{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://dicea.chapingo.mx/wp-content/uploads/2019/09/MEMORIA-MESA-2-economia-tec-soc-hum-parte-2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "MATEM\u00c1TICAS APLICADAS A LA ECONOM\u00cdA Parte 2 \u00cdNDICE N\u00fam. T\u00edtulo MATEM\u00c1TICAS APLICADAS A LA ECONOM\u00cdA PARTE 2 23. Silicio incrementa el contenido de hierro, c obre y zinc en plantas de arroz Sara Monzerrat Ram\u00edrez Olvera, Fernando Carlos G\u00f3mez M erino, Libia Iris Trejo Tellez, Leonardo Hern\u00e1ndez Arag\u00f3n, Leticia Tavitas Fuentes 24. Aproximaci\u00f3n a desigualda des de una variable en GeoGebra Jos\u00e9 Armando Landa Hern\u00e1ndez 25. Especializaci\u00f3n agr\u00edcola y tecnol\u00f3gica de l a producci\u00f3n de mango en M\u00e9xico Miriam Perez A imes, Jon athan Leonardo Ju\u00e1rez Baeza, Ixchel Betsabe Ram\u00edr ez Torres, Mar\u00eda Guadalupe Leija Rivera 26. Indicadores de desarroll o sustentable de la agricultura Marcos Portillo V\u00e1zquez , Roc\u00edo Ram\u00edrez Jaspead o 27. Caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas de los hogares cuyo familiar emigra hacia Estados Unidos en 2018 Alejandro de la Rosa Zamora, Francisco P\u00e9rez Soto, Ger\u00f3nimo Barrios Puente CRECIMIENTO ECONOM\u00cd CO, POLITICAS P\u00daBLICAS Y SUSTENTABILIDAD 28. Din\u00e1mica productiva, carencia por rezago educativo y por acceso a servicios de salud : an\u00e1lisis regional (2005 -2017) Sandra Laura P\u00e9rez S\u00e1nchez, Mar\u00eda del Socorro Fern\u00e1ndez Silva 29. Diferencia salarial por g\u00e9nero en el mercado laboral regiomontano: un estudio comparativo de la i ndustria agr\u00edcola y maquiladora Eunice Sarai Oca\u00f1as Gallardo, Oscar Iturralde Mota , Rub\u00e9n Hern\u00e1ndez Chavarr\u00eda , Mois\u00e9s Carmona Serrano 30. El ecocidio, obst\u00e1culo para desarrollo sostenible: un an\u00e1lisi s desde el Estado de M\u00e9xico Lucia Beltr\u00e1n Castillo , Luz del Carmen Rodr\u00edguez Beltr\u00e1n 31. El impacto de la inversi\u00f3n extranjera en el crecimiento econ\u00f3mico de M\u00e9xico: como f orma de competitividad regional Danae Duana Avila, Karina Valencia Sandova l, Tirso Javier Hern\u00e1ndez Gracia, Ana M\u00f3nica Zetina Espinosa 32. Peque\u00f1os productores hort\u00edcolas frente a los supermercados: El caso de Texcoco, Estado de M\u00e9xico Mary Kimberly Miranda Reyes1 y Rita Elise Dora Sc hwentesius Rindermann Shunemann 33. Evaluaci\u00f3n de sostenibilidad de los huertos implementados por pesa en Tlaxcala Maribel Monroy Miranda, Rita Elise Schwentesius 34. Pol\u00edticas p\u00fablicas para microempresas de semillas de ma\u00edz y su papel en la p roducci\u00f3n aut\u00f3noma de alimentos Karina Yazmine Mora Garcia, Rita Schwentesius Rindermann, Alejandro Espinosa Ca lder\u00f3n, Margarita Tadeo Robledo 35. Efecto de la posici\u00f3n de la yema sobre la clonaci\u00f3n de \u00e1rboles adulto s selectos de Cedrela odorata L . Jos\u00e9 Vidal Cob Uicab, Xavier Garc\u00eda Cuevas , Bartolo Rodr\u00edguez Santiago 36. Evaluaci\u00f3n de la capacidad antioxidante de extractos ricos en ciclop\u00e9ptidos de semillas de Annona diversifolia Ulises Murrieta Dionicio, Trejo , Diana Guerra R am\u00edrez , Holber Zuleta Prada HUMANIDADES 37. Mujer y Pobreza en Comunidades del Estado de Oaxaca Martha Jim\u00e9nez Garc\u00eda , Francisco P\u00e9rez Soto , Mar\u00eda Elena Tavera Cortes 38. Evaluaci\u00f3n del programa introducci\u00f3n a las ciencias experimentales de la preparatoria agr\u00edcola de la Universidad Aut\u00f3noma Chapingo Mar\u00eda Joaquina S\u00e1nchez Carrasco, H\u00e9ctor Rueda Hern\u00e1ndez , Jos\u00e9 Guadalupe Monroy 39. La utilidad del concepto de resiliencia en el an\u00e1lisis de las regiones econ\u00f3micas desde la perspectiva de los sistemas complejos Jos\u00e9 Luis Bernal L\u00f3pez , Ezequiel Alpuche de la Cruz 40. Maltrato psicol\u00f3gico infantil y determinantes de la educaci\u00f3n b\u00e1sica en la Zona Metropolitana de Monterrey, 2012 Grissel Olivera Mart\u00ednez, Cinthya Caamal Olvera 41. La formalizaci\u00f3n de las relaciones de pareja y la idea del matrimonio de la nueva generaci\u00f3n Laura Danae Villalobos To rres, Ger\u00f3nimo Barrios Puente, Alma Esther Aguilar Est rada, Dinora Guti\u00e9rrez S\u00e1nchez, Teresa Rosal\u00eda Venegas Hern\u00e1ndez 42. Naturaleza, Sociedad y Agricultura. Una disertaci\u00f3n hermen\u00e9utica Jos\u00e9 Antonio Anaya Roa 43. El Estado: el comienzo del final Jos\u00e9 Pedro Vizuet L\u00f3pez , Tania Liliana Ocampo Alavez 44. La investigaci\u00f3n en la Filosof\u00eda de la Ciencia Luis Manuel Rom\u00e1n C\u00e1rdenas 45. Estructura econ\u00f3mica y productividad en la industria del cacao en M\u00e9xico Ger\u00f3nimo Barrios Puente, Ram\u00f3n G\u00f3mez Castillo, Agust\u00edn Patl\u00e1n Jim\u00e9nez, Socorro Fern\u00e1ndez Silva y Marcos Portillo V\u00e1zquez 46 Dime lo que siembras... \u00a1y te dir\u00e9 qui\u00e9n eres! Esquivel P\u00e9rez, Miguel \u00c1ngel , K. Hammer, H. Knupffer, J.A. Castellanos Suarez. 47 El sustento econ\u00f3mico perdido Vinculaci\u00f3n de la elecci\u00f3n vocacional con el juego infantil Marybel Soto Gil, Miguel Angel Ram\u00edrez Loyola, Alma Alicia G\u00f3mez G\u00f3mez Silicio incrementa el contenido de hierro, cobre y zinc en plantas de arroz Sara Monzerrat Ram\u00edre z Olvera1; Fernando Carlos G\u00f3mez Merino2; Libia Iris Trejo Tellez1; Leonardo Hern\u00e1ndez Arag\u00f3n1; Leticia Tavitas Fuentes3. 1 Colegio Campus Montecillo. Carretera M\u00e9xico -Texcoco km 36.5, Montecillo, Estado de M\u00e9xico. C. P. 56230. 2Colegio d e Postgraduados Campus C\u00f3rdoba. Carretera Federal C\u00f3rdoba -Veracruz km 348, Congregaci\u00f3n Manuel Le\u00f3n, Amatl\u00e1n de los Reyes, Veracruz. CP 94946. 3 Instituto Nacional de Investigaciones Forestales, Agr\u00edcolas y Pecuarias, campo experimental Zacatepec. Carreter a Zacatepec -Galeana, km 0.5. Zacatepec, Morelos, M\u00e9xico. C. arroz (Oryza sativa) es un cultivo de suma para M\u00e9xico y el mundo, al ser el tercer grano m\u00e1s consumido, adem\u00e1s de ser fuente importante de calor\u00edas y minerales para la dieta humana. Sin embargo, su producci\u00f3n se ve limitada por factores de estr\u00e9s bi\u00f3tico y abi\u00f3tico, entre \u00e9stos la toxicidad o deficiencia nutrimental. El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue evaluar el efecto de la aplicaci\u00f3n de silicio (Si) en el contenido de los micronutrimentos hierro (Fe), cobre (Cu), zinc (Zn), manganeso (Mn) y boro (B) en v\u00e1stago y ra\u00edz de plantas de arroz cv. Morelos A -98. Plantas de 14 d\u00edas de edad sin tratamiento previo con Si fueron transferidas a una soluci\u00f3n nutritiva. Despu\u00e9s de dos semanas de aclimataci\u00f3n, se a\u00f1adieron 0, 1, y 2 mM de Si a partir de SiO 2 a la soluci\u00f3n nutritiva durante 35 d\u00edas. Posteriormente las plantas se separaron en v\u00e1stago y ra\u00edz, se registr\u00f3 el peso de biomasa seca, se determin\u00f3 la concentraci\u00f3n de micronutrimentos y se obtuvo el contenido nutrimental. El Si incrementa el contenido de Fe en v\u00e1stago y ra\u00edz, as\u00ed como el contenido de Zn en v\u00e1stago y Cu en ra\u00edz, sin alterar el contenido de B y Mn en v\u00e1stago y ra\u00edz. Palabras clave : Oryza sativa, elementos ben\u00e9ficos, contenido nutrimental Abstrac Rice (Oryza sativa) is a top crop for Mexico and the world, being the third most consumed grain, as well as being an important source of calories and minerals for the human diet. However, its was to evaluate the effect of the application of silicon (Si) on the content of the micronutrients iron (Fe), copper (Cu), zinc (Zn), manganese (Mn) and boron (B) on the stem and rice plant root cv. Morelos A -98. 14 -day-old plants without prior treatment with Si were transferred to a nutrient solution. After two weeks of acclimatization, 0, 1, and 2 mM Si from SiO 2 were added to the nutrient solution for 35 days. Subsequently, the plants were separated into the stem and root, the weight of dry biomass was recorded, was obtained. Si increases the content of Fe in stem and root, as well as the content of Zn in stem and Cu in root, without altering the content of B and Keywords: sativa, beneficial elements, nutritional content Introducci\u00f3n El arroz (Oryza sativa) es el alimento b\u00e1sico para m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n mundial, y es considerado el tercer grano m\u00e1s importante para la poblaci\u00f3n (Seck et al., 2012). Este cereal proporciona el 20% de las calor\u00edas consumidas en el mundo (Borresen y Ryan, 2014) y es fuente importante de hierro (Fe), al contener de 6 a 19 g de este elemento. Por tanto, es considerado un producto estrat\u00e9gico para la seguridad alimentaria y disminuci\u00f3n de la pobreza de pa\u00edses como M\u00e9xico y m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n mundial (Degiovanni et al., 2010); adem\u00e1s de ser un mecanismo eficiente para suministrar minerales en las dietas humanas, especialmente en pa\u00edses con alta pobreza. Sin embargo, su cultivo se enfrenta a diversos desaf\u00edos, entre ellos la dismin uci\u00f3n de la calidad de los suelos agr\u00edcolas, debido a la baja disponibilidad de nutrimentos, alta salinidad y contaminaci\u00f3n (Greger et al., 2018). En este sentido es de suma importancia la b\u00fasqueda de alternativas que permitan mejorar la tolerancia a estos tipos de estr\u00e9s, as\u00ed como el mejor aprovechamiento de los suelos, donde la nutrici\u00f3n vegetal es de suma importancia. Actualmente 17 elementos se consideran esenciales para las plantas superiores, al ser requeridos para completar su ciclo de vida. Estos elementos se clasifican en macronutrientes y micronutrientes. Adem\u00e1s, de los elementos esenciales existen otros elementos que a pesar de no ser considerados esenciales, promueven el crecimiento y mejoran las caracter\u00edsticas de las plantas, cuya funci\u00f3n depende de la concentraci\u00f3n del elemento y de la especie vegetal. Estos elementos son llamados elementos ben\u00e9ficos, los cuales son \u00fatiles para algunas plantas. Estos elementos pueden promover el crecimiento, mejoran la resistencia a factores de estr\u00e9s bi\u00f3tico como da\u00f1o por pat\u00f3genos y herbivoria, as\u00ed como y factores abi\u00f3ticos como sequ\u00eda, salinidad y toxicidad o deficiencia de nutrimentos. En esta clasificaci\u00f3n se encuentran el elemento silicio (Si) (Pilon -Smits et al., 2009; Trejo -T\u00e9llez et al., 2016). El Si, es un s\u00f3lido de color gris oscuro, brillante de apariencia met\u00e1lica, clasificado como metaloide, considerado el elemento m\u00e1s abundante en la corteza terrestre despu\u00e9s del ox\u00edgeno, y el s\u00e9ptimo elemento m\u00e1s abundant e en el universo (Tr\u00e9guer y Rocha, 2013). En los suelos se encuentra presente en 30% (N\u00fa\u00f1ez, 1981). Y aunque el Si no se considera un elemento esencial para las plantas, su aplicaci\u00f3n ha mostrado mejoras en el crecimiento de diversas especies, adem\u00e1s de in crementar la tolerancia a factores de estr\u00e9s; como es la deficiencia o toxicidad de micronutrimentos, debido a su efecto en mejorar la homeostasis de los nutrimentos esenciales. Se ha informado que bajo deficiencia de Fe la aplicaci\u00f3n de Si mejora la adqui sici\u00f3n y translocaci\u00f3n Fe en plantas de pepino (Cucumis (Pavlovic et al., 2013) y cebada (Hordeum vulgare) (Nikolic et al., 2019); disminuye la toxicidad por cobre (Cu) en plantas de algod\u00f3n (Gossypium hirsutum) (Ali et al., 2016) y trigo duro (Triticum turgidum) (Keller et al., 2015); reduce la toxicidad de zinc (Zn) en arroz (Gu et al., 2012) y algod\u00f3n (Gossypium hirsutum) (Anwaar et al., 2015); mejora la absorci\u00f3n de Zn en condiciones de deficiencia en plantas de pepino (Cucumis sativus) (Pavlovic et al., 2013) y Valerianella locusta (Gottardi et al., 2012); reduce la toxicidad de manganeso (Mn) en plantas de arroz, al disminuir la absorci\u00f3n y t rasporte a parte a\u00e9rea (Li et al., 2015); disminuye la toxicidad por boro (B) al reducir el da\u00f1o oxidativo de las membranas en trigo (Gunes et al., 2007); y mejora la actividad antioxidante en arroz (Farooq et al., 2015). Sin embargo, pocas son las evaluaciones de la aplicaci\u00f3n de Si en condiciones convencionales sin estr\u00e9s. En este contexto el objetivo de esta investigaci\u00f3n fue evaluar el efecto de la aplicaci\u00f3n de 1 y 2 mM de Si a plantas de arroz cv. Morelos A-98 en ausencia de estr\u00e9s, en el contenido de micronutrimentos en v\u00e1stago y ra\u00edz. Metodolog\u00eda Ubicaci\u00f3n del experimento La presente investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 en condiciones de invernadero, en el Colegio de Posgraduados Campus Montecillo, ubicado en el municipio de Texcoco, Estado de M\u00e9xico a una altitud de 2250 m, 19\u00b0 29' LN y 98\u00b0 54' LO. Material vegetal y condiciones de crecimiento Semillas de arroz (Oryza sativa L. ssp. indica) cv. Morelos A-98 se utilizaron en esta investigaci\u00f3n, las cuales se obtuvieron del Banco de Germoplasma del Instituto Nacional de Investigaciones Forestales, Agr\u00edcolas y Pecuarias (INIFAP), ubicado en la Estaci\u00f3n Experimental de Zacatepec, Morelos, M\u00e9xico (18 \u00b0 39 'NL, 99 \u00b0 12 'WL, 910 msnm). Las semillas de arroz se germinaron en medio MS con 3% de sacarosa y solidificado con 0.8% de agar, en recipientes de vidrio y se colocaron en oscuridad a 28 \u00b0C por 3 d\u00edas, despu\u00e9s fueron expuestas a luz natural por 11 d. Posteriormente las pl\u00e1ntulas se trasfirieron a un sistema hidrop\u00f3nico en recipientes de 14 L con soluci\u00f3n nutritiva Magnavaca modificada por Famoso et al. (2010), con las concentraciones siguientes: 1 mM KCl, 1.5 mM NH 4NO 3, 1 mM CaCl 2 2H2O, 45 M KH 2PO 4, 6H2O, 11.8 M 2 4H2O, 33 M H3BO 3, 3 M ZnSO 4 7H2O, 0.8 M CuSO 4 5H2O, 1 M NaMoO 4 2H2O y 77 M Fe -EDTA. Siete d\u00edas despu\u00e9s del trasplante, la soluci\u00f3n Magnavaca se remplaz\u00f3 por soluci\u00f3n Yoshida (1.43 mM NH 7H2O, 1.32 mM K2SO 4, M NaH 2PO 4, 100 M Fe -EDTA, 7.99 M MnCl 2 4H2O, 0.15 M ZnSO 4H2O y 1.39 M H 3BO 3). Catorce d\u00edas despu\u00e9s del trasplante, se aplicaron los tratamientos junto con la soluci\u00f3n nutritiva, consistiendo en 0, 1 y 2 mM de Si (SiO 2). La soluci\u00f3n nutritiva se reemplaz\u00f3 completamente cada 7 d\u00edas y cada tercer d\u00eda se repuso el agua consumida por la planta. El pH de la soluci\u00f3n se ajust\u00f3 a 5.5 utilizando H 2SO 4 o NaOH 1 N. A los 35 d\u00edas del inicio de la aplicaci\u00f3n de tratamientos, las plantas se retiraron de la soluci\u00f3n nutritiva, se enjuagaron, se separaron en v\u00e1stago y ra\u00edz y se colocaron en una estufa de aire forzado a 72 \u00b0C y se registr\u00f3 el peso de biomasa seca. An\u00e1lisis nutrimental Tejido seco de v\u00e1stago y ra\u00edz se moli\u00f3 finamente, para despu\u00e9s tomar 0.25 g del tejido y someterlo a digesti\u00f3n h\u00fameda con una mezcla de H 2SO 4:HClO 4 (2:1, v:v) por 2 h a 390 oC. Posteriormente la muestra se filtr\u00f3 y afor\u00f3 a 25 mL con agua desionizada. En el extracto resultante se determinaron las concentraciones de Fe, Cu, Zn, Mn y B, mediante espectroscop\u00eda de emisi\u00f3n \u00f3ptica de inducci\u00f3n con plasma acoplado (ICP -OES, Agilent 725 -OES, Australia). Posteriormente se calcul\u00f3 el contenido nutrimental en relaci\u00f3n al peso de biomasa seca. An\u00e1lisis estad\u00edstico Se utiliz\u00f3 un dise\u00f1o experimental completamente al azar y se realiz\u00f3 an\u00e1lisis de varianza y prueba de comparaci\u00f3n de medias Duncan, con un nivel de significancia de 0.05, utilizando el paquete estad\u00edstico SAS 9.4. Resultados El hierro (Fe) es un micronutrimento de suma importancia en el metabolismo vegetal, al ser compon ente de prote\u00ednas y enzimas, cuyo papel en reacciones de \u00f3xido -reducci\u00f3n es fundamental, as\u00ed tambi\u00e9n est\u00e1 implicado en la fotos\u00edntesis, respiraci\u00f3n y s\u00edntesis de clorofila (Broadley et al., 2012; Kobayashi et al., 2019). En esta investigaci\u00f3n, la aplicaci\u00f3n de 1 mM Si increment\u00f3 significativamente el contenido de Fe en v\u00e1stago en 46.56%, sin mostrar efectos significativos a la concentraci\u00f3n 2 mM (Grafico 1). En plantas de cebada (Hordeum vulgare) bajo deficiencia de Fe, la aplicaci\u00f3n de Si mejor\u00f3 la actividad de enzimas antioxidantes, adem\u00e1s de reducir la p\u00e9rdida de clorofila y biomasa, e incrementar la translocaci\u00f3n de Fe desde la ra\u00edz hasta el v\u00e1stago, aumentando el contenido de Fe en hojas j\u00f3venes, y la expresi\u00f3n de los genes nicotianamina sintasa (HvNAS1) y el transportador de flujo HvTOM1 relacionados con la estrategia ll, en la adquisici\u00f3n de Fe (Nikolic et al., 2019). Gr\u00e1fico 1 . Contenido de hierro (Fe) en v\u00e1stago plantas de arroz tra tadas con Si a partir de SiO 2. Medias con letras diferentes en cada columna indican diferencias estad\u00edsticas entre tratamientos (Duncan, P 0.005). 1400 1200 1000 800 600 400 200 0 0 Si (1 2 mM) Respecto al contenido de Fe en ra\u00edz, la adici\u00f3n de 1 mM Si aument\u00f3 el contenido 78.16%, respecto al testigo de no aplicaci\u00f3n, sin mostrar efectos significativos a la concentraci\u00f3n 2 mM (Gr\u00e1fico 2). De manera coincidente, se ha informado que la adici\u00f3n de Si a plantas de Valerianella locusta en condiciones de suficiencia de Fe, mejor\u00f3 la adquisici\u00f3n de Fe por la ra\u00edz (Gottardi et al., 2012). El Si mejora la adquisici\u00f3n de Fe desde las ra\u00edces hacia la parte \u00e1rea y aumenta reserva apopl\u00e1stica de Fe en las ra\u00edces de pepino (Pavlovic et al., 2013). a b b Fe (mg v\u00e0stago-1) Gr\u00e1fico 2. Contenido de hierro (Fe) en ra\u00edz de plantas de arroz tratadas con Si a partir de SiO 2. Medias con letras diferentes en cada columna indican diferencias estad\u00edsticas entre tratamientos (Duncan, P 0.005). 1200 1000 800 600 400 200 0 0 1 2 Si (mM) El cobre (Cu) es un elemento de transici\u00f3n que est\u00e1 involucrado en procesos de \u00f3xido -reducci\u00f3n, durante la fotos\u00edntesis, respiraci\u00f3n, s\u00edntesis de lignina, as\u00ed como en la protecci\u00f3n contra el estr\u00e9s oxidativo (Broadley et al., 2012). En esta investigaci\u00f3n la adici\u00f3n de 1 y 2 mM Si incrementaron el contenido de Cu en v\u00e1stago en 13.7 y 39.6%, sin ser significativo el efecto a la concentraci\u00f3n 1 mM (Gr\u00e1fico 3). De manera coincidente, se ha reportado que la adici\u00f3n de 1 mM Si a partir de Na2SiO 3 a plantas de algod\u00f3n increment\u00f3 la concentraci\u00f3n de Cu en tallos y hojas en 62.55 y 33%, respectivamente; mientras que su aplicaci\u00f3n en condiciones de estr\u00e9s por Cu, inducido con la aplicaci\u00f3n de 50 \u00b5M CuSO 4, redujo en 21 y 37.79% la concentraci\u00f3n de Cu en tallos y hojas, y mejor\u00f3 la expresi\u00f3n de enzimas antioxidantes (Ali et al., 2016). a b b Fe (mg ra\u00ecz-1) Gr\u00e1fico 3 . Contenido de cobre (Cu) en v\u00e1stago plantas de arroz tratadas con Si a partir de SiO 2. Medias con letras diferentes en cada columna indican diferencias estad\u00edsticas entre tratamientos (Duncan, P 0.005). 30 25 20 15 10 5 0 0 1 2 Si (mM) En ra\u00edz la concentraci\u00f3n de Cu increment\u00f3 significativamente en 50.56% con la adici\u00f3n de 1 mM Si, sin mostrar efectos a la concentraci\u00f3n 2 mM (Grafico 4). En otros estudios se indica que, Si reduce la toxicidad de Cu en plantas de trigo duro, al mejorar el engrosamiento de la endodermis (Keller et al., 2015). Gr\u00e1fico 4 . Contenido de cobre (Cu) en ra\u00edz plantas de arroz tratadas con Si a partir de SiO 2. Medias con letras diferentes en cada columna indica n diferencias estad\u00edsticas entre tratamientos (Duncan, P 0.005). 5.0 4.5 4.0 3.5 3.0 2.5 2.0 1.5 1.0 0.5 0.0 0 1 2 Si (mM) a ab b a b b Cu (mg ra\u00ecz-1) Cu (mg v\u00e0stago-1) El zinc (Zn) est\u00e1 implicado en la fotos\u00edntesis, transpiraci\u00f3n y en la actividad enzim\u00e1tica, al tener un rol catal\u00edtico y estructural en enzimas, adem\u00e1s de participar en la bios\u00edntesis de prote\u00ednas, \u00e1cidos nucleicos, carbohidratos, l\u00edpidos y la fithormomona IAA, as\u00ed como participar en la detoxificaci\u00f3n de radicales super\u00f3xido y mantener la integridad de las membranas (Broadley et al., 2012). En esta investigaci\u00f3n la aplicaci\u00f3n de 1 mM Si, increment\u00f3 el contenido de Zn en v\u00e1stago en 60.10%, sin mostrar efectos significativos a la concentraci\u00f3n 2 mM (Gr\u00e1fico 5). Gr\u00e1fico 5 . Contenido de zinc (Zn) en v\u00e1stago de plantas de arroz tratadas con Si a partir de SiO 2. Medias con letras diferentes en cada columna indican diferencias estad\u00edsticas entre tratamientos (Duncan, P 0.005). 120 100 80 60 40 20 0 0 1 2 Si (mM) El contenido de Zn en ra\u00edz, no se modific\u00f3 con la aplicaci\u00f3n de 1 y 2 mM Si (Gr\u00e1fico 6). En este contexto se ha informado que el Si mejora las deficiencias o excesos de Zn; en plantas de algod\u00f3n bajo toxicidad de Zn inducida con la aplicaci\u00f3n de ZnCl 2 y tratada con 1 mM Si a partir de Na2SiO 3 se redujo la toxicidad, al limitar la absorci\u00f3n de Zn y el da\u00f1o oxidativo (Anwaar et al., 2015). En arroz, la adici\u00f3n de 1.5 mM Si a partir de silicato de potasio (K2SiO 3) bajo estr\u00e9s por Zn, increment\u00f3 la concentraci\u00f3n de \u00e1cido ox\u00e1lico y fum\u00e1rico en los exudados radicales, los cuales pueden quelatar el exceso de Zn y reducir su absorci\u00f3n (Fan et al., 2016). a b b Zn (mg v\u00e0stago-1) Grafico 6 . Contenido de zinc (Zn) en ra\u00edz de plantas de arroz tratadas con Si a partir de SiO 2. Medias con letras diferentes en cada columna indican diferencias estad\u00edsticas entre tratamientos (Duncan, P 0.005). 25 20 15 10 5 0 0 1 2 Si (mM) El manganeso (Mn) es un metal esencial para el crecimiento de las plantas, y una de sus funciones m\u00e1s importantes es durante la fotos\u00edntesis, al actuar con las mol\u00e9culas de agua en el fotosistema ll (Broadley et al. 2012). En esta investigaci\u00f3n, la adici\u00f3n de 1 y 2 mM Si a plantas de arroz, no modific\u00f3 el contenido de Mn en v\u00e1stago (Gr\u00e1fico 7) y en ra\u00edz (Gr\u00e1fico 8). En otros estudios, se reporta que la adici\u00f3n de 1 mM Si a partir de \u00e1cido sil\u00edcico a plantas de arroz redujo significativamente la concentraci\u00f3n de Mn en v\u00e1sta go, sin mostrar efectos significativos en ra\u00edz, lo cual puede deberse al efecto de Si en la regulaci\u00f3n de gen OsNramp5, as\u00ed como en la formaci\u00f3n de complejos Mn -Si en el citosol de la ra\u00edz (Che et al., 2016). As\u00ed tambi\u00e9n, adici\u00f3n de 1.5 mM Si como Na 2SiO 3 a plantas de arroz bajo estr\u00e9s por Mn, reduce los efectos negativos del exceso de Mn en plantas de arroz, debido a la reducci\u00f3n en la absorci\u00f3n de Mn y en el transporte a parte a\u00e9rea, as\u00ed tambi\u00e9n, debido a la co-precipitacion de Si y Mn (Li et al., 2015). a a a Zn (mg ra\u00ecz-1) Gr\u00e1fico 7 . Contenido de manganeso (Mn) en v\u00e1stago plantas de arroz tratadas con Si a partir de SiO 2. Medias con letras diferentes en cada columna indican diferencias estad\u00edsticas entre tratamientos (Duncan, P 0.005). 1200 1000 800 600 400 200 0 0 1 2 Si (mM) Gr\u00e1fico 8. Contenido de manganeso (Mn) en ra\u00edz plantas de arroz tratadas con Si a partir de SiO 2. Medias con letras diferentes en cada columna indican diferencias estad\u00edsticas entre tratamientos (Duncan, P 0.005). 25 20 15 10 5 0 0 1 2 Si (mM) El boro (B), es un metaloide, esencial en crecimiento vegetal, debido a su funci\u00f3n estructural en las paredes celulares, as\u00ed como en la membrana plasm\u00e1tica, y su participaci\u00f3n en el crecimiento de los tejidos meristem\u00e1ticos, la germinaci\u00f3n del polen, y la divisi\u00f3n celular (Broadley et al., 2012; Farooq et al., 2015). Por tanto, la deficiencia de B disminuye el crecimiento y desarrollo de las plantas. En arroz, la deficiencia de B reduce la productividad y disminuye la calidad del grano, al incrementar la esterilidad de las pan\u00edculas (Farooq et al., 2015). En este estudio la aplicaci\u00f3n de Si no modific\u00f3 el contenido de B en v\u00e1stago (Gr\u00e1fico 9), ni en ra\u00edz (Gr\u00e1fico 10). Sin embargo, la a ab b a a a Mn (mg ra\u00ecz-1) Mn (mg v\u00e0stago-1) adici\u00f3n de Si en condiciones de estr\u00e9s por B mejora el crecimiento. Por ejemplo, en trigo, la aplicaci\u00f3n de 5 y 10 mM Si en condiciones de toxicidad de B, redujo el da\u00f1o oxidativo de la membrana, mejorando el crecimiento de las plantas (Gunes et al., 2007). De manera similar, la adici\u00f3n de Si en plantas de arroz en condiciones de toxicidad de B, redujo los efectos negativos del B, al mejorar la actividad de las enzimas catalasa, guaiacol -peroxidasa y ascorbato -peroxidasa (Farooq et al., 2015). Gr\u00e1fico 9 . Contenido de boro (B) en v\u00e1stago plantas de arroz tratadas con Si a partir de SiO 2. Medias con letras diferentes en cada columna indican diferencias estad\u00edstica s entre tratamientos (Duncan, P 0.005). 80 70 60 50 40 30 20 10 0 0 1 2 Si (mM) Grafico 10 . Contenido de boro (B) en ra\u00edz plantas de arroz tratadas con Si a partir de SiO 2. Medias con letras diferentes en cada columna indican diferencias estad\u00edsticas entre tratamientos (Duncan, P 0.005). 40 35 30 25 20 15 10 5 0 0 1 2 Si (mM) a a a a a a B (mg v\u00e0stago-1) B (mg ra\u00ecz-1) Conclusi\u00f3n La aplicaci\u00f3n de Si a plantas de arroz cv. Morelos A -98 en condiciones de suficiencia nutrimental modifica el contenido de micronutrientes en v\u00e1stago y ra\u00edz. Los mayores efectos se obtuvieron a la concentraci\u00f3n 1 mM Si, al incrementar el contenido de Fe en v\u00e1stago y ra\u00edz, de Cu en ra\u00edz y de Zn en v\u00e1stago, mientras la concentraci\u00f3n 2 mM Si \u00fanicamente increment\u00f3 la concentraci\u00f3n de Cu. Adem\u00e1s, las concentraciones 1 y 2 mM Si no modificaron el contenido de B y Mn en v\u00e1stago ni en ra\u00edz. Agradecimientos Al Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (CONACYT) por la beca de posgrado otorgada a Sara Monzerrat Ram\u00edrez Olvera del Programa de Doctorado en Ciencias en Recursos Gen\u00e9ticos y Productividad -Fisiolog\u00eda Vegetal, del Colegio de Postgraduados Campus Montecillo. Al Laboratorio de Nutrici\u00f3n Vegetal del Colegio de Postgradua dos Campus Montecillo por las facilidades en el establecimiento del experimento. Y al Banco de Germoplasma del Instituto Nacional de Investigaciones Forestales, Agr\u00edcolas y Pecuarias (INIFAP), ubicado en Zacatepec, Morelos, M\u00e9xico, por la facilitaci\u00f3n del material vegetal utilizado en esta investigaci\u00f3n. Literatura citada Ali, S., Rizwan, M., Ullah, N., Bharwana, S. A., Waseem, M., Farooq, A., and Farid, Ali, S., Ali, S., Ishaque, W., Farid, M., Farooq, M. A., and Sharif, M. (2015). Silicon (Si) alleviates cotton (Gossypium hirsutum C., and Ryan, E. P. (2014). Rice bran: a food ingredient with global public health opportunities. Wheat and rice in disease prevention and health, 22, 301 -310. Broadley, M., Brown, P., Cakmak, I., Rengel, Z., and Zhao, F. (2012). Function of J., Yamaji, N., Shao, J. F., Ma, J. F., and Shen, R. F. (2016). Silicon decreases both uptake and root-to-shoot translocation of manganese in rice. Journal of experimental botany, 67(5), 1535 - 1544. doi:10.1093/jxb/erv545 Degiovanni, B. V., Mart\u00ednez, R. C. P., and Motta, O. F. (2010). Producci\u00f3n eco -eficiente del arroz en Am\u00e9rica Latina. Centro internacional de agricultura tropical (CIAT). Disponible en http://ciatlibrary.ciat.cgiar.org/Articulos_Ciat/2010_Degiovanni -Produccion_eco eficiente_del_arroz. Famoso, A. N., Clark, R. T., Shaff, J. E., Craft, E., McCouch, S. R., and Kochian, L. V. (2010). Development of a novel aluminum tolerance phenotyping platform used for comparisons of mechanisms. Plant physiology, 153(4), 1678 -1691. doi:10.1104/pp.110.156794 Fan, X., Wen, X., Huang, F., Cai, Y., and Cai, K. (2016). Effects of silicon on morphology, ultrastructure and exudates of -016-2221 -8 Farooq, A., and Dietz, K. J. (2015). Silicon as versatile player in plant and human biology: overlooked and poorly R., (2012). doi:10.3390/plants7020041 Gu, H. H., Zhan, S. S., Wang, S. Z., Tang, Y. T., Chaney, R. L., Fang, X. H., and Qiu, R. L. (2012). Silicon -mediat ed amelioration of zinc toxicity in rice (Oryza sativa J. C., Pokrovsky, O. S., Bovet, N., Chaurand, P., and Meunier, J. D. (2015). Effect of wheat seedlings (Triticum turgidum L.) grown in hydroponics and exposed \u00b5M Cu. Planta, 241(4), 847 -860. doi: 10.1007/s00425 -014-2220 -1 Kobayashi, T., Nozoye, T., and Nishizawa, N. K. (2019). Iron transport and its regulation in plants. Free Radical Biology and Medicine, 133, 11 -20. doi: 10.1016/j.freeradbiomed.2018.10.439 Li, P., Song, A., Li, Z., Fan, F., and Liang, Y. (2015). Silicon ameliorates manganese toxicity by regulating both physiological processes genes associated with photosynthesis in rice (Oryza sativa L.). Plant and soil, M., Samardzic, deficiency in barley by expression of Strategy II genes and metal redistribution. Frontiers in plant science, 10, 416. doi: 10.3389/fpls.2019.00416 N\u00fa\u00f1ez, S. J. (1981). Fundamentos de edafolog\u00eda. Universidad Estatal a Distancia, San Jos\u00e9. Costa Rica. 184 p. Pavlovi c, J., Samardzic, J. and Maksimovic. V. (2013). Silicon alleviates iron deficiency in cucumber by - 1107. doi: 10.1111/nph.12213 Pilon E. A., Quinn, C. F., Tapken, W., Ma lagoli, M., and Schiavon, M. (2009). Physiological of S., C. (2012). Crops that feed the wor ld 7: Rice. Food security, 4(1), 7 -24. Tr\u00e9guer P. J, and De La Rocha C. L. (2013). The world ocean silica cycle. Annual Review of Marine Science 5, 477 -501. Trejo -T\u00e9llez, L. I., G\u00f3mez -Merino, F. C. and Alc\u00e1ntar -Gonz\u00e1lez, G. (2016). Elementos ben\u00e9ficos: potencialidades y limitaciones. En Alc\u00e1ntar Gonz\u00e1lez G, Trejo -T\u00e9llez, L. I, G\u00f3mez -Merino, F. C. Nutrici\u00f3n de Cultivos (59 -101). Montecillo: Colegio de Postgraduados. Aproximaci\u00f3n a desigualdades de una variable en GeoGebra Jos\u00e9 Armando Landa Hern\u00e1ndez1 1Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. E -mail: armanlanda@hotmail.com RESUMEN En el nivel medio superior, los algoritmos que se ense\u00f1an a los alumnos para resolver desigualdades en una variable llegan, en el mejor de los casos, a desigualdades donde intervienen variables con potencia no mayor a 2. Abordar solo situaciones de este tipo puede no ser suficiente al tratar de resolver desigualdades cuyas expresiones algeb raicas no sean lineales o cuadr\u00e1ticas. Basados en nuestra propia experiencia docente, proponemos una manera de ayudar a hacer sentido de desigualdades en una variable y su soluci\u00f3n en el entorno de GeoGebra, de manera visual. El acercamiento que proponemos consiste en auxiliarse de una sencilla construcci\u00f3n geom\u00e9trica que ayuda a visualizar, teniendo presentes las gr\u00e1ficas de las expresiones involucradas, aspectos implicados en el significado de desigualdad: para mismas abscisas, comparaci\u00f3n visual de orden adas; conjunto soluci\u00f3n, as\u00ed como la interpretaci\u00f3n de desigualdades sin necesidad de algoritmos. Este acercamiento tiene el prop\u00f3sito principal de permitir al usuario (estudiante o profesor) resolver \"todo\" tipo de desigualdades en una variable de manera \"visual\", a partir de un solo ejemplo. La construcci\u00f3n geom\u00e9trica introducida como accesorio auxiliar se convierte en lo m\u00e1s relevante de nuestra propuesta y adquiere el car\u00e1cter de \"metodolog\u00eda\" o \"algoritmo\" para la soluci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de desiguald ades de una variable. ABSTRACT At high school level (K -10, K -12), students solve inequalities with a single variable by using algorithms. In the best of cases, inequalities where variables reach power no greater than 2. Addressing only situations of this type may not enough when trying solve our own teaching experience, we propose a way to help make sense of inequalities with a single variable and its solution within GeoGebra's environment, in a visual way. In this approach, a simple geometric construction try to helps to ordinates; solution set and also interpretation of an inequality, without need for algorithms. This has the with a single variable in a \"visual\" way, starting from a single example. The most relevant of our proposal \"algorithm\" for the solution and interpretation of inequalities with a single variable. INTRODUCCI\u00d3N La ense\u00f1anza de algoritmos que permitan determinar la soluci\u00f3n de desigualdades donde aparece una sola variable, es parte de los contenidos de matem\u00e1ticas escolarizadas impartidos en el nivel medio superior, en cursos de \u00c1lgebra. Los algoritmos que se ense\u00f1an a los alumnos para resolver desigualdades en una variable llegan, en el mejor de los casos, a desigualdades donde intervienen variables con potencia no mayor a 2. Sin embargo, la des treza que se puede llegar a adquirir no es de mucha ayuda al tratar de resolver desigualdades donde intervienen funciones que no sean lineales o cuadr\u00e1ticas. En \u00e9ste acercamiento dejamos de lado los algoritmos de soluci\u00f3n de desigualdades, para dirigir la atenci\u00f3n del usuario hacia un \"acercamiento geom\u00e9trico\" que le permita hacer sentido de las desigualdades en una variable y hacer una interpretaci\u00f3n de la soluci\u00f3n. Nos permitimos considerar los miembros izquierdos y derecho de una desigualdad como entid ades diferentes, como funciones que graficamos en el entorno de GeoGebra. Para ayudar a hacer sentido a los alumnos de las desigualdades, recurrimos a algunos aspectos geom\u00e9tricos de manera que eso ayude a interpretar y resolver \"visualmente\" la desiguald ad planteada. Esos aspectos geom\u00e9tricos, introducidos como accesorios auxiliares, se convierten en lo m\u00e1s relevante de esta aproximaci\u00f3n. Adquiere el car\u00e1cter de \"metodolog\u00eda\" para interpretar y determinar la soluci\u00f3n de desigualdades. Cabe mencionar que la aproximaci\u00f3n que proponemos en \u00e9ste trabajo ha mostrado su pertinencia en cursos de C\u00e1lculo Integral, al ayudar a los estudiantes al abordar el tema de \u00c1rea entre curvas . Determinar d\u00f3nde (el dominio) una funci\u00f3n f es mayor (o menor) que otra funci\u00f3n g. Plantear una manera de abordar la soluci\u00f3n de desigualdades que permita al usuario (estudiante o profesor), poder interpretar, hacer sentido y resolver \"todo\" tipo de desigualdades en una variable de manera \"visual\", en el entorno de GeoGebra. METODOLOG\u00cdA A continuaci\u00f3n describimos la manera como abordamos una desigualdad. En nuestra experiencia, con la presentaci\u00f3n a los estudiantes de un solo caso en particular, ha permitido que posteriormente ellos puedan resolver otros casos sugeridos por el profesor Caso I: Lineal con constante La desigualdad 2 < 1, puede ser interpretada como la pregunta: \u00bfPara cuales valores de , 2 es menor que 1? Al considerar la desigualdad como dos expresiones algebraicas de sendas funciones, y producir sus gr\u00e1ficas en el entorno de GeoGebra (ver figura 1), se puede replantear la pregunta de la siguiente manera: \u00bfEn qu\u00e9 valores de , la funci\u00f3n lineal = 2 es menor que la funci\u00f3n constante = 1? Al plantear la pregunta a los alumnos, teniendo las gr\u00e1ficas visibles con un proyector, sucede que sus respuestas, sin importar el grado que los estudiantes est\u00e9n cursando en el nivel bachillerato, difieren enormemente y dif\u00edcilmente son acertadas (se invita al lector a confirmarlo emp\u00edricamente). Figura 1: Gr\u00e1ficas de = 2 & = 1 Dado que la experiencia ha mostrado que el sentido de la pregunta, es decir el significado de la desigualdad 2 < 1 (o cualquier otra) no es en absoluto clara para los alumnos, llevamos a cabo la construcci\u00f3n geom\u00e9trica en el entorno de GeoGebra, que se indica a continuaci\u00f3n. Eventualmente las indicaciones se han entregado por escrito a los estudiantes como hojas de trabajo para levarlo a cabo en el entorno computacional: UTILIZA REALIZA OBSERVA 1. La ventana \"Entrada\" Teclear = 2 Se produce la gr\u00e1fica de la funci\u00f3n lineal 2. La ventana \"Entrada\" Teclear = 1 Se produce la gr\u00e1fica de la funci\u00f3n constante 3. La herramienta \"Punto\" Crea el punto sobre el eje Con la herramienta \"Elige y Mueve\" verifica que al UTILIZA REALIZA OBSERVA arrastrar el punto , NO se mueve fuera del eje 4. Rat\u00f3n Clic derecho sobre y renombrar \u00e9ste punto como Es obligatorio usar letra may\u00fascula 5. La herramienta \"Paralela\" Clic sobre eje , luego clic sobre el punto . La l\u00ednea vertical (paralela al eje ) \"sigue\" al punto al desplazar \u00e9ste punto con la herramienta \"Elige y Mueve\" 6. La herramienta \"Intersecci\u00f3n\" Clic sobre la paralela al eje , luego clic sobre la l\u00ednea recta = 2 ; o simplemente clic directo en su intersecci\u00f3n Aparece el punto . Al desplazar el punto con la herramienta \"Elige y Mueve\" , el punto se desplaza sobre la funci\u00f3n lineal = 2 7. La herramienta \"Intersecci\u00f3n\" Clic sobre la paralela al eje , y clic sobre la constante = 1; o simplemente clic directo en su intersecci\u00f3n Aparece el punto . Al desplazar el punto con la herramienta \"Elige y Mueve\" , el punto se desplaza sobre la constante = 1 8. Rat\u00f3n Clic derecho sobre la perpendicular y elegir Objeto Visible La l\u00ednea perpendicular ya no es visible y al arrastrar el punto , los puntos y se desplazan tambi\u00e9n. Figura 2. Al desplazar el punto sobre el eje , el punto se desplaza sobre la recta = 2, y el punto se desplaza sobre la funci\u00f3n constante = 1 Uso de la construcci\u00f3n como medio de interpretaci\u00f3n de la desigualdad Dado que hemos interpretado la desigualdad 2 < 1 como la pregunta: \u00bfPara cuales valores de , la funci\u00f3n lineal = 2 es menor que la funci\u00f3n constante = 1?, n\u00f3tese que en nuestra construcci\u00f3n el punto se desplaza sobre = 2, y el punto se desplaza sobre = 1, lo que nos permite REINTERPRETAR la desigualdad como sigue: \u00bfEn qu\u00e9 posiciones del punto , el punto est\u00e1 abajo del punto ? Al desplazar el punto sobre el eje , es ahora visible que no siempre ocurre que el p unto se localice abajo del punto (figura 3), por lo que permite intuir que la respuesta es el intervalo (, 3) , el cual puede ser reconocido visualmente. Figura 3: Con la paralela al eje por el punto oculta, es visualmente evidente que al desplazar el punto no siempre el punto se localiza abajo del punto Con la intenci\u00f3n de hacer \u00e9nfasis en la soluci\u00f3n de manera visual procedemos con las siguientes construcciones: Representaci\u00f3n del intervalo soluci\u00f3n (, ) El intervalo (, 3) lo vamos a representar por medio de un segmento sobre el eje . Dado que un segmento lo definen sus puntos extremos, el segmento quedar\u00eda determinado por los puntos en el plano de coorden adas (, 0) y (3,0) . Pero al carecer de sentido en el entorno de GeoGebra representar un punto de coordenadas (, 0) lo representaremos por un valor \"suficientemente negativo\", por ejemplo (1000,0). De manera que el segmento se constru ye de la siguiente manera: UTILIZA REALIZA OBSERVA 1. La ventana \"Entrada\" Teclear el comando: Segmento [(1000,0), (3,0)] El segmento corresponde visualmente con los valores de donde est\u00e1 abajo de 2. El rat\u00f3n Clic derecho sobre el segmento y en sus propiedades cambiar el color y grosor del segmento No todo el eje est\u00e1 del mismo color An\u00e1logamente y a manera de resumen, la desigualdad 2 > 1 Interpretada como: \u00bfEn qu\u00e9 valores de , la funci\u00f3n lineal = 2 es mayor que la constante = 1? o \u00bfEn qu\u00e9 valores de , el punto est\u00e1 arriba del punto ? Tiene como respuesta: ( 3, +) lo cual es visualmente evidente para los estudiantes. Caso II: Constante con Cuadr\u00e1tica (dos intersecciones) La metodolog\u00eda para resolver desigualdades en una variable, ha sido ya expuesta con el ejemplo anterior. El caso que exponemos ahora, tiene la intenci\u00f3n de mostrar el alcance que puede tener en los estudiantes y al mismo tiempo sugiere una secuencia de casos a ser abordados. La desigualdad ( 2)2 + 1 > 2 al ser interpretada como la pregunta: \u00bfEn qu\u00e9 valores de , ( 2)2 + 1 es mayor que 2? = ( 2)2 + 1 Permite hacer referencia al sistema de ecuaciones { = 2 y por medio de una construcci\u00f3n an\u00e1loga al caso anterior se puede lograr que el punto se desplace sobre = ( 2)2 + 1, y el punto sobre la constante = 2 (figura 4). As\u00ed, podemos hacer sentido de la desigualdad como sigue: \u00bfEn qu\u00e9 posiciones del punto , el punto est\u00e1 arriba del punto ? Al desplazar el punto sobre el eje , es ahora visible que no siempre ocurre que el punto se localice arriba del punto (figura 4), por lo que la respuesta (, 1) (3, +) es reconocida visualmente. A manera de resumen, la desigualdad Interpretada como: ( 2)2 + 1 < 2 \u00bfEn qu\u00e9 valores de , la funci\u00f3n cuadr\u00e1tica = ( 2)2 + 1 es menor que la constante = 2? o \u00bfEn qu\u00e9 valores de , el punto est\u00e1 abajo del punto ? Tiene como conjunto soluci\u00f3n, el intervalo (1, 3) , lo cual no parece inducir ambig\u00fcedades en los estudiantes. Posteriormente proponemos a los alumnos abordar los casos: lineal con c\u00fabica (tres intersecciones); cuadr \u00e1tica con cuadr\u00e1tica (cero, una y dos intersecciones). RESULTADOS Y DISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES La aproximaci\u00f3n a desigualdades que proponemos, sugiere ser de ayuda para los estudiantes antes, durante o despu\u00e9s de abordar los algoritmos o m\u00e9todos para la soluci\u00f3n de desigualdades en el sal\u00f3n de clases. El aspecto din\u00e1mico de la construcci\u00f3n que proponemos, permite interpretar las desigualdades como preguntas y encontrar las respuestas a dichas preguntas. Tratar de hacer sentido de una desigualdad por medio de valores particulares de la variable (o por medio de una tabla), puede eclipsar la idea que en la soluci\u00f3n la variable puede tener infinidad de valores y no permite visualizarlos como un intervalo de n\u00fameros reales o conjunto soluci\u00f3n. Interpretar los s\u00edmbolos \" < \", \" > \" (\"menor que\", \"mayor que\") como \"abajo\", \"arriba\", sugiere ser de gran ayuda para los estudiantes. Hacemos notar que consideramos innecesario, en un principio, plantear la pregunta \u00bfEn qu\u00e9 posiciones del punto , el punto est\u00e1 arriba del punto ? como \u00bfCu\u00e1l es el conjunto de valores de la abscisa del punto , en el que la ordenada del punto es menor que la ordenada del punto ? ya que se involucrar\u00edan elementos que complicar\u00edan innecesariamente la idea que se busca resal tar. Si bien se corre el riesgo que los alumnos mal interpreten y externen expresiones verbales tales como \"El punto es mayor que el punto \". Sin embargo consideramos que \u00e9ste acercamiento permite hacer sentido, interpretar y resolver visualmente todo tipo de desigualdades en una variable. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Garrote, M., Hidalgo, J., & Blanco, L. (2004). Dificultades en el aprendizaje de las desigualdades e inecuaciones. Suma , 46, 37-44. Landa, J. A. (2011). Micromundos de Funciones. https://archive.geogebra.org/en/wiki/index.php/Funciones Melgoza, D. M. S., & Hern\u00e1ndez, A. L. Topologic and topographic features of parameters of functions within a micro world -micro identity interaction. Triana Garc\u00eda, J. P., & Moreno Chavarro, M. A. (2013). Una propuesta de ense\u00f1anza para la soluci\u00f3n de inecuaciones por el m\u00e9todo gr\u00e1fico, a trav\u00e9s del software GeoGebra. Espec ializaci\u00f3n agr\u00edcola y tecnol\u00f3gica de la producci\u00f3n de mango en M\u00e9xico Miriam Perez aimes1, Jonathan Leonardo Leija -Rivera1. 1Departamento de Estudios Sociales. Divisi\u00f3n de Ciencias Sociales y Administrativas Campus Celaya -Salvatierra. Universidad de Guanajuato. Resumen El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue analizar la especializaci\u00f3n agr\u00edcola y tecnol\u00f3gica de la producci\u00f3n de mango en M\u00e9xico, a fin de identificar el cambio de la estructura p roductiva y la especializaci\u00f3n agr\u00edcola regional. Como m\u00e9todo de an\u00e1lisis se utiliz\u00f3 un modelo econom\u00e9trico para cuantificar si el incremento de la producci\u00f3n fue intensivo, extensivo y/o por efecto de su interacci\u00f3n, por lo contrario, Para el an\u00e1lisis de la especializaci\u00f3n se utiliz\u00f3 el Cociente de Localizaci\u00f3n, La informaci\u00f3n, se recabo del Servicio de Informaci\u00f3n Agroalimentaria y Pesquera. Donde los resultados nos muestran una reconfiguraci\u00f3n en la estructura productiva y de la especializaci\u00f3n agr\u00edcola regional, relacion\u00e1ndose con el cambio tecnol\u00f3gico de estos sistemas de producci\u00f3n. Por otra parte, con los resultados obtenidos en la especializaci\u00f3n de producci\u00f3n en M\u00e9xico, en primer lugar, se identific\u00f3 en el a\u00f1o de 1980 a Campeche como el estado con mayor especializaci\u00f3n productiva, en el a\u00f1o 1990 fue el estado de Veracruz, para el 2000 el estado de Nayarit, seguido el 2010 con el estado de Guerrero y en el 2017 con el estado de Colima. Hay que destacar que la especializaci\u00f3n de este cultivo se relaciona con las condiciones naturales de las regiones productoras, la demanda del mercado, el cambio tecnol\u00f3gico y el desarrollo de infraestructura para la comercializaci\u00f3n. Palabras clave: Cociente de Localizaci\u00f3n, mo delo econom\u00e9trico, producci\u00f3n, M\u00e9xico, cambio tecnol\u00f3gico y desarrollo. Abstract The objective of this research was to analyze the agricultural and technological specialization of mango production in Mexico, in order to identify the change in the produc tive structure and regional agricultural specialization. As an analysis method an econometric model was used to quantify if the increase in production was intensive, extensive and / or due to its interaction, on the contrary, for the analysis of the specialization the Location Quotient, the information, It was collected from the Agrifood and Fisheries Information Service. Where the results show us a reconfiguration in the productive structure and regional agricultural specialization, relating to t he technological change of these production systems. On the other hand, with the results obtained in the production specialization in Mexico, in the first place, Campeche was identified in 1980 as the state with the greatest productive specialization, in the year 1990 it was the state of Veracruz, for 2000 the state of Nayarit, followed in 2010 with the state of Guerrero and in 2017 with the state of Colima. It should be noted that the specialization of this crop is related to natural conditions of the producing regions, market demand, technological change and the development of infrastructure for commercialization. Keywords : Location ratio, econometric model, production, Mexico, technological change and development. Introducci\u00f3n El mango ( Mang\u00edfera indica L.) es nativo de Asia tropical (Shah, Patel, Patel, & Parmar, 2010) y es una de las frutas tropicales m\u00e1s conocidas, con m\u00e1s de 500 variedades (Mendoza -Corvis, Arteaga M, & P\u00e9rez S, 2016), fue introducido al continente americano por los espa\u00f1oles en el siglo XVII. A pesar de no ser un cultivo nativo del continente americano ha llegado a ocupar un lugar primordial en su producci\u00f3n y consumo (Wall -Medrano et al., 2015a). Su distribuci\u00f3n en el mundo es relativamente reciente, ocurriendo despu\u00e9s del siglo XV, a trav\u00e9s de las rutas del descubrimiento del nuevo mundo. Los portugueses lo llevaron al continente africano y a Brasil, de aqu\u00ed se distribuye al resto del continente amer icano. Por otra parte, los espa\u00f1oles introdujeron el cultivo directamente de Filipinas a M\u00e9xico en 1779 y de aqu\u00ed para la florida en 1883 (Mukherjee, 1972). El mango es una de las rutas tropicales m\u00e1s importantes en el mundo, gracias a su agradable sabor, aroma y alto valor nutricional (Ibarra -Garza, Ramos -Parra, Hern\u00e1ndez -Brenes, & Jacobo - Vel\u00e1zquez, 2015). Es rico en agua, az\u00facares, bra, minerales, vitaminas y antioxidantes (Tharanathan, Yashoda, & Prabha, 2006). De este modo, el mango, se conoce como el rey de las frutas, porque es la fruta m\u00e1s popular en las regiones tropicales (Lauricella et al., 2017). Es \u00fanico porque cada una de sus partes (fruta, pulpa, c\u00e1scara, semilla, hojas, flores y la corteza) son utilizable (Masibo & He, 2009). Es usado en al tratamiento de algunos malestares, por ejemplo, la decocci\u00f3n del grano de mango se utiliza en el tratamiento de la diarrea, hemorragias y las hemorroides sangrantes (Sairam et al., 2003), el uso de extractos de hojas como antis\u00e9pticos en el tratamie nto de quemaduras, escaldaduras, llagas, heridas, abscesos y otras infecciones en humanos y animales (Bbosa et al., 2007; Somkuwar & Kamble, 2013). En Cuba se usa un extracto acuoso de corteza de tallo como remedio para la diarrea, fiebre, gastritis y \u00falceras (Lauricella et al., 2017). Aproximadamente el 77% de los mangos del mundo se producen en los pa\u00edses asi\u00e1ticos, mientras que el 13% y el 9% se producen en las Am\u00e9ricas y los pa\u00edses africanos, respectivamente (\"Organizaci \u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura,\" 2007) sin embargo del a\u00f1o 2003 a 2005, India fue el mayor productor de mango, con un 38,6% de los mangos producidos, seguido de China (12,9%), Tailandia (6,2%), M\u00e9xico (5,5%) e Indonesia (5, 3%), as\u00ed mismo, otros pa\u00edses productores de mango son Pakist\u00e1n, Brasil, Filipinas, Nigeria y Egipto, por esta raz\u00f3n la India fue considerada como el mayor productor de mangos en todo el mundo (Masibo & He, 2009). Se produce en m\u00e1s de 100 pa\u00edses (Evans, Ballen, & Siddiq, 2017) y la producci\u00f3n aumenta cada a\u00f1o debido al aumento de la demanda de los consumidores, a ra\u00edz de que, la producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y consumo de frutos de mango increment\u00f3 significativamente tanto a nivel nacional co mo internacional, debido al atractivo valor nutricional de las frutas (Jahurul et al., 2015). Este frutal se desarrolla en climas c\u00e1lido -h\u00famedo y c\u00e1lido -subh\u00famedo, con lluvias en verano y con temperatura de 28\u00b0C, y precipitaciones pluviales entre 1090 y 3000 mm anuales entre los meses de abril hasta octubre (\"Instituto Mexicano de la Propiedad Intelectual Industrial,\" 2003). La producci\u00f3n a nivel mundial en relaci\u00f3n con su cosecha en el 2004 fue de 26.3 millones de toneladas, la India ocup\u00f3 el primer luga r con el 41.1%, segundo lugar China con el 13.8%, tercer lugar Tailandia con 6.6% y M\u00e9xico ocup\u00f3 el cuarto lugar con el 5.7% del total (Akhtar, Mahmood, Naz, Nasir, & Sultan, 2009; Mart\u00ednez, Tijerina, Arteaga, V\u00e1zquez, & Becerril -rom\u00e1n, 2007), para el a\u00f1o 2006 la producci\u00f3n de mango en M\u00e9xico fue de 1.7 millones de toneladas (Siller, Muy, B\u00e1ez, Araiza, & Ireta, 2009). Es importante mencionar que el mango mexicano ubica a M\u00e9xico como el principal exportador a nivel mundial con 21% y a Estados Unidos como su principal comprador (Muy Rangel et al., 2009). Ahora bien, el mango es uno de los \u00e1rboles frutales tropicales m\u00e1s populares del mundo con una producci\u00f3n global superior a 30 millones de toneladas (Singh, Singh, Maharia, & Garg, 2015). Actualmente, se cultiva en un \u00e1rea de aproximadamente 3.7 millones de hect\u00e1reas en todo el mundo (Sol\u00eds -Fuentes & Mar\u00eda del Carmen Dur\u00e1n -de-Baz\u00faa, 2011) . Es decir, se producen aproximadamente de 14 a 26 millones de toneladas por a\u00f1o (Jahurul et al., 2015; Mora, Gamboa, & Elizondo, 2002), donde se estima que uno de cada 20 mangos que se consumen en el planeta, son mexicanos (Wall -Medrano et al., 2015b). En ca so de M\u00e9xico, el mango se ha adaptado bien a las condiciones ambientales de la zona tropicales, donde exhibe gran diversidad de formas, sabores y aromas (G\u00e1lvez -L\u00f3pez, Adriano - Anaya, Villarreal -Trevi\u00f1o, Mayek -P\u00e9rez, 2007). Cada fruta mide de 5 a 15 cm de largo y 4 a 10 cm de di\u00e1metro. Por lo general, su peso var\u00eda entre 150 y aproximadamente 390 g y su sabor es dulce con acidez suave (Lauricella, Emanuele, Calvaruso, Giuliano, & D'Anneo, 2017). Contiene una pulpa amarilla, una sola semilla y una piel grues a de color amarillo cuando est\u00e1 madura (Shah et al., 2010). Se consume principalmente fresco, sin embargo, existe una variedad de productos procesados como alm\u00edbares, jugos, n\u00e9ctar, mermelada, entre otros (Tapia, P\u00e9rez, Cavazos, & Mayett, 2013). A nivel nacional los principales estados productores de mango de 1988 -2002 son: Guerrero (23%), Michoac\u00e1n (11%), Nayarit (28%) y Oaxaca (16%) (Subsistema de Informaci\u00f3n Agr\u00edcola) (Cervantes & Duran, 2005). En el a\u00f1o 2005 los estados de Sinaloa, Veracruz, Chiapas, Michoac\u00e1n, Guerrero, Nayarit y Oaxaca aportan gran parte de la producci\u00f3n nacional (92 %) (L\u00f3pez -Mora, Guti\u00e9rrez -Mart\u00ednez, Bautista -Ba\u00f1os, Jim\u00e9nez -Garc\u00eda, & Zavaleta -Mancera, 2013). M\u00e9xico tiene mayores perspectivas en los productos tropicales, que no pued en producir los pa\u00edses desarrollados, por lo cual se generan oportunidades para los que se produce como es caf\u00e9, mango, pl\u00e1tano, vainilla, aguacate, frutas tropicales ex\u00f3ticas etc. (G\u00f3mez, G\u00f3mez, & Schwentesius, 2002), a ra\u00edz de que el consumo local se rea liza en cada villa y ciudad de las tierras bajas de los tr\u00f3picos, ya que se trata de una de las plantas m\u00e1s fruct\u00edferas de los pa\u00edses tropicales dicho de otra forma, representa una importante fuente de ingresos para los agricultores (Miguel Salvador -Figueroa, 2012). Las exportaciones de mango han aumentado constantemente debido al aumento de la demanda de los consumidores, posicionando a M\u00e9xico (22.6%) como el mayor exportador de mango en el mundo, seguido de India (20.3%), Brasil (13.2%), Pakist\u00e1n (6.9%) y los Pa\u00edses Bajos (6.4%), de modo que India fue el mayor productor de mango y M\u00e9xico la super\u00f3 en t\u00e9rminos de exportaciones de mango, en otras palabras. M\u00e9xico e India juntos dominaron las exportaciones mundiales de mango de 2003 a 2005 (E vans, 2008; Jahurul et al., 2015). Por otra parte, las importaciones mundiales de mangos aumentaron de 397,623 toneladas en 1996 a 826,584 toneladas en 2005. Como el importador n\u00famero uno de mangos durante el per\u00edodo 2003 a 2005, los Estados Unidos importa ron 271,848 toneladas de importaciones totales de mango, Holanda import\u00f3 88,300 toneladas. Otros notables importadores incluyen Bangladesh y Reino unido (4,6% cada uno), Alemania (4,1%), Francia (4.1%), y Malasia (3.6%) (Evans, 2008) En relaci\u00f3n con la especializaci\u00f3n agr\u00edcola en las distintas regiones es importante conocer su comportamiento con la finalidad de aprovechar la experiencia y el conocimiento de los productores mexicanos en los m\u00e9todos de producci\u00f3n de dichos cultivos a fin de seguir en la delantera de otros pa\u00edses tropicales (G\u00f3mez et al., 2002), a fin de, aumentar la presencia en el mercado que se requiere de una mayor diferenciaci\u00f3n de los productos, a trav\u00e9s de colores y formas de producci\u00f3n como lo es el invernadero, hidrop\u00f3nico u org\u00e1nico (Avenda\u00f1o, 2008). Respecto a la importancia tecnol\u00f3gica es necesario considerar que al tener poca tecnolog\u00eda no se puede obtener con seguridad una informaci\u00f3n completa del \u00edndice de producci\u00f3n (Huayamave & Cornejo, 2005). Por otra parte, para impulsar un sistema de producci\u00f3n agr\u00edcola sostenible se requiere contar con capital f\u00edsico, financiero, ciencia y tecnolog\u00eda que contribuyan a mejorar la fertilidad del suelo, el uso eficiente del agua, la diversificaci\u00f3n de cultivos, el manejo adecu ado de la sanidad de plantas y animales, y un adecuado nivel de mecanizaci\u00f3n (UNEP, 2011). Paralelamente, los economistas han argumentado que la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica es un motor clave del crecimiento econ\u00f3mico (Kogan, Papanikolaou, Seru, & Stoffman, 2012 ) , de este modo, la productividad agr\u00edcola crece continuamente gracias a la aplicaci\u00f3n de innovaciones tecnol\u00f3gicas, facilitada por las instituciones de fomento de la agricultura (investigaci\u00f3n, asesor\u00eda t\u00e9cnica, financiamiento e infraestructura) (Rello & Saavedra, 2013) en otras palabras, la importancia del desarrollo, difusi\u00f3n y adaptaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, es buscar mediante el desarrollo innovaciones obtener una mayor eficiencia en el uso de los recursos e insumos y mayor productividad. Dado lo anterior, el objetivo de esta investigaci\u00f3n fue analizar la especializaci\u00f3n agr\u00edcola y tecnol\u00f3gica de la producci\u00f3n de mango en M\u00e9xico, para identificar el cambio de la estructura productiva y la especializaci\u00f3n agr\u00edcola regional. METODOLOG\u00cdA Fuente de datos Los datos sobre la producci\u00f3n del mango (superficie cultivada, superficie cosechada, rendimientos y el valor de la producci\u00f3n) se obtuvieron del Servicio de Informaci\u00f3n Agroalimentaria y Pesquera (Servicio de Informaci\u00f3n Agroalimentaria y Pesquera, 2019). El periodo de an\u00e1lisis del cambio en la estructura productiva se realiz\u00f3 durante cuatro periodos de tiempo 1980 -1992, 1990 -2002, 2000 - 2012 y 2010 -2017. Se tomaron estos a\u00f1os de estudio con la finalidad de identificar la especializaci\u00f3n de producci\u00f3n del mango en M\u00e9xico en relaci\u00f3n con el Tratado de Libre Comercio con Am\u00e9rica del Norte (TLCAN). An\u00e1lisis de la estructura productiva Para el an\u00e1lisis de la transformaci\u00f3n de la estructura productiva se utiliz\u00f3 la metodolog\u00eda propuesta por Venezian & Gamble (1969). Se cuantific\u00f3 y determin\u00f3 si el incremento de la producci\u00f3n ha sido intensivo (efecto rendimiento), extensivo (efecto superficie) y la interacci\u00f3n de ambas variables, mediante el siguiente modelo econom\u00e9trico: 2 = 1 1 + [1(2 1)] + [1(2 1)] + [( 2 1)(2 1)] (1) En la cual: A1 es la superficie promedio cultivada considerando tres a\u00f1os al inicio del periodo analizado (1980 - 1992), en hect\u00e1reas. A2 es la superficie promedio cosechada considerando tres a\u00f1os al final del periodo analizado (1990 - 2002), en hect\u00e1reas. Y1 es el rendimiento promedio considerando tres a\u00f1os al inicio del periodo analizado (1980 -1982), en t ha-1. Y2 es el rendimiento promedio considerando tres a\u00f1os al final del periodo analizado (1990 -1992), en t ha-1. P2 es el incremento de la producci\u00f3n para el periodo de an\u00e1lisis. A1*Y1 es el volumen de la producci\u00f3n en el periodo base. Y1 (A2-A1) es el efecto superficie (crecimiento extensivo: se explica por los cambios en la superficie cultivada). A1 (Y2-Y1) es el efecto rendimiento (crecimiento intensivo: se relaciona con el incremento en el rendimiento por unidad de superficie, esto se logra a trav\u00e9s de un mayor nivel tecnol\u00f3gico, adopci\u00f3n e intensificaci\u00f3n de pr\u00e1cticas de manejo del cultivo). (A2-A1) (Y 2-Y1) es el efecto combinado o interacci\u00f3n de la superficie y el rendimiento. Especializaci\u00f3n productiva Para el an\u00e1lisis de la especializaci\u00f3n se consideraron a los 32 estados de l a Rep\u00fablica Mexicana como las unidades geogr\u00e1ficas fundamentales para analizar el comportamiento de la especializaci\u00f3n del mango. Para el an\u00e1lisis se tom\u00f3 en cuenta el valor de la producci\u00f3n como variable de estudio dado el inter\u00e9s para def inir las caracter\u00edsticas de su peso relativo sobre las diferentes econom\u00edas de las entidades y sus municipios. La informaci\u00f3n en cuanto al valor de la producci\u00f3n por entidad se obtuvo del Servicio de Informaci\u00f3n Agroalimentaria y Pesquera (SIAP, 2019). Con esta informaci\u00f3n se construy\u00f3 una base de datos del valor de la producci\u00f3n agr\u00edcola del cultivo para los a\u00f1os 1980 - 2016 para cada estado en relaci\u00f3n con el sector agropecuario (agr\u00edcola y pecuario). Posteriormente, se determin\u00f3 el Cociente de Localizaci \u00f3n. En este an\u00e1lisis, se consider\u00f3 al subsector pecuario y agr\u00edcola como un solo bloque y solamente se excluy\u00f3 el valor del producto que se analiz\u00f3, a fin de tener la comparaci\u00f3n del cultivo del mango con respecto al total de la econom\u00eda del sector agropec uario. La informaci\u00f3n se organiz\u00f3 a manera de una matriz de doble entrada Sector -Regi\u00f3n (SEC -REG), colocando los distintos sectores agropecuarios en las columnas y las regiones en las filas (Boisier, 1980) Una vez construida la matriz SEC -REG, se procedi\u00f3 a realizar el c\u00e1lculo del Cociente de Localizaci\u00f3n (CL). Para el c\u00e1lculo del Cociente de Localizaci\u00f3n se utiliz\u00f3 la siguiente ecuaci\u00f3n: = (2) En la cual: representa al Cociente de Localizaci\u00f3n. es la variable de an\u00e1lisis. corresponde al sector. corresponde a la regi\u00f3n (en este caso, cada entidad federativa). De acuerdo con el cociente de localizaci\u00f3n, se puede afirmar que existe especializaci\u00f3n relativa del sector en la regi\u00f3n cuando su valor es mayor que 1 (Arias & Fortich Pacheco, 2010) . El coeficiente se interpreta como una medi da de concentraci\u00f3n geogr\u00e1fica, que ubica la ventaja de cada sector dentro de un conglomerado de regiones. Cuanto m\u00e1s se acerque el valor del CL a cero habr\u00e1 un menor grado de concentraci\u00f3n del sector en la regi\u00f3n y viceversa. Lo anterior implica que cuanto m\u00e1s difiera la estructura econ\u00f3mica del estado de la del pa\u00eds en su conjunto, mayor ser\u00e1 su nivel de especializaci\u00f3n (Camacho Vera, Cervantes Escoto, Palacios Rangel, Ces\u00edn Vargas, & Ocampo Ledesma, 2017). Resultados Cambios en la estructura productiva de mango En relaci\u00f3n con el cambio en el comportamiento de la estructura productiva se puede observar el principal factor que influye al aumento de producci\u00f3n en este cultivo, para 1980 -1990 el incremento en la producci\u00f3n de mango fu e de 133.3% y es atribuible casi en su totalidad al rendimiento (120.9%), es decir, su modo de producci\u00f3n est\u00e1 relacionado con un crecimiento intensivo, a ra\u00edz de su tecnolog\u00eda como practica de manejo en el cultivo (Figura 1). Para el segundo periodo de an\u00e1lisis (1990 -2000) el aumento en la producci\u00f3n fue de 8224.4 % y se dio principalmente por el aumento en el rendimiento nuevamente (7338.7%) (Figura 2). En el tercer periodo de an\u00e1lisis (2000 -2010) es posible un decrecimiento de la producci\u00f3n con un -41.9% y se debi\u00f3 a efectos en el rendimiento con un -40.7% (Figura 3). Asimismo, para el cuarto periodo de an\u00e1lisis (2010 -2017) se obtuvo un comportamiento positivo de la producci\u00f3n del 15.5%, atribuible a aumentos en rendimientos (4.7%) y superficie de producci\u00f3n (6.9%) (Figura 4). Figura 1. Cambio de la estructura de la producci\u00f3n de mango ( Mangifera indica L.) en M\u00e9xico Interacci\u00f3n 6.1% Figura 2. Cambio de la estructura de la producci\u00f3n de mango ( Mangifera indica L.) en M\u00e9xico (1990 -2000). Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Figura 3. Cambio de la estructura de la producci\u00f3n de mango ( Mangifera indica L.) en M\u00e9xico 8224.4% 9000.0% Figura 4. Cambio de la estructura de la producci\u00f3n de mango ( Mangifera indica L.) en M\u00e9xico (2010 -2017). Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Especializaci\u00f3n de la producci\u00f3n de mango A partir de que se ha incrementado la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de mango en M\u00e9xico, d\u00f3nde se analiza por un lapso de 37 a\u00f1os dividido en 3 period os, los resultados muestran importantes cambios, como se puede observar para 1980, los estados con mayor nivel de especializaci\u00f3n (importancia relativa con respecto al total de su econom\u00eda agropecuaria) fueron Campeche (4.1), Veracruz (3.2), Guerrero (2.4) , Nayarit (2.2), Chiapas (2.0), San Luis Potos\u00ed (1.8), Michoac\u00e1n (1.3) y Sinaloa (1.3). En estos estados de la republica la producci\u00f3n de mango superaba el comportamiento nacional. Por otra parte, destacan los estados que presentan cero en su especializaci\u00f3n y se ubican al norte del 5. Especializaci\u00f3n de la producci\u00f3n de mango ( Mangifera indica L.) en M\u00e9xico en 1980. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Para 2000 disminuye el n\u00famero de estados especializados y aumenta el nivel de especializaci\u00f3n, aunque la distribuci\u00f3n nacional se muestra una tendencia similar. Los estados especializados en este cultivo fueron Nayarit (5.0), Guerrero (3.4), Campeche (3.3), Oaxaca (3.2) y Veracruz (1.3), Sinaloa (1.1) y Michoac\u00e1n (1) (Figura 6). Finalmente, para el a\u00f1o 2017 la concentraci\u00f3n de la especializaci\u00f3n es mucho mayor, los estados que son altamente especializados en este cultivo son Colima (14.3), Chiapas (13.2), Guerrero (10.4), Nayarit (5.8) y Oaxaca (2.8) (Figura 7). Es posible observar una constante e importante e specializaci\u00f3n de Guerrero y Nayarit en este cultivo, ya que se mantienen entre los cuatro primeros lugares entre los periodos de 1980 a 2017. Figura 6. Especializaci\u00f3n de la producci\u00f3n de mango ( Mangifera indica L.) en M\u00e9xico en 2000. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Figura 7. Especializaci\u00f3n de la producci\u00f3n de mango ( Mangifera indica L.) en M\u00e9xico en 2017. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Discusi\u00f3n Durante los \u00faltimos a\u00f1os se ha incrementado la producci\u00f3n de mango a nivel nacional. Lo anterior se relaciona con el incremento constante del consumo nacional y de las exportaciones hacia Norteam\u00e9rica. En ese sentido, a nivel nacional los principales cambios en la estructura productiva del sector agropecuario se ubican en los periodos posteriores a la firma del TLCAN y su entrada en vigor. Derivado de lo anterior, los re sultados sugieren que el TLCAN fue un fen\u00f3meno que impacto en las actividades econ\u00f3micas del pa\u00eds y sus din\u00e1micas. Es decir, para ambos casos que se trata de un crecimiento intensivo y de acuerdo con la metodolog\u00eda planteada (Venezian & Gamble, 1969), esto se ha generado a trav\u00e9s de un mayor nivel tecnol\u00f3gico de las unidades de producci\u00f3n, derivado de la adopci\u00f3n e intensificaci\u00f3n de pr\u00e1cticas de manejo del cultivo. Por lo que se puede inferir que, con el TLCAN como contexto, se inici\u00f3 una fuerte reconfiguraci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de los sistemas de producci\u00f3n y de las regiones a las condiciones de competencia internacional. Con respecto a la especializaci\u00f3n se pudo observar que los estados con mayores niveles especializaci\u00f3n de producci\u00f3n de producci\u00f3n de mango (Colima, Chiapas, Guerrero, Nayarit y Oaxaca) mostraron buenas expectativas de crecimiento durante todo el periodo analizado. Lo anter ior sugiere que, M\u00e9xico ha logrado exportar el mango a diferentes pa\u00edses posicion\u00e1ndolo en uno de los principales exportadores a nivel internacional, principalmente a Estados Unidos de Am\u00e9rica, Canad\u00e1 y Jap\u00f3n. De modo que las exportaciones han aumentado co nsiderablemente y es importante remarcar que actualmente se satisface en un 100% los requerimientos nacionales con producci\u00f3n interna; cabe se\u00f1alar que M\u00e9xico es el l\u00edder mundial en la exportaci\u00f3n respecto a otros principales proveedores. La especializaci\u00f3 n de producci\u00f3n del mango ha incrementado por 2 razones; 1) Colima ha desarrollado una infraestructura importante relacionada con la producci\u00f3n de mango, 2) la exportaci\u00f3n relativa a EU, que es el principal mercado a nivel mundial de mango, del cual M\u00e9xico el principal proveedor con una participaci\u00f3n de 80% de las importaciones de este pa\u00eds. Es importante mencionar que Colima es actualmente el estado que lidera la producci\u00f3n de mango de exportaci\u00f3n en la regi\u00f3n y la producci\u00f3n del resto de los estados productores de mango tiene un fuerte v\u00ednculo con su agroindustria. Est\u00e1 especializaci\u00f3n se debe a que se tiene mecanizada la superficie, se tiene el 83.25% de tecnolog\u00eda aplicada en la sanidad vegetal y el 60% aproximadamente contaba con asistencia t\u00e9cnic a; obteniendo el logro de estar posicionado en el quinto productor mundial con un volumen de 1.88 millones de toneladas. Conclusiones La producci\u00f3n de mango presenta cambios en su estructura productiva y en su especializaci\u00f3n; dicha variaci\u00f3n se relacion a directamente con las condiciones naturales de las regiones que presentan especializaci\u00f3n, que son ideales para el desarrollo \u00f3ptimo del cultivo. Pero sobre todo con la creciente demanda nacional e internacional que ha tenido la producci\u00f3n del mango, que ha favorecido el desarrollo de infraestructura orientada a la lograr una implantaci\u00f3n exitosa en los mercados y al desarrollo de innovaciones tecnol\u00f3gicas que se han adaptado de forma eficiente en los sistemas de producci\u00f3n, de este modo, colocando a M\u00e9xic o con uno de los cinco primeros exportadores internacionales. Las partes costeras se ha posicionado con alta capacidad de producci\u00f3n, gracias a su tecnolog\u00eda sostenible que les conceden ventajas comparativas con respecto a otro espacio geogr\u00e1fico, asimismo, la especializaci\u00f3n se ha dado en regiones tropicales y subtropicales, las cuales, presentan condiciones \u00f3ptimas para el desarrollo del cultivo. Por otra parte, para que esta actividad permanezca como dependiente econ\u00f3mico es conveniente desarrollar an\u00e1lisis sobre la sustentabilidad tecnol\u00f3gica de estos sistemas de producci\u00f3n con la finalidad de dise\u00f1ar estrategias de especializaci\u00f3n inteligente, de acuerdo con las particularidades de cada regi\u00f3n y que tenga como base el conocimiento, la t ecnolog\u00eda y el medio ambiente para lograr obtener sistemas agroalimentarios sustentables, ya que, en la actualidad no se ha puesto \u00e9nfasis en la articulaci\u00f3n de los actores presentes en el territorio y en la b\u00fasqueda de nuevos mercados y formas de organiza ci\u00f3n. Literatura citada Akhtar, S., Mahmood, S., Naz, S., Nasir, M., & Sultan, M. T. (2009). Sensory evaluation of mangoes (Mangifera Indica L.) grown of Botany 41(6), 2821 -2829. Arias V., J. A., & Fortich Pacheco, F. (2010). El panorama te\u00f3rico de la econom\u00eda regional y los modelos de an\u00e1lisis territorial. Revista Finanzas y Pol\u00edtica Econ\u00f3mica , 2, 9-26. Avenda\u00f1o, B. D. (2008). Globalizaci\u00f3n y competitividad en el sector hortofrut\u00edcola: M\u00e9xico, el gran perdedor. El Cotidiano , 23(147), 91 -98. Bbosa, G. S., J., (2007). Antibacterial Mangifera indica (L.). 45(s1), 13 -16. https://doi.org/10.1111/j.1365 -2028.2007.00731.x Boisier, S. (1980). T\u00e9cnicas de an\u00e1lisis regional con informaci\u00f3n limitada. Cuaderno ILPES, Serie II , 27, 184. Camacho Vera, J. H., Cervantes Escoto, F., Palacios Rangel, M. I., Ces\u00edn Vargas, A., & Ocampo Ledesma, J. (2017). Especializaci\u00f3n de los sistemas productivos lecheros en M\u00e9xico: la difusi\u00f3n del modelo tecnol\u00f3gico Holstein. Revista Mexicana de Ciencias Pecuarias , 8(3), 259. https://doi.org/10.22319/rmcp.v8i3.4191 Cervantes, M., & Duran, M. (2005). El impacto del tratado de libre comercio en el sector hortofrut\u00edcola en M\u00e9xico(1988 -2002). El Cotidiano , (132), 106-116. Evans, E. A. (2008). Recent Trends in World and U.S. Mango Production, Trade, and Consumption. EDIS Document , Florida Cooperative Extension Service, Institute of Food and Agricultural Sciences, University of Florida, Gainesville, FL , pp. 1 -7. Evans, E. A., Ballen, F. H., & Siddiq, M. (2017). Mango Production, Global Trade, Consumption Trends, and Postharvest Processing and Nutrition. In Handbook of Mango Fruit (pp. 1 -16). https://doi.org/10.1002/9781119014362.ch1 G\u00e1lvez -L\u00f3pez, D., Adriano -Anaya, M. L., Villarreal -Trevi\u00f1o, C., Mayek -P\u00e9rez, N., & Salvador - Figueroa, M. (2007). Diversidad isoenzim\u00e1tica de mangos criollos de Chiapas, M\u00e9xico. Revista Chapingo Serie Horticultura , 13, 71-76. G\u00f3mez, M., G\u00f3mez, L., & Schwentesius, R. (2002). Din\u00e1mica del mercado internacional de productos org\u00e1nicos y las perspectivas para M\u00e9xico. Momento Econ\u00f3mico , 120, 54-68. Huayamave, E., & Cornejo, F. (2005). Influencia de Presiones de Vac\u00edo en la Transferen cia de Masa Durante la Deshidrataci\u00f3n Osm\u00f3tica del Mango Revista Tecnol\u00f3gica ESPOL -145. Ibarra -Garza, I. P., Ramos -Parra, P. A., Hern\u00e1ndez -Brenes, C., & Jacobo -Vel\u00e1zquez, D. A. (2015). Effects of postharvest ripening on the nutraceutical and L. cv Postharvest Biology and Technology , 103, 45 -54. https://doi.org/10.1016/j.postharvbio.2015.02.014 Instituto Mexicano de la Propiedad Intelectual Industrial. (2003). Jahurul, M. H. A., Zaidul, I. S. M., Ghafoor, K., Al-Juhaimi, F. Y., Nyam, K.-L., Norulaini, N. A. N., ... Mohd Omar, A. K. (2015). Mango (Mangifera indica L.) by -products and their valuable Technological Innovation, Resource Allocation, and Growth. National of , 665 -712. Lauricella, M., Emanuele, S., Calvaruso, (2017). Multifaceted Health Benefits of -Mart\u00ednez, P., Bautista -Ba\u00f1os, S., Jim\u00e9nez -Garc\u00eda, L. F., & Zavaleta - Mancera, H. A. (2013). Evaluation of antifungal activity of chitosan of \"tommy Revista , XIX(3), 315-331. https://doi.org/10.5154/r.rchsh.2012.07.038 Mart\u00ednez, J., Tijerina, L., Arteaga, R., V\u00e1zquez, M., & Becerril -rom\u00e1n, A. E. (2007). Determinaci\u00f3n de zonas agroclim\u00e1ticas para la producci\u00f3n de mango en Veracruz , M\u00e9xico Determin ation of agroclimatic zones for mango production ( Mangifera indica L . \" Manila \" ) in Veracruz , Mexico. Investigaciones Geogr\u00e1ficas (Mx) , 93, 17-35. Masibo, M., & He, Mendoza -Corvis, F. A., Arteaga M, M., & P\u00e9rez S, O. (2016). Comportamiento de la vitamina C en un producto a base de lactosuero y pulpa de mango variedad Magdalena River (Mang\u00edfera Indica l.) durante el secado por aspersi\u00f3n. Revista Chilena de Nutrici\u00f3n , 43(2), 8 chitosan L.) 10(73), 5800 -5807. https://doi.org/10.5897/ajar10.784 Mora, J., Gamboa, J., & Elizondo, R. (2002). Gu\u00eda para el cultivo del Mango. Ministerio de Agricultura y Ganader\u00eda . 1. Mukherjee, S. K. (1972). Origin of mango (Mangifera indica). Economic Botany , 26(3), 260 -264. https://doi.org/10.1007/BF02861039 Muy Rangel, D., Valenzuela, B. E., Siller Cepeda, J., Sa\u00f1udo Barajas, J. A., Torres, B. V., Enciso, T. O., & Para Correspondencia, A. (2009). Efecto del 1 -metilciclopropeno (1 -mcp) y de una pel\u00edcula comestible sobre la actividad enzim\u00e1tica y calidad poscosecha del mango 'ataulfo.' Art\u00edculo Cient\u00edfico Rev. Fitotec. Mex , 32(1), 53 -60. Organizaci\u00f3n de las Naciones Unida s para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura. (2007). Rello, F., & Saavedra, F. (2013). Diversificaci\u00f3n productiva y transformaci\u00f3n estructural en M\u00e9xico: estudios de caso de tres regiones. Investigaci\u00f3n Economica , LXXII , 111 -129. A., Srinivasan, T., Ganesh, J., Shankar, M., & Venkataraman, S. (2003). Evaluation of anti -diarrhoeal activity in of 84(1), 11 -15. https://doi.org/10.1016/S0378 -8741(02)00250 -7 Servicio de Informaci\u00f3n Agroalimentaria y Pesquera. (2019). Shah, K., Patel, M., Patel, R., & Parmar, P. (2010). M., Araiza, E., & Ireta, A. (2009). Calidad poscosecha de cultivares de mango de maduraci\u00f3n temprana, intermedia y tard\u00eda. Revista Fitotecnia Mexicana , 32(1), 45-. Singh, R., Singh, S. K., Maharia, R. S., & Garg, A. N. (2015). Identification of new phytoconstituents and antimicrobial activity in stem bark of Mangifera indica (L.). Journal of Pharmaceutical and Biomedical Analysis , 105, 150 -155. https://doi.org/10.1016/j.jpba.2014.12.010 Sol\u00eds -Fuentes, J. A., & Mar\u00eda del Carmen Dur\u00e1n -de-Baz\u00faa. (2011). Mango (Mangifera in dica L.) Seed and Its Fats. In Nuts and Seeds in Health and Disease Prevention (pp. 741 -748). https://doi.org/10.1016/B978 -0-12-375688 -6.10088 A. (2013). Phytochemical screening of ethanolic extracts of stem, leaves, flower and seed kernel of Mangifera indica L. International Journal of Pharma and Bio Sciences , 4(2), 383 -389. Tapia, M., P\u00e9rez, B., Cavazos, J., & Maye tt, Y. (2013). Obtenci\u00f3n de aceite se semilla de mango manila(Mangifera indica L.) como una alternativa para aprovechar los subproductos agroindustriales en regiones tropicales. Revista Mexicana de Agronegocios , 32, 258 -266. Retrieved from http://www.redalyc.org/pdf/141/14125584009.pdf Tharanathan, R. N., Yashoda, H. M., & Prabha, T. N. (2006). Mango (Mangifera indica L.) , K. W. (1969). Factors Influencing Mexican Agricultural Development. In L. E. Venezian & K. W. Gamble (Eds.), The Agricultural Development of Mexico (pp. 92 -120). New York / London. Wall -Medrano, A., Olivas -Aguirre, F. J., Velderrain -Rodr\u00edguez, G. R., Gonz\u00e1lez -Aguilar, A., De La Rosa, L. A., L\u00f3pez -D\u00edaz, J. A., & \u00c1lvarez -Parrilla, E. (2015a). El mango: Aspectos agroindustriales, valor nutricional/functional 31(1), Velderrain -Rodr\u00edguez, G. R., Gonz\u00e1lez -Aguilar, A., De La Rosa, L. A., L\u00f3pez -D\u00edaz, J. A., & \u00c1lvarez -Parrilla, E. (2015b). El mang o: Aspectos agroindustriales, valor Hospitalaria , 31(1), 67-75. https://doi.org/10.3305/nh.2015.31.1.7701 INDICADORES DE DESARROLLO SUSTENTABLE DE LA GRICULTURA Marcos Portillo V\u00e1zq uez, Roc\u00edo Ram\u00edrez Jaspeado Universidad Aut\u00f3noma Chapingo RESUMEN Al sector rural y en especial a la agricultura de un pa\u00eds se le asignan responsabilidades y actividades que contribuyan al desarrollo de todo el pa\u00eds, que s\u00f3lo un sector en condiciones de desarrollado puede cumplir. Para cumplir estas tareas hay que identificar si el sector est\u00e1 lo suficientemente desarrollado o de que carece y requiere de apoyo para lograr estar en condiciones de cumplir estas tareas, respecto a estas condiciones no es dif\u00edcil aceptar que en M\u00e9xico no se cuenta con un sector agr\u00edcola desarrollado. Para hacer esta afirmaci\u00f3n se requiere conocer indicadores del desarrollo del sector, para lo cual se elaboraron indicadores que a diferencia de los tradicionales los aqu\u00ed propuestos no son simples n\u00fameros de valores est\u00e1ticos sino son din\u00e1micos y que adem\u00e1s llevan impl\u00edcitos las acciones y resultados que permitan evaluarse de forma pr\u00e1ctica, f\u00e1cil mente entendibles y que reflejen sus niveles y su comportamiento en el tiempo. Palabras clave: \u00edndices, tiempo, modelo. INTRODUCCI\u00d3N La gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n humana vive en pa\u00edses subdesarrollados y aun en algunos pa\u00edses considerados de mediano desarrollo, su poblaci\u00f3n rural est\u00e1 en muy malas condiciones de vida. Por lo tanto, lo que se investigue y aporte resultados favorables para la poblaci\u00f3n rural, es de suma importancia para una parte importante de la humanidad. M\u00e9xico est\u00e1 considerado como un pa\u00eds agr\u00edcola, por lo tanto, est\u00e1 obligado a generar producci\u00f3n de alimentos exportables con mayor valor de los productos alimenticios importados, lo que significa que se debe generar en el pa\u00eds, el producto necesario para tener una balanza comercial alimentaria superavitaria. Las l\u00edneas de investigaci\u00f3n m\u00e1s frecuentes en este tema, se inclinan por ver c\u00f3mo han logrado los pa\u00edses desarrollados obtener esa situaci\u00f3n y en los valores que toman indicadores de variables relacionadas con el desarrollo del p a\u00eds y de sus sectores rurales. La elaboraci\u00f3n de los indicadores num\u00e9ricos son valores est\u00e1ticos, que caracterizan la situaci\u00f3n prevaleciente o bien que deber\u00edan darse en el medio rural, pero que poco mencionan qu\u00e9 debe hacerse en el medio rural para que se pueda llegar a afirmar que se est\u00e1 logrando o no el desarrollo. El principal objetivo aqu\u00ed abordado es el de construir indicadores din\u00e1micos (en los cuales se incluye la variable tiempo) dado que en todos ellos se ilustra lo que est\u00e1 pasando a lo largo de periodos de a\u00f1os determinados. Los \u00edndices o indicadores son obtenidos para periodos de 10 o m\u00e1s a\u00f1os y m\u00e1s que el valor de un indicador, lo que proporciona mayor importancia es su comportamiento en el tiempo y simult\u00e1neamente indica n las acciones que deben estarse cumpliendo. El tema se desarroll\u00f3 bajo el supuesto de que involucrando varias expresiones relacionadas con el desarrollo rural, es posible obtener estos indicadores din\u00e1micos (que incluyen la variable tiempo). El presente art\u00edculo se desarroll\u00f3 en secciones que consisten en los siguientes apartados: La primera secci\u00f3n son una recopilaci\u00f3n de indicadores actualmente empleados para describir lo que es un sector agr\u00edcola desarrollado, la parte 2 es una lista de lo que en dif erentes publicaciones se indican como el papel del sector rural en el desarrollo de la econom\u00eda nacional, 3. Es una relaci\u00f3n de expresiones recabadas que aparecen en la bibliograf\u00eda consultada, sobre el tema de desarrollo de la agricultura. En el punto 4 se describe de forma breve lo conocido en Teor\u00eda Econ\u00f3mica como \"modelo\", t\u00e9rmino definido como representaci\u00f3n de un fen\u00f3meno mediante sus variables y caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes. Indicadores empleados para caracterizar pa\u00edses desarrollados En la mu ltiplicidad de enfoques que existen acerca del concepto de desarrollo, especialmente, el desarrollo del sector agropecuario de un pa\u00eds desarrollado, suelen emplearse indicadores como los siguientes: Aportaci\u00f3n al PIB 12 A 16 % Poblaci\u00f3n rural del 3 al 6% Producci\u00f3n de alimentos que proporciona soberan\u00eda alimentaria Balanza comercial positiva (mayor ingreso que egreso de divisas)) Precio relativo de los alimentos con competitividad en el exterior Generaci\u00f3n de empleo a tasa de crecimiento igual o mayor que la de la Poblaci\u00f3n. Valor agregado al producto agr\u00edcola en el propio medio rural Papel del sector agr\u00edcola para el desarrollo de la econom\u00eda nacional. Aportaci\u00f3n a la riqueza nacional (PIB) PIBA con valor creciente de aportaci\u00f3n porcentual al valor del PIB. Generar alimentos para la poblaci\u00f3n. Crecimiento de la producci\u00f3n de alimentos a un ritmo mayor que el de la poblaci\u00f3n. Producir alimentos a costos de producci\u00f3n que permitan precios relativos decrecientes para mejor acceso a los mismos por parte de la poblaci\u00f3n demandante de alimentos Generar divisas, lo que implica producir alimentos en cantidad suficiente para cubrir la demanda nacional y excedentes exportables. Incrementar la sustituci\u00f3n de importaciones para mejor ar el balance de la Balanza alimentaria con el exterior. Incrementar la producci\u00f3n nacional de bienes de consumo para tender a la soberan\u00eda alimentaria Generar empleos en el propio sector. Liberar mano de obra para que pase a formar parte de la fuerza de trabajo en los sectores Industrial y en el de Servicios. Obtener insumos y mecanizaci\u00f3n con productos y servicios generados en los otros sectores de la econom\u00eda nacional. Recuperar, mejorar y mantener el medio ecol\u00f3gico mediante pr\u00e1cticas de producci\u00f3n sustentables. Expresiones relacionadas con el desarrollo de la agricultura Tambi\u00e9n es com\u00fan que en diferentes documentos sobre este tema se mencionan aspectos que deben acompa\u00f1ar al concepto y al proceso de desarrollo. En la actualidad el aspecto dominante entre los autores de este tema de desarrollo est\u00e1 el de la sustentabilidad y en su entorno, s\u00f3lo de este concepto, se se\u00f1alan una relaci\u00f3n de temas de acci\u00f3n. Como ejemplo, aparecen los siguientes aspectos como temas de acci \u00f3n en torno de la sostenibilidad en la que se incluye en primer lugar el t\u00e9rmino mismo de sustentabilidad: El t\u00e9rmino m\u00e1s mencionado y considerado de actualidad en la literatura sobre desarrollo es el de sustentabilidad. 1. Sostenibilidad 2. Educaci\u00f3n para la sostenibilidad 3. Econom\u00eda y soste nibilidad 4. Crecimiento demogr\u00e1fico y sostenibilidad 5. Ciencia y Tecnolog\u00eda para la sostenibilidad 6. Reducci\u00f3n de la pobreza 7. Igualdad de g\u00e9nero 8. Lucha contra la contaminaci\u00f3n 9. Consumo responsable 10. Turismo Rural Sostenible 11. Derechos Humanos y sostenibilidad 12. Mantener la Diversidad cultural 13. Frenar el cambio clim\u00e1tico 14. Biodiversidad 15. Urbanizaci\u00f3n y Sostenibilidad 16. Nueva cultura del agua 17. Poner fin al agotamiento de recursos 18. Tecnificaci\u00f3n de la agricultura 19. Gobernanza universal 20. Combatir la desertizaci\u00f3n 21. Reducci\u00f3n de desastres 22. Evitar conflictos y violencias 23. Desarrollo Rural y Sostenibilidad 24. La transici\u00f3n energ\u00e9tica 25. Ciencia de la Sostenibilidad 26. Objetivos de Desarrollo Sostenible 27. Contribuci\u00f3n del sector rural al PIB nacional 28. Recuperaci\u00f3n, conservaci\u00f3n y mejora del medio ecol\u00f3gico 29. Producir alimentos para la poblaci\u00f3n nacional, no solo para el sector rural 30. Cada vez mayor acceso a los alimentos por parte de los habitantes del pa\u00eds. 31. Considerar el tender a la autosuficiencia alimentaria 32. Tender a la soberan\u00eda alimentaria 33. Contribuir a la generaci\u00f3n de divisas (generar productos exportables) 34. Generar empleo en el medio rural Metodolog\u00eda Si bien se entiende que dada la importancia del tema, existan un sin n\u00famero de aspectos que conforman al concepto de desarrollo, en este art\u00edculo se pretende simplificar todo ese mar de informaci\u00f3n en un model o que hace abstracci\u00f3n del mundo de informaci\u00f3n, que se\u00f1ale que es lo que se debe conseguir en el medio rural, para considerar que se est\u00e1 logrando el desarrollo y a la vez que por s\u00ed solos representen los indicadores num\u00e9ricos y conceptuales del Desarrollo del sector Agr\u00edcola. Para este prop\u00f3sito se recurri\u00f3 a la cl\u00e1sica metodolog\u00eda econ\u00f3mica de elaboraci\u00f3n de MODELO que consiste en organizar los aspectos o variables m\u00e1s significativas de entre todas las numerosas variables asociadas al fen\u00f3meno estudiado, en este caso al tema en desarrollo en una expresi\u00f3n esquem\u00e1tica y simplificada y asegurarse de que todas las dem\u00e1s variables tengan representaci\u00f3n impl\u00edcita en el modelo. Resultados Esta forma de identificar y medir el desarrol lo se reduce a la siguiente informaci\u00f3n que constituye a la vez los \u00edndices de desarrollo y se\u00f1ala las acciones y metas que deben realizarse. Estos son los indicadores que muestran si verdaderamente se est\u00e1 dando desarrollo en el sector Rural. Disminuci\u00f3n en superficie sembrada (para lograr liberaci\u00f3n de tierras y ampliaci\u00f3n del \u00e1rea verde) Aumento en volumen de producci\u00f3n con tasa de crecimiento mayor que la de la poblaci\u00f3n (para generar excedentes exportables) Disminuci\u00f3n en los precios relativos de productos agr\u00edcolas (precios bajos al consumidor y competitividad en el mercado) Aumento en el valor de la producci\u00f3n (Aportaci\u00f3n creciente al PIB) Estos indicadores parecen contradictorios entre s\u00ed porque cuando se trata de obtener mayores cantidades de productos agr\u00edcolas, lo primero que se piensa y se ejecuta es sembrar mayor superficie de tierra, si para eso es necesario deforestar, eso es lo que se hace. Si se desea tener bajos los precios de alimentos que llegan al consumidor la l\u00f3gic a com\u00fan indica que es contradictorio con el deseo de asegurar mayores precios de venta que deben pagarse al productor agr\u00edcola. Pero la baja en los precios al productor se puede compensar con creces si se tienen m\u00e1s bajos costos de producci\u00f3n incorporando tecnolog\u00eda al proceso productivo para obtener mayores valores de la producci\u00f3n que a la vez contribuyan en mayor medida al valor del Producto Interno Bruto Agr\u00edcola. La alternativa consiste en producir con tecnolog\u00edas de alto rendimiento y uso en dosis \u00f3pt imas de insumos productivos que se aplican sobre el recurso tierra. En otras palabras se debe producir con tecnolog\u00eda que tienda a reducir los costos unitarios de producci\u00f3n, que generen mayores cantidades de producto que compensen y superen el efecto de p recios de productos a la baja. \u00bfPara lograr estos indicadores se tiene la tecnolog\u00eda necesaria? Si, para la mayor parte de los cultivos (para mejores rendimientos por hect\u00e1rea) INIFAP y las Universidades agr\u00edcolas generan tecnolog\u00eda pr\u00e1cticamente para todos los cultivos pero poco se aplica, adem\u00e1s se puede importar tecnolog\u00eda y adaptarla antes de adoptarla, con este mecanismo se logr\u00f3 la revoluci\u00f3n verde en \u00e9poca pasada. Se puede y se debe promover la industrializaci\u00f3n de los productos agr\u00edcolas en el propio medio rural con lo que se conseguir\u00eda valor agregado a los productos y generaci\u00f3n de empleo fuera de lo que es el proceso de producci\u00f3n agr\u00edcola, para lo cual tambi\u00e9n se cuenta con tecnolog\u00eda pero e s poco utilizada y casi nula en el propio medio rural. En algunos cultivos no se es competitivo en el mercado exterior, por lo que se sugiere identificar cuales se deben importar a reserva de promover su producci\u00f3n futura a costos de producci\u00f3n que permit an la competitividad en el mercado exterior o definitivamente sustituirlos por otros cultivos donde se tengan ventajas en el exterior. La producci\u00f3n en gran escala \u00bfelimina la producci\u00f3n minifundista? No, con el ma\u00edz blanco se lograron objetivos nacionales de desarrollo sin que desapareciera ni una sola parcela minifundista por esa causa. Es un problema para tratarse aparte, en Chiapas se siguen cultivando explotaciones de ma\u00edz con rendimientos de menos de una tonelada por hect\u00e1rea lo que no paga ni el valor de los recursos familiares invertidos como la mano de obra familiar y de los insumos producidos previamente como la semilla y otros, ni mucho menos los costos ecol\u00f3gicos en que se incurre en gran n\u00famero de explotaciones minifundistas en ese y e n otros estados del sureste. (se mantienen algunos minifundistas en el sureste que deber\u00edan ser prestadores de servicios ambientales y conservadores de recursos gen\u00e9ticos al menos por alg\u00fan tiempo). Factibilidad de lograr estos resultados en M\u00e9xico Revisando estad\u00edsticas del sector agropecuario se identific\u00f3 que estos indicadores de forma favorable se han obtenido, aunque lamentablemente s\u00f3lo se ha dado en ma\u00edz blanco y debe mencionarse que se alcanzaron no obstante el contrapeso que representa el cu ltivo de ma\u00edz en Chiapas donde se obtiene en promedio un rendimiento de 0.9 toneladas por hect\u00e1rea mientras que en Sinaloa se da en promedio un rendimiento de 10 toneladas por hect\u00e1rea y en no pocas de las explotaciones se obtienen hasta 14 o 15 toneladas por hect\u00e1rea. En pocas palabras: s\u00f3lo se logr\u00f3 con ma\u00edz blanco pero resulta sumamente importante que se logr\u00f3 con el principal cultivo en la econom\u00eda agr\u00edcola y alimentaci\u00f3n de los mexicanos. Una prueba irrefutable de que \"SI SE PUEDE\" se ilustra con las gr\u00e1ficas de tendencia de los indicadores elaborados y aplicados al cultivo de ma\u00edz blanco. GRAFICAS DE TENDENCIA DE LOS INDICADORES PROPUESTOS sembrada de ma\u00edz blanco 2007 - 2016 (Hect\u00e1reas) 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de SIAP (2019) Gr\u00e1fica 2: Volumen de producci\u00f3n de ma\u00edz blanco 2007 - 2016 (Toneladas) 30,000,000 25,000,000 20,000,000 15,000,000 10,000,000 5,000,000 0 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de SIAP (2019) Gr\u00e1fica 3: Precio medio rural de ma\u00edz blanco 2007 - 2016 ($/ Ton) 4,500 4,400 4,300 4,200 4,100 4,000 3,900 3,800 3,700 3,600 3,500 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de: SIAP (2019) Gr\u00e1fica 4: Valor de la producci\u00f3n de ma\u00edz blanco 2007 - 2016 (miles de pesos) 120,000,000 100,000,000 80,000,000 60,000,000 40,000,000 20,000,000 0 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 Elaboraci\u00f3n propia con datos de: SIAP (2019) CONCLUSIONES Existen actividades y medidas impl\u00edcitas en los indicadores elaborados para lograr un comportamiento positivo de cada uno de \u00e9stos. Si el cultivo de ma\u00edz blanco en m\u00e9xico ha logrado cumplir los favorablemente los indicadores de desarrollo, debe imitarse el sistema de producci\u00f3n de este bien. Lo cual puede lograrse con las siguientes t\u00e1cticas y procedimientos para otros cultivos Incorporar, en cada vez mayor medida, la producci\u00f3n agr\u00edcola bajo ambiente controlado Mecanizaci\u00f3n de la agricultura liberando tierra de cultivo. Producci\u00f3n en gran escala (asociaci\u00f3n de productores) Incorporaci\u00f3n de insumos mejorados (semillas de alto rendimiento) Inversi\u00f3n financiera en nivel de m\u00e1xima eficiencia de los recursos que se aplican sobre el recurso tierra, no el nivel de uso de recursos para m\u00e1ximos rendimientos por hect\u00e1rea. Organizaci\u00f3n de productores para compra de insumos en gran escala, para bajar costos de producci\u00f3n Vinculaci\u00f3n a mercados para venta de productos a mejores precios al productor. El t\u00e9rmino m\u00e1s mencionado y considerado de actualidad en la literatura sobre desarrollo y que requiere de mayor atenci\u00f3n en los procesos de producci\u00f3n agr\u00edcola es el de sustentabilidad. Los indicadores num\u00e9ricos y din\u00e1micos del desarrollo agr\u00edcola, que a la vez se\u00f1alan las actividades a ejecutar son: A) Reducir la superficie sembrada B) Obtener cada vez mayores vol\u00famenes de productos en la agricultura C) Ofrecer productos alimenticios a precios relativos cada vez menores D) Obtener valores de la producci\u00f3n cada vez mayores Es necesario y es posible perseguir el objetivo m\u00faltiple de reducir la superficie sembrada, disminuir los costos unitarios de producci\u00f3n de bienes alimentarios, obtener excedentes exportables y generar empleos en el medio rural con: Cambios tecnol\u00f3gicos Explotaciones en gran escala Con uso eficiente de los recursos empleados sobre el RECURSO TIERRA. Generar valor agregado en el propio medio rural ANEXOS Tabla 1: Tasas de crecimiento (continuas) de la producci\u00f3n (varios cultivos) y de la poblaci\u00f3n nacional (1980 -2011) Cultivo Producci\u00f3n Poblaci\u00f3n tota Elaboraci\u00f3n con datos del SIAP (2019), BM (2019) y PROCAMPO (1994) BIBLIOGRAF\u00cdA CONSULTADA BM (Banco mundial) (2019) Crecimiento de la poblaci\u00f3n en M\u00e9xico (% anual). Varios a\u00f1os . https://datos.bancomundial.org/indicador/NY.GDP.MKTP.KD.ZG Decreto de creaci\u00f3n del PROCAMPO (1994) Decreto que regula el programa de apoyos directos al campo denominado PROCAMPO (publicado en el diario oficial de la federaci\u00f3n el lunes 25 de julio de 1994) . http://www.inforural.com.mx//wp - content/uploads/2007/02/decreto_CREACION_PROCAMPO.pdf Por la sostenibilidad, E. (2017) Palabras clave para un futuro sostenible. Revista Eureka Sobre Ense\u00f1anza y Divulga ci\u00f3n De Las Ciencias, 5(1), pp. 102 -103. Recuperado a partir de https://revistas.uca.es/index.php/eureka/article/view/3777 SIAP ( Servic io de Informaci\u00f3n Agroalimentaria y Pesquera ) (2019) Producci\u00f3n agr\u00edcola, rendimientos, superficie sembrada, valor de la producci\u00f3n. Varios a\u00f1os y cultivos. https://www.gob.mx/siap. WWW.aserca.gob.mx (consultado en enero de 2019) W4.siap.gob.mx/procampo. CRECIMIENTO ECONOMICO, POLITICAS P\u00daBLICAS Y SUSTENTABILIDAD Din\u00e1mica productiva, carencia por rezago educativo y por acceso a servicios de salud: an\u00e1lisis regional (2005 -2017) Sandra Laura P\u00e9rez S\u00e1nchez1, Mar\u00eda del Socorro Fern\u00e1ndez Silva2 1Divisi\u00f3n de Ciencias Econ\u00f3mico -Administrativas (DICEA) de la Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. Correo electr\u00f3nico: gsc4959@yahoo.com.mx ; 2Divisi\u00f3n de Ciencias Econ\u00f3mico -Administrativas (DICEA) de la Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. Correo electr\u00f3nico: fernandezsima@hotmail.com Resumen Desde el punto de vista te\u00f3rico, pa\u00edses que tienen la intenci\u00f3n de alcanzar un mayor desarrollo econ\u00f3mico, impulsan en sus regiones una din\u00e1mica productiva que permita la diversificaci\u00f3n, aumente el volumen de producto exportado y atraiga inversi\u00f3n extranj era. Al mismo tiempo, se espera que las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n tendencialmente mejoren. En este trabajo se analiza la din\u00e1mica productiva de 11 entidades federativas, las cuales explican una tercera parte de la riqueza nacional generada durant e 2005 -2017. Simult\u00e1neamente, esta din\u00e1mica se compara con dos indicadores de pobreza relativos a las carencias en rezago educativo y acceso a los servicios de salud durante 2008 -2018. Los resultados indican que Nuevo Le\u00f3n y Coahuila registran una din\u00e1mica productiva que resulta coherente con la disminuci\u00f3n del porcentaje de poblaci\u00f3n que presenta carencias en los indicadores de pobreza analizados; por su part e, Tamaulipas, Baja California y Chihuahua presentan un menor desempe\u00f1o productivo, el cual tambi\u00e9n se refleja en la disminuci\u00f3n de los indicadores de pobreza. La Ciudad de M\u00e9xico, en cambio, no registra coherencia entre su elevado desempe\u00f1o productivo y e l segundo indicador de pobreza, mientras que M\u00e9xico, Jalisco y Guanajuato presentan resultados por debajo de su desempe\u00f1o productivo en los indicadores de pobreza. Finalmente, el peor desempe\u00f1o en los indicadores mencionados se registr\u00f3 en Veracruz y Puebl a. Palabras clave : din\u00e1mica productiva, pobreza, rezago -educativo, salud, Abstract From a theoretical point of view, countries that intend to reach a higher economic development usually implement in their regions, a productive dynamic that allows for di versification, increases the volume of the exported products and attracts foreign investment. At the same time, it is expected for living conditions of the population to improve. The present work analyzes the productive dynamic of 11 federal entities, which explain a third of the national wealth generated between 2005 -2017. This dynamic poverty indicators pertaining to educational marginalization to health services between 2008 -2018. The results indicate that Nuevo Le\u00f3n and Coahuila register a productive dynamic that is coherent with a reduction in the population percentage that presents deficits in the analyzed poverty indicators; additionally, Tamaulipas, Baja California and Chihuahua present a lesser productive performance, which is reflected in a reduction of the poverty indicators. Mexico City, on the other hand, does present coherence between its elevated productive performance and its second poverty indicator; Mexico State, Jalisco and Guanajuato present results below their productive performance in the poverty indicators. Finally, Veracruz and Puebla present the worst performance poverty indicators. Key words: productive dynamic, poverty, educational marginalization, health. Introducci\u00f3n En M\u00e9xico como en otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, desde mediados de la d\u00e9cada de los noventa y lo que va del siglo XXI se ha mejorado en algunos renglones de la diversificaci\u00f3n productiva de sus territorios, si bien es cierto, esta nunca es homog\u00e9nea, alcanza solo a una parte de las regiones y por tanto, beneficia solo a una parte de la fuerza de trabajo, lo interesante siempre se relaciona con el desempe\u00f1o del Estado, sus instituciones y la sociedad civil para reflejar el avance en los indicadores productivos a nivel de la mejora en el bienestar de la sociedad. Desde el punto de vista te\u00f3rico, generalmente se asocia el crecimiento del Producto Inte rno Bruto del PIB per c\u00e1pita, como el punto de partida para iniciar un proceso de crecimiento econ\u00f3mico que posteriormente permitir\u00eda a cada pa\u00eds, v\u00eda la especializaci\u00f3n y diversificaci\u00f3n productiva, mejorar los ingresos y el bienestar de la poblaci\u00f3n en general. Claro que este proceso deber\u00eda acompa\u00f1arse tambi\u00e9n de una vinculaci\u00f3n externa, v\u00eda elevado volumen de exportaciones que quiz\u00e1, iniciar\u00eda con los productos primarios, para posteriormente avanzar hacia la exportaci\u00f3n de productos manufacturados, en primer lugar, con aquellos basados en tecnolog\u00edas tradicionales y avanzar despu\u00e9s hacia los productos con medio y alto contenido tecnol\u00f3gico, en esta etapa se requer\u00eda de la intervenci\u00f3n de instituciones fuertes, eficientes y oportunas, que propiciar\u00edan el aprovechamiento de los recursos infraestructurales, naturales y humanos (Ros, 2004) Este proceso de diversificaci\u00f3n productiva, impulsado por la din\u00e1mica interna y tambi\u00e9n por la creciente vinculaci\u00f3n internacional, lograr\u00eda consolidar y ampliar la base p roductiva, no s\u00f3lo en t\u00e9rminos de ramas de actividad econ\u00f3mica involucradas sino en t\u00e9rminos territoriales, dando oportunidad a todos los trabajadores de las distintas regiones a participar en actividades que les permitir\u00edan obtener un ingreso con el cual mejorar su bienestar. Como siempre, la recaudaci\u00f3n fiscal, oportuna, eficiente y acorde con las necesidades del pa\u00eds, deber\u00eda aprovecharse para cerrar brechas productivas, tecnol\u00f3gicas y de capital humano, para mejorar las oportunidades tanto para empresar ios, estudiantes, obreros o campesinos. Desde hace m\u00e1s de veinte a\u00f1os, el proceso antes descrito, desde la teor\u00eda y desde la experiencia de algunos pa\u00edses hoy industrializados, establec\u00eda que la relaci\u00f3n entre crecimiento econ\u00f3mico y mejora continua en las condiciones sociales, era algo relativamente alcanzable. El resultado deseable: disponer de sociedades con mayores niveles de bienestar, reflejado no solo en el ingreso por el trabajo, sino en cuanto a mejores y mas amplias oportunidades para elevar el nivel educativo; que a su vez facilitara el ascenso en el tipo de empleo y por tanto en un mejor ingreso; bienestar reflejado en mayor seguridad en el transporte p\u00fablico, en las calles, en los lugares de entretenimiento; en suma, alcanzar la creaci\u00f3n de sociedades verdaderamente educadas, en el respeto por el medio ambiente y capaces de entender el respeto a las diferencias de cualquier tipo y con ello crear las condiciones para vivir en sociedades, donde cada vez m\u00e1s el di\u00e1logo y la cooperaci \u00f3n fuesen las principales herramientas para resolver los problemas o las diferencias, sin necesidad de recurrir a la agresi\u00f3n verbal o f\u00edsica, que representan el principio de la violencia que hoy aqueja a buena parte de la poblaci\u00f3n, \u00e9stas son algunas situ aciones que evidentemente en muchos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, M\u00e9xico incluido, aun no permiten mejorar el bienestar de nuestra poblaci\u00f3n, a pesar del avance relativo en las actividades productivas. El objetivo de este trabajo es, identificar la vinculaci\u00f3n entre la din\u00e1mica productiva que han alcanzado 11 regiones en M\u00e9xico, las que han demostrado el mejor desempe\u00f1o, cuya manifestaci\u00f3n mas relevante es a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n en la generaci\u00f3n de riqueza en M\u00e9xico, el Producto Interno Bruto y sus componentes principales, con las condiciones de bienestar de su poblaci\u00f3n, expresados a trav\u00e9s de dos indicadores de pobreza relativos a las carencias en dos aspectos b\u00e1sicos: el rezago educa tivo y el acceso a los servicios de salud. Materiales y M\u00e9todos. La realizaci\u00f3n del presente trabajo, se llevo a cabo a partir de una investigaci\u00f3n documental de la informaci\u00f3n disponible en distintas fuentes como: Secretar\u00eda de Econom\u00eda para recopilar los datos de inversi\u00f3n extranjera en M\u00e9xico a nivel subnacional; Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), Sistema de Cuentas Nacionales de M\u00e9xico, para el per\u00edodo 2005 -2017 a nivel de entidades federativas. La revisi\u00f3n de informes y documento s publicados por el Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (CONEVAL), as\u00ed como una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica relativa a los enfoques te\u00f3ricos que vinculan crecimiento econ\u00f3mico, desarrollo y bienestar social. Tambi\u00e9n, se revis\u00f3 la bibliograf\u00eda mas importante en cuanto a los estudios realizados en M\u00e9xico, vinculados con el impacto del crecimiento, la especializaci\u00f3n productiva en la mejora del nivel de vida de la poblaci\u00f3n para las diferentes regiones en M\u00e9xico. Resultados y Discusi\u00f3n Pol\u00edtica industrial para lograr una inserci\u00f3n din\u00e1mica en la econom\u00eda global La inserci\u00f3n de la econom\u00eda mexicana en la econom\u00eda global ha tra\u00eddo consigo algunos de los beneficios esperados: incremento en las exportaciones y sustancial aumento d e la inversi\u00f3n extranjera en diversas ramas de actividad econ\u00f3mica; no obstante, el crecimiento econ\u00f3mico ha sido muy bajo -entre 2007 y 2017 la econom\u00eda creci\u00f3 2.1 por ciento - y ello ha reducido la capacidad para generar un excedente econ\u00f3mico orientado no s\u00f3lo a las actividades productivas sino tambi\u00e9n a mejorar las condiciones de la sociedad. La pol\u00edtica industrial es uno de los pilares que toda econom\u00eda que pretende alcanzar una exitosa inserci\u00f3n en la econom\u00eda global deber\u00eda fortalecer, en M\u00e9xico, con el proceso de liberalizaci\u00f3n comercial y las reformas al funcionamiento del mercado financiero, desde la d\u00e9cada de 1990, tambi\u00e9n se modificaron los principios de la pol\u00edtica industrial, al eliminar los subsidios crediticios, los incentivos fiscales y los esquemas de protecci\u00f3n comercial, se dise\u00f1aron programas de fomento orientados a explotar las ventajas comparativas de M\u00e9xico, sin embargo, no lograron identificar y por tanto disminuir los problemas estructurales de la industria mexicana, tales como: la debilidad del sistema nacional de innovaci\u00f3n, la ausencia de financiamiento de largo plazo que permitiera al tejido industrial elevar su desempe \u00f1o tecnol\u00f3gico y modernizar la maquinaria y equipo, esto dio lugar a sustentar el desarrollo de la industria nacional al de las maquiladoras, las cuales al ser dependientes no s\u00f3lo de la entrada de importaciones libres de impuesto para su posterior reexpor taci\u00f3n, sino del ciclo econ\u00f3mico estadounidense, ha tra\u00eddo consigo un proceso de desindustrializaci\u00f3n nacional (Moreno -Brid, 2010). La liberalizaci\u00f3n comercial en M\u00e9xico actu\u00f3 como un espejismo, ya que si bien, ha favorecido el incremento en el volumen de exportaciones gracias a la inversi\u00f3n extranjera directa y gracias a la fuerte vinculaci\u00f3n comercial con Estados Unidos, se olvid\u00f3 que el libre comercio puede o no contribuir al crecimiento econ\u00f3mico, de ah\u00ed que, siempre resulta conveniente identificar y ap licar oportunamente los est\u00edmulos que propicien aprovechar las ventajas comparativas que empujen a la econom\u00eda hacia una asignaci\u00f3n mas eficiente de los recursos en aquellas ramas de actividad econ\u00f3mica con rendimientos crecientes a escala y sobre todo con utilizaci\u00f3n de nuevos conocimientos incorporados en tecnolog\u00edas. Lo anterior ha dado como resultado que a pesar de la naturaleza de las exportaciones en M\u00e9xico (media y alta tecnolog\u00eda) estas debieron haber generado un crecimiento m\u00e1s acelerado y ello no ha ocurrido. En primer lugar, por el impacto de las maquiladoras, tanto en las exportaciones como en el empleo y en segundo lugar por la desintegraci\u00f3n de los eslabonamientos productivos de la industria no maquiladora (Casar, J., 2008). Din\u00e1mica productiva: an\u00e1lisis regional Las once entidades seleccionadas obedecen a dos criterios, el primero est\u00e1 relacionado con su aportaci\u00f3n al Producto Nacional Bruto durante el per\u00edodo indicado y otro a su participaci\u00f3n en t\u00e9rminos de poblaci\u00f3n. Tambi\u00e9n obedec e al objetivo de esta investigaci\u00f3n de identificar si la din\u00e1mica productiva destacada que han tenido estas regiones se refleja en un mejor bienestar para su poblaci\u00f3n, se espera que ante un proceso relativamente sostenido de creaci\u00f3n de riqueza, una parte ser\u00eda destinada a la mejora relativa en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n ubicada en estos territorios. En 2015, representaron 59.8 por ciento de la poblaci\u00f3n nacional y en 2018 este dato fue de 51.1 por ciento, la tendencia nacional registra una disminuci\u00f3n en la tasa de crecimiento de la poblaci\u00f3n, sin embargo, a nivel regional el comportamiento es muy variado; el estado de M\u00e9xico ocupa el primer lugar en los a\u00f1os indicados, enseguida destacan la Ciudad de M\u00e9xico, Jalisco, Veracruz y Puebla, en con junto estas cinco regiones 39 por ciento de la poblaci\u00f3n total en los a\u00f1os citados (Tabla 1). En cuanto a su participaci\u00f3n en el Producto Interno Bruto (PIB) en 2008 fue de 62 por ciento y en 2017 contribuyeron con 65 por ciento por ciento (Tabla 2 y 2.1.). Destaca la contribuci\u00f3n de la Ciudad de M\u00e9xico con 17 por ciento en promedio a lo largo del per\u00edodo, con cierta distancia le sigue el estado de M\u00e9xico, 8.5 por ciento, Nuevo Le\u00f3n 7.1, Jalisco 6.5 y Veracruz 4.9 por ciento, en suma cinco regiones apo rtaron 44 por ciento en promedio del PIB nacional. Las otras seis regiones aportaron 19.6 por ciento durante el per\u00edodo indicado. Tabla 1. Poblaci\u00f3n Total y entidades federativas seleccionadas, 2015 y 2018 Entidad Federativa Poblaci\u00f3n 2015 Estructura Porcentual Poblaci\u00f3n 2018 Estructura Porcentual Estados Unidos Mexicanos 119,530,753 100 125,082,416.0 100 02 Baja California 3,315,766 2.8 3,648,116.0 2.9 05 Coahuila de Zaragoza 2,954,915 2.5 3,073,513.0 2.5 08 Chihuahua 3,556,574 3.0 382,688.0 3.1 09 Ciudad de M\u00e9xico 8,918,653 7.5 8,781,315.0 7.0 11 Guanajuato 5,853,677 4.9 5,964,968.0 4.8 14 Jalisco 6.6 8,222,691.0 6.6 M\u00e9xico 13.5 17,666,779.0 14.1 Nuevo 5,119,504 4.3 5,321,301.0 21 Puebla 6,168,883 5.2 6,388,085.0 5.1 28 Tamaulipas 3,441,698 2.9 3,672,328.0 2.9 30 Veracruz de Ignacio de la Llave 8,112,505 6.8 823,673.0 6.6 Fuente: INEGI, Encuesta intercensal, 2015; CONEVAL, 2018 Cuadro 6 Tabla 2. Producto Interno Bruto, participaci\u00f3n porcentual (Millones de pesos a precios de 2013) PIB Nacional propia con datos de INEGI, 2017. Sistema de Cuentas Nacionales de M\u00e9xico. PIB por Entidad Federativa. La ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de estas cinco regiones aunado a la estrategia de industrializaci\u00f3n seguida en las d\u00e9cadas de 1950 y 1960, han logrado que el tejido industrial se haya fortalecido, tambi\u00e9n el desarrollo de infraestructura de comunicaciones, de servicios financieros y educativos ha logrado que estas regiones impulsen su crecimiento y ello ha creado las condiciones para atraer mayores flujos de inversi\u00f3n extranjera. Los flujos de inversi\u00f3n extran jera en M\u00e9xico han sido una oportunidad para la apertura de empresas y en cierto grado para la generaci\u00f3n de empleo, su significado amplio esta relacionado con que mide de manera indirecta las oportunidades de negocio que existen en un pa\u00eds u otro, sin embargo, tambi\u00e9n es evidente que s\u00f3lo invierten en aquellas \u00e1reas muy rentables y con las mejores condiciones de infraestructura y de concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n, tal como ha sucedido en el pa\u00eds, con la Ciudad de M\u00e9xico y el estado de M\u00e9xico que juntos han concentrado cerca del 30 por ciento de la inversi\u00f3n extranjera durante 2006 -2016. Otras regiones importantes han sido Nuevo Le\u00f3n y Jalisco; en menor grado participaron Guanajuato, Tamaulipas Coahuila y Veracruz (SE, 2018). Tabla 2.1. Producto Interno Bruto, participaci\u00f3n porcentual (Millones de pesos a precios de 2013) Gto Jal Mex N.L Pue de INEGI, 2017. Sistema de Cuentas Nacionales de M\u00e9xico. PIB por Entidad Federativa. Las actividades primarias, seg\u00fan el Sistema de Cuentas Nacionales (INEGI, 2017) comprende a la Agricultura y la Cr\u00eda y explotaci\u00f3n de animales, durante el per\u00edodo de an\u00e1lisis las 11 regiones seleccionadas aportaron entre 45 y 48 por ciento del PIB nacional durante el per\u00edodo de estudio. Cabe resaltar la contribuci\u00f3n de Jalisco con m\u00e1s de 10 por ciento, enseguida Ver acruz con 7 por ciento, mientras que Chihuahua, Guanajuato y Puebla en conjunto aportaron en promedio 14 por ciento a lo largo del per\u00edodo (Tabla 3). En las actividades primarias, existen otras regiones en el pa\u00eds que, en orden de su aportaci\u00f3n merecen ser mencionadas, se trata de Michoac\u00e1n, Sinaloa, Sonora y Chiapas son regiones con elevado desempe\u00f1o en las actividades primarias, contribuyeron con 24 y hasta 26 por ciento al PIB nacional durante el per\u00edodo de estudio, esto permite indicar que entre 69 y 74 por ciento del PIB de las actividades primarias en el pa\u00eds fue aportado por 15 regiones. Las actividades secundarias, seg\u00fan el Sistema de Cuentas Nacionales de M\u00e9xico, compr ende las actividades econ\u00f3micas de 21.Miner\u00eda; 22.Generaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y transmisi\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, suministro de agua y de gas por ductos al consumidor final; 23.Construcci\u00f3n y 31 - 33.Industrias Manufactureras, estas \u00faltimas comprenden 21 subse ctores que explican el perfil industrial en M\u00e9xico. Tabla 3. Producto Interno Bruto Nacional. Actividades Primarias. Participaci\u00f3n porcentual en valores constantes (Base 2013) Per\u00edodo B.C. Coah Chih CdMex Gto Jal Mex N.L Pue Tamps Ver 2005 2.9 3.1 5.1 0.3 4.8 10.6 4.1 1.6 4.4 3.4 7.9 2006 2.7 2.7 5.3 0.3 4.3 10.7 4.2 1.5 4.3 3.2 7.9 2007 2.4 2.6 5.4 0.3 4.5 10.9 4.6 1.5 4.4 3.4 7.6 2008 2.4 2.6 5.0 0.3 4.6 10.9 4.2 1.4 4.4 3.4 7.6 2009 2.8 2.8 5.3 0.3 4.8 10.7 3.7 1.5 4.2 3.4 8.0 2010 2.7 2.8 5.6 0.3 4.5 11.4 3.9 1.6 4.3 3.6 7.6 2011 2.8 2.8 5.4 0.3 4.7 11.2 3.5 1.4 4.2 3.3 8.1 2012 2.6 2.7 5.2 0.3 4.4 11.5 3.9 1.4 4.4 3.1 7.8 2013 2.8 2.6 5.7 0.2 4.6 11.2 3.9 1.3 4.3 2.8 8.0 2014 2.7 2.7 5.9 0.2 4.5 11.5 3.9 1.3 4.2 3.3 7.4 2015 2.7 2.5 6.0 0.2 4.3 11.5 4.0 1.2 4.4 3.0 7.7 2016r/ 2.5 2.3 5.4 0.2 4.2 11.3 4.1 1.1 4.3 3.1 7.2 2017 2.6 2.2 6.0 0.2 4.3 11.7 3.9 1.1 4.2 2.8 7.4 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de INEGI, 2017. Sistema de Cuentas Nacionales de M\u00e9xico. PIB por Entidad Federativa. Las once regiones seleccionadas han aportado durante el per\u00edodo 2005 -2017 entre 52 y 57 por ciento del total del PIB en actividades secundarias, siendo el mejor a\u00f1o 2017 con una contribuci\u00f3n de 58.7 por ciento. Destacan en orden de importancia: Nuevo Le\u00f3n y M\u00e9xico con una aportaci\u00f3n promedio superior al 7 por ciento cada una. Le siguen Jalisco y Ciudad de M\u00e9xico 6 por ciento respectivamente, Coahuila y Veracruz con 5 por ciento; Guanajuato y Baja California con 3.5 por cient o en promedio y Tamaulipas, Chihuahua y Puebla con 3.5 por cierto (Tabla 4). Otras tres entidades que destacan por su contribuci\u00f3n al PIB nacional de actividades secundarias, son Campeche, Tabasco y Sonora cuya aportaci\u00f3n promedio fue desde 21 a 29 por cie nto durante el per\u00edodo indicado, siendo 2017 el dato relativamente mas bajo 19.3 por ciento. En suma, se tiene que 14 entidades contribuyeron en promedio con 73 y 86 por ciento al PIB nacional en actividades secundarias, a lo largo del per\u00edodo de an\u00e1lisis, el mejor a\u00f1o fue 2017 con una aportaci\u00f3n de 88 por ciento. Al interior de las actividades secundarias, se encuentran las Industrias Manufactureras, el n\u00facleo industrial en M\u00e9xico, seg\u00fan el Sistema de Cuentas Nacionales comprende 21 subsectores1, las once entidades seleccionadas demuestran su elevado perfil industrial y su enorme potencial en t\u00e9rminos de diversificaci\u00f3n productiva. Tabla 4. Producto Interno Bruto Nacional. Actividades Secundarias, participaci\u00f3n porcentual en valores constantes (Base 2013) Per\u00edodo B.C. Coah Chih CdMex Gto Jal Mex N.L Pue Tamps Ver 2005 3.8 5.0 3.1 6.1 3.1 5.5 7.0 7.0 3.0 3.9 4.7 2006 3.9 5.1 3.3 6.5 3.2 5.7 6.9 7.3 3.0 3.9 4.9 2007 3.9 5.3 3.4 6.2 3.2 5.8 6.9 7.7 3.2 4.0 5.0 2008 3.8 5.3 3.4 6.0 3.3 5.7 6.9 7.7 3.2 4.3 5.0 2009 3.4 4.3 3.2 6.3 3.3 5.6 6.9 7.7 3.0 4.0 5.3 2010 3.4 5.1 3.1 5.8 3.5 5.8 7.3 8.0 3.2 3.8 5.2 2011 3.3 5.4 3.1 5.9 3.6 5.7 7.4 7.9 3.4 3.6 5.3 2012 3.3 5.6 3.4 5.9 3.7 5.8 7.3 7.9 3.6 3.5 5.5 2013 3.3 5.3 3.6 5.6 4.0 6.0 7.4 7.9 3.3 3.6 5.5 2014 3.3 5.6 3.6 5.7 4.3 6.3 7.0 7.9 3.3 3.5 5.2 2015 3.6 5.5 3.8 5.2 4.6 6.6 7.0 8.4 3.3 3.5 5.0 2016r/ 3.7 5.6 4.1 5.4 4.8 6.7 7.0 8.2 3.4 3.4 5.0 1 El Sistema de clasificaci\u00f3n de Am\u00e9rica del Norte (SCIAN), considera los siguientes subsectores al interior de las industrias manufactureras: 311 Industria Alimentaria, 312 Industria de las Bebidas y del Tabaco, 313 Fabricaci\u00f3n de Insumos Textiles; 314 Conf ecci\u00f3n de Productos Textiles, Excepto Prendas de Vestir; 315 Fabricaci\u00f3n de Prendas de Vestir; 316 Fabricaci\u00f3n de Productos de Cuero, Piel y Materiales Suc ed\u00e1neos, Excepto Prendas de Vestir; 321 Industria de la Madera; 322 Industria del Papel; 323 Impresi\u00f3 n e Industrias Conexas; 324 Fabricaci\u00f3n de Productos Derivados del Petr\u00f3leo y del Carb\u00f3n; 325 Industria Qu\u00edmica; 326 Industria del Pl\u00e1stico y del Hule; 327 Fabricaci\u00f3n de Productos a Base de Minerales No Met\u00e1licos; 331 Industrias Met\u00e1licas B\u00e1sicas; 332 Fabricaci\u00f3n de Productos Met\u00e1licos; 333 Fabricaci\u00f3n de Maquinaria y Equipo; 334 Fabricaci\u00f3n de Equipo de Computaci\u00f3n, Comunicaci\u00f3n, Medici\u00f3n y de Otros Equipos, Componentes y Accesorios Electr\u00f3nicos; 335 Fabricaci\u00f3n de Equipo de Generaci\u00f3n El\u00e9ctrica y Apar atos y Accesorios El\u00e9ctricos; 336 Fabricaci\u00f3n de Equipo de Transporte; 337 Fabricaci\u00f3n de Muebles y Productos Relacionados; 339 Otras Industrias Manufactureras. 2017 3.8 5.9 4.2 5.5 5.0 6.9 7.5 8.3 3.8 3.3 4.6 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de INEGI, 2017. Sistema de Cuentas Nacionales de M\u00e9xico. PIB por Entidad Federativa. Por razones de espacio, aqu\u00ed no es posible, analizar la contribuci\u00f3n regional en cada uno de los subsectores industriales que comprende este sector, cabe se\u00f1ala r que buena parte del empleo generado en cada regi\u00f3n y por tanto de ingreso, se crea en este sector. Durante el per\u00edodo de an\u00e1lisis las once regiones, de manera consistente han contribuido con mas del 70 por ciento al PIB manufacturero nacional, en orden d e importancia destacan M\u00e9xico y Nuevo Le\u00f3n con dos d\u00edgitos de aportaci\u00f3n; enseguida se ubican Jalisco y Coahuila con una aportaci\u00f3n promedio de 8.3 y 8.1 respectivamente, Ciudad de M\u00e9xico que ha disminuido su participaci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os 7.0 por cient o; le siguen Guanajuato y Veracruz 5.4 y 5.2 por ciento en promedio; Puebla, Chihuahua, Baja California y Tamaulipas con una aportaci\u00f3n en torno al 4.5 por ciento respectivamente (Tabla 5). Sonora y Quer\u00e9taro son otras regiones que han aportado en promedio al PIB manufacturero 4.7 y 3.3 por ciento, entre 2005 y 2010 registraron de manera conjunta una aportaci\u00f3n de 7.6 por ciento y durante 2011 -2017 se elev\u00f3 a 8.5 por ciento. En suma, 13 entidades federativas explican en promedio 78 por ciento del PIB manufacturero nacional. Tabla 5. Producto Interno Bruto Nacional. 31 -33 Industrias Manufactureras, participaci\u00f3n porcentual en valores constantes (Base 2013) Per\u00edodo B.C. Coah Chih CdMex Gto Jal Mex N.L Pue Tamps Ver 2005 4.7 8.2 4.2 8.1 4.5 8.1 11.5 9.8 4.7 4.5 5.4 2006 4.9 8.3 4.4 8.1 4.4 8.3 11.2 9.9 4.6 4.5 5.3 2007 4.8 8.3 4.4 7.9 4.4 8.2 11.1 10.0 4.9 4.6 5.3 2008 4.5 8.0 4.5 7.9 4.5 7.6 11.1 10.2 5.0 5.1 5.4 2009 4.2 6.3 4.2 8.3 4.9 8.0 11.1 10.6 4.6 5.0 5.6 2010 4.1 7.9 4.1 7.5 5.2 8.0 11.2 10.9 4.8 4.4 5.3 2011 3.8 8.3 4.1 7.1 5.2 7.7 11.5 10.6 4.9 4.2 5.2 2012 3.9 8.7 4.6 6.7 5.2 7.8 11.4 10.6 5.2 4.1 5.1 2013 3.9 8.3 4.8 6.5 5.5 8.2 11.2 10.4 4.7 4.1 5.2 2014 4.0 8.7 4.7 6.2 6.0 8.8 10.4 10.2 4.5 4.0 5.2 2015 4.3 8.4 4.9 5.8 6.6 9.0 10.3 10.3 4.4 3.9 4.8 2016r/ 4.5 8.2 5.2 5.6 6.7 9.1 9.9 10.2 4.4 3.8 4.8 2017 4.5 8.3 5.3 5.5 6.7 9.1 10.1 10.3 5.3 3.7 4.4 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de INEGI, 2017. Sistema de Cuentas Nacionales de M\u00e9xico. PIB por Entidad Federativa. Cabe se\u00f1alar que los flujos de inversi\u00f3n extranjera que llegan a M\u00e9xico se orientan a las industrias manufactureras, en su interior destacan, desde hace varios lustros, dos industrias que se quedan con mas del 40 por ciento, Fabricaci\u00f3n de Equipo de Transporte y la Industria de las Bebidas y del Tabaco; la primera define una parte esencial del perfil exportador de M\u00e9xico; enseguida se ubican con alrededor del 10 por ciento cada una, la Fabricaci\u00f3n de equipo de computaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, medici\u00f3n y de otros equipos, componentes y accesorios electr\u00f3nicos y la Industria Qu\u00edmica. Las actividades terciarias, seg\u00fan el Sistema de Cuentas Nacionales de M\u00e9xico, comprende un amplio abanico de actividades 2 su an\u00e1lisis resultar\u00eda interesante en la medida que algunos de los servicios financieros, educativos, de comunicaciones y de salud resultan de la mayor importancia para el crecimiento y desarrollo de las regiones a lo largo del territorio nacional y expresar\u00eda hasta que punto la diversificaci\u00f3n productiva, el volumen de las exportaciones, el empleo generado, han creado las condiciones adecuadas para ampliar los servicios y elevar su desempe\u00f1o. La ciudad de M\u00e9xico, dado que es la capital de la rep\u00fablica tiene las mejores ventajas para destacar en el PIB de las actividades terciarias, no s\u00f3lo ha sido el primer polo de desarrollo industrial del pa\u00eds, sino que aqu\u00ed se asientan las principales Secretar\u00edas del poder federal y ello atrae no s\u00f3lo a los servicios finan cieros, sino a los servicios de salud p\u00fablica y privada e incluso a los servicios educativos tanto p\u00fablico como privados. La Ciudad de M\u00e9xico ha registrado 24 por ciento de aportaci\u00f3n promedio; enseguida se ubica el estado de M\u00e9xico con 10 por ciento; Nuev o Le\u00f3n y Jalisco contribuyeron con 7.0 y 6.5 por ciento respectivamente; Veracruz 4.7 por ciento; Guanajuato y Puebla 3.8 y 3.2 por ciento cada una, Tamaulipas, Baja California, Chihuahua y Coahuila con una aportaci\u00f3n entre 2.5 y 2.8 por ciento (Tabla 6). Tabla 6. Producto Interno Bruto Nacional. Actividades Terciarias, participaci\u00f3n porcentual en valores constantes (Base 2013) Per\u00edodo B.C. Coah Chih CdMex Gto Jal Mex N.L Pue Tamps Ver 2005 2.9 2.5 2.7 24.4 3.5 6.5 9.2 6.7 3.3 2.9 4.8 2006 2.9 2.5 2.7 24.4 3.5 6.5 9.3 6.8 3.2 2.8 4.8 2007 2.9 2.5 2.7 24.2 3.5 6.5 9.4 7.0 3.3 2.8 4.8 2008 2.8 2.5 2.8 24.2 3.5 6.5 9.4 7.0 3.2 2.8 4.7 2009 2.8 2.5 2.6 24.4 3.6 6.6 9.4 6.9 3.2 2.8 4.7 2 43.Comercio al por mayor y 46.Comercio al por menor; 48 y 49. Transportes, correo y almacenamiento; 51. Informaci\u00f3n en medios masivos; 52. Servicios financieros y de Seguros; 53. Servicios inmobiliarios y de alquiler de bienes muebles e intangibles; 54. Servicios profesionales, cient\u00edficos y t\u00e9cnicos; 56. Servicios de apoyo a los negocios y manejo de residuos y desechos y servicios de remediaci\u00f3n; 61. Servicios educativos; 62. Servicios de salud y de asistencia social; 71. Servicios de esparcimiento, culturales y deportivos y otros servicios recreativos; 72. Servicios de alojamiento temporal y de preparaci\u00f3n de alimentos y bebidas; 81.Otros servicios, excepto actividades gubernamentales; 93.Actividades legislativas, gubernamentales de impartici\u00f3n de justicia y de organismos internacionales y extraterritoriales. 2010 2.8 2.5 2.6 24.2 3.6 6.6 9.5 7.0 3.2 2.7 4.7 2011 2.8 2.5 2.6 23.9 3.7 6.5 9.6 7.1 3.3 2.8 4.7 2012 2.8 2.5 2.6 23.9 3.7 6.5 9.7 7.2 3.2 2.7 4.7 2013 2.8 2.5 2.6 23.9 3.7 6.5 9.7 7.1 3.3 2.8 4.6 2014 2.8 2.5 2.6 23.8 3.6 6.5 9.9 7.2 3.2 2.7 4.6 2015 2.8 2.5 2.6 24.0 3.7 6.5 9.8 7.1 3.2 2.7 4.6 2016r/ 2.8 2.4 2.6 24.1 3.7 6.6 9.8 7.2 3.1 2.6 4.5 2017 2.8 2.5 2.6 24.1 3.8 6.6 9.8 7.2 3.1 2.6 4.4 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de INEGI, 2017. Sistema de Cuentas Nacionales de M\u00e9xico. PIB por Entidad Federativa. A lo largo del per\u00edodo, las once entidades federativas contribuyeron con 69 por ciento del PIB terciario, aunque la tercera parte se concentra en la Ciudad de M\u00e9xico; otras tres entidades con una aportaci\u00f3n conjunta del siete por ciento, fueron Sonora, Michoac\u00e1n y Sinaloa. En suma, se tiene que 14 regiones aportaron 76 por ciento de las actividades del sector terciario durante 2005 -2017. Indicadores de pobreza: carencia por rezago educativo y carencia por acceso a los servicios de salud El mejor desempe\u00f1o relativo de la econom\u00eda mexicana, en cuanto a la diversificaci\u00f3n productiva de sus regiones, ha alcanzado solo a una parte de \u00e9stas, como los datos antes analizados lo demuestran, lo interesa nte siempre resulta de la respuesta a la pregunta acerca del impacto positivo que han tenido los indicadores productivos en el bienestar de la sociedad. Sabemos que no toda la riqueza nacional pasa de manera directa a los hogares, una parte importante de los recursos corresponde a los impuestos con los cuales el Estado provee de infraestructura y servicios tales como los de salud y educativos, que en cierto grado permiten a la poblaci\u00f3n en general atender estos rubros, tan importantes para desempe\u00f1arse en el trabajo y por otro para desarrollar las capacidades de las personas. Otra parte de la riqueza generada se queda en las organizaciones particulares o p\u00fablicas encargadas de lo s servicios financieros, tales como las pensiones, los seguros de todo tipo o tambi\u00e9n en compa\u00f1\u00edas no financieras que proveen otros servicios. Finalmente, otra parte de la riqueza es apropiada por agentes econ\u00f3micos en el proceso de \"b\u00fasqueda de rentas\", s e trata de recursos extra\u00eddos a trav\u00e9s de beneficios obtenidos por actividades monop\u00f3licas u oligop\u00f3licas que no han sido controladas o debidamente supervisadas por el Estado. En otras ocasiones se explica por la actuaci\u00f3n de grupos de inter\u00e9s o cooptaci\u00f3n pol\u00edtica que permite a ciertos grupos financieros o industriales imponer acuerdos fiscales y pol\u00edticas p\u00fablicas que les permiten obtener beneficios adicionales por sus actividades productivas (Aguilar, R., 2005). En la forma de apropiaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de la riqueza generada por una econom\u00eda, es donde el Estado y sus normas jur\u00eddicas y en el funcionamiento eficiente de sus instituciones, es ah\u00ed justamente donde es posible constatar si el crecimiento econ\u00f3mico, si la riqueza generada s\u00f3lo se la quedan unos cuantos o efectivamente se distribuye de manera relativamente proporcional a la participaci\u00f3n en la generaci\u00f3n de la misma. En este trabajo, analizamos enseguida los datos que proporciona Coneval en su publicaci\u00f3n m\u00e1s reciente (agosto de 2019), donde se proporcionan datos del per\u00edodo de 2008 -2018, aqu\u00ed solo se compara para las once entidades federativas seleccionadas, en dos aspectos de la pobreza relativos al rezago educativo y el acceso a servicios de salud. Para medir la pobreza, en el enfoque multidimensional que plantea el Coneval, mide los indicadores de carencia social, dos de los cuales son el porcentaje de poblaci\u00f3n con carencia por rezago educativo y porcentaje de poblaci\u00f3n con carencia por acceso a servicios de salud. La elecci\u00f3n de estos dos indicadores se justifica en cuanto que se tr ata de dos aspectos b\u00e1sicos que permiten mantener y mejorar la condici\u00f3n de la fuerza de trabajo actual y futura en una econom\u00eda, si el excedente econ\u00f3mico generado no alcanza para elevar estos datos del bienestar, mucho menos se va a orientar a mejorar el acceso a vivienda y las caracter\u00edsticas de la misma, o a mejorar la infraestructura en comunicaciones. En el primer tipo de carencia social, en 2008 en M\u00e9xico 21.9 por ciento de la poblaci\u00f3n presento carencia por rezago educativo y en 2018 este dato fue d e 16.9 por ciento, la disminuci\u00f3n fue de cinco puntos porcentuales, es decir, 3300000 personas aproximadamente, considerando el aumento en la poblaci\u00f3n. A nivel regional, es evidente la tendencia a disminuir el porcentaje de poblaci\u00f3n con rezago educativo en las 11 entidades seleccionadas (Gr\u00e1fico 1); en 2008 son 20 las entidades federativas que registran un porcentaje menor al promedio nacional 21.9 por ciento, mientras que Oaxaca y Mich oac\u00e1n con mas de 30 por ciento y Chiapas la entidad con el dato mas elevado 38 por ciento. En 2018, son 17 entidades federativas que presentan un dato inferior al promedio nacional 16.9 por ciento, Oaxaca y Chiapas se ubican en los \u00faltimos lugares con 27 y 29 por ciento, aunque se reconoce que hubo una disminuci\u00f3n de tres y nueve por ciento respectivamente. En las entidades objeto de an\u00e1lisis, se observa una generalizada mejora en este rubro, si comparamos 2008 y 2018, en el primer a\u00f1o son ocho las que se u bican por encima del promedio nacional, siendo el peor desempe\u00f1o para Puebla Guanajuato y Veracruz mientras que en 2018 solo son siete las que superan el promedio nacional y ahora se a\u00f1ade Jalisco a las tres mencionadas en 2008. Gr\u00e1fico 1. Poblaci\u00f3n con carencia por rezago educativo (porcentaje) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de Coneval, 2018, C.5 La Ciudad de M\u00e9xico en 2008 con 10.6 por ciento y en 2018 disminuye a 8.1 por ciento. Coahuila disminuye dos puntos; Nuevo Le\u00f3n disminuye 4.9; Tamaulipas 2.9; Baja California 4.0; Chihuahua 3.5; M\u00e9xico destaca con una disminuci\u00f3n de 5.8; Jalisco 4.6; Puebla disminuye 6.3; Guanajuato 6.8 y Veracruz apenas disminuye 3.4 por ciento. Cabe se\u00f1alar que tanto Puebla com o Veracruz son regiones con amplios territorios con problemas estructurales muy arraigados, particularmente Veracruz si bien destaca por su amplia participaci\u00f3n en la generaci\u00f3n de la riqueza nacional y sin embargo, sus estructuras pol\u00edtico -sociales no han mejorado y con ello el uso de su excedente econ\u00f3mico ha sido en gran parte dilapidado. En cuanto al segundo rubro que nos ocupa, en 2008 en M\u00e9xico 38.4 por ciento de la poblaci\u00f3n presento carencia por acceso a servicios de salud y en 2018 este dato fue de 16.2 por ciento, la disminuci\u00f3n fue de 22.2 puntos porcentuales, es decir, 22,578,820 personas aproximadamente, aun si consideramos el aumento en la poblaci\u00f3n. Lo que resulta de inter\u00e9s es que el dato promedio nacional fue muy elevado en 2008, de ah\u00ed q ue la ca\u00edda en 22 por ciento fue verdaderamente sobresaliente, ya que beneficio a buena parte de la poblaci\u00f3n. A nivel regional, los datos en 2008 resultan muy elevados incluso para las entidades seleccionadas, no obstante, aunque la tendencia a disminuir el porcentaje de poblaci\u00f3n con carencia por acceso a servicios de salud se registra en las 11 entidades, es notorio que para algunas la disminuci\u00f3n comienza a partir de 2012 (Gr\u00e1fico 2). 30.0 25.0 N.L. Pue Tamps Ver EUMex 2008 2010 2012 2014 2016 2018 Gr\u00e1fico 2. Poblaci\u00f3n con carencia por acceso a servicios de salud (porcentaje) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de Coneval, 2018, C.5 En 2008 son 22 las entidades federativas que registran un porcentaje menor al promedio nacional 38.4 por ciento, mientras que Oaxaca, Michoac\u00e1n, Guerrero y Pueb la con 56 por ciento, representan los datos m\u00e1s elevados. Cabe se\u00f1alar que este subgrupo de 10 entidades que en 2008 tienen datos muy altos, determina que a pesar de disminuir el porcentaje de poblaci\u00f3n con carencia a este servicio, vuelvan en 2018, a quedar abajo del promedio nacional 16.2, son siete al interior de este subgrupo, destaca M\u00e9xico, Veracruz y Puebla. En 2018, son 21 entidades federativas que presentan un dato inferior al promedio nacional 16.2 por ciento, Puebla y Michoac\u00e1n forman parte del grupo de las \u00faltimas tres entidades con 21 por ciento, al final se ubica Chihuahua con 30 por de su poblaci\u00f3n con carencia por acceso a servicios de salud. Destaca Guerrero, Hidalgo y Tlaxcala, que en 2018 pasaron a formar parte de estas 21 entidades, con una disminuci\u00f3n de 42, 33 y 31 por ciento. En las entidades objeto de an\u00e1lisis, se observa una disminuci\u00f3n m\u00e1s evidente a partir de 2012, si comparamos 2008 y 2018, en el primer a\u00f1o son ocho las que superan el promedio nacional, aun cuando Guanajuato y Ciudad de M\u00e9xico se hallan relativamente cercanas al dato nacional, siendo el peor desempe\u00f1o para M\u00e9xico, Veracruz y Puebla; mientras que en 2018 solo son cinco las que superan el promedio nacional, ahora son Veracruz, Baja California, Jalisco, M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico y Puebla las que registran datos superiores al promedio nacional. Es relevante que la Ciudad de M\u00e9xico registre datos tan elevados, por parte de Guanajuato logra mantenerse arriba del dato nacion al con una disminuci\u00f3n de 22.5 por ciento; mientras que Puebla y Veracruz a pesar de haber disminuido 35 y 26 por ciento de poblaci\u00f3n con carencia de acceso a los servicios de salud, no lograron superar el promedio nacional. 60.0 Ver 2008 2010 2012 2014 2016 2018 De la poblaci\u00f3n afiliada a alguna instituci\u00f3n de salud, sea p\u00fablica o privada, en 2008 el porcentaje mas importante se registr\u00f3 en el Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS), el dato nacional fue de 31.2 por ciento; enseguida el Seguro Popular y en tercer lugar el ISSSTE, los datos nacionales fueron de 19.3 y 5.6 por ciento respectivamente. A nivel regional, en 2008, la afiliaci\u00f3n al IMSS fue la mas relevante en 20 entidades, entre las cuales Coahuila y Nuevo Le\u00f3n son las \u00fanicas con una afiliaci\u00f3n superior al 50 por ciento. En otras siete regiones el primer lugar lo ocupa el Seguro Popular destaca Tabasco 45.9; Campeche 35.5; Zacatecas 31.7 y Chiapas 30.2 por ciento y en las cinco restantes la afiliaci\u00f3n al IMSS y Seguro Popular tienen mas o menos los mismos porcentajes. En las 11 entidades seleccionadas, en nueve el porcentaje de afiliaci\u00f3n es mayor en el IMSS desde 59.3 en Coahuila hasta 31 por ciento en el estado de M\u00e9xico; en Veracruz y Puebla hay bajo nivel de afiliaci\u00f3n con 18.2 y 24 por ciento respectivamente (Coneval, 2018, C.19B). En 2018, la afiliaci\u00f3n mas relevante se registr\u00f3 en el Seguro Popular, el dato nacional fue de 42.2 por ciento, en el IMSS 36.4 y en ISSSTE 5.5 por ciento. A nivel regional, en 2008, el Seguro Popular concentra a 16 entidades federativas y el IMSS 15, solo Yucat\u00e1n registra 41 por ciento en ambos. Coahuila y Nuevo Le\u00f3n tienen 66 y 63 por ciento de personas afiliadas al IMSS y 17 y 20 por ciento al Seguro Popular. En el caso opuesto se encuentran Chiapas con 9.5 en el IMSS y 69.4 en Seguro Popular, enseguida Oaxaca 12.9 y 64.4 por ciento y Guerrero 13.0 y 65.6 por ciento respectivamente. Destaca la creciente importancia del Seguro Popular, quiz\u00e1 es una muestra del incremento en la informalidad o de la precariedad labora l, faltar\u00eda analizar las causas. Conclusiones El an\u00e1lisis de la din\u00e1mica productiva y el proceso de diversificaci\u00f3n que ha acompa\u00f1ado a las 11 entidades federativas analizadas, durante 2005 -2017 ha demostrado la relevancia que tienen para la econom\u00eda mex icana y tambi\u00e9n ha evidenciado la enorme concentraci\u00f3n productiva y de poblaci\u00f3n, lo que exige renovados esfuerzos y pol\u00edticas sectoriales espec\u00edficas que permitan incorporar a otras regiones del pa\u00eds a esta din\u00e1mica de especializaci\u00f3n e inserci\u00f3n al comer cio internacional. Desde la din\u00e1mica productiva regional, uno de los impactos esperados, en la mejora de los niveles de bienestar de la poblaci\u00f3n ubicada en las 11 regiones, si ha logrado reflejarse en una disminuci\u00f3n de la pobreza en el porcentaje de pobl aci\u00f3n con carencia por rezago educativo, ahora faltar\u00eda evaluar la eficiencia en el uso de los recursos p\u00fablicos en el sistema p\u00fablico de educaci\u00f3n, para conocer el cambio en la infraestructura y en los niveles de aprendizaje de los estudiantes. Otro aspecto vinculado con la mejora en el bienestar de la poblaci\u00f3n, es la disminuci\u00f3n de pobreza en el porcentaje de poblaci\u00f3n con carencia por acceso a los servicios de salud, para el per\u00edodo 2008 - 2018, el promedio nacional mejor\u00f3 sustancialmente y tambi\u00e9n para la mayor\u00eda de las regiones en el pa\u00eds. En las regiones objeto de an\u00e1lisis, destaca el bajo desempe\u00f1o de la Ciudad de M\u00e9xico, del estado de M\u00e9xico y Veracruz, ya que se trata de tres de los principales pilares de la econom\u00eda nacional, esto abre otra \u00e1rea de inter\u00e9s para averiguar desde la generaci\u00f3n del excedente econ\u00f3mico, cu\u00e1les son los diferentes rubros de salud que efectiva y realmente est\u00e1n disponibles para la poblaci\u00f3n, cu\u00e1l es el costo y c u\u00e1les ser\u00edan las estrategias para mejorar. Literatura citada Aguilar, Rivera Jos\u00e9 Antonio, 2005, \"El capital social y el Estado: algunas aproximaciones al problema\" en Pensar en M\u00e9xico, intro de Aguilar Cam\u00edn Hector, CONACULTA y FCE, M\u00e9xico, pp.91 -128. Casar, J., 2008, \"Desarrollo, crecimiento y pol\u00edtica industrial\" en R. Cordera y C. J. Cabrera (Coords), El papel de las ideas y las pol\u00edticas en el cambio estructural, M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Socia l, 2018. Informe de Evaluaci\u00f3n. https://www.coneval.org.mx/Evaluacion/Paginas/Evaluacion.aspx Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, 2006, Sistema de Cuentas Nacionales de M\u00e9xico, Producto Interno Bruto por entidad federativa. Metodolog\u00eda, M\u00e9xico, pp.21 http://internet.contenidos.inegi.org.mx/contenidos/Productos/prod_serv/contenidos/espanol/bvine gi/productos/metodologias/est/702825000236.pdf Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, 2015. Encuesta Intercensal. Moreno -Brid, J.C., 2010, Desarrollo y crecimiento econ\u00f3mico en la econom\u00eda Mexicana. Una perspectiva hist\u00f3rica, M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Ros, Jaime, 2004. La teor\u00eda del desarrollo y la econom\u00eda del crecimiento, FCE y CIDE, M\u00e9xico. Secretar\u00eda de Econom\u00eda, 2018, Inversi\u00f3n extranjera directa en M\u00e9xico y en el mundo 1999 -2017. Carpeta de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica. Direcci\u00f3n General de Inversi\u00f3n Extranjera, M\u00e9xico, pp.32 https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment /file/442866/Informe_Congreso -2018 -4T.pdf Diferencia salarial por g\u00e9nero en el mercado laboral regiomontano: un estudio comparativo de la industria agr\u00edcola y maquiladora Eunice Sarai Oca\u00f1as Gallardo1, Oscar Iturralde Mota2, Rub\u00e9n Hern\u00e1n dez Chavarr\u00eda3, Mois\u00e9s de Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico. Email: sarai.ocanas@gmail.com Aut\u00f3noma de Tabasco, de Guerrero, Aut\u00f3noma de Guerrero, M\u00e9xico. Email: moisescarmona2511@hotmail.com Resumen La agroindustria y la industria maquiladora en el estado de Nuevo Le\u00f3n, desde sus or\u00edgenes, ha sido una importante fuente de empleos para las mujeres poco calific adas, efectuando el uso de un m\u00e9todo de m\u00ednimos cuadrados ordinarios, se pretende cuantificar si los salarios que ofrecen estas industrias son relativamente mayores para las mujeres, y a su vez hacer el comparativo con los salarios que perciben los hombres , lo cual nos da evidencia para medir la diferencia o brecha salarial que existe por g\u00e9nero. Para llevar a cabo este estudio se utiliz\u00f3 una encuesta semi estructurada que se aplic\u00f3 el primer trimestre del a\u00f1o 2019 a dos empresas medianas localizadas en el municipio de General Escobedo en Nuevo Le\u00f3n. Entre los resultados se encontr\u00f3 \u2014a pesar de que sean las mismas condiciones laborales e individuales de los sujetos de estudio \u2014 que los trabajadores del sexo masculino ganan m\u00e1s que las mujeres. No obstante, si las mujeres incrementan un a\u00f1o m\u00e1s de estudios, la brecha salarial por g\u00e9nero disminuye en 1.2 puntos porcentuales. Palabras clave: Agroindustria. Brecha salarial. Maquiladora. Escobedo -Nuevo Le\u00f3n. Abstract Agroindustry and the maquiladora industry in the state of Nuevo Le\u00f3n, since its origins, has been an important source of employment for low -skilled women, the use of a method of ordinary least squares, has been used to quantify the number of people You have. Relationships are more important for women . To carry out this study, a semistructured survey is applied, which is applied in the first quarter of 2019 to two medium -sized companies located in the municipality of General Escobedo in Nuevo Le\u00f3n. Among the results, despite the same more than women. if Escobedo -Nuevo Le\u00f3n. Introducci\u00f3n En M\u00e9xico, as\u00ed como en la mayor parte de los pa\u00edses latinoamericanos, la poblaci\u00f3n femenina hist\u00f3ricamente ha sido objeto de discriminaci\u00f3n en pr\u00e1cticamente todos los \u00e1mbitos: cultural, social, educativo, laboral y pol\u00edtico (Rodr\u00edguez y Castro, 2014; Rojo y Tumini, 2006; Fuentes, Palma y Montero, 2005). En el \u00e1mbito laboral las diferencias se encuentran presentes directa e indirectamente en aspectos previos, durante y al t\u00e9rmino de las trayectorias laborales tales como el acceso y tr\u00e1nsito por el sistema educativo, esquemas de contrataci\u00f3n, capacidad de promoci\u00f3n, capacitaci\u00f3n para el trabajo y la posibilidad para obtener una pensi\u00f3n o jubilaci\u00f3n (Espino, 2013, Salas y Murillo, 2013; Rojo y Tumini, 2006). Esto contribuye a gen erar la percepci\u00f3n, real o no, en los empleadores sobre las capacidades del capital humano diferenciadas por g\u00e9nero. Esto conlleva discriminaci\u00f3n debido a que a condiciones similares se presentan diferencias salariales. La Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE, 2012) sostiene desde un enfoque econ\u00f3mico, que la desigualdad que se ha venido desarrollando en los \u00faltimos a\u00f1os se relaciona con los grandes diferenciales salariales, es decir, no s\u00f3lo proviene de las diferencias entre los propietarios del capital y los trabajadores, sino de la divergencia entre los ingresos de los propios trabajadores. Algunos de los aspectos que la literatura econ\u00f3mica se\u00f1ala como los determinantes de los grandes diferenciales salariales son: la distribu ci\u00f3n desigual en la cantidad y la calidad de la educaci\u00f3n, las diferencias de g\u00e9nero, las brechas existentes entre el empleo formal y el informal, las diferencias entre los ingresos urbanos y rurales, factores que se ven agravados por las legislaciones lab orales en cada pa\u00eds. En este sentido, en a\u00f1os recientes las industrias de cualquier sector econ\u00f3mico de M\u00e9xico han sufrido grandes e importantes cambios desde sus inicios en la d\u00e9cada de los setenta hasta la actualidad, principalmente en la generaci\u00f3n de empleos y divisas (Trejo, 2017). Para el caso de la agroindustria y la industria maquiladora no es la excepci\u00f3n, Deere (2006) y Salzinger (1997) se\u00f1alan que estas industrias han sido un generador importante de fuente de empleo para las mujere s, ya que ambas industrias necesitan las habilidades y capacidades de la mujer en finos o detalles trabajos que se requieren al momento de laboral en cualquiera de estas industrias. El desarrollo de las agroindustrias es crucial para la regi\u00f3n por su infl uencia en la econom\u00eda, basta hacer menci\u00f3n de Baker, et al. (2013) se\u00f1alan que las agroindustrias tienen el potencial de generar empleo para la poblaci\u00f3n rural y est\u00e1n teniendo impacto global en el desarrollo econ\u00f3mico y reducci\u00f3n de pobreza. Sin duda alguna, el desarrollo de agroindustrias competitivas es crucial para generar oportunidades de empleo e ingresos. Contribuye, adem\u00e1s, a mejorar la calidad de los productos agr\u00edcolas y su demanda. Las agroindustrias tienen el potencial de generar empleo para la poblaci\u00f3n rural, no s\u00f3lo a nivel agr\u00edcola, sino tambi\u00e9n en actividades fuera de la explotaci\u00f3n como manipulaci\u00f3n, envasado, procesamiento, transporte y comercializaci\u00f3n de productos alimentarios y agr\u00edcolas. La industria de la maquila e s una estrategia para reducir costos para las empresas, ha tenido diferentes efectos positivos para la econom\u00eda, para G\u00f3mez (2004), la principal ventaja competitiva sigue siendo los bajos costos salariales. Tambi\u00e9n el tipo de industria de maquila ha favorecido a regiones que tienen cercan\u00eda con Estados Unidos, ya que la expansi\u00f3n de las maquiladoras ha generado una parte sustancial del crecimiento industri al en el norte de M\u00e9xico, durante los \u00faltimos 25 a\u00f1os. Inicialmente, estas plantas se dedicaban a actividades intensivas en mano de obra, operaban con tecnolog\u00edas rudimentarias y en condiciones precarias; sin embargo, desde mediados de los a\u00f1os ochenta, muchas introdujeron tecnolog\u00edas de punta, una organizaci\u00f3n moderna y fuerza de trabajo bien capacitada; asimismo, se delegaron m\u00e1s funciones estrat\u00e9gicas a las plantas locales. El mercado de la mano de obra es un elemento importante donde la mercanc\u00eda es el trabajo humano. Consideramos que el salario es una remuneraci\u00f3n por la mano de obra, del cual presentan aspectos sociales que determinan impactos en el precio, que en ocasiones no son entendidos en la l\u00f3gica econ\u00f3mica del mercado. En lo que respecta en M\u00e9xico, hay mucha literatura sobre el tema de discriminaci\u00f3n salarial como brecha. Cuando se analiza el mercado laboral, nos damos cuenta que en las \u00faltimas d\u00e9cadas ha incrementado una desigualdad laboral por g\u00e9nero, por ejemplo, Rend\u00f3n (20 03) menciona que la desigualdad es producto de una construcci\u00f3n social, conocida como el sistema sexo/genero. Donde el g\u00e9nero constituye caracter\u00edsticas y distinci\u00f3n en cultura diferente. En el mismo sentido, Varoucha (2014) se\u00f1ala que hoy en d\u00eda la realidad que desvela la fuerza de los estereotipos de g\u00e9nero en el mundo laboral es la brecha salarial, es decir, la diferencia salarial entre hombres y mujeres, normalmente en detrimento de \u00e9stas \u00faltimas. Pero, \u00bfcu\u00e1les son las causas? Hay varios factores que explican la situaci\u00f3n. En primer lugar, algunas mujeres cobran menos por el mismo trabajo. En otros casos, el trabajo de las mujeres est\u00e1 subestimado, aunque sea del mismo valor del trabajo de los hombres. La causa de esto es que las competencias de las mujeres est\u00e1n estimadas como menos importantes y como consecuencia no est\u00e1n tan bien remuneradas. Por ejemplo, en los supermercados las cajeras, que son principalmente mujeres, suelen cobrar menos que los empleados que apilan las estanter\u00edas, que son p rincipalmente hombres, porque las tareas f\u00edsicas se valoran m\u00e1s Desde este contexto, se reconoce la importancia de la generaci\u00f3n y participaci\u00f3n de las mujeres en empleos relacionados a este giro de industrias. Por este motivo, en la presente investigaci\u00f3n nos enfocaremos a investigar emp\u00edricamente un estudio de caso de c\u00f3mo las empresas con un giro agroindustrial y maquilador han contribuido en la disminuci\u00f3n o incremento de las diferencias salariales entre hombres y mujeres en el mun icipio de General Escobedo en el estado de Nuevo Le\u00f3n. La finalidad del presente trabajo es conocer \u00bfcu\u00e1les son los factores determinantes que pueden influir en la disminuci\u00f3n de la brecha salarial por g\u00e9nero en una empresa con giro agroind ustrial y maquilador? A partir de esta interrogante se realiza un comparativo de las principales caracter\u00edsticas individuales y socioecon\u00f3micas por g\u00e9nero en cada una de las industrias. Adem\u00e1s, se analiza con el m\u00e9todo de m\u00ednimos cuadrados ordinarios (MCO) si existe un impacto estad\u00edsticamente significativo en la diferenciaci\u00f3n salarial en estas industrias, y realizamos esta t\u00e9cnica, ya que seg\u00fan Wooldridge (2008) establece que los MCO sirven para analizar una serie de datos donde se intenta determinar la funci\u00f3n continua que mejor se ajuste a los mismos (p. 38). Proporcionando una demostraci\u00f3n visual de la relaci\u00f3n entre las variables del estudio (para ver las variables que competen al estudio v\u00e9ase la siguiente secci\u00f3n). Los objetivos que se persiguen son los de obtener informaci\u00f3n actualizada sobre la brecha salarial en la Zona Norte de M\u00e9xico, espec\u00edficamente en el Municipio General Escobedo en el estado de Nuevo Le\u00f3n, analizando sobre todo las diferencias salariales entre los hombres y mujeres que labor an entre la industria agr\u00edcola y maquiladora. El trabajo se organiza como sigue: en la siguiente secci\u00f3n se presenta la metodolog\u00eda y obtenci\u00f3n de datos que se utiliz\u00f3 para llevar a cabo el estudio de caso; en la secci\u00f3n dos se reportan los resultados y, por \u00faltimo, se presentan algunas conclusiones y recomendaciones. Metodolog\u00eda Con el objetivo de identificar si existe una diferencia salarial por g\u00e9nero en dos empresas de giro agroindustrial y maquiladora, la investigaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en el municipi o de General Escobedo en el estado de Nuevo Le\u00f3n, la informaci\u00f3n se obtuvo a trav\u00e9s de la t\u00e9cnica de entrevistas directas a los trabajadores de cada una de las empresas que conforman la regi\u00f3n objeto de estudio, durante el primer trimestre del a\u00f1o 2019.Tam bien se realiz\u00f3 un muestreo no probabil\u00edstico que combina el muestreo por cuotas, el cual consiste en el que el investigador selecciona directa e intencionalmente a los individuos de la poblaci\u00f3n que van a ser entrevistados (Pimienta, 2000). En otras palabras, se realiz\u00f3 un muestreo por cuotas abarcando tambi\u00e9n el casual o incidental,1 ya que por la investigaci\u00f3n contaba con poco presupuesto y se deseaba el mayor n\u00famero de participantes, la estrategia implementada fue que las encuestas las realizaron p ersonas que simpatizaban con el tema del proyecto o ten\u00edan alguna afinidad con la problem\u00e1tica tratada, d\u00e1ndoles a los colaboradores y participantes un peque\u00f1o distintivo de la universidad. Por ello, se pidi\u00f3 que las encuestas se aplicaran, por petici\u00f3n ex presa de los autores, en aquellas empresas que 1 El muestreo casual o incidental nos permiti\u00f3 seleccionar directa e intencionalmente a los trabajadores de las empresas dispue stas a colaborar en este estudio. En cambio, el muestreo por cuotas consisti\u00f3 en facilitar al entrevistador el perfil de los empleados que se ten\u00edan que entrevistar, de modo que quedaba a su criterio la elecci\u00f3n de \u00e9stos, los cuales deber\u00edan tener el perfil deseado en el periodo de estudio. Es convenien te mencionar que este tipo de muestreo es el m\u00e1s utilizado cuando el presupuesto es bajo o escaso, y se puede realizar en un tiempo m\u00e1s corto y sobre todo se buscan sujetos que est\u00e9n disponibles. Por tal motivo, reconocemos que la cr\u00edtica m\u00e1s evidente es q ue la muestra no es aleatoria, la representatividad no es segura y existen sesgos. estuvieran dispuestas a colaborar en este estudio, pero dentro de la regi\u00f3n objeto de estudio, es decir, el municipio de General Escobedo (Figura 1), por lo que una vez aceptado, los entrevistados se seleccionaron por la accesibilidad del lugar para los encuestadores y por su disposici\u00f3n a responder. Es por esta raz\u00f3n que las encuestas no se distribuyeron de forma proporcional entre las empresas. Cabe aclarar que \u00e9ste es un estudio inicial para comprobar si se cumplen algunas de las propuestas planteadas en un estudio de caso m\u00e1s pr\u00e1ctico, se\u00f1alado al inicio. Por lo que, con los resultados del presente ejercicio y la experiencia adquirida se podr\u00e1 plantear en el futuro un refinamiento del instrumento y realizar un estudio con una muestra probabil\u00edstica, para poder generalizar los resultados. El dise\u00f1o de esta investigaci\u00f3n ser\u00e1 no experimental, ya que no se manipularon las variables, solo se observaron y se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo e inferencial. El tipo de investigaci\u00f3n es de corte transversal, ya que solo se recolectaron los datos en un momento dado del tiempo, con el prop\u00f3sito de describir las variables y analizar la incidencia e interrelaci\u00f3n en un momento dado (Hern\u00e1ndez, Fern\u00e1ndez & Bautista 2014). Figura 1. Regi\u00f3n objeto de estudio, General Escobedo Nuevo Le\u00f3n Fuente: Wikipedia En este trabajo se realizaron 46 entrevistas a una empresa agroindustrial que ten\u00eda diferentes sucursales, y 114 para la empresa maquiladora. Dichas encuestas se aplicaron a la salida de las empresas, v\u00eda correo electr\u00f3nico e incluso en visitas a las casas de algunos trabajadores. Las preguntas de la encuesta se consideraron por bloques: a) en un primer bloque se pregunt\u00f3 el nombre, lugar de origen, g\u00e9nero, edad, escolaridad y n\u00famero de integrantes de la familia; b) en un segundo bloque se inquiri\u00f3 acerca d e las caracter\u00edsticas y ambiente laboral, remuneraciones e incentivos que percib\u00edan por su trabajo, etc\u00e9tera. Para alcanzar el objetivo de esta investigaci\u00f3n y observar las diferencias que existen en la brecha salarial por g\u00e9nero en estas empresas se rea liz\u00f3 una asociaci\u00f3n de los distintos tipos de variables involucradas en el estudio tales como: edad, escolaridad, estado civil, experiencias, empleo, ingreso, entre otras. Lo anterior se logr\u00f3 mediante un an\u00e1lisis estad\u00edstico descriptivo e inferencial de los datos recabados. En primera instancia, la siguiente secci\u00f3n se muestra un an\u00e1lisis de las principales medidas de tendencia central o estad\u00edsticos descriptivos de las variables de control (primer bloque) recabadas en el trabajo de campo. Posteriormente, se llev\u00f3 a cabo un an\u00e1lisis inferencial con MCO, el cual permiti\u00f3 cuantificar el impacto o relaci\u00f3n que tiene una variable dependiente (brecha salarial por g\u00e9nero) con respecto a las variables explicativas. La especificaci\u00f3n general de un modelo de MCO e s la siguiente seg\u00fan Montero (2011): Donde: = + (1) La variable dependiente, , depende de un conjunto de variables explicativas, , determinan la diferencia salarial por g\u00e9nero en las empresas objeto de este estudio, i, es decir: Y es el salario promedio total de las mujeres entre el salario promedio total de los hombres; X es una matriz de variables explicativas que pueden ser tant o continuas como discretas, tal es el caso de la variable edad, escolaridad, estado civil, empleo en agroindustria y maquiladora (estas \u00faltimas son el empleo registrado del \u00e1rea donde trabaja el empleado de la empresa entre el empleo total de la industria) ; , es el vector de coeficientes y, , es un t\u00e9rmino de perturbaci\u00f3n aleatoria o error. Resultados En la secci\u00f3n anterior se expuso los m\u00e9todos que se llevaron a cabo en la presente investigaci\u00f3n. Ahora toca exponer los resultados que se obtienen de estos. Por lo tanto, este apartado se organiza en dos subsecciones: los resultados del an\u00e1lisis descriptivo y las estimaciones del modelo inferencial por MCO. Resultados del an\u00e1l isis descriptivo El Cuadros 1 presentan los estad\u00edsticos descriptivos de frecuencia de la base de datos de cada una de las empresas. En \u00e9ste se puede apreciar que en ambas empresas se encuestaron a m\u00e1s mujeres que hombres (63.2 y 58.7%, respectivamente) y que la mayor\u00eda de los trabajadores de la empresa agroindustrial esta entre 18 a 28 a\u00f1os. Mientras que en la empresa maquiladora se encuentran en m\u00e1s de 41 a\u00f1os de edad. La mayor parte de los trabajadores en ambas empresas argument\u00f3 tener estudios de secun daria terminada. Asimismo, la mayor\u00eda de los encuestados se\u00f1al\u00f3 que estar soltero (52.1 y 48.2%, respectivamente). Cuadro 1. Caracter\u00edsticas generales de los trabajadores Variables Empresa agroindustrial Empresa maquiladora Frecuenci a % Frecuenci a % Sexo Hombre 19 41.3 42 36.8 Mujer 27 58.7 72 63.2 Total 46 100. 0 114 100.0 Edad Menos de 18 a\u00f1os 0 0.0 4 3.5 De 18 a 28 a\u00f1os 17 37.0 22 19.3 De 29 a 40 a\u00f1os 14 30.4 39 34.2 M\u00e1s de 41 a\u00f1os 15 32.6 49 43.0 Total 46 100. 0 114 100.0 Grado de escolaridad Primaria 6 13.1 14 12.3 Secundaria 22 47.8 44 38.5 Preparatoria/T\u00e9cnica 7 15.2 36 31.6 Licenciatura/Ingenier\u00ed a 11 23.9 20 17.6 Total 46 100. 0 114 100.0 Soltero 24 52.1 55 48.2 Casado 17 37.0 46 40.4 Estado civil Viudo 1 2.2 3 2.6 Divorciado 4 8.7 10 8.8 Total 46 100. 0 114 100.0 Personal ocupado en toda la empresa Hombres 49 52.1 64 30.1 Mujeres 45 47.9 149 69.9 Total 94 100. 0 213 100.0 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia En el Cuadro 2 se muestran las cl\u00e1sicas medidas de tendencia central, y se aprecia que la edad promedio en ambas empresas es 35 a\u00f1os. Para el caso de la empresa agroindustrial se encuesto a un 41% de la muestra de estudio, mientras que para la empresa maquiladora fueron de 37%. Otro dato interesante son los a\u00f1os de educaci\u00f3n o nivel de escolaridad que se tienen, ya que para la empresa agroindustrial tienen en promedio 11.3 a\u00f1os, lo cual significa que tienen hasta preparatoria (no terminada). Mie ntras que la empresa maquiladora tiene estudios medios superior, es decir; preparatoria terminada. Cuadro 2. Estad\u00edsticas descriptivas de las variables Variables Empresa agroindustrial Empresa maquiladora Media Desv. Std. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia En lo que se refiere a los ingresos que perciben los trabajadores por g\u00e9nero, el cuadro anterior tambi\u00e9n muestra claramente que los trabajadores del sexo masculino en ambas empresas ganan m\u00e1s que su contraparte, es decir, las mujeres. Asimismo, se aprecia que la brecha salarial en la empresa agroindustrial es menor que en la empresa maquiladora. Esta misma informaci\u00f3n se puede constatar visualmente en los Gr\u00e1ficos 1 y 2, los cuales muestran la brecha salarial por g\u00e9nero en cada una de las empresas objeto de estud io. Gr\u00e1fico 1. Diferencia salarial por g\u00e9nero en la empresa maquiladora Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con los datos recabados Salario_Mujer Salario_Hombre 45000 40000 35000 30000 25000 20000 15000 10000 5000 0 1 6 11 16 21 26 31 36 41 46 51 56 61 66 71 76 81 86 91 96 101 106 111 Salario_Mujer Salario_Hombre 1 3 5 7 9 11 13 15 17 19 21 23 25 27 29 31 33 35 37 39 41 43 45 45000 40000 35000 30000 25000 20000 15000 10000 5000 0 Gr\u00e1fico 2. Diferencia salarial por g\u00e9nero en la empresa agroindustrial Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con los datos recabados Resultados del an\u00e1lisis inferencial En lo que respecta a los resultados del an\u00e1lisis por MCO, el Cuadro 3 presenta las estimaciones realizadas por este m\u00e9todo estad\u00edstico, en el cual se aprecia de manera general para la empresa agroindustrial la variable que resulto ser estad\u00edsticamente significat ivas es la edad. Mientras que para la empresa maquiladora las variables significativas fueron la edad, g\u00e9nero y escolaridad, lo cual significa que estas variables tienen un impacto significativo en la brecha salarial. Por ejemplo, para el caso de la variable edad observamos que ante un incremento en un a\u00f1o de edad de los sujetos de estudio, la brecha salarial incrementa en 0.2. No obstante, para el caso de la escolaridad podemos argumentar que ante un a\u00f1o m\u00e1s de estudios, la brecha salarial disminuye en 1.2 puntos porcentuales (solo para el caso de la empresa maquiladora). Cuadro 3. Estimaciones del modelo en MCO Variables Estimaciones empresa agroindustria Estimaciones empresa maquiladora Coeficiente s Sig. Coeficiente s Sig. Edad .003 (.001) 0.046 .002 (.001) 0.049 G\u00e9nero .032 (.041) 0.431 .085 (.028) 0.003 Escolaridad .0001 (.006) 0.986 -.012 (.006) 0.046 Estado civil .012 (.018) 0.492 -.003 0.811 Empleo en agroindustria . 172 (.665) -.120 (.358) 0.738 Empleo en maquiladora R 0.340 0.513 R Cuadrada 0.115 0.264 Error est\u00e1ndar entre par\u00e9ntesis Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con las salidas del SPSS v. 24 Conclusiones El an\u00e1lisis permite concluir que los trabajadores en ambas empresas, cuentan con estudios de educaci\u00f3n media superior, y los trabajadores del sexo masculino son los que perciben mayor remuneraci\u00f3n que las mujeres. A pesar de que ambos sujetos de estudios puedan tener las mismas caracter\u00edsticas, los primeros ganan mucho m\u00e1s. Por lo tant o, esto se ve reflejado en una diferencia significativa en la brecha salarial por g\u00e9nero. Lo anterior determina que resulte insuficiente a partir de \u00e9stos, profundizar en las causas que hay detr\u00e1s de los resultados obtenidos. Una mayor comprensi\u00f3n de esto s resultados nos dar\u00eda mejores fundamentos para proponer pol\u00edticas p\u00fablicas que promuevan la igualdad de g\u00e9nero en el mercado laboral en la industria agr\u00edcola y maquiladora. Por \u00faltimo, podemos se\u00f1alar que los resultados que se derivan del an\u00e1lisis inferencial ofrecen informaci\u00f3n relevante sobre los factores determinantes que influyen en la diferenciaci\u00f3n de la brecha salarial por g\u00e9nero, y estas son la edad y escolaridad de los trabajadores. Al comienzo de esta investigaci\u00f3n se plante\u00f3 mostrar emp\u00edricamente el efecto del empleo generado por ambas empresas en la disminuci\u00f3n de la brecha salarial, ya que sus giros (agroindustrial y maquiladora) contratan a m\u00e1s mujeres que hombre s. Por lo tanto, se est\u00e1 ofreciendo trabajo remunerativo a mujeres que antes no trabajaban, y por lo mismo esa brecha disminuye \"aunque sea\" relativamente poco en la muestra de estudio. Referencias Baker, D., Shepherd, A. W., Jenane, C., & da Cruz, S. M. (2013). Agroindustrias y desarrollo. C. A. Da Silva (Ed.). FAO. Recuperado el 6 de julio de 2019 en: https://bit.ly/30S1joE Deere, C. (2006). \u00bfLa feminizaci\u00f3n de la agricultura? Asalariadas, campesinas y reestructuraci\u00f3n econ\u00f3mica en Am\u00e9rica Latina rur al. Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Sociolog\u00eda Rural , 4, 77-136. Recuperado el 4 de Julio de 2019 en: http://www.alasru.org/pdf/REVISTA4/REVISTA4Alasru.Cap4.pdf Espino, A. (2013). Brechas salariales en Uruguay: g\u00e9nero, segregaci\u00f3n y desajustes por calificaci\u00f3n. Revista Problemas del Desarrollo , 174(44), 89-117. Recuperado el 1 de Julio de 2019, en https://bit.ly/2y6v74C Fuentes, J., Palma A., & Montero, R. (2005). Discriminaci\u00f3n salarial por g\u00e9nero en Chile: Una mirada global. Estudios de Econom\u00eda , 32(2), 133 -157. Recuperado el 4 de Julio de 2019, en https://bit.ly/2Z7byF9 Hern\u00e1ndez, R. (2003) \"Metodolog\u00eda de la investig aci\u00f3n\", Mc Graw Hill, pp. 270 -284. Tercera edici\u00f3n. G\u00f3mez, M. (2004). El desarrollo de la Industria de la maquila en M\u00e9xico. Problemas del Desarrollo, Revista Latinoamericana de Econom\u00eda , 35 (138), 57 -83. Recuperado el 7 de julio de 2019 en: http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=11825948004 Hern\u00e1ndez Sampieri, R., Fern\u00e1ndez Collado, C., & Bautista Lucio, P. (2014). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n. (6a. ed) M\u00e9xico D.F.: McGraw -Hill. Montero, R. (2011). Efectos fijos o aleatorios: test de especificaci\u00f3n. Documentos de Trabajo en Econom\u00eda Aplicada. Universidad de Granada. Espa\u00f1a, Recuperado el 4 de Julio del 2019, de https:/ /www .ugr.es/~montero/matematicas/especificacion.pdf Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), 2012, Promoviendo el crecimient o en todas las regiones, OECD Publishing. http://dx.doi.org/10.1787/9789264176362 - es Pimienta, R. (2000). Encuestas probabil\u00edsticas vs. No probabil\u00edsticas. Pol\u00edtica y Cultura ,13, 263- 276. Recuperado el 4 de Julio del 2019, de https:// www.redalyc.org/pdf/267/26701313.pdf Rend\u00f3n, T. (2003). Trabajo de hombres y trabajo de mujeres en el M\u00e9xico del siglo XX. Universidad Nacion al Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) -Centro Regional de Investigaciones Multidisciplinarias (CRIM) y Programa Universitario de Estudios sobre G\u00e9nero (PUEG), M\u00e9xico. Recuperado el 6 de julio 2019 en: http://cort.as/ -Lgj5 Rojo, S. y Tumini, L. (2006). Inequidades de g\u00e9nero en el mercado de trabajo de la Argentina: las brechas salariales. Revista de Trabajo , 4(6), 53-70. Recuperado el 1 de Julio, en http://cort.as/ -Lgj9 Salas, I. y Murillo, F. (2013). Los profesionistas universitarios y el mercado laboral mexicano: convergencias y asimetr\u00edas. Revista de la Educaci\u00f3n Superior , 42(165), 63-81. Recuperado el 1 de Julio de 2019, en http://www.scielo.org.mx/pdf/resu/v42n165/v42n165a4.pdf Salzinger, L. (1997). From high heles 23(3), 549 4 de Julio de 2019, en http://cort.as/ -LgjF Tejo, A. (2017). Crecimiento econ\u00f3mico e industrializaci\u00f3n en la agenda 2030: Perspectivas para M\u00e9xico. Revista Problema s del Desarrollo , 188(48), 83 -111, Recuperado el 4 de Julio de http://www.scielo.org.mx/pdf/prode/v48n188/0301 -7036 -prode -48-188-00083.pdf Varoucha, E . (2014). La identidad de g\u00e9nero, una construcci\u00f3n social. Revista Neurociencias. Recuperado de http://revistamito.com/la -identidad -de-genero -una-construccion la econometr\u00eda. Madrid: Thomson Paraninfo S.A. El ecocidio, obst\u00e1culo para desarrollo sostenible: un an\u00e1lisis desde el Estado de M\u00e9xico Beltr\u00e1n Castillo Lucia1, Luz del Carmen Rodr\u00edguez Beltr\u00e1n2 1Docente investigadora de la Maestr\u00eda y Licenciatura en Administraci\u00f3n del Tecnol\u00f3gico de Estudios Superiores de Chimalhuac\u00e1n, luzfe13@ yahoo.com.mx 2Estudiante de primer semestre de Ingenier\u00eda en Recursos Naturales Renovables de la Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. Resumen Este trabajo pretende mostrar al ecocidio y los obst\u00e1culos que este genera para la implementaci\u00f3n pr\u00e1ctica del desarrollo sostenible en nuestro pa\u00eds espec\u00edficamente en el Estado de M\u00e9xico. Este estudio es de car\u00e1cter cualitativo descriptivo. Primero se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en torno a las tem\u00e1ticas de ecocidio, el desa rrollo sostenible, leyes y reglamentaciones de sostenibilidad en el Estado de M\u00e9xico. Posteriormente se analizaron datos y estad\u00edsticas de informes provenientes de dependencias gubernamentales encargadas de la gesti\u00f3n medioambiental del Estado de M\u00e9xico co n la finalidad de identificar la informaci\u00f3n oficial sobre el tema. Luego se recopilaron notas de prensa que permitieron complementar la informaci\u00f3n acerca de los actos de ecocidio concebidos en el Estado de M\u00e9xico. Palabras clave : Ecocidio, desarrollo so stenible, Estado de M\u00e9xico, Abstract This work pretends to display the ecocide and the obstacles produced by it in the implementation of a sustainable development's practice, especially in the State of Mexico. This study is of qualitative -descriptive character. First, there was a bibliographic research about the topics: ecocide, sustainable development, laws and regulations of sustainability of the State of Mexico. After that, data and statistics from governmental dependences for the environment managemen t of the State of Mexico were analyzed; with the purpose of identify the topic's general information. Then, press notes were collected, that allowed to complement the information about the ecocide acts conceived in the State of Mexico. Key words : Ecocide, sustainable development, State of Mexico Introducci\u00f3n El mundo moderno est\u00e1 en crisis y todo apunta a que o se detiene y se remonta, o se transita hacia el colapso de la civilizaci\u00f3n industrial, es as\u00ed como V\u00edctor M. Toledo (2019). La crisis ambiental no es tan s\u00f3lo la mutaci\u00f3n de la modernidad a la posmodernidad, un cambio epist\u00e9mico marcado por el postestructuralismo, el ecologismo y la desconstrucci\u00f3n, la emergencia de un mundo m\u00e1s all\u00e1 de la naturaleza y de la palabra (Leff, 2004). Las afirmaciones dadas por Toledo y Leff hacen reflexionar sobre la crisis en la cual se encuentra el mundo moderno, mismo que en el af\u00e1n de satisfacer sus necesidades inmediatas est\u00e1 a punto de caer en un colapso, que ha ocasionado el exceso de uso de los recursos naturales, mismos que contribuyen a la existencia misma del ser humano. El ecocidio es un fen\u00f3meno representativo de los pa\u00edses industriales y en los \u00faltimos a\u00f1os se hace m\u00e1s evidente el disgusto de la sociedad civil por el uso desmedido de los recursos naturales y el impacto que este tendr\u00e1 en las generaciones futuras. Desarrollo sustentable El concepto de desarrollo sustentable, tal como se difunde actualmente, puede ubicar se en 1983, cuando la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) cre\u00f3 la Comisi\u00f3n Sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo, presidida por Gro Harlem Brundtland, quien fuera primer ministro de Noruega. El equipo de trabajo, tambi\u00e9n denominado Comisi\u00f3n Brundtland, para abril de 1987 esta Comisi\u00f3n presento, la publicaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n del informe llamado Nuestro Futuro Com\u00fan mejor conocido como El Informe Brundtland1. En el Informe Brundtland se define el concepto de \"Desarrollo Sustentable\", de la siguiente manera: \"El desarrollo sustentable es el desarrollo que satisface las necesidades de la generaci\u00f3n presente, sin comprometer la capacidad de las generaciones futuras, para satisfacer sus propias necesidades\". En 1992 se celebr\u00f3 en R\u00edo de Janeiro, Brasil la llamada Cumbre de la Tierra, reafirmando la Declaraci\u00f3n de la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Medio Humano, aprobada en Estocolmo el 16 de junio de 1972, se hace la declaraci\u00f3n de principios para reorientar la gesti\u00f3n, la conservaci\u00f3 n y el desarrollo sostenible de los bosques y se conforma la Agenda 21 la cual es un prototipo de normas tendientes al logro del desarrollo sostenible desde el punto de vista social, econ\u00f3mico y ecol\u00f3gico. La Agenda o Programa 21, que es un Plan de Acci\u00f3n Global cuyo objetivo final es promover el desarrollo sostenible y la preservaci\u00f3n del medio ambiente, no tiene un car\u00e1cter vinculante.En Wilson (2010) se expone la definici\u00f3n de Asheim, quien en 1994 estableci\u00f3 que la sustentabilidad es un requerimiento a nuestras generaciones de administrar la base de recursos de tal forma que la calidad de vida promedio que aseguremos por nosotros mismos pueda potencialmente ser compartida por todas las generaciones futuras. 1 Prese ntado en 1987 por la Comisi\u00f3n Mundial Para el Medio Ambiente y el Desarrollo de la ONU, encabezada por la doctora noruega Gro Harlem Brundtland trabaj\u00f3 analizando la situaci\u00f3n del mundo en ese momento y demostr\u00f3 que el camino que la sociedad global hab\u00eda tomado estaba destruyendo el ambiente por un lado y dejando a cada vez m\u00e1s gente en la pobreza y la vulnerabilidad. Sostenibilidad Sun, Louche y P\u00e9rez (2011) exponen que el t\u00e9rmino \"sustentabilidad\" proviene de la palabra latina \"sustinere\" (sus, arriba; tenere; mantener), lo cual conduce a pensar que se refiere a mantener algo arriba, o en una determinada posici\u00f3n. Barney de Cruz citada por L. Wolfernsberger Scherz (2005), hace la aclaraci\u00f3n de c\u00f3mo se entiende la palabra sustentabilidad en el espa\u00f1ol y en el ingl\u00e9s, destacando que en espa\u00f1ol, dicha palabra se refiere a mantener firme un objeto o estado, conservar dicho estado; mientras que en ingl\u00e9s, existe una particular acepci\u00f3n en la que la sustentabilidad se refiere a avanzar continuamente, mantener la marcha, resistirse sin ceder y perseverar en el esfuerzo, entendi\u00e9ndose por lo tanto un proceso din\u00e1mico que permita a un sistema continuar avanzando. Cabe aclarar que la palabra \"sustentabilidad\" no est\u00e1 incluida en el D iccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola, en espa\u00f1ol la palabra m\u00e1s cercana es; \"sostenibilidad\"2. Al existir la confusi\u00f3n en el t\u00e9rmino utilizado de \"sustentabilidad\" o \"sostenibilidad\", el presente trabajo se usar\u00e1 el t\u00e9rmino sostenibilidad. Ecocidio El ecocidio es el da\u00f1o grave, la destrucci\u00f3n o la p\u00e9rdida de ecosistemas de un territorio concreto, ya sea por mediaci\u00f3n humana o por otras causas, a un grado tal que el disfrute pac\u00edfico de ese territorio por sus habitantes se vea severamente disminuido. (H iggins, 2010). Los primeros datos que se tienen del ecocidio datan de 1972. Cuando el entonces primer ministro de Suecia, Olof Palme, en su discurso inaugural de la Conferencia de Estocolmo sobre el Medio Humano, se refiri\u00f3 de modo expl\u00edcito a la guerra de Vietnam como a un \"ecocidio\". La Conferencia de Estocolmo centr\u00f3 la atenci\u00f3n internacional, por primera vez, en asuntos medioambientales, en especial aquellos relacionados con la degradaci\u00f3n del medio ambiente y la contaminaci\u00f3n transfronteriza. Otros, en tre los que inclu\u00eda Indira Gandhi de la India y Tang Ke, el l\u00edder de la delegaci\u00f3n china, denunciaron tambi\u00e9n la guerra en t\u00e9rminos humanos y medioambientales. Tambi\u00e9n ellos instaron a que el ecocidio fuese reconocido como crimen internacional. En la confe rencia se form\u00f3 un grupo de trabajo sobre delitos contra el medio ambiente y en 1973 se present\u00f3 en las Naciones Unidas un proyecto de Convenio sobre el Ecocidio. El crimen internacional de ecocidio estaba incluido en el borrador del Estatuto de Roma (1985 - 1996) y contaba con el apoyo de muchos pa\u00edses, pero fue eliminado en el \u00faltimo momento, pese a objeciones. Hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os que contamos con los medios para acabar con el ecocidio. El autor Enrique Leff (2004:9), menciona que la problem\u00e1tica ambienta l surge de una crisis de civilizaci\u00f3n; de cultura ambiental; de la racionalidad a la modernidad, de la econom\u00eda del mundo globalizado. 2 2. adj. Especialmente en ecolog\u00eda y econom\u00eda, que se puede mantener durante largo tiempo sin agotar los recursos o causar grave da\u00f1o al medio ambiente. Desarrollo, econom\u00eda sostenible. \"no es una cat\u00e1strofe ecol\u00f3gica o un simple desequilibrio de la econom\u00eda, es el desquiciamiento del mundo que conduce a la cosificaci\u00f3n del ser y la sobreexplotaci\u00f3n de la naturaleza; es la perdida el sentido de la existencia que genera el pensamiento racional en su negaci\u00f3n de la otredad\" (Letf, 2004:9) De acuerdo con Toledo, \"Podemos visualizar al menos nueve frentes principales de una batalla, cada vez m\u00e1s \u00e1lgida, ent re proyectos de muerte y proyectos de vida, de acuerdo con los procesos de destrucci\u00f3n que la provocan: Tabla 1. Principales procesos de destrucci\u00f3n que ocasionan el ecocidio 1 Extracci\u00f3n minera 2 Extracci\u00f3n de petr\u00f3leo, gas, carb\u00f3n y uranio 3 Proyectos hidro y termoel\u00e9ctricos 4 Parques e\u00f3licos 5 Proyectos mega tur\u00edsticos 6 Urbanizaci\u00f3n desbocada 7 Cultivos transg\u00e9nicos (ma\u00edz, soya y algod\u00f3n) 8 Contaminaci\u00f3n por residuos t\u00f3xicos industriales y urbanos 9 Destrucci\u00f3n de bosques, selvas, matorrales y otras formas de vegetaci\u00f3n. Fuente: Con base en Toledo (2019) El ecocidio en M\u00e9xico y c\u00f3mo enfrentarlo Seg\u00fan Toledo cada uno impacta y afecta la reproducci\u00f3n de la vida humana y no humana de diferente forma y con diferente intensidad, y al mismo tiempo desencadena reacciones de conjuntos sociales que se ven impulsados a organizarse para emprender defensas y resistencias diversas. M\u00e9todo Este estudio es de car\u00e1cter cualitativo descriptivo. Primero se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en torno a las tem\u00e1ticas de ecocidio, el desarrollo sostenible, leyes y reglamentaciones de sostenibilidad en el Estado de M\u00e9xico. Posteriormente se analizaron datos y estad\u00edsticas de informes provenientes de dependencias gubernamentales encargadas de la gesti\u00f3n ambien tal del Estado de M\u00e9xico con la finalidad de identificar la informaci\u00f3n oficial sobre el tema. Luego se recopilaron notas de prensa que permitieron complementar la informaci\u00f3n acerca de los actos de ecocidio generados en el Estado de M\u00e9xico. El papel del desarrollo sostenible en el Estado de M\u00e9xico La regi\u00f3n centro del pa\u00eds, espec\u00edficamente la Zona Metropolitana del Valle de M\u00e9xico (ZMVM), ha sido desde el siglo XX un espacio estrat\u00e9gico del desarrollo del pa\u00eds, contribuyendo en torno a una tercera parte del PIB nacional, adem\u00e1s de contener importantes asentamientos productivos, y ser escenario de significativos fen\u00f3menos sociales y urbanos. En particular, la industria ah\u00ed establecida ha jugado un rol central para la din\u00e1mica regional y nacional, y si bien, se vio afectada por las transformaciones suscitadas en las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas, \u00e9sta sigue siendo fundamental (Rojas, God\u00ednez 2016). En el Estado de M\u00e9xico se localizan dos de los m\u00e1s importantes centros urbanos del pa\u00eds: la Zona Metropolitana del Valle de Toluca (ZMVT) conformada por 22 municipios y asentada en la parte central de la entidad; y la Zona Metropolitana del Valle Cuautitl\u00e1n -Texcoco (ZMVCT) la cual comprende 59 municipios y que, junto con las 16 alcal d\u00edas de la Ciudad de Mexico (CDMX), y el municipio de Tizayuca, Hidalgo, conforman la Zona Metropolitana del Valle de M\u00e9xico (ZMVM). El Estado de M\u00e9xico3 tiene diversos tipos de vegetaci\u00f3n entre los que se encuentran bosque templado (pino, encino, oyamel y mes\u00f3filo), selva baja caducifolia, vegetaci\u00f3n xer\u00f3fila o de zonas \u00e1ridas, pastizales, vegetaci\u00f3n acu\u00e1tica (tulares y riparia) y hal\u00f3fila. Respecto a su cobertura, la masa forestal comprende 39.7 % de la superficie estatal, de la cual destacan los bosques templados con 24.8 % y las \u00e1reas perturbadas con 10 %, \u00e9stas \u00faltimas representan zonas donde la vegetaci\u00f3n primaria ha sido alterada mayoritariamente por actividades humanas como desmonte, incendios inducidos, tala, y cambio en los usos del suelo. Imagen 1. Mapa territorial del Estado de M\u00e9xico Fuente: https://descargarmapas.net/mexico/estado -de-mexico/mapa -estado -de-mexico -municipios 3 Para ampliar informaci\u00f3n consultar Programa Estatal ente el Cambio Clim\u00e1tico del Estado de M\u00e9xico. Tabla 2. Recursos Naturales del Estado de M\u00e9xico (1) Recursos hidr\u00edcos Los acu\u00edferos tanto superficiales como subterr\u00e1neos constituyen elementos inherentes de la hidrolog\u00eda. el Estado de M\u00e9xico se caracteriza por contar con tres de las regiones hidrogr\u00e1ficas m\u00e1s importantes del pa\u00eds, Lerma -Chapala -Santiago (RH12) en la parte centro integrada por 32 municipios; R\u00edo Balsas (RH18) en el suroeste compuesta por 33 municipios y Alto P\u00e1nuco (RH26) en la parte noroeste conformada por 60 municipios. Biodiversidad La ubicaci\u00f3n del Estado de M\u00e9xico es determinante en la definici\u00f3n de su biodiversidad. Su integraci\u00f3n dentro de las provincias Faja volc\u00e1nica transmexicana y sierra madre del sur, le ha permitido contar con amplios contrastes en la elevaci\u00f3n de su territorio, desde las zonas cercanas a 350 msnm, donde se desarrolla la selva baja caducifolia, hasta un conjunto de grandes planicies ubicadas a 2,250 y 2,600 msnm, correspondientes a la cuenca del R\u00edo Panuco y cuenca del R\u00edo Lerma, respectivamente, donde es predominante la vegetaci\u00f3n de bosques templados, matorrales espinosos, humedales y pastizales de altura, entre otros (Ceballos, 2009 Uso actual del suelo El estado, para el a\u00f1o 2010 de acuerdo con la serie IV del INEGI clasifica el uso de suelo territorio mexiquense en nueve usos diferentes donde 94,992 Ha est\u00e1n ocupadas por zonas urbanas, 18,828 Ha por cuerpos de agua, 10,303 sin vegetaci\u00f3n y el resto del territorio por alg\u00fan tipo de cubierta vegetal. Reservas naturales En M\u00e9xic o existe una extensa variedad de \u00c1reas Naturales Protegidas (ANP) que se clasifican en parques nacionales, reservas de la biosfera, monumentos naturales, \u00e1reas de protecci\u00f3n de flora y fauna, \u00e1reas de protecci\u00f3n de recursos naturales y otras categor\u00edas; el Estado de M\u00e9xico aporta como patrimonio natural a la naci\u00f3n 84 \u00c1reas Naturales Protegidas, es la entidad con el mayor n\u00famero de ellas en el pa\u00eds, representan aproximadamente el 42% del territorio estatal. Fuente: Programa Estatal de Acci\u00f3n ante el Cambio Clim\u00e1tico del Estado de M\u00e9xico 2013 Al igual que el resto de los estados el Estado de M\u00e9xico cuenta con la legislaci\u00f3n vigente y pertinente al cuidado medioambiental. Y es a trav\u00e9s de la Secretaria de Medio ambiente, y dependencias especia lizadas del Gobierno del Estado que vigila y controla los temas relacionados con el desarrollo sostenible. Imagen 2. Dependencias especializadas en el cuidado del medio ambiente en el Estado de M\u00e9xico Fuente: Elaborado con base en informaci\u00f3n de la p\u00e1g ina oficial del Gobierno del Estado de M\u00e9xicohttps://sma.edomex.gob.mx/ Tabla 3. Normatividad y reglamentos de vigilancia medioambiental Gobierno del Estado de M\u00e9xico Federal Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos Ley General de Cambio Clim\u00e1tico Ley General de Desarrollo Forestal Sustentable Ley General de Vida Silvestre Ley General del Equilibrio Ecol\u00f3gico y la Protecci\u00f3n al Ambiente Estatal Constituci\u00f3n Estatal Ley de Cambio Clim\u00e1tico del Estado de M\u00e9xico Ley de Contrataci\u00f3n P\u00fablica del Estado de M\u00e9xico y Municipios Reglamentos Reglamento Interior de la Secretar\u00eda del Medio Ambiente Reglamento Interno del Comit\u00e9 de Control y Evaluaci\u00f3n de la Secretar\u00eda del Medio Ambiente (COCOE) Reglamento Interior del Comit\u00e9 Estatal de Normalizaci\u00f3n Ambiental Reglamento del Libro Sexto del C\u00f3digo para la Biodiversidad del Estado de M\u00e9xico Reglamento Interior de la Coordinaci\u00f3n General de Conservaci\u00f3n Ecol\u00f3gica Reglamento del Libro Segundo del C\u00f3digo para la Biodiversidad del Estado de M\u00e9xico Reglamento del libro quinto del c\u00f3digo para la biodiversidad del Estado de M\u00e9xico reglamento del libro cuarto del c\u00f3digo para la biodiversidad del Estado de M\u00e9xico Acuerdos Convenios y decretos Acuerdo por el que se Establecen las Normas Administrativas para la Asignaci\u00f3n y uso de Bienes y Servicios de las Dependencias y Organismos Auxiliares del Poder Ejecutivo Estatal Decreto del Ejecutivo del Estado por el que se Establecen las Regiones Ambientales del Estado de M\u00e9 xico C\u00f3digos C\u00f3digo para la Biodiversidad C\u00f3digo de Conducta de las y los Servidores P\u00fablicos de la Secretar\u00eda del Medio Ambiente del Estado de M\u00e9xico Fuente: Elaborado con base en marco jur\u00eddico de la Secretaria de Medio Ambiente del Estado de M\u00e9xico, https://sma.edomex.gob.mx/marco_juridico El Estado de M\u00e9xico, seg\u00fan Moreno (2014) es considerado como la segunda econom\u00eda en el contexto nacional, presenta notables contrastes en cuanto a su desarrollo econ\u00f3mico y a la calidad de vida de sus habitantes, fundamentalmente las regiones contrastantes, como es el caso del oriente del estado, donde es evidente el impacto ambiental en la regi\u00f3n y el municipio, adem\u00e1s que sus tendencias hist\u00f3ricas de urbanizaci\u00f3n y la reposici\u00f3n de los agentes econ\u00f3micos se expresan en su territorio. Como ya se menciona anteriormente el Estado de M\u00e9xico es uno de los estados con recursos naturales generosos, cuenta con; manantiales, \u00e1reas naturales protegidas, \u00e1reas verdes urbanas, fauna y protecci\u00f3n de animales, parques eco l\u00f3gicos y reservas. En el rubro de infraestructura productiva4 el estado cuenta con 100 parques industriales y/o tecnol\u00f3gicos distribuidos en diferentes municipios. 4 Para ampliar informaci\u00f3n consultar Bolet\u00edn de Informaci\u00f3n Econ\u00f3mica Estatal del Estado de M\u00e9xico que emite la Secretaria de Econom\u00eda Tabla 4. Recursos naturales del Estado de M\u00e9xico (2) Manantiales El gobierno del Estado ha contabilizado 7,036 manantiales que cuentan con T\u00edtulos de Concesi\u00f3n Registrados ante la Co misi\u00f3n Nacional del Agua. \u00c1reas naturales protegidas La Coordinaci\u00f3n General de Conservaci\u00f3n Ecol\u00f3gica tiene a su cargo diez \u00c1reas Naturales Protegidas que comprenden 21,855.50 hect\u00e1reas, cinco corresponden a la categor\u00eda de Parques Estatales con 21,715.94 hect\u00e1reas y cinco a Parque Urbanos (ecol\u00f3gicos y amb ientales) con 139.56 hect\u00e1reas: Parques Estatales Parque Estatal Sierra de Guadalupe Parque Estatal Sierra Hermosa Parque Estatal Sierra de Tepotzotl\u00e1n Parque Estatal Sierra Patlachique Parque Estatal Cerro Gordo Parques Urbanos (ecol\u00f3gicos y ambientales) Parque Ecol\u00f3gico Melchor Ocampo Parque Ecol\u00f3gico Eh\u00e9catl (Jard\u00edn Bot\u00e1nico) Parque Ambiental Bicentenario Parque Metropolitano Bicentenario Parque Urbano Las Sequoias \u00c1reas verdes urbanas Recuperaci\u00f3n de 57 espacios como \u00c1reas Verdes Urbanas, con una superficie aproximada de 263 mil metros cuadrados, en 38 municipios del Estado de M\u00e9xico. Rehabilitado 46 \u00e1reas verdes urbanas, en 33 municipios del estado, mediante acciones de mantenimiento integral, logrando restaurar la cobertura vegetal en una superfi cie aproximada de 35 mil metros cuadrados. Programas de Conservaci\u00f3n y Reproducci\u00f3n de Fauna Silvestre Programa de conservaci\u00f3n del lobo gris mexicano (Canis lupus baileyi). Programa de conservaci\u00f3n del Venado Cola Blanca mexicano (Odocoileus virginianus mexicanus) en coordinaci\u00f3n con el Parque el Ocotal y Parque Ecol\u00f3gico Zacango. Programa de conservaci\u00f3n del Ajolote del lago de P\u00e1tzcuaro (Ambystoma dumerilii). En CEPANAF, a trav\u00e9s de la Coordinaci\u00f3n de Zool\u00f3gicos, se llevan a cabo acciones que permiten la recuperaci\u00f3n de especies que se encuentran en cr\u00edtico peligro de extinci\u00f3n y de importancia ecol\u00f3gica para nuestro pa\u00eds: Programas de Conservaci\u00f3n y Reproducci\u00f3n de Fauna Silvestre Programa de conservaci\u00f3n del lobo gris mexicano (Canis lupus baileyi). Programa de conservaci\u00f3n del Venado Cola Blanca mexicano (Odocoileus virginianus mexicanus) en coordinaci\u00f3n con el Parque el Ocotal y Parque Ecol\u00f3gico Zacango. Fuente: Elaboraci\u00f3n con base en informaci\u00f3n de la p\u00e1gina web del Gobierno del Secretaria de Medioambiente del Estado de M\u00e9xico Resultados De acuerdo con la informaci\u00f3n obtenida se muestra que en el Estado de M\u00e9xico existe la normativa para implementar pr\u00e1cticas de desarrollo sustentable, desde hace ya varios gobiernos existe el Programa Estatal de Acci\u00f3n ante el Cambio Clim\u00e1tico del Estado de M\u00e9xico5, documento gu\u00eda para realizar las acciones pertinentes de cuidado al medioambiente. En el Estado de M\u00e9xico los casos documentados de ecocidio se han presentado desde hace tiempo, a\u00fan con leyes, normativas y reglamentos existe el reclamo de la sociedad mexiquense por diferentes casos que han sido denominados como ecocidios, desde la tala excesiva en municipios como Valle de Bravo, uso h\u00eddrico desmedido por los parques industriales, da\u00f1o al h\u00e1bitat de diversas especies, destrucci\u00f3n de bosques, creaci\u00f3n de conjuntos urbanos etc., que han ocasionado un cambio en el ambiente que no ha sido cuantificado al menos con la seriedad que esto requiere. Tabla 5.Algunos casos documentados de ecocidio en el Estado de M\u00e9xic o Municipio Caso A\u00f1o Posibles impactos Valle de Bravo Tala de cientos de \u00e1rboles Contaminaci\u00f3n del r\u00edo con materiales pesados 2017 Contaminaci\u00f3n de manantiales y del r\u00edo Temascaltepec Temascaltepec Tala de cientos de \u00e1rboles Contaminaci\u00f3n del r\u00edo con materiales pesados 2017 Contaminaci\u00f3n de manantiales y del r\u00edo Temascaltepec Huixquilucan Tala de \u00e1rboles cerro de la campana 2018 Jilotzingo Tala de \u00e1rboles 2019 Texcoco Construcci\u00f3n del Aeropuerto Internacional de la Ciudad de M\u00e9xico 2018 Desecaci\u00f3n del lago Nabor Carrillo 5 El Programa Estatal de Acci\u00f3n ante el Cambio Clim\u00e1tico (PEACC) toma en cuenta las principales caracter\u00edsticas sociales, econ\u00f3micas y ambientales de cada estado; las metas y prioridades de los planes de desarrollo estatales; el inventario estatal de emisiones de Gases de Efecto Invernadero (GEl) en los a\u00f1os 2005 y 2010 y los escenarios clim\u00e1ticos de los sectores que emitan dichos gases en las regiones determinadas. En ellos se identifican acciones y medidas para reducir la vul nerabilidad ante los impactos del cambio clim\u00e1tico y las emisiones de Gases de Efecto Invernadero de los sistemas naturales y humanos de inter\u00e9s para el estado. Programa de conservaci\u00f3n del Ajolote del lago de P\u00e1tzcuaro (Ambystoma dumerilii) Desarrollo inmobiliarios Riesgo de diferentes especies de aves migratorias Zumpango Construcci\u00f3n del Aeropuerto Internacional de Santa Lucia 2019 Urbanizaci\u00f3n desbocada Riego de h\u00e1bitat natural Destrucci\u00f3n del Cerro de Chimalhuac\u00e1n Chicoloap\u00e1n La Paz Ixtapaluca Desarrollo inmobiliarios Urbanizaci\u00f3n desbocada Tepetlaoxtoc Extracci\u00f3n de material de construcci\u00f3n 2017 2018 Riesgo de familias establecidas alrededor de la mina a campo abierto. Fuente: Elaborado con base en informaci\u00f3n obtenida de notas period\u00edsticas y demandas presentadas ante instancias pertinentes. La tabla 5 muestra algunos de los casos de ecocidio m\u00e1s comentados en los medios p\u00fablicos en el Estado de M\u00e9xico, el caso de la construcci\u00f3n del Nuevo Aeropuerto de la Ciudad de M\u00e9xico en el Municipio de Texcoco, es un caso que estuvo hasta antes de su can celaci\u00f3n en el ojo del hurac\u00e1n, derivado de las condiciones bajo las cuales se autoriz\u00f3 y los medios por los cuales fueron obtenidos los predios del mismo caso que sigue estando en la mesa de la Corte Interamericana de los Derechos Humanos. Por otro lado la propuesta del Aeropuerto de Santa Lucia en el municipio de Zumpango pasa por la misma situaci\u00f3n porque a\u00fan no es claro el impacto ambiental en el que incurrir\u00e1. El caso del Tepetlaoxtoc definitivamente es un estudio digno de ser cuantificado por el imp acto que en el corto plazo, mediano y largo plazo tendr\u00e1 por la excesiva extracci\u00f3n del material que ha tenido. La urbanizaci\u00f3n desbocada en el Estado de M\u00e9xico se ve reflejada en el dato que ofrece la Secretaria de Desarrollo Urbano y Metropolitano misma que ha autorizado desarrollo urbano en diferentes municipios de estado de M\u00e9xico, lo que ha ocasionado sean el foco de problemas sociales y econ\u00f3micos. Tabla 6. N\u00famero de conjuntos urban os autorizados en el Estado de M\u00e9xico 1999 -20186 A\u00f1o Conjuntos urbanos autorizados No. De viviendas A\u00f1o Conjuntos urbanos autorizados No. De viviendas 1999 2 2,877 2009 34 75,164 2000 19 39,974 2010 26 42,576 2001 18 21,899 2011 19 30,323 2002 28 47,029 2012 18 16,952 2003 37 71,592 2013 9 10,514 2004 45 99,111 2014 12 21,968 2005 32 73,279 2015 20 18,217 2006 38 69,098 2016 21 29,935 2007 24 43,137 2017 17 39,453 2008 36 56, 994 2018 7 8, 047 Fuente: Datos obtenidos de la Secretar\u00eda de Desarrollo Urbano y Metropolitano del Gobierno del Estado de M\u00e9xico Como se observa en la tabla 6, el n\u00famero de conjuntos urbanos autorizados en el Estado de M\u00e9xico y sus diferentes municipios ha variado en los a\u00f1os presentados, d\u00e1ndose un incremento entre 2002 y 2010, siendo 2002, 2013 y 2018 los a\u00f1os con un menor n\u00famero de conjuntos habitacionales autorizados y el 2004 con el mayor n\u00famero de autorizaciones. Los municipios de; Tultitlan, Nicol\u00e1s Romero, Toluca, Chalco, Ecatepec, Ixtapan de la Sal, Cua utitl\u00e1n Izcalli, Huehuetoca, Tec\u00e1mac, Zumpango, Coacalco, Valle de Bravo, Naucalpan, Zinacantepec, Chicoloap\u00e1n, Ixtapaluca, La Paz, Tejupilco, Tonanitla, Huixquilucan, Atenco, Atizapan de Zaragoza, Almoloya de Ju\u00e1rez, Tlalnepantla, Acolman, Tultepec, Lerma , Metepec, Tepotzotl\u00e1n, Atlacomulco, San Antonio de la Isla, Melchor Ocampo, Tenango del Valle, Texcoco, Temoaya, Valle de Chalco Soyaniquilpan, han sido en los cuales se ha dado este crecimiento en la mayor\u00eda de los casos desmedida de conjuntos urbanos. Los gobernadores en estos periodos de autorizaciones de conjuntos urbanos han sido, Arturo Montiel Rojas (1999-2005), Enrique Pe\u00f1a Nieto (2005 -2011), Eruviel Avila Villegas (2011 - 2017). Otra forma de ver la urbanizaci\u00f3n desbocada se ve reflejada en los parques industriales que existen en el Estado de M\u00e9xico y que de acuerdo con la Secretaria de Desarrollo Econ\u00f3mico del Estado de M\u00e9xico est\u00e1n divididos de la siguiente manera; 75 parques municipalizados, 32, parques privados, 3 parques administrados por el Fideicomiso para el Desarrollo de Parques y Zonas Industriales en el Estado de M\u00e9xico (FIDEPAR), (imagen 3), siendo en total 110 parques industriales, mismos que exigen demanda de uso de recursos h\u00eddricos, humanos,etc. 6 Para ampliar informaci\u00f3n consultar a la Secretar\u00eda de Desarrollo Urbano Metropolitano del Estado de M\u00e9xico http://seduym.edomex.gob.mx/conjuntos_urbanos Imagen3. Parques industriales en el Estado de M\u00e9xico Fuente: Tomada de http://fidepar.edomex.gob.mx/desarrollos_industriales De acuerdo con informaci\u00f3n de la Secretaria de Econom\u00eda del Estado de M\u00e9xico actualmente, cuenta con 110 parques industriales. Los municipios que concentran el mayor n\u00famero de parques industriales son Tlalnepantla de Baz, Cuautitl\u00e1n Izcalli, Toluca, Tultitlan y Ecatepec de Morelos. Los parques industriales mexiquenses albergan cerca de 2 mil empresas, destac\u00e1ndose las del ramo automotriz, alimenticio, qu\u00edmico y pl\u00e1stico. De los 110 parques industriales, 55 por ciento son municipalizados; 42 por ciento privados y tres por ciento es administrado por el Fideicomiso para el Desarrollo de Parques y Zonas Industriales en el Estado de M\u00e9xico. El FIDEPAR administra los Parques In dustriales Santa B\u00e1rbara, ubicado en el municipio de Atlacomulco; Santa Margarita, Ixtlahuaca; y San Cayetano, Toluca; dentro de los cuales operan reconocidas empresas como TUR\u00cdN, PRONUMEX, PETSTAR y POLY RAFIA. Discusi\u00f3n previa La degradaci\u00f3n medioambiental es un hecho. Sus manifestaciones son observables: contaminaci\u00f3n de los cuerpos de agua, extinci\u00f3n de las especies, pobreza, enfermedades, contaminaci\u00f3n del aire, cambios en el clima, desastres naturales, (D\u00edaz, 2012). El cambio clim\u00e1tico ocupa hoy uno de los primeros lugares entre los problemas que afectan a la humanidad, por sus efectos medioambientales y, sobre todo, porque su principal determinante es el incremento de los gases de efecto invernadero, resultantes de las actividades human as. En la regi\u00f3n centro del Pa\u00eds, se encuentra el Estado de M\u00e9xico, donde hay una alta concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n y expansi\u00f3n de asentamientos humanos; los cuales ejercen una gran presi\u00f3n sobre los recursos naturales para satisfacer sus requerimientos de vivienda, alimentaci\u00f3n, transporte, empleo, etc, asimismo dicha regi\u00f3n es vulnerable ante las variaciones clim\u00e1ticas. El Estado de M\u00e9xico, como se menciona en el trabajo presentado es una econom\u00eda altamente diversificada, raz\u00f3n por la cual es considerada c omo una entidad donde se desarrollan pr\u00e1cticamente todas las ramas de la actividad econ\u00f3mica. Esta situaci\u00f3n se explica por la gran dotaci\u00f3n de recursos naturales que se han utilizado hist\u00f3ricamente en la entidad, y que conjuntamente con su capital humano, han permitido generar un c\u00famulo de riqueza productiva, por lo que resulta indispensable aprovechar de forma sostenible todos estos recursos, pero esta riqueza tanto en recursos naturales como humanos debe ser cuidadosamente tratada, el exceso y abuso de estos recursos los convierte en limitados. El ecocidio ha da\u00f1ado, destruido o generado la perdida de ecosistemas de un territorio concreto, que dif\u00edcilmente podr\u00e1 ser recuperado como es el caso del tan mencionado Aeropuerto Internacional de la Ciudad de M\u00e9xico, o el Aeropuerto de Santa Lucia que aunque a\u00fan no ha iniciado su construcci\u00f3n ha generado un descontento social por el impacto ecol\u00f3gico que tendr\u00e1. Es indispensable que realmente se apliquen las leyes, normas y reglamentos en el Estado de M\u00e9xico, p ara que el desarrollo sostenible sea llevado a la pr\u00e1ctica, esto permitir\u00eda, que realmente se recuperar\u00e1 parte del da\u00f1o que la urbanizaci\u00f3n, la tala inmoderada, los desarrollos industriales y tur\u00edsticos, la extracci\u00f3n excesiva de los \u00faltimos a\u00f1os de los mantos acu\u00edferos sea vigilada estrictamente, tuvieran la oportunidad de recuperarse. El Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente (PNUMA) y la CEPAL concuerdan en el punto, donde la debilidad norm ativa es una de las razones que impide que se haga un buen uso de la misma, teniendo en cuenta que el crecimiento desmedido de las zonas urbanas en cada una de las regiones es cada vez m\u00e1s intenso, y reconocen los m\u00faltiples efectos ambientales y sociales al realizar actividades que se instauran en la periferia de las ciudades. Esto hace que la actividad se torne m\u00e1s 'cercana' y deba ser de mayor control, exigencia y resistencia por parte de los pobladores (CEPAL, 2004; PNUMA, 2013 ). Bibliograf\u00eda and governance to prevent the destruction of our planet, 2010, 2\u00aa ed. 2015 y Earth is our Business, 2011. La Rotta Latorre, \u00c1ngela Marcela, Hernando Torres Tovar, Mauricio , Explotaci\u00f3n minera y su s impactos ambientales y en salud. El caso de Potos\u00ed en Bogot\u00e1. Sa\u00fade em Debate [en linea] 2017, 01 de de 2019] Left Enrique, (2004), Racionalidad ambiental, la reapropiaci\u00f3n social de la naturaleza Siglo XXI Editores, Moreno S\u00e1nchez, Enrique , (2014). Indicadores para el estudio de la sustentabilidad urbana en Chimalhuac\u00e1n, Estado de M\u00e9xico. Estudios sociales (Hermosillo, Son.), 22(43), 159 - 186. De http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0188 - 4557201400 0100007&lng=es&tlng=es. God\u00ednez Enciso Juan Andr\u00e9s , (2016), Evoluci\u00f3n y cambio industrial en las Zonas Metropolitanas del Valle de M\u00e9xico y de Toluca, 1993 -2008, Revista An\u00e1lisis Econ\u00f3mico, vol. XXXI, n\u00fam. 77, 2016 Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana< http://www.redalyc.org/jatsRepo/413/41345703006/html/index.html > Sun William, Louche C\u00e9line, P\u00e9rez Roland , (2011), Finance and Sustainability: Towards Paradigm? A Post -Crisis Agenda, Chapter 1 Conceptualizing Sustainability: The Business Opportunity, in (ed.) Finance and Sustainability: Towards a New Paradigm? A Governance and Sustainability, Volume 2) Emerald Group Publishing Limited, pp 3 -24 Wilson, C. (2010). Why should sustainable finance - Wolfensberger Scherz, Lilly. (2005). \"Sustentabilidad y desarrollo Suficiente Siempre\". Ed. Universidad An\u00e1huac del Sur. Ed. Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa. p. 93 -106, M\u00e9xico. Infograf\u00eda Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), (2004) Divisi\u00f3n de RecursosNaturales e Infraestructura. Industria minera de los materiales de construcci\u00f3n: sustentabilidad en am\u00e9rica del sur. Santiago: Cepal Comisi\u00f3n Nacional para el Conocimiento y Uso de la Biodiversidad (2018), Biodiversidad mexicana, Estado de M\u00e9xico <https:/ /www .biodiversidad.gob.mx/region/EEB/edomex.html > Centro de Estudios Sociales y de Opini\u00f3n P\u00fablica , \"Pol\u00edticas p\u00fablicas y gesti\u00f3n gubernamental de la administraci\u00f3n vigente\", en Medio ambiente [Actualizaci\u00f3n: 28 de agosto de 2006], en www.diputados.gob.mx/cesop/ Consulta do el 08 julio 2019 Denuncian ecocidio de empresa canadiense en Valle de Bravo y las aves , (2019), https://elpais.com/especiales/2018/nuevo -aeropuerto https://elpais.com/especiales/2018/nuevo -aeropuerto -mexico/#up2 Ecocidio en Valle de Bravo por empresa Tiempo digital en M\u00e9xico, <http://diariotiempo.mx/estados/estado -de-mexico/ecocidio -en-valle canadiense/> [Consultado el 21 de julio 2019] Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente (PNUMA) (2013), Oficina Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Tendencias del flujo de materiales y productividad de recursos en am\u00e9rica latina.Panam\u00e1: Pnuma 2013. Disponible en: <http://www.pnuma.org/MFA_espanol%20low%20res.pdf >. [Consultado 13 julio 2019] Toledo V\u00edctor M., (2019), El capitalismo y los hoyos negros de la modernidad https:/ /www .jornada.com.mx/2019/02/12/opinion/018a2pol# [Consultado el 27 julio 2019] Toledo V\u00edctor M., (2015), El ecocidio en M\u00e9xico y c\u00f3mo enfr entarlo, https:/ /www .jornada.com.mx/2015/11/10/opinion/018a1pol# Consultado 27 julio 2019 Paginas oficiales del Estado de M\u00e9xico consultadas Comisi\u00f3n Estatal de Parques Naturales y de la Fauna http://cepanaf.edomex.gob.mx/ Fideicomiso para el Desarrollo de Parques y Zonas Industriales en el Estado de M\u00e9xico http://fidepar.edomex.gob.mx/ Procuradur\u00eda de Protecci\u00f3n al Ambiente del Estado de M\u00e9xico http://propaem.edomex.gob.mx/ Probosque http://probosque.edomex.gob.mx/ Reciclagua Ambiental S.A de C.V http://reciclagua.edomex.gob.mx/ Secretaria de Desarrollo Urbano Metropolitano http://seduym.edomex.gob.mx/ Secretaria de Medio Ambiente https://sma.edomex.gob.mx/ El impacto de la inversi\u00f3n extranjera en el crecimiento econ\u00f3mico de M\u00e9xico: como forma de competitividad regional D\u00e1nae Duana Avila, Tirso Javier Hern\u00e1ndez Gracia, Karina Valencia Sandoval Profesores investigadores del Instituto de Ciencias Econ\u00f3mico Administrativas. Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. \u00c1rea de Comercio Exterior - Campus ICEA -La Concepci\u00f3n. Circuito la Concepci\u00f3n, km 2.5, San Juan Tilcuautla Municipio de San Agust\u00edn Tlaxiaca, Hidalgo CP 42161, Tel 01 (771) 717 2000, ext 4171, e -mail: duananos@yahoo.com.mx . aromo@colpos.mx . Resumen Siendo la IED una de las variables m\u00e1s din\u00e1micas en la era de globalizaci\u00f3n: sin barreras geogr\u00e1ficas o temporales importantes siendo un punto importante a considerar en la actualidad, los factores de competencia en las regiones pueden Ajustarse hasta el punto de ser atractivos para atraer capitales extranjeros y generar crecimiento en las regiones, para luego reproducir el modelo en otras regiones de acuerdo a sus condiciones y circunstancias particulares. Siendo as\u00ed, la pregunta clave de esta investigaci\u00f3n es, \u00bfqu\u00e9 factores atraen la inversi\u00f3n extranjera directa a las regiones? De esta forma la investigaci\u00f3n explicar\u00e1 las ventajas competitivas de las regiones, en materia de producci\u00f3n con el objetivo de maximizar dichas ventajas, y traducirlo en una mayor captaci\u00f3n de IED y crecimiento economico. Siendo esta la pauta para conocer la forma de reproducir la aglomeraci\u00f3n econ\u00f3mica que ahora se da en la zona fronteriza del norte del pa\u00eds, en otras regiones con ventajas distintas, es decir, discutir las condiciones de las regiones favorecidas que permitan generar crecimiento en el pa\u00eds. La investigaci\u00f3n proporcionara una explicaci\u00f3n puntual de la concentraci \u00f3n de la IED en espacios geogr\u00e1ficos, las ventajas competitivas que tienen \u00e9stas, as\u00ed como las caracter\u00edsticas que los inversionistas buscan para canalizar el capital hacia la productividad en esas zonas. Palabras clave: Desarrollo econ\u00f3mico, Regi\u00f3n, Sect or Externo, Regionalizaci\u00f3n. Introducci\u00f3n Una de las problem\u00e1ticas m\u00e1s emblem\u00e1ticas de la econom\u00eda, es la pobreza, la cual depende sustancialmente del nivel de empleos que se generen con el objetivo de que las familias logren mejorar su calidad de vida deslind\u00e1ndose de situaciones de vulnerabilidad. Por ello lo que se busca es aprovechar lo que ya se tiene y eficiente los procesos a fin de optimizar los factores que las regiones poseen para aumentar la competitividad y as\u00ed contribuir de manera \u00f3ptima a la generaci\u00f3n de empleos que la sociedad mexicana tanto necesita. Es por ello que durante el sexenio del presidente Felipe Calder\u00f3n 2006 -2012, el secretario de Econom\u00eda Gerardo Ruiz Mateos resalt\u00f3 que no hay puerta m\u00e1s grande que el empleo para salir de la pobreza, ni mejor camino que la inversi\u00f3n para generar nuevas fue ntes de trabajo para los mexicanos. E l hecho de que 52 millones de mexicanos vivan en condiciones de pobreza, y 11.7 millones en condici\u00f3n de pobreza extrema1, permite dimensionar la magnitud de los desaf\u00edos que enfrenta el Estado para erradicar la pobreza, especialmente en las regiones y en los grupos sociales m\u00e1s desfavorecidos y rezagados de muchas regiones de la rep\u00fablica mexicana. En este tenor y conociendo que el pa\u00eds goza de una gran diversidad de regiones con caracter\u00edsticas de m ucho potencial para impulsar el crecimiento econ\u00f3mico, la necesidad de explotar esas ventajas para atraer la atenci\u00f3n de inversores se vuelve cada vez de mayor importancia. M\u00e9xico es uno de los principales pa\u00edses receptores de Inversi\u00f3n Extranjera Directa (IED) y ha recibo importantes flujos en a\u00f1os recientes, 305 000 millones de d\u00f3lares2. Eso se debe al an\u00e1lisis de la inversi\u00f3n extranjera directa que recibe M\u00e9xico supone pre guntas sobre sus patrones de distribuci\u00f3n espacial y de especializaci\u00f3n productiva, pues estos reflejar\u00edan el modelo de negocios que gu\u00eda a la IED en cada lugar en que se instala y los posibles beneficios que generar\u00eda. (Medina, 2013) Adem\u00e1s, la investigac i\u00f3n muestra si efectivamente la captaci\u00f3n de inversi\u00f3n extranjera ha tenido un impacto favorable en el crecimiento de las regiones que la reciben. Siendo as\u00ed, el objetivo primordial de la investigaci\u00f3n es analizar las entidades de la rep\u00fablica mexicana en el periodo 1993 -2013 a fin de reconocer los procesos productivos en los cuales se especializan para determinar los sectores relevantes e identificar los factores que impulsan la localizaci\u00f3n de la inversi\u00f3n extranjera directa, a fin de promover el uso de r ecursos o factores los cuales se pueden convertir en una ventaja competitiva para las regiones haciendo uso de un an\u00e1lisis estad\u00edstico. Es por ello que en el trabajo de investigaci\u00f3n se plantean las siguientes hip\u00f3tesis, en primer lugar, la poblaci\u00f3n altamente calificada de las entidades de la rep\u00fablica mexicana est\u00e1 relacionada con la captaci\u00f3n de inversi\u00f3n extranjera. En segundo lugar, si la IED incrementa, el stock de capital de la regi\u00f3n receptora tambi\u00e9n se incrementa El trabajo se divid e de la manera siguiente: en el primer apartado, con base en una revisi\u00f3n de la literatura, se abordan las teor\u00edas que conforman el marco te\u00f3rico de la investigaci\u00f3n conjuntamente con trabajos seleccionados para conformar la teor\u00eda emp\u00edrica que sirve de ap oyo al desarrollo y cumplimiento de los objetivos planteados. En el segundo apartado con la intenci\u00f3n de Identificar regiones con ventajas competitivas se utilizan coeficientes de concentraci\u00f3n para ilustrar los sectores de actividad econ\u00f3mica m\u00e1s din\u00e1micos para las regiones sobresalientes por su producci\u00f3n. Finalmente, las conclusiones. Antecedentes Te\u00f3ricos. Muchos son los enfoques que intentan explicar las causas y la localizaci\u00f3n de los flujos de inversi\u00f3n extranjera, los cuales han enriquecido la literatura sobre el tratamiento te\u00f3rico de este fen\u00f3meno. 2 Con informaci\u00f3n de la Secretaria de Econom\u00eda En este contexto autores como Hecksher -Ohlin desde el enfoque del comercio internacional hasta Von Thunen y Weber, desde el enfoque de la localizaci\u00f3n han estudiado el tema aportando un tratamiento significativo para el fen\u00f3meno de los flujos internacionales de capital, en especial en forma de inversi\u00f3n extranjera directa, sin em bargo, en la actualidad el discurso pol\u00edtico en lo que respecta a crecimiento econ\u00f3mico se ha generalizado a la promoci\u00f3n para la atracci\u00f3n de IED haciendo explicita referencia a que \u00e9sta es el detonante de crecimiento en las regiones favorecidas con su ca ptaci\u00f3n. Una de las razones por las que en la actualidad el tema ha cobrado mayor relevancia es porque como menciona Balderas (2010), el stock de capital de la econom\u00eda receptora tiende a aumentar y por tal motivo se considera que la IED es un complemento del ahorro interno. Sin embargo, la afirmaci\u00f3n de que toda IED aumenta el stock de capital de la econom\u00eda receptora es equivoca porque \u00e9sta no siempre es inversi\u00f3n inicial real sino que puede presentarse como la compra de una parte de las acciones o la totalidad de un negocio, en tal caso no incrementa el stock de capital de la empresa, y crea un efecto expulsi\u00f3n y no complemento. Sin embargo, citando a Safarian (1973), Balderas se\u00f1ala que no solo son positivas las externalidades que presenta la IED sino que puede generar costos econ\u00f3micos para el pa\u00eds anfitri\u00f3n como el que las empresas multinacionales ejerzan su poder econ\u00f3mico en la elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas para tratar de evitar el ingreso de nuevos competidores o para ingresar a otros mercados. De esta manera, pese a que no existe un consenso en la explicaci\u00f3n de este fen\u00f3meno se presentan las teor\u00edas explicativas de la base de exportaci\u00f3n y la del crecimiento regional como marco te\u00f3rico para la explicaci\u00f3n del fen\u00f3meno de estudio . La argumentaci\u00f3n b\u00e1sica de la teor\u00eda de la base de exportaci\u00f3n fue presentada por el economista norteamericano North C. Douglas en 1955 en su obra Location Theority and Regional Economic Growth, en este art\u00edculo la teor\u00eda est\u00e1 expl\u00edcitamente orientada al desarrollo de Am\u00e9rica pero hace menci\u00f3n de que puede aplicarse igualmente a otras \u00e1reas que cumplen con las siguientes condiciones: 1. Regiones que han crecido en un marco de instituciones capitalistas y, por tanto, respondieron a aprovechar las oportunidade s de maximizaci\u00f3n, en las que los factores de producci\u00f3n se mantienen relativamente m\u00f3viles. 2. Regiones que han crecido sin las restricciones impuestas por la presi\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Citando a E. M. Hoover y Joeph Fisher, North (1955) menciona que ahora hay una secuencia normal de las etapas de desarrollo en una regi\u00f3n que pueden ser descritas de la siguiente manera: La primera etapa de la historia econ\u00f3mica la mayor\u00eda de las regiones tienen una econom\u00eda de subsistencia autosuficiente en la que hay poca inve rsi\u00f3n y comercio. El estrato agr\u00edcola base de la poblaci\u00f3n se encuentra simplemente de acuerdo con la distribuci\u00f3n de los recursos naturales. La segunda etapa se caracteriza por mejoras en el transporte, las regiones desarrollan algo de comercio y especial izaci\u00f3n local. Con el aumento del comercio interregional, una regi\u00f3n tiende a moverse a trav\u00e9s de una sucesi\u00f3n de cultivos agr\u00edcolas, de pastoreo extensivo, de la producci\u00f3n de cereales para la fruticultura, la ganader\u00eda lechera, y en el uso de herramienta s como el cami\u00f3nn de jardiner\u00eda. De hecho, con el aumento de la poblaci\u00f3n y la disminuci\u00f3n de los rendimientos en la agricultura y otras industrias extractivas, la regi\u00f3n se vio obligada a industrializarse3, en caso de no hacerlo, es decir si la industrializaci\u00f3n continua los recursos minerales y energ\u00e9ticos se vuelven cr\u00edticos, es decir la escasez de los recursos incrementa el precio de los mismos. Es entonces cuando la \u00faltima etapa del crecimiento regional se alcanza, en ella una regi\u00f3n se especializa en las industrias terciarias produciendo de tal forma que el nivel de producci\u00f3n alcanza para exportar. La base de exportaci\u00f3n4 dice Salguero (2006), se presenta en una regi\u00f3n cuando \u00e9sta ofrece un mercado demasiado peque\u00f1o pero sostiene al menos en las fases iniciales, un ritmo de desarrollo din\u00e1mico y persistente, y cuando se da la expansi\u00f3n din\u00e1mica de tales actividades, la exportaci\u00f3n amplia el mercado regional y crea condiciones de soporte econ\u00f3mico para que surjan nuevas actividades de producci\u00f3n en bienes y servicios para el mercado local y regional. Seg\u00fan esta teor\u00eda las exportaciones juegan un papel importante en la determinaci\u00f3n del nivel de ingreso de una regi\u00f3n porque son el motor que inicia el crecimiento local a trav\u00e9s del efecto que tiene las exportaciones sobre las actividades residenciales. Hidalgo (1988) dice que la base econ\u00f3mica tiene sus fundamentos en el efecto multiplicador del sector exterior sobre la econom\u00eda regional, ubicando a la demanda externa como la causa princip al del crecimiento ya que los dem\u00e1s factores que impactan sobre el desarrollo se ver\u00e1n influidos de manera directa o indirecta por la demanda exterior porque provoca un incremento en la demanda de inputs5 necesarios para satisfacer la producci\u00f3n de los sec tores b\u00e1sicos, los cuales a su vez general rentas en este proceso que impulsan la demanda interna en un segundo momento gener\u00e1ndose coacci\u00f3n entre ambos sectores. El nivel de impacto de los efectos multiplicadores se realiza a trav\u00e9s de las proporciones en tre demanda exterior y producci\u00f3n total, es decir se calcula a trav\u00e9s del desarrollo matem\u00e1tico de entre el nivel de exportaciones y el resto de la producci\u00f3n. En su investigaci\u00f3n Hidalgo (1988) menciona que las v\u00edas a trav\u00e9s de las cuales se generan estos impactos multiplicadores son directos, refiri\u00e9ndose a la compra de inputs necesarios para el proceso productivo; indirectos, inputs necesarios indirectamente para la producci\u00f3n de los sectores b\u00e1sicos; 3 Industrializaci\u00f3n significa la introducci\u00f3n del llamado sector secundario (miner\u00eda y manufactura) en una escala considerable. Normalmente las primeras etapas de la industrializaci\u00f3n se basan en los productos de la agricultura y la silvicultura e incluyen actividades tales como la elaboraci\u00f3n de aliment os procesados, la manufactura y los productos de madera, y la preparaci\u00f3n de fibras textiles. 4 La base de exportaci\u00f3n de una regi\u00f3n la conforman la actividad exportadora, que puede ser: agr\u00edcola, minera, forestal, industrial o terciaria. El tipo de las ac tividades que sirven de base de exportaci\u00f3n y el ritmo de desarrollo determinan la estructura (ritmo del desarrollo regional). 5 Se refiere a las materias primas o materiales que se utilizan en el proceso de producci\u00f3n, los productos intermedios o semi -facturados, incluso la energ\u00eda que la empresa utiliza en sus procesos productivos. inducidos, es decir, rentas de los productores generadas por la demanda externa que provocan un incremento en el consumo. \u00cdndices de concentraci\u00f3n industrial Como se ha indicado, uno de los objetivos que persigue este trabajo es el an\u00e1lisis de la especializaci\u00f3n productiva de las entidades de la rep\u00fablica mexicana. Esta aproximaci\u00f3n al an\u00e1lisis de la especializaci\u00f3n regional puede abordarse utilizando coeficientes de especializaci\u00f3n, que comparan el peso relativo de una determinada actividad econ\u00f3mica dentro de una regi\u00f3n en relaci\u00f3n con la participaci\u00f3n de la misma en el conjunto de la econom\u00eda de referencia, en nuestro caso, M\u00e9xico. La informaci\u00f3n obt enida despu\u00e9s de calculados los resultados del coeficiente se han sintetizado de acuerdo a los criterios utilizados por Garrido (2002) y Cuadrado y Maroto (2010). Los cuales establecen que para nuestro caso, si una regi\u00f3n presenta especializaci\u00f3n en el per iodo 1993 y aumenta el valor de su coeficiente en el periodo 2011, mostrar\u00eda una consolidaci\u00f3n que \"refuerza\" su especializaci\u00f3n inicial. Si la tasa de crecimiento de dicho coeficiente fuera negativa, pero el valor del mismo siguiera siendo superior a 1 en 2011, podr\u00edamos decir que su especializaci\u00f3n se ha visto \"atenuada\". Si por el contrario, ese valor fuera menor a 1 en 2011, dir\u00edamos que se ha producido un proceso de \"desespecializacion\", mientras que el proceso contrario, valores menores a 1 en 1993 y mayores en 2011, indicar\u00eda \"especializaci\u00f3n\" en el periodo analizado. Una caracter\u00edstica general que se observa en los resultados de an\u00e1lisis de especializaci\u00f3n llevado a cabo para la desagregaci\u00f3n de grandes divisiones, es que la especializaci\u00f3n regional muestra en M\u00e9xico muy pocas entidades que se especializan o desespecializan significativamente en el periodo 1993 -2011 Coeficientes utilizados El c\u00e1lculo de los \u00edndices de concentraci\u00f3n se ilustra a continuaci\u00f3n. En todos los casos, se utiliza la siguiente nomenclatura: i j Pj i Nac PNac QLi Producci\u00f3n del sector i en el Estado j Producci\u00f3n total del Estado j Producci\u00f3n del sector i en M\u00e9xico Producci\u00f3n total en M\u00e9xico Coeficiente de localizaci\u00f3n de la actividad i en el Estado j HH Coeficiente Hirschman - Herfindahl de la actividad i en el Estado j CER Coeficiente de Especializaci\u00f3n Regional El coeficiente de localizaci\u00f3n de la industria (QL) P P j j Muestra la especificidad del sector en u na regi\u00f3n. Este \u00edndice permite comparar la estructura sectorial en dos espacios diferentes, el que es objeto de estudio (en nuestro caso por entidad federativa) y un referencial, que generalmente es el espacio nacional. Se calcula de la siguiente manera: QLi Es la raz\u00f3n del empleo industrial del j -\u00e9simo Estado generado por el sector i -\u00e9simo respecto a la proporci\u00f3n que de dicho sector participa en la industria nacional. En general se considera que es un buen indicador de la importancia regional. Este coeficiente puede tomar valores mayores o iguales a cero. En el caso de que sea igual a la unidad, refleja que la importancia de la producci\u00f3n de dicho sector en el estado es igual que la del sector en la econom\u00eda nacional; por arriba de aquel valor denota un mayor peso del sector en la regi\u00f3n. Por ejemplo, un valor de dos indica que la participaci\u00f3n del sector en la producci\u00f3n estatal es del doble de lo que lo es para la econom\u00eda en su conjunto, por lo que se puede concluir que en este estado la producci\u00f3n de dicha industria es importante (denota la importancia regional). Su uso puede no ser muy adecuado cuando se trata de regiones muy peque\u00f1as o cuando la actividad es relativamente peque\u00f1a frente a la manufactura, ya que sobrevaluar\u00e1 el peso de un determinado sector en una regi\u00f3n. Es decir, se presenta un sesgo porque la producci\u00f3n de esta industria es muy poca comparada con la nacional, por lo que el denominador es muy peque\u00f1o y el resultado es un indicador extremadamente grande y algo dif\u00edcil de interpretar. El coeficiente Hirschman - Herfindahl (HH) Este coeficiente muestra el peso de un sector en la estructura productiva local, en otras palabras, contempla la importancia de una actividad espec\u00edfi ca para aquella regi\u00f3n, y se calcul\u00f3 conforme la siguiente ecuaci\u00f3n: HH E j E Nac Es un \u00edndice de participaci\u00f3n relativa sectorial, corregido por la participaci\u00f3n de la regi\u00f3n en el empleo manufacturero nacional. Su valor es cero cuando la importancia del estado en el sector iguala la del estado en la econom\u00eda. Si es positivo indica particular importancia de dicha actividad productiva en la regi\u00f3n. Coeficiente de Especia lizaci\u00f3n Regional (CER) Ei j Ei Nac Ei j E j Ei Nac ENac E j E Nac Este coeficiente indica el nivel de especializaci\u00f3n regional, en relaci\u00f3n al pa\u00eds, del sector considerado. Si el CER>100 la regi\u00f3n est\u00e1 especializada en dicho sector; CER<100 significa falta de especializaci\u00f3n y si el CER= 100, el nivel de especializaci\u00f3n de la regi\u00f3n en ese sector es similar al del pa\u00eds. Ei j i CER ENac 100 Con base en el censo econ\u00f3mico 2009 realizado por INEGI se seleccionan los estados que conforman las zonas metropolitanas de la republica con mayor producci\u00f3n, las cuales concentraron, seg\u00fan datos del censo, casi la mitad de la producci\u00f3n bruta (49.9%), esto para identificar los subsectores que m\u00e1s aportan la producci\u00f3n en estas entidades. Las zonas metropolitanas de mayor producci\u00f3n en el pa\u00eds son: Valle de M\u00e9xico Monterrey Guadalajara Puebla -Tlaxcala Toluca Saltillo Tampico La laguna Quer\u00e9taro San Luis potos\u00ed El grafico 1 muestra la participaci\u00f3n de las industrias met\u00e1licas b\u00e1sicas para el estado de Coahuila, con una representaci\u00f3n de 6.50% en el periodo 1993, mientras que el periodo 2003 muestra una disminuci\u00f3n al presentar un 4.49%, el sector de los minerales no met\u00e1licos tambi\u00e9n tiene una participaci\u00f3n alta de 3.26% el cual disminuyo e n el \u00faltimo periodo de an\u00e1lisis 2.14% respectivamente. As\u00ed mismo se observa una mayor participaci\u00f3n del sector de productos met\u00e1licos, maquinaria y equipo, con valores de 2.46% a 3.19% respectivamente. En el cuadro 1 se observa que el estado est\u00e1 especializado en las industrias met\u00e1licas b\u00e1sicas y que \u00e9sta especializaci\u00f3n ha sufrido variaciones durante el periodo de an\u00e1lisis mostrando un valor inicial de 650 y un valor final de 449 del coeficiente de especializaci\u00f3n regional. El gr\u00e1fico 2 que corresponde al D.F muestra que la participaci\u00f3n de los textiles, vestido y cuero sufre una especializaci\u00f3n en este sector durante el periodo de an\u00e1lisis aumentando su participaci\u00f3n en la producci\u00f3n con respecto al valor nacional con un valor de 0.98% a 1.05%, al igual que la industria de papel, imprentas y editoriales con un valor de 1.73% a 1.85%. En el cuadro 2 se observa que estos dos sectores tienen una importancia mayor a nivel estatal que a nivel nacional por lo que la especializaci\u00f3n de esta entidad en estos sectores es una ventaja en la entidad. Para el Estado de Jalisco, el grafico 3 muestra una participaci\u00f3n importante en los sectores de alimentos, bebidas y tabaco, as\u00ed como en la industria textil, vestido y cuero, con peque\u00f1as variaciones en el periodo de an\u00e1lisis pero conservado su importancia en la producci\u00f3n nacional. En el sector de la madera y sus productos, el Estado sufre una des especializaci\u00f3n en \u00e9ste periodo con un valor inicial de 1.17% y final de 0.66%. En el gr\u00e1fico 4 correspondiente al Estado de M\u00e9xico, la industria de alimentos, bebidas y tabaco aumenta su participaci\u00f3n a nivel nacional de 1.37% a 1.96% en el periodo mencionado, pero la industria de papel, imprentas y editoriales disminuye su pa rticipaci\u00f3n de 1.73% a 0.81%, pero el cuadro 7 muestra que esta participaci\u00f3n sigue siendo m\u00e1s importante en este Estado para esos sectores que el nacional. En el gr\u00e1fico 5 se muestra que Nuevo Le\u00f3n es un Estado con gran participaci\u00f3n en el sector de los minerales no met\u00e1licos excepto derivados del petr\u00f3leo conservando valores superiores a los 2 puntos del coeficiente de la localizaci\u00f3n de la actividad. Tambi\u00e9n se observa que la industria met\u00e1lica b\u00e1sica en este Estado aumentaron de 2.37 en 1993 a 3.06 en 2013, al igual que en el sector de productos met\u00e1licos, maquinaria y equipo que aumento de 1.37 a 1.54, por lo que es evidente su especializaci\u00f3n en \u00e9stos sectores como muestra el cuadro 10, pero tambi\u00e9n en ese cuadro se observa que tienen una mayor es pecializaci\u00f3n el sector de las industrias met\u00e1licas b\u00e1sicas y el de la maquinaria y equipo. En el gr\u00e1fico 6 se observa que el Estado de Puebla ha aumentado su participaci\u00f3n considerablemente en el sector de los productos met\u00e1licos, maquinaria y equipo en el periodo de an\u00e1lisis, de 1.42 a 3.19, por lo que su especializaci\u00f3n seg\u00fan el cuadro 12 tambi\u00e9n ha aumentado en este periodo casi el doble. Por \u00faltimo el Estado de Tamaulipas tiene una participaci\u00f3n considerable en la producci\u00f3n nacional del sector qu\u00edmic os derivados del petr\u00f3leo, caucho y pl\u00e1stico, manteni\u00e9ndola en el mismo nivel para el periodo en 1.4 del coeficiente de localizaci\u00f3n de la actividad, pero \u00e9sta participaci\u00f3n disminuye en el sector de los productos met\u00e1licos, maquinaria y equipo de 1.76 a 1.04 observando la especializaci\u00f3n de \u00e9stos sectores en el cuadro 2. Conclusiones. La presente investigaci\u00f3n ha examinado como la IED ha cumplido una funci\u00f3n impulsadora del crecimiento econ\u00f3mico en M\u00e9xico. La informaci\u00f3n empleada, su an\u00e1lisis, interpretaci\u00f3n de resultados realizados en esta investigaci\u00f3n estuvieron orientados fundamentalmente a determinar los factores que impactan en la atracci\u00f3n de IED para cada entidad de la rep\u00fablica mexicana. Con base al an\u00e1lisis efectuado y a la revisi\u00f3n de los hechos de la econom\u00eda del pa\u00eds se encontraron las siguientes evidencias. la afirmaci\u00f3n de que la IED en el crecimiento ofrecida por las teor\u00edas de la econom\u00eda regional es el sustento de diversas conclusiones, basada en estudios emp\u00edricos se desprende generalmente que es positiva, incluso en el incremento del stock de capital de las regiones receptoras, especialmente con respecto al nivel educativo de la poblaci\u00f3n. Tal es as\u00ed que el nivel educativo como un factor que impulse l a localizaci\u00f3n de la IED se atribuye a la participaci\u00f3n en el sector de las manufacturas que se producen con mano de obra especializada. Las teor\u00edas de econom\u00eda regional no han aportado una propuesta consensuada de comprensi\u00f3n y de medici\u00f3n del incremento y de productividad en las empresas de la econom\u00eda anfitriona, derivados de los spillovers atribuidos a la IED y a los niveles de educaci\u00f3n, por lo tanto las decisiones de inversi\u00f3n de las empresas en un \u00e1mbito de libre movilidad internacional de factores, principalmente el capital es muy din\u00e1mico. la evidencia disponible apunta la concepci\u00f3n de que los estados que logran captar una mayor inversi\u00f3n no son los que pagan mejores salarios lo cual presenta beneficios netos a las econom\u00edas anfitrionas, sin embargo los beneficios de aglomeraci\u00f3n son un factor que impulsa estas decisiones a trav\u00e9s de la movilidad del trabajo en busca de mejores oportunidades salariales que se presentan en las zonas industrializadas m\u00e1s que en las per iferias donde las actividades primarias dominan. Bibliograf\u00eda. Agust\u00edn \u00c1lvarez Herranz, J. S. (2009). Inversi\u00f3n Extranjera Directa y Crecimiento Econ\u00f3mico en Latinoam\u00e9rica . Informaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica , 115 -124. Arto, A. T. (2001). El factor espacial en la covergencia de las regiones de la union europea. Baracaldo, D. F. (2005). Crecimiento economico y flujos de inversion extranjera directa. Universidad Externado de Colombia. Calvo, M. B. (2000). Inversion directa extranjera y crecimiento economico: una aplicacion empirica con datos panel en paises en desarrollo. Anales de Econom\u00eda Aplicada. Cota, J. E. (2011). Impacto de la inversi\u00f3n extranjera directa en el crecimiento manufacturero de M\u00e9xico. Revista Problemas del Desarrollo . Cubides, J. S. (2006). Enforques sobre algunas teorias referentes al desarrollo regional. Sociedad Geografica de Colombia . Durand, C. (2005). Los limites de la inversion extranjera directa como fue nte de ideas para el crecimiento de las economias en desarrollo. E., A. A. (2009). Inversion extranjera directa y crecimiento economico en latinoamerica . . Informacion Tecnologica Vol. -20 N\u00b0 6. Flores, R. T. (1998). Crecimiento Economico Regional: una sino psis de la teor\u00eda y su conexion explicita con las politicas publicas. Gestion y Politica Publica, Vol. VII, n\u00fam. 1 . Gabriela Cuadra Carrasco, D. F. (2003). Inversi\u00f3n Extranjera DIrecta, Crecimiento Econ\u00f3mico y Spillovers en los Pa\u00edses Menos Desarrollados d el APEC. Esan -Cuadernos de Difusi\u00f3n. Garcia, J. G. (2013). Gloregionalizacion y posglobalizacion de inicios del siglo XXI: el foro BRIC. Comercio Exterior , 16-26. Juan R. Cuadrado Roura, A. M. (2010). An\u00e1lisis del proceso de especializaci\u00f3n regional en ser vicios en Espa\u00f1a. International Meeting on Regional Science . krugman, M. F. (2004). La nueva geografia economica: pasado, presente y futuro. Asociacion Espa\u00f1ola de Ciencia Regional , 177 -206. Krugman, P. (1991). Increasing returns and economic geography. Journal of Poitical Economy 99 , 483 - 499. Krugman, P. (1995). Development, geography, and economic theory. Cambridge MA: The MIT Press. Lorena Morales, O. G. (2009). una evaluacion de las polit icas promocionales de inversion extranjera directa en America Latina. Lecturas de Econom\u00eda, 71 , 141 -168. Macarena Suanes, U. A. (2011). Inversi\u00f3n extranjera directa, crecimiento y desigualdad en Am\u00e9rica Latina. Mauricio Mayorga M., E. M. (2000). la t\u00e9cnica de datos de panel una gu\u00eda para su uso e interpretaci\u00f3n. Mayorga, M. (Septiembe de 2000). La Tecnica de Datos Panel una Guia para su Uso e Interpretacion. Costa Rica. Obtenido de http://www.bccr.fi.cr/investigacioneseconomicas/metodoscuantitativos/Tecnica_datos_panel,_un a_guia_para_su_uso_e_interpretacion.pdf Medina, S. (2013). Inversion Extranjera Directa por Entidad. Comercio Exterior , 3-7. Moratal, M. H. (1988). Los efectos multiplcadores de la demanda exterior en economia regional. EStudios Regionales No. 20 , 83-88. Navarrete, P. C. (2011). Aplicacion del metodo de regresion lineal en el analisis de los determinantes de la inversion extranjera en Colombia. Nora Gonzales, C. V. (2006). Papel de la Inversi\u00f3n Extranjera Directa en el Crecimiento Econ\u00f3mico: Una Aproximaci\u00f3n Empirica desde la Conjetura Smith - Young - Kaldor - Currie. Tesis Para Optar el T\u00edtulo de Especialista en Finanzas y Mercado de Capitales. Pierri, G. F. (2005). \u00bfSustentabilidad? desacuerdos sobre el desarrollo sustentable. Mexico: Coleccion America Latina y el Nuevo Orden Mundial. Prakash Loungani, A. R. (2001). \u00bfQUE BENEFICIOS APORTA LA INVERSION EXTRANJERA DIRECTA? Finanazas & Desarrollo , 6-9. Romero., J. (2012). Inversi\u00f3n extranjera directa y crecimiento econ\u00f3mico en M\u00e9xico, 1940 -2011. Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica , 109 -147. Suanes, M. (2011). Inversion extranjeradirecta,crecimiento y desigualdad en America Latina. Zerme\u00f1o, C. V. (2013). La relacion de causalidad entre el crecimiento economico de M\u00e9xico y la inversion extranjera directa: un modelo de Granger. . Revista electronica de Divulgacion de la Informacion. ANEXO Peque\u00f1os productores hort\u00edcolas frente a los supermercados: El caso de Texcoco, Estado de M\u00e9xico Mary Kimberly Miranda Reyes1 , Rita Elise Dora Schwentesius Rindermann Shunemann2 1Alumna, Centro de Investigaciones Econ\u00f3micas, Sociales y Tecnol\u00f3gicas de la Agroindustria y la Agricultura Mundial, Universidad Aut\u00f3noma Chapingo, makimirey_8@hotmail.com. 2 Catedr\u00e1tica, Centro de Investigaciones Interdisciplinarias para el Desarrollo Rural Integral (CIIDRI), ISSHMER; Universidad Aut\u00f3noma Chapingo, rschwent@prodigy.net.mx . Resumen Las actividades productivas y comerciales de los sistemas de suministro agroalimentarios a peque\u00f1a escala, en t\u00e9rminos de superficie y volumen, se consideran poco significantes para el abasto de las formas de comercializaci\u00f3n m\u00e1s modernos (supermercados), sin embargo \u00bfc\u00f3mo medimos el nivel de la producci\u00f3n de los agricultores frente a sus nichos de comercializaci\u00f3n? adem\u00e1s de sus rendimientos. El municipio de Texcoco actualmente se distingue econ\u00f3micamente por su actividad agr\u00edcola, se le atribuye la posesi\u00f3n de tierras de cultivo com o un recurso natural de aprovechamiento econ\u00f3mico; as\u00ed, una peque\u00f1a parte de su superficie est\u00e1 dedicada a la producci\u00f3n de hort\u00edcolas destinados a la comercializaci\u00f3n. Sin embargo, tal actividad realizada por peque\u00f1os productores est\u00e1 decayendo desde hace algunos a\u00f1os. En este trabajo se analiza es eslab\u00f3n de la producci\u00f3n y de la distribuci\u00f3n o comercializaci\u00f3n del mercado hort\u00edcola en el municipio de Texcoco, para el a\u00f1o 2013, mediante el estudio de actores clave que son los productores. La informaci\u00f3n g enerada, adem\u00e1s de posibilitar la realizaci\u00f3n de una descripci\u00f3n detallada de la estructura y funcionamiento del eslab\u00f3n productivo local, permiti\u00f3 el dise\u00f1o y c\u00e1lculo de un indicador agregado denominado Nivel de Aceptaci\u00f3n de la oferta local que expresa la posici\u00f3n de la producci\u00f3n hort\u00edcola local en relaci\u00f3n con sus canales de comercializaci\u00f3n. Los resultados evidencian c\u00f3mo las relaciones comerciales de los peque\u00f1os productores repercuten en el desarrollo de su actividad agraria y productiva local al al canzar solamente una calificaci\u00f3n de 4 en una escala de 10. Abstract The productive and commercial activities of small -scale agri-food supply systems, in terms of area and volume, are considered insignificant for the supply of the most modern forms of commercialization (supermarkets), however, how do we measure of farmers facing their marketing niches? in addition to yields. The municipality of Texcoco is currently distinguished economically by its agricultural activity, it is attributed the possession of farmland as a natural resource for economic use; thus, a small part of its surface is dedicated to the production of horticulture for marketing. However, such activity by small producers has been declining for some years. This paper analyzes the link of the production and distribution or commercialization of the horticultural market in the municipality of Texcoco, for the year 2013, through the study of key actors that are the producers. The information generated, in addition to enabling a detailed description of the structure and functioning of the local production link, allowed the design and calculation of an aggregate indicator called the Acceptance Level of the local offer that expresses the position of local horticultural production in relationship with its marketing channels. The results show how the commercial relationships of the small producers have an impact on the development of their local agricultural and productive activity, reaching only a rating of 4 on a scale of 10. Palabras Clave: modernizaci\u00f3n comercial, mercado hort\u00edcola, peque\u00f1os productores Introducci\u00f3n En poco m\u00e1s de dos d\u00e9cadas , los supermercados est\u00e1n copando el mercado minorista de los alimentos en Am\u00e9rica Latina. Reardon y Berdegu\u00e9 (2003) explican que en el a\u00f1o 2000, los supermercados controlaban un promedio aproximado de 60% del mercado minorista nacional en Sudam\u00e9rica y M\u00e9x ico, tambi\u00e9n mencionan al respecto de estas nuevas pr\u00e1cticas de adquisici\u00f3n adem\u00e1s de las pr\u00e1cticas comerciales, tales como los largos plazos de espera para el pago de los productos (se informa de un rango de 15 a 90 d\u00edas, con una plazo com\u00fan de 45 a 60 d\u00edas), implican condiciones duras pero rentables para los productores agr\u00edcolas que satisfacen los requerimientos exigidos por los supermercados (Reardon y Berdegu\u00e9, 2006 . El tema de la modernizaci\u00f3n comercial en el sector agroalimentario se considera importante porque conlleva efectos positivos o negativos en la estructura y funcionamiento de los eslabones de la cadena de comercializaci\u00f3n. Mart\u00ednez y Jim\u00e9nez (1991) se\u00f1alan que en la cadena de comercializaci\u00f3n, entendida en el \u00e1mbito de la distribuci\u00f3n, participan b\u00e1sicamente tres agentes: productor, intermediarios comerciales y el consumidor. Uno de los principales problemas detectados derivado de \u00e9ste fen\u00f3meno -producto de la globalizaci\u00f3n - es la exclusi\u00f3n de las peque\u00f1as entidades productoras quienes no poseen la facultad de incorporarse a los canales comerciales m\u00e1s exigentes del mercado, dadas sus restricciones en distintos \u00e1mbitos del proceso productivo. Reddy, et al. (2010) estudiaron un caso particular de cadena suministro hort\u00edcola de Andhra Prad esh, en la India del cual sus observaciones principales se relacionan con el aumento de la modernidad en el comercio al menudeo y el impacto negativo sobre en enfoque tradicional del mercado a nivel regional de frutas y hortalizas. Sobre esta observaci\u00f3n C h\u00e1vez (2002) suma importancia en el caso mexicano, pues se\u00f1ala que con la firma del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN) en 1994, el crecimiento de las cadenas de supermercados multinacionales se han acelerado por encima de los distribuidores de comida mexicana y minoristas quienes se ven obligados a redefinirse a nivel de empresa y de ubicaci\u00f3n regional. Las microempresas de alimentos hoy en d\u00eda representan una disminuci\u00f3n en las ventas de car\u00e1cter minorista, Bra mbila (2006) expresa que \"...los productores agr\u00edcolas, ganaderos, pesqueros y forestales, dif\u00edcilmente van a sobrevivir con sus viejas formas de producir y comercializar. Ante tal disminuci\u00f3n en ventas, muchos productores de peque\u00f1as unidades econ\u00f3micas han decidido cerrar y optar por otras alternativas con mejores beneficios econ\u00f3micos o volverse productores pluriactivos; el t\u00e9rmino pluriactividad se refiere a la existencia de una diversidad de actividades agr\u00edcolas y no agr\u00edcolas ejercidas por los miembros de una unidad familiar, interna y externamente a la propiedad. Chayanov (1979) citado por Dom\u00ednguez (1993) sustenta que la pluriactividad es una funci\u00f3n de tres variables: la insuficiencia de la tierra para un tama\u00f1o familiar y unas necesidades de consumo determinadas; la estacionalidad propia del trabajo agr\u00edcola y lo m\u00e1s importante, el volumen de ingresos obtenidos en comparaci\u00f3n con la actividad agr\u00edcola. Cabe mencionar que el fen\u00f3meno de la disminuci\u00f3n de la actividad de \u00e9stos estratos de la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n llevan aunado un problema p\u00fablico en t\u00e9rminos de la generaci\u00f3n de desempleo agr\u00edcola, la disminuci\u00f3n de la oferta de productos agr\u00edcolas y desde luego una p\u00e9rdida de bienestar de la poblaci\u00f3n que depende de estos sistemas. En tanto que la Organizaci\u00f3n para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO, 2013) se\u00f1ala que los peque\u00f1os agricultores produjeron el 80% de los alimentos consumidos en pa\u00edses en desarrollo. Marco de referencia Existe una diversidad de propuestas para el an\u00e1lisis de las cadenas comerciales o de suministro hort\u00edcola, Reddy et al. (2010) explican la importancia del estudio de factores en la cadena productiva, tales como: la inversi\u00f3n, la infraestructura, la tecnolo g\u00eda, la eficiencia del eslab\u00f3n de acopio o almac\u00e9n de productos; aspectos que se consideraron relevantes para retomarse en el estudio del eslab\u00f3n primario de la cadena (producci\u00f3n), la metodolog\u00eda propuesta carece una revisi\u00f3n acorde a la tipolog\u00eda de prod uctores quienes en esencia suministran los productos a las cadenas referidas y en parte definen la calidad de los productos. Otras aportaciones como las de Flores (2008) y Hang et al. (2007) se enfocan al an\u00e1lisis de cadena a partir de la comprensi\u00f3n del contexto socioecon\u00f3mico de quienes participan en la cadena apoy\u00e1ndose del empleo de m\u00e9todos de colecta de informaci\u00f3n pr\u00e1cticos como las entrevistas a productores, l\u00edderes de ellos, funcionarios gubernamentales y directivos de las empresas en cuesti\u00f3n; en r eferencia a \u00e9stas investigaciones se retomar\u00e1 la propuesta de emplear entrevistas como una herramienta para la obtenci\u00f3n de la informaci\u00f3n necesaria de cada uno de los eslabones de la cadena de suministro, considerando que permite obtener mejores detalles de su funcionamiento. En general, n\u00f3tese que el an\u00e1lisis de cadena no tiene una dimensi\u00f3n espacial espec\u00edfica, es decir, se han encontrado estudios que se sit\u00faan en marcos territoriales de an\u00e1lisis que van desde municipios productores como es el caso de an\u00e1lisis de Lugo (2013) desarrollado en el municipio de Acatzingo en el estado de Puebla, el de Mac\u00edas (2008) en el municipio de Sayula en el estado de Jalisco o el de Acevedo et al. (2012) para el municipio de Marianao en Cuba y hasta an\u00e1lisis a nivel nacional como los que presentan Troncoso y Lobos (2004) para Chile. As\u00ed tambi\u00e9n, los objetivos var\u00edan y con ello la estructura met\u00f3dica empleada. Se puede se\u00f1alar que es posible realizar un an\u00e1lisis de cadena comercial a nivel municipal, ya que la dimensi\u00f3n no resta importancia por comprender el funcionamiento de \u00e9stas, ni para generar estrategias para que \u00e9stas se fortalezcan. De las referencias consultadas se resalta que un adecuado an\u00e1lisis debe contemplar la revisi\u00f3n, cuando menos, de los eslabones m\u00e1s importantes definidos a trav\u00e9s del estudio de sus actores (productor, acopiador, comercializador, consumidor, entre otros) y todo lo que implican sus atributos sociecon\u00f3micos (condiciones de vida, organizaci\u00f3n participativa, participaci\u00f3n con instituciones y otros agentes interesados, entre otros), incluyendo los efectos que se deriven para el medio ambiente y la sociedad en donde se d esempe\u00f1an. Para efectos de la presente investigaci\u00f3n, decenas de productores hort\u00edcolas texcocanos con m\u00e1rgenes de producto para comercializar expresan su necesidad de asesoramiento para integrarse a mercados donde comercializar mejor para lograr mayores p recios y un abasto estable. A fin de conocer la existencia del fen\u00f3meno de exclusi\u00f3n en el mercado hort\u00edcola local en el municipio de Texcoco se buscaron metodolog\u00edas para su determinaci\u00f3n objetiva: Baptista (2013) explica el desarrollo econ\u00f3mico de peque\u00f1 os productores excluidos por la modernizaci\u00f3n comercial a trav\u00e9s de un proyecto que impuls\u00f3 el comercio local de sus productos, sin embargo, no hay una claridad relativa sobre cu\u00e1l fue la situaci\u00f3n de \"peque\u00f1a escala\" de los productores en relaci\u00f3n con los proveedores del mercado moderno que han absorbido casi la totalidad del mercado agroalimentario en Portugal, es decir, adem\u00e1s de la situaci\u00f3n del rezago comercial a nivel cualitativo no se expresan un estado concreto o caracter\u00edstico de la producci\u00f3n loca l que permita comprender el funcionamiento de los procesos de producci\u00f3n y consecuentemente de comercializaci\u00f3n. En este art\u00edculo se pone en pr\u00e1ctica el posible uso de un indicador agregado denominado Nivel de Aceptaci\u00f3n de la Oferta (NA) que tiene por obj etivo presentar la aceptaci\u00f3n econ\u00f3mica y social del suministro de hortalizas producidas localmente, por parte de los nichos de comercializaci\u00f3n que se consideran m\u00e1s exigentes (en este caso se consideran a los supermercados). Reddy, et al. (2010) afirman que los productos perecederos como tal, deber\u00edan ser suministrados en principio para la demanda local a fin de evitar la p\u00e9rdida de valor de los productos frescos o los productos para la elaboraci\u00f3n de comida r\u00e1pida; y reiteran adem\u00e1s, que es viable continuar trabajando en la producci\u00f3n de productos saludables que requieren los consumidores, instaurando instituciones y mecanismos que modifiquen las escalas de las peque\u00f1as unidades de producci\u00f3n de frutas y verduras. As\u00ed, los estu dios de Espinoza et al. (2006) , Bravo (2007) y Alvarado (2009) muestran la importancia de la participaci\u00f3n p\u00fablica expresada en instituciones de ense\u00f1anza y gubernamentales en coordinaci\u00f3n con la privada representada en cada una de las unidades de producci\u00f3n primaria, a fin de conseguir beneficios bipartitos a trav\u00e9s de los flujos de informaci\u00f3n y de conocimiento t\u00e9cnico. Tambi\u00e9n Ech\u00e1nove (2001) demuestra la eficiencia tecnol\u00f3gica de las cadenas agroalimentarias as\u00ed como las pol\u00edticas agr\u00edcolas nece sarias para el resguardo y desarrollo de la actividad hort\u00edcola son indispensables para poder enfrentar los nuevos retos de la agricultura en el marco de la modernizaci\u00f3n. Objetivos Por lo anterior, el objetivo de la investigaci\u00f3n fue calcular el nivel de aceptaci\u00f3n de la oferta texcocana de hortalizas a trav\u00e9s del empleo de encuestas -a productores locales a agentes clave a fin de caracterizar la producci\u00f3n local destinada a la comercializaci\u00f3n. Materiales y m\u00e9todos Encuesta a producto res locales Para calcular el tama\u00f1o muestral se consult\u00f3 informaci\u00f3n del Servicio de Informaci\u00f3n Agroalimentaria y Pesquera de la Secretaria de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n (SIAP -SAGARPA), del H. Ayuntamiento de Texcoco as \u00ed como del Distrito de Desarrollo Rural 03 Texcoco (DDR03) que determinan una existencia de alrededor de 200 productores hort\u00edcolas residentes en el municipio; con dicho dato se procedi\u00f3 al c\u00e1lculo de la muestra. Seg\u00fan el M\u00e9todo de Proporciones de M\u00e1xima V arianza (MPMV), con un tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n igual a 200, un nivel de confianza del 90%, una probabilidad de \u00e9xito o de fracaso del 50% y una precisi\u00f3n del 12%, el tama\u00f1o de la muestra resultado fue de 38 productores hort\u00edcolas, con tal resultado se proce di\u00f3 a la aplicaci\u00f3n de dos encuestas por cada una de las 19 delegaciones municipales consideradas productoras hort\u00edcolas con m\u00e1rgenes de comercializaci\u00f3n. La aplicaci\u00f3n de encuestas se llev\u00f3 a cabo directamente en las parcelas de los productores que eran l ocalizados por referencia de las autoridades responsables de cada una de las 19 delegaciones municipales productoras, la actividad se realiz\u00f3 en d\u00edas considerados clave para la aplicaci\u00f3n: viernes, s\u00e1bados y domingos, del 7 junio al 28 de julio del 2013. Para la colecta de informaci\u00f3n en este rubro de la producci\u00f3n; se procedi\u00f3 al dise\u00f1o del instrumento que fue una encuesta con 107 preguntas, de las cuales 12 son abiertas y 95 cerradas, que adem\u00e1s de contemplar reactivos descriptivos buscaron la salida de factores planteados para el an\u00e1lisis la producci\u00f3n local. Asumiendo la idea de que la caracterizaci\u00f3n de un agente puede asimilarse mejor desde una perspectiva relativa m\u00e1s que por sus atributos planteados de manera aislada; bajo el supuesto de que los supermercados son nichos de comercializaci\u00f3n m\u00e1s modernos que ofrecen productos hort\u00edcolas m\u00e1s inocuos, con mayor calidad y son m\u00e1s deseados por los consumidores; qu\u00e9 aspectos necesitar\u00edan ser forjados en la oferta hort\u00edcola local para asemejarse a las caracter\u00edsticas de oferta que exigen los supermercados a sus proveedores. Tratando de asumir una respuesta a la interrogante, se plantea un indicador agregado denominado Nivel de Aceptaci\u00f3n de la oferta local (NA) que tiene por objetivo pre sentar la aceptaci\u00f3n econ\u00f3mica y social de la oferta de hort\u00edcolas producidos localmente, por parte de los nichos de comercializaci\u00f3n que se consideran m\u00e1s exigentes (supermercados), a trav\u00e9s de la valoraci\u00f3n de diez factores que expresan las caracter\u00edstic as del proceso de producci\u00f3n que llevan a cabo los productores locales analizados (Cuadro 1) Tales factores estad\u00edsticamente son variables nominales que pueden asumir un valor 0 \u00f3 1; un cero establecido para un factor resta peso para el NA y por el contrario un 1 atribuye a incrementar el NA. Cabe resaltar que los valores de cada factor dependen a su vez de una o m\u00e1s caracter\u00edsticas de la producci\u00f3n definidas con los resultados de las encuestas levantadas; las caracter\u00edsticas de cada factor se elige n en funci\u00f3n de las necesidades del cultivo estudiado y son capturadas por categor\u00edas a fin de diferenciar a los productores. De manera simple el nivel de aceptaci\u00f3n de la oferta se denota por la expresi\u00f3n: NA = f (Fct, Dt, T, Ep, Ca, C, V, F, I, If). Por lo que el nivel ideal de NA estar\u00e1 dado por los valores m\u00e1s altos de cada factor que dan un nivel m\u00e1ximo equivalente a diez, 1. Criterios para categorizar los factores emp leados en el indicador agregado Nivel de aceptaci\u00f3n de la oferta local (NA). Factor Categor\u00edas F.1. Facilidad o Dificultad al cambio t\u00e9cnico (Fct). Tendr\u00e1 un valor 0 si el productor nunca ha cambiado de t\u00e9cnicas de fertilizaci\u00f3n o riego \u00f3 1 si ha cambiado al menos una vez. F.2. Disposici\u00f3n al trabajo (Dt) 0 si es pluriactivo \u00f3 1 si \u00fanicamente es hortofruticultor F.3. Transporte (T) 0 si el productor no cuenta con transporte propio \u00f3 1 si el productor cuenta con transporte adecuado para la distribuci\u00f3n de sus hort\u00edcolas. F.4. Estacionalidad del producto (Ep) 0 si una mayor\u00eda de productores expresan incertidumbre respecto a cu\u00e1ndo van a producir \u00f3 1 si una mayor\u00eda de productores mantiene producci\u00f3n de hort\u00edcolas todo el a\u00f1o. F.5. Nivel de confianza asociativa.(Ca) 0 si no conf\u00eda en la asociaci\u00f3n con otros entes econ\u00f3micos (gobierno, otros productores, supermercados, inversionistas locales - empresarios -), \u00f3 1 si conf\u00eda. F.6. Calidad ( C) \u00b6 0 si el producto no tiene las caracter\u00edsticas f\u00edsicas que desea el mercado exigente \u00f3 1 si las tiene. F.7. Volumen. (V) 0 si no cuenta con rendimientos de producci\u00f3n texcocana igual o mayores a los rendimientos promedio del estado de Puebla \u00f3 1 si mayor o igual al rendimiento promedio del estado de Puebla. F.8. Financiamiento. (F) \u00a7 0 si no tiene financiamiento \u00f3 1 tienen financiamiento. F.9. Inocuidad (I) 0 si una mayor\u00eda de productores no toman medidas de inocuidad o son poco consideradas \u00f3 1 si una mayor\u00eda llevan a cabo medidas de inocuidad. F.10. Infraestructura (If) \u00b6\u00b6 0 si una mayor\u00eda de productores no cuenta con la infraestructura b\u00e1sica para su producci\u00f3n \u00f3 1 si una mayor\u00eda cuenta con la infraestructura b\u00e1sica. : Los factores exhibidos se derivan del an\u00e1lisis de una o m\u00e1s preguntas formuladas en la encuesta a productores locales. : Se estudia el nivel de confianza para asociarse con supermercados, empresarios, gobierno u otros productores. \u00b6: Se contemp la la realizaci\u00f3n de selecci\u00f3n de productos y de procesos de certificaci\u00f3n de calidad. \u00a7: El valor ser revisa en la asistencia al cr\u00e9dito o apoyos gubernamentales. : Se asocia con actividades realizadas para procurar inocuidad, ya sean cultivos de campo abierto o de invernadero. \u00b6\u00b6: Se asocia con la posesi\u00f3n de invernaderos, almacenes, cisternas o pozo para riego, oficinas de control. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con elementos conceptuales extra\u00eddos del marco de referencia. Resultados y discusi\u00f3n Caracterizaci\u00f3n de la muestra de productores La producci\u00f3n local es entendida a partir del estudio de la muestra de los 38 productores encuestados, pertenecientes a 19 comunidades destacadamente productoras y distribuidas en la periferia de T excoco, cuyas caracter\u00edsticas (ver Cuadro 2 ) los definen como peque\u00f1os productores porque cada uno posee menos de 15 hect\u00e1reas de cultivo, utilizan mano de obra familiar y contratan a menos de 20 personas por a\u00f1o. Cuadro 2. Caracter\u00edsticas descriptivas de los hortofruticultores texcocanos, 2013 M\u00ednimo M\u00e1ximo Media Desviaci\u00f3n t\u00edpica Edad (a\u00f1os) 21 79 52.34 12.735 Nivel de estudios 0 6 2.34 1.615 Experiencia (a\u00f1os) 1 70 18.45 17.021 Empleados (cantidad) 0 15 2.37 3.267 Empleo familiar (cantidad) 0 5 2.18 1.333 Superficie cultivada para comercio (hect\u00e1reas) .03 15 1.20 2.778 : En escala del 0 al 6; 0: sin estudios, 1: primaria trunca, 2: primaria, preparatoria, 5: ingenier\u00eda o licenciatura y 6: posgrado. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con informaci\u00f3n derivada de las encuestas levantadas a productores locales. Factores analizados de la producci\u00f3n local El levantamiento de encuestas a productores y la conformaci\u00f3n de una base de datos permitieron el an\u00e1lisis de diez factores que admiten la caracterizaci\u00f3n de la producci\u00f3n local a partir del an\u00e1lisis de la muestra de 38 productores encuestados. A continuaci\u00f3n se describir\u00e1 a cada uno de los factores y las caracter\u00edsticas analizadas del proceso de producci\u00f3n: El primer factor analizado fue la Facilidad o dificultad al cambio t\u00e9cnico (Fct) donde se verific\u00f3 como caracter\u00edstica a la cantidad de veces que el productor ha cambiado las t\u00e9cnicas de riego o de fertilizaci\u00f3n a fin de mejorar su producto ( Cuadro 3 ). Se dice que los nichos de comercializaci\u00f3n m\u00e1s exigentes esperan negociar con un productor que se encuentre en el constante af\u00e1n de obtener cada vez mejores productos, al menos a trav\u00e9s de la b\u00fasqueda de mejores t\u00e9cnicas de fertilizaci\u00f3n o de riego. Con respe cto a esta caracter\u00edstica se encontr\u00f3 que el 63% de productores nunca hab\u00edan cambiado de t\u00e9cnicas, recordando que el promedio de experiencia en la producci\u00f3n hort\u00edcola de la muestra es de 18 a\u00f1os. En el segundo factor analizado fue la Disposici\u00f3n al trabajo (Dt) donde como caracter\u00edstica se identific\u00f3 la porci\u00f3n de productores pluriactivos. Se dice que un nicho exigente de comercializaci\u00f3n aceptar\u00e1 negociar con los productores m\u00e1s disciplinados y dedicados a su actividad hort\u00edcola, que aseguren m\u00e1s atenci\u00f3n al manejo de los productos. Se encontr\u00f3 que el 50% de los productores no se dedican exclusivamente a la producci\u00f3n hort\u00edcola pues adem\u00e1s se desempe\u00f1an en otras actividades a fin de obtener los ingresos familiares necesarios ( Cuadro 3). En el tercer factor analizado, Transporte (T), se revis\u00f3 como caracter\u00edstica el tipo empleado para trasladar la mercanc\u00eda de la parcela hacia los destinos de distribuci\u00f3n. Se encontr\u00f3 que ninguno de los productores cuenta c on transporte con sistemas de regulaci\u00f3n de temperatura, pero el 63% de ellos cuentan con camionetas para transporte local de sus productos. Todos los productores cuentan con alg\u00fan medio de transporte que consienten como \u00f3ptimo para el transporte a nivel municipal (Cuadro 3). En el cuarto factor analizado, denominado Estacionalidad del producto (Ep), se revis\u00f3 como caracter\u00edstica la disponibilidad de producci\u00f3n hort\u00edcola que se ten\u00edan en las parcelas durante los dos ciclos agr\u00edcolas, o cultivos anuales si era el caso. Con respecto a este factor se encontr\u00f3 que el 63% de los productores mantienen cultivadas sus parcelas con hort\u00edcolas durante todo el a\u00f1o. De manera frecuente se se\u00f1al\u00f3 la producci\u00f3n de calabaza, jitomate, lechug a, cilantro y tomate a lo largo de todo el a\u00f1o ( Cuadro 3 ). En el quinto factor analizado, Confianza asociativa (Ca), se revisaron cuatro caracter\u00edsticas que definen la confianza del productor hacia otros grupos de inter\u00e9s en su actividad, como son: mismos nichos de mercado m\u00e1s exigentes (supermercados), otros empresarios de comercializaci\u00f3n, el gobierno y otros productores de hort\u00edcolas. Para el quinto factor se encontr\u00f3 que el 79% de los productores no se encuentran participa ndo en ning\u00fan tipo de organizaci\u00f3n de productores agr\u00edcolas, en tanto que la proporci\u00f3n restante refirieron estar afiliados a las siguientes organizaciones: tres en Productores Agroecol\u00f3gicos de la Zona Oriente, P. A. Z. O., uno en Red de Tianguis y Mercados Org\u00e1nicos, uno en Pedro Garc\u00eda y Asociaci\u00f3n y tres en peque\u00f1as organizaciones sin denominaci\u00f3n (Cuadro 3). Cuadro 3. Caracter\u00edsticas de factores y su categorizaci\u00f3n. Factor y sus caracter\u00edsticas Categor\u00ed as identificadas Frecuencia absoluta Frecuencia relativa (%) F.1.Facilidad o Dificultad al cambio t\u00e9cnico (Fct): N\u00famero de veces que ha incurrido a cambiar de t\u00e9cnicas de riego y de fertilizaci\u00f3n. 0 24 63.2 1 2 5.3 2 10 26.3 3 2 5.3 F.2. Disposici\u00f3n al trabajo (Dt): Productores pluriactivos. No pluriactivos (0) 19 50 Si pluriactivos (1) 19 50 F.3. Transporte (T): Tipo de transporte empleado Otros (0) 9 23.7 Auto (1) 5 13.2 camioneta no acondicionada (2) 24 63.2 camioneta acondicionada (3) 0 0 F.4. Estacionalidad del producto (Ep): Producci\u00f3n de hortalizas en Primavera -Verano y Oto\u00f1o - Invierno No, s\u00f3lo primavera (1) 14 36.8 SI, todo el a\u00f1o hay cultivo de hort\u00edcolas (2) 24 63.2 F.5. Confianza asociativa (Ca): Afiliaci\u00f3n a organizaci\u00f3n de productores No (0) 30 78.9 Si (1) 8 21.1 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de la encuesta a productores texcocanos, 2013. Adem\u00e1s, se encontr\u00f3 que el 55% de los productores encuestados tienen indiferencia sobre los supermercados, es decir, bajo un escenario de negociaci\u00f3n de sus mercanc\u00edas con los supermercados, el 55% conf\u00eda en el supermercado en un nivel a 50% de confianza en escala de 0 a 100%; el 8% de los productores confiar\u00eda en los supermercados plenamente, es decir a una confianza del 100%, y un 21% desconfiar\u00eda de los supermercados absolutamente, es decir a una confianza del 0%. De modo similar a los resultados de con fianza a supermercados fueron los resultados de confianza asociativa con los empresarios (pueden referirse a distribuidores locales o inversionistas locales). Por otra parte, el 71% de los productores indicaron que desconf\u00edan plenamente del gobierno, porqu e no se involucra en la actividad del subsector econ\u00f3mico. El sexto factor analizado fue la Calidad (C), en el que se estudiaron dos caracter\u00edsticas como los son la realizaci\u00f3n de selecci\u00f3n de calidad (es decir, una clasificaci\u00f3n de la producci\u00f3n ya sea po r tama\u00f1os, formas, grado de maduraci\u00f3n, integridad o frescura) y la inclusi\u00f3n de la producci\u00f3n a procesos de certificaci\u00f3n de calidad. Se encontr\u00f3 que el 68% de los productores encuestados realizan selecci\u00f3n de sus productos frescos a fin de diferenciar las calidades de su producci\u00f3n y ofrecer las mejores para el mercado. Por otro lado el 89.5% se\u00f1al\u00f3 que nunca han sometido sus productos a procesos de certificaci\u00f3n de calidad (Cuadro 4). Cuadro 4. F.6. Calidad Calidad (C) Categor\u00edas ident ificadas Frecuencia absoluta Frecuencia relativa (%) F.6.1. Selecci\u00f3n de productos para comercializar No (0) 12 31.6 Si (1) 26 68.4 F.6.2. Procesos de certificaci\u00f3n de calidad No (0) 34 89.5 Si (1) 4 10.5 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de la encuesta a productores. En el s\u00e9ptimo factor analizado Volumen (V) se compararon los rendimientos de 18 cultivos producidos en Texcoco con respecto a los producidos en Puebla; esta \u00faltima que fue la regi\u00f3n referida como principal proveedor de producto s frescos de los supermercados establecidos en Texcoco. Con respecto a este factor se encontr\u00f3 que ocho cultivos texcocanos tienen rendimientos m\u00e1s altos que los cultivados en Puebla. No se compara la superficie cultivada del estado de Puebla con la del municipio, pero Texcoco tiene un mejor y destacado potencial productivo en cultivo de haba verde, tomate verde y calabacita (Cuadro 5). Cuadro 5. F.7. Volumen Volumen (V) Categor\u00edas identificadas Frecuencia absoluta Frecuencia relativa (%) F.7.Comparaci\u00f3n entre rendimientos de producci\u00f3n local (Texcoco) contra N\u00famero de productos con mejores rendimientos en Puebla 10 56.0 rendimientos de producci\u00f3n de una regi\u00f3n predominante (Puebla) en el abasto del mercado local, para 18 productos hort\u00edcolas producidos en ambos sitios. N\u00famero de productos con mejores rendimientos en Texcoco 8 44.0 Fuente : Elaboraci\u00f3n propia con datos del SIAP -SAGARPA, 2012. En el octavo factor analizado, Financiamiento (F), se revisaron dos caracter\u00edsticas: el uso de cr\u00e9dito y el de apoyos gubernamentales como soportes financieros adicionales, ya que un nicho comercial exigente espera negociar con una entidad productora que mantenga un m\u00ednimo de riesgos financieros y asegure el logro de su producci\u00f3n. Se encontr\u00f3 que el 84% de los productores no cuentan con ning\u00fan tipo de cr\u00e9dito para mantener las necesidades econ\u00f3micas de su cultivo, y por otra parte, el 68% indic\u00f3 que no cuentan con apoyos gubernamentales ni institucionales en materia de recursos de asesor\u00eda t\u00e9cnica, econ\u00f3mica o en especie, 12% se\u00f1al\u00f3 emplear apoyos (Cuadro 6). Cuadro 6. F.8. Financiamiento Financiamiento (F) Categor\u00edas identificadas Frecuencia absoluta Frecuencia relativa (%) F.8.1. Cr\u00e9dito para mantener su cultivo No (0) 32 84.2 Si (1) 6 15.8 F.8.2. Apoyos gubernamentales o institucionales para mantener su cultivo No (0) 26 68.4 Si (1) 12 31.6 Fuente. Elaboraci\u00f3n propia con datos de la encuesta a productores texcocanos. Cuadro 7. F.9. Inocuidad Inocuidad (I) Categor\u00edas identificadas Frecuencia absoluta Frecuencia relativa (%) F.9.1. Emplea ropa especial para trabajo hort\u00edcola (10 encuestados) No (0) 8 80.0 Si, cuidado al da\u00f1o propio (1) 1 10.0 Si, cuidado de la verdura para el consumo (2) 1 10.0 F.9.2. Desinfecci\u00f3n de calzado para ingresar al cultivo. (10 encuestados) No (0) 7 70.0 Si (1) 3 30.0 F.9.3. N\u00famero de perros cuidando el huerto. (28 encuestados) 0 21 75.0 1 4 14.2 2 1 3.6 5 1 3.6 6 1 3.6 F.9.4. Parcela a pie de carretera. (28 encuestados) No (0) 24 86.0 Si (1) 4 14.0 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de la encuesta a productores texcocanos, 2013. En el noveno factor analizado, Inocuidad (I), se revisaron dos caracter\u00edsticas \u00fanicamente para productores con producci\u00f3n a cielo abierto y otras dos caracter\u00edsticas exclusivamente para productores con cultivo protegido bajo t\u00fanel o bajo invernadero, que d efinen aspectos b\u00e1sicos de inocuidad en los productos hort\u00edcolas, asociados con el empleo de vestimenta adecuada as\u00ed como acciones en disposici\u00f3n de evitar la contaminaci\u00f3n microbiol\u00f3gica de los productos hort\u00edcolas. De los diez productores con cultivo pro tegido se encontr\u00f3 que el 80% de los productores no emplean ropa adecuada para realizar sus labores en invernadero en ning\u00fan periodo del ciclo productivo, el 70% no realiza desinfecci\u00f3n de su calzado en ning\u00fan periodo del ciclo productivo; en tanto que de los 28 productores con cultivo a cielo abierto se encontr\u00f3 que el 75% evita tener mascotas cerca de la parcela cultivada y el 86% mantienen parcelas cultivadas lejos de carreteras altamente transitadas (Cuadro 7). Finalmente, en el d\u00e9cimo factor analizado, Infraestructura (If), se revisaron tres caracter\u00edsticas tanto para productores con producci\u00f3n a cielo abierto como productores con cultivo protegido bajo t\u00fanel o bajo invernadero, y una caracter\u00edstica m\u00e1s, exclusivamente de estos \u00faltimos productores mencionados, caracter\u00edsticas asociadas con la posesi\u00f3n de infraestructura necesaria para cubrir \u00f3ptimamente las necesidades de la producci\u00f3n que va a comercializarse, no encontr\u00e1ndose ning\u00fan encuestado que contas e con este \u00faltimo factor ( Cuadro 8). Cuadro 8. F.10. Infraestructura Infraestructura (If) Categor\u00edas identificadas Frecuencia absoluta Frecuencia relativa (%) F.10.1. Pozo o cisterna propio y en parcela No (0) 22 57.9 Si (1) 16 42.1 F.10.2. Bodega o almac\u00e9n en parcela No (0) 36 94.7 Si (1) 2 5.3 F.10.3. Caseta de ingreso u oficina de control en parcela No (0) 38 100.0 Si (1) 0 0.0 F.10.4. Invernadero o t\u00fanel propio (10 encuestados) No (0) 0 0.0 Si (1) 10 100.0 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de la encuesta a productores. C\u00e1lculo del nivel de aceptaci\u00f3n de la oferta local Para aportar referencias m\u00e1s espec\u00edficas de c\u00f3mo est\u00e1n produciendo los texcocanos; se emple\u00f3 el indicador compuesto denominado Nivel de Aceptaci\u00f3n de la oferta local (NA). El resultado del NA de los 38 productores: = 4 puntos (Cuadro 9). Interpretando la funci\u00f3n, el nivel de aceptaci\u00f3n de 4 puntos de la oferta se eval\u00faa como baja. Con la informaci\u00f3n anterior, se menciona que la producci\u00f3n local que tiene por objetivo ser comercializada se encuentr a en una situaci\u00f3n vulnerable ya en t\u00e9rminos de la mayor\u00eda de los 38 productores se muestra su dificultad para realizar cambios t\u00e9cnicos de producci\u00f3n, a la vez que la calidad de sus productos no es la adecuada para los comercios modernos que se encuentran en expansi\u00f3n en el mercado, por otra parte no presentan capacidad asociativa con otros agentes que participan en la cadena de suministro, ni tampoco cuentan con vol\u00famenes, infraestructura y financiamiento id\u00f3neos para enfrentar retos de modernizaci\u00f3n. Por otra parte, la producci\u00f3n local sigue comercializ\u00e1ndose porque los productores conservan su disciplina en el trabajo agr\u00edcola procurando pr\u00e1cticas inocuas en sus cultivos en tanto que las condiciones clim\u00e1ticas del municipio, y en algunos casos la infraestructura como invernaderos y t\u00faneles, permiten obtener producci\u00f3n excedente de hort\u00edcolas durante los dos ciclos agr\u00edcolas, primavera - verano y oto\u00f1o -invierno; y adem\u00e1s porque poseen veh\u00edculos de transporte \u00fatiles para comercializar. A trav\u00e9s de las encuestas realizadas a los productores se hall\u00f3 un fen\u00f3meno de retorno en el traspaso de hort\u00edcolas (principalmente, tomate, jitomate, lechuga, nopal, cilantro, zanahoria y calabaza) del productor local hacia bodegueros de la central de abastos Iztapalapa mismos que a su vez se identificaron en recauder\u00edas y tianguis texcocanos con procedencia de tal central. Conclusion es A trav\u00e9s del dise\u00f1o y c\u00e1lculo del indicador agregado Nivel de Aceptaci\u00f3n de la oferta local (NA) se logr\u00f3 analizar la capacidad competitiva de la producci\u00f3n hort\u00edcola texcocana, dej\u00e1ndose notar como las principales deficiencias en caracter\u00edsticas de la producci\u00f3n a la dificultad al cambio t\u00e9cnico, la inasistencia en procesos de certificaci\u00f3n de calidad, bajos rendimientos en la mayor\u00eda de cultivos en comparaci\u00f3n con oferentes del mismo mercado (producci\u00f3n poblana), la baja utilizaci\u00f3n de cr\u00e9dito o apoyo s gubernamentales y la desconfianza hacia otros actores interesados en la producci\u00f3n local. La utilidad del empleo del indicador, adem\u00e1s de definir un grado de aceptaci\u00f3n o rechazo por parte de los nichos de comercializaci\u00f3n m\u00e1s modernos, pone de manifiest o la caracterizaci\u00f3n de los procesos de producci\u00f3n local. El estudio aporta una visi\u00f3n de la producci\u00f3n local, recomendada para este tipo de trabajos, realiz\u00e1ndose de manera complementaria al estudio de la actividad agr\u00edcola un an\u00e1lisis de la distribuci\u00f3n a nivel de mayorista y detallista -a partir de la informaci\u00f3n generada con las entrevistas mantenidas con informantes clave de las grandes cadenas de distribuci\u00f3n con establecimientos en la zona -. La informaci\u00f3n generada a partir de las entrevistas a respo nsables de compra de grandes superficies aporta valiosos datos acerca de los crecientes requerimientos de los supermercados -l\u00edderes en calidad dentro del nivel detallista - hacia sus proveedores. Finalmente, en esta investigaci\u00f3n se pone de manifiesto la aplicaci\u00f3n de un m\u00e9todo de an\u00e1lisis basado en el uso de un indicador agregado, que pretenden ampliar la visi\u00f3n de los estudiosos de cadenas agroalimentarias y emprendedores de las actividades agr\u00edcolas a peque\u00f1a escala, as\u00ed como de los tomadores de decisiones en el \u00e1mbito comercial. Agradecimientos Al Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda por el financiamiento otorgado para un \u00f3ptimo desarrollo de la presente investigaci\u00f3n. Literatura citada Acevedo S, J., M. Gomez A., M. y T. Lopez J., (2012), \"Analisis de la cadena de valor hortofruticola del municipio Marianao, en La Habana, Cuba\". Ingenieria Industrial, 33(2):14. Alvarado B, A., (2009), \"Vinculaci\u00f3n universidad -empresa y su contribuci\u00f3n al desarrollo regional\". Ra Ximhai, v ol. 5, n\u00fam. 3, septiembre -diciembre, 2009, pp. 407 -414; http://www.redalyc.org/pdf/461/46111817013.pdf. (Acceso el d\u00eda 15 de diciembre de 2014). Ayala G, A. V., R. Rindermann S., G. Almaguer V., S. R. M\u00e1rquez B., B. Carrera C. y J.L. Jolalpa B., (2012), Competitividad del sector agropecuario: implicaciones y retos. Ed. Plaza y Vald\u00e9s, M\u00e9xico, 189p. Baptista, A., A. Crist\u00f3v\u00e3o, I. Rodrigo, M. L. Tib\u00e9rio, D. Vilas B., (2013), \"Selling directly fresh and local products, looking at a new localized rurality: the case of PROVE Project in Portugal\". Spanish journal of rural development, 4 (4):23 -34. Brambila P, J. J., (2006), En el umbral de una Agricultura Nueva. Chapingo, M\u00e9xico: UACh - Colegio de P ostgraduados. 315p. Bravo, O., (2007), \"La dimensi\u00f3n pol\u00edtica del desarrollo local\". Qu\u00f3rum Acad\u00e9mico, volumen 4, n\u00famero 1, pp 27 -45.. Ch\u00e1vez, M., (2002), \"The transformation of mexican Retailing with NAFTA\". Development Policy Review, Volume 20, number 4, pp. 503-514. D\u00edaz Y, I., (2004), \"Salud alimentaria y trazabilidad: exigencias de los consumidores\". Vida rural, n\u00famero 200, pp.112 -117. Dom\u00ednguez M, R., (1993), \"Caracterizando al campesinado y a la econom\u00eda campesina\", Agricultura y Sociedad, n\u00famero 66, pp. 97 -136. Ech\u00e1nove H, F., (2001), \"Abastecimiento a la Ciudad de M\u00e9xico: El caso de los Peque\u00f1os Productores de Fresa en Guanajuato. Distrito Federal, M\u00e9xico\", Investigaciones Geogr\u00e1ficas, n\u00fam. 45, agosto, 2001, pp. 128 -148; http://www.redalyc.org/ articulo.oa?id=56904509. (Accesado el d\u00eda 12.12.2014). Espinoza A, J., I. Orona C., G. Moctezuma L., H. Salinas G. y J. V\u00e1zquez A., (2006), \"Alianzas p\u00fablico -privadas para la investigaci\u00f3n en los eslabones de producci\u00f3n primaria, procesamiento y comercializaci\u00f3n de la cadena agroalimentaria\", Agrofaz, volumen 6, n\u00famero,pp. 241 -250. Food and Agriculture Organization (FAO) y F. A., (2013), La alimentaci\u00f3n y la agricultura en cifras. FAO -FIAT -PANIS: http://www.fao.org/resources/infographics/ infographics - details/es/c/203563/. (Accesado el d\u00eda 12.12.2014). Flores P, J., (2008), Globalizaci\u00f3n de cadenas agroalimentarias, el caso de la cebada -malta -cerveza en M\u00e9xico y su impacto en las condiciones de vida de los productores de cebada del altiplano central (1985 -2005). Tesis Doctoral. Madrid, Universidad Complutense de Madrid. Hang, G., C. Seibane, G. Larra\u00f1aga, C. Kebat, M. Bravo, G. Ferraris y V. Blanco, (2007), \"Comercializaci\u00f3n y consumo de tomate en la Plata, Argentina. Un enfoque mediante el an\u00e1lisis de la cadena agroalimentaria\" (En l\u00ednea), Bioagro: http://www.scielo.org.ve/scielo.php?pid=S1316 -33612007000200006&script= (2013), \"Supermercados, estrategias y peque\u00f1os productores hort\u00edcolas en el municipio de Acatzingo: el caso Walmart\". (En l\u00ednea) Econom\u00eda, Sociedad y Territorio: http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=11126608001. (Accesado el d\u00eda 15.11.2014) Macias M, A., (2008), \"Costos ambientales en zonas de coyuntura agr icola. La horticultura Mart\u00ednez, S. y E. J im\u00e9nez, (1991), C\u00f3mo dominar el marketing. Barcelona, Espa\u00f1a: Grupo Editorial Barcelona. Reardon, T. y Berdegu\u00e9, J. A., (2003), \"La r\u00e1pida expansi\u00f3n de los supermercados en Am\u00e9rica Latina: Desaf\u00edos y oportunidades para el desarrollo\" (En l\u00ednea), Econom\u00eda: http://revistas.pucp.edu.pe/index.php/economia/article/view/943. (accesado el d\u00eda 23.10.2014) Reardon, T. y Berdegu\u00e9, J. A., (2006), \" Papel del comercio minorista en la transformaci\u00f3n de los sistemas agroalimentarios\" (En l\u00ednea) RIMISP Centro Latinoamericano para el Desarrollo Rural: Temas y Debates Rurales: http://www.rimisp.org/wp - content/files_mf/1366829994DTR_No_10_Reardon_Berdegue.pdf. (Accesado el d\u00eda 13.11.2014). Reddy G, P., K. M. R. and M. P. C., (2010), \"Value Chains and Retailing of Fresh Vegetables and Fruits, Andhra Pradesh\" (En l\u00ednea). Agricultural Economics Research Re view: http://ageconsearch.umn.edu/bitstream/96920/2/8 -GP-Reddy.pdf. (Accesado el d\u00eda 20.11.2014). Schwentesius R, R., y M. \u00c1. G\u00f3mez C., (2006), \"Supermercados y peque\u00f1os productores hort\u00edcolas en M\u00e9xico\" (En el 20.08.2014). Troncoso, C. y G. Lobos A., (2004), \"M\u00e1rgenes de comercializaci\u00f3n y de concentraci\u00f3n industrial en el mercado de furtas y hortlizas en el d\u00f3a 28.11.2014). Evaluaci\u00f3n de sostenibilidad de los huertos implementados por pesa en Tlaxcala Maribel Monroy Miranda1, Rita Elise Schwentesius 1 Maribel maribelmmiranda@outlook.com . UACH Posgrado en Sociolog\u00eda Rural Resumen La FAO cre\u00f3 un Proyecto de Estrategias de Seguridad alimentaria (PESA) en el a\u00f1o 1994, el cual tiene como objetivo brindar desarrollo sostenible y seguridad alimentaria a trav\u00e9s de tres ejes: disponibilidad, accesibilidad y diversificaci\u00f3n. Para el caso de M\u00e9xico, el PESA entr\u00f3 en fase de pilotaje en el a\u00f1o 2002 y para el a\u00f1o 2010 se le dio una partida de presupuesto federal para cubrir a 16 estados de la rep\u00fablica. La presente investigaci\u00f3n tiene como finalidad evaluar la sostenibilidad de los huertos implementados por el Proyecto de Seguridad Alimentaria en Tlaxcala a trav\u00e9s de indicadores de la metod olog\u00eda MESMIS para el a\u00f1o 2018 y evaluar el objetivo de la pol\u00edtica de brindar seguridad alimentaria a las familias beneficiadas y por \u00faltimo realizar un an\u00e1lisis de las fortalezas y debilidades del programa. Los instrumentos utilizados fueron cualitativos y cuantitativos, se realiz\u00f3 una entrevista semi -estructurada y visitas a los huertos en Tlaxcala, para despu\u00e9s medir los indicadores econ\u00f3micos, ambientales y sociocultu rales. Los resultados obtenidos muestran que los huertos implementados por PESA no son sostenibles y no generan seguridad alimentaria a los beneficiarios, debido a que las Agencia de Desarrollo Rural no cuentan con el equipo capacitado para instruir a un correcto funcionamiento del huerto y debido a la pluriactividad de los beneficiarios, disminuye el inter\u00e9s de producir sus propios alimentos. En conclusi\u00f3n, las pol\u00edticas implementadas deben de contar con evaluaciones que puedan proporcionar cifras para conocer su efectividad, as\u00ed como las ADR deben de estar capacitadas en el aspecto t\u00e9cnico de pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas. Palabras clave: huertos familiares, seguridad alimentaria, pol\u00edticas p\u00fablicas. Abstract A Project of Food Security Strategies (PFSS) was created by the FAO in 1994, which aims to provide sustainable development and food security Mexico, the SPFS entered at the pilot scheme stage in 2002 and for 2010 a federal budget item was given to cover 16 states of the republic. The present investigation has as aim to evaluate the sustainability of the orchards implemented by the Food Security Project in Tlaxcala through the indicators of the MESMIS activity for the year 2018 and to evaluate the objective of the policy of providing security of service to the benefited families and finally to perform an analysis of the strengths and weaknesses of the program. The used instruments are qualitative and quantitative, a semi -structured interview and visits to the orchards in Tlaxcala were carried out, to then measure the economic, environmental and sociocultural indicators. The obtained results that the orchards implemented by PFSS are not sustainable and they do not generate food security for the beneficiaries, because the Rural Development Agencies do not have training and equipment to instruct a correct functioning of the orchard and due to the multipurpose nature of the beneficiaries, th e interest of producing their own the implemented policies must have evaluations that can provide figures to know their effectiveness, as well as the ADRs must be technical of agroecological practices. Key family gardens, sustainability, food security, public politics INTRODUCCION Hoy en d\u00eda nos encontramos inmersos en una crisis social y hemos perdido la conexi\u00f3n con lo natural, el sistema capitalista o sistema dualista ha orillado al ser huma no a desconectarse de la naturaleza y a consumir alimentos altamente industrializados, generando una inseguridad alimentaria. En M\u00e9xico, el modelo de producci\u00f3n de alimentos \"la agricultura industrial\" no ha generado los resultados esperados por los ciudad anos, ya que se han acrecentado la desigualdad social, la desnutrici\u00f3n, las enfermedades cr\u00f3nicas y la pobreza. En las \u00faltimas d\u00e9cadas se han implementado pol\u00edticas p\u00fablicas encaminadas a mitigar los efectos de la agricultura industrial y estrategias a nivel internacional para promover la agricultura familiar, \"la agricultura familiar campesina, es fuente fundamental de un legado importante de saber agr\u00edcola tradicional, de agrobiodiversidad y de estrategias de soberan\u00eda alimentaria\" (Altieri y Nicholls; 2012: 30). La FAO ha desarrollado un programa en M\u00e9xico, llamado Proyecto de Estrategia para alcanzar la Seguridad Alimentaria \"PESA\" que tiene como finalidad mejorar la calidad de vida, compartir conocimientos de producci\u00f3n agropecuaria y que las zonas r urales obtengan una seguridad alimentaria. A trav\u00e9s de capacitaci\u00f3n, asistencia t\u00e9cnica y aplicaci\u00f3n de huertos familiares. Los Huertos Familiares, han existido desde la domesticaci\u00f3n de las plantas. Existen diversas definiciones de huertos familiares, que van desde un agroecosistema a un espacio social donde se intercambian saberes culturales y se resguardan las semillas, protegiendo la biodiversidad. La presente investigaci\u00f3n tiene como finalidad evaluar la sostenibilidad de los huertos familiares impleme ntados por el PESA en Tlaxcala, ya que los cambios socioecon\u00f3micos, culturales y ambientales ponen a prueba la posibilidad de durabilidad de los agroecosistemas. A nivel mundial, las crisis econ\u00f3micas dejan estragos en las sociedades m\u00e1s vulnerables la del 2008 gener\u00f3 un decrecimiento negativo del producto interno bruto en M\u00e9xico del 6.5% para el 2009 (L\u00f3pez y Gallardo; 2015:24) dejando un aumento de la pobreza alimentaria en el pa\u00eds. Aunado al escenario que dejo la crisis, el sistema agroalimentario no es capaz de asegurar alimentos saludables a la poblaci\u00f3n. \"El r\u00e9gimen agroalimentario corporativo no ha sido construido para satisfacer nuestras necesidades alimentarias, sino para nutrir los requerimientos de expansi\u00f3n y acumulaci\u00f3n sin l\u00edmites de las grandes organizaciones empresariales que gobiernan el negocio alimentario\" (Gonz\u00e1lez, 2014:25). Es importante voltear a ver las acciones que est\u00e1 realizando el gobierno, con la finalidad de apoyar a las familias a obtener seguridad alimentaria. Ya que \"M\u00e9xico tiene una larga experiencia en la promoci\u00f3n del desarrollo rural y agr\u00edcola\" (Santoyo, Ramirez y Suvedi;2000:8). Pero al d\u00eda de hoy las estrategias implementadas no han dado los resultados esperados. Un proyecto de estrategias, requiere ser adecuado de acuerdo a las deficiencias en la localidad donde se llevar\u00e1 a cabo, es por ello que se realizar\u00e1 la evaluaci\u00f3n con la finalidad de que los resultados puedan \"orientar la toma de decisiones con relaci\u00f3n al futuro del programa\" (Santoyo et al. 2000:15). SOSTENIBILIDAD El concepto de desarrollo sostenible tiene sus or\u00edgenes en el informe Brundtland de 1987 \"El desarrollo sostenible es el desarrollo que satisface las necesidades de la generaci\u00f3n presente sin comprometer la capacidad de las generaciones futuras para satisfacer sus propias necesidades\". (CMMAD;1987) Lo que implica que se debe de generar desarrollo siempre y cuando no s e afecte a generaciones futuras, as\u00ed tambi\u00e9n implica que se mejoren las condiciones socioambientales \"proceso mediante el cual se cubrir\u00edan de manera permanente las necesidades materiales y espirituales de todos los habitantes del planeta, sin deterioro o incluso mejora se las condiciones socioambientales que le dan sustento\" (Masera et al; 1998:10). PESA En 1994, la FAO crea el Programa Especial de Seguridad Alimentaria (PESA) con el objetivo de garantizar la Seguridad Alimentaria, reducir la incidencia del hambre y la desnutrici\u00f3n en pa\u00edses de bajos ingresos. Entre el a\u00f1o 2002 y 2006 se implementa en M\u00e9xico el programa en fase de pilotaje, en el a\u00f1o 2007 se le asigna una partida presupuestal en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n (PEF) y en el 2008 se le denomina Proyecto Estrat\u00e9gico de Seguridad Alimentaria, para el a\u00f1o 2013 se alinea con la Cruzada Nacional Contra el Hambre, estrategia nacional de pol\u00edtica social cuyo objetivo es combatir el hambre y la desnutrici\u00f3n (MM -2016). Y en el 2014 forma un componente del Programa Integral para el Desarrollo Rural (PIDER) y en el a\u00f1o 2015 el PESA se fusiona con otros programas para conformar el Programa de Apoyo a Peque\u00f1os Productores. El objetivo de PESA es mejor ar la seguridad alimentaria y contribuir a la reducci\u00f3n de la pobreza de manera sostenible en las zonas rurales, a trav\u00e9s de proyectos como: a) Hogar saludable, traspatio, milpa . Se apoya a los productores con infraestructura para poner un traspatio o huerto familiar, y con maquinaria para la recolecci\u00f3n de milpa. (FAO,2016) b) Cadena productiva. De acuerdo al estudio de la microrregi\u00f3n, se seleccionan sistemas - productos que son apoyados con infraestructura y capacitaci\u00f3n para el caso de Tlaxcala en el 2018 entr o el maguey, durazno y tejocote. (FAO, 2016) c) Diversificaci\u00f3n. Los productores son apoyados con capacitaciones para su econom\u00eda familiar y se organizan tianguis locales, para que se comercialice su producci\u00f3n o derivados. (FAO, 2016) Conserv ando el enfoque micro regional que realizan las Agencias de Desarrollo Rural, en estrecha colaboraci\u00f3n con la secretaria de fomento agropecuario del estado de Tlaxcala. METODOLOGIA El objetivo de la investigaci\u00f3n fue evaluar la sostenibilidad de los huertos implementados por PESA en el estado de Tlaxcala a trav\u00e9s de criterios econ\u00f3micos, ambientales y socioculturales para ello se utiliz\u00f3 la metodolog\u00eda MESMIS con los par\u00e1metros de Sarandon de sostenibilidad Para ello fue necesario dividir la investigaci\u00f3n en tres fases: la primera fue planeaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n, que consisti\u00f3 en ubicar el \u00e1rea de estudio, definir la metodolog\u00eda de evaluaci\u00f3n, contactar con los actores sociales de PESA en Tlaxcala, seleccionar la muestra para levantar las encuestas correspondientes y captura de informaci\u00f3n; en la segunda fase se realiz\u00f3 la evaluaci\u00f3n de sostenibilidad con la metodolog\u00eda MESMIS (1998) y par\u00e1metros de Sarandon (2002) y por \u00faltimo se elabor\u00f3 un an\u00e1lisis FODA para poder proporcionar las recomend aciones adecuadas. Ubicaci\u00f3n del \u00e1rea de estudio El estado de Tlaxcala est\u00e1 conformado por 60 municipios y de acuerdo a los indicadores del CONEVAL (2016) el 53% de la poblaci\u00f3n se encuentra en situaci\u00f3n de pobreza y 288,200 habitantes en pobreza aliment aria, los cuales no tienen ingresos suficientes para comprar alimentos de la canasta b\u00e1sica. Para el caso de M\u00e9xico 43.6% de la poblaci\u00f3n vive en pobreza (53.4 millones) y el 20.1% de los mexicanos se encuentran en pobreza alimentaria. Altzayanca : Altzayanca, Cuaplaxtla, El Carmen, Tequexquitla, Zitlaltepec de trinidad , Panotla, Monte Teolocholco. Tlaxco : Atlangatepec, Calpulalpan, Hueyotlipan, Nanacamilpa de Mariano Arista, Sanct\u00f3rum de L\u00e1zaro C\u00e1rdenas, Tetla de la Solidaridad, Tlaxco. Selecci\u00f3n de casos En esta primera fase se seleccion\u00f3 la metodolog\u00eda MESMIS (Masera et al; 1998) ya que es una evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica, ambiental y sociocultural, as\u00ed mismo se seleccionaron los par\u00e1metros de sostenibilidad de Sarand\u00f3n (2002) de acuerdo a cada indicador para poder ponderar la calificaci\u00f3n correspond iente, se realiz\u00f3 una visita de campo a SEFOA en Tlaxcala, para contactar con la directora de PESA, Luz Mar\u00eda Paez, quien apoyo para realizar la regionalizaci\u00f3n ubicando 4 regiones atendidas por las ADR (Huamantla, Tlaxco, Altzayanca, Ixtacuixtla) despu\u00e9s de ello se elabor\u00f3 un cuestionario semiestructurado para aplicar a la muestra seleccionada de beneficiarios, para definir la muestra fue necesario recurrir a la base de datos de SEFOA para conocer cu\u00e1ntos beneficiarios eran atendidos por las ADR en el periodo 2018, encontrando un total de poblaci\u00f3n de 45 beneficiarios, para calcular la muestra se utiliz\u00f3 una calculadora estad\u00edstica con un margen de error del 10% y confiabilidad del 95% obteniendo una muestra de 35 beneficiarios Evaluaci\u00f3n de sostenibilidad La evaluaci\u00f3n de sostenibilidad es compleja ya que \"no existen par\u00e1metros ni criterios universales o comunes de evaluaci\u00f3n\" (Sarandon; 2002:394) Pero se puede realizar una evaluaci\u00f3n por medio de indicadores \"el uso de los indicadores d eber\u00e1 permitir comprender perfectamente, sin ambig\u00fcedades, los puntos cr\u00edticos de la sustentabilidad de un agroecosistema\" (Sarandon;2002:394) Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base Masera 1998. De acuerdo al MESMIS (1998) es importante que la evaluaci\u00f3n cubra diferentes aspectos de los cuales menciona cinco Productividad : capacidad del agroecosistema para brindar el nivel requerido de bienes y servicios. (Masera et al; 1998:25) Estabilidad, resiliencia, confiabilidad: propiedad del sistema de tener un equilibrio din\u00e1mico estable, capacidad de retornar al estado de equilibrio o mantener la productividad despu\u00e9s de sufrir perturbaciones graves, mantener la productividad o beneficios deseados en niveles cercanos al equilibrio, ante perturbaciones normales del ambiente. (Masera et al; 1998:25) Adaptabilidad : capacidad del sistema de encontrar nuevos niveles de equilibrio es decir continuar siendo productivo. (Masera et al; 1998:25) Equidad : capacidad del sistema para distribuir de manera justa, tanto intra como intergeneracionalmente los beneficios y costos relacionados. (Masera et al; 1998:25) Autodependencia : capacidad del sist ema de regular controlar sus interacciones con el exterior. (Masera et al; 1998:25) La evaluaci\u00f3n de sostentabilidad se lleva a cabo y es v\u00e1lida solamente para: Sistemas de manejo espec\u00edficos en un determinado lugar geogr\u00e1fico y bajo un determinado context o social y pol\u00edtico, con escala espacial (parcela, unidad de producci\u00f3n, comunidad o cuenca) y escala temporal previamente determinada. Como primer paso se define una serie de puntos cr\u00edticos o fortalezas y debilidades para la sostenibilidad del sistema de manejo que se relacionan con tres \u00e1reas ambiental, social y econ\u00f3mica. Para cada \u00e1rea de evaluaci\u00f3n se definen criterios de diagn\u00f3stico e indicadores. Este mecanismo asegura una relaci\u00f3n clara entre los indicadores y los atributos de sostenibilidad del agro ecosistema. La informaci\u00f3n obtenida mediante los diferentes indicadores se integra finalmente utilizando t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis multicriterio, con el fin de emitir un juicio de valor sobre los sistemas de manejo y brindar sugerencias para mejorar su perfil socio ambiental. Selecci\u00f3n de indicadores La selecci\u00f3n de indicadores, para evaluar la sostenibilidad de los huertos implementados por PESA en Tlaxcala se bas\u00f3 en la metodolog\u00eda MESMIS los cuales abarcan el aspecto econ\u00f3mico, ambiental y sociocultural, lo cual permite tener un panorama de que tan sostenibles son los huertos implementados por el PESA. \"un indicador es m\u00e1s que una estad\u00edstica, es una variable que en funci\u00f3n del valor que asume en determinado momento, despliega significados que no son aparentes inmediatamente y que los usuarios decodificaran m\u00e1s all\u00e1 de lo que muestran directamente, porque existe un constructor cultural y de significado social que se asocia al mismo\"(Quiroga,2001 citado por Astier, Masera y Galvan; 2008:73) un indicador puede ser cualitativo o cuantitativo y tienen que ser apropiados para la evaluaci\u00f3n de sostenibilidad. A continuaci\u00f3n, se enlistan los indicadores seleccionados Cuadro 1. Indicadores de sostenibilidad Atributo Criterios diagnostico de Indicadores Medici\u00f3n de indicadores Econ\u00f3mico Eficiencia Rendimiento \u00cdndice simple de rendimiento Relaci\u00f3n beneficio/costo Beneficio/costo Beneficio econ\u00f3mico Satisfacci\u00f3n necesidades b\u00e1sicas de Ingresos por producci\u00f3n Acceso a alimentos sanos (canasta familiar) Ambiental Diversidad Especies manejadas policultivos, rotaciones y \u00cdndice de Shannon -wiener Conservaci\u00f3n recursos de Captaci\u00f3n de agua pluvial sistema de captaci\u00f3n de agua Fragilidad del sistema Incidencia plagas enfermedades de y Presencia de plagas y enfermedades Social Capacidad de cambio e innovaci\u00f3n Generaci\u00f3n conocimientos practicas de y Capacitaci\u00f3n por parte de PESA Organizaci\u00f3n Nivel de dependencia de insumos externos Porcentaje de reducci\u00f3n de consumo externo Calidad de vida Abasto Hortalizas de Grado de autosuficiencia alimentaria Cultural Divisi\u00f3n del trabajo Trabajo de la mujer en el huerto Presencia de la mujer en las actividades Resguardo de semillas Banco gen\u00e9tico Uso de semillas criollas Fuente: Propia basada en indicadores de sostenibilidad fuente: (Aistier et al 2000 y Sarandon 2002 ) Medici\u00f3n y ponderaci\u00f3n de indicadores . Se seleccionaron 11 indicadores que cubren el aspecto social, ambiental y socio -cultural (cuadro 7), despu\u00e9s fue necesario realizar una estandarizaci\u00f3n y ponderaci\u00f3n de los mismos para ello se utiliz\u00f3 la escala de sostenibilidad de Sarandon (2002) que va de 0 a 4 donde indica que el 4 es el mayor n\u00famero de sostenibilidad y el cero es el menor grado de sostenibilidad, de este modo todos ser\u00e1n directos, posteriormente se realiz\u00f3 la ponderaci\u00f3n de los indicadores. Para la investigaci\u00f3n todos los indicadores tienen la misma importancia, por lo que al final se promediaron lo cual nos indic\u00f3 el valor de sostenibilidad de los huertos implementados por PESA. PRESENTACION DE LOS RESULTADOS Como se muestra en la tabla siguiente los par\u00e1metros de sostenibilidad indican que se encuentran en el n\u00famero uno para poder ser sostenibles debe encontrarse entre el 3 y 4 Indicadores Par\u00e1metro de sostenibilidad (Sarandon 2002) \u00cdndice simple de rendimiento 1 Beneficio/costo 1 Acceso a alimentos sanos (canasta familiar) 1 \u00cdndice de Shannon -wiener 1 sistema de captaci\u00f3n de agua 1 Presencia de plagas y enfermedades 1 Capacitaci\u00f3n por parte de PESA 1 Porcentaje de reducci\u00f3n de consumo externo 1 Grado de autosuficiencia alimentaria 1 Presencia de la mujer en las actividades 2 Uso de semillas criollas 1 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base a entrevistas realizadas en octubre 2018. Indicador de sostenibilidad total Para obtener un indicador total de sostenibilidad, se tom\u00f3 en igual importancia a los indicadores por lo que se realiz\u00f3 un promedio IST = (IEG + IAG + ISG) 3 Donde: IST= indicador de sostenibilidad total IEG=indicador econ\u00f3mico general IAG=indicador ambiental general ISG=indicador ambiental general Sustituyendo los valores tenemos que el valor tot al de sostenibilidad es 1, lo que indica que no hay sostenibilidad en la implementaci\u00f3n de los huertos implementados por PESA. RESULTADOS Y PROPUESTAS La informaci\u00f3n proporcionada por los indicadores de sostenibilidad, expone que los huertos implementados por PESA, no son sostenibles y no proporcionan seguridad alimentaria, en primera instancia se encontr\u00f3 que las ADR no realizan un adecuado diagn\u00f3stico de la poblaci\u00f3n objetivo mermando los resultados, no tienen la capacidad necesaria para ins truir a los beneficiarios en las practicas correctas dentro de un huerto, ya que no cuentan con el equipo necesario para brindar asistencia t\u00e9cnica. Cuando se realiz\u00f3 el trabajo de campo se encontr\u00f3 que los beneficiarios no tienen un desarrollo sostenible como el que deber\u00edan de tener de acuerdo a los objetivos de PESA, ya que no contaban con el conocimiento suficiente para realizar pr\u00e1cticas amigables con el ambiente o practicas agroecol\u00f3gicas, los habitantes que ten\u00edan huerto depend\u00edan 100% de las semilla s externas, el 97% no contaba con captaci\u00f3n de agua pluvial y tampoco conoc\u00edan preparados como el bocachi, por lo que ser\u00eda recomendable que las ADR dentro de sus planeaciones tomaran en cuenta las practicas agroecol\u00f3gicas. En cuanto a la seguridad aliment aria de los beneficiarios, el indicador arrojo que las familias no tienen seguridad alimentaria ya que no cumplen en primer instancia con autosuficiencia alimentaria, lo que implica que no tienen, disponibilidad y accesibilidad a los alimentos b\u00e1sicos en su hogar y tienen que recurrir al exterior, as\u00ed tambi\u00e9n mediante el trabajo de campo se observ\u00f3 que los beneficiarios ten\u00edan dentro de sus familias a personas con enfermedades cr\u00f3nicas degenerativas y obesidad, lo que habla de una alimentaci\u00f3n inadecuada por lo que no se logra la seguridad alimentaria. En el aspecto de diversificaci\u00f3n, se observ\u00f3 que las ADR a\u00fan no cuentan con la infraestructura necesaria para la venta de los productos obtenidos de los huertos aunad o a la apat\u00eda de los beneficiarios de participar en los mercados locales. Por parte de los beneficiarios se observ\u00f3 que la pluriactividad merma los resultados del PESA, ya que la gente pierde inter\u00e9s en producir sus propios alimentos debido a la falta de t iempo que se traduce en falta de inter\u00e9s. Para este caso habr\u00eda que repensar la forma en que los beneficiarios encontraran un motivo para producir sus propios alimentos la cual podr\u00eda ser a trav\u00e9s de una educaci\u00f3n alimentaria ya que se sabe que la alimenta ci\u00f3n es la base para una buena salud y al tener una buena salud de los beneficiarios tambi\u00e9n se estar\u00eda hablando de una reducci\u00f3n en el gasto p\u00fablico destinado al sector salud. De acuerdo a los resultados de la evaluaci\u00f3n, el PESA no cumple con los objetivos deseados, lo que se recomendar\u00eda es repensar la forma de evaluar las pol\u00edticas sociales, ya que no se cuenta con indicadores de eficiencia a nivel nacional de las estrategias que buscan mitigar la pobreza alimentaria, por parte de las ADR ser\u00eda bueno evaluar su productividad ya que como se observ\u00f3 no dan seguimiento adecuado a los beneficiarios y no proporcionan las herramientas necesaria para una adecuada producci\u00f3n dentro del huerto. Por \u00faltimo, el hablar de seguridad alimentaria y sostenibilidad implica hacer una indagaci\u00f3n transdiciplinaria, ya que no s\u00f3lo depende del estado como podemos observar est\u00e1n impl\u00edcitos tambi\u00e9n los h\u00e1bitos de los beneficiaros, ya que no cuentan con el inter\u00e9s de producir hortalizas y de tener una alimen taci\u00f3n adecuada, considero que ser\u00eda indispensable repensar en una forma de educar a la sociedad con respecto a la alimentaci\u00f3n y la relaci\u00f3n que se tiene con los recursos naturales. PROPUESTAS M\u00e9xico es un pa\u00eds que se caracteriza por las pol\u00edticas asist encialistas y que no han tenido los resultados esperados, el proyecto PESA que desaparece para el a\u00f1o 2019 del presupuesto de la federaci\u00f3n, deja mucho que decir de sus resultados evidentes. Lo que se requiere es una pol\u00edtica que este articulada con todo el entorno de la producci\u00f3n, ya que para el caso de PESA en su mayor\u00eda s\u00f3lo se centr\u00f3 en la producci\u00f3n dejando a un lado la vinculaci\u00f3n con los mercados, tener a t\u00e9cnicos capacitados en la producci\u00f3n agroecol\u00f3gica, ya que si se desea hablar de sostenibilidad se tiene que producir de manera agroecol\u00f3gica, as\u00ed tambi\u00e9n capacitaci\u00f3n a los beneficiarios de lo que implica una alimentaci\u00f3n saludable ya que se pudo observar que aunque se cuente con inf raestructura, no hay inter\u00e9s por parte de los beneficiarios para producir sus propios alimentos y por \u00faltimo la descentralizaci\u00f3n de capital, ya que se pudo observar que el apoyo estaba destinado a grupos familiares. BIBLIOGRAFIA Altieri M, y Nicholls C. (2000). Teor\u00eda y pr\u00e1ctica para una agricultura sustentable. Serie de Textos B\u00e1sicos para la Formaci\u00f3n Ambiental. M\u00e9xico PNUMA. Red de Formaci\u00f3n Ambiental para Am\u00e9rica Latina y El Caribe, 1ra ed p. 4-235 Altieri M. (2012) Modelos ecol\u00f3gicos y resilientes d e producci\u00f3n agr\u00edcola para el siglo XXI. Revista de Agroecolog\u00eda (6), 29 -37 Astier, M., Masera, O. R., & Galv\u00e1n -Miyoshi, Y. (2008). Evaluaci\u00f3n de sustentabilidad: un enfoque (No. Sirsi) p24,25 Carcamo Williams Robert (2014) Seguridad Alimentaria: La evaluaci\u00f3n del dise\u00f1o del PESA un estudio de caso en Chiapas, M\u00e9xico. Editorial Academia Espa\u00f1olaI SBN: 978 -659-06329 -9 CONEVAL 2016 https://www.coneval.org.mx/Medicion/MP/Paginas/Pobreza_2016.asp Gonz\u00e1lez Ortiz, F., P\u00e9rez Maga\u00f1a, A., Ocampo Fletes, I., Paredes S\u00e1nchez, J. A., & de la Rosa Pe\u00f1aloza, P. (2014). Contribuciones de la producci\u00f3n en traspatio a los grupos dom\u00e9sticos campesinos. Estudios sociales (Hermosillo, Son.), 22(44), 146-170. Gonz\u00e1lez Ortiz, F., P\u00e9rez Maga\u00f1a, A., Ocampo Fletes, I., Paredes S\u00e1nchez, J. A., & de la Rosa Pe\u00f1aloza, P. (2014). Contribuciones de la producci\u00f3n en traspatio a los grupos dom\u00e9sticos campesinos. Estudios sociales (Hermosillo, Son.), 22(44) p147 -170 Lopez, P. F. (2017) Contribuci\u00f3n de los huertos familiares biointensivos al desarrollo de las familias rurales y periurbanas UACH.p 65 Sarand\u00f3n, S. J. (2002). El desarrollo y uso de indicadores para evaluar la sustentabilidad de los agroecosistemas. Agroecolog\u00eda: El camino para una agricultura sustentable, 20, 393 -414. Pol\u00edticas p\u00fablicas para microempresas de semillas de ma\u00edz y su papel en la producci\u00f3n aut\u00f3noma de alimentos Karina Yazmine Mora Garcia1, Rita Schwentesius Rindermann1, Alejandro Espinosa Calder\u00f3n2, Margarita Tadeo Robledo3 1 Universidad Aut\u00f3noma Chapingo, karina.mora.ing@gmail .com 1 Universidad Aut\u00f3noma Chapingo, rschwent@prodigy.net.mx 2 Instituto Nacional de Investigaciones Forestales, Agr\u00edcolas y Pecuaria, espinoale@yahoo.com.mx 3 Facultad de Estudios Superiores Cuautitl\u00e1n, UNAM, tadeorobledo@yahoo.com Resumen Las semillas es uno de los elementos m\u00e1s importantes para la producci\u00f3n de alimentos en el mundo, en M\u00e9xico, el abasto de semillas certificadas no ha sido suficiente para cubrir las necesidades de la agricultura mexicana, partiendo de que la mayor producci\u00f3n de semilla se concentra en ma\u00edz y trigo, para hortalizas no se tienen registros de producci\u00f3n, lo cual obliga a los pro ductores a importarlas, y a adquirirlas en precios muy elevados, corriendo el riesgo de perder calidad durante el traslado a los lugares donde se requieren, la industria semillera se compone de agricultores individuales, grandes empresas multinacionales, e mpresas privadas nacionales, y dependencias de investigaci\u00f3n p\u00fablica . En el pa\u00eds existen dos grandes asociaciones de productores de semilla, los cuales cubren aproximadamente la mitad del mercado, a pesar de esto, los canales de generaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de semillas se ven limitados hacia los peque\u00f1os productores, los cuales no tienen acceso a semillas de alto potencial gen\u00e9tico en sus parcelas. Es necesaria la participaci\u00f3n de las microempresas multiplicadoras de semillas y que estas tengan apoyo por parte del Estado, ya que los materiales procedentes de la investigaci\u00f3n p\u00fablica, son los que se adaptan a las necesidades de los peque\u00f1os y medianos productores, y de esta forma poder garantizar la producci\u00f3n independiente de al imentos. En esta investigaci\u00f3n, se plasman las problem\u00e1ticas a las que se enfrentan estas microempresas y se proponen alternativas, para que puedan participar y distribuir las semillas de manera amplia, siendo los mayores beneficiados los productores mexic anos, quienes abastecen de alimentos al pa\u00eds. Palabras clave: Semillas, SEMUAC, Microempresas, Alimentos Abstract Seeds is one of the most important elements for food production in the world, in Mexico, the supply of certified seeds has not been sufficient to meet the needs of Mexican agriculture, since the largest seed production is concentrated in corn and wheat, there are no production records for vegetables, which obliges producers to import them, and to acquire them at very high prices, running the risk of losing quality during the transfer, the seed industry is made up of individual farmers, large multinational companies, National private companies, and public investigation units. Today there are two large associations of seed pr oducers, which cover approximately half of the market, despite this the channels of generation, marketing and distribution of seeds is limited to small producers, who do not have access to seeds of high genetic potential in their plots. It is necessary the participation of micro -companies that generate seeds and that are supported by the State, since their materials are those that adapt to the needs of small and medium producers, and thus be able to guarantee independent food production. In this investigation, the problems faced by these micro enterprises are reflected and alternatives are proposed, so that they can participate and distribute the seeds in a wide way, with the greatest beneficiaries being the Mexican producers, who supply food to t he country. Keywords: Seeds, SEMUAC, Microenterprises, Food Introducci\u00f3n Actualmente en M\u00e9xico existen dos grandes organizaciones de productores de semillas certificadas, una es la Asociaci\u00f3n Mexicana de semilleros A.C. (AMSAC) y Semilleros Mexicanos Unidos A.C. (SEMUAC). La primera se caracteriza por una fuerte posici\u00f3n pol\u00edtica en el pa\u00eds, ya que tiene m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os de existencia, el n\u00famero de socios que la conforman es de alrededor de 70 empresas, la mayor\u00eda extranjer\u00edas, entre las cuales se encuentran Dow Agrosciences, Dupont Pioneer, Bayer Cropscience, Monsanto Comercial, Syngenta Agro, entre otras, que producen, generan variedades y comercializan semillas en el pa\u00eds y representan m\u00e1s del 80% de la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de semillas mejoradas; la segunda fue constituida hace seis a\u00f1os, sus socios son empresas netamente mexicanas y familiares, buscan ser el contrapeso ante la influencia pol\u00edtica y comercial que tiene AMSAC, lo cual han logrado poco a poco ya que se han abierto un espacio para ser escuchados y tomados en cuenta por la Secretaria de Agricultura, el SNICS y otras instituciones de investigaci\u00f3n p\u00fablica, tambi\u00e9n pretenden que se tomen en cuenta sus punto de vista como asociaci\u00f3n y parte importante del gr emio de producci\u00f3n de semillas. Desde la modificaci\u00f3n a la Ley de Producci\u00f3n, Certificaci\u00f3n y Comercio de Semillas en 1991, se dio apertura a las empresas transnacionales a ser part\u00edcipes de la investigaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n en materia de semillas, dicho sector de la industria se vio ampliamente favorecido por el Estado, principalmente, por la derogaci\u00f3n de la Productora Nacional de Semillas (PRONASE), quien era el principal multiplicador y distribuidor de semillas y en segundo lugar, la mayor\u00eda de las pol\u00edticas p\u00fablicas fueron y son planteadas de manera tal que favorecen a las transnacionales, de este modo han acaparado el mercado, tanto de semillas como de agroqu\u00edmicos. Es por lo anterior, que por medio de un estudio de caso y un an\u00e1lisis de las condic iones que viven los productores de semilla certificada, y a ra\u00edz de los resultados que se obtuvieron, se proponen, una serie de alternativas, que beneficien a las microempresas, ya que su importancia radica en que estas son las que abastecen de semilla mejorada tanto a peque\u00f1os y grandes productores de M\u00e9xico, sin importar el tipo de agricultura que se maneje ya que en cada regi\u00f3n del pa\u00eds producen semillas aptas para la regi\u00f3n, y es de esta forma se pueden producir alimentos de manera aut\u00f3noma, sin depende r del abasto de las industrias semilleras extranjeras. Podr\u00edamos formular una hip\u00f3tesis, diciendo que, si el Estado planteara pol\u00edticas p\u00fablicas en las cuales fomente la producci\u00f3n aut\u00f3noma de alimentos y se apoye en la adquisici\u00f3n de insumos nacionales y aptos para cada regi\u00f3n del pa\u00eds, beneficiando conjuntamente tanto a productores de semillas como a productores de granos entonces, la producci\u00f3n de alimentos ser\u00eda m\u00e1s estable y soberana, beneficiando de esta manera a la econom\u00eda y a la poblaci\u00f3n en genera l. Desarrollo A nivel mundial, las grandes agroindustrias han visualizado la importancia de las semillas en la cadena de producci\u00f3n de alimentos, ya que \u00e9stas son la base de todo el proceso productivo. Al ver estos como una parte para la acumulaci\u00f3n de riqueza, se han encargado de generar dependencia de insumos, herramientas tecnol\u00f3gicas como los Organismos Gen\u00e9ticamente Modificados y legales como el Convenio de la Uni\u00f3n Internacional para la Protecci\u00f3n de las Obtenciones Vegetales (UPOV) para acaparar e l mercado de la producci\u00f3n de alimentos. El abasto de semillas se redujo a ra\u00edz de las modificaciones a las Leyes de producci\u00f3n de semillas y el cierre de la Productora Nacional de Semillas (PRONASE), el 80% de la distribuci\u00f3n est\u00e1 a cargo de las empresas transnacionales y el 20% restante se lo abarcan los peque\u00f1os productores de semillas nacionales y campesinos que utilizan su semilla nativa. Los peque\u00f1os productores se enfrentan a las agroindustrias semilleras y a los efectos de la globalizaci\u00f3n, pero al mismo tiempo representan una de las resistencias y alternativas para conservar la diversidad biol\u00f3gica de las semillas nacionales, por eso es importante mantener las semillas propias y todos los sistemas colectivos que permiten que se mantengan vivas y en constante movimiento. Los \u00faltimos registros sobre la producci\u00f3n de semilla certificada en M\u00e9xico que presenta el Servicio Nacional de Inspecci\u00f3n y Certificaci\u00f3n de Semillas (SNICS) en su p\u00e1gina oficial, solo tiene datos del periodo 201 1-2018, (para los datos de a\u00f1o 2018, solo se consideran cifras del primer trimestre del a\u00f1o) en la siguiente tabla se muestran de manera simplificada los de mayor importancia econ\u00f3mica. Tabla 1. Historial de producci\u00f3n de semilla 2011 -2018 A\u00f1os/ cifras en toneladas (ton) Especie 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 En el historial de producci\u00f3n de semilla entre el a\u00f1o 2011 al 2018 y seg\u00fan los datos del SNICS, la tendencia no es estable, es decir, a\u00f1o con a\u00f1o cambia la cantidad de semillas certificadas en las distintas especies, la semilla de ma\u00edz es la que m\u00e1s se produce y certifica, seguido del trigo y la que menor cantidad es certificada, es el frijol; en los registros no se tiene informaci\u00f3n con respecto a la producci\u00f3n de hortalizas, lo que confirma que todas estas son importadas. En al a\u00f1o 2017 la producci\u00f3n de ma\u00edz se concentr\u00f3 en 10 estados del pa\u00eds, se obtuvo una producci\u00f3n de 27.7 millones de toneladas de semilla certificada. El 80% lo abarcan los estados de Sinaloa, Jalisco y Estado de M\u00e9xico (SNISC, 2019) Tabla 2. Principales estados productores de ma\u00edz en M\u00e9xico en el a\u00f1o 2017 Estado Volumen (ton) Rendimiento (ton/ha) Sinaloa 6,167,096 10.5 Jalisco 4,024,864 6.3 Edo. de M\u00e9xico 2,219,616 4.0 Michoac\u00e1n 1,911,234 3.9 Guanajuato 1,642,835 4.4 Guerrero 1,357,557 2.7 Chiapas 1,296,940 1.9 Veracruz 1,268,916 2.2 Chihuahua 1,201,125 5.7 Puebla 1,027,726 1.8 Otras 5,644,568 Total 27,762,481 4.3 Fuente: Datos de la p\u00e1gina oficial del SNICS De la superficie cultivada de ma\u00edz en el pa\u00eds, el 58% se siembra con semilla mejorada y el resto con semilla criolla. La producci\u00f3n certificada alcanza para cubrir el 42% de las necesidades de semillas para siembra, lo que implica que el 58% restante es semilla declarada (que no est\u00e1 calificada por el SNICS). Para el a\u00f1o agr\u00edcola 2018, la producci\u00f3n de semilla calificada por SNICS estuvo a cargo de 51 empresas, sin embargo, el 99% de la producci\u00f3n lo rea lizaron 20, entre las que destacan, Monsanto, Pioneer, Novasem, Ceres, Syngenta, Dow agrosciences, entre otros. El precio promedio de semilla certificada de ma\u00edz es de 157.5 por kg, la semilla declarada tiene un costo de 93.00 por kg y el grano a 6.00 por kg. La semilla certificada vale 40% m\u00e1s que la declarad, esta es una de las principales razones por la que los productores prefieren la declara. Para el a\u00f1o 2024 se estima una producci\u00f3n potencial de semillas de 34.99 millones de toneladas, para el 2030, Centros de investigaci\u00f3n Mejoramiento g\u00e9netico tradicional Fitomejoradores Campos experimentales de semillas. Incrementos de semillas basica RESERVORIO G\u00c9NETICO VEGETAL Empresas privadas Mejoradores Tradicionales Parcelas de cultivo Intercambio y mejores semillas cada ciclo. Selecci\u00f3n de las Siembra de semilla utilizacion de de en el siguiente ciclo sus propias semillas -Mejoramiento genetico tradicional -Algunos con t\u00e9cnologia transg\u00e9nica 42.82 millones de toneladas, lo que representa un incremento acumulativo de 28.8 y 74.34% respectivamente (SNISC, 2019). Los actuales canales de generaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de semilla de instituciones oficiales, universidad es y algunos particulares, han visto limitada su salida al mercado por la falta de alianzas y capacidades de transferencia, por lo que los agricultores de bajos recursos no tienen acceso a semillas de alto potencial gen\u00e9tico en sus parcelas. Es importante que cuenten con informaci\u00f3n confiable y oportuna sobre la disponibilidad de semillas y las variedades que se adaptan a cada regi\u00f3n (CEDRSSAR, 2015). En los siguientes esquemas, se muestran como es el proceso a seguir para la obtenci\u00f3n de semillas mejoradas, su multiplicaci\u00f3n y distribuci\u00f3n a los productores de granos. Figura 1. Proceso para la obtenci\u00f3n de semillas mejoradas Fuente: elaboraci\u00f3n propia Sin garantia de calidad g\u00e9netica Declaradas Garantia de calidad genetica por SNICS Certificadas Macroempresas. Peque\u00f1as y medianas empresas. Asociaciones de agricultores. Liberaci\u00f3n de nuevas variedades con alto potencial g\u00e9netico. CENTRO DE INVESTIGACI\u00d3N (publico y privado) Multiplicaci\u00f3n, Distribuci\u00f3n y Comercializaci\u00f3n de semilla Venta directa Subsidios de gobierno Financiamientos Formas de comercializaci\u00f3n -Venta directa -Intercambio de semillas -Uso propio H\u00edbridos Criollos o nativos Formas de comercializaci\u00f3n Figura 2. Industria semillera Fuente: elaboraci\u00f3n propia Figura 3. Proceso de producci\u00f3n de semilla Fuente: elaboraci\u00f3n propia Las funciones de multiplicaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de semillas, principalmente de ma\u00edz, de los centros de investigaci\u00f3n, son llevadas a cabo por asociaciones de agricultores, peque\u00f1as y medianas empresas, que no siempre cuentan con una supervisi\u00f3n ni certificaci\u00f3n oficial de sus procesos de producci\u00f3n, dej ando abierta la posibilidad de producir semilla con baja calidad y sin garant\u00eda para el agricultor. El SNICS, como entidad responsable de las acciones de certificaci\u00f3n, no cuenta con los recursos materiales ni humanos suficientes para su \u00f3ptima realizaci\u00f3n , por lo que es necesario ampliar los actores para la calificaci\u00f3n de la calidad de las semillas, a fin de favorecer su fortalecimiento y enfoque en las acciones de regulaci\u00f3n, vigilancia e informaci\u00f3n (CEDRSSAR, 2015). En M\u00e9xico, la industria semillera se compone de agricultores individuales, grandes empresas multinacionales, empresas privadas nacionales, y dependencias de investigaci\u00f3n p\u00fablica. Sin embargo, la producci\u00f3n de semilla certificada no ha sido suficiente para cubrir la demanda interna (Luna, et al. 2012). Para el desarrollo de esta investigaci\u00f3n, se consult\u00f3 al Ingeniero Manuel Razura, quien es el gerente de Semilleros Mexicanos Unidos A.C. (SEMUAC), quien tiene una amplia experiencia en cuesti\u00f3n de producci\u00f3n de semillas en M\u00e9xico, fue el \u00faltimo director de la Productora Nacional de Semillas, que entre el a\u00f1o 1961 y 2001, fue la instituci\u00f3n p\u00fablica encargada del abasto de diferentes especies a nivel nacional, y tambi\u00e9n se acudi\u00f3 con una empresa semillera miembro de la SEMUAC, donde nos comparten su experiencia con respecto a los retos a los que se enfrentan con la producci\u00f3n de semilla, con estas dos experiencias, podemos describir las problem\u00e1ticas y plantear alternativas para que se apoye este sector, que es tan importante para la prod ucci\u00f3n aut\u00f3noma de alimentos. SEMUAC es una asociaci\u00f3n que se constituy\u00f3 oficialmente el 30 de agosto del 2012, est\u00e1 conformada por 37 empresas productoras de semillas de diferentes especies como ma\u00edz, avena, c\u00e1rtamo, trigo, garbanzo, j\u00edcama y cacahuate, l as cuales se encuentran distribuidas a lo largo del pa\u00eds, uno de los requisitos principales para ser parte de la SEMUAC es, que deben ser empresas mexicanas, dedicarse a los incrementos de semillas, cuidar la calidad de ellas y tener un historial de calida d en su proceso de producci\u00f3n. Dentro de la asociaci\u00f3n no hay clasificaci\u00f3n de tama\u00f1os de empresas, todas son consideradas iguales, cada socio es un voto y se les apoya de la misma manera a todas, la cuota anual de participaci\u00f3n es de $30,000.00 m.n. Ahora hay restricciones respecto a la aceptaci\u00f3n de miembros ya que al buscar la calidad en su producci\u00f3n es necesario estar involucrados en todos aspectos, desde el t\u00e9cnico hasta el legal, deben estar familiarizados con las Leyes que rodean la producci\u00f3n de se millas, ya que es fundamental para que la semilla tenga calidad. El impacto socioecon\u00f3mico de la asociaci\u00f3n se refleja en la generaci\u00f3n de m\u00e1s de 5 mil empleos directos, m\u00e1s de 350,000 jornales producidos anualmente, la gran derrama econ\u00f3mica regional y nacional, la creaci\u00f3n de cadenas productivas de valor, adem\u00e1s de promover arraigo en el campo. La raz\u00f3n por la cual se cre\u00f3 la asociaci\u00f3n se debe a que se buscaba la representaci\u00f3n de las empresas mexicanas ante las autoridades del Estado, ser parte en las decisiones de las pol\u00edticas nacionales de semillas, generar una red de conocimientos e infraestructura, tener colaboraci\u00f3n en proyectos de inter\u00e9s com\u00fan e interactuar con el Estado para elevar el suministro de m\u00e1s y mejores semillas. La misi\u00f3n de la SEMUAC es participar activamente en las pol\u00edticas p\u00fablicas de fomento, regulaci\u00f3n y protecci\u00f3n a las empresas semilleras nacionales y los agricultores de M\u00e9xico, se busca con esto lograr la soberan\u00eda en abastecimiento de semillas, mediante la pr oducci\u00f3n de h\u00edbridos de calidad, beneficiando a los agricultores y a la sociedad en general; sus objetivos son incrementar la productividad del pa\u00eds, reducir la dependencia de semillas importadas, incidir en las pol\u00edticas nacionales de semillas, generar ce rteza y riqueza al productor y a M\u00e9xico. La importancia de las empresas mexicanas radica en que tienen principios familiares, diversidad de opiniones, multiplicidad de los mercados ya que pueden dirigirse a grandes productores o a peque\u00f1os campesinos que tiene preferencia por los h\u00edbridos, las peque\u00f1as empresas son la forma de comenzar con el contra peso ante las grandes corporaciones. Los semilleros mexicanos se enfrentan a diversos retos, los cuales son: 1) elevar la productividad del pa\u00eds, 2) elevar la competitividad de la industria semillera nacional, 3) lograr la autosuficiencia alimentaria en ma\u00edz, 4) reducir de manera significativa la importaci\u00f3n de semilla de diversos cultivos como oleaginosas y hortalizas. Los socios de SEMUAC est\u00e1n convencidos de que se debe dar impulso, fomento y promoci\u00f3n al uso de semilla mejorada producida por empresas nacionales, en todos los programas de \u00edndole federal, estatal y municipal, de esta manera se beneficia al agricultor, se aumenta la productividad y se detonan las e conom\u00edas regionales al evitar la fuga de divisas, producto de las importaciones o por uso de semilla de multinacionales. Buscan el apoyo del Estado para que en un lapso de cinco a\u00f1os la participaci\u00f3n de la producci\u00f3n de semillas incremente en un 30% y la p articipaci\u00f3n en el mercado sea 50 y 50 con las transnacionales. En SEMUAC consideran que no hay una competencia directa con las transnacionales ya que son mercados diferentes, estas grandes empresas buscan posicionar sus paquetes tecnol\u00f3gicos adem\u00e1s de las semillas, las cuales requieren condiciones muy espec\u00edficas como buen riego, manejo preciso de malezas, plagas y fertilizaci\u00f3n, en cambio los medianos y peque\u00f1os semilleros se concentran en vender semillas de calidad gen\u00e9tica adaptadas para cada zona y prop\u00f3sito del agricultor, como puede ser grano, elote o forraje, adem\u00e1s de que todos sus progenitores son el resultado de la investigaci\u00f3n nacional, ya que proviene del INIFAP. A partir del ciclo agr\u00edcola 2018 se comenz\u00f3 a incrementar semillas de categor\u00eda certificada proveniente del CIMMyT, lo cual genera gran controversia, ya que es un centro internacional de investigaci\u00f3n, y poco a poco ha encontrado los medios para tener los recursos materiales y econ\u00f3micos para la producci\u00f3n de progenitores de diferent es variedades de semillas, esto se agudizo a partir de la derogaci\u00f3n de la Productora Nacional de Semillas en 2001, la cual se encargaba del incremento y distribuci\u00f3n de semillas provenientes de investigaci\u00f3n del INIFAP, ahora no existe un organismo que produzca semilla de frijol, trigo, hortalizas, entre otras que no son tan rentables, lo cual se traduce en la perdida de la Soberan\u00eda en la producci\u00f3n de semillas nacionales. Con respecto a su vinculaci\u00f3n con las dependencias se puede decir que la relaci\u00f3n que tienen con el INIFAP, CIMMyT, SNICS, entre otras es muy buena, ya que les conviene tener una buena comunicaci\u00f3n para las relaciones de trabajo y representaci\u00f3n y as\u00ed pode r agilizar las gestiones de la producci\u00f3n de semilla, que finalmente es lo que pretenden. La mayor\u00eda de los integrantes de SEMUAC son parte del Consorcio Mas Agro, lo cual no es una obligaci\u00f3n, pero si desean acceder a los recursos que les da CIMMyT si es requisito ser parte de \u00e9l. Lo que ellos obtienen de Mas agro es capacitaci\u00f3n y acceso a recursos gen\u00e9ticos, a cambio los semilleros deben de proporcionar la informaci\u00f3n necesaria de los experimentos para generar nuevas variedades, como es la ubicaci\u00f3n del lote, rendimiento, enfermedades, entre otras caracter\u00edsticas. El 4 de octubre 2017 en el CIMMyT se convoc\u00f3 por primera vez a una reuni\u00f3n, en la cual el tema central era la Ley de Certificaci\u00f3n y Comercio de Semillas y la Ley Federal de Variedades Vegetales (LFVV), lo que se pretend\u00eda era la elaboraci\u00f3n de una minuta para que se realizaran modificaciones a la LFVV, al ser convocados como SEMUAC imaginaban un grupo amplio y diverso de actores involucrados en la producci\u00f3n de semillas, pero solo era un grupo m uy selecto; al final de la reuni\u00f3n no se lleg\u00f3 a ning\u00fan acuerdo ya que al menos el Ing. Razura, en representaci\u00f3n de SEMUAC, expreso la inconformidad y sugiri\u00f3 involucrar a grupos de campesinos, universidades, entre otros, a discutir la pertinencia de hacer las modificaciones a la ley y cambiar a UPOV 91, desde esa reuni\u00f3n en 2017 a enero del 2019 no se ha llegado a ning\u00fan acuerdo entre AMSAC y SEMUAC para realizar modificaciones, hasta el momento se han tomado en cuenta la opini\u00f3n se SEMUAC, pero no tienen la certeza de que al final consideren sus aportaciones, ya que por experiencia, expresa el ingeniero Manuel, cuando las modificaciones llegan a las c\u00e1maras, siempre pasan cambios que no estaban planeadas. Con respecto a la posici\u00f3n de SEMUAC sobre el cambio a UPOV 91, ellos no est\u00e1n en contra, ya que saben que por los acuerdos internacionales como el TPP -11 y el T -MEC M\u00e9xico est\u00e1 comprometido a realizar cambios, en lo que no comparten ideas con AMSAC es que lo cambios pasen tal y como los marca UPOV, s e deben hacer modificaciones de acuerdo a las circunstancias que se tienen en el pa\u00eds ya que los beneficios que traer\u00eda UPOV 91 son muy subjetivos, quien propone los cambios obviamente los defender\u00e1n y son a quien le convienen, es muy claro que hay interes es particulares detr\u00e1s de la toma de decisiones o acuerdos en la modificaci\u00f3n de leyes, SEMUAC ha participado y dado su puntos de vista para las reformas de la Ley, el SNICS, quien es el \u00f3rgano encargado de estos asuntos ha convocado a las reuniones para l as reformas pero pareciera que hay dos bandos, los de AMSAC son los m\u00e1s interesados en que avancen de manera \u00edntegra lo que marca UPOV y es ah\u00ed donde se genera el conflicto con SEMUAC en particular con el tema de la prohibici\u00f3n de las variedades esencialmente derivadas. Si se est\u00e1 en un pa\u00eds que tiene sus propias leyes y reglamentos no es bien visto querer imponer cambios que convengan a extranjeros. Lo que propone SEMUAC es que cuando exista una controversia con respecto a las var iedades se trate particularmente con mecanismos como los marcadores moleculares, huella gen\u00e9tica u otros. Tampoco est\u00e1n de acuerdo con que se proh\u00edba el uso del producto de la cosecha para sembrar al siguiente ciclo. Antes de que se lleve a cualquiera de l as c\u00e1maras las reformas, se debe de invitar a universidades, campesinos, vendedores de agroqu\u00edmicos, fertilizantes a cualquiera que tenga relaci\u00f3n con el tema, a dar su opini\u00f3n de esta ley, las dos asociaciones no pueden dar una resoluci\u00f3n imparcial con respecto a las modificaciones. El ingeniero Manuel cuenta como an\u00e9cdota que cuando se realiz\u00f3 la modificaci\u00f3n a la ley en 1991 el Banco Intermonetario condiciono a realizar las modificaciones a cambio del pr\u00e9stamo. La iniciativa que se hab\u00eda preparado no era la que los representantes hab\u00edan propuesto, al final paso como a las transnacionales les conven\u00eda, como experiencia le queda que se deben tener antecedentes bien marcados de quien es lo que propone cada cosa. Si se llegara a hacer el cambio a UPOV 91 no c ree afectar la producci\u00f3n de semillas, los campesinos no van a ceder a dejar de usar la semilla propia, pero tampoco se beneficiar\u00e1 a la agricultura. SEMUAC tiene la intenci\u00f3n de buscar alguien en el congreso para que puedan tener buenas relaciones y los dejen participar en la venta de sus productos y respeten sus aportaciones en cuesti\u00f3n de cambios en la legislaci\u00f3n y tambi\u00e9n piensan que las instituciones como INIFAP, CIMMYT, universidades deben de profundizar en el tema de investigar lo que realmente nece sitan los productores y campesinos y no solo en lo que les gusta o lo que prefieren hacer como investigadores. Tambi\u00e9n consideran importante por parte del Estado y del INIFAP, que es el origen de los h\u00edbridos que m\u00e1s se comercializan, hacer una buena planeaci\u00f3n del abastecimiento de semilla para que se pueda tener suficiente para los campesinos y productores, debe de haber un compromiso de la secretaria, de las instituciones y de los semilleros para tener acceso a la semilla. Sin duda el negocio de las semillas y de sus paquetes tecnol\u00f3gicos es muy rentable, pero las dificultades a las que se enfrentan son varias entre las m\u00e1s importantes est\u00e1n, el alto costo que tiene producir la semilla y la conservaci\u00f3n de la calidad gen\u00e9tica y la comercializaci\u00f3n de estas, ya que un gran sector de productores est\u00e1 acostumbrado a recibir subsidios del gobierno o a que utilizan semilla de la propia parcela. En general todos los semilleros tienen buena relaci\u00f3n con los investigadores, el problema es su estructura, el pr esupuesto es limitado, en ocasiones los investigadores ponen de su bolsa para poder incrementar sus progenitores o desarrollar sus investigaciones y con respecto al SNICS son tardados los tramites, pero se debe a falta de presupuestos y equipos. La segunda etapa de la investigaci\u00f3n fue con la empresa semillera, se busc\u00f3 tener comunicaci\u00f3n para conocer directamente las dificultades a las que se les presentan en la producci\u00f3n de semillas adem\u00e1s de los beneficios que trae consigo ser parte de una asociaci\u00f3n de semilleros, en este caso se pudo hablar con una empresa que se dedica a la producci\u00f3n de semillas de ma\u00edz para Valles Altos de M\u00e9xico llamada \"El Tr\u00e9bol\". El tr\u00e9bol, es una empresa familiar donde los socios son dos hermanos, Orlando y Daniel Nieves Pozos, los cuales llevan once a\u00f1os incrementando semilla de ma\u00edz, ellos comenzaron en el negocio como distribuidores de semillas de empresas transnacionales, al ver que es un negocio rentable, que el mercado es amplio debido a que los h\u00edbridos aumentan los rendimientos de las cosechas y que sus ingresos eran escasos, decidieron enfrentarse al reto de producir semilla y conformar su propia empresa, de esta manera es que surgi\u00f3 semillas el tr\u00e9bol. En la actualidad ellos se consideran una empresa mediana, ya que trabajan 60 hect\u00e1reas de diferentes h\u00edbridos, con 25 empleados eventuales y 10 m\u00e1s de planta, obtienen en una producci\u00f3n promedio de diez mil sacos de 20 kg al a\u00f1o, el \u00e1rea de producci\u00f3n se encuentra en el municipio General Felipe \u00c1ngeles, en el Estado de Puebla, y los estados en los que comercializan su producto son Oaxaca, Veracruz, Hidalgo, Tlaxcala, Estado de M\u00e9xico y Puebla. De las 60 ha que tienen en producci\u00f3n, algunas son de su propiedad, unas m\u00e1s son rentadas y tambi\u00e9n otros productores les incrementan semillas compr\u00e1ndoselas a un precio considerable, lo \u00fanico en que el Tr\u00e9bol interviene es en el cuidando la calidad gen\u00e9tica de estas. Todo su proceso de producci\u00f3n se trabaja con maquinaria especializada, lo \u00fanico que hacen manualmente es la cosecha, se podr\u00eda decir que un 80% de todo el proceso se encuentra mecanizado; utilizan fertilizantes, herbicidas e insecticidas cuando es necesario, poco a poco tratan de sustituir el uso de fertilizantes por el de materia org\u00e1nica e incorporaci\u00f3n de residuos, adem\u00e1s de alternar cultivo con hortalizas, tambi\u00e9n consideran la idea de sustituir agroqu\u00edmicos por algo no tan agresivo para el medio ambiente. Las problem\u00e1ticas a las que se enfrentan son diversas entre las cuales est\u00e1n las cli m\u00e1ticas, ya que al ser tan incierto el temporal es muy dif\u00edcil predecir las condiciones, lo que afecta de manera directa a la planta; pol\u00edticas, uno de sus clientes m\u00e1s importantes es el gobierno del Estado de M\u00e9xico ya que otorga subsidios a trav\u00e9s de la SEDAGRO y estos son muy inestables ya que se mueven conforme los tiempos pol\u00edticos; los costos de producci\u00f3n tienden a elevarse mucho y el precio de la semilla debe de ser accesible a los productores; y finalmente, la conservaci\u00f3n de la calidad gen\u00e9tica, ya que tiene que cuidar es aislamiento y que no se contaminen con polen de otras variedades que siembren en las parcelas vecinas. La importancia de este tipo de empresas medianas y familiares radica en sus valores y objetivos, solo buscan mejorar el nivel de vida familiar y tambi\u00e9n dar oportunidades de empleo a los trabajadores de campo, con el tipo de h\u00edbridos que venden pueden atender a todo tipo de agricultores, desde un campesino a un peque\u00f1o o gran productor ya que se adaptan a condiciones clim\u00e1ticas a dversas, adem\u00e1s que el costo de las semillas es muy accesible y contrario a las transnacionales no buscan apropiarse del germoplasma del pa\u00eds. Desde sus inicios, los progenitores que utilizan para obtener la semilla tiene origines de la investigaci\u00f3n del INIFAP, los h\u00edbridos que m\u00e1s venden son el H-50, H-40 y H-48, el inconveniente que siempre se les presenta es la poca disponibilidad de estos progenitores, debido a problemas administrativos se otorga poco presupuesto al \u00e1rea de incrementos del INIFAP y hay a\u00f1os en los que el centro no les da la semilla suficiente para sacar adelante su producci\u00f3n, a pesar de esto la que relaci\u00f3n que tienen con los investigadores es buena y piensan que sus materiales son de excelente calidad, el problema es q ue a ellos como semilleros esta falta de insumos detiene su negocio, es por esta raz\u00f3n por la que toman la opci\u00f3n de acudir al CIMMyT, ya que en este centro de investigaci\u00f3n se le ha invertido mucho presupuesto del Estado, lo cual lo pone en una gran venta ja contra el INIFAP, la empresa es parte del consorcio Mas Agro, y obtiene los progenitores de manera gratuita, reciben capacitaciones, lo cual lo ven como una ventaja, ya que tambi\u00e9n los apoyan a obtener sus propias variedades, a cambio de esto deben de e stablecer ensayos experimentales y proporcionar al CIMMyT toda la informaci\u00f3n que ellos requieran relacionadas con los ensayos. La ventaja que tienen como socio de SEMUAC radica en que se sienten respaldados ante circunstancias que se les puedan presentar con INIFAP, CIMMyT o SNICS, adem\u00e1s de que son escuchados y se les toma opini\u00f3n con respecto a las modificaciones de la legislaci\u00f3n y el intercambio de experiencias que puede generarse entre socios, lo \u00fanico que ven de desventaja es el alto costo que tiene afiliarse. Metodolog\u00eda Esta investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 de manera que los datos obtenidos se analizaran de manera cualitativa, se utiliz\u00f3 el estudio de caso con un enfoque descriptivo, con apoyo de entrevistas con los informantes clave, revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica con respecto a la producci\u00f3n de semillas, y as\u00ed se pudo analizar las dificultades, necesidades de las microempresas semilleras y proponer alternativas para su desarrollo y apoyo a los productores mexicanos. Resultados Ante la situaci\u00f3n abastecimiento de semillas en el pa\u00eds, y el panorama de favorecer a las grandes industrias semilleras y poco a poco depender m\u00e1s del suministro de semillas, que es el elemento principal para la producci\u00f3n de alimentos, es necesario proponer pol\u00edticas p\u00fablicas que beneficien a la naci\u00f3n y contribuyan a logar la soberan\u00eda alimentaria, es por esto que se propone que: 1- Hacer una diferenciaci\u00f3n en pol\u00edticas y Leyes para la protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n y producci\u00f3n de semillas nativas y certificadas. 2- Invertir de manera transparente y constante en la investigaci\u00f3n nacional para que se generen h\u00edbridos y variedades de cultivos estrat\u00e9gicos para el pa\u00eds y se tenga el abasto necesario para cubrir los requerimientos de los productores de semilla. 3- Dar prioridad al sector semillero nacional y que el Estado impulse y colabore con proyectos de inversi\u00f3n y participaci\u00f3n para insertarse en el mercado, adquirir infraestructura y mejorar la mercadotecnia de las semillas nacionales. 4- Impulsar, fomentar y promover la semilla mejorada nacional en zonas estrat\u00e9gicas del pa\u00eds mediante programas con recursos etiquetados. 5- Que las iniciativas legales que se quieran promover se consulten ante un diverso grupo del sector involucrado y se aprueben por mayor\u00eda. 6- Promover la generaci\u00f3n de una reserva estrat\u00e9gica nacional de semillas de diversas especies, soportada financieramente por el Estado y respaldada por las empresas semilleras nacionales, garantizando la demanda ante posibles entornos adversos. 7- Prohibir de manera definitiva el uso de sem illas transg\u00e9nicas, ya que no contribuyen a incrementar los rendimientos y por el contrario, son contaminantes de las semillas nativas, fuente de la diversidad mundial del ma\u00edz y reservorio para la generaci\u00f3n mundial de nuevos h\u00edbridos. Conclusiones Este tipo de peque\u00f1as o medianas empresas son de suma importancia para lograr la soberan\u00eda en el abasto de semillas y por consecuencia en la producci\u00f3n de alimentos, hasta ahora solo de granos b\u00e1sicos, pero es un primer paso y ejemplo para que se logre con semi llas de hortalizas, siempre y cuando no se haga el cambio a UPOV 91, ya que se limita la derivaci\u00f3n esencial. Es necesario el apoyo tanto el Estado como los productores a este tipo de empresas, ya que es la forma en la que se va abriendo el camino para que se posicionen en el mercado, los socios de SEMUAC est\u00e1n conscientes de que deben cuidar la calidad de sus productos y as\u00ed poder posicionarse ante los clientes y generar buenos resultados en las cosechas. Los semilleros no toman un partido ante los problem as que se tienen entre el INIFAP y CIMMyT, simplemente se van con quien les ofrece m\u00e1s para su negocio, lo cual no significa que sea lo mejor, adem\u00e1s de no est\u00e1n informados sobre las situaciones reales que est\u00e1n pasando en los centros de investigaci\u00f3n, solo se dejan llevar por los rumores, pero finalmente lo que les interesa es obtener los progenitores para su negocio. Estas empresas son una forma tangible de lo que es la resistencia social, ya que son una alternativa ante las transnacionales y el hecho de que lograran agruparse y crear una asociaci\u00f3n es un gran avance, porque solo de esta manera es que han logrado ser escuchados y tomados en cuentas, sus opiniones y necesidades no afectan los intereses de los productores o campesinos. Es necesario acerca rse a este tipo de organizaciones y tanto organizaci\u00f3n civil como acad\u00e9micos trabajar en conjunto para frenar las modificaciones en las leyes y tratados internacionales como UPOV 91, trabajando conjuntamente desde todos los sectores, ser\u00e1 la manera de pres ionar a las autoridades a frenar estos cambios que no benefician la producci\u00f3n de alimentos. Uno de los problemas es la falta de acceso a la informaci\u00f3n o la manera en que se informan los t\u00e9cnicos respecto a los temas de legislaci\u00f3n. No se ha consultado a la sociedad ni a los expertos en el tema para medir los impactos de estos cambios que se tendr\u00edan que adoptar, UPOV 91 ignora las caracter\u00edsticas de pa\u00edses donde los agricultores producen una gran parte de las semillas y suprime pr\u00e1cticas tradicionales de conservar, intercambiar y vender material vegetal. Los costos de las semillas subir\u00e1n debido al pago de derecho de uso, los productos comunes se convertir\u00edan en temas sin relevancia, los pagos de los derechos de propiedad se reflejar\u00e1n en l a econom\u00eda de los agricultores y habr\u00e1 marginaci\u00f3n y deudas; tambi\u00e9n se presentar\u00e1 un desarraigo a gran escala de la sociedad agr\u00edcola, la cual tiene un papel fundamental para la producci\u00f3n independiente de alimentos. Referencias CEDRSSAR. (2015). Las se millas en M\u00e9xico. ciudad de M\u00e9xico: CEDRSSAR. DOF, Diario Oficial de la Federaci\u00f3n (1991) Ley sobre Producci\u00f3n, Certificaci\u00f3n y Comercio de Semillas. Secretar\u00eda de Agricultura y Ganader\u00eda. Poder Ejecutivo de la Federaci\u00f3n. M\u00e9xico, D.F Luna Mena, B., & Hino josa Rodr\u00edguez, M., & Ayala Garay, \u00d3., & Castillo Gonz\u00e1lez, F., & Mej\u00eda Contreras, J. (2012). Perspectivas de desarrollo de la industria semillera de ma\u00edz en m\u00e9xico. Revista Fitotecnia Mexicana,35 (1), 1-7. SNICS. (2019). Estad\u00edsticas de semillas. julio 20, 2019, de SADER Sitio web: https://www.gob.mx/sni cs EFECTO DE LA POSICI\u00d3N DE LA YEMA SOBRE LA CLONACI\u00d3N DE \u00c1RBOLES ADULTOS SELECTOS DE Cedrela odorata L. Jos\u00e9 Vidal Cob Uicab, Xavier Garc\u00eda Cuevas, Bartolo Rodr\u00edguez Santiago Instituto Nacional de Investigaciones Forestales, Agr\u00edcolas y Pecuarias. Campo Experimental Chetumal. Correo mail: josevidalc @yahoo.es ; cob.jose@inifap.gob.mx Resumen La clonaci\u00f3n de \u00e1rboles adultos mediante t\u00e9cnicas convencionales conlleva un grado de dificultadad la cual, est\u00e1 directamente relacionado con la edad fisiol\u00f3gica y ontog\u00e9nica de los materiales. El objetivo del presente estudio, fue evaluar la eficacia de la t\u00e9cnica de injerto y analizar la relaci\u00f3n entre el estado fisiol\u00f3gico de la yema y su respuesta en el proceso de injertaci\u00f3n. Porciones caulinares basales, medi as y apicales provenientes de \u00e1rboles adultos, fueron injertadas mediante la t\u00e9cnica \"de hendidura lateral\" sobre portainjertos juveniles de dos a\u00f1os. Las yemas ubicadas en la zona basal del \u00e1rbol donador, mostraron los mejores resultados en la eficacia de la injertaci\u00f3n, supervivencia, proliferaci\u00f3n y elongaci\u00f3n de brotes. En contraste, yemas provenientes de la zona apical, registraron bajos porcentajes en las variables evaluadas y los injertos experimentaron en su fenotipo un aspecto de envejecimiento pre maturo. Lo anterior, permiti\u00f3 establecer una relaci\u00f3n entre la posici\u00f3n de la yema dentro de la copa del \u00e1rbol donador y su respuesta como fuente de germoplasma \u00f3ptima para el abastecimiento de un programa de mejoramiento gen\u00e9tico forestal. Palabras clave: Bosque tropical, mejoramiento gen\u00e9tico forestal, germoplasma forestal. Abstract The cloning of adult trees through specific entails a directly related to the physiological and ontogenetic age of the materials. The objective of this study is to evaluate the effectiveness of the injection technique and analyze the relationship between the physiological state the yolk and its response in the injection process. Basal, middle apical the basal area of the donor tree, the effectiveness of the best r esults in effectiveness shoots. buds the apical zone, record low percentages in the evaluated variables and experimental injectors in premature aging. The establish a between position of the yolk inside the donor tree canopy and its response as an optimal germplasm source for the supply of a forest genetic improvement program. Key words: Tropical forest, fo rest genetic improvement, forest germplasm. Introducci\u00f3n El Cedro rojo (Cedrela odorata L.), es una de las especies maderables tropicales cuyo valor comercial alcanza hasta 15 veces m\u00e1s que el de otras especies forestales. Lo anterior, se debe principalm ente a las caracter\u00edsticas de su madera, tales como: dureza, color y aroma (ITTO, 2010). Sin embargo, las poblaciones de esta especie han sido severamente afectadas por la selecci\u00f3n disg\u00e9nica y la deforestaci\u00f3n, a tal grado que sus poblaciones naturales han sido fragmentadas y disminuidas (Pati\u00f1o, 1997). Lo anterior, ha generado una disminuci\u00f3n en la capacidad de dispersi\u00f3n de las semillas, originando problemas de regeneraci\u00f3n natural. Por lo tanto, es apremiante explorar alternativas eficientes de propagaci\u00f3n por la v\u00eda asexual que permitan rescatar, conservar y mejorar la calidad del germoplasma de esta especie. La propagaci\u00f3n asexual de individuos adultos conlleva serias dificultades como ocurre en la mayor\u00eda de las especies arb\u00f3reas (Lambers y Colmer, 2005). Lo anterior, genera un gran problema al tener que seleccionar caracteres de inter\u00e9s en la fase de la madurez mientras que la propagaci\u00f3n vegetativa de los mismos, es \u00fanicamente posible en la fase juvenil debido a que, a lo largo de la maduraci\u00f3n, se produce un declive en la capacidad morfog\u00e9nica lo cual, constituye una barrera para la regeneraci\u00f3n de la planta (Rodr\u00edguez et al, 2005). Frente a este escenario, el m\u00e9todo de propagaci\u00f3n v\u00eda injerto permite la revigorizaci\u00f3n de yemas veget ativas ontog\u00e9nicamente adultas sobre portainjertos juveniles (Zapata, 2002). Adem\u00e1s, posee la capacidad para revertir los procesos de envejecimiento fenot\u00edpico lo cual, facilita la manipulaci\u00f3n de las capacidades morfog\u00e9nicas y, por lo tanto, la clonaci\u00f3n de materiales adultos selectos (Huang, 1992; Fraga et al., 2002). Asimismo, mantiene los caracteres maternos en la descendencia, aspecto de gran utilidad en el ciclo del mejoramiento y en la planificaci\u00f3n silvicultural al lograr la captura de la ganancia g en\u00e9tica aditiva y no aditiva (Mu\u00f1oz 1997). No obstante, la utilizaci\u00f3n e introducci\u00f3n de material vegetativo como una fuente de germoplasma para la propagaci\u00f3n por la v\u00eda asexual, ha sido restringida por el efecto de la edad de la planta donadora (Von Aderkas y Bonga 2000). Lo anterior, respald\u00f3 la necesidad e inter\u00e9s de analizar los factores que determinan la calidad \u00f3ptima del explante y su asociaci\u00f3n con la madurez del mismo como fuentes de germoplasma para abastecer un programa de propagaci\u00f3n por v\u00eda asexual. Por lo tanto, el objetivo del estudio fue establecer una relaci\u00f3n entre la fuente de extracci\u00f3n de la yema mediante su ubicaci\u00f3n dentro del \u00e1rbol donador y la respuesta del mismo bajo condiciones de injertaci\u00f3n sobre portainjertos juveniles. Metodolog\u00eda El presente trabajo, fue realizado en las instalaciones del sitio experimental San Felipe Bacalar perteneciente al Instituto Nacional de Investigaciones Forestales, Agr\u00edcolas y Pecuarias (INIFAP). Material vegetal El material vegetal, fue recolectado a mediados de marzo del 2018 de tres \u00e1rboles adultos de Cedrela odorata L. previamente evaluados y seleccionados por su fenotipo. La altura total del \u00e1rbol, fue dividido en tres zonas: basal (0 -8 m), media (8.1 -12 m) y apical (12.1 -16 m). Seguidamente, fueron recolectados 100 varetas de entre 40 -50 cm de longitud y de entre 2 -2,5 cm de di\u00e1metro en cada una de las zonas conteniendo en promedio tres yemas vegetativas de aspecto sano, vigorosas y de un color verde intenso. La morfolog\u00eda de las yemas, fue id\u00e9ntica para las tres zonas muestreadas. Las varetas, fueron apiladas en una hielera de unicel manteniendo su c\u00f3digo \u00fanico de identificaci\u00f3n; seguidamente, fueron cubiertas con papel de estraza y sellado con papel film transparente. Finalmente, a cada colecci\u00f3n de varetas apilado y sellado, fue cubierto con un trozo de franela sobre los cuales, se colocaron paquetes de hidrogel para mantener un ambiente fresco en el interior de la hielera durante su traslado hasta el sitio de injertaci\u00f3n. Producci\u00f3n de planta patr\u00f3n La planta patr\u00f3n, fue producida en vivero a partir de semilla bot\u00e1nica recolectado de \u00e1rboles vigorosos y libres de plagas y enfermedades. Al respecto, fueron utilizadas bolsas de polietileno de color negro de 40 cm de alto x 20 cm de ancho. El sustrato, fue una combinaci\u00f3n a base de composta de cachaza de ca\u00f1a de az\u00facar, aserr\u00edn y tierra negra en proporciones de 2:2:1, respectivamente. Adem\u00e1s, se les proporcion\u00f3 las labores culturales en forma adecuada y oportuna: deshierbes, riegos y fertilizaci\u00f3n. Finalmente, las pl\u00e1ntulas que fueron utilizadas como planta patr\u00f3n, fueron las que mostraron una buena sanidad y un buen vigor las cuales, se manifest\u00f3 en el di\u00e1metro del cuello d e la pl\u00e1ntula (2,5 cm) y la presencia de tejido meristem\u00e1tico. Realizaci\u00f3n de injertos Los injertos, fueron realizados mediante la t\u00e9cnica denominada: \"de hendidura lateral\". El proceso de injertaci\u00f3n, inici\u00f3 realiz\u00e1ndole tres cortes a la planta patr\u00f3n: dos en forma vertical y separados por un tercio del grosor del tallo y un tercer corte en forma horizontal en la parte superior (uniendo los cortes verticales). Posteriormente, utilizando la misma navaja, se separ\u00f3 la corteza jal\u00e1ndola hacia abajo hasta formar un corte alargado (en forma de leng\u00fceta). En el corte tipo leng\u00fceta, fue implantada una placa conteniendo una yema (injerto) el cual, fue sujetada con una venda de pl\u00e1stico. El vendaje, fue realizado en direcci\u00f3n de abajo hacia arriba en forma de espiral protegiendo en su totalidad a la placa y el corte realizado a la planta patr\u00f3n. Finalmente, fue proporcionado un amarre fuerte en la parte superior del injerto. Durante el proceso de injertaci\u00f3n, fue preparada una mezcla de fungicida a raz\u00f3n de 5 gr de promyl (producto fungicida) por cada litro de agua; seguidamente, fue diluida la mezcla en la cual, fueron sumergidas las varetas durante 10 minutos. Finalmente, fue remojada un trozo de franela con la misma soluci\u00f3n la cual, fue impregnada sobre la herida de la planta patr\u00f3n. An\u00e1lisis estad\u00edstico A la informaci\u00f3n reunida, se le practic\u00f3 un an\u00e1lisis de varianza (ANDEVA) y las diferencias significativas, fueron determinadas mediante la prueba de comparaci\u00f3n de medias de Tukey (p 0.05) utilizando el software estad\u00edstico SAS (Statistical Analisys System). Resultados Las yemas provenientes de las zonas media y basal del \u00e1rbol donador, registraron altos porcentajes de prendimiento y supervivencia como injerto. En contraste, yemas provenientes de la zona apical, observaron bajos porcentajes de prendimiento y supervivencia (tabla 1). Tabla 1. Efecto de la posici\u00f3n de la yema dentro del \u00e1rbol donador sobre el prendimiento y supervivencia de injertos de Cedrela odorata L. Posici\u00f3n de la yema N\u00famero de injertos realizados Porcentaje de prendimiento Porcentaje de supervivencia Zona basal 100 94 88 Zona media 100 86 80 Zona apical 100 36 30 Las diferencias en los porcentajes de prendimiento y supervivencia observados, es atribuible a las condiciones ontog\u00e9nicas y fisiol\u00f3gicas de las yemas en las distintas zonas de recolecci\u00f3n. Espec\u00edficamente, los altos porcentajes en el prendimiento de los i njertos, es atribuible al estado fisiol\u00f3gico de la planta donante y a los niveles hormonales end\u00f3genos al momento de la recolecci\u00f3n del tejido vegetal. Aunado a lo anterior, las caracter\u00edsticas juveniles del tejido vegetal, se retienen y persisten en las zonas basales de los troncos y de las ramas, mientras que las partes m\u00e1s altas y perif\u00e9ricas, son las primeras en manifestar caracter\u00edsticas adultas. Asimismo, los resultados demuestran la existencia de un gradiente que disminuye desde la base hacia la parte superior del \u00e1rbol lo cual, est\u00e1 relacionado con el n\u00famero de divisiones celulares que separan cada meristemo del embri\u00f3n original (Bonga, 1982). Por otro lado, en los meristemos principales hay determinadas c\u00e9lulas con una baja actividad mit\u00f3tica cuya misi\u00f3n, es mantener a un grupo de c\u00e9lulas juveniles, mientras que en las zonas con una mayor actividad (meristemos apicales) las c\u00e9lulas, se dividen con una mayor frecuencia y en cada una de estas d ivisiones, se vuelven cada vez m\u00e1s maduras Injertos sobre patrones juveniles Las yemas de la zona apical injertadas sobre patrones juveniles, observaron un crecimiento vigoroso atribuible a las divisiones celulares lo cual, redund\u00f3 en una reversi\u00f3n temporaria del envejecimiento fisiol\u00f3gico (tabla 2). Lo anterior, sugiere que la injertaci\u00f3n tiene el potencial de inducir procesos de reversi\u00f3n de caracteres fenot\u00edpicos adultos a estados juveniles. Al respecto, Wendling y Xavier (2001) se\u00f1alan que la propagaci\u00f3n vegetativa a trav\u00e9s del injerto, induce rejuvenecimiento de la porci\u00f3n adulta injertada la cual, es evidenciable por la capacidad de proliferaci\u00f3n celular que caracteriza al crecimiento vegetativo en la fase juvenil. Tabla 2. Efecto de la posici\u00f3n de la yema dentro del \u00e1rbol donador sobre el vigor vegetativo expresado y h\u00e1bito de crecimiento de injertos de Cedrela odorata L. Posici\u00f3n de la yema N\u00famero de injertos realizados Vigor vegetativo expresado H\u00e1bito de crecimiento Zona basal 100 Medio Erecto Zona apical 100 Fuerte Oblicuo H\u00e1bito de crecimiento El h\u00e1bito de crecimiento oblicuo, fue observado con mayor frecuencia en los injertos que fueron concebidos utilizando yemas la zona apical (figura 1F). Esta cualidad, es atribuible a las diferentes condiciones fisiol\u00f3gicas de los meristemas ubicados en la zona apical del individuo (envejecimiento fisiol\u00f3gico). Lo anterior, sugiere que el tipo de crecimiento est\u00e1 determinado por la posici\u00f3n que ocupa los meristemas dentro de la copa de un \u00e1rbol adulto. Tabla 3. Prueba comparativa entre medias del porcentaje de prendimiento y porcentaje de supervivencia de injertos de Cedrela odorata L. generado mediante el procedimiento prueba de diferencia significativa honesta de Tukey. Factor de estudio Porcentaje de prendimiento Porcentaje de supervivencia Vigor vegetativo expresado H\u00e1bito de crecimiento Zona basal 90,5a 81,5a Medio Erecto Zona media 82,5a 76,5a Medio Erecto Zona apical 32,5b 34,5b Fuerte Oblicuo Letras diferentes indican diferencias estad\u00edsticamente significativas (P 0,05). Acorde con los resultados del ANDEVA, el factor tratamiento observ\u00f3 diferencias estad\u00edsticamente significativas (P < 0,05) sobre las variables respuesta \"porcentaje de prendimiento\" y \"porcentaje de supervivencia\". Por tal raz\u00f3n, se procedi\u00f3 a realizar una prueba comparativa entre medias mediante el procedimiento prueba de diferencia significativa honesta de Tukey. Dicho an\u00e1lisis, A B C confirm\u00f3 que las yemas ubicadas en las zonas media y basal del \u00e1rbol, fueron los factores de estudio que observaron diferencias estad\u00edsticamente significativas sobre las variables \"porcentaje de prendimiento\" y \"porcentaje de supervivencia\" (tabla 3). Por lo tanto, se afirma estad\u00edsticamente que existe un efecto gradual de la posici\u00f3n de la yema sobre el prendimiento y supervivencia de los injertos. No obstante, las yemas de la zona apical evidenciaron un crecimiento vigoroso lo cual, es atribuible a la reversi\u00f3n de los proces os de envejecimiento fisiol\u00f3gico relacionados con la divisi\u00f3n celular, crecimiento y desarrollo. Espec\u00edficamente, el vigor expresado evidenci\u00f3 la capacidad de la proliferaci\u00f3n celular, caracter\u00edstica que concuerda con el crecimiento vegetativo en la fase j uvenil de especies le\u00f1osas. Figura 1. Secuencia fotogr\u00e1fica del proceso de injertaci\u00f3n de Cedrela odorata L. A. - \u00e1rbol adulto selecto; B. - recolecci\u00f3n de varetas con yemas vegetativas; C. - planta patr\u00f3n de 1,5 a\u00f1os de edad; D.- proceso de injertaci\u00f3n; E. - injertos de dos meses de edad; y F. - h\u00e1bito de crecimiento oblicuo. Conclusiones Las edades ontog\u00e9nicas y fisiol\u00f3gicas de las yemas vegetativas (meristemas) de \u00e1rboles adultos de Cedrela odorata L., juegan un papel clave en los porcentajes de prendimiento y supervivencia de injertos. Al respecto, se recomienda utilizar yemas ontog\u00e9nica y fisiol\u00f3gicamente juveniles ubicados en las \u00e1reas basales del tronco y ramas del individuo. Por lo tanto, la utilidad pr\u00e1ctica de los resultados del presente estudio, fue determinar y establecer la posici\u00f3n \u00f3ptima de las yemas en \u00e1rboles adultos con expresi\u00f3n total de su genotipo como fuentes de germoplasma para abastecer a un programa de masificaci\u00f3n v\u00eda injerto, aspecto clave para la multiplicaci\u00f3n de individuos elite a gran escala. Referencias Bonga, J M , 1982. Vegetative propagation Martinus W Junk Publ. F E D Fraga, M., Ca\u00f1al, M., Aragon\u00e9s, A and Rodr\u00edguez, R. 2002. Factors involved in Pinus radiata D. Don. vigor and rooting competence in stem tissues of mature Citrus guidelines for the restoration, management and an d secondary tropical ITTO Policy Series No 13. ITTO, and Colmer, T. D. to function. Plant Soil. 274(1 - 2), 7-15. Mu\u00f1oz M. 1997. Efecto del n\u00famero de hojas y concentraci\u00f3n de \u00e1cido indolbut\u00edrico en el enraizamiento de estaquillas de Eucalyptus globulus Labill. Tesis Ingeniero Forestal. Concepci\u00f3n, Chile. Facultad de Ciencias Forestales, Universidad de Concepci\u00f3n. 150 p. Pati\u00f1o, V.F (1997) Genetic resources of Swietenia macrophylla and Cedrela the neotropics: Priorities for coordinates actions. Forest Gnenetics No. 25 FAO, Roma. 12 pp. Rodr\u00edguez, R., Diego, L.B., Berdasco, M., Hasbun, R., micropropagation culture Tree Physiology 20: 921-928. Caracterizaci\u00f3n Morfol\u00f3gica de la Micropropagaci\u00f3n en Pinus radiata D. Don. Tesis. Universidad de Concepci\u00f3n. Chile. 160 pp. Wendling l. y Xavier, A. (2001 ). Gradiente de maturacao e rejuvenescimento aplicado em esp\u00e9cies florestais. Floresta e Ambiente 8(1 ):187 -194. Evaluaci\u00f3n de la capacidad antioxidante de extractos ricos en ciclop\u00e9ptidos de semillas de Annona diversifolia Ulises Murrieta Dionicio1, Ram\u00edrez1, Holber Zuleta Prada1 1Laboratorio de Productos Naturales, \u00c1rea de Qu\u00edmica, Departamento de Preparatoria Agr\u00edcola, Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. Km 38.5 Carretera M\u00e9xico -Texcoco. 56230, Texcoco, Edo. de M\u00e9xico, M\u00e9xico. Tel. 01 (55) -1108 Ext 5760. *Autor de correspondencia ( benijovi@yahoo.com.mx Los ciclop\u00e9ptidos pueden ser obtenidos de diversas fuentes: de origen vegetal, f\u00fangico, bacteriano y animal. De estas fuentes destacan las de car\u00e1cter vegetal particularmente la familia de las anon\u00e1ceas, donde existen investigaciones en frutos de Annona muricata, Annona cherimola, y recientemente en semillas de Annona purpurea. El presente tr abajo consisti\u00f3 en la obtenci\u00f3n de extractos de semillas de Annona diversifolia usando disolventes de menor a mayor polaridad, iniciando con hexano, cloruro de metileno, acetato de etilo, acetona, metanol, etanol, y una mezcla etanol/agua/\u00e1cido ac\u00e9tico. Po steriormente los extractos se sometieron a una t\u00e9cnica para la detecci\u00f3n de ciclop\u00e9ptidos mediante cromatograf\u00eda en capa delgada y como revelador Cl2/o- tolidina dando prueba positiva para los extractos de metanol, etanol y el de la mezcla etanol/agua/\u00e1cid o ac\u00e9tico. A los extractos ricos en ciclop\u00e9ptidos se le evalu\u00f3 su capacidad antioxidante. El extracto con mayor capacidad fue el de metanol, que presento los datos m\u00e1s altos por los ensayos ABTS y FRAP con valores de 201.88 \u00b1 y 96.56 \u00b5mol Trolox g-1 muestra respectivamente. Adicionalmente se evalu\u00f3 en contenido de prote\u00ednas totales donde el extracto de etanol obtuvo el mayor contenido de 24.00 \u00b1 0.23 mg de BSA can be isolated from several resources of vegetal, fungus, bacteria and animal origin. From these sources annonaceous family is a very important source, and so is reported investigations from fruits of Annona muricata, A. cherimola, and recently from the seeds of purpurea. This informs biomolecules of 24.00 \u00b1 Annona diversifolia\u00b8 antioxidants, cyclopeptides Introducci\u00f3n En a\u00f1os recientes ha crecido el inter\u00e9s por un grupo de biomol\u00e9culas conocidas como p\u00e9ptidos, mismas que presentan actividad biol\u00f3gica y un alto valor nutricional (Craik et al., 2013). Una clase particular son los ciclop\u00e9ptidos, compuestos de car\u00e1cter c\u00edclico formados a partir de L-amino\u00e1cidos no obstante tambi\u00e9n se pueden encontrar D y L -amino\u00e1cidos de car\u00e1cter no proteico (Tan y Zhou, 2006). Los ciclop\u00e9ptidos presentan propiedades farmacol\u00f3gicas y bioqu\u00edmicas interesantes. Se producen en especies de plantas estudiado actividades como: antimicrobiana, antif\u00fangica, antibacterial, inmunopresoras entre otras (Pomillo et al., 2006; Shinde et al., 2013) algunos ejemplos se ilustran a continuaci\u00f3n (tabla 1): Tabla 1. Bioactividad de ciclop\u00e9ptidos de algunas familias vegetales Familia Especie Fuente: Adaptado de Pomillo et al. (2006). La estructura de car\u00e1cter c\u00edclico de estos p\u00e9ptidos resulta atractiva ya que se presenta una mayor resistencia a la degradaci\u00f3n enzim\u00e1tica a comparaci\u00f3n de los p\u00e9ptidos de estructura lineal o las mismas prote\u00ednas (Shinde et al., 2013) as\u00ed tambi\u00e9n su car\u00e1cter hidrof\u00f3bico e hidrof\u00edlico (Tan y Zhou, 2006). En el reino vegetal se ha docum ento numerosos estudios sobre la presencia de ciclop\u00e9ptidos en la familia de las anon\u00e1ceas dentro de los que destacan aquellos realizados en frutos de Annona muricata (guan\u00e1bana) y Annona chirimola (chirimoya) (Tan y Zhou, 2006). Dentro de esta familia la conformaci\u00f3n de los ciclop\u00e9ptidos encontrados llegan a conformarse hasta de 19 amino\u00e1cidos de car\u00e1cter proteico y no proteico. En cuanto a rendimientos se reportan valores desde 10 a 500 mg partiendo de 5 kg de semilla en frutos de esta familia (Lia et al., 1999). En M\u00e9xico la familia de las anon\u00e1ceas est\u00e1 representada por 14 g\u00e9neros y 62 especies (Andr\u00e9s - Agust\u00edn, 2011). Estudios realizados por Agust\u00edn -Andr\u00e9s (2011) mencionan la existencia de 14 especies exclusivas de Mesoam\u00e9rica y dentro de ellas destacamos a la Annona purpurea. Hasta la fecha se a efectuado s\u00f3lo un estudio en caminado a la identificaci\u00f3n y aislamiento de ciclop\u00e9ptidos en semillas para el caso de anonas mexicanas , en dicho estudio se logr\u00f3 la caracterizaci\u00f3n de la ciclopurpuracina (Gonz\u00e1lez -Tepale et al., 2018). De la familia Anon\u00e1cea existen estudios de diferentes partes de la planta, de donde se han asilado diferentes metabolitos secundarios como acetogeninas (p urpuredolina 1, figura 1), alcaloides, flavonoides, l\u00edpidos, carotenoides, polifenoles, entre otros (Wu et al., 2000), pero hasta el momento s\u00f3lo se ha desarrollado un estudio encaminado a la posibilidad de obtener ciclop\u00e9ptidos (Ciclopurpuracina 2, figura 2) de las semillas de anon\u00e1ceas mexicanas. Frente a este panorama las anon\u00e1ceas de M\u00e9xico, representan un recurso natural para la obtenci\u00f3n de dichos compuestos. Por otro lado, la obtenci\u00f3n de un extracto enriquecido en ciclop\u00e9ptidos de las semillas de estos frutos permitir\u00e1 la evaluaci\u00f3n de sus propiedades antioxidantes y otras m\u00e1s. Finalmente, las semillas, consideradas como productos de deshecho de anon\u00e1ceas, podr\u00edan ser una fuente rica de compuestos con actividad biol\u00f3gica, lo cual ser\u00eda una raz\u00f3 n para conservar y propagar este recurso natural. Figura 1. Purpurediolina ( 1), acetogenina aislada de diversifolia constituye otro caso en el cual carece estudios en cuanto a aislamiento y caracterizaci\u00f3n de ciclop\u00e9ptidos. En M\u00e9xico la distribuci\u00f3n de esta especie se localiza en regiones de Guerrero, Michoac\u00e1n, Estado de M\u00e9xico, Chiapas, Morelos, Colima, Oaxaca y Yucat\u00e1n (Andr\u00e9s -Agust\u00edn y Andr\u00e9s Hern\u00e1ndez, 2011). Dentro de los nombres m\u00e1s comunes destacan: ilama en el Estado de M\u00e9xico, \"papausa\" o \"papause\" en Chiapas y \"cabeza de ilama\" o \"cabeza de negro\" en Veracruz (Mahdeen, 1992). Su cultivo se encuentra en forma silvestre a orillas de caminos y en huertos de traspatio (Moreno -V\u00e1zquez et al.,2008; Andr\u00e9 s-Agust\u00edn y Andr\u00e9s - Hern\u00e1ndez, 2011). Los \u00e1rboles son de porte bajo con una altura promedio de 4 metros. Se caracterizan por tener un eje central dominante y con ramificaciones desde la base (Ballesteros et al., 2010). Los frutos de A. diversifolia son ovoides elipsoidales, con la base hundida y con carpelos sobresalientes, en el \u00e1pice hay una protuberancia peque\u00f1a como en el caso de las chirimoyas (Andr\u00e9s y Andr\u00e9s, 2011). Se clasifican como frutos carnosos compuestos por m\u00faltiples bayas fusionadas asociada s a br\u00e1cteas y axis floral (Salunkhe, et al., 2000). Las semillas son de forma cil\u00edndrica alargada, con una longitud aproximada, que ronda desde los 1.5 a 2.5 cm, con un grosor aproximadamente de 1 cm. Las semillas se cubren por una testa cori\u00e1cea, posee una estructura lisa, con una coloraci\u00f3n caf\u00e9 brillante (Napole\u00f3n -Irigoyen, 2004). Los frutos se cosechan una vez al a\u00f1o, cuando est\u00e1n en madurez de consumo etapa que ocurre cuando se presenta un agrietam iento de la base del ped\u00fanculo (Moreno -Vel\u00e1zquez et al., 2008; Julian -Loaeza et al., 2011). Los frutos son sensibles al frio experimentando una temperatura de tolerancia m\u00ednima en un rango de 7 -15 \u00b0C en funci\u00f3n de la especie. Los frutos de ilama se desarro llan con pesos desde los 500 a 900 g y con una gran cantidad de semillas, en promedio de unas 70 semillas por fruto (Cruz -Pineda, 2002). La pulpa puede alcanzar hasta el 50 % del peso del fruto, con un sabor agradable al paladar (Moreno -Vel\u00e1zquez et al., 2008; Juli\u00e1n -Loaeza et al., 2011). Se ha demostrado que una sustancia conocida como palmitona aislada del extracto alcoh\u00f3lico de las hojas de A. diversifolia resulto con actividad antic onvulsionante y depresora del sistema nervioso central (SNC) (Gonz\u00e1lez -Trujano et al., 2006). En el an\u00e1lisis bromatol\u00f3gico reportado por Marroqu\u00edn -Andrade et al., (2011) en semillas de A. diversifolia se indica que tiene un 15.4 % de prote\u00edna cruda, 25.03 % de carbohidratos, 27.43 % de aceite, 2.18 % de cenizas y 62.58 % de fibra cruda. Otros compuestos como laherradurina y cherimolina -2, se aislaron de las semillas de A. diversifolia, de las que se demostr\u00f3 que presentaban actividad antiproliferativa in vitro en c\u00e9lulas HeLa y SW-480 (Schlie -Guzm\u00e1n et al., 2009). En lo que respecta al aceite no-comestible obtenido de las semillas de A. diversifolia, se condujo a la obtenci\u00f3n de un bio-di\u00e9sel amigable con el medio ambiente (Reyes -Trejo et al., 2014). Las frutas de las anon\u00e1ceas poseen una gran cantidad de compuestos fen\u00f3licos (Roesler et al., 2006). Dichos compuestos son de actividad antioxidante y ayudan en la prevenci\u00f3n de enfermedades asociadas con el estr\u00e9s oxidativo, como el c\u00e1ncer, la aterosclerosis y enfermedades neurodegenerativas (Steinmetz y Potter, 1996; La Vecchia et al., 2001; Zibadi et al., 2007). Adem\u00e1s, los frutos de A. diversifolia son una fuente importante de fibra, azucares, potasio, zinc, y compuestos bioactivos con actividad antioxidante, tales como los flavonoides (Juli\u00e1n -Loaeza et al., 2011). Por otro lado, se ha valorado tambi\u00e9n la acitidad antioxidante en las cascaras de frutos de otras anon\u00e1ceas (Moo -Huchin et al, 2014). Sin embargo, no se ha descrito la activid ad antioxiante de semillas de anonaceas y parecen radicar en los ciclopeptidos. Antioxidantes Los antioxidantes son compuestos o sistemas que retrasan la autooxidaci\u00f3n al inhibir la formaci\u00f3n de radicales libres o al interrumpir la propagaci\u00f3n del radic al libre por uno o m\u00e1s mecanismos: a) Especies de barrido que dan inicio a la peroxidaci\u00f3n, b) Iones met\u00e1licos quelantes, los cuales impiden la generaci\u00f3n de especies reactivas o la descomposici\u00f3n de los per\u00f3xidos, c) Eliminaci\u00f3n del ani\u00f3n super\u00f3xido, d) R uptura de la reacci\u00f3n en cadena autooxidativa y e) Reducci\u00f3n de las concentraciones localizadas de O 2 (Asimi et al., 2013). Los radicales libres son los responsables causar enfermedades como el c\u00e1ncer, enfermedades cardiovasculares, trastornos neuronales, Alzheimer, Parkinson, deterioro cognitivo leve, enfermedades del h\u00edgado, envejecimiento y aterosclerosis (Alam et al., 2013). En a\u00f1os recientes los antioxidantes de origen natural provenientes de plantas como el \u00e1cido asc\u00f3rbico (vitamina C), el -Tocoferol (vitamina E), la glutationa, los carotenoides, y flavonoides, han sido utilizados en diferentes \u00e1reas de la industria farmac\u00e9utica, alimenticia y en el \u00e1rea m\u00e9dica (Karre et al., 2013). Estos compuestos, presentan una actividad comparable con antioxidantes sint\u00e9ticos como el 2 -terbutil -hidroxitolueno (BHT) y el 2- terbutil -hidroxianisol (BHA), los cuales, sin embargo, pese a sus propiedades antioxidantes presentan la desventaja de tener efectos toxicol\u00f3gicos (Koheil et al., 2011). A pesar de que existen varios m\u00e9todos para cuantificar la capacidad antioxidante, se debe disponer de una metodolog\u00eda reproducible y de r\u00e1pida implementaci\u00f3n. Pese a que cada m\u00e9todo tiene ventajas y desventajas, dentro de los m\u00e9todos que destacan por su confiabilidad est\u00e1n los ensayos ABTS, FRAP y DPPH; estos han recibido modificaciones y mejor as con los a\u00f1os recientes (Krishnaiah et al., 2011). Ensayo de decoloraci\u00f3n con el radical cati\u00f3nico ABTS El ensayo ABTS se fundamenta en la cuantificaci\u00f3n de la decoloraci\u00f3n del radical ABTS debido a la interacci\u00f3n con especies donantes de hidrogeno o de electrones El radical cati\u00f3nico ABTS+ es un crom\u00f3foro que absorbe a una longitud de onda de 734 nm y se genera por una reacci\u00f3n de oxidaci\u00f3n del ABTS (2,2' de potasio, Las medicione s se realizan a una longitud de onda de 734 nm (Re et al., 1999). Ensayo FRAP (Ferric Reducing/Antioxidant Power): Este m\u00e9todo eval\u00faa la capacidad antioxidante de una muestra de acuerdo con su capacidad para reducir el hierro ferrico (Fe+3) presente en un complejo con la 2,4,6 -tri(2-piridil) -s-triazina (TPTZ) hasta la forma ferrosa (Fe+2), que presenta un m\u00e1ximo de absorbancia a una longitud de onda entre 590-595 nm (Benzie y Strain, 1996). Metodolog\u00eda Material Vegetal Se adquirieron de frutos de Annona diversifolia con productores de la regi\u00f3n del municipio de Tejupilco, Estado de M\u00e9xico en septiembre de 2018. Se consideraron frutos en estado de madurez de consumo para el aprovechamiento de sus semillas. Tratamiento de semillas Las semillas de los fruto s de A. diversifolia fueron separadas manualmente de la pulpa, se lavaron con agua corriente y se secaron a temperatura ambiente por una semana. Caracterizaci\u00f3n morfol\u00f3gica de las semillas Las semillas de A. diversifolia, fueron caracterizadas determinand o sus dimensiones para ello se emple\u00f3 un vernier digital marca Steren, tambi\u00e9n se pesaron individualmente empleando una balanza anal\u00edtica marca Ohaus, posteriormente las almendras fueron separadas mec\u00e1nicamente de sus c\u00e1scaras con ayuda de unas pinzas, a dichas almendras resultantes se les determino igualmente sus caracter\u00edsticas f\u00edsicas, como se describi\u00f3 en la metodolog\u00eda para las semillas enteras. Obtenci\u00f3n de extractos Se parti\u00f3 de 593 g de almendras de A. diversifolia, las cuales fueron molidas en licuadora para obtener un tama\u00f1o de part\u00edcula menor y hacer m\u00e1s eficiente un proceso de maderaci\u00f3n. Se prepararon extractos de menor a mayor polaridad por maceraci\u00f3n: hexano, cloruro de metileno acetato de etilo, acetona, metanol, etanol, y finalmente con una mezcla etanol/agua. Se comenz\u00f3 con una adici\u00f3n de 1 L de hexano al material vegetal molido y se dej\u00f3 reposar durante 3 d\u00edas, transcurrido ese tiempo se separ\u00f3 el hexano por filtraci\u00f3n y se recuper\u00f3 este disolvente por evaporaci\u00f3n a vac\u00edo utilizando un rotavapor marca Buchi, el disolvente que se recuper\u00f3 se incorpor\u00f3 a las semillas molidas que fueron filtradas previamente, as\u00ed se mantuvo durante otros tres d\u00edas, pasado ese lapso se filtr\u00f3 y evapor\u00f3 el disolvente, esta operaci\u00f3n se repiti\u00f3 por una tercera vez para finalmente obtener un extracto hex\u00e1nico aceitoso y un residuo vegetal. Posteriormente dicho residuo se macero con cloru ro de metileno (CH 2Cl2) y se extrajo en intervalos igualmente de tres d\u00edas (tres veces) un extracto de cloruro de metileno, y un segundo residuo vegetal, dicho residuo subsiguientemente se macero con disolventes de mayor polaridad en el siguiente orden: acetato de etilo, acetona, metanol, etanol, y finalmente con una mezcla etanol/agua (1:1, v/v) adicionada con \u00e1cido ac\u00e9tico al 0.1 %. Detecci\u00f3n de ciclop\u00e9ptidos por cromatograf\u00eda Cada extracto se analiz\u00f3 por cromatograf\u00eda en capa delgada para la detecci\u00f3n de p\u00e9ptidos y ciclop\u00e9ptidos, para el revelado se utiliz\u00f3 ninhidrina/o -tolidina. Se prepararon cromatofolios con aplicaciones de cada uno de los diferentes extractos obtenidos: hexano, cloruro de metileno, acetato de etilo, acetona, metanol, etanol, y etanol -agua -\u00e1cido ac\u00e9tico y como testigo se utilizaron valina y el ciclop\u00e9ptido 2,5 -piperazindiona para la detecci\u00f3n de p\u00e9ptidos y ciclop\u00e9ptidos respectivamente. Primeramente, se hizo la detecci\u00f3n de amino\u00e1cidos libres y p\u00e9ptidos lineales mediante la aplicaci\u00f3n de muestras de cada uno de los extractos y el testigo en cromatoplacas anal\u00edticas de silicagel, las cuales fueron eluidas con una mezcla de de CH 2Cl2/MeOH/H 2O (5:4:1). Despu\u00e9s de eluir y evaporar la mezcla de eluci\u00f3 n, se asperjaron con una disoluci\u00f3n de ninhidrina/o -tolidina al 1 % en acetona, posteriormente se revelaron las placas aplicando aire caliente por un minuto, donde una coloraci\u00f3n rosa -violeta indic\u00f3 presencia positiva para p\u00e9ptidos. En el caso de la detecc i\u00f3n de ciclop\u00e9ptidos se us\u00f3 otra placa en la que se colocaron nuevamente los extractos y el testigo 2,5 - piperazindiona, dicha placa tambi\u00e9n se eluy\u00f3 en la mezcla de CH 2Cl2/MeOH/H 2O y adicionalmente se coloc\u00f3 en una c\u00e1mara que conten\u00eda un volumen peque\u00f1o de hipoclorito comercial (clorox), permitiendo de esta manera que los vapores de cloro interaccionaran con la placa por 20 minutos. Finalizado este proceso, se dej\u00f3 evaporar el exceso de cloro por un lapso de 12 horas aproximadamente. Trascurrido este tiempo se procedi\u00f3 a rociar con una soluci\u00f3n de o-tolidina (0.5 % en gua y \u00e1cido ac\u00e9tico glacial). La presencia de manchas con una tonalidad morada en la placa revelado indic\u00f3 presencia positiva para cicl op\u00e9ptidos. Evaluaci\u00f3n de la capacidad antioxidante Los extractos de A. diversifolia enriquecidos en ciclop\u00e9ptidos fueron redisueltos en metanol al 80 % para la evaluaci\u00f3n de la capacidad antioxidante por los ensayos ABTS y FRAP. bs bs Ensayo ABTS El ensayo de ABTS se llev\u00f3 a cabo aplicando el m\u00e9todo descrito por (Re et al., 1999) adaptado a microplacas. La disminuci\u00f3n de la absorbancia se registr\u00f3 a 734 nm por espacio de 10 minutos. Con los datos obtenidos se gener\u00f3 una curva de calibraci\u00f3n de Trolox. Con base en la ecuaci\u00f3n obtenida se determin\u00f3 los mg de muestra equivalentes a trolox para capturar el radical ABTS. Los resultados se expresaron como micromoles equivalentes de Trolox por gramo de muestra en base seca ( \u00b5mol ET g1). Ensayo FRAP La capacidad antioxidante por el ensayo FRAP se evalu\u00f3 de acuerdo con el m\u00e9todo descrito por Benzie y Strain (1996), adaptado a microplacas y utilizando como antioxidante de referencia al Trolox. La disminuci\u00f3n de la absorbancia se registr\u00f3 a 595 nm por espacio de 10 minutos y tras un periodo de agitaci\u00f3n de 30 segundos. Los resultados se expresaron como micromoles equivalentes de Trolox por gramo de muestra en base seca ( \u00b5mol ET g1). Determinaci\u00f3n de prote\u00ednas totales La determinaci\u00f3n de la concentraci\u00f3n de prote\u00ednas totales se determin\u00f3 mediante el m\u00e9todo de Bradford. Las muestras de los extractos fueron redisueltas en metanol puro. Para la construcci\u00f3n de la curva de calibraci\u00f3n de utiliz\u00f3 alb\u00famina de suero bovino (BS A). La absorbancia se midi\u00f3 en un espectrofot\u00f3metro a una longitud de onda de 595 nm. Con los datos obtenidos de la curva patr\u00f3n se obtuvo una ecuaci\u00f3n que relacion\u00f3 la cantidad de prote\u00edna (mg) y los valores de absorbancia. Se hicieron los c\u00e1lculos pertinentes considerando los factores de diluci\u00f3n, para reportar la cantidad de prote\u00edna en mg g-1 que ten\u00eda cada extracto. An\u00e1lisis estad\u00edstico Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de varianza (dise\u00f1o completamente al azar con tres repeticiones), para cada ensayo de c apacidad antioxidante con el objetivo de identificar diferencias estad\u00edsticas (p<0.05). Se emple\u00f3 la prueba de comparaci\u00f3n de medias de Tukey. Los datos fueron analizados con el programa estad\u00edstico SAS versi\u00f3n 9.1 (SAS Institute, Inc., Cary, NC, EE. UU). Resultados Caracterizaci\u00f3n morfol\u00f3gica de las semillas Las semillas son de color caf\u00e9 de forma cil\u00edndrica (figura 2) con dimensiones de 1.80 \u00b1 0.11, 0.87 \u00b1 0.05, 0.61 \u00b1 0.08 cm en largo, ancho y grosor respectivamente (tabla 2). El peso que se registro fue de 1.35 \u00b1 0.16 g. En la misma tabla se presentan las caracter\u00edsticas de las almendras de A. diversifolia una vez restirada la testa que las proteg\u00eda. Tabla 2. Caracterizaci\u00f3n morfol\u00f3gica semillas de A. diversifolia Largo (cm) Ancho (cm) Groso r (cm) Peso (g) Semilla 1.80 \u00b1 0.11 0.87 \u00b1 0.05 0.61 \u00b1 0.08 1.35 0.16 Almendra \u00b1 \u00b1 0.07 0.49 \u00b1 0.08 0.86 \u00b1 0.12 Figura 2 : Semillas de Annona diversifolia Obtenci\u00f3n de extractos La cantidad de extracto para cada uno de los disolventes utilizados se presenta en la siguiente tabla 3. Donde se aprecia un gran contenido de aceite producto de la maceraci\u00f3n con hexano representando un 24 % respecto del peso inicial de las almendras. Tabla 3. Cantidad de extracto de semillas de A . diversifolia obtenido con diferentes disolventes Disolvente Cantidad de extracto (g) Hexano 147.5 Cloruro de metileno 61.5 Acetato de etilo 9.2 5.6 Metanol 24.0 Etanol 8.9 Etanol -Agua -\u00c1cido Ac\u00e9tico 16.9 Detecci\u00f3n de ciclop\u00e9ptidos por cromatograf\u00eda Para la prueba de detecci\u00f3n de p\u00e9ptidos de car\u00e1cter lineal se obtuvieron los siguientes resultados (figura 3). Se aprecian manchas con coloraci\u00f3n violeta para los extractos de metanol, etanol, y la mezcla EtOH/H 2O/AcOH que nos indican presenc ia positiva para p\u00e9ptidos al compararlos con la respuesta del amino\u00e1cido valina que se us\u00f3 como testigo que manifest\u00f3 el mismo patr\u00f3n de coloraci\u00f3n al ser revelado con la soluci\u00f3n de ninhidrina/o -tolidina. Figura 3: Cromatofolios de extra ctos de A. diversifolia revelados con ninhidrina para la detecci\u00f3n de p\u00e9ptidos: 1) Extracto de Hexano, 2) Extracto de CH 2Cl2, 3) Extracto de AcOEt, 4) Extracto de acetona, 5) Extracto de metanol, 6) Extracto de etanol, 7) Extracto de EtOH/H 2O/AcOH, 8) Valina . Los resultados para la detecci\u00f3n de ciclop\u00e9ptidos (figura 4) dieron prueba positiva para los extractos de metanol, etanol, y la mezcla EtOH/H 2O/AcOH presentando manchas de coloraci\u00f3n purpura gris\u00e1ceo, misma que presento el ciclop\u00e9ptido 2,5 -piperazindiona que se utiliz\u00f3 como testigo despu\u00e9s de revelarse con la soluci\u00f3n de o-tolidina. Figura 4 : Cromatofolios de extractos de A. diversifolia revelados con Cl 2/o-tolidina para la detecci\u00f3n de ciclop\u00e9ptidos: 1) Ex tracto de Hexano, 2) Extracto de CH 2Cl2, 3) Extracto de AcOEt, 4) Extracto de acetona, 5) Extracto de metanol, 6) Extracto de etanol, 7) Extracto de EtOH/H 2O/AcOH, 8) 2,5 -piperazindiona . Evaluaci\u00f3n de la capacidad antioxidante La capacidad antioxidante se evalu\u00f3 mediante los ensayos ABTS y FRAP donde se aprecia (tabla 3) que el extracto de metanol obtuvo la mayor capacidad antioxidante, siendo estad\u00edsticamente el que presento los valores m\u00e1s altos en ambos ensayos. Un estudio en pulpa de A. diversifolia como el de Moo -Huchin et al. (2014) reporta un valor de 6.74 microles Equivalentes de Trolox g-1 base h\u00fameda para el ensayo ABTS. Resultados inferiores a comparaci\u00f3n del que se obtienen en el mismo ensayo, pero evaluando extractos de semillas. Tabla 3. Evaluaci\u00f3n de la capacidad antioxidante de extractos ricos en ciclop\u00e9ptidos de A. diversifolia mediante los ensayos ABTS 8.01 \u00b1 0.05c Valores dentro de columnas con letras no comunes (a -c) son significativamente diferentes (p<0.05). Determinaci\u00f3n de prote\u00ednas totales Para la determinaci\u00f3n de prote\u00ednas totales se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo de Bradford, siendo el extracto de etanol el que presento estad\u00edsticamente la mayor cantidad de prote\u00ednas totales respecto de los dem\u00e1s extractos. Tabla 4. Contenido de prote\u00ednas totales de extractos ricos en ciclop\u00e9ptidos de A. diversifolia Extracto Prote\u00ednas Totales (mg de BSA g-1 muestra) Metanol 0.62 \u00b1 0.06c Valores dentro de columnas con letras no comunes (a -c) son significativamente diferentes (p<0.05). Conclusiones Se prepararon extractos de las semillas de Annona diversifolia mediante maceraci\u00f3n con disolventes de menor a mayor polaridad. Se detect\u00f3 la presencia de p\u00e9ptidos lineales y ciclop\u00e9ptidos en los extractos de mayor polaridad mediante cromatograf\u00eda en capa delgada utilizando como relevadores ninhidrina y o -tolidina respectivamente. Por \u00faltimo, se evalu\u00f3 la actividad antioxidante de dichos extractos mediante dos ensayos FRAP y ABTS, y adicionalmente se cuantifico las p rote\u00ednas totales de los mismos. Agradecimientos Al Laboratorio de Productos Naturales, del Departamento de Preparatoria Agr\u00edcola de la Universidad Aut\u00f3noma Chapingo por el uso de sus instalaciones y el apoyo en la realizaci\u00f3n del proyecto de investigaci\u00f3 n. As\u00ed como tambi\u00e9n al Dr. Benito Reyes Trejo, a la Dra. Diana Guerra Ram\u00edrez y a la M.C. Guillermina Hern\u00e1ndez -Rodr\u00edguez por su asesor\u00eda y orientaci\u00f3n durante el trabajo de laboratorio. Referencias Agust\u00edn, A.; Andr\u00e9s, L. (2011). Biolog\u00eda, diversidad, conservaci\u00f3n y uso sostenible de los recursos gen\u00e9ticos de Anon\u00e1cea en M\u00e9xico. SINAREFIS Resumen ejecutivo del ejercicio fiscal 2010.http: www.sinarefi.org.mx/redes/red_ano naceas.html [en l\u00ednea]. Alam, M. N., Bristi, N. J., & Rafiquzzaman, M. (2013). Review on in vivo and in vitro methods evaluation of Andr\u00e9s -Agust\u00edn, J. (2011) Diversidad de g\u00e9neros y especi es de Annonaceae en M\u00e9xico: Estudios recientes. Universidad de Ciencias y Artes de Chiapas, UNICACh. pp 79 -92 Asimi, O. A., Sahu, N. P., & Pal, A. K. (2013). Antioxidant capacity of crude water and ethyl Plants Research, 7(26), 1907 -1915. Ballesteros Patr\u00f3n G., Rodr\u00edguez P\u00e1ez L.A, de la Paz R. J., Urieta P\u00e9rez M., Zavala Hern\u00e1ndez F., Ballesteros Nova N y Mart\u00ednez Soriano J.P. (2010). Diversidad en las ilamas (Annona diversifloia Saff.) de la tierra caliente del Balsas, M\u00e9xico. Instituto Tecnol\u00f3gico de Cd. Altamirano. Benzie, I. F. & Strain, J. J. (1996). The ferric reducing ability of (2002). Cultivo de Anona. Bolet\u00edn T\u00e9cnico No. 7. Centro de Tecnolog\u00eda Agropecuaria y Forestal (CENTA). El Salvador. Gonz\u00e1lez -Tepale, M.R.; A.L., Reyes A., Reyes A. Santos -S\u00e1nchez, N. F., Valadez -Blanco, R., S\u00e1nchez -Guzm\u00e1n, B. S., & Salas - Coronado, R. (2011). Chemical composition, color, and antioxidant activity of three 1262 -1268. Karre, L., Lopez, K., & Getty, K. J. (2013). Natural antioxidants in meat and poultry products. Meat science, 94(2), 220 -227. Koheil, M. A., Hussein, M. A., Othman, S. M., & El -Haddad, A. (2011). Anti-inflammatory and -61. Krishnaiah, D., Sarbatly, R., & Nithyanandam, R. (2011). A review of the antioxidant potential of medicinal plant species. Food and 217 -233. Tavani, A. (2001). and L.; Mua, Q.; Hao, X. J.; He, Y. N.; Zhou, J. (1999). Cyclopeptides from of Mahdeen H. (1992). Annonas. In: Cultivos Marginados (otra perspectiva de 1942). B. Hern\u00e1ndez., Le\u00f3n. (eds.). Producci\u00f3n y protecci\u00f3n vegetal N o. 26. FAO. Roma, Italia. Pp:83 -90. Marroqu\u00edn -Andrade, L., Cuevas -S\u00e1nchez, J.A., Guerra -Ram\u00edrez, D., Reyes, L., Reyes -Chumacero, A., Reyes -Trejo, B. (2011). Proximate composition, mineral nutrient -Le\u00f3n, R. J., Cuevas -Glory, L., Estrada -Mota, lic content in peel from three tropical fruits from yucatan, mexico. Food Chemistry, 166, 17- 22. doi: 10.1016/j.foodchem.2014.05.127 Moreno C., Ar\u00e9valo -Galarza, L., Pe\u00f1a -Valdivia, B., Soto - Hern\u00e1ndez, M., Cruz -Lagunas, B. (2008). Cambios bioqu\u00edmicos, biof\u00edsicos y fisiol\u00f3gicos durante del (Annona diversifolia Saff.). Agrociencia 42, 407 -414. Napole\u00f3n Irigoyen, Gu\u00eda tecnica del cultivo de anona (No. IICA -F01 45). Ministerio de Agricultu ra y Ganader\u00eda, San Salvador (El Salvador) Programa Nacional de Frutas de El Salvador, San Salvador (El Salvador) IICA, San Salvador (El Salvador). Pomilio, A. B., Battista, M. E., & Vitale, A. A. (2006). Naturally R., Pellegrini, Proteggente, A., Pannala, A., Yang, M., & Rice -Evans, (2014). Annona diversifolia seed oil as a promising non - edible feedstock for biodiesel produ ction. Industrial Crops and Products, 52, 400 -404. Roesler, R., Malta, L. G., Carrasco, L. C., & Pastore, G. (2006). Evaluation of the antioxidant properties of the Brazilian cerrado D. K., Bolin, R. H., Reddy, R. N. (2000). Storage, processing, and nutritional quality of fruits and vegetables. Editorial CRC Press, 2da ed. USA. Schlie Guzm\u00e1n, M. A., Garc\u00eda Carranc\u00e1, A., & Gonz\u00e1lez Esquinca, A. R. (2009). In vitro and in vivo antiproliferative Peptides: An Overview Research Journal of Pharmaceutical, Biological and Chemical Sciences, 4(3), 142. Steinmetz, K. A., & Potter, J. D. (1996). Vegetables, fruit, and cancer preventi on: a review. Journal of the american dietetic association, 96(10), 1027 -1039. Tan, Zibadi, S., Lu, Y., Foo, L. Y., Tehrani, P. M., ... & Watson, R. R. (2007). Oral administration of purple passion fruit peel extract research, 27(7), 408-416. HUMANIDADES Mujer y Pobreza en Comunidades del Estado de Oaxaca Martha Jim\u00e9nez Garc\u00eda1, Francisco P\u00e9rez Soto2, Mar\u00eda Elena Tavera Cortes3. de Chapingo, 3Instituto Polit\u00e9cnico Nacional - UPIICSA, Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n, mtavera@ipn.mx Resumen Los objetivos de desarrollo sostenible indican que se disminuya la pobreza, asimismo en M\u00e9xico se tiene un alto \u00edndice de Pobreza en comunidades rurales, por lo que el objetivo de esta investigaci\u00f3n es analizar aspectos sociales y econ\u00f3micos en mujeres en comunidades con pobreza, en el municipio de Tepelmeme Villa de Morelos del estado de Oaxaca; para que en otra investigaci\u00f3n se d\u00e9 continuidad a la investigaci\u00f3n y se calcule el \u00edndice de pobreza en dicho municipio. Se realiz\u00f3 una encuesta semiestructurada basada en indica dores de pobreza, se seleccionaron algunos relacionados con las mujeres para presentar y analizar su relaci\u00f3n, posteriormente se presenta un an\u00e1lisis descriptivo. En los principales resultados se encontr\u00f3 que las pol\u00edticas deben estar orientadas a mujeres con una edad menor a 41 a\u00f1os y mayor a 25 a\u00f1os, casadas, pies son las que trabajan en el hogar, adem\u00e1s de que una cantidad representativa realiza labores extra domesticas: como tejer sombreros y actividades en el campo, y reciben un salario predominante de 34 pesos diarios, asimismo las que trabajan de forma informal presentan salarios bajos o algunas no reciben pago, se concluye utilizar estos datos para realizar el c\u00e1lculo de un \u00edndice de pobreza, para que se puedan asignar los recursos en las \u00e1reas que m \u00e1s de necesiten. Palabras clave: Pobreza, Oaxaca, mujeres Abstract The objectives of sustainable development indicate that poverty is reduced, also in Mexico there is a high index of Poverty in rural communities, so the objective of this research is to analyze social and economic aspects in women in communities with poverty, in the municipality from Tepelmeme Villa de Morelos from the state of Oaxaca; so that in another investigation the investigation is continued and the poverty index in said municipality calculated. semi -structured based on poverty was carried out, some related to women were selected to present and analyze their relationship, then a descriptive analysis is presented. In the main results it was found that the policies should be aimed at women with an age less than 41 years and over 25 years, married, feet are those who work at home, in addition representative field, and receive a predominant salary of 34 pesos a day, also those who work informally have low wages or some do not receive payment, it is concluded to use these data to calculate a poverty index, to that resources can be allocated in the areas they need most. Key words: Poverty, Oaxaca, Women Introducci\u00f3n La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos establece que toda persona tiene derecho al trabajo digno y socialmente \u00fatil, por lo cual, es necesario consolidar esfuerzos para aumentar la productividad laboral y otorgar mayor dignidad a los salarios que percibe la poblaci\u00f3n (de la Federaci\u00f3n, 2013). La pobreza existe, cuando ocurren de forma simult\u00e1nea dos eventos: 1) un individuo se clasifica como pobre cuando su ingreso es menor a un m\u00ednimo establecido por la l\u00ednea de bienestar, 2) padece al menos una de seis carencias (rezago educativo, acceso a servicios de salud, acceso a seguridad social, calidad y espacios de la vivienda, acceso a los servicios b\u00e1sicos de la vivienda y acceso a la alimentaci\u00f3n) (Coneval, 2015). En la actualidad en M\u00e9xico el salario M\u00ednimo est\u00e1 tasado en 102.68 pesos diarios, el cual es insuficiente para las necesidades de la poblaci\u00f3n mexicana, adem\u00e1s, factores como la devaluaci\u00f3n y el escaso crecimiento del Produc to Interno Bruto (PIB), afectan la econom\u00eda mexicana, desfavoreciendo a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable; lo cual ocasiona tener menores oportunidades para la vida y el trabajo. Lo cual indica que es un problema por atender, para disminuir la pobreza y favorecer a los grupos con menores ingresos poniendo especial inter\u00e9s en grupos de mujeres ind\u00edgenas por ser las m\u00e1s afectadas. Es relevante analizar los datos con indicadores de pobreza, pues el gobierno necesita conocer el nivel y la relaci\u00f3n de pobreza en las comunidades rurales de los indicadores principales: acceso a los servicios de salud, rezago educativo, calidad de las viviendas, entre otros, adem\u00e1s del ingreso econ\u00f3mico; a fin de analizar los datos para generar nuevas pol\u00edticas sociales que ayuden a una distribuci\u00f3n del presupuesto basado en los resultados de los indicadores. La investigaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo de forma inicial en una comunidad en el estado de Oaxaca, la cual presenta el 85.5% de la poblaci\u00f3n con ingreso inferior a la l\u00ednea de bienestar. Dicha comunidad presenta comercio informal el cual es sustentado principalmente por mujeres ind\u00edgenas, quienes toman esta actividad como su principal fuente de ingreso, esto es reflejado en muchas comunidades en M\u00e9xico, por lo cual es un problema por atender. El objetivo es analizar aspectos sociales y econ\u00f3micos en mujeres en comunidades con pobreza, en el municipio de Tepelmeme Villa de Morelos del estado de Oaxaca. El municipio cuenta con una superficie de 575.82 km2 y acorde al censo del 2010 tiene una poblaci\u00f3n de 1 734 habitantes (INEGI, 2010). Las localidades de mayor importancia son: Cerro Negro, La Uni\u00f3n, Mahuizapa, El Rodeo, Tierra Blanca, Puerto Mixteco, Torrecilla, Las Flores. El municipio coli nda al norte con el estado de Puebla; al sur con San Miguel Tequixtepec y Santiago Ihuitl\u00e1n Plumas; al oriente con San Antonio Nanahuatipam, San Juan de los Cues, Santa Mar\u00eda Tecomavaca y Santa Mar\u00eda Ixcatl\u00e1n; al poniente con Concepci\u00f3n Buenavista. Las ac tividades principales de la comunidad est\u00e1n relacionadas con la agricultura, la manufactura de productos derivados de la palma, la explotaci\u00f3n de madera y la ganader\u00eda. Tepelmeme se encuentra a 2,060 msnm, se encuentra en una regi\u00f3n abrupta de selva baja, presenta un clima regularmente fr\u00edo. La flora est\u00e1 conformada por \u00e1rboles de enebro, pino y elite. Su fauna cuenta principalmente con animales salvajes como el coyote, zorros, comadrejas, conejos, liebres. El municipio de Tepelmeme presenta pobreza extrem a y alto \u00edndice de desocupaci\u00f3n, el valor mensual por persona de la L\u00ednea de Bienestar (canasta alimentaria m\u00e1s canasta no alimentaria) de la canasta rural es de $1935.93 y el ingreso reportado en esta comunidad es m\u00e1s bajo. El valor agregado de esta inve stigaci\u00f3n es analizar de forma descriptiva algunos aspectos de variables cuantitativos fundamentales para elaborar a mediano plazo un \u00edndice de pobreza en mujeres en comunidades rurales, para poder tomar decisi\u00f3n y elaborar pol\u00edticas p\u00fablicas en indicadore s de pobreza (salud, educaci\u00f3n, vivienda, entre otros), por lo que lo que se presenta es solo un avance de an\u00e1lisis para la elaboraci\u00f3n de \u00edndice que se plantea. Las hip\u00f3tesis planteadas son las mujeres de comunidades rurales tienen un salario muy bajo, l as mujeres no tienen acceso a mejores oportunidades de empleo. Aspectos de pobreza M\u00e9xico es el pa\u00eds m\u00e1s alto de Am\u00e9rica Latina con mujeres ind\u00edgenas, adem\u00e1s en este pa\u00eds existen algunos estados con mayor n\u00famero de mujeres ind\u00edgenas, siendo estos Oaxaca y Chiapas, por lo que es conveniente que las pol\u00edticas p\u00fablicas incluyan acciones positivas a favor de las mujeres ind\u00edgenas, para que las fortalezcan en su mejoramiento individual y el de sus comunidades; para tener un incremento de los niveles de educaci \u00f3n, as\u00ed como el desarrollo de estrategias contra la pobreza de dichas mujeres (Jarspers & Monta\u00f1o, 2013). Datos de Pobreza en M\u00e9xico La Coneval manifest\u00f3 en su Informe de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social en M\u00e9xico 2016, lo siguiente: en 2014, 7 de cada 10 personas ind\u00edgenas se encontraban en pobreza y de \u00e9stas, 3 de cada 10 se encontraban en pobreza extrema; de igual forma el 83% de las personas entre 15 y 64 a\u00f1os manifestaron dificultad en obtener ayuda para conseguir trabajo, la cifra aumenta a 86.3% entre las personas mayores de 65 a\u00f1os de edad; la situaci\u00f3n de pobreza empeora en el caso de j\u00f3venes ind\u00edgenas, pues 72.8% eran pobres, mientras solamente 44.1% de j\u00f3venes no ind\u00edgenas se encontraron en esta condici\u00f3n (Conev al, 2016). Los resultados que ha publicado el CONEVAL, indican que las pol\u00edticas p\u00fablicas en el combate a la pobreza no han presentado los resultados esperados, para los estados de Chiapas, Guerrero y Oaxaca; asimismo el porcentaje de la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza extrema en Chiapas, es de 28.1%, seguido de los estados de Oaxaca con 26.9% y Guerrero con 23.6% respectivamente (Castillejos, 2018) . El Presidente de M\u00e9xico ha indicado que el aspecto m\u00e1s relevante para abatir la pobreza es la educaci\u00f3n, pues ha mencionado que ante un bajo nivel educativo se propician problemas como la falta de empleo, corrupci\u00f3n, inseguridad, delincuencia, por lo que la educaci\u00f3n en los niveles medio superior y superior, es un punto importante, pues estos j\u00f3venes en un el corto plazo se integran a la vida laboral y pueden bajar los \u00edndices de pobreza; para ello es necesario incluir innovaci\u00f3n basada en tecnolog\u00edas de punta en las escuelas ( Gallardo, Ga llardo, Jim\u00e9nez, & \u00c1vila, 2018). Para reducir la pobreza extrema, se requiere incrementar el ingreso de las familias ubicadas en la parte baja de la distribuci\u00f3n del ingreso que en el resto de los hogares. Al tener entornos de bajo crecimiento econ\u00f3mico, como es el caso de M\u00e9xico, es posible reducir la pobreza a partir de la puesta en marcha de pol\u00edticas que mejoren las percepciones de las familias que presentan un ingreso bajo (Medina & Galv\u00e1n, 2014). Por lo que se infiere que dichas pol\u00edticas pueden estar sustentadas en abatir la pobreza para mejorar las oportunidades de la sociedad mexicana. Pobreza y otros factores Los factores culturales son indicadores de desarrollo local, y se deber\u00edan difundir para at raer turismo nacional e internacional, por consiguiente, abatir la pobreza, marginaci\u00f3n y desigualdad econ\u00f3mica ( Ramos Soto, Cruz Carrasco, & De los Santos Ascensi\u00f3n, 2018). En M\u00e9xico, el mercado laboral agropecuario por estados es bastante segmentado: en seis estados se concentr\u00f3 la mitad de la ocupaci\u00f3n femenina: Puebla, Oaxaca, Guerrero, Jalisco, Guanajuato y Michoac\u00e1n, asimismo de estos, los tres primeros son los que m\u00e1s absorben el trabajo femenino; pero, dicha ocupaci\u00f3n es no remunerada, aunque contr ibuye al PIB ( Mart\u00ednez & Vargas, 2019) . En \u00e1reas rurales las mujeres necesitan de una guia completa que las acompa\u00f1e en todo un proceso que incluya una capacitaci\u00f3n integral para generar microempresas sociales para lograr una transformaci\u00f3n y agregar un v alor social al desarrollo local de las comunidades rurales, lo cual ayuda a tener una contribuci\u00f3n para disminuir la pobreza y aumentar la econom\u00eda local ( Robinson Tr\u00e1paga, D\u00edaz -Carri\u00f3n, & Cruz Hern\u00e1ndez, 2019) . El empoderamiento de las muj eres rurales, es b\u00e1sico para lograr la visi\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo Sostenible 2030, que se propone \"poner fin a la pobreza y el hambre, alcanzar la seguridad alimentaria\" ( P\u00e9rez, 2018). Esto otorga un sustento a la investigaci\u00f3n que se presenta, pues el combate a la pobreza es un problema mundial y cada pa\u00eds debe generar sus indicadores basados en su propia situaci\u00f3n social y econ\u00f3mica, para que despu\u00e9s de puedan relacionar con los indicadores de otros pa\u00edses y abatir la pobreza a nivel mundial. Es importante que las mujeres formulen demandas de g\u00e9nero en el \u00e1mbito laboral y en las estructuras de gobiernos locales, a fin de otorgar un doble o triple valoraci\u00f3n: del trabajo femenino; para superar las desigualdades y discriminaciones de las mujeres ind\u00edgenas, ya que las condiciones de trabajo son precarias en \u00e1reas rurales del estado de Oaxaca, espec\u00edficamente en Tlaxiaco con mujeres que venden tortillas ( Ortega -Ortega, Espinoza, Garc\u00eda, Bordi, Sesia & S\u00e1nchez, 2018) . Materiales y m\u00e9todos La investigaci\u00f3n fue exploratoria y descriptiva, se llev\u00f3 a cabo en el estado de Oaxaca, se aplic\u00f3 a comunidades del municipio de Tepelmeme Villa de Morelos del estado de Oaxaca y algunas comunidades cercanas al municipio, se elabor\u00f3 una encuesta semiestru cturada basada en indicadores de pobreza. La encuesta fue aplicada a 88 mujeres, en este trabajo se presentan aspectos de mujeres: edad, localidad, estado civil, trabajo en el hogar, estado civil, trabajo en el hogar, horas de trabajo en casa, labores extra dom\u00e9sticas, actividades de labores extra dom\u00e9sticas, pago por labores extra dom\u00e9sticas, trabajo y sueldo percibido por su trabajo. Con las variables mencionadas se llev\u00f3 a cabo una captura y an\u00e1lisis de datos que se presentan de forma gr\u00e1fica en la secci\u00f3n de resultados. Las figuras ayudan a explorar el tipo de comportamiento entre dichas variables para posteriormente en otra investigaci\u00f3n realzar un indicador de pobreza en zonas rurales de Oaxaca. Resultados En la Figura 1 se presenta la edad de los encuestados, siendo la media de 39 a\u00f1os. Asimismo, en la figura 2 se muestra las comunidades de personas encuestadas siendo el lugar predominante la cabecera municipal de Tepelmeme Villa de Morelos, Oaxaca. En la Figura 3 se tiene el estado civil de las participantes, siendo el mayor \"Casada\", sin embargo, hay un gran porcentaje de mujeres solteras y en uni\u00f3n libre, es decir mujeres que juegan doble rol, pues no tienen el apoyo de una pareja. Edad de los encuestados Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de encuestas Encuestados por Comunidad en donde residen Xochitlahuaca Tlacotepec Plumas Tepelmeme Las Flores Coixtlahuaca Agencia La Uni\u00f3n 0 10 20 30 40 50 60 70 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de encuestas Figura 3. Estado Civil de las personas encuestadas VIUDA UNI\u00d3N LIBRE SOLTERA SEPARADA CASADA 45 40 35 30 25 20 15 10 5 0 Figura 4. Personas que trabajan en el hogar 80 70 60 50 40 30 20 10 0 NO S\u00cd Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de encuestas En la figura 5 se tiene a las personas que realizan un trabajo en el hogar para tener un ingreso econ\u00f3mico adicional, asimismo se observa claramente que la mayor\u00eda realiza un trabajo en el hogar. En consecuencia, las personas que trabajan en sus hogares, se tiene que la mayor\u00eda trabaja entre 3 y 7 horas, adem\u00e1s de sus labores dom\u00e9sticas, propias del g\u00e9nero femenino. Figura 5. Horas de trabajo en casa de las personas 50 48 46 44 42 40 38 36 NO S\u00cd Por otro lado, las mujeres de las comunidades que se presentan en esta investigaci\u00f3n tambi\u00e9n realizan adem\u00e1s de trabajar en sus casas, labores extra dom\u00e9sticas y se tiene una cantidad representativa (figura 6), dichas labores son en su mayor\u00eda tejer sombreros de palma y actividades en el c ampo, entre otras (figura 7). Sin embargo, su salario por d\u00eda es en la mayor\u00eda de casos muy bajo (34 pesos), a veces no percibe salario por ser trabajos dedicadas a comisiones en la comunidad (figura 8). Figura 6. Labores extra dom\u00e9sticas Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de encuestas Figura 7. Tipo de labores extradomesticas (en blanco) TEJER SOMBREROS SIRVIENTA REPRESENTANTE COMISIONADO PLANCHAR, LAVAR HACER TORTAS HACE TORTILLA Y LAVA ROPA EMPLEADA CUIDAR DE ANIMALES COMERCIO CAMPO BORDAR 0 2 4 6 8 10 12 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de encuestas Figura 8. Pago por labores extradomesticas por d\u00eda Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de encuestas En la figura 9 se indica las personas que trabajan, es decir lo hacen fuera del hogar, y se tiene una cantidad importante, asimismo en la figura 10 se presenta el salario que obtienen, siendo el salario m\u00e1s repre sentativo el de 3000 a 5000 pesos mensuales. Figura 9. Personas que trabajan 60 50 40 30 20 10 0 NO S\u00cd Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de encuestas Figura 10. Salario mensual de las personas que trabajan 60 50 40 30 20 10 0 0 100 - 1000 1000 - 2000 2000 - 3000 3000 - 5000 5000 - 10000 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de encuestas Discusiones Es relevante analizar los indicadores de pobreza: rezago educativo, acceso a servicios de salud, acceso a seguridad social, calidad y espacios de la vivienda, acceso a los servicios b\u00e1sicos de la vivienda y acceso a la alimentaci\u00f3n, para ayudar a las mujeres en situaci\u00f3n de pobreza en comunidades rurales del estado de Oaxaca. Pues Oaxaca es un estado que requiere de pol\u00edticas p\u00fablicas a favor de las mujeres ind\u00edgenas (Jarspers & Monta\u00f1o, 2013), adem\u00e1s de estar en concordancia por lo expuesto por el Presidente de M\u00e9xico en cuanto a la lucha para abatir la pobreza ( Gallardo, Gallardo, Jim\u00e9nez, & \u00c1vila, 2018) y la pobreza extrema (Medina & Galv\u00e1n, 2014), para ayudar a que a las mujeres les sea remunerado su trabajo ( Mart\u00ednez & Vargas, 2019) . Es necesario un \u00edndice de pobreza actualizado con los datos reales de las mujeres en las comunidades rurales que incluyan una capacitaci\u00f3n integral tal y como lo se\u00f1ala Robinson Tr\u00e1paga, D\u00edaz -Carri\u00f3n, & Cruz Hern\u00e1ndez (2019), para hacer tambi\u00e9n que las mujeres de comunidades rurales tengan un empoderamiento para salir de la pobreza, en esto se coincide co n P\u00e9rez (2018) Asimismo, el tener un \u00edndice de pobreza puede ayudar a visualizar diferentes entornos sociales y econ\u00f3micos con otros pa\u00edses similares en cuanto a poblaci\u00f3n y nivel econ\u00f3mico, para encontrar las medidas convenientes y generar una pol\u00edtica a nivel mundial que ayude a combatir con la pobreza para ayudar a diversos pa\u00edses al mismo tiempo como: El Salvador, Guinea, Sierra Leona, Mauritania, entre otros. Conclusiones Con base en los resultados presentados en la Figura 1 a la 10 se puede concluir que en comunidades rurales del estado de Oaxaca, se deben realizar estudios de pobreza con enfoque en las mujeres a fin de que puedan salir de la pobreza, pues en lo presentado indica que se deben de generar nuevas pol\u00edticas sociales para ayudar a las mujeres para que tengan un ingreso adicional y est\u00e9n a la par con los hombres, pues se observa que las mujeres tienen distintos roles de trabajos con salarios muy bajos. Lo que se presenta en esta investi gaci\u00f3n es un avance que genera ampliar un an\u00e1lisis de datos para realizar un \u00edndice de pobreza en g\u00e9nero que ayude a las mujeres a tener un mayor ingreso econ\u00f3mico. Agradecimientos Agradecemos las facilidades otorgadas para el desarrollo del presente trabajo al Instituto Polit\u00e9cnico Nacional - Unidad Profesional Interdisciplinaria de Ingenier\u00eda y Ciencias Sociales y Administrativas. Proyecto SIP 20195487 \"El uso de las TIC en eventos rurales para aumentar el turismo en comunidades con pobreza\". REFERENCIAS Castillejos, O. G. (2018). Sumergidos en la pobreza, una situaci\u00f3n irreversible en los Chiapanecos/Submerged in poverty, an irreversible situation in Chiapas. Revista Iberoamericana de Producci\u00f3n Acad\u00e9mica y Gesti\u00f3n Educativa , 5(10). Coneval, (2015). Medici\u00f3n de la pobreza en M\u00e9xico y en las entidades federativas 2014 , Coneval, M\u00e9xico. Coneval, (2016) Informe de evaluaci\u00f3n de la pol\u00edtica de desarrollo social en M\u00e9xico 2016 . Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social, M\u00e9xico. de la Federaci\u00f3n, D. O. (2013). Plan Nacional de desarrollo 2013 -2018. Diario Oficial de la Federaci\u00f3n , 20. Gallardo, R. L. H., Gallardo, A. H., Jim\u00e9nez, S. D. P., & \u00c1vila, D. M. C. (2018). LA TRANSICI\u00d3N Y EL CAPITAL HUMANO COMO ESTRATEGIAS DE GOBERNANZA Y NUEVAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS PARA DISMINUIR LOS \u00cdNDICES DE POBREZA EN M\u00c9XICO. SOLIDARI (E) DAD (E) -Revista Iberoamericana de Empresa Solid\u00e1ria , 1(1), 41 -53. Jaspers, D., Monta\u00f1o, S., & Mujeres, O. N. U. (2013). Mujeres ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina: din\u00e1micas demogr\u00e1ficas y sociales en el marco de los derechos humanos. Mart\u00ednez, J. L., & Vargas, A. M. (2019). An\u00e1lisis espacial de las condiciones laborales de la mujer en el sector agropecuario en M\u00e9xico. Lecturas de Econom\u00eda , (91), 181 -209. Medina, F., & Galv\u00e1n, M. (2014). Sensibilidad de los \u00edndices de pobreza a los cambios en el ingreso y la desigualdad: Lecciones para el dise\u00f1o de pol\u00edticas en Am\u00e9rica Latina, 1997 -2008. Ortega -Ortega, T., Espinoza, J. F. N., Garc\u00eda, V. V., Bordi, I. V., Sesia, P., & S\u00e1nchez, D. F. (2018). Mujeres y organizaci\u00f3n comunitaria. El caso de las palmeadoras de Tlaxiaco, Oaxaca, M\u00e9xico. Eutop\u00eda: Revista de Desarrollo Econ\u00f3mico Territorial , (13), 33-52. P\u00e9rez, I. P. (2018). Mujeres rurales emprendedoras, detonadoras de desarrollo econ\u00f3mico: binomio colaboraci\u00f3n -empoderamiento. 3c Empresa: investigaci\u00f3n y pensamiento cr\u00edtico , 7(2), 26 -43. Ramos Soto, A. L., Cruz Carrasco, C., & De los Santos Ascensi\u00f3n, G. (2018). POBREZA, MARGINACI\u00d3N Y DESIGUALDAD EN EL MUNICIPIO DE PLUMA HIDALGO, OAXACA: M\u00c9XICO. Robinson Tr\u00e1paga, D. G., D\u00edaz -Carri\u00f3n, I. A., & Cruz Hern\u00e1ndez, S. (2019). Empoderamiento de la mujer rural e ind\u00edgena en M\u00e9xico a trav\u00e9s de grupos productivos y microempresas sociales. RETOS. Revista de Ciencias de la Administraci\u00f3n y Econom\u00eda , 9(17), 91-108. Evaluaci\u00f3n del programa introducci\u00f3n a las ciencias experimentales de la preparatoria agr\u00edcola de la Universidad Aut\u00f3noma Chapingo Mar\u00eda Joaquina S\u00e1nchez Carrasco1, H\u00e9ctor Rueda Hern\u00e1ndez1, Jos\u00e9 Guadalupe Monroy1 1Profesores -mail: joaquimar08@yahoo.com.mx , hruedah@taurus.chapingo.mx , josegmonroy@yahoo.com.mx Resumen En la investigaci\u00f3n educativa un factor relevante es la evaluaci\u00f3n, la cual consiste en un ejercicio sistem\u00e1tico, con etapas y objetivos claros. En este sentido se presentan resultados de una investigaci\u00f3n en curso que pretende evaluar, desde la perspectiva de los docentes, los factores que pueden incidir en la reprobaci\u00f3n escolar en la Preparatoria Agr\u00edcola que pertenece a la Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. Se abordan algunas dificultades que enfrentan los docentes al impartir Introducci\u00f3n a las Ciencias Experimentales (ICE), y que pueden influir en los \u00edndices de reprobaci\u00f3n de la materia. ICE se oferta en el primer semestre, p or docentes que tienen formaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la f\u00edsica, la biolog\u00eda o la qu\u00edmica. El inter\u00e9s por esta materia, deriva del nivel de reprobaci\u00f3n que presenta, que si bien no es tan elevado como en otras asignaturas que se imparten en el mismo semestre, s i puede tener relaci\u00f3n con la desigualdad social e influir en el abandono escolar, el cual oscila en la preparatoria agr\u00edcola, alrededor del 50%. En este trabajo se presentan resultados de entrevistas realizadas a docentes que imparten la asignatura se\u00f1ala da. Con la informaci\u00f3n fue factible identificar algunos problemas que enfrentan los docentes y estudiantes en el desarrollo de la asignatura. Palabras clave : evaluaci\u00f3n educativa, programa, docentes. Abstract In educational research a relevant factor is evaluation, which consists of a systematic exercise, with clear stages objectives. this an ongoing investigation are presented that intend from of the teachers, the factors that can influence school failure in the Agricultural High School that belongs to the Autonomous University of Chapingo. Some difficulties that teachers face when introducing Introduction to Experimental Sciences (ICE) are addressed, and that may influence subject failing rates. IC E is offered in the first semester, by teachers who have training in the field of physics, biology or chemistry. The interest in this subject, derives from the level of disapproval that it presents, which although it is not as high as in other subjects taught in the same semester, if it can be related to educational inequality and influence school dropout, which It ranges in agricultural high school, around 50%. This paper presents the results of interviews conducted by teachers who teach th e subject. information was identify some problems faced by teachers subject. Keywords: educational evaluation, program, teachers. Introducci\u00f3n La investigaci\u00f3n tiene entre otr os objetivos identificar las causas de reprobaci\u00f3n y abandono escolar que se presentan entre estudiantes de Preparatoria Agr\u00edcola (PA) de la Universidad Aut\u00f3noma Chapingo (UACh). En los \u00faltimos a\u00f1os un promedio de 50% de estudiantes no concluye el nivel medio superior en la PA (Subdirecci\u00f3n acad\u00e9mica PA). En el texto interesa enunciar la problem\u00e1tica que se enfrenta en el programa de ICE que se imparte en la Preparatoria Agr\u00edcola de la UACh. En la Universidad adem\u00e1s de nivel bachillerato (preparatoria y p roped\u00e9utico), se ofertan 27 carreras, la mayor\u00eda de ellas vinculadas al \u00e1mbito agropecuario. La PA se encuentra organizada administrativa y acad\u00e9micamente en ocho \u00e1reas: Agronom\u00eda, Biolog\u00eda, Ciencias Sociales, Disciplinas Human\u00edsticas, F\u00edsica, Lenguas extr anjeras, Matem\u00e1ticas y Qu\u00edmica. Las \u00e1reas tienen entre otras funciones, administrar las asignaturas correspondientes y asignar horarios a los profesores/as. La asignatura que se abordar\u00e1, se denomina Introducci\u00f3n a la Ciencias Experimentales (ICE), se imparte en el primer semestre, junto con las siguientes asignaturas: \u00c1lgebra 1, Geograf\u00eda, Desarrollo humano I, Taller de expresi\u00f3n oral y escrita I, C\u00f3mputo y Agronom\u00eda I. Desde 1995, que se incluy\u00f3 ICE en el plan de estu dios de PA, se acord\u00f3 que podr\u00eda ser impartida por un docente del \u00e1rea de Biolog\u00eda, de F\u00edsica o de Qu\u00edmica. Lo anterior ha propiciado que, dependiendo de la formaci\u00f3n del docente, a la asignatura se le d\u00e9 un sesgo desde lo biol\u00f3gico, lo f\u00edsico o lo qu\u00edmico . La asignatura presenta diversos problemas de organizaci\u00f3n administrativa y acad\u00e9mica, debido a que no pertenece a un \u00e1rea acad\u00e9mica, y a que los profesores/as que la imparten pueden cambiar de un a\u00f1o a otro. La asignatura es de particular inter\u00e9s porque pretende introducir a los estudiantes en las ciencias experimentales, a partir del conocimiento de los antecedentes hist\u00f3ricos de la ciencia, los sistemas de unidades y mediciones, y las formas de trabajo cient \u00edfico, con \u00e9nfasis en la investigaci\u00f3n (Programa sint\u00e9tico de PA). Otro factor a considerar es que los estudiantes se ven afectados por la forma en qu\u00e9 se imparte, y entre otras repercusiones resalta el nivel de reprobaci\u00f3n, que entre 2014 y 2018 oscil\u00f3 en 10.4%, en promedio (Subdirecci\u00f3n acad\u00e9mica de PA). Cabe mencionar que desde el 2008 se diversificaron los criterios de selecci\u00f3n para ingresar a la PA; se ampliaron las posibilidades de acceso a sectores sociales m\u00e1s desfavorecidos: actualmente ingresan estudiantes de origen ind\u00edgena, municipios pobres, escuelas agropecuarias o forestales, tv secundarias, as\u00ed como por entidad federativa, media regional, ingreso regional y por calificaci\u00f3n (Buend\u00eda y Rivera, 2010). Por tanto, se reciben alumnos con diferentes capitales culturales, acad\u00e9micos y econ\u00f3micos. Para abordar el problema de investigaci\u00f3n se opt\u00f3 por entrevistar a once docentes de las \u00e1reas acad\u00e9micas que han impartido la asignatura de ICE, con la finalidad de responder a las siguientes preguntas: \u00bfqu\u00e9 ventajas tiene la impartici\u00f3n de ICE?, \u00bfqu\u00e9 obst\u00e1culos enfrentan los docentes que la imparten y qu\u00e9 propuestas tienen para mejorar su puesta en pr\u00e1ctica?, \u00bfqu\u00e9 factores vinculados en la puesta en pr\u00e1 ctica del programa de ICE, pueden incidir en el abandono escolar? El abordaje del tema se realiza a partir de la evaluaci\u00f3n curricular y la desigualdad educativa. De acuerdo a las percepciones de los docentes, se identificaron algunas problem\u00e1ticas que enf rentan al momento de poner en pr\u00e1ctica del programa de ICE. El texto se encuentra organizado de la siguiente forma: primero se expone el contexto te\u00f3rico de la investigaci\u00f3n, en segundo t\u00e9rmino la metodolog\u00eda, enseguida los resultados y finalmente algunas reflexiones. Contexto te\u00f3rico Evaluaci\u00f3n educativa De acuerdo con De la Garza (2004) la evaluaci\u00f3n, como concepto de las pol\u00edticas p\u00fablicas, se ha presentificado en el contexto educativo mexicano, en las \u00faltimas d\u00e9cadas. La evaluaci\u00f3n es concebida como una actividad indispensable para elevar el nivel de la calidad de la educaci\u00f3n (Blanco, 2008). La evaluaci\u00f3n puede incluirse como un momento de la planeaci\u00f3n, y puede ser la \u00faltima etapa del proceso educativo o de una pol\u00edtica que concluye con la elaboraci\u00f3n de juicios basados en la informaci\u00f3n obtenida a trav\u00e9s de datos estad\u00edsticos, encuestas, entrevistas, por citar algunas fuentes de informaci\u00f3n. \"En su forma m\u00e1s simple, la evaluaci\u00f3n conduce a un juicio sobre el valor de algo y se expresa mediante la opini \u00f3n de que ese algo es significativo. Se llega a ese juicio calificando qu\u00e9 tan bien un objeto re\u00fane un conjunto de est\u00e1ndares y especificaci\u00f3n del grupo contra el cual el objeto es comparado [...] La evaluaci\u00f3n supone adoptar un conjunto de est\u00e1ndares, defin irlos, especificar el grupo de comparaci\u00f3n y deducir el grado en el cual el objeto alcanza los est\u00e1ndares. Una vez realizado lo anterior, el evaluador est\u00e1 en disponibilidad de hacer, en un segundo momento, un juicio sobre el valor del objeto evaluado\" (De la Garza, 2004: 808). En el proceso no es suficiente interrogar sobre la calidad de los datos que se recogen a trav\u00e9s de la evaluaci\u00f3n, tambi\u00e9n es importante considerar el rigor de los m\u00e9todos que se han aplicado par a extraer informaci\u00f3n. En ese tenor cabe preguntar por la naturaleza de la iniciativa, la finalidad, las reglas \u00e9ticas que lo han inspirado, la utilizaci\u00f3n que se ha hecho de la informaci\u00f3n, el control democr\u00e1tico de los informes, y por las secuelas que la evaluaci\u00f3n ha dejado o puede dejar (Santos y Moreno, 2004). Como parte de la evaluaci\u00f3n se puede valorar la pertinencia del plan de estudios, trayectoria y desempe\u00f1o de los estudiantes, los docentes, directivos, coordinadores y personal de apoyo; la opera ci\u00f3n de los servicios de apoyo, la eficiencia en el manejo de recursos, la justificaci\u00f3n de la normatividad en el desarrollo de las actividades del programa y la eficiencia de la organizaci\u00f3n (INEE, 20015; S\u00e1nchez, 2007). En este caso se eval\u00faa la pertinen cia y las problem\u00e1ticas que se enfrentan en la puesta en pr\u00e1ctica de una asignatura como ICE, a partir de la percepci\u00f3n de los docentes. Los resultados de la evaluaci\u00f3n pueden ser de un gran apoyo a docentes y directivos de la escuela, ya que permiten conocer c\u00f3mo est\u00e1 la escuela en relaci\u00f3n a otras (si se entregan resul - tados por escuela), c\u00f3mo se distribuyen los resultados de sus estudiantes, determinar cu\u00e1les son las \u00e1reas de mayor fortaleza y debilidad, y determinar si hay aspectos de la pr\u00e1ctica docente o de la gesti\u00f3n escolar que podr\u00edan promover mejores resultados (Cariola, 2011). Desigualdad social El acceso al nivel medio superior se realiza a trav\u00e9s de una prueba que mide las habilidades y conocimientos de los aspirantes. Para hacer la evaluaci\u00f3n se parte de la idea de que todos los estudiantes son evaluados en igualdad de condiciones; por lo tanto, todos tienen las mismas oportunidades de quedarse en la instituci\u00f3n de su preferencia. Sin embargo, la evidencia que muestra que los j\u00f3venes de sectores desfavorecidos, son quienes obtienen los m\u00e1s bajos resultados en la prueba. Desafortunadamente con las pruebas de ingreso a la instituci\u00f3n \u00fanicamente se reconoce el m\u00e9rito en contextos de desigualdad social (Casiano, 2017). La desigualdad social se manifiesta cuando entre los grupos sociales, hay una amplia distancia en relaci\u00f3n a los derechos y libertades formales, y derechos y libertades efectivas, entre igualdad jur\u00eddica e igualdad de oportunidades, los cual conspira contra l a calidad de la democracia y de la ciudadan\u00eda. La desigualdad social tambi\u00e9n se presenta cuando hay diferencias significativas en el acceso a ingresos, prestigio, educaci\u00f3n, propiedad de activos y manejo de informaci\u00f3n, lo cual entra\u00f1a diferencias en cuant o a recursos de poder y eficacia pol\u00edtica (Vilas, 2005). En este sentido, se puede afirmar que en M\u00e9xico no todos los individuos est\u00e1n en las mismas condiciones para acceder, permanecer y concluir su educaci\u00f3n de manera satisfactoria. Los sectores sociales m\u00e1s desfavorecidos son los que enfrentan mayores problemas para seguir una trayectoria educativa adecuada, acumulan una serie de desventajas que obstaculizan un buen desempe\u00f1o acad\u00e9mico, lo cual se refleja en mayor rezago y abandono escolar (INEE, 2017; S ilva, 2015). Las causas pueden ser externas (econ\u00f3micas, sociales y familiares), o bien internas, donde los factores escolares son cada vez m\u00e1s visibles. La problem\u00e1tica es reflejo de la desigualdad social que afecta a los j\u00f3venes, y se acent\u00faa con la edad, el g\u00e9nero, el origen \u00e9tnico, el lugar de residencia o la discapacidad, y por las asimetr\u00edas existentes entre subsistemas y planteles escolares, en lo acad\u00e9mico y la infraestructura b\u00e1sica. De modo que en la \u00faltimas d\u00e9cadas el abandono escolar se ha vinculado a factores extraescolares (pobreza, ruralidad, g\u00e9nero, pertenencia \u00e9tica, entre otros) y factores intraescolares (bajo rendimiento, problemas de conducta, autoritarismo docente, limitado desempe\u00f1o acad\u00e9mico) (Contreras y Lafferte, 2017), as\u00ed como, falta de pol\u00edticas incluyentes y afirmativas de la instituci\u00f3n escolar. En los casos de abandono escolar hay razones o motivos que se entrelazan: el joven tiene dificultades acad\u00e9micas; en su comunidad o en la escuela se une a un grupo que se dedica poco o nada a los estudios y, en consecuencia, falta a clases, no atiende sus deberes y reprueba materias; en este contexto cualquier incidente, una ri\u00f1a, una enfermedad, una oferta de trabajo temporal atractiva, embarazo, reprobaci\u00f3n o una palabra inadecuada de un maestro impulsan al joven a abandonar la escuela o a ser expulsado (Weiss, 2018) Los recorridos escolares entre los estudiantes de clase media y alta, suelen ser \"trayectorias\" progresivas y lineales. En cambio, entre los sectores populares urbanos, se encuentran con m\u00e1s frecuencia recorridos fragmentados, caracterizados por la reprobaci\u00f3n y el abandono (Guerra, 2012, en Weiss 2018). Una de las razones principales del abandono escolar es la acumulaci\u00f3n de materias reprobadas; las ausencias y la falta de entrega trabajos, no contar con los conocimientos b\u00e1sicos de la asignatura, son de las causas principales de la reprobaci\u00f3n. Hay estudiantes que asisten a la escuela porque sus familias los env\u00edan o para encontrarse con amigos, y con frecuencia no entran a clase. Algunos j\u00f3venes manifiestan que \"no tienen ganas de entrar a clases\", porque tienen problemas para comprenderlas. Estos j\u00f3venes suelen provenir de familias que alcanzaron niveles m\u00ednimos de escolaridad y en su trayectori a escolar muchos estudiaron en escuelas deficientes (Weiss, 2018). Tinto (2004) y Ezcurra (2004) (en Silva, 2015) han analizado algunos obst\u00e1culos que enfrentan los j\u00f3venes al ingresar a nivel superior, si bien no es posible trasladar sus resultados a nivel medio superior, si es factible comentarlos a fin de que a futuro se realicen investigaciones al respecto. Tinto se\u00f1ala que entre los obst\u00e1culos se encuentran: que los estudiantes no tienen objetivos o metas clara s, tienen dificultades de adaptaci\u00f3n, \"no encajan\" porque existe una falta de congruencia entre el individuo y la instituci\u00f3n (con frecuencia es resultado de una inadecuada atenci\u00f3n institucional, puede encontrar un ambiente hostil y falta de preocupaci\u00f3n por las necesidades del estudiante), tienen dificultades de aprendizaje, no todos los estudiantes tienen el compro miso necesario por cuestiones personales (enfermedad, adicciones, baja autoestima, etc.), o contextuales (trabajan o tienen responsabilidades familiares). Por su parte Ezcurra (2005) identifica falta de apoyo familiar, distancia acad\u00e9mica entre la experien cia en preparatoria y las situaciones educativas previas, conocimientos insuficientes, d\u00e9ficit en habilidades de aprendizaje, falta de manejo de t\u00e9cnicas de estudio. A nivel de la docencia puede haber problemas con la pr\u00e1ctica de la ense\u00f1anza: lo cual es reflejo de problemas did\u00e1cticos, ritmos de ense\u00f1anza, baja interacci\u00f3n entre docente y estudiantes, y dificultades con las forma de evaluar. En ocasiones los docentes construyen conceptos negativos acerca de las habilidades de los estudiantes que padecen re zagos acad\u00e9micos (al reprobar, retrasan el periodo de culminaci\u00f3n de sus estudios), pues los clasifican como menos capaces, sin un sustento de evaluaci\u00f3n objetiva. Ello impide que los docentes canalicen, hacia los alumnos mencionados, diversos apoyos que podr\u00edan, eventualmente, mejorar la situaci\u00f3n acad\u00e9mica de los mismos. Los maestros tienden a reforzar el aprendizaje de los alumnos m\u00e1s aventajados, que proceden generalm ente de familias mejor colocadas en la estratificaci\u00f3n social (Mu\u00f1oz, 2009). El mismo autor se\u00f1ala que el modelo de docencia hacia el cual orientan los maestros su ense\u00f1anza no establece distinciones entre las capacidades de los alumnos cuyo aprendizaje es igual, superior o inferior al promedio de los respectivos grupos. Algunos maestros son indiferentes, porque no interact\u00faan con los alumnos que sufren rezagos educativos. Otros maestros son \"indiferentes - amenazantes\"; pues sus comportamien tos, adem\u00e1s de revelar indiferencia, provocan sentimientos de minusvaloraci\u00f3n en los alumnos que sufren alg\u00fan problema de naturaleza acad\u00e9mica. En casos extremos, los docentes en lugar de tratar de disminuir los atrasos acad\u00e9micos, practican conductas que pueden contribuir a agravarlos. Tambi\u00e9n hay docentes que creen que la responsabilidad del fracaso escolar recae sobre las familias de los alumnos. A su vez, los padres de familia tienden a culpar a los maestros y a otros miembros del personal de la escuela por el fracaso de sus hijos, o se sienten incapaces de tomar medidas correctivas por propia iniciativa (Mu\u00f1oz, 2009). Silva (2015) destaca la relevancia del primer a\u00f1o para la persistencia de los estudiantes en la instituci\u00f3n escolar. Un papel clave para la retenci\u00f3n escolar son las experiencias acad\u00e9micas y sociales que tiene el joven una vez que ingresa a la preparatoria agr\u00edcola, y que le permiten integrarse o no, reforzar o no sus motivaciones iniciales para decidir proseguir o abandonar. Metodolog\u00eda La preparatoria agr\u00edcola fue seleccionada como parte del contexto de investigaci\u00f3n, En el proceso se entrevist\u00f3 a 11 profesores/as: cuatro del \u00e1rea de biolog\u00eda (tres hombres y una mujer), cuatro del \u00e1rea de qu\u00edmica (dos hombres y dos mujeres) y tres del \u00e1rea de f\u00edsica (tres hombres). Cabe se\u00f1alar que en la PA laboran un total de 318 docentes, 213 son hombres (67%) y 105 (33%). Las entrevistas se realizaron en un sal\u00f3n de clase o en un cub\u00edculo. Una vez realizadas se transcribieron, posteriormente se seleccion\u00f3 la informaci\u00f3n, a trav\u00e9s del programa Maxqda, para responder las preguntas de investigaci\u00f3n. A nivel metodol\u00f3gico y desde el An\u00e1lisis Pol\u00edtico de Discurso (APD) se conside ra que la construcci\u00f3n de un objeto de estudio se realiza tomando en consideraci\u00f3n la interrelaci\u00f3n constante entre las preguntas de investigaci\u00f3n, el referente te\u00f3rico (evaluaci\u00f3n curricular y desigualdad social) y el referente emp\u00edrico (entrevistas) (Bue nfil, 2009). Para acceder al referente emp\u00edrico (entrevistas) se dise\u00f1\u00f3 un gui\u00f3n de entrevista con preguntas acordes con los objetivos y las preguntas de investigaci\u00f3n, es decir, para responder a: \u00bfqu\u00e9 ventajas tiene la impartici\u00f3n de ICE?, \u00bfqu\u00e9 obst\u00e1culos enfrentan los docentes que la imparten y qu\u00e9 propuestas tienen para mejorar su puesta en pr\u00e1ctica?, \u00bfqu\u00e9 factores vinculados en la puesta en pr\u00e1ctica del programa de ICE, pueden incidir en el abandono escolar? Para identificar a los informa ntes se utiliz\u00f3 la siguiente nomenclatura: la primera letra corresponde al \u00e1rea acad\u00e9mica (Q de qu\u00edmica, B de biolog\u00eda y F de F\u00edsica); la siguiente letra al sexo (M para mujer y H para hombre), y un d\u00edgito para identificar al informante. En Biolog\u00eda hay cu atro informantes, en F\u00edsica tres y en Qu\u00edmica cuatro. Los resultados se presentan en tres secciones: relevancia de la asignatura, problem\u00e1tica identificada y propuestas. Resultados Relevancia de la asignatura (ICE) Entre los docentes hay quienes valoran y reflejan el gusto por la asignatura: El programa de ICE es un programa, \u00bfc\u00f3mo llamarlo?, bello es la palabra, porque se trata de integrar a los alumnos a la Ciencia desde un punto de vista hist\u00f3rico, filos\u00f3fico, pr\u00e1ctico y metodol\u00f3gico, pero vaya, se trata de acercar a los j\u00f3venes a las Ciencias Experimentales desde una manera hol\u00edstica para poder enamorarlos de las Ciencias Experimentales (QM1). \"Es muy bonita esa materia y se deben consolidar bien las bases para las tres asignaturas [f\u00eds ica, qu\u00edmica y biolog\u00eda]\" (BH1). Tambi\u00e9n se afirma: Me gusta el contenido de ICE es una introducci\u00f3n a la ciencia experimental, contenidos b\u00e1sicos, historia de la ciencia, y el m\u00e9todo cient\u00edfico [...] se les tienen que dar herramientas a los estudiantes para encaminarlos a la Qu\u00edmica, Biolog\u00eda y en F\u00edsica (BH1). Primero una visi\u00f3n integral de que las ciencias experimentales tienen algo en com\u00fan: muchos de sus procedimientos son utilizados por la f\u00edsica, la qu\u00edmica y la biolog\u00eda, es darles una visi\u00f3n integral de la ciencia, antes de partir a la segmentaci\u00f3n de contenidos. Es una idea tambi\u00e9n de la ciencia como una construcci\u00f3n hist\u00f3rico -social (QM2). En relaci\u00f3n a la metodolog\u00eda, se indica: Lo que se busca es que los estudiantes de nuevo ingreso desarrollen el conocimiento y puedan aplicar la metodolog\u00eda experimental en proyectos integrados que incluyan conocimientos de f\u00edsica, qu\u00edmica y biolog\u00eda (con sus habilidades y todo lo dem\u00e1s); es una propuesta ambiciosa y ha tenido algunas complicaciones para desarrollarse (BH2). En las enunciaciones se rescata la importancia de ICE por el contexto hist\u00f3rico de las ciencias experimentales, la necesidad de introducir en el tema a los estudiantes de primer semestre de preparatoria, con el fin de proporcionar les una formaci\u00f3n integral, y un acercamiento a las mediciones y al m\u00e9todo cient\u00edfico. Tambi\u00e9n se refleja el aprecio y gusto por la asignatura, lo cual seguramente incide en la pr\u00e1ctica docente. Problem\u00e1tica Los docentes enunciaron las siguientes problem \u00e1ticas: La asignatura se imparte con \u00e9nfasis en la formaci\u00f3n del docente responsable: \"[...] el problema de ICE est\u00e1 digamos que est\u00e1 repartida en tres \u00e1reas entonces un profesor que sea de biolog\u00eda va dar la materia acorde a su perfil, un profesor de qu\u00edmi ca va dar la materia acorde a su perfil as\u00ed va suceder, entonces los alumnos van aprender depende del maestro que les imparta ICE\" (FH1). ICE se aborda a partir de tres unidades: I Desarrollo hist\u00f3rico de la ciencia, II Sistemas de unidades y manejo de los errores en las mediciones y III Formas de trabajo cient\u00edfico y su \u00e9nfasis en la investigaci\u00f3n. De las tres unidades que tiene el programa, para algunos docentes, resulta complicada la primera unidad (Desarrollo hist\u00f3rico de la ciencia): \"[...] o sea ha habido conflicto, una discusi\u00f3n porque hay una unidad que est\u00e1 en parte de la historia, siempre ha habido conflicto sobre lo que se debe de ver espec\u00edficamente\" (FH2). Algunos docentes consideran que la primera unidad es una \"unidad de relleno\" y la imparten hasta el final del curso (QM1). Otros no abordan la segunda unidad, y \"se saltan\" hasta la tercera unidad (QM1). Otros docentes utilizan, para la unidad I, las siguientes estrategias: \"[...] exposiciones, l\u00edneas del tiempo, cuadros sin\u00f3pticos y enfatizando y dividiendo la historia de la ciencia\" (FH3). Y como parte de la tercera unidad \"Vemos por ah\u00ed unos proyectos para que ellos puedan entender los pasos del m\u00e9todo cient\u00edfico, ya que tienen un problema para formular hip\u00f3tesis, obse rvaciones y sacar mediciones\" (FH3). Hay profesores/as que evaden la tercera unidad, y optan por proyectar pel\u00edculas (QH1). Por ende, se considera que falta capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n de docentes, en relaci\u00f3n con una visi\u00f3n integral de las ciencias experimentales. Otra dificultad que enfrentan algunos docentes es la edad de ingreso de los estudiantes, la cual oscila entre los 15 y los 17 a\u00f1os, en promedio: Por la edad en que entran son muy inquietos y entonces unos tiene que estar rega\u00f1ando para que pongan atenci\u00f3n\" (FH1). \"Es una materia demandante y sobre todo hay que hacerla muy interesante porque los chavos est\u00e1n muy inquietos, ya que son de primero y vienen con toda esa transici\u00f3n de cambio de vivienda y adolescencia. Por todo eso tienes que des arrollar muchas estrategias (QM1). Ello implica que el docente debe desarrollar estrategias ense\u00f1anza y aprendizaje que mantengan atento y comprometido al estudiante, ya que de otro modo, el docente opta por llenar de informaci\u00f3n el pizarr\u00f3n, o dedica buen a parte de la clase al dictado. Es una asignatura que demanda tiempo para la preparaci\u00f3n de las estrategias de aprendizaje, de las pr\u00e1cticas experimentales, as\u00ed como la compra y uso de materiales como: transportador, reglas y comp\u00e1s grandes, flex\u00f3metros y vernier (QH1). Tambi\u00e9n se identific\u00f3 que no son siempre los mismos docentes que colaboran en la impartici\u00f3n de la asignatura, a\u00f1o con a\u00f1o pueden cambiar, lo cual dificulta el trabajo de academia. La carga acad\u00e9mica m\u00ednima es de tres grupos por profesor, si n embargo, hay docentes que solo llevan un grupo, ello se debe a la dificultad de ense\u00f1anza, a la falta de estrategias did\u00e1cticas, o porque realizan investigaci\u00f3n en otras tem\u00e1ticas. Aunque tambi\u00e9n hay quien lleva un grupo porque: Por la situaci\u00f3n en que vienen los estudiantes [son de primer ingreso], en muy heterog\u00e9neo y yo les brindo mucho apoyo, mucha asesor\u00eda, me gusta ICE, por lo regular solo retomo un grupo por lo mismo de que me enfoco en ellos, los apoyo y tambi\u00e9n les trato de ense\u00f1ar algunas cosas o poner en contacto de Chapingo, poco a poco ellos van aprendiendo, en el contexto acad\u00e9mico, sobre todo. Van a tener profesores as\u00ed y asado, p\u00f3nganse las pilas, entreguen su tarea, as\u00ed voy dando un seguimiento, no personalizado, pero s\u00ed. Y detecto algunos casos que son y que llaman la atenci\u00f3n, como muy t\u00edmidos, de repente dejan de ir, desmotivados, etc. (BH1). En la enunciaci\u00f3n previa, el profesor da cuenta de la heterogeneidad acad\u00e9mica y cultura de los estudiantes, adem\u00e1s manifiesta compromiso con los estudiantes de primer a\u00f1o, para inducirlos a la cultura escolar de la UACh y la PA, por las actividades de acompa\u00f1amiento ejerce la funci\u00f3n de tutor acad\u00e9mico. Tambi\u00e9n se indic\u00f3 que en algunas ocasiones, la materia de ICE es la que se asigna al final en la carga acad\u00e9mica, y en algunas \u00e1reas se concede a los profesores de nuevo ingreso: \"[...] se lanzan los nuevos [docentes] que no conocen la historia y no conocen esta perspectiva integral, por lo que dan ICE, pero desde su disciplina\" (QM3). Se inform\u00f3 que la academia de ICE se establece una vez al a\u00f1o, en el semestre que se imparte, y que en las reuniones colegiadas solo participa alrededor de 30% de los profesores/as (QH1). No todos los docentes realizan las pr\u00e1cticas, se indic\u00f3 que hay algunos que solo promueven investigaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Y tambi\u00e9n \"[...] no se elabor\u00f3 ning\u00fan manual de actividades experimentales, que es necesario\" (QH1). La importancia de la pr\u00e1ctica radica en que el estudiante puede decir \"[...] no importa si me equivoqu\u00e9, lo que importa es que soy capaz de leer lo que vi en la experimentaci\u00f3n y puedo modificar mi hip\u00f3tesis, y puedo sacar conclusiones, y puedo hacer sugerencias\" (QH1). \"En esta materia tambi\u00e9n hay fase de experimentaci\u00f3n, que es cuando ellos en los laboratorios ven el manejo y control de variables. De 4 horas es indispensable usar hora y media a la experimentaci\u00f3n y es necesario hacerlo cada semana. Por ejemplo, en medici\u00f3n se hacen pr\u00e1cticas de medici\u00f3n, error, identificac i\u00f3n de variables dependientes e independientes\" (QM1). En ICE tambi\u00e9n hay reprobaci\u00f3n. De acuerdo con informaci\u00f3n de la Subdirecci\u00f3n acad\u00e9mica de PA, entre 2014 y 2018 se atendi\u00f3 en primer semestre a 5,072 estudiantes, de \u00e9stos el 10.4%, reprob\u00f3 ICE; el 4.3% reprob\u00f3 con docentes de Biolog\u00eda, 3.8% de F\u00edsica y 2.3 de Qu\u00edmica. En el ciclo 2018 - 2019, de un total de 1,196 estudiantes de primer semestre, reprob\u00f3 el 9.4%. Los docentes coinciden en se\u00f1alar que para el aprendizaje y aprobaci\u00f3n de la asignatura se requieren conocimientos b\u00e1sicos de matem\u00e1ticas. \"Yo creo que los muchachos no tienen los conocimientos matem\u00e1ticos suficientes. Ya desde que yo daba la materia yo les hac\u00eda un examen diagn\u00f3stico y los sacaba de los libros de aritm\u00e9tica de quinto a\u00f1o que s on: fracciones, aritm\u00e9tica, ra\u00edz cuadrada, divisiones, y los muchachos ten\u00edan serios problemas para ello\" (BM1). \"En ocasiones [la asignatura] hasta ha competido con el n\u00famero de reprobados de \u00e1lgebra o de agronom\u00eda que tambi\u00e9n son \u00e1reas con problemas (BH1 ). Un profesor de f\u00edsica se\u00f1ala que recientemente no ha impartido la asignatura debido a que los estudiantes \"[...] vienen con pocos conocimientos [sobre todo de matem\u00e1ticas] es dif\u00edcil dar ICE porque los chavos no traen bases s\u00f3lidas. Si es bonita y todo, p ero se les dificulta e incluso las conversiones de unidades, la graf\u00edcaci\u00f3n, la experimentaci\u00f3n\" (FH1). \"[...] es dif\u00edcil hacerles entender conceptos que quiz\u00e1s en su momento debieron haber visto en secundaria\" (FH1). Tambi\u00e9n se identific\u00f3 que los estudiante s no saben acomodar los valores para sumarlos, o realizar la regla de tres, \"les falta pensamiento l\u00f3gico\" (QH1). Tambi\u00e9n se les dificulta la conversi\u00f3n de unidades entre los sistemas de medici\u00f3n internacional, como el ingl\u00e9s y vigesimal (FH3). \"No traen bien las matem\u00e1ticas y tambi\u00e9n depende mucho porque a veces les fallan los c\u00e1lculos entonces tengo que dar un repaso de cosas muy b\u00e1sicas de aritm\u00e9tica o cosas como: multiplicar 10 por 10 o convertir unidades, los quebrados les cuesta trabajo a los chicos. Bueno tambi\u00e9n hay unos que vienen bien y otros no, entonces hace que est\u00e9n disparejos en el grupo\" (FH2). Esto \u00faltimo es reflejo de las diferencias que tienen los estudiantes en cuanto a sus bases acad\u00e9micas: conocimientos y habilida des cognitivas. El \u00edndice de reprobaci\u00f3n tambi\u00e9n puede estar relacionado con el nivel de profundidad con que se ven los temas: \"[...] nuestro programa es abierto en cuanto a la profundidad en que t\u00fa quieras trabajarlo. Hay profesores que piden demasiado, inc luso an\u00e1lisis estad\u00edsticos bastante elaborados y eso no es correcto\" (BH2). Una parte de los profesores no reconoce que el \u00edndice de reprobaci\u00f3n de la asignatura es un problema, que m\u00e1s bien \"es normal\". \"Y que s\u00ed en algunos grupos hay un alto n\u00famero de reprobados es por los profesores, y lo dicen: es que sabemos que hay profesores ya identificados que son los que tienen un mayor \u00edndice de reprobaci\u00f3n\" (BH2). Ello conlleva que no solo hay estudiantes con diferencias acad\u00e9micas, sino tambi\u00e9n docentes que des tacan por ser \"reprobadores\". Propuestas Cuando se inici\u00f3 la impartici\u00f3n de ICE los docentes ten\u00edan por costumbre realizar encuentros que se consideraban \"muy aleccionadores\". Por ejemplo los profesores de \"[...] f\u00edsica nos dieron una capacitaci\u00f3n de c\u00f3mo abordar ciertos temas [como el de] medici\u00f3n desde el punto de vista F\u00edsico y Qu\u00edmico, y nosotros lo ve\u00edamos en t\u00e9rminos de cuerpos biol\u00f3gicos; por ejemplo, para tomar medidas de un cuerpo irregular como una hoja, un tub\u00e9rculo y c\u00f3mo transformar todo eso en medidas\" (BM1). Estos encuentros se realizaban en julio y en diciembre, y permit\u00edan la planeaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas entre maestros, con el fin de conocer los resultados anticipadamente. Por tanto, se requiere mayor comunicaci\u00f3n entre los docentes: \"[...] entre \u00e1reas que son, Qu\u00edmica, Biolog\u00eda y F\u00edsica para poder tener m\u00e1s coordinados los contenidos por los qu\u00edmicos, bi\u00f3logos y f\u00edsicos, a veces sesgamos un poco la formaci\u00f3n no estamos mal, pero si integr\u00e1ramos un poco m\u00e1s el conocimiento de t odas las \u00e1reas estar\u00eda m\u00e1s enriquecida y los j\u00f3venes aprovechar\u00edan m\u00e1s el contenido de la asignatura\" (QM2). Tambi\u00e9n se sugiere el apoyo de docentes de \u00e1reas como matem\u00e1ticas. Hace alg\u00fan tiempo se pens\u00f3 en invitar a profesores de esa \u00e1rea para que nos asesoraran: \"Pero la academia no lo acept\u00f3, los profesores de la academia est\u00e1n en un punto de vista de que no quieren reconocer que hay problemas, pero justamente es por el temor de que la materia pue da desaparecer\" (BH2). Se propone que los profesores/as que imparten ICE sean los mismos cada a\u00f1o, y que se vayan capacitando para desarrollar una formaci\u00f3n integral; se requiere contar con una academia de ICE permanente, y que se realicen encuentros de ac ademia cada semestre (BM1). Se indica que los profesores que cuenten con m\u00e1s experiencia y conocimientos deben impartir ICE: \"no los profesores que vienen llegando, que tienen poca experiencia, no conocen el programa del Departamento\" (BH2). Es primordial rescatar los objetivos originales, para ello se requiere coordinaci\u00f3n, planeaci\u00f3n y formaci\u00f3n de los docentes que participen, lo cual deber\u00eda ser obligatorio. La organizaci\u00f3n debe ser impulsada desde la Subdirecci\u00f3n acad\u00e9mica, no solo por \u00e1reas (f\u00edsica, qu\u00edmica, biolog\u00eda), y ser\u00eda relevante contar con un presupuesto para las actividades pr\u00e1cticas (QH2). Reflexiones finales La universalizaci\u00f3n del nivel medio superior a partir de 2012 ha generado expectativas de acceso al bachillerato. Pese a ello, quienes provienen de sectores sociales desfavorecidos, siguen viendo limitadas sus posibilidades de estudiar y coartada su libertad de elegir el lugar donde desean estudiar (Casiano, 2017). Ello demanda proveer, adem\u00e1s de soporte material, se establezcan apoyos y recursos simb\u00f3licos que beneficien directamente los procesos personales y colectivos de construcci\u00f3n de identidad del estudiante dentro de la PA. Para contrarrestar la desigualdad social es relevante promover la justicia curricular que implica la igualdad de oportunidades en la apropiaci\u00f3n de saberes relevantes, garantizando la no discriminaci\u00f3n, es decir, la inclusi\u00f3n en condiciones de equidad. Promover la educaci\u00f3n como un bien p\u00fablico para garantizar que cada persona pu eda gozar y beneficiarse del derecho a la educaci\u00f3n, as\u00ed como el bien com\u00fan que implica que las personas ejercen sus derechos, relacion\u00e1ndose unos con otros, reafirmando el car\u00e1cter colectivo de la educaci\u00f3n y compartiendo un conjunto de valores, como la l ibertad, solidaridad y la justicia. La noci\u00f3n de bien com\u00fan es esencialmente una construcci\u00f3n pol\u00edtica, sociohist\u00f3rica y cultural que reconoce la diversidad de contextos, puntos de vistas y sistemas de conocimientos nacionales y locales, como fuente de su legitimidad y desarrollo de un grupo social (Opertti y Vargas, 2017). Es necesario fomentar el desarrollo de escuelas \"acad\u00e9micamente efectivas\", que destacan por lograr una adecuada gesti\u00f3n institucional centrada en lo pedag\u00f3gico, donde el alumno y sus necesidades concretas, est\u00e1n en la base del proceso de aprendizaje en el aula. Son escuelas que organizan, y gestionan sus recursos humanos y materiales con el fin de asegurar el aprendizaje de todos sus alumnos, los docentes no realizan cosas extraordinaria s; s\u00f3lo hacen bien, con responsabilidad y rigor, lo que se espera de ellos; as\u00ed como (Mu\u00f1oz, 2009). Los curr\u00edculos no han sido dise\u00f1ados a partir de las necesidades de los sectores desfavorecidos de la sociedad; por lo que no re\u00fanen, en general, las condic iones de relevancia y pertinencia que son necesarias para impulsar los aprendizajes de quienes pertenecen a esos sectores (Mu\u00f1oz, 2009). En la PA deben propiciar acciones afirmativas tendientes a apoyar a los estudiantes con carencias acad\u00e9micas, particula rmente, los que provienen de etnias ind\u00edgenas, municipios pobres y tv secundarias. Y sensibilizar a docentes y personal administrativo para atender a la heterogeneidad de estudiantes que ingresan a la instituci\u00f3n. La instituci\u00f3n escolar, particularmente la PA, debe promover en el estudiante el inter\u00e9s en quedarse, fomentar la identificaci\u00f3n con la preparatoria agr\u00edcola, los profesores /as deben mostrar inter\u00e9s en sus estudiantes, a fin de motivarlos para permanecer en la instituci\u00f3n. Es relevante que la PA establezca acciones afirmativas o compensatorias acompa\u00f1adas de estrategias de nivelaci\u00f3n para los estudiantes con desventajas (Casiano, 2017). Es primordial elevar la calidad de la educaci\u00f3n, en ese sentido, la evaluaci\u00f3n se puede emplear en diversas \u00e1reas del proceso educativo y con diversos actores educativos (De la Garza, 2004; Cariola, 2011). A partir de la evaluaci\u00f3n del programa de estudio de ICE, desde la perspectiva de los docentes, fue factible identificar la importancia de la asignatura, puesto que contribuye a introducir a los j\u00f3venes en el \u00e1mbito de las ciencias experimentales. Una de las ventajas de ICE es que apunta a historizar la forma en que ha evolucionado la ciencia, desarrollar en los j\u00f3venes la comprensi\u00f3n de la medici\u00f3n y sus usos en \u00e1reas de f\u00edsica, qu\u00edmica y biolog\u00eda, as\u00ed como introducirlos en la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica del m\u00e9todo cient\u00edfico. La evaluaci\u00f3n educativa permiti\u00f3, a partir de las entrevistas aplicadas a los docentes, identificar los problemas que enfren tan en su implementaci\u00f3n, y algunas propuestas que pueden mejorar las actividades de ense\u00f1anza y aprendizaje en ICE. A nivel de los problemas, sobresale, por un lado, la falta de formaci\u00f3n integral o transdisciplinaria que permitir\u00eda a los docentes evitar el \u00e9nfasis en una sola \u00e1rea cient\u00edfica (f\u00edsico, biol\u00f3gica o qu\u00edmica). Y por otro lado, la reprobaci\u00f3n de los estudiantes, que si bien no es elevada, puede contribuir junto con otras asignaturas que de stacan por el nivel de reprobaci\u00f3n, a generar rezago y abandono escolar. Puede inducirse, que una las causas de reprobaci\u00f3n en ICE es que algunos estudiantes adolecen de conocimientos b\u00e1sicos de matem\u00e1ticas. Recuperar las voces de los docentes es fundament al para reconocer los problemas que enfrentan al momento de poner en pr\u00e1ctica el curr\u00edculum. Tambi\u00e9n ser\u00eda prioritario recabar la opini\u00f3n y percepci\u00f3n de los estudiantes, a fin de elaborar propuestas integrales, que contribuyan, a que quienes participan en la impartici\u00f3n o estudio de ICE vivan una experiencia educativa de excelencia. Referencias Blanco, R. (2008). Eficacia escolar desde el enfoque de calidad de educaci\u00f3n, en: Eficacia escolar y factores asociados. Chile: Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas pa ra la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura y Laboratorio Latinoamericano de Evaluaci\u00f3n de la Calidad de la Educaci\u00f3n. 7 -47. Buend\u00eda, A. y R. Rivera, (2010). Modelo de selecci\u00f3n para el ingreso a la educaci\u00f3n superior: el caso de la UACh, Revista de la Educaci\u00f3n Superior, Vol. XXXIX (4), n\u00fam. 156, octubre - diciembre, 55 -72. Buenfil, R. N. (2009). Presentaci\u00f3n. En Soriano, R. y \u00c1valos, M. (Coords.), An\u00e1lisis Pol\u00edtico de Discurso. Dispositivos intelectuales en la investigaci\u00f3n social. M\u00e9xico: Plaza y Vald \u00e9s, 11-25. Cariola, L. (2011). La evaluaci\u00f3n de aprendizajes, herramienta para mejorar la calidad educativa. En Kisilevsky, M. y Roca, E. (Coords.), Evaluaci\u00f3n. Indicadores, metas y pol\u00edticas educativas. Espa\u00f1a: Organizaci\u00f3n de Estados Americanos para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (OEI), 61 -79. Casiano D., A. R. (2017). \u00bfQu\u00e9 significa estudiar el bachillerato en un contexto de desigualdad? En: Villar Lever, Lorenza (Coord.) La construcci\u00f3n de oportunidades educativas en contextos d e desigualdad, M\u00e9xico: Instituto de Investigaciones Sociales y Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda, 61 -88. Contreras, D.l y M. Lafferte, (2017) La dimensi\u00f3n subjetiva de los procesos de desescolarizaci\u00f3n. Debate actual sobre representaciones sociales e identidad en la relaci\u00f3n entre los j\u00f3venes y la escuela secundaria. En: L\u00f3pez, N\u00e9stor, Renato Opertti y Carlos Vargas Tamez (Coord.), 2017, Adolescentes y j\u00f3venes en realidades cambiantes, Educaci\u00f3n 2030, UNESCO, 42 -60. De la Garza, E. (2004). La evalu aci\u00f3n educativa. Revista Mexicana de Investigaci\u00f3n Educativa. Oct.-Dic., Vol. 9, N\u00b0 23, 807 -816. Instituto Nacional para la Evaluaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n (INEE) (2015). Criterios t\u00e9cnicos para el desarrollo y uso de instrumentos de evaluaci\u00f3n educativa, 2014 -2015, M\u00e9xico: Instituto Nacional de Evaluaci\u00f3n Educativa. Instituto Nacional para la Evaluaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n (INEE) (2017). Directrices para mejorar la permanencia escolar en la educaci\u00f3n media superior, M\u00e9xico: INEE, 1 -122. Mu\u00f1oz I., C., 2009, Construcci\u00f3n del conocimiento sobre la etiolog\u00eda del rezago educativo y sus implicaciones para la orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas: la experiencia de M\u00e9xico, Revista Iberoamericana sobre Calidad, Eficacia y Cambio en Educaci\u00f3n, Vol. 7, N\u00fam. 4, 29-45. Opertti, R. (2017).Educaci\u00f3n inclusiva 2030: temas e implicancias para Am\u00e9rica Latina, en L\u00f3pez, N\u00e9stor, Opertti, Renato y Carlos Vargas Tamez (Coord.), 2017, Adolescentes y j\u00f3venes en realidades cambiantes, Educaci\u00f3n 2030, UNESCO, 62-76. Programa Sint\u00e9tico de Introducci\u00f3n a las Ciencias Experimentales http://prepa.chapingo.mx/inicio -2/plan -estudios/ . Recuperado el 15 de marzo de 2019. S\u00e1nchez, M. (2007). Modelo integral d e evaluaci\u00f3n del posgrado nacional, Universidad Iberoamericana, M\u00e9xico: Consejo Mexicano de Estudios de Posgrado A. C. Santos, M. \u00c1. y Moreno, T. (2004). \u00bfEl momento de la metaevaluaci\u00f3n educativa? Consideraciones sobre epistemolog\u00eda, m\u00e9todo, control y finalidad, en Revista Mexicana de Investigaci\u00f3n Educativa. Oct.-Dic., Vol. 9, (N\u00b0 23), 913-931. Silva L., M. (2015) La importancia del primer a\u00f1o universitario. De la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica. M\u00e9xico: Universidad Iberoamericana. Vilas, C. M., 2005, Pobreza, desigualdad y sustentabilidad democr\u00e1tica, Revista Mexicana de Sociolog\u00eda 67, n\u00fam. 2, abril -junio, M\u00e9xico, UNAM, 229 -269. Weiss H., E., 2018, Los significados del bachillerato para los j\u00f3venes y la permanencia escolar en M\u00e9xico, Sin\u00e9ctica, Revista electr\u00f3nica de Educaci\u00f3n, n\u00fam. 51, Julio -Diciembre, Instituto Tecnol\u00f3gico y de Estudios Superiores de Occidente, 01 -19. La utilidad del concepto de resiliencia en el an\u00e1lisis de las regiones econ\u00f3micas desde la perspectiva de los sistemas complejos Jos\u00e9 Luis Bernal L\u00f3pez1, Ezequiel Alpuche de la Cruz 1Profesores del Tecnol\u00f3gico Nacional de M\u00e9xico, Unidad Chimalhuac\u00e1n; jolubelo12@hotmail.com ; alpuchedelacruz@gmail.com Resumen El objetivo de este trabajo es analizar la utilidad del concepto de resiliencia aplicado al estudio de regiones econ\u00f3micas desde la perspectiva de los sistemas complejos adaptativos. Para tal efecto se hace un recorrido te\u00f3rico por los conceptos de resiliencia econ\u00f3mica desde la \u00f3ptica de la f\u00edsica, la ecolog\u00eda y los estudios regionales de tal manera que se encuentra que la utilidad mayor radica en la noci\u00f3n de resiliencia evolutiva, es decir, rebotar hacia delante. Para completar la revisi\u00f3n te\u00f3rica se analiza la teor\u00eda relativa a los Sistemas Complejos Adaptativos (SCA) es decir, sistemas que no presentan comportamientos lineales y cuyo an\u00e1lisis es mejor cuando se analiza la totalidad y no los componentes por separado. Para concluir que la noci\u00f3n de resiliencia es un concepto \u00fatil en los an\u00e1lisis regionales particularmente la idea de robustez, es decir, la capacidad de un sistema de recuperarse despu\u00e9s de un choque, as\u00ed co mo la capacidad de adaptar su estructura para retomar el camino previo a la perturbaci\u00f3n adaptaci\u00f3n robusta. Cuando las regiones se analizan bajo la \u00f3ptica de la resiliencia econ\u00f3mica como sistemas complejos adaptativos los resultados son m\u00e1s ricos y de mayor alcance. Palabras clave: resiliencia, adaptaci\u00f3n robusta, sistemas complejos adaptativos, regi\u00f3n. Abstract The objective of this work is to analyze the usefulness of the concept of resilience applied to the study of economic regions from the perspe ctive of complex adaptive systems. For this purpose, a theoretical journey is made through the concepts of economic resilience from the perspective of physics, ecology and regional studies in such a way that it is found that the greatest utility lies in the notion of evolutionary resilience, that is, bouncing forward. To complete the theoretical review, the theory related to adaptive complex systems (CAS) is analyzed, that is, systems that do not have linear behaviors and whose analysis is better when analyzing the whole and not the components separately. To conclude that the notion of resilience is a useful concept in regional analyzes, particularly the idea of robustness, that is, the ability of a system to recover after a crash, as well as the ability to adapt its structure to resume the path prior to robust adaptation disturbance. When regions are analyzed under the resilience as complex adaptive robust adaptation, complex adaptive systems, region. Introducci\u00f3n El objetivo de este trabajo es analizar la utilidad del concepto de resiliencia aplicado al estudio de regiones econ\u00f3micas desde la perspectiva de los sistemas c omplejos adaptativos. Para alcanzar el objetivo se\u00f1alado, se hace un recorrido te\u00f3rico por las propuestas de resiliencia econ\u00f3mica aplicada a los an\u00e1lisis regionales a trav\u00e9s de las perspectivas de la f\u00edsica, la ecolog\u00eda, la psicolog\u00eda y la econom\u00eda regional. El concepto de resiliencia en su etimolog\u00eda implica la noci\u00f3n de \"rebotar\", es decir, regresar al nivel o camino previo al choque en este sentido se ha utilizado inicialmente en la f\u00edsica y las ingenier\u00edas, de aqu\u00ed deriv\u00f3 hacia la ecolog \u00eda donde su significado se ampli\u00f3 para incluir la capacidad de resistencia y plasticidad y, finalmente, a las ciencias sociales incluida la econom\u00eda y los an\u00e1lisis regionales. Sin embargo, el concepto sigue presentando altos niveles de subjetividad para que pueda ser aplicado a los an\u00e1lisis regionales. De esta forma, la resiliencia adaptativa o evolutiva parece ser el concepto que mayor utilidad aporta a estas disciplinas dado que se usa como en el sentido de \"rebotar hacia delante\" es decir la capacidad de una regi\u00f3n de recuperarse y retomar su camino de desarrollo cambiando o adaptando su estructura, composici\u00f3n o instituciones de forma que presente una respuesta positiva frente a los choques. El recorrido te\u00f3rico se complementa con la teor\u00eda de los Sistemas Complejos Adaptativos (SCA): elementos, estructura y funcionamiento. La utilidad de esta visi\u00f3n radica en la posibilidad que siguiendo a Rivas (2007) permite el estudio de los principios y las pautas que explican el comportamiento de un fen\u00f3meno natural o social desde la perspectiva de la totalidad. De esta forma, la regi\u00f3n se puede analizar en forma hol\u00edstica a las regiones a fin de incluir todos sus componentes en los an\u00e1lisis. De esta for ma este trabajo propone que el concepto de resiliencia econ\u00f3mica es \u00fatil en los an\u00e1lisis regionales siempre que se utilice en su sentido de resiliencia adaptativa y que se vea a la regi\u00f3n como un sistema complejo cuyos componentes est\u00e1n interconectados de tal manera que se concluye que el concepto de resiliencia econ\u00f3mica puede ser de gran utilidad en los an\u00e1lisis de las econom\u00edas regionales, si bien es necesario mayor precisi\u00f3n en la definici\u00f3n de este concepto, la mayor utilidad se obtiene cuando se usa la noci\u00f3n de resiliencia evolutiva, es decir cuando la regi\u00f3n rebota hacia delante de tal forma que retoma o mejora el camino previo al choque, lo cual puede incluir adaptaci\u00f3n o mejora en la estructura pol\u00edtica, econ\u00f3mica y/ o social de la regi\u00f3n, esta idea se define bajo el concepto de robustez y la transici\u00f3n experimentada como, transici\u00f3n robusta. En el mismo sentido, dada la composici\u00f3n de las regiones econ\u00f3micas como sistemas formados por m\u00faltiples componentes interconectados cuyo an\u00e1lisis en forma aislada no es conveniente, se muestra que el an\u00e1lisis puede ser m\u00e1s valioso cuando se trata a las regiones econ\u00f3micas como sistemas complejos adaptativos. El trabajo se divide en tres apartados, el primero se dedica a la revisi\u00f3n del concepto de resiliencia econ\u00f3mica en sus m\u00faltiples acepciones, componentes y derivaciones. El segundo apartado se dedica a la revisi\u00f3n de los sistemas complejos y su aplicaci\u00f3n a las regiones econ\u00f3micas. Finalmente, el tercer apartado incluye la integraci\u00f3n de ambos c onceptos y las conclusiones derivadas. Revisi\u00f3n de la literatura La resiliencia econ\u00f3mica El concepto de resiliencia ha derivado de la f\u00edsica, las ingenier\u00edas y la ecolog\u00eda a las ciencias sociales, primeramente, a la psicolog\u00eda despu\u00e9s a la econom\u00eda y m\u00e1s recientemente a los an\u00e1lisis regionales. Siguiendo a Martin (2012), el creciente inter\u00e9s por este concepto en la econom\u00eda regional deriva de tres aspectos: a) la influencia de grandes desastres naturales y ambientales que han afectado en dis tintas formas a las poblaciones de diversas comunidades y regiones, b) los avances en la comprensi\u00f3n del concepto de resiliencia en otras disciplinas particularmente la ecolog\u00eda y la panarqu\u00eda y c) la creciente importancia de este concepto en la perspectiva de la econom\u00eda evolutiva y por tanto el reconocimiento de que los choques importantes pueden ejercer una influencia formativa en el panorama econ\u00f3mico a trav\u00e9s del tiempo (p. 3). La noci\u00f3n de resiliencia no tiene un significado preciso dado que se trata de un concepto desarrollado para analizar la din\u00e1mica de los ecosistemas y desde ah\u00ed se ha trasladado al an\u00e1lisis de las econom\u00edas regionales. De cualquier modo, la idea de resiliencia es \u00fatil para los estudios regionales si se considera que las recesiones impo rtantes pueden verse como perturbaciones de todo el sistema que interrumpen y alteran peri\u00f3dicamente el proceso de crecimiento econ\u00f3mico. De acuerdo con Martin (2012) los pa\u00edses que experimentan trastornos econ\u00f3micos graves y/o frecuentes (recesiones, crisis financieras o trastornos pol\u00edticos) tienden a tener tasas de crecimiento m\u00e1s bajas. Adicionalmente, los patrones de convergencia y divergencia del ingreso nacional a largo plazo pueden estar vinculados a la forma en que los pa\u00edses han reaccionado en el pasado ante las diferentes perturbaciones (Cerra y Saxena, 2008). Etimol\u00f3gicamente, resiliencia deriva del lat\u00edn resiliere \" rebotar\" es decir la capacidad de un sistema para recuperar la forma y la posici\u00f3n el \u00e1sticamente despu\u00e9s de haber sufrido una perturbaci\u00f3n o interrupci\u00f3n de alg\u00fan tipo. La mayor\u00eda de los trabajos en el an\u00e1lisis regional se refiere a esta idea, es decir, la capacidad de un sistema socioecon\u00f3mico local para recuperarse despu\u00e9s de una conmoci \u00f3n o interrupci\u00f3n. Foster (2007) define la resiliencia regional como \"la capacidad de una regi\u00f3n para anticipar, prepararse, responder y recuperarse de una perturbaci\u00f3n\" (p. 123). Para Hill, Wial y Wolman (2008) el termino resiliencia se refiere a: \"la cap acidad de una regi\u00f3n para recuperarse exitosamente de los choques a su econom\u00eda ya sea que lo desv\u00eden de su camino de crecimiento o tengan el potencial de hacerlo\" (p. 2). As\u00ed, Martin y Sunley (2012) identifican tres nociones de resiliencia econ\u00f3mica: a) \"Resiliencia en el sentido de rebotar (de mayor aplicaci\u00f3n en ingenier\u00eda) b) la resiliencia como la capacidad de absorci\u00f3n de choques (ampliamente utilizado en ecolog\u00eda) y c) la resiliencia en el sentido de adaptabilidad (de mayor utilidad en econom\u00eda).\" (p. 5) Cuadro 2.1.1. Tipos de resiliencia econ\u00f3mica Tipo de resiliencia significado \u00c1reas en que se utiliza Capacidad de rebotar de los choques El sistema regresa o rebota al camino previo al shock enfatiza la velocidad y el alcance de la recuperaci\u00f3n F\u00edsica e ingenier\u00eda en algunas \u00e1reas de la ecolog\u00eda y en la econom\u00eda convencional relacionado con la din\u00e1mica del equilibrio Capacidad de absorci\u00f3n de los choques Estabilidad del sistema que se traduce en el tama\u00f1o de la descarga que se puede tolerar antes de que el sistema se mueva a un nuevo estado o forma Ecolog\u00eda, ecolog\u00eda social y en la econom\u00eda de los equilibrios m\u00faltiples Capacidad de adaptaci\u00f3n o adaptabilidad Capacidad del sistema para para mantener un rendimiento a pesar de los choques mediante la adaptaci\u00f3n de su estructura funciones y organizaci\u00f3n Psicolog\u00eda, en los estudios organizacionales y en los sistemas complejos Fuente: tomado de Martin y Sunley (2015) La resiliencia como un rebote econ\u00f3mico regional, se refiere a la capacidad de un sistema de recuperar la forma y posicionarse el\u00e1sticamente despu\u00e9s de alg\u00fan tipo de alteraci\u00f3n, es decir \"rebotar\" a su estado o ruta preexistente Holling (como se cit\u00f3 en Martin y Sunley, 2015) la defini\u00f3 como \"la rapidez con la que un sistema que ha sido desplazado del equilibrio por una perturbaci\u00f3n regresa a ese equilibrio\" (p. 6). De acuerdo con estos autores esta visi\u00f3n de la resiliencia presenta una estrecha afinidad con la teor\u00eda del equilibrio din\u00e1mico que se auto corrige, presen te en la econom\u00eda neocl\u00e1sica. Bajo este enfoque, la econom\u00eda regional tendr\u00eda mecanismos de mercado autom\u00e1ticos y auto corregibles que operan para restablecer el equilibrio ex ante. Es decir, la resiliencia implica dejar a las fuerzas del mercado operar libremente y la falta de resiliencia (lentitud o fallas para restaurar el ex ante) o equilibrio implicar\u00eda la presencia de fallas del mercado o fricciones en el mismo. La resiliencia como la capaci dad de absorci\u00f3n de un sistema en t\u00e9rminos de Holling (como se cit\u00f3 en Martin y Sunley, 2015) se refiere a la capacidad de un sistema de absorber una perturbaci\u00f3n sin cambiar su estructura, identidad y funci\u00f3n, por esta razon se le conoce como \"resiliencia ecol\u00f3gica\". Para Walker, Gunderson, Kinzig, Folke, Carpenter y Schultz (2006) la resiliencia se define como \"la capacidad de un sistema para absorber las perturbaciones y reorganizarse mientras experimenta un cambio a fin de conser var esencialmente la misma funci\u00f3n, estructura, identidad y retroalimentaci\u00f3n\" (p. 67). Es decir, en forma impl\u00edcita se entiende que si un impacto supera la resiliencia absorbente de un cierto sistema o la capacidad para recuperarse entonces el sistema pasar\u00e1 a alg\u00fan otro estado alternativo (equilibrio) o forma que se supone que ser\u00eda menos favorable que el estado previo al shock. Esta idea de resiliencia es compatible con la teor\u00eda econ\u00f3mica de equilibrios m\u00faltiples, en la que se acepta que si un choque es demasiado severo podr\u00eda cambiar las estructuras, los comportamientos y las expectativas de la econom\u00eda de tal manera que \u00e9sta no regrese a su estado o camino previo, sino que pasar\u00eda a un estado o camino de equilibrio nuevo. En otras p alabras, el efecto del choque es permanente no transitorio, hay una memoria del choque (remanencia) y en t\u00e9rminos de Cross (como se cit\u00f3 en Martin y Sunley, 2015) se produjo una \"hist\u00e9resis\". La tercera interpretaci\u00f3n de resiliencia se denomina resiliencia adaptativa y se deriva de la psicolog\u00eda del comportamiento que describe las habilidades o capacidades de los individuos para mantener o recuperar r\u00e1pidamente el bienestar despu\u00e9s del sufrir estr\u00e9s personal, de esta forma los individuos resilientes son aquellos que demuestran una renovaci\u00f3n din\u00e1mica y ajuste mientras que los individuos con menor capacidad de adaptaci\u00f3n se encontrar\u00edan desgastados e impactado por el choque. Cuando se traslada esta idea a la econom\u00eda la resiliencia adaptativa se puede definir como: \"la capacidad de un sistema para soportar las crisis de mercado o ambientales sin perder la capacidad de asignar recursos eficientemente\" (Perring, 2006, p. 418). En la definici\u00f3n anterior se asume que es posible el cambio estructural y la reasignaci\u00f3n de recursos en la econom\u00eda. Por otro lado, en los estudios organizacionales la resiliencia se define como: \"la capacidad de las organizaciones para mantener sus funciones b\u00e1sicas ante la perturbaci\u00f3n al anticipar eventos clave, tendencias emergentes, adaptarse constantemente al cambio y recuperarse r\u00e1pidamente del desastre\" (Marcos y Macaulay, 2008, p. 1). En este sentido, la resiliencia se puede ver como una adaptaci\u00f3n estructural y operativa en respuesta a los choques, es decir se trata de rebotar hacia delante en lugar de solo rebotar de forma que se puede decir que estamos ante un tipo de \"resiliencia evolutiva\". Por otra parte, en los sistemas complejos adaptativos (CAS) si bien la idea de resiliencia no est\u00e1 presente, la interacci\u00f3n entre la continuidad y el cambio en los sistemas autoorganizados sujetos a perturbaciones internas y externas y la capacidad de tales sistemas para absorber y adaptarse a tales presiones si lo est\u00e1 presente en la noci\u00f3n de robustez definida como \"la capacidad de un sistema para resistir las perturbaciones internas y externas y si fuera necesario sufrir un cambio pl\u00e1stico en algunos aspectos de su estructura y componentes para mantener o restaurar ciertos desempe\u00f1os o funcionalidades principales\" (Martin y Sunley, 2015, p. 7). De acuerdo con Kitano (2004) la robustez permite cambios en la estructura y los componentes del sistema debido a perturbaciones, lo cual se puede ver como una forma de rebote . De esta forma cuando un sistema experimenta varios cambios estructurales y organizativos para restaurar su funci\u00f3n previa al choque se dice que el sistema presenta adaptaci\u00f3n robusta y en el mismo sentido si estos cambios estructurales conducen a una nue va forma de funcionalidad o camino de rendimiento, se dice que el sistema experimento una \"transici\u00f3n robusta\" la cual se interpreta como una respuesta positiva dado que mejora la capacidad del sistema para resistir y hacer frente a futuros choques, es decir se pude ver como \"rebotar hacia adelante\". Siguiendo a Martin y Sunley (2015) la idea de resiliencia en la ecolog\u00eda tiene que ver con la estabilidad y la persistencia de las estructuras, mientras que en los Sistemas Complejos Adaptativos (SCA) la robustez de la resiliencia se refiere m\u00e1s bien a la capacidad de experimentar un cambio exitoso en las estructuras funciones y comportamiento. De esta forma, se puede considerar a la idea de robustez como un componente de la resilienci a con dos adiciones modularidad y redundancia. Modularidad se refiere a la estructura del sistema, es decir, a la forma en que los subsistemas o elementos que lo componen est\u00e1n conectados, si el v\u00ednculo es d\u00e9bil cuando un m\u00f3dulo sufre un shock el efecto se r\u00e1 contenido \u00fanicamente en este m\u00f3dulo y su difusi\u00f3n al resto del sistema se minimiza. De esta forma, aun cuando un subsistema o m\u00f3dulo carezca de resiliencia, el sistema en su conjunto puede mostrar robustez ante los choques. En otras palabras, el sistema ser\u00e1 m\u00e1s resiliente cuanto m\u00e1s modular se presente su estructura. Figura 2.1.1. La resiliencia econ\u00f3mica regional como resiliencia adaptativa Fuente: elaboraci\u00f3n pr opia con base en Kitano (2004), y Martin y Sunley (2015). La redundancia, por su parte, se refiere a la existencia en un sistema de m\u00f3dulos o subsistemas id\u00e9nticos o similares o que puedan remplazarse entre s\u00ed cuando uno falla. Sin embargo, de acuerdo con Martin y Sunley (2015) la anterior es una cualidad dif\u00edcil de hallar y es m\u00e1s com\u00fan que la redundancia se exprese como una diversidad de m\u00f3dulos o componentes con funciones superpuestas, complementarias o relacionadas. As\u00ed, un sistema presentar\u00e1 mayor resiliencia cuando manifieste mayor redundancia. De esta forma la idea de resiliencia adaptativa o robustez incluye aspectos de las dos anteriores, pero al ser de mayor amplitud es m\u00e1s \u00fatil para su uso en los an\u00e1lisis regionales dado que permite analizar la econom\u00eda de las regiones en tanto sistemas complejos. 2.2. Hacia una definici\u00f3n de resiliencia econ\u00f3mica regional Existen varias definiciones del concepto de resiliencia econ\u00f3mica regional en la literatura especializada, para Hill (2008) se define como \"la capacidad de una regi\u00f3n de recuperarse exitosamente de los choques en su econom\u00eda ya sea que la desv\u00eden de su camino de crecimiento o tengan el potencial de hacerlo\" (p. 4), es decir, para esto autores el est\u00e1ndar de referencia es la ruta de crecimiento de la regi\u00f3n como par\u00e1metro para determinar la resistencia a los choques. Sin embargo, es posible que la ruta de crecimiento no sea necesariamente favorable (la tasa de desempleo, niveles de ingreso, etc.) p or tanto, un rebote que regrese a esta situaci\u00f3n no se podr\u00eda calificar realmente como resistencia. Martin y Sunley (2015) proponen una definici\u00f3n de mayor amplitud, para estos autores la resiliencia econ\u00f3mica regional se puede definir como: \"la capacidad de una econom\u00eda regional o local para resistir o recuperarse de las perturbaciones del mercado, de la competencia y ambientales en su camino de desarrollo, si es necesario mediante cambios adaptativos en sus estructuras econ\u00f3micas y acuerdos sociales e ins titucionales a fin de mantener o restaurar su situaci\u00f3n anterior. Con una orientaci\u00f3n hacia un nuevo camino sostenible caracterizado por un uso m\u00e1s completo y productivo de sus recursos f\u00edsicos, humanos y ambientales.\" (p. 6) Figura 2.2.1. Determinantes de la resiliencia regional VULNERABILIDAD RESISTENCIA ROBUSTEZ RECUPERABILIDAD RUTA DE CRECIMIENTO REGIONAL PREVIA AL CHOQUE VULNERABILIDAD Y EXPOSICI\u00d3N A LOS CHOQUES PROFUNDIDAD DE LA REACCI\u00d3N AL CHOQUE EXTENSI\u00d3N Y NATURALEZA DEL AJUSTE ANTE EL CHOQUE RUTA DE CRECIMIENTO REGIONAL DESPUES DEL CHOQUE INHERENTE Y HEREDADO Dinamismo econ\u00f3mico inherente Apertura econ\u00f3mica Estructura sectorial Concentraci\u00f3n de exportaciones Competitividad/productividad Perfil tecnol\u00f3gico R\u00e9gimen pol\u00edtico ADAPTABLE Productividad/eficiencia Estructura sectorial Orientaci\u00f3n exportadora Tecnolog\u00eda Destrezas laborales/utilizaci\u00f3n Confianza empresarial R\u00e9gimen politico/prioridades Fuente: adaptado de Martin y Sunley (2015) La figura 2.2 nos muestra que el proceso de resiliencia contiene los siguientes e lementos (figura 2.2): a) la vulnerabilidad, es decir la sensibilidad de las empresas o los trabajadores de una regi\u00f3n a diferentes tipos de conmoci\u00f3n, b) los choques, el origen, naturaleza e incidencia de una perturbaci\u00f3n y la escala naturaleza y duraci\u00f3n , c) la resistencia, el impacto inicial del choque en la econom\u00eda de una regi\u00f3n, d) la robustez, como las empresas, los trabajadores y las instituciones regionales se ajustan y se adaptan a los choques, incluido el papel de los mecanismos externos, las intervenciones p\u00fablicas y las estructuras de apoyo, e) la recuperabilidad, el alcance y la naturaleza de la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda de la regi\u00f3n de los choques y la naturaleza del camino hacia el cual se recupera la regi\u00f3n. 2.3. Los Sistemas Complejos Adap tativos (SCA) Seg\u00fan el Santa Fe Institute, la complejidad se refiere a la condici\u00f3n del universo, el cual est\u00e1 integrado y es demasiado rico y variado para ser comprendido por mecanismos lineales simples (como se cit\u00f3 en Rivas, 2007). En palabras del propio autor se define a la complejidad como \"el estudio de los principios y las pautas que explican el comportamiento de un fen\u00f3meno natural o social desde la perspectiva de la totalidad\" (Rivas, 2007). ESCALA, NATURALEZA Y DURACI\u00d3N DEL SHOCK Los Sistemas Complejos Adaptativos (SCA), seg\u00fan Dodder y Dare (2000) presentan las siguientes caracter\u00edsticas: Primero, los Sistemas Complejos Adaptativos se encuentran entre el orden y la anarqu\u00eda, en el l\u00edmite del caos. Como lo describe Waldrop (citado en Dodder y Dare, 2000). Adem\u00e1s, \"si un sistema no se encuentra al borde del caos inicialmente, es de esperarse que el aprendizaje y la evoluci\u00f3n lo empujen en esa direcci\u00f3n [...] el borde del caos estable, es el lugar natural para los sistemas adaptativos complejos\" Segunda, los Sistemas Comple jos Adaptativos est\u00e1n compuestos de redes de muchos agentes que recopilan informaci\u00f3n, aprenden y act\u00faan en paralelo en un ambiente producido por las interacciones de estos mismos agentes. Tercera, los Sistemas Complejos Adaptativos co- evolucionan con su entorno. Aplicando esta idea a la distribuci\u00f3n regional de actividades econ\u00f3micas tal co -evoluci\u00f3n dar\u00eda origen a la formaci\u00f3n de cl\u00fasteres industriales a partir de la localizaci\u00f3n inicial de alguna empresa particular. Cuarta, el orden es emergente, no es predeterminado, siempre se est\u00e1 desarrollando y siempre est\u00e1 en transici\u00f3n (novedad perpetua). Quinta, los Sistemas Complejos Adaptativos, tienden a existir en muchos niveles de organizaci\u00f3n. En este sentido, los agentes en un determinado nivel funcionan como bloques de construcci\u00f3n para el siguiente nivel. Finalmente, los Sistemas Complejos Adaptativos por su propia naturaleza tienen un futuro que es dif\u00edcil de predecir Waldrop (como se cit\u00f3 en Dodder y Dare, 2000). Por su parte Arthur, Durlauf y Lane (1997) identifican las siguientes caracter\u00edsticas de un sistema complejo mismas que -de acuerdo con estos autores - crean dificultades para analizar la realidad en un modelo econ\u00f3mico usando s\u00f3lo las matem\u00e1ticas tradicionales. 1. Interacci\u00f3n dispersa: lo que o curre en la econom\u00eda est\u00e1 determinado por muchos agentes dispersos y posiblemente heterog\u00e9neos que act\u00faan en paralelo. La acci\u00f3n de alg\u00fan agente depende de las acciones anticipadas de un limitado grupo de otros agentes y de los estados agregados que entre ellos crean. No se puede capturar todas las interacciones pues \u00e9stas se presentan en diferentes momentos, ritmos, formas y lugares. 2. No existe un controlador global: ninguna entidad global controla las interacciones. Adem\u00e1s, el control se da por medio de lo s mecanismos de competencia y coordinaci\u00f3n entre los agentes. Las acciones econ\u00f3micas est\u00e1n mediadas por las instituciones legales, roles asignados y asociaciones cambiantes. No existe un competidor universal, un solo agente que pueda explotar todas las oportunidades en la econom\u00eda. 3. Organizaci\u00f3n jer\u00e1rquica transversal: la econom\u00eda tiene muchos niveles de organizaci\u00f3n e interacci\u00f3n. Las unidades en alg\u00fan nivel dado como comportamientos, acciones, estrategias y productos t\u00edpicamente sirven como bloques de construcci\u00f3n, para construir unidades para el siguiente nivel. El total de las organizaciones es m\u00e1s que jer\u00e1rquico con muchos tipos de interacciones enmara\u00f1adas (asociaciones, canales de comunicaci\u00f3n) entre niveles. 4. Adaptaci\u00f3n continua: comportamientos, acciones, estrategias y productos se revisan continuamente, a medida que los agentes individuales acumulan experiencia, el sistema constantemente se adapta. 5. Novedad perpet\u00faa. Se crean continuamente nich os, nuevos mercados, nuevas tecnolog\u00edas, nuevos comportamientos, nuevas instituciones. El solo hecho de llenar un nicho puede proveer nuevos nichos. El resultado es la novedad perpetua continua. 6. Din\u00e1mica fuera del equilibrio: dado que nuevos nichos, nuevos potenciales, nuevas posibilidades, nuevos comportamientos se est\u00e1n creando continuamente la econom\u00eda opera lejos de un \u00f3ptimo o un equilibrio global. Sin embargo, las mejoras son siempre posibles y de hecho ocurren regularmente. (p. 4-5) Los sistemas con estas propiedades se llaman redes adaptativas no lineales. Un elemento esencial de las redes adaptativas no lineales es que ellas no act\u00faan simplemente en t\u00e9rminos de est\u00edmulo y respuesta. En lugar de esto ellas anticipan. En particular los agentes econ\u00f3m icos se forman expectativas, construyen sobre modelos de la econom\u00eda y act\u00faan con base en predicciones generadas por estos modelos. Tales anticipos no necesitan ser expl\u00edcitos, ni coherentes, ni mutuamente consistentes. Para Arthur et al. (1997), el hecho de concebir a la econom\u00eda como una red adaptativa no lineal, como un sistema complejo en evoluci\u00f3n, tiene profundas implicaciones sobre los fundamentos de la teor\u00eda econ\u00f3mica y sobre la forma en la que los problemas te\u00f3ricos son abordados y resueltos. Tales implicaciones son las siguientes: Fundamentos cognitivos: la teor\u00eda econ\u00f3mica neocl\u00e1sica tiene un fundamento unitario cognitivo: los agentes econ\u00f3micos son optimizadores racionales, eval\u00faan una probabilidad incierta, revisan sus evaluaciones a la luz de nueva informaci\u00f3n y eligen un curso de acci\u00f3n que maximice su utilidad esperada. Adem\u00e1s, se asume que los agentes tienen un conocimiento com\u00fan unos de otros y expectativas racionales sobre el mundo en el que habitan. En contraste, la moderna teor\u00eda cogniti va postula que los agentes tienen una estructura cognitiva para abordar los problemas que enfrentan. Tanto para \"dar sentido\" ( make sense ) a sus problemas como para resolverlos (Arthur et al. 1997). Adem\u00e1s, tienen que hacer esto con recursos cognitivos limitados, es decir, el ser humano posee una racionalidad limitada (Simon, 1982). Para dar sentido al aprendizaje y a la adaptaci\u00f3n los agentes usan una variedad de procesos cognitivos distribuidos. Las mismas categor\u00edas que utilizan los agentes para convertir informaci\u00f3n sobre el mundo en acciones emergen de la experiencia y estas categor\u00edas o apoyos cognitivos no tienen por qu\u00e9 encajar en un orden cognitivo para generar acciones efectivas. Los agentes viven en un mundo que debe ser interpretado cognitivamente, \u00e9ste es complicado por la presencia y acciones de otros agentes que siempre est\u00e1n cambiando. Adem\u00e1s, los agentes en gener al no optimizan (en el sentido est\u00e1ndar), porque est\u00e1n limitados dada su capacidad de memoria y de procesamiento finitos, por esta raz\u00f3n no se puede definir un curso de acciones \u00f3ptimas. La racionalidad neocl\u00e1sica entonces es s\u00f3lo una posici\u00f3n ideal, pero marginal que gu\u00eda acciones efectivas en el mundo. El conocimiento com\u00fan que pueden tener los agentes sobre otros debi\u00f3 ser obtenido en forma concreta, operando procesos cognitivos espec\u00edficos sobre experiencias derivadas de interacciones espec\u00edficas. No se puede asumir simplemente la existencia del conocimiento com\u00fan (Arthur et al., 1997). Sistemas complejos (la totalidad organizada) Se trata de una estructura parcial que esta incorporada en una estructura mas vasta y esta a su vez en una mayor El conjunto de relaciones entre subsistemas determinan la estructura Se trata de unidades complejas (subsistemas) Procesos ii) debe tomar en cuenta las interacciones del sistema (lo que queda fuera y lo que queda dentro) L\u00edmites Segundo nivel: metaprocesos, gobiernan a los proceso de primer nivel Primer nivel: an\u00e1lisis complejo de car\u00e1cter diagn\u00f3stico, esencialmente locales Los procesos de desestructuraci\u00f3n y reestructuraci\u00f3n provocan inestabilidad, son estos procesos el objeto del an\u00e1lisis no la estructura Se debe determinar: a) escala de fen\u00f3menos (efectos integrales) b) escala de tiempo, el periodo temporal y escala de predicci\u00f3n ( si aplica) Estructura Elementos \"Estructuralismo gen\u00e9tico\" . Existen estados estacionarios solo para ciertas escalas de fen\u00f3menos y de tiempo Se debe analizar la din\u00e1mica y no un estado particular del sistema Tercer nivel: determinan la din\u00e1mica de los proceso de segundo nivel, son del tipo nacional o internacional i) debe reducirse al m\u00ednimo la arbitrariedad en el recorte adoptado Describen los cambios en el sistema Figura 2.3.1. Los componentes m\u00ednimos de un sistema complejo Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en Garc\u00eda (2006) Adicionalmente a las caracter\u00edsticas anteriores identificadas para los SCA, Rivas (2007) agrega las siguientes: 1. No linealidad. Una de las bases de la ciencia cl\u00e1sica radica en el principio de linealidad. Los sistemas biol\u00f3gicos y sociales abundan en este tipo de ejemplos. La muerte de un l\u00edder opositor, el aumento de precios en el transporte p\u00fablico, la muerte de un estudiante genera transformaciones que no tiene relaci\u00f3n causa - efecto. 2. Caos. El caos es un sistema din\u00e1mico aperi\u00f3dico en un sistema determinista que es muy sensible a las condiciones iniciales. (Kaplan D. Glass, 1995 citado en Rivas, 2007). El caos es una parte de la teor\u00eda de la complejidad y es en t\u00e9rminos sist\u00e9micos un subsistema de los fen\u00f3menos complejos. La conducta ca\u00f3tica, por tanto, es s\u00f3lo un comportamiento posible entre los sistemas din\u00e1micos complejos que permanentemente se debaten entre orden y caos. 3. Atractor extra\u00f1o. Se refiere a aquellos puntos o estados que atraen al resto de los puntos del espacio de fases hacia s\u00ed. Si esperamos el suficiente tiempo, el sistema din\u00e1mico acabar\u00e1 estabiliz\u00e1ndose en una determinada regi\u00f3n o en un determinado punto, del espacio de fases. Pero tambi\u00e9n hay repulsores, puntos o estados que repelen al sistema. Un sistema din\u00e1mico puede tener varios atractores y repulsores que act\u00faan de manera simult\u00e1nea. 4. Autopoiesis. Se define como la capacidad de los sistemas complejos de cuidar su identidad y mantener su organizaci\u00f3n interna, es decir, poseen capacidad de auto regeneraci\u00f3n. (p. 79-84 ) Conclusiones A modo de conclusiones se pueden establecer las siguientes ideas: El concepto de resiliencia econ\u00f3mica puede ser de gran utilidad en los an\u00e1lisis regionales, particularmente, la resiliencia evolutiva. En este sentido, se dice que las regiones econ\u00f3micas rebotan hacia delante, es decir la capacidad de las regiones para recuperar su camino de desarrollo despues de un choque y la plasticidad con la que lo hacen, es decir, los cambios en la estructura, las instituciones o composicion regionales. Adicionalmente, las regiones econ\u00f3micas pueden ser consideradas un tipo de Sistemas Complejos Adaptativos (SCA) y, por tanto, analizadas a partir de esta teor\u00eda dado que pr esentan las caracter\u00edsticas de tales sistemas, es decir, elementos que las conforman (subsistemas), una estructura particular (desestructuraci\u00f3n y reestructuraci\u00f3n), procesos (cambios en el sistema) y l\u00edmites (f\u00edsicos, econ\u00f3micos, etc.). Adicionalmente, el an\u00e1lisis de las regiones econ\u00f3micas es m\u00e1s rico cuando se examina la totalidad de la regi\u00f3n y no \u00fanicamente sus partes constitutivas. El an\u00e1lisis de los elementos constitutivos de un sistema complejo adaptativo es compatible con los elementos que conforma n una regi\u00f3n econ\u00f3mica, de esta forma: En relaci\u00f3n con los l\u00edmites, es claro que las regiones presentan l\u00edmites f\u00edsicos, generalmente asociadas a las fronteras pol\u00edtica y administrativas, pero tambi\u00e9n incluyen aspectos sociales representativos como costumbres, religi\u00f3n e instituciones y en cuanto a los aspectos econ\u00f3micos se incluye a las industrias representativas de la regi\u00f3n y formas particulares de distribuci\u00f3n y consumo (mercados). Es decir, una regi\u00f3n es un sistema que presenta l\u00edmites bien def inidos, pero adicionalmente, el hecho de que se trate de un sistema con l\u00edmites bien definidos los procesos que ocurren al interior son claramente no lineales. Por su parte los elementos en un SCA que tambi\u00e9n se encuentran en una econom\u00eda regional se refiere a los m\u00f3dulos que tambi\u00e9n son subsistemas complejos. Dentro de los elementos sociales se podr\u00eda considerar a los grupos \u00e9tnicos, religiosos, idiomas y culturas en general. En cuanto a los elementos econ\u00f3micos se puede incluir a las industrias, mercados y en general empresas asentadas en la regi\u00f3n. Una mayor variedad en los elementos econ\u00f3micos otorga al sistema una mayor resiliencia ante las perturbaciones. Esta resistencia ante los choques se denomina robustez y se debe en parte a la redundancia es deci r a la capacidad de que dos o m\u00e1s subsistemas de la regi\u00f3n puedan realizar la misma funci\u00f3n o funciones similares, as\u00ed como la capacidad de cambios pl\u00e1sticos en sus componentes. El componente llamado estructura en los SCA se determina a partir de la relaci\u00f3n entre los subsistemas que lo constituyen. En cuanto a la resiliencia en las regiones econ\u00f3micas el concepto adaptaci\u00f3n robusta es su equivalente y se refiere a los cambios est ructurales y organizativos, as\u00ed como a la capacidad del sistema regional de recuperar funciones previas a la perturbaci\u00f3n. En este sentido, el estado estacionario en las econom\u00edas regionales solo aplica para ciertas escalas de fen\u00f3menos y de tiempo. El caos, parte de la teor\u00eda de la complejidad y el orden (estado estacionario) se hace m\u00e1s evidente en las econom\u00edas regionales que permanentemente fluct\u00faan entre estos extremos. La adaptaci\u00f3n robusta es decir la capacidad de adaptaci\u00f3n de la estructura (relaciones entre los componentes) otorga mayor o menor resiliencia a la regi\u00f3n frente a los choques. Finalmente, en relaci\u00f3n con los procesos es decir los cambios que ocurren en los sistemas complejos, las regiones econ\u00f3micas est\u00e1n en permanent e cambio estructural y reasignando recursos lo que Martin y Sunley (2015) denomina adaptables entre los que se puede mencionar la productividad y eficiencia, la estructura sectorial, la orientaci\u00f3n exportadora, las destrezas laborales, la confianza en los negocios, as\u00ed como, las prioridades del r\u00e9gimen pol\u00edtico, pero los procesos en el sistema tambi\u00e9n tienen como fin la autopoiesis es decir la capacidad de cuidar su propia identidad y de auto regenerarse con el fin de mantener y acentuar las caracter\u00edsticas que le dan identidad a la regi\u00f3n. Bibliograf\u00eda Arthur, B., Durlauf S., y Lane D. (1997). \"Process and emergence in the economy\" en Arthur, B., Durlauf S., y Lane D. (editores). The Economy as an Evolving Complex System II, Santa Fe Institute in the Sciences in complexity, vol. XXVII. Santa Fe: Addison -Wesley. Cerra, V., y Saxena, S. C. (2008). Growth Dynamics: the myth of economic recovery. American Economic Review, 98 (1), pp. 439 -457. Dodder, R., y Dare, R. (2000). Complex Adaptive Theory: Engineering Systems . Massachusetts Institute of Technology. Foster, K. A. (2007). A Case Study Approach to Understa nding Regional Resilience. Working Paper 2007 -08, Berkeley: Institute of Urban and Regional Development. Garc\u00eda, R. (2006). Sistemas complejos. Conceptos m\u00e9todo y fundamentaci\u00f3n epistemol\u00f3gica de la investigaci\u00f3n interdisciplinaria . Barcelona, Espa\u00f1a: Ged isa. Hill, E. W., Wial, H., & Wolman, H. (2008). Exploring Regional Economic Resilience. Working Paper 2008 -04. Berkeley: Institute of Urban and Regional Development. Kitano, H. (2004). Biological Robustness. Nature Reviews Genetics 5, pp . 826 -837. Marcos, J., & Macaulay, S. (2008). Organisational Resilience: The Key to Anticipation, Adaptation and Recovery. Paper , Cranfield University Cranfield School of Management. Martin, R. (2012). Regional economic resilience, hysteresis and recessionary shocks. Journal of Economic Geography, 12 (1), pp. 1 -32. Martin, R., & Sunley, P. (2015). On the notion of regional economic resilience: conceptualization and explanation. Journal of Economic Geography, 15 (1), pp. 1 -42. Rivas, L. A. (2007). Los diez conceptos b\u00e1sicos para entender la teor\u00eda de la complejidad y sus implicaciones en la gesti\u00f3n de organizaciones. Investigaci\u00f3n Administrativa, 36(100), julio- diciembre, pp. 75 -88. M\u00e9xico: Instituto Polit\u00e9cnico Nacional. Walker, B. H., Gunderson, L., Kinzig, A., Folke, C., Carpenter, S., & Schultz, L. (2006). A handful of heuristics and some propositions for understanding resilience in social -ecological systems. Ecology and Society, 11(1). Maltrato psicol\u00f3gico infantil y determinantes de la educaci\u00f3n b\u00e1sica en la Zona Metropolitana de Monterrey, 2012 Grissel Olivera Mart\u00ednez1, Cinthya Caamal Olvera2 1Posdoctorante del Instituto Tecnol\u00f3gico y de Superiores de Monterrey (ITESM). e -mail: grissel.olivera@tec.mx 2Profesora -Investigadora. Facultad de Econom\u00eda. Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n (UANL). e -mail: cinthya.caamallv@uanl.edu.mx Resumen En este trabajo se estima la probabilidad de terminar la educaci\u00f3n secundaria considerando el posible maltrato psicol\u00f3gico infantil que pudo haber sufrido el individuo bajo estudio. El an\u00e1lisis se basa en la Zona Met ropolitana de Monterrey (ZMM) con datos de la Encuesta de Movilidad Social y Capital Social en Monterrey (EMOVI -MTY, 2012) y de la Procuradur\u00eda General de Justicia de Nuevo Le\u00f3n (PGJNL, 2012). Para estimar el efecto del maltrato infantil sobre la probabili dad de terminar la educaci\u00f3n secundaria se construyeron dos indicadores: 1) h\u00e1bito parental m\u00e1s recurrente que refleja si los padres nunca o casi nunca hablaban con sus hijos sobre sus problemas, y 2) score o calificaci\u00f3n que sintetiza, utilizando componen tes principales, los h\u00e1bitos parentales que se pueden identificar de la encuesta y que est\u00e1n altamente correlacionados con el maltrato emocional. Los modelos estimados controlan por caracter\u00edsticas del individuo, antecedentes familiares y caracter\u00edsticas d el contexto social en el que habita. Los resultados evidencian que si el ni\u00f1o sufri\u00f3 maltrato emocional de sus padres la probabilidad de terminar la educaci\u00f3n b\u00e1sica disminuye 2.30 por ciento si los padres no hablaban con los hijos sobre sus problemas y 0. 72 por ciento con el score. Palabras Clave: terminaci\u00f3n de secundaria, maltrato psicol\u00f3gico infantil, h\u00e1bitos parentales, probit, componentes principales Introducci\u00f3n De acuerdo con el Instituto Nacional para la Evaluaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n (INEE, 2014) en Nuevo Le\u00f3n la tasa de ocupaci\u00f3n laboral es 10.7 veces superior para los que terminaron la educaci\u00f3n b\u00e1sica en comparaci\u00f3n con aqu\u00e9llos que no la terminaron (70.6 versus 59.9). El porcentaje de trabajadores con contrato es 20 por ciento m\u00e1s grande (61.8 por ciento versus 41.8 por ciento) y el salario por hora es 0.12 veces superior (0.85 versus 0.73). Estos datos evidencian que contar con educaci\u00f3n secundaria mejora los indicadores laborales. M\u00e1s a\u00fan, la educaci\u00f3n es relevante porque propicia el ascenso e n la escala socioecon\u00f3mica y contribuye a la reducci\u00f3n de la pobreza. Gran parte de las investigaciones coinciden en que la escolaridad de los padres y las condiciones socioecon\u00f3micas del hogar de origen tienen un papel fundamental en los logros educativos de los hijos. Sin embargo, el plano de las relaciones familiares tambi\u00e9n es de gran relevancia debido a que la familia no siempre es un entorno seguro para proteger e impulsar el desarrollo de los ni\u00f1os (Pinheiro, 2006; V\u00e9lez, Campos, y Huerta, 2013; Huerta, 2012). En este sentido, la evidencia para M\u00e9xico sugiere que el maltrato infantil tiene efectos a largo plazo porque afecta negativamente al capital humano y tiende a perpetuar la transmisi\u00f3n intergeneracional de violencia y pobreza. Por un lado, los ni\u00f1os maltratados tienen mayor propensi\u00f3n a reproducir conductas violentas en la adultez y, por el otro, se encuentran en desventaja por pertenecer a familias pobres con bajos niveles educativos (Knaul y Ram\u00edrez, 2003). La idea de hacer un an\u00e1lisis que relacione el maltrato psicol\u00f3gico infantil y terminaci\u00f3n de educaci\u00f3n b\u00e1sica surge de la necesidad de explorar qu\u00e9 estilos de crianza podr\u00edan afectar a la conclusi\u00f3n de este nivel educativo. La relevancia de este estudio radica en que algunos h\u00e1bitos parentales son socialmente aceptados, sin embargo son manifestaciones de violencia intrafamiliar. Por ejemplo, en un diagn\u00f3stico en escuelas p\u00fablicas de educaci\u00f3n b\u00e1sica para Nuevo Le\u00f3n se encontr\u00f3 que 9.16 por ciento sufri\u00f3 maltrato ve rbal por un familiar, 11 de cada 100 ni\u00f1os encuestados padecieron discriminaci\u00f3n por sus rasgos f\u00edsicos e incluso 3.15 por ciento presentaron desnutrici\u00f3n (Cerda y Alvarado, 2010). El maltrato infantil es dif\u00edcil de estudiar porque ocurre al interior del hogar y las v\u00edctimas muestran resistencia para hablar de ello. No obstante, a trav\u00e9s del modelo ecol\u00f3gico (marco conceptual utilizado por la OMS para analizar la naturaleza multidimensional de la violencia) es posible identificar los m\u00faltiples factores bio l\u00f3gicos o individuales, relacionales y comunitarios que determinan el riesgo de ser v\u00edctima o perpetrador (OMS, 2002). Algunos costos de la violencia contra la ni\u00f1ez se reflejan en lesiones f\u00edsicas y psicol\u00f3gicas, p\u00e9rdida de productividad, e incluso, gastos por parte del Estado para procesar infractores (Runyan, Wattam, Ikeda, Hassan, y Ramiro, 2002). Este trabajo suma a la lista, los costos en t\u00e9rminos de acumulaci\u00f3n de capital humano. Puntualmente, se analiza si el maltrato psicol\u00f3gico infantil dismi nuye la probabilidad de concluir la secundaria en los municipios de Apodaca, General Escobedo, Guadalupe, Monterrey, San Nicol\u00e1s de los Garza, San Pedro Garza Garc\u00eda y Santa Catarina. La hip\u00f3tesis es que este tipo de violencia, dif\u00edcilmente observable, obs taculiza la terminaci\u00f3n de la escolaridad b\u00e1sica. A fin de contrastar nuestra hip\u00f3tesis se hace un ejercicio emp\u00edrico a trav\u00e9s de un modelo probit en el que se emplean dos indicadores de maltrato emocional infantil. El primero es el acto violento de mayor recurrencia, por ejemplo, si los padres nunca o casi nunca hablaban con sus hijos sobre sus problemas. El segundo, es un score obtenido mediante componentes principales y resume en un solo indicador todos los h\u00e1bitos parentales altamente correlaci onados referentes a la violencia psicol\u00f3gica infantil. Los datos se obtienen de la Encuesta de Movilidad Social y Capital Social en Monterrey (EMOVI -Mty, 2012) y de la Procuraduria General de Justicia de Nuevo Le\u00f3n (PGJNL, 2010). La estructura del art\u00edculo se divide en siete apartados. El primero corresponde a esta introducci\u00f3n, el segundo hace referencia a la violencia familiar y el desempe\u00f1o acad\u00e9mico en la Zona Metropolitana de Monterrey (ZMM), en el tercero se presenta la revisi\u00f3n de literatura, en el cuarto los datos, en el quinto apartado la especificaci\u00f3n emp\u00edrica del modelo, en el sexto los resultados y, finalmente, el s\u00e9ptimo contiene las consideraciones finales. Violencia familiar y desempe\u00f1o acad\u00e9mico en la ZMM Concluir la escolaridad b\u00e1sica implica una condici\u00f3n necesaria para entrar al mercado laboral. Sin embargo, para muchas personas continuar sus estudios representa un gran reto; en parte porque no cuentan con los ingresos suficientes para continuar con sus estudios, o bien porque no les gusta asistir a la escuela. Por otra parte, est\u00e1 el caso de los ni\u00f1os y adolescentes que tienen bajo rendimiento escolar o problemas de conducta en sus escuelas debido a que sufren violencia familiar o, bien, testifican violencia de pareja (ONU Mujeres, 2016). La violencia intrafamiliar es un gran problema a nivel nacional. De acuerdo a la Encuesta Nacional sobre la Din\u00e1mica de las Relaciones en los Hogares (ENDIREH, 2011), 47 por ciento de las mujeres casadas o unidas hab\u00eda sufrido alg\u00fan incidente violento por parte de su pareja a lo largo de su relaci\u00f3n. Tomando en cuenta los tres levantamientos de la encuesta -2003, 2006 y 2011 - la violencia psicol\u00f3gica -seguida por la econ\u00f3mica, f\u00edsica y sexual - es el tipo de violenc ia que mayoritariamente sufren las mujeres en M\u00e9xico (Ver Figura 1). Figura 1. Mujeres unidas violentadas por su pareja, por tipo de violencia (2003, 2006 y 2011) Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de la ENDIREH (2003, 2006 y 2011) 2011 2006 2003 0.7 1.6 1.3 1.5 2.2 1.8 4.3 5.0 5.7 6.9 Econ\u00f3mica Sexual Psicol\u00f3gica F\u00edsica 6.8 7.5 0 1 2 3 4 5 6 7 8 Nuevo Le\u00f3n no se aleja mucho de la realidad nacional. En 2011, 42 de cada 100 mujeres nuevoleonesas casadas o unidas manifestaron haber sufrido al menos un incidente violento de su pareja a lo largo de su relaci\u00f3n. La violencia psicol\u00f3gica es tambi\u00e9n la de mayor prevalencia (84.0 por ciento), siguiendo en orden de importancia la violencia econ\u00f3mica (58.1 por ciento), f\u00edsica (18.6 por ciento) y sexual (12.2 por ciento) (ENDIREH, 2011). Aunque los datos anteriormente expuestos corresponden \u00fanicamente a la violencia de pareja, tambi\u00e9n brindan una aproximaci\u00f3n de la violencia que pueden padecer los ni\u00f1os y adolescentes al interior del hogar, ya que la violencia intrafamiliar -o la ruptura entre miembros - es un factor de riesgo relacional que incrementa la propensi\u00f3n de un ni\u00f1o u adolescente a ser v\u00edctima de violencia (OMS, 2014). A fin de explorar en qu\u00e9 medida la violencia de pareja se traduce en maltrato infantil, con datos de la ENDIREH (2011) se estima la probabilidad de que la mam\u00e1 golpe\u00e9 a sus hijos frecuentemente dada la proporci\u00f3n de violencia psicol\u00f3gica que sufri\u00f3 por parte de su pareja. Se analiza la violencia psicol\u00f3gica porque es la de mayor recurrencia a nivel nacional y estatal y tambi\u00e9n porque, aunque no es tan evidente, sus efectos en la salud de la v\u00edctima pueden ser discapacitantes y afectan la din\u00e1mica familiar. La Figura 2 muestra las tendencias de la probabilidad promedio de maltrato infantil y de violencia psicol\u00f3gica. Esta informaci\u00f3n se clasifica conforme a la severidad de violencia perpetrada a la pareja -incluyendo la violencia econ\u00f3mica, f\u00edsica y sexual - que la mam\u00e1 sufri\u00f3 a lo largo de su relaci\u00f3n. Con base en este criterio la mam\u00e1 puede agruparse en las siguientes categor\u00edas: a) sin violencia; b) con violen cia moderada y; c) con violencia severa. Los resultados de este primer an\u00e1lisis apuntan a que en Nuevo Le\u00f3n existe una relaci\u00f3n positiva entre violencia psicol\u00f3gica y maltrato infantil. Puntualmente, la probabilidad promedio de que la mam\u00e1 ejerza violencia f\u00edsica contra su hijo aumenta con la proporci\u00f3n y severidad de violencia psicol\u00f3gica. Las mam\u00e1s \"sin violencia de pareja\" tienen una proporci\u00f3n promedio de violencia emocional de 4.4 por ciento y una probabilidad de que sus hijos sean v\u00edctimas de maltrato infantil en 45.4 por ciento. En el otro extremo, si la mam\u00e1 sufri\u00f3 \"violencia severa\", en donde se estima una proporci\u00f3n de 37.5 por ciento, la probabilidad de que sus hijos sean v\u00edctimas de maltrato infantil aumenta a 59.7 por ciento. Figura 2. Probabilidad de maltrato f\u00edsico infantil y proporci\u00f3n de violencia psicol\u00f3gica de pareja (Nuevo Le\u00f3n, 2011) Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de la ENDIREH (2011) Lo que resulta de este an\u00e1lisis exploratorio es que las afectaciones emocionales de la madre hacen vulnerable al hijo y esta deducci\u00f3n es razonable debido a que, com\u00fanmente, las madres son las que pasan m\u00e1s tiempo con sus hijos, aunque tambi\u00e9n podr\u00eda ser el pap\u00e1 quien maltrata a ambos. Como se\u00f1alan Guedes, Garc\u00eda -Moreno y Bott (2014) cuando las mujeres son violentada s los ni\u00f1os tambi\u00e9n sufren. Ahora bien, considerando que la violencia familiar es un fen\u00f3meno multifactorial determinado por caracter\u00edsticas individuales, familiares y del contexto social inmediato, el proceso de urbanizaci\u00f3n aparece como un factor social que genera violencia. Por un lado, las mujeres que habitan en zonas urbanas pobres tienen mayor propensi\u00f3n a sufrir violencia f\u00edsica y emocional y, por el otro, las familias pobres urbanas est\u00e1n expuest as ante el estr\u00e9s de no poder satisfacer las necesidades b\u00e1sicas. Tales circunstancias son adversas para el desarrollo de los ni\u00f1os (Pinheiro, 2006; ONU Mujeres, 2016; OMS, 2002). Dado que la ZMM es la tercera m\u00e1s grande a nivel nacional no queda exenta de los problemas sociales de las grandes ciudades incluyendo la violencia intrafamiliar. En 2010 contaba con 4,036,715 habitantes y durante los \u00faltimos a\u00f1os ha tenido grandes transformaciones socioecon\u00f3micas. Por ejemplo, en 1960 concentraba 63.1 por ciento de la poblaci\u00f3n estatal y para 2005 concentraba 85.7 por ciento (Gobierno de Nuevo Le\u00f3n, 2010) violencia severa violencia moderada .044 sin violencia .16 .375 .454 .505 .597 Prop. violencia Psicol\u00f3gica Prob. mam\u00e1 golpe\u00e9 a sus hijos .2 .4 .6 0 Asimismo, entre 1995 y 2005 la zona norte y nororiente -conformada por Apodaca, Garc\u00eda, General Escobedo, Ju\u00e1rez, Santa Catarina y Garc\u00eda - atrajo inmigrantes, lo cual es un indicio de que las periferias han crecido a mayor ritmo que el centro (Gobierno de Nuevo Le\u00f3n, 2010). Ante la falta de una provisi\u00f3n \u00f3ptima de vivienda surgen asentamiento s irregulares cuya poblaci\u00f3n se caracteriza por tener bajos niveles educativos, empleos de mala calidad y desempleo de alta duraci\u00f3n. Como bien se\u00f1alan Flores, Valero y Trevi\u00f1o (2008) la pobreza en el \u00c1rea Metropolitana de Monterrey - AMM - es un poco m\u00e1s r ecurrente en los hogares inmigrantes que en los no inmigrantes. Aunque el Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social en M\u00e9xico (CONEVAL) sit\u00faa a la ZMM como una regi\u00f3n con menor pobreza y rezago social. Es probable que no se est\u00e9 capturando la heterogeneidad al interior de la zona. Prueba de ello es que al comparar el \u00cdndice de Rezago Social -IRS- calculado por el CONEVAL a nivel localidad y AGEB con el IRS a nivel manzana obtenido por Benita y G\u00f3mez (2013) se encuentran grandes diferencias. En el IRS estimado por CONEVAL solo hay 14 personas, es decir, en t\u00e9rminos relativos no hay personas con muy alto nivel de rezago social. En cambio los c\u00e1lculos a nivel manzana que representan la unidad de an\u00e1lisis m\u00e1s peque\u00f1a indican que en 2 010 en el AMM hab\u00edan entre 275,008 (7.2 por ciento) y 289, 810 (7.6 por ciento) personas con muy alto IRS. As\u00ed pues, dado que la violencia familiar puede explicarse por los rasgos de la comunidad o del vecindario donde las familias habitan, es probable que entornos como la ZMM donde hay pobreza, desigualdad, hacinamiento y alta incidencia delictiva, tambi\u00e9n exista una mayor incidencia de delitos relacionados con la violencia familiar. En la Figura 3 se presenta la incidencia delictiva del total de delitos y de los delitos relacionados con violencia familiar por cada 100 mil habitantes para siete de los once municipios que conforman la ZMM con mayor densidad poblacional. Se puede constatar que en 2010 los municipios con m\u00e1s incidencia delictiva, tambi\u00e9n son l os que reportan m\u00e1s delitos de violencia familiar. Puntualmente, se observa que Monterrey es el municipio m\u00e1s delictivo (5.18 delitos reportados por cada 100 mil habitantes) y tambi\u00e9n es el que tiene m\u00e1s incidentes de violencia familiar reportados (1.29 delitos por cada 100 mil habitantes). En el otro extremo, San Pedro Garza Garc\u00eda es el municipio con menos incidencia delictiva total y familiar, 0.36 y 0.04 respectivamente. Figura 3. Incidencia delictiva por cada cien mil habitantes de la ZMM (2010) Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de la PGJNL (2010). Asimismo, en el Cuadro 1 se muestran los delitos de violencia familiar a nivel colonia para 2012. Se observa que, dos a\u00f1os despu\u00e9s de la ola de violencia que enfrent\u00f3 el Estado de Nuevo Le\u00f3n, Monterrey, Guadalupe y Apodaca siguen teniendo la mayor incidencia de violencia familiar por cada 100 mil habitantes (2.71, 1.62 y 1.23 respectivamente). No obstante, estas tasas contradictoriamente son superiores a las de 2010. En ese a\u00f1o la entidad registr\u00f3 una tasa delitos por cada 100 mil habitantes de 38.13 (tasa superior a la de nivel nacional 30.53), es decir, se esperar\u00eda que ante mayor violencia en el contexto comunitario exista mayor violencia en las relaciones (ENVIPE, 2014). Otro aspecto relevante del Cuadro 1 es que, al analizar la violencia familiar a trav\u00e9s de la proporci\u00f3n de delitos de la colonia en relaci\u00f3n a los del municipio se puede observar cierta heterogeneida d. Tal es el caso de San Pedro cuya incidencia delictiva fue menor a la de todos los municipios (0.16 delitos de violencia familiar por cada 100 mil habitantes), pero tambi\u00e9n present\u00f3 las colonias con mayor proporci\u00f3n de violencia familiar (San Pedro 400 con 0.22, Centro con 0.13 y El Obispo con 0.09). Estas proporciones confirman que, si bien San Pedro est\u00e1 categorizado como un municipio ejemplar en indicadores de bienestar social, tambi\u00e9n existen colonias donde hay desigualdad y violencia familiar. .228 .367 .049 .425 .346 .362 .692 .951 1 1.19 1.27 1.29 2.24 5.18 Delitos totales Delitos por violencia familiar 0 1 2 3 4 5 Monterrey Guadalupe San Nicol\u00e1s Escobedo Apodaca Santa Catarina San Pedro Cuadro 1. Indicadores de violencia familiar (2012) Municipio Delitos Incidencia por cada 100 mil habitantes Colonia Delitos Proporci\u00f3n respecto al Mpio. Centro 201 0.07 Monterrey 2706 2.71 San Bernab\u00e9 176 0.07 Independencia 111 0.04 Centro 54 0.03 Guadalupe 1617 1.62 Tres caminos 45 0.03 Tierra Propia 44 0.03 Centro 119 0.10 Apodaca 1225 1.23 Pueblo Nuevo 87 0.07 Metroplex 54 0.04 Alianza Real 73 0.07 Escobedo 1076 1.08 Centro de Escobedo 64 0.06 Pedregal del Topo Chico 53 0.05 San Nicol\u00e1s Centro 60 0.06 946 0.95 Constituyentes 54 0.06 Las puentes 51 0.05 Santa Catarina La Fama 57 0.09 611 0.61 Centro 44 0.07 San Gilberto 34 0.06 San Pedro 400 35 0.22 San Pedro 160 0.16 Centro 21 0.13 El Obispo 15 0.09 Fuente: c\u00e1lculos propios con datos de la PGJNNL (2012). Respecto a la relaci\u00f3n entre violencia familiar y desempe\u00f1o escolar, Cerda y Alvarado (2010) encontraron que cerca del 50 por ciento de los docentes de educaci\u00f3n b\u00e1sica en Nuevo Le\u00f3n hab\u00eda detectado alguna vez maltrato infantil debido a que los ni\u00f1os mostraban una disminuci\u00f3n en el aprovechamiento escolar, o bien, presentaban conductas emocionales at\u00edpicas. As\u00ed pues, con el objeto de diagnosticar cu\u00e1l es el desempe\u00f1o de los adolescentes de la ZMM se calcul\u00f3, con datos de Enlace (2013), el promedio porcentual de los alumnos de secundaria que obtuvieron logros insuficientes en Matem\u00e1ticas, Espa\u00f1ol y Formaci\u00f3n C\u00edvica y \u00c9tica (FCyE); los resultados se presenta en la Figura 4. Figura 4. Promedio porcentual de alumnos con logro insuficiente por municipio (2013) Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de la Enlace (2013). Se observa que, Guadalupe, Santa Catarina y Escobedo tienen un porcentaje promedio similar en cuanto a los logros insuficientes y son los municipios con mayor porcentaje de insuficiencia. En cambio, Monterrey, San Nicol\u00e1s y San Pedro son los tienen menores porcentajes de alumnos con logros insuficientes en las tres materias. En las siguientes secciones se explorar\u00e1 en qu\u00e9 medida la violencia familiar afecta al desempe\u00f1o acad\u00e9mico. Puntualmente se obtendr\u00e1 la probabi lidad de concluir la escolaridad b\u00e1sica dada la prevalencia de violencia familiar. Revisi\u00f3n de la literatura De acuerdo a la OMS ( 2014) el maltrato infantil es un concepto amplio que no solo implica agresiones f\u00edsicas, sino tambi\u00e9n maltrato emocional, a bandono, negligencia, abuso sexual, explotaci\u00f3n comercial o de otro tipo. En general son todas acciones (u omisiones) que ponen en riesgo la salud y desarrollo del ni\u00f1o. En este sentido, la violencia de pareja tambi\u00e9n se ha considerado como maltrato infant il. En relaci\u00f3n con la definici\u00f3n de violencia contra las mujeres, Naciones Unidas (1994) ha establecido que se refiere a la violencia basada en el sexo femenino que ocasiona lesiones f\u00edsicas, sexuales o psicol\u00f3gicas a la mujer. El tipo de violencia puede ser f\u00edsica, econ\u00f3mica, psicol\u00f3gica o sexual. As\u00ed pues, cuando se habla de violencia de pareja es porque, usualmente, es perpetrada por la pareja masculina o esposo (ENDIREH, 2011). 11.5 44.8 Espa\u00f1ol Matem\u00e1ticas FCyE 10 20 30 40 50 0 Nuevo Le\u00f3n Guadalupe Santa Catarina Escobedo Monterrey San Nicol\u00e1s San Pedro Ambos tipos de violencia acarrean innumerables costos en el corto y largo plazo que van desde gastos m\u00e9dicos para atender lesiones f\u00edsicas o psicol\u00f3gicas, hasta p\u00e9rdida de productividad, ausentismo o incapacidad permanente. Precisamente, una de las consecuencias a largo plazo de la violencia psicol\u00f3gica contra los ni\u00f1os y adolescentes es la deficiencia en el rendimiento escolar (Pinheiro, 2006). A trav\u00e9s de diversos indicadores se ha constatado que el maltrato infantil afecta el rendimiento escolar. Por ejemplo, Romano, Babchishin, Marquis y Fr\u00e9chette (2015) encont raron que los ni\u00f1os con historias de maltrato infantil tienden a repetir cursos y obtener menores grados. Asimismo, Leiter y Johnsen (1994; 1997) comprobaron que los ni\u00f1os v\u00edctimas de abandono y negligencia tienen altas tasas de ausentismo, mayor propensi\u00f3 n a desertar y peores patrones de conducta. Los efectos del maltrato infantil tambi\u00e9n pueden ser reflejados en la disminuci\u00f3n de habilidades cognitivas. Evidencia a favor de ello la encuentran Mills et al (2011) ya que observaron que los ni\u00f1os v\u00edctimas de negligencia y abuso hab\u00edan obtenido bajas calificaciones en examenes especializados para detectar habilidades cognitivas y, en general, tuvieron menor capacidad de razonamiento perceptivo y lectura. De manera similar, Berthelot et a. (2015) encontraron que los ni\u00f1os con historias de abuso y negligencia hab\u00edan resultado con menor coeficiente intelectual -IQ -. La evidencia en M\u00e9xico indica que los ni\u00f1os v\u00edctimas de violencia en su comunidad u hogar sufren de estr\u00e9s y se caracterizan por bajo rendimiento escolar e inasistencia (Erolin, Wieling, y Aguilar, 2014; Santana -Tavira, S\u00e1nchez -Ahedo y Herrera -Basto, 1998). Particularmente en Nuevo Le\u00f3n, Cerda y Alvarado (2010), realizaron un diagn\u00f3stico en escuelas de educaci\u00f3n b\u00e1sica del sector p\u00fablico para conoce r c\u00f3mo son las condiciones de violencia y discriminaci\u00f3n en las familias, la comunidad, la sociedad y los medios masivos y que afectan a los ni\u00f1os en la entidad. Encontraron que la depresi\u00f3n infantil, la disminuci\u00f3n de aprovechamiento escolar y las conductas emocionales at\u00edpicas estaban presentes en los alumnos v\u00edctimas de violencia. Tambi\u00e9n identificaron que un factor importante del ausentismo y la baja escolaridad es la presencia de pandillas cercanas a los planteles educativos. En cuanto a las caracter\u00edsticas socio demogr\u00e1ficas de los ni\u00f1os, la evidencia sugiere que a mayor edad, aumenta la probabilidad de trabajar, las ni\u00f1as tienen mayor propensi\u00f3n de asistir exclusivamente a la escuela y los ni\u00f1os varo nes tienden a combinar trabajo con escuela. No obstante, las ni\u00f1as tienden a realizar trabajo reproductivo en el hogar, por tanto est\u00e1n m\u00e1s expuestas a la violencia familiar (UCW, 2012). En M\u00e9xico hay evidencia de que los ni\u00f1os m\u00e1s grandes son enviados a trabajar, m\u00e1s aun si viven en zonas rurales porque tienen menor probabilidad de asistir a la escuela y mayor propensi\u00f3n a obtener un trabajo no remunerado. Una posible explicaci\u00f3n es que, con la edad, la productividad de los ni\u00f1os aumenta y, por tanto, aumenta el costo de oportunidad de los padres para mantenerlos en la escuela (UCW, 2012; Orraca, 2014). Los estudios que analizan el efecto de los antecedentes familiares sobre los logros edu cativos en M\u00e9xico destacan el de Huerta (2012) cuyos resultados sugieren que la riqueza del hogar de origen determina el desempe\u00f1o acad\u00e9mico y la escolaridad final. Asimismo, Binder y Woodruff (2002) estiman la correlaci\u00f3n educacional entre padres e hijos y encuentran que los logros educativos de cohortes recientes son mayores, adem\u00e1s se observa que los ni\u00f1os con padres de mayor escolaridad tienen mas probabilidad de concluir la secundaria. Por otra parte, la OCDE (2010) se\u00f1ala que los padres pueden influir en la educaci\u00f3n e ingreso futuro de sus hijos a trav\u00e9s de las habilidades, normas, \u00e9tica y redes sociales que les heredan. Por ejemplo, Valero y Tijerina (2003) realizaron un estudio de transmisi\u00f3n intergeneracional del ingreso por oc upaci\u00f3n del padre y encuentran que los hijos de auto empleados y empleadores obtienen mejores salarios debido a que heredan habilidades de sus padres. Otra forma de analizar c\u00f3mo los padres inciden en el bienestar de sus hijos es a trav\u00e9s de las pr\u00e1cticas que implementan en la din\u00e1mica familiar para impulsarlos a obtener mejor rendimiento acad\u00e9mico. Al respecto, Mendez (2011) hace un estudio para Monterrey en el cual observa que la comunicaci\u00f3n verbal y est\u00edmulos de ayuda extraescolar de los padres son rele vantes para mejorar el desempe\u00f1o escolar de los hijos. En las secciones subsecuentes se constata la importancia que tienen los habitos parentales. Puntualmente, el an\u00e1lisis emp\u00edrico se centra en la ausencia de buenas practicas parentales que impulsen el de sempe\u00f1o educativo de los hijos. Datos Para este estudio se utiliza la Encuesta de Movilidad Social y Capital Social en Monterrey (EMOVI -MTY, 2012), la cual tiene representatividad para hombres y mujeres de entre 30 y 64 a\u00f1os de edad que en 2012 habitaban en los municipios de Apodaca, General Escobedo, Guadalupe, Monterrey, San Nicol\u00e1s de los Garza, San Pedro Garza y Santa Catarina en 2012. Para la terminaci\u00f3n de la educaci\u00f3n b\u00e1sica se emplea una variable dicot\u00f3mica que toma el valor de uno si el individuo se inscribi\u00f3 a la secundaria y logr\u00f3 terminarla y cero si no concluy\u00f3. Asimismo, se usan variables proxy sobre maltrato infantil a partir de los h\u00e1bitos parentales cuando el encuestado ten\u00eda 14 a\u00f1os; estos estilos de crianza indican si los padres: a) hablaban sobre los problemas del ni\u00f1o; b) lo reconfortaban cuando estaba tri ste; c) respetaban las decisiones que tomaba; d) sab\u00edan a d\u00f3nde iba cuando sal\u00eda de casa; e) lo impulsaban a hacer las cosas lo mejor posible y; f) ve\u00edan lo que era correcto para \u00e9l o ella1. Espec\u00edficamente se construyen dos variables para representar el m altrato psicol\u00f3gico infantil. La primera es una variable dicot\u00f3mica codificada con uno si los padres nunca o casi nunca hablaban con el ni\u00f1o y cero si lo hac\u00edan siempre, casi siempre o a veces. La segunda, es un score o calificaci\u00f3n obtenido con componente s principales que permite identificar a los que sufrieron m\u00e1s maltrato infantil y tambi\u00e9n sintetiza en un solo indicador todos los h\u00e1bitos parentales altamente correlacionados2. En ambas variables se espera un signo negativo porque los ni\u00f1os v\u00edctimas de maltrato infantil disminuyen su rendimiento acad\u00e9mico. 1 Siempre, casi siempre, a veces, casi nunca y nunca es la frecuencia de los h\u00e1bitos parentales. 2 Por ejemplo, la correlaci\u00f3n entre saber d\u00f3nde estaba cuando sal\u00eda de casa e impulsarlo a hacer cosas lo mejor posible es de 0.83, de igual manera la correlaci\u00f3n de hablar sobre los problemas con reconfortar y respetar sus decisiones es de 0.61 y 0.48 respectivamente. Como violencia es un fen\u00f3meno multifactorial donde interact\u00faan rasgos individuales, familiares, as\u00ed como las del contexto social inmediato, se construyen variables de control a fin de incorporar estos factores de riesgo. Respecto a las caracter\u00edsticas individuales se utiliza la variable dicot\u00f3mica de g\u00e9nero codificada con uno si es mujer y cero si es hombre3. No se sabe que signo esperar porque la evidencia sugiere que las ni\u00f1as tienen mayor propensi\u00f3n a estudiar de manera exclusiva, pero tambi\u00e9n destinan m\u00e1s tiempo a tareas dom\u00e9sticas, lo cual puede ser un factor de riesgo de violencia familiar. En relaci\u00f3n a los antecedentes familiares se emplea una variable dicot\u00f3mica que es igual a uno para los padres que tienen al menos la educaci\u00f3n b\u00e1sica terminada, es decir, al menos cuentan con 9 a\u00f1os de escolaridad y cero para niveles inferiores. Se espera un signo positivo, ya que los padres m\u00e1s escolarizados tienden a impulsar a sus hijos para obtener mejores niveles educativos. Asimismo se emplea una variable proxy de ingreso a trav\u00e9s de la ocupaci\u00f3n del padre debido a que generalmente es el jefe del hogar. Puntualmente se construyen variables dicot\u00f3micas que toman valor de uno para las siguientes categor\u00edas: empleado u obrero; t rabajador por cuenta propia y jornalero. Se espera signo positivo para las dos primeras categor\u00edas, ya que la base de referencia son los padres jornaleros que frecuentemente tienen baja calidad de empleo reflejada en altas jornadas laborales, contratos irr egulares, inexistencia de seguridad o protecci\u00f3n social, entre otros (SEDESOL, 2010). Finalmente, para ver c\u00f3mo afecta el contexto social de la comunidad. Se usa una variable binaria que es igual a uno para los ni\u00f1os que a los 14 a\u00f1os viv\u00edan en zonas urbanas y cero si viv\u00edan en zonas rurales. El signo esperado es positivo porque en las zonas urbanas hay m\u00e1s oferta educativa y los ni\u00f1os tienen mayor probabilidad de asistir a la escuela. De igual manera, para obtener el efecto de la violencia familiar e n la comunidad se emplean los datos de presuntos delincuentes de la PGJNL para 2012 y se obtiene la violencia promedio en la colonia; se espera estimar un signo negativo debido a que representan un factor de riesgo de ser v\u00edctima de maltrato infantil. Especificaci\u00f3n Emp\u00edrica del modelo En el ejercicio emp\u00edrico se estima la probabilidad de que el individuo termine la secundaria con base en un modelo Probit como se muestra en la ecuaci\u00f3n (1): pY 1 | X Xi ui (1) donde la variable dependiente, Y , es igual a uno si el individuo termin\u00f3 la secundaria y cero si no. El vector de variables explicativas, denotado por Xi , contiene las caracter\u00edsticas adyacentes al 3 La edad no se incluye porque la encuesta hace referencia a las caracter\u00edsticas del encuestado cuando ten\u00eda 14 a\u00f1os. contexto familiar y social donde e l individuo viv\u00eda a los 14 a\u00f1os de edad, es decir, incluye los h\u00e1bitos parentales medido a trav\u00e9s de la variable dicot\u00f3mica que es igual a uno si los padres nunca o cas\u00ed nunca hablaban con sus hijos, as\u00ed como el indicador (score o calificaci\u00f3n) que sintetiza todos los h\u00e1bitos parentales. Tambi\u00e9n se incluyen las caracter\u00edsticas individuales como g\u00e9nero y edad; los antecedentes familiares asociados a la escolaridad de los padres y la ocupaci\u00f3n del jefe de familia y, finalmente, se consideran las caract er\u00edsticas del contexto social como la zona de residencia y la violencia promedio en la colonia. Por \u00faltimo ui denota el t\u00e9rmino de error. Estad\u00edsticas descriptivas En el Cuadro 2 se presentan las estad\u00edsticas descriptivas de las variables utilizadas en la regresi\u00f3n. Se muestran el n\u00famero de observaciones, la media, desviaci\u00f3n est\u00e1ndar, as\u00ed como el t -estad\u00edstico referente a las diferencias de medias entre los que no terminaron la secundaria (n=116) y los que s\u00ed lo hicieron (n=2, 411). El estad\u00edstico t -estad\u00edstico positivo para los dos indicadores de maltrato infantil (15.58 para el h\u00e1bito parental m\u00e1s recurrente y 13.62 para el score) claramente reflejan que en promedio hay mayor presencia de violenc ia psicol\u00f3gica en aqu\u00e9llos que no lograron terminar la educaci\u00f3n b\u00e1sica. Respecto al habito parental m\u00e1s recurrente (ver fila uno, Cuadro 2) se observa que, en promedio, hay m\u00e1s individuos que no terminaron la secundaria y que sus padres no hablaban con el los en comparaci\u00f3n con los individuos que s\u00ed terminaron la secundaria a pesar de que sus padres no hablaban con ellos (0.65 versus 0.13). En cuanto al score o calificaci\u00f3n de maltrato psicol\u00f3gico infantil (ver fila dos, Cuadro 2) se puede ver un escenario similar, es decir, la media del score es m\u00e1s bajo e incluso toma valores negativos para aqu\u00e9llos individuos que s\u00ed lograron concluir la secundar\u00eda, en cambio para quienes no terminaron el valor promedio de este indicador es positivo (2.33 versus 0.19). En relaci\u00f3n a las diferencias de medias de las caracter\u00edsticas individuales, se tiene que hay una diferencia significativa para la variable mujer, ya que el estad\u00edstico -t positivo(t=6.00) indica que, en promedio, m\u00e1s mujeres que hombres no lograron terminar l a secundaria. En referencia a los antecedentes familiares, la diferencia de pruebas de medias indica que quienes terminaron la secundaria tienen padres con al menos la educaci\u00f3n b\u00e1sica terminada. En cuanto a la ocupaci\u00f3n del padre se observa un signo negat ivo para empleados u obreros de empresas con 6 o m\u00e1s trabajadores (t= -11.43) y para los trabajadores por cuenta propia (t= -2.19), esto significa que quienes terminaron la secundaria ten\u00edan un padre trabajando en estas ocupaciones. En cambio, aquellos que no terminaron la secundaria, en promedio ten\u00edan un padre jornalero notar que el estad\u00edstico -t es positivo(t= 20.01). La prueba de diferencia de medias para el lugar de nacimiento (t= -15.97) sugiere que las personas que nacen es zonas urbanas, generalmente acaban la secundaria. Respecto al indicador de violencia familiar, las medias de la violencia promedio por colonia no difieren sustancialmente entre los que terminaron la secundaria y los que no, sin embargo es 0.04 superior para los que terminaron, lo cual es un resultado contradictorio porque se esperaba que el promedio de violencia familiar por colonia fuera mayor para los que no terminaron la secundaria. Cuadro 2. Estad\u00edsticas Descriptivas Variable No Termin\u00f3 (n= 116) Termin\u00f3 (n= 2,411 ) t- Statistic* Obs. Media std Obs. Media std Maltrato infantil 1) H\u00e1bito parental m\u00e1s recurrente Padres NO hablaban con el ni\u00f1o 114 0.65 0.48 2399 0.13 0.34 15.58 2) Indicador 2.33 1.73 0.49 6.00 Antecedentes familiares: 1) Escolaridad de los padres Padres con educaci\u00f3n b\u00e1sica o m\u00e1s 116 0.34 0.48 2411 0.78 0.42 -10.82 2) Ocupaci\u00f3n del padre 1-5 trabajadores 107 0.02 0.14 2190 0.04 0.19 -1.05 Empleado u obrero, trabajadores 107 0.31 0.04 2190 0.78 29.01 Trabajador por su cuenta 107 0.07 0.03 2190 0.15 0.01 -2.19 Caracter\u00edsticas del contexto social: 1) Lugar de nacimiento Urbana 116 0.35 0.04 2310 0.87 0.01 -15.97 2) Indicador de violencia colonia 116 0.20 0.01 2411 0.24 significativo Fuente: : c\u00e1lculos propios con datos de EMOVI -MTY (2012) y de la PGJNNL (2010). Resultados A continuaci\u00f3n, en el Cuadro 3 se muestran los efectos marginales del primer indicador de maltrato infantil referente al habito parental m\u00e1s recurrente que captura si nunca o casi nunca los padres hablaban con sus hijos. Cada columna representa una regresi\u00f3n del modelo probit y los errores est\u00e1ndar est\u00e1n entre par\u00e9ntesis. Los resultados sugieren que si los padres no hablan recurrentemente con sus hijos cuando los ni\u00f1os tienen problemas, entonces disminuye la probabilidad de que termine la secundaria. Sin controlar por las caracter\u00edsticas individuales, familiares y del contexto social el efecto negativo es de 7.98 por ciento -modelo (1)-, sin embargo cuando se controla por todas estas caracter\u00edsticas el efecto se reduce a 2.30 por ciento -modelo (6) -, si bien la probabilidad va disminuyendo al incorporar controles, la significancia estad\u00edstica del efecto negativo se mantiene. Las estimaciones d e las caracter\u00edsticas individuales confirman que las mujeres tienen una menor probabilidad (2.90 por ciento) de terminar la educaci\u00f3n b\u00e1sica en comparaci\u00f3n con los hombres. Este resultado presumiblemente puede relacionarse con el hecho de que las mujeres p asan m\u00e1s tiempo en el hogar, lo cual las hace m\u00e1s vulnerables de sufrir violencia intrafamiliar. Los resultados sobre la ocupaci\u00f3n del padre toman como base de referencia a los jornaleros, por tanto la probabilidad de que alguien termine la secundaria aume nta entre 5.50 por ciento y 6.09 por ciento si su padre fue empleado u obrero en comparaci\u00f3n con los que tuvieron un padre jornalero. Asimismo, dicha probabilidad aumenta 6.73 por ciento si su padre fue trabajador por cuenta propia en comparaci\u00f3n con los hijos de padres jornaleros. Finalmente, las estimaciones para el contexto social sugieren que las personas nacidas en zonas urbanas son 3.43 por ciento m\u00e1s propensas a terminar la educaci\u00f3n b\u00e1sica comparados con aquellos que nacen en zonas rurales. En cuan to al indicador de violencia familiar del vecindario, el resultado obtenido es el esperado, es decir, la violencia familiar promedio en la colonia reduce la probabilidad en 3.37 por ciento de que se concluya la secundaria. Cuadro 3. Efectos marginales de terminar secundaria (1) (1) (2) (3) (4) (5) (6) Maltrato infantil Padres NO hablaban con el ni\u00f1o - 0.0798* ** - 1) Escolaridad de los padres Padres con educaci\u00f3n b\u00e1sica o m\u00e1s 0.0310* ** 2) Ocupaci\u00f3n (5.890) (4.995) (5.037) Caracter\u00edsticas nacimiento Zona Urbana 0.0349* ** 0.0343* (4.612) (4.651) 2) Violencia Fam. Fuente: EMOVI -2012 y PGJNL -2010. Cuadro 4. Efectos marginales de terminar secundaria (2) (1) (2) (3) (4) (5) (6) Maltrato infantil Score de MI Psicol\u00f3gico - 0.0160* familiares: 1) Escolaridad de los padres Padres con educaci\u00f3n b\u00e1sica o m\u00e1s 0.0335* ** 0.0155** 0.0120* 0.0116* (5.872) (2.750) (2.019) (2.021) 2) padre Emp. u obrero, empresa -5 trab 0.0655** * 0.0486** * (5.939) (4.959) (4.962) Caracter\u00edsticas del contexto social: 1) Lugar de nacimiento Zona Urbana 0.0327** * 0.0321** * (4.699) (4.695) 2) Violencia Fam. en Fuente: EMOVI -2012 y PGJNL -2010. El Cuadro 4 presenta las estimaciones para el segundo indicador de maltrato infantil referente al score o calificaci\u00f3n compuesto por los seis h\u00e1bitos parentales descritos en la secci\u00f3n de datos. Lo relevante es que, al igual que el indicador anterior, el maltrato psicol\u00f3gico medid o de esta manera tambi\u00e9n reduce la probabilidad de terminar la secundaria entre 0.72 por ciento (con controles incluidos) y 1.60 por ciento (sin variables de control). No obstante, el efecto es menor debido a que esta media resume en una sola variable todos los h\u00e1bitos altamente correlacionados enlistados en la secci\u00f3n de datos. Los resultados de las variables de control no son muy diferentes a los presentados anteriormente. Los efectos de la columna (6) revelan que la probab ilidad de terminar la secundaria se reduce en 1.65 por ciento si es mujer y en 2.85 por ciento conforme aumenta la violencia familiar promedio de la colonia en que habita. En cuanto a las caracter\u00edsticas que aumentan la probabilidad de terminar este nivel educativo, destacan las siguientes: si el padre tiene al menos la educaci\u00f3n b\u00e1sica terminada aumenta 1.16 por ciento, si el padre fue empleado u obrero dicha probabilidad se incrementa entre 4.81 por ciento y 5.22 por ciento y si fue trabaj ador por cuenta propia en 6.40 por ciento (todas comparadas con padres jornaleros). Finalmente nacer en zona urbana incrementa la probabilidad de terminar este nivel en 3.21 por ciento. Los resultados que aqu\u00ed se han presentado dan evidencia de que el mal trato psicol\u00f3gico infantil medido a trav\u00e9s de h\u00e1bitos parentales que representan el abandono o descuido de los padres hacia sus hijos tienen un efecto adverso sobre el futuro educativo de los ni\u00f1os o adolescentes. Esta es una deducci\u00f3n importante porque co ncluir la educaci\u00f3n b\u00e1sica una herramienta m\u00ednima para acceder al mercado laboral, m\u00e1s a\u00fan considerando que la ZMM es un \u00e1rea industrializada que demanda no solo trabajo con habilidades m\u00ednimas adquiridas mediante la educaci\u00f3n b\u00e1sica, sino tambi\u00e9n es un \u00e1rea que demanda cada vez m\u00e1s trabajo calificado. Otro hallazgo de relevancia es la importancia del contexto social inmediato. En este trabajo se emple\u00f3 la violencia familiar promedio de la colonia en 2010 como una aproximaci\u00f3n del ambiente en el que vivieron los adolescentes que no lograron terminar la secundaria, la significancia de este efecto implica que las pr\u00e1cticas de violencia intrafamiliar que imperan en el vecindario inmediato tienden a reproducirse en las familias que ah\u00ed habitan y, adem\u00e1s, son dif\u00edciles de revertirse en el tiempo, lo cual es consistente con la transmisi\u00f3n intergeneracional de violencia. Asimismo, se confirma que los antecedentes familiares tienen una gran incidencia en el logro educativo de los hijos, ya que las estimaciones referentes a la escolaridad y ocupaci\u00f3n de los padres dan cuenta de que a mayor escolaridad y ocupaciones que garanticen un nivel de ingreso m\u00ednimo es fundamental para que los ni\u00f1os cumplan con sus metas educativas. Consideraciones Finales En este trabajo se examin\u00f3 la relaci\u00f3n entre el maltrato psicol\u00f3gico infantil y la terminaci\u00f3n de la educaci\u00f3n b\u00e1sica. Los datos se obtuvieron de la encuesta EMOVI -MTY (2012) y de los presuntos delincuentes de la PGJNL (2012). Con la primera se construyeron proxys para representar maltrato emocional infantil a trav\u00e9s de los h\u00e1bitos parentales que representan el abandono o descuido de los padres. Particularmente se utilizaron dos indicadores: 1) variable que captura si los padres nunca o casi nunca hablaban con sus hijos y 2) score o calificaci\u00f3n que sintetiza todos los h\u00e1bitos parentales altamente correlacionados. Asimismo, con los datos de la PGJNL se obtuvo la violencia familiar promedio en la colonia, a fin de capturar c\u00f3mo el contexto social inmediato afecta al desempe\u00f1o educativo de los ni\u00f1os. Se utilizaron modelos probit como estrategia emp\u00edrica y los resultados evidencian que el maltrato emocional infantil afecta negativamente a la probabilidad de terminar la secundaria. Tomando el primer indicador, la probabilidad se reduce en 2.30 por ciento, mientras que con el segundo disminuye en 0.72 por ciento. De igual manera, ser mujer y vivir en una colonia con mayor violencia familiar promedio reducen la probabilidad de concluir este nivel, entre 1.65 y 2.90 por ciento para el primer caso y entre 2.85 y 3.37 por ciento para el segundo caso. El hecho de que las mujeres tengan menor propensi\u00f3n de terminar la educaci\u00f3n b\u00e1sica posiblemente pueda deberse a que son ellas las que pasan m\u00e1s tiempo en casa realizando trabajo reproductivo y esto puede traducirse en una mayor exposici\u00f3n al maltrato emocional. A su vez la relaci\u00f3n negativa entre la violencia familiar promedio de la colonia y la conclusi\u00f3n de la educaci\u00f3n b\u00e1sica deja ver que el ambiente en el que las relaciones familiares se desenvuelven es un factor importante para explicar los logros educativos. Este resultado, tambi\u00e9n es congruente con la transmisi\u00f3n intergeneracional de violencia, la cual sugiere que si un ni\u00f1o es v\u00edctima o testifica violencia familiar es muy probable que reproduzca estas conductas en su adultez. Por otra parte las caracter\u00edsticas que incrementan la probabilidad de terminar la secundaria son las relacionadas con los antecedentes familiares: la terminaci\u00f3n d e este nivel es m\u00e1s probable si los padres cuentan con educaci\u00f3n b\u00e1sica y si se desempe\u00f1aron como empleados u obrero o trabajadores por cuenta propia. Este \u00faltimo resultado es consistente con la cultura emprendedora del norte de esta parte del pa\u00eds, ya que muchos habitantes de la ZMM emprenden negocios propios. Finalmente es relevante se\u00f1alar que los costos sociales y econ\u00f3micos que acarrea la violencia intrafamiliar tienen importantes implicaciones de largo plazo debido a que concluir la educaci\u00f3n b\u00e1sica es una condici\u00f3n m\u00ednima para acceder al mercado laboral, o bien, para continuar con estudios post secundaria. Bibliograf\u00eda Benita Maldonado, F. J., & G\u00f3mez Meza, M. V. (2013). El Rezago Social en \u00c1reas Metropolitanas de M\u00e9xico. Estudios Econ\u00f3micos , 265-297. Berthelot, N., Paccalet, T., Gilbert, E., Moreau, I., M\u00e9rette, C., Gingras, N., y otros. (2015). Childhood abuse and neglect may induce deficits in. J Psychiatry Neurosci , 336 -343. Binder, M., & Woodruff, C. (2002). Inequality and In tergenerational Mobility in Schooling: The Case of Mexico. Economic Development and Cultural , 249 -267. Cerda P\u00e9rez, P., & Alvarado P\u00e9rez, J. G. (2010). An\u00e1lisis de la violencia familiar, comunitaria y escolar en infantes de Nuevo Le\u00f3n. Ciencia UANL , 267 -275. CONEVAL. (2010). Pobreza Urbana y de las Zonas Metropolitanas en M\u00e9xico. Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social. De Hoyos, R., Mart\u00ednez De La Calle, J. M., & Sz\u00e9kely, M. (2010). Educaci\u00f3n y movilidad social en M\u00e9xico. Docum ento de Trabajo . ENDIREH. (2011). Manual de la entrevistadora. INEGI. ENVIPE. (2014). Principales Resultados. Nuevo Le\u00f3n. INEGI. Erolin, K. S., Wieling, E., & Aguilar Parra, R. E. (2014). Family violence exposure and associated risk factors for child PTSD in Mexican sample. Child Abuse & Neglect , 1011 -1022. Flores Curiel, D., Valero, J., & Trevi\u00f1o, L. (2008). Pobreza Urbana y migraci\u00f3n. En Desarrollo Social en Nuevo Le\u00f3n: Reflexiones en torno a la pobreza , desigualdad, migraci\u00f3n, bienestar, consumo y grupos vulnerables. Monterrey, N.L.: Cuadrenos del Consejo de Desarrollo Social. Gobierno de Nuevo Le\u00f3n. (2010). Desarrollo Social. Programa Sectorial. Plan Estatal de Desarrollo 2010 -2015. Guedes, A., Garc\u00eda -Moreno, C., & Bott, S. (2014). Violencia contra las mujeres en Latinoam\u00e9rica y el Caribe. Foreign Affairs Latinoam\u00e9rica , 41 -48. Herrera -Basto, E. (1999). Indicadores para la detecci\u00f3n de maltrato en ni\u00f1os. Salud P\u00fablica de M\u00e9xico , 420 -425. Huerta Wong, J. E. (2012). El Rol de la Educaci\u00f3n en la Movilidad Social de M\u00e9xico y Chile. Revista Mexicana de Investigaci\u00f3n Educativa , 65 -88. INEE. (2014). Panorama Educativo de M\u00e9xico. Indicadores del Sistema Educativo Nacional. Educaci\u00f3n B\u00e1sica y Media Superior . M\u00e9xico: INEE. Instituto Nacional para la Evaluaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n . (2013). INEE. Obtenido de http://www.inee.edu.mx/ Knaul, F. M., & Ram\u00edrez, M. \u00c1. (2003). El impacto de la violencia intrafami liar en la probabilidad de violencia intergeneracional, la progresion escolar y el mercado laboral. En F. M. Knaul, & G. Nigenda, Caleidoscopio de la Salud (p\u00e1gs. 69 -88). De la Investigaci\u00f3n a las Pol\u00edticas y de las Pol\u00edticas a la Acci. Leiter, J., & Johnsen, M. C. (1994). Child Maltreatment and School Performance. American Journal of Education , 154 -189. Leiter, J., & Johnsen, M. C. Child Maltreatment and School Performance Declines: An Event -History Analysis. American Research Mills, R., Alati, R., O'Callaghan, M., Najman, J. M., Williams, G. M., Bor, W., y otros. (2011). Child Abuse and Neglect and Cognitive Function at 14 a Birth Cohort. Pediatrics , 4 -10. Naciones Unidas. (1994). Declaraci\u00f3n sobre la eliminaci\u00f3n de la violencia contra la mujer Resoluci\u00f3n de la Asamblea General 48/104. A/RES/48/104. OCDE. (2010). Economic Policy Reforms Going for Growth. OECD Publishing. OMS. (2002). Informe mundial sobre la violenci a y la salud. Washington, D.C.: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud para la Orgnizaci\u00f3n Mundial de la Salud. OMS. (2014). Nota Descriptiva No. 150. Maltrato Infantil. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. ONU Mujeres. (Febrero de 2016). Centro virtual de con ocimiento para poner fin a la violencia contra las mujeres y ni\u00f1as. Obtenido de http://www.endvawnow.org/es/articles/301 - consecuencias -y-costos.html Orraca, P. (julio -septiembre de 2014). El Tra bajo Infantil en M\u00e9xico y sus causas. Revista Problemas del Desarrollo , 113 -137. Pinheiro, P. S. (2006). Informe Mundial sobre la Violencia contra los Ni\u00f1os y Ni\u00f1as. Naciones Unidas. Romano, E., Babchishin, L., Marquis, R., & Fr\u00e9chette, D., Wattam, C., Ikeda, R., Hassan, F., & Ramiro, L. (2002). Maltrato y descuido de los menores por los padres u otras personas a cargo. En E. G. Krug, L. L. Dahlberg, J. A . Mercy, A. B. Zwi, & R. Lozano, Informe mundial sobre la violencia y la salud (p\u00e1gs. 63 -94). Washington, D.C.: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Santana -Tavira, R., S\u00e1nchez -Ahedo, R., & Herrera -Basto, E. (1998). El maltrato infantil: un problema mund ial. Salud P\u00fablica de M\u00e9xico , 1 -8. SEDESOL. (2010). Diagn\u00f3tico del Programa de Atenci\u00f3n a Jornaleros Agr\u00edcolas. UCW. (2012). La Experiencia Mexicana en la Reducci\u00f3n del Trabajo infantil: Evidencia emp\u00edrica y lecciones pol\u00edticas. Roma: Understaining Childr en\u00b4s Work. Valero Gil, J. N., & Tijerina Guajardo1, J. A. (2003). Transmisi\u00f3n intergeneracional del ingreso, empresariado y educaci\u00f3n en M\u00e9xico. Ensayos , XXII, 19 -34. V\u00e9lez Grajales, R., Campos V\u00e1zquez, R. M., & Huerta Wong, J. E. (2013). Informe Movilida d Social en M\u00e9xico 2013 Imagina tu Futuro. M\u00e9xico: CEEY Centro de Estudios Espinosa Yglesias, A. C. La formalizaci\u00f3n de las relaciones de pareja y la idea del matrimonio de la nueva generaci\u00f3n Laura Danae Villalobos Torres1, Ger\u00f3nimo Barrios Puente2, Alma Esther Aguilar Estrada3 Dinora Guti\u00e9rrez S\u00e1nchez 4Teresa Rosal\u00eda Venegas Hern\u00e1ndez5 1 LCI, Profesora Investigadora, Colegio Irland\u00e9s. Josefa Ortiz de Dom\u00ednguez 10, Colonia la Resurrecci\u00f3n, Ciudad Tezoyuca, Municipio Tezoyuca, Estado de M\u00e9xico, M\u00e9xico. C P 56000. danamcvoyvt@gmail.com 2 Doctor, Profesor Investigador. Divisi\u00f3n de Ciencias Econ\u00f3mico -Administrativas, Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. Carretera M\u00e9xico - Texcoco, Km 58.5, Colonia Chapingo, Ciudad Texcoco, Municipio Texcoco, Estado de M\u00e9xico, M\u00e9xico. CP 56230. gbarriospuente55@gmail.com 3 Doctora, Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. Carretera M\u00e9xico - Texcoco, Km 58.5, Colonia Chapingo, Ciudad Texcoco, Municipio Texcoco, Estado de M\u00e9xico, M\u00e9xico. CP 56230. libelunazul@gmail.com 4 LCI, Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. Carretera M\u00e9xico - Texcoco, Km 58.5, Colonia Chapingo, Ciudad Texcoco, Munici pio Texcoco, Estado de M\u00e9xico, M\u00e9xico. CP 56230. dinora_gtz@hotmail.com 5 IEA y Estudiante de Posgrado, Divisi\u00f3n de Ciencias Econ\u00f3mico -Administrativas, Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. Carretera M\u00e9xico - Texcoc o, Km 58.5, Colonia Chapingo, Ciudad Texcoco, Municipio Texcoco, Estado de M\u00e9xico, M\u00e9xico. CP 56230. rosaliateresa3@gmail.com RESUMEN Las sociedades cambian con el tiempo y con ellas las relaciones que los seres humanos forman. Actualmente, la idea de vivir en pareja, contraer matrimonio y tener hijos, ya no es lo mismo que hace una d\u00e9cada, pues cada vez son m\u00e1s personas las que optan por la convivencia y la familia, pero sin recurrir al enlace nupcial. El objetivo de este estudio es determinar la opini\u00f3n que tienen los j\u00f3venes acerca del matrimonio, la familia y la pareja; adem\u00e1s de determinar cu\u00e1l es el cambio en la din\u00e1mica familiar y cu\u00e1les son los factores que influyen directa e indirectamente para ocasionar estos cambios. Las respuestas obtenidas a trav\u00e9s de un cuestionario, muestran el sentir de una sociedad actual. ABSTRACT Societies change over time and with them the relationships that human beings form. Today, the idea of living as a couple, getting married and having children is no longer the same as a decade ago, because more and more people are opting for cohabitation and family, but without resorting to bridal liaison. The purpose of this study is to determine the young people's view of marriage, family and couple life; besides, determine what the change in family dynamics is and what are the factors that directly and indirectly influence these changes. The answers obtained through a questionnaire show the feeling of a c urrent society. INTRODUCCI\u00d3N Reconociendo que nada es inmutable y mucho menos en el \u00e1mbito demogr\u00e1fico en donde, de cuando en cuando, los prototipos se ven superados por los cambios sociales, este trabajo se ha planteado unos objetivos mod estos: mostrar la manera en que algunas relaciones familiares han cambiado, y explorar si dichos cambios se relacionan con algunos patrones de comportamiento econ\u00f3mico. El estudio no tiene el prop\u00f3sito de se\u00f1alar qu\u00e9 es lo que est\u00e1 bien o qu\u00e9 es lo que est \u00e1 mal, ni pretende encontrar la soluci\u00f3n de los problemas de nadie, aunque, s\u00ed reconoce que algunas personas necesitan el consejo de alguien m\u00e1s para aclarar sus ideas y tomar las decisiones que m\u00e1s les convengan y que el individuo es el \u00fanico responsable de sus acciones. Tampoco, critica ni juzga a nadie y por nada pretende ser la soluci\u00f3n de algunos problemas de car\u00e1cter personal los cuales, en general, requieren el apoyo de los especialistas de cada caso. M\u00e1s bien, s\u00f3lo pretende describir el estado de la s cosas con absoluto respeto a los puntos de vista y a las decisiones particulares. En este contexto, la familia es considerada un espacio social en el que se gestan y se resuelven asuntos cruciales de manera inter personal y que por ello requieren de una buena dosis de privacidad y como, desde este punto de vista, el estudio de la din\u00e1mica familiar es un tema con, relativamente, poco an\u00e1lisis en M\u00e9xico, el presente trabajo tiene como finalidad contribuir a su descripci\u00f3n y a realizar el an\u00e1lisis de los ras gos que presenta en la actualidad. Al respecto, Jamieson (2002) sostiene que en todas las sociedades existen formas de vida en pareja o de relaci\u00f3n entre padres e hijos que desarrollan alg\u00fan tipo de intimidad1. De hecho, puede verse que aun entre amigos, sin una relaci\u00f3n amorosa pero s\u00ed afectiva, el acceso al acercamiento f\u00edsico estrecho y a la secrec\u00eda pueden ser considerados como una prerrogativa inocua, normal y en algunos casos necesaria. As\u00ed, definiendo a la intimidad como cualquier forma de asociaci\u00f3n cercana en la que las personas adquieren un sentido de familiaridad, entonces es imposible concebir una sociedad sin intimidad. La asociaci\u00f3n cercana y el conocimiento privilegiado pueden ser aspectos de la i ntimidad, pero quiz\u00e1s no son condiciones suficientes para asegurar la intimidad, como la entendemos en la actualidad. La familia constituye el espacio m\u00e1s personal de los seres humanos. Es en este \u00e1mbito donde se construyen las relaciones de mayor confianz a e intimidad, se encuentra compa\u00f1\u00eda en los momentos de soledad, as\u00ed como un sentimiento de seguridad y apoyo ante las dificultades. Por ello, es el grupo natural del ser humano, el cual jur\u00eddicamente ha estado organizado sobre la base del matrimonio, que es una instituci\u00f3n social en la que tradicionalmente el hombre y la mujer se han estado uniendo legalmente con el fin de vivir juntos, procrear, alimentar y educar a sus hijos. (Gonz\u00e1lez, 2011). Adem\u00e1s, el matrimonio, como otras instituciones sociales, es una cuesti\u00f3n cambiante. Aunque, en la formalidad, el cambio es discreto, es decir var\u00eda de \u00e9poca en \u00e9poca, motivo por el cual, err\u00f3neamente, ha sido considerado como si fuera inmutable. Hay razon es para pretender que fuera as\u00ed. Las relaciones sociales requieren de estabilidad en las instituciones que las sustentan, para que la vida social no sea un caos y la continuidad social se vea asegurada; ya que de otra manera la supervivencia del g\u00e9nero humano se ver\u00eda amenazada. Considerado como el concepto central que justifica y da cohesi\u00f3n a la familia, como la c\u00e9lula b\u00e1sica de la sociedad de los m\u00e1s recientes siglos y milenios. Algunos cambios ocurridos a su interior son las variaciones en el tama\u00f1o, los roles, las responsabilidades, el n\u00famero de hijos, los h\u00e1bitos de higiene y alimenticios, la vestimenta, la seguranza, los a\u00f1os de escolaridad que se deben de proveer a los hijos, la forma de incorporar a otros miembros que no guardan un lazo consangu\u00edneo mediato ni inmediato, etc.2 Por ello, la intenci\u00f3n de este art\u00edculo es la descripci\u00f3n de algunas ideas de la sociedad actual acerca de la percepci\u00f3n sobre el matrimonio y la vida en pareja en nuestro pa\u00eds, a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis de la opini\u00f3n de estudiantes de nivel bachillerato y universitario. El an\u00e1lisis de los datos nos permitir\u00e1 tener una visi\u00f3n m\u00e1s amplia sobre el comportamiento de la poblaci\u00f3n y lo que pueda sucederle con posterioridad. El art\u00edculo est\u00e1 estructurado en cuatro momentos el primero, presenta la metodolog\u00eda empleada. El segundo, muestra los resultados a partir de la utilizaci\u00f3n de tablas que permite al lector visualizar los resultados obtenidos a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n realizada. El tercero, engloba la interpretaci\u00f3n de los resultados obtenidos, mientras que en el cuarto se presentan las conclusiones obtenidas. PLANTEAMIENTO DEL PROBLEMA Seg\u00fan los datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), en la poblaci\u00f3n integrada en el rango de 15 a m\u00e1s a\u00f1os de edad podemos observar que los hombres superan a las mujeres en 3.1% de la poblaci\u00f3n que se encuentra casada. 2 Y seguir\u00e1 evolucionando. Y quiz\u00e1 dentro de poco tiempo asistiremos, como testigos, a la realizaci\u00f3n de la reproducci\u00f3n biol\u00f3gica con absoluta independencia de un cuerpo humano, estableci\u00e9ndose como un derecho de la mujer a no ver maltratado ni menguado su cuerpo por ninguna raz\u00f3n ni circunstancia. As\u00ed como la mujer rural se est\u00e1 independizando cada d\u00eda m\u00e1s del fog\u00f3n y como lo propio se puede decir de la mujer urbana con respecto a la cocina, tambi\u00e9n habr\u00e1 de llegar el d\u00eda en que los padres no suframos el deterioro que el cuerpo de una hija tiene cuando da a luz. Eso, que ahora es s\u00f3lo hipot\u00e9tico, de ocurrir, tendr\u00e1 repercusiones en los sentimientos de las mujeres del futuro, pero la sociedad de esa \u00e9poca, seguramente, encontrar\u00e1 la manera de resolver \u00e9se y otros dilemas que el desarrollo social les plantear\u00e1. Figura 1. Distribuci\u00f3n porcentual de la poblaci\u00f3n de 15 y m\u00e1s a\u00f1os, por sexo seg\u00fan situaci\u00f3n conyugal FUENTE: INEGI -STPS. Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo 2018. Tercer trimestre. Base de datos. En cuanto a los datos anteriores podemos observar que es muy importante el tema de matrimonio debido a que en ocasiones no son concertadas por voluntad propia, si no por el contrario por imposici\u00f3n, ya sea de padres o por tratos entre familias, o hasta puede ser visto de forma importante porque son negocios entre familiares. Seg\u00fan los datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI) hasta el 2018 el n\u00famero de matrimonios fue el siguiente: De la poblaci\u00f3n de 15 y m\u00e1s a\u00f1os: 58% se encuentra unida, 32% es soltera y 11% es separada, divorciada o viuda (Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo, ENOE). Figura 2. Distribuci\u00f3n porcentual de la poblaci\u00f3n de 15 a 29 a\u00f1os de actualmente unidas, por grupo de edad seg\u00fan tipo de uni\u00f3n, 2008 y 2018 FUEN TE: INEGI -STPS. Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo 2008 y 2018. Tercer trimestre. Base de datos. De los 528 678 matrimonios registrados en 2017, un total de 526 008 fueron uniones entre hombres y mujeres (99.5%) y 2 670 (0.5%) corresponden a matrimonios entre personas del mismo sexo. Figura 3. Matrimonios 2010 -2017 FUENTE: INEGI. Estad\u00edsticas de nupcialidad. Consulta interactiva de datos. La proporci\u00f3n de hombres de 15 y m\u00e1s a\u00f1os de edad unidos es de 60% y la de mujeres unidas, del mismo grupo de edades es de 56%. Se confirma la tendencia en la disminuci\u00f3n de los matrimonios en M\u00e9xico, ya que de 2016 a 2017 el indicador descendi\u00f3 2.8%. Por el contrario, los divorcios se incrementaron 5.6% en el mismo periodo. Con datos de la Encuesta Nacional de la Din\u00e1mica Demogr\u00e1fica (ENADID) 2014, resulta que, del total de mujeres de 20 a 24 a\u00f1os, 21.4% (poco m\u00e1s de un mill\u00f3n) se unieron desde antes de cumplir los18 a\u00f1os. Sin embargo, al observar las cifras de las mujeres de 20 a 24 a\u00f1os actualmente unidas, que representan cerca de 2.2 millones, resulta que, de ellas, 42.5% tuvieron su primera uni\u00f3n antes de los 18 a\u00f1os de edad. En M\u00e9xico la poblaci\u00f3n ha tenido una din\u00e1mica muy diferente en los \u00faltimos a\u00f1os y ha conducido a la migraci\u00f3n, al crecimiento tambi\u00e9n de la poblaci\u00f3n, entre otros sucesos. Sin embargo, no sabemos a fondo algunos criterios que conllevan a esto, ya que las personas piensan y act\u00faan de manera diferente en varios aspectos como los siguientes: \u00bfPor qu\u00e9 unas personas prefieren la uni\u00f3n libre y otras no? \u00bfDe qu\u00e9 depende el n\u00famero de hijos que las personas quieren tener? \u00bfQu\u00e9 opinan los hombres y las mujeres sobre el matrimonio? \u00bfLos lugares de donde se proviene tienen algo que ver con el n\u00famero de hijos que se tiene y c\u00f3mo piensan esas personas respecto a la situaci\u00f3n del matrimonio, pareja y familia? Figura 4. Relac i\u00f3n divorcios -matrimonios, 2010 -2017 (Divorcios por cada 100 matrimonios) FUENTE: INEGI. Estad\u00edsticas de nupcialidad. Consulta interactiva de datos. Las principales causas de divorcio son: voluntario unilateral (54.5%), por mutuo consentimiento (36.3%), y la separaci\u00f3n por dos a\u00f1os o m\u00e1s, independientemente del motivo (3.4%). En suma, estas tres causas representan 94.2% del total de divorcios entre personas de distinto sexo, registrados en 2017. OBJETIVOS Identificar y describir la opini\u00f3n que tienen los j\u00f3venes acerca del matrimonio, la familia y la pareja. Detectar algunos factores que influyen sobre la din\u00e1mica familiar. Relacionar las variaciones de opini\u00f3n acerca del matrimonio, con respecto a los diferentes factores detectados. METODOLOG\u00cdA En cuanto a la metodolog\u00eda utilizada, se llev\u00f3 a cabo a partir de un enfoque cuantitativo, fundamentado en un esquema deductivo y l\u00f3gico. Este tipo de metodolog\u00eda busca formular preguntas de investigaci\u00f3n e hip\u00f3tesis para posteriormente probarlas, conf\u00eda en la medici\u00f3n estandarizada y num\u00e9rica, utiliza el an\u00e1lisis estad\u00edstico, es reduccionista y pretende generalizar los resultados de sus estudios mediante muestras representativas (Hern\u00e1ndez et al., 2002). El an\u00e1lisis documental inici\u00f3 con la revisi\u00f3n de literatura sobre lo que es la din\u00e1mica familiar. As\u00ed mismo, se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda de conceptos, para ampliar y reforzar los conocimientos sobre el tema de investigaci\u00f3n. En primer punto se realiz\u00f3 una prueba piloto para determinar las preguntas de mayor importancia para los adolescentes, m\u00e1s que nada para saber cu\u00e1les son las preguntas que causan mayor impacto en su \u00e1mbito. La siguiente investigaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en una escuela con alumnos de tercer a\u00f1o de preparatoria en el municipio de Texcoco en el estado de M\u00e9xico (epremet); y por alumnos de diferentes niveles de la Universidad Aut\u00f3noma Chapingo (UACh). Las caracter\u00edsticas de los estudiantes de la UACh son especialmente llamativas. La UACh cuenta con aproximadamente 11 000 alumnos, los cuales provienen pr\u00e1cticamente de las 32 entidades federativas de la rep\u00fablica, lo cual le dan un cierto sentido de representatividad, si bien, hay que dejar sentado que la elecci\u00f3n de los estudiantes que son aceptados en la UACh se realiza b\u00e1sicamente por m\u00e9ritos acad\u00e9micos y eso puede no coincidir con lo que es un muestreo estrictamente aleatorio3. Por otra parte, al provenir los alumnos de la UACh, de todos los estados que componen la Rep\u00fablica Mexicana, tambi\u00e9n est\u00e1 representado el proceso de desarrollo econ\u00f3mico y social ya que unos estados est\u00e1n m\u00e1s urbanizados que otros y unos tienen m\u00e1s comunicaci\u00f3n con el exterior que los otros. Adicionalmente, al interior de la Universidad Aut\u00f3noma Chapingo, la elecci\u00f3n de la carrera carece de restricciones artificiales por lo que, la composici\u00f3n de la poblaci\u00f3n estudiantil de la Divisi\u00f3n de Ciencias Econ\u00f3mico -Administrativas tendr\u00eda una distribuci\u00f3n semejante a la composici\u00f3n de la matr\u00edcula universitaria. Muestra Para el desarrollo del art\u00edculo se tomaron en cuenta 17 alumnos de la epremet (escuela preparatoria ubicada en el municipio de Texcoco, Estado de M\u00e9xico) y 200 alumnos de diferentes grados de la Divisi\u00f3n de Ciencias Econ\u00f3mico -Administrativas de la Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. La muestra se determin\u00f3 a partir de la siguiente f\u00f3rmula: DONDE: k2=Nivel de confianza p=Probabilidad de \u00e9xito q=Probabilidad de fracaso = 2 (2( 1)) + 2 3 No obstante, el argumento no queda descartado totalmente ya que, tambi\u00e9n se ha reportado que la inteligencia se distribuye como una distribuci\u00f3n normal, de donde se esperar\u00eda que los resultados obtenidos pudieran compa rarse con los que se obtienen de instituciones encargadas de la m\u00e9trica demogr\u00e1fica. Es decir, se asume que la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de los estudiantes es normal. N=Tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n e2=Error Para designar el tama\u00f1o de muestra en la Divisi\u00f3n de Ciencias Econ\u00f3mico Administrativas en la Universidad Aut\u00f3noma Chapingo se consideraron los siguientes valores: CUANDO: (0.052(418 1 )) + 1.962 0.5 0.5 = 3.8416 0.5 0.5 418 (0.0025 (417 )) + 3.8416 0.5 0.5 = 200.43 = 200 Cuadro 1. Comparaci\u00f3n entre -Edad y En su opini\u00f3n, el matrimonio es una sociedad Recuento Pregunta 2 Total a b c d e f Edad 16 0 4 3 0 0 0 1 8 17 0 1 3 0 0 1 1 6 18 1 6 7 2 0 0 1 17 19 0 5 21 2 0 0 5 33 20 1 5 22 2 3 1 9 43 21 1 5 23 0 1 0 7 37 22 1 9 7 0 0 0 5 22 23 0 2 3 0 0 0 1 6 24 0 3 4 0 0 0 1 8 25 0 2 8 1 0 0 1 12 26 0 1 2 0 0 0 2 5 27 0 1 4 0 0 0 1 6 28 0 1 3 0 0 0 0 4 29 0 1 0 0 0 0 1 2 : C\u00e1lculos propios mediante el Software SPSS Por lo anterior, se determin\u00f3 que al n\u00famero de alumnos a los cuales se les deber\u00eda aplicar la encuesta es de 200 alumnos. Procedimiento Se realizaron 217 encuestas a alumnos de las dos instituciones. Las respuestas se procesaron en el programa IBM SPSS STADISTICS Versi\u00f3n 24, del que se obtuvieron las comparaciones requeridas para el an \u00e1lisis de resultados. RESULTADOS A trav\u00e9s de la comparaci\u00f3n de respuestas se obtuvieron los siguientes resultados:Para las personas de 16 a\u00f1os en su mayor\u00eda el matrimonio es una tradici\u00f3n que se encuentra condenada a desaparecer. Para los j\u00f3venes de entre 17 y 21 a\u00f1os el matrimonio es m\u00e1s una sociedad de consumo. En el caso de los j\u00f3venes de 22 a\u00f1os piensan que es una sociedad que fortalece los lazos familiares. En el caso de las personas de 23 -39 a\u00f1os el matrimonio tambi\u00e9n es una sociedad de consumo. En esta comparaci\u00f3n podemos observar que la mayor\u00eda de los participantes se encuentran entre el rango de edad de 19 - 22 a\u00f1os. Se observ\u00f3 una mayor participaci\u00f3n de mujeres, el 53% opino que el matrimonio fortalece los lazos familiares, sin embargo, el 19% considera que el matrimonio es una tradici\u00f3n que est\u00e1 destinada a desaparecer. Cuadro 2. Comparaci\u00f3n entre Edad y \u00bfCu\u00e1l es su opini\u00f3n sobre el noviazgo? Recuento Pregunta 3 Total a b c d Edad 16 0 3 2 3 0 8 17 0 3 3 0 0 6 18 0 10 4 3 0 17 19 0 21 8 2 2 33 20 1 24 13 4 1 43 21 1 17 11 8 0 37 31 0 0 1 0 0 0 0 1 32 0 1 0 0 0 0 0 1 33 0 0 1 0 0 0 0 1 39 0 1 0 0 0 0 0 1 Total 4 48 112 7 4 2 36 213 FUENTE Fuente: Software SPSS En cu es nec falta. matri os j\u00f3venes de 16 a\u00f1os se observ\u00f3 que consideran el noviazgo es bonito, pero que no Para los entrevistados de entre 17 y 22 a\u00f1os el noviazgo es muy complicado y no hace mo, para el caso de los alumnos de 27 a\u00f1os piensan que no hace falta consumar el Cuadro 3. Piensa comprometerse en uni\u00f3n libre formalmente Frecuencia Porcentaje V\u00e1lido 5 2.3 d 72 33.2 e 66 30.4 f 74 34.1 Total 217 100.0 Fuente: Software SPSS Se observa que, para los resultados obtenidos el 33.2% de los alumnos encuestados piensan comprometerse en uni\u00f3n libre formalmente. Por lo que podemos destacar que una mayor parte de los j\u00f3venes encuestados consideran que es mejor opci\u00f3n el vivir en uni\u00f3n libre y por consecuencia piensan en no casarse. Cuadro 4. Piensa Usted casarse Frecuencia Porcentaje V\u00e1lido 6 2.8 22 1 10 7 0 4 22 23 0 3 3 0 0 6 24 0 7 0 1 0 8 25 0 5 3 1 3 12 26 0 4 0 1 0 5 27 0 2 4 0 0 6 28 0 2 2 0 0 4 29 0 2 0 0 0 2 31 0 1 0 0 0 1 32 0 0 1 0 0 1 33 0 1 0 0 0 1 39 0 0 1 0 0 1 Total 3 115 62 23 10 213 anto a l esario. Por \u00falti 65.9 Universi fomenta aci\u00f3n encuestada piensa casarse unos a\u00f1os despu\u00e9s de terminar los estudios lo que es considerable la decisi\u00f3n que se toma y de igual manera se ha de no casarse tan j\u00f3venes, as\u00ed como vemos las estad\u00edsticas del INEGI. Cuadro 5 . Comparaci\u00f3n entre - \u00bfPiensa usted comprometerse en uni\u00f3n libre formalmente? \u00bfPiensa usted casarse? Recuento Pregunta 6 Total a b c d e Pregunta 5 4 0 0 1 0 0 5 d 1 9 25 22 8 7 72 e 1 5 26 18 13 3 66 f 0 5 30 21 16 2 74 Total 6 19 81 62 37 12 217 Fuente: Software SPSS En la tabla anterior se observa que la mayor\u00eda de los participantes no saben si se comprometer\u00e1n en uni\u00f3n libre y de igual manera se piensan casar a\u00f1os despu\u00e9s de terminar sus estudios universitarios. Por lo que se puede considerar que la mayor parte de los encuestados si piensan contraer matrimonio, pero esto a largo plazo. Cuadro 6: Comparaci\u00f3n entre \u00bfPiensa usted casarse? Y \u00bfCu\u00e1ntos hijos piensa tener? Recuento Pregunta 6 Total a b c d e Pregunta 7 4 0 1 3 0 0 8 A 0 3 11 10 1 4 29 B 2 15 64 44 17 8 150 C 0 1 4 5 18 0 28 D 0 0 1 0 0 0 1 E 0 0 0 0 1 0 1 a 19 8.8 b 81 37.3 c 62 28.6 d 37 17.1 e 12 5.5 Total 217 100.0 % de la pobl tarios. Por do la cultura Total 6 19 81 62 37 12 217 Fuente: Software SPSS El 24.5% de los entrevistados contestaron que piensan casarse a largo plazo y piensan tener de 1 a 2 hijos. El 69% de los entrevistados opinan que quieren tener de 1 - 2 hijos. Por lo anterior podemos considerar que la mayor\u00eda considera una etapa innecesaria el casarse para poder tener hijos. Cuadro 7. Comparaci\u00f3n entre -\u00bfPiensa usted unirse familiarmente, por lo menos de manera temporal? Y En su opini\u00f3n, el matrimonio es una sociedad Recuento Pregunta 2 Total a b c d e f Pregunta 4 a 3 22 77 4 1 1 17 125 b 0 9 13 0 1 1 7 31 c 1 17 22 3 2 0 12 57 Total 4 48 112 7 4 2 36 213 Fuente: Software SPSS En la tabla anterior, podemos observar que el 58% de los entrevistados piensan unirse de manera tradicional. Por otra parte, la minor\u00eda no piensa contraer matrimonio, a pesar de pensar que se fortalecen los lazos familiares. En base a lo an terior se observa que todos los entrevistados consideran que es muy importante el matrimonio para poder fortalecer los lazos. Cuadro 8. Comparaci\u00f3n entre \u00bfCu\u00e1l es t\u00fa opini\u00f3n del noviazgo? Y \u00bfPiensa usted comprometerse en uni\u00f3n libre formalmente? Recuento Pregunta 5 Total d e f Pregunta 3 0 0 0 3 3 A 0 44 36 35 115 B 0 20 23 19 62 C 0 6 5 12 23 D 1 2 2 5 10 Total 1 72 66 74 213 Fuente: Software SPSS Podemos comprobar, a partir del recuadro anterior, que para gran parte de los entrevistados el noviazgo es muy bonito y debido a esto se deduce que esa es la principal raz\u00f3n para comprometerse formalmente en uni\u00f3n libre, sin considerar algunos otros factores. Cuadro 9. Comparaci\u00f3n entre \u00bfCu\u00e1l es tu opini\u00f3n sobre el noviazgo? Y \u00bfP iensa usted casarse? Recuento Pregunta 6 Total a b c d e Pregunta 3 0 0 0 2 1 0 3 a 2 13 48 36 9 7 115 b 0 4 23 18 14 3 62 c 0 1 7 4 10 1 23 d 0 1 3 2 3 1 10 Total 2 19 81 62 37 12 213 Fuente: Software SPSS Se observa que los participantes si piensan contraer matrimonio, sin embargo, brindan prioridad a sus estudios Universitarios. Se demuestra que la mayor\u00eda piensan que el noviazgo es muy bonito, pero esto no implica que ya piensen en casarse. En comparaci\u00f3n al cuadro anterior podemos obse rvar que los encuestados consideran formalizar en uni\u00f3n libre su relaci\u00f3n, pero al mismo tiempo consideran solo llegar a esa etapa y no a la de matrimonio. Cuadro 10. Comparaci\u00f3n entre \u00bfPiensa usted comprometerse en uni\u00f3n libre formalmente? Y Usted ya tiene hijos \u00bfcu\u00e1ntos? Recuento Pregunta 8 Total 0 1 2 4 20 Pregunta 5 1 0 0 0 0 1 D 54 14 3 0 1 72 E 60 4 1 1 0 66 F 73 1 0 0 0 74 Total 188 19 4 1 1 213 Fuente: Software SPSS Aqu\u00ed podemos ver que las personas que no tienen hijos, no piensan comprometerse en uni\u00f3n libre formalmente, mientras que las personas que tienen al menos un hijo, si piensan en comprometerse en uni\u00f3n libre formalmente. Por otro lado, se observa que la uni\u00f3n libre es preferida. Cuadro 11. Comparaci\u00f3n entre \u00bfPiensa usted casarse? Y Usted ya tiene hijos \u00bfcu\u00e1ntos? Recuento Pregunta 8 Total 0 1 2 4 20 Pregunta 6 2 0 0 0 0 2 A 17 2 0 0 0 19 B 76 5 0 0 0 81 C 55 5 2 0 0 62 D 35 1 0 1 0 37 E 3 6 2 0 1 12 Total 188 19 4 1 1 213 Fuente: Software SPSS Observamos que la mayor\u00eda no tienen hijos, y comentan que piensan casarse despu\u00e9s de algunos a\u00f1os. Por otra parte, algunos de los que ya tienen hijos, tambi\u00e9n est\u00e1n casados, y la mayor\u00eda espera casarse despu\u00e9s de algunos a\u00f1os. Cuadro 12. Comparaci\u00f3n entre Edad y \u00bfPiensa usted comprometerse en uni\u00f3n libre formalmente? Recuento Pregunta 5 Total d e f Edad 16 0 1 4 3 8 17 0 3 1 2 6 18 0 6 3 8 17 19 0 8 11 14 33 20 0 11 14 18 43 21 0 16 12 9 37 22 1 8 5 8 22 23 0 2 3 1 6 24 0 3 2 3 8 25 0 6 2 4 12 26 0 2 2 1 5 27 0 1 3 2 6 28 0 2 1 1 4 29 0 1 1 0 2 31 0 1 0 0 1 32 0 0 1 0 1 33 0 1 0 0 1 39 0 0 1 0 1 Total 1 72 66 74 213 Fuente: Software SPSS Las personas de 16 a\u00f1os, en su mayor\u00eda, no piensan comprometerse en uni\u00f3n libre. Los j\u00f3venes de 17 a\u00f1os, los alumnos opinan que si desean comprometerse en uni\u00f3n libre formalmente y los que tienen entre 18 y 20 a\u00f1os no tienen una idea concreta de si quieren unirse de esa manera o no. En el caso de los j\u00f3venes de 23 a\u00f1os no desean comprometerse en uni\u00f3n libre. En el caso de las personas a partir de los 25 a\u00f1os, si desean comprometerse formalmente en uni\u00f3n libre. Cuadro 13. Comparaci\u00f3n entre Edad y \u00bfPiensa usted casarse? Recuento Total a b c D e Edad 16 0 1 3 1 3 0 8 17 0 1 3 1 1 0 6 18 0 1 6 5 5 0 17 19 0 1 12 12 6 2 33 20 0 4 19 12 7 1 43 21 0 4 10 16 5 2 37 22 1 2 3 10 5 1 22 23 0 0 3 1 1 1 6 24 0 1 6 0 1 0 8 25 0 1 7 3 0 1 12 26 0 0 4 0 1 0 5 27 0 1 3 1 0 1 6 28 1 0 2 0 0 1 4 29 0 1 0 0 0 1 2 31 0 1 0 0 0 0 1 32 0 0 0 0 1 0 1 33 0 0 0 0 0 1 1 39 0 0 0 0 1 0 1 Total 2 19 81 62 37 12 213 Fuente: Software SPSS La mayor\u00eda desea contraer matrimonio de 3- 4 a\u00f1os despu\u00e9s de concluir sus estudios, mientras que la secci\u00f3n de 21 y 22 a\u00f1os, los piensan tener despu\u00e9s de 10 a\u00f1os. Cuadro 14. Comparaci\u00f3n entre Edad y Usted ya tiene hijos \u00bfcu\u00e1ntos? Recuento Total 0 1 2 4 20 Edad 16 8 0 0 0 0 8 17 5 1 0 0 0 6 18 16 0 1 0 0 17 19 32 1 0 0 0 33 20 40 2 0 1 0 43 21 32 3 1 0 1 37 22 19 3 0 0 0 22 23 5 0 1 0 0 6 24 6 2 0 0 0 8 25 10 2 0 0 0 12 26 4 1 0 0 0 5 27 5 1 0 0 0 6 28 4 0 0 0 0 4 29 1 1 0 0 0 2 31 0 1 0 0 0 1 32 1 0 0 0 0 1 33 0 0 1 0 0 1 39 0 1 0 0 0 1 Total 188 19 4 1 1 213 Fuente: Software SPSS La mayor proporci\u00f3n de personas que tienen al menos un hijo tienen de 21 a\u00f1os en adelante, y por los resultados anteriores consideramos que no es necesario una formalizaci\u00f3n para poder tener hijos. AN\u00c1LISIS DE RESULTADOS Para las personas de 16 a\u00f1os en su mayor\u00eda el matrimonio es m\u00e1s que nada una tradici\u00f3n que s e encuentra condenada a desaparecer, esto nos lleva a que a esta edad ya se tiene el conocimiento sobre lo mucho que implica el matrimonio y, como es de esperarse para estos j\u00f3venes el noviazgo es muy bonito. Su comportamiento a esta edad es m\u00e1s din\u00e1mico l o que hace que a su corta edad ellos no piensan unirse familiarmente y otros no saben. Y la mayor\u00eda no se quiere comprometerse en uni\u00f3n libre y tampoco saben o a\u00fan no lo tienen planeado. La mayor\u00eda piensa casarse cuando hayan pasado 3 o 4 a\u00f1os despu\u00e9s de haber terminado sus estudios y como se ha visto en la poblaci\u00f3n, otros pocos ya no quieren casarse, y los que quieren hacerlo piensan en tener de 1 a 2 hijos. A esta edad ninguno tiene hijos. Y adem\u00e1s piensan que la uni\u00f3n libre no implica tantos compromisos como el matrimonio. Para los j\u00f3venes de entre 17 y 21 a\u00f1os el matrimonio es m\u00e1s una sociedad de consumo. La mayor\u00eda piensa que el noviazgo es muy bonito y piensa unirse familiarmente, aunque sea de manera temporal. Pero tambi\u00e9n est\u00e1n ind ecisos en comprometerse en uni\u00f3n libre, esto por los cambios a esta edad ya que una persona se vuelve un adulto que adquiere m\u00e1s responsabilidades. Al igual que los de 16 a\u00f1os, la mayor\u00eda piensa casarse tres o 4 a\u00f1os despu\u00e9s de acabar sus estudios o dentro de 10 o 15 a\u00f1os, las diferencias en los resultados son m\u00ednimas. En su mayor\u00eda quieren tener de 1 a 2 hijos, en esta edad, ya hay personas que tienen hijos. Nos dicen que el noviaz go es muy bonito y muy complicado, ellos son los m\u00e1s indecisos en cuanto a si se quieren unir libremente. Por \u00faltimo, se tiene un concepto diferente sobre la dificultad de encontrar pareja tanto para hombres como para mujeres, pero otra porci\u00f3n similar opina que para las mujeres es m\u00e1s f\u00e1cil, debido a que la persona que siempre se acercar\u00e1 a la otra primero ser\u00e1 el hombre y si \u00e9ste no se acerca, es imposible que consiga una pareja. En el caso de los j\u00f3venes de 22 a\u00f1os en adelante piensan que es una socie dad que fortalece los lazos familiares. En el caso de estas personas la mayor\u00eda quiere unirse familiarmente y m\u00e1s del 50% opina se casar\u00e1n ser\u00e1 dentro de 10 o 15 a\u00f1os. En este caso ya hay 3 personas que tienen un hijo, al ser de mayor edad ya se comenzar\u00e1n a ver m\u00e1s personas con hijos. Tambi\u00e9n optan por el criterio de que la uni\u00f3n libre es la m\u00e1s preferida ya que no implica tantos compromisos y es igual de f\u00e1cil que un hombre o una mujer consigan pareja. La mayor\u00eda de las personas que tienen al menos un hijo piensan en la uni\u00f3n libre formalmente como una opci\u00f3n para sus relaciones, debido a que su prioridad se vuelca en la opci\u00f3n de terminar una carrera Universitaria, y de esa forma, poder dar un mejor estilo de vida a sus hijos. Las mujeres est\u00e1n m\u00e1s ligadas a la opini\u00f3n de que el matrimonio fortalece los lazos familiares, pero que tambi\u00e9n tiende o condena a desaparecer y que adem\u00e1s es una sociedad de obligaciones, las mujeres tienen m\u00e1s conocimiento a lo que pasa en sus familias y tienen en cuenta que hay obligaciones que cumplir. La mayor\u00eda cree que el noviazgo es muy bonito y muy complicado, debido a que la mujer es un poco m\u00e1s sensible a varios aspectos que el hombre. Una porci\u00f3n mayor de la poblaci\u00f3n d e mujeres quiere unirse familiarmente y otras (una minor\u00eda) no saben o no quieren. Pero hay mujeres que si quieren estar en uni\u00f3n libre. Aunque algunas ya est\u00e1n casadas, varias otras piensan hacerlo tres o cuatro a\u00f1os de terminar sus estudios o 10 o 15 a\u00f1os. La mayor\u00eda piensa tener de 1 a 2 hijos.Tambi\u00e9n nos dice la mayor\u00eda que la uni\u00f3n libre es preferida porque no implica muchos compromisos. Para los hombres el matrimonio fortalece los lazos familiares, pero tambi\u00e9n opinan que es una sociedad tradicional q ue est\u00e1 condenada a desaparecer, al igual que las mujeres, piensan casarse tres o cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de terminar sus estudios y dentro de 10 o 15 a\u00f1os (una porci\u00f3n de poblaci\u00f3n menor). Varios piensan tener de 1 a 2 hijos y otros nada. CONC LUSIONES Las personas que tienen menor edad comenzando con los de 16 a\u00f1os no tienden a pensar a futuro con respecto a casarse, pero la contradicci\u00f3n es que, si tienen claro que tendr\u00e1n de 1 a 2 hijos. De aqu\u00ed podemos concluir que la juventud encuestada se est\u00e1 enfocando a futuro tener una familia peque\u00f1a y como el pensamiento de m\u00e1s de hace 40 a\u00f1os ha cambiado de manera considerable. Los j\u00f3venes opinan que la uni\u00f3n libre no presenta compromisos por lo que la prefieren, sin embargo, si desean contraer matrimonio y tener hijos. En el caso del g\u00e9nero podemos concluir que las mujeres piensan m\u00e1s que el matrimonio es una sociedad que fortalece lazos familiares, ellas est\u00e1n m\u00e1s arraigadas a lo que sucede en sus familias, y les preocupa un poco m\u00e1s la situaci \u00f3n en la que est\u00e9n. Los hombres y las mujeres han cambiado la forma de pensar acerca del matrimonio, pues le est\u00e1n dando prioridad al estudio, esto nos da una idea de las expectativas de vida familiar y en pareja que tienen cada uno de ellos. Aunque pareciera que las mujeres son distintas a los hombres en varios aspectos, podemos decir que su comportamiento y pensamientos son similares en cuanto se trata de la familia y relaciones de pareja y matrimonio. Las personas que tienen al menos un hijo , prefieren la uni\u00f3n libre y casarse despu\u00e9s del t\u00e9rmino de sus estudios. Los j\u00f3venes piensan que el matrimonio es una sociedad de consumo, lo que significa que ya no se imponen obligaciones y derechos. Este nuevo modelo se basa en la intimidad emocional para lograr una uni\u00f3n permanente que sobrevive de la felicidad de los involucrados. REFERENCIAS G\u00f3nzalez S., Zeneida (2011). Din\u00e1mica Familiar de los Estudiantes con ALGUNA Discapacidad del N\u00facleo de Sucre de la Universidad de Oriente. Cuman\u00e1 2.011. Cunam\u00e1: UNIVERSIDAD DE ORIENTE NUCLEO DE SUCRE ESCUELA DE CIENCIAS SOCIALES DEPARTAMENTO DE TRABAJO SOCIAL. Hernand\u00e9z., Roberto y otros. (2002). Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n. (3ra edici\u00f3n). Editorial: Mc.Graw Hill. M\u00e9xico. Instituto Nacional de Estadistica y Geograf\u00eda (INEGI). (12 de febrero de 2019). Estad\u00edsticas a prop\u00f3sitos de... matrimonios y divorcios en M\u00e9xico (datos nacionales). Comunicado de prensa, 104/19, 8. Jamieson, Lynn, 2002, Intimacy, Polity Press, Gran Breta\u00f1a. S\u00e1nchez, G., Aguirre, M., Solano, N. y Viveros, E. (2015). Sobre la din\u00e1mica familiar. Revisi\u00f3n documental. Cultura Educaci\u00f3n y Sociedad 6(2), 117-138. Naturaleza, Sociedad y Agricultura Una disertaci\u00f3n hermen\u00e9utica Jos\u00e9 Antonio A naya Roa Universidad Aut\u00f3noma Chapingo anayara@taurus.chapingo.mx Resumen Se presenta una disertaci\u00f3n hermen\u00e9utica sobre las actividades agr\u00edcolas en su relaci\u00f3n naturaleza -hombre; un caminar entrecru zando y fusionando m\u00faltiples horizontes en el tiempo bajo la hip\u00f3tesis de que todo comprender es interpretar presente y pasado de interacci\u00f3n infinita. Se aborda la permanente disertaci\u00f3n entre naturaleza [ph\u00fdsis] y lo humano [n\u00f3mos] representada \u00e9sta por t\u00e9cnica [t\u00e9chn] y ciencia [epistm] en un m\u00e9todo interpretativo de las palabras, a sabiendas ser\u00e1 totalmente acabada, atendiendo la advertencia de S\u00f3crates sobre los oscuros y fallidos destinos que en el tiempo sufren algunas palabr as (Plato,1903). La agricultura se presenta en una indefinici\u00f3n entre epistm y t\u00e9chn. La circunstancial adhesi\u00f3n de grupos sociales, crearon comunidades locales, modificando el paisaje natural al delimitar espacios de vida y explotaci\u00f3n; el mapo de cult ivo fue \"lo com\u00fan\", lazo de unidad del trabajo significativo para la producci\u00f3n de alimento, donde la generosa cosecha deriv\u00f3 en crear una cosmovisi\u00f3n; un \u00abethos cultural\u00bb caracter\u00edstico de una comunidad. Cultura: todo lo surgido del hombre; actualmente concebido como \"el progreso del hombre\". Se presenta un esbozo hist\u00f3rico efectual hombre - agricultura fusionando horizontes antes del despliegue cient\u00edfico -experimental [siglo XIX] hasta la agronom\u00eda capitalista. Palabras claves: agronom\u00eda, naturaleza, huma no, t\u00e9cnica, ciencia Summary This work is an hermeneutic dissertation on agricultural activities related to human nature: a mixed path linking multiple horizons in time under the hypothesis that all understanding is interpreting present and past of an infinite interaction. It deals with the permanent it will be totally finished, paying attention to Socrates about the dark and failed destiny that some words suffer in time (Plato, 1903). Agriculture is presented as an undefinition between epistm and t\u00e9chn. of landscape the capitalist agronomy Keywords: technique, science Introducci\u00f3n Se presenta una disertaci\u00f3n efectual relativa al proceso milenario de la actividad agr\u00edcola en su intr\u00ednseca relaci\u00f3n hombre -naturaleza bajo la hip\u00f3tesis de que el transitar los m\u00faltiples horizontes en el tiempo, fusionando contextos socio -culturales de la complejidad humana, se podr\u00e1 mostrar la situaci\u00f3n en la cual se presenta la agricultura para dar una interpretaci\u00f3n m\u00e1s humana y de respeto a la naturaleza. La met\u00f3dica empleada en este trabajo obedece a la interpretaci\u00f3n hermen\u00e9utica de George Gadamer; una \"comprensi\u00f3n efectual\" intr\u00ednsecamente hist\u00f3rica, como la presenta Fernando Vergara (2008), de la historia efectual, entendida con cierta relaci\u00f3n de circularidad entre el pasado y el presente: el presente es a la vez, efecto y causa del pasado, y viceversa. La disertaci\u00f3n sobre algunos textos ligados con la discrepancia entre ph\u00fdsis [naturaleza] y n\u00f3mos [lo humano] entre ellos el de Javier Barbieri (2011), motivo del actual debate sobre el deterior o de la actividad del hombre al medio ambiente caracterizado por el constante incremento de su capacidad cognoscitiva y la creatividad para modificar el paisaje natural y adaptarlo a sus necesidades. Se presenta la relaci\u00f3n entre la idea griega del n\u00f3mos y la cultura, concebida \u00e9sta como todo producto del hombre. Es en este sentido que se aborda la permanente confrontaci\u00f3n entre t\u00e9chn [t\u00e9cnica] y epistm [ciencia] en un m\u00e9todo interpretativo de las palabras, a sabiendas ser\u00e1 totalmente acabada, atendiendo la advertencia de S\u00f3crates sobre los oscuros y fallidos destinos que en el tiempo sufren algunas palabras (Plato,1903) sobre los oscuros y fallidos destinos que en el tiempo sufren algunas palabras. En este tra bajo, se interpreta a la agricultura como una indefinici\u00f3n entre epistm y t\u00e9chn; adem\u00e1s de su relaci\u00f3n con la agronom\u00eda. Bajo el entendido que las palabras son convenciones humanas, se ha recurrido a la etimolog\u00eda de algunas palabras y la lectura que ha ce Sergio Barrionuevo (2017) sobre el pensamiento de Prot\u00e1goras acerca del correcto uso de las palabras en las Historias de Her\u00f3doto. Sobre la circunstancial adhesi\u00f3n de grupos sociales en la antig\u00fcedad, se hace una interpretaci\u00f3n de la historia efectual a partir de \"lo comunitario\" como intr\u00ednseca relaci\u00f3n humano -naturaleza que deriv\u00f3 en la creaci\u00f3n de comunidades locales al modificar el paisaje natural para delimitar espacios de vida y explotaci\u00f3n; el campo de cultivo fue \"lo com\u00fan\", lazo de unidad del trabajo significativo para la producci\u00f3n de alimento y cosecha fue motivo de unidad humana cre\u00e1ndose una cosmovisi\u00f3n; un \u00abethos cultural\u00bb caracter\u00edstico de una comunidad. Se presenta a la cultura como el producto del hombre en el tiempo y se analiza desde la actual concepci\u00f3n de \"progreso del hombre\". Desde una visi\u00f3n hermen\u00e9utica la agricultura es, en s\u00ed misma, la actividad cultural primordial de una sociedad que conforma un todo indisoluble hombre -naturaleza. En esta visi\u00f3n, se hace menci\u00f3n al conjunto de c onocimientos adquiridos de la pr\u00e1ctica en el terreno agr\u00edcola en un ir y venir a trav\u00e9s de los siglos. Se presenta un esbozo hist\u00f3rico efectual del hombre -agricultura previos al despliegue cient\u00edfico -experimental del siglo XIX, en la universidad humboldtiana, por qu\u00edmicos y bi\u00f3l\u00f3gos interesados en fen\u00f3menos relativos a los procesos del sistema suelo -plantas -atm\u00f3sfera, en particular al fen\u00f3meno de la nutrici\u00f3n vegetal a partir de sustancias inorg\u00e1nica, desarrollada por Justus Von Liebig , misma que gener\u00f3 gran expectaci\u00f3n a escala mundial para incrementar la productividad en beneficio a una agricultura capitalista. En la historia del hombre, la idea de que la naturaleza es un bien material para dominar, poseer y aprovechar es una constant e en el tiempo. La agronom\u00eda actual, sus adelantos tecno -cient\u00edficos y empleo de jornaleros son causa de explotaci\u00f3n humana y degradaci\u00f3n de agroecosistemas y desequilibrios ambientales. El Convencionalismo de las Palabras El hecho de ser las palabras convenciones humanas que, desde el momento de su creaci\u00f3n a la fecha, han variado en significado y connotaci\u00f3n en funci\u00f3n de su empleo en los diversificados contextos, haci\u00e9ndola polis\u00e9micas y complejas. Si se considera que en el origen de las palabras griegas confluyeron una compleja mezcolanza de ideograf\u00edas, fonetismos, opiniones, apreciaciones y m\u00e1s, provenientes de diversas culturas indoeuropeas y egipcias milenarias que datan 2,500 a.C., su creaci\u00f3n en categor\u00edas y clasificac iones como arquetipos ilustrativos que dictaran una forma de significarlas, es meramente convencional. De ah\u00ed que desde su origen presentaron estados de indiferenciaci\u00f3n, que motiv\u00f3 discrepancias entre sofistas y fil\u00f3sofos en los siglos V -IV a.C. Para Par m\u00e9nides, en su noci\u00f3n de verdad, indica que las opiniones de los mortales presentaban \u00aborden enga\u00f1oso de palabras\u00bb. Pero \u00bfc\u00f3mo interpretar en el tiempo el significado \"verdadero\" de las palabras? \u00bfexiste la verdad? Bajo la conjetura de \"quien no conoce la historia es f\u00e1cilmente enga\u00f1ado\", se presenta un disertaci\u00f3n sobre el origen de las palabras. La Palabra Ph\u00fdsis. Al parecer, como lo indica Yidy P\u00e1ez (2013), la menci\u00f3n m\u00e1s antigua de la palabra ph\u00fdsis se presenta en el canto X de la Odisea, y que todas la s cosas ten\u00edan algo en com\u00fan y fundamental del cosmos, empleando la palabra V (ph\u00fdsis) para expresar conceptualmente tal conjetura. \u00c9sta investigadora ensaya, de manera hermen\u00e9utica la lectura ad hoc de un grupo de vocablos en diferentes fuentes; conc eptos y categor\u00edas que \"parecen haber sobrevivido como met\u00e1foras muertas\" Para los sofistas griegos, la ph\u00fdsis era algo esencial de las cosas, aquello que permit\u00eda que las cosas existieran y se mantuvieran existiendo; la palabra deriva del verbo , ph\u00fd (crecer, brotar, nacer), y las derivaciones del verbo h (ph\u00fd), crecimiento o desarrollo; V (phs), lo relacionado con la luz (V); phyomai que en voz media y pasiva significa nacer, crecer, haber nacido en tal o cual condici\u00f3n, con tal o cual disposici\u00f3n o cualidad, ser tal o cual por condici\u00f3n, tener tal o cual condici\u00f3n (natural); w (pha\u00edn), dar a luz, alumbrar, hacer visible; sus referencias m\u00e1s antiguas se encuentran en la Il\u00edada: IV. Por ello, indica Yidy P\u00e1ez, que Heidegger insiste e n: \"Los griegos no han experimentado lo que sea V en los procesos naturales, sino a la inversa: basados en una experiencia radical del ser, po\u00e9tica e intelectual, se descubri\u00f3 lo que ellos ten\u00edan que llamar V. Solo sobre la base de tal descubrimien to pudieron observar la naturaleza en riguroso sentido\" y \"lo que se yergue y permanece en s\u00ed mismo\" . Physis se refiere a \"lo que es originario y fundamentalmente\" o \"proceso por el cual lo originario se despliega en lo m\u00faltiple\" (Cappelletti, 1974) y se reg\u00eda por leyes universales y permanentes que los seres humanos no pod\u00edan cambiar; un principio que no depend\u00eda de los aconteceres humanos En el tiempo, los escol\u00e1sticos la presentaron como naturaleza de procedencia germ\u00e1nica natur [crecer natural, el curso de los animales, car\u00e1cter natural]. En lat\u00edn, \u00abnatura\u00bb hace referencia al desarrollo espont\u00e1neo tanto de plantas como de animales. Tambi\u00e9n se presenta como nscor (nacer) que muestra c\u00f3mo la palabra se ha tornado polis\u00e9mico y pol ivalente, un decaimiento diacr\u00f3nico -deformante que ha sufrido la denotaci\u00f3n primaria de V hasta la significaci\u00f3n actual como naturaleza \"f\u00edsica\". Ph\u00fdsis v.s, N\u00f3mos . Lo divino y lo humano Antes de los siglos VII y VI a. C, lo humano [n\u00f3mos] se reg\u00eda por leyes [nomoi] absolutas, inmutables y antiguas creadas por diosas antropom\u00f3rficos de la Odisea y Eunom\u00eda [orden], Eirene [paz] poseedoras del derecho divino o la infinitud de los Dioses. Fue el periodo del myth\u00f3s ce\u00f1ido a la idea de destino, lo incognoscible. Ph\u00fdsis y n\u00f3mos con sus representantes Th\u00e9mis -D\u00edke, Eunom\u00eda y Eirene aparec\u00edan con frecuencia en la literatura sin oposici\u00f3n alguna, pues eran subconjuntos de un mismo conjunto. En la sof\u00edstica, periodo de naturalistas j\u00f3nicos [physiko\u00ed] ocupados en buscar la substancia primordial, estable y unitaria del k\u00f3smos, Her\u00e1clito introduce la palabra [l\u00f3gos: raz\u00f3n universal] con sustento en la cognici\u00f3n y sabidur\u00ed a [gnosis] en contraposici\u00f3n al myth\u00f3s. En una interpretaci\u00f3n hermen\u00e9utica, durante este periodo se unificaron la idea de destino como la idea de necesidad l\u00f3gica para dar mayor fuerza a la naturaleza, ya que ambas no pueden ser cambiadas por nada. De este modo, la ley humana se conecta con la ley c\u00f3smica y esta con el n\u00f3mos divino, As\u00ed la sof\u00eda j\u00f3nica traslad\u00f3 la ley [d\u00edke] al universo [k\u00f3smos] como ley ordenadora basada en el l\u00f3gos para establecer la correcci\u00f3n de la vida social; leyes morales donde lo bueno era lo natural y lo malo lo antinatural, haciendo de la polis humana una polis universal, una justicia c\u00f3smica que traspas\u00f3 las fronteras de la poes\u00eda. Se diferenci\u00f3 \u00abph\u00fdsis \u00bb [lo que el hombre no es capaz de crear, lo divino] en oposici\u00f3n \u00abn\u00f3mos\u00bb [lo artificial, un arte humano]. La oposici\u00f3n entre ph\u00fdsis y n\u00f3mos, ley natural v.s. ley convencional, surge del progresismo ilustrado griego en el V a.C. enmarcada en lo pol\u00edtico como expresiones de lucha social (Rosanvallon, P. 2003) por la hegemon\u00eda (Laclau , E. 2005 ). En el an\u00e1lisis hermen\u00e9utico, el texto es un acto que habla (Austin, J. 2008) sobre la intervenci\u00f3n pol\u00edtica (Skinner, Q. 1969) inscrita en la densidad de las contradicciones y ambig\u00fcedades que subyacen en la definici\u00f3n de los conceptos por par te de los actores hist\u00f3ricos, lo cual nos enmarca en la una historia de lo pol\u00edtico (Rosanvallon, P. 1986). Los debates contundentes entre sofistas y fil\u00f3sofos entre ph\u00fdsis (naturaleza que el hombre no puede crear) y n\u00f3mos (obra humana, ley y progreso del hombre) que incluye on\u00f3mata (discurso) y (d\u00f3xa: creencia u opini\u00f3n), es un debate de convencionalismos humanos que eleva al plano del lenguaje y del empleo de las palabras cuyos significados, que tambi\u00e9n se inscriben convencionalismos observan riesgos inferenciales dado su estado de indiferenciaci\u00f3n. Por el aspecto convencional de las palaras, sofistas y fi l\u00f3sofos griegos no presentaron posturas uniformes respecto a la validez de las mismas. Mientras algunos defendieron n\u00f3mos como un logro frente a los l\u00edmites de la ph\u00fdsis, otros consideraron al n\u00f3mos como un freno no deseable de las tendencias naturales, es decir como una limitaci\u00f3n de la libertad natural. Por otro lado, tampoco estaba claro a qu\u00e9 intereses respond\u00edan las leyes y a qui\u00e9nes beneficiaban. Hipias de Elis reconoce la ph\u00fdsis como la \u00fanica que puede constituir la verdadera base del obrar humano, y denuncia al n\u00f3mos como una tiran\u00eda de los hombres. Para \u00e9l s\u00f3lo la ley natural es v\u00e1lida y eterna. Sostiene que no hay distinciones que dividan a los ciudadanos de una ciudad de los de otra, ni los mismos dentro de una p\u00f3lis. Peter Sloterdijk (2003) \"si hay algo capaz de definir a lo humano, eso debe rastrearse en su profunda relaci\u00f3n con la t\u00e9cnica [...] la t\u00e9cnica es esa capacidad creativa que acompa\u00f1a al hombre desde el principio y mediante la que ha elaborado su propia identi dad\" La palabra n\u00f3mos proviene del verbo n\u00e9mo, que significa en voz activa significa: atribuir, repartir seg\u00fan el uso o la conveniencia y, en voz media, tener su parte, usar la parte atribuida, creer, reconocer como verdadero (Chantraine, 2009). El sustant ivo nom\u00f3s significa lugar repartido, dividido en parcelas, campo de pastoreo. Y al cambiar el acento a n\u00f3mos indica regla, uso, costumbre. As\u00ed, n\u00f3mos es lo artificial, un arte humano que exige un sujeto activo que dispensa o reparte lo que da la naturaleza y otro que recibe, ya que se requiere una mente de la que emane la norma distributiva y, a la vez, un sujeto pasivo que la reciba, Es el nacimiento de una ley de subordinaci\u00f3n, de la divisi\u00f3n del trabajo, de la relaci\u00f3n patr\u00f3n -jornalero. El N\u00f3mos es pues, \"toda actividad humana que modifica la naturaleza y persiste en el tiempo como expresi\u00f3n de la vida tradicional de un pueblo\" en estrecha relaci\u00f3n a cultura es decir: convenci\u00f3n humana. Es rescatable la diferencia t\u00e1cita entre ph\u00fdsis y n\u00f3mos, si bien amba s resultan de convenciones humanas, la ph\u00fdsis que a\u00fan sin palabras define su contundente posici\u00f3n ante la agresividad del n\u00f3mos: El deterioro ambiental repercutir\u00e1n insoslayablemente el deterioro humano. Epistm en la T\u00e9chn, T\u00e9chn en la Epistm Si todo los que surge del hombre es n\u00f3mos, entonces, h [t\u00e9chn] y [epistm] son subconjuntos de n\u00f3mos y su oposici\u00f3n es convencional. En la filosof\u00eda griega, desde el pensamiento puro del logism\u00f3s, la t\u00e9chn est\u00e1 marginada frente a la jerarqu\u00eda del epistm entendido como conocimiento. El sentido ambiguo entre estas dos convenciones lo presenta Plat\u00f3n en el Teeteto, la ambivalencia entre t\u00e9chn kai epistm; en el Gorgias afirma que t\u00e9chn \"examina las causas de lo que realiza y es capaz de dar explicaciones\" y presenta a la medicina como \"la t\u00e9chn de la medicina es la epistm de la salud\". en Cr\u00e1tilo indica que t\u00e9chn deriva de la ra\u00edz del verbo , \u00e9ch [saber, poseer] y por \u00eda , \u00e9xin -no -con], S\u00f3crates define como de la mente\"1 o \"estado activo de la perspicacia\" como lo traduce Grey (1952). Arist\u00f3teles presenta ambig\u00fcedad en sus concepciones, En la \u00c9tica a Nic\u00f3maco VI la t\u00e9chn es disposici\u00f3n (h\u00e9xis) habitual de tipo instrumental y productivo (poietik) 1 Se ha propuesto la derivaci\u00f3n etimol\u00f3gica de la ra\u00edz indogerm\u00e1nica tekp, que significar\u00eda \"entrejuntar maderas para construir una casa\", que dar\u00eda origen al vocablo griego (ebanista, carpintero), y por extensi\u00f3n, \"obrero y artesano en general\" (Salv ador Mas Torres, 1995, p. 7). Esta etimolog\u00eda no parece m\u00e1s acertada que la del Cr\u00e1tilo, y m\u00e1s a\u00fan, en un contexto plat\u00f3nico, podr\u00eda considerarse tektn una derivaci\u00f3n b\u00e1rbara para la palabra t\u00e9chn, causante de un error similar al de los falsos cognados. inferior en la jerarqu\u00eda al aret, mientras que epistm es disposici\u00f3n habitual \u00fatil para la demostraci\u00f3n, pero en F\u00edsica presenta a t\u00e9chn unas veces como ciencia y otras como habilidad manual. En Arte y Poes\u00eda de Heidegger (2014), t\u00e9chn connota un \"saber que significa haber visto en el amplio sentido de ver; es decir, percibir lo presente en cuanto tal\". Algunos fil\u00f3logos prefieren traducir t\u00e9chn como ciencia. Yllia Prigogine indica que \"toda explicaci\u00f3n [interpretaci\u00f3n] es en s\u00ed misma insuficiente, y que la verdad es transitoria porque transitoria tambi\u00e9n es cada faceta del aparecer del ser, ya que estudiamos no una verdad eterna sino un simple momento c\u00f3smico, y que el reconocimiento de la temporalidad como nota esencial de la realida d vino a desvanecer la pretensi\u00f3n de verdades perennes en las ciencias duras\" Dado el momento, las circunstancias y los convencionalismo en que fueron formuladas las palabras. De acuerdo la hermen\u00e9utica de Gadamer, \"todo comprender es interpretar, explicar y aplicar, cada explicaci\u00f3n implica la actualizaci\u00f3n del pasado sobre el presente y del presente sobre al pasado en un proceso infinito\". El significado de las palabras t\u00e9chn y epistm no presentar visiones uniformes, lo cual es una obviedad ya que cada ser humano concibe la naturaleza desde su actuar, pensar y sentir, donde las palabras pueden entenderse con significados variantes, admitir distintas interpretaciones y dar, por consiguiente, motivo a dudas, incertidumbre o confusi\u00f3n. En la actualidad las palabras t\u00e9chn y epistm se presentan, con cierta pregnancia. Su abuso las banaliza rest\u00e1ndoles importancia, congruencia y significatividad. \u00bfobedecer\u00eda a una supresi\u00f3n categorial en que la t\u00e9chn solo se sostiene en sus producciones utilitarias y la epistm solo puede dar raz\u00f3n instrumental a una simple confecci\u00f3n y reproducci\u00f3n de cosas? Naturaleza, Sociedad y Agricultura Durante los primeros tiempos del hombre, su capacidad de asombro fue un reto al intelecto y al raciocinio para traspasar el umb ral de la observaci\u00f3n y discernir sobre el universo y la naturaleza, creando formas de pensamiento inteligible y abstracciones que explicaran el \"por qu\u00e9\", el \"c\u00f3mo\", el \"de d\u00f3nde\" y \"hacia d\u00f3nde\" de la vida, del universo... de todo. La naturaleza desempe\u00f1\u00f3 un importante papel en acrecentar su capacidad cognitiva, adem\u00e1s de instar la adhesi\u00f3n de grupos sociales, primero como tribus n\u00f3madas y posteriormente como sociedades locales en espacios de vida y explotaci\u00f3n agr\u00edcola, actividad unificadora de vida comuni taria. A partir de lo comunitario, como intr\u00ednseca relaci\u00f3n humano -naturaleza, se crearon comunidades locales al modificar el paisaje natural y delimitar espacios de vida y explotaci\u00f3n agr\u00edcola; el campo de cultivo represent\u00f3 \"lo com\u00fan\", el lazo de unidad de un trabajo significativo desde un entendimiento de mutuo dado y natural (T\u00f6nnies, 1979) instando, como lo presentaba Carlos Marx, relaciones sociales humanizadas en entornos dom\u00e9sticos y afectivos con fundamento en el h\u00e1bito de pautas y roles de trabajo significativo, es decir, una labor del hombre vivida como haza\u00f1a para el bienestar en comunidad. Desde una visi\u00f3n hermen\u00e9utica, la agricultura es, en s\u00ed misma, la actividad cultural primordial de toda sociedad por conformar un todo indiso luble hombre -naturaleza, que no estaba restringida s\u00f3lo a la producir alimentos, representaba la unidad humana, hoy perdida. Representaba, de mayor relevancia, la racionalidad social humana de cada pueblo; una cosmovisi\u00f3n traducida en s\u00edmbolos, ritos, cultos y ceremonias relacionadas con la fertilidad de la tierra como de la humana; expresiones culturales y art\u00edsticas donde la figura de la mujer fue de significativa relevancia; creenci as, conocimientos, tecnolog\u00edas, teolog\u00eda, costumbres, y normas de organizaci\u00f3n social y pol\u00edtica que daba \u00abidentidad cultural\u00bb asentada sobre una reflexi\u00f3n del repensar de la realidad humana como la forma de traducir las diversas concepciones del mundo. Miguel Altieri (1991) indica que \"de la interacci\u00f3n entre humanos y su medio ambiente el c\u00famulo de informaci\u00f3n obtenida a trav\u00e9s de sistemas y mecanismos de percepci\u00f3n -cognici\u00f3n, la selecci\u00f3n de la informaci\u00f3n m\u00e1s \u00fatil y adaptable para su perfecci\u00f3n en el lo gro de resultados exitosos, es preservada y trasmitida de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n por medios orales o experiencias pr\u00e1cticas\". Todo ello, convertido en informaci\u00f3n, se transmiti\u00f3 de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n forjando un \u00abethos cultural\u00bb como patr\u00f3n de vida y conducta caracter\u00edstico de una sociedad. Dado que el actuar del hombre en cada sociedad sobre la naturaleza deja su huella, su realidad humana en el tiempo, el n\u00f3mos griego, se puede entender como cultura, por lo general negativa par la naturaleza. Todo lo el hombre crea, independientemente de las repercusiones positivas o negativas hacia la naturaleza y al mismo ser humano. La cultura se hereda y crea sociedades y civilizaciones. Por ello, cultura y civilizaci\u00f3n son las dos caras de una misma moneda intr\u00ednsecamente unidas. La \u00abcultura\u00bb es evoluci\u00f3n de la realidad humana con rasgos hist\u00f3ricos caracter\u00edsticos de cada civilizaci\u00f3n. La cultura en la hermen\u00e9utica gadameriana, no puede concebirse como \"lo totalmente sido\", sino \"lo que fue\", pero que \"sigue siendo\" y en ese transcurso, se incluyen lo presente y se introducen factores que le dan novedad y no permiten que quede anquilosada\" \"lo que nos sostiene como humanidad\". La cultura es m\u00e1s que conceptos, definiciones o palabras, como ha sido la tradici\u00f3n occidental; es la evoluci\u00f3n de la realidad humana con rasgos hist\u00f3ricos caracter\u00edsticos de cada civilizaci\u00f3n que se convierten en informaci\u00f3n; es m\u00e1s que conceptos, definiciones o palabras, como ha sido la tradici\u00f3n occidental. La agricultura representaba la m\u00e1xima expresi\u00f3n de relaci\u00f3n hombre -naturaleza, caracter\u00edstica esencial de \u00abidentidad cultural\u00bb de cada pueblo. Agricultura es, en s\u00ed misma, un sistema cultural, un todo indisoluble de saberes, conocimientos, ciencia, tecnolog\u00eda y educaci\u00f3n. En esta vi si\u00f3n, la experiencia adquirida en el ejercicio del arte de cultivar la tierra mediante sistemas aut\u00f3ctonos ancestrales con acumulaci\u00f3n gradual de conocimientos generados y transmitidos de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n desde tiempos ancestrales. La etimolog\u00eda latina de la palabra \u00abagricultura\u00bb muestra el v\u00ednculo indisoluble naturaleza -hombre. \u00abager\u00bb del \u00e9ros: campo, griego antiguo (agr\u00f3s): campi\u00f1a [territorio que ocupa un pueblo para su explotaci\u00f3n] y alem\u00e1n antiguo ackar: campo. Su plural es \u00abagri\u00bb: campos (Vaan, 2008). La palabra latina \u00abcultura\u00bb compuesta del sufijo \u00ab -ura\u00bb \"resultado de la de \u00abcolere\u00bb derivado de \u00abcolo\u00bb \"cultivar y habitar a la As\u00ed, el significado de \u00abagri -cultus -ra\u00bb es \u00abactividad del cultivo del campo\u00bb. Palabra de se corresponde con la actividad cultural de mayor significancia del ser humano. La racionalidad cultural se asienta sobre una reflexi\u00f3n que supone el repensar de la realidad humana, donde la \u00abcultura\u00bb es la forma de traducir las diversas concepciones del mundo Agronom\u00eda, T\u00e9cnica o Ciencia El empleo de las palabras agricultura y agronom\u00eda presenta cierta sinonimia en su concepci\u00f3n y empleo. El t\u00e9rmino \u00abagronom\u00eda\u00bb, quiz\u00e1 m\u00e1s lisonjero que \u00abagricultura\u00bb, minimiza la connotaci\u00f3n t\u00e1cita \u00abcultura del campo\u00bb, un todo integrado naturaleza -humano pr opio de sociedades humanizadas a decir de Crlos Marx quien centra su atenci\u00f3n en un hombre en comuni\u00f3n con la naturaleza: \"La universalidad del hombre aparece en la pr\u00e1ctica justamente en la universalidad que hace de la naturaleza toda su cuerpo inorg\u00e1nico , tanto por ser (l) un medio de subsistencia inmediato, como por ser (2) la materia, el objeto y el instrumento de su actividad vital. La naturaleza es el cuerpo inorg\u00e1nico del hombre; la naturaleza, en cuanto ella misma, no es cuerpo humano. Que el hombre vive de la naturaleza quiere decir que la naturaleza es su cuerpo, con el cual ha de mantenerse en proceso continuo para no morir. Que la vida f\u00edsica y espiritual del hombre est\u00e1 ligada con la naturaleza no tiene otro sentido que el de que la naturaleza est\u00e1 ligada consigo misma, pues el hombre es una parte de la naturaleza\". La agro -nomos -\u00eda da cabida al trabajo enajenado. La palabra incluye \u00abnomo\u00bb del verbo n\u00e9mo, que en voz activa significa: atribuir, repartir seg\u00fan el uso o la conveniencia y, en voz media: tener su parte, usar la parte atribuida y su sustantivo, nom\u00f3s, es lugar repartido, dividido en parcelas, campo de pastoreo, que al cambiar de lugar el acento a n\u00f3mos significa regla, ley, norma (Chantraine, 2009). En ambos casos se exige un s ujeto activo que dispensa o reparte y otro que recibe; una mente de la que emane la norma distributiva y un sujeto pasivo que la reciba y un reparto de tierra para el usufructo, mas no como resultado necesario y natural. Si bien todas las palabras son conv encionalismos, si nos trasladamos a las disputas entre sofistas y fil\u00f3sofos observaremos que son temas recurrentes presentes en todos los horizontes del tiempo. Mientras algunos defendieron n\u00f3mos como un logro, otros lo vieron un freno de las tendencias naturales, una limitaci\u00f3n de la libertad natural del hombre. Tampoco clarificaba a qu\u00e9 intereses respond\u00edan las leyes y a qui\u00e9nes beneficiaban. Para Hipias de Elis, s\u00f3lo ph\u00fdsis pod\u00eda constituir la verdadera base del obrar humano, y denuncia al n \u00f3mos como una tiran\u00eda de los hombres y no hab\u00eda distinciones que dividieran a los ciudadanos dentro de una p\u00f3lis. La disertaci\u00f3n anterior, interpreta la divisi\u00f3n del trabajo, de subordinaci\u00f3n patr\u00f3n -jornalero; desvalorizaci\u00f3n del hombre; monopolio y compet encia; \"como quiera que el trabajo enajenado convierte a la naturaleza en algo ajeno al hombre, lo hace ajeno de s\u00ed mismo, de su propia funci\u00f3n activa, de su actividad vital\" Carlos Marx. As\u00ed, \u00abagro -nom-\u00eda\u00bb se presenta como \u00abel conjunto de reglas aplicable s al cultivo de la tierra\u00bb una actividad t\u00e9cnica regida por las ciencias positivas o \u00fatiles desplegadas por el positivismo en la Ilustraci\u00f3n [siglos XVIII -XIX], apartadas de la b\u00fasqueda de la verdad, se acomodaron en el progreso econ\u00f3mico dominante, convi rtiendo a la agronom\u00eda como medio central para el poder y el control econ\u00f3mico, pol\u00edtico y social (IICA, 1995). En la historia del hombre, la idea de que la naturaleza es un bien material para dominar, poseer y aprovechar es una constant e en el tiempo. En el pensamiento occidental, la naturaleza fue creada para el inter\u00e9s de la humanidad por lo que puede y debe ser aprovechada como objeto de explotaci\u00f3n. La fisiocracia francesa del siglo XVIII, conceb\u00eda a la agricultura \"una manufactura de instituci\u00f3n divina, en que el fabricante tiene como asociado al Autor de la Naturaleza\" siendo considerada como el origen de toda riqueza (Baur 1890). El antiguo testamento indica: \"Dijo Dios: Hagamos al hombre a nuestra imagen y semejanza; que domine los peces del mar, las aves del cielo, los animales dom\u00e9sticos, los reptiles de la tierra... Creced, multiplicaos, llenad la tierra y sometedla; dominad los pec es del mar, las aves del cielo, los vivientes que se mueven sobre la tierra...\" Para Keith Thomas (1983) \"...el hombre, hecho a imagen de Dios y provisto de raz\u00f3n, era fundamentalmente diferente en clase a otras formas de vida, a las que ten\u00eda el derecho de tratar como quisiera\". Sir Francis Bacon, indicaba \"que la ciencia torture a la Naturaleza, como lo hac\u00eda el Santo Oficio de la Inquisici\u00f3n con sus reos, para conseguir develar el \u00faltimo de sus secretos\" (Agudo, 2010) y, a tono con la devastaci\u00f3n de la naturaleza por el hombre, tenemos el lema de la UACh \"aqu\u00ed se ense\u00f1a a explotar la tierra, no al hombre\". Con la agricolizaci\u00f3n comercial, las superficies de cultivo comenzaron a crecer a costa de los bosques y de dehesas de pasto natural, causando procesos de deforestaci\u00f3n y desprotecci\u00f3n de suelos frente a la erosi\u00f3n. Los bosques convertidos en productores de madera; la ganader\u00eda, considerada una amenaza actual por la grave p\u00e9rdida de h\u00e1bitats (Livestock's long shadow, (FAO, 2006). Con el crecimiento de las superficies agr\u00edcolas se han disminuido los ciclos de rotaci\u00f3n y los barbechos pr\u00e1cticamente han desaparecido; las tierras se han convertido en \"ambientes depauperados\" (Worster, 1990). Hoy epistm y ciencia [en lat\u00edn], son convencionalismos que se han a partado entre ellos y entre su funci\u00f3n de buscar la verdad. En el mayor de los casos, los cient\u00edficos se acomodan a los beneficios que les otorga el progreso econ\u00f3mico. Los diversos adelantos tecno -cient\u00edficos han causado degradaci\u00f3n a la naturaleza. La cr isis ambiental es una crisis de civilizaci\u00f3n. Es la crisis de un modelo econ\u00f3mico, tecnol\u00f3gico y cultural que ha depredado a la naturaleza y negado a las culturas alternas. Requerimos enriquecer nuestra comprensi\u00f3n acerca de las relaciones hombre sociedad -naturales y, sobremanera, fomentar en nuestros estudiantes de la UACh una formaci\u00f3n m\u00e1s humana en armon\u00eda con la naturaleza, que reflexione sobre las da\u00f1inas consecuencias de una agricultura capitalista devastadora de la naturaleza y del hombre... Un esbo zo sobre la Historia Efectual de la Agricultura El humus Aristot\u00e9lico : Hip\u00f3crates (459 -377 a.C.) consider\u00f3 que la tierra pose\u00eda una enorme cantidad de fuerzas que nutr\u00edan las plantas. Teofrasto (131 -201) indica el efecto positivo al estercolar y enterrar leguminosas en las tierras poco productivas. Lucio Junio Moderato, Columela (4 -70 d.C.) clasific\u00f3 los suelos en funci\u00f3n de su bondad para el desarrollo de las plantas: grasos y magros, h\u00famedos y secos, y blandos y fuertes. Bernard Pa lissy (1583) destac\u00f3 el papel de las sales minerales en el crecimiento de las plantas. Sir Hugh Plat (1590) indic\u00f3 que la causa de fertilidad era la sal extra\u00edda por la planta. El Principio de la vegetaci\u00f3n: Las teor\u00edas biol\u00f3gicas y alqu\u00edmi cas sobre fisiolog\u00eda vegetal, botanogenia, fisiognosia y herbolaria de Theophrastus von Hohenheim [Paracelso] (1493 -1541) contaron con numerosos seguidores, entre ellos Juan Bautista Van Helmont (1600) quien realiz\u00f3 el primer experimento cuantitativo en nu trici\u00f3n mineral donde el agua era principal alimento de los vegetales; correlacion\u00f3 el incremento en peso vegetal con el decremento del peso del agua. Francis Bacon sostuvo que cada planta extra\u00eda del suelo un jugo particular para su crecimiento. Robert Boyle (1661) asever\u00f3 que la sal proced\u00eda del agua. Johann Rudolf Glauber (1656) present\u00f3 la hip\u00f3tesis de que del nitro o salitre del suelo emanado de la orina de los animales era el principio esencial de vegetaci\u00f3n y no el agua; su adici\u00f3n al suelo incrementaban, notablemente, las cosechas; esta hip\u00f3tesis la demostr\u00f3 John Mayow (1670), los experimentos de John Woodward (1699) confirmaron que las plantas tomaban los componentes qu\u00edmicos inorg\u00e1nicos presentes en el suelo pa ra su nutrici\u00f3n. La Teor\u00eda del humus : K\u00fclbel (1741) sosten\u00eda que el principio de vegetaci\u00f3n era un \"magma unginosum\" obtenida del humus sentando un precedente a la teor\u00eda del humus de Wallerius (1761) basada en la funci\u00f3n de las sustancias org\u00e1nicas que afectaban directamente el crecimiento de las plantas. Achard (1786) realiz\u00f3 el primer intento por aislar humus del suelo al extraer turba con \u00e1lcali obtuvo un precipitado oscuro y amorfo tras la acidificaci\u00f3n. Dundon ald (1795) indic\u00f3 que la oxigenaci\u00f3n insolubiliza a la materia org\u00e1nica haci\u00e9ndola in\u00fatil para la planta siendo necesario alternar esti\u00e9rcol con caliza, \u00e1lcalis y otras sustancias salinas. Mikchail Lomonosov (1763) consider\u00f3 al suelo como cuerpo geo -biol\u00f3g ico en evoluci\u00f3n done meteorizaci\u00f3n y organismos vivos son los factores para formar suelo en largos periodos de tiempo. Nicol\u00e1s Carl Wilhelm Scheele (1774) afirm\u00f3 que el suelo suministraba solamente una parte muy peque\u00f1a y absolutamente indispensable del alimento vegetal constituida por nitr\u00f3geno, \u00e1lcalis y fosfatos, los que en uni\u00f3n con el agua en mucha menor proporci\u00f3n que \u00e9sta se absorb\u00edan por las ra\u00edces. Esto fue el inicio de la fertilizaci\u00f3n mineral La Teor\u00eda de la nutrici\u00f3n mineral. Th\u00e9odore de Sauss ure (1804) describi\u00f3 el color oscuro del humus como materia org\u00e1nica y muestra diferencias en la composici\u00f3n de las sustancias h\u00famicas con respecto a los residuos vegetales originarios, poniendo de manifiesto la complejidad del proceso de humificaci\u00f3n; Sau ssure marc\u00f3 el inici\u00f3 de la experimentaci\u00f3n cuantitativa al emplear disoluciones minerales con nitratos que aumentaron el desarrollo de la plantas; tambi\u00e9n diferenci\u00f3 la nutrici\u00f3n mineral de la fotos\u00edntesis al demostrar que las platas absorb\u00edan CO 2 del aire y desprend\u00edan O2 en presencia de luz. Alexander von Humboldt (1804) trabaj\u00f3 sobre el papel de los minerales de nitr\u00f3geno, f\u00f3sforo, potasio, calcio, as\u00ed como el guano para en el desarrollo vegetal. Albrecht Daniel Thaer (1809) perfeccion\u00f3 los trabajos de Wallerius presentan su \"Teor\u00eda del Humus y la nutrici\u00f3n de las plantas\" donde establece restituir las sustancias extra\u00eddas por las plantas con la adici\u00f3n de abono org\u00e1nico del humus considerando que la fertilidad del suelo depend\u00eda en gran medida de la acumulaci\u00f3n de humus; Sprengel (1820) rechaz\u00f3 esta teor\u00eda y propuso una nueva sobre la nutrici\u00f3n mineral de las plantas y la ley del m\u00ednimo doce a\u00f1os antes que Liebig (De la Rosa, D. 2008) El inicio de la agricultura como ciencia Todo el enorme bagaje de conocimientos acumulados desde culturas milenarias en el campo de la agricultura, la modernidad cient\u00edfica lo desvirtua como ciencia emp\u00edrica, sin reparar que los investigadores modernos toman y re-descubren los conocimientos producido por la observaci\u00f3n y la experiencia del empirismo. Las denominadas ciencias naturales surgieron de la alquimia practicada desde antes de la filosof\u00eda, en culturas orientales. Pr\u00e1ctica d onde se integraba la totalidad de disciplinas hoy conocidas, adem\u00e1s de aspectos m\u00edsticos, espirituales, esot\u00e9ricos y art\u00edsticos. La alqu\u00edmia evolucion\u00f3 a lo que hoy es qu\u00edmica, soporte de teor\u00edas biol\u00f3gicas y sus derivaciones a medicina, bot\u00e1nica y fisiolog\u00eda, necesarias para comprender lo procesos agr\u00edcolas, de ah\u00ed que sea considerada como ciencia aplicada. Con surgimiento de la filosof\u00eda occidental, el pensa miento qued\u00f3 supeditado a la intervenci\u00f3n divina hasta el siglo XVIII con la aparici\u00f3n de las ciencias positivas, concebidas como el camino de la verdad al simplificar toda realidad a lo f\u00edsico y emplear el m\u00e9todo cient\u00edfico y la objetividad. Es en la Univ ersidad de Berl\u00edn (1810) donde se separa la f\u00edsica de la metaf\u00edsica; la ciencia y la filosof\u00eda tomaron caminos diferentes formando un complejo entramado de investigaciones que cristalizaron en nuevos campos del conocimiento fragment\u00e1ndolo en nuevas y numer osas disciplinas y especializaciones. El esp\u00edritu de Humboldt fue hacer de la universidad alemana un refugio para la ciencia. De tal supuesto te\u00f3rico surgi\u00f3 una nueva estructura universitaria de estrecha relaci\u00f3n entre docencia e investigaci\u00f3n para formar cient\u00edficos y expertos en las distintas disciplinas de manera paralela a la transmisi\u00f3n del conocimiento. (Ben David, J. y A. Zlockzo wer, 1962) Para Humbolt la ciencia era investigaci\u00f3n y experimentaci\u00f3n, sello y singularidad de la universidad alemana que tomara el liderazgo internacional, convertida en la cuna de la qu\u00edmica agr\u00edcola aplicaci\u00f3n a la nutrici\u00f3n vegetal como fueron los tr abajos del equipo de investigadores alemanes: Carl Sprengel (1787 - 1859) y Justus v. Liebig (1803 -1873) la restituci\u00f3n de nutrimentos extra\u00eddos al suelo; Wihelm Knop (1817 -1891) Julius Sachs (1832 -1897) cuantificaci\u00f3n de las disoluciones nutritivas; Emil v. Wolff (1815 -1896) An\u00e1lisis qu\u00edmico de plantas; Hermann Hellriegel (1831 -1895) demostraci\u00f3n de la fijaci\u00f3n del nitr\u00f3geno; Marx Maercker (1842 -1942) abonado pot\u00e1sico; Paul A. Wiegman -1853) fosforo esencial para el crecimiento vegetal (Finck A.; 1998). En este esbozo hist\u00f3rico no pueden pasar desapercibidos los trabajos de Friedrich W\u00f6hler, qu\u00edmico alem\u00e1n quien en 1828 dese ch\u00f3 la hip\u00f3tesis vitalista centrada en la teor\u00eda del humus, que imped\u00eda esclarecer los procesos fisiol\u00f3gicos. La agronom\u00eda no es ni ciencia, ni ciencia aplicada, como se ha tenido. En realidad, se trata de un conjunto de conocimientos aplicables al cultivo de la tierra derivados de las ciencias exactas, f\u00edsicas y econ\u00f3micas. Una s\u00edntesis de ciencias, una selecci\u00f3n de conocimientos aportados por numerosas ciencias; una tecnolog\u00eda En t\u00e9rminos generales, las actividades agrarias fueron m\u00ednimas al contem plar s\u00f3lo t\u00e9cnicas ingenieriles [propias de los ingenieros agr\u00f3nomos], como los experimentos en campo abierto dise\u00f1ados por Boussingaulth que se traduce en muy diversas t\u00e9cnicas agrarias y m\u00e9todos, pero el real desarrollo agr\u00edcola fue a partir del inter\u00e9s de qu\u00edmicos y bi\u00f3l\u00f3gos por buscar explicaci\u00f3n de los fen\u00f3menos intr\u00ednsecos a los procesos en suelos y plantas. Y fueron Liebig quien aplic\u00f3 la qu\u00edmica a la fisiolog\u00eda y nutrici\u00f3n vegetal y animal y George Mendel dedicado a la biolog\u00eda vegetal. Justus von Liebig un hito en la agronom\u00eda En 1826 Liebig abri\u00f3 en la Universidad de Giessen, Alemania, un instituto para la formaci\u00f3n pr\u00e1ctica de farmac\u00e9uticos y qu\u00edmicos. En 1826, siguiendo el modelo humboldtiano, abri\u00f3 el primer laboratorio para compaginar actividades de docencia y de investigaci\u00f3n asentando las bases para el portentoso desarrollo experimental de los principios qu\u00edmicos aplicados a la nutrici\u00f3n y a la fisiolog\u00eda y patolog\u00eda [animal y vegetal}. .El creciente prestigio internaciona l de sus trabajos resultaron en la formaci\u00f3n de m\u00e1s de setecientos estudiantes procedentes de todo el mundo (Holmes, F.L. 1989) Las investigaciones de Liebig se llevaron al campo de la agricultura para explicar su complejidad desde la teor\u00eda y el m\u00e9todo pr \u00e1ctico, las cuales public\u00f3 en sus libros Organic chemistry in its applications to agriculture and physiology (1840) y sus aplicaciones a la agricultura y la fisiolog\u00eda (1840) y Qu\u00edmica Org\u00e1nica en su aplicaci\u00f3n a la fisiolog\u00eda (1842) y Animal chemistry; or , Organic chemistry in its application to physiology and pathology (1842). Con la amplia difusi\u00f3n y aplicaci\u00f3n de sus teor\u00edas sobre la teor\u00eda mineral, se da inicio a una nueva etapa en los sistemas de producci\u00f3n agr\u00edcola a escala mundial. La introducci\u00f3n d e m\u00e9todos de an\u00e1lisis qu\u00edmico llev\u00f3 a la necesidad de contar con laboratorios y estaciones experimentales agr\u00edcolas, siendo la primera la establecida en Moeckern (Sajonia) por Liebig en 1851. Sus exitosas experiencias impulsaron la creaci\u00f3n de nuevas por toda la geograf\u00eda alemana, extendi\u00e9ndose diversos pa\u00edses donde se crearon, adem\u00e1s de estaciones experimentales, centros y escuelas en el campo agr\u00edcola enfocados en dos aspectos: a) de car\u00e1cter cient\u00edfico/experimental y b) de divulgaci\u00f3n y soporte t\u00e9cnico para agricultores para la realizaci\u00f3n de an\u00e1lisis qu\u00edmicos o asesor\u00eda. No ha sido posible contar con la cifra exacta de estaciones agr\u00edcolas a finales del siglo XIX, sin embargo en la revisi\u00f3n de diversos textos se estiman lo siguiente: Alemania 74, Franc ia 29, Espa\u00f1a 29, Austria 16, Italia 10, Suiza 4, Inglaterra 2, imperio austro -h\u00fangaro 2, Suecia 1, Holanda 1. Estados Unidos 49 y Puerto Rico 2, muchas de ellas anexas a las escuelas agron\u00f3micas en las cuales que cambiaron el concepto de agricultor por un nuevo perfil: la ingenier\u00eda agr\u00edcola. La agricultura en los Estadio Unidos hasta el siglo XIX depend\u00eda de suministro europeo de semillas, existencias, ganado y maquinaria. Tal dependencia llev\u00f3 a los agricultores a formar asociaciones para presionar al gobierno estableciendo la Ley Morril en 1862 para otorgar miles de hect\u00e1reas de tierra de cultivo al gobierno de cada estado con el fin de crear una red de escuelas superiores t\u00e9cnicas y agr\u00edcolas[ \"Donating Lands for Colleges of Agriculture and Mechanic Arts\"] y la Ley Hatch Act 1887 (presentada por William Hatch) que les otorg\u00f3 fondos federales con el fin de crear un serie de estaciones experimentales agr\u00edcolas, adem\u00e1s de informaci\u00f3n nueva para investigar sobre lo s minerales del suelo y el crecimiento de plantas. Desde entonces, la agricultura norteamericana recibe subsidio del Estado. Las universidades estadounidenses se formaron con el modelo alem\u00e1n, pero desprendidas del ideal de formaci\u00f3n humanista de Wilhelm von Humboldt; \u00fanicamente la concepci\u00f3n pragm\u00e1tica para la productividad y la econom\u00eda como soporte hegem\u00f3nico. Nacimiento de la Escuela Nacional de Agricultura en M\u00e9xico. De la Conquista a la Independencia, la aldea ind\u00edgena campesina centrada en cultivos tradicionales de autoconsumo ma\u00edz, fr\u00edjol y calabaza, se mezcl\u00f3 con la finca espa\u00f1ola basada en ca\u00f1a de az\u00facar, trigo y arroz con fines econ\u00f3micos. Esta mezcla entre dos culturas, vivieron y evolucionaron al ritmo de la agricultura sin justicia social y con un dinamismo tal que dio lugar a fuertes discrepancias sociales en dos vertientes, los del poder (hacendados) y los marginados (ind\u00edgenas) quienes representaban el sector m\u00e1s numeroso de la poblaci\u00f3n, pero el m\u00e1s despreciado y explotado confinados al t rabajo pesado para servir a las \u00e9lites. La hacienda, los latifundios, los diezmos y las alcabalas, adquiridas con la riqueza acumulada de los espa\u00f1oles peninsulares o por despojos, en comuni\u00f3n con el dominio sobre la mano de obra campesina, frenaron la actividad agr\u00edcola al dejar bald\u00edas grandes extensiones de tierra de cultivo y acaparar el suministro agua. Los problemas sociales y econ\u00f3micos m\u00e1s severos en del pa\u00eds tuvieron su origen en las actividades agr\u00edcolas, mineras y, sobre manera, en la carencia de una educaci\u00f3n popular (Gallo, Ruiz y Franco 1996). El debate del gobierno se centraba en tres sistemas econ\u00f3micos: el mercantil, el industrial y el agr\u00edcola, este \u00faltimo derivado la corriente fisi\u00f3crata de Franis Quesnay quien sostuvo que a \"la agricultura era la \u00fanica rama de la econom\u00eda capaz de suministrar indefinidamente bienes consumibles sin prejuicio para la fuente de donde se extraigan\". Al residir la mayor\u00eda de los hacendados en ciudades, en la mayor\u00eda de los caso s, no conoc\u00edan sus haciendas; su inter\u00e9s s\u00f3lo era amortizar sus bienes como mayorazgos, considerando a la agricultura como una ocupaci\u00f3n inferior, no obstante que el sector agr\u00edcola contribu\u00eda con el 62.6% de la econom\u00eda y su actividad en el mercado intern o redituaba en un 70.6%. (Ouweneel y Bijleve). A finales del siglo XIX, M\u00e9xico era un pa\u00eds rural y agr\u00edcola con un 90% de su poblaci\u00f3n en el campo. Los hacendados practicaban una agricultura tradicional de escasa inversi\u00f3n debida a grandes extensiones de t ierra y abundante mano de obra campesina, basada en la esclavitud, peones acasillados, arrendatarios, medieros o aparceros. No obstante de tener conocimiento de las propuestas de Liebig, para los hacendados no era prioritario una profesi\u00f3n agr\u00edcola y hac\u00ed an suya la idea del duque de Wellington \"la agricultura debe depender de la experiencia\" (Collins 1994); su inter\u00e9s se centraba en una educaci\u00f3n para hacendados como agentes inmobiliarios, administradores de fincas o agrimensores acuerdes a los modelos de Holanda e Inglaterra, los dos pa\u00edses agr\u00edcolamente m\u00e1s avanzados los hasta 1870. En comparaci\u00f3n con otros pa\u00edses europeos, en estos pa\u00edses, fue tard\u00eda por continuar la formaci\u00f3n de ingeniero agr\u00f3nomo y aquellas relativas con la administraci\u00f3n (Collins, 1994). La instrucci\u00f3n agr\u00edcola en M\u00e9xico se desarroll\u00f3 por organizaciones religiosas, donde cl\u00e9rigos transmit\u00edan a ind\u00edgenas t\u00e9cnicas y destrezas b\u00e1sicas, como lo fue el Colegio de San Gregorio, CSG, creado por jesuitas en 1575 para la educac i\u00f3n de los indios. (Riva Palacio, V. 1986) En 1821, conservadores y liberales coincidieron en atender de manera formal la educaci\u00f3n como factor de cambio econ\u00f3mico. El 16 de mayo de 1823 se expidi\u00f3 el Plan de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Naci\u00f3n Mexicana donde se le asigna al Estado la tarea de ordenar a todos los conventos, curatos y vicar\u00edas en todos los pueblos y haciendas a crear escuelas, adem\u00e1s el cuidado de los colegios preparatorios al estudio de las carreras profesionales. Tambi\u00e9n se present\u00f3 el Proyecto de Reglamento General de Instrucci\u00f3n P\u00fablica para crear institutos p\u00fablicos dividiendo la ense\u00f1anza en especial para la instrucci\u00f3n Primaria (primeras letras), Secundaria con duraci\u00f3n de tres a\u00f1os y la Superior, adem\u00e1s, se deber\u00edan atender cuatro clases de ciencias, de acuerdo con el positivismo de Auguste Comte: f\u00edsicas, exactas, morales y pol\u00edticas. As\u00ed, el CSG se convirti\u00f3 en el principal centro literario y cient\u00edfico de M\u00e9xico, particularmente en el periodo en la rector\u00eda de Ju an Rodr\u00edguez Puebla,1829 -1848. La reforma liberal proclam\u00f3 el Decreto de 1833 donde ratific\u00f3 la idea de formalizar la instrucci\u00f3n agr\u00edcola en M\u00e9xico haciendo oficiales las c\u00e1tedras de bot\u00e1nica, de qu\u00edmica aplicada a las artes y agricultura pr\u00e1ctica en el H ospicio y Huerta de Santo Tom\u00e1s, anexo a la instituci\u00f3n de estudios f\u00edsicos y matem\u00e1ticos (Bazant M.1983). Al parecer, la proclama no prosper\u00f3 en Santo tomas ya que existen dos documentos con fecha 31 -VII-1834 el primero y del 2 -VIII-1834 el segundo al CSG para impulsar la educaci\u00f3n agr\u00edcola (INAH, 1834) Es as\u00ed que, de nueva cuenta, Don Lucas Alam\u00e1n en 1841 proyect\u00f3 la creaci\u00f3n de una escuela de agricultura de corte positivista donde menciona: \"Las matem\u00e1ticas, la mec\u00e1nica, la qu\u00edmica, la f\u00edsica y otras cie ncias aplicadas al cultivo de las tierras y a los diversos procedimientos de las manufacturas, han cambiado de tal manera el estado de estos ramos, reducidos antes a pr\u00e1cticas rutinarias, que ser\u00eda imposible esperar grandes adelantos, sin la instrucci\u00f3n cient\u00edfica y fundamental\" (Lara J.M. 1846). Con esta idea, en 1843 se promulgaron las Bases Org\u00e1nicas de la Rep\u00fablica Mexicana en las cuales liberales y conservadores hac\u00eda p\u00fablica la ley que institu\u00eda las escuelas de Artes y Agricultura. Para ello, la Direcci\u00f3n de Agricultura en un documento fechado el 1 -XII-1846 da informes al Ministerio de Relaciones Interiores y Exteriores sobre las medidas que estima conducentes para aplicar el progreso del ramo agr\u00edcola, con base en los planteamientos de Justus von Liebig plasmados en la edici\u00f3n inglesa de las Cartas familiares sobre la Qu\u00edmica y la Agricultura (S.M.A. 1846). La pol\u00edtica de fomento agr\u00edcola federal recay\u00f3 en el Ministerio de Justicia e Instrucci\u00f3n P\u00fablica y las juntas de fomento a la agricultura, creadas durante la d\u00e9cada de 1840.como cuerpos de administraci\u00f3n consultiva e informativa m\u00e1s que ejecutiva. Con la idea de edificar los cimientos de una econom\u00eda nacional, en 1850 se promovi\u00f3 el cambio hacia una \"administraci\u00f3n activa\" basada en una concepci\u00f3n moderno -liberal fincada en la burocracia especializada. En este contexto pol\u00edtico, se plante\u00f3 de manera formal establecer una escuela de agricultura con una carta de exposici\u00f3n de motivos escrita por junta directiva del CSG, el 4 de abril de 1950, dirigida al Gobierno Federal para establecer la ense\u00f1anza especial [desde la primaria] para la carrera de agricultura con estudios de siete a\u00f1os y la de veterinaria de cuatro a\u00f1os, con pr\u00e1cticas en la hacienda de San Jos\u00e9 Acolman pro piedad del colegio. El Gobierno aprob\u00f3 el plan trece d\u00edas despu\u00e9s, abri\u00e9ndose las c\u00e1tedras especiales: espa\u00f1ol, franc\u00e9s, dibujo lineal, f\u00edsica, qu\u00edmica, mec\u00e1nica, geolog\u00eda, zoolog\u00eda, bot\u00e1nica y dos de matem\u00e1ticas. Con base en el modelo de administraci\u00f3n bu rocr\u00e1tica, el Estado decret\u00f3 en 1853 la creaci\u00f3n del Ministerio de Fomento y sustituy\u00f3 el CSG por el Colegio Nacional de Agricultura (CNA) unido a la Escuela de Veterinaria agreg\u00e1ndole el Hospicio de San Jacinto para pr\u00e1cticas con sus terrenos anexos y los bienes y capellan\u00edas laicas. El reci\u00e9n creado CNA encontrar\u00eda serios obst\u00e1culos para su funcionamiento por las agitaciones pol\u00edticas entre liberales y conservadores adem\u00e1s de la escasez de recursos. En 1956 el Presidente Ignacio Comon fort, aprueba un nuevo plan de estudios que divid\u00eda la ense\u00f1anza agr\u00edcola com\u00fan, superior y profesional. La primera ten\u00eda por objeto formar mayordomos inteligentes o administradores instruidos o mariscales en tres a\u00f1os los cuales, una vez aprobada la prima ria, pod\u00edan estudiar cinco a\u00f1os m\u00e1s para obtener el t\u00edtulo de Agricultores te\u00f3rico -pr\u00e1cticos o Veterinaria (superior). Se propuso establecer la carrera de Profesor de Agricultura o Agr\u00f3nomo adicionando dos a\u00f1os m\u00e1s a la formaci\u00f3n superior (profesional). Al promulgar Benito Ju\u00e1rez la Constituci\u00f3n de 1857, la educaci\u00f3n se elev\u00f3 a rango constitucional y dio relevancia a la educaci\u00f3n agr\u00edcola no s\u00f3lo por cambio de nombre de Colegio Nacional Agricultura a Escuela Nacional de Agricultura (ENA) sino por su incorpo raci\u00f3n al Ministerio de Justicia e Instrucci\u00f3n P\u00fablica dejando de pertenecer al Ministerio de Fomento. El encargo social dado a la ENA fue el de atender todo lo concerniente con la educaci\u00f3n agr\u00edcola mexicana conforme al plan de estudios aprobado en 1856. Decretos y proyectos no realizados, escases de recursos, vaivenes pol\u00edticos e indiferencia y falta de inter\u00e9s de caciques y hacendados, fueron los obst\u00e1culos para que M\u00e9xico tuviera un plantel propio para la educaci\u00f3n agr\u00edcola: la Escuela Nacional de Agricultura (ENA). Creada en 1957 en un M\u00e9xico potencialmente agr\u00edcola, rural y campesino, tendr\u00e1 que solventar nuevas contrariedades en su largo derrotero de ciento sesenta y un a\u00f1os. Referencias Altieri, M.A. (1991). \u00bfPor qu\u00e9 estudiar la agricultura tradicional?. Agroecolog\u00eda y Desarrollo, Revista de CLADES N\u00famero Especial 1. Arana Casta\u00f1edo -Arguelles, Juan, (1988). Naturaleza y Raz\u00f3n; Ciencia Natural y Filosof\u00eda de la Naturaleza. Universidad de Sevilla Th\u00e9mata, n\u00fam. 5, [01 -92] pp. 9 -31. ISSN: 0210 -8365 http://www.aloj.us.es/juan -arana/NatRazon.pdf Austin, J. (2008). C\u00f3mo hacer cosas con palabras [1971], Buenos Aires, Paid\u00f3s. Barbieri J., H. (2011) Physis frente a N\u00f3mos: el eterno retorno D\u00edkaion, ISSN 0120 -8942, a\u00f1o 24 - Vol. 19 N\u00faM. 2 - 261-284 en: http://google.redalyc.org/articulo.oa?id=72020030004 Baquero N,, A. (1990). El caso llanero, Villavicencio: aproximaci \u00f3n al modelo de crecimiento sin desarrollo. Ed. Siglo XX, Barrionuevo, S, (2017) Her\u00f3doto y Prot\u00e1goras: una recepci\u00f3n pol\u00e9mica de los conceptos de y . An. Sem. His. Filos. 35 (2), 2018: 303 -321. Ed. Cumpletence Baur, S. (1890) \"St udies on the Origin of the French Economists\" Quarterly Journal of Economics, vol. 5(1890) pp. 100 -107. en Eckelund, R. y H\u00e9bert R. (1992) Historia de la Teor\u00eda Econ\u00f3mica y de su M\u00e9todo pp. 87 -96. Bazant M. (1983). La ense\u00f1anza agr\u00edcola en M\u00e9xico: priorida d gubernamental e indiferencia social (1853 -1910). Historia Mexicana Vol. 32, No. 3 (Jan. - Mar., 1983), pp. 349 -388 Ben David, J. y A. Zlockzower (1962). \"University and academic systems in modern societies\" European Journal of Sociology, n\u00fam. 3, pp. 45-84. Cappelletti, A., La filosof\u00eda de Her\u00e1clito de \u00c9feso, Caracas, Monte \u00c1vila, (1969). Collins, E.J.T. (1994). Ciencia, educaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la cultura agr\u00edcola en Inglaterra desde la fundaci\u00f3n de la \"Royal Society\" hasta la Gran Guerra (1660 -1914) N oticiario de Historias Agrarias N\u00b0 8 pp. 15 -41. England Chantraine P, (2009) Dictionnaire \u00e9timologyique de la langue grecque, Bonchampsl\u00e8s -Laval, Klincksieck, En Barbieri J., H. el eterno retorno. D\u00edkaion, ISSN 0120 -8942, a\u00f1o 25 - Vol. 20 N\u00faM. 1 - 71-82 - CH\u00eda, ColoMbia - JuNio 2011 De la Rosa D. (2008) Evaluaci\u00f3n agro -ecol\u00f3gica de suelos: para un desarrollo rural sostenible. Ediciones Mundi -Prensa Mdrid Einstein, A. (1954). Ideas and Opinions, New York Crown Publisher, pp 271 -72 en Le\u00f3n Oliv\u00e9, Ana Rosa P\u00e9rez Ransanz 2005Filosof\u00eda de la ciencia: teor\u00eda y observaci\u00f3n, Siglo XXI file:///E:/Her%C3%B3doto%20%20y%20%20Prot%C3%A1goras%20nomis%20ph\u00fdsis .pdf Gadamer H., G. (2004) Verdad y M\u00e9todo Salamanca s\u00edgueme Tomo I Gallo T., M.A., H. Ru\u00edz O. y M. Franco T. (1996) Historia de M\u00e9xico Contemporanea II. Ed. Quinto Sol, M\u00e9xico, D.F. Garc\u00eda G., C (1983) Tratados hipocr\u00e1ticos (5 vols.). Madrid: Gredos. Gonz\u00e1lez G., G. (2003). Liebig: un hito en la Agronom\u00eda del siglo XIX. Anal. Real Acad. Nal. Farm. Vol. 69 (4) Grey, D. R. (1952). Art in the Republic. Philosophy, 27 (103), 304 Guti\u00e9rrez A., M.G. y Moreno, R., A. (1995). Factor Humano en el Desarrollo Organizacional. Tesis de Maestr\u00eda. Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n. Heidegger, M (2014). Arte y Poes\u00eda. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. M\u00e9xico Holmes F. L. Osiris, 2nd Series (1989), 5, 121 -164. IICA 1995). Problemas e Implicaciones de Nuevos Modelos de Desarrollo Econ\u00f3mico para la Agricultura, la Alimentaci\u00f3n, el Medio Ambiente y la Pobreza Rura l San Jos\u00e9 Costa Rica. INAH, (1834) Cartas a la Primera Secretar\u00eda de Estado. Departamento del Interior, M\u00e9xico, 31 - VII-1834, y al Rector del Colegiom de San Gregorio, M\u00e9xico 2 -VIII-1834. Archivo hist\u00f3rico del INAH, CSG, vol. 131. Thomas, K. (1983) Man an d the natural World: changing attitudes in England 1500 -1800. Londres: Allen Lane. Laclau, E. (2005) On Populist Reason, London and New York, Verso, Lara J.M. (1846). Memoria sobre el estado de la agricultura \u00e9 industria de la rep\u00fablica en el a\u00f1o de 1845, que la Direcci\u00f3n General de estos ramos presenta al Gobierno Supremo, en el actual, de 1846, en cumplimiento del Art. 26 del decreto org\u00e1nico de 2 de diciembre de 1842, Imprenta Jos\u00e9 Mariano Lara, M\u00e9xico, p. 69 Mas Torres, S. (2003). Ethos y Polis, Madrid, Istmo. S.M.A. (1846), Memorias de la Sociedad Mexicana de Agricultura, M\u00e9xico [s.i., 1846], p 33-56. Maroto B., J. V. (2014) Historia de la agronom\u00eda. Ediciones Mundi -Prensa. Madrid, Espa\u00f1a Martin G, J. (2014). Teor\u00eda y ejercicios pr\u00e1ctico s de Din\u00e1mica de Sistemas. Ed Juan Mart\u00edn Garc\u00eda, Barcelona Espa\u00f1a Mart\u00ed Marco, M. R. (2012). Wilhelm von Humboldt y la creaci\u00f3n del sistema universitario moderno. Ed. Verbum, S.L. Nisbet, Robert. La formaci\u00f3n del pensamiento sociol\u00f3gico. Buenos Aires: Amo rrortu. (1969). Olivera H. G., J. (1959). Crecimiento, desarrollo, progreso, evoluci\u00f3n: nota sobre relaciones entre conceptos. El Trimestre Econ\u00f3mico, Vol. 26, No. 103(3) (Julio -Septiembre de 1959), pp. 410 - 421, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica ULR http://www.jstor.org/stable/23395566. Ornelas, C. (1995) Globalizaci\u00f3n y Conocimiento Nuevos Desaf\u00edos Para Las Universidades Latinoamericanas. Revista Educaci\u00f3n Superior Y Sociedad Vol. 6 N\u00ba 2. Orealc -Unesco. Caracas, (1995). Pag. 136. P\u00e1ez Casadiegos, T\u00e9chn, Pistm: Una -7477 Plato. ([1903). Platnis Opera (5 vols.). Oxford University Press. Prigogine, I. y Stengers, I. (1997). La nu eva alianza, metamorfosis de la ciencia. Editorial Alianza, Madrid. Riva Palacio, V. (1986). M\u00e9xico a trav\u00e9s de los siglos. Tomo VI. Editorial Cumbre. M\u00e9xico. Rosanvallon, P. (2003). Por una historial conceptual de lo pol\u00edtico, Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Rosanvallon, P, (1986) \u00abPour une histoire conceptualle du politique (note de travail)\u00bb, RS, IV 1 -2, 1986, p. 93 -105 Skinner, Q. (1969) Meaning and Understanding in the History of Ideas, H&T 8.1, pp. 3 -53. Sloterdijk, P. (2011) Temperamen tos Filos\u00f3ficos: De Plat\u00f3n a Foucault (el ojo del Tiempo). Ed. Siruela, M\u00e9xico. Tapia P.,N. (2006). Agroecolog\u00eda y agricultura campesina sostenible en los Andes bolivianos: el caso del ayllu Majasaya Mujllil departamento de Cochabamba, Bolivia. Plural Edit ores, Bolivia. T\u00f6nnies, F. (1947). Comunidad y Sociedad. Losada. Buenos Aires. Vaan, Michiel (2008) Etymological Dictionary of Latin and the Other Italic Languages. Leiden: Brill, p. 29. Vergara H., F, J. (2008). Gadamer y la \"comprensi\u00f3n efectual\": Di\u00e1logo y tra -dicci\u00f3n en el horizonte de la Koin\u00e9 Contempor\u00e1nea Revista Universum N: 23 Vol.2: 184 E. techne in Greek medicine. En B. Bensaude -Vincent & W. R. Newman (Eds.), The Artificial and the Natural: An Evolving Pol arity. MIT. Jorunal of American History. 76:1087 -1106. El estado: el comienzo del final Jos\u00e9 Pedro Vizuet L\u00f3pez1, Tania Liliana Ocampo A lavez2 1 Doctor en Ciencias Agrarias perteneciente al Departamento de Sociolog\u00eda Rural en la Universidad Aut\u00f3noma Chapingo y Docente en la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico, vizuetk@hotmail.com 2 Licenciada en Turismo, Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico, tania.alavez@hotmail.com Resumen El presente art\u00edculo busca retomar al Estado como un ente polis\u00e9mico a fin de comprender, dar muestra y explicar las categor\u00edas complejas y expl\u00edcitas de su conformaci\u00f3n. Expone las relaciones que fundamentan su condici\u00f3n evolutiva, as\u00ed como las formas que \u00e9ste ha adquirido a trav\u00e9s del tiempo en el seno de las civilizaciones que han perfilado los rasgos m\u00e1 s trascendentales de la humanidad. Asimismo, se dirige a resaltar que la concepci\u00f3n, esencia y estructuraci\u00f3n del Estado responde al contexto y los fines interpretativos de los diferentes autores que le han analizado. Este documento, en consecuencia, debe considerarse como una de las m\u00faltiples partituras del Estado. Cierto, busca representar a dicho ente totalitario a trav\u00e9s de sus diferentes e inmarcesibles caracter\u00edsticas, que implican en s\u00ed mismas contradicciones que responden a semi\u00f3ticas entre los diferentes te\u00f3ricos que se han acercado a \u00e9ste jerogl\u00edfico arquitect\u00f3nico y que han establecido su representaci\u00f3n. En este tenor, se dirige a mostrar las formas que han dado una explicaci\u00f3n coherente y exhaustiva de la existencia del Estado. La premisa princip al es que el Estado es en s\u00ed mismo una idea eterna que perpetuamente comienza en su final. \u00c9ste deja indicios latentes que son explicados y refinados desde la \u00f3ptica de cada una de las civilizaciones para dar lugar a su desarrollo. Sus caracter\u00edsticas principales son, por tanto, resultado de los nodos y apropiaciones que se han perfilado en el acontecer hist\u00f3rico de las doctrinas e instituciones de las diversas sociedades. Palabras clave: Estado, civilizaciones, concepci\u00f3n, construcci\u00f3n, desarrollo Abstract This article looks to retake to the State as a polysemic body in order to understand, give sample and explain explicit and complex as well as forms it has acquire through time in the seno of civilizations that have profiled the most transcendental features of humanity. As well, it directs to stick out that the conception, essence and structuration of the State answer to the context and the interpretative purposes of different authors that have analyzed it. This paper, accordingly, has to be consider as one of the multiple parts of the State. Indeed, it looks for representing to such totalitarian body imperishable that implicate in themselves contradictions, which answer to semiotics between different theoreticians who have come close to this architectural hieroglyphic, and they have stablished its presentation. The main premise is the State is in itself an eternal idea that perpetually begins in its final. This one leaves latent hints that are explain and refine from the optic of each one of the civilizations for giving place of its development. Its main characteristics are, therefore, result of the nodes and appropriations which have profiled in the historical happening of the doctrines and institutions of different societies. Key words: State, civilizations, conception, construction, development Aproximaciones al concepto del estado \"El esp\u00edritu de la historia del hombre es la historia del dominio de la naturaleza y del dominio de s\u00ed mismo\" (Camero, 2004, p\u00e1g. 23). El \u00e9xito de esta conquista ha estado ligado al enriquecimiento cognoscitivo que propicia cada acci\u00f3n y cada experiencia, que al ser s ometidos al discernimiento y a la reflexi\u00f3n han devenido en teor\u00eda; la cual ha contribuido, decisivamente a perfeccionar la actividad consciente del hombre. El hombre transforma su realidad de acuerdo a los fines que se propone; estos fines resultan, en gr an parte, de la concepci\u00f3n o interpretaci\u00f3n que haga del mundo y de la vida humana, es decir de sus conceptos. Siguiendo la premisa anterior, no es extra\u00f1o aceptar que \"todos los hombres utilizan frecuentemente conceptos\" (Chinoy, 1966, p\u00e1g. 22). Los conce ptos son aprendidos casi desde que se inicia a hablar, aprender a pensar y emplear el lenguaje. Los conceptos suponen el desarrollo de una actividad para emplear t\u00e9rminos e ideas generales, m\u00e1s que espec\u00edficos. De donde resulta que, para estudiar al Estado sea necesario definir claramente la naturaleza de sus conceptos, explicando y ejemplificando que \u00e9stos permiten vislumbrar las directrices sobre las cu\u00e1les se ha de conducir el an\u00e1lisis de su estructura, su organizaci\u00f3n pol\u00edtica, sus formas de dominaci\u00f3n y legitimaci\u00f3n y sus instituciones. El Estado tiene sus atisbos en la existencia de la humanidad, su dominio y su propia realidad constatados bajo el impulso de sus ideas. Es producto de la concientizaci\u00f3n del hombre respecto a su relaci\u00f3n con el mundo y c on la sociedad. La conceptualizaci\u00f3n del Estado es, por tanto, intr\u00ednseca al hecho de que el hombre genera su propia experiencia y cognici\u00f3n y, con ello, forma al lenguaje que irrumpe en una estructura que impone y sujeta a la raz\u00f3n desde partituras que integran a la totalidad, que se construyen d\u00eda a d\u00eda bajo un nuevo o reconstituido pensamiento. En vista de lo anterior, autores de distintas disciplinas (Ciencia Pol\u00edtica, Historia, Derecho, Antropolog\u00eda, Filosof\u00eda, etc.) se han dado a la tarea de establece r una visi\u00f3n de lo que es o deber\u00eda ser el \"Estado\", lo cual ha dado lugar a diferentes concepciones a partir de sus distintas \u00f3pticas. Lo cierto es que, todas y cada una de las definiciones en torno al Estado lo muestran como un fen\u00f3meno que evoca el recorrido hist\u00f3rico al cual se han enfrentado los sujetos desde el Estado Primitivo, el Estado Feudal, hasta llegar al Estado -Naci\u00f3n que actualmente conforma nuestra sociedad. Es, por tanto, un concepto que ofrece realidades cambiantes, diferentes y variables tanto en lo que concierne a la constituci\u00f3n, disposici\u00f3n, distribuci\u00f3n y estructura de sus \u00f3rganos como a sus fines y a los l\u00edmites de su poder. Es un vocablo que se encuentra en constante evoluci\u00f3n, construyendo formas de organizaci \u00f3n simples y complejas. En torno al pensamiento de Hegel, el concepto del Estado adquiere mayor trascendencia cuando \u00e9ste refleja la complejidad para comprender la totalidad de las cosas. Esto es comprensible si partimos de que \"Una abstracci\u00f3n real y su realidad consiste en que el inter\u00e9s del todo se realiza en los intereses particulares. La realidad efectiva es siempre la unidad de la universalidad y de la particularidad, el desprendimiento de la universalidad en la particularidad que aparece como si fuera independiente, aunque es llevada y mantenida exclusivamente por el todo. Si algo no presenta esta unidad, no es efectivamente real, aunque haya que admitir su existencia. Un mal Estado es un Estado que meramente existe; tambi\u00e9n un cuerpo enfermo existe, pero no tiene una realidad verdadera\" (Avalos, 2011, p\u00e1gs. 186-187). En t\u00e9rminos generales, Migdal (2011) afirma que la noci\u00f3n del Estado hace permisible su comprensi\u00f3n al visualizarse como un campo compuesto y complejo, con falta de coherencia interna y alto grado de inconsistencia en la realizaci\u00f3n de sus fines Lo que conlleva a aceptar que no es y nunca ser\u00e1 un concepto acabado sino una entidad en contante e irrevocable transformaci\u00f3n que siempre acomete a su reivindicaci\u00f3n para hacer frente a los desaf \u00edos de la realidad en la que est\u00e1 inmerso. Como organizaci\u00f3n y estructura el Estado es visto como una instituci\u00f3n que tiene o concentra el poder de dominio sobre los dem\u00e1s. Su surgimiento se entrelaza a su fin colectivo de unificaci\u00f3n de intereses. Por tanto, es recurrente hablar del Estado como una estructura de poder que implica enunciar su contexto hist\u00f3rico en el que la dominaci\u00f3n y el control se unen. Enmarca condiciones que abocan un estilo o forma de pensamiento dentro de la percepci\u00f3n de la human idad. Da vida y pol\u00e9mica a distintas \u00e9pocas que de acuerdo a sus condiciones de producci\u00f3n o de sometimiento han dado lugar a significados que abordan diferentes pero complementarias sucesiones (Horda, Tribu, Gens, Clan, Culturas, Civilizaciones antiguas), refiri\u00e9ndonos siempre al g\u00e9nesis del mismo como su principio y su final. Para los fines del presente hay que enfatizar que el origen, construcci\u00f3n y devenir hist\u00f3rico del concepto del Estado implica profundos cuestionamientos en pro de ampliar la conforma ci\u00f3n de sus ideas. Soslaya la presencia de diversas perspectivas capaces de descifrar su complejidad desde el rompimiento de lo conceptual, partiendo del origen, nacimiento y evoluci\u00f3n del t\u00e9rmino. La amplitud de las formas que se generan del desorden term inol\u00f3gico1 plantea que en cierto tiempo los conceptos del Estado han tenido que ser refinados o reemplazados por los t\u00e9rminos que se creen los m\u00e1s precisos. Con todo lo anterior, se hace imprescindible comprobar que en el an\u00e1lisis y 1 Concepto tomado del autor Ely Chinoy \"La sociedad una introducci\u00f3n a la sociolog\u00eda\", Fondo de cultura econ\u00f3mica, M\u00e9xico. DF, 1966. P\u00e1gina 27. clarificaci\u00f3n del Estado siguen existiendo caracter\u00edsticas que con gran persistencia son capaces de soportar cualquier debate intenso de su pertinencia. Descifrando la construcci\u00f3n hist\u00f3rica del estado Un elemento preponderante dentro de la reflexi\u00f3n sobre el Estado es el proceso de construcci\u00f3n del mismo; que hace referencia a su formaci\u00f3n pol\u00edtica e hist\u00f3rica . Este alude al surgimiento de las ciudades que representa la condici\u00f3n de existencia del \"Estado\" como una estructura dominante que reg\u00eda a los individuos de las distintas civilizaciones. Responde a que todo gran asentamiento en el mundo tuvo que generar una estructura social que asegurara su apertura a una construcci\u00f3n futura. En consecuencia, la jerarqu\u00eda que asum\u00eda cada grupo dominante gozaba de caracter\u00edsticas propias permitiendo tomar el cargo, el cual podr\u00eda ser heredado, ganado en pelea, o bien, por un nuevo sometimiento Gubernamental o como forma de poder. Las civilizaciones en la historia dieron forma a la existencia de Mesopotamia, Egipto, India, China, Grecia y Roma en distintos per\u00edodos, bajo condiciones diversas. Su primera conformaci\u00f3n concedi\u00f3 relevancia a la forma de gobierno donde prevalec\u00eda la monarqu\u00eda, las dinast\u00edas, los reyes, leyes e instituciones. Los primeros vocablos que se utilizaron en relaci\u00f3n al Estado - sin hacer menci\u00f3n del mismo - fueron las palabras polis, civitas, reg num, imperium, respublica, civitas (el Estado citadino), regnum (las monarqu\u00edas territoriales) y respublica christiana (la reuni\u00f3n de todos los fieles de Cristo); los cu\u00e1les acomet\u00edan a estructuras pol\u00edticas y sociales diferentes (C\u00f3rdova, 1976, p\u00e1g. 22). La construcci\u00f3n hist\u00f3rica del Estado desde la visi\u00f3n occidental hace obligatorio remontarse a los griegos no s\u00f3lo por ser un punto de referencia universal sino por la representaci\u00f3n y explicaci\u00f3n que denota la orientaci\u00f3n nacional del mismo. En esta perspectiva es interesante mencionar la idea aristot\u00e9lica de que el hombre es un animal pol\u00edtico que puede y debe ser estudiado desde el punto de vista social como un elemento material del Estado. En tales condiciones, se debe observar, conocer y comprende r al hombre como miembro de la sociedad jur\u00eddica y pol\u00edtica, es decir miembro del Estado (Camacho, 2013, p\u00e1g. 3). La controversia al respecto radica en la interrogante respecto a si el hombre es anterior al Estado o viceversa; lo que hace necesario entende r la concepci\u00f3n que se ten\u00eda del \"Estado\", as\u00ed como la historia que remonta al hombre y a su origen; lo que necesariamente reivindica la visi\u00f3n no occidental inmersa en otras grandes civilizaciones. En este punto, es importante resaltar que una civilizaci\u00f3n \u00e9sta determinada por una serie de elementos; sociales, culturales, econ\u00f3micos y geopol\u00edticos, o al menos esa es la l\u00f3gica con la que se busca interpretar, sin embargo, toda colectividad se asienta sobre un medio natural determinado, de forma q ue proporcione a quienes en el habitan los recursos necesarios para su desarrollo. La evoluci\u00f3n social general que, por lo tanto, aqu\u00ed tomamos es una ola secular de integraci\u00f3n paulatina, un proceso de construcci\u00f3n del Estado, con el proceso complementario de una diferenciaci\u00f3n progresiva, en un cambio de composici\u00f3n que, considerado a largo plazo, en su ir y venir, en sus movimientos progresivos y regresivos, mantiene siempre una direcci\u00f3n a lo largo de muchas descendencias. Las primeras civilizaciones: el acercamiento distante de la idea del Estado La pretensi\u00f3n de acercamiento a las primeras civilizaciones en el mundo implica buscar el origen, desarrollo y la transformaci\u00f3n de las sociedades humanas y de cada una de sus culturas a fin d e conocer el pasado del Estado y explicar su existencia en el presente como consecuencia de un palimpsesto2 anterior. Para ello, se parte de la premisa de que cada una de las acentuaciones humanas ha dado lugar a un relato de los acontecimientos, elementos y estructuras pasadas que se transmitieron de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, postulando as\u00ed una idea de lo que puede ser, pero que desde diversos puntos de vista debe ser estudiado. En su evoluci\u00f3n, el hombre ha pasado por distintas fases de relaci\u00f3n con su en torno geopol\u00edtico. Cierto, los hombres lograron formar peque\u00f1os grupos de ayuda mutua - llamados hordas, tribus o gens - a fin de hacer su lucha m\u00e1s f\u00e1cil y as\u00ed consiguieron adaptarse a las condiciones f\u00edsicas y climatol\u00f3gicas que las rodeaban, y m\u00e1s adela nte consiguieron dominarlas. A partir de ello, se fueron construyendo las primeras civilizaciones alrededor de los fluviales de Oriente Medio, aproximadamente a comienzos del 4000 a.C. antes de la invasi\u00f3n y conquista del imperio persa en el a\u00f1o 539 a. C. donde la sucesi\u00f3n del poder se realizaba dentro de las mismas dinast\u00edas mon\u00e1rquicas, de forma hereditaria. La cultura mesopot\u00e1mica asentada entre grandes extensiones des\u00e9rticas y monta\u00f1osas que rodean un amplio valle cubierto de aluviones y entre los r\u00edos Tigris al norte y el \u00c9ufrates al sur; debe su surgimiento al descubrimiento de la agricultura, la ganader\u00eda y la metalurgia. Esta alberg\u00f3, en su interior, las tres semillas que m\u00e1s tarde dieron origen a las civilizaciones Egipcia, Sumeria, Asiria y Babilon ia, mismas que lograron un ordenamiento pol\u00edtico y social construido a partir del desarrollo econ\u00f3mico y del crecimiento de las poblaciones para la edificaci\u00f3n directa de sus ciudades. As\u00ed, los habitantes de Sumer y Egipto vivieron una existencia tranquila y emplearon una cultura superior cuya base fue la importancia de la escritura (4000 a. de J.C.) (Barnat, 2001, p\u00e1g. 2). Teniendo claro que quienes gobernaban el mundo eran los dioses, mientras que los reyes gobernaban a los hombres. Se puede acentuar que para que una civilizaci\u00f3n lograr\u00e1 su consagraci\u00f3n, fue necesario detonar su factor geogr\u00e1fico que permiti\u00f3 que las primeras sociedades primitivas mantuvieran una relaci\u00f3n estrecha con la naturaleza. Existieron en el mundo inmensas regiones que debido a sus condiciones id\u00f3neas para el desarrollo humano permitieron al hombre establecerse y sedentarizarse. \"En ellas hay anchurosos r\u00edos con crecientes peri\u00f3dicas que modifican las tierras rivere\u00f1as, haci\u00e9ndolas capaces de brindar dos y tres cosechas al a\u00f1o; clim as templados o benignos, abundante caza y buena pesca. Tienen protecci\u00f3n contra el exterior por desiertos t\u00f3rridos, por espesas selvas o por empinadas monta\u00f1as. Para el desarrollo de las primeras culturas humanas esta circunstancia result\u00f3 ben\u00e9fica\". (Gonz \u00e1lez C. , 1972, p\u00e1g. 19). Es por ello que se puede presumir el principio de Tales de Mileto cuando plantea que el agua es el elemento que da vida, esencia y sustancia al hombre 2 La palabra palimpsesto es tomada en el presente documento se debe tomar como aquella escritura que recubre su significado dando como origen a las primeras grandes formas humanas denominadas \"civilizaciones\": Egipto, Mesopotamia, India, China, Grecia, Roma. La llegada del fascinante origen del Estado: Egipto En una \u00e9poca donde parece que el Estado se encuentra ya definido, aparece \"Egipto en las llanuras f\u00e9rtiles de los extremos de la Media Luna (4,500 a.C.) como piedra angular de la historia por su majestuoso legado universal\" (Tagle, 1984). Egipto tal vez el primer pueblo sedentario que aprende el cultivo del suelo (preparaba la tierra con arados de su invenci\u00f3n y la regaban por medio de canales) estuvo organizado en un primer momento por familias unidas por un antepasado en com\u00fan llamadas Clanes, mismos que ten\u00edan un Dios protector, el t\u00f3tem transformado en Dios3. Su territorio se encontraba establecido en el nomo, que eran las divisiones administrativas territorialmente organizadas. Sin embargo, la necesidad de regular las aguas del Nilo para regar sus tierras oblig\u00f3 a los egipcios a unificarse en torno a una autoridad superior a todos los nomos, lo que dio lugar al nacimiento de dos reinos: el alto Egipto y el Bajo Egipto. Con el tiempo el Alto Egipto domin\u00f3 al Bajo Egipto form\u00e1ndose un s\u00f3lo reino que estuvo bajo la autoridad de un \u00fanico soberano: el fara\u00f3n. \"El primer fara\u00f3n fue Nem\u00e9s, fundador de la primera ciudad llamada Menfis, en el Bajo Egipto, como primera capital. El reino egipcio alcanz\u00f3 entonces un alto grado de prosperidad gracias a la agricultura y al comercio con el extranjero. Los faraones se adue\u00f1aron de las minas de cobre del Sina\u00ed y enviaron sus naves a las costas de siria en busca de las maderas de cedro de L\u00edbano. El mejor testimonio de este esplendor lo indican las pir\u00e1mides de Giz\u00e9h, que l os faraones de la cuarta dinast\u00eda se mandaron construir para que les sirvieran de tumbas\" (Tagle, 1984, p\u00e1g. 55). Este esplendor, sin embargo, trajo sus consecuencias. \"Un grupo de egipcios se enriqueci\u00f3 extraordinariamente adue\u00f1\u00e1ndose de todas las tierras del valle, mientras la gran mayor\u00eda del pueblo no era sino una muchedumbre de esclavos hambrientos. La miseria se acentu\u00f3 tanto que los esclavos tomaron las armas y por medio de luchas sangrientas recuperaron las tierras. Menfis fue destruida y el reino v ivi\u00f3 una larga \u00e9poca de des\u00f3rdenes. La autoridad fue reestablecida a\u00f1os despu\u00e9s, por los principios de otra ciudad, Tebas, situada en el alto Egipto. Fueron reconocidos como faraones, y para evitar otra revoluci\u00f3n crearon una nueva organizaci\u00f3n social y ec on\u00f3mica: dividieron a la sociedad en clases de acuerdo con la funci\u00f3n que sus miembros desempe\u00f1aban en el Estado (escribas, sacerdotes, guerreros, artesanos, etc.) y fomentaron la agricultura a base de obras de riego, entre las que sobresale el acondiciona miento del lago Moeris para regular las crecientes del Nilo. Tambi\u00e9n construyeron templos y palacios por todo el pa\u00eds\" (Tagle, 1984). 3 \"Egipto es considerado el pueblo m\u00e1s religioso o nombrado Estado Teocr\u00e1tico, ya que evolucion\u00f3 en cuatro etapas; la primera anteriormente mencionada, la segunda surgi\u00f3 cuando se integr\u00f3 el reino egipcio con la uni\u00f3n de todos los clanes, dando paso a la aparici\u00f3n de dioses nacionales, en la tercera evoluci\u00f3n los principales dioses eran los solares, que llegaron a la tierra con la finalidad de civilizar a los hombres, y la \u00faltima etapa fue su adoraci\u00f3n a los muertos, pues cre\u00edan en la inmortalidad del alma\" en Ciro E. Gonz\u00e1lez \"S\u00edntesis de Historia Universal\" Editorial Herrero, S.A. M\u00e9xico, D.F. p\u00e1gina 77. El resurgimiento egipcio se vio eclipsado por la invasi\u00f3n de un grupo de tribus pastoras, los Hicsos, quienes invadieron la regi\u00f3n del Delta (desembocadura del Nilo) y obligaron a los faraones de Tebas a pagarles tributo. Aunque pocos en n\u00famero, los invasore s pudieron dominar a los egipcios gracias al caballo y a los carros de guerra, hasta entonces desconocidos de estos. Durante algunos a\u00f1os, Egipto vivi\u00f3 bajo el dominio de hicso. Sin embargo, los invasores, barbaros al fin, no tardaron en asimilar la cultur a egipcia, mientras los egipcios, por su parte, adoptaban el empleo del caballo y de los carros de guerra y terminaban por atacar a los hicsos y arrojarlos del pa\u00eds. Tal fue la obra del famoso fara\u00f3n Amasis, libertador de su patria. La organizaci\u00f3n de la s ociedad egipcia estaba estructurada de manera piramidal, de acuerdo a las actividades desempe\u00f1adas; en la c\u00faspide se hallaban una minor\u00eda la cual dirig\u00eda y administraba los recursos, en este caso la nobleza, el alto clero, los funcionarios y el fara\u00f3n. El fara\u00f3n, la figura m\u00e1s relevante de todo el sistema jer\u00e1rquico considerado como un dios que en vida impon\u00eda las leyes, administraba la justicia, era jefe de los ej\u00e9rcitos y el m\u00e1ximo sacerdote; mientras que en la clase baja, se encontraban los comerciantes, campesinos, artesanos, y en el fondo se hallaban los esclavos quienes eran prisioneros de guerra o deudores y trabajaban en las obras p\u00fablicas (Sventizitski, 2004). Una larga sucesi\u00f3n de periodos conform\u00f3 la historia de Egipto antiguo, los cuales estuvier on determinados por \u00e9pocas de consolidaci\u00f3n pol\u00edtica, administrativa, otras de caos social y anarqu\u00eda pol\u00edtica. El imperio antiguo, un periodo de estabilidad y prosperidad en el que se construyeron las pir\u00e1mides para asegurar la inmortalidad de los faraone s; seguido de un periodo de guerras e invasiones por casi 200 a\u00f1os. Posteriormente, los egipcios acrecentaron su poder\u00edo y lograron la expulsi\u00f3n de los invasores. Se extendieron desde Siria hasta el \u00c9ufrates, Sud\u00e1n, Palestina y el L\u00edbano; que juntos confor maron el imperio egipcio convirti\u00e9ndolo en el pa\u00eds m\u00e1s importante de Oriente. Sin embargo, m\u00e1s adelante el imperio entr\u00f3 en crisis siendo sometidos por diferentes naciones (asirios, libios, et\u00edopes, y persas) hasta el a\u00f1o 332 a.C. que fueron conquistados p or Alejandro Magno y dos siglos m\u00e1s tarde pasaron a ser parte de los territorios romanos. Por todo lo anterior Egipto se convirti\u00f3 en una piedra angular en la historia de la civilizaci\u00f3n humana, pues esta civilizaci\u00f3n, el antiguo Egipto muestra la forma m\u00e1 s primitiva de organizaci\u00f3n econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica de los hombres que dejo como legado a la siguiente civilizaci\u00f3n que en sus entra\u00f1as lleva parte de su saber milenario. Considerando los or\u00edgenes de cada Fara\u00f3n egipcio, esta civilizaci\u00f3n basaba su concepci\u00f3n del Estado en la forma en que eran gobernados por estas entidades - las cuales, el hombre egipcio cre\u00eda que eran personificaciones o reencarnaciones en algunos casos de sus dioses m\u00e1s antiguos, o bien, que, de alguna forma, estos reyes manten\u00edan un v\u00ednculo directo con ellos -. De esta manera los reyes se incorporaban al poder pol\u00edtico en la tierra para encargarse de sus obligaciones como s\u00edmbolos de gobierno en su Estado. Por otro lado, la diversa naturaleza que pose\u00eda esta civilizaci\u00f3n permit\u00eda que fuera una f\u00e9rtil llanura del Nilo, las inundaciones se presentaban peri\u00f3dicamente dando a los seres humanos la oportunidad de desarrollar una econom\u00eda agr\u00edcola asentada y una sociedad cada vez m\u00e1s sofisticada y centralizada que de acuerdo al historiado r griego Her\u00f3doto: \"Egipto era un don del Nilo. Sin \u00e9l, el pa\u00eds ser\u00eda continuaci\u00f3n del desierto\" (El imperio Egipto, Enciclopedia tem\u00e1tica Vol. VII, 1995). Sin duda alguna, Egipto es una llave angular que orienta la partida de elementos que estipulan la creaci\u00f3n de nuestras primeras determinaciones de la representaci\u00f3n del Estado. Prueba de ello es que, los egipcios crearon las primeras divisiones administrativas territoriales y de organizaci\u00f3n denominada \"nomos\", formaron un reino gobernado por un fara\u00f3n al unificar la parte alta y baja, fueron agricultores, ganaderos y domesticadores, crearon herramientas y armas para la defensa, inventaron la escritura jerogl\u00edfica; mostraron los dotes de la guerra, la divisi\u00f3n de clases y la adoraci\u00f3n haci a sus dioses, crearon grandes esculturas que incluyen a las majestuosas pir\u00e1mides y por \u00faltimo pese a su dominio por otros pueblos aprendieron el uso del caballo y los carros de guerra e iniciaron la recaudaci\u00f3n de impuestos. Es por todos y por cada uno de los elementos establecidos que se debe orientar al pensamiento desde sus or\u00edgenes, dando as\u00ed una muestra contradictoria de lo que parece nuevo ante lo que ya hab\u00eda sido establecido y guiado de forma repetitiva en este mundo m\u00edstico denominado \"Egipto m\u00e1gico\". El origen del universo civilizatorio: Mesopotamia Una de las primeras partituras que representa el origen de este camino hist\u00f3rico, nos sit\u00faa en el oasis que recrea la huella del pasado m\u00e1s cercano que la humanidad guarda, estableciendo como punto inicial a una civilizaci\u00f3n que en sus entra\u00f1as devela formas que permiten vislumbrar la herencia del \"Estado\". El pueblo Sumerio - estudiado y despu\u00e9s olvidado por los griegos - fue el primero en mostrar logros culturales y de pensamientos propios de una civilizaci\u00f3n. Fue el primero en idear una forma de escritura y en organizar a su poblaci\u00f3n en Ciudades -Estado que m\u00e1s tarde evolucionar\u00edan hacia una monarqu\u00eda. Los primeros templos, tumbas y palacios fueron dise\u00f1ados y construidos por los sumerios. La jerarquizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en gobernantes y gobernados, y la apertura de canales de riego para facilitar la agricultura, fueron otros adelantos de esta civilizaci\u00f3n. Hacia el 3100 a.C., exist\u00edan varias ciudades de estas caracter\u00edsticas, con aglomeraciones urbanas de m\u00e1s de 10.000 habitantes. Fue la pugna entre las principales ciudades por imponer su hegemon\u00eda la que finalmente conducir\u00eda al final de la primera civilizaci\u00f3n, es considerada la ciudad m\u00e1s antigua del mundo y una fuente primordial de informaci \u00f3n arqueol\u00f3gica (Uribe , 2009, p\u00e1g. 26). La Mesopotamia se divide en dos regiones naturales, que son la: Caldea y la Asiria. La Caldea es una comarca regada por el curso inferior de los r\u00edos \u00c9ufrates y Tigris y debe a \u00e9stos su existencia. Fue uno de los pa \u00edses m\u00e1s f\u00e9rtiles del mundo antiguo y su riqueza fue proverbial: alcanzaba a dar hasta tres cosechas al a\u00f1o. Rica en trigo, vi\u00f1as e higueras, aliment\u00f3 entonces a una poblaci\u00f3n muy numerosa. Lo mismo que el Egipto, pose\u00eda animales tan tiles como las ovejas, cabras y asnos, domesticados por el hombre desde tiempos muy remotos. Asiria era regi\u00f3n menos f\u00e9rtil, regada por el curso medio de los r\u00edos ya mencionados, y su participaci\u00f3n hist\u00f3rica fue posterior. La Caldea, a su vez, se divide en otras dos regiones, que son: el Acad, al norte, y el Sumer, al sur. Esta \u00faltima regi\u00f3n fue la m\u00e1s f\u00e9rtil, y por ello la que primero se ocup\u00f3 (Gonz\u00e1lez C. , 1972, p\u00e1g. 56). Los primeros pobladores de esta comarca fueron los S\u00fameros, pueblo procedente de las monta\u00f1as del Asia Menor. Los S\u00fameros iniciaron una obra semejante a la de los egipcios: construyeron canales y diques, desecaron pantanos e inventaron arados para cultivar el suelo. Se valieron del ganado en sus labores agr\u00edcolas y su cultivo preferido fue el trigo. Como todos los pueblos monta\u00f1osos, los S\u00fameros conoc\u00edan la metalurgia del cobre y del bronce; utilizaban la rueda para sus transportes e inventaron una embarcaci\u00f3n fabricada con pieles para navegar por los r\u00edos (Gonz\u00e1lez C. , 1972, p\u00e1g. 58). Al i gual que los egipcios, los S\u00fameros tambi\u00e9n fueron amantes de la paz y del trabajo; inventaron un sistema de escritura a base de signos (cada letra se forma por una reuni\u00f3n de signos en forma de flecha o de cu\u00f1a), que ha recibido el nombre de escritura cune iforme. Sab\u00edan medir bastante bien el tiempo: divid\u00edan el a\u00f1o en doce meses de veintiocho d\u00edas, regulados por la Luna. Fundaron progresistas ciudades como Ur, Uruk y Nippur, que se gobernaban cada una por un jefe pol\u00edtico, llamado Patesi; fueron independie ntes entre s\u00ed por muchos a\u00f1os. Sin embargo, cuando una de ellas trato de dominar a las otras sobrevino la lucha. Esta lucha las debilito al grado de hacerlas f\u00e1cil presa de otros pueblos semitas que ansiaban poder establecerse en las tierras f\u00e9rtiles que pose\u00edan los s\u00fameros. Esos fueron los acadios, ya instalados antes en la regi\u00f3n de Acad, cercana a Sumeria. \"Los acadios invadieron las posesiones de los s\u00fameros, y \u00e9stos las defendieron por alg\u00fan tiempo, hasta que uno de los jefes invasores Sarg\u00f3n, se impuso en toda la Caldea, sometiendo a los s\u00fameros y creando de este modo el primer imperio semita del Cercano Oriente\" (Gonz\u00e1lez C. , 1972, p\u00e1gs. 58-59). Poco duro esta dominaci\u00f3n. Los elamitas, vecinos de la Caldea, quisieron parte del bot\u00edn y arrojaron a los acadios del S\u00famer entroniz\u00e1ndose en la regi\u00f3n por alg\u00fan tiempo. Pasaron los a\u00f1os y nuevas tribus semitas llegaron a la Mesopotamia. Se les conoce con el nombre gen\u00e9rico de caldeos y no tuvieron m\u00e1s prop\u00f3sito que expulsar a los elamitas del pa\u00eds para adue\u00f1arse, a su vez, de la regi\u00f3n. Lo lograron despu\u00e9s de luchar y fundaron un nuevo imperio, que gobern\u00f3 desde una nueva ciudad construida a las m\u00e1rgenes del rio \u00c9ufrates: Babilonia. Los caldeos asimilaron la cultura s\u00famera. Construyeron casas de adobe (e n Mesopotamia no hab\u00eda piedra), escribieron en cuneiforme, midieron y calcularon el tiempo, fabricaron \u00fatiles de cobre y bronce y fusionaron la regi\u00f3n s\u00famera con la suya, creando una nueva de muchos dioses, grandes templos y un sacerdocio organizado, rico y poderoso. \"La primera hegemon\u00eda babil\u00f3nica (2500 -1500). A la dominaci\u00f3n caldea se le conoce en la Historia con el nombre de Primer Imperio Babil\u00f3nico\" (Gonz\u00e1lez C. , 1972, p\u00e1g. 59). Este imperio lleg\u00f3 a su grandeza bajo el reinado de Hammurabi, monarca notable como legislador, constructor y conquistador. Como legislador mand\u00f3 compilar el famoso C\u00f3digo que lleva su nombre que conten\u00eda 282 leyes escritas. Este documento se refiere fundamentalmente a la reglamentaci\u00f3n del comercio, que constitu\u00edan una de la s mayores fuentes de riqueza de Babilonia; a las obligaciones de los funcionarios, a la constituci\u00f3n de la familia y a otros aspectos de la vida caldea. Como constructor mand\u00f3 levantar templos y palacios: para el fomento de la agricultura y el comercio orden\u00f3 la construcci\u00f3n de un canal que comunicaba al r\u00edo \u00c9ufrates con el golfo P\u00e9rsico. Como conquistador, Hammurabi extendi\u00f3 sus dominios sobre Siria, parte de la Meseta del Ir\u00e1n y Asiria, pa\u00edses que tambi\u00e9n recibieron con esta dominaci\u00f3n los beneficios de l a cultura S\u00famera. En la parte alta de la Mesopotamia se hab\u00eda instalado otra tribu semita: los asirios. Como el territorio que ocupaban era monta\u00f1oso y no se prestaba m\u00e1s que al pastoreo, los asirios estaban acostumbrados a manejar las armas para defender sus reba\u00f1os; ten\u00edan costumbres b\u00e1rbaras, pero deseaban saborear los beneficios de las regiones f\u00e9rtiles y ricas. Durante mucho tiempo su capital fue Asur, levantada sobre las m\u00e1rgenes del rio Tigris, y muy a su pesar tuvieron que pagar trib uto a los babilonios (Gonz\u00e1lez C. , 1972, p\u00e1gs. 59 -61). Con el tiempo el imperio babil\u00f3nico entro en decadencia. Esa debilidad fue aprovechada por otros pueblos monta\u00f1eses indoeuropeos, principalmente hititas, kasitas y mitanios, quienes, equipados con arm as de hierro, caballos y carros de guerra, se lanzaron sobre la Media Luna de las Tierras F\u00e9rtiles, sometiendo a todos los pueblos en ella establecidos y fundando los primeros reinos indoeuropeos del Cercano Oriente. Entre \u00e9stos sobresali\u00f3 el reino hitita, que se estableci\u00f3 en el Asia Menor, y tuvo por capital la ciudad de Boghaz -Koi. Fueron los hititas quienes desalojaron de estas tierras a los hicsos, impuls\u00e1ndolos hasta el valle del Nilo, donde, como ya vimos, se establecieron despu\u00e9s de vencer a los egi pcios. Los pilares visibles de los primeros Estados mesopot\u00e1micos eran en su mayor\u00eda gobernantes que controlaban directamente las fuerzas militares. Las diferentes instancias, la militar, la religiosa y la riqueza, se unieron coyunturalmente para apoyar a la dinast\u00eda, provocando el choque entre grupos de poder en determinadas sociedades. Cada uno de ellos contaba con sus propios medios para incidir en el curso de los acontecimientos y para seleccionar a los futuros gobernantes, pero fue el control de la fue rza lo que les proporcion\u00f3 poder y autoridad. Su organizaci\u00f3n, administraci\u00f3n y sociedad, cambiantes en cada periodo, denotaba una sociedad de clases sociales, donde unos pocos concentraban el poder (el rey, los sacerdotes y militares) y una gran mayor\u00eda t rabajaba. En efecto, su forma de gobierno y la estructura pol\u00edtica estaba en manos del rey, el monarca absoluto que ejerc\u00eda el poder legislativo, judicial y ejecutivo (El imperio Egipto, Enciclopedia tem\u00e1tica Vol. VII, 1995). Por debajo de \u00e9l hab\u00eda un grup o de gobernadores y administradores selectos. Los alcaldes y los consejos de ancianos de la ciudad se ocupaban de la administraci\u00f3n local. El rey era un delegado de los dioses, \"cre\u00edan que su rey era el representante de Dios en la tierra, y le prestaban ciega obediencia\" (Guti\u00e9rrez, 2014, p\u00e1g. 35). Es decir, era due\u00f1o absoluto de todos sus s\u00fabditos \"La forma de gobierno se consideraba teocr\u00e1tica dado que en el rey se concentraba el poder pol\u00edtico y religioso\" (V\u00e1zquez M. d., 2005, p\u00e1g. 66). Su imperio se dividi\u00f3 en provincias que eran administradas por gobernadores que concentraban el aspecto econ\u00f3mico, el ej\u00e9rcito, y la justicia. Tambi\u00e9n ten\u00edan a su cargo provincias las cuales ten\u00edan sus propias autoridades locales, que eran respetadas y solamente pagaban tributo. Aunque considerada como una regi\u00f3n importante de la parte sur en la antigua Mesopotamia, Sumeria es considerada como la primera y m\u00e1s antigua civilizaci\u00f3n del mundo. Su poblaci\u00f3n aument\u00f3 hasta el punto en que desarrollaron la capacidad de generar cimientos b\u00e1sicos pero s\u00f3lidos, correspondientes de sus bastas capacidades. La comunidad que desarrollaron los sumerios se centraba en tareas espec\u00edficas propias de una civilizaci\u00f3n/Estado compuesto por tres esencias que se marcan desde aqu\u00ed, partiendo de l hombre mismo, su autoridad y las normas de su territorio. De esta forma impl\u00edcita, su relaci\u00f3n con una especie de Estado, se encontraba ya muy desarrollada y se ten\u00edan bases para heredar los siguientes procesos a la humanidad venidera. Las regulaciones d e esta civilizaci\u00f3n, fueron la base de las innovaciones econ\u00f3micas y sociales dentro del Estado, ya que el conocimiento de la ley hizo que los mercaderes y los oficiales subordinados pudieran actuar de forma independiente y con mayor funcionalidad. Su cult ura se caracterizaba por la subordinaci\u00f3n del individuo a la sociedad, por sus gobiernos absolutos y por sus creencias religiosas \u00edntimamente ligadas con la pol\u00edtica, el arte, la ciencia y las costumbres, conformando as\u00ed su estructura socia l. El Estado m\u00edstico de la India India es un pa\u00eds que se extiende en forma de cu\u00f1a desde el l\u00edmite del sur de las monta\u00f1as m\u00e1s altas del mundo (los montes Himalaya) hasta muy cerca del Ecuador que se encuentra en la regi\u00f3n meridional de Asia, por lo que alberga a los r\u00edos Indo y Ganges. Es una cultura fascinante y extraordinaria que ha desempe\u00f1ado un papel importante en la histori a de la humanidad y, por tanto, en la concepci\u00f3n del Estado al ser una sociedad gobernada por un sistema de castas inn\u00fameradas (Arbol\u00ed, 1985, p\u00e1g. 7). El nombre de India deriva de sindhu, una palabra aut\u00f3ctona que significa r\u00edo y que se aplic\u00f3 originalment e al Indo, el gran curso de agua que surca longitudinalmente a Pakist\u00e1n; los persas lo pronunciaron hind\u00fa trasmitiendo el t\u00e9rmino a griegos y romanos quienes lo mutaron en Indus e India empleando este \u00faltimo. Los hind\u00faes eran grandes matem\u00e1ticos, jugadores de ajedrez y de polo. Sab\u00edan escribir y se trasportaban en carros; domesticaron ovejas, ganado vacuno, camellos y elefantes; se dedicaron a la ganader\u00eda y agricultura, construyendo grandes canales de irrigaci\u00f3n, sembraban cebada, arroz y m\u00e1s tarde cultiva ron el algod\u00f3n (Gonz\u00e1lez C. , 1972, p\u00e1g. 46). El comercio se realizaba a trav\u00e9s de los r\u00edos, o por tierra, a lomos de bestias y en carros de dos ruedas. Las operaciones del comercio, seg\u00fan todo indica, se realizaban en un principio a base de trueque, pero a la larga se efectuaron mediante el uso de monedas de cobre. Hacia 1200 a.C las grandes ciudades que el pueblo mediterr\u00e1neo construyo en el valle de indo fueron destruidas por un grupo de n\u00f3madas que proven\u00eda de Asia Central. Los Arios, como se llamaban a s\u00ed mismos, vinieron como conquistadores, pero permanecieron como residentes y se adaptaron a las costumbres de la india, profesaban al principio, la religi\u00f3n polite\u00edsta, y daban culto a diversos dioses, s\u00edmbolo de otros tantos fen\u00f3menos de la naturaleza, como la tierra, el agua, el viento y el fuego, similares a los dioses primitivos de Grecia y Roma. \"Estaban organizados en familias en las que los patriarcas ejerc\u00edan la m\u00e1xima autoridad, y las familias, a su vez, formaban tribus dirigidas por jefes guerre ros, poco a poco fueron apareciendo peque\u00f1os reinos, a cuya cabeza estaba un pr\u00edncipe que se hac\u00eda llamar Raj\u00e1\" (Alvear , 2008, p\u00e1g. 177). En esos tiempos destac\u00f3 un grupo de fuertes y ricos guerreros, quienes pose\u00edan grandes extensiones de tierra y formaron otros peque\u00f1os reinos, que estaban sometidos a la voluntad de un superior, a quien llamaban Maraj\u00e1. En \u00e9ste, prevaleci\u00f3 el grupo de los sacerdotes llamados Brahamanes, quienes no solo observaban las pr\u00e1cticas del culto a los Dioses, si no que empe zaron tambi\u00e9n a vigilar el cumplimiento de las leyes de Maraj\u00e1. Para mejor cumplir con este \u00faltimo prometido, los Brahamanes escribieron el C\u00f3digo de Man\u00fa, libro sagrado d\u00f3nde se dan conceptos generales de la organizaci\u00f3n social y del culto divino de los Brahamanes. Frente al Brahamanismo, que practicaba la desigualdad entre los hombres, apareci\u00f3 el Budismo, que predicaba la caridad y la igualdad entre los seres humanos, su creador fue Sidarta Gautama, mejor conocido por Buda. Los disc\u00edpulos inmediatos de b uda se convirtieron en sacerdotes de la nueva fe religiosa, que llevo consuelo a muchos humildes, pero que foment\u00f3 la inacci\u00f3n y la falta de progreso material y social de gran parte del continente Asi\u00e1tico por mucho tiempo, al extenderse el Budismo por tantos sitios, se mezcl\u00f3 con otras creencias religiosas y adquiri\u00f3 otras pr\u00e1cticas en sus ritos, inclusive el Budismo se dividi\u00f3 en dos grandes grupos: uno que vio en Buda un Dios, y otro que vio en \u00e9l un gran hombre (Alvear , 2008, p\u00e1g. 187). Con base en muchos aspectos de la religi\u00f3n Braham\u00e1nica, la India supo, y sabe a\u00fan, de la divisi\u00f3n de castas, es decir, de la existencia de grupos sociales diferentes entre s\u00ed por su origen y por su papel dentro de la sociedad que se dicaban a una misma profesi\u00f3n u oficio. Es importante precisar, que las castas formaban dentro de cada Estado otro Estado m\u00e1s peque\u00f1o cuyos jefes ten\u00edan amplia jurisdicci\u00f3n sobre todo los miembros de la colectividad, rigi\u00e9ndose con preceptos sumamente rigurosos. M\u00e1s tarde, un n \u00famero confuso de invasores perpetu\u00f3 la mezcla de culturas y pueblos. Escitas, Persas, Hunos, Turcos, Birmanos, Siameses, Tibetanos, \u00c1rabes, Malayos, incluso Portugueses, Holandeses, Franceses e Ingleses cruzaron las barreras del mar y las monta\u00f1as para con quistar, saquear, habitar y ser absorbidos por el pa\u00eds. Ello dio lugar al surgimiento de innumerables aldeas que constituyeron tres tipos de ciudades: las viejas ciudades fortificadas, como Delhi, Haiderabad y Gwalior, las ciudades rodeadas por murallas macizas coronadas de torres y agujeradas por puertas con pin\u00e1culos y las ciudadelas majestuosas en el alto de las colinas que vigilan la llanura en la que fue construida la ciudad. En 1151 Ghanzi adopta la pol\u00edtica de expolio de Mahmud y no tarda en poner en obra: cae sobre Khanua y Benar\u00e9s, y una gran porci\u00f3n del norte de la india queda sometida a su f\u00e9rula. Antes de regresar a sus escondrijos monta\u00f1eros, nombra a su general Qutb ud -Din Aibak gobernador de Delhi. Al morir Mohamed, el ej\u00e9rcito elige rey a Q utb ud - Din, que se convierte en primer emperador musulm\u00e1n de la India, que gobernar\u00e1 entre 1206 y 1290\" (Arbol\u00ed, 1985, p\u00e1g. 63). Todo gira alrededor de un jefe de aldea que, a veces, es elegido pero que la mayor\u00eda de las ocasiones ha heredado la jerarqu\u00eda. Fue hasta el periodo de las invasiones arias que se vio la necesidad de defenderse, erigir ciudades -Estado rodeadas por murallas, en el centro de las cuales se levantaba el palacio del raj\u00e1, cuya autoridad era considerablemente mayor que la de los jefes de aldea. Despu\u00e9s de la invasi\u00f3n de los arios el poder residi\u00f3, durante un tiempo en los guerreros, pero los sacerdotes lograron finalmente adue\u00f1arse del poder actuando bajo las leyes establecidas. La India antigua fue una civilizaci\u00f3n que no duro mucho tiempo debido a sus continuas invasiones por otras civilizaciones. Aun as\u00ed, su sistema de castas como una forma de organizaci\u00f3n, su econom\u00eda basada en actividades agr\u00edcolas y la influencia del Budismo sobre la pol\u00edtica son elementos que hacen compr ensible su idea de Estado. Lo cual es trascendente, si reconocemos la civilizaci\u00f3n india dej\u00f3 un gran legado en el arte, la ciencia, y algunas disciplinas que actualmente persisten en otras sociedades, representando la espiritualidad en el mundo moderno y en el mundo antiguo. La mitol\u00f3gica China En la antig\u00fcedad los chinos poblaron extensos territorios regados por dos r\u00edos: el Hoang -Ho y el Yang -Tse-Kiang. Ambos desempe\u00f1aron en la de la antigua China un papel menos importante que el Nilo en la vida de Egipto, el Tigris y el \u00c9ufrates en la de Mesopotamia o el indio y el Ganges en la de la india. La antigua China estuvo separada de los dem\u00e1s pueblos de la antig\u00fcedad por enormes barreras naturales: el extenso desierto de Gobi, las espesas selvas de Indochina y las elevadas monta\u00f1as del T\u00edbet (Gonz\u00e1lez C. , 1972, p\u00e1gs. 40 -42). La concepci\u00f3n sobre el Estado en China fue un poco m\u00e1s cerrada a comparaci\u00f3n de otras civilizaciones. Su pensamiento no permit\u00eda la intervenci\u00f3n extranjera y procuraba conservar su autonom\u00eda local. Los chinos creen en deidades y una de ellas, la que representa al cielo, tambi\u00e9n representaba su concepci\u00f3n del Estado y la influencia de esta deidad en la pol\u00edtica y \u00e9tica de sus habitantes era enorme. Su estructura base encontr\u00f3 lugar dentro de la democracia, generando cierta igualdad entre los hombres, con el fin de convertir al pueblo en el cuerpo de su Estado y al Estado en el medio por cual aplicaban el derecho al pueblo. En la estructura social de la \u00e9poca, el rey, con sus variadas esposas, aparece a la \"cabeza de todas las jerarqu\u00edas\". Hab\u00eda funcionarios para la atenci\u00f3n de obras p\u00fablicas, y los sacerdotes eran coadjutores importantes en las tareas de gobierno, ya que pre sid\u00edan todas las ceremonias importantes y aconsejaban al rey; atend\u00edan los actos del culto y realizaban los sacrificios inherentes a su religi\u00f3n, que lo mismo pod\u00edan consistir en la muerte de animales que de seres humanos. Los comerciantes, los artesanos, los campesinos, los siervos y los esclavos eran quienes formaban las otras clases sociales. Por su cultura, los mandarines eran sujetos prominentes que conoc\u00edan la escritura, la m\u00fasica, el manejo de las armas, las leyes y el arte de llevar las cuentas. En la base de la econom\u00eda estaban la explotaci\u00f3n de la tierra, que pertenec\u00eda a un grupo reducido de personas, especie de aristocracia, a cuyos servicios encontraban los campesinos que viv\u00edan comunalmente en el campo o en las aldeas. De acuerdo con la tradici \u00f3n hist\u00f3rica, los principiantes Shang lograron dominar sobre mil ochocientas ciudades -estados. Es evidente que peri\u00f3dicamente tuvieron dificultades con los grupos de estas ciudades estados m\u00e1s poderosos. En diversas ocasiones se vieron obligadas a cambiar, posiblemente a causa de irrupciones enemigas que hac\u00edan dif\u00edcil su defensa, a causa de algunas calamidades como las inundaciones. En medio de un importante desarrollo material sobrevino la decadencia, y con \u00e9sta, la ca\u00edda de los reyes Shang, incapaces de contener a los guerreros fronterizos que casi aniquilaron la capital (Alvear , 2008, p\u00e1g. 199). Lo anterior dio origen al advenimiento de una nueva familia reinante, quiz\u00e1s fruto de una invasi\u00f3n, que fue la dinast\u00eda Chou, encabezaba a gente guerrera, n\u00f3mad a, pastoril, de la misma raza mong\u00f3lica, pero sin duda con un estilo de vida notoriamente inferior, que se enriqueci\u00f3, sin embargo, al establecerse en estos dominios. Los reyes de la familia Chou gobernaron de 1027 a 256 a.C. Hasta el siglo IX y VII antes de cristo, los acontecimientos de la historia de China no pueden fecharse, y en estas fechas, siempre deben usarc\u00e9 con cautela. Los chinos llaman Shang a este periodo (un nombre posterior es el Yin), por la casa real que gobern\u00f3 en toda la regi\u00f3n cercana a su capital. El documento arriba citado fija sus fechas de 1523 a 1027 a.C aproximadamente. Los or\u00edgenes de la dinast\u00eda Shang solo pueden conjeturarse, sin embargo, podemos suponer con certeza un desarrollo de fundamental importancia que producir\u00eda un grupo gobernante cuyo poder se extender\u00eda sobre muchos jefes menores, los cuales, a su vez, dominar\u00edan a los campesinos guerrear\u00edan sobre veh\u00edculos rodantes y utilizar\u00edan tropas bastante numerosas; iniciar\u00edan y llevar\u00edan obras p\u00fablicas, y pra cticar\u00edan ritos religiosos en nombre, indudablemente, de todo el pueblo. Esta evoluci\u00f3n debe de haber comprendido una poblaci\u00f3n creciente que requer\u00eda alguna centralizaci\u00f3n de poder, el acopio del mijo, trigo, y posiblemente arroz, en previsi\u00f3n de tiempos de sequ\u00eda, inundaciones o sitios; la concentraci\u00f3n de metales de una zona para la fabricaci\u00f3n de armas y utensilios; y una creciente especializaci\u00f3n de las habilidades de una parte del pueblo. Un tipo de arquitectura china muy caracter\u00edstica fue la funerar ia, sobre todo en lo que se refiere a tumbas de reyes, que contaron con frecuencia con avenidas bordeadas de esculturas de gran tama\u00f1o. Para fines de complementaci\u00f3n de arquitectura los chinos esculpieron en forma diversa, tanto en piedra como en madera, b ronce y marfil, interpretando modelos con gran realismo y creando seres de figuras monstruosas. La base de la organizaci\u00f3n social y pol\u00edtica del Estado ha sido siempre la primer instituci\u00f3n denominada familia. Todo individuo est\u00e1 sometido a su familia y debe respetar al padre o antecesor de mayor edad, rindiendo, adem\u00e1s, culto a los antepasados comunes que han desaparecido. Esa organizaci\u00f3n se refleja en el gobierno: el emperador debe gobernar a sus s\u00fabditos al igual que un buen padre de familia, y debe o frecer tambi\u00e9n, seg\u00fan sus ritos, culto solemne a los dioses para esperar buenas cosechas y bienestar para la basta familia que es su pueblo. Por tato, la organizaci\u00f3n social y pol\u00edtica fue y ha sido el patriarcal. A trav\u00e9s de la historia de China, se puede detectar que fueron los cambios de su ideolog\u00eda y los cambios en su forma de gobierno, los que lograron que la sociedad y su estructura social llegaran a hacer que China fuera una de las civilizaciones m\u00e1s importantes del mundo. Esta civilizaci\u00f3n fue una de las m\u00e1s influyentes para el continente asi\u00e1tico y para el resto del mundo, sus grandes avances tecnol\u00f3gicos, astron\u00f3micos, art\u00edsticos y arquitect\u00f3nicos hicieron de esta cultura una de las m\u00e1s grandes y reconocidas de todos los tiempos, gan\u00e1ndose un lugar especial en la historia universal. Por su aportaci\u00f3n cultural China fue relevante, ejerciendo una gran influencia no s\u00f3lo para los pueblos orientales, sino que tambi\u00e9n para Europa y posteriormente occidente. Sus vastos conocimientos en escritura jerogl\u00edf ica, observaciones astron\u00f3micas, medicina y matem\u00e1ticas contribuyeron a que se le denomine unas de las civilizaciones m\u00e1s completas dentro del campo del saber. La gran cultura de Grecia Grecia es el peque\u00f1o pa\u00eds que forma la extremidad sur de la pen\u00ednsula de los Balcanes. En un principio el mundo griego se extendi\u00f3, no s\u00f3lo por la pen\u00ednsula, sino por todas las islas del mar Egeo, que reciben el nombre de Egeida. Por tal motivo existe una Grecia continental y otra mar\u00edtima. Grecia y Egeida son pa\u00edses excepcionalmente ricos en costas articuladas, islas, pen\u00ednsulas y puertos que favorecen el desarrollo de la navegaci\u00f3n y del comercio. Se les llam\u00f3 pueblos Prehelenicos a los que habitaron estas regiones antes de la llegada de los Helenos hebreos. Tales pueblos prehel\u00e9nicos fueron los Egeos, llamados tambi\u00e9n cretenses. Se sabe que los Egeos formaron ciudades como Cnossos, Festos, Gurnia, etc. Cada cuidad Egea fue primeramente un reino. Estos reinos se enriquecieron con el comercio m ar\u00edtimo de Egipto y los puertos de Fenicia. Luego se unificaron pol\u00edticamente formando un imperio mar\u00edtimo que tuvo por capital a Cnossos (Gonz\u00e1lez C. , 1972, p\u00e1gs. 91-93). Los egeos fueron, adem\u00e1s, grandes arquitectos, pues construyeron magn\u00edficos palacio s, fueron los creadores de la gimnasia y del teatro. La importancia de la cultura Egea es innegable. Por la riqueza de la producci\u00f3n, por la actividad comercial, por las comodidades de que radiaba la vida material y por el brillo de su arte tuvo que ejercer, necesariamente, una gran influencia sobre los griegos de Grecia y de la Asia Menor, cuya cultura es hija del ingenio de los Egeos. Los primeros pensadores que plantearon la conformaci\u00f3n de un Estado fueron los griegos nombrando a la \"polis\" como l a Ciudad - Estado, el antiguo mundo griego fue el de las ciudades estados que no formaban una unidad nacional administrativa. En t\u00e9rminos generales y a pesar de las evidentes diversidades pol\u00edticas, las ciudades griegas evolucionaron en sus formas de gobier no. En los primeros tiempos predominaron las peque\u00f1as monarqu\u00edas; hacia el siglo VII a.C las tendencias mercantiles de la colonizaci\u00f3n llevaron a reg\u00edmenes aristocr\u00e1ticos en los siglos VI y V a.C. e inclusive fueron frecuentes las tiran\u00edas; en el siglo V se consolido la democracia en Atenas4. Seg\u00fan se ha dicho muchas veces y es preciso repetirlo, el mundo cultural, al que pertenecemos es producto del genio filos\u00f3fico y art\u00edstico de Grecia, del genio pol\u00edtico y jur\u00eddico de Roma y del genio religioso de los hebreos y el cristianismo. Cada una de estas aportaciones tiene sus ra\u00edces en culturas m\u00e1s antiguas; pero las concepciones y las formas de pensamiento que nos han formado son los que crearon estas fuentes mediterr\u00e1neas. La haza\u00f1a inicial de la mente griega es el haberse desprendido del pavor ante las manifestaciones de lo divino y del terror ancestral ante los elementos para racionalizar estas reacciones y consagrarse a entender al hombre y explicar el mundo desde la inteligencia. \"La inteligencia de las cosas llevo a los griegos a organizar el conocimiento en las disciplinas y en las grandes nociones que son a\u00fan el m\u00f3dulo de nuestro pensamiento. Ellos separaron \u00e9pica y l\u00edrica, mito e historia, tragedia y comedia, filosof\u00eda y ret\u00f3rica, oratoria y pol\u00edtica, biograf\u00eda y dialogo, ensayo y critica, y ellos fundaron los caminos de la ciencia\".5 Para los griegos, la intervenci\u00f3n del hombre en la pol\u00edtica estructuraba la presencia del Estado y la formaci\u00f3n del hombre actual. Sus ciudadanos no s\u00f3lo nac\u00edan dentro de la misma Grecia, estos conceb\u00edan que al morir ah\u00ed su origen ser\u00eda contado con mayor grado de importancia sin importar cu\u00e1nto transcurriera de tiempo hac\u00eda el futuro. El concepto de Est ado que pose\u00edan ya daba significado a la disciplina del Derecho como tal, al menos como una ramificaci\u00f3n basada en la 4 Esta democracia, aunque plena para aquellos que compart\u00edan sus privilegios y responsabilidades, se limit\u00f3 severamente en cuanto al n\u00fam ero de los que en ella participaban. 5 Grecia: El mundo antiguo, P\u00e1gina 15 -16. teor\u00eda. Ese concepto enunciaba la relaci\u00f3n del sujeto con la pol\u00edtica y arcaba su diferencii1a por medio de categor\u00edas, pues en Grecia, cada persona pose\u00eda un nexo con sus derechos pol\u00edticos denotando un v\u00ednculo entre Estado e individuo (Amigo, 1995, p\u00e1g. 76). En Grecia, quiz\u00e1 por primera vez en la historia, los m\u00e1s grandes pensadores buscaron racionalizar la teor\u00eda y pr\u00e1ctica del gobierno. Se preocuparon, sobre todo, por la \u00e9tica aplicada a la vida de la ciudad -estado. Paralelamente al desarrollo de Atenas, Esparta se consolido como una sociedad militarista, que desafi\u00f3 la dominaci\u00f3n de Atenas en una serie de conflictos conocido como guerras del Peloponeso (431 -404 a.C.). S\u00f3crates como el mayor exponente de la etapa humanista asienta la idea del Estado como aquel que permite al hombre, el ense\u00f1ar o la ense\u00f1anza a saber vivir mostrando la llegada de la verdad a trav\u00e9s del di\u00e1logo que muestran a la luz las ideas de los hombres, teniendo al Estado como referente de justicia planteando: \"no hay que devolver injusticia por injusticia, ni hacer mal a nadie, sea cual fuere el mal que uno reciba\" (Reyes A. , s.f., p\u00e1g. 53). De este modo las leyes como principio o madre que muestra el respeto que debe existir entre los ciudadanos, parte de la existencia de un contrato de conveniencia como ciudadano, es decir el ciudadano da el consentimiento no con palabras sino con obras, de ser regido por leyes en su condici\u00f3n de ciudad ano. Para Plat\u00f3n el Estado es el reflejo de sus ciudadanos que se encuentran con voluntad de buscar el v\u00ednculo que re\u00fana a todos en un fin com\u00fan estableciendo el inter\u00e9s de todos por los problemas que aquejan a la ciudad estableciendo siempre la existencia de mundos duales en donde la realidad pueda mostrar la ignorancia y el conocimiento partiendo de plantear el horizonte que se reconoce de forma diferente. El Estado entonces visto por Plat\u00f3n es representado en la rep\u00fablica como una necesidad de asociaci\u00f3n que parte de la existencia del alma que tiene siempre miras a la existencia del bien com\u00fan entendiendo que el reflejo del alma que alude la idea de la existencia de la justicia o el respeto por la verdad, donde todos los ciudadanos cumplen con una funci\u00f3n que le es propia por naturaleza. \"Plat\u00f3n recoge la preocupaci\u00f3n por la integridad y la pervivencia de la polis, buscando en lo que \u00e9l denomino como justicia la situaci\u00f3n adecuada de la rep\u00fablica, entendiendo que en esta rep\u00fablica todos los hombres encuent ran la felicidad y desarrollan su moralidad\" (Plat\u00f3n, 2013). Plat\u00f3n defiende que existe una idea eterna de justicia que permite alcanzar consensos \u00e9ticos y pol\u00edticos, su concepto de Republica responde a la idea del bien, en un Estado fundado en virtud de los gobernantes y una sociedad concebida como un sistema de servicios, donde todos los hombres aportan y reciben una estructura tripartita de productores, protectores y gobernantes. Para Arist\u00f3teles el Estado muestra la naturaleza del hombre desde la idea de ser un \"Zoon Politikon\" en donde se niega a la idea del yo y se comienza a pensar en nosotros, partiendo entonces de que al interior de la pol\u00edtica el hombre necesita a la comunidad para existir, que permiten garantizar la idea de vivir bien entendiendo al Estado como aquel que a su interior busca la existencia de la comunidad perfecta que recrea cuida y orienta a la propia vida. \"Toda ciudad es una agrupaci\u00f3n; las agrupaciones se organizan con miras al bien, porque el hombre obra siempre con el fin de l ograr lo que cree bueno. Si toda agrupaci\u00f3n tiende al bien, la ciudad o sociedad pol\u00edtica, que es la superior entre ellas y comprende a todas las otras, tiende al bien en mayor grado que las dem\u00e1s y al mejor bien\" (Reyes & Romero, 1979, p\u00e1g. 259). Entendi\u00e9ndose que la polis o lo que se traduce como Estado no era m\u00e1s que la comunidad perfecta para satisfacer las necesidades vitales del hombre, y que su \u00fanica finalidad era permitirle a todo aquel que albergara en su interior el vivir bien. Los griegos fueron quienes levantaron el edificio de la alta civilizaci\u00f3n que esta sostenido por las columnas de la filosof\u00eda, las bellas artes y las ciencias. En cuanto a la herencia pol\u00edtica de Grecia, es muy importante el concepto de ciudadano fre nte al servilismo del Oriente; la preocupaci\u00f3n del bien p\u00fablico y de la grandeza nacional, o sea, el verdadero patriotismo; el gusto por obedecer, no tanta la voluntad del hombre como reglas generales libremente consentidas a lo menos por la mayor\u00eda del pu eblo: respeto a la ley; el concepto de soberan\u00eda popular, basada en el deseo de la mayor\u00eda. Estas son, sin duda, las mejores aportaciones de Grecia a la civilizaci\u00f3n y por ende al Estado. El gran Imperio Romano Se dice que Roma es la ciudad eterna, pues, aunque desde su fundaci\u00f3n hasta nuestros d\u00edas han transcurrido cerca de 3,000 a\u00f1os, sigue ah\u00ed, en el centro de Italia, como s\u00edmbolo de aquella gloriosa civilizaci\u00f3n que un d\u00eda domin\u00f3 al mundo antiguo imprimi\u00e9ndole su huella indeleble. Antes de que se form ara la ciudad de Roma ya exist\u00edan otras comunidades rurales en el \u00e1rea, y poco a poco se vincularon con la \"reci\u00e9n nacida\" hasta acabar por integrarse en un solo conjunto. En Roma se cre\u00eda que la base de cualquier Estado surge precisamente, de los que son fuertes dados los triunfos derivados a partir de un factor de dominio al someter y conquistar. El Estado necesitaba l\u00edderes natos, l\u00edderes que, por su inteligencia, fuerza y poder sobre los dem\u00e1s, conquistaran a los d\u00e9biles, con la finalidad de elevar el nivel del hombre y crear una soberan\u00eda moderna con la facultad de imponer, en virtud, una acci\u00f3n de derecho. Pero no como necesidad, sino m\u00e1s bien como una forma que atribuye la esencia que ten\u00edan del Estado en ese tiempo. Para los Romanos la virtud, era meramente el Estado, el cu\u00e1l representaba su fin \u00fanico al representar su fuerza y poder en un solo concepto. La religi\u00f3n romana fue primero la religi\u00f3n de la familia y luego de su extensi\u00f3n, el Estado. La familia estaba consagrada y, por tanto, tambi\u00e9n el Estado. Las sencillas creencias de las familias y los ritos practicados por ellas se modificaron y emplearon, en parte por nuevas concepciones debidas a nuevas necesidades, y en parte por el contacto con otras razas y culturas, al uni rse las familias para construir aldeas y, por \u00faltimo, la ciudad de Roma ( Barrow,, 1983, p\u00e1g. 16). El Derecho Romano se fundaba en las Doce Tablas publicadas por magistrados republicanos hacia el a\u00f1o 450 a. de n. e. La Tablas fueron la primera compilaci\u00f3n de normas legales para la administraci\u00f3n de justicia. Eran una serie de disposiciones concretas referentes a las acciones ante los tribunales, las leyes familiares, los testamentos, los derechos de propiedad y el comportamiento p\u00fablico de los ciudadanos de esos tiempos. Fue hasta muy avanzado el Imperio cuando apareci\u00f3 la ley criminal, por la cual el Estado se encargaba de la acusaci\u00f3n y castigo de los criminales. El derecho romano fue basado en la sabidur\u00eda obtenida de la experiencia y el consenso humano, su continuo desarrollo dio paso a la publicaci\u00f3n de libros de texto y a la aparici\u00f3n de los abogados como grupo profesional especial, y los eruditos legales se convirtieron en cercanos consejeros de los emperadores. El Senado, a su vez, durante la \u00e9poca de la rep\u00fablica, no ten\u00eda propiamente facultades legislativas. Sus decisiones, o senadores consultos eran m\u00e1s bien recomendaciones que se pon\u00edan a consideraci\u00f3n de las Asambleas populares, recibiendo opiniones de juristas, e indirectamente op iniones de los fil\u00f3sofos estoicos (Alvear , 2008, p\u00e1g. 308). El Estoicismo, el Epicure\u00edsmo, el Escepticismo y el Eclecticismo fueron las tendencias de mayor aceptaci\u00f3n entre los romanos que cultivaron la filosof\u00eda. La doctrina Estoica consideraba al hombre , desde sus or\u00edgenes helenos, como el centro principal de sus preocupaciones, sobre todo bajo el \u00e1ngulo de la moral. El Epicure\u00edsmo fue una filosof\u00eda materialista y automista, consideraban que el bien consist\u00eda en el placer, su representante fue el poeta Lucano. El Escepticismo implicaba una duda sistem\u00e1tica de todo, la cr\u00edtica b\u00e1sica era que se pod\u00eda dudar de todo como figura m\u00e1s destacada estaba el cretense Enesidem y al m\u00e9dico Sexto Emp\u00edrico. El Eclecticismo, es una corriente de compromiso, un af\u00e1n de t ratar de enlazar los puntos de vista opuestos, su cultivador mayor fue Cicer\u00f3n (Alvear , 2008, p\u00e1g. 321). Roma estableci\u00f3 modelos de instituciones p\u00fablicas, de ciudadan\u00eda y de respeto a la ley, que todav\u00eda perduran, la sociedad estaba conformada por tres g rupos: patricios, que eran los \u00fanicos que ten\u00edan derecho a votar en la asamblea del pueblo y desempe\u00f1ar cargos p\u00fablicos; plebeyos, descendientes de extranjeros que llegaron a establecerse en la zona. Eran hombres libres, pero sin derechos pol\u00edticos, religi osos, ni sociales, por lo que no pod\u00edan aspirar a ocupar cargos p\u00fablicos y, por \u00faltimo, los esclavos que fueron prisioneros de guerra o personas que se compraban. \"El gobierno estaba integrado por un rey, la asamblea del pueblo, formada por patricios que se encargaban de formular las leyes, nombrar magistrados y decidir la paz o la guerra, y el Senado o consejo del rey, formado por los jefes de las familias patricias. R\u00f3mulo fue el primer rey y el fundador de Roma. A \u00e9l se le atribuye la creaci\u00f3n del Senad o\" (V\u00e1zquez M. , 2005, p\u00e1g. 191) . Creando un orden, una estructura social y un estilo de vida, pero mucho de todo eso descans\u00f3 en el genio del pueblo que permiti\u00f3 crear un patrimonio jur\u00eddico que se prolong\u00f3 por siglos, y que sirvi\u00f3, m\u00e1s tarde, para funda mentar la vida legal de multitud de pueblos en Europa y en Am\u00e9rica\" (Alvear , 2008, p\u00e1g. 307). Roma ha suministrado modelos decisivos como el dominio de las clases, la estratificaci\u00f3n de ellas y los valores de una vida comunitaria que han tenido una signif icativa repercusi\u00f3n en los \u00f3rdenes de Estado y de Sociedad. Ofrece un grandioso espect\u00e1culo de una naci\u00f3n con experiencia y dote de pol\u00edtica, completo control social e ideolog\u00edas que han sido aportaciones relevantes en el fondo de la propia historia de la humanidad como no hab\u00eda sido alcanzado hasta entonces por ning\u00fan Estado. Es la imagen de Roma la que ha actuado para bien o para mal como punto de referencia de imperios posteriores. A\u00fan prevalece un poco de los romanos en la mente de todos nosotros y por eso Roma fue y seguir\u00e1 siendo importante a pesar de los siglos transcurridos debido a que sus aportaciones inherentes al Estado han marcado directrices en los sistemas vigentes de nuestra complejidad. La unificaci\u00f3n \u00f3ptica del comienzo del final Todas y cada una de las civilizaciones en su devenir hist\u00f3rico consolidaron una forma estructural, aunque sin un sentido estricto, para la explicaci\u00f3n de la existencia del Estado. Sus formas de supervivencia, instituciones, leyes, formas de organizaci\u00f3n y de gobierno permiten no s\u00f3lo acercarse a los elementos que abocan a la construcci\u00f3n del Estado sino nos acercan a su esencia; ese sentido l\u00f3gico del modelo atomista que plantea que el todo no se puede crear sin sus partes y las partes en su complejidad solo unidas podr\u00e1n formar al todo. La historia presagiar\u00eda la idea de establecer el gran escal\u00f3n que permiti\u00f3 dar origen y explicaci\u00f3n a lo que se determina como el monopolio leg\u00edtimo de relaciones constantes que evolucionan, cambian y se trans forman d\u00e1ndole sentido a lo polis\u00e9mico de nuestro denominado \"Estado\". Ella seguir\u00e1 evidenciando que el Estado fue desde\u00f1ado y actualizado a partir de cada rasgo que las civilizaciones establecieron. Por otra parte, permitir\u00e1 ir m\u00e1s all\u00e1 de la interpretaci \u00f3n dada por la \"modernidad\", que s\u00f3lo ha buscado analizar las caracter\u00edsticas de cada asentamiento humano como una forma de explicaci\u00f3n desarticulada para dar l\u00f3gica a lo que no es comprensible, para su capacidad anti hist\u00f3rica y anti explicativa del bot\u00f3n del comienzo. Es imprescindible, por tanto, asumir que toda civilizaci\u00f3n en su m\u00ednima partitura permiti\u00f3 la totalidad que se recrea, es en s\u00ed misma un modo que constituye un gran telar de conocimiento consolidando y una urdimbre de estructuras que es retomado desde diversas posturas. No obstante, no hay que dejar de resaltar que durante la profundizaci\u00f3n del fen\u00f3meno Estado surgen distintos cuestionamientos tales como \u00bfC\u00f3mo aperturas un concepto si desde su nacimiento tiene contradicciones para poder exist ir?, \u00bfC\u00f3mo explicar cu\u00e1l es la disciplina que debe encargarse de todo su auge conceptual y su extorci\u00f3n te\u00f3rica? De esta forma se tendr\u00eda que decir que no solo se debe anunciar el significado o representaci\u00f3n del Estado, m\u00e1s bien se debe explicar o intentar llegar a sus antecedentes primario. Hay que hacer menci\u00f3n de lo que la humanidad estipulo para conformar un acercamiento a la forma polis\u00e9mica que lucha por establecer lo real y lo incierto. La premisa seguir\u00e1 entonces latente pues, es en la b\u00fasqu eda de la historia que, el Estado como historia misma de la sociedad implantada podr\u00e1 ser apreciado para estar en condiciones de concebir sus contradicciones y articulaciones con diversas ciencias. Referencias bibliogr\u00e1ficas Alvear , C. (2 008). Manual de Historia de la cultura. M\u00e9xico: LIMUSA. Amigo, A. (1995). El Estado y sus fundamentos. M\u00e9xico: Trillas. Arbol\u00ed, M. (1985). Arte y esplendor del mundo INDIA, texto y fotograf\u00edas de Henri Stierlin. M\u00e9xico: Promexa. \u00c1valos, G. (2011). Breve In troducci\u00f3n al Pensamiento de Hegel. M\u00e9xico D.F.UAM (Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana). Barrow,, R. (1983). Los Romanos. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Barnat, J. (2001). Consultor tem\u00e1tico pr\u00e1ctico Vol. 3: Mesopotamia. Colombia: Reymo. Camacho, M. G. (2013). Teor\u00eda del Estado. M\u00e9xico DF: Porr\u00faa. Camero, F. (2004). La investigaci\u00f3n cient\u00edfica filosof\u00eda, teor\u00eda y m\u00e9todo. M\u00e9xico: Fondo de cultura econ\u00f3mica. Chinoy, E. (1966). La sociedad una introducci\u00f3n a la sociolog\u00eda. M\u00e9xico. DF: Fondo de cultura econ\u00f3mica. C\u00f3rdova, A. (1976). Sociedad y Estado en el Mundo Moderno. M\u00e9xico: Grijalbo. El imperio Egipto, Enciclopedia tem\u00e1tica Vol. VII. (1995). Barcelona: Andromar. Gonz\u00e1lez , C. (1972). S\u00edntesis de Historia Universal. M\u00e9xico, D.F.: Herrero. Guti\u00e9rrez, F. (2014). Historia de la Civilizaci\u00f3n. M\u00e9xico: Antigua, Librer\u00eda de CH. Bouret. Migdal, J. (2011). Estados d\u00e9biles, Estados fuertes. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Plat\u00f3n. (2013). La Rep\u00fablica. M\u00e9xico: Deloitte. Reyes , A., & F. (1979). Los sicos Arist\u00f3teles, obras filos\u00f3ficas. M\u00e9xico: Cumbre,. Reyes, A. (s.f.). Los cl\u00e1sicos, di\u00e1logos presocr\u00e1ticos. Sventizitski, I. (2004). Consultor estudiantil Alfa tem\u00e1tico: Egipto. M\u00e9xico: Valle de M\u00e9xico. Tagle, R. (1984). Egipto -aegyptus. M\u00e9xico: Spots M undiales. Uribe , D. (2009). Historia de las civilizaciones. Bogot\u00e1 Colombia,: Aguilar, Altea, Taurus, Alfaguara S.A. V\u00e1zquez , M. d. (2005). Historia de la cultura. M\u00e9xico: Cengage Learning Editores, S.A. de C.V La investigaci\u00f3n en la Filosof\u00eda de la Ciencia Luis Manuel Rom\u00e1n C\u00e1rdenas Profesor de la Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. E -mail: lmrc7b@hotmail.com RESUMEN La investigaci\u00f3n en la filosof\u00eda de la ciencia tiene su aplicaci\u00f3n en las ciencias formales y las factuales (las ciencias naturales y las ciencias sociales de estas \u00faltimas). De ah\u00ed que sea de suma importancia el estudio de su g\u00e9nesis en la filosof\u00eda de la ciencia, as\u00ed como la historia de la ciencia desde \u00e9poca Moderna. La disc iplina de la filosof\u00eda de la ciencia estar\u00e1, como lo veremos, m\u00e1s cercana a las ciencias naturales, sin embargo tambi\u00e9n estar\u00e1 presente en las ciencias sociales teniendo como pilar el m\u00e9todo dial\u00e9ctico las fundamentar\u00e1. PALABRAS CLAVES : Filosof\u00eda, Ciencia , Naturaleza, Sociedad. Introducci\u00f3n El estudio de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, estrechamente vinculada con la ciencia moderna, nos lleva a la \u00c9poca Moderna como nos refiere Cassirer en su libro La Filosof\u00eda de la Ilustraci\u00f3n donde da cuenta de las teor\u00ed as astron\u00f3micas de Kepler, Cop\u00e9rnico y Galileo, las que marcaron un nuevo rumbo a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en lo que respecta a sus principios matem\u00e1ticos y astron\u00f3micos. En este sentido la ciencia moderna nos presenta la transformaci\u00f3n de la pre-ciencia de la astrolog\u00eda a la ciencia de la astronom\u00eda, marcando una revoluci\u00f3n cultural con respecto al Medievo y al Renacimiento; misma que se hace patente en el nuevo pensamiento de los siglos XVII y XVIII. En este sentido, Cassirer nos remite a la \u00e9poca de la Ilustraci\u00f3n, mostr\u00e1ndonos la continuidad y las rupturas del pensamiento filos\u00f3fico y cient\u00edfico de los siglos XVII y XVIII. As\u00ed, a juicio de Cassirer, la Ilustraci\u00f3n del siglo XVIII rompe en general con la cultura filos\u00f3fica y cient\u00edfica del siglo XVII, sobre todo en lo que concierne al diferente enfoquesmetodol\u00f3gicos de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. El concepto de Raz\u00f3n que ten\u00eda en el siglo XVII, nos dir\u00e1 Cassirer, ya no tendr\u00e1 la connotaci\u00f3n abstracta que le daban los sistemas filos\u00f3ficos, s ino que ahora la investigaci\u00f3n cient\u00edfica tiene que ver con los derroteros facticos que le imprime la observaci\u00f3n a trav\u00e9s de su contrastaci\u00f3n experimental. Al respecto nos dice Cassirer lo siguiente: No es el nombre colectivo de las ideas innatas, que no s son dadas con anterioridad a toda experiencia y en las que se nos descubre la esencia absoluta de las cosas. La raz\u00f3n lejos de ser una tal posesi\u00f3n, es una forma determinada de adquisici\u00f3n. No es la tesorer\u00eda del esp\u00edritu en la que se guarda la verdad como moneda acu\u00f1ada, sino m\u00e1s bien la fuerza espiritual radical que nos conduce al descubrimiento de la verdad y a su determinaci\u00f3n y garant\u00eda. En este orden de cosas, el modelo matem\u00e1tico se asume en el nuevo m\u00e9todo de investigaci\u00f3n en lo que respecta a lo anal\u00edtico. Dicho m\u00e9todo anal\u00edtico no s\u00f3lo se aplica en todas las ciencias factuales, sino que tambi\u00e9n lo encontramos en la psicolog\u00eda y en las ciencias sociales. De esta manera, tanto en el estudio de la naturaleza como en el del esp\u00edritu se aplica el an\u00e1lisis en la observaci\u00f3n emp\u00edrica. El propio car\u00e1cter formal de este m\u00e9todo sienta las premisas en todas ciencias. As\u00ed, la taxonom\u00eda de la naturaleza, las motivaciones y las relaciones humanas son ahora abordadas desde el m\u00e9todo anal\u00edtico, como nos lo dice Cassirer: El siglo XVII recoge el problema y lo resuelve en el sentido de que si se comprende por esp\u00edritu geom\u00e9trico el esp\u00edritu del puro an\u00e1lisis, su aplicaci\u00f3n es ilimitada y no se vincula a ning\u00fan terreno particular de problemas. Se tr ata de probar esta tesis en dos direcciones diferentes. El an\u00e1lisis, cuya fuerza se demostr\u00f3 hasta ahora en el dominio de los n\u00fameros y de las magnitudes, se aplicar\u00e1 en adelante por un lado al ser ps\u00edquico y por otro lado al ser social\". La nueva ciencia, no v\u00e1lida ning\u00fan principio que no haya pasado por sus pruebas correspondientes. La raz\u00f3n cient\u00edfica, como nos dice Cassirer, es una raz\u00f3n observadora y no metaf\u00edsica, ya que su fundamento no descansa en los principios de la raz\u00f3n filos\u00f3fica, sino que su o rientaci\u00f3n la determina la raz\u00f3n emp\u00edrica de la observaci\u00f3n que se lleva a cabo de la naturaleza y la sociedad apeg\u00e1ndose a sus contrastaciones. Como hemos visto, esta nueva caracterizaci\u00f3n de la ciencia rompe con todos los sistemas metaf\u00edsicos que se ven\u00ed an sustentando en los principios filos\u00f3ficos de las concepciones epistemol\u00f3gicas de racionalistas y empiristas. Esta orientaci\u00f3n observadora de la raz\u00f3n est\u00e1 presente en los c\u00e1lculos matem\u00e1ticos y las contrastaciones emp\u00edricas que iniciaron Cop\u00e9rnico, Kepler y Galileo y que concluye Newton, como nos dice Cassirer: Newton termina lo que Kepler y Galileo hab\u00edan iniciado, y los tres nombres no designan s\u00f3lo a tres grandes personalidades de la investigaci\u00f3n, sino que significan los hitos del conocimiento y del pensar cient\u00edfico natural. Kepler parte de la observaci\u00f3n de los fen\u00f3menos celestes y conduce esta observaci\u00f3n a un grado de exactitud matem\u00e1tica como no se hab\u00eda alcanzado hasta entonces. En este orden de ideas el pensamiento filos\u00f3fico cartesiano es determinante en la investigaci\u00f3n de la ciencia moderna, ya que su racionalismo sienta las bases epistemol\u00f3gicas de la ciencia mediante su principio de las Ideas claras y distintas como apuntalamiento del pensamiento anal\u00edtico. La problem\u00e1tica epistemol\u00f3gica es abordada por Descartes desde la duda met\u00f3dica, la cual se establece los principios del proceso de conocimiento en contrapartida de la Raz\u00f3n Escol\u00e1stica. Justamente, la propia duda met\u00f3dica es ya una reflexi\u00f3n anal\u00edtica que lo lleva a post ular la sustancia pensante, como aquella que existe por s\u00ed misma y que da existencia a la sustancia extensa: Pero en seguida note, dice Descartes, que si yo pensaba que todo era falso, yo, que pensaba, deb\u00eda ser alguna cosa, deb\u00eda tener alguna realidad; y viendo que esta verdad: pienso, luego existo era tan firme y tan segura que nadie podr\u00eda quebrantar su evidencia, la recib\u00ed sin escr\u00fapulo alguno como el primer principio de la filosof\u00eda que buscaba. Descartes nos propone cuatro reglas que nos sugieren el m\u00e9todo anal\u00edtico que Descartes nos plantea como un principio fundamental del m\u00e9todo cient\u00edfico, siendo concebido a partir de las ideas claras y distintas propias de la geometr\u00eda anal\u00edtica. La primera consist\u00eda en no recibir como verdadero lo que con toda evidencia no reconociese como tal, evitando cuidadosamente la precipitaci\u00f3n y los prejuicios, y no aceptando como cierto sino lo presente a mi esp\u00edritu de manera tan clara y distinta que acerca de su certeza no pudiera caber la menor duda. La segunda era la divisi\u00f3n de cada una de las dificultades con que tropieza la inteligencia al investigar la verdad, en tantas partes como fuera necesario para resolverlas. La tercera, ordenar los conocimientos empezando siempre por los m\u00e1s sencillos, elev\u00e1n dome por grados hasta llegar a los m\u00e1s compuestos, y suponiendo un orden en aquellos que no lo ten\u00edan por naturaleza. La cuarta, consist\u00eda en hacer enumeraciones tan completas y generales, que me dieran la seguridad de no haber incurrido en ninguna omisi\u00f3n Como vemos, la sustancia pensante y extensa es entonces inferida a partir de la divina. Ahora bien, la \u00e9poca Moderna no s\u00f3lo tiene su expresi\u00f3n epistemol\u00f3gica en el racionalismo de Descartes, sino que tambi\u00e9n la filosof\u00eda empirista de Bacon contribuye a c onstruir el m\u00e9todo cient\u00edfico. \u00c9l es el pionero, en tanto que el m\u00e9todo empirista determina la nueva investigaci\u00f3n cient\u00edfica que se caracteriza por aplicar la analog\u00eda. Este m\u00e9todo que Bacon plantea por primera vez tiene su base no s\u00f3lo en el aspecto estr ictamente metodol\u00f3gico de la experimentaci\u00f3n cient\u00edfica, sino que tambi\u00e9n sustenta la cr\u00edtica a las doctrinas filos\u00f3ficas escol\u00e1sticas que se hab\u00edan desarrollado bajo la l\u00f3gica de Arist\u00f3teles. Bacon se vale de un lenguaje metaf\u00f3rico en su doctrina de los cuatro \u00eddolos para formular su cr\u00edtica a la tradici\u00f3n escol\u00e1stica. As\u00ed, en primer lugar, Bacon refuta toda la tradici\u00f3n mediante lo que \u00e9l da en llamar los \u00eddolos de la tribu, pues considera que la naturaleza humana que se forma en las costumbres y h\u00e1bitos de la comunidad, no tiene la suficiente fuerza para arribar al verdadero conocimiento de las cosas, que s\u00f3lo el buen entendimiento logra alcanzar: Los \u00eddolos de la tribu tienen su fundamento en la misma naturaleza del hombre, y en la tribu o el g\u00e9nero hum ano. Se afirma err\u00f3neamente que el sentido humano es la medida de las cosas, muy al contrario, todas las percepciones, tanto de los sentidos como del esp\u00edritu, tiene m\u00e1s relaci\u00f3n con nosotros que con la naturaleza En segundo lugar, la cr\u00edtica de Bacon est\u00e1 dirigida a los \u00eddolos de la caverna, dado que de acuerdo al car\u00e1cter individual de cada persona, bien puede encerrarse en sus creencias y dogmas, en la medida misma en que las creencias se acatan de modo absoluto o dogm\u00e1tico: Los \u00eddolos de la caverna tienen su fundamento en la naturaleza individual de cada uno; pues todo hombre independientemente de los errores comunes a todo el g\u00e9nero humano, lleva en s\u00ed cierta caverna en que la luz de la naturaleza se quiebra y es corrompida En tercer lugar, los \u00eddol os del foro dan motivo a Bacon para cuestionar el lenguaje del sentido com\u00fan, que de manera acr\u00edtica se pone de manifiesto en las reuniones que el vulgo frecuenta, mismas que no permiten conocer la verdad de las cosas, pues tergiversan el lenguaje verdader o: Existen tambi\u00e9n \u00eddolos que provienen de la reuni\u00f3n y de la sociedad de los hombres, a los que designamos con el nombre de \u00eddolos del foro, para significar el comercio y la comunidad de los hombres de que tiene origen Por \u00faltimo, Bacon no s habla de los \u00eddolos del teatro en lo que \u00e9l considera como la continuidad de las diversas doctrinas filos\u00f3ficas y cient\u00edficas que la tradici\u00f3n viene asumiendo con todo el peso de su autoridad: Hay, finalmente, \u00eddolos introducidos en el esp\u00edritu por los diversos sistemas de los fil\u00f3sofos y los malos m\u00e9todos de la demostraci\u00f3n; llam\u00e9mosles \u00eddolos del teatro\" En este orden de ideas, la concepci\u00f3n cient\u00edfica de Bacon est\u00e1 enmarcada en su m\u00e9todo experimental a trav\u00e9s de las tablas de semejanza y diferencia, e n tanto que estas dan cuenta de aquellos hechos y fen\u00f3menos que el entendimiento humano sistematiza. De este modo, Bacon nos propone por primera vez un nuevo m\u00e9todo de investigaci\u00f3n que tiene que ver con el m\u00e9todo inductivo en la ciencia; el mismo que vali \u00e9ndose de principios contrarios a la deducci\u00f3n de la l\u00f3gica formal aristot\u00e9lica, crea la nueva investigaci\u00f3n cient\u00edfica: El \u00fanico medio de que disponemos para hacer apreciar nuestros pensamientos, es el de dirigir las inteligencias hacia el estudio de los hechos, de sus series y de sus \u00f3rdenes, y obtener de ellas que por alg\u00fan tiempo renuncien al uso de las nociones y empiecen a practicar la realidad Por otra parte, en tanto que el objeto de estudio de la epistemolog\u00eda son los diversos m\u00e9todos de conocimiento entre otros el m\u00e9todo cient\u00edfico. Es a todas luces evidente que para comprender lo que es el m\u00e9todo cient\u00edfico en necesario saber lo que es la ciencia, pues la propia historia de la ciencia nos revelar\u00e1 su intr\u00ednseca naturaleza o, en otros t\u00e9r minos, en su definici\u00f3n misma se nos revelar\u00e1 el modo de su proceder metodol\u00f3gico. Lo que hoy en d\u00eda definimos como ciencia tiene su origen a partir de la astronom\u00eda de la \u00e9poca Moderna. A partir de la \u00e9poca Moderna la astronom\u00eda sienta las bases metodol\u00f3g icas de todas las ciencias naturales difiriendo del modo de proceder emp\u00edrico de la astrolog\u00eda, que desde la perspectiva de la filosof\u00eda de la ciencia se califica como una pre-ciencia, en tanto que su car\u00e1cter subjetivo tiene que ver con su m\u00e9todo y su forma de estudiar los astros de manera individual. Tambi\u00e9n desde esta disciplina la qu\u00edmica moderna tiene la misma caracter\u00edstica con la alquimia. La ciencia moderna surge con una nueva visi\u00f3n del mundo que se fundamenta en el proceder sistem\u00e1tico de lo fo rmal y emp\u00edrico. En este sentido, contraria a la metaf\u00edsica, la geometr\u00eda anal\u00edtica ser\u00e1 el modelo matem\u00e1tico que asumir\u00e1 las ciencias naturales para explicar todos los fen\u00f3menos de la naturaleza, ya que dicha geometr\u00eda anal\u00edtica posibilito la exactitud y la precisi\u00f3n de la observaci\u00f3n de los fen\u00f3menos naturales. Sin embargo, el an\u00e1lisis que se aplicar\u00e1 para desentra\u00f1ar los fen\u00f3menos naturales va acompa\u00f1ado de la s\u00edntesis, mismo que complementa el m\u00e9todo cient\u00edfico. De este modo, la Ciencia Moderna se apoya en el m\u00e9todo anal\u00edtico y sint\u00e9tico de acuerdo a la nueva forma de explicar los fen\u00f3menos de la naturaleza y de la sociedad. . La problem\u00e1tica epistemol\u00f3gica de Kant, la misma que aborda en su Cr\u00edtica de la raz\u00f3n pura, se centra en la pretensi\u00f3n de convert ir la metaf\u00edsica en ciencia mediante los l\u00edmites y alcances del conocimiento humano; con los par\u00e1metros propios que establecen el racionalismo, el empirismo y la f\u00edsica newtoniana. Siendo as\u00ed, la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, tal y como la filosof\u00eda de la ciencia nos lo ha venido presentando, explica los enunciados cient\u00edficos o las leyes cient\u00edficas desde la generaci\u00f3n de conocimiento. La intr\u00ednseca relaci\u00f3n de las ciencias formales (l\u00f3gica y matem\u00e1ticas) y las ciencias factuales (ciencias naturales) tiene su expresi\u00f3n de esta unidad. De hecho esta metodolog\u00eda tiene su g\u00e9nesis en la unidad originaria de Kant, en la que las intuiciones y los conceptos realizan la s\u00edntesis del conocimiento. En tanto que las concepciones epistemol\u00f3gicas del racionalismo y el empirismo postulaban principios diametralmente diferentes: las ideas innatas y las representaciones sensibles respectivamente, planteaban un divorcio entre ambos. Kant empieza por cuestionar dicha dualidad epistemol\u00f3gica, pues ve las limi tantes de ambas concepciones en su punto de vista extremo. Kant asume el sensualismo de Hume, que lo saca de su sue\u00f1o dogm\u00e1tico, y el logicismo de Leibniz, ambos influyen decididamente en su concepci\u00f3n epistemol\u00f3gica. Todo lo anteriormente dicho nos lleva a plantearnos las siguientes interrogantes: \u00bfC\u00f3mo se construye el sujeto de conocimiento kantiano? \u00bfQu\u00e9 elementos integran a este sujeto de conocimiento? Y, \u00bfEn qu\u00e9 perspectiva epistemol\u00f3gica se ubica dicho sujeto? La propuesta epistemol\u00f3gica de Kant est\u00e1 dada en la s\u00edntesis del racionalismo y empirismo, en tanto que el sujeto de conocimiento kantiano se construye en la unidad de las sensaciones y los conceptos. En efecto, los elementos que lo constituyen son los conceptos y las intuiciones, el a priori y e l a posteriori. Precisamente Kant cuestiona la metaf\u00edsica que le antecedi\u00f3 en la medida misma en que se opone a la unidad originaria del conocimiento. En sentido estricto, la ciencia Moderna tiene su fundamentaci\u00f3n epistemol\u00f3gica en el unidad originaria del entendimiento de Kant, pues este nos remite precisamente al juicio cient\u00edfico, como podemos verlo en la siguiente cita: El entendimiento, al contrario, es la facultad de pensar el objeto de la intuici\u00f3n sensible. Ninguna de estas propiedades es preferi ble a la otra. Sin sensibilidad, no nos ser\u00edan dados los objetos, y sin el entendimiento, ninguno ser\u00eda pensado. Pensamientos sin contenido son vacios; intuiciones sin concepto, son ciegas. De aqu\u00ed, que sea tan importante y necesario sensibilizar los conce ptos, es decir, darles un objeto en la intuici\u00f3n, como hacer inteligibles las intuiciones (someterlas a conceptos). Estas dos facultades o capacidades no pueden trocar sus funciones. El entendimiento no puede percibir y los sentidos no pueden pensar cosa a lguna. Solamente cuando se unen, resulta el conocimiento. 1 As\u00ed pues, la unidad originaria kantiana tiene necesariamente que ver con el sujeto de conocimiento. Este nuevo enfoque epistemol\u00f3gico de Kant rompe con la dualidad sujeto -objeto del racionalismo y empirismo. La unidad originaria de las sensaciones y los conceptos es la expresi\u00f3n misma del juicio sint\u00e9tico a priori en el que se unen lo a priori y lo aposteriori. Este juicio es el que da cuenta del mundo fenom\u00e9nico como aquel mundo posible de experie ncia o como \u00fanico mundo cognoscible. Como vemos, el juicio sint\u00e9tico a priori es pues el fundamento epistemol\u00f3gico de todo conocimiento cient\u00edfico, de tal forma que la universalidad y necesidad son intr\u00ednsecas a este juicio. El sujeto trascendental kantiano es la expresi\u00f3n misma del juicio sint\u00e9tico a priori se nos muestra a trav\u00e9s de las leyes cient\u00edficas. Kant concibe este juicio en la apercepci\u00f3n trascendental del sujeto que conoce al mundo fenom\u00e9nico, estableciendo una marcada diferencia con el mundo noum\u00e9nico. El primero es perfectamente determinado en los conceptos y juicios 1 Cfr. Kant M, Cr\u00edtica de la raz\u00f3n pura, ed. Losada, M\u00e9xico 1988, p. 202. cient\u00edficos, mientras que el segundo est\u00e1 dado en las acciones pr\u00e1cticas del suje to y en los postulados \u00e9ticos y sociales que lo sustentan. En La cr\u00edtica de la raz\u00f3n pura Kant plantea la dualidad del mundo fenom\u00e9nico y el mundo noum\u00e9nico (la cosa en s\u00ed), o del mundo de la raz\u00f3n te\u00f3rica y el mundo de la raz\u00f3n pr\u00e1ctica, la primera corresponde a la ciencia mientras que la segunda a la metaf\u00edsica. Esta \u00faltima tiene que ver con la idea de Dios, la libertad y la inmortalidad del alma. Por otra parte, la filosof\u00eda positivista de Comte y Spencer continu\u00f3 la problem\u00e1tica cient\u00edfica, asumiendo como verdad suprema a los hechos. La repetici\u00f3n, la regularidad y la universalidad de los hechos ser\u00e1n algunas de las caracter\u00edsticas que esta filosof\u00eda empleara en su lenguaje. Pero no s\u00f3lo los hechos de la naturaleza se expresar\u00e1n mediante este lenguaje, sino que tambi\u00e9n los hechos sociales tendr\u00e1n su expresi\u00f3n mediante sus leyes. De ah\u00ed que las bases de la historia y la sociolog\u00eda est\u00e9n en la biolog\u00eda y la f\u00edsica, concibi\u00e9ndose con sus leyes evolutivas y con las leyes de la f\u00edsica respectivamente. El modelo f\u00edsico y biol\u00f3gico remplaza al modelo matem\u00e1tico, que a partir de lo que a finales del siglo XIX y principios del XX se aplic\u00f3 en el desarrollo de las ciencias sociales y ciencias naturales. De este modo, la filosof\u00eda positivista estuvo intr\u00ednsecamente ligada al desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico y al progreso la sociedad industrial. Con todo, la problem\u00e1tica de la ciencia fue retomada en la segunda d\u00e9cada del siglo XX por el C\u00edrculo de Viena (los Positivistas L\u00f3gicos), que si bi en tiene como antecedente el positivismo cl\u00e1sico de Comte y Spencer, no obstante, la explicaci\u00f3n de la naturaleza y la sociedad se lleva a cabo mediante el lenguaje formal l\u00f3gico - matem\u00e1tico. En este tenor el hecho emp\u00edrico se expresa en la proposici\u00f3n pro tocolaria. El intento del c\u00edrculo de Viena de hacer de la ciencia un \u00fanico lenguaje tiene mucho que ver con esta proposici\u00f3n, pues seg\u00fan los neopositivistas los enunciados simples (at\u00f3micos) y los complejos (moleculares) son los que dan cuenta de la realid ad emp\u00edrica: los hechos y fen\u00f3menos. Sin duda alguna, como nos lo hace ver Ayer, el Tractatus L\u00f3gico de Wittgenstein, tuvo gran influencia en la adopci\u00f3n de este lenguaje por los positivistas l\u00f3gicos, sobre todo en lo que respecta al lenguaje de la ciencia: El m\u00e9todo correcto de la filosof\u00eda -dice Wittgenstein - ser\u00eda \u00e9ste: No decir nada sino excepto lo que se puede decir, esto es, las proposiciones de la ciencia natural, o sea, algo que no tiene nada que ver con la filosof\u00eda y m\u00e1s tarde, invariableme nte cuando alguien quisiera decir algo metaf\u00edsico, demostrarle que a determinados signos de sus proposiciones no le ha otorgado significado. Este m\u00e9todo ser\u00eda insatisfactorio para \u00e9l -no tendr\u00eda la sensaci\u00f3n de que le estemos ense\u00f1ando filosof\u00eda - pero ser\u00eda el \u00fanico m\u00e9todo estrictamente correcto. En lo que concierne a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica el positivismo l\u00f3gico sostuvo el m\u00e9todo de la verificaci\u00f3n como criterio de contrastaci\u00f3n de las hip\u00f3tesis, toda vez que para los positivistas l\u00f3gicos la verdad cient\u00edfica de los enunciados nomol\u00f3gicos es la que determina la veracidad de los hechos y fen\u00f3menos naturales y sociales. Es as\u00ed como dicho m\u00e9todo se opone a todo enunciado metaf\u00edsico ya que este enunciado carece del sentido l\u00f3gico que tiene la verdad cient\u00edfica. En este mismo orden de ideas Karl Popper contin\u00faa la problem\u00e1tica de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica de los positivistas l\u00f3gicos aun cuando su m\u00e9todo sea el de la falsaci\u00f3n, que de acuerdo a su acepci\u00f3n m\u00e1s estricta, consiste en falsar las hip\u00f3tesis en vez de afirmarlas. Por esta raz\u00f3n, Karl Popper sugiri\u00f3 en su Logik der Forsching que lo que se debe requerir un enunciado f\u00e1ctico es que en principio sea capaz de ser desmentido, ya que los hombres de ciencia formulan hip\u00f3tesis que someten a prueba buscando ejemplos contrarios. En este sentido, arg\u00fcia: \"cuando se descubre un ejemplo contrario, se desecha la hip\u00f3tesis o se la modifica, en caso contrario, se conserva\". En este sentido el ensayo y el error son los elementos fundamentale s en los que Popper despliega la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. El ejemplo m\u00e1s ilustrativo es el cisne negro como falibilidad de los cisnes blancos. Lakatos, siendo consecuente con la falsaci\u00f3n de Popper, seguir\u00e1 la misma propuesta en lo que respecta a dominio y refutaci\u00f3n de las teor\u00edas cient\u00edficas. Desde otra perspectiva, el historicismo de Kuhn viene a plantear en otros t\u00e9rminos la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, pues el factor hist\u00f3rico -social viene a ser un elemento constitutivo de la investigaci\u00f3n. En efecto, el car\u00e1cter hist\u00f3rico y sociol\u00f3gico de la ciencia salta a la vista en Kuhn en la medida misma en que la investigaci\u00f3n cient\u00edfica se comprende de acuerdo a las \u00e9pocas hist\u00f3ricas en las que han tenido preponderancia el paradigma de una teor\u00eda cient\u00edfica. Pero tambi\u00e9n el car\u00e1cter social de la ciencia sale a flote cuando se comprende la investigaci\u00f3n desde las comunidades cient\u00edficas, como aquellas que inciden en la creaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la ciencia. Desde una perspectiva m\u00e1s holista Feyerabend ha propuesto el m\u00e9 todo dial\u00e9ctico como hilo conductor de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. De este modo, no s\u00f3lo el pensamiento l\u00f3gico tiene cabida en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, sino que los factores ideol\u00f3gicos tambi\u00e9n tienen gran influencia en el desarrollo de la ciencia. As \u00ed, la filosof\u00eda, la pol\u00edtica y hasta el arte pueden en un momento determinado ser factores importantes para las nuevas leyes y teor\u00edas cient\u00edficas. Su m\u00e9todo, en el que se vale todo, es entonces no s\u00f3lo un m\u00e9todo que toma en cuenta la positividad de los he chos, sino tambi\u00e9n las influencias culturales determinan la manera como son interpretados. Por otra parte, el m\u00e9todo dial\u00e9ctico nos remite a la concepci\u00f3n epistemol\u00f3gica de Hegel con sus categor\u00edas dial\u00e9cticas como la del Esp\u00edritu. La misma definici\u00f3n que nos da Hegel nos revela su contenido: \"La raz\u00f3n es esp\u00edritu cuando su certeza de ser toda realidad es elevada a verdad y ella se sabe consciente de s\u00ed misma como de su mundo y del mundo como de s\u00ed misma\". De acuerdo a esta definici\u00f3n el esp\u00edritu se present a en la raz\u00f3n te\u00f3rico -pr\u00e1ctica, como la base misma de su propia experiencia; es decir, el esp\u00edritu se expresa en la raz\u00f3n inmersa en su doble experiencia. La raz\u00f3n, en tanto que autoconciencia de lo absoluto, realiza de este modo su propia experiencia obje tiva y subjetiva. Es as\u00ed como el esp\u00edritu se realiza a trav\u00e9s del proceso hist\u00f3rico del hombre, toda vez que este proceso da cuenta del devenir de la raz\u00f3n pr\u00e1ctica. El mismo proceso que tiene como motor fundamental el principio de la negaci\u00f3n de la negaci\u00f3n y su negaci\u00f3n, o como lo refiere Hyppolite: La identidad de la identidad y su no identidad. Es a todas luces evidente que el proceso de conocimiento de Hegel se encuentra inmerso en su propia autog\u00e9nesis epistemol\u00f3gica en tanto que el sujeto te\u00f3rico -pr\u00e1ctico se genera y desarrolla en sus verdades siempre refutables. Es sugerente al respecto el subt\u00edtulo de la Fenomenolog\u00eda del esp\u00edritu: La ciencia de la experiencia de la conciencia. En este sentido el m\u00e9todo dial\u00e9ctico no es tan s\u00f3lo un instrumento o un medio del conocimiento como lo concibe Kant, sino que la dial\u00e9ctica tiene que ver con las formas de vida social que a lo largo de nuestra historia nos hemos creado. Por tanto, este m\u00e9todo va m\u00e1s all\u00e1 de la raz\u00f3n te\u00f3rica kantiana, ya que su aplicaci\u00f3n y desarrollo est\u00e1 en la raz\u00f3n pr\u00e1ctica. Esta \u00faltima raz\u00f3n es la fuente de que se vale Marx para desarrollar el an\u00e1lisis del sistema social capitalista. Precisamente este enfoque dial\u00e9ctico de ambos pensadores se erige en el portador de los principios que dan cuenta de nuestra propia realidad historia. Este car\u00e1cter del m\u00e9todo dial\u00e9ctico -retomado desde su origen hegeliano - se confronta con el m\u00e9todo cient\u00edfico que se queda en la formalizaci\u00f3n l\u00f3gica -matem\u00e1tica, puesto que dicha formalizaci\u00f3n no profundiza en los fen\u00f3menos sociales. El error de tal formalizaci\u00f3n radica en que la explicaci\u00f3n externa del ser social se nos da en forma parcial y abstracta, tal y como lo expresa el mismo Hegel. En el conocimiento matem\u00e1tico la intelecci\u00f3n es exterior a la cosa, de donde se sigue que con ello se altera la cosa verdadera. De ah\u00ed que, aun conteniendo sin duda proposiciones verdaderas el medio, la construcci\u00f3n y la demostraci\u00f3n, haya que decir tambi\u00e9n que el contenido es falso... Su fin o concepto es la magnitud. Es precisamente la relaci\u00f3n inesencial, a conceptual. Aqu\u00ed, el movimiento del saber opera en la superficie, no afecta a la cosa misma, no afecta a la esencia o al concepto y no es, por ello mismo, un concebir. Con todo, el m\u00e9t odo dial\u00e9ctico comprende la cr\u00edtica metodol\u00f3gica de Marx a Hegel sobre todo en la concepci\u00f3n de la historia de Marx que ser\u00e1 planteada desde un enfoque metodol\u00f3gico diferente al de Hegel. Desde sus primeros escritos -Manuscritos filos\u00f3fico -econ\u00f3micos de 18 44- Marx plantea su cr\u00edtica a Hegel en lo que concierne al car\u00e1cter especulativo y abstracto de su m\u00e9todo dial\u00e9ctico. Marx cuestiona en primer lugar al concepto de esp\u00edritu de Hegel al considerar que no deja de ser un concepto abstracto alienado al pensami ento: \"El esp\u00edritu filos\u00f3fico no es a su vez sino el enajenado esp\u00edritu del mundo que se piensa dentro de su autoenajenaci\u00f3n, es decir, que se capta a s\u00ed mismo en forma abstracta\".2 Por otra parte la cr\u00edtica metodol\u00f3gica de Marx a Hegel tiene como fuente e l materialismo mecanicista de Feuerbach, mismo que da cuenta de la inversi\u00f3n metodol\u00f3gica que se orienta en primera instancia en la cr\u00edtica a la dial\u00e9ctica idealista con sus categor\u00edas de Esp\u00edritu, Idea, Absoluto, Conciencia, etc., que guardan un significado abstracto, como nos lo hace ver el mismo Marx en La ideolog\u00eda alemana: \"No es la conciencia la que determina al ser social, sino el ser social es el que determina a la conciencia\".3 Sin embargo, la concepci\u00f3n materialista de Marx, que tiene su origen en el materialismo mecanicista de Feuerbach, reivindicara la dial\u00e9ctica de Hegel a partir de la unidad epistemol\u00f3gica del sujeto y el objeto. As\u00ed, aun cuando se da una ruptura metodol\u00f3gica, cabe se\u00f1alar que dicha ruptura no est\u00e1 orientada a las cate gor\u00edas dial\u00e9cticas, sino que estas categor\u00edas siguen siendo suscritas por Marx tanto en lo que concierne a la g\u00e9nesis del conocimiento como al devenir de la historia humana. Pero, \u00bfQu\u00e9 diferencias metodol\u00f3gicas se ponen de manifiesto en las concepciones epistemol\u00f3gicas de Marx y Hegel? \u00bfEs tan s\u00f3lo una diferencia metodol\u00f3gica la que subyace en estas concepciones? En La introducci\u00f3n a la cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica Marx nos plantea el significado del concepto en lo que \u00e9l da en llamar lo concreto; siendo la s\u00edntesis de sus m\u00faltiples determinaciones. Aqu\u00ed Marx aplica la categor\u00eda dial\u00e9ctica de la totalidad concreta en el an\u00e1lisis de la poblaci\u00f3n, la que finalmente posibilita llegar a la esencia de la poblaci\u00f3n. 2 Cfr. Marx C., Manu scritos de Econom\u00eda y filosof\u00eda, ed. Alianza Editorial, Madrid 1972, p. 187. 3 Cfr. Marx C., La ideolog\u00eda alemana, ed. F.C.P. M\u00e9xico 1972, p. 32. Desde el punto de vista de Marx las circunstancias hist\u00f3rico -sociales son decisivas en la interpretaci\u00f3n de nuestro sistema capitalista. Es as\u00ed como la concepci\u00f3n de la historia de Marx difiere de la de Hegel no s\u00f3lo en lo que respecta al car\u00e1cter epistemol\u00f3gico, sino que tambi\u00e9n en car\u00e1cter ontol\u00f3gico; pues no s\u00f3lo la dial\u00e9ctica se aplica al p roceso de conocimiento, sino que se aplica fundamentalmente a la historia humana. Mi m\u00e9todo dial\u00e9ctico -nos dice Marx - no s\u00f3lo es fundamentalmente distinto del m\u00e9todo de Hegel, sino que es, en todo y por todo, la ant\u00edtesis de \u00e9l. Para Hegel, el proceso del pensamiento, al que el convierte incluso, bajo el nombre de Idea, en sujeto con vida propia, es el demiurgo de lo real, y esta la simple forma externa en que toma cuerpo. Para m\u00ed lo ideal no es, por el contrario, m\u00e1s que lo material traducido y traspue sto a la cabeza del hombre. Referencias bibliogr\u00e1ficas Ayer, El positivismo l\u00f3gico, ed. Grijalbo, M\u00e9xico 1970 Cassirer E., Filosof\u00eda de la Ilustraci\u00f3n, M\u00e9xico, F.C.E. 1972 Marx C., El capital, ed. F.C.E. M\u00e9xico 1973 Hegel, filosof\u00eda del derecho, ed. U.N .A.M. M\u00e9xico 1975 Hegel G.W.F. Fenomenolog\u00eda del esp\u00edritu, ed. F.C.E. M\u00e9xico 2000 Kant M, Cr\u00edtica de la raz\u00f3n pura, ed. Losada, M\u00e9xico 1988 Estructura econ\u00f3mica y productividad en la industria del cacao en M\u00e9xico Ger\u00f3nimo Barrios Puente1, Ram\u00f3n G\u00f3mez Castillo2, Agust\u00edn Patl\u00e1n Jim\u00e9nez3, Socorro Fern\u00e1ndez Silva4 y Marcos Portillo V\u00e1zquez5 1 Profesor Investigador. Divisi\u00f3n de Ciencias Econ\u00f3mico -Administrativas, Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. Carretera M\u00e9xico - Texcoco, Km 58.5, Colonia Chapi ngo, Ciudad Texcoco, Municipio Texcoco, Estado de M\u00e9xico, M\u00e9xico. CP 56230. gbarriospuente55@gmail.com , 2 Profesor Investigador. Divisi\u00f3n de Ciencias Econ\u00f3mico -Administrativas, Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. Carretera M\u00e9xico - Texcoco, Km 58.5, Colonia Chapingo, Ciudad Texcoco, Municipio Texcoco, Estado de M\u00e9xico, M\u00e9xico. CP 56230. acayucanver@hotmail.com , 3 Profesor Investigador. Divisi\u00f3n de Ciencias Econ\u00f3mico -Administrativas, Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. Carretera M\u00e9xico - Texcoco, Km 58.5, Colonia Chapingo, Ciudad Texcoco, Municipio Texcoco, Estado de M\u00e9xico, M\u00e9xico. CP 56230. agustinp361@hotmail.com , 4 Profesor Investigador. Divisi\u00f3n de Ciencias Econ\u00f3mico -Administrativas, Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. Carretera M\u00e9xico - Texcoco, Km 58.5, Colonia Chapingo, Ciudad Texcoco, Municipio Texcoco, Estado de M\u00e9x ico, M\u00e9xico. CP 56230. fernandezsima@hotmail.com , 5 Profesor Investigador. Divisi\u00f3n de Ciencias Econ\u00f3mico -Administrativas, Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. Carretera M\u00e9xico - Texcoco, Km 58.5, Colonia Chapingo, Ciudad Texcoco, Municipio Texcoco, Estado de M\u00e9xico, M\u00e9xico. CP 56230. mportillo49@yahoo.com.mx, Resumen Contrastando con las expectativas del consumo y la producci\u00f3n de cacao a nivel mundial , el futuro del sector cacaotero mexicano no es claro ni prometedor puesto que la emersi\u00f3n de nuevas marcas del chocolate y nuevos mercados para otros derivados de dicho grano parecen estar ajenos a las tendencias actuales de dicho sector en M\u00e9xico. Por ello el objetivo de este trabajo es analizar algunas variables relacionadas con la productividad y con la estructura econ\u00f3mica de la industrializaci\u00f3n del cacao con la intenci\u00f3n de detectar factores que puedan ser utilizados en la elaboraci\u00f3n de propuestas para su mejoramiento. A partir de la informaci\u00f3n que proveen los censos econ\u00f3micos fueron elaborados los indicadores relativos de productividad y las participaciones de los factores en la composici\u00f3n del valor de la producci\u00f3n bruta de dicho sector. Summary In contrast to the expectations of cocoa consumption and production worldwide, the future of the Mexican cocoa sector is neither clear nor promising since the emersion of new brands of chocolate and new markets for other derivatives of said grain seem to be alien to trends of this sector in Mexico. Therefore, the objective of this work is to analyze some variables related to productivity and the economic structure of cocoa industrialization with the intention of detecting factors that can in the of proposals for improvement. Based on information the censuses, the relative indicators of productivity and the participation of the factors in the composition of the value of the gross production of said sector were prepared. Introducci\u00f3n La evoluci\u00f3n mundial del cultivo del cacao refleja lo planteado por Camacho -G\u00f3mez (2016) ya que seg\u00fan dicha autora, en la d\u00e9cada m\u00e1s reciente, el consumo de chocolate (principal derivado del cacao) h a tenido un crecimiento sobresaliente, especialmente en Europa y en Los Estados Unidos de Am\u00e9rica. Dicha autora reporta la emergencia de nuevos mercados, la prevalencia de los existentes, la consolidaci\u00f3n de las marcas conocidas y la aparici\u00f3n de marcas nu evas. Esto significa, en la contraparte agr\u00edcola, el crecimiento de los cultivares de cacao y el incremento de los rendimientos de campo cuyas estad\u00edsticas manifiestan una tendencia crecientemente considerable. De esa manera tambi\u00e9n es posible comprender la significaci\u00f3n y los alcances de la apertura casi incesante de nuevas \u00e1reas de cultivo en los continentes asi\u00e1tico, africano y en menor medida, pero si en escala llamativa, en Centroam\u00e9rica y Sudam\u00e9rica. Desde luego que en lugar de descalificar el increme nto de la producci\u00f3n de cacao y su consecuente transformaci\u00f3n en chocolate y otros productos derivados, como si fueran productos superfluos, debe aquilatarse con esp\u00edritu comprensivo no s\u00f3lo la emergencia de nuevos usos de los productos resultantes de su industrializaci\u00f3n sino tambi\u00e9n la tendencia creciente de crear nuevos museos y de fortalecer y ampliar los existentes a todo lo largo y ancho de la esfera terrestre. Las cualidades medicinales y gastron\u00f3micas del chocolate y otros productos cacaoteros son suficientes para construir una visi\u00f3n comprensiva de las virtudes del cacao y sus subproductos. A ello se suman las bondades cosmetol\u00f3gicas y terap\u00e9uticas de la amplia gama de productos que se elaboran y que se pueden generar a partir del beneficiado de di cho grano. No obstante, ah\u00ed no acaban la explicaci\u00f3n. El avance de la ciencia y la tecnolog\u00eda, en particular la rob\u00f3tica, permitir\u00e1n en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas la disminuci\u00f3n de la carga laboral sobre el g\u00e9nero humano. Y si bien, por cuestiones saludables, si empre ser\u00e1 necesario que los humanos tengamos un compromiso de trabajo, cada vez nos estamos acercando a una mayor velocidad a la posibilidad de que nuestras obligaciones laborales se vean reducidas a checar la entrada y la salida y a que las operaciones productivas que se deban de realizar en el lapso que media entre ambos momentos se vean reducidas a oprimir un bot\u00f3n, a supervisar el avance normal del proceso y a reiniciarlo en el caso de que alg\u00fan imprevisto lo interrumpa o requiera que sea interrumpido intencionalmente. Ya es posible prever que en un futuro no muy lejano las obligaciones laborales para los humanos ser\u00e1n las tareas cient\u00edficas (educaci\u00f3n e investigaci\u00f3n), las acciones deportivas, las actividades culturales, el turismo (cient\u00edfico y de esparcimiento), las labores pol\u00edticas y las funciones de comunicaci\u00f3n (incluidas las operaciones inform\u00e1ticas), todas sobre las cuales habr\u00e1 de llevarse un registro que permita remunerar el esfuerzo personal y los resultados obtenidos. A n ivel personal y familiar se volver\u00e1n cada vez m\u00e1s importantes la alimentaci\u00f3n nutrimental, la salud, el aseo y el cuidado de la apariencia personal, el cuidado y mantenimiento de las mascotas, el transporte personal y las acciones de socializaci\u00f3n, entre o tras. Por ello, indudablemente los museos de chocolate ser\u00e1n tan importantes como los otros y considerados como productos espec\u00edficos y funcionales, la producci\u00f3n de cosm\u00e9ticos, basados en derivados del cacao, se tornar\u00e1n tan relevantes como la elaboraci\u00f3n de otros productos generales. Los cacaotales ser\u00e1n importantes no s\u00f3lo por constituir la fuente principal de la materia prima sino tambi\u00e9n porque se convertir\u00e1n a pasos m\u00e1s acelerados en lugares de esparcimiento y de aprendizaje tur\u00edstico. Antecedentes El cacao (Theobroma cacao), es una planta de la familia de las malv\u00e1ceas, originaria de Am\u00e9rica, de un uso precolombino sumamente extendido. Su nombre cient\u00edfico hace alusi\u00f3n a la utilizaci\u00f3n m\u00e1s emblem\u00e1tica que se le daba en esas \u00e9pocas (alimento de los dioses o delos que se dedican a hacer la conexi\u00f3n con ellos). Actualmente es una bebida de uso com\u00fan que aparece en la mesa de las familias mexicanas y de otros pa\u00edses de manera cotidiana. Como la mayor\u00eda de los alimentos, es de origen agr\u00edcola, aunque pueden existir suced\u00e1neos que emulen, de manera sumamente imperfecta, las cualidades de ese producto y sus derivados. Aunque actualmente M\u00e9xico no es el \u00fanico pa\u00eds que lo produce ni el de mayor importancia mundial, en el sector agr\u00edcola ha sido un cultivo de mucha relevancia especialmente en el sureste mexicano. Al respecto, v\u00e9ase el cuadro 1 en el cual se puede apreciar el orden de importancia de los principales pa\u00edses en d\u00f3nde es cultivado actualmente. Destacan en los primeros lugares algunos pa\u00edses de Am \u00e9rica Latina y la parte occidental del continente africano. De acuerdo con SAGARPA (Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n, 2017), el cacao se cultiva principalmente en \u00c1frica del Oeste, Am\u00e9rica Central, Sudam\u00e9rica y Asia. Seg\u00fan los datos de la producci\u00f3n anual, colectados por la UNCTAD para el a\u00f1o agr\u00edcola 2005/06, los ocho pa\u00edses mayores productores del mundo fueron (en orden descendente) Costa de Marfil (38%), Ghana (19%), Indonesia (13%), Nigeria (5%), Brasil (5%), Camer\u00fan (5%), Ecuador (4%) y Malasia (1%). Estos pa\u00edses representan el 90% de la producci\u00f3n mundial (V\u00e9ase Figura 1). Figura 1. Principales pa\u00edses productores de cacao. Fuente: SAGARPA (Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda Desarrollo Rural , Pesca y Alimentaci\u00f3n, 2017) En M\u00e9xico, las entidades federativas que m\u00e1s importancia tienen por su participaci\u00f3n en la producci\u00f3n de cacao se ubican en la regi\u00f3n del sureste mexicano entre las que sobresalen Chiapas y Tabasco seg\u00fan puede leerse en el cuadro 2 ya que dichas entidades concentran el 99.2% de la producci\u00f3n nacional, al tiempo que puede apreciarse que los mejores rendimientos son mayores en Guerrero y Oaxaca, entidad esta \u00faltima en donde el cultivo parece incrementarse a una tasa acelerada. Cuadro 2. Principales estados de la Rep\u00fablica Mexicana productores de cacao Estado Superficie Sembrada (Ha) Superficie Cosechada (Ha) Producci\u00f3n Toneladas Rendimiento Ton/Ha Tabasco 41 117 41 117 16 560 0.40 Chiapas 20 203 20 203 7 855 0.39 Guerrero 240 240 196 0.81 Oaxaca 36 1 1 0.80 Total 61 595 61 510 24 612 0.40 Fuente: Fundaci\u00f3n Cacao M\u00e9xico. S/F. obtenido el 14/12/2018 de https:// www.cacaomexico.org/?page_id=70 Por otra parte, el cultivo de cacao representa en promedio el 0.15% del PIB agr\u00edcola nacional seg\u00fan el Departamento de Planeaci\u00f3n Agr\u00edcola Nacional de la SAGARPA (2017) Los estados mexicanos importantes en el cultivo del cacao se pueden destacar por su participaci\u00f3n en la superficie cultivada, de riego y de temporal y la proporci\u00f3n con que participan en el abastecimiento de la demanda nacional. V\u00e9ase cuadro 3. Cuadro 3. Importancia del Cacao en M\u00e9xico Superficie cultivada (ha) 59 842 Superficie cultivada de riego (ha) 7.13% Superficie cultivada de temporal (ha) 92.87% Producci\u00f3n (Ton) 26 863 Demanda satisfecha (%) 41.23 Importaciones/Demanda (%) 58.77 Fuente: SAGARPA. (Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n). 2017. Planeaci\u00f3n Agr\u00edcola Nacional 2017 -2030. Cacao mexicano. M\u00e9xico. Planteamiento del problema La planta del cacao es una herencia milenaria de los pueblos mesoamericanos (los humanos cultivan cacao desde hace m\u00e1s de 3 600 a\u00f1os seg\u00fan La Vanguardia, 2018). Es a la vez un elemento central de las culturas prehisp\u00e1nicas, coloniales y poscoloniales de lo que hoy es conocido como la Am\u00e9rica Latina o sea que pervivi\u00f3 a la cat\u00e1strofe que la conquista espa\u00f1ola signific\u00f3 en dicho territorio. No solamente sobre vivi\u00f3, sino que se convirti\u00f3 en un elemento central en las actividades culturales de la vida colonial y moderna del continente. Es decir, aunque con otras funciones continu\u00f3 teniendo un papel central en la vida econ\u00f3mica y social de nuestros pueblos. En ef ecto, en la Am\u00e9rica precolombina el cacao era un producto que cumpl\u00eda una gama muy variada de funciones: Como el numerario universal sirvi\u00f3 de referente general en el cual se reflejaba el valor de todas las dem\u00e1s mercanc\u00edas que circulaban en Centroam\u00e9rica, Sudam\u00e9rica y una parte considerablemente importante del archipi\u00e9lago caribe\u00f1o. Como moneda de cambio, constituy\u00f3 el equivalente general que permiti\u00f3 la realizaci\u00f3n de los intercambios que la incipiente especializaci\u00f3n productiva requer\u00eda para que cada fam ilia pudiera allegarse los satisfactores y aperos necesarios para su supervivencia mediante el intercambio con otros productores relativamente cercanos pero tambi\u00e9n con otros m\u00e1s remotos mediante los servicios de los comerciantes. Como almac\u00e9n de valor permiti\u00f3 la transferencia de los derechos de propiedad implicados en el intercambio de bienes de consumo y producci\u00f3n, base del intercambio econ\u00f3mico de esas \u00e9pocas. No obstante, su papel era mucho m\u00e1s amplio, ya que fue muy solicitado por sus cualidades m edicinales y alimenticias y adem\u00e1s cumpl\u00eda papeles m\u00e1gico -religiosos, ceremoniales y de socializaci\u00f3n. Aunque su consumo estaba reservado pr\u00e1cticamente a las clases gobernantes y sacerdotales, los plebeyos pod\u00edan tambi\u00e9n tener acceso a su consumo aunque so lamente fuera de manera ocasional. Siendo una planta originaria de nuestro territorio, no resulta del todo comprensible el hecho de que actualmente las mayores superficies de cacao est\u00e9n ubicadas en otras latitudes, sino que tambi\u00e9n los rendimientos obteni dos en otros pa\u00edses sean m\u00e1s altos que los nacionales. A lo anterior se suma el hecho de que las chocolateras m\u00e1s famosas est\u00e9n ubicadas en otros continentes o, por lo menos, correspondan a marcas extranjeras de pa\u00edses que hasta el momento no cuentan con e xtensiones propias cultivadas de cacao de alguna consideraci\u00f3n. Al parecer, en ese aspecto los productores e industrializadores nacionales se quedaron dormidos en sus laureles, so\u00f1ando con que se viv\u00eda en el para\u00edso terrenal, considerando que los dioses los hab\u00edan bendecido para la eternidad. En el \u00ednterin, las actividades de intercambio y la inteligencia de otros cong\u00e9neres con m\u00e1s iniciativa o con m\u00e1s necesidad, llevaron la especie a otros lugares y cuando se percataron ya hab\u00eda mejores variedades y ada ptaciones sociales y culturales hechas en otras regiones del mundo. La abundancia de materia prima ha conducido a los precios tendencialmente hacia la baja a la vez que el sector cacaotero nacional obtiene rendimientos comparativamente menores que los de l os pa\u00edses m\u00e1s recientemente incorporados al cultivo de esta planta. De esta manera la participaci\u00f3n relativa de nuestro pa\u00eds en el mercado se ha visto reducida tendencialmente a la vez que se vende a precios m\u00e1s bajos. Si la competencia iba a conducir secularmente a los precios hacia la baja al menos hubiera sido conveniente conservar y ampliar la capacidad de vender grandes vol\u00famenes al exterior. Objetivos Explorar la tendencia de la producci\u00f3n de cacao a nivel nacional de manera comparativ a con la producci\u00f3n internacional para vislumbrar la tendencia del sector hacia la conclusi\u00f3n del siguiente lustro. Esto incluye considerar la producci\u00f3n, el consumo y los rendimientos del cacao seg\u00fan la fase productiva y el \u00e1mbito geogr\u00e1fico. Hip\u00f3tesis El sector cacaotero enfrenta un periodo de estancamiento productivo y econ\u00f3mico en el sentido de que tanto la superficie cosechada como la producci\u00f3n resultante y por lo tanto los rendimientos se encuentran en una fase depresiva mientras que en el consumo se puede observar una ligera tendencia al crecimiento todo lo cual implica la necesidad apremiante de realizar importaciones cuantiosas procedentes de Centro y Sudam\u00e9rica y de otros continentes las cuales secularmente van en franco crecimiento. Marco Te\u00f3ri co Dos conceptos econ\u00f3micos centrales en el an\u00e1lisis son el relativo a la Industria y el correspondiente al Numerario. Censalmente, en M\u00e9xico, industria es la clase de actividad. Sin embargo, en su concepci\u00f3n m\u00e1s gen\u00e9rica la palabra industria sirve para designar un grupo de unidades econ\u00f3micas que se dedican al aprovisionamiento de un mismo bien o servicio. Es decir, eso significa actividad econ\u00f3mica singular independientemente de que sea un bien cuya producci\u00f3n sea de car\u00e1cter biol\u00f3gico y se realice en e l campo con dependencia estricta de las condiciones clim\u00e1ticas y ed\u00e1ficas o sea una mercanc\u00eda cuya producci\u00f3n sea de un bien que se realice en un entorno urbano o rural a partir de alg\u00fan material inerte o biol\u00f3gico y del cual resulte un producto estandariz ado y estabilizado. Por otra parte, en un sistema de econ\u00f3mico basado en el intercambio, la comparaci\u00f3n de los aumentos particulares de los precios de algunas mercanc\u00edas por parte de los compradores resulta ser necesaria para la correcta asignaci\u00f3n de los presupuestos. Aunque este procedimiento resulta complicado cuando la cantidad de los precios de los bienes que se van a comparar son numerosos, es elemental que los consumidores deban de comparar al menos los aumentos en los precios de los productos sustit utos y entre esos y el aumento en el ingreso. Por su parte, los productores deben comparar m\u00ednimamente los aumentos en los precios de los productos resultantes con los aumentos de los precios de los insumos principales y las materias primas en una visi\u00f3n d e corto plazo. En cambio un punto de vista panor\u00e1mico y de m\u00e1s largo plazo tambi\u00e9n deber\u00eda incluirse la comparaci\u00f3n de aquellos con los aumentos de la maquinaria y el equipo. Cuando el cotejo incluye un n\u00famero mayor de variables a comparar entonces para simplificar los c\u00e1lculos y la comparaci\u00f3n de resultados conviene comparar directamente los precios en lugar de los incrementos en ellos mediante un cociente el cual recibe el nombre de precio relativo. Un bien puede tener tantos precios relativos como comparaciones de precios se puedan hacer con otros bienes y un conjunto de precios relativos obtenidos por cocientes en los cuales el denominador es el precio de un mismo bien da lugar a nombrar al bien cuyo precio es usado como denominador com\u00fan con el t\u00e9rmino de numerario. Metodolog\u00eda Para analizar el comportamiento de las relaciones insumo producto referidas a los insumos y materias primas principales del proceso de producci\u00f3n y transformaci\u00f3n del cacao y sus productos derivados as\u00ed como para revisar la tendencia en el valor de los insumos que se deriva de las mejoras en el proceso productivo que los productores incorporan de manera individual en sus parcelas as\u00ed como las que provienen de las determinaciones realizadas por las fuerzas econ\u00f3micas en particular el control sobre el proceso de comercializaci\u00f3n es necesario determinar los rangos entre los cuales se mueven los coeficientes t\u00e9cnicos referidos a las relaciones del volumen de la producci\u00f3n obtenida con respecto a los insumos pri ncipales y las materias primas, y del valor de la producci\u00f3n con respecto al costo de los insumos y las materias primas empleadas en el proceso de producci\u00f3n. Para ello, esta investigaci\u00f3n busca hacer una descripci\u00f3n de la influencia que de distintas form as tienen los diversos tipos de insumos en los coeficientes que resultan de acuerdo a la modalidad en que se mida las relaciones producci\u00f3n/insumos en la industria del cacao en M\u00e9xico en el periodo 2003 -2018. Por lo anterior es importante valorar las tendencias registradas durante los dos \u00faltimos decenios en los vol\u00famenes usados de los insumos productivos m\u00e1s sobresalientes en la industrializaci\u00f3n del cacao y la producci\u00f3n de sus derivados. En ese sentido los tipos de insumos principales a considerar s on: la mano de obra, el capital, las materias primas principales y materiales auxiliares y la energ\u00eda). Tambi\u00e9n analiza comparativamente los cambios en los par\u00e1metros que definen los coeficientes t\u00e9cnicos en los procesos de industrializaci\u00f3n del cacao y s u respectiva transformaci\u00f3n en sus productos derivados a partir de la producci\u00f3n de cacao en M\u00e9xico durante el periodo 2003 -2018. En un marco general, las etapas que constituyeron el proceso de investigaci\u00f3n son, vistas en retrospectiva: el an\u00e1lisis econ\u00f3 mico, el trabajo de campo y el trabajo de gabinete. El an\u00e1lisis econ\u00f3mico fue la finalidad principal no obstante, frecuentemente, matizado con aspectos sociales, tecnol\u00f3gicos y ambientales. Para desarrollar el an\u00e1lisis econ\u00f3mico se requiri\u00f3 el acopio de in formaci\u00f3n primaria la cual fue procesada estad\u00edsticamente y analizada en una nueva fase de gabinete desarrollada a posteriori. Las etapas de la investigaci\u00f3n se pueden mostrar expresadas cronol\u00f3gicamente de la siguiente manera: 1) en la fase de gabinete s e llev\u00f3 a cabo la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica mediante la cual se determinaron las condiciones econ\u00f3micas bajo las cuales se han desarrollado las actividades de la industrializaci\u00f3n del cacao. Esto incluy\u00f3 dimensionar las diferentes regiones productoras de caca o en M\u00e9xico. Tambi\u00e9n, como ya se dijo, en la fase de gabinete se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n de campo una vez que esta etapa fue llevada a cabo, 2) la siguiente fase incluy\u00f3 la elaboraci\u00f3n de cuadros y gr\u00e1ficas destinados a ilustrar la trascenden cia del cacao y la importancia de cada uno de sus insumos principales en la determinaci\u00f3n de los coeficientes t\u00e9cnicos y econ\u00f3micos en el proceso de producci\u00f3n del cacao, 3) en el an\u00e1lisis de los resultados que se obtuvieron se aplicaron las herramientas de los m\u00e9todos estad\u00edsticos que permitieron cuantificar la dependencia entre el valor de los insumos principales y el valor de la producci\u00f3n del cacao, esto con la finalidad de determinar sus coeficientes y por ese medio conocer la flexibi lidad de la producci\u00f3n a los cambios en las dotaciones de recursos. La clasificaci\u00f3n de las empresas por tama\u00f1o permiti\u00f3 realizar la cuantificaci\u00f3n de los rendimientos f\u00edsicos y econ\u00f3micos, as\u00ed como de las proporciones t\u00e9cnicas en el uso de los insumos principales y materias primas para obtener las conclusiones pertinentes acerca de las tendencias de los rendimientos f\u00edsicos y econ\u00f3micos de la industria cacaotera. En base a lo anterior se procedi\u00f3 a elaborar recomendaciones sobre las posibles acciones que pudieran ser emprendidas por las instituciones en beneficio de los productores directos, de los proveedores de materia prima y de las familias de todos ellos. Finalmente, en los procesos de socializaci\u00f3n de las conclusiones y las recomendaciones, estos r esultados fueron puestos a disposici\u00f3n de pares especialistas de otras instituciones para que, si a su consideraci\u00f3n se cumplieron los est\u00e1ndares y la normatividad aplicable, debieran ser puestos a la disposici\u00f3n de la academia y los cuerpos de investigaci \u00f3n en eventos de alcance nacional e internacional, as\u00ed como la de cuerpos especiales de arbitraje con la finalidad de someterse a la circunspecci\u00f3n de alguna revista cient\u00edfica con la finalidad de publicar los resultados del proceso de investigaci\u00f3n. Resultados El crecimiento de la industria cacaotera puede ser medido a trav\u00e9s de algunos indicadores de volumen y valor. Dentro de los primeros es posible incluir el personal ocupado n\u00famero de establecimientos dedicados a la transformaci\u00f3n del cacao y a la adecuaci\u00f3n de los productos derivados para ponerlos en condiciones de ser consumidos y dentro de los segundos se podr\u00eda incluir a las remuneraciones a l personal y el valor de la producci\u00f3n bruta. Seg\u00fan la informaci\u00f3n presentada en el cuadro 4, con excepci\u00f3n de las remuneraciones a la mano de obra, los otros tres indicadores sugieren un crecimiento continuo del sector cacaotero al menos para el periodo 1998 -2013. En efecto, el primer caso, seg\u00fan la informaci\u00f3n proporcionada en el cuadro 4, el n\u00famero de establecimientos que se dedicaron a la industrializaci\u00f3n del cacao vari\u00f3 de un promedio de 207 unidades productivas en el periodo 1998 -2003 a 275 en el a\u00f1o 2008 y 314 cinco a\u00f1os despu\u00e9s, significando una tasa de crecimiento promedio simple de 3.16% anua l mientras que el personal ocupado aumento al 7.07% promedio simple anual y la producci\u00f3n bruta total lo hizo al 2.94 % aproximadamente. Contrario a lo anterior, la informaci\u00f3n del mencionado cuadro permite calcular que las remuneraciones totales a la mano de obra ocupada en esa industria, se han visto reducidas desde un total de 1 822 millones de pesos constantes en 2003 a 1 049 millones de pesos de 2013 en ese a\u00f1o. Esto, en particular podr\u00eda ser interpretado como una precarizaci\u00f3n absoluta de las condicio nes laborales en esta industria, pero en el \u00faltimo a\u00f1o se\u00f1alado todav\u00eda los pagos recibidos por los trabajadores en conjunto eran m\u00e1s de los 783 millones de pesos que fueron registrados en 1998. Como quiera que sea, todos los datos exhibidos anteriormente parecen indicar que la estrategia de crecimiento de este sector ha estado basada en una concepci\u00f3n extensiva del crecimiento econ\u00f3mico m\u00e1s que en la b\u00fasqueda de mecanismos que pudieran elevar la productividad de los factores. Es decir al parecer se busc\u00f3 incrementar la producci\u00f3n aumentando el n\u00famero de unidades dedicadas a la producci\u00f3n con la contrataci\u00f3n paralela de m\u00e1s mano de obra no calificada lo cual permiti\u00f3 reducir los pagos totales a la fuerza de trabajo. El incremento en la producci\u00f3n fue sustentado con el aumento de los establecimientos dedicados a la industrializaci\u00f3n atendidos con fuerza de trabajo menos calificada y que por ello requiere de remuneraciones m\u00e1s bajas lo cual permitir\u00eda mantener y acaso elevar los \u00edndices de rentabilidad. En este proceso, el a\u00f1o 2002 parece ser un parteaguas en la tendencia. Aunque por razones operativas del Inegi, la informaci\u00f3n censal s\u00f3lo es colectada en los a\u00f1os terminados en 3 o en 8, por el comportamiento de algunas variables podr\u00eda intuirse lo que pudo haber ocurrido en alguno de los primeros a\u00f1os del siglo 21 o por lo menos en el 2002: algunas variables stock se muestran at\u00edpicamente altas en 2003. Si bien el n\u00famero de unidades de producci\u00f3n ha ido aumentando, en 2003 registra una c antidad menor a la de los lustros adyacentes evidenciando una desmotivaci\u00f3n para invertir alrededor de ese a\u00f1o. En 2003 las remuneraciones al trabajo multiplicaron en m\u00e1s del doble con respecto a 1998 para disminuir consecutivamente en los quinquenios posteriores. Los activos fijos brutos, la depreciaci\u00f3n anual asociada a esos valores y los activos fijos netos resultantes mantuvieron una tendencia semejante a la contrataci\u00f3n de mano de obra es decir muestran el valor m\u00e1s alto en 2003 como si fuera resul tado de un inter\u00e9s ferviente en invertir en 2002 o a\u00f1os anteriores del presente siglo. Sin embargo la inversi\u00f3n bruta fue menor a la depreciaci\u00f3n lo cual implicar\u00eda la no existencia de motivaci\u00f3n para invertir en 2003. Cuadro 4. Indicadores Econ\u00f3micos del Sector -Industria Cacao -Chocolate (Unidades y miles de pesos de 2013) A\u00d1O 2013 2008 2003 1998 Unidades econ\u00f3micas 314 275 201 213 Personal Ocupado 13 322 10 158 9 921 6 464 Remuneraciones 1 049 729 1 400 413 1 822 398 783 030 Producci\u00f3n bruta total 11 475 952 12 803 576 8 725 880 7 967 089 Consumo intermedio 7 269 229 6 986 453 8 333 790 5 451 948 Valor agregado censal bruto 4 206 723 5 817 122 392 090 2 515 141 Formaci\u00f3n bruta de capital fijo 541 059 451 238 396 298 98 470 Variaci\u00f3n total de existencias 85 659 86 860 18 628 595 484 Activos fijos brutos 4 995 847 4 621 453 6 885 666 3 525 494 Depreciaci\u00f3n de activos fijos 312 036 312 702 430 354 235 033* Activos fijos netos 4 683 811 4 308 751 6 455 312 3 290 461* Formaci\u00f3n neta de capital fijo 229 023 138 536 -34 057 -136 563 *Considerando un periodo de vida \u00fatil de 15 a\u00f1os el cual se encuentra impl\u00edcito en las proporciones de los otros a\u00f1os censado s. Fuente: Inegi Censos econ\u00f3micos 1999, 2004, 2009, 2014. Es decir en 2002 o a\u00f1os anteriores pero cercanos se habr\u00eda abierto una ventana de oportunidad con facilidades para invertir en activos fijos pero sobre todo en activos circulantes lo cual habr\u00eda requerido de la contrataci\u00f3n de m\u00e1s personal: el personal aument \u00f3 a 154% y las remuneraciones los hicieron hasta 233% mientras que el capital fijo neto lo hizo hasta el 196%. Como ya se dijo son variables stock que una vez aumentadas no pueden desaparecer inexplicablemente. Por otra parte, el aumento de las existencias fue de tan s\u00f3lo el 3% con respecto al valor de cinco a\u00f1os antes. Pero \u00e9sta es una variable flujo cuyo valor actual no dice casi nada del valor del a\u00f1o inmediato anterior de manera que en 2002, uno o dos a\u00f1os previos podr\u00eda haberse importado cantidades con siderables de cacao industrializado y declarado s\u00f3lo como materia prima porque podr\u00eda haberse importado producto a granel listo para ser empacado \u00fanicamente y puesto a la venta al p\u00fablico. Esto explicar\u00eda que siendo la producci\u00f3n bruta muy alta, asociada a un consumo intermedio, tambi\u00e9n muy alto, dieran lugar a un valor agregado muy reducido pues la mayor parte del excedente econ\u00f3mico generado habr\u00eda sido canalizado al consumo intermedio. Cuadro 5. Indicadores relativos de productividad y participaci\u00f3n en la Producci\u00f3n Bruta Total 2013 2008 2003 1998 KN 4 683 811,20 4 308 751,19 6 455 312,05 3 290 461,11 PB/K 2,30 2,77 1,27 2,42 0,05 0,96 0,68 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en los datos del cuadro 4. Conclusiones El an\u00e1lisis de la inversi\u00f3n neta permite identificar dos subperiodos de crecimiento. Ya que aparece un desinversi\u00f3n en 2003 y mayor en 1998, a diferencia de los valores positivos de 2008 y 2013. La ratio Inversi\u00f3n bruta/depreciaci\u00f3n indica lo mismo ya que en los dos primeros a\u00f1os es menor que 1 y en los m\u00e1s recientes superior a 1 indicando una aparente desatenci\u00f3n de ese rubro a inicios del periodo de estudio. La inversi\u00f3n neta como porcentaje del capital total se mostr\u00f3 superior y positiva en los dos \u00faltimos a\u00f1os cero en el segundo y negativa en el primero. No obstante que la tasa de inversi\u00f3n neta como proporci\u00f3n del capital fue pr\u00e1cticamente nula en 2003 a pesar de que la dotaci\u00f3n de capital por empresa era mayor que en los otros a\u00f1os, la productividad bruta aparente del capital fue la menor. Dada la pol\u00edtica seguida por los empresarios, la producci\u00f3n bruta promedio por empresa fue la mayor en 2003 contrastando con la menor productividad del capital y la mano de obra, esta \u00faltima mediada en personal trabajando o en salarios pagados al mismo. En cambio, cuando la productividad de los factores es representada por los ratio Valor Agregado/Factor i, las conclusiones son m\u00e1s firmes. En todos los casos el valor agregado por empresa, por trabajador, por peso gastado en salarios, por unidad total de capital o por capital depreciado es menor para 2003 que para el resto de los a\u00f1os dando en consecuencia la menor participaci\u00f3n del valor agregado en el valor total de la producci\u00f3n bruta para ese a\u00f1o. Bibliograf\u00eda SAGARPA. (Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n). 2017. Planeaci\u00f3n Agr\u00edcola Nacional 2017 -2030. Cacao mexicano. M\u00e9xico. CC0 Public Domain. October 24, 2018, Washington State UniversityCacao analysis dates the dawn of domesticated chocolate Centro de Comercio Internacional. Desarrollo de productos y mercados. 2001. Cacao Gu\u00eda de pr\u00e1cticas comerciales. Ginebra. Campa\u00f1a Arturo, Hidalgo Francisco y Sigcha Adriana Editores. 2016. Cacao y campesinos: Experiencias de producci\u00f3n e investigaci\u00f3n. Sistema de Investigaci\u00f3n sobre la Problem\u00e1tica Agraria en el Ecuador (S I P A E). Rosa Luxemburg (FRL) Con la participaci\u00f3n de: Universidad Central del Ecuador, Escuela Polit\u00e9cnica del Litoral, Universidad de Guayaquil. Dime lo que siembras... \u00a1y te dir\u00e9 qui\u00e9n eres! Esquivel P\u00e9rez, Miguel \u00c1ngel 1, K. Hammer2, H. Knupffer2, J.A. Castellanos Suarez3 1Centro Nacional para Chapingo, M\u00e9xico Resumen Como parte de la cultura de una regi\u00f3n o pa\u00eds, la agricultura es el reflejo de las diversas influencias que han ejercido sus diferentes componentes \u00e9tnicos, as\u00ed como de las relaciones socio -econ\u00f3micas e hist\u00f3rico - culturales que se han establec ido a lo largo de su existencia. La diversidad de plantas cultivadas es el resultado de la selecci\u00f3n natural, as\u00ed como de la selecci\u00f3n artificial realizada por el hombre, al cultivar las mismas en diversos agroecosistemas y con prop\u00f3sitos espec\u00edficos. Cuba tiene una gran diversidad en su flora silvestre, con m\u00e1s de 6 mil especies, de las cuales alrededor de la mitad crecen solamente en nuestro pa\u00eds. Por otra parte, la diversidad del etnos cubano, caracterizada magistralmente por nuestro Fernando Ortiz como un \"ajiaco\", ha sido recientemente sistematizada por autores cubanos contempor\u00e1neos. El inventario m\u00e1s reciente de las plantas cultivadas en Cuba, excluyendo las ornamentales y maderables, incluye un total de 1222 taxa, pertenecientes a 609 g\u00e9neros de 132 familias bot\u00e1nicas, que se conocen por 1994 nombres vern\u00e1culos. La mayor cantidad se cultiva como plantas medicinales (476 taxa), frutales (302), forrajeras (184), vegetales (99) y plantas de uso m\u00e1gico (96). De acuerdo a su origen, la mayor cantidad de taxa cultivados en Cuba provienen del continente americano (45.19%), siendo el 2.24% plantas end\u00e9micas domesticadas; 21.03% de mientr as que el 6.64% son de Australia - Nueva Zelanda, o de procedencia dudosa. Estos resultados confirman por una parte los de estudios etnol\u00f3gicos, ling\u00fc\u00edsticos o gen\u00e9ticos realizados recientemente, demostrando que, a trav\u00e9s de nuestra agricultura, tambi\u00e9n podemos aprender a conocer qui\u00e9nes somos los cubanos. Summary As part of the culture of a region or country, agriculture is the reflection of the various influences that have exerted their different the of cultivated plants is result of natural selection, as well as man -made artificial selection, by cultivating them in various agroecosystems and for specific purposes. Cuba has a great diversity in its wild flora, with more than 6 thousand species, of which about half grow only in our country. On the other hand, the diversity of the Cuban ethnos, masterfully characterized by our Fernando systematized Cuba, excluding ornamental and timber, includes a total of 1222 taxa, belonging to 609 genera of 132 botanical families, (184), vegetables (99) and plants its origin, the largest number of taxa grown in Cuba comes subcontinent; while 6.64% are from Australia - New Zealand, or of uncertain origin. These results confirm, on the one hand, linguistic or genetic we can also learn to know who we Cubans are. Introducci\u00f3n La agricultura es parte de la cultura de una regi\u00f3n o pa\u00eds, y como tal es el reflejo de las diversas influencias que han ejercido sus diferentes componentes \u00e9tnicos, as\u00ed como de las relaciones socio -econ\u00f3micas e hist\u00f3rico -culturales que se han establecido a lo largo de su existencia. La diversida d de plantas cultivadas es el resultado de la selecci\u00f3n natural, as\u00ed como de la selecci\u00f3n artificial realizada por el hombre, al cultivar las mismas en diversos agroecosistemas y con prop\u00f3sitos espec\u00edficos. (Hammer y col., 1992b). Las investigaciones sobre el origen y diversidad de la agricultura, y particularmente de las plantas cultivadas en Cuba, transitaron por diversos periodos. Entre los siglos XV al XVIII, la informaci\u00f3n b\u00e1sica provino de los Cronistas del Nuevo Mundo, mientras que en el siglo XIX se desarroll\u00f3 el inter\u00e9s de los investigadores europeos por la flora del Nuevo Mundo. Con el siglo XX se inici\u00f3 una etapa de influencia norteamericana en las investigaciones en Cuba, que se extendi\u00f3 hasta la primera d\u00e9cada de la segunda mitad del siglo. El triunfo de la Revoluci\u00f3n Cubana aceler\u00f3 el desarrollo de las investigaciones agr\u00edcolas en Cuba, cre\u00e1ndose numerosas instituciones con este fin. Dentro de la colaboraci\u00f3n cient\u00edfica en esta esfera se destac\u00f3 la realizada con el All-Russian Research Institute of Plant Industry \"N.I. Vavilov\" (VIR) del entonces Leningrado en la antigua Uni\u00f3n de Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas, y el Institut fur Pflanzengenetik und Kulturpflanzenforschung (IPK), Gatersleben de la antigua Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana, entre otros pa\u00edses del entonces campo socialista. En el marco de esta colaboraci\u00f3n, hasta los inicios de la d\u00e9cada de los a\u00f1os 80 del pasado siglo, las investigaciones sobre la Flora de Cuba se hab\u00edan concentrado fundamentalmente en las plantas silvestres. Muchos de los especialistas for\u00e1neos en materia de recursos gen\u00e9ticos consideraban la agricultura basada solamente en ca\u00f1a de az\u00facar, henequ\u00e9n, tabaco y caf\u00e9, en su mayor\u00eda cultivos introducidos. La consecuencia fue un desinter\u00e9s general sobre la agricultura y el germoplasma cubano, quiz\u00e1 inconscientemente promovido por la visita y opiniones vertidas por el gran genetista ruso Nicolai I. Vavilov, quien en 1932 hab\u00eda hecho una corta visita a Cuba, fundamentalmente en los alrededores de la Habana (Diaz Barreiro, 1977). En el a\u00f1o 1982 realiza su primera visita a Cuba el Dr. Karl Hammer del IPK Gatersleben, al Instituto de Investigaciones Fundamentales en Agricultura Tropical \"Alejandro de Humboldt\" (INIFAT) en Santiago de las Vegas. Durante la misma se hace una valoraci\u00f3n de la situaci\u00f3n de los recursos gen\u00e9ticos en el pa\u00eds y se decide emprender un programa de colaboraci\u00f3n conjunta en la esfera de la exploraci\u00f3n, colecta, conservaci\u00f3n y estudio de los recursos gen\u00e9ticos vegetales de C uba, con la participaci\u00f3n de entre especialistas cubanos y alemanes (Esquivel, 2009). El principal producto de esta colaboraci\u00f3n fue un libro en tres vol\u00famenes sobre el origen, evoluci\u00f3n y diversidad de las plantas cultivadas en Cuba. Los dos primeros tomos del mismo aparecieron en 1992 y el tercero en 1994. A esta obra contribuyeron 39 autores cubanos y 9 extranjeros, de diversas especialidades de las ciencias naturales y sociales. En el primer volumen luego de prefacios escritos por los autores y el Dr. Henry Alain Liogier, uno de los autores de la Flora de Cuba, aparecen 13 cap\u00edtulos agrupados en temas como las causas naturales y etnohist\u00f3ricas de la diversidad de la agricultura cubana, su origen y diversidad desde el punto de vista etnobot\u00e1nico y la creaci\u00f3n de una base de datos sobre las plantas cultivadas en Cuba (Hammer y col., 1992c). El segundo volumen recoge un inventario de las plantas cultivadas en Cuba, excluyendo las exclusivamente maderables y ornamentales. El tercer volumen se inicia con un prefacio del Dr. Toby Hodgkin del International Board for Plant Genetic Resources y 19 cap\u00edtulos relacionados con la diversidad en malezas y parientes silvestres de las plantas cultivadas, estudios de casos de diversos tipos de cultivos y la conservaci\u00f3n y estudio de los recursos gen\u00e9ticos vegetales en Cuba. En este \u00faltimo volumen aparecen tambi\u00e9n \u00edndices de las plantas seg\u00fan sus diferentes categor\u00edas taxon\u00f3micas, \u00edndices geogr\u00e1ficos, hist\u00f3ricos, de instituciones, entre otros (Hammer y col. 19 92 c, 1994). Durante las \u00faltimas tres d\u00e9cadas, se continu\u00f3 con el estudio de los sistemas tradicionales de cultivo, a la vez que se han realizado investigaciones mucho m\u00e1s abarcadoras sobre los componentes \u00e9tnicos de la nacionalidad cubana y su influencia en la vida espiritual, cultural y material de nuestro pa\u00eds (Guanche, 2011b). De igual manera se han realizado investigaciones de gen\u00e9tica m\u00e9dica, que han permitido precisar la composici\u00f3n gen\u00e9tica de la poblaci\u00f3n cubana actual, elemento adicion al que refirma la diversidad \u00e9tnica (Marcheco Teruel, 2014, 2015). En el presente trabajo se muestran los componentes naturales y etnohist\u00f3ricos que condicionan la diversidad de la agricultura y las plantas cultivadas en Cuba, as\u00ed como la influencia que los mismos han ejercido, que puede ser apreciada en la diversidad de plantas, sistemas tradicionales de cultivo, implementos agr\u00edcolas y comidas. Causas naturales y etnohist\u00f3ricas de la diversidad de la agricultura en Cuba Causas naturales Para caracterizar las causas naturales que han determinado la diversidad de la agricultura en Cuba, se tuvo en cuenta el concepto de paisaje como elemento integrador, definido por Salinas y Salinas (1992). El archipi\u00e9lago cubano, el mayor de las Antillas, est\u00e1 formada por m\u00e1s de 4000 peque\u00f1as islas y cayos, agrupados alrededor de la isla de Cuba y la Isla de la Juventud, que son las mayores, ocupando un \u00e1rea total de 110 951 km2. Se encuentra en el Mar Caribe, cerca del Tr\u00f3pico de C\u00e1ncer, entre los 23\u00b001' y 19\u00b049' de latitud Norte y los 74\u00b007' y 84\u00b057' de longitud Oeste. Esta posici\u00f3n geogr\u00e1fica define los rasgos clim\u00e1ticos y determina las caracter\u00edsticas naturales del pa\u00eds. La complejidad de la evoluci\u00f3n geol\u00f3gica de nuestro territorio, las peculiaridades del relieve, clima e hidrolog\u00eda, de conjunto con la gran diversidad de suelos, han condicionado una flora y vegetaci\u00f3n variables que se integra en la diversidad paisaj\u00edstica. El relieve del archipi\u00e9lago cubano est\u00e1 formado por una mezcla de regiones monta\u00f1osas y planicies que aparecieron en diferentes \u00e9pocas geol\u00f3gicas. El 60% del territorio est\u00e1 entre 0 -200 m de altitud, el 25% entre 200 y 500 m, y el restante 15% entre 500 y 2000 m. Las elevaciones mayores se encuentran en el Pico Turquino en la Sierra Maestra de la regi\u00f3n oriental con 1979 m, el Pico San Juan en la Sierra de Guamuhaya con 1140 m en la regi\u00f3n central y el Pan de Guajaib\u00f3n en la cordillera de Guaniguanico con 692 m en la regi\u00f3n central. El clima puede ser clasificado como c\u00e1lido tropical estacionalmente h\u00famedo, con influencia mar\u00edtima. Los eventos meteorol\u00f3gicos que con mayor frecuencia afectan a la isla se encuentran los huracanes, frentes fr\u00edos y sures, los cuales afectan en mayor medida a la regi\u00f3n occidental del pa\u00eds. Los valores medios anuales de la temperatura oscilan desde 24 \u00b0C en las llanuras, hasta 26 \u00b0C y m\u00e1s en las costas orientales, observ\u00e1ndose una disminuci\u00f3n de los valores de esta variable en las \u00e1reas correspondientes a los sistemas monta\u00f1osos principales del pa\u00eds. El elemento de mayor variabilidad en el clima en Cuba son las precipitaciones. El acumulado medio anual de la lluvia en el pa\u00eds es de 1335 mm, existiendo zonas con menos de 600 mm al a\u00f1o en algunas regiones costera s, mientras que hay otras con m\u00e1s de 3700 mm en zonas monta\u00f1osas. En la mayor parte del territorio, el a\u00f1o se divide en dos per\u00edodos estacionales, el lluvioso (de mayo a octubre) donde se registra aproximadamente el 80% del total anual, y el poco lluvioso (de noviembre a abril) con el 20% restante. En la hidrolog\u00eda del territorio influye la constituci\u00f3n geol\u00f3gica y configuraci\u00f3n de isla alargada de Este a Oeste, siendo las cuencas hidrogr\u00e1ficas relativamente peque\u00f1as, jugando un papel esencial la formaci\u00f3n de aguas subterr\u00e1neas y cenagales cerca de las costas como elementos reguladores de las escorrent\u00edas. Los suelos de Cuba son muy variables, y han estado condicionados por la diferenciaci\u00f3n geol\u00f3gica, geomorfol\u00f3gica y diversidad de condiciones de humedad. Las diferencias de los materiales de origen, junto a los diversos procesos de formaci\u00f3n y diferenciaci\u00f3n, han creado suelos muy diversos tanto en su estructura, como en composici\u00f3n. Si a esto le agregamos la uni\u00f3n entre partes de los mismos a lo largo de diferentes periodos geol\u00f3gicos, llegamos a la existencia de factores que han determinado las caracter\u00edsticas especiales de la flora y fauna cubana. El t\u00e9rmino paisaje, derivado del vocablo alem\u00e1n Landschaft, se considera como una unidad territorial integral, con una existencia objetiva, homog\u00e9neo en sus partes diferentes, en constante cambio y unidad dial\u00e9ctica entre sus componentes, que refleja la influencia entre los procesos naturales y la actividad humana. Los paisajes de Cuba tienen su diferenciaci\u00f3n en base a la insularidad de nuestro territorio, su complejidad geol\u00f3gica y su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica. Existen 10 grandes grupos de paisajes, dentro de los cuales predominan los paisajes de las llanuras, con 7 tipos muy diversos , y los paisajes de las tierras altas y zonas monta\u00f1osas con 3 tipos. La diversidad paisaj\u00edstica ha promovido una gran diversidad en la flora y vegetaci\u00f3n, por lo tanto, para comprender la diversidad de plantas cultivadas que forman parte de la flora secun daria, es necesario tener en cuenta las caracter\u00edsticas fitogeogr\u00e1ficas de la flora de Cuba, particularmente los procesos como el endemismo y la relaci\u00f3n flor\u00edstica con pa\u00edses vecinos (Capote y col., 1992). Cuba tiene una gran diversidad en su flora silvestre, con m\u00e1s de 6700 especies, agrupadas en 1300 g\u00e9neros y 181 familias. Alrededor de la mitad de las plantas de la Flora de Cuba son end\u00e9micos que crecen solamente en nuestro pa\u00eds. La mayor concentraci\u00f3n de end\u00e9micos se encuentra en las region es monta\u00f1osas, particularmente el macizo de Sagua - Baracoa con 80% de end\u00e9micos en su flora. Cuba occidental y la Isla de la Juventud tienen fuertes afinidades flor\u00edsticas con el Sur de Norte Am\u00e9rica, particularmente la Florida, mientras que el extremo de la pen\u00ednsula de Guanahacabibes tiene mayores similitudes con la Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n en Centro Am\u00e9rica. La regi\u00f3n central de Cuba es la de menor riqueza flor\u00edstica y sus principales relaciones est\u00e1n con Centro Am\u00e9rica, el Norte de Sur Am\u00e9rica y La Espa\u00f1ola. Cuba oriental, que es la m\u00e1s rica regi\u00f3n flor\u00edstica, tiene fuertes relaciones con La Espa\u00f1ola, Jamaica, Puerto Rico y Sur Am\u00e9rica. De manera general se identifican en Cuba 18 tipos fundamentales de formaciones vegetales en las categor\u00edas de bosques, matorrales, vegetaci\u00f3n herb\u00e1cea y complejos de vegetaci\u00f3n espec\u00edficos, adem\u00e1s de las diferentes formas de vegetaci\u00f3n secundaria, dentro de las cuales se consideran los sistemas agr\u00edcolas. Causas etnohist\u00f3ricas La diversidad etnol\u00f3gica cubana, caracterizada magistralmente por nuestro Fernando Ortiz como un \"ajiaco\", fue estudiada tambi\u00e9n en su relaci\u00f3n la influencia que tuvo sobre la diversidad de la agricultura y las plantas cultivadas en Cuba por Rivero de la Calle (1992), quien consider\u00f3 a Cuba como un mosaico de razas y culturas. Entre las piezas fundamentales que han conformado nuestra nacionalidad tuvo en cuenta a la inmigraci\u00f3n indoamericana en sus diversas etapas, desde los pueblos protoarcaicos que llegaron desde Am\u00e9rica del Norte hace m\u00e1s de 8 mil a\u00f1os, hasta los alfareros y agricultores de la familia de los aruacos provenientes de la cuenca del Amazonas en Sur Am\u00e9rica, cuyos grupos de agricultores primitivos llegaron a Cuba en el S.VIII y los m\u00e1s avanzados a inicios del S. XV. La llegada de los europeos casi a mediados del S. XV inici\u00f3 un impactante proceso de transculturaci\u00f3n, que con la instauraci\u00f3n del sistema de flotas, no solo conect\u00f3 a las colonias de Am\u00e9rica con la Metr\u00f3poli, sino incluso con el Asia a trav\u00e9s del Pac\u00edfico. Ante el decrecimiento de la poblaci\u00f3n aborigen, se impuso el comercio de esclavos, que luego de explotar las insuficientes fuentes de las islas y tierra firme alrededor del Caribe, se extendi\u00f3 a la importaci\u00f3n de esclavos africanos desde \u00c1frica occidental. Diversos hechos hist\u00f3ricos de la regi\u00f3n tuvieron su impacto en la inmigraci\u00f3n hacia Cuba e influenciaron nuevas costumbres en nuestro pa\u00eds. Entre ellos podemos citar la toma de la Habana por los ingleses entre 1762 y la revoluci\u00f3n de Hait\u00ed en 1791. Otros grupos \u00e9tnicos como chinos, japoneses y yucatecos llegaron a nuestro pa\u00eds durante el S. XX impactando nuestra agricultura. Otra fuente considerable fueron los colonos norteamericanos que arribaron despu\u00e9s de la Guerra de Independencia, quienes tuvieron un fuerte impacto en la industria azucarera y ganader\u00eda fundamentalmente. En fechas recientes estas investigaciones etnol\u00f3gicas han continuado por autores cubanos contempor\u00e1neos, permitiendo sistematizar y profundizar los di ferentes componentes \u00e9tnicos de nuestra nacionalidad (Guanche, 2011a). Sobre la base de los trabajos realizados por autores como Fernando Ortiz, Juan P\u00e9rez de la Riva, as\u00ed como la revisi\u00f3n de diversas fuentes primarias de censos y archivos parroquiales, el autor ofrece una interesante discusi\u00f3n acerca de la contribuci\u00f3n de los componentes \u00e9tnicos indoamericanos (P\u00e9rez Cruz, 2014), hisp\u00e1nicos (Guanche, 2011c), africanos (Guanche, 2011a), asi\u00e1ticos (Crespo, 2016; P\u00e9rez de la Riva, 2000; ), as\u00ed como del Caribe insular, as\u00ed como otros de Norte Am\u00e9rica, Latino Am\u00e9rica Continental, Europa y Asia. Un matiz novedoso lo ha agregado el resultado de las investigaciones de gen\u00e9tica m\u00e9dica publicadas recientemente (Marcheco Teruel, 2014, 2016). El estudio de di ferentes marcadores gen\u00e9ticos indica que como promedio la poblaci\u00f3n cubana actual tiene un 72 % de genes de origen europeo, 20 % africano y 8 % de nativo americano, estos \u00faltimos provenientes quiz\u00e1s del norte de la regi\u00f3n del delta del Orinoco, Mesoam\u00e9rica o del norte de la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n. Por su parte el estudio del ADN mitocondrial, el cual es m\u00e1s fiable para trazar la evoluci\u00f3n de una poblaci\u00f3n, indic\u00f3 que el 35 % por ciento procede de madres nativo americanas, 39 % de madres africanas y 26 % de europeas. Lo anterior concuerda con la composici\u00f3n por sexo de los inmigrantes europeos, pues la emigraci\u00f3n espa\u00f1ola, en su mayor\u00eda hombres, tuvieron en mayor medida su descendencia con mujeres nativas y africanas. El mestizaje entre estos grupos \u00e9tnicos fue tambi\u00e9n puesto de manifiesto en este estudio, demostr\u00e1ndose la no correspondencia exclusiva entre la pigmentaci\u00f3n de la piel y los genes de las personas estudiadas. Se encontr\u00f3 que como promedio las personas de piel blanca tienen a lrededor de 7 % de genes africanos, 8 % de genes nativo americanos y 85 %de origen europeo. Por su parte los clasificados como mestizos mostraron un 25.5 % de genes de origen africano, 10.7 % de genes nativo americanos y casi 64 % de origen europeo. Por su parte las personas de piel negra poseen alrededor de 65 % de genes africanos, 5.5 % de genes nativo americanos y alrededor de 29 % ciento de genes europeos. Fue estudiado el cromosoma Y propio de las personas de sexo masculino, para entender el origen de los padres de la actual generaci\u00f3n de cubanos. El resultado evidenci\u00f3 que como promedio 81 % son genes europeos, 18 % tienen origen africano, mientras que solo el 0.5 % es nativo americano. Origen y diversidad de la agricultura cubana desde el punto de vista etnohist\u00f3rico Influencia indoamericana La existencia de plantas nativas y la influencia de las culturas indoamericanas en la agricultura de Cuba han sido estudiadas por Esquivel y Hammer (1992). Los primeros reportes de la agricultura aborigen nos llegaron del Diario de Navegaci\u00f3n de Crist\u00f3bal Col\u00f3n (Esquivel y Casals, 2005, 2006). Se considera que los primeros protoagricultores procedentes de la costa Norte de Sur Am\u00e9rica probablemente introdujeron las plantas de cultiv os b\u00e1sicos como la yuca pyramidalis ). Posteriormente llegaron los Tainos, que dominaban la agricultura y la cer\u00e1mica y usaban el algod\u00f3n hilado para ropas y enseres ligeros. Cultivaron la yuca, el ma\u00edz, el boniato, la j\u00edcama (Pachyrrhizus erosus ), frijoles varios ( Phaseolus sp), y otros frutos como la calabaza (varias especies de Cucurbita ), la guayaba (Psidium guajaba ), la pi\u00f1a ), y la papaya ( Carica papaya ). Otras plantas conocidas y usadas, seg\u00fan se ha podido demostrar por estudios de evidencias ling\u00fc\u00edsticas, fueron la bija o otros. De 103 palabras del espa\u00f1ol hablado en Cuba que tienen origen caribeo indoamericano, 70.8% se reporta que son aplicadas a plantas, muchas de ellas cultivadas. Desde 1522 comenz\u00f3 la inmigraci\u00f3n mexicanos a Cuba, desde los mismos inicios de la conquista y colonizaci\u00f3n de M\u00e9xico. Se conoce que esta introducci\u00f3n de yucatecos se produjo de forma m\u00e1s o menos continua desde esa fecha hasta la segunda mitad del siglo XIX. De ah\u00ed la influencia de las culturas nahuatl y maya, en el espa\u00f1o l hablado en Cuba, fundamentalmente en los t\u00e9rminos aplicados a plantas (44.7% de los vocablos son de origen maya -nahuatl) entre los que se encuentra el aguacate (Persea ), zapote (Manilkara zapota ), entre otros. Un elemento que define la agricultura aborigen cubana y que permite ubicar en el tiempo y en el espacio cual fue la contribuci\u00f3n de las diferentes etnias amer icanas, es el hecho que los sistemas tradicionales de agricultura cubana la yuca y el ma\u00edz tienen una importancia similar. Esto ocurre de esta manera a diferencia de la Am\u00e9rica continental, donde est\u00e1 bastante bien delimitada la \"agricultura de granos\" de Am\u00e9rica Central, basada en el cultivo de ma\u00edz, frijoles, calabazas y chiles, de la \"agricultura de ra\u00edces y tub\u00e9rculos\" de la cuenca del Orinoco y Amazonas en Am\u00e9rica del Sur, donde los cultivos predominantes son la yuca y el boniato. Influencia europea Con la colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola comenz\u00f3 una fuerte influencia europea en la agricultura de Cuba (Hammer y col. 1992b). La conquista y colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola ha sido considerada por Guanche (2011, 2013) como el inicio de un continuo proceso de inmigraci\u00f3n hisp\u00e1 nica que se ha extendido hasta nuestros d\u00edas. El inicio del poblamiento hisp\u00e1nico en Cuba ocurre de Oriente hacia Occidente, en la misma direccion que avanza la colonizaci\u00f3n de la isla. En la medida que se consolida la importancia de la bah\u00eda de la Habana como lugar de obligado tr\u00e1nsito de la Flota hacia la Metr\u00f3poli a trav\u00e9s del Canal de las Bahamas, se invierte esta tendencia, concentr\u00e1ndose la mayor influencia en la regi\u00f3n occidental, convirti\u00e9ndose la Habana en el principal centro de desarrollo econ\u00f3mico, pol\u00edtico y cultural. Si bien entre el S. XV y XVI m\u00e1s del 90 % de los colonizadores provienen de Andaluc\u00eda, Castilla, Extremadura y Le\u00f3n, ya en el S. XVIII casi el 70% de la inmigraci\u00f3n hisp\u00e1nica proviene de Islas Canarias y Andaluc\u00eda. Seg\u00fan lo s censos en el S. XIX la inmigraci\u00f3n hisp\u00e1nica en Cuba est\u00e1 alrededor de los 120 mil habitantes, teniendo su m\u00e1ximo esplendor en las tres primeras d\u00e9cadas del S. XX, cuando llega a alcanzar m\u00e1s de 250 mil habitantes. Con la llegada de los espa\u00f1oles no solo se traen a la isla cultivos de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, sino tambi\u00e9n de otras regiones con la cuales ya se hab\u00edan tenido relaciones comerciales. De esta manera nos llegan importantes cultivos industriales como la ca\u00f1a de az\u00facar (Sacch arum officinarum ), el caf\u00e9 (Coffea vid (Vitis vinifera ). Las farin\u00e1ceas del nuevo mundo como la yuca y el boniato, comienzan a ser sustituidas por nuevos cereales como el trigo ( Triticum aestivum ) y el arroz los frijoles nativos ( Phaseolus sp.) se le adicionan ahora nuevas leguminosas ( Cicer arietinum ), lentejas (Lens culinaris ) y habas (Vicia sp.). De igual manera nos llegan importantes frutas como los c\u00edtricos, entre ellos el naranjo ( Citrus sinensis ) y el limonero ( C. limon ). Se ampl\u00edan las especies utilizadas como hortalizas y especias, destac\u00e1ndose entre ellas la cebolla (Allium cepa ), ( oleaginosas, al nativo man\u00ed (Arachis hypogaea ), se le a\u00f1ade ahora la chufa ( Cyperus esculentu s). Despu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n Haitiana, y a consecuencia de \u00e9sta, llegaron inicialmente a Cuba oriental numerosos colonos franceses, que, huyendo de la revuelta, se establecieron en las monta\u00f1as de la Sierra Maestra. Posteriormente fueron migrando hacia el Poniente estableciendo cafetales en hasta las zonas monta\u00f1osas del Occidente del pa\u00eds \u00c1lvarez Est\u00e9vez (2001). Consigo trajeron la agroindustria cafetalera, y numerosas plantas herb\u00e1ceas y frutales europeos que crecieron bien en nuestras m onta\u00f1as. Haitianos y jamaicanos vinieron como braceros para la floreciente agroindustria azucarera, sobre todo en los siglos XIX y XX. A principios del siglo xx, nuevas oleadas migratorias se recibieron desde Espa\u00f1a, fundamentalmente desde Asturias, Galici a, Catalu\u00f1a e Islas Canarias, que enriquecieron notablemente la agricultura cubana, y en el caso de los canarios, se hicieron cargo de la agricultura tabacalera. Influencia africana Desde el segundo decenio del siglo XVI, se comenz\u00f3 la introducci\u00f3n de esclavos africanos en Cuba. Guanche (2011a,b) ha definido cinco zonas fundamentales de procedencia, de ellas cuatro est\u00e1n en \u00c1frica occidental y cubren desde el Cabo Blanco a Cabo Palmas, Costa de Oro, Costa de los Esclavos (Ensenada de Ben\u00edn), de Cabo L\u00f3p ez a Cabo Negro, y una quinta zona en las costas orientales desde Mombasa a Zitundo. Entre las principales denominaciones meta\u00e9tnicas se encuentran los procedentes de Guinea, Gang\u00e1, Mandinga, Mina, Arar\u00e1, Carabal\u00ed, Lucum\u00ed, Congo, y Macu\u00e1, entre otros. Este hecho marc\u00f3 definitivamente todo el desarrollo de la nacionalidad cubana, y perfil\u00f3 con fuertes trazos nuestra cultura. Alrededor de 800 mil esclavos se introdujeron en tres siglos desde \u00c1frica occidental fundamentalmente, y es seguro que tan masiva introducci\u00f3n de hombres trajo consigo la entrada de semillas de plantas usadas en \u00c1frica, y tra\u00eddas por los negreros. No todas las plantas de origen africano, que hoy se cuentan entre los fitorrecursos cubanos, fueron introducidas en el proceso de esclavizaci\u00f3n de africanos; tambi\u00e9n los espa\u00f1oles a lo largo de los a\u00f1os, as\u00ed como otras instituciones existentes desde principios de este siglo pudieron ser responsables por la llegada de germoplasma africano. Pero las introducciones m\u00e1s tempranas corr espondieron sin dudas a plantas comestibles que como el Abelmoschus orientale ) fueron tambi\u00e9n tra\u00eddos en los barcos negreros desde \u00c1frica. Una de las \u00e1reas de mayor influencia africana que se mantiene hasta nuestros d\u00edas, es la relacionada con las plantas en la medicina tradicional y las religiones de origen africano que se practican en Cuba. Al ser arrancados de sus lugares de origen, los esclavos africanos se vieron obligados a adaptarse a un nuevo medio natural para satisfacer sus necesidades materiales y espirituales. En un estudio realizado sobre las plantas en las religiones afrocubanas se identificaron un total de 975 especies, que se conocen por 960 nombres locales, 450 nombres en ingl\u00e9s, 866 nombres yoruba, 474 congo y 4 cara bal\u00ed (Esquivel y Mart\u00ednez 2016). Influencia asi\u00e1tica A pesar de que la trata de esclavos fue oficialmente abolida en Cuba desde 1886, continuaron llegando de maneras clandestina partidas menores. Ante la presi\u00f3n de Inglaterra por abolir la esclavitud, Espa\u00f1a busc\u00f3 v\u00edas alternativas de suplir la demanda de mano de obra (Guanche, 2011b; P\u00e9rez de la Riva, 2000). La misma se inici\u00f3 a trav\u00e9s de Filipinas, que era el \u00faltimo reducto colonial de Espa\u00f1a en Asia. Se estima que entre 1848 y 1874 entraron al pa\u00eds m\u00e1s de 140 mil cul\u00edes chinos. La mayor parte fue dirigida a la regi\u00f3n occidental y particularmente la Habana, donde se orientaron hacia la agricultura e industria tabacalera, el comercio y los servicios (Crespo Villarte, 2016). Aunque en menor medida, a Cuba tambi\u00e9n llegaron inmigrantes japoneses, aunque por razones diversas. \u00c1lvarez y Guzm\u00e1n (2002) han estudiado la presencia japonesa en Cuba, concluyendo que la misma puede considerarse como de un impacto cualitativo principalmente, por la relativa peque\u00f1a cantidad de inmigrantes de esta naci\u00f3n, pero el significativo aporte que tuvieron en algunos sectores como la industria y la agricultura. Se estima que a Cuba llegaron algo m\u00e1s de mil 100 japoneses, procedentes de las prefecturas de Okinawa, Hiroshima, Kamamoto y Niigata principalmente. Las colonias de japoneses se dispersaron por todo el pa\u00eds, y la m\u00e1s conocida es la existente en la isla de la Juventud, que se ha dedicado fundamentalmente al cultivo del mel\u00f3n de agua ( Citrullus lanatus ). Si bien en los inicios no se les permit\u00eda el casamiento con miembros de otras etnias, finalmente los mismos se han mezclado con el resto de la poblaci\u00f3n cubana, constituyendo los llamados nikei o descendientes de japoneses. Hammer y Esquivel (1992) estudiaron la influencia asi\u00e1tica en la agricultura de Cuba. Se identificaron un grupo de cultivos asi\u00e1ticos existentes en Cuba, destac\u00e1ndose que en la mayor\u00eda de ellos el nombre vulgar refleja su procedencia. Entre los que se encuentran fundamentalmente hortalizas y especias, como diferentes tipos de cebollinos ( Allium sp.), dentro de ellos el ), la espinaca de pak radiata Tambi\u00e9n se encuentran frutas populares como la carambola (Averrhoa carambola ), el pepinillo chino ( Litchi sinensis ), asi como otras como (Eriobotrya japonica ) y el agua ( Disocorea opposita ). Otros grupos \u00e9tnicos Durante el S. XIX ocurren migraciones de otros peque\u00f1os grupos \u00e9tnicos, fundamentalmente de Europa, que si bien no son significativas en cuanto a su magnitud, si influenciaron diversos sectores de la econom\u00eda, particularmente la agricultura. Entre estos grupos se encuentran los franceses y los alemanes. Inspirado en la Revoluci\u00f3n Francesa de 1789 a 1799, se inicia la Revoluci\u00f3n de Hait\u00ed en 1791 y se extiende hasta 1804. Ocurre as\u00ed una emigraci\u00f3n de colonos franceses a otras regiones del Caribe, que por supuesto incluy\u00f3 a Cuba (Berenguer, 1979). Desde 1791 hasta los primeros a\u00f1os de 1800 se produjo un flujo de emigrantes franceses ininterrumpido a las costas de Cuba, particularmente a la jurisdicci\u00f3n de Cuba, en el oriente del pa\u00eds. Los colonos franceses fueron quienes organizaron y expandieron el cultivo del caf\u00e9 en Cuba. Se extendieron posteriormente hacia Guant\u00e1namo y Baracoa, se crearon cafetales en las tierras realengas en los alrededores de la Bah\u00eda de Nipe, llegando hasta las cercan\u00edas de la ciudad de Holgu\u00ed n, Sagua y Mayar\u00ed. Se estima que en el Departamento Oriental llegaron a establecerse m\u00e1s de 16000 franceses. Pr su parte \u00c1lvarez y Guzm\u00e1n (2004) estudiaron las caracter\u00edsticas de la inmigraci\u00f3n alemana en Cuba. La misma estuvo promovida por intereses econ\u00f3micos, relacionadas con las industrias del tabaco y de las fibras, entre otros. En Alemania comenzaron a producirse tabacos con ramas cubanas, lo cual despert\u00f3 un gran inter\u00e9s por esta industria. Entre los promotores de la industria del tabaco en Cuba estuvieron los hermanos Herman y August Upman, creadores de la firma H. Upman vigente como una de las mejores de Habanos hasta la actualidad. Por otra parte, la familia Heydrich desde finales del S. XIX fue una de las fundadoras del negocio de cordeler\u00eda y jarcias en Cuba. Fomentaron el cultivo del henequ\u00e9n en la provincia de Matanzas, en los territorios comprendidos entre la ciudad y C\u00e1rdenas, as\u00ed como en Mart\u00ed. Posteriormente se hicieron plantaciones en Nuevitas, Camag\u00fcey y Cienfuegos. Si dudas los norteamericanos fueron unos de los grupos \u00e9tnicos de mayor impacto en la agricultura de Cuba. Luego de finalizar la Guerra de 1895, tras la intervenci\u00f3n norteamericana en la isla de 1899 a 1902, se increment\u00f3 considerablemente la cantidad de norteamericano s que llagaron a Cuba, atra\u00eddos por las jugosas oportunidades de negocios que se ofrec\u00edan en un pa\u00eds desbastado por casi medio siglo de guerras (Betancourt, 1985). Uno de los sectores m\u00e1s atractivos para los nuevos inmigrantes fue la agricultura. Existieron varias ideas para las nuevas inversiones, entre ellas las de crear amplias plantaciones de cereales en Camag\u00fcey, pero lo que realmente m\u00e1s se extendi\u00f3 fueron las plantaciones de ca\u00f1a y c\u00edtricos. Se establecieron importantes colo nias norteamericanas como La Gloria City en Nuevitas, Camag\u00fcey; Herradura, Pinar del Rio; y Bartle y Omaja, en Las Tunas. En las cercan\u00edas de G\u00fcines hab\u00eda alrededor de 100 familias de la Florida que se dedicaban al cultivo de frutas, papas ( Solanum tuberos um) y cebollas (Allium cepa ). Ya ha inicias de siglo hab\u00eda 29 ingenios azucareros de propiedad norteamericana que aportaban alrededor de un quinto de la zafra en Cuba. Uno de los ejemplos m\u00e1s importantes fue la colonia de Ceballos, en Ciego de \u00c1vila. La misma fue desarrollada sobre el territorio que hab\u00eda ocupado la trocha de J\u00facaro a Mor\u00f3n a partir de 1899. Luego del desmonte inicial, se hicieron plantaciones de algod\u00f3n (Gossypium hirsutum ), luego de tabaco, hasta que en 1903 se realizaron las primeras plantaciones de toronja o grapefuit (Citrus maxima ) y naranja Valencia. Un folleto de la \u00e9poca nombrado \"A Souvenir from Ceballos\", anunciaba el cultivo y uvas. Ya en 1923 el territorio de Ceballos era el mayor productor de naranjas de Cuba, con casi el 40% de la producci\u00f3n nacional. Instituciones de bot\u00e1nica econ\u00f3mica de Cuba Adem\u00e1s de las posibles v\u00edas de entrada con la inmigraci\u00f3n hacia Cuba, un peso importante en la introducci\u00f3n de plantas lo tuvieron varias instituciones en los S. XVIII, XIX y XX principalmente. Esquivel y Leiva (1992) expusieron varios elementos sobre la historia de la bot\u00e1nica econ\u00f3mica en Cuba. En el S. XVIII se destaca la Real Sociedad Patri\u00f3tica, fundada en 1793, que despu\u00e9s se le llam\u00f3 Sociedad Econ\u00f3mica de Amigos del Pa\u00eds, y tuvo un papel fundamental en el desarrollo de los cultivos primarios de Cuba como la ca\u00f1a de az\u00facar. En 1795 se crea el Real Consulado de Agricultura, Industria y Comercio que da continuidad a estos fines. De esta \u00e9poca debe destacarse la labor de la Real Sociedad Patri\u00f3tica de la Habana en el rescate de variedades de trigo ya naturalizadas Villa Clara (Misas, 1992). El mayor impacto aparece desde la primera mitad del S. XIX, con la creaci\u00f3n del Jard\u00edn Bot\u00e1nico de la Habana en 1817, que este a\u00f1o celebramos su Bicentenario, obra en la cual se destaca el prominente agr\u00f3nomo espa\u00f1ol Ram\u00f3n de la Sagra y Periz, quien a\u00f1os m\u00e1s tarde en 1831 funda la Instituci\u00f3n Agr\u00f3noma de la Habana en la Quinta de los Molinos del Rey. Por esta v\u00eda se introdujeron en Cuba especies de naranjos (Citrus sinensis ), granada la moringa (Moringa oleifera ) y morera (Moru s alba). El S. XX abre con la creaci\u00f3n de dos importantes instituciones que se mantienen hasta la actualidad ya centenarias, el Atkins Botanical Garden de Soledad, hoy Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Cienfuegos, y la Estaci\u00f3n Experimental Agron\u00f3mica de Santiago de las Vegas, actualmente Instituto de Investigaciones Fundamentales en Agricultura Tropical \"Alejandro de Humboldt\". Adem\u00e1s de las importantes colecciones bot\u00e1nicas que logr\u00f3 acumular, entre ellas las de bamb\u00faes y palmas, la instituci\u00f3n cienfueguera fundada en 1901 se destac\u00f3 por los trabajos de introducci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de variedades de ca\u00f1a de az\u00facar y de ma\u00edz. Por su parte la Estaci\u00f3n de Santiago de las Vegas creada en 1904, fue la primera de su tipo existente en Am\u00e9rica Latina. Comenz\u00f3 con la una direccion de cient\u00edficos norteamericanos inicialmente hasta 1917, periodo en el cual se realizaron importantes introducciones e investigaciones en cultivos como los c\u00edtricos, variedades cubanas de malanga, tabaco, boniato y yuca. En 1918 comienza a dirigir a Estaci\u00f3n el prominente bot\u00e1nico italiano Mario Calvino, quien con su esposa Eva Mameli, adem\u00e1s de traer al mundo en 1923 a quien ser\u00eda el prestigioso escritor Italo Calvino, promueven valiosas investigaciones en ca\u00f1a de az\u00facar, hortalizas, tabaco , plantas oleaginosas y fibras. En 1923 asume la direccion Gonzalo Fort\u00fan, el primer cubano a cargo de esta tarea, quien junto a prestigiosos bot\u00e1nicos cubanos como Juan Tomas Roig y Mesa y Juli\u00e1n Baldomero Acu\u00f1a Gal\u00e9, promueven importantes estudios sobre cultivos como el ma\u00edz, las fibras, plantas medicinales, entre otros. En los a\u00f1os subsiguientes y hasta el triunfo de la Revoluci\u00f3n hubo una gran inestabilidad econ\u00f3mica y pol\u00edtica. En 1974 y hasta la actualidad toma el nombre de Instituto de Investigaciones Fundamentales en Agricultura Tropical \"Alejandro de Humboldt\", destac\u00e1ndose entre sus actividades a partir de la d\u00e9cada de los 80 del pasado siglo la actividad de colecta, introducci\u00f3n, conservaci\u00f3n y estudio de los recursos gen\u00e9ticos vegetales. Sistemas de agricultura tradicional - el conuco Toda esta compleja trama de interacciones entre diferentes grupos \u00e9tnicos y plantas introducidas por diferentes instituciones en el pa\u00eds, se ha visto reflejada en la composici\u00f3n y est ructura de los conucos de agricultura tradicional (Esquivel y Hammer, 1994). En este trabajo se destaca como a este agroecosistema se le fueron adicionando elementos a lo largo de la historia. En estudios flor\u00edsticos realizados en diferentes partes de Cuba se pudo identificar alrededor de 80 especies cultivadas, de las cuales el 48 % eran plantas nativas de Am\u00e9rica, 36 % asi\u00e1ticas, 11 % de origen africano y 5 % europeas. Inventario de las plantas cultivadas en Cuba Desde la d\u00e9cada de los a\u00f1os 80 del pasado siglo, se ha realizado un trabajo sistem\u00e1tico de inventario de las plantas cultivadas en Cuba. El mismo se ha realizado a trav\u00e9s de la consulta no solo de la literatura bot\u00e1nica especializada, sino de diferentes fuentes hist\u00f3ricas, que van desde cr\u00f3nicas de viajeros hasta diversos estudios hist\u00f3rico -geogr\u00e1ficos. De manera complementaria se realizaron m\u00e1s de 30 expediciones de exploraci\u00f3n de colecta de germoplasma a todo lo largo del pa\u00eds, y en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas mediante la participaci\u00f3 n en diversos programas de desarrollo socioecon\u00f3mico y agropecuario en el pa\u00eds. La primera edici\u00f3n de este trabajo apareci\u00f3 en 1989 como un checklist de las plantas cultivadas en Cuba (Esquivel y col., 1989), y luego de varias adiciones como el Inventario de plantas cultivadas en Cuba (Hammer y col., 1994). En la actualidad se encuentra en preparaci\u00f3n una nueva adici\u00f3n que incluye m\u00e1s de un centenar de taxa reportaos como cultivados en Cuba. Considerando esta diversidad desde el punto de vista bot\u00e1nico, encontramos que el inventario m\u00e1s reciente de las plantas cultivadas en Cuba, excluyendo las ornamentales y maderables, aparecen un total de 1222 taxa, pertenecientes a 609 g\u00e9neros de 132 familias bot\u00e1nicas, que se conocen por 1994 nombre v ern\u00e1culos. De acuerdo a su forma de utilizaci\u00f3n la mayor cantidad se cultiva como plantas medicinales (476 taxa), frutales (302), forrajeras (184), vegetales (99) y plantas de uso m\u00e1gico (96). De acuerdo a su origen, la mayor cantidad de taxa cultivados en Cuba provienen del continente americano (45.19%), siendo el 2.24% plantas end\u00e9micas domesticadas; \u00c1frica; 7.37% del subcontinente asi\u00e1tico; mientras que el 6.64% son de Australia - Nueva Zelan da, o de procedencia dudosa. Equipamiento y pr\u00e1cticas agr\u00edcolas tradicionales Adem\u00e1s de las plantas cultivadas, los diferentes grupos \u00e9tnicos que han conformado nuestra nacionalidad dejaron sus huellas en los sistemas de agricultura tradicional con diversos equipos y pr\u00e1cticas agr\u00edcolas (Tirado y Mart\u00ednez, 1992). De los abor\u00edgenes cubanos solamente nos ha llegado hasta nuestros d\u00edas la coa o jan, instrumento manual inicialmente solo de madera, y despu\u00e9s se le agreg\u00f3 una punta de metal. Es utilizado para sembrar o cavar hoyos peque\u00f1os. Del guayo aborigen de madera y piedras, utilizado para rayar la yuca agria, qued\u00f3 su versi\u00f3n a partir de l\u00e1minas met\u00e1licas. El bur\u00e9n aborigen para cocer el casabe o pan de yuca, paso de su versi\u00f3n de c\u00edrculo de barro a una plancha met\u00e1lica. Un aspecto interesante en Cuba es la ausencia de metates, lo que se asocia con la inexistencia en Cuba del ma\u00edz harinoso utilizado a trav\u00e9s del proceso de nixtamalizaci\u00f3n. La mayor contribuci\u00f3n la hici eron los espa\u00f1oles, quienes trajeron consigo diversos instrumentos agr\u00edcolas manuales o de tiro animal para el cultivo o cosecha, no solo procedentes originalmente de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, sino otros ya introducidos para la \u00e9poca desde la regi\u00f3n norte de \u00c1frica, el Mediterr\u00e1neo y el cercano Oriente. Entre los instrumentos manuales se encuentran el pico, la azada o guataca, el tenedor o laya, la hoz, guada\u00f1a, rozadera, machete y cuchillas. Con la introducci\u00f3n de animales dom\u00e9sticos como los bueyes, asnos y caballos, fueron introducidos elementos como los yugos, arados de madera criollos, rastras, gradas y carretas. Como elementos de procesamiento fueron introducidas las cunyayas y trapiches para la ca\u00f1a de az\u00facar, as\u00ed como los molinos de piedra proce dentes del norte de \u00c1frica para la molienda de granos como el trigo, sorgo y ma\u00edz. La contribuci\u00f3n africana fue fundamentalmente de morteros o pilones, que se utilizan para pilar caf\u00e9, viandas y otros alimentos. Tambi\u00e9n los diferentes aventadores y jibes, para el tamizado y limpieza en la trilla de cereales y granos. Comidas De la misma forma que la agricultura refleja la composici\u00f3n \u00e9tnica, en la gastronom\u00eda o cultura culinaria a\u00fan se aprecian huellas de los diferentes componentes \u00e9tnicos. Triay (1914) confeccion\u00f3 lo que se reconoce como posiblemente el primer libro de recetas gastron\u00f3micas de Cuba, en el cual recoge elementos de la cocina espa\u00f1ola, francesa, italiana, alemana e inglesa presente en la Cuba de la \u00e9poca. Esquivel y col. (1992a), Esquivel y Hammer (1992), Hammer y Esquivel (1992) y Leiva y col. (2000) han comentado el aporte de los diferentes grupos \u00e9tnicos a la cultura alimentaria cubana. Estos autores reconocen que de la dieta de nuestros abor\u00edgenes solo nos queda, pe rdido en la memoria de los cubanos del occidente de Cuba, y escaso ya en las poblaciones del oriente, el llamado pan de yuca o casabe, hecho con la pulpa de la yuca o mandioca rayada y exprimida en un artefacto de algod\u00f3n llamado sibuc\u00e1n, luego cocinada sobre una pieza de cer\u00e1mica llamada bur\u00e9n. Con la llegada de los europeos la dieta natural de los abor\u00edgenes fue sustituida por una rica en grasa animal, carne roja, az\u00facar, leche y huevos. El arroz y los frijoles se convierten en la base de la nueva dieta cubana y dominan en las cocinas de los pobres, conjuntamente con la harina de ma\u00edz y el boniato. La dieta b\u00e1sica de los esclavos africanos consist\u00eda en una mezcla ya de productos agr\u00edcolas de Viejo y nuevo mundo, entre ellos pl\u00e1tano, \u00f1ame, yuca y boniato, as\u00ed como arroz y harina de ma\u00edz. A esto se pod\u00edan a\u00f1adir variadas frutas, silvestres o cultivadas. El aporte negro principal en nuestra cultura alimentaria, no s\u00f3lo en cuanto a las plantas en s\u00ed, sino tambi\u00e9n en su forma de prepararlas en caracter\u00edsticos platos, hoy en d\u00eda presentes asociados en su mayor\u00eda a las pr\u00e1cticas de las religiones afrocubanas, tales como las \"alegr\u00edas de coco\" (dulce de la masa del coco con az\u00facar sin refinar), el agualoja (agua, miel de abejas y especias), las bolas de pl\u00e1tano, el calal\u00fa (a base de malanga, verdolaga, y otras plantas silvestres), el fuf\u00fa (pl\u00e1tano verde cocido y majado, sazonado con ajo, sal y luego pasado por manteca de cerdo), el funche o harina de ma\u00edz cocida con agua y manteca, el pl\u00e1tano al pu\u00f1etazo o zambuila, ensaladas de bledo blanco y verdolaga, algunos dulces elaborados con tallos de fruta bomba (Carica papaya ) y algunas bebidas refrescantes como la sambumbia (fermentado de miel de ca\u00f1a, agua y chile) o el pr\u00fa (fermentado de ra\u00edces y hojas de diversas plantas con az\u00facar y agua), todav\u00eda com\u00fan en las provincias orientales (Esquivel y col., 1992). El conocido arroz congr\u00ed se supone que es un aporte haitiano, deviniendo el \" arroz congo\" (cong riz) en plato t\u00edpico cubano, tambi\u00e9n llamado moros y cristianos. Conclusiones Los de estudios de biodiversidad, etnol\u00f3gicos, ling\u00fc\u00edsticos o gen\u00e9ticos realizados recientemente, confirman la hip\u00f3tesis de que, a trav\u00e9s de nuestra agricultura, sus plantas cultivadas, sistemas agr\u00edcolas y alimentos producidos, tambi\u00e9n podemos aprender a conocer de d\u00f3nde venimos y qui\u00e9nes somos los cubanos. En la actualidad continuamos trabajando para precisar en espacio y tiempo la llegada Cuba de dife rentes cultivos, y actualizar el inventario de plantas cultivadas con grupos importantes como las plantas m\u00e1gicas medicinales utilizadas en las religiones afrocubanas, nuevas especies de frutales, pastos y forrajes, as\u00ed como otros usos espec\u00edficos, entre ellos las de restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica de ecosistemas costeros. Dime lo que siembras..., de conjunto con otros estudios que se realizan por otras especialidades, responden importantes preguntas, como Dime lo que bailas..., Dime lo que comes... o Dime c\u00f3mo piensas... Esperamos con este modesto estudio contribuir a la comprensi\u00f3n de las fuentes que se ha nutrido la nacionalidad cubana. Referencias bibliogr\u00e1ficas \u00c1lvarez Est\u00e9vez, R., 2001. Huellas francesas en el occidente de Cuba (Siglos XVI-XIX). Ediciones Bolo\u00f1a. Editorial Jos\u00e9 Mart\u00ed. La Habana. 149 p. \u00c1lvarez Est\u00e9vez, R., y M. Guzm\u00e1n Pascual, 2002. Japoneses en Cuba. 17 La Fuente Viva. Fundaci\u00f3n Fernando Ortiz. La Habana. 263 p. \u00c1lvarez Est\u00e9vez, R., y M. Guzm\u00e1n Pascual, 2004. Alemanes en Cuba. Historia. Editorial Ciencias Sociales. La Habana. 158 p. Berenguer Cala, J., 1979. La inmigraci\u00f3n francesa en la jurisdicci\u00f3n de Cuba. Editorial Oriente. Santiago de Cuba. 100 p. Betancourt, J.L., 1985. Ceballos. Historia de una colonia Norteamericana. Editorial Oriente. Santiago de Cuba. 95 p. Capote, R., R. Berazain y A. Leiva, 1992. Flora and vegetation. En: Hammer, K, M. Esquivel and H. Kn\u00fcpffer (Eds.) \"... y tienen faxones, y fabas muy diversos de los nuestros...\" Origin, evolution and diversity of cuban plant genetic resources. Vol. 1, und Kulturpflanzan - Forschung, Gatersleben, Germany. Crespo Villarte, M., 2016. Los chinos en la Habana. Editorial Gente Nueva. Colecci\u00f3n Conmemorativa 500 A\u00f1os de la Habana. La Habana. 213 p. Diaz Barreiro, F., 1977. Nicol\u00e1s I. Vavilov. Primeras relaciones cient\u00edficas de la URSS y Cuba. La Habana. 101 p. Esquivel, M., 2009. Plant genetic resources activities of Karl Hammer in (eds.), Agrobiodiversity and genetic erosion, Journal of Agriculture and Rural Development in the Tropics and Subtropics, Supplement 92, Kassel University Press, pp. 9-32. Esquivel, M. y C. Casals, 2005. El primer viaje de Crist\u00f3bal Col\u00f3n a Cuba. Casa Editora Abril. Ediciones Bolo\u00f1a. La Habana. 199 p. Esquivel, M. y C. Casals, 2006. Derrotero de Col\u00f3n por la costa de Holgu\u00edn 1492. Ediciones Holgu\u00edn. Holgu\u00edn. 149 p. Esquivel, M., L. Casti\u00f1eira s, H. Knupffer and K. Hammer, 1989. A checklist of the cultivated plants of Cuba. Kulturpflanze 37:211 -357. Esquivel, M. y K. Hammer, 1992. Native food plants and the american influence in Cuban agriculture. En: Hammer, K., M. Esquivel and H. Kn\u00fcpffer (Eds .) \"...y tienen faxones, y fabas muy diversos de los nuestros...\" Origin, evolution and diversity of cuban plant genetic resources. Vol. 1, pp. 46 -69. Institut f\u00fcr Pflanzengenetik und Kulturpflanzanforschung, Gatersleben, Germany. Esquivel, M. y K. Hammer, 1994. The \"Conuco\": a perspective environment for the evaluation and \"in situ\" conservation of plant genetic resources. En: K., Esquivel and H. Kn\u00fcpffer (Eds.)\"...y tienen faxones, y fabas muy diversos de los nuestros...\" Origin, evolution and diversity of cuban plant genetic resources. 3, pp. 694-702. Institut f\u00fcr Pflanzengenetik und Kulturpflanzanforschung, Gatersleben, Germany. Esquivel, M., V. Fuentes, C. Mart\u00ednez, J. Mart\u00ednez y K. Hammer. 1992a. The African influence from an ethnobotan ical point of view. En: Hammer, K, M. Esquivel and H. Kn\u00fcpffer (Eds.) \"... y tienen faxones, y fabas muy diversos de los nuestros...\". Origin, evolution and diversity of cuban plant genetic resources. 1, pp. 83-105. Institut f\u00fcr Pflanzengenetik und Kulturpflanzanforschung, Gatersleben, Germany. Esquivel, Inventory of Cuban cultivated plants. En: Hammer, K, M. Esquivel and H. Kn\u00fcpffer (Eds.) \"... y tienen faxones, y fabas muy diversos de los nuestros...\" Origin, evolution and diversity of cuban plant genetic resources. 2, pp. 213-454. Institut f\u00fcr Pflanzengenetik und Kulturpflanzenorschung, Gatersleben, Germany. Esquivel, M. and A. Leiva, 1992. Some remarks on the history of economic botany and plant genetic resources activities. En: Hammer, K., M. Esquivel and H. Kn\u00fcpffer (Eds.) \"... y tienen faxones, y fabas muy diversos de los nuestros...\" Origin, evolution and diversity of cuban plant netik und Kulturpflanzenforschung, Gatersleben, Germany. Esquivel, M, y J. Mart\u00ednez, 2016. La influencia africana en la agricultura de Cuba. Seminario \u00c1frica y Cuba: El Legado Etnobot\u00e1nico de la Esclavitud Atl\u00e1ntica, Museo del Castillo de la Real Fuerza, La Habana, 8 de junio de 2016. Afro Latin American Research Institute at Hutchins Center, Harvard University. Guanche, J., 2011a. African\u00eda y etnicidad en Cuba. Los componentes \u00e9tnicos africanos y sus m\u00faltiples denominaciones. Etnolog\u00eda. Ed itorial de las Ciencias Sociales. La Habana. 301 p. Guanche, J., 2011b. Componentes \u00e9tnicos de la naci\u00f3n cubana. Etnolog\u00eda. Editorial Ciencias Sociales. La Habana. 130 p. Guanche, J., 2013. Espa\u00f1a en la savia de Cuba. Los componentes hisp\u00e1nicos del etnos c ubano. Colecci\u00f3n M\u00fasica. Centro de Investigaci\u00f3n y Estudios de la M\u00fasica Cubana. La Habana. 385 p. Hammer, K. y M. Esquivel. 1992. The role of ethnic minorities. The East Asiatic case. En: Hammer, K, M. Esquivel and H. Kn\u00fcpffer (Eds.) \"... y tienen faxones y fabas muy diversos de los nuestros ...\" Origin, evolution and diversity of cuban plant genetic resources. Vol. 1, pp. 138-145. Institut f\u00fcr Pflanzengenetik und Kulturpflanzanforschung, Gatersleben, Germany. Hammer, K., H. Kn\u00fcpffer. 1992a. Preface of the editors. En: Hammer, K., M. Esquivel and H. Kn\u00fcpffer (Eds.) \"... y tienen faxones, y fabas muy diversos de los nuestros...\" Origin, evolution and diversity of cuban plant genetic resources. 1, pp. 1 -7. Institutf\u00fcr Pflanzengenetik und Kulturpflanzanforschung, Gatersleben, Germany. y H. Kn\u00fcpffer. 1992b. European influence on agriculture. 5.1. A note on european plants in Cuban agriculture. En: Hammer, K., M. Esquivel and H. Kn\u00fcpffer (Eds.) \"... y tienen faxones, y fabas muy diversos de los nuestros...\" Origin, evolution and diversity of cuban plant genetic 1, pp.75 -79. Institutf\u00fcr Pflanzengenetik und Kulturpflanzanforschung, Gatersleben, Germany. Hammer, K. M. Esquivel and H. Knupffer, 1992c. \"... y tienen faxones, y fabas muy diversos de los nuestros...\" Origin, evolution and diversity of cuban plant genetic resources. Vol. 1 pp. 1 -212, Vol. 2, pp. 213-454. Institut f\u00fcr Pflanzengenetik und Kulturpflanzanforschung, Gatersleben, Germany. 454 p. Hammer, K. M. Esquivel and H. Knupffer, 1994. \"... y tienen faxones, y fabas muy diversos de los nuestros...\" Origin, evolution and diversity of cuban plant genetic 3 pp. 455-824, Institutf\u00fcr Pflanzengenetik und Kulturpflanzanforschung, Gaterslebe n, Germany. Leiva S\u00e1nchez, A., T. N\u00fa\u00f1ez Gud\u00e1s y M. V\u00e1zquez G\u00e1lvez, 2000. Hacia una nueva cultura alimentaria. Caso Cuba. Universidad Aut\u00f3noma de Chapingo, Revista de Geograf\u00eda Agr\u00edcola, Enero -Junio 2000, pp. 33-40. Marcheco Teruel, B., E.J. Parra, E. Fuentes Smith, A. Salas, H.N. Buttensch\u00f8n, D. Demontis, M. Torres Espa\u00f1ol, L.C. Mar\u00edn Padr\u00f3n, E.J. G\u00f3mez Cabezas, V. \u00c1lvarez Iglesias, A. Mosquera Miguel, A. Mart\u00ednez Fuentes, \u00c1. Carracedo, A.D. B\u00f8rglum and O. Mors, 2014. B., E. Fuentes Smith, L.C. Mar\u00edn Padr\u00f3n, E. J. G\u00f3mez Cabezas, 2015. Cuba: E studio de la historia del mestizaje y de las bases gen\u00e9ticas de la pigmentaci\u00f3n de la piel utilizando marcadores autos\u00f3micos y uniparentales. http://www.revistaccuba.cu/index.p hp/acc/ article/view/435 . Misas, R., Royal Society of Havana in the rescue of the \"naturalized\" variety of wheat from villa Clara. En: Hammer, K, M. Esquivel and H. Kn\u00fcpffer (Eds.) \"... y tienen faxones, y fabas muy diversos de los nues tros...\" Origin, evolution and diversity of cuban plant genetic resources. Vol. 1, Institut Kulturpflanzan -Forschung, Gatersleben, Germany. P\u00e9rez Cruz, F.J. (coord.), 2014. Los indoamericanos en Cuba. Estudios abiertos al presente. Ensayo. ALBA Bicentenerio. Editorial de Ciencias Sociales. La Habana. 512 p. P\u00e9rez de la Riva, J., 2000. Los cul\u00edes chinos en Cuba (1847 -1880). Contribuci\u00f3n al estudio de la inmigraci\u00f3n contr atada en el Caribe. Sociolog\u00eda. Editorial de Ciencias Sociales. La Habana. 468 p. Rivero de la Calle, M. 1992. Cuba: a mosaic of races and cultures. En: Hammer, K, M. Esquivel and H. Kn\u00fcpffer (Eds.) \"... y tienen faxones, y fabas muy diversos de los nuestros...\" Origin, evolution and diversity of cuban plant genetic resources. 1, -netik und Kulturpflanzan - Forschung, Gatersleben, Germany. Salinas, Er. y Ed. Salinas, 1992. Features of the nature and landscapes. En : Hammer, K, M. Esquivel and H. Kn\u00fcpffer (Eds.) \"... y tienen faxones, y fabas muy diversos de los nuestros...\" Origin, evolution and diversity of cuban plant genetic resources. Vol. 1, f\u00fcr Pflanzengenetik und Kulturpflanzan - Forschung, Gatersleben, Germany. Tirado, H. y J. Mart\u00ednez, 1992. Traditional agricultural equipment. En: Hammer, K, M. Esquivel and H. Kn\u00fcpffer (Eds.) \"... y tienen faxones, y fabas muy diversos de los nuestros...\". Origin, evolution and diversity of cuban plant gene tic resources. Vol. 1, pp. Institut f\u00fcr Pflanzengenetik und Kulturpflanzanforschung, Gatersleben, Germany. Triay, J.E., 1914. Nuevo manual del cocinero cubano. La Habana. 319 p. El sustento econ\u00f3mico perdido: Vinculaci\u00f3n de la elecci\u00f3n vocacional con el juego infantil. The economic sustenance lost: Linking the vocational choice with the children's game. Resumen Est\u00e1 breve investigaci\u00f3n muestra la vinculaci\u00f3n existente de una econom\u00eda estructurada en la sociedad del conocimiento, desde donde se rompen las barreras de lo real para dar paso a las generalizaciones virtuales, donde los roles de la sociedad cambian y se introduce en un conflicto de lecci\u00f3n vocacional, como consecuencia el juego infantil se ve trastocado pr ovocando un efecto c\u00edclico con impacto en la inversi\u00f3n profesional y la elecci\u00f3n de una vocaci\u00f3n. Palabras clave: profesi\u00f3n, elecci\u00f3n vocacional, juego, infancia, sociedad del conocimiento. Summary This brief research shows the existing linkage of a st ructured economy in the knowledge society, from where the barriers of the real are broken to give way to virtual generalizations, where the roles of society change and is introduced into a conflict of vocational effect with vocation. Keywords: profession, vocational choice, game, childhood, knowledge society Introducci\u00f3n Desde tiempos prehisp\u00e1nicos la vinculaci\u00f3n de la escuela y la educaci\u00f3n informal estuvo relacionada con los roles que deber\u00edan de jugar tanto hombres como mujeres, se distingu\u00eda entre los oficios de la clase baja, media y alta, as\u00ed desde muy peque\u00f1os comenzaban las tareas que ense\u00f1ar\u00edan a los hombres y mujeres a cumplir con los roles que se les hab\u00edan determinado. Ciertamente han pasado cientos de a\u00f1os desde entonces, pero \u00bfel juego sigue imponiendo los roles que se jugaran en la sociedad?, \u00bfCu\u00e1l es la importancia del juego en los ni\u00f1os y en los adultos?, \u00bfCu\u00e1l es el alcance que tiene en la elecci\u00f3n vocacional? Y \u00bfC\u00f3mo podr\u00eda vincularse el juego con la econom\u00eda de un pa\u00eds? Es a la orientaci\u00f3n educativa a quien se le encargaba colocar al sujeto correcto en el lugar correcto, sin embargo, los cambios en los planes de estudio le han disminuido el espacio te\u00f3rico - practico dej\u00e1ndolo como un proyecto a cumplir por el estudiante de preparatoria y vinculando a la orientaci\u00f3n educativa a un espacio de impartici\u00f3n de conocimientos sobre la \u00e9tica. 1 2 As\u00ed el objetivo esta investigaci\u00f3n se plantea en este sentido, vincular la elecci\u00f3n vocacional con el desarrollo del juego infantil para conocer su impacto en la conformaci\u00f3n de los profesionistas de M\u00e9xico. Tomando en cuenta que, la elecci\u00f3n vocacional como parte de las tareas de orientaci\u00f3n educativa tiene como base la investigaci\u00f3n de la oferta de las carreras a elegir, la oportunidad de empleo y la capacidad del estudiante para desempe\u00f1arse en esa \u00e1rea, cabe mencionar, que al finalizar es una elecci\u00f3n personal y que no se encuentra un lineamiento general que determine \u00bfCu\u00e1les son las necesidades del pa\u00eds en cuesti\u00f3n de demanda profesional? De esta manera, los objetivos particulares se centran en determinar la relaci\u00f3n existente entre el juego infantil y el desarrollo de la econom\u00eda a trav\u00e9s del desarrollo profesional. Puesto que los roles de g\u00e9nero y los estereotipos se han buscado romper como objetivo educativo desde preescolar hasta educaci\u00f3n superior.Por otro lado, la influencia de los cambios generados por la globalizaci\u00f3n y el neoliberalismo han provocado que exista una multiculturalidad que hace que se modifiquen tanto las expectativas de los adolescentes como su actuaci\u00f3n, y por ende la toma de decisiones de qu\u00e9 y d\u00f3nde estudiar.Por tanto, e l otro objetivo particular se encuentra en relacionar el proceso de globalizaci\u00f3n y neoliberalismo con los cambios existentes en el juego infantil y la elecci\u00f3n vocacional.Puesto que, el cambio cultural al que se encuentra inmerso no est\u00e1 separado de las relaciones sociales y por consiguiente tienen influencia desde la infancia. Partiendo de la hip\u00f3tesis de que existe una vinculaci\u00f3n entre el juego infantil, la elecci\u00f3n vocacional y la econom\u00eda de un pa\u00eds.Se utiliz\u00f3, la investigaci\u00f3n de campo que es la que permite la utilizaci\u00f3n de la estad\u00edstica simple con el an\u00e1lisis de textos, para el an\u00e1lisis de textos el m\u00e9todo de la hermen\u00e9utica anal\u00f3gica, para ello se utiliz\u00f3 como instrumento de investigaci\u00f3n el cuestionario, puesto que permite la estructuraci\u00f3n y con trol de las variables de manera objetiva y la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, vinculada a la investigaci\u00f3n descriptiva. Los gastos de un padre de familia en juguetes no tiene un registro establecido, sin embargo el gasto de un juguete oscila entre los 50 y 3 mil pesos, dinero que el padre de familia invierte sin darse cuenta no solo en la diversi\u00f3n de su hijo, sino tambi\u00e9n en la formaci\u00f3n ideol\u00f3gica de lo que posteriormente llegara a ser, los roles que jugara socialmente y los gustos que se producir\u00e1n a partir de ello, la influencia de las nuevas tecnolog\u00edas en el juego han cambiado por tanto los roles de g\u00e9nero y los prejuicios que dentro de ellos se establece, si bien un padre de familia anteriormente le dec\u00eda a su hijo que deb\u00eda de ayudar en las labores dom\u00e9stic as seg\u00fan el oficio que este tuviese ahora lo entretiene con videojuegos, la Tablet y el tel\u00e9fono celular, pero cu\u00e1l es el efecto de centrar el juego en las nuevas tecnolog\u00edas? \u00bfCu\u00e1l es la verdadera funci\u00f3n de los juguetes y el juego? La equivalencia de un recurso did\u00e1ctico con el juguete y la acci\u00f3n del juego con la educaci\u00f3n resultar\u00eda alejada, sin embargo, el juego es la primera forma de educaci\u00f3n formal que obtendr\u00e1 el ni\u00f1o, las \"teor\u00edas cognitivas. Destacamos en este apartado las aportaciones de Wallon y Piaget. Para el primero, las caracter\u00edsticas del juego son: Funcionalidad (sensoriomotrices, de articulaci\u00f3n de frases, de sociabilidad); de exploraci\u00f3n (adaptaci\u00f3n); y de imitaci\u00f3n (de experiencias vividas) Para Piaget, el origen del juego est\u00e1 en la acci\u00f3n: jugar significa comprender el funcionamiento de las cosas.\"(P\u00e9rez, 2003) 3 Analizando lo anterior significar\u00eda que el ni\u00f1o (a), aprende el funcionamiento de la sociedad, los juegos tradicionales en los que se juega a ser adulto, cu\u00e1ntos de los juguetes est\u00e1n basados en el funcionamiento de los estereotipos, los juguetes para ni\u00f1a m\u00e1s comunes los nenucos, mu\u00f1ecas, trastecitos, cocina, cosm\u00e9ticos, pizarrones, cajas registradoras, etc, mientras se juega se pretende ser mam\u00e1, cocinera, cultura de belleza, maestra, cajera, etc.; Mientras que los ni\u00f1os disponen de juegos como los carritos, las autopistas, las pistolas, juegos de construcci\u00f3n, donde se pretender\u00e1 jugar al polic\u00eda, al conductor, al arquitecto, reparador, etc . La inversi\u00f3n en el entretenimiento pareciera no tener m\u00e1s rembolso que la felicidad, la baja en el estr\u00e9s y la calidad de vida, sin embargo, va m\u00e1s all\u00e1 pues si se analiza es la inversi\u00f3n m\u00e1s grande que el ser humano hace, pues toda su vida trabaja para complacer los deseos que creados o no, existen dentro de \u00e9l y tiene la necesidad de saciar, el funcionamiento de la econom\u00eda de un pa\u00eds por tanto depende de la satisfacci\u00f3n y creaci\u00f3n de dichos deseos, de la capacidad de crear a los trabajadores que subsan an las necesidades que la propia sociedad ha creado. La inversi\u00f3n en el capital humano, no se hace desde fuera, el propio sujeto invierte en lo que ser\u00e1 parte socialmente, el juego es el inicio de esa inversi\u00f3n. Puesto de otra manera, la elecci\u00f3n vocaciona l en gran medida depende del entorno en el cual ha sido integrado, los deseos profesionales y laborales depender\u00edan de los recuerdos de la infancia que quedaron en el inconsciente. Para las \"teor\u00edas funcionalistas y naturalistas. Las primeras se plantean l as posibilidades facilitadoras que tiene el juego para la adquisici\u00f3n de habilidades motoras y el uso de instrumentos... desde la concepci\u00f3n naturalista el juego se considera de suma importancia para el aprendizaje, desarrollo de habilidades y h\u00e1bitos relaci onales b\u00e1sicos\" (P\u00e9rez, 2003).El infante entonces adquirir\u00e1 habilidades que le permitan moldear sus necesidades b\u00e1sicas para compartir el entorno social, desde el cual los h\u00e1bitos que adquiera lo colocaran en la acci\u00f3n social. El modelo de Durkheim con la teor\u00eda funcionalista sobre la educaci\u00f3n y la sociedad no resulta ser tan lejano cuando se habla de los principios que se aplican dentro de las familias, aun cuando el impacto de la globalizaci\u00f3n y el neoliberalismo est\u00e9 presente, pues la frase de la orien taci\u00f3n educativa sigue vigente pese a los cambios que dentro de ella se han establecido \"Acomodar al sujeto correcto en el lugar correcto\", principio que desde la infancia se establece mediante el juego, digamos entonces, que el impacto del juego es uno de los principales motivos de la elecci\u00f3n vocacional, conforme a los h\u00e1bitos que dentro del infante se planteen. Por \u00faltimo, las \"teor\u00edas socioculturales. Est\u00e1n representadas por Vigotsky y sus seguidores de la escuela sovi\u00e9tica. Para dicho autor el origen d el juego es la acci\u00f3n y el verdadero juego simb\u00f3lico\" (P\u00e9rez, 2003). Dentro de esta corriente se destaca el papel psicosocial, el seguimiento de las reglas y los mecanismos de acci\u00f3n dentro de los cuales el adulto es parte fundamental en la mediaci\u00f3n de la interacci\u00f3n, es por ello que se convierte en uno de los principales medios de integraci\u00f3n social. De las tres corrientes sobre el juego hay algo que tienen en com\u00fan, las tres plantean la interacci\u00f3n social, la inserci\u00f3n dentro de ella, las diferencias r adican en la direccionalidad de la misma, pues en una se reconocer\u00e1n que la importancia de las caracter\u00edsticas espec\u00edficas que dentro del juego se manejan.Siguiendo esta postura la tendencia de elecci\u00f3n vocacional, tomando el juego de manera tradicional, las mujeres tender\u00edan a realizar profesiones de servicio, mientras que en hombres se 4 elevar\u00eda en carreras de an\u00e1lisis, creaci\u00f3n, construcci\u00f3n y protecci\u00f3n social, mediante los estereotipos de g\u00e9nero que han aprendido desde que eran infantes en el juego y los simbolismos que dentro de la sociedad se plantean. Sin embargo, habr\u00eda que reconocerse que el juego tambi\u00e9n ha cambiado con el paso del tiempo, por ejemplo, los ni\u00f1os (as), comienzan a familiarizarse con el celular, los videojuegos, la comp utadora, pero este impacto planteado desde la hip\u00f3tesis inicial no podr\u00eda visualizarse hasta que la generaci\u00f3n del juego tradicional fuera suplantada por la de las nuevas tecnolog\u00edas. En un estudio realizado por la C\u00e1mara de Comercio, Servicios y Turismo en Peque\u00f1o de la Ciudad de M\u00e9xico (Canacope). \"Detalla que el menor presupuesto ser\u00e1 para los menores de cinco a\u00f1os, con juguetes que son para la estimulaci\u00f3n temprana, movimientos y aprendizaje. A partir de los seis y hasta los 10 a\u00f1os, lo menores comienzan a tener inter\u00e9s por aparatos electr\u00f3nicos\". (Esquivel, 2015). Lo cual implicar\u00eda un cambio radical social pues si se aprende el rol social mediante el juego, los ni\u00f1os (as), tendr\u00edan un problema al analizar la situaci\u00f3n del medio real en donde se desenvuelven, pues han aprendido que el mundo virtual es mejor, las relaciones sociales se vuelven m\u00e1s conflictivas y dif\u00edciles, el reacomodo de valores se modificar\u00eda de manera radical pues est\u00e1n alejados de los simbolismos que dentro del juego se aprend en, tendr\u00edan problemas en solucionar conflictos, en elegir una carrera vocacional, pero principalmente en tener la necesidad de querer elegir una carrera u oficio, de insertarse socialmente y tener la necesidad de socializar de manera real. Lo anteriorment e se podr\u00eda comparar con los resultados de la OCDE en su informe m\u00e1s reciente, M\u00e9xico ocupa el quinto lugar en tener Ninis (j\u00f3venes que no estudian ni trabajan), con el 22.1 % de los j\u00f3venes de los cuales, el 3.4% se encuentra desempleado y el 18.8% se enc uentra inactivo. As\u00ed mismo, reconoce que esto implica un problema en la econom\u00eda de los pa\u00edses. Las modificaciones de la globalizaci\u00f3n y el neoliberalismo en el \u00e1mbito econ\u00f3mico no midieron el impacto en el cambio de la estructura social, sin darse cuenta que las modificaciones en dicha estructura retorna en cambios en las estructuras econ\u00f3micas. \"la globalizaci\u00f3n puede ser identificada a partir de cinco grandes campos problem\u00e1ticos 1) la mundializaci\u00f3n de la econom\u00eda, 2) la tercera revoluci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica, 3) la crisis del estado -naci\u00f3n y la integraci\u00f3n regional, 4) la presencia de un nuevo orden pol\u00edtico internacional y 5) la emergencia de una especie de cultura global\" (Ramos,2001). En un primer t\u00e9rmino, podemos vincular a la revoluci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica con la emergencia de una especie de cultura global, pues si tomamos el termino cultura como aquellos procesos de significaci\u00f3n, habr\u00eda que preguntarse hasta qu\u00e9 punto la tecnolog\u00eda acerca a esos procesos de significaci\u00f3n en cuanto los cambios y acercamientos entre culturas, pues si se habla de un orden \"global\" los procesos econ\u00f3micos y el campo laboral estar\u00eda sufriendo cambios a partir de las modificaciones culturales, que no retornar\u00edan en un beneficio hacia la misma. Ahora bien, si se compara esto con el \u00edndice con las carreras universitarias se tendr\u00eda una mayor apertura a ver que carreras son las que tienen mayor matricula y que relaci\u00f3n guardan con lo antes mencionado, en cuanto elecci\u00f3n vocacional seg\u00fan las estad\u00edsticas unive rsitarias de la ANUIES (Asociaci\u00f3n Nacional de Universidades e instituciones de Educaci\u00f3n Superior) del ciclo escolar 2015 -2016 Para ello se tomaron en cuenta las 5 universidades con mayor matricula en el pa\u00eds, analizando las 10 carreras con mayor matricul a. Dando como resultado lo siguiente: 5 Tabla 1. ESTADO: PUEBLA CARRERA HOMBRES de ANUIES Carreras con poca matricula: El\u00e9ctrica, Sistema de log\u00edstica, seguridad e inocuidad alimentaria Tabla 2: ESTADO: VERACRUZ CARRERA HOMBRES MUJERES MATRICULA 4362 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de ANUIES Con poca matricula: terapia f\u00edsica, desarrollo empresarial, ingeniero agr\u00f3nomo, ingeniero forestal, computaci\u00f3n y sistemas, comunicaci\u00f3n y medios digitales, gesti\u00f3n bibliotecaria, gesti\u00f3n ambiental y manejo de vida salvaje. Tabla 3. ESTADO DE M\u00c9XICO CARRERA HOMBRES MUJERES MATRICULA TOTAL datos de ANUIES Con poca matricula: actuaria, salud p\u00fablica, ventas, tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n lengua y cultura francesa y periodismo. Tabla 4. ESTADO DE JALISCO CARRERA HOMBRES MUJERES MATRICULA TOTAL Elaboraci\u00f3n propia con datos de ANUIES Tabla 5. CIUDAD DE M\u00c9XCIO CARRERA HOMBRES propia con datos de ANUEIS Con poca matricula: todas las relacionadas con el arte A simple vista pareciera que las carreras que se eligen son dispersas seg\u00fan el estado, aunque no lo es, pues realizando un an\u00e1lisis de las carreras con mayor matricula de hombres y mujeres la elecci\u00f3n con mayor matricula se centra en 10 carreras que coinciden en los 5 estados, las cuales son: Tabla 6. LAS CARRERAS CON MAYOR DEMANDA. Carreras con mayor demanda mujeres Carreras con mayor demanda hombres Psicolog\u00eda Derecho Derecho Ingenier\u00eda industrial Administraci\u00f3n Administraci\u00f3n Pedagog\u00eda Ingenier\u00eda civil Contadur\u00eda Administraci\u00f3n de empresas Administraci\u00f3n de empresas Sistemas computacionales Ingenier\u00eda industrial Psicolog\u00eda Enfermer\u00eda Arquitectura M\u00e9dico cirujano Mecatr\u00f3nica Mercadotecnia Contadur\u00eda Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con informaci\u00f3n de ANUIES La concentraci\u00f3n de mujeres que eligen estas 10 carreras es del 31.52%, mientras que de los hombres es de 24.04%, si se toma en cuenta la coincidencia de las carreras entre homb res y mujeres El an\u00e1lisis de las 10 carreras con mayor demanda con las 10 m\u00e1s elegidas en cada universidad, demuestran que pese a los esfuerzos en equidad de g\u00e9nero propuestos en los \u00faltimos anos sigue presente en la demanda de las carreras elegidas por mu jeres, sin embargo, en los hombres la elecci\u00f3n de las carreras con mayor demanda y la comparaci\u00f3n con las carreras con mayor matricula demuestran que existe un ligero cambio. Pese a ello, los resultados demuestran una crisis, si se habla de elecci\u00f3n vocacional, por ende representar\u00eda una crisis de empleo y de econom\u00eda en el pa\u00eds, pues el retorno a la inversi\u00f3n en el pa\u00eds ser\u00eda poco eficiente para aquellos que se centran en esas carreras y para el propio pa\u00eds pues la base de empleo estar\u00eda desproporcio nada, carente de mano de profesionales en distintas \u00e1reas y por tanto requerir\u00eda de una contrataci\u00f3n externa de los mismos. Seg\u00fan las estad\u00edsticas del IMCO (Instituto Mexicano para la Competitividad) tomando en cuenta solo 4 de las variables se presenta lo siguiente: Tabla 7. Posicionamiento de las carreras m\u00e1s demandas CARRERA PAGO PROMEDIO NO. SEGUN EL PAGO PORCENTAJE DE DESEMPLEO PORCENTAJE DE INFOR - MALIDAD TOTAL DE LA POBLACION ALIATORIA TOTAL DES - EMPLEADO MERCADOTECNIA 9835 44 35216 1091 INGENIERIA 11645 24 5.8 15 51736 CIRUJANO 15145 9 17.8 13068 9211 13723 13 6.7 21.7 18582 1244 SISTEMAS COMPUTACIONALES 11227 29 5.3 20.3 14452 765 ARQUITECTURA 12050 20 6.1 26 10349 631 12 26771 desempleado 5.40% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de IMCO Los desempleados aumentar\u00edan pues en este promedio solo se toman en cuenta a las mujeres en el color amarillo y solo hombres en el color verde. Pero, \u00bfque implica para la econom\u00eda del pa\u00eds que la mayor demanda se centre en 10 carreras?, en primera instancia falta de actualizaci\u00f3n en la funci\u00f3n de la orientaci\u00f3n educativa, en segundo lugar crisis de empleo si se sigue con la misma din\u00e1mica y por ende afectar\u00eda el flujo del mismo, dicho de otra manera, si no se analiza las caracter\u00edsticas de las necesidades del mercado las 10 carreras m\u00e1s elegidas ser\u00e1n obsoletas, pues con la introducci\u00f3n a las nuevas tecnolog\u00edas, se han ido creando nuevas carreras que se requieren en el mercado, especialmente en el \u00e1mbito privado, lo cual plantea un \u00edndice en crecimiento en desempleo, una falta de motivaci\u00f3n para e studiar, una crisis en las escuelas universitarias privadas, quienes ofertan regularmente solo las carreras con mayor demanda, la necesidad de crear nuevas necesidades se hace presente en tanto la cantidad de ninis representa un porcentaje equiparable a lo s que se ofertan en las universidades. Sin embargo, la restructuraci\u00f3n social ya no solo depende del n\u00facleo familiar como se ha hecho creer durante varias d\u00e9cadas, la familia como se manejaba en un principio ya no es la principal formadora de valores y ya no brinda la principal base de la formaci\u00f3n infantil, la sociedad del conocimiento no solo es planteada en el sentido de poder accesar a la informaci\u00f3n de manera f\u00e1cil y hasta cierto punto infinita, sino tambi\u00e9n de una formaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en valores y toma de sentido virtual, lo que planteara problemas de socializaci\u00f3n de empat\u00eda y de integraci\u00f3n social, encontrar la mezcla de dos escenarios por un lado el tecnol\u00f3gico y por el otro los estereotipos de g\u00e9nero que a\u00fan est\u00e1n presentes. \"La elecci\u00f3n de los j\u00f3venes no es m\u00e1s que el reflejo de la sociedad. Se trata de un buen indicador porque nos muestra tendencias generales que, en algunos casos, a\u00fan no han sido expuestas en forma de discursos m\u00e1s e xpl\u00edcitos. As\u00ed pues, la falta de inter\u00e9s por estudiar f\u00edsica, te\u00f3rica u otras materias abstractas, complejas y con escaso recorrido en el mundo laboral, vendr\u00eda a poner de manifiesto una inclinaci\u00f3n colectiva creciente hacia lo pragm\u00e1tico y un desinter\u00e9s p or el conocimiento co mo fin en s\u00ed mismo\" (Brey et al,2009) 8 9 Para ello se elaboraron 3 cuestionarios el primero dirigido a padres de familia, para visualizar el tiempo dedicado al juego, el ingreso destinado a juguetes y diversi\u00f3n, la cantidad de hijos. De los padres de familia entrevistados e l 19.2 % fueron hombres y el resto mujeres. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con Datos obtenidos de la encuesta realizada Como se puede observar en la gr\u00e1fica el 34.61% juega con sus hijos menos de una hora diaria, argumentando que el tiempo destinado a ellos es para ha cer tarea escolar. El 57.69% destina de una hora a 2 a jugar con sus hijos, el resto los que dedican m\u00e1s de 2 horas de juego al d\u00eda tienen una coincidencia solo tienen 1 hijo (a). Esto encierra, un problema puesto que es mediante el juego que los ni\u00f1os (as) aprenden los roles y los estereotipos el \"abandono de la infancia\" , que en este sentido radica en la falta de tiempo, es cada vez mayor el n\u00famero de padres de familia que tienen que trabajar ambos para poder solventar los gastos familiares, por lo cual, los ni\u00f1os (as) pasan m\u00e1s tiempo frente a la televisi\u00f3n, la computadora, Tablet, etc. El refugio en los aparatos tecnol\u00f3gicos que permiten la convivencia con el otro, para no sentir el abandono, as\u00ed las relaciones del infante se convierten en una mayo r proporci\u00f3n en una relaci\u00f3n virtual, donde las relaciones de lo bueno y lo malo, lo que deseo y lo que es y deber\u00eda de ser se encuentra inmerso en una realidad aleatoria que permite desdibujar la propia imagen de la infancia. Ya no puede verse el juego en marcado a un espacio l\u00fadico, puesto que pasa a verse como un espacio virtual, donde por lo dicho anteriormente, la imagen del padre y de la madre, ya no est\u00e1n tan presentes para determinar lo bueno y justo frente lo malo, lo sagrado y lo ajeno. La UNESCO e n 1980 mencionaba que: \"Los juegos y las sociedades est\u00e1n tan estrechamente vinculados que algunos te\u00f3ricos han podido apuntar la hip\u00f3tesis de una estrecha dependencia entre los principios y las reglas de los juegos de estrategia practicados y los modelos socioecon\u00f3micos: As\u00ed el ajedrez, el bridge , el monopoly son caracter\u00edsticas de las sociedades basadas en el comercio... El juego est\u00e1 pues en relaci\u00f3n directa con las instituciones sociales y no s\u00f3lo con las condiciones de vivienda y subsistencia\" M\u00e1s de 2 horas De una hora a 2 menos de 1 hora TIEMPO DESTINADO A JUGAR CON SUS HIJOS (AS) 10 Sin embargo, esto ya no puede ser aplicado de manera directa puesto que las normas y reglas en un mundo virtual ya no est\u00e1n delimitadas ni determinadas por el actuar social, se puede robar, matar e incluso tomar diferentes personalidades. El cuidado del juego se ha dejado a un lado, dejando fuera la intensi\u00f3n que desde los cl\u00e1sicos pedag\u00f3gicos se ten\u00eda, puesto que la base del juego era la adquisici\u00f3n de los conocimientos y la inmersi\u00f3n a la sociedad. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos obtenidos en la encuesta realizada Como se puede observar la distribuci\u00f3n del porcentaje destinado varia poco en menos del 10% se encuentra el 42.3%, del 10 al 15% se encuentra el 34.61% y el resto en m\u00e1s del 15%. En comparaci\u00f3n con las estad\u00edsticas que plantean \"Los mexicanos gastan un tercio de sus ingresos en comida y un 13% en viajes y entretenimiento, seg\u00fan revelo la encuesta desarrollada por The credit Suisse Research Institut e\" (Hern\u00e1ndez, 2018). Sin embargo, los padres de familia argumentan que desear\u00edan poder gastar m\u00e1s pero que el ingreso que perciben no se los permite, si contraponemos estas dos vertientes nos encontramos con que los ni\u00f1os (as) juegan con hermanos o solos, la mayor parte del tiempo es por ello, que el siguiente cuestionario fue enfocado a los ni\u00f1os (as) quienes mencionan que el juego preferido para los ni\u00f1os es el futbol y videojuegos mientras que las ni\u00f1as mencionan que las mu\u00f1ecas es su juego preferido, cabe mencionar que las edades de los ni\u00f1os (as) encuestados es de 7 a 12 a\u00f1os. Con lo que se puede evidenciar que se sigue estableciendo como pate primordial de la sociedad el fomento de que las mujeres deben cuidar a los hijos y de est\u00e1 manera, mientras q ue en los ni\u00f1os los roles de lo que deben hacer se encuentra en un menos riguroso. Eligiendo en un 3.7% profesiones de arte, el 14.81% no sabe que profesi\u00f3n le gustar\u00eda, el 16% se encuentra en ingenier\u00edas, siendo rob\u00f3tica la m\u00e1s elegida, el otro porcentaje se encuentra en las 10 profesiones m\u00e1s demandadas siendo la medicina el primer lugar, seguido de maestro (a), y por \u00faltimo polic\u00eda. PORCENTAJE DEL INGRESO MENSUAL DESTINADO A JUGUETES Y JUEGO MENOS DEL 10% DEL 10 AL 15% M\u00c1S DEL 15% 11 El tercer cuestionario se realiz\u00f3 a egresados y trabajadores de diversas profesiones teniendo como resultado que el 13.3% su juego preferido no implicaba una actividad f\u00edsica el resto les gustaba juegos de actividad f\u00edsica, solo el 26,6% lo que so\u00f1aba ser de ni\u00f1o lo realiz\u00f3, del resto el 20% menciona que no tuvo otra opci\u00f3n, pero que les hubiera gustado realizar su sue\u00f1o. Es aqu\u00ed donde, se encuentran dos conflictos el primero radica en la importancia que tiene brindar informaci\u00f3n a los j\u00f3venes sobre la diversidad de carreras que son ofertadas y al mismo tiempo brindar oportunidades, aunado a ello si notamos la diferenciaci\u00f3n entre el cambio de juegos que se realizan puesto que los ni\u00f1os realizan la mayor parte de juego sin actividad f\u00edsica, mientras que los profesionistas encuestados mencionan que sus juegos preferidos eran con actividad f\u00edsica como atrapadas, esco ndidillas, basquetball, futbol, etc. Est\u00e9 cambio en el juego, no solo se debe al cambio tecnol\u00f3gico sino tambi\u00e9n al cambio en la estructura social. IMPLICACIONES ECON\u00d3MICAS Las implicaciones econ\u00f3micas de la elecci\u00f3n vocacional inmerso en el neoliberalismo plantea un reto a la sociedad, que dentro de diferentes vertientes como son las exigencias de los perfiles de los profesionistas, la actualizaci\u00f3n, competencia y el empleo, delimitan y jerarquizan \"lo m\u00e1s com\u00fan\" como lo \"normal\", es decir, se elige lo que se es m\u00e1s cercano, lo que m\u00e1s se promueve y lo que est\u00e1 al alcance. \"El patr\u00f3n de especializaci\u00f3n productiva y comercial de la econom\u00eda nacional est\u00e1 sustentado en el trabajo poco calificado, la proximidad geogr\u00e1fica con Estados Unidos y la disponibilidad de recursos naturales con bajas restricciones ambientales. Este tipo de especializaci\u00f3n, si bien ha permitido obtener divisas y una transici\u00f3n con bajo nivel de desempleo abierto, no garantiza el futuro ni permite obtener en inmediato un desarrollo sosten ible\" (INCyTU, 2018) En cuesti\u00f3n de infraestructura es m\u00e1s rentable ofertar licenciaturas que impliquen menor costo, as\u00ed la capacidad de alumnos que pueden ingresar ser\u00e1 mayor, sin embargo, cuando se presenta una saturaci\u00f3n de personas que se encuentren en esas carreras el salario disminuir\u00e1, ejemplific\u00e1ndose con el caso de pedagog\u00eda que se encuentra en el lugar 50 de salarios, se prev\u00e9 que el desempleo en estas carreras siga en aumento puesto que no se tiene una capacidad de absorci\u00f3n en el mercado. Por ot ro lado, si un pa\u00eds no cuenta con personas que puedan realizar estudios de apoyo a la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica se tendr\u00e1 que seguir importando tecnolog\u00eda, y esto har\u00e1 que el costo sea mayor a que se invirtiera en infraestructura de carreras de desarrollo tec nol\u00f3gico, aunque esto representa una inversi\u00f3n a largo plazo, sin embargo, la problem\u00e1tica no se encuentra solo en la inversi\u00f3n, como se mostr\u00f3 anteriormente no se cuenta con el personal suficiente, puesto que el mayor n\u00famero de egresados se encuentra en \u00e1 reas de servicio y de practicidad. Con esto no se quiere decir, que una profesi\u00f3n sea m\u00e1s valiosa que otra, sin embargo, debe de existir un equilibrio que permita un equilibrio para que la estructura del mercado permita vincularla con la especializaci\u00f3n y el n\u00famero de egresados. De est\u00e1 manera, el retomar la conceptualizaci\u00f3n de profesi\u00f3n hace posible vincular este proceso. \"Seg\u00fan se\u00f1alan Dubar y Tripier 1. Las profesiones representan las formas hist\u00f3ricas de la organizaci\u00f3n social, de categorizaci\u00f3n de activi dades de trabajo, que construyen desaf\u00edos pol\u00edticos inseparables de la cuesti\u00f3n de la relaci\u00f3n entre el estado y los individuos, cuesti\u00f3n designada tradicionalmente por Durkheim en sociolog\u00eda como grupos intermediarios. 12 2. Las profesiones son tambi\u00e9n formas hist\u00f3ricas de realizarse, cargos con identificaci\u00f3n subjetiva y expresi\u00f3n de valores de orden \u00e9tico que tienen significaci\u00f3n cultural. 3. Las profesiones son las formas hist\u00f3ricas de coalici\u00f3n de actores que defienden sus intereses tratando de asegurar y de mantener un cierre de su mercado de trabajo, un monopolio de sus actividades, una clientela asegurada para su servicio, un empleo estable y una remuneraci\u00f3n elevado con reconocimiento de su existencia\" (Panaia, 2008) Analizando estas 3 vertie ntes como se definen las profesiones podemos denotar que dentro de las profesiones se engloba, el actuar del mercado, la modificaci\u00f3n cultural que brindan conforme el tiempo y la categor\u00eda dentro de la que se desenvuelven y la estructuraci\u00f3n social. Es por ello, que el juego se convierte en una forma de preservar el imaginario social que al ser conectado con las profesiones brindaran una jerarquizaci\u00f3n social, haciendo m\u00e1s evidentes y con una mayor acentuaci\u00f3n de las diferencias entre los ni\u00f1os(as) que no t ienen acceso a los aparatos digitales. Estas desventajas se ven reflejadas en desigualdades, en discriminaci\u00f3n, en rezago educativo, etc. La sociedad del conocimiento donde se puede tener acceso a un sin n\u00famero de informaci\u00f3n encierra a la ni\u00f1ez en un marc o de desconocimiento, donde se puede saber todo y a la vez no saber nada. \"La sociedad del conocimiento ha efectuado una radical transformaci\u00f3n de la idea del saber, hasta el punto de que cabr\u00eda denominarla con propiedad la sociedad del desconocimiento, es decir, una sociedad que es cada vez m\u00e1s consciente de su no saber que progresa, m\u00e1s que aumentando sus conocimientos, aprendiendo a gestionar su desconocimiento en sus diversas manifestaciones\" (Brey et al.,2009) Por ende, los ni\u00f1os (as) deber\u00e1n aprender a jugar a actualizarse y a la vez a no saber nada y pretender que se sabe, parecido al funcionamiento del profesionista en el mercado, quien dentro de sus funciones tendr\u00e1 como base ser cada ves m\u00e1s productivo y eficiente. \"Los efectos de la convergencia de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n no se dan en un vaci\u00f3 previo. Surgen perfiles profesionales nuevos y empresas nuevas dedicadas exclusivamente a estas tecnolog\u00edas, pero lo m\u00e1s importante es el impacto de las TIC en las actividades tradicionales del ser humano y la operativa de todos los sectores econ\u00f3micos\" (Tubella et al, 2005) El surgimiento de los expertos conjunta con los nuevos lenguajes y las nuevas formas de comunicaci\u00f3n, donde el sujeto, se encuentra conectado y desconectado a la informaci\u00f3n a la vez, es decir, se desarrolla en un mundo de informaci\u00f3n que lejos de acercarlo a la integraci\u00f3n lo separa y regulariza entretejiendo relaciones de poder y sometimiento al mismo tiempo. \"Nos encontramos ante la actualizaci\u00f3n de la vieja torre de marfil. Hoy en lugar de una \u00fanica torre existe multitud de peque\u00f1as torres donde refugiarse, y cada experto se encuentra encerrado en alguna de ellas, ya sea por el imperativo productivo que recae sobre el ingeniero o tecn\u00f3logo, por la convicci\u00f3n apasionadamente h iperespecializada del cient\u00edfico o, al fin y al cabo. Por la imposibilidad de liberarse de la din\u00e1mica endog\u00e1mica de las estructuras generadoras de saber.\" (Brey et al., 2009) Donde lejos de articularse el conocimiento con la sociedad la separa, la desdibu ja y la encierra en una falta de reconocimiento y empat\u00eda con el otro. CONCLUSIONES 13 Se requiere de una investigaci\u00f3n m\u00e1s extensa para determinar la correlaci\u00f3n entre el juego y la elecci\u00f3n vocacional, sin embargo, con los resultados obtenidos pareciera no estar lejana, se requiere involucrar a la orientaci\u00f3n educativa en tanto su direccionalidad en la elecci\u00f3n vocacional, dar a conocer el escenario a los j\u00f3venes de las profesiones m\u00e1s saturas y el \u00e1mbito laboral, puesto que no solo afecta la vida personal de los mismos sino tambi\u00e9n la econom\u00eda del pa\u00eds, visualizar a la elecci\u00f3n vocacional no solo como un problema de planeaci\u00f3n de vida sino tambi\u00e9n de planeaci\u00f3n social y econ\u00f3mica, las necesidades de an\u00e1lisis sobre las variables se hace present e de manera espec\u00edfica, puesto que se abren distintas cuestionantes \u00bfexiste relaci\u00f3n entre las carreras con poca matricula y el pago obtenido?, \u00bfQu\u00e9 propuesta tendr\u00eda la orientaci\u00f3n educativa ante este escenario?, \u00bfC\u00f3mo manejar el juego infantil en benefic io de los ni\u00f1os (as) y de manera integradora?, etc. Sin embargo, se tiene que reconocer que se debe retomar la importancia que tiene el juego en su papel estructural de la sociedad, puesto que muchas de las habilidades que se desarrollan mediante el juego como son el trabajo en equipo, el orden, las habilidades motrices y de comunicaci\u00f3n se han convertido en una de las mayores debilidades de los profesionistas actuales, e incluso de la investigaci\u00f3n y quehacer cient\u00edfico puesto que al sentirse desconectados y al generarse la imagen del experto se deja fuera el trabajo integral y ya no se busca la integraci\u00f3n social, ni el bien com\u00fan. La elecci\u00f3n vocacional no es simple, la evidencia de la problem\u00e1tica encontrada y centralizada en 10 profesiones hace necesari o plantear que la orientaci\u00f3n educativa debe tomar su papel m\u00e1s all\u00e1 de la impartici\u00f3n de la \u00e9tica. FUENTES CONSULTADAS: ANUIES (2016) Consultado en: http://razon.com.mx/spip.php?article24200 4 Brey et al (2009) La sociedad de la ignorancia. Barcelona.INFONAMIA Hern\u00e1ndez (2018). Mexicanos destinan 4 de cada 10 pesos para comer. Econom\u00eda. El financiero. IMCO (2019) Compara carreras. Consultado en: http://imco.org.mx/comparacarreras/#!/ INCyTU (2018). Inversi\u00f3n para Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en M\u00e9xico. Consultado en: http://www.foroconsultivo.org.mx/FCCyT/incytu/11.pdf OCDE (2019). Estad\u00edsticas consultado en: http://www.oecd.org/centrodemexico/estadisticas Panaia (2008) Una revisi\u00f3n de la sociolog\u00eda de las profesiones desde la teor\u00eda cr\u00edtica del trabajo en la Argentina. Buenos Aires. CEPAL. P\u00e9rez (2003) Cuerpo de maestros. Temario Com\u00fan. Parte B. Espa\u00f1a Consultado en: restructuraci\u00f3n del capi talismo mundial y del estado en el fin del siglo XX. M\u00e9xico. Plaza y Valdez. Consultado en de https:// books.google.com.mx/books?id=aDJBcXK9b2AC&pg=PP5&dq=neoliberalismo+globali zacion&hl=en&sa=X&ved=0ahUKEwjA68KS9KrUAhUD_4MKHQb5A9sQ6AEIIjAA#v=onep age&q=neoliberalismo%20globalizacion&f=false . 14 Tubella et al. (2005) Sociedad del conocimiento. Como cambia e l mundo ante nuestros ojos. Barcelona. UOC. UNESCO (1980) El ni\u00f1o y el juego. Planteamientos te\u00f3ricos y aplicaciones pedag\u00f3gicas. EVALUACI\u00d3N DEL PLAN DE DESARROLLO DE CHIGNAHUAPAN PUEBLA. Ilse Haydee Cruz \u00c1ngeles1, Diana Cecilia Jim\u00e9nez2, Carrasco Arturo Perales Salvador3 1 Lic. En Econom\u00eda. Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. ilsehaydeecruz@gmail.com 2 licenciada en Econom\u00eda. Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. diana.jimenez.carrasco13@gmail.com 3 profesor Investigador. Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. adelin21@hotmail.com Los conceptos de desarrollo y planeaci\u00f3n, tienen m\u00faltiples significados y abarcan contextos muy amplios, se pueden expresar de diferentes formas de acuerdo a lo que se busque enfatizar, en este contexto es que en el presente trabajo se expone una evaluaci\u00f3n del Plan de Desarrollo Municipal de Chignahuapan Puebla. El objetivo d el an\u00e1lisis fue exponer los cambios ocurridos en el municipio a partir de que fue denominado pueblo m\u00e1gico, por lo que se inici\u00f3 con la caracterizaci\u00f3n del municipio abordando los elementos principales sobre la localizaci\u00f3n, medio f\u00edsico, poblaci\u00f3n, pobrez a, entre otros conceptos que apoyaron a conocer el \u00e1rea de estudio. Con posterioridad se realiz\u00f3 un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n actual social, econ\u00f3mica, pol\u00edtica y cultural, en la cual se encuentra el municipio de Chignahuapan, fue necesario realizar una visita al municipio para despu\u00e9s elaborar entrevistas de con visitantes, habitantes y personajes clave del municipio. Se realizaron dos tipos de encuestas, una orientada a las personas de la regi\u00f3n que tienen alg\u00fan tipo de negocio y la otra a los turistas que visitaron el lugar. A partir de lo anterior se evaluaron las actividades econ\u00f3micas que aportan mayor ingreso a la localidad y los puntos clave para la definici\u00f3n de fortalezas y debilidades del desarrollo municipal. Con la infor maci\u00f3n, se definieron tanto los problemas, como una propuesta de soluciones. Los principales problemas observados fueron, deficiencia de: estacionamientos, hoteles y lugares para comer. Tambi\u00e9n una inadecuada organizaci\u00f3n entre productores, vendedores y el gobierno. Entre las principales soluciones propuestas est\u00e1 que el desarrollo en la cabecera municipal propicie mejoras en las comunidades del municipio, que casi en la totalidad no ven reflejado en el mejoramiento del nivel de vida de su poblaci\u00f3n, as\u00ed mismo se requiere la realizaci\u00f3n de proyectos productivos acordes a las condiciones espec\u00edficas de cada comunidad. Palabras clave: Turismo, econom\u00eda, servicios, diagn\u00f3stico Introducci\u00f3n - El concepto de desarrollo tiene diferentes significados de acuerdo co n lo que se busque enfatizar; entre estos est\u00e1n desarrollo rural, social, emocional y otros tipos de desarrollo existentes. Este trabajo de investigaci\u00f3n trata sobre el desarrollo rural, el cual tambi\u00e9n puede cambiar de acuerdo con el nivel educativo, social, pol\u00edtico, cultural, el bienestar de las personas y entre otros conceptos que contribuyen a enriquecer el t\u00e9rmino de desarrollo. En general es fundamental hablar del desarrollo por la importancia que tiene en las sociedades. \"La relaci\u00f3n que existe entre la libertad individual y la consecuci\u00f3n del desarrollo en la vida social va mucho m\u00e1s all\u00e1 de la conexi\u00f3n constitutiva, a pesar de lo importante que esta resulta ser. Lo que la gente puede lograr positivamente resulta influido por las oportunidades econ\u00f3micas, libertades pol\u00edticas, poderes sociales, condiciones adecuadas para la buena salud y educaci\u00f3n b\u00e1sica y el fomento y desarrollo de iniciativas\" (Sen, 2000, p. 16). El desarr ollo contribuye a mejoras en la condici\u00f3n de vida de las personas y en los pa\u00edses sin poner en riesgos los recursos de las generaciones futuras; el an\u00e1lisis de las diferencias o similitudes m\u00e1s significativas entre pa\u00edses y estudio del proceso de desarrollo en los diferentes lugares proporciona informaci\u00f3n de aquellos pa\u00edses m\u00e1s desarrollados y compararlos con pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, permitiendo establecer nuevas pol\u00edticas para la mejora de esos pa\u00edses. \"M\u00e9xico es un pa\u00eds que se encuentra en v\u00edas de desarrollo y eliminaci\u00f3n de la pobreza. Durante las \u00faltimas d\u00e9cadas de los gobiernos y organismos multilaterales, actores de la sociedad civil han realizado significativos esfuerzos en la b\u00fasqueda de nuevas estrategias para el desarrollo y superaci\u00f3n de la pobreza. No obstante, a pesar del volumen de recursos asignados y de los esfuerzos realizados. los esfuerzos han sido precarios y los indicadores de desarrollo muestran avances m\u00ednimos\"(Sepulveda, Adri\u00e1n Rodriguez; Echeverri, Rafael; Porti lla, 2003, p. 3) Tapia (2003) El paradigma dominante en materia de desarrollo rural sigue privilegiando la idea de modernizar el medio rural como estrategia de progreso en todos sentidos: productivos, educativos, tecnol\u00f3gicos, etc. En M\u00e9xico, a lo largo del \u00faltimo siglo, muchos programas de gobierno se han encaminado reiteradamente, a generar ese desarrollo; sin embargo, los resultados no han sido ben\u00e9ficos para toda la poblaci\u00f3n rural. (p.27) Es por ello por lo que, en el municipio de Chignahuapan en el estado de Puebla, prevalecen diferentes actividades econ\u00f3micas de enorme importancia, entre esas actividades se encuentra la producci\u00f3n de esferas navide\u00f1as las cuales se elaboran de manera artesanal, as\u00ed como el turismo que se genera por ser denomin ado un pueblo m\u00e1gico y muy llamativo entre otras actividades como los pinos de navidad y dem\u00e1s. Dicha regi\u00f3n ser\u00e1 estudiada con el fin de proveer la informaci\u00f3n necesaria para la elaboraci\u00f3n de un plan de desarrollo municipal por la importancia econ\u00f3mica antes mencionada. En M\u00e9xico existen experiencias de pol\u00edticas de desarrollo social y humano en diferentes sectores, as\u00ed como programas que han ayudado al crecimiento econ\u00f3mico y social; especialmente en las zonas rurales del pa\u00eds se ha pretendido el mejora miento de la calidad de vida de las personas; sin embargo, es importante medir el impacto que han tenido estas pol\u00edticas de desarrollo en las comunidades, para identificar las \u00e1reas de oportunidad y mejoras de dichos programas. La inexistencia de un plan d e desarrollo municipal en algunos municipios genera un crecimiento econ\u00f3mico desorganizado de la poblaci\u00f3n y el gobierno, ya que se dificulta la asignaci\u00f3n correcta y eficaz de los recursos a los diferentes sectores afectados de la poblaci\u00f3n esto incluye e l drenaje, trazado de las calles, tr\u00e1nsito, delincuencia, crecimiento de la poblaci\u00f3n y el uso de agua entre otros. En diversos municipios de M\u00e9xico, aun cuando existe un plan de desarrollo municipal, existen variados problemas como son inseguridad, narcot r\u00e1fico, resultados insatisfactorios en educaci\u00f3n, informalidad en el comercio, carencia de agua en las viviendas, insuficiencia de servicio, beneficios restringidos o solo para la cabecera municipal, tr\u00e1nsito ca\u00f3tico entre otros problemas que a pesar de las pol\u00edticas que se han implementado no han logrado erradicar de manera permanente los problemas que se presentan en el municipio. En el presente trabajo se plantea: Analizar el plan de desarrollo municipal del municipio de Chigna huapan Puebla, elaborar un diagn\u00f3stico de los aspectos sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos en la que se encuentra Chignahuapan Puebla y algunas comunidades cercanas del municipio, as\u00ed como proponer pol\u00edticas p\u00fablicas de acuerdo con las necesidades detectadas en el municipio de Chignahuapan. Se considera que la situaci\u00f3n social, pol\u00edtica y econ\u00f3mica del municipio de Chignahuapan existan problemas derivados de insuficiente organizaci\u00f3n y planeaci\u00f3n. Estos problemas derivados del aumento de turistas al ser considerado pueblo m\u00e1gico, por tanto, se considera que hace falta que los planes de desarrollo cumplan aquellas necesidades que no han sido manejadas correctamente en el municipio. Al analizar los planes de desarrollo que se han implementa do en Chignahuapan, se espera encontrar informaci\u00f3n respecto a las diversas limitantes que enfrenta el municipio como son necesidades de hoteles o lugares para comer entre otros. Esto tambi\u00e9n haciendo un contraste con las necesidades que pueden argumentar los turistas y las personas de negocios entrevistados. De acuerdo con las necesidades detectadas no s\u00f3lo en la cabecera municipal sino tambi\u00e9n en algunas comunidades aleda\u00f1as poder hacer m\u00faltiples propuestas sobre necesidades sociales que puedan contribuir al desarrollo de Chignahuapan. Metodolog\u00eda Estando en el municipio de Chignahuapan se realizaron dos encuestas, una fue realizada a las personas de la regi\u00f3n que tienen alg\u00fan tipo de negocio y la otra a los turistas que visitaron el lugar. Con esto se lograron evaluar las actividades econ\u00f3micas que aportan mayor ingreso a la localidad y tambi\u00e9n permiti\u00f3 evaluar los puntos claves de fortalezas o debilidades con que cuenta el desarrollo municipal en Chignahuapan. Se realizaron varias vi sitas a diferentes comunidades cercanas a la cabecera municipal de Chignahuapan Puebla, esto para observar las caracter\u00edsticas, el desarrollo de los lugares y tambi\u00e9n conocerlos recursos con los cuales cuentan para poder desarrollarse econ\u00f3mica y socialmente. Se observaron las diferentes condiciones de infraestructura de la regi\u00f3n y en el centro del municipio, esto contribuyo a observar si los planes de desarrollo realizados con anterioridad han sido completamente efectivos o siguen teniendo defici encias de todo tipo. Se visit\u00f3 un negocio de ejidatarios de la regi\u00f3n llamado \"El llano del conejo\", en el cual hablaron de las principales problem\u00e1ticas que enfrentan en la localidad y en la organizaci\u00f3n a nivel interno. Esto pudo reforzarse con una entre vista realizada de igual manera al presidente municipal que habl\u00f3 los diferentes ejes que hay de desarrollo en la regi\u00f3n y en los cuales se han estado enfocando para el progreso. Se visit\u00f3 Zacatl\u00e1n de las manzanas, con la finalidad de tener un contexto de alternativas para un corredor tur\u00edstico que puede abarcar desde Chignahuapan hasta Zacatl\u00e1n. Se pudo comparar las diferentes alternativas que Chignahuapan utiliza para tener una mayor atracci\u00f3n de turistas en la regi\u00f3n, como su mirador t ur\u00edstico, su muro cultural, corredor comercial y la homogenizaci\u00f3n de anuncios en el pueblo. Por \u00faltimo, se escribieron como resultados un \u00e1rbol de problemas y soluciones bas\u00e1ndose en la informaci\u00f3n obtenida en las visitas a los diferentes lugares y en el manual 68 de la CEPAL. Diagn\u00f3stico, problem\u00e1tica y propuestas En el caso de Chignahuapan que ya pertenece al programa de Pueblos M\u00e1gicos para lograr conservar su puesto necesita los siguientes requisitos: 1. Documentar innovaci\u00f3n y fortalecimiento de producto s tur\u00edsticos (excursiones, paseos, visitas guiadas, paquetes, etc.) 2. Evaluar el impacto que ha tenido el desarrollo tur\u00edstico. 3. Mantener relaciones comerciales con al menos un intermediario de servicios tur\u00edsticos. 4. Tener un sistema de informaci\u00f3n estad\u00edstica (flujo de visitantes y su origen, gasto y estancia promedio, etc.) 5. Tener un informe anual detallado de actividades. En el a\u00f1o 2012 Chignahuapan fue nombrado pueblo m\u00e1gico por la Secretar\u00eda de Turismo, con esta denominaci\u00f3n Chignahuapan ha tenido un aumento significativo de turistas en los \u00faltimos tres a\u00f1os, not\u00e1ndose dicho aumento en periodos vacacionales, eventos y ferias que se realizan en el municipio. A partir de que Chignahuapan fue considerado pueblo m\u00e1gico surgieron diversos beneficios en torno a la comunidad algunos de estos han sido: Se han fomentado mayormente el consumo de las esferas con eventos como son la feria del \u00e1rbol y la esfera, las cuales atraen a m\u00e1s turistas y por ende mayor demanda de los productos. Existen mejoras en la vialida d principal de lugar, se mejoraron las calles, los lugares de estacionamiento de turistas y de las personas del lugar. Se ha mejorado el acceso a Zacatl\u00e1n de las manzanas con la ampliaci\u00f3n de medio carril, lo cual evita del tr\u00e1fico de un lugar a otro. La econom\u00eda del lugar se ha aumentado enormemente, al incentivar al comercio y a los turistas a que conozcan el lugar. El crecimiento acelerado y desorganizado en Chignahuapan deriva de diversos problemas a continuaci\u00f3n, se mencionan algunos que se observa ron durante la visita al municipio: a) Deficiente coordinaci\u00f3n entre gobierno, comerciantes y turistas, lo cual ocasion\u00f3 efectos negativos e ineficiencia de servicios b\u00e1sicos. Limitado n\u00famero de hoteles: No hay suficientes hoteles cuando aumenta la demanda de estos, muchos turistas se quedan sin hospedaje o les resulta dif\u00edcil encontrar un hotel. Chignahuapan cuenta actualmente con los siguientes hospedajes: Tabla 1. Hospedajes en Chignahuapan Hospedajes En Chignahuapan Hoteles Cantidad Nombres 13 Oferta De Hospedaje Tradicional En Hotel (Symer, Kuri, Santa Cruz, Crystal, M\u00e1rquez, Mistli, Maya, Nueve Manantiales, Laguna Azul, Ba\u00f1os Termales, Colonial, Chignahuapan, Osalle Inn, Campestres 7 Hospedaje En Ambiente Campestre O Campirano (Bungal\u00f3s, Caba\u00f1as Capulina, Llano Del Conejo, Al Final De La Senda, Posada Ingrid, Casa Blanca, Las Ranas) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de (Gobierno municipal de Chignahuapan, 2014, p. 27) Aunque se brindan estos servicios no han sido suficientes para lograr cubrir la demanda necesaria de los turistas cuando existen temporadas altas de visitas. Escasos lugares para comer Lugares para comer como restaurantes o fondas Chignahuapan cuenta \u00fanicamente con 20 unidades registradas donde se encuentran ofertas de comidas en ambiente familiar con infraestructura bien establecida como son: el mes\u00f3n del caminante, port\u00f3n del \u00e1ngel, rinc\u00f3n del mexicano, ba\u00f1os termales, caf\u00e9 parroquia, la escondida, la confluencia el v eneno y varias fondas. Limitado n\u00famero de estacionamientos No existe una cifra oficial sobre el n\u00famero de estacionamientos, sin embargo, en el centro de Chignahuapan se encuentran diversos lugares al lado de las banquetas para estacionar autom\u00f3viles y existen aproximadamente tres estacionamientos peque\u00f1os los cuales tienen cuotas diversas de acuerdo al tiempo que las personas permanecen en el lugar. b) Deficiente planeaci\u00f3n de rutas, accesos y afluentes vehiculares lo cual provoca una gran cantidad de problem\u00e1ticas viales. Los problemas se derivan principalmente por la falta de mantenimiento de las v\u00edas de acceso y a la mala planeaci\u00f3n, ejemplo de esto es la carretera que conecta a Chignahuapan y Zacatl\u00e1n, la cual tiene un exceso de topes que detienen la vialidad, esto retrasa aproximadamente 15 minutos el traslado. Accidentes carreteros Este tipo de accidentes ocurren principalmente en el acceso de Chignahuapan hacia Zacatl\u00e1n de las manzanas, esta carretera re cientemente ha tenido una ampliaci\u00f3n en la v\u00eda de acceso, pero surgen problemas derivados con el exceso de topes que ocasionan graves accidentes automovil\u00edsticos. Exceso de tr\u00e1fico El exceso de tr\u00e1fico en Chignahuapan est\u00e1 originado por una deficiente orga nizaci\u00f3n en el centro de Chignahuapan, las calles a pesar de ser muy reducidas se han ocupado gran parte de ellas como estacionamiento. Tambi\u00e9n existe una deficiente organizaci\u00f3n entre los comerciantes de la regi\u00f3n, ya que cuando hay eventos en el centro del lugar resulta casi inaccesible lograr ingresar al lugar. c) Deficiencias en el plan de desarrollo que considere los diversos sectores de la poblaci\u00f3n en Chignahuapan, esta deficiencia ocasiona problemas, los cuales est\u00e1 n relacionados con la marginaci\u00f3n a comunidades cercanas en Chignahuapan. Las comunidades aleda\u00f1as a la cabecera municipal no se ven beneficiadas econ\u00f3micamente ya que \u00fanicamente se da importancia en el desarrollo de la parte central de Chignahuapan, un ej emplo de esto es una comunidad muy cercana a la cabecera llamada \"San Miguel Lastiri\" ubicado tan solo a 15 minutos en autom\u00f3vil del centro de Chignahuapan. En este pueblo a pesar de la cercan\u00eda con el centro se observan diversas necesidades, las v\u00edas de acceso son \u00fanicamente por terracer\u00eda y las viviendas no cuentan con necesidades b\u00e1sicas como agua entubada y drenaje p\u00fablico. Respecto al sector salud no hay un centro de salud que pueda atender emergencias o necesidades de los pob ladores de la comunidad. A pesar de que San Miguel Lastiri tiene una enorme cercan\u00eda con la cabecera municipal, el camino principal que conduce a la comunidad carece de pavimentaci\u00f3n lo cual dificulta el acceso al lugar. Al no obtener ning\u00fan apoyo por parte del gobierno, los pobladores de la comunidad han optado por relacionarse con actividades il\u00edcitas como el Huachicol y asaltos a transportes de carga o comerciales que pasan por la regi\u00f3n, dado que hay diversas necesidades que no se cubren y de alguna forma deben sobresalir. d) Deficiente planeaci\u00f3n territorial de los lugares comerciales, que ocasiona en Chignahuapan un elevado tr\u00e1fico en la zona centro del municipio. Existe una gran cantidad de comercios ambulante o informales qu e se colocan en las calles, obstruyendo el paso de los veh\u00edculos en la zona centro, haciendo m\u00e1s lento el paso de los mismos y de la gente. La falta de sem\u00e1foros en la zona centro del municipio ha ocasionado accidentes automovil\u00edsticos, da\u00f1ando en algunas ocasiones a personas que circulan sobre zonas donde hay mucho tr\u00e1nsito de autom\u00f3viles. Adem\u00e1s de la enorme cantidad de turistas que visitan la zona centro de Chignahuapan, los autobuses y autom\u00f3viles se ha establecido una zona de parqu\u00edmetros lo cual reduc e a\u00fan m\u00e1s el acceso a esta zona, por lo que las calles se ven enormemente reducidas por este tipo de incidentes. e) Reducida variedad en las fuentes de empleo, esto ocasiona que exista un campo laboral reducido y s\u00f3lo en la cabecera municipal Chignahuapan. Las grandes actividades en Chignahuapan centro son relacionadas con el turismo, la venta de esferas, el ingreso forestal y las empresas de textiles. Dado que Chignahuapan se desarroll\u00f3 \u00fanicamente en esta Zona centro las comunidades cercanas y tambi\u00e9n las personas que venden sus productos en esta zona se quejan de los precios elevados en los productos que cubren sus necesidades b\u00e1sicas. En gran parte tiene que ver con que los precios que generalmente se cubren son para turistas y no para los pobladores de la regi\u00f3n La mayor parte de la poblaci\u00f3n presentaban quejas respecto al costo de la canasta b\u00e1sica en la compra de los productos necesarios. Esto a la larga puede ocasionar problemas que se relacionan con la disminuci\u00f3n del consumo de algunos productos por el aumento en el costo de la canasta b\u00e1sica de las personas. f) Estacionalidad en las actividades tur\u00edsticas. Existen eventos y feria en ciertas fechas del a\u00f1o en la cual hay m\u00e1s visitantes al municipio, pero el resto del a\u00f1o los visitantes son muy escasos. La concentraci\u00f3n de los empleos se da en \u00e9pocas de temporadas altas de turismo, y por consecuencia los ingresos familiares reducen el consumo temporalmente en temporadas bajas, es necesario homogeneizar estas actividades tur\u00edsticas para beneficio de la econom \u00eda de los pobladores que se dedican a actividades tur\u00edsticas. Conclusiones De la investigaci\u00f3n realizada de la evaluaci\u00f3n del plan de desarrollo municipal en Chignahuapan se concluye que: Desde que el municipio de Chignahuapan se convirt i\u00f3 en Pueblo m\u00e1gico se ha dado un crecimiento desorganizado, por lo cual surgieron diversas necesidades para las personas que viven en Chignahuapan y para los visitantes, esas necesidades son de lugares para estacionarse, la necesidad de hoteles en \u00e9pocas de mucha afluencia de turistas y falta de lugares para comer. Los planes de desarrollo implementados en Chignahuapan han cubierto la mayor\u00eda de las necesidades que la poblaci\u00f3n ha requerido; sin embargo, existe deficiencia en un desarrollo integral entre las comunidades cercanas de acuerdo con la visita que se realiz\u00f3 a comunidades cercanas existen lugares a menos de 20 minutos de la cabecera municipal que tienen necesidades b\u00e1sicas como calles pavimentadas o agua entubada, po r lo cual los planes de desarrollo a pesar de que ha sido mencionado no han integrado a las localidades cercanas. Se observo la necesidad de variar las actividades de las personas de la regi\u00f3n ya que solo se enfocan al turismo, pero existen diversas actividades que pueden fortalecer la econom\u00eda de la regi\u00f3n como son la producci\u00f3n de las esferas y la explotaci\u00f3n forestal, que pueden contribuir a la econom\u00eda local a desarrollarse integralmente. Existen localidades cercanas a la cabecera municipal de los cuales se podr\u00edan tener diversos beneficios, como es la \"Ex hacienda\" o el lago de Cuatelolulco en el cual se podr\u00edan realizar actividades que beneficien a las personas de la regi\u00f3n y que no sean marginad as los lugares aleda\u00f1os al municipio de Chignahuapan. Chignahuapan ha tenido mucho crecimiento, pero se ha planteado que el beneficio se expandido a las comunidades cercanas con un plan de desarrollo integral para aquellos municipios cercanos y que integre aquellas necesidades que han surgido a partir de un creciente desarrollo. Bibliograf\u00eda Abad\u00eda, C. (2016). \"Importancia de un plan de desarrollo\". La prensa. https://impresa.prensa.com/opinion/Importancia -plan-desarrollo -nacional_0_181319114.html. Consultado el 25 de mayo del 2019 Auditor\u00eda Superior de Estado de Puebla (2019). Chignahuapan. http://www.auditoriapuebla.gob.mx/sujetos -de-revision/cuentas - publicas/ ayuntamientos/item/chignahuapan. Consultado el 22 de Julio del 2019 + CEPAL (2004). Desarrollo de infraestructura y crecimiento econ\u00f3mico: revisi\u00f3n conceptual. https://www.cepal.org/es/publicaciones/6441 -desarrollo -infraestructura -crecimiento -economico - Consultado el 28 de mayo de 2019 CONEVAL (2012). Informe Anual Sobre La Situaci\u00f3n de Pobreza y Rezago Social. https:/ /www .gob.mx/cms/uploads/attachment/file/38202/Puebla_053.pdf Consultado el 10 de agosto de 2019 Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n (2011). La planeaci\u00f3n demogr\u00e1fica. Direcci\u00f3n de coordinaci\u00f3n interinstitucional e intergubernamental. http://conapo.gob.mx/work/models/CONAPO/Resource/208/6/images/LaPlaneacionDemografica EnMexico.pdf. Consultado el 25 de junio de 2019 Entorno Tur\u00edstico. (2019). \u00bfCu\u00e1les son los requisitos para poder ser Pueblo M\u00e1gico en M\u00e9xico? Entorno Tur\u00edstico Hablemos de Turismo. https://www.entornoturistico.com/cuales -son-los-requisitos -para- poder -ser-pueblo -magico -en-mexico /. Consultado el 23 de julio del 2019 Gobierno de la Rep\u00fablica (2013). Plan Nacional de Desarrollo 2013 -2019. https://www.snieg.mx/contenidos /espanol/normatividad/MarcoJuridico/PND_2013 -2018.pdf Consultado el 09 de Julio del 2019 Instituto Nacional Para el Federalismo y el Desarrollo Municipal INFADED, (2019). La planeaci\u00f3n del desarrollo municipal. http://www.inafed.gob.mx/work/models/inafed/Resource/335/1/images/guia04_la_planeacion_de l_desarollo_municipal.pdf. Consultado el 04 de junio del 2019. P\u00e9rez J. y Merino M. (2009). Definici\u00f3n de Plan de desarrollo. https://definicion.de/plan -de- desarrollo/ .Consultado el 04 de Junio del 2019 Plan municipal de Desarrollo Chignahuapan 2014 el 23 de Julio del 2019 Prontuario de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica municipal de los Estados Unidos Mexicanos (2009). Chignahuapan, Puebla. http://www3.ineg i.org.mx/contenidos/app/mexicocifras/datos_geograficos/21/21053.pdf. Consultado el 25 de mayo del 2019 Sen, A. (2000). El desarrollo como libertad. Gaceta Ecol\u00f3gica, (55). https://www.redalyc.or g/html/539/53905501/. Consultado el 15 de junio del 2019 Sep\u00falveda, S. (2003). El enfoque territorial del desarrollo rural. https://books.google.com.mx/books?hl=es&lr=&id=1tOB3FlFHUgC&oi=fnd&pg=PR10&dq=Se p%C3%BAlveda,+S.+(200 3).+El+enfoque+territorial+del+desarrollo+rural.+Iica.&ots=B67PBF 2W&sig=WowMiIp6U5QL - GKuNOaeA8vIHqI#v=onepage&q=Sep%C3%BAlveda%2C%20S.%20(2003).%20El%20enfoq ue%20territorial%20del%20desarrollo%20rural.%20Iica.&f=false. Consultado el 10 de Julio del 2019 CONAFOR (2012). ESTUDIO DE CUENCA DE ABASTO PARA LA REGI\u00d3N CHIGNAHUAPAN - ZACATL\u00c1N, PUEBLA. http://www.conafor.gob.mx:8080/documentos/docs/22/6249Chignahuapan%20 -%20Zacatlan.pdf Consultado el 04 de Septiembre de 2019 Salinas, Gonz\u00e1lez, Merino y Rodr\u00edguez (2017). La actividad forestal en el desarrollo econ\u00f3mico de Chignahuapan, Puebla. http://www.scielo.org.mx/sciel o.php?script=sci_arttext&pid=S1870 - 39252017000200185 Consultado el 03 de Septiembre del 2019P\u00e9rez C., R\u00edos S. (2018). La producci\u00f3n de esfera y el de sarrollo local en Chignahuapan, Puebla. https://www.eumed.net/rev/oel/2018/03/desarrollo -local -mexico.html Consultado 5Sep. del 2019 "}