{"title": "Farmacias y cl\u00ednicas privadas aplicar\u00e1n vacuna bivalente contra la COVID-19", "author": "Super User", "url": null, "hostname": null, "description": "El Ministerio de Salud de Costa Rica en su rol de Rector de Salud coloca a disposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n nacional e internacional la informaci\u00f3n referente a los temas que se refieren a la salud del pa\u00eds.", "sitename": null, "date": "2019-01-01", "cleaned_text": "Farmacias y cl\u00ednicas privadas aplicar\u00e1n vacuna bivalente contra la COVID-19 - La viceministra de Salud, Licda. Carolina Gallo, la Dra. Melissa Ram\u00edrez, Directora General de Salud y el Dr. Rodrigo Mar\u00edn, Director de Vigilancia de la Salud del Ministerio de Salud, recibieron la vacuna bivalente. - En los centros de salud privados tambi\u00e9n se aplican la 1\u00b0, 2\u00b0, 3\u00b0 y 4\u00b0 dosis de la vacuna contra la COVID-19. Lunes 6 de marzo 2023. El Ministerio de Salud y la C\u00e1mara Costarricense de la Salud, iniciaron el d\u00eda de hoy la aplicaci\u00f3n de la vacuna bivalente en farmacias y cl\u00ednicas privadas, de igual manera, estos centros estar\u00e1n aplicando la 1\u00b0, 2\u00b0, 3\u00b0 y 4\u00b0 dosis de manera gratuita. Las vacunas bivalentes contra COVID-19, incluyen un componente de la cepa del virus original y un componente de la variante \u00f3micron; se utilizan \u00fanicamente como refuerzo para la cuarta y quinta dosis una vez que hayan trascurrido dos meses despu\u00e9s de haber recibido la tercera y/o cuarta dosis seg\u00fan corresponda. \"Para finales de marzo y principios de abril el pa\u00eds contar\u00e1 con mayor disponibilidad de vacunas, pues se espera que ingresen 180 mil vacunas bivalentes y 72 mil vacunas pedi\u00e1tricas para ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os. Reiteramos el llamado a la poblaci\u00f3n para que acuda a vacunarse y evite enfermarse gravemente\" a\u00f1adi\u00f3 el Dr. Rodrigo Mar\u00edn, director de Vigilancia del Ministerio de Salud. Desde el 1\u00b0 de diciembre del a\u00f1o pasado, 36 centros de salud privados, entre hospitales y farmacias se incorporaron a la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra COVID-19, convirti\u00e9ndose en una alternativa m\u00e1s para la poblaci\u00f3n que a\u00fan ten\u00eda o mantiene pendiente alguna o varias dosis de su esquema de vacunaci\u00f3n. Un detalle importante es que esta vacunaci\u00f3n es completamente gratuita y de f\u00e1cil acceso. Por su parte Alejandro Ay\u00f3n, CEO del Hospital CIMA y Representante de la C\u00e1mara Costarricense de la Salud que agrupa al ecosistema privado de la salud, explic\u00f3 que para el sector es un honor sumarse a esta campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n y poder darle apoyo al pa\u00eds y al sistema de salud a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de las vacunas en farmacias y cl\u00ednicas distribuidas en diferentes partes del pa\u00eds. Adem\u00e1s, la C\u00e1mara Costarricense de la Salud, a trav\u00e9s de sus afiliados, ofrece la posibilidad a las empresas de vacunar a sus colaboradores de una manera completamente gratuita y con la intenci\u00f3n de dar mayor cobertura de vacunaci\u00f3n en centros de trabajo, compa\u00f1\u00edas, asociaciones de trabajadores, zonas francas, organizaciones y otros grupos similares. \"Desde el primer momento nuestra intenci\u00f3n ha sido facilitar este proceso de vacunaci\u00f3n a toda la poblaci\u00f3n y contribuir con la estrategia de prevenci\u00f3n de la enfermedad liderada por el Ministerio de Salud. Recordemos que no podemos bajar la guardia ante el COVID-19 y que la protecci\u00f3n a trav\u00e9s de las vacunas es fundamental\", coment\u00f3 el Representante de la C\u00e1mara Costarricense de la Salud. Por su parte Eduardo Jiliberto, director general de Grupo D\u00f6kka asegur\u00f3: \"Desde Farmacias Fischel agradecemos a los funcionarios del Ministerio de Salud por su compromiso de impulsar la vacunaci\u00f3n contra COVID-19. Adem\u00e1s, incentivamos a la poblaci\u00f3n costarricense a acudir a los centros privados a colocarse de forma gratuita su vacuna, ya sea para completar su esquema o para iniciarlo. Esperamos contar pronto con m\u00e1s viales de la vacuna bivalente, ya que cumple una funci\u00f3n importante de protecci\u00f3n del virus original, as\u00ed como de la variante \u00f3micron, que predomina en el mundo\". En el siguiente link est\u00e1n los lugares en donde se est\u00e1 realizando "}