{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://core.ac.uk/download/pdf/9502472.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "UNIVERSIDAD DE SALAMANCA FACULTAD DE MEDICINA DEPARTAMENTO DE MEDICINA TESIS DOCTORAL \"EVALUACI\u00d3N COGNITIVA EN LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE\" SILVIA M\u00aaT. GAMAZO NAVARRO Salamanca 2009 brought to you by CORE View metadata, citation and similar papers at core.ac.uk provided by Gestion del Repositorio Documental de la Universidad de Salamanca UNIVERSIDAD DE SALAMANCA FACULTAD DE MEDICINA DEPARTAMENTO DE MEDICINA \"EVALUACI\u00d3N COGNITIVA EN LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE\" Tesis Doctoral Realizada por: Silvia M\u00aaT. Gamazo Navarro Dirigida por: Dr. D. Laureano Jes\u00fas Cacho Guti\u00e9rrez Fdo. Dr. Laureano Jes\u00fas Cacho Guti\u00e9rrez Fdo. Silvia M\u00aa T.Gamazo Navarro Salamanca 2009 El Dr. D. LAUREANO JES\u00daS CACHO GUTI\u00c9RREZ, profesor asociado de Medicina, del departamento de Medicina de la Universidad de Salamanca y Jefe de Servicio de Neurolog\u00eda del Hospital Universitario de Salamanca, CERTIFICA que: El presente trabajo de investigaci\u00f3n, EVALUACI\u00d3N COGNITIVA EN LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE, realizado por D\u00f1a. Silvia Gamazo Navarro, se ha desarrollado bajo mi direcci\u00f3n y supervisi\u00f3n, y re\u00fane, a mi juicio, los suficientes m\u00e9ritos de rigor y originalidad para que la autora pueda optar con \u00e9l al grado de Doctor. Y para que conste, firmo la presente en Salamanca, a 15 de abril de dos mil nueve Fdo. Dr. D. Laureano Jes\u00fas Cacho Guti\u00e9rrez ILMO. SR. PRESIDENTE DE LA COMISI\u00d3N DE DOCTORADO A Iv\u00e1n... \"por esa claridad con que me miran tus ojos...\" AGRADECIMIENTOS En primer lugar y de forma muy especial, me gustar\u00eda agradecer al Dr. D. Laureano Jes\u00fas Cacho Guti\u00e9rrez todos sus consejos y orientaciones en la realizaci\u00f3n de este trabajo. De manera personal, quiero expresarle todo mi agradecimiento por su dedicaci\u00f3n, su profesionalidad y su buen hacer, tanto en el mundo de la neurolog\u00eda como en el de la investigaci\u00f3n. Quiero agradecerle la confianza puesta en m\u00ed para desarrollar \u00e9ste y otros proyectos. Deseo expresar mi m\u00e1s sincero agradecimiento, al Dr. D. Wadih Bowakim Dib, por su colaboraci\u00f3n en este trabajo y por su magn\u00edfica organizaci\u00f3n en Valladolid del mismo (explicaci\u00f3n a los pacientes, citaciones, recogida de material, etc). Agradecerle tambi\u00e9n todo el inter\u00e9s mostrado y sus aportaciones. Quiero mostrar mi m\u00e1s profundo y sincero agradecimiento a todas las personas que han participado en este trabajo, pacientes como controles. Agradecerles su confianza y lo mucho que me han ense\u00f1ado. Expresar mi gratitud a todos porque desde el principio hasta ahora se han mostrado muy interesados en el trabajo. Sin ellos, no habr\u00eda sido posible. Agradecer al Dr. D. Ricardo Garc\u00eda Garc\u00eda todos sus consejos y su punto de vista cr\u00edtico en todas las sugerencias realizadas a lo largo de la elaboraci\u00f3n de este trabajo. Mostrarle mi gratitud, que me ense\u00f1ara toda su rigurosidad y metodolog\u00eda a la hora de estructurar, elaborar y redactar documentos cient\u00edficos. Me gustar\u00eda agradecer a D. Roberto Rodr\u00edguez P\u00e9rez su disponibilidad y consejos. Agradecer a Mico, no s\u00f3lo su asesoramiento estad\u00edstico, sino su disponibilidad y sobre todo sus palabras de \u00e1nimo y apoyo. Quiero dejar constancia de mi m\u00e1s profundo agradecimiento a Jos\u00e9 y Mercedes por su cari\u00f1o, por sus consejos y en definitiva por su ayuda incondicional. Quiero dar las gracias \"a minha amiga guerreira\", Alex, por su ayuda en la revisi\u00f3n de la traducci\u00f3n en portugu\u00e9s del trabajo, pero sobre todo deseo mostrarle mi respeto y cari\u00f1o. Ella sabe que para m\u00ed es un modelo de constancia, trabajo, buen hacer y sobre todo de honestidad. Gracias por inculcarme todos estos valores. Finalmente, quiero agradecer a Iv\u00e1n todo su respeto, cari\u00f1o, \u00e1nimo y equilibrio. Para \u00e9l, va dedicado \u00edntegramente este trabajo. Gracias por hacerme el mejor de los regalos: 16 a\u00f1os. \u00cdNDICE AGRADECIMIENTOS........................................................................................................................9 \u00cdNDICE................................................................................................................................................11 \u00cdNDICE DE TABLAS.........................................................................................................................15 \u00cdNDICE DE FIGURAS......................................................................................................................17 ABREVIATURAS..............................................................................................................................19 INTRODUCCI\u00d3N..............................................................................................................................23 CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO................................................................................................................................27 1.1 Introducci\u00f3n............................................................................................................................27 1.2 Breve rese\u00f1a hist\u00f3rica.............................................................................................................28 1.3 Definici\u00f3n de Patogenia..................................................................................................................................34 1.7 Anatom\u00eda patol\u00f3gica...............................................................................................................36 1.8 Fisiopatolog\u00eda...........................................................................................................................37 1.9 Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas...........................................................................................................37 1.9.1 Edad de comienzo e incidencia por sexos.....................................................................................38 1.9.2 S\u00edntomas-Signos en el comienzo de la enfermedad.......................................................................38 1.9.3 S\u00edntomas-Signos en el curso de la enfermedad.............................................................................39 1.9.4 Formas de presentaci\u00f3n.................................................................................................................44 1.9.5 Factores asociados al comienzo de la enfermedad........................................................................46 1.9.6 Frecuencia de los brotes................................................................................................................47 Factores pron\u00f3sticos de progresi\u00f3n.........................................................................................55 1.13 base CAP\u00cdTULO 2. LA ESCLEROSIS 2.1 Introducci\u00f3n............................................................................................................................59 2.2 Perfil Neuropsicol\u00f3gico de la EM..........................................................................................62 2.2.1 cognitivo.......................................................................64 de variables sociodemogr\u00e1ficas...........................................................................73 2.4 Influencia de variables cl\u00ednicas.............................................................................................74 2.5 Influencia de variables del estado de \u00e1nimo.........................................................................76 2.6 Tratamiento y funci\u00f3n cognitiva............................................................................................77 2.7 Patr\u00f3n cognitivo de la EM comparado con otras patolog\u00edas..............................................79 2.8 Exploraci\u00f3n Neuropsicol\u00f3gica................................................................................................79 2.9 Esclerosis M\u00faltiple, funci\u00f3n cognitiva y Calidad de Vida...................................................81 CAP\u00cdTULO 3. DISE\u00d1O DE LA INVESTIGACI\u00d3N.......................................................................87 3.1 Planteamiento del problema...................................................................................................87 3.2 Objetivos..................................................................................................................................90 3.3 Hip\u00f3tesis...................................................................................................................................91 3.4 Tipo de estudio........................................................................................................................92 3.5 Aspectos \u00e9ticos.........................................................................................................................92 CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO..................................................................................................................95 4.1 Muestra....................................................................................................................................95 de de Criterios de Criterios de exclusi\u00f3n............................................................................................................98 4.2 Instrumentos de evaluaci\u00f3n...................................................................................................99 4.2.1 Pruebas de valoraci\u00f3n del grado de funcionalidad........................................................................99 4.2.2 Pruebas de valoraci\u00f3n del estado de \u00e1nimo.................................................................................103 4.2.3 Pruebas de valoraci\u00f3n de la funci\u00f3n cognitiva............................................................................105 4.2.3.1 Prueba de medici\u00f3n de la inteligencia prem\u00f3rbida..............................................................105 4.2.3.2 Pruebas de cribado cognitivo y bater\u00eda de valoraci\u00f3n global de la funci\u00f3n cognitiva.........105 4.2.3.3 Pruebas atencionales...........................................................................................................110 4.2.3.4 Pruebas mn\u00e9sicas................................................................................................................111 4.2.3.5 Pruebas las funciones ejecutivas...............................................................113 4.2.3.6 Prueba de lenguaje..............................................................................................................117 4.2.3.7 Prueba de valoraci\u00f3n de la capacidad visuoespacial...........................................................117 4.3 Procedimiento.......................................................................................................................118 4.4 An\u00e1lisis estad\u00edstico................................................................................................................120 4.5 Soporte inform\u00e1tico..............................................................................................................121 CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS........................................................................................................123 5.1 An\u00e1lisis de las variables sociodemogr\u00e1ficas........................................................................123 5.2 An\u00e1lisis de las pruebas de cribado cognitivo (MMSE y TR) y de la bater\u00eda DRS-2........123 5.3 An\u00e1lisis las pruebas atencionales (tabla 4)..........................................................................124 5.4 An\u00e1lisis las pruebas de memoria..........................................................................................125 5.5 An\u00e1lisis las pruebas de medici\u00f3n de las funciones ejecutivas............................................126 5.6 An\u00e1lisis del lenguaje y de la visuoconstrucci\u00f3n..................................................................127 5.7 Perfil de deterioro cognitivo.................................................................................................128 5.8 An\u00e1lisis del estado de \u00e1nimo.................................................................................................131 5.9 Estudios de correlaci\u00f3n.......................................................................................................138 5.10 Estudios de regresi\u00f3n..........................................................................................................144 CAP\u00cdTULO 6. DISCUSI\u00d3N............................................................................................................147 CAP\u00cdTULO 7. CONCLUSIONES...................................................................................................161 BIBLIOGRAF\u00cdA..............................................................................................................................163 \u00cdNDICE DE TABLAS Tabla 1. Datos descriptivos de las subescalas y total de la EDSS y MSFC, n\u00famero de brotes y a\u00f1os de evoluci\u00f3n del grupo EM Tabla 2. Datos sociodemogr\u00e1ficos y prueba de nivel intelectual prem\u00f3rbido Tabla 3. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas de cribado MMSE, TR y la bater\u00eda DRS-2 (subescalas y puntuaci\u00f3n total) Tabla 4. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas atencionales Tabla 5. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas mn\u00e9sicas Tabla 6. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas de funciones ejecutivas Tabla 7. An\u00e1lisis estad\u00edstico del lenguaje y de la visuoconstrucci\u00f3n Tabla 8. Puntuaciones z en las diferentes pruebas cognitivas seleccionadas Tabla 9. Datos del estado de \u00e1nimo Tabla 10. An\u00e1lisis estad\u00edstico de los descriptivos en EM con y sin depresi\u00f3n Tabla 11. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas de cribado cognitivo, en SC, EM (sin depresi\u00f3n) y EM (con depresi\u00f3n) Tabla 12. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas atencionales en SC, EM (sin depresi\u00f3n) y EM (con depresi\u00f3n) Tabla 13. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas de memoria en SC, EM (sin depresi\u00f3n) y EM (con depresi\u00f3n) Tabla 14. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas de funciones ejecutivas en SC, EM (sin depresi\u00f3n) y EM (con depresi\u00f3n) Tabla 15. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas de lenguaje y capacidad visuoconstructiva en SC, EM (sin depresi\u00f3n) y EM (con depresi\u00f3n) Tabla 16. Correlaciones entre variables cl\u00ednicas y depresi\u00f3n Tabla 17. Correlaciones entre variables cl\u00ednicas, depresi\u00f3n, las pruebas de cribado MMSE, TRO y la bater\u00eda DRS-2 (subescalas y puntuaci\u00f3n total) Tabla 18. Correlaciones entre variables cl\u00ednicas, depresi\u00f3n y pruebas atencionales Tabla 19. Correlaciones entre variables cl\u00ednicas, depresi\u00f3n y pruebas mn\u00e9sicas Tabla 20. Correlaciones entre variables cl\u00ednicas, depresi\u00f3n y pruebas de funciones ejecutivas Tabla 21. Correlaciones entre variables cl\u00ednicas, depresi\u00f3n, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n \u00cdNDICE DE FIGURAS Figura 1. N\u00famero de pacientes con EM deteriorados por \u00e1reas ABREVIATURAS BDI Inventario de Depresi\u00f3n de Beck BHE Barrera hemato-encef\u00e1lica Status Scale (Escala de Estado de Discapacidad) DT Desviaci\u00f3n T\u00edpica EA Enfermedad de Alzheimer EDSS Scale EM Esclerosis M\u00faltiple of Multiple Sclerosis Quality of Life Instrument FAS Test de asociaci\u00f3n controlada de palabras FS Functional score (Puntuaci\u00f3n Funcional) HLA Histocompatibilidad del Ant\u00edgeno HPT Hole Test IgG of Cognitive Multiple Sclerosis MCP Memoria a corto plazo MLP Memoria a largo plazo MMSE Mini Mental State Examination MSFC Multiple Sclerosis Functional Composite MUSIC Multiple Nacional Multiple Sclerosis Society NSBMS Neuropsychological Screening Battery for Multiple Sclerosis PASAT Paced Auditory Serial Addition Test PDI Procesamiento de la Informaci\u00f3n PE Potenciales Evocados PEAT Potenciales Evocados Auditivos de Tronco Cerebral PESS Potenciales Evocados Somatosensoriales PEV visuales PP Progresiva-Recurrente RR Remitente-Recidivante RMN Resonancia Magn\u00e9tica Nuclear SC Sujetos controles SDMT Symbol Digit Modalities Test SEFCI Screening Examination for Cognitive Impairment SG Sustancia Gris SNC Sistema Nervioso Central SNP Nervioso Perif\u00e9rico diferido) SPECT Tomograf\u00eda por emisi\u00f3n de fot\u00f3n \u00fanico STAI Cuestionario de Ansiedad/Rasgo TAP Test de Acentuaci\u00f3n de Palabras TC Tomograf\u00eda Computerizada TCE Traumatismo Craneoencef\u00e1lico TMT The Trail Making Test TP Transicional-Progresiva TR Test del Reloj TRC Test del Reloj a la copia TRO Test del Reloj a la orden TRVB Test de Retenci\u00f3n Visual de Benton TWT Timed Walk Test WAIS-R Wechsler Adult Intelligence Card Sort Test WMS-R Wechsler Memory Scale-Revised INTRODUCCI\u00d3N 23 INTRODUCCI\u00d3N La Esclerosis M\u00faltiple (EM) es una enfermedad neurol\u00f3gica, en la que interviene el sistema autoinmune atacando a la mielina que recubre los axones de las neuronas del Sistema Nervioso Central (SNC). Esta destrucci\u00f3n de la mielina, produce un cortejo sintom\u00e1tico muy caracter\u00edstico como debilidad, entumecimiento, dificultad motora, dolor, p\u00e9rdida de sensibilidad, etc. Es una enfermedad imprevisible y en ocasiones devastadora, que afecta a personas j\u00f3venes en la tercera-cuarta d\u00e9cada de su vida, provocando una disminuci\u00f3n en la Calidad de Vida de los pacientes. Adem\u00e1s ejerce un impacto sobre la vida, no s\u00f3lo personal, sino de pareja, familiar, social, laboral, etc. de la persona que la padece. Puesto que es una enfermedad que afecta al SNC, es l\u00f3gico pensar que la sintomatolog\u00eda no s\u00f3lo se produce a nivel f\u00edsico, sino que tambi\u00e9n a nivel cognitivo. Aunque las alteraciones de la funci\u00f3n cognitiva fueron propuestas por Charcot en su descripci\u00f3n de la enfermedad, no ha sido hasta los a\u00f1os 80-90 cuando el tema se ha reanudado y ha cobrado realmente importancia. En esta \u00e9poca, y hasta la actualidad, se han realizado numerosos estudios enfocados a valorar la funci\u00f3n cognitiva en estos pacientes, explorar las diferentes \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva, encontrar relaciones con diferentes variables (cl\u00ednicas, estado de \u00e1nimo, lesiones encontradas en t\u00e9cnicas de neuroimagen, fatiga, etc.). En muchas ocasiones, las alteraciones de la funci\u00f3n cognitiva pasan inadvertidas en la exploraci\u00f3n cl\u00ednica rutinaria de estos pacientes, debido principalmente a la existencia de otra sintomatolog\u00eda mucho m\u00e1s evidente. De esta forma, la sintomatolog\u00eda f\u00edsica y las alteraciones del estado de \u00e1nimo han enmascarado a las alteraciones de diferentes \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva (memoria, atenci\u00f3n, lenguaje, funciones ejecutivas, etc.). El inter\u00e9s reciente por el estudio de la EM radica b\u00e1sicamente en dos puntos. Primero, en el empleo de t\u00e9cnicas de neuroimagen convencionales y no convencionales para la detecci\u00f3n, no s\u00f3lo de lesiones en sustancia blanca, como tambi\u00e9n de la sustancia gris. Por otro lado, cada vez se incide m\u00e1s en la necesidad de incluir la valoraci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica como una parte m\u00e1s de la exploraci\u00f3n cl\u00ednica INTRODUCCI\u00d3N 24 diaria y en estadios tempranos del diagn\u00f3stico de la enfermedad. En este trabajo proponemos un estudio de la funci\u00f3n cognitiva, medida a trav\u00e9s de pruebas de cribado cognitivo, de una bater\u00eda global de valoraci\u00f3n del deterioro cognitivo, y de pruebas espec\u00edficas para cada una de las \u00e1reas cognitivas valoradas, en pacientes diagnosticados de EM con un forma de presentaci\u00f3n Remitente-Recidivante y con un grado de discapacidad funcional leve (EDSS\u00013.5). Adem\u00e1s, valoramos el papel que juega la depresi\u00f3n y algunas variables cl\u00ednicas. El trabajo se divide en dos partes. En la primera, describimos la enfermedad y realizamos una revisi\u00f3n te\u00f3rica acerca de los diferentes estudios sobre la funci\u00f3n cognitiva de los pacientes con EM. La segunda, constituye el estudio emp\u00edrico en s\u00ed. Hemos estructurado la revisi\u00f3n te\u00f3rica en dos cap\u00edtulos. En el primero de ellos definimos la enfermedad, sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, patog\u00e9nicas, c\u00f3mo se lleva a cabo el diagn\u00f3stico de la misma, pron\u00f3stico de la enfermedad y abordamos el tema de la medicaci\u00f3n actual para el tratamiento de la enfermedad. Seguidamente, en el segundo cap\u00edtulo, presentamos resultados y conclusiones encontradas por los estudios realizados acerca de la valoraci\u00f3n de las diferentes \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva en la EM, describimos c\u00f3mo debe valorarse neuropsicol\u00f3gicamente a estos pacientes, abordamos el tema del deterioro cognitivo y la demencia en la EM, para finalizar con el tratamiento de las alteraciones cognitivas. La segunda parte constituye el estudio emp\u00edrico. En el tercer cap\u00edtulo, recogemos el planteamiento del problema, la formulaci\u00f3n de objetivos e hip\u00f3tesis y los aspectos \u00e9tico de la investigaci\u00f3n. En el cuarto cap\u00edtulo, describimos la muestra participante en el estudio, los instrumentos de evaluaci\u00f3n empleados, c\u00f3mo se ha llevado a cabo la investigaci\u00f3n, qu\u00e9 an\u00e1lisis estad\u00edstico se ha realizado y el soporte inform\u00e1tico empleado. En el quinto cap\u00edtulo se exponen los resultados del estudio, en el sexto la discusi\u00f3n de esos resultados y finalmente, en el s\u00e9ptimo se presentan las conclusiones m\u00e1s importantes obtenidas de la investigaci\u00f3n. PARTE I: MARCO TE\u00d3RICO CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 27 CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 1.1 Introducci\u00f3n La esclerosis m\u00faltiple (EM), Esclerosis Diseminada, Poliesclerosis o Esclerosis en Placas, es una enfermedad desmielinizante que afecta al Sistema Nervioso Central (SNC). Anatomopatol\u00f3gicamente se caracteriza por la presencia de numerosas \u00e1reas de desmielinizaci\u00f3n en el SNC (enc\u00e9falo y m\u00e9dula espinal). Cl\u00ednicamente se presenta con una gran variedad de s\u00edntomas y signos neurol\u00f3gicos, que acontecen en forma de exacerbaciones y remisiones. Es una enfermedad autoinmune, donde la destrucci\u00f3n de la mielina, da lugar a una sintomatolog\u00eda muy variada: debilidad, entumecimiento, dificultad motora, dolor, p\u00e9rdida de sensibilidad, etc. La repercusi\u00f3n funcional de las lesiones producidas por la desmielinizaci\u00f3n depender\u00e1 de la localizaci\u00f3n y extensi\u00f3n de la lesi\u00f3n (Anthony et al., 2000). La EM se considera la patolog\u00eda desmielinizante del SNC m\u00e1s frecuente y aunque, inicialmente se pensaba que la aparici\u00f3n de placas de desmielinizaci\u00f3n afectaban s\u00f3lo a la sustancia blanca (tanto a nivel medular como encef\u00e1lico), estudios recientes, han puesto de manifiesto, que tambi\u00e9n afecta a la sustancia gris (Raine, 2000). Esta afectaci\u00f3n parece ocurrir ya en fases tempranas de la enfermedad y aunque cl\u00e1sicamente se ha asociado con las formas de presentaci\u00f3n primarias progresivas (Satre-Garriga et al., 2004), recientemente, se han hallado evidencias de esta que afectaci\u00f3n en la sustancia gris, tambi\u00e9n aparece en las formas remitentes-recidivantes de la enfermedad (Inglese et al., 2004). La edad de inicio de la enfermedad suele ocurrir entre la tercera y cuarta d\u00e9cada de la vida, y aunque las causas de la enfermedad siguen siendo desconocidas hoy en d\u00eda, se han propuesto diferentes factores de susceptibilidad, tanto ambientales como gen\u00e9ticos. Los cambios m\u00e1s importantes en cuanto al diagn\u00f3stico y tratamiento de la EM han tenido lugar en los \u00faltimos 20 a\u00f1os. Las t\u00e9cnicas de neuroimagen, la Tomograf\u00eda CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 28 Computerizada (TC) y especialmente la Resonancia Magn\u00e9tica Nuclear (RMN) han supuesto una importante ayuda a los cl\u00ednicos. Finalmente, queremos acabar esta breve introducci\u00f3n resaltado la gran importancia social de la EM, ya que afecta a personas j\u00f3venes que tienen que convivir durante mucho tiempo con la enfermedad y adem\u00e1s, supone una de las causas m\u00e1s frecuentes de discapacidad por enfermedad neurol\u00f3gica (Benito-Le\u00f3n et al., 2003). Adem\u00e1s, la evoluci\u00f3n de la enfermedad tiene una gran variabilidad y en ocasiones, puede aparecer una discapacidad temprana que ocasiona una p\u00e9rdida de funciones f\u00edsicas, psicosociales y econ\u00f3micas (Fern\u00e1ndez et al., 2003). Sin embargo, no es hasta el a\u00f1o 1995 cuando se empieza a estudiar la calidad de vida en estos pacientes, en relaci\u00f3n por una parte a la evoluci\u00f3n de la enfermedad y por otra, en relaci\u00f3n al efecto de los diferentes tratamientos en la calidad de vida de los pacientes con EM (Benito-Le\u00f3n et al., 2003) 1.2 Breve rese\u00f1a hist\u00f3rica Aunque probablemente la EM haya existido desde siempre, el primer caso que se describe en la literatura es el de Santa Lidwina de Schiedam, que vivi\u00f3 en Holanda entre 1380 y 1433. Se cree que esta Santa fue la primera persona que sufri\u00f3 la enfermedad, ya que padeci\u00f3 diferentes s\u00edntomas neurol\u00f3gicos de distinta localizaci\u00f3n que comenzaron en su adolescencia, con agravamientos y remisiones, y que persistieron hasta su muerte a los 53 a\u00f1os (Meader, 1979). Otro caso, ya s\u00ed bien documentado, fue el del nieto del rey Jorge III de Inglaterra, Augustus Frederic D\u00b4Este (1794-1848). En su diario personal, dej\u00f3 una detallada descripci\u00f3n de sus s\u00edntomas a lo largo del tiempo, aunque no fue diagnosticado en vida, ya que la enfermedad se describi\u00f3 20 a\u00f1os despu\u00e9s. Su caso fue publicado por Douglas Frith (1948). Otros casos menos documentados son el de Halla (1300?), una vikinga islandesa en la que se describe un cuadro de debilidad, dificultades para caminar y problemas en el lenguaje y el de Heinrich Heine. Este \u00faltimo fue un poeta del siglo XIX, en cuyas letras y versos se inspiraron artistas cl\u00e1sicos como Schubert, Schuman y Mendelsson. Parece ser que este poeta, tuvo una cl\u00ednica parecida a la relatada actualmente por los pacientes con EM, cl\u00ednica que se presentaba en forma CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 29 de recidivas y remisiones hasta que 24 a\u00f1os despu\u00e9s de los primeros s\u00edntomas pas\u00f3 a ser una forma secundaria progresiva. Los s\u00edntomas manifestados por el poeta a lo largo de su evoluci\u00f3n de la enfermedad fueron: intensas migra\u00f1as, parestesias faciales, depresiones recurrentes, diplop\u00eda, distorsiones perceptivas, dolor de ojos, hiperestesias faciales, par\u00e1lisis, disartria, espasmos musculares, debilidad, etc (Butler y Bennett, 2003). Las primeras descripciones fisiopatol\u00f3gicas de la EM las realizan Robert Carswell (1793-1857) y Jean Cruveilher (1791-1874). El primero de los autores encontr\u00f3 en una necropsia lesiones extra\u00f1as en la m\u00e9dula espinal de un paciente. No logr\u00f3 saber cual era la causa que las hab\u00eda originado, pero s\u00ed dej\u00f3 constancia escrita con una descripci\u00f3n meticulosa de las lesiones microsc\u00f3picas. A pesar de esta descripci\u00f3n patol\u00f3gica de las lesiones, Craswell (1838) no las asoci\u00f3 con los s\u00edntomas de la enfermedad. Por otro lado, Cruveilher (1841) describi\u00f3 estas lesiones al mismo tiempo que Craswell. Este autor public\u00f3 un atlas en el que reflej\u00f3 con bastante precisi\u00f3n las lesiones anatomopatol\u00f3gicas de la enfermedad, describi\u00e9ndola como \"sclerose en taches e \u00eeles\" (\"esclerosis en manchas e islas\"). En 1849, Friedrich Theodor von Freichs, fue el primero en observar que las remisiones eran caracter\u00edsticas de la enfermedad. Tambi\u00e9n este autor describi\u00f3 el nistagmo como signo de la EM y realiz\u00f3 una primera aproximaci\u00f3n a los trastornos mentales de la EM. Rokintanski (1867), completa estos estudios, con un an\u00e1lisis detallado de las lesiones anatomopatol\u00f3gicas y concluy\u00f3 que las placas se deb\u00edan a una proliferaci\u00f3n del tejido conjuntivo. La descripci\u00f3n de la EM como una entidad cl\u00ednico-patol\u00f3gica, caracterizada por la presencia de lesiones diseminadas en el espacio y en el tiempo y con fases de agudizaci\u00f3n y de remisi\u00f3n de los s\u00edntomas se la debemos a Jean-Martin Charcot (1825-1893). Este autor contribuy\u00f3 notablemente al desarrollo de unos criterios diagn\u00f3sticos de la enfermedad, de esta forma, propuso la famosa tr\u00edada que lleva su nombre: diplop\u00eda (visi\u00f3n doble), ataxia (trastorno en el equilibrio y la coordinaci\u00f3n) y disartria (dificultad en la articulaci\u00f3n). Ser\u00eda un alumno de Charcot, Pierre Marie (1853-1940), el primero en intentar esclarecer cu\u00e1les podr\u00edan ser las causas de la enfermedad, proponiendo o sugiriendo CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 30 una teor\u00eda infecciosa como etiolog\u00eda de la enfermedad. Por otra parte, otro autor Rindfleisch (1893) descubre el componente inflamatorio de la enfermedad y c\u00f3mo \u00e9ste podr\u00eda ser causado por un proceso de desmielinizaci\u00f3n. A pesar de estos importantes hallazgos surgidos hasta esta \u00e9poca, no es hasta 1900, cuando los autores comienzan a investigar las causas etiopatog\u00e9nicas responsables de la enfermedad. En un primer momento cobran relevancia las teor\u00edas infecciosas que se centran en encontrar el germen como agente causante de la enfermedad. Poco a poco, se publicaron numerosos trabajos, cada uno de los cuales propon\u00eda distintos g\u00e9rmenes como causantes de la enfermedad, con lo que estas teor\u00edas se abandonaron por la falta de resultados concluyentes y unificadores. A principios de este siglo XX, James Walter Dawson (1919), demostr\u00f3 la \u00edntima relaci\u00f3n entre las placas de la EM y los peque\u00f1os vasos sangu\u00edneos cerebrales. Unos a\u00f1os despu\u00e9s Kabat (1942) observ\u00f3 que en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR) de los pacientes diagnosticados de EM exist\u00eda un aumento de la proporci\u00f3n de las gammaglobulinas. Con este hallazgo, la teor\u00eda de la alteraci\u00f3n inmunol\u00f3gica como causante de la enfermedad va tomando forma, ya que es la primera vez que se encuentra en laboratorio un dato biol\u00f3gico \"in vivo\" de la etiolog\u00eda de la EM. En esta misma l\u00ednea, T\u00f6re Broman de la Universidad de Goteborg (Suecia, 1947) demostr\u00f3 la alteraci\u00f3n de la barrera hemato-encef\u00e1lica (BHE) en el borde de la lesi\u00f3n. El avance tecnol\u00f3gico, permiti\u00f3 a varios autores, hacer descripciones m\u00e1s detalladas de la enfermedad, descripciones que por otra parte, hoy en d\u00eda son claves para el diagn\u00f3stico. As\u00ed, se observaron alteraciones en los potenciales evocados visuales en aquellos pacientes con neuritis \u00f3ptica y se observ\u00f3 que algunas de las lesiones producidas por la enfermedad y visualizadas en RMN, captaban gadolinio, mientras que otras no. La captaci\u00f3n de la lesi\u00f3n de esta sustancia implicaba una ruptura de la barrera hemato-encef\u00e1lica, lo que indicaba \u00e1reas de inflamaci\u00f3n. Este hallazgo tiene una enorme importancia porque permite diferenciar las lesiones agudas de las cr\u00f3nicas, es decir, permiten ver qu\u00e9 zonas est\u00e1n activas en el momento de la prueba. Resumiendo la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del conocimiento de la enfermedad, podemos decir, que \u00e9sta consta de tres etapas. Una primera fase, caracterizada CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 31 principalmente por los estudios donde se realizan las descripciones anatomopatol\u00f3gicas de la enfermedad. Una segunda etapa, caracterizada por las descripciones de la sintomatolog\u00eda cl\u00ednica. Una tercera y \u00faltima, en la que el \u00e9nfasis recae en la b\u00fasqueda de teor\u00edas que aporten datos acerca del origen o etiolog\u00eda de la enfermedad. 1.3 Definici\u00f3n de la Enfermedad La esclerosis m\u00faltiple es una enfermedad neurol\u00f3gica, desmielinizante y adquirida en la que la mielina del SNC es el \u00f3rgano diana de un proceso o procesos autoinmunes (Whitaker y Mitchell, 2000). Las manifestaciones cl\u00ednicas aparecen aproximadamente entre los 20 y los 40 a\u00f1os con signos y s\u00edntomas generales, focales y multifocales. Las principales caracter\u00edsticas de la enfermedad son por una parte el perfil temporal de los s\u00edntomas y d\u00e9ficits neurol\u00f3gicos que ocurren en m\u00faltiples episodios y que se denominan brotes, recidivas o exacerbaciones, seguidas de per\u00edodos de desaparici\u00f3n de los s\u00edntomas o restauraci\u00f3n de las funciones perdidas. Estos per\u00edodos se conocen como fase de remisi\u00f3n de s\u00edntomas. La segunda caracter\u00edstica definitoria de la enfermedad es la diseminaci\u00f3n de lesiones anat\u00f3micas en todo el SNC. O diseminaci\u00f3n \"en espacio\". 1.4 Epidemiolog\u00eda En relaci\u00f3n a la EM, los estudios epidemiol\u00f3gicos permiten extraer una serie de conclusiones importantes, tanto en la epidemiolog\u00eda descriptiva (tasas de prevalencia, incidencia y mortalidad), como en la anal\u00edtica (an\u00e1lisis de las posibles relaciones de causalidad). En esta \u00faltima, se emplean t\u00e9cnicas como estudios ecol\u00f3gicos, de casos-controles y de cohortes. En este sentido, y de forma general las conclusiones derivadas de estos tipos de estudios son (Kurtzke, 2000): - La EM, es una de las enfermedades neurol\u00f3gicas y cr\u00f3nicas m\u00e1s frecuentes en adultos j\u00f3venes en Europa y Norteam\u00e9rica. CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 32 - La edad de inicio se sit\u00faa entre los 20 y 30 a\u00f1os. - Es m\u00e1s frecuente en mujeres en una proporci\u00f3n de 2:1. - Entre las posibles causas responsables de la enfermedad es preciso tener en cuenta diferentes factores de susceptibilidad. - Uno de estos factores ser\u00eda el ambiental, que podr\u00eda explicar que la enfermedad ocurra, en la etapa infantil, antes de los 15 a\u00f1os de edad. Este factor, intervendr\u00eda en forma probablemente de una infecci\u00f3n inapreciable o banal. - El otro factor de susceptibilidad ser\u00eda un factor gen\u00e9tico. Los estudios de prevalencia muestran una distribuci\u00f3n irregular de la EM en el mundo. La mayor frecuencia de la enfermedad se da entre los 40 y 60 grados de latitud (norte y sur). En funci\u00f3n de est\u00e1 manifestaci\u00f3n irregular, se han establecido distintas zonas de riesgo. As\u00ed hablamos de zonas de riesgo alto (> 30 casos/100.000), zonas de medio (> 5-25 casos/100.000) y zonas cuyo riesgo es bajo (< 5 casos/100.000). Estudios posteriores m\u00e1s detallados, elevan estas cifras: riesgo alto (> 100 casos/100.000), medio (> 50-100 casos/100.000) y bajo (< 50 casos/100.000). En Espa\u00f1a, se han completado diversos estudios de prevalencia que demuestran que nuestro pa\u00eds debe ser considerado como una zona de riesgo medio- alto con una prevalencia que oscilan entre los 17 y 65 casos/100.000. En Europa (Reino Unido, pa\u00edses escandinavos) la prevalencia es elevada, as\u00ed como en Canad\u00e1 y EEUU. En \u00c1frica y Asia es infrecuente y presenta unas caracter\u00edsticas cl\u00ednicas espec\u00edficas, probablemente debido a factores raciales de resistencia (Benito-Le\u00f3n et al., 2003). Los estudios con inmigrantes permiten concluir que existe un per\u00edodo cr\u00edtico de susceptibilidad que se sit\u00faa entre los 10-15 a\u00f1os de edad, con un per\u00edodo m\u00ednimo de exposici\u00f3n de dos a\u00f1os y un per\u00edodo de latencia de 18-19 a\u00f1os. Con este tipo de estudios, se ha podido observar que entre los hijos de emigrantes de la India, \u00c1frica y la Indias Occidentales al Reino Unido la EM, ocurre en la misma prevalencia que entre la poblaci\u00f3n nativa. Estos datos, refuerzan la teor\u00eda ambiental. Los estudios de mortalidad muestran una tasa de 0.35 fallecimientos/100.000, y sit\u00faan a Espa\u00f1a en entre los pa\u00edses de riesgo medio-alto, al igual que ocurr\u00eda con los estudios de prevalencia. CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 33 Los estudios \u00e9tnicos permiten concluir que existen determinadas razas con una cierta resistencia a la enfermedad: lapones, maor\u00edes de Nueva Zelanda, indios de Norteam\u00e9rica, huteritas de Saskatchewan (Canad\u00e1), gitanos h\u00fangaros, etc. reconociendo as\u00ed la importancia del antecedente escandinavo. Por otra parte los estudios epidemiol\u00f3gicos gen\u00e9ticos, concluyen que, mientras el riesgo de padecer la enfermedad en la poblaci\u00f3n general es de 0.1-0.2%, en los familiares de primer grado esta tasa aumenta al 3-5%. Cuando ambos padres est\u00e1n afectados la tasa sube al 30%. La concordancia entre gemelos monocig\u00f3ticos es del 40% y del 3-5% en gemelos dicig\u00f3ticos. El riesgo disminuye a medida que el parentesco se distancia, lo cual parece estar a favor del modelo de herencia polig\u00e9nica. Puesto que la EM es una enfermedad mediada por el sistema inmune en la que lo linfocitos T, macr\u00f3fagos y anticuerpos reaccionan de manera an\u00f3mala destruyendo la mielina del SNC, los genes m\u00e1s estudiados han sido aquellos que controlan la respuesta inmune y los relacionados con prote\u00ednas de la sustancia blanca (Blasco y Garc\u00eda Merino, 1999). Dentro de todos los grupos de genes estudiados, los que m\u00e1s se han relacionado con la susceptibilidad gen\u00e9tica de la EM son los incluidos en el sistema HLA. Una vez comentados las conclusiones m\u00e1s relevantes obtenidas por los estudios realizados desde la epidemiolog\u00eda descriptiva, pasamos a resumir, tambi\u00e9n brevemente, las conclusiones m\u00e1s importantes derivadas de los estudios epidemiol\u00f3gicos anal\u00edticos. En primer lugar hablamos de los estudios ecol\u00f3gicos, los cuales concluyen que podr\u00eda existir una posible relaci\u00f3n entre la EM y los climas fr\u00edos (humedad, lluvia), as\u00ed como con las infecciones respiratorias. Tambi\u00e9n se han descrito causas relacionales como ingesta de grasas animales, aunque no se han obtenido resultados concluyentes a este respecto. Los estudios de caso control presentan datos de factores de riesgo comparando a la poblaci\u00f3n afectada de EM con poblaci\u00f3n sana. En este sentido, estos estudios ofrecen numerosos factores que deben ser controlados. Los antecedentes escandinavos, la historia familiar positiva, el g\u00e9nero femenino, los genes de clase II del CMH (Complejo de Mayor Histocompatibilidad, localizado en el brazo corto del cromosoma 6), la latitud norte, diversos virus, etc. Entre los virus CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 34 que m\u00e1s se han relacionado con la etiolog\u00eda de la EM se encuentran el moquillo canino, el del sarampi\u00f3n, el de la varicela z\u00f3ster, encefalitis por garrapatas (Sibley, 2000) Los estudios de cohorte aportan datos como que las infecciones respiratorias preceden al 27% de los brotes, que la frecuencia de los brotes aumenta en el puerperio, que existe una disminuci\u00f3n marcada de lesiones nuevas medidas por RMN durante el embarazo y que los TCE no son un factor causal de la EM. 1.5 Etiolog\u00eda La teor\u00eda m\u00e1s aceptada es que la causa de la EM sigue siendo hoy en d\u00eda desconocida. Se cree que, aunque es una enfermedad autoinmune y con base gen\u00e9tica, para el desencadenamiento de la enfermedad ser\u00edan necesarios una serie de factores ambientales. En funci\u00f3n de los hallazgos de la epidemiolog\u00eda podemos decir que, puesto que los hallazgos encontradas por los diferentes estudios no son concluyentes acerca de una \u00fanica causa de la enfermedad, se debe concluir que la causa de la enfermedad podr\u00eda ser consecuencia de la interacci\u00f3n de factores ambientales y gen\u00e9ticos (Blasco et al., 1999). As\u00ed, la EM se manifestar\u00eda en sujetos gen\u00e9ticamente predispuestos sobre los que, por azar, incidir\u00eda un factor ambiental desconocido que pondr\u00eda en marcha un proceso inmunol\u00f3gico anormal (Fern\u00e1ndez et al., 2003). 1.6 Patogenia Una de las hip\u00f3tesis patog\u00e9nicas m\u00e1s aceptadas es que la EM afectar\u00eda a sujetos gen\u00e9ticamente predispuestos, en los que incidir\u00eda un factor ambiental desconocido que originar\u00eda una serie de alteraciones en el sistema inmunitario. As\u00ed, entrar\u00edan en juego las c\u00e9lulas T autorreactivas que tras un per\u00edodo de latencia de 10- 20 a\u00f1os, ser\u00edan reactivadas por un factor sist\u00e9mico o local, a trav\u00e9s de un mecanismo de mimetismo molecular o por estimulaci\u00f3n a trav\u00e9s de superant\u00edgenos virales o bacterianos. Una vez activadas estas c\u00e9lulas T pasar\u00edan selectivamente la barrera hemato-encef\u00e1lica (BHE) y encontrar\u00edan a la c\u00e9lula que expresa en su superficie al CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 35 ant\u00edgeno responsable de la EM en el contexto de una mol\u00e9cula HLA clase II. A continuaci\u00f3n, las c\u00e9lulas T producir\u00edan citoquinas pro-inflamatorias y quimiocinas, que inducen a la proliferaci\u00f3n clonal de las c\u00e9lulas T, atraen a los macr\u00f3fagos y los activan. (McFarland et al., 2000). De esta forma, se pone en marcha uno de los mecanismos m\u00e1s inmediato, la inflamaci\u00f3n, que adem\u00e1s de causar la desmielinizaci\u00f3n caracter\u00edstica de la enfermedad (Martino et al. 2000), originar\u00eda el da\u00f1o axonal (Anthony et al., 2000, Urbizu-Urdiain, Mart\u00ednez-Y\u00e9lamos, 2000, Fern\u00e1ndez et al., 2003). En el proceso de desmielinizaci\u00f3n, a parte de por un proceso inflamatorio, posiblemente intervienen mecanismos efectores entre los que destacan mecanismos celulares y humorales. As\u00ed, los linfocitos T t\u00f3xicos atacar\u00edan, de forma directa, a los oligodendrocitos con lo que en los mecanismos humorales se producir\u00eda una alteraci\u00f3n de la BHE que permitir\u00eda el paso de los anticuerpos al SNC. Los mecanismos patog\u00e9nicos del da\u00f1o axonal son menos conocidos, aunque podr\u00edan estar relacionados con la intensidad del proceso inflamatorio, tanto en las lesiones activas como en las cr\u00f3nicas. Esta p\u00e9rdida o da\u00f1o axonal ocasiona signos de atrofia en cerebro y m\u00e9dula claramente objetivables con las t\u00e9cnicas de RMN. Adem\u00e1s, la atrofia en cerebro se relaciona con las alteraciones cognitivas (Anthony et al., 2000). Otros autores, concluyen que cuando el da\u00f1o axonal ocurre en la c\u00e1psula interna, existe una correlaci\u00f3n entre dicho da\u00f1o y el d\u00e9ficit motor que presentan algunos pacientes con EM (Lee et al. 2000). S\u00edntomas como la debilidad, parestesias, signo de Lhermitte, neuritis \u00f3ptica y otros s\u00edntomas caracter\u00edsticos de la enfermedad se explicar\u00edan tambi\u00e9n por este da\u00f1o axonal. El enlentecimiento de la v\u00eda o el deterioro completo de la misma, ser\u00eda la responsable directa de todo este tipo de sintomatolog\u00eda (Sedgwick, 2000). En general, el impacto funcional de una lesi\u00f3n de la EM depender\u00e1 principalmente de dos factores: el primero de ellos es la localizaci\u00f3n de la lesi\u00f3n en el SNC y el segundo, la topograf\u00eda de las fibras dentro de la lesi\u00f3n (Anthony et al., 2000). El primero de los factores es bastante evidente, no se producir\u00e1n los mismos s\u00edntomas cuando la lesi\u00f3n se produce en el enc\u00e9falo que cuando ocurre en la m\u00e9dula espinal. El segundo factor es algo m\u00e1s complicado de explicar, debido a que existe poca precisi\u00f3n en la topolog\u00eda de las fibras. Las fibras nerviosas que conectan regiones de la corteza cerebral con otras regiones, CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 36 transcurren en fasc\u00edculos en los que en muchas ocasiones las fibras se entremezclan y de ah\u00ed la dificultad para discriminar la exactitud de la lesi\u00f3n. La remielinizaci\u00f3n es una caracter\u00edstica tambi\u00e9n importante de la EM. Es un tema muy actual y sobre el que todav\u00eda existen numerosas inc\u00f3gnitas. La remielinizaci\u00f3n intenta evitar el da\u00f1o axonal producido por una lesi\u00f3n y repararlo. Los axones pueden volver a ser envueltos por la vaina de mielina por la acci\u00f3n de los astrocitos. Actualmente se lleva a cabo el an\u00e1lisis de este proceso, en el que ya por ejemplo existen evidencias en RMN. Este proceso se ha observado que se produce en algunas lesiones activas, especialmente en estadios iniciales o agudos de la enfermedad (Barkhof et al., 2003). Esta nueva capa de mielina se caracterizar\u00eda por ser muy fina, de tal forma que el proceso de remielinizaci\u00f3n no ser\u00eda nunca completo. (Fern\u00e1ndez et al., 2003). En general, la remielinizaci\u00f3n no suele llegar a formar vainas de mielina como las primitivas porque los internodos son m\u00e1s cortos y adem\u00e1s porque aparecen las disfunciones m\u00e1s cr\u00f3nicas. 1.7 Anatom\u00eda patol\u00f3gica La EM se caracteriza por la aparici\u00f3n de lesiones focales en sustancia blanca y tambi\u00e9n sustancia gris. Estas lesiones se denominan placas, y su caracter\u00edstica principal es la p\u00e9rdida de mielina, con una relativa conservaci\u00f3n del ax\u00f3n. Las placas pueden ser m\u00faltiples y se reparten a los largo del SNC (enc\u00e9falo y m\u00e9dula). El tama\u00f1o es variable y tienden a unirse con otras placas formando as\u00ed \u00e1reas de lesi\u00f3n de mayor tama\u00f1o. (Fern\u00e1ndez et al., 2003). Las placas de desmielinizaci\u00f3n pueden ser de dos tipos en funci\u00f3n de la fase de la enfermedad. Lesi\u00f3n aguda, que se caracteriza anatomopatol\u00f3gicamente por presentar bordes mal definidos, por un proceso inflamatorio, p\u00e9rdida de oligodendrocitos, degradaci\u00f3n de las vainas de mielina, degeneraci\u00f3n axonal en diferentes grados y posteriormente proliferaci\u00f3n de astrocitos. Lesi\u00f3n cr\u00f3nica, en la existe poca actividad inflamatoria, con importante p\u00e9rdida de vainas de mielina y de oligodendrocitos y con axones desmielinizados. Es importante se\u00f1alar la existencia de casos de EM cl\u00ednicamente silentes (5- 20%) y que se diagnostican s\u00f3lo por estudios de neuroimagen o en la necropsia. CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 37 1.8 Fisiopatolog\u00eda La cl\u00ednica caracter\u00edstica de la EM, se debe a las lesiones anatomopatol\u00f3gicas observadas en el SNC: desmielinizaci\u00f3n y degeneraci\u00f3n axonal. La desmielinizaci\u00f3n produce una alteraci\u00f3n en la transmisi\u00f3n saltatoria del impulso nervioso, haci\u00e9ndola m\u00e1s lenta e incluso bloque\u00e1ndola. Esto da lugar a la sintomatolog\u00eda que se observa en la cl\u00ednica. Este fen\u00f3meno de desmielinizaci\u00f3n provoca una reorganizaci\u00f3n y reducci\u00f3n de los canales de Na+, que inhiben la propagaci\u00f3n del impulso cuando afecta a segmentos relativamente largos del ax\u00f3n. Adem\u00e1s, aumenta la excitabilidad lo que explicar\u00eda algunos s\u00edntomas positivos como los fen\u00f3menos parox\u00edsticos (parestesias persistentes, fen\u00f3meno de Lhermitte, fosfenos de la neuritis \u00f3ptica, etc). Los s\u00edntomas permanentes de la enfermedad se deber\u00edan por tanto a un bloqueo permanente en la transmisi\u00f3n, mientras que los s\u00edntomas transitorios son causa directa de la lentificaci\u00f3n en la conducci\u00f3n del impulso por la v\u00eda nerviosa (Sedgwick, 2000, Fern\u00e1ndez et al., 2003). En la inflamaci\u00f3n producida por el edema, intervienen mediadores inflamatorios (citocinas), productos t\u00f3xicos (\u00f3xido n\u00edtrico), etc. bloquean la transmisi\u00f3n sin\u00e1ptica y tambi\u00e9n pueden provocar alteraciones en la expresi\u00f3n de los genes que codifican para los distintos canales de Na+, alterando la funcional del ax\u00f3n y lentificando su conducci\u00f3n (Martino et al., 2000). En general, la aparici\u00f3n de una placa aguda desmielinizante y las placas cr\u00f3nicas est\u00e1n relacionadas con la aparici\u00f3n de nuevos s\u00edntomas de la enfermedad. 1.9 Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas La principal caracter\u00edstica cl\u00ednica de la EM es su variabilidad en cuanto a los s\u00edntomas y signos que aparecen. Las lesiones ocurren, fundamentalmente, en ciertas \u00e1reas del SNC, como la regi\u00f3n periventricular, nervio y quiasma \u00f3ptico, tronco encef\u00e1lico, ped\u00fanculos cerebelosos y m\u00e9dula, dando lugar a todo el cortejo sintom\u00e1tico caracter\u00edstico de la enfermedad como son: debilidad, parestesias, alteraciones de la visi\u00f3n, diplop\u00eda, disartria, temblor intencional, ataxia, alteraciones de la sensibilidad profunda, disfunci\u00f3n vesical, paraparesias, alteraciones CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 38 emocionales y deterioro intelectual (Fern\u00e1ndez et al., 2003). A pesar de esta variabilidad cl\u00ednica podemos destacar dos aspectos constantes y caracter\u00edsticos de la enfermedad: la presentaci\u00f3n en forma de remisiones y exacerbaciones, es decir, presentaci\u00f3n s\u00fabita de los s\u00edntomas y mejor\u00eda posterior que puede ocurrir en d\u00edas o semanas. Otra de las caracter\u00edsticas es la tendencia a la repetici\u00f3n de los s\u00edntomas, es decir, aparici\u00f3n de nuevos brotes. Estos nuevos brotes, suelen tener una presentaci\u00f3n similar al primer brote de comienzo, de tal manera que, si la forma inicial es medular, el nuevo brote suele tener la misma localizaci\u00f3n. 1.9.1 Edad de comienzo e incidencia por sexos La enfermedad puede comenzar a cualquier edad, pero es rara su aparici\u00f3n antes de los 10 a\u00f1os y despu\u00e9s de los 60 a\u00f1os. Suele manifestarse entre los 20-40 a\u00f1os y afecta con mayor frecuencia al sexo femenino (60%) que al masculino (40%). 1.9.2 S\u00edntomas-Signos en el comienzo de la enfermedad Como hemos visto anteriormente, los s\u00edntomas derivados del proceso de desmielinizaci\u00f3n son muy variados, pero a\u00fan as\u00ed, se habla de algunos s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes presentados al comienzo de la enfermedad: la alteraci\u00f3n de la sensibilidad (30-45%): aparici\u00f3n de sensaciones de pinchazo u hormigueos (parestesias), acorchamiento de uno o m\u00e1s miembros, o del tronco (afectaci\u00f3n del haz espinotal\u00e1mico), sensaci\u00f3n de banda constrictiva en el tronco o en los miembros (afectaci\u00f3n de los cordones posteriores medulares), hipoestesia t\u00e1ctil, t\u00e9rmica o dolorosa, disminuci\u00f3n de la sensibilidad profunda, posicional y vibratoria y signo de Romberg, positivo. A continuaci\u00f3n de estas alteraciones sensitivas, estar\u00edan las alteraciones motoras (40%): p\u00e9rdida de fuerza en uno o m\u00e1s miembros que se manifiesta porque el paciente arrastra uno o los dos pies al caminar, torpeza o debilidad en las manos. Tambi\u00e9n par\u00e1lisis, hiperreflexia, ausencia de reflejos y signo de Babinski con frecuencia bilateral. Los s\u00edntomas derivados de la disfunci\u00f3n del tronco encef\u00e1lico son menos frecuentes (25%): disartria, diplop\u00eda, disfagia o v\u00e9rtigos. En la exploraci\u00f3n se observa la presencia de nistagmo horizontal, vertical, rotatorio o retr\u00e1ctil y de oftalmoplej\u00eda internuclear. Este \u00faltimo hallazgo, si se presenta en una persona joven y es bilateral, se podr\u00eda considerar casi como CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 39 patognom\u00f3nico de la enfermedad. Las alteraciones visuales aparecer\u00edan en, aproximadamente, un 20% de los pacientes al comienzo de la enfermedad: escotoma central con disminuci\u00f3n de la agudeza visual, alteraciones campim\u00e9tricas. Las alteraciones cerebelosas se presentar\u00edan en un 10-20% de los casos: lenguaje esc\u00e1ndido, incoordinaci\u00f3n motora de los miembros, inestabilidad de la marcha, temblor intencional, dismetr\u00eda, ataxia, etc. Finalmente, la alteraci\u00f3n que menor frecuencia tienen al comienzo de la enfermedad es la afectaci\u00f3n de los esf\u00ednteres. (Whitaker y Mitchell, 2000, Fern\u00e1ndez, 2000a, Fern\u00e1ndez et al., 2003, Benito-Le\u00f3n, 2003). Estos s\u00edntomas ser\u00edan caracter\u00edsticos de las formas evolutivas que comienzan con brotes, pero en la forma primaria progresiva, los s\u00edntomas de comienzo, suelen ser debilidad y p\u00e9rdida de fuerza en miembros inferiores, ataxia de la marcha progresiva, etc. (Brieva et al., 2002) 1.9.3 S\u00edntomas-Signos en el curso de la enfermedad En el curso de la enfermedad se afectan la mayor parte de los sistemas funcionales neurol\u00f3gicos: piramidal, sensitivo, cerebeloso, tronco encef\u00e1lico, esfinteriano, visual y mental. En el transcurso de la enfermedad las alteraciones m\u00e1s frecuentes son las motoras (90%), sensitivas (77%) y cerebelosas (75%). Los s\u00edntomas motores se presentan como debilidad en uno o ambos miembros inferiores y/o superiores (aunque estos son de m\u00e1s rara aparici\u00f3n). Las lesiones que originan estos d\u00e9ficits se localizan a nivel de la v\u00eda piramidal. A medida que la enfermedad avanza los s\u00edntomas motores se van intensificando llegando incluso a suponer para el paciente una gran imposibilidad por ejemplo para caminar y necesitar la ayuda de un bast\u00f3n, muleta, etc. Los s\u00edntomas sensitivos, se presentan como parestesia (lesiones en cord\u00f3n posterior de la m\u00e9dula y excepcionalmente en cordones espinotal\u00e1micos). El paciente tiene una sensaci\u00f3n de \"hormigueos\", como pinchazos de aguja, \"entumecimiento\", \"acorchamiento\", localiz\u00e1ndose principalmente en la punta de los dedos o en los pies. Entonces el paciente refiere \"andar como entre algodones\". La afectaci\u00f3n del haz espinotal\u00e1mico es infrecuente y se manifestar\u00eda cl\u00ednicamente por la sensaci\u00f3n subjetiva de calor o fr\u00edo en el sitio afectado y suele seguir de p\u00e9rdida de sensibilidad termoalg\u00e9sica. Los s\u00edntomas sensitivos suelen desaparecer en una o varias semanas. CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 40 Aparte de esta sintomatolog\u00eda, tambi\u00e9n se producen otras alteraciones cl\u00ednicas que se presentan, con cierta frecuencia, a lo largo de la evoluci\u00f3n de la enfermedad: \u00b7 Fatiga: es un s\u00edntoma frecuente (70%) que presentan los pacientes con EM. Es considerada como uno de los s\u00edntomas m\u00e1s incapacitantes que afecta de manera importante a la calidad de vida de los mismos. Es descrita por los pacientes como astenia o fatiga incluso en per\u00edodos de reposo, fatigabilidad excesiva con el ejercicio f\u00edsico y se incrementa notablemente con el calor. Esta fatiga, en la EM, se relaciona con el da\u00f1o axonal difuso (Tartaglia et al., 2004). En concreto, estos autores sugieren que el da\u00f1o difuso axonal periventricular se asocia con los incrementos de la fatiga en la EM. Esta relaci\u00f3n es independiente de la puntuaci\u00f3n en la EDSS, del volumen de las lesiones en T2, de la edad y de la duraci\u00f3n de la enfermedad. Adem\u00e1s, cuando se compara a los pacientes diagnosticados de EM que muestran una elevada fatiga con los que tienen una baja fatiga encuentran que el NAA/Cr (N- Acetil-Aspartato) ratio es significativamente m\u00e1s bajo en los primeros. Esta fatiga, se ha relacionado con problemas de sue\u00f1o (Attarian et al., 2004). De esta forma, los pacientes diagnosticados de EM con elevada fatiga presentan mayor n\u00famero de interrupciones durante el sue\u00f1o y ciclos del sue\u00f1o anormales que los pacientes con EM con baja fatiga. Tambi\u00e9n estos trastornos del sue\u00f1o se han correlacionado con los fen\u00f3menos de desmielinizaci\u00f3n y da\u00f1o axonal. \u00b7 Atrofia Muscular y fasciculaciones que se producen por una afectaci\u00f3n de la segunda motoneurona. \u00b7 Dolor: aunque es un gran desconocido, se estima que entre el 30% y el 90% de pacientes refieren experiencias dolorosas en su evoluci\u00f3n de la enfermedad. Neuralgias del trig\u00e9mino, crisis t\u00f3nicas dolorosas, disestesias parox\u00edsticas tambi\u00e9n dolorosas, Lhermitte doloroso. Estos s\u00edntomas tienen un gran impacto en la calidad de vida y en las actividades de la vida diaria de los pacientes (Svendsen et al., 2003). \u00b7 Signo de Lhermitte: sensaci\u00f3n de calambre el\u00e9ctrico que desciende por la espalda hasta los miembros inferiores al flexionar el cuello. Se presenta en un 20- 40% de los pacientes. \u00b7 Epilepsia: en los pacientes con EM existe un riesgo de padecer epilepsia, en CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 41 forma de crisis parciales motoras. Las crisis epil\u00e9pticas son m\u00e1s frecuentes en la EM (2-5%) que en la poblaci\u00f3n general. \u00b7 Cuadros pseudotumorales: en el curso de la EM pueden presentarse estos cuadros tanto en la cl\u00ednica como en las pruebas de neuroimagen. Fueron descritos por Lhermitte en 1950 y se presentan como cefaleas y v\u00f3mitos, edema de papila y signos focales. \u00b7 S\u00edntomas parox\u00edsticos: se define as\u00ed a una serie de manifestaciones que se dan en el transcurso de la enfermedad y que se caracterizan por ser exacerbaciones intensas y breves de determinados s\u00edntomas. Estos acontecimientos enf\u00e1ticos se dan en un 1-4% de pacientes y pueden ocurrir de manera aislada o como preludio de un brote. Son frecuentes la neuralgia del trig\u00e9mino, y menos frecuentes otros s\u00edntomas parox\u00edsticos como disartria, ataxia, parestesias, crisis t\u00f3nicas, dolor, prurito, diplop\u00eda y acinesia. \u00b7 Narcolepsia: la EM y la narcolepsia comparten una base gen\u00e9tica ya que ambas se asocian al ant\u00edgeno HLA DR2 y esta podr\u00eda ser la causa de la posible asociaci\u00f3n entre ambas. \u00b7 Movimientos anormales: pueden aparecer movimientos coreicos, atetosis, hemibolismos, mioclon\u00edas y diston\u00edas focales, aunque su aparici\u00f3n es muy ocasional. \u00b7 S\u00edntomas cerebelosos: a lo largo de la enfermedad es frecuente la aparici\u00f3n sintomatolog\u00eda derivada de la afectaci\u00f3n del cerebelo. Una de las manifestaciones es el temblor intencional, que puede ser m\u00ednimo, al final en la prueba dedo-nariz o ser m\u00e1s intenso provocando una aut\u00e9ntica dismetr\u00eda. Otra manifestaci\u00f3n cerebelosa ser\u00eda la disartria derivada de un trastorno en la coordinaci\u00f3n de los m\u00fasculos fonatorios y que se puede presentar cl\u00ednicamente como una voz esc\u00e1ndida o como un lenguaje explosivo e ininteligible. Estos s\u00edntomas cerebelosos se acompa\u00f1an normalmente de trastornos del tronco cerebral. \u00b7 Trastornos del Tronco cerebral: consiste en la afectaci\u00f3n de los pares craneales. La afectaci\u00f3n de los pares oculomotores (III, IV y VI), se traduce en diplop\u00eda, estrabismo convergente y/o divergente y nistagmus. Los trastornos del V par son infrecuentes y se traducen en parestesias en el \u00e1rea de distribuci\u00f3n del trig\u00e9mino. La afectaci\u00f3n del nervio facial puede aparecer cl\u00ednicamente como CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 42 par\u00e1lisis facial perif\u00e9rica, espasmo hemifacial y mioquinia facial. Adem\u00e1s en la EM puede afectarse tanto la rama vestibular como la coclear del VIII par craneal. Cuando es la rama vestibular la que se afecta, aparecen v\u00e9rtigos, v\u00f3mitos y nistagmus. Los v\u00e9rtigos constituyen s\u00edntomas frecuentes en la EM, sobre todo al comienzo de la enfermedad, aunque tambi\u00e9n a lo largo de la evoluci\u00f3n. Las caracter\u00edsticas del v\u00e9rtigo son variadas, normalmente es de comienzo s\u00fabito y se acompa\u00f1a de zumbidos, n\u00e1useas y v\u00f3mitos que se acent\u00faan con los movimientos de la cabeza. Los pacientes lo describen como una sensaci\u00f3n de \"ir en barco\" y se acompa\u00f1a de trastornos de la marcha. La duraci\u00f3n del cuadro vertiginoso suele ser escasa. El nistagmo suele acompa\u00f1ar al v\u00e9rtigo aunque desaparece antes. Normalmente es horizontal y asim\u00e9trico. Finalmente, es preciso indicar, que la afectaci\u00f3n de la rama coclear es infrecuente en la EM, se manifestar\u00eda como una sordera o hipoacusia de percepci\u00f3n. \u00b7 Afectaci\u00f3n del sistema nervioso perif\u00e9rico \u00b7 Neuritis \u00f3ptica retrobulbar: tanto el nervio, el quiasma y la cintilla \u00f3ptica son especialmente vulnerables a la enfermedad y se debe principalmente a la desmielinizaci\u00f3n de estas zonas. Una tr\u00edada de s\u00edntomas preceden a la neuritis \u00f3ptica: p\u00e9rdida de visi\u00f3n, dolor ocular ipsilateral y discromatopsia (Wray, 2000). La p\u00e9rdida de visi\u00f3n es de minutos u horas, pero frecuentemente recurre a los pocos d\u00edas o semanas de forma espont\u00e1nea, empeora con el calor y el ejercicio f\u00edsico (Signo de Uhthoff, oscurecimiento transitorio epis\u00f3dico de la visi\u00f3n como consecuencia del esfuerzo f\u00edsico). El dolor ocular es referido por los pacientes como un dolor constante o intermitente, retroocular o palpebral, que aumenta con los movimientos oculares. A veces se acompa\u00f1a de un dolor frontal en la misma zona del ojo afectado. Los defectos campim\u00e9tricos se manifiestas por escotomas en la parte central o pericentral del ojo. Son frecuentes los trastornos cuadranton\u00f3pticos o hemion\u00f3pticos unilaterales, cuando la placa de desmielinizaci\u00f3n se ubica en la terminaci\u00f3n del nervio \u00f3ptico o defectos hemion\u00f3pticos contralaterales cuando la placa es a nivel del nervio el quiasma \u00f3ptico o cintillas \u00f3pticas (Wray, 2000). \u00b7 Alteraciones esfinterianas: el s\u00edntoma principal que aparece es la urgencia urinaria, siendo m\u00e1s infrecuente, la retenci\u00f3n urinaria. Estos s\u00edntomas suelen aparecen con mayor frecuencia en mujeres que en hombres. La disfunci\u00f3n vesical no CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 43 se asocia con la evoluci\u00f3n de la enfermedad, aunque es cierto que es un s\u00edntoma raro al comienzo de la enfermedad y que, a medida que avanza, afecta a m\u00e1s de un 90% de los pacientes (Parsons y Bidair, 2000). La afectaci\u00f3n de la v\u00eda piramidal hace que la vejiga se contraiga involuntariamente y el enfermo, sienta la sensaci\u00f3n inminente de miccionar. La afectaci\u00f3n de la zona sacra se traduce por una incontinencia fecal. \u00b7 Alteraciones sexuales: aproximadamente un 70% de los pacientes presentan, a lo largo de su evoluci\u00f3n de la enfermedad, alteraciones en la esfera sexual, siendo \u00e9ste uno de los s\u00edntomas que m\u00e1s angustia produce en el paciente con EM (Benson, 2000). Estas alteraciones, se deben tanto a factores neurol\u00f3gicos, como a aspectos psicol\u00f3gicos y de la medicaci\u00f3n. Los varones refieren impotencia, dificultades en la eyaculaci\u00f3n, disminuci\u00f3n de la libido y sensibilidad genital disminuida. Las mujeres, por su parte, refieren disminuci\u00f3n de la libido, anorgasmia, disminuci\u00f3n de la lubrificaci\u00f3n y sensibilidad vaginal. Estas alteraciones, est\u00e1n directamente relacionadas con placas de desmielinizaci\u00f3n de la zona sacra y adem\u00e1s, algunos autores, correlacionan estos d\u00e9ficits con el grado de discapacidad medido a trav\u00e9s de la EDSS (Hulter y Lundberg, 1995) \u00b7 Trastornos afectivos: el trastorno afectivo m\u00e1s com\u00fan es la depresi\u00f3n. Al comienzo podr\u00eda hablarse de una depresi\u00f3n reactiva a todo el proceso de diagn\u00f3stico (clarificaci\u00f3n, diagn\u00f3stico final y asunci\u00f3n del diagn\u00f3stico final), pero tambi\u00e9n puede aparecer a lo largo de toda la evoluci\u00f3n de la enfermedad. En este caso, los autores hablan de una depresi\u00f3n producida por las lesiones cerebrales caracter\u00edsticas de la EM. Concretamente Zorzon et al., (2002), realizan un estudio longitudinal de dos a\u00f1os y comprueban que los pacientes con EM y depresi\u00f3n mostraron, despu\u00e9s de estos dos a\u00f1os, mayor grado de atrofia cerebral en los l\u00f3bulos frontal y temporal. La severidad de la depresi\u00f3n correlacion\u00f3 con el grado de discapacidad y el volumen de lesi\u00f3n del l\u00f3bulo temporal derecho. Otros trastornos mentales que pueden aparecer en el transcurso de la enfermedad son la euforia y la ansiedad. \u00b7 Trastornos cognitivos: debido a que es el tema central de este trabajo abordaremos ampliamente este punto en el cap\u00edtulo segundo donde exponemos la Neuropsicolog\u00eda en la EM. CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 44 1.9.4 Formas de presentaci\u00f3n - Remitente-Recidivante (RR). El 90% de los pacientes presentan un curso evolutivo en forma de brotes epis\u00f3dicos, que tienen un diferente grado de afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica y que son m\u00e1s o menos reversibles. Esta forma de presentaci\u00f3n se caracterizar\u00eda por episodios de recidivas de la enfermedad seguidas de episodios de recuperaci\u00f3n, completa o parcial. - Secundaria-Progresiva (SP). Despu\u00e9s de 10 a\u00f1os de evoluci\u00f3n, el 50 % de los pacientes que comienzan con una forma RR, pasan a otra forma evolutiva, la Secundaria-Progresiva (SP), en la cual no hay brotes sino que el deterioro que aparece es progresivo. A los 15 a\u00f1os de evoluci\u00f3n, esta clasificaci\u00f3n alcanza al 75% de los pacientes. Algunos autores como Rerndon (2002) sugieren que este cambio de forma RR a un curso progresivo o forma SP no se debe a un cambio en el proceso inmune o por el comienzo m\u00e1s o menos activo o continuo, sino que este cambio se debe relacionar con los efectos directos de la desmielinizaci\u00f3n (da\u00f1o axonal) y los secundarios (sobre los procesos de transmisi\u00f3n que conlleva fallos en el trasporte del material de los cuerpos neuronales a la parte distal del ax\u00f3n). - Primaria-Progresiva (PP). Otro grupo de pacientes (10%) comienzan de forma lentamente progresiva, sin brotes, constituyendo el subtipo de Primaria- Progresiva (PP). En los \u00faltimos a\u00f1os se han propuestos ciertos criterios de consenso a la hora de considerar esta forma evolutiva, ya que hab\u00eda una cierta confusi\u00f3n, puesto que se trata de una forma de presentaci\u00f3n bastante diferente a la RR y exist\u00eda poca informaci\u00f3n acerca de las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, demogr\u00e1ficas y de la historia natural de esta forma evolutiva. Para empezar, hay una ausencia de brotes, el comienzo es insidioso, lento, con quejas de los pacientes a veces inespec\u00edficas y dif\u00edciles de identificar. La edad de comienzo y la incidencia por sexos, var\u00eda en relaci\u00f3n a la forma RR, en este caso la edad de comienzo es ligeramente superior a la forma RR, 40 a\u00f1os y la raz\u00f3n por sexos se iguala 1:1. Debido a la edad avanzada de comienzo existe una mayor posibilidad de patolog\u00eda concomitante (mielopat\u00eda compresiva, isquemia cr\u00f3nica). La forma de inicio de los pacientes que cursan con una EM PP suele ser de paraparesia CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 45 lentamente progresiva, aunque tambi\u00e9n puede aparecer una disminuci\u00f3n de la agudeza visual, s\u00edndrome cerebeloso, hemiparesia o trastorno cognitivo. El \u00edndice de progresi\u00f3n (puntuaci\u00f3n en la EDSS/ duraci\u00f3n en a\u00f1os de la enfermedad), de esta forma evolutiva es de 0.6 puntos en la EDSS por a\u00f1o, lo que implica que aproximadamente a los 10 a\u00f1os, la EDSS alcanza la puntuaci\u00f3n de 6.0 (necesidad de ayuda para caminar 100m). A parte de estas diferencias, hay que se\u00f1alar que la RMN de estos pacientes es menos llamativa que la de las formas R-R y eso tambi\u00e9n lleva a un cierto grado de confusi\u00f3n a la hora del diagn\u00f3stico. (Brieva, R\u00edo y Montalb\u00e1n, 2002). - Transicional-Progresiva (TP). Puede considerarse una variante de la forma de presentaci\u00f3n anterior. Ocurre en aquellos pacientes en los que comienzan con un \u00fanico brote varios a\u00f1os antes de la progresi\u00f3n de la enfermedad. Esta forma surge, porque al realizar las historias cl\u00ednicas sobre la evoluci\u00f3n y comienzo de la enfermedad, algunos neur\u00f3logos se dieron cuenta de que algunos pacientes cuyo comienzo parec\u00eda ser progresivo desde el comienzo, no fue tal, ya que los pacientes refer\u00edan un brote aislado en alg\u00fan momento de su vida. Esto llev\u00f3 a replantear el diagn\u00f3stico de muchos pacientes y a crear esta nueva forma evolutiva. De esta forma, Brieva y Montalv\u00e1n. (2002), revisan 208 pacientes diagnosticados de EM y cuya forma evolutiva era de PP. De ellos conservaron ese subtipo evolutivo 140 pacientes, mientras que 68 pacientes refirieron un brote y se les diagnostic\u00f3 como EM TP. Por tanto, estos autores concluyeron que las formas TP constituyeron algo menos un tercio de las formas PP. La media de edad de comienzo de la enfermedad de estos pacientes fue de aproximadamente 36.3 a\u00f1os y lo m\u00e1s frecuente fue que ese primer y \u00fanico brote se anticip\u00f3 al comienzo de la progresi\u00f3n de la enfermedad en meses o a\u00f1os, en forma de mielitis, neuritis \u00f3ptica o alteraciones del tronco cerebral. Otros autores consideran que a esta categor\u00eda tambi\u00e9n pertenecen aquellos pacientes en los que el brote \u00fanico no se da al comienzo, como anticipaci\u00f3n de la evoluci\u00f3n, sino en cualquier momento de la progresi\u00f3n (Filippi et al., 1995). Por tanto, estar\u00edamos frente a pacientes que comienzan de forma progresiva, EM P-P, pero que en alg\u00fan momento de su evoluci\u00f3n tienen un brote o exacerbaci\u00f3n de la enfermedad, se recuperan de ese brote y vuelven a su estado de progresi\u00f3n. En CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 46 aquellos pacientes con curso progresivo en los que a lo largo de su evoluci\u00f3n presentan m\u00e1s de un brote, hablar\u00edamos de una forma evolutiva Progresiva- Recurrente (PR) - Benigna. Pacientes que tuvieron al comienzo de la enfermedad uno o dos brotes y en los que despu\u00e9s la enfermedad parece que ha quedado \"dormida\", sin ning\u00fan tipo de progresi\u00f3n ni aparici\u00f3n de nuevos brotes. La enfermedad no empeora con el tiempo y no hay discapacidad. La frecuencia es de aproximadamente un 20%. 1.9.5 Factores asociados al comienzo de la enfermedad Existen diversos factores que se han considerado desencadenantes del comienzo de la enfermedad, aunque en muchos casos, la relaci\u00f3n entre determinados factores y el comienzo de la enfermedad es dudosa. A continuaci\u00f3n pasamos a comentar algunos factores que influyen en la aparici\u00f3n de los brotes: - Infecciones v\u00edricas: parecen ser uno de los desencadenantes de la enfermedad debido a la puesta en juego de mecanismos inmunol\u00f3gicos que conllevan un aumento de IFN-\u0002 e IFN- \u0003. - Punci\u00f3n lumbar: no tienen riesgo alguno en la aparici\u00f3n de los brotes. - Vacunas: suelen contraindicarse por producir una activaci\u00f3n en el sistema inmunol\u00f3gico y haberse asociado al comienzo de la enfermedad o al desencadenamiento de un brote. Los datos de los estudios sobre este desencadenante no son del todo fiables. - Anticonceptivos orales, TCE, operaciones quir\u00fargicas, estr\u00e9s emocional, cansancio: no parecen tener ning\u00fan tipo de relaci\u00f3n con el comienzo de la enfermedad o con la aparici\u00f3n de brotes. - Calor: parece relacionarse \u00edntimamente sobre todo con la aparici\u00f3n de un brote, en particular lo ba\u00f1os de agua caliente son especialmente perjudiciales. - Embarazo: parece tener un efecto protector de la enfermedad, pues el n\u00famero de brotes disminuye o desaparece durante el mismo, aunque en el puerperio (hasta tres meses despu\u00e9s del parto) aumenta el n\u00famero de brotes, probablemente debido a que los cambios hormonales induzcan a alteraciones en el sistema inmunol\u00f3gico. CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 47 1.9.6 Frecuencia de los brotes La frecuencia de los brotes es variable. Autores como Fern\u00e1ndez et al. (2003) proponen que pacientes que cursan con una forma evolutiva RR tienen 0.9/a\u00f1o y si no se tiene en cuenta la forma de evoluci\u00f3n ser\u00eda de 0.30/a\u00f1o. Adem\u00e1s el intervalo entre los s\u00edntomas de comienzo y el siguiente brote es tambi\u00e9n muy variable, en el primer a\u00f1o recae un 30% de los pacientes, en el segundo un 20%, entre los 5 y los 9 a\u00f1os otro 20% y finalmente entre los 10 y los 30 a\u00f1os el 10%. 1.9.7 Exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica: disfunci\u00f3n e discapacidad Mediante la anamnesis, el neur\u00f3logo, obtiene los datos suficientes para el diagn\u00f3stico cl\u00ednico, la evoluci\u00f3n de la enfermedad, etc. Mediante el empleo de diferentes escalas, establecen la cuantificaci\u00f3n del grado de discapacidad neurol\u00f3gica. Una de las m\u00e1s empleadas es la Expanded Disability Status Scale (EDSS) (Kurtzke, 1983) que comentaremos ampliamente en el apartado de instrumentos de evaluaci\u00f3n. Tambi\u00e9n en ese apartado explicamos otra escala de medici\u00f3n de la funcionalidad en la EM que es la Multiple Sclerosis Functional Composite (MSFC) (Fischer et al., 1999). Debido a que la EM se presenta como un enfermedad cr\u00f3nica que afecta a personas j\u00f3venes produce una serie de s\u00edntomas y signos que conducen a un deterioro neurol\u00f3gico, y en ocasiones a una discapacidad y a una minusval\u00eda. Se han desarrollado numerosas escalas con la intenci\u00f3n de cuantificar aspectos como el grado de da\u00f1o o deterioro de forma general (Escala de Arkin, Escala de Alexander) y espec\u00edfico de la EM (Multiple Sclerosis Impairment Scale), discapacidad neurol\u00f3gica (EDSS, Scale), minusval\u00eda (Indice de Barthel, Escala de Rankin, Escala de Handicap de Londres), Calidad de vida (Functional Assessment of Multiple Sclerosis, General Health Questionaire). Adem\u00e1s, se han desarrollado numerosas escalas que miden aspectos espec\u00edficos de la enfermedad como la fatiga (Escala de Impacto de la Fatiga, Escala Espec\u00edfica de la Fatiga, Escala de Severidad de la Fatiga), espasticidad (Escala de espasticidad y espasmos dolorosos de Ashworth), depresi\u00f3n (Chicago Multiscale CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 48 Depression Inventory), dolor, etc. 1.10 Pruebas paracl\u00ednicas Este tipo de pruebas se emplean para complementar los datos obtenidos con la anamnesis y exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica, y en algunos casos, confirmar el diagn\u00f3stico cl\u00ednico de EM. De esta forma, los resultados de estas pruebas se han incluido recientemente en los criterios diagn\u00f3sticos actuales para clarificar ciertos aspectos y llegar a resultados que certifiquen el diagn\u00f3stico, especialmente en la diferenciaci\u00f3n de los subtipos posible o probable (Whitaker y Mitchell, 2000). 1.10.1 L\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR) Los diferentes estudios sobre el LCR de los pacientes nos permiten obtener datos \u00fatiles para establecer el diagn\u00f3stico de la EM. Los estudios realizados para establecer el diagn\u00f3stico concluyen que, aunque el aspecto macrosc\u00f3pico del LCR de los pacientes con EM es normal, transparente, incoloro y de presi\u00f3n normal, un an\u00e1lisis microsc\u00f3pico permite apreciar que: existe una cantidad de c\u00e9lulas normal o ligeramente aumentada (principalmente linfocitos T), la BHE est\u00e1 da\u00f1ada (factor que se mide a trav\u00e9s del cociente de la Alb\u00famina en LCR y en suero), la s\u00edntesis intratecal de Inmunoglobulinas (IgG) est\u00e1 elevada en la EM y hay presencia de bandas oligoclonales (BOC) en el LCR que no existen en el suero. Pero el an\u00e1lisis del LCR no s\u00f3lo es \u00fatil en la fase de diagn\u00f3stico de la enfermedad, sino que tambi\u00e9n tiene importancia en la valoraci\u00f3n del pron\u00f3stico y evoluci\u00f3n de los pacientes a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de la s\u00edntesis intratecal de las inmunoglobulinas IgM, los patrones celulares y de citocinas. La presencia de las BOC de IgM se asocia a discapacidad y permiten predecir la aparici\u00f3n de nuevos brotes. En los brotes,se observa un aumento de la prote\u00edna b\u00e1sica de mielina y de las mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n (Fern\u00e1ndez et al., 2003; Grupo de Estudio de Enfermedades Desmielinizantes, 2003). Tambi\u00e9n, en la fase de exacerbaci\u00f3n de la enfermedad se ha observado un aumento significativo de c\u00e9lulas en el LCR (Cacho, 1981). CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 49 1.10.2 Potenciales Evocados (PE) Los PE son potenciales el\u00e9ctricos generados en el SNC despu\u00e9s de la estimulaci\u00f3n de un \u00f3rgano sensitivo/sensorial perif\u00e9rico. En la EM se emplean por su utilidad, tanto en el diagn\u00f3stico como en el seguimiento de la enfermedad, ya que proporcionan una medida aproximada del proceso de desmielinizaci\u00f3n. Los m\u00e1s utilizados son los Potenciales Evocados Visuales (PEV), auditivos de tronco cerebral (PEAT) y somatosensoriales (PESS). En el diagn\u00f3stico, los PEV muestran una mayor sensibilidad (hasta un 85% de los pacientes con PEV patol\u00f3gicos presentan una EM confirmada por la evoluci\u00f3n y otras pruebas), despu\u00e9s los PESS (75%) de los miembros inferiores, siendo los menos sensibles en el diagn\u00f3stico los PET (60%) y los Potenciales Evocados Motores. Dentro de los PE existe otra modalidad interesante que son los Potenciales Evocados cognitivos (P300). Estos se relacionan con el episodio, no directamente con el est\u00edmulo, sino con el procesamiento del mismo por lo que nos permite obtener una medida objetiva de la velocidad del procesamiento de la informaci\u00f3n (PDI). En un 32% de pacientes existir\u00eda una afectaci\u00f3n de la onda P300, demostr\u00e1ndose as\u00ed la existencia de un d\u00e9ficit en la velocidad del PDI en los pacientes EM. 1.10.3 Resonancia Magn\u00e9tica Nuclear (RMN) La RMN es la t\u00e9cnica m\u00e1s sensible en la detecci\u00f3n de las lesiones de la EM, y por ello, se ha convertido en una t\u00e9cnica imprescindible: a) para el diagn\u00f3stico de la EM, b) como marcador pron\u00f3stico en la fase inicial de la enfermedad, c) para una mejor comprensi\u00f3n de la historia natural de la EM y d) como m\u00e9todo evaluador de la eficacia de los tratamientos. Esta t\u00e9cnica permite descartar otras enfermedades, demostrar lesiones desmielinizantes que no ocasionan sintomatolog\u00eda cl\u00ednica y determinar los criterios de diseminaci\u00f3n espacial (presencia de m\u00e1s de una lesi\u00f3n) y temporal. Adem\u00e1s, permite monitorizar la actividad de la enfermedad en los ensayos cl\u00ednicos y avanzar en el conocimiento de la patogenia de la enfermedad. Las placas en la EM, independientemente de su sustrato patol\u00f3gico o fase evolutiva, se muestran en RMN secuenciadas de Densidad Prot\u00f3nica (DP) y T2 como lesiones hiperintensas. Las lesiones en cerebro suelen ser m\u00faltiples, de tama\u00f1o CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 50 peque\u00f1o y a veces se produce un confluencia de varias placas lo que provoca un a lesi\u00f3n visualmente mayor. La morfolog\u00eda es nodular, aunque en la mayor\u00eda de los pacientes con EM cl\u00ednicamente definida aparece al menos una placa de morfolog\u00eda ovoide con su eje mayor perpendicular al eje anteroposterior de los hemisferios cerebrales. Estas lesiones se localizan principalmente en la sustancia blanca periventricular (parte posterior), cuerpo calloso, sustancia blanca yuxtacortical y par\u00e9nquima infratentorial. Por su parte, las lesiones en la m\u00e9dula espinal muestran una morfolog\u00eda ovoide, con su eje orientado craneocaudalmente y una predisposici\u00f3n a situarse perif\u00e9ricamente y a afectar a los cordones posteriores. 1.11 Diagn\u00f3stico El diagn\u00f3stico de la EM es eminentemente cl\u00ednico, basado en la integraci\u00f3n de la informaci\u00f3n cl\u00ednica que aporta el paciente y el examen neurol\u00f3gico realizado por el neur\u00f3logo (Lublin, 2002). Adem\u00e1s, en el diagn\u00f3stico puede hacerse uso de pruebas complementarias o paracl\u00ednicas ya comentadas anteriormente. Estas pruebas aportan claridad y objetividad para determinada sintomatolog\u00eda cl\u00ednica, aunque ninguna prueba paracl\u00ednica, por s\u00ed misma, se debe considerar como patognom\u00f3nica de la enfermedad. El diagn\u00f3stico de la enfermedad se realiza teniendo en cuenta dos aspectos fundamentales: diseminaci\u00f3n espacial (presencia de s\u00edntomas y signos que indiquen la existencia de dos lesiones independientes en el SNC) y diseminaci\u00f3n temporal (dos o m\u00e1s episodios de disfunci\u00f3n neurol\u00f3gica). 1.11.1 Criterios diagn\u00f3sticos Aunque fueron varios los autores que propusieron criterios diagn\u00f3sticos para la EM, finalmente, los m\u00e1s aceptados fueron los planteados por el Grupo de Trabajo en el Diagn\u00f3stico de la Esclerosis M\u00faltiple (Poser et al., 1983). El comit\u00e9 presidido por este autor, incluye datos cl\u00ednicos y paracl\u00ednicos. Adem\u00e1s definen con exactitud diferentes conceptos importantes dentro del diagn\u00f3stico de la EM: - Brote (recurrencia, recidiva, exacerbaci\u00f3n): es la ocurrencia de s\u00edntomas de CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 51 disfunci\u00f3n neurol\u00f3gica de m\u00e1s de 24 horas de duraci\u00f3n (se acepta que este dato sea subjetivo o anamn\u00e9sico). Para aceptar que existen dos brotes, \u00e9stos deben afectar a diferentes partes del SNC y separarse en el tiempo por un per\u00edodo de, al menos, un mes. - Remisi\u00f3n: mejor\u00eda hasta la desaparici\u00f3n de los s\u00edntomas y signos que han estado presentes al menos durante 24 horas. La remisi\u00f3n debe permanecer un mes como m\u00ednimo para considerarse como tal. - Evidencia cl\u00ednica de una lesi\u00f3n: presencia de alg\u00fan signo cl\u00ednico anormal en la exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica. Se acepta cualquier dato que proceda de la historia cl\u00ednica, aunque no est\u00e9 presente en el momento de ver al paciente, siempre que se haya recogido por un cl\u00ednico competente. - Evidencia paracl\u00ednica de una lesi\u00f3n: demostraci\u00f3n de una lesi\u00f3n en el SNC, haya o no dado lugar a s\u00edntomas o signos. Incluye los resultados de los potenciales evocados, t\u00e9cnicas de neuroimagen y valoraci\u00f3n urol\u00f3gica realizada por un experto. - Exclusiones: se deben excluir los signos y s\u00edntomas secundarios a una alteraci\u00f3n del sistema nervioso perif\u00e9rico (SNP). La cefalea, convulsiones, depresi\u00f3n o alteraciones de conciencia no deben aceptarse como debidos a la EM. - Lesiones separadas: aquellas que implican distintas partes del neuroeje. Por ejemplo, la neuritis \u00f3ptica, si afecta a ambos ojos en un intervalo inferior a 15 d\u00edas, entre un ojo y el otro no constituye un \u00edndice de lesiones separadas. - Apoyo de laboratorio: implica la existencia de s\u00edntesis intratecal de inmunoglobulinas (IgG) y bandas oligoclonales (BOC) en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR). Estos autores establecen dos categor\u00edas de EM: definida y probable. Dentro de estas categor\u00edas proponen los subgrupos de: cl\u00ednica y con apoyo laboratorio. As\u00ed crea las diferentes categor\u00edas de clasificaci\u00f3n: \u00b7 EM definida cl\u00ednicamente: caracterizada por dos brotes y evidencia cl\u00ednica de dos lesiones separadas en el tiempo y con distinta localizaci\u00f3n en el SNC. \u00b7 EM definida con apoyo de laboratorio: caracterizada por dos brotes con CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 52 evidencia cl\u00ednica o paracl\u00ednica de una lesi\u00f3n y BOC en LCR. Tambi\u00e9n podr\u00eda darse solo un brote con evidencia cl\u00ednica de una o dos lesiones separadas y BOC/IgG en LCR. \u00b7 EM probable cl\u00ednicamente: dos brotes y evidencia cl\u00ednica de una lesi\u00f3n, un brote con evidencia cl\u00ednica de dos lesiones separadas o un brote con evidencia cl\u00ednica de una lesi\u00f3n y paracl\u00ednica de otra, ambas separadas en espacio y tiempo. \u00b7 EM probable con apoyo de laboratorio: dos brotes y BOC/IgG en LCR. Estos criterios diagn\u00f3sticos propuestos por Poser et al. (1983) permiten establecer un diagn\u00f3stico preciso de la enfermedad pero no permite el diagn\u00f3stico precoz de la misma. Por este motivo el \"Grupo Internacional sobre el Diagn\u00f3stico de la Esclerosis M\u00faltiple\" (McDonald et al., 2001) proponen nuevos criterios que permiten adelantar el diagn\u00f3stico de EM para as\u00ed iniciar cuanto antes el tratamiento oportuno. Los objetivos del grupo en el establecimiento de los nuevos criterios fueron: a) crear unos criterios de diagn\u00f3stico que pudieran ser utilizados por el m\u00e9dico especialista y que pudieran adaptarse a los ensayos cl\u00ednicos, b) integrar el estudio de RM en el protocolo diagn\u00f3stico global debido a su gran sensibilidad en la detecci\u00f3n de alteraciones anatomopatol\u00f3gicas, c) incluir un protocolo diagn\u00f3stico para la enfermedad primaria progresiva y d) aclarar ciertas definiciones empleadas hasta entonces en el diagn\u00f3stico de la EM y simplificar la clasificaci\u00f3n diagn\u00f3stica y las descripciones. Obtienen una serie de conclusiones sobre las que realizaran los cambios en la clasificaci\u00f3n diagn\u00f3stica existente hasta entonces: \u00b7 La diseminaci\u00f3n en el tiempo y en el espacio de las lesiones son esenciales para establecer un diagn\u00f3stico seguro. \u00b7 Los datos cl\u00ednicos deben ser confirmados por signos cl\u00ednicos objetivos. \u00b7 Las pruebas paracl\u00ednicas (PE, RMN y LCR) sirven para completar el diagn\u00f3stico cuando la cl\u00ednica por s\u00ed sola no pude hacerlo. La prueba m\u00e1s sensible es la RMN. \u00b7 Despu\u00e9s de una evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica general se clasifica al paciente como con EM o sin EM. Por tanto, se eliminan de las denominaciones CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 53 propuestas por Poser et al., (1983) por considerarse innecesarias. McDonald et al., (2001) revisaron algunas de las definiciones empleadas en los criterios diagn\u00f3sticos previos para clarificarlos y facilitar todo el proceso de diagn\u00f3stico de la enfermedad: \u00b7 Crisis (exacerbaci\u00f3n, recidiva): episodio de un trastorno neurol\u00f3gico, de una duraci\u00f3n de al menos 24 horas, cuando los estudios cl\u00ednicos y anatomopatol\u00f3gicos han demostrado lesiones causales de car\u00e1cter inflamatorio y desmielinizante. La informaci\u00f3n se obtiene de informes subjetivos o por una observaci\u00f3n objetiva realizada por un experto. \u00b7 Tiempo entre las crisis: para establecer que dos crisis son separadas deben transcurrir 30 d\u00edas desde el inicio del primer episodio hasta el inicio de un segundo episodio. \u00b7 Determinaci\u00f3n de anomal\u00edas en las pruebas paracl\u00ednicas. En RM las lesiones deben proporcionar signos de diseminaci\u00f3n de las lesiones en el espacio y en el tiempo. La anomal\u00eda cerebral se establece en funci\u00f3n de una serie de criterios: una lesi\u00f3n realzada con gadolinio o nueve hiperintensas ponderadas en T2, al menos una lesi\u00f3n infratentorial, al menos una lesi\u00f3n yuxtacortical, al menos 3 lesiones periventriculares. (Barkhof et al., 1997, citado en McDonald et al., 2001). En el an\u00e1lisis del LCR se muestra la presencia de BOC/IgG y en los PEV retraso de la onda con conservaci\u00f3n de la forma de la onda. Estos \u00faltimos datos son menos sensibles que la RM y por tanto los datos hay que tomarlos con cierta cautela. Finalmente estos autores, McDonald et al., establecen un protocolo diagn\u00f3stico a seguir para establecer el diagn\u00f3stico final, empleando el criterio de presentaci\u00f3n cl\u00ednica y el de la obtenci\u00f3n de datos paracl\u00ednicos. El primero de los criterios jerarquizan en funci\u00f3n de la frecuencia de aparici\u00f3n de la sintomatolog\u00eda: a) dos o m\u00e1s brotes con signos cl\u00ednicos objetivos de 2 o m\u00e1s lesiones, b) dos o m\u00e1s brotes con signos cl\u00ednicos objetivos de 1 lesi\u00f3n, c) un brote con signos cl\u00ednicos CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 54 objetivos de 2 o m\u00e1s lesiones, d) un brote con signos cl\u00ednicos objetivos de 1 lesi\u00f3n, e) presentaci\u00f3n neurol\u00f3gica lenta indicativa de EM. Si no se cumplen los criterios para el diagn\u00f3stico de EM establecen el diagn\u00f3stico de \"EM posible\" cuando el paciente est\u00e1 pendiente de futuros an\u00e1lisis, o de \"no EM\" cuando ya se ha completado toda la fase del diagn\u00f3stico y no se han hallado evidencias necesarias para la confirmaci\u00f3n del mismo (McDonald et al., 2001) 1.11.2 Diagn\u00f3stico diferencial Puesto que la sintomatolog\u00eda cl\u00ednica de la enfermedad se puede confundir con patolog\u00edas que cursan con una cl\u00ednica parecida, es importante realizar un exhaustivo diagn\u00f3stico diferencial para esclarecer al m\u00e1ximo y lo antes posible el diagn\u00f3stico Debe dudarse del diagn\u00f3stico de EM cuando: a) no existen alteraciones visuales ni oculomotoras, b) hay ausencia completa de alteraciones sensitivas y esfinterianas, c) existe un curso progresivo en pacientes j\u00f3venes, d) todos los hallazgos cl\u00ednicos pueden explicarse por una lesi\u00f3n \u00fanica, e) el LCR es normal y f) exista una elevaci\u00f3n anormalmente alta del n\u00famero de c\u00e9lulas (polomorfonucleares) o de las prote\u00ednas totales, en ausencia de BOC o de lesiones en la RMN de cr\u00e1neo y m\u00e9dula espinal (Fern\u00e1ndez et al., 2003). El diagn\u00f3stico diferencial de la EM se hace principalmente con las siguientes patolog\u00edas: enfermedades gen\u00e9ticas (ataxias hereditarias, paraplej\u00edas hereditarias, enfermedades infecciosas bacterianas (borreliosis, inflamatorias no infecciosas (S\u00edndrome sist\u00e9mico, S\u00edndrome de Sj\u00f6gren, , sarcadiosis), enfermedades nutricionales (d\u00e9ficit de vitamina B12, vitamina E, \u00e1cido f\u00f3lico), enfermedades neopl\u00e1sicas, enfermedades vasculares (arteriopat\u00eda cerebral auton\u00f3mica dominante con infartos subcorticales y leucoencefalopat\u00eda, CADASIL, etc), t\u00f3xicas (mielin\u00f3lisis pontina central, etc), enfermedades psiqui\u00e1tricas (trastorno de conversi\u00f3n) y una miscel\u00e1nea (S\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nico, polineuropat\u00eda sensitiva migratoria). CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 55 1.12 Pron\u00f3stico La expectativa de vida tras el diagn\u00f3stico de la enfermedad es de 25-35 a\u00f1os. Las causas de muerte m\u00e1s frecuentes son las infecciones, enfermedades no relacionadas y el suicidio. 1.12.1 Formas malignas y benignas Dentro de la EM existen formas agudas, de r\u00e1pida evoluci\u00f3n, curso fulminante, monof\u00e1sico y que ocasiona la muerte a las pocas semanas del diagn\u00f3stico. Es la conocida como\"Enfermedad de Marburg\". En este caso, la muerte se produce por una r\u00e1pida afectaci\u00f3n de las estructuras del tronco encef\u00e1lico. Otras formas de presentaci\u00f3n consideradas como malignas son todas aquellas que originan la muerte del paciente tras unos 5 a\u00f1os aproximadamente de evoluci\u00f3n. Son formas benignas aquellas que permiten al paciente desarrollar al paciente una vida normal tras 10 a\u00f1os de evoluci\u00f3n (EDSS no superior a 3.0). Estas formas aparecen en un 30% de los casos y con el tiempo pueden llegar a ser eventualmente incapacitantes. 1.12.2 Factores pron\u00f3sticos de la progresi\u00f3n Los factores cl\u00ednicos que sugieren una evoluci\u00f3n benigna son (Benito-Le\u00f3n et al., 2003, Fern\u00e1ndez et al., 2003): \u00b7 s\u00edntomas sensoriales puros o neuritis \u00f3ptica \u00b7 largo intervalo temporal entre los brotes \u00b7 comienzo de la enfermedad antes de los 25 a\u00f1os \u00b7 pocos sistemas neurol\u00f3gicos afectados despu\u00e9s de 5 a\u00f1os de evoluci\u00f3n \u00b7 pocas secuelas neurol\u00f3gicas despu\u00e9s de 5 a\u00f1os de evoluci\u00f3n \u00b7 remisi\u00f3n cl\u00ednica desde la \u00faltima reca\u00edda \u00b7 ausencia de prote\u00edna b\u00e1sica de mielina en LCR durante las remisiones \u00b7 s\u00edntomas monosintom\u00e1ticos Por otra parte los factores cl\u00ednicos que indican una mala evoluci\u00f3n de la CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 56 enfermedad son (Benito-Le\u00f3n et al., 2003, Fern\u00e1ndez et al., 2003): \u00b7 inicio polisintom\u00e1tico \u00b7 afectaci\u00f3n piramidal, del tronco, cerebelo o esf\u00ednteres al comienzo de la enfermedad \u00b7 curso progresivo desde el comienzo \u00b7 presencia de BOC en LCR desde el inicio \u00b7 comienzo de la enfermedad a partir de los 40 a\u00f1os \u00b7 menos de un a\u00f1o de intervalo entre los primeros brotes \u00b7 ser var\u00f3n 1.13 Tratamiento En los \u00faltimos 10 a\u00f1os se han experimentado cambios importantes en el tratamiento de la EM, gracias a los estudios sobre la patogenia de la enfermedad, sobre los que se ha podido dise\u00f1ar tratamientos con base inmunol\u00f3gica (Fern\u00e1ndez, 2000b). Hasta principios de los a\u00f1os 90 ning\u00fan tratamiento hab\u00eda demostrado ser eficaz en la prevenci\u00f3n de los brotes o en modificar la progresi\u00f3n de la enfermedad (Izquierdo, 2002). La introducci\u00f3n de interferon beta (IFN-\u0004) ha supuesto un avance en la capacidad de modificar el curso de la enfermedad (Grupo de Estudio de Enfermedades Desmielinizantes, 2003). Los tratamientos en la actualidad se pueden clasificar en aquellos que tienen una base inmunol\u00f3gica, empleados tanto para el tratamiento del brote agudo como para prevenir la progresi\u00f3n de la enfermedad, tratamientos para la sintomatolog\u00eda derivada de la enfermedad como la espasticidad o la fatiga y finalmente tratamientos rehabilitadores. 1.13.1 Tratamientos con base inmunol\u00f3gica Dentro de este grupo de tratamientos podemos distinguir, en primer lugar, a aquellos tratamientos empleados en fases agudas de la enfermedad, en los episodios de brote agudo. El tratamiento que se emplea en estos casos son los corticoides, que aunque aceleran el ritmo de recuperaci\u00f3n, pero no se ha de mostrado ninguna CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 57 relaci\u00f3n con la disminuci\u00f3n del n\u00famero de brotes. En cuanto a los tratamientos empleados para prevenir la progresi\u00f3n de la enfermedad podemos distinguir (Grupo de Estudio de Enfermedades Desmielinizantes, 2003): \u00b7 Interferones. Son un grupo de m\u00e1s de 20 glucoprote\u00ednas producidas por c\u00e9lulas del organismo tras infecciones virales. Actualmente en el mercado existen tres tipos de 1b 1a intramuscular (Avonex \u00ae). Estos tratamientos han demostrado su eficacia en la reducci\u00f3n del n\u00famero de brotes en un 30%, de la intensidad en un 50%, en la progresi\u00f3n y en la aparici\u00f3n de lesiones activas en la RM. Como efectos secundarios de este grupo de medicamentos se han descrito la aparici\u00f3n de cuadros pseudogripales, depresi\u00f3n, astenia, alteraciones dermatol\u00f3gicas en el sitio de punci\u00f3n, aumento de la espasticidad, leucopenia y alteraciones de las enzimas hep\u00e1ticas. \u00b7 Copol\u00edmero (Acetato de Glatiramero). El Copaxone\u00ae es una mezcla de polip\u00e9ptidos sint\u00e9ticos formados por cuatro amino\u00e1cidos que podr\u00edan competir con la prote\u00edna b\u00e1sica de la mielina produciendo un fen\u00f3meno de tolerancia inmunol\u00f3gica. \u00b7 Inmunoglobulinas intravenosas. Podr\u00edan promover la remielinizaci\u00f3n, aunque su eficacia reside en la reducci\u00f3n del n\u00famero de brotes. \u00b7 Azatioprina. Inmunosupresor espec\u00edfico que podr\u00eda reducir el n\u00famero de brotes y alterar la progresi\u00f3n de la enfermedad. 1.13.2 Tratamientos sintom\u00e1ticos El objetivo de estos tratamientos es aliviar los s\u00edntomas derivados de la enfermedad. As\u00ed para la espasticidad se emplea el baclof\u00e9n (Lioresal\u00ae), la tizanidina (Sirdalud\u00ae), diazepam (Valium\u00ae) y las inyecciones de toxina botul\u00ednica. Para el temblor el f\u00e1rmaco m\u00e1s empleado es el clonazepam (Rivotril\u00ae), para la fatiga se han demostrado eficaces la amantadina, la pemolina y el modafinilo. Las alteraciones urinarias pueden ser tratadas mediante diferentes tratamientos: anticolin\u00e9rgicos orales como la oxibutinina (Ditropan\u00ae) para la vejiga esp\u00e1stica, CAP\u00cdTULO 1. ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS, CL\u00cdNICOS Y TRATAMIENTO 58 sondaje vesical para la vejiga fl\u00e1cida, prazos\u00edn para relajar el esf\u00ednter en caso de una disinergia vesical. En la disfunci\u00f3n er\u00e9ctil masculina se ha demostrado eficaz el sildenafilo (Viagra\u00ae). Finalmente, s\u00edntomas parox\u00edsticos como la neuralgia de trig\u00e9mino recibir\u00e1n su tratamiento habitual. 1.13.3 Tratamientos rehabilitadores Este tipo de tratamientos est\u00e1n dise\u00f1ados en base al enfoque multidisciplinar que debe darse a la enfermedad. De esta forma es importante que los tratamientos anteriores se acompa\u00f1en, siempre y cuando sea necesario, de fisioterapia, psicoterapia, musicoterapia, logopedia, terapia ocupacional, etc. Este tipo de tratamientos son eficaces sobre todo en el impacto que tienen sobre la calidad de vida del paciente con EM.CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 59 CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 2.1 Introducci\u00f3n La EM es una enfermedad neurol\u00f3gica y desmielinizante, en la que la que se ve implicado el SNC. Las lesiones producidas por la desmielinizaci\u00f3n afectan a la sustancia blanca (SB) y a la sustancia gris (SG), tanto a nivel medular como encef\u00e1lico (Raine, 2000). La diseminaci\u00f3n de las lesiones caracter\u00edsticas de la enfermedad nos hace pensar que no s\u00f3lo se produce sintomatolog\u00eda a nivel f\u00edsico, sino que tambi\u00e9n existe sintomatolog\u00eda a nivel cognitivo (Arnett et al., 1994). El compromiso de la SG, cada vez se hace m\u00e1s evidente en las \u00faltimas investigaciones por dos razones. En primer lugar, por el avance de las t\u00e9cnicas de neuroimagen. T\u00e9cnicas no convencionales (ej. espectroscopia basada en voxel, etc.) han demostrado su sensibilidad y eficacia a la hora de detectar atrofia a nivel de SG cerebral. En segundo lugar, los estudios sobre la evaluaci\u00f3n cognitiva y t\u00e9cnicas de neuroimagen, han demostrado que existen, no s\u00f3lo, correlaciones entre diferentes test y \u00e1reas cerebrales concretas de SG, sino que adem\u00e1s hay deterioro en estas \u00e1reas de SG en los pacientes de esclerosis m\u00faltiple (Lazeron et al., 2005; Morgen, et al., 2006; Prinster et al., 2007; Tavazzi et al., 2007; Zohar et al., 2008). El compromiso de la SG ocurre desde estadios iniciales de la enfermedad, ocurre en paralelo al deterioro de la SB (Pirko et al., 2007) y es un buen predictor del deterioro cognitivo (Summers et al., 2008). Los d\u00e9ficit cognitivos de la EM se conocen desde los primeros estudios de la enfermedad, fue Charcot, al describir la enfermedad, el primer autor que propuso que una de las caracter\u00edsticas de la enfermedad era el deterioro de la funci\u00f3n cognitiva, sobre todo de la funci\u00f3n mn\u00e9sica (Charcot, 1877). Aunque otros autores posteriores hablaron de la funci\u00f3n cognitiva de la EM, realmente el tema no se aborda espec\u00edficamente hasta nuestra \u00e9poca. Es en los a\u00f1os 90 cuando la neuropsicolog\u00eda experimenta un gran avance y cuando empiezan a surgir numerosas investigaciones CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 60 acerca de la valoraci\u00f3n de la funci\u00f3n cognitiva en la EM. Recientemente, el inter\u00e9s por la exploraci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica en la EM ha ido creciendo y diferentes estudios demuestran que en la EM existe un deterioro cognitivo en aproximadamente un 40-60% de los pacientes (Rao et al.,1991; Vicens et al., 1992; Deloire et al., 2006; Feuillet al., 2007; Glanz et al., 2007). Este rango, fluct\u00faa de unos autores a otros, en estudios con el mismo subtipo de enfermedad y con el mismo grado de discapacidad de los pacientes. De tal forma, que algunos autores encuentran deterioro tan s\u00f3lo en un 35% de la muestra que estudian (Nocentini et al., 2006), mientras que otros, hallan deterioro en m\u00e1s de un 60% de los pacientes estudiados (Lazeron et al., 2005). Algunos trabajos, tambi\u00e9n ponen de manifiesto, que en un 6-10% de pacientes se podr\u00eda hablar de demencia (Vicens y de Castro., 1992; Rao, 1995; Brassington y Marsh, 1998; et al., 2008; Patti, 2009). Cl\u00e1sicamente, este patr\u00f3n de deterioro, en la EM, se ha caracterizado por ser heterog\u00e9neo y por tener un patr\u00f3n t\u00edpico de demencia subcortical. Recientemente, autores como Zarei, presentan una \"variante de demencia cortical\" dentro de la EM (Zarei et al., 2003). En este punto, algunos autores plantean que el empleo del t\u00e9rmino \"demencia subcortical\" es cada vez m\u00e1s controvertido, puesto que tanto las lesiones en SG como en SB contribuyen al deterioro cognitivo encontrado en la EM. De esta forma, se introducen nuevos conceptos a la hora de definir el patr\u00f3n de deterioro cognitivo caracter\u00edstico en la enfermedad como \"s\u00edndrome de desconexi\u00f3n m\u00faltiple\" (Calabrese, Penner, 2007) y \"s\u00edndrome fronto-subcortical\" (Roca et al., 2008). En los primeros estudios sobre la funci\u00f3n cognitiva de la EM, las conclusiones que se obtienen es que el deterioro de las funciones cognitivas en la enfermedad, ocurren en fases avanzadas de la misma (Rao, 1986). Estudios posteriores, concluyen que el deterioro de la funci\u00f3n cognitiva en la EM puede aparecer incluso en estadios iniciales de la enfermedad, cuando la discapacidad f\u00edsica es leve o ligera (Rao, et al., 1991; Klonoff, et al.,1999; Olivares et al., 2005; Nocentini et al., 2006; Schulz et al., 2006; Santiago et al., 2006), cuando no existe CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 61 discapacidad f\u00edsica (DeSousa et al., 2002) o incluso cuando los pacientes est\u00e1n en fase de diagn\u00f3stico, \"s\u00edndrome cl\u00ednico aislado\" (CIS) (Feuillet et al., 2007; Glanz et al., 2007). En la EM, las alteraciones cognitivas a menudo han pasado y siguen pasando inadvertidas, tanto para los familiares como para los m\u00e9dicos, porque son enmascaradas por las limitaciones derivadas de la discapacidad f\u00edsica y por los trastornos psiqui\u00e1tricos, como la depresi\u00f3n (Vicens et al. 1992). Adem\u00e1s, pruebas de cribado cognitivo cl\u00e1sicamente utilizadas, como el Mini Mental Status Examination (MMSE) (Folstein, et al., 1975) muestran escasa sensibilidad para detectar d\u00e9ficits en la funci\u00f3n cognitiva de los estos enfermos (Vicens et al., 1992; Scherer, 2007). Estas causas, hacen que el d\u00e9ficit cognitivo de estos pacientes no sea detectado en una exploraci\u00f3n rutinaria (Peyser et al.1980; Cacho et al., 2006; Hoffmann et al., Arnett et al., 2007; Rogers et al., 2007; Praskash et al., 2008; Patti et al., 2009). Es importante puntualizar, a modo de introducci\u00f3n, que el deterioro cognitivo en la EM puede estar influido por diferentes variables. Por una parte, tenemos las caracter\u00edsticas propias de la enfermedad (forma de presentaci\u00f3n de la enfermedad, n\u00famero de brotes, a\u00f1os de evoluci\u00f3n, tratamiento, grado de discapacidad f\u00edsica, fatiga, etc.), y otras variables de tipo psicol\u00f3gico y psiqui\u00e1trico, como la ansiedad, depresi\u00f3n, euforia, etc. (Filippi et al. 1994). Por este motivo, se considera que la evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica de la EM debe tener en cuenta todas estas variables para determinar el grado de deterioro cognitivo (Arnett, 2002). La relaci\u00f3n de todas estas variables con el deterioro cognitivo en los pacientes de EM sigue siendo, a\u00fan hoy, un tema no aclarado por los diferentes estudios. En este cap\u00edtulo vamos a hacer una revisi\u00f3n de los diferentes trabajos sobre la funci\u00f3n cognitiva en la EM, la correlaci\u00f3n con la neuroimagen y la influencia de variables como las anteriormente comentadas. En primer lugar, y de acuerdo a los art\u00edculos revisados, intentaremos establecer el perfil neuropsicol\u00f3gico en la EM, qu\u00e9 funciones estar\u00edan afectadas y cu\u00e1les no, c\u00f3mo influyen las variables psicol\u00f3gicas y las variables propias de la enfermedad, as\u00ed como la relaci\u00f3n que existe entre el rendimiento en las pruebas neuropsicol\u00f3gicas y la neuroimagen. En segundo lugar, CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 62 explicaremos qu\u00e9 es la evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica, qu\u00e9 pretendemos medir con ella y describiremos las pruebas cl\u00e1sicamente utilizadas para medir la funci\u00f3n cognitiva en la EM. En el tercer punto, abordaremos el tema controvertido de si en la EM podr\u00edamos hablar de deterioro cognitivo o de demencia. Finalmente, abordaremos el tema del tratamiento de las alteraciones cognitivas en la EM, haciendo hincapi\u00e9 en la enorme importancia que tiene sobre todo en la EM. 2.2 Perfil Neuropsicol\u00f3gico de la EM Intentar establecer un perfil neuropsicol\u00f3gico de deterioro cognitivo en la EM es una tarea complicada porque existen numerosos estudios sobre el rendimiento cognitivo de los pacientes EM, porque la metodolog\u00eda empleada es muy diversa y por la variabilidad de los pacientes estudiados. Estos estudios, a menudo obtienen resultados inconsistentes as\u00ed como contradictorios, ya no s\u00f3lo en establecer si una funci\u00f3n determinada est\u00e1 o no afectada, sino tambi\u00e9n en determinar la relaci\u00f3n entre la alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n cognitiva y variables como las propias de la enfermedad y/o las variables psicol\u00f3gicas. Tal y como afirman Bolholz y Rao (2003) en una de las \u00faltimas revisiones del tema, existen muchos estudios sobre la funci\u00f3n cognitiva de la EM, pero muchos de ellos tienen errores metodol\u00f3gicos, los cuales se observan en: la selecci\u00f3n de los sujetos, el n\u00famero reducido de las muestras, en no comparar los resultados obtenidos por sujetos con EM con un grupo control de referencia, pruebas aplicadas, estad\u00edstica incorrecta, etc. Un ejemplo significativo, es un estudio realizado por Wishart y Sharpe (1997) donde se plantean hacer una revisi\u00f3n cuantitativa del patr\u00f3n neuropsicol\u00f3gico de deterioro cognitivo de la EM. Para ello, hacen un metaan\u00e1lisis de los art\u00edculos publicados entre 1974 y 1994. Resulta llamativo el hecho de que de los 271 estudios encontrados en esa \u00e9poca, solo pueden analizar el 13% porque el resto de los estudios tienen fallos metodol\u00f3gicos como los anteriormente comentados. En otro metaan\u00e1lisis realizado recientemente, se ponen de manifiesto, adem\u00e1s, algunas dificultades a la hora de comparar los estudios puesto que, aunque los pacientes seleccionados aparentemente est\u00e9n en la misma fase de la enfermedad, CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 63 la consideraci\u00f3n de los diferentes autores de qu\u00e9 es una fase incipiente (ej. valor de la EDSS, a\u00f1os de evoluci\u00f3n, etc.) es tambi\u00e9n muy diferente (Prakash et al., 2008). En general, podemos decir que los estudios sobre la funci\u00f3n cognitiva en la EM parecen concluir que existe un deterioro de dicha funci\u00f3n incluso en fases tempranas de la enfermedad, cuando la presentaci\u00f3n de la enfermedad es en forma Remitente-Recidivante (RR) y el grado de discapacidad leve (Vicens y Castro, 1992; Vicens et al. 1992; Brassington, 1998; DeSousa et al., Olivares et et al., 2005; Deloire et al., 2005; Nocentini et al., 2006; Schulz et al., 2006; Santiago et al., 2006; Faiss, 2007). La mayor parte de los estudios, en general y a grandes rasgos, sugieren que en la EM est\u00e1n deterioradas las \u00e1reas de memoria, atenci\u00f3n, rapidez de procesamiento de la informaci\u00f3n (PDI), funciones ejecutivas y capacidad visuoespacial. Mientras que se mantienen conservadas, las funciones de inteligencia general, lenguaje, y memoria impl\u00edcita (Rao, 1995; Sanz de la Torre y P\u00e9rez-R\u00edos, 2000). Como sabemos, las \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva (memoria, atenci\u00f3n, funciones ejecutivas) no son sistemas unitarios. Dentro de cada una de ellas podemos hablar de diferentes subtipos. De tal forma, que por ejemplo, dentro de la memoria se puede diferenciar una memoria verbal, visual, inmediata, diferida. Adem\u00e1s si consideramos la forma de obtenci\u00f3n del material podemos hablar de una memoria declarativa o consciente, e impl\u00edcita. Y si lo que tenemos en cuenta son las fases por las que pasa el material desde que es presentado hasta que es memorizado, podemos hablar de una fase de aprendizaje o adquisici\u00f3n, almacenamiento y recuperaci\u00f3n. Por otra parte, la atenci\u00f3n tambi\u00e9n puede ser considerada como un sistema no unitario, formado por diferentes subtipos de atenci\u00f3n (vigilancia, atenci\u00f3n sostenida o concentraci\u00f3n, atenci\u00f3n dividida y selectiva). Las funciones ejecutivas, actuar\u00edan como un \"director de orquesta\" (Goldberg, 2002) y participar\u00edan activamente en todos los procesos cognitivos. De tal forma que, contribuyen a la planificaci\u00f3n, el razonamiento abstracto, resoluci\u00f3n e problemas, formaci\u00f3n de conceptos, ordenaci\u00f3n temporal de los est\u00edmulos, funci\u00f3n atencional, aprendizaje asociativo, proceso de b\u00fasqueda en memoria y mantenimiento de la informaci\u00f3n en la memoria de trabajo, metacognici\u00f3n y CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 64 cognici\u00f3n social, autorregulaci\u00f3n de la conducta, etc. (Tirapu, 2008). Teniendo en cuenta estos diferentes tipos y subtipos de funciones cognitivas, vemos c\u00f3mo los diferentes estudios realizados obtienen resultados muy heterog\u00e9neos, no s\u00f3lo por los test que emplean para medir las funciones (subtipos), sino en considerar qu\u00e9 mide cada test. Olivares et al. realizan un estudio, donde pretenden examinar, a trav\u00e9s de una bater\u00eda de pruebas, el patr\u00f3n espec\u00edfico de deterioro en la EM RR, en una fase incipiente de la enfermedad y con un grado de discapacidad leve. El estudio lo llevan a cabo con 33 pacientes diagnosticados de EM que son comparados con 33 SC. Estos autores, concluyen que ambos grupos muestran un rendimiento similar en la mayor parte de las pruebas aplicadas. Los pacientes EM muestran un enlentecimiento general del PDI que afecta al procesamiento cognitivo y a la ejecuci\u00f3n motora. Adem\u00e1s, en el \u00e1rea mn\u00e9sica, mostrar\u00edan deterioro en la adquisici\u00f3n (tanto verbal como visual). No habr\u00eda deterioro en la memoria de trabajo, en el almacenamiento ni en la recuperaci\u00f3n de la memoria (Olivares et al., 2005) Otros autores manifiestas un claro deterioro de estos pacientes en la memoria de trabajo (Achiron et al., 2005; Deloire et al., 2005; 2006; Sepulcre et al., 2006; Arango- Lasprilla et al., 2007) A continuaci\u00f3n vamos a presentar una revisi\u00f3n, por \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva, de diferentes estudios y qu\u00e9 aportan las t\u00e9cnicas de neuroimagen, la electrofisiolog\u00eda, etc. al estudio de la funci\u00f3n cognitiva en la EM (relaci\u00f3n deterioro funcional-deterioro cognitivo, relaci\u00f3n test neuropsicol\u00f3gicos-\u00e1reas cerebrales concretas, etc.) 2.2.1 Inteligencia general y pruebas de rastreo cognitivo La escala de medida utilizada cl\u00e1sicamente para la inteligencia general es la Wechsler Adult Intelligence Scale (WAIS) (Wechsler, 1955). Los diferentes estudios revisados parecen coincidir en que la inteligencia general no estar\u00eda afectada en la EM y a pesar de los pacientes con EM puntuar\u00edan m\u00e1s bajo en todas estas medidas de inteligencia que los sujetos sanos control, las puntuaciones est\u00e1n en los rangos de normalidad (Rao, 1991) CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 65 Por otra parte, seg\u00fan Arnett (2002), la funci\u00f3n intelectual est\u00e1 afectada de forma significativa en alrededor del 20% de los pacientes con EM. En una revisi\u00f3n te\u00f3rica reciente, Paskash et al., revisan 57 estudios publicados entre los a\u00f1os 1983 y 2007, con el objetivo de detectar la magnitud del deterioro cognitivo en la EM RR y c\u00f3mo influyen en \u00e9l, variables cl\u00ednicas y sociodemogr\u00e1ficas. En lo referente a la habilidad cognitiva general, exponen que los estudios analizados, obtienen diferencias moderadas de los pacientes con respecto a los controles, y que el mayor deterioro de la inteligencia general se muestra en habilidades no verbales (Praskash et al., 2008). En la EM determinadas pruebas de rastreo cognitivo, como el MMSE, tienen escasa eficacia y sensibilidad para detectar cualquier posible d\u00e9ficit de la funci\u00f3n cognitiva en estos sujetos (Vicens y Castro., 1992; Scherer, 2007). Al tratarte de personas j\u00f3venes, las pruebas de rastreo deben ser m\u00e1s exhaustivas y completas para ya, desde el diagn\u00f3stico de la enfermedad realizar una buena evaluaci\u00f3n cognitiva y as\u00ed detectar cuanto antes los posibles d\u00e9ficits cognitivos que puedan aparecer. 2.2.2 Orientaci\u00f3n La orientaci\u00f3n es una capacidad cognitiva que tradicionalmente se incluye en los test de rastreo cognitivo y no parece estar deteriorada en la EM. No hemos encontrado ning\u00fan estudio donde se explore espec\u00edficamente (orientaci\u00f3n espacial, temporal, autops\u00edquica, alops\u00edquica, derecha-izquierda, topogr\u00e1fica). En general, cabr\u00eda esperar un deterioro de esta funci\u00f3n cognitiva en aquellos sujetos diagnosticados de EM con un deterioro cognitivo avanzado o con un proceso demencial. 2.2.3 Atenci\u00f3n La atenci\u00f3n es una de las funciones cognitivas m\u00e1s afectadas en la EM y adem\u00e1s lo estar\u00eda ya, desde fases incipientes de la enfermedad (Dujardin et al., 1998; Jansen y Cimprich, 1994; Kujala et et al., 2005; Deloire et al., 2005; Schulz et al., 2006; Santiago et al., 2006; Arango-Lasprilla et al., 2007; Glanz et al., 2007). En esta afirmaci\u00f3n parecen coincidir tanto los autores que exclusiva y CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 66 espec\u00edficamente eval\u00faan la atenci\u00f3n (subtipos), como los que miden la funci\u00f3n atencional dentro de una valoraci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica m\u00e1s amplia. Esto \u00faltimo ocurre, principalmente en los estudios publicados recientemente. No se centran en s\u00f3lo un \u00e1rea de la funci\u00f3n cognitiva, como ser\u00eda en este caso la atenci\u00f3n, sino que intentan buscar un perfil de deterioro cognitivo en la EM y miden las diferentes \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva a trav\u00e9s de bater\u00edas (ya dise\u00f1adas o creadas para el estudio). \u00bfPero estar\u00edan todos los tipos de atenci\u00f3n deteriorada? Como ya comentamos anteriormente la atenci\u00f3n, no es una funci\u00f3n unitaria, sino que podr\u00edamos hablar de diferentes tipos de atenci\u00f3n: selectiva, sostenida, dividida. De este modo, los d\u00e9ficits de los distintos tipos de atenci\u00f3n se muestran como: discapacidad para seleccionar la informaci\u00f3n relevante, discapacidad para mantener la atenci\u00f3n durante un tiempo relativamente largo e imposibilidad para la doble tarea, respectivamente. Diferentes estudios concluyen que los tres tipos de atenci\u00f3n estar\u00edan deteriorados en la EM, incluso en fases tempranas de la enfermedad (Arnett, 2002; Engel et al., 2007; Wilkelmann et al., 2007). Seg\u00fan algunos autores, el deterioro de la capacidad atencional estar\u00eda determinado por la cantidad de informaci\u00f3n, las demandas requeridas y el tiempo de ejecuci\u00f3n que se deja al sujeto para llevar a cabo la tarea (Dujardin et al., 1998; Kujala et al., 1996; Paul et al., 1998). En base a esto, los sujetos con EM estar\u00edan deteriorados en pruebas que conllevan un procesamiento controlado (atenci\u00f3n focalizada y dividida) pero no, en las que implican un procesamiento autom\u00e1tico (Kujala et al., 1996). De esta forma, tambi\u00e9n podr\u00edamos concluir que los pacientes tendr\u00edan m\u00e1s dificultades a la hora de realizar tareas que requieren un mayor esfuerzo atencional con respecto a aquellas que consumen menos recursos. El deterioro de la atenci\u00f3n selectiva en los sujetos con EM, les lleva a la discapacidad para tener un control total de su atenci\u00f3n y para seleccionar la informaci\u00f3n relevante de la irrelevante, con lo que se producir\u00eda una saturaci\u00f3n del sistema y a una fatiga psicol\u00f3gica derivada directamente de este hecho (Jansen y Cimprich, 1994; Staffen et al., 2002). Para autores como Jansen y Cimprich (1994) la capacidad de controlar la atenci\u00f3n ser\u00eda una funci\u00f3n important\u00edsima para el funcionamiento diario. As\u00ed, estos autores, estudian si en la EM en fase de remisi\u00f3n, existe un fallo en la capacidad de controlar la atenci\u00f3n. Los autores obtienen que la CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 67 atenci\u00f3n est\u00e1 afectada en distintos grados en la EM y que en relaci\u00f3n a un grupo control de referencia existe un deterioro significativo en la capacidad del control atencional entre EM y los SC. Hay que decir que los propios autores reconocen las limitaciones del estudio: n\u00famero reducido de la muestra, desequilibrio entre hombres y mujeres, etc., a\u00fan as\u00ed concluyen que el deterioro de la atenci\u00f3n ser\u00eda incluso anterior a la aparici\u00f3n de los primeros s\u00edntomas f\u00edsicos. En esta afirmaci\u00f3n parecen coincidir otros autores que estudian pacientes con \"s\u00edndrome cl\u00ednico aislado\" (CIS) (Feuillet et al., 2007; 2007; Summers, Swanton et al., 2008; Audoin et al., 2008). En concreto concluyen, que ya en esta fase, se encontrar\u00edan diferencias estad\u00edsticamente significativas entre pacientes y SC en pruebas de atenci\u00f3n como el SDMT o el PASAT. Adem\u00e1s, estas pruebas y en pacientes con CIS correlacionan con \u00e1reas cerebrales concretas como el c\u00f3rtex cingulado anterior y el c\u00f3rtex lateral prefrontal derecho. Otros autores, tambi\u00e9n establecen relaciones directas entre pruebas atencionales con \u00e1reas cerebrales concretas en pacientes diagnosticados de EM (Kail, 1998; Pujol et al.2001; Lazeron et al., 2006; Lanz et al., 2007; Benedict et al., 2007). De esta forma, el SDMT correlaciona con diferentes \u00e1reas (frontal, parietal, temporal y occipital) (Lazeron et al., 2005), con una hipointensidad en T2 en los n\u00facleos p\u00e1lido y caudado (Brass et al., 2006), el tama\u00f1o ventricular, la atrofia cerebral global y una reducci\u00f3n el volumen de SG neocortical. (Lanz et al., 2007; Benedict et al., 2007) Por otra parte, el PASAT se relaciona con \u00e1reas frontales, parietales y temporales (Lazeron et al., 2005), el volumen global de SG, as\u00ed como con el volumen de SG asociado a otras funciones como memoria de trabajo, funciones ejecutivas (c\u00f3rtex prefrontal) (Morgen et al., 2006; Lanz et al., 2007). Tambi\u00e9n, correlaciona con hipointensidad en T2 en el n\u00facleo en p\u00e1lido (Brass et al., 2006), l\u00f3bulo parietal inferior izquierdo, atrofia cerebral global, tama\u00f1o ventricular. (Lanz et al., 2007), regi\u00f3n fronto-lateral (Roca et al., 2008) y con la activaci\u00f3n en c\u00f3rtex parietal posterior izquierdo y giro frontal anterior derecho (Morgen et al., 2007) CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 68 2.2.4. Procesamiento de la informaci\u00f3n (PDI) El PDI ha cobrado un inter\u00e9s creciente en los \u00faltimos, de tal forma, que se ha convertido en una funci\u00f3n central a la hora de la valoraci\u00f3n e interpretaci\u00f3n del deterioro cognitivo en la EM. La importancia de la valoraci\u00f3n del PDI deriva, por una parte de su implicaci\u00f3n en el deterioro cognitivo global, pudiendo ser una de las manifestaciones tempranas del deterioro cognitivo en la EM (Archibald, 2000); y por otra de su \u00edntima relaci\u00f3n con otras funciones cognitivas como la atenci\u00f3n, la memoria y las funciones ejecutiva. De esta forma, Olivares et al. encuentran una relaci\u00f3n directa entre el PDI y la memoria (Olivares et al., 2005). En la EM existen tres tipos de enlentecimiento: motor, el derivado de la fatiga y el cognitivo, que afectan a la discapacidad f\u00edsica, a la atenci\u00f3n sostenida y a la funci\u00f3n cognitiva respectivamente (Paul et al., 1998). Por otra parte, la afectaci\u00f3n de la rapidez de PDI, provoca, no s\u00f3lo una lentitud en tiempos de reacci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n fallos en el tiempo de decisi\u00f3n (Arnett y Forn, 2007). Diferentes autores concluyen que en la EM el PDI est\u00e1 afectado, incluso en fases tempranas de la enfermedad. Adem\u00e1s constituye un d\u00e9ficit primario que supondr\u00eda la mala ejecuci\u00f3n en muchas otras pruebas que miden otras funciones (Kujala et al., 1996; Demaree et al., 1999; Deloire et al., 2005; Nocentini et al., Santiago et al., 2006; Arango- Lasprilla et al., 2007). Por otra parte, Achiron et al. (2003) realizan un estudio donde pretenden identificar el patr\u00f3n de declive cognitivo a los largo del tiempo. Para ello, eval\u00faan 150 pacientes diagnosticados de EM RR en una bater\u00eda de valoraci\u00f3n cognitiva, la Neuropsychological Screening Battery for Multiple Sclerosis (NSBMS, Bobholz y Rao, 2003). El patr\u00f3n de deterioro, ocurrir\u00eda de la siguiente forma: de manera temprana (en los cinco primeros a\u00f1os), habr\u00eda deterioro en la pruebas que miden fluidez verbal y en las pruebas de valoraci\u00f3n de la memoria verbal. Posteriormente, el aprendizaje visuoespacial, la memoria diferida, la atenci\u00f3n y la rapidez en el PDI, se ver\u00edan afectados. CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 69 Demaree et al. (1999) realizan un estudio donde miden el PDI en una muestra de 81 EM y 30 SC con el fin de no confundir la velocidad de PDI con la exactitud. Concluyeron que cuando se impone un umbral para dar la respuesta correcta, EM tienen peores rendimientos. Los sujetos con EM muestran un enlentecimiento en el PDI y \u00e9ste es el causante de muchos de los d\u00e9ficits que aparecen en otras \u00e1reas. Adem\u00e1s cuando a los sujetos EM se les deja tiempo para llevar a cabo las diferentes tareas, \u00e9stos tienen rendimientos similares a los SC. Finalmente, autores como Archibald y Fisk (2000), manifiestan que a la hora de valorar la eficacia del PDI se debe considerar el importante papel de la memoria de trabajo y no s\u00f3lo la velocidad del PDI. Proponen un estudio para investigar la naturaleza del PDI eficaz en la EM RR y SP empleando medidas de velocidad de PDI y de memoria de trabajo. Dentro de la memoria de trabajo consideran una capacidad estructural (n\u00famero de unidades de informaci\u00f3n que se pueden recordar en un tiempo determinado) y la capacidad operacional (n\u00famero de operaciones de PDI que se pueden llevar a cabo en un momento determinado). Estudian a una muestra de 35 EM (20 RR y 15 SP) con una discapacidad de leve a moderada y a 35 SC. Concluyen que s\u00f3lo los sujetos EM en la forma SP tienen una limitaci\u00f3n de la capacidad estructural y operacional de la memoria de trabajo. (Archibald, 2000) El enlentecimiento del PDI se explica por la severidad de los s\u00edntomas, por los procesos de desmielinizaci\u00f3n, y por la implicaci\u00f3n tanto de la SB como de la SG (Morgen et al., 2006). Adem\u00e1s, la rapidez del PDI correlaciona con el tama\u00f1o ventricular y la atrofia cerebral global (Lanz et al., 2007). 2.2.5 Memoria Como ocurr\u00eda en el tema de la atenci\u00f3n, la memoria no es una funci\u00f3n unitaria y por lo tanto, podr\u00edamos hablar de diferentes tipos de memoria, as\u00ed como de diferentes fases en el proceso mn\u00e9sico. Los procesos mn\u00e9sicos estar\u00edan afectados en un 40-60% de los pacientes, y adem\u00e1s desde fases incipientes de la enfermedad, seg\u00fan recientes revisiones del tema (Winkelmann et al., 2007; Rogers et al., 2007). CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 70 En general, los estudios muestran un deterioro en la memoria expl\u00edcita (Wilkelmann et al., 2007), la memoria operativa y epis\u00f3dica (Zakzanis, 2000; Thornton y Raz, 1997) as\u00ed como la sem\u00e1ntica (Laatu, et al., 1999). Adem\u00e1s, tambi\u00e9n los pacientes diagnosticados de EM mostrar\u00edan un deterioro en el aprendizaje y el recuerdo libre (Rogers et al., 2007; Prakash et al., 2008), la adquisici\u00f3n (DeLuca et al., 1998; Olivares et al., 2005), el almacenamiento y recuperaci\u00f3n de la memoria (Zakzanis 2000; Duque et al., 2008). Por \u00faltimo, la memoria a largo plazo (MLP) (Deloire et al., 2005; Engel et al., 2007; Rogers et al. 2007) tambi\u00e9n se hallar\u00eda deteriorada. Por otra parte, estos pacientes no estar\u00edan deteriorados la memoria impl\u00edcita y procedimental (Beatty, et al., 1990; Seinela et al., 2002; Blum et al., 2002; Wilkelmann et al., 2007; Rogers et al., 2007; Reuter et al., 2007), memoria a corto plazo (MCP) (Seinela et al., 2002; Blum et al., 2002; Wilkelmann et al., 2007), reconocimiento (Rogers et al., 2007; Prakash et al., 2008) Finalmente, algunos autores no encuentran deterioro, ni en cuanto al conocimiento sem\u00e1ntico (Rogers et al., 2007; Prakash et al., 2008), ni en las fases de almacenamiento y recuperaci\u00f3n (Olivares et al., 2005). La puntuaciones obtenidas por test de memoria, en concreto SRT y el California Verbal Learning Test (CVLT), han mostrado correlaciones significativas con el tama\u00f1o ventricular y la atrofia cerebral global (Lanz et al., 2007). Benedict et al. publican un estudio reciente, donde a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas de im\u00e1genes estructurales cuantitativas miden el volumen del l\u00f3bulo temporal mesial y de la SG cerebral profunda. Adem\u00e1s, buscan su relaci\u00f3n con pruebas de memoria aplicadas (SRT y CVLT). El estudio lo llevan a cabo con 50 EM (35RR y 15SP). En relaci\u00f3n al l\u00f3bulo temporal mesial, obtienen medidas del hipocampo y la am\u00edgdala. Por otro lado, y en relaci\u00f3n a la SG usan medidas del t\u00e1lamo y del n\u00facleo caudado (zonas implicadas en los procesos cognitivos). Como resultados interesantes, obtienen que la atrofia de la SG profunda es el primer predictor de los problemas en el aprendizaje y en la adquisici\u00f3n del material. Adem\u00e1s, la atrofia del l\u00f3bulo temporal mesial se relaciona con problemas de retenci\u00f3n de la informaci\u00f3n reciente, CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 71 con el recuerdo diferido y con el reconocimiento. (Benedict et al., 2009) Otros autores, tambi\u00e9n hacen hincapi\u00e9, c\u00f3mo adem\u00e1s las conexiones c\u00f3rtico- subcorticales, ser\u00edan las responsables del retraso en el acceso consciente de la informaci\u00f3n (Reuter et al., 2007) 2.2.6 Funciones ejecutivas En general, existe un acuerdo por parte de los autores en afirmar que los pacientes diagnosticados de EM estar\u00edan deteriorados en las funciones ejecutivas, y adem\u00e1s, y como suced\u00eda con la atenci\u00f3n y la memoria, el deterioro se produce en fases incipientes o tempranas de la enfermedad (Arnett et al., 1994; Foong et et al., 2005; Schulz et al., 2006; Arango-Lasprilla et al., 2007). Esto, se traduce en un deterioro en el razonamiento conceptual (Arnett et al., 1994) una imposibilidad para inhibir respuestas, por ejemplo en la tarea de Stroop (Kail, 1998; Vitkovitch et al., 2002) y en una discapacidad para llevar a cabo una correcta planificaci\u00f3n, ordenaci\u00f3n temporal y codificaci\u00f3n sem\u00e1ntica (Arnett, 2002). Adem\u00e1s, el deterioro de la funci\u00f3n ejecutiva est\u00e1 directamente relacionado con \u00e1reas espec\u00edficas cerebrales. Arnett et al. (1994) relacionan la extensi\u00f3n de la sustancia blanca cerebral, medida por RMN, con el rendimiento en una prueba cl\u00e1sica de medici\u00f3n de la funci\u00f3n ejecutiva, el Wisconsin Card Sort Test (WCST). Estos autores, estudian a una muestra de 42 pacientes diagnosticados de EM, los cuales son divididos en funci\u00f3n del \u00e1rea lesionada: (1) EM con bajo \u00edndice de \u00e1rea de lesiones cerebrales, (2) EM con alto \u00edndice de \u00e1rea de lesiones cerebrales y alto ratio de lesiones de sustancia blanca frontal y (3) EM con alto \u00edndice de \u00e1rea de lesiones cerebrales y bajo ratio de lesiones de sustancia blanca frontal. A todos les aplican el WCST y concluyen que los sujetos del segundo grupo obtienen rendimientos significativamente peores que los otros dos, es decir, sujetos con muchas lesiones en el l\u00f3bulo frontal tienen peores rendimientos en pruebas de funci\u00f3n ejecutiva que sujetos con lesiones no frontales. En general los estudios muestran que los pacientes con EM muestran la mayor \u00e1rea de lesi\u00f3n en los l\u00f3bulos frontales (Lazeron et al., 2005; Lanz et al., 2007) CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 72 de los que depender\u00edan las funciones ejecutivas. Roca et al. realizaron un estudio, en el que miden diferentes \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva en una muestra de EM RR. En relaci\u00f3n a las funciones ejecutivas, encuentra que los sujetos no estar\u00edan deteriorados en las pruebas: Wisconsin Card Sort Test (WCST), TMT ni en la prueba de d\u00edgitos del WAIS. Por otra parte, s\u00ed mostrar\u00edan deterioro en la ejecuci\u00f3n del PASAT, la planificaci\u00f3n y la organizaci\u00f3n. Finalmente, obtienen que la mayor correlaci\u00f3n se produce entre el PASAT y la regi\u00f3n fronto-lateral. (Roca et al., 2008) 2.2.7 Lenguaje El lenguaje es una funci\u00f3n cognitiva a la que se le ha prestado poca atenci\u00f3n dentro de la exploraci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica en la EM. En diferentes estudios, se concluye que el lenguaje ser\u00eda una funci\u00f3n no deteriorada o poco deteriorada en la EM (Vicens y Castro, 1992; Rao, 1986; Rao et al., 1991; Rogers et al., 2007; Prakash et al., 2008). En concreto, Prakash et al., en una revisi\u00f3n reciente de diferentes estudios, concluyen que entre los pacientes diagnosticados de EM y los sujetos control existen diferencias moderadas en la parcela del lenguaje. El deterioro mayor aparecer\u00eda en la fluidez verbal, mientras que la comprensi\u00f3n, la expresi\u00f3n verbal y el discurso estar\u00edan menos deteriorados. Adem\u00e1s no habr\u00eda diferencias entre ambos grupos en las habilidades acad\u00e9micas verbales (Prakash et al., 2008) Otros estudios, sin embargo, demuestran d\u00e9ficits en la capacidad general del lenguaje (Friend et al., 1999) y sobre todo en lo que se refiere a la denominaci\u00f3n, generaci\u00f3n de palabras (Kujala et al., 1996, Friend et al.,, 1999; Drake et al., 2002). El tema de la fluidez verbal, sobre todo recientemente, ha sido ampliamente estudiado, pero dentro del marco de las funciones ejecutivas. Las pruebas de generaci\u00f3n de palabras se han incorporado a bater\u00edas de medici\u00f3n de la funci\u00f3n cognitiva en la EM, como por ejemplo, la Brief Repeatable Battery- Neuropsychology (BRB-N, Rao, 1990) y la Neuropsychological Screening Battery for Multiple Sclerosis (NSBMS, Bobholz et al., 2003). Para algunos autores, la fluidez verbal estar\u00eda deteriorada en la EM en fases incipientes de la enfermedad. Concretamente, Achiron et al., manifiestan que la alteraci\u00f3n de la fluidez verbal, junto con el deterioro de la memoria verbal se CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 73 deterioran en los primeros cinco a\u00f1os del comienzo de la enfermedad, por tanto, aparecer\u00eda en estadios tempranos de la enfermedad (Achiron et al., 2005). En este punto, algunos trabajos de revisi\u00f3n, llegan a la conlusi\u00f3n de que los test de fluidez verbal, son una de las pruebas m\u00e1s sensibles (Hoffmann et al., 2007) Adem\u00e1s, en algunos estudios, han demostrado que los pacientes diagnosticados de EM RR y EM SP rinden de manera diferente en las pruebas de fluidez verbal (Lynch et al., 2005). Finalmente, en algunos estudios, no se encuentran diferencias estad\u00edsiticamente significativas entre pacientes diagnosticados de EM y controles, en la prueba de fluidez verbal (Santiago et al., 2006; Sepulcre et al., 2006). 2.2.8 Capacidad Visuoespacial Al igual que en el caso del lenguaje, la capacidad visuoespacial es una funci\u00f3n poco estudiada (Zakzanis, 2000). Esta funci\u00f3n se incluye en las no deterioradas o poco deteriorada dentro de la EM (Rao, 1986; Vicens y Castro, 1992; Rao et al., 1991), aunque otros autores concluyen que en la EM existe un deterioro en las habilidades visuoespaciales (Beatty y Monson, 1994). En lo que se refiere a las conclusiones de los datos del estudio de Beatty et al. (1994) hay que decir que la interpretaci\u00f3n de estos datos son complicados ya que, como refieren los propios autores, muchos pacientes con EM padecen un d\u00e9ficit visual primario producido por una neuritis \u00f3ptica, y estos pacientes no son excluidos del estudio de Beatty. Tal y como afirman diferentes autores (Arnett, 2002; Bobholz y Rao, 2003) se debe prestar m\u00e1s atenci\u00f3n tanto a las habilidades visuoespaciales como al lenguaje dentro de la exploraci\u00f3n de la funci\u00f3n cognitiva en la EM. 2.3 Influencia de variables sociodemogr\u00e1ficas Variables como la edad, sexo y formaci\u00f3n acad\u00e9mica no est\u00e1n afectando al rendimiento cognitivo en la EM. Seg\u00fan Vicens et al. (1992) a mayor edad y menor nivel sociocultural, se producen puntuaciones m\u00e1s bajas en las pruebas de rendimiento cognitivo, como esto ocurre en personas sanas no podemos atribuir el CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 74 deterioro de la funci\u00f3n cognitiva a estas variables. Por otra parte, Nieto et al. (2008) obtienen que los a\u00f1os de estudio s\u00ed que ejercen una influencia en el rendimiento cognitivo de los pacientes. Recientes revisiones sobre estudios de la funci\u00f3n cognitiva en la EM, encuentran que variables como el sexo y la edad influyen en la relaci\u00f3n EM y funci\u00f3n cognitiva (Prakash et al., 2008). Adem\u00e1s, para otros autores, la severidad de los s\u00edntomas, as\u00ed como factores sociodemogr\u00e1ficos, ejercen una influencia en la funci\u00f3n cognitiva y motora. De este modo, mayor discapacidad y bajo nivel educacional se relacionar\u00edan con peores resultados en las pruebas cognitivas. A su vez, una mayor discapacidad y el tener o no empleo se convirtieron en factores predictivos de la funci\u00f3n motora (Einarsson et al., 2006). 2.4 Influencia de variables cl\u00ednicas En cuanto a la influencia de las caracter\u00edsticas propias de la enfermedad, parece ser que la forma de presentaci\u00f3n de la enfermedad (RR, SP y PP) es la m\u00e1s relacionada con la funci\u00f3n cognitiva. As\u00ed sujetos con EM y curso progresivo est\u00e1n m\u00e1s deteriorados que sujetos con EM y curso en brotes (Foong et al., 1999; Arnett, 2002). Sin embargo, Pozilli et al. (1991), estudian a una muestra de sujetos con EM R-R, con un grado de discapacidad m\u00ednima, donde la media de la EDSS (Kurtzke, 1983) fue de 1.7, y manifiestan que estos sujetos, incluso encontr\u00e1ndose en una discapacidad m\u00ednima muestran alg\u00fan deterioro en la funci\u00f3n cognitiva, por tanto, concluyen que el deterioro cognitivo en la EM no se limita a las formas cr\u00f3nicas progresivas ni a un deterioro motor severo. En cuanto a la forma de presentaci\u00f3n, autores como Mostert et al. (2007), concluyen que la presencia de m\u00e1s de diez lesiones en T2 de RMN, aumentan el riesgo al doble de pasar de una forma de presentaci\u00f3n RR a SP. Estos autores, realizan un estudio longitudinal, donde siguen a una muestra de pacientes diagnosticados de EM RR durante diez a\u00f1os. La relaci\u00f3n entre otras variables cl\u00ednicas y los resultado de las pruebas cognitivas es complicada. Existe una gran cantidad de estudios, con una gran variabilidad de resultados. CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 75 Para algunos autores no parece existir relaci\u00f3n entre el deterioro cognitivo y variables como la severidad de la enfermedad, la duraci\u00f3n o los a\u00f1os de evoluci\u00f3n (Maurelli et al., 1992; Rao, 1995) para otros autores, a medida que la enfermedad avanza y estas variables se incrementan, aumenta el n\u00famero de pacientes con deterioro cognitivo (Amato et al., 2001). La correlaci\u00f3n entre el grado de discapacidad, medido a trav\u00e9s de la EDSS, y el deterioro cognitivo se ha hecho evidente en algunos estudios (Lynch et al., 2005; Schulz et al., 2006; Einarsson et al., 2006). De esta forma, Lynch et al., manifiestan que los sistemas funcionales que mejor predicen las puntuaciones de las pruebas cognitivas son el cerebral y el cerebeloso de la EDSS (Lynch et al. 2005). En cuanto a la relaci\u00f3n entre el grado de discapacidad y test concretos de medici\u00f3n de la funci\u00f3n cognitiva, encontramos que, mientras unos autores encuentra una relaci\u00f3n significativa entre la EDSS y la prueba atencional SDMT (Einarsson et al., 2006; Sepulcre et al., 2006; Duque et al., 2008), para otros, esta relaci\u00f3n es tan s\u00f3lo moderada (Deloire et al., 2005). Adem\u00e1s, la puntuaci\u00f3n de la EDSS mostrar\u00eda una correlaci\u00f3n moderada tanto con la MSFC como con la BRB-N (Sepulcre et al., 2006) Asimismo, otros estudios, se concluye que no existen correlaci\u00f3n entre los test cognitivos y las variables cl\u00ednicas en EM RR con un grado de discapacidad leve (EDSS, edad de inicio, a\u00f1os de evoluci\u00f3n y n\u00famero total de brotes) (Santiago et al., 2006) La MSFC ha demostrado ser m\u00e1s eficaz a la hora de encontrar relaci\u00f3n entre el deterioro cognitivo y el grado de discapacidad en la EM (Foong et al., 1998) En cuanto al aporte de las t\u00e9cnicas de neuroimagen, en la relaci\u00f3n de \u00e9stas con el grado de discapacidad y las pruebas cognitivas, vemos que los datos son igualmente dispares. Para algunos autores, existir\u00eda una correlaci\u00f3n test lesiones en RMN en EM RR con discapacidad leve, pero el da\u00f1o estructural tan s\u00f3lo explicar\u00eda el 25% de la varianza en los resultados de los test cognitivos (Lazeron et al., 2005). Otros autores, hablan de la relaci\u00f3n directa entre deterioro cognitivo y el da\u00f1o macro y microsc\u00f3pico en RMN (Deloire et al., 2005), as\u00ed como de la relaci\u00f3n entre la CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 76 im\u00e1genes de difusi\u00f3n ponderada (diffusion-weighted imaging, DWI) con la disfunci\u00f3n cognitiva en la EM (Benedict et al., 2007) y con variables cl\u00ednicas (Tavazzi et al., 2007) Finalmente, la duraci\u00f3n de la enfermedad, en algunos estudios ha correlacionado con la puntuaciones de pruebas cognitivas que miden velocidad PDI, memoria verbal, visuoconstrucci\u00f3n (Schulz et al., 2006) y con el PASAT (Achiron et al., 2005). Otros autores concluyen que no existe relaci\u00f3n entre la duraci\u00f3n de la enfermedad ni con la disminuci\u00f3n del volumen de la SG (Prinster et al., 2006) ni con el rendimiento cognitivo general (Lynch et al. 2005). Un estudio muy interesante, es el realizado por Amato et al. (2001). Estos autores, realizan un estudio longitudinal de 10 a\u00f1os de evoluci\u00f3n, donde estudian el funcionamiento cognitivo en una muestra de sujetos EM de comienzo temprano y discapacidad m\u00ednima (Media EDDS= 1.98) y su relaci\u00f3n con la progresi\u00f3n cl\u00ednica de la enfermedad. Hacen tres mediciones: una primera o l\u00ednea de base, a los 4 a\u00f1os y a los 10 a\u00f1os. Los resultados que obtuvieron fueron que, incluso en fases incipientes de la enfermedad existe deterioro cognitivo y que con la progresi\u00f3n de la enfermedad aumentan los d\u00e9ficits cognitivos, neurol\u00f3gicos y los cambios patol\u00f3gicos en la SB cerebral. En otro estudio, Foong et al. (1998) investigan la funci\u00f3n cognitiva en un grupo de pacientes diagnosticados de EM despu\u00e9s de un brote agudo y su mejor\u00eda despu\u00e9s de 6 meses del brote. Concluyen, que durante el brote existe un empeoramiento de la funci\u00f3n cognitiva, sobre todo en las pruebas atencionales, que mejoran notablemente a medida que para la actividad de la enfermedad. Esta mejor\u00eda se observa tambi\u00e9n en pruebas de memoria inmediata y diferida. Por tanto, vemos que durante la actividad de la enfermedad se produce un empeoramiento de la funci\u00f3n cognitiva en la EM. En la relaci\u00f3n directa de la actividad de la enfermedad y el deterioro cognitivo parecen coincidir otros autores como Simon et al. (1999). 2.5 Influencia de variables del estado de \u00e1nimo Las alteraciones en el estado de \u00e1nimo y psiqui\u00e1tricas son comunes en la EM (Minden y Schiffer, 1999) pero existe un debate acerca de si esas alteraciones son CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 77 funci\u00f3n del proceso de desmielinizaci\u00f3n en s\u00ed o si por el contrario son un reacci\u00f3n producida por la discapacidad de la enfermedad (Petersen y Kokmen, 1989). En general, podemos afirmar que los pacientes diagnosticados de EM obtienen puntuaciones m\u00e1s altas, en los test del estado de \u00e1nimo, en relaci\u00f3n a los sujetos sanos control (Santiago et al., 2006). En contra a estos resultados, Schulz et al., concluyen en su estudio que ambos grupos de sujetos no difieren en la puntuaci\u00f3n de depresi\u00f3n (Schulz et al., 2006). Aunque algunos autores, afirman que el deterioro cognitivo en la EM no correlaciona con la depresi\u00f3n (Rao, 1995; Lazeron et al., 2005; Benedict et al., 2007, Engel et al., 2007), otros autores, afirman que s\u00ed existen diferencias significativas en el rendimiento cognitivo de los pacientes diagnosticados de EM en funci\u00f3n de la depresi\u00f3n y la ansiedad (Foong et al., 1998; Arnett, et al., 1999). En este sentido, la depresi\u00f3n se asociar\u00eda a las puntuaciones en las pruebas de memoria y PDI, mientras que la apat\u00eda se relacionar\u00eda con el n\u00famero de intrusiones cometidas por los pacientes en las pruebas de memoria (Figved et al., 2008). En relaci\u00f3n al estado de \u00e1nimo y variables cl\u00ednicas como el grado de discapacidad, Arnett y Forn, no encuentran que ambas variables tengan una relaci\u00f3n significativa (Arnett y Forn 2007) Finalmente, algunos autores proponen c\u00f3mo la depresi\u00f3n correlaciona con la queja subjetiva de los pacientes en relaci\u00f3n a su funcionamiento cognitivo (Winkelmann et al., 2007), pero esta variable no influye en la valoraci\u00f3n cognitiva objetiva (Julian et al., 2007) 2.6 Tratamiento y funci\u00f3n cognitiva Bajo este ep\u00edgrafe vamos a comentar en primer lugar, las investigaciones que existen acerca de los tratamientos administrados en la enfermedad, y su relaci\u00f3n con la funci\u00f3n cognitiva del sujeto. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n repasaremos la eficacia de tratamientos para la mejor\u00eda de la cognici\u00f3n en estos enfermos. Existen relativamente pocas investigaciones donde se estudie la relaci\u00f3n entre la funci\u00f3n cognitiva y el tratamiento farmacol\u00f3gico administrado en la EM. CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 78 Algunos autores, obtienen una mejor\u00eda de la funci\u00f3n cognitiva en pacientes tratados con inmunomoduladores, Interferon \u0004-1a y 1b, principalmente en las \u00e1reas de memoria y atenci\u00f3n (Pliskin et al., 1996; Fischer et al., 2000; Barak et al., 2002). Otros trabajos no encuentran ninguna mejor\u00eda en las \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva en pacientes tratados con este tipo de tratamientos (Selby et al., 1998). En concreto, Fischer et al. (2000) demuestran que despu\u00e9s de dos a\u00f1os de tratamiento con Interferon \u0004-1a (Avonex) sujetos EM (R-R) muestran mejor\u00edas en su funci\u00f3n cognitiva. Esta mejor\u00eda se da en las \u00e1reas de aprendizaje, memoria reciente, PDI, habilidades visuoespaciales y funci\u00f3n ejecutiva. No hay mejor\u00eda ni en las habilidades verbales ni en atenci\u00f3n. Tambi\u00e9n, ha resultado eficaz el tratamiento con Interferon alfa-2b recombinante para la mejor\u00eda de las alteraciones cognitivas en la EM (Cabrera- G\u00f3mez et al., 2003). Sin embargo, no se ha demostrado la eficacia del tratamiento con Acetato de Glat\u00edmero sobre las alteraciones cognitivas en estos pacientes (Weinstein et al., 1999). Recientemente, Zephir et al. (2008) llevan a cabo un estudio para demostrar los efectos positivos, sobre la funci\u00f3n cognitiva, en pacientes diagnosticados de EM, en los que la actividad de la enfermedad es alta (progresi\u00f3n de al menos dos puntos en la EDSS o m\u00e1s de dos brotes en el \u00faltimo a\u00f1o). Estos pacientes son tratados con pulsos intravenos de mitoxantrona (20mg) mensualmente y durante seis meses y con metilprednisona (1g). Los pacientes son evaluados desde el punto de vista cognitivo antes del tratamiento, a los seis y doce meses del tratamiento. Los resultados indican una notable mejor\u00eda en la funci\u00f3n cognitiva global y espec\u00edficamente en las \u00e1reas de memoria y funciones ejecutivas. La eficacia de la metilprednisona sobre la mejor\u00eda de la funci\u00f3n cognitiva ha sido demostrada tambi\u00e9n en otros estudios (Patzold et al., 2002) El tratamiento de los trastornos cognitivos en la EM ha quedado relegado a un segundo plano en el tratamiento que reciben los pacientes con EM, en la medida que son escasas las investigaciones que han sido realizadas sobre el manejo de la disfunci\u00f3n cognitiva en la EM (Bobholz y Rao, 2003). Las investigaciones que se han centrado en valorar los tratamientos CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 79 sintom\u00e1ticos de los trastornos cognitivos a trav\u00e9s de agentes farmacol\u00f3gicos obtienen resultados dispares (Greene et al., 2000; Gillson et al., 2002). Por una parte, el agente 4-aminopyridine, un bloqueador de los canales de potasio, no produce un efecto positivo sobre las funciones cognitivas deterioradas en la EM (Smits et al., 1994; Rossini, et al., 2001). Sin embargo, el donepezilo ha demostrado su eficacia sobre la funci\u00f3n cognitiva en los pacientes diagnosticados de EM (en \u00e1reas como la atenci\u00f3n, memoria y funciones ejecutivas), as\u00ed como en trastornos del comportamiento en estos pacientes (Greene et al., 2000). 2.7 Patr\u00f3n cognitivo de la EM comparado con otras patolog\u00edas El patr\u00f3n de ejecuci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica de los sujetos con EM ha sido comparado con el de otras patolog\u00edas Se ha demostrado claramente que existen diferencias entre el patr\u00f3n de estos sujetos EM con patrones de deterioro cortical, como la Enfermedad de Alzheimer (EA) (Filley et al.1989). Autores como Butters et al. (1998) estudian las diferencias en el rendimiento en pruebas neuropsicol\u00f3gicas en una muestra formada por EM, Enfermedad de Huntington y EA. En general, los tres grupos tienen preservada la funci\u00f3n cognitiva verbal y deteriorada la coordinaci\u00f3n y la velocidad psicomotora. Los sujetos EM tienen el mejor rendimiento en las diferentes pruebas, adem\u00e1s los sujetos con Enfermedad de Huntington y EA, difieren significativamente en \u00e1reas de pruebas visuoespaciales, lenguaje y perseveraciones. 2.8 Exploraci\u00f3n Neuropsicol\u00f3gica Como hemos visto hasta ahora, la aparici\u00f3n de d\u00e9ficits cognitivos en la EM ocurren desde estadios iniciales de la enfermedad. Por esta raz\u00f3n, la exploraci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica de las funciones cognitivas deber\u00eda formar parte del proceso diagn\u00f3stico la enfermedad. Una exploraci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica inicial permite establecer una l\u00ednea de base del funcionamiento cognitivo propio de cada paciente y su comparaci\u00f3n con posteriores evaluaciones neuropsicol\u00f3gicas, para poder estimar el incremento del CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 80 deterioro cognitivo en cada paciente con el transcurso de la enfermedad (Bobholz y Rao, 2003). La inclusi\u00f3n de tests neuropsicol\u00f3gicos en la valoraci\u00f3n de pacientes con EM permite tener una idea m\u00e1s amplia y exacta de la severidad cl\u00ednica de la enfermedad (Rovaris et al., 2002). Muchos son los estudios que confirman y aconsejan la valoraci\u00f3n cognitiva de los pacientes diagnosticados de EM, independientemente de la forma de presentaci\u00f3n de la enfermedad, el grado de discapacidad, etc. En todos los casos, la valoraci\u00f3n cognitiva ha mostrado su utilidad. Adem\u00e1s, el avance en los \u00faltimos a\u00f1os, tanto de la neuropsicolog\u00eda como de las t\u00e9cnicas de neuroimagen, hace que cada vez tengamos una visi\u00f3n m\u00e1s completa de la enfermedad, y as\u00ed ser m\u00e1s precisos a la hora del diagn\u00f3stico y en elecci\u00f3n de las estrategias que se van a seguir con cada paciente. Son varias las estrategias que se pueden llevar a cabo a la hora de preparar un protocolo de valoraci\u00f3n de la funci\u00f3n cognitiva en estos pacientes. Por un lado, existen bater\u00edas creadas espec\u00edficamente para la valoraci\u00f3n cognitiva de manera global, que han demostrado su eficacia en diferentes estudios. As\u00ed, entre las bater\u00edas m\u00e1s empleadas se encuentran: - Brief Repeatable Battery of Neuropsychological Test (BRB-N) (Rao al., 1990) - Screening Examination for Cognitive Impairment (SEFCI) (Beatty et al., 1995) - Minimal Assessment of Cognitive Functions in Multiple Sclerosis (MACFIMS) (Benedict et al., 2002) - Screening for cognitive dysfunction in multiple sclerosis (Basso et al., 1996) - Neuropsychological Screening Battery for Multiple Sclerosis (NSBMS) (Bobholz y Rao, 2003) - Multiple Sclerosis Inventory Cognition (MUSIC) (Calabrese et al., 2004) Todas estas bater\u00edas, varian en funci\u00f3n del tiempo de administraci\u00f3n y en funci\u00f3n de los dominios que estudian. Por otra parte, podemos abordar la evaluaci\u00f3n cognitiva en la EM, a trav\u00e9s del empleo de test o pruebas espec\u00edficas para cada dominio cognitivo. De esta forma, y por ejemplo, se pueden aplicar pruebas espec\u00edficas para la medici\u00f3n de la memoria CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 81 (SRT, CVLT, etc.), la atenci\u00f3n (SDMT, Test de la A, etc.), velocidad de PDI (PASAT), funciones ejecutivas (FAS, WCST, etc.), lenguaje (Test de denominaci\u00f3n de Boston), etc. En cualquier caso, tanto en el uso de bater\u00edas estandarizadas, como en el de test espec\u00edficos, hay que se\u00f1alar la importancia no s\u00f3lo de la valoraci\u00f3n cuantitativa, sino de la cualitaitva (Engel et al., 2007). Recientemente hay un inter\u00e9s, sobre todo por parte de los cl\u00ednicos, por encontrar una prueba de rastreo, r\u00e1pida y sencilla, que permita de manera \u00e1gil explorar si pudiera existir o no un posible deterioro en un paciente de EM. En este sentido, varios son los autores que proponen al SDMT como unos de los test mejores para este tipo de tarea (Sepulcre et al., 2006; Deloire et al., 2006; Parmenter et al., 2007; Benedict et al., 2007). En concreto, este test ha demostrado una alta sensibilidad y especificidad para la detecci\u00f3n del deterioro cognitivo en la EM (Deloire et al., 2006; Parmenter et al., 2007) y una buena correlaci\u00f3n, tanto con la queja subjetiva en memoria del paciente (Deloire et al., 2006), como con los resultados encontrados en la neuroimagen (Lazeron et al., 2005; Lanz et al., 2007; Benedict et al., 2007). Adem\u00e1s de la valoraci\u00f3n cognitiva, es importante, y tambi\u00e9n desde fases iniciales del diagn\u00f3stico, valorar en el paciente otras variables que pueden afectar, no s\u00f3lo al curso de la enfermedad, sino a la funci\u00f3n cognitiva del paciente y en definitiva a su calidad de vida. Estas variables son: el estado de \u00e1nimo (depresi\u00f3n, ansiedad), la fatiga, las manifestaciones comportamentales, etc, consideradas por diversos autores como \"discapacidades encubiertas\" (Kraft et al., 2008) 2.9 Esclerosis M\u00faltiple, funci\u00f3n cognitiva y Calidad de Vida La EM se caracteriza por ser una enfermedad cr\u00f3nica, potencialmente devastadora, de car\u00e1cter imprevisible y que afecta a personas j\u00f3venes limitando sus a\u00f1os m\u00e1s productivos. Estos factores y el hecho de que no exista actualmente ning\u00fan tratamiento curativo de forma definitiva, hacen que la EM tenga importantes consecuencias psicol\u00f3gicas y sociales en los pacientes. De tal forma, que no s\u00f3lo CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 82 afecta a la mielina del SNC, sino que influye sobre la vida personal, de pareja, familiar, social y laboral del paciente. Adem\u00e1s, puede evolucionar hacia una discapacidad temprana con p\u00e9rdida de funciones f\u00edsicas, psicosociales y econ\u00f3micas, y aunque no reduce la esperanza de vida de forma dram\u00e1tica s\u00ed que puede afectar de notablemente a la calidad de vida de los pacientes. El inter\u00e9s por el impacto social de la EM es relativamente reciente, aunque existen pocos estudios donde se integren los aspectos emocionales, cognitivos, sociales y f\u00edsicos de la enfermedad para la valoraci\u00f3n integral de la calidad de vida del paciente, es decir de una manera interdisciplinar. De hecho para autores como Kraft et al., (2008), en los \u00faltimos a\u00f1os, se ha pasado de ver a la EM como una enfermedad de la deambulaci\u00f3n, a una enfermedad de sistemas funcionales (visual), para finalmente, asumir la enfermedad como una compleja interacci\u00f3n entre s\u00edntomas f\u00edsicos, cognitivos, depresivos, de fatiga, etc. Una investigaci\u00f3n integral es la realizada por Benito-Le\u00f3n et al., (2003). Los autores estudian la calidad de vida relacionada con la salud, desde un punto de vista multidisciplinar, en un grupo de pacientes diagnosticados de EM. El estudio es de car\u00e1cter transversal y se realiza a trav\u00e9s de una entrevista directa con los pacientes y cuidadores principales. Aplican el cuestionario Functional Assessment of Multiple Sclerosis Quality of Life Instrument (FAMS), en su versi\u00f3n castellana. Concluyen, que la calidad de vida de los pacientes con EM est\u00e1 determinada por diversos factores como las barreras arquitect\u00f3nicas, la repercusi\u00f3n de la enfermedad en el \u00e1mbito laboral, acad\u00e9mico, y en la estructura familiar. Adem\u00e1s, estos autores proponen la creaci\u00f3n de una red asistencial espec\u00edfica para el enfermo con EM, que complemente a las terapias farmacol\u00f3gicas, que ayude a paliar la escasez de terapias no farmacol\u00f3gicas y que comprenda centros de rehabilitaci\u00f3n y ayudas al cuidador informal. El deterioro cognitivo en la EM influye en la vida social y en las actividades de la vida diaria (Amato et al., 2001). Personas con EM y con deterioro cognitivo, requieren m\u00e1s ayuda en las actividades del hogar y en el cuidado personal, participan menos en actividades sociales y tienen menos empleo (Rao et al., 1991). Adem\u00e1s, tambi\u00e9n este deterioro tendr\u00eda un importante impacto en las destrezas y habilidades CAP\u00cdTULO 2. NEUROPSICOLOG\u00cdA DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 83 de conducci\u00f3n (Schultheis et al., 2001; Lincoln et al., 2008). Adem\u00e1s, es importante se\u00f1alar, que la alteraci\u00f3n de la cognici\u00f3n en la EM puede existir incluso en ausencia de un deterioro de las actividades de la vida diaria (Callanan, Logsdail, Ron y Warrington, 1989). Por \u00faltimo, el deterioro cognitivo en los pacientes EM influye, tanto en las estrategias de afrontamiento de la enfermedad (Rivera-Navarro et al., 2008), como en la adherencia a tratamientos rehabilitadores (Kraft et al., 2008) y m\u00e9dicos (Rogers et al., 2007; Winkelmann et al., 2007). PARTE II: ESTUDIO EMP\u00cdRICO CAP\u00cdTULO 3. DISE\u00d1O DE LA INVESTIGACI\u00d3N 87 CAP\u00cdTULO 3. DISE\u00d1O DE LA INVESTIGACI\u00d3N 3.1 Planteamiento del problema Hasta este punto del trabajo, hemos realizado una revisi\u00f3n exhaustiva de qu\u00e9 es la EM. Hemos analizado la enfermedad desde un punto de vista cl\u00ednico (etiolog\u00eda, patogenia, anatom\u00eda patol\u00f3gica, fisiolog\u00eda, caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, etc) y desde un punto de vista neuropsicol\u00f3gico. En este sentido, hemos expuesto los resultados de diferentes estudios acerca del rendimiento cognitivo de los pacientes diagnosticados de EM, centr\u00e1ndonos en la forma de presentaci\u00f3n RR y en el grado de discapacidad leve, puesto que son las caracter\u00edsticas de los pacientes de nuestro estudio. Adem\u00e1s, hemos analizado, c\u00f3mo influyen determinadas variables cl\u00ednicas y del estado de \u00e1nimo en este rendimiento cognitivo. Finalmente, con todo ello, hemos expuesto el papel que cada variable (cl\u00ednicas, cognitiva, estado de \u00e1nimo, etc.) tiene en la calidad de vida del paciente, haciendo \u00e9nfasis en la visi\u00f3n integral de la enfermedad. Pero es importante, adem\u00e1s, considerar la enfermedad no s\u00f3lo desde el punto de vista cl\u00ednico, sino tambi\u00e9n desde la perspectiva del propio paciente. De esta manera, es interesante escuchar al paciente y ver si las preocupaciones cient\u00edficas coinciden con las personales de los pacientes. \"\u00bfQue qu\u00e9 es la esclerosis m\u00faltiple para m\u00ed??? Es Ufff!!!!!!!! Es limitaci\u00f3n de cosas, encima con el temblor que tengo es mucho peor, no puedo guisar, comer, andar, ni ducharme,... ni nada. Es un agobio, no puedes re\u00f1ir a nadie porque encima te est\u00e1n ayudando. Lo peor es el temblor y el orinar cada dos o tres horas\" (E.A.G. Mujer 48 a\u00f1os, EM SP, 19 a\u00f1os de evoluci\u00f3n, EDSS= 7.0) \"Para m\u00ed la EM es mucho cansancio y lentitud, estoy cansada por todo y con el calor mucho peor. Adem\u00e1s \u00faltimamente se ve va la olla mogoll\u00f3n, no me concentro bien, leo algo y no s\u00e9 ni qu\u00e9 he le\u00eddo, tengo que volver para atr\u00e1s porque no me he enterado de nada\" (B.D.A mujer 35 a\u00f1os, EM RR, 11 a\u00f1os de evoluci\u00f3n, EDSS= 3,5) \"Es una situaci\u00f3n en la que aunque est\u00e9 bien, nunca estoy bien. Siempre estoy preocupada sobre qu\u00e9 me va a pasar, qu\u00e9 me pasar\u00e1 con 40 \u00f3 50 a\u00f1os. An\u00edmicamente estoy mal pensando eso. Adem\u00e1s todo lo que me pasa, sea lo que sea, lo achaco a la enfermedad\" (B.E.M, mujer 34 a\u00f1os, EM RR, EDSS: 1,5) CAP\u00cdTULO 3. DISE\u00d1O DE LA INVESTIGACI\u00d3N 88 \"Est\u00e1 enfermedad te crea , sobre todo un sentimiento de autocompasi\u00f3n muy grande\" (P.A.M, mujer, 37 a\u00f1os, 14 a\u00f1os de evoluci\u00f3n, EDSS\u0001 3.5) \"Es cansancio, mira ahora cuando estaba en la sala de espera me estaba fijando en otras personas, en como caminan r\u00e1pido y veo que yo no puedo. Es sobre todo incapacidad en piernas porque las manos las manejo bien. Adem\u00e1s es una cosa que no me apetece que la gente lo sepa, no por nada sino porque no quiero... mi marido me anima a que se lo diga a la gente, por ejemplo a las madres de los ni\u00f1os del colegio de mis hijos, porque as\u00ed dice me pueden ayudar\" (E.C.G, mujer 44 a\u00f1os, EM RR, 17 a\u00f1os de evoluci\u00f3n, EDSS= 4.0) \"Es una putada que te cambia la vida. Yo a veces pienso que me ha hecho ser m\u00e1s humano y comprender m\u00e1s a la gente. Me ha hecho m\u00e1s social, soy m\u00e1s solidario. Para m\u00ed, la enfermedad, supone m\u00e1s limitaci\u00f3n, yo antes era muy deportista y ahora hasta se me ha olvidado correr. He cambiado totalmente mi ritmo de vida. No puedo pegar, ni siquiera, una patada al bal\u00f3n. Intento que el da\u00f1o sea lo m\u00e1s leve posible y seguir haciendo las m\u00e1s cosas posibles, pero a veces es complicado\" (A.H.F, var\u00f3n, 42 a\u00f1os EM RR, 11 a\u00f1os de evoluci\u00f3n, EDSS= 5,00) \"Lucho cada d\u00eda contra ella y digo: no me vas a poder!!!!, pero al final me puede y yo lucho, lucho por mis hijos. Es una enfermedad muy dura que si no tienes apoyo de tu familia, para ti sola llevarla ser\u00eda imposible. Me limita a hacer casi todo, se me cae todo, cojo algo y se me va a tomar por saco. Es un sacrificio muy muy duro. Soy muy positiva y lucho por mis hijos\" (A.G.P, mujer, 44 a\u00f1os, EM SP, 18 a\u00f1os de evoluci\u00f3n EDSS= 7,5) (pide permiso para decir un taco) \"Es una enfermedad jodida, me ha destrozado la vida. Tengo la suerte de tener una buena mujer, sino, estar\u00eda perdido. Con los a\u00f1os te llegas a acostumbrar, a aceptarla y a convivir con ella. Tengo muchas limitaciones y ya s\u00e9, que lo que no puedo hacer no lo hago porque sino me repercute a m\u00ed. Hay cosas que con palabras no se pueden explicar, lo que un afectado siente, a veces, es dif\u00edcil decirlo. Antes las cosas eran sencillas, ahora con la enfermedad todo se complica. Pasas por situaciones en las que te dices: c\u00f3mo se puede llegar a esto\" (J.F.S, var\u00f3n 56 a\u00f1os, EM SP, 27 a\u00f1os de evoluci\u00f3n, EDSS= 8) En los relatos de los pacientes, podemos ver la enorme importancia que tiene la enfermedad desde el punto de vista ya no s\u00f3lo personal, sino social, de pareja, familiar y laboral. La edad de los pacientes, unido al cortejo sintom\u00e1tico que CAP\u00cdTULO 3. DISE\u00d1O DE LA INVESTIGACI\u00d3N 89 acompa\u00f1a a la enfermedad, hacen que la calidad de vida se vea plenamente afectada. Vemos, c\u00f3mo la investigaci\u00f3n acerca de la cl\u00ednica, tratamientos, etc. est\u00e1 en pleno acuerdo con la valoraci\u00f3n que hace el paciente sobre la enfermedad. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n podemos observar que los pacientes, en forma de queja subjetiva y de una manera u otra, sienten c\u00f3mo su capacidad cognitiva est\u00e1 afectada. D\u00e9ficits en memoria, en concentraci\u00f3n, en lentitud para pensar, etc. son referidos por los pacientes, incluso en formas incipientes y discapacidad leve, como una de las mayores preocupaciones. Uniendo ambos puntos de vista, el cl\u00ednico y el del paciente, pensamos que es importante la investigaci\u00f3n integral en la EM. Investigaci\u00f3n en la cl\u00ednica de la enfermedad, en nuevos tratamientos, en el empleo de t\u00e9cnicas de neuroimagen, en variables como la fatiga, depresi\u00f3n y sobre todo en el funcionamiento cognitivo. De esta forma, se\u00f1alamos aqu\u00ed no s\u00f3lo la importancia de la valoraci\u00f3n cognitiva en estos pacientes, sino que \u00e9sta se haga en las fases iniciales del diagn\u00f3stico. Finalmente, y como conclusiones importantes, vemos que a\u00fan hoy, existen datos contradictorios acerca del patr\u00f3n de deterioro cognitivo en la EM. Que dicho deterioro aparece en fases incipientes de la enfermedad, en formas de presentaci\u00f3n RR y no se asocia s\u00f3lo, ni a estadios avanzados ni a formas progresivas. Adem\u00e1s, es heterog\u00e9neo, depende del tipo de paciente examinado y de las pruebas neuropsicol\u00f3gicas aplicadas en la exploraci\u00f3n (Achiron y Barak, 2003). En ocasiones, se encuentra enmascarado por la cl\u00ednica de la enfermedad y por variables como la ansiedad, depresi\u00f3n, fatiga, etc. De esta forma, y durante mucho tiempo, las alteraciones cognitivas han pasado inadvertidas en la exploraci\u00f3n cl\u00ednica rutinaria. Estas alteraciones, constituyen una preocupaci\u00f3n no s\u00f3lo para los cl\u00ednicos (adherencia a tratamientos, etc.), sino para el propio paciente, puesto que afectan notablemente a su calidad de vida (incluso m\u00e1s que la discapacidad f\u00edsica). Por este motivo y en este trabajo nos planteamos el estudio de la funci\u00f3n cognitiva en pacientes diagnosticados de EM, en una forma de presentaci\u00f3n RR, y con un grado de discapacidad leve. Adem\u00e1s, analizamos el papel que juegan algunas variables cl\u00ednicas y del estado de \u00e1nimo en las alteraciones cognitivas observadas. CAP\u00cdTULO 3. DISE\u00d1O DE LA INVESTIGACI\u00d3N 90 3.2 Objetivos En el presente estudio nos hemos planteado como objetivo general: Estudiar el rendimiento en diferentes pruebas de evaluaci\u00f3n de la funci\u00f3n cognitiva, en una muestra de sujetos diagnosticados de Esclerosis M\u00faltiple Remitente- Recidivante (EMRR), con un grado de discapacidad leve (EDSS\u0001 3.5), teniendo en cuenta el estado de \u00e1nimo de los pacientes y ciertas caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de la enfermedad (grado de discapacidad, a\u00f1os de evoluci\u00f3n y n\u00famero de brotes). Comparar sus resultados con los de un grupo control de sujetos (SC) sin deterioro cognitivo equiparados en edad, sexo, y a\u00f1os de escolarizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, nos planteamos obtener un perfil del grado de deterioro de las distintas \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva evaluadas. Para desarrollar este objetivo general, nos planteamos los siguientes objetivos espec\u00edficos: 1- Analizar el rendimiento de los pacientes diagnosticados de EMRR en dos tipos de pruebas: a) de cribado cognitivo: Mini Mental Status Examination (MMSE) (Folstein et al., 1975) y Test del Reloj (TR) (Cacho et al., 1996) y b) en la bater\u00eda estructurada de valoraci\u00f3n del deterioro cognitivo: Dementia Rating Scale-2 (DRS-2) (Jurica et al., 2001) en su puntuaci\u00f3n total y en la de las subescalas (atenci\u00f3n, iniciaci\u00f3n/perseveraci\u00f3n, construcci\u00f3n, conceptualizaci\u00f3n y memoria). Comparar los resultados con los de un grupo de sujetos SC. 2- Analizar el rendimiento de los pacientes con EM RR en diferentes pruebas de medici\u00f3n de la funci\u00f3n atencional (atenci\u00f3n sostenida, selectiva y dividida), mn\u00e9sica (adquisici\u00f3n, almacenamiento, recuperaci\u00f3n), funciones ejecutivas, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n. Comparar los resultados con los obtenidos por el grupo de sujetos SC. 3- Obtener un perfil de deterioro de las diferentes \u00e1reas estudiadas (atenci\u00f3n, CAP\u00cdTULO 3. DISE\u00d1O DE LA INVESTIGACI\u00d3N 91 memoria, funciones ejecutivas, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n) en el grupo de pacientes EM RR. 4- Evaluar todas las \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva anteriormente mencionadas (atenci\u00f3n, memoria, funciones ejecutivas, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n) en el grupo de sujetos EM RR en funci\u00f3n de si tienen o no elevadas puntuaciones en la escala que mide depresi\u00f3n Chicago Multiscale Depression Inventory (CMDI, Nyenhuis, 1995). Comparar los resultados con SC. 5- Estudiar el grado de relaci\u00f3n entre las variables cl\u00ednicas (grado de discapacidad, a\u00f1os de evoluci\u00f3n y n\u00famero de brotes), la depresi\u00f3n, y las diferentes \u00e1reas cognitivas estudiadas (atenci\u00f3n, memoria, funciones ejecutivas, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n) en el grupo de pacientes EM RR. 6- Analizar si las diferentes variables cl\u00ednicas evaluadas (grado de discapacidad, a\u00f1os de evoluci\u00f3n y n\u00famero de brotes), as\u00ed como la variable del estado de \u00e1nimo, predicen el rendimiento cognitivo en las diferentes \u00e1reas medidas (atenci\u00f3n, memoria, funciones ejecutivas, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n) en el grupo de pacientes EM RR. 3.3 Hip\u00f3tesis En base a los objetivos anteriormente planteados, proponemos las siguientes hip\u00f3tesis: 1- Los pacientes diagnosticados de EM RR obtienen puntuaciones significativamente m\u00e1s bajas, que los sujetos del grupo SC, en la DRS-2 (Jurica et al., 2001) tanto en su puntuaci\u00f3n total como en la de las subescalas de memoria, iniciaci\u00f3n/perseveraci\u00f3n y atenci\u00f3n. Asimismo, los pacientes del grupo EM RR no obtienen diferencias estad\u00edsticamente significativas en MMSE (Folstein et al., 1975), TRO y TRC (Cacho et al., 1996) y subescalas construcci\u00f3n y conceptualizaci\u00f3n de la DRS-2 respecto al grupo de sujetos SC. 2- Los enfermos diagnosticados de EM RR obtienen puntuaciones CAP\u00cdTULO 3. DISE\u00d1O DE LA INVESTIGACI\u00d3N 92 significativamente m\u00e1s bajas en las pruebas de atenci\u00f3n, memoria, funciones ejecutivas y visuoconstrucci\u00f3n con respecto a los sujetos del grupo SC. A su vez, obtendr\u00edan puntuaciones similares al grupo SC en las pruebas de lenguaje. 3- El patr\u00f3n de deterioro cognitivo de los pacientes diagnosticados de EM RR con un grado de discapacidad leve estudiados, se ajustar\u00e1 a un patr\u00f3n t\u00edpicamente de tipo subcortical, principalmente las \u00e1reas m\u00e1s deterioradas ser\u00e1n la atenci\u00f3n y las funciones ejecutivas. 4- Los pacientes diagnosticados de EM RR con puntuaciones elevadas en depresi\u00f3n obtienen puntuaciones significativamente m\u00e1s bajas, que los sujetos del grupo SC y los pacientes con EM RR sin depresi\u00f3n, en todas las \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva estudiadas (atenci\u00f3n, memoria, funciones ejecutivas, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n). 5- Existe una relaci\u00f3n entre las variables cl\u00ednicas analizadas (grado de discapacidad, a\u00f1os de evoluci\u00f3n y n\u00famero de brotes), la depresi\u00f3n y las \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva estudiadas (atenci\u00f3n, memoria, funciones ejecutivas, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n). 6- Las variables cl\u00ednicas grado de discapacidad, a\u00f1os de evoluci\u00f3n y n\u00famero de brotes, as\u00ed como el estado de animo, son buenas predictoras del deterioro de las \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitivas estudiadas. 3.4 Tipo de estudio La presente investigaci\u00f3n se basa en un tipo de estudio observacional, transversal y de caso-control. 3.5 Aspectos \u00e9ticos En el presente estudio se han intentado preservar al m\u00e1ximo varios aspectos \u00e9ticos. En primer lugar, tanto a los pacientes como a los sujetos del grupo sanos control, se les ha informado en una sesi\u00f3n previa al comienzo del estudio en qu\u00e9 iba CAP\u00cdTULO 3. DISE\u00d1O DE LA INVESTIGACI\u00d3N 93 a consistir la investigaci\u00f3n y se les ha pedido la colaboraci\u00f3n voluntaria. Todos los participantes han podido realizar preguntas y dudas acerca del estudio a todos se les ha dado la opci\u00f3n de poder abandonar el mismo en cualquier momento sin dar explicaciones y sin que ello afectara a sus cuidados m\u00e9dicos. Tanto los participantes del grupo de pacientes como los del grupo de sujetos sanos control han firmado un consentimiento informado, donde se les explicaba todo lo anteriormente expuesto. Se ha conservado el anonimato de los participantes, tanto pacientes como sujetos del grupo control, en todo momento as\u00ed como el resultado de sus pruebas de los pacientes, incluso a los familiares, cuando nos lo requer\u00eda el propio paciente. Adem\u00e1s, se ha procurado trabajar en todo momento con el m\u00e1ximo rigor cient\u00edfico. CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 95 CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 4.1 Muestra Para llevar a cabo los objetivos planteados, se seleccion\u00f3 una muestra de 131 sujetos, 69 sujetos ten\u00edan el diagn\u00f3stico de Esclerosis M\u00faltiple (EM) y 62 eran sujetos sanos control (SC). 4.1.1 Grupo de pacientes EM Los pacientes pertenecientes al grupo EM fueron derivados a la Unidad de Demencias del Hospital Universitario de Salamanca por el Servicio de Neurolog\u00eda de dicho hospital y por la Secci\u00f3n de Neurolog\u00eda del Hospital del R\u00edo Hortega de Valladolid. 4.1.1.1 Criterios de inclusi\u00f3n Todos los pacientes fueron diagnosticados de \"Esclerosis M\u00faltiple Cl\u00ednicamente Definida\" (seg\u00fan criterios de Poser et al., 1983), en forma de presentaci\u00f3n Remitente- Recidivante (Lublin y Reingold, 1996) y con un grado de deterioro funcional leve, que comprende del 0 al 3,5 en la EDSS (Kurtzke, 1983). La valoraci\u00f3n del grado de discapacidad, medida a trav\u00e9s de la EDSS fue realizada por dos neur\u00f3logos (uno en Salamanca y otro en Valladolid). Adem\u00e1s de la EDSS, el grado de discapacidad tambi\u00e9n se midi\u00f3 a trav\u00e9s de la Multiple Sclerosis Functional Composite (MSFC) (Fischer et al., 1999). Los datos de las diferentes subescalas, tanto de la EDSS como de la MSFC, as\u00ed como del n\u00famero de brotes y los a\u00f1os de evoluci\u00f3n de los pacientes se muestran en la tabla 1. CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 96 Tabla 1 Datos descriptivos de las subescalas y total de la EDSS y MSFC, n\u00famero de brotes y a\u00f1os de evoluci\u00f3n del grupo EM VALOR M\u00cdN. VALOR M\u00c1X. MEDIA (DT) MD): Multiple MSFC (9-HPT, MND): Multiple Sclerosis Functional Composite (9-Hole Peg Test, dominante). MSFC (PASAT): Multiple Sclerosis Functional Composite (Paced Auditory Serial Addition Test) Todos los pacientes del grupo EM eran mayores de 18 a\u00f1os y ten\u00edan de lengua materna el castellano. En este grupo analizamos, de forma descriptiva, la frecuencia de algunas variables, que nos pueden resultar \u00fatiles para saber con qu\u00e9 tipo de muestra estamos trabajando. Estas variables son: edad del primer brote, localizaci\u00f3n de ese primer brote, si recibieron o no tratamiento, qu\u00e9 tipo de secuelas hubo, si hubo o no recuperaci\u00f3n total ese brote, y por \u00faltimo la medicaci\u00f3n que ten\u00edan los sujetos en el momento de la exploraci\u00f3n. Dentro de la medicaci\u00f3n, se registr\u00f3 tanto la espec\u00edfica CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 97 de la enfermedad como toda aquella medicaci\u00f3n que tomaban para otros s\u00edntomas (estado de \u00e1nimo, ansiedad, fatiga, incontinencia urinaria, espasticidad, etc) En primer lugar pasamos a analizar todas las variables que tienen que ver con el primer brote de los pacientes. La edad de primer brote de estos pacientes estaba comprendida en un rango que iba desde los 9 a\u00f1os a los 48 a\u00f1os, siendo la media de 30,01 a\u00f1os y la DT de 8,73 a\u00f1os. La localizaciones del primer brote se distribuye de la siguiente manera: en 19 pacientes sustancia blanca cerebral (centro oval, c\u00e1psula interna), 7 sufrieron neuritis \u00f3ptica, 23 de los pacientes tronco cerebral, 15 localizaci\u00f3n medular y en 4 de los pacientes se hubo una combinaci\u00f3n de la localizaci\u00f3n (2 cerebro-tronco cerebral, 1 cerebral-medular y 1 m\u00e9dula-tronco). Adem\u00e1s, 47 pacientes no recibieron ning\u00fan tipo de tratamiento en su primer brote, 19 fueron tratados con corticoides y 1 paciente recibi\u00f3 otro tipo de tratamiento. En cuanto las secuelas en ese primer brote, 50 pacientes tuvieron una recuperaci\u00f3n completa del brote, es decir, no presentaron ning\u00fan tipo de secuela mientras que 19 tuvieron alg\u00fan tipo de secuela/s derivadas de ese brote. Finalmente y con respecto al tratamiento al que estaban sometidos los pacientes en el momento de la exploraci\u00f3n f\u00edsica y neuropsicol\u00f3gica, 18 no ten\u00edan ning\u00fan tipo de medicaci\u00f3n, 22 (Copaxone\u00ae). Adem\u00e1s, 14 pacientes tomaban Imurel como tratamiento inmunosupresor, 14 pacientes estaban bajo tratamiento antidepresivo, 3 estaban tomando alg\u00fan ansiol\u00edtico, 3 de los pacientes ten\u00edan tratamiento para la fatiga (Amantadine\u00ae), 5 estaban bajo tratamiento de incontinencia urinaria (Urotrol\u00ae) y 3 pacientes ten\u00edan un tratamiento para la espasticidad (Lioresal\u00ae). 4.1.1.2 Criterios de exclusi\u00f3n Los criterios de exclusi\u00f3n para el grupo de pacientes fueron: 1- que en el momento de la exploraci\u00f3n f\u00edsica y neuropsicol\u00f3gica no cumpliesen los criterios anteriormente citados referentes al diagn\u00f3stico de la enfermedad, es decir, se excluyeron a sujetos que estaban todav\u00eda en proceso de CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 98 clarificaci\u00f3n del diagn\u00f3stico. 2- EM con otras formas de presentaci\u00f3n, como la Secundaria-Progresiva (S-P) o la Primaria-Progresiva (P-P). 3- pacientes que a\u00fan presentado la forma Remitente- Recidivante, ten\u00edan un grado de discapacidad moderada o grave, es decir presentan una puntuaci\u00f3n en la EDSS superior a 3,5 (Kalkers et al., 2000). 4- EM que presentaron alg\u00fan brote en el mes previo a las exploraciones f\u00edsica y cognitiva y que en el momento de las mismas estuviesen tomando corticoides. 5- d\u00e9ficit de la visi\u00f3n (neuritis \u00f3ptica) y/o un d\u00e9ficit motor severo. 6- grado de ansiedad elevado. Esta medida la obtuvimos a trav\u00e9s del Cuestionario de Ansiedad Estado/Rasgo (STAI) (Spielberger et al., 1986). Empleamos, los baremos propuestos por el manual para muestra espa\u00f1ola en adultos. Para la ansiedad estado (A/E) en varones: 20,54 (10,56) y en mujeres: 23,30 (11,93). de la ansiedad rasgo (A/R) en varones: 20,19 (8,89) y en mujeres: 24,99 (10,05) 4.1.2 Grupo de sujetos SC 4.1.2.1 Criterios de inclusi\u00f3n El grupo de SC est\u00e1 formado principalmente por familiares y amigos que acompa\u00f1an a los pacientes en el momento de sus evaluaciones. Se incluy\u00f3 a sujetos mayores de 18 a\u00f1os y cuya lengua materna es el castellano. Adem\u00e1s estos sujetos deb\u00edan obtener una puntuaci\u00f3n en el MMSE mayor o igual que 27. 4.1.2.2 Criterios de exclusi\u00f3n Se excluyeron del grupo SC a aquellos sujetos que: 1- presentaban una historia de enfermedad psiqui\u00e1trica, neurol\u00f3gica, de CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 99 consumo de drogas (alcohol, psicoactivos, etc.), pacientes con un TCE o que estaban sometidos a un tratamiento psicofarmacol\u00f3gico. 2- obtuvieron una puntuaci\u00f3n en el MMSE menor que 27. 3- mostraron en el momento del estudio depresi\u00f3n y/o ansiedad, es decir, sujetos que obtuvieron puntuaciones elevadas en las escalas CMDI y STAI. 4.2 Instrumentos de evaluaci\u00f3n Para la realizaci\u00f3n del estudio y en relaci\u00f3n a los objetivos planteados hemos seleccionado los siguientes instrumentos de evaluaci\u00f3n: 4.2.1 Pruebas de valoraci\u00f3n del grado de funcionalidad Expanded Disability Status Scale (EDSS) (Kurtzke, 1983): es el instrumento de valoraci\u00f3n de la discapacidad en la EM m\u00e1s utilizado durante las dos \u00faltimas d\u00e9cadas. No es una medida directa de la severidad de la enfermedad sino una medida indirecta, ya que mide la discapacidad a trav\u00e9s del examen neurol\u00f3gico cuantitativo. Por tanto, la escala se basa en la exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica del paciente con EM y mediante ella, no s\u00f3lo se establece el diagn\u00f3stico de la enfermedad, sino que tambi\u00e9n sirve para valorar el curso y la progresi\u00f3n de la enfermedad, aunque, de forma poco estandarizada y escasamente comparable entre distintos evaluadores (Fern\u00e1ndez et al., 2003). Es una escala, que deriva de otras dos propuestas anteriormente por el mismo autor, la Escala de Estado de Discapacidad (DSS) (Kurtzke, 1955) y la Puntuaci\u00f3n Funcional (FS) (Kurztke, 1961), ambas desarrolladas para evaluar la efectividad de la isoniacida como tratamiento de la EM (Kurtzke y Berlin, 1954). La DSS fue ampliada de diez a veinte puntos dando lugar a la EDSS. Con la FS, Kurtzke dise\u00f1\u00f3 ocho subescalas destinadas a cuantificar los hallazgos de la historia y la exploraci\u00f3n neurol\u00f3gicas y en base a lo que \u00e9l denomin\u00f3 sistemas funcionales. La FS define alteraciones sist\u00e9micas espec\u00edficas, incluyendo los sistemas funcionales: piramidal, cerebeloso, sensorial, del tronco cerebral, la vejiga y el intestino, el sistema visual y otros sistemas funcionales. Los sistemas funcionales cerebeloso, tronco cerebral y cerebral son valorados CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 100 en un rango de 0 a 5 puntos. Por su parte, los sistemas piramidal, sensitivo, visual e intestinal/vesical se valoran en un rango de 0 a 6 puntos. Finalmente, el sistema \"otras funciones\" se valora de forma dicot\u00f3mica de cero y uno. Seg\u00fan Kurtzke, algunos de estos sistemas funcionales se ven afectados con mayor frecuencia (piramidal, cerebeloso, sensorial, tronco cerebral) y por eso denomin\u00f3 a estos FS como principales, y a los restantes, secundarios o menores. Por tanto, la EDSS, explora ocho sistemas funcionales (piramidal, cerebeloso, tronco cerebral, sensitivo, visual, intestinal/vesical, cerebral o cognitivo y otras funciones) y ofrece una puntuaci\u00f3n global que oscila entre el 0 y el 10 (de menor a mayor p\u00e9rdida de funcionalidad), con intervalos de 0.50 puntos. En la puntuaci\u00f3n de 1.0-4.0, la EDSS queda determinada por la FS en la medida en que se basa principalmente en estos sistemas funcionales anteriormente mencionados. Entre 4.0-8.0, la escala fue dise\u00f1ada con la idea de reflejar el problema cl\u00ednico de mayor impacto sufrido por los pacientes con EM, la deambulaci\u00f3n. En la puntuaci\u00f3n 6.0 la escala eval\u00faa tanto la distancia que puede ser recorrida como la ayuda necesaria para llevarla a cabo. Cuando un paciente entra en la puntuaci\u00f3n 8.0-9.0, la funci\u00f3n de las extremidades inferiores est\u00e1 pr\u00e1cticamente anulada y la funci\u00f3n de las extremidades superiores ser\u00e1 la principal medida. En la puntuaci\u00f3n 9.0 es la funci\u00f3n bulbar la principal determinante. El 10 conlleva la muerte del paciente con esclerosis m\u00faltiple. La escala permite el seguimiento de la enfermedad, y de este modo detectar con mayor facilidad el momento en que el paciente pasa a forma progresiva. Permite adem\u00e1s, calcular el \"\u00edndice de progresi\u00f3n\" que es igual a la puntuaci\u00f3n en la escala EDSS dividida por la duraci\u00f3n de la enfermedad expresada en a\u00f1os. La media del \u00edndice de progresi\u00f3n es de 0.40-0.50 puntos por a\u00f1o (Fern\u00e1ndez et al., 2003). La EDSS, a pesar de ser la escala de valoraci\u00f3n funcional m\u00e1s empleada, presenta una serie de problemas. El primero de ellos, es el de que debe ser aplicada por un neur\u00f3logo/m\u00e9dico, espec\u00edficamente entrenado para reducir al m\u00e1ximo la variabilidad intra e interobservador. Adem\u00e1s, los datos son poco fidedignos debido a cuestiones como: a- la imprecisi\u00f3n de los t\u00e9rminos descriptivos; b- la sensibilidad al cambio limitada, lo que constituye un inconveniente para los ensayos cl\u00ednicos; c- la naturaleza m\u00e9trica de car\u00e1cter \"no lineal\" (ordinal, no cuantitativo), con diferentes sensibilidades en cada tramo de medida; d- al \u00e9nfasis en la deambulaci\u00f3n en la CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 101 amplia y cr\u00edtica gama de 4.0-8.0; e- una inadecuada cuantificaci\u00f3n de la funci\u00f3n mental y visual; f- al ser administrada por un cl\u00ednico, no considera la percepci\u00f3n subjetiva del paciente (Sharrack et al., 1999; Hobart et al., 2000; Benito-Le\u00f3n et al., 2003, Fern\u00e1ndez et al., 2003; Izquierdo y Ruiz-Pe\u00f1a, 2003). Multiple Sclerosis Functional Composite (MSFC) (Fischer et al., 1999): es una escala que surge en respuesta a las carencias de la EDSS y fue creada por la Nacional Multiple Sclerosis Society Clinical Outcomes Assessment Task Force (Fischer et al., 1999). Es una escala objetiva de medici\u00f3n de la funcionalidad en la EM. Est\u00e1 formada por tres pruebas. La primera de ellas es el \"Paseo cronometrado de 7.62 metros\" (TWT, Timed Walk Test), es una medida cuantitativa de la funci\u00f3n de las extremidades inferiores. El sujeto ha de caminar esta distancia, mientras el evaluador toma el tiempo que tarda en recorrerla. La prueba se realiza dos veces, siendo la puntuaci\u00f3n final la media de ambos paseos. La segunda de las pruebas es la del \"Tablero de 9 orificios con 9 tacos\" (9-HPT, 9- Hole Peg Test) y es una medida cuantitativa de las extremidades superiores. La prueba consiste en que el sujeto tome los tacos de uno en uno y los vaya colocando en cada uno de los orificios del tablero y despu\u00e9s los retire r\u00e1pidamente. La prueba se realiza dos veces con la mano dominante y otras dos con la no dominante. La puntuaci\u00f3n final para cada una de las manos ser\u00e1 la media de ambas medidas. La \u00faltima de las pruebas de MSFC es el \"Paced Auditory Serial Addition Test\" (PASAT), la cual es una medida de la funci\u00f3n cognitiva que valora espec\u00edficamente la flexibilidad y la velocidad de procesamiento de la informaci\u00f3n auditiva, as\u00ed como la capacidad para el c\u00e1lculo (Ponsford, 2000). La prueba se lleva a cabo con una grabaci\u00f3n donde, cada tres segundos, se oye un n\u00famero y el sujeto a de ir sumar cada d\u00edgito nuevo al inmediatamente anterior. El resultado de la prueba es el n\u00famero de sumas correctas realizadas de las sesenta posibles. Existen dos formas paralelas de la prueba (Ficha A y B). En nuestro estudio hemos aplicado la Ficha A a todos los sujetos del estudio. Con las tres pruebas obtenemos tres medidas: una referentes a miembros superiores, otra para miembros inferiores y la \u00faltima para el estado cognitivo. Para cada una de las tres pruebas se obtiene la puntuaci\u00f3n z y finalmente, la puntuaci\u00f3n z CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 102 total. Las puntuaciones z son el n\u00famero de desviaciones est\u00e1ndar que un paciente tiene por encima o por debajo de la media de una poblaci\u00f3n comparable. La puntuaci\u00f3n z de cada una de las pruebas se puede obtener, tal y como indica el manual (Fischer et al., 1999) de tres formas: la primera de ellas es usando la media y desviaci\u00f3n t\u00edpica de un grupo de sujetos sanos control de referencia, la segunda es empleando la media y desviaci\u00f3n t\u00edpica basal del propio sujeto y finalmente empleando la media y desviaci\u00f3n t\u00edpica extra\u00eddas de la base de datos de Grupo de trabajo de la NMSS (Nacional Multiple Sclerosis Society). El primero de los casos permite ver c\u00f3mo est\u00e1n funcionalmente nuestros pacientes en relaci\u00f3n a su grupo control de referencia, el segundo caso es \u00fatil para el seguimiento del paciente, ya que las medidas son comparadas con las suyas propias en la primera visita basal y el \u00faltimo caso permite la comparaci\u00f3n entre distintos estudios. En nuestro caso no pudimos emplear la primera de las formas de obtenci\u00f3n de la puntuaci\u00f3n z, puesto que la medici\u00f3n de este estudio constitu\u00eda la primera visita basal. Optamos por emplear los datos del grupo de trabajo de la NMSS, porque eso nos permit\u00eda comparar nuestros datos con los de otros estudios y ver el grado de discapacidad de nuestros pacientes, ya que no existen datos normativos de cuantificaci\u00f3n de la gravedad en poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Adem\u00e1s, aunque el valor de la z var\u00eda seg\u00fan la poblaci\u00f3n utilizada de referencia, la significaci\u00f3n estad\u00edstica se mantiene inalterable (Fischer et al., 1999; Vi\u00f1uela et al., 2001). La puntuaci\u00f3n z total de la MSFC se obtiene sumando cada una de las puntuaciones z de las tres pruebas y dividiendo ese valor entre tres. En cuanto a las ventajas de la escala, podemos se\u00f1alar que en primer lugar, aunque debe ser administrada por un profesional debidamente entrenado, \u00e9ste no tiene que ser necesariamente un m\u00e9dico. Permite obtener una variable cuantitativa continua que sigue una distribuci\u00f3n normal; adem\u00e1s, se ha demostrado que un cambio en la puntuaci\u00f3n de la MSFC, mantenido durante tres meses o m\u00e1s, se relaciona bien con un cambio de la EDSS mantenido simult\u00e1neamente, y predice futuros cambios de la EDSS (Cohen et al., 2001, Fern\u00e1ndez et al., 2003). Correlaciona con escalas de calidad de vida (Miller et al., 2000; Ozakbas, et al., 2004) y ha demostrado una excelente fiabilidad intraobservadores (Cohen et al., 2001). CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 103 Sin embargo, la escala tambi\u00e9n presenta una serie de desventajas como son: a- muchos autores se plantean qu\u00e9 es lo que realmente mide la escala, deterioro o discapacidad; y b- no tiene en cuenta determinados aspectos de la enfermedad que tienen importancia desde el punto de vista cl\u00ednico y evolutivo (ej. neuritis \u00f3ptica, deterioros leves de parestesias, incontinencia urinaria) (Arbizu-Urdiain et al., 2002). 4.2.2 Pruebas de valoraci\u00f3n del estado de \u00e1nimo Chicago Multiscale Depression Inventory (CMDI) (Nyenhuis et al., 1998): la CMDI es una escala autoaplicada, que consta de cincuenta adjetivos que describen estados de \u00e1nimo. Cada uno de los \u00edtems, o adjetivos, lleva una escala de valoraci\u00f3n tipo Likert con puntuaciones del 1 al 5 (nada, poco, moderado, bastante y mucho). El sujeto valora para cada uno de los \u00edtems c\u00f3mo se ha sentido o cu\u00e1nto le describe el \u00edtem en la \u00faltima semana incluido el d\u00eda en el que contesta el cuestionario. Los \u00edtems o adjetivos de la CMDI, se agrupan en tres subescalas: humor, evaluativa y vegetativa. La primera de las subescalas, \"humor\", consta de nueve adjetivos puros de estados de \u00e1nimo (triste, desanimado, apenado, deprimido, infeliz, melanc\u00f3lico, mediocre, pesimista y afligido) y el punto de corte est\u00e1 marcado en la puntuaci\u00f3n 23. La segunda de la subescalas, \"evaluativa\", est\u00e1 formada por seis adjetivos (castigado, fracasado, despreciado, odiado, desdichado y ofendido) y su punto de corte es la puntuaci\u00f3n 11. Finalmente, la subescala \"vegetativa\", la forman nueve adjetivos que se dividir\u00edan en tres apartados importantes: fatiga (agotado, cansado, inactivo y fatigado), trastornos del sue\u00f1o (f\u00e1cil despertar, sue\u00f1o leve, problemas para dormir) y cognitivo (problemas de atenci\u00f3n y de concentraci\u00f3n). La puntuaci\u00f3n 28 es el punto de corte de esta subescala. El resto de los adjetivos fueron eliminados de las subescalas despu\u00e9s de diferentes an\u00e1lisis factoriales. Las diferentes subescalas se pueden aplicar bien de forma separada o bien sum\u00e1ndolas para obtener as\u00ed una puntuaci\u00f3n total de la escala. Ambas formas son igualmente v\u00e1lidas (Chang et al., 2003). El punto de corte de la escala general es de 98 puntos. La escala, fue desarrollada para medir los s\u00edntomas depresivos en pacientes con enfermedad m\u00e9dica o neurol\u00f3gica, en los que se ha demostrado que la depresi\u00f3n CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 104 se produce en un elevado n\u00famero de pacientes (enfermedad de Parkinson, ictus cerebrales, esclerosis m\u00faltiple, etc.) Seg\u00fan Nyenhuis et al. (1998), la depresi\u00f3n en la esclerosis m\u00faltiple est\u00e1 sobreestimada debido a que escalas tradicionalmente empleadas para medirla como el \"Inventario de Depresi\u00f3n de Beck\" (Beck y Steer, 1987) o la \"Escala autoaplicada de Depresi\u00f3n de Zung\" (1965) est\u00e1n formadas por \u00edtems que incluyen s\u00edntomas neurovegetativos (problemas de sue\u00f1o, cansancio, fatiga, etc.) que se solapan con s\u00edntomas que propios de la enfermedad. Estos s\u00edntomas, se convierten en \"indicadores no v\u00e1lidos\" de la depresi\u00f3n en la EM. Este hecho podr\u00eda hacer que la depresi\u00f3n en la EM est\u00e9 sobrestimada en severidad y en prevalencia, as\u00ed muchos pacientes con EM, contestar\u00edan positivamente a estos \u00edtems refiri\u00e9ndose a s\u00edntomas de la enfermedad y no a un estado depresivo. En este sentido, la CMDI, separa todo este conjunto de s\u00edntomas en una de las subescalas (vegetativa) con lo que se puede obtener una medida m\u00e1s objetiva de la depresi\u00f3n. En nuestro estudio, para valorar si los pacientes ten\u00edan o no depresi\u00f3n, hemos empleado \u00fanicamente la subescala \"humor\". Cuestionario de Ansiedad Estado/Rasgo (STAI) (Spielberger et al., 1986): est\u00e1 formado por dos escalas separadas de autoevaluaci\u00f3n que miden dos conceptos independientes de la ansiedad: estado y rasgo. La ansiedad estado (A/E), es una condici\u00f3n emocional transitoria del organismo, que se caracteriza por sentimientos subjetivos, conscientemente percibidos, de tensi\u00f3n, aprensi\u00f3n, as\u00ed como una hiperactividad del Sistema Nervioso Aut\u00f3nomo. Puede variar con el tiempo y fluctuar en intensidad. La ansiedad rasgo (A/R), se\u00f1ala una propensi\u00f3n ansiosa por la que difieren los sujetos en su tendencia a percibir las situaciones como amenazadoras. Cada una de las partes consta de veinte \u00edtems. En la primera, el sujeto ha de valorar c\u00f3mo se siente en el momento de contestar el cuestionario (ansiedad estado, condici\u00f3n emocional transitoria). Para ello, el sujeto ha de valorar cada \u00edtem en una escala de 0 a 3 (nada, algo, bastante y mucho). En la segunda, el sujeto ha de valorar c\u00f3mo se siente en general, en la mayor\u00eda de las ocasiones (ansiedad rasgo, propensi\u00f3n ansiosa relativamente estable). Tambi\u00e9n, los \u00edtems se presentan con una CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 105 escala de valoraci\u00f3n del 0 a 3 (casi nunca, a veces, a menudo y casi siempre). Algunos de los \u00edtems, se han redactado de forma que la puntuaci\u00f3n 3 indica un elevado nivel de ansiedad, mientras en que otros, esa misma puntuaci\u00f3n indica un nivel bajo. En la elaboraci\u00f3n de la prueba, se han entremezclado los items de ambos tipos, para evitar el efecto de aquiescencia en las respuestas del sujeto. La puntuaci\u00f3n total oscila entre 0 y 60 y se obtiene empleando la plantilla de correcci\u00f3n incluida en el manual. El tiempo de aplicaci\u00f3n es de, aproximadamente, diez minutos. 4.2.3 Pruebas de valoraci\u00f3n de la funci\u00f3n cognitiva. 4.2.3.1 Prueba de medici\u00f3n de la inteligencia prem\u00f3rbida. Test de acentuaci\u00f3n de palabras (TAP) (Gonz\u00e1lez-Montalvo, 1991). Esta prueba est\u00e1 basada en el New Adult Reading Test (NART) de Nelson y O\u00b4Connell (1978). La forma de aplicaci\u00f3n es la siguiente: se le da al sujeto una hoja con una lista de treinta palabras escritas en may\u00fasculas y sin acentuar y se le dice que las vaya leyendo de una en una, despacio e intentando darles la acentuaci\u00f3n correcta, independientemente, de que conozcan o no el significado de la palabra. Se considera correcta cada palabra que los sujetos acent\u00faan de forma adecuada y como error cada palabra mal acentuada. Se consider\u00f3 el n\u00famero de aciertos como puntuaci\u00f3n total de la prueba. 4.2.3.2 Pruebas de cribado cognitivo y bater\u00eda de valoraci\u00f3n global de la funci\u00f3n cognitiva Mini Mental State Examination (MMSE) (Folstein et al., 1975). Prueba de cribado cognitivo breve, f\u00e1cil de administrar y de corregir. Esta prueba permite la valoraci\u00f3n global de las funciones superiores del sujeto desde una perspectiva general. Est\u00e1 dividida en seis secciones: orientaci\u00f3n (tanto temporal como espacial), atenci\u00f3n, memoria verbal (a corto y largo plazo), lenguaje (oral y escrito), comprensi\u00f3n y praxias constructivas. El m\u00e1ximo de puntuaci\u00f3n que se puede obtener es de 30 puntos. La puntuaci\u00f3n nos da informaci\u00f3n de diferentes grados de deterioro de la funci\u00f3n cognitiva. Tambi\u00e9n existe una adaptaci\u00f3n espa\u00f1ola de Lobo et al., (1976). CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 106 En esta \u00faltima versi\u00f3n se modifican un par de \u00edtems con respecto a la escala original y se a\u00f1aden otros dos \u00edtems, la puntuaci\u00f3n m\u00e1xima que se puede obtener es de 35 puntos. En nuestro estudio hemos aplicado la versi\u00f3n de Folstein et al. (1975). A pesar de ser una de los test m\u00e1s ampliamente utilizado, hay que tener en cuenta una serie de limitaciones: a- influencia del nivel educacional de los participantes y b- escasa sensibilidad a la hora de diferenciar entre sujetos normales cognitivamente, de pacientes con estadios leves de demencia (Spreen y Strauss, 1998, Sbordone, 2000) Test del reloj (TR) (Cacho et al., 1996). El Test del Reloj es una de las pruebas de cribado cognitivo m\u00e1s utilizadas en la actualidad aunque, no existe unanimidad de criterios ni en cuanto a las instrucciones que deben darse al sujeto para su realizaci\u00f3n, ni en cuanto a los criterios de correcci\u00f3n (Cacho et al., 2002). Nosotros en el presente estudio hemos empleamos los criterios de aplicaci\u00f3n y correcci\u00f3n propuestos por Cacho et al., (1999). El test consta de dos condiciones de aplicaci\u00f3n. En la primera de ellas, \"Test del reloj a la orden\" (TRO), se le presenta al sujeto una hoja de papel en blanco, un lapicero y una goma de borrar y se le da la siguiente instrucci\u00f3n: \"me gustar\u00eda que dibujara un reloj redondo y grande, sit\u00fae en \u00e9l todos los n\u00fameros y las manecillas marcando las once y diez. En caso de que cometa alg\u00fan error, aqu\u00ed tiene una goma de borrar para que pueda rectificarlo. Esta prueba no tiene tiempo l\u00edmite, por lo que le pedimos que la haga con tranquilidad, prest\u00e1ndole toda la atenci\u00f3n que le sea posible\" (Cacho et al., 1999). A cada sujeto se le da la instrucci\u00f3n las veces necesarias hasta asegurarnos de la total comprensi\u00f3n de la misma. Si despu\u00e9s de dibujar la esfera y los n\u00fameros, falta alguno, se le pregunta al sujeto si ya los ha puesto todos, permiti\u00e9ndole rectificar el dibujo si toma conciencia de sus errores. En caso de que el sujeto no dibuje las manecillas, se le pregunta si ya ha terminado su reloj y se le pide que se asegure bien. En caso de repetir la pauta horaria, se apunta en la hoja de papel donde el sujeto ha dibujado el reloj. A continuaci\u00f3n se pasa a la siguiente condici\u00f3n, \"Test del reloj a la copia\" (TRC). Se presenta al sujeto un folio en posici\u00f3n vertical, con un reloj impreso en el tercio superior de la hoja y se le pide CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 107 que copie el dibujo lo m\u00e1s exactamente posible. Tambi\u00e9n se insta al sujeto a que preste la mayor atenci\u00f3n posible con el fin de percibir todos los detalles y poder as\u00ed copiarlos. Esta condici\u00f3n tampoco dispone de tiempo l\u00edmite con lo que se pide al sujeto que realice la prueba con tranquilidad y empleando la goma de borrar en caso de ser necesario. Tras proporcionar las instrucciones al sujeto y con la certeza de que las ha comprendido bien, le permitimos comenzar la tarea. Igual que el caso anterior, si observamos que el dibujo est\u00e1 incompleto, preguntamos al sujeto si ya lo ha terminado y que se fije bien por si faltara alg\u00fan detalle. Si el sujeto advierte alg\u00fan fallo, le permitimos rectificar. La primera de las condiciones, TRO nos permite explorar diferentes \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva como las habilidades visuoperceptivas, visuomotoras y visuoconstructivas, memoria sem\u00e1ntica y visual (Cacho et al., 1999), representaciones mentales simb\u00f3licas (Cacho et al., 1996) as\u00ed como funciones ejecutivas (planificaci\u00f3n, programaci\u00f3n motora, ejecuci\u00f3n e inhibici\u00f3n) (Royall et al., 1999) y atenci\u00f3n, abstracci\u00f3n, conocimiento num\u00e9rico y comprensi\u00f3n (Bush et al., 1997). La condici\u00f3n de copia del dibujo, TRC nos permite explorar las praxias constructivas. Dementia Rating Scale-2 (DRS-2) (Jurica et al., 2001): Esta escala supone una adaptaci\u00f3n y normalizaci\u00f3n de la DRS original, creada por Mattis (1988), que surge ante la necesidad de crear un instrumento que mida el rendimiento cognitivo en diferentes \u00e1reas y sirva para el control evolutivo de los pacientes. La escala fue dise\u00f1ada para evaluar de forma r\u00e1pida, estandarizada, cuantitativa y recogiendo diferentes \u00e1reas, la funci\u00f3n cognitiva. Con la DRS-2, los autores (Jurica et al., 2001) crean unas normas de administraci\u00f3n y puntuaci\u00f3n m\u00e1s sencillas. La DRS-2 consiste en prueba que incluye treinta y seis pruebas y treinta y dos tarjetas de est\u00edmulos, y comprende cinco subescalas que provienen de la escala original. La primera de las subescalas es la de Atenci\u00f3n. En esta subescala se mide memoria de trabajo (d\u00edgitos en orden directo e inverso) y la capacidad de prestar atenci\u00f3n a \u00f3rdenes verbales en diferentes grados de complejidad e imitar gestos. La CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 108 puntuaci\u00f3n total de la subescala atencional viene expresada por tres medidas. En la primera de ellas, el sujeto ha de recordar una serie de n\u00fameros (primero en orden directo y despu\u00e9s en orden inverso) que el investigador le va diciendo con voz alta y clara. Despu\u00e9s, se pide al sujeto que lleve a cabo una serie de \u00f3rdenes que se le van a dar, son \u00f3rdenes complejas, que si son realizadas con \u00e9xito, a las \u00f3rdenes siguientes (simples) se le da la m\u00e1xima puntuaci\u00f3n sin llevarlas a cabo. En caso de que el sujeto no realice con \u00e9xito las \u00f3rdenes complejas, entonces se administran las simples y la imitaci\u00f3n de gestos. La segunda puntuaci\u00f3n de la subescala atencional se obtiene pidiendo al sujeto que localice la letra \"A\" entre varias letras y las cuente. La tercera puntuaci\u00f3n sumando dos pruebas. En la primera se pide al sujeto que lea una lista breve de palabras y en la segunda, que se\u00f1ale en una l\u00e1mina que se coloca delante del sujeto, el mismo dibujo que esta tocando el examinador en otra l\u00e1mina exactamente igual que est\u00e1 delante del examinador. La m\u00e1xima puntuaci\u00f3n que se puede obtener en esta prueba de atenci\u00f3n es de 37 puntos. La siguiente subescala es la de Iniciaci\u00f3n /perseveraci\u00f3n, en la cual se mide la fluidez verbal, la articulaci\u00f3n de patrones de vocales y consonantes, la alternancia de movimientos y las habilidades grafomotoras simples. La puntuaci\u00f3n total deriva de otras dos puntuaciones. La primera de ellas a trav\u00e9s de una prueba de fluidez verbal (cosas que se pueden encontrar o comprar en un supermercado/ ropa que llevamos puesta) y alternando una serie de vocales y consonantes (B-P-D y BE-BA-BO). La segunda se obtiene a trav\u00e9s de una prueba de alternancia de movimientos y dibujos. El m\u00e1ximo de puntuaci\u00f3n de esta subescala tambi\u00e9n es de 37 puntos. El valor de la subescala de Construcci\u00f3n se obtiene de una puntuaci\u00f3n \u00fanica en la que se pide al sujeto que copie una serie de dibujos que aparecen en las tarjetas de la prueba. Si el sujeto realiza correctamente un dibujo complejo, los simples que siguen no se administran y se les da la m\u00e1xima puntuaci\u00f3n. Con esta subescala medimos la habilidad del sujeto para copiar dibujos simples y complejos. El total de la subescala es de 6 puntos. La cuarta subescala es la de Conceptualizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n consta de una \u00fanica puntuaci\u00f3n que se obtiene de diferentes pruebas. Primero se pide al sujeto que, en una l\u00e1mina donde hay diferentes figuras representadas, se\u00f1ale o diga, cuales de los tres dibujos son iguales o se parecen en alguna caracter\u00edstica y cual es CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 109 completamente diferente. A continuaci\u00f3n, se lleva a cabo una prueba de semejanzas en la que se pide al sujeto que diga en qu\u00e9 se perecen dos cosas que se le van a nombras, que son en general, etc. Si el sujeto realiza correctamente estas dos pruebas, entonces el resto se saltan d\u00e1ndoles la m\u00e1xima puntuaci\u00f3n. Si el sujeto no logra con \u00e9xito la realizaci\u00f3n de las pruebas, entonces se pasan las pruebas restantes en las que se disminuye la dificultad: prueba de razonamiento inductivo, diferencias y semejanzas (elecci\u00f3n m\u00faltiple). Se acaba la prueba de conceptualizaci\u00f3n pidiendo al sujeto que lea la frase impresa en una tarjeta (esta prueba no se punt\u00faa) y que \u00e9l mismo construya una frase con dos palabras que se le dan (hombre y coche). La escala de conceptualizaci\u00f3n se valora sobre un m\u00e1ximo de 39 puntos. Finalmente, est\u00e1 la subescala de Memoria, que se obtiene mediante la suma de dos puntuaciones. Para obtener la primera de ellas, se realiza una prueba de orientaci\u00f3n espacial y temporal y despu\u00e9s se pide al sujeto que intente recordar tanto la frase que ley\u00f3 en la tarjeta como la frase que construy\u00f3 \u00e9l mismo. La segunda de las puntuaciones se obtiene (despu\u00e9s de la lectura de la breve lista de cinco palabras presentadas y puntuadas en la subescala atencional) tras mostrar al sujeto varias l\u00e1minas en las que est\u00e1n impresas dos palabras, una que pertenec\u00eda a la lista que ley\u00f3 y otra distractora y se le pide al sujeto reconozca entre las dos palabras, la presentada anteriormente. Tambi\u00e9n despu\u00e9s de se\u00f1alar el sujeto en su l\u00e1mina el mismo dibujo que se\u00f1al\u00f3 el experimentador, en la suya, (prueba valorada en la subescala atencional), se le presentan al sujeto varias l\u00e1minas en las que est\u00e1n impresos dos dibujos, uno que pertenec\u00eda a la l\u00e1mina anterior y otro distractor y se le pide al sujeto reconozca entre los dos dibujos, el que estaba en la l\u00e1mina con la que se trabaj\u00f3 anteriormente. La m\u00e1xima puntuaci\u00f3n de la escala es de 25 puntos. En esta subescala de memoria medimos: orientaci\u00f3n, recuerdo libre verbal diferido, reconocimiento verbal y visual inmediato. La puntuaci\u00f3n final de la DRS-2 se obtiene con la suma de las cinco subescalas, siendo la puntuaci\u00f3n m\u00e1xima de 144 puntos. Como comentamos anteriormente, es una escala breve de valoraci\u00f3n de la funci\u00f3n cognitiva, que adem\u00e1s, nos ofrece un rendimiento por \u00e1reas. El tiempo de administraci\u00f3n var\u00eda en funci\u00f3n del tipo de patolog\u00eda, por lo que el rango var\u00eda de los 20 a los 45 minutos. La gran ventaja de la escala, es que comienza con \u00edtems dif\u00edciles que si el sujeto los CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 110 realiza con \u00e9xito permite que los siguientes, en los que el \u00edtem dif\u00edcil se divide en varios con menor dificultad, se salten y se les adjudique la m\u00e1xima puntuaci\u00f3n. Esta posibilidad, en patolog\u00edas donde los sujetos puedan responder con agilidad permite una valoraci\u00f3n r\u00e1pida de diferentes \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva. Existen diversos estudios donde se establece la correlaci\u00f3n con el MMSE. Concretamente, Bobholz y Brandt (1993) aunque dicen que la correlaci\u00f3n entre ambas pruebas es moderada (r de Pearson= .78), la DRS es una prueba de rastreo m\u00e1s completa y exhaustiva que el MMSE, el cual parece no evaluar correctamente algunos aspectos de la cognici\u00f3n. Por ejemplo la DRS y no el MMSE, incluye medidas de conceptualizaci\u00f3n verbal y movimientos complejos. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n enfatizan el hecho de que aunque el tiempo de administraci\u00f3n es m\u00e1s largo que el del MMSE, este se puede acortar considerablemente en determinadas patolog\u00edas. 4.2.3.3 Pruebas atencionales Paced Auditory Serial Addition Test (PASAT) (Gronwall, 1977). Esta prueba se describi\u00f3 en el apartado donde se explic\u00f3 la escala de medida de la discapacidad: MSFC. Symbol Digit Modalities Test (SDMT) (Smith, 1991). La prueba original fue dise\u00f1ada por Smith en el a\u00f1o 1973 y revisada por el mismo autor en el a\u00f1o 1982. El prop\u00f3sito del test consiste en medir, de una manera r\u00e1pida y como screening, la disfunci\u00f3n cerebral en ni\u00f1os y adultos (Spreen y Strauss, 1998). La prueba est\u00e1 dise\u00f1ada para poder ser realizada de manera escrita, pero tambi\u00e9n, para aquellos pacientes que tengan problemas psicomotores existe una versi\u00f3n oral. El test es muy similar a la prueba \"Clave de n\u00fameros\" de la escala de Wechsler (1955). En este caso, en vez de emparejar n\u00fameros a s\u00edmbolos, lo que se le pide al sujeto es que empareje s\u00edmbolos con n\u00fameros (del 1 al 9). Se le entrega una hoja al sujeto en la que en la parte superior hay una serie de casillas donde se equipara una figura o s\u00edmbolo con un n\u00famero, debajo hay una serie de figuras con espacios en blanco donde el sujeto ha de colocar el n\u00famero que le corresponde a cada figura. Al sujeto se le escriben los tres primeros n\u00fameros como demostraci\u00f3n y despu\u00e9s se le dice que complete \u00e9l solo los siete siguientes de ejemplo, pudi\u00e9ndole corregir si en alg\u00fan momento se equivoca. Finalmente, se le dice que contin\u00fae rellenando los espacios, CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 111 sin saltarse ninguno, y se le deja un tiempo de 90 segundos. Cuando acaba el tiempo se contabilizan los aciertos. La puntuaci\u00f3n es el n\u00famero total de casillas rellenadas correctamente. Esta prueba nos permite medir la capacidad para el aprendizaje repetitivo, la memoria visual a corto plazo, la rapidez psicomotora, las habilidades visuomotoras y flexibilidad mental. Aunque el SDMT, es un test que mide b\u00e1sicamente funcionamiento psicomotor, requiere la combinaci\u00f3n de atenci\u00f3n sostenida, focalizada, concentraci\u00f3n, capacidad para aprender nueva informaci\u00f3n (memoria visual a corto plazo), persistencia, coordinaci\u00f3n visuomotora, velocidad de reacci\u00f3n y flexibilidad mental (Lezak, 1983; Groth-Marnat, 2000). Test de serie de letras le\u00eddas (Strub y Black, 1985). En esta prueba el examinador lee al sujeto una lista de 60 letras con voz clara y alta, una por segundo, y se le da la orden de que cada vez que oiga la letra \"a\" de un golpe en la mesa. Este test nos permite medir, de manera r\u00e1pida y sencilla, la atenci\u00f3n sostenida. Se contabilizan los aciertos, los errores de omisi\u00f3n (cuando no da un golpe ante la aparici\u00f3n de la letra \"A\") y los de confusi\u00f3n (cuando da un golpe en una letra diferente a la \"A\"). Secuencias autom\u00e1ticas (Mattis, 1988). Se pide a los sujetos que digan los d\u00edas de la semana primero en su orden correcto y despu\u00e9s en orden inverso. Se sigue el mismo modelo para los meses del a\u00f1o. As\u00ed medimos la atenci\u00f3n sostenida. 4.2.3.4 Pruebas mn\u00e9sicas Selective Reminding Test (SRT) (Buschke, 1974). Es una prueba de memoria verbal con la que se obtienen medidas de la memoria verbal inmediata y diferida, de la capacidad de aprendizaje y del rendimiento en pruebas de recuerdo con ayuda fon\u00e9tica inmediata y con ayuda sem\u00e1ntica (inmediata y diferida). El SRT consta de cuatro formas paralelas, de las cuales nosotros hemos empleado la \"forma 1\" para todos los sujetos del estudio, tanto pacientes como sujetos sanos controles. El material que incluye el test es una lista de doce palabras (prueba de recuerdo libre), unas tarjetas con las dos/tres primeras letras de cada palabra (prueba de recuerdo con clave fon\u00e9tica) y otras tarjetas con cuatro palabras: palabra de la lista, sin\u00f3nimo, CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 112 hom\u00f3nimo y palabra no relacionada de ninguna forma con la de la lista (prueba de elecci\u00f3n m\u00faltiple). El procedimiento de aplicaci\u00f3n del test consiste en la lectura, en voz alta y una cada dos segundos, de las doce palabras de la lista por parte del experimentador y seguidamente se pide al sujeto que evoque aquellas que pueda recordar. El experimentador en el segundo ensayo repite de la lista s\u00f3lo aquellas palabras que no han sido evocadas por el sujeto en el ensayo anterior (de ah\u00ed el nombre de selectivo), aunque el sujeto debe recordar la lista completa, es decir, las palabras que el experimentador lee y aquellas que el sujeto record\u00f3 en el ensayo anterior (y que no son le\u00eddas por el experimentador). Esta operaci\u00f3n la realiza a lo largo de los doce ensayos de aprendizaje. Se para la administraci\u00f3n de la prueba si el sujeto recuerda la lista completa en tres ensayos consecutivos, o bien en el ensayo n\u00famero doce. Acto seguido, se lleva a cabo la prueba de recuerdo con clave fon\u00e9tica, es decir, se presenta al sujeto unas tarjetas en las que se dan las dos/tres primeras letras de cada una de las palabras de la lista, en el mismo orden, y el sujeto ha de decir cu\u00e1l era la palabra de la lista que comenzaba con esas letras. Despu\u00e9s, se le presentan unas tarjetas en las que hay cuatro palabras y el sujeto debe decidir cual de las cuatro palabras estaba en la lista que ha aprendido. Finalmente, a los 30 minutos se pide al sujeto que en una evocaci\u00f3n libre intente recordar todas las palabras que pueda de la lista anteriormente aprendida y por \u00faltimo se le vuelven a presentar las tarjetas de elecci\u00f3n m\u00faltiple, d\u00e1ndole las mismas instrucciones que la vez anterior. Con este test podemos obtener diferentes medidas de la funci\u00f3n mn\u00e9sica Campo y Morales, 2004). En primer lugar, podemos registrar el n\u00famero de palabras que han sido recordadas por el sujeto en el primero de los ensayos (trial 1) y el n\u00famero total de palabras recordadas a lo largo de los doce ensayos (TR, total recall), que son medidas de la memoria verbal inmediata. Una vez que una palabra ha sido recordada en dos ensayos seguidos entra a formar parte del almac\u00e9n a largo plazo (long-term storage, LTS). Cuando el sujeto recuerda libremente una palabra que estaba en LTS, esa puntuaci\u00f3n pasa a formar parte de otro almac\u00e9n llamado \"recuperaci\u00f3n a largo plazo\" (long-term retrieval, LTR). Nuevamente, si el sujeto empieza a recordar de manera consistente en los siguientes ensayos una palabra, esa puntuaci\u00f3n va a formar parte del \"almac\u00e9n de recuperaci\u00f3n a largo plazo consistente\" (consistent long-term CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 113 retrieval, CLTR) o aprendizaje, ya que contabiliza las palabras aprendidas comenzando en el primer ensayo ininterrumpido y con \u00e9xito. Cuando una palabra se recuerda de manera libre y est\u00e1 en LTS, y de repente se falla en su recuerdo libre, esa palabra se contabiliza dentro de otra puntuaci\u00f3n en la que se van a reflejar las palabras recordadas al azar (random long-term retrieval, RLTR). Esta puntuaci\u00f3n se obtiene restando LTR menos CLTR. Una palabra que se ha recordado libremente, pero que no cumple condiciones para formar parte de lo que hemos denominado LTR, se punt\u00faa como recuerdo libre a corto plazo (short-term recall, STR). Esta puntuaci\u00f3n se obtiene de la resta de TR menos LTR. Adem\u00e1s, se obtienen puntuaciones para el n\u00famero de intrusiones (I), y el recuerdo con claves inmediato (CR, Cued Recall), es decir, para el n\u00famero de palabras que el sujeto recuerda, de manera inmediata, cuando le ayudamos fon\u00e9ticamente y le presentamos una l\u00e1mina donde est\u00e1n las tres primeras letras de las palabras que formaban parte de la lista inicial. Finalmente, obtenemos puntuaciones para el ensayo de elecci\u00f3n m\u00faltiple inmediata y diferida (MC y MC30\u00b4). 4.2.3.5 Pruebas de medici\u00f3n de las funciones ejecutivas The Trail Making Test (TMT) (Army individual test Battery, 1944). El TMT es una prueba de papel y l\u00e1piz que consta de dos formas A y B. En la parte A, se presenta al sujeto una l\u00e1mina ejemplo con n\u00fameros del 1 al 8, que est\u00e1n colocados aleatoriamente y se le pide que los una con una l\u00ednea, de forma correlativa, es decir, el uno con el dos, el dos con el tres, etc. Una vez que el sujeto entiende la instrucci\u00f3n se le da otra l\u00e1mina con n\u00fameros que van del 1 al 25, tambi\u00e9n mezclados y se le da la misma instrucci\u00f3n que en la l\u00e1mina de ejemplo. El experimentador registra el tiempo que el sujeto tarda en llevar a cabo la tarea. La parte A valora velocidad de procesamiento cognitivo simple (Broshek y Barth, 2000). En la parte B, se le presenta una l\u00e1mina con n\u00fameros (del 1 al 4) y con letras (de la A a la D), ambos presentados de forma aleatoria y mezclados. Se indica al sujeto que debe unir con una l\u00ednea, mezclando los n\u00fameros y las letras, y ambos siguiendo su orden natural (num\u00e9rico y alfab\u00e9tico), es decir: de n\u00famero a letra y de letra a n\u00famero (1-A-2-B, etc.). Una vez que el sujeto entiende la instrucci\u00f3n se le da otra l\u00e1mina con n\u00fameros (del 1 al 13) y letras (de la A a la L), tambi\u00e9n mezclados, y CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 114 se le da la misma instrucci\u00f3n que la vez anterior. Se registra el tiempo de ejecuci\u00f3n. La parte B eval\u00faa la velocidad de procesamiento cognitivo complejo y la flexibilidad mental (Broshek y Barth, 2000). En general la prueba nos permite obtener diferentes medidas relacionadas con las funciones ejecutivas como: flexibilidad mental, cambio atencional, capacidad de llevar a cabo un plan de acci\u00f3n, manejar acciones simult\u00e1neas, etc. Finalmente, es preciso comentar que es una prueba muy influenciada por el nivel cultural y la edad. Test de palabras y colores de Stroop (Spring y Strauss, 1998). Esta prueba es una de las m\u00e1s empleadas, tanto en la psicolog\u00eda experimental como en la neuropsicolog\u00eda cl\u00ednica, para la medici\u00f3n de las funciones ejecutivas (Spring y Strauss, 1998) as\u00ed como de la atenci\u00f3n selectiva y focalizada (Ponsford, 2000). Aunque existen m\u00faltiples versiones desarrolladas a partir del paradigma de Stroop (1935), nosotros hemos empleado en este estudio \"la versi\u00f3n Victoria\" (Regard, 1981 en Spring y Strauss, 1998), por su f\u00e1cil y breve administraci\u00f3n. Esta versi\u00f3n, est\u00e1 formada por tres l\u00e1minas que se aplican siempre en el mismo orden. La primera de ellas (\"dots\"/\"puntos\"), contiene veinticuatro puntos de colores (verde, azul, rojo y amarillo en diferentes combinaciones), distribuidos en cuatro columnas de una manera pseudo-aleatoria. El sujeto ha de ir nombrando el color de cada punto, por columnas y empezando siempre por el primer punto, lo m\u00e1s deprisa que pueda y sin saltarse ninguno. Una vez acaba, se registra el tiempo que \u00e9ste tarda en llevar a cabo la tarea encomendada. Esta l\u00e1mina se considera la basal y permite medir un rendimiento general de velocidad y seguimiento visual (Spreen y Strauss, 1998). La segunda l\u00e1mina (\"words\"/\"palabras\") se aplica inmediatamente despu\u00e9s de la primera. En ella, y distribuidas de la misma manera que en la l\u00e1mina anterior, aparecen escritas unas palabras (\"para, duro, con y tras\") en tinta de diferentes colores (rojo, azul, verde y amarillo). Se pide al sujeto que nombre el color de la tinta con la que est\u00e1n escritas las palabras, ignorado lo que dice la palabra. En este caso el sujeto ha de inhibir la v\u00eda l\u00e9xica por la visual. Igualmente, se pide que lo ejecute de la CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 115 manera m\u00e1s r\u00e1pida posible y de arriba abajo y de izquierda a derecha. Una vez terminado se apunta el tiempo que tarda en llevar a cabo la tarea. En caso de que el sujeto comenta alg\u00fan error y por ejemplo lea la palabra, si no lo corrige \u00e9l, se le corrige inmediatamente y se le dice que recuerde que tiene que decir el color de la tinta y no leer la palabra. Finalmente y acto seguido se le presenta al sujeto la tercera de la l\u00e1minas (\"colors\"/\"colores\") en la que aparecen los nombres de los colores escritos en diferente tinta a la del color que se lee, por ejemplo la palabra escrita es \"rojo\" y aparece escrita con tinta verde. Es este caso, se le da la instrucci\u00f3n al sujeto de que no lea la palabra escrita sino que diga el color de la tinta con la que est\u00e1 escrita la palabra. Esta \u00faltima condici\u00f3n, representa el nivel m\u00e1ximo de interferencia. Igual que en los dos casos anteriores se registra el tiempo que tarda el sujeto en completar la l\u00e1mina y en caso de error se corrige al sujeto (Spreen y Strauss, 1998). Las puntuaciones que se pueden registrar son por una parte el tiempo de la condici\u00f3n \"c\", puesto que es el que nos ofrece el mayor grado de interferencia y nos permite obtener medidas de flexibilidad mental. Adem\u00e1s se pueden calcular dos \u00edndices de interferencia, el primero de ellos se obtendr\u00eda restando del tiempo que el sujeto emplea en la parte \"c\", el tiempo que tarda en la parte \"d\", o bien dividiendo el tiempo de la parte \"c\" entre el tiempo de la parte \"d\" (ratio) (Spreen y Strauss, 1998; Groth-Marnat, 2000). FAS Test de Fluidez Verbal (Spreen y Benton, 1969, 1977). Aplicamos la modalidad fonol\u00f3gica y la sem\u00e1ntica. En la primera de ellas, pedimos al sujeto que en un minuto de tiempo diga todas las palabras que se le ocurran que empiecen por la letra \"F\", sin que incluya nombres propios ni derivados de una palabra ya dicha. Se repite la instrucci\u00f3n para las letras \"A\" y \"S\". En la modalidad sem\u00e1ntica se le da al sujeto tambi\u00e9n un minuto de tiempo para que nombre animales (de mar, tierra o aire). En este apartado, es importante se\u00f1alar, que aunque el FAS puede ser considerada como una prueba de lenguaje, tambi\u00e9n nos aporta mucha informaci\u00f3n sobre funciones ejecutivas y velocidad de procesamiento de la informaci\u00f3n. Por este motivo, en la descripci\u00f3n de la prueba y en el an\u00e1lisis de los resultados, la incluiremos dentro del apartado del an\u00e1lisis de las funciones ejecutivas. CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 116 Subtest de D\u00edgitos de la Escala de Wechsler (Wechsler, 1972). Consta de dos modalidades: orden directo y orden inverso. Cada uno de ellas consiste en siete pares de secuencias de n\u00fameros aleatorios que son le\u00eddas en voz alta, por el experimentador a raz\u00f3n de uno por segundo. La tarea del sujeto consiste en repetir cada secuencia en el mismo orden (d\u00edgitos en orden directo) o de forma inversa (d\u00edgitos en orden inverso). En el primer caso, d\u00edgitos en orden directo, la secuencia oscila de tres a nueve d\u00edgitos, mientras que en el segundo, d\u00edgitos en orden inverso, la secuencia var\u00eda de dos a ocho n\u00fameros. La prueba nos permite obtener medidas de la memoria de trabajo, as\u00ed como de la atenci\u00f3n sostenida o concentraci\u00f3n y de la flexibilidad mental. Mientras que la prueba de d\u00edgitos en orden directo parece tener b\u00e1sicamente un componente de atenci\u00f3n sostenida, el test de d\u00edgitos en orden inverso implica adem\u00e1s de una atenci\u00f3n sostenida, el control atencional de la memoria de trabajo. El cambio de una condici\u00f3n (directa, en el mismo orden en que se leen los n\u00fameros) a otra (inversa, en sentido contrario) indica la flexibilidad mental del sujeto al cambio en funci\u00f3n de las demandas ambientales (Broshek y Barth, 2000). La puntuaci\u00f3n en cada una de las pruebas del span de d\u00edgitos es igual al n\u00famero de d\u00edgitos de la serie mas larga repetida sin error (nueve y ocho, respectivamente). Si bien Wechsler (1981) propuso una puntuaci\u00f3n total como resultado de la combinaci\u00f3n de ambas puntuaciones (d\u00edgitos en orden directo e inverso), tambi\u00e9n se pueden emplear por separado. The Corsi Block-Tapping Task (Corsi, 1972). Esta prueba ha sido ampliamente utilizada, como medida de la memoria visuoespacial a corto plazo, tanto en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica como en la investigaci\u00f3n experimental (Kessels et al., 2000). Es una prueba de f\u00e1cil y sencilla aplicaci\u00f3n y correcci\u00f3n. El test est\u00e1 compuesto por nueve cubos (30 X 30 X 30 mm) y un tablero (225 X 205 mm). Los cubos tienen un n\u00famero en una de las caras, que se coloca mirando al experimentador, y enfrente se sienta el sujeto. El experimentador se\u00f1ala los cubos (los cuales representan un n\u00famero del 1 al 9) con su dedo \u00edndice, aproximadamente uno por segundo y de acuerdo a una secuencia fijada y despu\u00e9s le dice al sujeto que una vez \u00e9l acabe, repita la secuencia. El test acaba cuando el sujeto falla dos secuencias seguidas de CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 117 igual longitud. La puntuaci\u00f3n total se obtiene de la \u00faltima secuencia realizada correctamente. Subtest de Semejanzas de la Escala de Wechsler (Wechsler, 1972): la prueba est\u00e1 formada por trece \u00edtems en cada uno de los cuales hay un par de palabras conceptualmente relacionadas. Leemos al sujeto el par de palabras y \u00e9ste tiene que encontrar la relaci\u00f3n que existe entre ellas, en qu\u00e9 se parecen, qu\u00e9 son, etc. Cada una de las respuestas se valora con dos puntos, uno \u00f3 cero, en funci\u00f3n de si la respuesta expresa la semejanza esencial entre los dos t\u00e9rminos, si se emparejan en funci\u00f3n de una propiedad com\u00fan o si se da una respuesta demasiado general. La prueba se para cuando el sujeto comete cuatro fallos seguidos. Con esta prueba medimos pensamiento abstracto y la capacidad de abstracci\u00f3n del sujeto. 4.2.3.6 Prueba de lenguaje Test de Denominaci\u00f3n de Boston (Goodglas y Kaplan, 1987): presentamos al sujeto una serie de l\u00e1minas donde aparecen unos dibujos. El sujeto debe decir qu\u00e9 representa el dibujo. De acuerdo a las instrucciones, comenzamos por el dibujo n\u00ba 30 y seguimos hasta el \u00faltimo dibujo, el n\u00ba 60. En el caso de que el sujeto sepa qu\u00e9 es el dibujo pero no pueda denominarlo, le damos una clave sem\u00e1ntica, es decir, le decimos qu\u00e9 tipo de cosa es, para qu\u00e9 sirve, d\u00f3nde podemos encontrar esa cosa, etc. En caso de qu\u00e9 el sujeto tampoco pueda responder correctamente, procedemos a darle una clave fon\u00e9tica (damos las dos/tres primeras letras de la palabra que representa al dibujo). Puntuamos con 1 punto cuando el sujeto denomina libremente y cuando lo hace con una clave sem\u00e1ntica, y con 0 puntos en la condici\u00f3n de clave fon\u00e9tica. 4.2.3.7 Prueba de valoraci\u00f3n de la capacidad visuoespacial Subtest de Cubos de la Escala de Wechsler (Wechsler, 1972): la prueba est\u00e1 formada por diez tarjetas y nueve cubos. En las l\u00e1minas, aparecen dibujados unas figuras, que se realizan con los cubos. Los cubos son todos iguales, tienen dos caras blancas, dos rojas y dos mitad blancas y mitad rojas. Damos al sujeto los cubos y le pedimos que intente reproducir la figura de la l\u00e1mina. Se toma el tiempo que el sujeto tarda en realizar las figuras. Las figuras aumentan en dificultad, de tal forma que al principio CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 118 se realizan con solo cuatro cubos y a partir de la l\u00e1mina siete con los nueve cubos. La prueba se interrumpe ante tres fracasos seguidos del sujeto. Esta prueba nos permite medir la capacidad visuoespacial del sujeto. 4.3 Procedimiento Los sujetos (como ya se coment\u00f3 en el apartado de descripci\u00f3n de la muestra), fueron derivados del Servicio de Neurolog\u00eda del Hospital Universitario de Salamanca y de la Secci\u00f3n de Neurolog\u00eda del Hospital del R\u00edo Hortega de Valladolid. Todos los pacientes, fueron evaluados en las mismas condiciones de luz, temperatura y sonoridad. La valoraci\u00f3n de los pacientes de Salamanca se realiz\u00f3 en la \"Unidad de Demencias\" del Hospital Universitario de Salamanca y los para la valoraci\u00f3n de los pacientes de Valladolid, nos trasladamos all\u00ed. Previamente a la citaci\u00f3n de los pacientes realizamos una labor de revisi\u00f3n de historias cl\u00ednicas para recoger los datos cl\u00ednicos de cada paciente y as\u00ed, evitar que la primera de las entrevistas con el sujeto fuera demasiado extensa. Tanto con los pacientes procedentes de Salamanca como con los de Valladolid se sigue el mismo procedimiento en lo que a la valoraci\u00f3n cognitiva se refiere; pero con alguna diferencia en la aplicaci\u00f3n de las escalas de depresi\u00f3n, ansiedad, en el MSFC y en la firma del consentimiento informado. Con cada uno de los pacientes se realizan dos entrevistas. En primera de ellas, se le explica al paciente (y al acompa\u00f1ante) el estudio que se va a llevar a cabo, en qu\u00e9 consiste, cu\u00e1les son los objetivos y que en todo momento se le proporcionar\u00e1 toda la informaci\u00f3n que precise. Despu\u00e9s, se realiza una breve entrevista cl\u00ednica, se explora c\u00f3mo se encuentra en ese momento el paciente y se valora el grado de funcionalidad actual del paciente. La entrevista cl\u00ednica y la prueba de la EDSS, son realizadas por m\u00e9dicos neur\u00f3logos (Dr. Jes\u00fas Cacho Guti\u00e9rrez en Salamanca y el Dr. Wadih Bowakim-Dib en Valladolid). Los pacientes de Salamanca firman el consentimiento informado y se les aplica, tambi\u00e9n en esta sesi\u00f3n, la MSFC (por una persona previamente entrenada) y las escalas de depresi\u00f3n y ansiedad. Para la realizaci\u00f3n de las escalas autoaplicadas, pedimos al CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 119 sujeto que entre en otro consultorio y que \u00e9l solo y tranquilamente vaya contestando a cada uno de los \u00edtems de las diferentes escalas. Si en alg\u00fan momento, el paciente tiene alguna duda (de c\u00f3mo contestar o de qu\u00e9 significa alg\u00fan \u00edtem de las escalas), se la resolveremos en ese momento. Al finalizar la sesi\u00f3n, se da cita al paciente para la siguiente sesi\u00f3n, que en ning\u00fan caso excedi\u00f3 de una semana desde la valoraci\u00f3n de la funcionalidad. La segunda sesi\u00f3n se dividi\u00f3 en dos partes, cada una de ellas con un tiempo de 50 minutos. En los pacientes de Valladolid en primer lugar se les lee y firman el consentimiento informado y se comienza la sesi\u00f3n aplicando el MSFC. Acto seguido, y ya para todos los pacientes igual, se administran las pruebas de cribado cognitivo (MMSE, TR), la bater\u00eda DRS-2 y el TAP. Despu\u00e9s, comenzamos con los ensayos inmediatos de la prueba de memoria verbal (SRT): en primer lugar la prueba de recuerdo libre, despu\u00e9s el recuerdo con clave fon\u00e9tica y finalmente la prueba de elecci\u00f3n m\u00faltiple. A continuaci\u00f3n, se intercalan pruebas de atenci\u00f3n y funciones ejecutivas y se realiza un descanso de 15 minutos. En la segunda parte de la sesi\u00f3n, se realiza en primer lugar el recuerdo libre diferido de la prueba de memoria verbal (SRT) y tambi\u00e9n el recuerdo diferido de elecci\u00f3n m\u00faltiple. Finalmente, acabamos la sesi\u00f3n realizando las pruebas de memoria restantes, evaluando las capacidades visuoespaciales y el lenguaje. En el caso de los pacientes de Valladolid, les permitimos llevarse las escalas autoaplicadas a casa para que las conteste y que luego las entregue en la consulta. Se hace hincapi\u00e9 en que las escalas las debe contestar \u00e9l solo y que por supuesto los resultados son an\u00f3nimos. Con los sujetos que forman parte del grupo control se realiza una \u00fanica entrevista. En primer lugar se le explica brevemente el estudio y se les realiza una serie de preguntas acerca de su estado de salud general (antecedentes personales y familiares, tratamientos, etc). Se firma el consentimiento informado y se comienza con la valoraci\u00f3n cognitiva (siguiendo el mismo orden que en el caso de los pacientes). Una vez terminada el sujeto, en una habitaci\u00f3n aparte, contesta las escalas de depresi\u00f3n y ansiedad. CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 120 4.4 An\u00e1lisis estad\u00edstico Con los datos obtenidos hemos realizado los siguientes an\u00e1lisis estad\u00edsticos: 1- C\u00e1lculo de medias y desviaciones t\u00edpicas para cada una de las medidas: variables sociodemogr\u00e1ficas, inteligencia prem\u00f3rbida, pruebas de rastreo cognitivo, atenci\u00f3n, memoria, funciones ejecutivas, lenguaje, capacidad visuoespacial, estado de \u00e1nimo (ansiedad y depresi\u00f3n) y variables cl\u00ednicas (a\u00f1os de evoluci\u00f3n, n\u00famero de brotes, grado funcionalidad). 2- Calculamos la prueba T de Student, para estudiar si existen diferencias estad\u00edsticamente significativas o no entre los dos grupos de estudio en relaci\u00f3n a las diferentes variables estudiadas. Antes de llevar a cabo la prueba T de Student, comprobamos que las variables a estudiar cumplen los criterios de aplicaci\u00f3n de esta prueba param\u00e9trica (normalidad, homocedasticidad - Prueba de Levene- y datos cuantitativos). Para aquellas medidas que no cumplen el criterio de homocedasticidad (Levene no interpretable (p< .05), hallamos la prueba no param\u00e9trica, la U de Mann-Whitney. 3- Para datos cualitativos aplicamos la prueba ji-cuadrado 4- C\u00e1lculo de las puntuaciones z de cada una de las variables estudiadas en el grupo EM para establecer el perfil de deterioro. Para hacer la trasformaci\u00f3n de las puntuaciones obtenidas en las diferentes pruebas por los sujetos diagnosticados de EM a puntuaciones z, empleamos la puntuaci\u00f3n media y la desviaci\u00f3n t\u00edpica que los sujetos SC obtienen en esas mismas pruebas. De esta forma, a la puntuaci\u00f3n media que obtienen los pacientes EM en cada una de las pruebas le restamos la media que obtienen los sujetos SC en esa misma prueba y el resultado lo dividimos entre la desviaci\u00f3n t\u00edpica de los sujetos SC en dicha prueba. 5- Para el c\u00e1lculo del n\u00famero de sujetos diagnosticados de EM, deteriorados en cada variable cognitiva, hallamos un punto de corte empleando la media \u00b1 1,5 desviaciones t\u00edpicas (DT) de los sujetos del grupo SC. En aquellas pruebas donde una menor puntuaci\u00f3n implica un mayor deterioro, el punto de corte se CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 121 calcular\u00e1 restando a la media, 1,5 desviaciones t\u00edpicas. Se considerar\u00e1 que el rendimiento de los pacientes EM estar\u00e1 deteriorado en todos aquellos sujetos que obtengan una puntuaci\u00f3n igual o menor a la del punto de corte. En aquellas pruebas donde una mayor puntuaci\u00f3n implica un mayor deterioro, el punto de corte se calcular\u00e1 sumando a la media, 1,5 desviaciones t\u00edpicas. Se considerar\u00e1 que el rendimiento de los pacientes EM estar\u00e1 deteriorado en todos aquellos sujetos que obtengan una puntuaci\u00f3n igual o mayor a la del punto de corte. 6- Para comparaciones entre m\u00e1s de dos grupos aplicamos la prueba de Kruskal- Wallis. En comparaciones m\u00faltiples de los grupos estratificados, comparaciones dos a dos, aplicamos la prueba no param\u00e9trica U de Mann- Whitney. Para reducir el error cometido por las m\u00faltiples comparaciones realizamos el ajuste Bonferroni, que consiste en dividir la significaci\u00f3n (p< .05) entre el n\u00famero de grupos. Ese nuevo valor ser\u00e1 la significaci\u00f3n de referencia sobre la que diremos si existen o no diferencias estad\u00edsticamente significativas en las comparaciones. 7- An\u00e1lisis de Regresi\u00f3n lineal, para estudiar el grado en que las variables cl\u00ednicas (grado de discapacidad, a\u00f1os de evoluci\u00f3n y n\u00famero de brotes) y del estado de \u00e1nimo (depresi\u00f3n) nos predicen puntuaciones en las diferentes \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva estudiadas (atenci\u00f3n, memoria, funciones ejecutivas, lenguaje y capacidad visuoespacial/visuoconstrucci\u00f3n). 8- Estudios de Correlaci\u00f3n entre las variables cl\u00ednicas, estado de \u00e1nimo y cognitivas estudiadas. Para ello, hallamos el coeficiente de correlaci\u00f3n lineal de Pearson. 4.5 Soporte inform\u00e1tico Los datos obtenidos de las pruebas aplicadas a los participantes del estudio, as\u00ed como sus datos personales y datos sociodemogr\u00e1ficos, se han introducido en el paquete estad\u00edstico SPSS, en su versi\u00f3n 15.0 para el an\u00e1lisis estad\u00edstico de los mismos. Se han empleado las herramientas de \"hoja de c\u00e1lculo\", \"procesador de CAP\u00cdTULO 4. M\u00c9TODO 122 texto\" y \"presentaci\u00f3n\" del programa OpenOffice en su versi\u00f3n 2.4, para: las representaciones gr\u00e1ficas, elaboraci\u00f3n de tablas y figuras, redacci\u00f3n de la tesis y la presentaci\u00f3n del trabajo. Todo el proceso de elaboraci\u00f3n escrita de la investigaci\u00f3n se ha llevado a cabo en un ordenador personal tipo port\u00e1til de la marca Dell, Intel Atom, procesador 1,7 GHz y 1 GB de RAM.CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 123 CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 5.1 An\u00e1lisis de las variables sociodemogr\u00e1ficas Los grupos de estudio, SC y EM, est\u00e1n equiparados en sexo, edad y nivel de escolaridad, es decir, no existen diferencias estad\u00edsticamente significativas en cuanto a dichas variables (v\u00e9ase tabla 2). Tabla 2. Datos sociodemogr\u00e1ficos y prueba de nivel intelectual prem\u00f3rbido SC EM t(g.l) \u00052 (g.l) (ACIERTOS) 23,38\u00b13,77 22,67\u00b15,18 -,883 (128) NS TAP: Test de Acentuaci\u00f3n de Palabras Nivel de significaci\u00f3n \u0003< .05 5.2 An\u00e1lisis de las pruebas de cribado cognitivo (MMSE y TR) y de la bater\u00eda DRS-2 Existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los pacientes EM y los sujetos del grupo SC en las prueba de cribado MMSE y en al condici\u00f3n de copia del TR (TRC). Adem\u00e1s tambi\u00e9n observamos estas diferencias en las subescalas atencional (A), iniciaci\u00f3n/perseveraci\u00f3n (I/P) y mn\u00e9sica (M) de la DRS-2, as\u00ed como en la puntuaci\u00f3n total de dicha escala. No existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre ambos grupos en TRO ni en las subescalas de construcci\u00f3n (CS) y conceptualizaci\u00f3n (CP) de la DRS-2 (tabla 3). CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 124 Tabla 3. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas de cribado MMSE, TRO y la bater\u00eda DRS-2 (subescalas y EM t(g.l) TRO: Test del reloj total. Nivel de significaci\u00f3n \u0003< .05 5.3 An\u00e1lisis las pruebas atencionales (tabla 4) En las pruebas que miden atenci\u00f3n hemos obtenido los siguientes resultados: existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los grupos de estudio en todas las pruebas aplicadas, es decir, PASAT, SDMT, Test de la \"A\" y en Secuencias autom\u00e1ticas (meses). En la prueba Secuencias autom\u00e1ticas (d\u00edas de la semana), todos los sujetos del estudio (EM y SC) realizan correctamente la prueba, por tanto, al ser una constante no se puede realizar una comparaci\u00f3n entre los grupos. CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 125 Tabla 4. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas atencionales SC EM 0,00\u00b10,00 9,69\u00b10,92 2,023 (129) de la semana. SEC. AUTOM (M): Secuencias autom\u00e1ticas, meses del a\u00f1o. Nivel de significaci\u00f3n \u0003< .05 5.4 An\u00e1lisis las pruebas de memoria Al analizar los datos correspondientes a la funci\u00f3n mn\u00e9sica nos encontramos con diferentes resultados. En primer lugar, y como podemos observar en la tabla 5, existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre EM y SC en pr\u00e1cticamente todas las medidas de memoria estudiadas a trav\u00e9s del SRT. Concretamente, existen diferencias estad\u00edsticamente significativas en el n\u00famero total de palabras recordadas por los sujetos, tanto en la prueba inmediata (TR), como en la diferida (TR 30\u00b4), en el n\u00famero palabras que pasan a formar parte del almac\u00e9n a largo plazo (LTS) y del de recuperaci\u00f3n consistente a largo plazo o aprendizaje (CLTR), en el n\u00famero de palabras recordadas al azar (RLTR), en el n\u00famero de intrusiones (I) y en el n\u00famero de palabras recordadas con ayuda fon\u00e9tica en la prueba inmediata (CR). Sin embargo, tras el an\u00e1lisis de los resultados, observamos que no existen diferencias estad\u00edsticamente significativas en el resto de las medidas del SRT, es decir, en el n\u00famero de palabras que han sido recordadas en el primer ensayo (TRIAL 1), en el almac\u00e9n de recuerdo libre a corto plazo (STR) y en la prueba de elecci\u00f3n m\u00faltiple inmediata (MC). CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 126 Tabla 5. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas mn\u00e9sicas SC EM t(g.l) p SRT 30'): Selective Reminding Test (multiple choice a los 30 minutos) Nivel de significaci\u00f3n \u0003< .05 5.5 An\u00e1lisis las pruebas de medici\u00f3n de las funciones ejecutivas Seg\u00fan observamos en la tabla 6, los pacientes y los SC difieren de manera significativa en ambas partes del TMT as\u00ed como en las medidas del STROOP, excepto en el \u00edndice de interferencia. Existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre ambos grupos en las pruebas de fluidez verbal, fon\u00e9tica y sem\u00e1ntica, y en la prueba de semejanzas. CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 127 Tabla 6. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas de funciones ejecutivas SC EM t(g.l) p TMT d\u00edgitos (inverso). Nivel de significaci\u00f3n \u0003< .05 En cuanto a las medidas de la memoria de trabajo, seg\u00fan lo resultados, observamos que existen diferencias estad\u00edsticamente significativas en las pruebas de memoria de trabajo tanto verbal (DIGITOS I) como visual (CORSI). 5.6 An\u00e1lisis del lenguaje y de la visuoconstrucci\u00f3n Existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los grupos de estudio en el lenguaje (denominaci\u00f3n) y en las habilidades visuoconstructivas (tabla 7). Tabla 7. An\u00e1lisis estad\u00edstico del lenguaje y de la visuoconstrucci\u00f3n SC EM t(g.l) p TEST DE BOSTON CUBOS p< .001 Nivel de significaci\u00f3n \u0003< .05 CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 128 5.7 Perfil de deterioro cognitivo Con la exploraci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica realizada, obtuvimos una serie importante de datos que nos permitieron confirmar la existencia de deterioro cognitivo en los pacientes de la muestra. Adem\u00e1s pudimos establecer el perfil cl\u00ednico de las capacidades alteradas. Para el c\u00e1lculo del perfil de deterioro, elegimos las pruebas neuropsicol\u00f3gicas, que mejor representan las diferentes \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva que hemos medido a lo largo del estudio. De esta forma, como medida que represente la capacidad atencional hemos el SDMT. En cuanto a la memoria, hemos seleccionado medidas que representen diferentes aspectos de la capacidad mn\u00e9sica. As\u00ed, medimos la memoria verbal inmediata (TR) y diferida (TR30\u00b4), el aprendizaje (CLTR), la ayuda con clave fon\u00e9tica (CR) y la elecci\u00f3n m\u00faltiple inmediata (MC) y diferida (MC30\u00b4). Para la memoria de trabajo verbal hemos seleccionado la prueba de D\u00edgitos (I) y para la visual el Test de Corsi. Como medida representativa de las funciones ejecutivas, hemos tomado la puntuaci\u00f3n del TMT (B). Finalmente, incluimos la medida del Test de Boston para el lenguaje y Cubos para la habilidad visuoconstructiva. Todas las puntuaciones medias obtenidas por los pacientes, las hemos pasado a puntuaciones z, para que todas ellas est\u00e9n en una misma escala de medida y as\u00ed poder compararlas. Las diferentes puntuaciones z obtenidas por los pacientes se presentan en la tabla 8. CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 129 Tabla 8. Puntuaciones z en las diferentes pruebas cognitivas Trail Making Test (parteB). Las puntuaciones z, nos indican la distancia en desviaciones t\u00edpicas con respecto a la puntuaci\u00f3n media del grupo. Cuanto m\u00e1s se aleje una puntuaci\u00f3n z de la media (recordemos que la media en puntuaciones z es igual a 0), mayor deterioro con respecto a la media que obtienen los sujetos del grupo SC en esa misma prueba. En este caso, vemos como la puntuaci\u00f3n que m\u00e1s se aleja del valor cero es el TMT(B), seguido de SRT (MC30\u00b4), y finalmente SRT (TR). A continuaci\u00f3n, hemos calculado el n\u00famero de sujetos que presentan deterioro en cada una de las pruebas seleccionadas anteriormente, cuando sus resultados son comparados con las del grupo de sujetos SC de referencia. Los resultados los mostramos en la figura 1. Cuando estudiamos la atenci\u00f3n, observamos que 24 pacientes obtienen una puntuaci\u00f3n por debajo del punto de corte (media -1,5 DT del grupo SC). CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 130 En memoria, no existe ning\u00fan paciente cuyos resultados est\u00e9n por debajo del punto de corte en lo que a la memoria verbal inmediata se refiere (SRT-TR-). Por otra parte, 19 pacientes punt\u00faan por debajo del punto de corte en la memoria diferida (SRT- TR30\u00b4-), 16 en aprendizaje (SRT- CLTR-), 22 en recuerdo con clave fon\u00e9tica inmediata (SRT- CR-), 9 en la prueba de elecci\u00f3n m\u00faltiple en la modalidad inmediata (SRT-MC-) y 15 en la diferida (SRT-MC30\u00b4-). En la prueba de funciones ejecutivas (TMT parte B) 23 pacientes est\u00e1n deteriorados al igual que en la prueba de lenguaje (BOSTON) y finalmente en la prueba de visuoconstrucci\u00f3n son 14 los pacientes que est\u00e1n por debajo del punto de corte. En cuanto a las pruebas de memoria de trabajo, observamos que 20 pacientes est\u00e1n por debajo del punto de corte en la prueba de DIGITOS (I) y 21 en el CORSI. 0 5 10 20 25 (TR30\u00b4)CUBOSSRT (CLTR)SRT (MC30\u00b4)SRT (MC) 1. N\u00famero de pacientes con EM deteriorados por \u00e1reas. Atenci\u00f3n (SDMT), memoria verbal libre inmediata (SRT-TR-) y diferida (SRT-TR30\u00b4-), aprendizaje (SRT-CLTR-), ayuda con elecci\u00f3n inmediata (SRT-MC-) y diferida (SRT-MC30\u00b4-), memoria de trabajo DIGITOS (I) Y CORSI, funciones ejecutivas (TMT B), lenguaje (BOSTON) y visuoconstrucci\u00f3n (CUBOS) CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 131 5.8 An\u00e1lisis del estado de \u00e1nimo En este apartado hemos analizado la variable el estado de \u00e1nimo (depresi\u00f3n), y si existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los pacientes y los controles en esta variable y en relaci\u00f3n a la funci\u00f3n cognitiva. A continuaci\u00f3n hemos estudiado el rendimiento en las diferentes pruebas de medici\u00f3n de la funci\u00f3n cognitiva aplicadas (cribado cognitivo, atenci\u00f3n, memoria, funciones ejecutivas, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n) en los grupos SC, EM con depresi\u00f3n y EM sin depresi\u00f3n. Para establecer los grupos EM con y sin depresi\u00f3n hemos empleado la puntuaci\u00f3n 23 de la CMDI (subescala humor), de tal forma que todos los pacientes EM con una puntuaci\u00f3n igual o superior a 23 forman parte del subgrupo EM con depresi\u00f3n y los que obtienen una puntuaci\u00f3n menor a 23 forman parte del subgrupo EM sin depresi\u00f3n. Como vemos en la tabla 9, existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los grupos de estudio, EM y SC, en cuanto a la variable depresi\u00f3n. Tabla 9. Datos del estado de \u00e1nimo SC EM t(g.l) p CMDI (HUMOR) (subescala humor) Nivel de significaci\u00f3n. \u0003< .05 En la tabla 10 analizamos los descriptivos de los grupos EM con y sin depresi\u00f3n en las diferentes variables cl\u00ednicas estudiadas: grado de discapacidad, a\u00f1os de evoluci\u00f3n y n\u00famero de brotes. Como podemos ver en la tabla, tan s\u00f3lo existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los subgrupos EM con y sin depresi\u00f3n en las variables n\u00famero de brotes, subescalas intestinal/vesical y cognitiva de la EDSS y en la subescala de paseo de la MSFC. En el resto de las variables CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 132 analizadas no existen diferencias estad\u00edsticamente significativas, aunque conviene se\u00f1alar que en las puntuaciones EDSS total (P= .056) y MSFC total (P= .054) la probabilidad es marginal. Tabla 10. An\u00e1lisis estad\u00edstico de los descriptivos en EM con y sin depresi\u00f3n EM (sin depresi\u00f3n) EM (con depresi\u00f3n) t(g.l) p N 48 21 EDAD 37,46\u00b110,126 42,00\u00b18,82 -1,762 (67) NS BROTES 4,20\u00b12,58 MD): Multiple MSFC (9-HPT, MND): Multiple Sclerosis Functional Composite (9-Hole Peg Test, dominante). MSFC (PASAT): Multiple Sclerosis Functional Composite (Paced Auditory Serial Addition Test) Nivel de significaci\u00f3n. \u0003< .05 CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 133 A continuaci\u00f3n, analizamos el rendimiento de los grupos SC, EM con y sin depresi\u00f3n en las variables cognitivas estudiadas. Los resultados obtenidos en las pruebas de cribado cognitivo se muestran en la tabla 11. Tabla 11. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas de cribado cognitivo, en SC, EM (sin depresi\u00f3n) y EM (con depresi\u00f3n) SC EM (sin depresi\u00f3n) EM (con depresi\u00f3n) F (g.l) State Examination. TRO: Test del reloj (orden). total. Nivel de significaci\u00f3n \u0003< .05 * indica la significaci\u00f3n de p< .05 despu\u00e9s del ajuste Bonferroni a, comparaci\u00f3n SC y EM (sin depresi\u00f3n) b, comparaci\u00f3n SC y EM (con depresi\u00f3n) c, comparaci\u00f3n EM (sin depresi\u00f3n) y EM (con depresi\u00f3n) Como se puede observar en la tabla 11, existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los sujetos del grupo SC y los subgrupos EM con y sin depresi\u00f3n en las pruebas MMSE y en la subescala atencional de la DRS-2. Adem\u00e1s, en la comparaci\u00f3n del grupo SC con el subgrupo EM con depresi\u00f3n esas diferencias se manifiestan tambi\u00e9n en el rendimiento de las pruebas: TRC, subescala iniciaci\u00f3n/perseveraci\u00f3n y memoria de la DRS-2, as\u00ed como en su puntuaci\u00f3n total. CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 134 En la tabla 12 analizamos el rendimiento de las pruebas que miden la funci\u00f3n atencional, en los tres grupos de estudio. Como podemos observar existen diferencias estad\u00edsticamente significativas cuando comparamos los grupo SC y EM con y sin depresi\u00f3n en las pruebas: PASAT, SDMT y secuencias autom\u00e1ticas (meses el a\u00f1o). Adem\u00e1s, en la prueba Test de la \"A\" (errores de confusi\u00f3n) hay diferencias estad\u00edsticamente significativas entre el grupo SC y EM sin depresi\u00f3n y en las pruebas SDMT y Secuencias autom\u00e1ticas (meses) estas diferencias tambi\u00e9n existen entre ambos subgrupos de EM (con y sin depresi\u00f3n). Tabla 12. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas atencionales en SC, EM (sin depresi\u00f3n) y EM (con depresi\u00f3n) SC EM (sin depresi\u00f3n) EM (con depresi\u00f3n) F (ERRORES OMISI\u00d3N) 0,00\u00b10,00 0,17\u00b10,52 0,24\u00b11,09 2,165 (2) 0,21\u00b10,41 0,10\u00b10,30 de la semana. SEC. AUTOM (M): Secuencias autom\u00e1ticas, meses del a\u00f1o. Nivel de significaci\u00f3n. \u0003< .05 * indica la significaci\u00f3n de p< .05 despu\u00e9s del ajuste Bonferroni a, comparaci\u00f3n SC y EM (sin depresi\u00f3n) b, comparaci\u00f3n SC y EM (con depresi\u00f3n) c, comparaci\u00f3n EM (sin depresi\u00f3n) y EM (con depresi\u00f3n) En la tabla 13 presentamos los resultados obtenidos cuando, entre los grupos de estudio, analizamos la variable memoria. Como podemos observar, en general, las diferencias b\u00e1sicamente se obtienen en la comparaci\u00f3n del grupo SC con los subgrupos de EM con y sin depresi\u00f3n, con excepci\u00f3n de la memoria libre diferida (TR30\u00b4) donde existen diferencias estad\u00edsticamente significativas, ya no solo entre los sujetos SC y EM con y sin depresi\u00f3n, sino entre ambos subgrupos de EM. CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 135 Tabla 13. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas de memoria en SC, EM (sin depresi\u00f3n) y EM (con depresi\u00f3n) SC EM (sin depresi\u00f3n) EM (con depresi\u00f3n) F (g.l) p p< .05* 30'): Selective Reminding Test (multiple choice a los 30 minutos) Nivel de significaci\u00f3n. \u0003< .05 * indica la significaci\u00f3n de p< .05 despu\u00e9s del ajuste Bonferroni a, comparaci\u00f3n SC y EM (sin depresi\u00f3n) b, comparaci\u00f3n SC y EM (con depresi\u00f3n) c, comparaci\u00f3n EM (sin depresi\u00f3n) y EM (con depresi\u00f3n) Despu\u00e9s de analizar la tabla anterior, observamos que existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los grupos SC y EM con y sin depresi\u00f3n en el aprendizaje (CLTR), en el n\u00famero de palabras recordadas al azar (RLTR), adem\u00e1s del ya mencionado recuerdo libre diferido (TR30\u00b4). En la comparaci\u00f3n del grupo SC CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 136 con los pacientes del subgrupo EM con depresi\u00f3n, adem\u00e1s de en las pruebas ya mencionadas anteriormente (CLTR, RLTR, TR30'), existen diferencias estad\u00edsticamente significativas en el recuerdo libre inmediato (TR), en el n\u00famero de palabras que forman el almac\u00e9n a largo plazo (LTS) y en la recuperaci\u00f3n a largo plazo (LTR), en el n\u00famero de intrusiones (I), en la prueba de recuerdo con claves inmediata (CR), en las pruebas de elecci\u00f3n m\u00faltiple, tanto inmediata (MC) como diferida (MC30\u00b4). En la siguiente tabla, presentamos los resultados obtenidos en la comparaci\u00f3n de los grupos de estudio en las pruebas empleadas para la medici\u00f3n de las funciones ejecutivas. Como podemos observar en la tabla 14, existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los grupos SC y EM con y sin depresi\u00f3n en ambas partes del TMT (Ay B) y en el Test de CORSI. Adem\u00e1s, entre el grupo SC y EM con depresi\u00f3n existen diferencias estad\u00edsticamente significativas en las partes de \"puntos\" (D), \"palabras\" (W) y \"colores\" (C) del STROOP, en fluidez verbal tanto fon\u00e9tica como sem\u00e1ntica y en el CORSI. Entre ambos subgrupos de pacientes diagnosticados de EM (con y sin depresi\u00f3n), existen diferencia estad\u00edsticamente significativas en la parte de \"palabras\" (W) del STROOP y en la modalidad fon\u00e9tica de la fluidez verbal. CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 137 Tabla 14. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas de funciones ejecutivas en SC, EM (sin depresi\u00f3n) y EM (con depresi\u00f3n) SC EM (sin depresi\u00f3n) EM (con depresi\u00f3n) F (g.l) p d\u00edgitos (inverso). Nivel de significaci\u00f3n. \u0003< .05 * indica la significaci\u00f3n de p< .05 despu\u00e9s del ajuste Bonferroni a, comparaci\u00f3n SC y EM (sin depresi\u00f3n) b, comparaci\u00f3n SC y EM (con depresi\u00f3n) c, comparaci\u00f3n EM (sin depresi\u00f3n) y EM (con depresi\u00f3n) Finalmente, en la tabla 15 se presentan los resultados obtenidos en las comparaciones de los grupos de estudio en las \u00e1reas de lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n. En los que respecta al lenguaje, observamos que existen diferencias estad\u00edsticamente significativas en el Test de denominaci\u00f3n de Boston entre los sujetos que forman parte de grupo SC y los sujetos con EM y depresi\u00f3n. Adem\u00e1s, entre ambos subgrupos de EM, con y sin depresi\u00f3n, tambi\u00e9n se observan estas diferencias estad\u00edsticamente significativas. Finalmente, y en relaci\u00f3n a la visuoconstrucci\u00f3n, observamos diferencias estad\u00edsticamente significativas en la comparaci\u00f3n de los sujetos del grupo SC, tanto con los pacientes EM con y sin depresi\u00f3n. CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 138 Tabla 15. An\u00e1lisis estad\u00edstico de las pruebas de lenguaje y capacidad visuoconstructiva en SC, EM (sin depresi\u00f3n) y EM (con depresi\u00f3n) SC EM (sin depresi\u00f3n) EM (con depresi\u00f3n) F (g.l) p p< .05* TEST (2) p< .001 a,b Nivel de significaci\u00f3n. \u0003< .05 * indica la significaci\u00f3n de p< .05 despu\u00e9s del ajuste Bonferroni a, comparaci\u00f3n SC y EM (sin depresi\u00f3n) b, comparaci\u00f3n SC y EM (con depresi\u00f3n) c, comparaci\u00f3n EM (sin depresi\u00f3n) y EM (con depresi\u00f3n) 5.9 Estudios de correlaci\u00f3n En este apartado, hemos analizado el grado de relaci\u00f3n que tienen las variables estudiadas, es decir, c\u00f3mo se relacionan las variables cl\u00ednicas (n\u00famero de brotes, a\u00f1os de evoluci\u00f3n y grado de discapacidad) con el estado de \u00e1nimo (depresi\u00f3n) y con las variables cognitivas (atenci\u00f3n, memoria, funciones ejecutivas, lenguaje y capacidad visuoconstructiva). En primer lugar, presentamos los resultados obtenidos, en la correlaci\u00f3n de las variables cl\u00ednicas y el estado de \u00e1nimo (tabla 16). La variables cl\u00ednicas incluidas en el estudio de correlaci\u00f3n son: el n\u00famero total de brotes que sufren los pacientes hasta el momento de la evaluaci\u00f3n, los a\u00f1os de evoluci\u00f3n desde el diagn\u00f3stico de la enfermedad hasta la evaluaci\u00f3n, y el grado de discapacidad de los pacientes, medido a trav\u00e9s de la EDSS y la MSFC. Como podemos observar en la tabla 16, los brotes presentados por los pacientes correlacionaron con los a\u00f1os de evoluci\u00f3n y con la puntuaci\u00f3n total de la EDSS. Los a\u00f1os de evoluci\u00f3n, por su parte, se relacionaron el resto de las variables cl\u00ednicas y con el estado de \u00e1nimo. La puntuaci\u00f3n total de la EDSS correlacion\u00f3 con el n\u00famero de brotes, los a\u00f1os de evoluci\u00f3n, y con la otra medida de la discapacidad, puntuaci\u00f3n total de la MSFC. Esta \u00faltima medida, correlacion\u00f3 con s\u00f3lo con las variables cl\u00ednicas a\u00f1os de evoluci\u00f3n y puntuaci\u00f3n total de la EDSS. Finalmente, la variable estado de \u00e1nimo correlacion\u00f3 exclusivamente con los a\u00f1os de evoluci\u00f3n. CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 139 Tabla 16. Correlaciones entre variables cl\u00ednicas y depresi\u00f3n BROTES EVOLUCI\u00d3N EDSS MSFC CMDI r p r p r p r p r p BROTES 1 .441 .000 .244 .045 - .106 NS .176 NS EVOLUCI\u00d3N 1 .338 .005 - .368 .002 .349 .005 EDSS 1 - .389 .001 .077 NS MSFC 1 - .243 NS CMDI 1 EDSS: Multiscale Depression Inventory Nivel de significaci\u00f3n \u0003< .05 A continuaci\u00f3n, presentamos la relaci\u00f3n encontrada entre las variables cl\u00ednicas, el estado de \u00e1nimo y las pruebas de cribado, as\u00ed como con la bater\u00eda global de medici\u00f3n de la funci\u00f3n cognitiva (tabla 17). En este caso, tanto el n\u00famero de brotes como la puntuaci\u00f3n total de la EDSS no correlacionaron con ninguna de las puntuaciones de las escalas cognitivas aqu\u00ed analizadas. Por su parte, los a\u00f1os de evoluci\u00f3n y el estado de \u00e1nimo, se relacionaron con las puntuaciones de: MMSE y ambas condiciones del TR. Los a\u00f1os de evoluci\u00f3n, adem\u00e1s correlacion\u00f3 con la puntuaci\u00f3n de la subescala mn\u00e9sica de la DRS-2, mientras que la variable depresi\u00f3n lo hizo con la puntuaci\u00f3n total de la DRS- 2. La puntuaci\u00f3n de la MSFC correlacion\u00f3 subescalas atencional, iniciaci\u00f3n/perseveraci\u00f3n, memoria de la DRS-2, as\u00ed como con su puntuaci\u00f3n total. CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 140 Tabla 17. Correlaciones entre variables cl\u00ednicas, depresi\u00f3n, las pruebas de cribado MMSE, TRO y la bater\u00eda DRS-2 (subescalas y puntuaci\u00f3n total) BROTES EVOLUCI\u00d3N EDSS MSFC CMDI r p r p r p r p r p MMSE - .049 NS - .303 .012 - .155 NS .588 .000 - .216 .015 TRO - .064 NS - .322 .007 - .137 NS .493 .000 - .167 .061 TRC - .010 NS - .309 .010 .088 NS .056 NS - .253 .004 DRS-2 (A) - .040 NS - .211 NS - .204 NS - .542 .000 - .167 NS DRS-2 (I/P) - .017 NS - .106 NS - .163 NS .473 .000 - .162 NS DRS-2 (CS) - .054 NS .140 NS - .152 NS .222 NS - .043 NS DRS-2 (CP) - .080 NS .069 NS .038 NS .159 NS - .095 NS DRS-2 (M) - .188 NS - .272 .025 - .189 NS .412 .000 - .174 NS DRS-2 (TOT) - .097 NS - .178 NS - .214 NS .587 .000 - .217 .014 MMSE: Mini Mental State Examination. TRO: Test del reloj (orden). Multiscale Depression Inventory Nivel de significaci\u00f3n \u0003< .05 En la siguiente tabla, aparecen registrados los resultados obtenido en las correlaciones de las variables cl\u00ednicas, el estado de \u00e1nimo y las pruebas atencionales (tabla 18). Nuevamente, hemos observado, como la variable n\u00famero de brotes no correlacion\u00f3 con ninguna de las puntuaciones de las pruebas atencionales aplicadas. Por su parte, los a\u00f1os de evoluci\u00f3n s\u00f3lo correlacionaron con los errores de omisi\u00f3n del \"Test de la A\"; la EDSS con SDMT y la MSFC con el PASAT, SDMT, y los errores de confusi\u00f3n del \"Test de la A\". Finalmente, la depresi\u00f3n correlacion\u00f3 con el PASAT y el SDMT. CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 141 Tabla 18. Correlaciones entre variables cl\u00ednicas, depresi\u00f3n y pruebas atencionales BROTES EVOLUCI\u00d3N EDSS MSFC CMDI r p r p r p r p r p PASAT - .042 NS - .213 NS - .202 NS .830 .000 - .235 .008 SDMT - .073 NS - .211 NS - .274 .024 .706 .000 - .267 .003 TEST DE LA \"A\" (ERRORES OMISI\u00d3N) .056 NS .327 .007 .086 NS - .202 NS .081 NS TEST DE LA \"A\" (ERRORES CONFUSI\u00d3N) - .080 NS .217 NS .127 NS - .257 .000 .108 NS PASAT: Paced Auditoy Multiscale Depression Inventory Nivel de significaci\u00f3n \u0003< .05 En la tabla 19, exponemos, las correlaciones obtenidas entre las variables cl\u00ednicas, el estado de \u00e1nimo y las pruebas de memoria aplicadas. En primer lugar, vemos como tanto la variable n\u00famero de brotes como el grado de discapacidad medido con la EDSS, no correlacion\u00f3 con ninguna de las variables de memoria del estudio. Los a\u00f1os de evoluci\u00f3n se relacionaron con todas las medidas mn\u00e9sica excepto con SRT (TRIAL 1), SRT (RLTR) y SRT (I). El MSFC, tambi\u00e9n correlacion\u00f3 con las excepto con: SRT (RLTR), SRT (I) y SRT (MC). Por \u00faltimo, el estado de \u00e1nimo correlacion\u00f3 con todas las variables de memoria excepto con el SRT (STR). CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 142 Tabla 19. Correlaciones entre variables cl\u00ednicas, depresi\u00f3n y pruebas mn\u00e9sicas BROTES EVOLUCI\u00d3N EDSS MSFC CMDI r p r p r p r p r p SRT (TRIAL 1) .048 NS - .144 NS - .098 NS .356 .003 - .186 .036 SRT (TR) - .097 NS - .380 .001 - .134 NS .537 .000 - .255 .004 SRT (LTS) - .076 NS - .300 .013 - .102 NS .412 .000 - .270 .002 SRT (LTR) - .075 NS - .335 .005 - .125 NS .464 .000 - .301 .001 SRT (CLTR) - .031 NS - .309 .010 - .103 NS .447 .000 - .328 .000 SRT (RLTR) - .081 NS .061 NS .001 NS - .136 NS .231 .009 SRT (STR) .071 NS .254 .036 .091 NS - .265 .028 - .017 NS SRT (I) .030 NS .202 NS - .199 NS .094 NS .255 .004 SRT (CR) - .004 NS - .251 .039 .004 NS .275 .022 - .241 .006 SRT (MC) - .099 NS - .299 .013 - .099 NS .069 NS - .216 .015 SRT (TR30\u00b4) - .134 NS - .350 .003 - .222 NS .373 .002 - .324 .000 SRT (MC30\u00b4) - .143 NS - .571 .000 - .138 NS .433 .000 - .222 .012 SRT (Trial 1): Selective Reminding 30'): Selective Reminding Multiscale Depression Inventory Nivel de significaci\u00f3n. \u0003< .05 En cuanto a la relaci\u00f3n entre las variables cl\u00ednicas, el estado de \u00e1nimo y las pruebas de funciones ejecutivas, podemos observar c\u00f3mo los brotes no correlacionaron con ninguna de las pruebas. El grado de discapacidad, medido por la EDSS tan s\u00f3lo correlacion\u00f3 con el TMT (A) y la fluidez (sem\u00e1ntica), y el obtenido por la MSFC correlacion\u00f3 con todas las medidas excepto con STROOP (C/D). Los a\u00f1os de evoluci\u00f3n, por su parte, se relacionaron con: STROOP (D), STROOP (W), fluidez (sem\u00e1ntica), d\u00edgitos (I), Test de Corsi y prueba de Semejanzas. Por \u00faltimo, la CMDI, correlacion\u00f3 con: fluidez (sem\u00e1ntica), d\u00edgitos (D), d\u00edgitos (I), Corsi y Semejanzas (tabla 20). CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 143 Tabla 20. Correlaciones entre variables cl\u00ednicas, depresi\u00f3n y pruebas de funciones ejecutivas BROTES EVOLUCI\u00d3N EDSS MSFC CMDI r p r p r p r p r p TMT (A) .089 NS .162 NS .278 .021 - .655 .000 .165 NS TMT(B) - .002 NS .137 NS .230 NS - .656 .000 .164 NS STROOP (D) .157 NS .360 .003 .172 NS - .604 .000 .170 NS STROOP (W) .191 NS .500 .013 .218 NS - .642 .000 .135 NS STROOP (C) .033 NS .103 NS .106 NS - .391 .001 .060 NS STROOP (C/D) - .094 NS - .155 NS - .068 NS .114 NS - .071 NS FLUIDEZ (FON\u00c9TICA) - .005 NS .000 NS .035 NS .339 .005 - .095 NS FLUIDEZ (SEM\u00c1NTICA) - .162 NS - .307 .011 - .265 .029 .612 .000 - .213 .017 D\u00cdGITOS (D) .034 NS - .124 NS - .133 NS - .483 .000 - .214 .016 D\u00cdGITOS (I) - .146 NS - .320 .008 - .092 NS .526 .000 - .397 .000 CORSI - .081 NS - .366 .002 - .228 NS .547 .000 - .221 .012 SEMEJANZAS - .056 NS - .358 .003 - .168 NS .606 .000 - .194 .029 TMT (A): Trail Making Test (parte A). Multiscale Depression Inventory Nivel de significaci\u00f3n. \u0003< .05 Por \u00faltimo, presentamos los datos obtenidos en las correlaciones de las variables cl\u00ednicas, el estado de \u00e1nimo y las variables cognitivas: lenguaje (denominaci\u00f3n) y visuoconstrucci\u00f3n (tabla 21). El n\u00famero de brotes no correlacion\u00f3 con ninguna de estas variables. Por otra parte, los a\u00f1os de evoluci\u00f3n, el grado de discapacidad medido por la MSFC y el estado de \u00e1nimo (CMDI) se relacionaron con ambas medidas cognitivas: denominaci\u00f3n y visuoconstrucci\u00f3n. Finalmente, la puntuaci\u00f3n total de la EDSS, s\u00f3lo correlacion\u00f3 con la prueba de visuoconstrucci\u00f3n. CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 144 Tabla 21. Correlaciones entre variables cl\u00ednicas, depresi\u00f3n, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n BROTES EVOLUCI\u00d3N EDSS MSFC CMDI r p r p r p r p r p BOSTON - .123 NS - .247 .044 - .237 NS .541 .000 - .178 .047 CUBOS - .086 NS - .291 .018 - .330 .006 .568 .000 - .306 .001 EDSS: Expanded Disability Status Scale. Depression Nivel de significaci\u00f3n. \u0003< .05 5.10 Estudios de regresi\u00f3n En este \u00faltimo apartado del trabajo vamos a analizar: 1- el grado en que las variables cl\u00ednicas (n\u00famero de brotes, a\u00f1os de evoluci\u00f3n, grado de discapacidad), predicen las puntuaciones en las variables cognitivas estudiadas (atenci\u00f3n, memoria, funcione ejecutivas, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n) y en la variable estado de \u00e1nimo. 2- en que manera, la variable depresi\u00f3n predice las puntuaciones en las variables cognitivas del estudio. De esta forma, la variable depresi\u00f3n se ha tratado como variable dependiente, cuando la hemos empleado como predictora de las puntuaciones en las variables cognitivas, y como variable independiente, cuando hemos estudiado si las variables cl\u00ednicas pueden o no predecir las puntuaciones de la variable depresi\u00f3n. En cuanto a la variable n\u00famero de brotes, despu\u00e9s de los estudios de regresi\u00f3n, observamos que no predice ninguna de las variables antes comentadas. Por su parte, los a\u00f1os de evoluci\u00f3n, vemos que se convierte en un buen predictor de diferentes aspectos de la memoria, como la memoria verbal inmediata SRT (TR) (R2= (R2= .095 p= .010), el recuerdo de palabras despu\u00e9s de una ayuda fon\u00e9tica SRT (CR) (R2= .063 p= .039), de la prueba de elecci\u00f3n m\u00faltiple tanto inmediata SRT (MC) (R2= .089 p= .013), como diferida SRT (MC30\u00b4) (R2= .326 p< .001). Adem\u00e1s los a\u00f1os de evoluci\u00f3n permiten predecir las puntuaciones en las pruebas de lenguaje BOSTON (R2= .061 p= .044) y visuoconstrucci\u00f3n CUBOS (R2= .085 p= .018), as\u00ed como en la variable estado de \u00e1nimo DEPRESI\u00d3N (R2= .122 p= .005). CAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS 145 En el estudio de las variables referentes al grado de discapacidad, observamos como la EDSS predice las puntuaciones tan s\u00f3lo de la prueba atencional SDMT (R2= .075 p= .024) y de la visuoconstrucci\u00f3n CUBOS (R2= .109 p= .002). Adem\u00e1s, el MSFC, predice las puntuaciones de la memoria verbal inmediata .010), recuerdo con clave fon\u00e9tica SRT (CR) (R2= .076 p= .022) y de la de elecci\u00f3n m\u00faltiple diferida SRT (MC30\u00b4) (R2= .188 p< .001). El MSFC puntuaciones de la prueba atencional SDMT (R2= .499 p< .001), de funciones ejecutivas TMT (R2= .431 p< .001), lenguaje BOSTON (R2= .293 p< .001) y visuocontrucci\u00f3n CUBOS (R2= .323 p< .001). Por \u00faltimo, cuando analizamos c\u00f3mo se comporta la variable estado de \u00e1nimo en los estudios de regresi\u00f3n, observamos, como la depresi\u00f3n permite predecir las puntuaciones de las pruebas de memoria verbal inmediata SRT la ayuda fon\u00e9tica SRT (CR) (R2= .058 p= .006) y de la elecci\u00f3n m\u00faltiple tanto inmediata SRT (MC) (R2= .047 p= .015) como diferida .049 p= .012). Adem\u00e1s predice las de las pruebas de atenci\u00f3n SDMT (R2= .071 p= .003), leguaje BOSTON y visuoconstrucci\u00f3n CUBOS (R2= .093 p= .001). CAP\u00cdTULO 6. DISCUSI\u00d3N 147 CAP\u00cdTULO 6. DISCUSI\u00d3N Nuestra investigaci\u00f3n ha sido planteada con el prop\u00f3sito de estudiar el rendimiento cognitivo (mediante pruebas de cribado cognitivo, una bater\u00eda de valoraci\u00f3n global del deterioro cognitivo y pruebas espec\u00edficas para cada funci\u00f3n), de un grupo de pacientes diagnosticados de EM con una forma de presentaci\u00f3n en brotes y remisiones y un grado de discapacidad leve. Adem\u00e1s, hemos pretendido obtener un perfil del deterioro cognitivo basado en las puntuaciones obtenidas por los pacientes en los diferentes test aplicados y en comparaci\u00f3n a las de un grupo de sujetos sanos control. Asimismo, analizamos, tanto el grado de relaci\u00f3n como el grado de predicci\u00f3n, de las variables cl\u00ednicas y del estado de \u00e1nimo con respecto a las cognitivas. Antes de discutir los resultados obtenidos, debemos hacer constar que estos han de tomarse con cautela ya que el n\u00famero de la muestra es reducido y se trata de una muestra hospitalaria, sesgada y no representativa. Esta investigaci\u00f3n se plantea como un estudio exploratorio con posibilidad de aumentar la muestra. El an\u00e1lisis de los resultados nos lleva a confirmar, en parte, la primera de las hip\u00f3tesis que nos planteamos en el estudio. Efectivamente, los pacientes del grupo EM, y con respecto al grupo control con los que son comparados, obtienen puntuaciones significativamente m\u00e1s bajas en las subescalas atencional, iniciaci\u00f3n/perseveraci\u00f3n y mn\u00e9sica de la DRS-2 (Jurica et al., 2001), as\u00ed como en su puntuaci\u00f3n total, pero tambi\u00e9n obtienen puntuaciones significativamente m\u00e1s bajas tambi\u00e9n, en las pruebas MMSE (Folstein et al., 1975) y TRC (Cacho et al., 1996). Los resultados referentes a la prueba MMSE (Folstein et al., 1975), indican que aunque existen diferencias estad\u00edsticamente significativas \u00e9sta prueba no es capaz de detectar un deterioro cognitivo significativo para el punto de corte habitualmente empleado de 27 puntos. Es importante plantarse si realmente el MMSE no detecta el deterioro cognitivo o es que dentro de esa diferencia se puede considerar que estos pacientes no tienen deterioro cognitivo. Nuestros resultados est\u00e1n en consonancia con los encontrados por otros autores, que proponen que esta CAP\u00cdTULO 6. DISCUSI\u00d3N 148 prueba no es sensible para la detecci\u00f3n de deterioro cognitivo en este tipo de pacientes (Peyser et al., 1980; Scherer et al., 2007) En nuestro estudio encontramos que las diferencias en el rendimiento de ambos grupos de estudio es m\u00ednima, recordemos que las medias de ambos grupos var\u00edan en poco m\u00e1s de un punto (media de los SC es de 29,84 y la de los pacientes con EM de 28.60). Hemos atribuido este resultado al deterioro de la atenci\u00f3n de los pacientes de nuestra muestra, y esto hace que punt\u00faen ligeramente m\u00e1s bajo en la prueba mencionada. Por tanto, una de las limitaciones del estudio ha sido la de no analizar el MMSE (Folstein et al., 1975) por \u00e1reas, y comprobar as\u00ed en qu\u00e9 \u00edtems concretamente fallaban los pacientes con EM. Obtuvimos diferencias estad\u00edsticamente significativas, en la prueba TRC (Cacho et al., 1996), este resultado lo hemos atribuido m\u00e1s al posible problema atencional antes mencionado que a un d\u00e9ficit de las praxis visuoconstructivas. En este tipo de pacientes, y de acuerdo con otros estudios, este \u00e1rea no estar\u00eda deteriorada, y concretamente, analizando la subescala de construcci\u00f3n de la DRS-2 (Jurica et al., 2001) comprobamos que efectivamente es as\u00ed. A trav\u00e9s de la DRS-2 (Jurica et al., 2001) comprobamos la hip\u00f3tesis de que las subescalas en las que los sujetos del grupo EM obtienen puntuaciones significativamente m\u00e1s bajas son la iniciaci\u00f3n/perseveraci\u00f3n, atenci\u00f3n y la memoria, as\u00ed como en la puntuaci\u00f3n total de dicha escala. De este modo, y en consonancia con otros autores, observamos como la \u00e1reas mn\u00e9sica, atencional y funciones ejecutivas estar\u00edan deterioradas incluso en estadios incipientes de la enfermedad y en formas de presentaci\u00f3n por brotes (Rao, et al., 1991; Klonoff, et al., 1999; Olivares et al., 2005; Nocentini et al., 2006; Schulz et al., 2006; Santiago et al., 2006). Realmente hemos encontrado pocos autores que empleen esta escala. En concreto, Dujardin et al. (1998) realizan una investigaci\u00f3n sobre la funci\u00f3n atencional en la EM, a trav\u00e9s de respuestas computerizadas de tiempos de reacci\u00f3n y emplean como forma de cribado para la inclusi\u00f3n en el estudio la DRS en su versi\u00f3n original de Mattis (1976). Estudian, a una muestra formada por 15 pacientes con EM (R-R) y 9 sujetos sanos control. Estos autores establecen como punto de corte de inclusi\u00f3n en el estudio en el valor de 135, aunque el valor recomendado por Mattis como punto de corte para el deterioro cognitivo es el de 137 (Mattis, 1988). Las CAP\u00cdTULO 6. DISCUSI\u00d3N 149 puntuaciones totales para cada uno de los grupos fueron de EM: 139.47\u00b12.45 y SC: 140.89\u00b12.16. Obtienen, que no existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre ambos en la puntuaci\u00f3n de la DRS. Aunque a priori, podr\u00eda parecer un dato contradictorio, no lo consideramos como tal, porque existen diferencias substanciales entre ambos estudios. En primer lugar nosotros no tomamos como punto de corte el ofrecido por la prueba, porque consideramos que no es lo suficientemente sensible para una muestra de pacientes con EM, debido a las caracter\u00edsticas de estos pacientes, como el ser sujetos j\u00f3venes. El punto de corte establecido por el autor (Mattis, 1988) de la escala est\u00e1 obtenido a partir de sujetos ancianos, ya que inicialmente la prueba se plantea como un rastreo de deterioro cognitivo en esta poblaci\u00f3n. Por esto, y en caso de emplearla como prueba de rastreo para separar a los pacientes en funci\u00f3n de si tienen o no deterioro cognitivo, consideramos que el criterio m\u00e1s acertado ser\u00eda el uso de las desviaciones t\u00edpicas (1, 1.5 \u00f3 2) en base a la puntuaci\u00f3n de los sujetos controles. Finalmente, al no ofrecer los autores (Dujardin et al., 1998), muchos datos acerca de las caracter\u00edsticas de los pacientes de su estudio, como por ejemplo el grado de discapacidad, los a\u00f1os de evoluci\u00f3n, n\u00famero de brotes, etc. no podemos comparar nuestra muestra con la de estos autores. Estos autores, tampoco ofrecen datos de la puntuaci\u00f3n de las subescalas de la DRS-2. Como ocurr\u00eda en el caso del MMSE, aunque existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre ambos grupos de estudio, analizando las puntuaciones, vemos que, para todas las subescalas como para la puntuaci\u00f3n final de la DRS-2, los valores difieren en unas puntuaciones m\u00ednimas. Por \u00e9ste motivo, y al igual que con el MMSE, consideramos que no ser\u00eda una prueba \u00fatil para la detecci\u00f3n del deterioro cognitivo en la EM. En el segundo objetivo, nos plante\u00e1bamos, c\u00f3mo ser\u00eda el rendimiento de nuestros pacientes, en diferentes \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva medidas a trav\u00e9s de test o pruebas espec\u00edficas para cada una de las funciones. En general, comprobamos la hip\u00f3tesis, de que los pacientes, rinden peor en las diferentes pruebas de evaluaci\u00f3n de las \u00e1reas cognitivas estudiadas. Como sabemos, las \u00e1reas de memoria, atenci\u00f3n y funciones ejecutivas, no son \u00e1reas unitarias sino que est\u00e1n formadas por diferentes subtipos de memoria, atenci\u00f3n y funciones ejecutivas respectivamente. CAP\u00cdTULO 6. DISCUSI\u00d3N 150 En cuanto al \u00e1rea atencional, y seg\u00fan los resultados obtenidos, vemos que para todos los subtipos de atenci\u00f3n (sostenida, selectiva y dividida), los pacientes obtienen peores resultados con respecto a los controles. La \u00fanica puntuaci\u00f3n que no hemos podido analizar es la de \"secuencias autom\u00e1ticas\" (d\u00edas de la semana) porque todos los participantes, pacientes y controles, realizan correctamente la prueba y por tanto no hay datos que comparar. Esta prueba, nos dar\u00eda una medida de la atenci\u00f3n como atenci\u00f3n sostenida o concentraci\u00f3n. Pero, el tiempo en el que el paciente debe estar concentrado es muy breve, lo que dura decir los d\u00edas de la semana al rev\u00e9s (empezando por el domingo y acabando por el lunes). Fallar en esta prueba, significar\u00eda un deterioro importante en este tipo de atenci\u00f3n. Sin embargo, cuando se aumenta el tiempo de estar concentrado, por ejemplo, cuando le pedimos que d\u00eda los meses del a\u00f1o al rev\u00e9s (empezando por diciembre y acabando en enero), vemos como en este caso y debido al que el sujeto precisa estar concentrado mucho m\u00e1s tiempo, s\u00ed que hay fallos. Estos datos apoyan la idea del deterioro de la atenci\u00f3n en fases incipientes de la EM y en formas de presentaci\u00f3n RR y estar\u00edan en consonancia con los obtenidos por otros autores (Dujardin et al., 1998; Jansen y Cimprich, 1994; Kujala et et al., 2005; Deloire et al., 2005; Schulz et al., 2006; Santiago et al., 2006; Arango-Lasprilla et al., 2007; Glanz et al., 2007). Adem\u00e1s, como ya se coment\u00f3 en la parte del marco te\u00f3rico, algunos test empleados para medir una funci\u00f3n, no miden exclusivamente esa funci\u00f3n, sino que implican poner el marcha otros procesos cognitivos. Es el caso de PASAT, muchos autores lo incluyen dentro de la atenci\u00f3n por ser una de las pruebas que nos permitir\u00eda obtener medidas de la atenci\u00f3n sostenida, selectiva y dividida, pero indudablemente es una prueba que tambi\u00e9n mide c\u00e1lculo y un PDI. En este sentido, hay autores que lo consideran como una prueba de rapidez de procesamiento de informaci\u00f3n. En cualquier caso, vemos que en nuestros pacientes, los resultados muestran un deterioro en esta prueba por lo que podr\u00edamos concluir adem\u00e1s, que existir\u00eda un d\u00e9ficit, una lentitud en el PDI en este tipo de pacientes. Este deterioro del PDI afectar\u00eda, por tanto, a los pacientes en fase incipiente de la enfermedad, e influir\u00eda en el rendimiento de otras funciones cognitivas (memoria, atenci\u00f3n, etc.) (Kujala et al., 1996; Demaree et al., 1999; Arnett, 2002; CAP\u00cdTULO 6. DISCUSI\u00d3N Staffen et al., Lynch et al., 2005; Deloire et al., 2005; Nocentini et al., Santiago et al., 2006; Arango-Lasprilla et al., 2007). En cuanto a la funci\u00f3n mn\u00e9sica, comprobamos c\u00f3mo tambi\u00e9n existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre ambos grupos, en todas las puntuaciones obtenidas por el SRT, que cubren diferentes componentes de memoria, excepto en el n\u00famero de palabras que recuerdan los sujetos en el primer ensayo de la prueba, en el recuerdo libre a corto plazo y en la prueba de elecci\u00f3n m\u00faltiple a corto plazo. Estos resultados ir\u00edan a favor del patr\u00f3n subcortical, puesto que el paciente es capaz de aprender las palabras, pero el problema radica en la recuperaci\u00f3n del material. De esta forma, cuando se ayuda al sujeto, ofreci\u00e9ndole en este caso una prueba en la que tiene que decir, de entre un grupo de palabras, cu\u00e1l se aprendi\u00f3, el paciente no tiene problemas en identificar dicha palabra. Esta mejor\u00eda del recuerdo libre con respecto al recuerdo con ayuda, no se cumple ni en el caso de ofrecer una ayuda presentando las tres primeras letras de la palabra aprendida (clave fon\u00e9tica) ni cuando la elecci\u00f3n m\u00faltiple se realiza a largo plazo, es decir, pasados treinta minutos. Ser\u00eda interesante analizar el porqu\u00e9 ocurre esto, una de las hip\u00f3tesis que se pueden barajar, nuevamente, es la del d\u00e9ficit atencional. En nuestro estudio hemos obtenido diferencias estad\u00edsticamente significativas en cuanto a la memoria a corto y largo plazo, el aprendizaje, la ayuda con clave fon\u00e9tica y el reconocimiento diferido. En este sentido, y revisando los resultados obtenidos por otros autores, vemos c\u00f3mo, este es uno de los temas donde m\u00e1s heterog\u00e9neos son los resultados. Esta variabilidad de resultados se puede interpretar en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de los pacientes de los estudios y en funci\u00f3n de la diversidad de pruebas aplicadas para medir una misma funci\u00f3n. Ambos problemas hacen que la comparaci\u00f3n de los resultados de unos estudios a otros sea un poco complicada. Lo que parece claro, al igual que en el tema de la atenci\u00f3n, es que la memoria ser\u00eda una funci\u00f3n afectada en fases incipientes de la enfermedad, bien teniendo en cuenta el tiempo de recuperaci\u00f3n del material, el grado de aprendizaje e incluso la manera de recuperar la informaci\u00f3n. En cuanto a las funciones ejecutivas y teniendo en cuenta distintos componentes de las mismas (inhibici\u00f3n de respuesta, cambio atencional, fluidez CAP\u00cdTULO 6. DISCUSI\u00d3N 152 verbal, working memory), vemos como los pacientes obtienen puntaciones significativamente m\u00e1s bajas en todos los test aplicados. Existe concordancia entre los autores a la hora de afirmar que las funciones ejecutivas estar\u00edan deterioradas en fases incipientes y en grados de discapacidad leve (Arnett et al., 1994; Foong et et al., 2005; Schulz et al., 2006; Arango-Lasprilla et al., 2007). Por tanto, nuestros resultados estar\u00edan en consonancia con la mayor parte de los estudios revisados, aunque autores como Arango-Lasprilla et al., no obtienen diferencias ni en la prueba de Stroop ni en la fluidez verbal, en los pacientes que ellos analizan y con respecto a su grupo control. En este sentido, los autores, manifiestan que, aunque las puntuaciones de los pacientes fueron m\u00e1s bajas que las de los controles en las pruebas Stroop y fluidez, los resultados no fueron estad\u00edsticamente significativos. Las \u00e1reas de lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n, han sido las grandes olvidadas en el estudio cognitivo de la EM. Aunque en los primeros estudios se conclu\u00eda que ambas \u00e1reas no estaban deterioradas, estudios recientes encuentran que habr\u00eda deterioro en los pacientes diagnosticados de EM en la capacidad general del lenguaje y en la denominaci\u00f3n (Kujala et al., 1996, Friend et al., 1999; Drake et al., 2002). El d\u00e9ficit en la fluidez verbal, es considerado por muchos autores como un deterioro la funci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, pero nosotros hemos considerado a la fluidez verbal una funci\u00f3n ejecutiva y como tal la hemos interpretado (aunque indudablemente tambi\u00e9n es parte del lenguaje). Por otro lado, la visuoconstrucci\u00f3n, ha sido evaluada en pacientes en los que en muchas ocasiones no se han considerado los d\u00e9ficits visuales que pudieran tener. En nuestro estudio, se control\u00f3 esta variable y ninguno de los pacientes ten\u00eda problemas de visi\u00f3n que les hiciera realizar mal la prueba de cubos. Pero hay que tener en cuenta, que la realizaci\u00f3n correcta de la prueba esta determinada por la limitaci\u00f3n del tiempo en la ejecuci\u00f3n. De esta forma, la prueba adem\u00e1s del componente visuoperceptivo y de visuoconstrucci\u00f3n, esta midiendo una velocidad de PDI. Como hemos analizado anteriormente nuestros pacientes tienen una lentitud en PDI estad\u00edsticamente significativa con respecto a la muestra de controles del estudio. Por tanto, tenemos que plantearnos el porqu\u00e9 de los fallos en la prueba, es decir, si es CAP\u00cdTULO 6. DISCUSI\u00d3N 153 por una lentitud o por un d\u00e9ficit en la visoconstrucci\u00f3n. En este sentido, es interesante tanto la valoraci\u00f3n cualitativa como el eliminar el tiempo de la prueba y comprobar si se realiza o no. Nosotros, por las caracter\u00edsticas del estudio, aplicamos la prueba tal y como explica el manual, es decir, con la limitaci\u00f3n de tiempo. Pero, como dato interesante a se\u00f1alar aqu\u00ed, nos parece importante reflejar que la mayor parte de los sujetos realizaron correctamente las l\u00e1minas a los pocos segundos de acabar el tiempo marcado como l\u00edmite para la realizaci\u00f3n de la prueba, es decir, los pacientes realizaban correctamente la prueba dej\u00e1ndoles el tiempo necesario. Por \u00faltimo, nos gustar\u00eda remarcar la importancia del estudio de ambas funciones, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n, y su inclusi\u00f3n a la hora del estudio de la funci\u00f3n cognitiva en la EM. En el tercer objetivo del trabajo, nos plante\u00e1bamos, la obtenci\u00f3n de una perfil de deterioro cognitivo, con el fin de saber que funciones cognitivas (orden y grado), estar\u00edan deterioradas en nuestra muestra y si, como dicen otros autores la atenci\u00f3n y las funciones ejecutivas estar\u00edan entre las primeras deterioradas. En este punto, realizamos dos an\u00e1lisis. En primer lugar, elegimos las pruebas que representan diferentes \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva. Como representante de la atenci\u00f3n, elegimos el SDMT por ser uno de las pruebas m\u00e1s sensibles al deterioro. Para las funciones ejecutivas elegimos el TMT (B) (inhibici\u00f3n y alternancia de respuestas), D\u00edgitos inversos y Test de Corsi (como medidas de la memoria de trabajo). Para el lenguaje, el test de Denominaci\u00f3n de Boston y para la visuoconstrucci\u00f3n la prueba de Cubos. El tema de la memoria fue algo m\u00e1s complicado porque quer\u00edamos recoger diferentes aspectos de la misma, as\u00ed consideramos como pruebas de memoria inmediata: el n\u00famero total de palabras aprendidas (SRT -TR-), el n\u00famero total de palabras recordadas con clave fon\u00e9tica (SRT-CR-), el reconocimiento (SRT -MC-) y el grado de aprendizaje (SRT-CLTR-). Como pruebas de medida de la memoria a largo plazo se analiz\u00f3: el recuerdo libre diferido (SRT-TR30'-) y el reconocimiento diferido (SRT-MC30'-). Las puntuaciones de las pruebas mencionadas las pasamos a una misma escala de medida para poderlas comparar y para ello realizamos el c\u00e1lculo de las puntuaciones z, y las ordenamos en funci\u00f3n del valor absoluto, es decir, independientemente del signo. Los resultados, indican que, el primer \u00e1rea deteriorada ser\u00eda la funci\u00f3n ejecutiva (inhibici\u00f3n y CAP\u00cdTULO 6. DISCUSI\u00d3N 154 alternancia de respuesta), seguida del reconocimiento diferido, la visuoconstrucci\u00f3n, la atenci\u00f3n, el lenguaje (denominaci\u00f3n), la memoria a largo plazo, la working memory visuoespacial, el aprendizaje, el recuerdo con clave fon\u00e9tica, el reconocimiento inmediato, la working memory verbal y finalmente la memoria a corto plazo. Por tanto vemos, como efectivamente las funciones ejecutivas y la atenci\u00f3n, ser\u00edan \u00e1reas que ocupar\u00edan los primeros puestos en el deterioro, pero tambi\u00e9n la memoria a largo plazo y la visuoconstrucci\u00f3n. Finalmente, los resultados estar\u00edan en consonancia con las \u00faltimas revisiones realizadas sobre el deterioro de la funci\u00f3n cognitiva en la EM (Rogers et al., 2007; Winkelmann et al., 2007; Prakash et al., 2008; Patti et al., 2009). En el segundo an\u00e1lisis, y tambi\u00e9n con el fin de comprobar que la atenci\u00f3n y las funciones ejecutivas ser\u00edan las \u00e1reas m\u00e1s afectadas, calculamos el n\u00famero de pacientes que estaban deteriorados en cada una de las puntuaciones de las pruebas elegidas en el caso anterior, con respecto al grupo control participante en el estudio. En este caso el c\u00e1lculo se llev\u00f3 a cabo restando o sumando (s\u00f3lo para el caso del TMT-B-), 1.5 desviaciones t\u00edpicas a la puntuaci\u00f3n media obtenida por los controles en cada una de las pruebas analizadas. En este caso, obtuvimos que la prueba donde se registraba un mayor n\u00famero de EM con puntuaciones inferiores al punto anteriormente marcado era el SDMT, seguido por el TMT (B), el Test de Denominaci\u00f3n de Boston, etc. de esta manera, verificamos nuevamente la hip\u00f3tesis de que la atenci\u00f3n y las funciones ejecutivas son las \u00e1reas de mayor deterioro en los pacientes EM. A continuaci\u00f3n nos planteamos el papel que juega la depresi\u00f3n en el rendimiento cognitivo de los pacientes. De esta manera, evaluamos todas las funciones cognitivas anteriores dividiendo la muestra de pacientes en deprimidos y no deprimidos. Los grupo los obtenemos en funci\u00f3n del punto de corte (puntuaci\u00f3n 23, propuesta por el manual) de la CMDI. Analizamos el rendimiento en las \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva (atenci\u00f3n, memoria, funciones ejecutivas, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n) en tres grupos SC, EM con depresi\u00f3n y EM sin depresi\u00f3n. Como primer resultado, obtenemos que los pacientes punt\u00faan significativamente m\u00e1s alto en la variable depresi\u00f3n que los controles. Estos CAP\u00cdTULO 6. DISCUSI\u00d3N 155 resultados concuerdan con los de otros autores (Santiago et al., 2006; Nieto et al., 2008). Sin embargo, autores como Schulz et al. (2006) concluyen que no existen diferencias estad\u00edsticamente significativas en la variable depresi\u00f3n. Como ocurre con las pruebas cognitivas, la comparaci\u00f3n de datos es complicada porque los diferentes estudios emplean diferentes escalas de medida de la depresi\u00f3n. Una de las m\u00e1s com\u00fanmente utilizadas es el Inventario de Depresi\u00f3n de Beck (Beck y Steer, 1987), que con este tipo de muestra, tiene algunos problemas. Esta escala considera como s\u00edntomas depresivos, algunos s\u00edntomas neurovegetativos (fatiga, cansancio, etc.) que son propios de la enfermedad. La CMDI, separa estos s\u00edntomas y obtiene una escala pura de estado de \u00e1nimo (subescala de humor). Empleando esta escala, comprobamos c\u00f3mo efectivamente, los pacientes diagnosticados de EM obtienen mayores puntuaciones en la variable depresi\u00f3n. Seg\u00fan los resultados obtenidos, los pacientes con y sin depresi\u00f3n difieren en las variables cl\u00ednicas n\u00famero de brotes, EDSS (intestinal/vesical y cognitiva) y en la MSFC (paseo). En cuanto a las variables cognitivas vemos como ambos grupos no difieren en las pruebas de rastreo cognitivo ni en la bater\u00eda del deterioro cognitivo. En el resto de las pruebas, s\u00f3lo existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre ambos grupos, en el resultado del SDMT, la memoria a largo plazo, la prueba de fluidez verbal (fon\u00e9tica), la condici\u00f3n \"palabras\" del test de Stroop y el Test de Boston. Algunos autores, en este sentido concluyen, en concordancia con nuestros resultados, que los pacientes con alteraciones en atenci\u00f3n, PDI y memoria, tienen adem\u00e1s mayores puntuaciones en la escala de depresi\u00f3n que aplican (Nieto et al., 2008). En general, la hip\u00f3tesis planteada para la depresi\u00f3n se cumple en parte, porque aunque s\u00ed existen peores resultados en varias pruebas en funci\u00f3n de si los pacientes est\u00e1n o no deprimidos, en el an\u00e1lisis de las \u00e1reas cognitivas implicadas, vemos como no todos los componentes de las funciones se deterioran. En el siguiente objetivo, nos planteamos analizar el grado de relaci\u00f3n que existe entre las variables cl\u00ednicas incluidas en el estudio (n\u00famero de brotes, a\u00f1os de evoluci\u00f3n y grado de discapacidad), la variable estado de \u00e1nimo y las pruebas aplicadas para el estudio de la funci\u00f3n cognitiva (atenci\u00f3n, memoria, funciones ejecutivas, lenguaje y capacidad de visuoconstrucci\u00f3n). Propusimos la hip\u00f3tesis de CAP\u00cdTULO 6. DISCUSI\u00d3N 156 la relaci\u00f3n entre todas las variables incluidas en el estudio, es decir, las cl\u00ednicas, estado de \u00e1nimo y cognitivas. Seg\u00fan los resultados obtenidos, vemos como la hip\u00f3tesis se cumple en parte. La variable n\u00famero de brotes, s\u00f3lo se relaciona con las variables cl\u00ednicas: a\u00f1os de evoluci\u00f3n y puntuaci\u00f3n total de la EDSS. No se han obtenido resultados significativos de correlaci\u00f3n entre el n\u00famero de brotes presentados por los pacientes en el momento de la evaluaci\u00f3n, ni con la discapacidad medida con al MSFC, con la variable depresi\u00f3n, ni con ninguna de las puntuaciones de las variables cognitivas estudiadas. Por otra parte, la variable a\u00f1os de evoluci\u00f3n, obtuvo correlaciones significativas con todas las variables cl\u00ednicas, con el estado de \u00e1nimo y con algunas variables cognitivas. En este \u00faltimo punto, las correlaciones se dieron, con las pruebas de cribado MMSE, TR, y la subescala mn\u00e9sica de la DRS-2. Adem\u00e1s, correlacion\u00f3 con la atenci\u00f3n sostenida, la memoria a corto y largo plazo, el aprendizaje, las pruebas de elecci\u00f3n m\u00faltiple (tanto inmediatas como diferidas), el reconocimiento, la fluidez verbal (sem\u00e1ntica), la working memory (verbal y visual), la prueba de semejanzas, el lenguaje y la visuoconstrucci\u00f3n. Analizar el resultado de los diferentes estudios en relaci\u00f3n a la correlaci\u00f3n entre la duraci\u00f3n de la enfermedad y las pruebas cognitivas, es un tanto complicado por la cantidad de estudios y la heterogeneidad de los resultados. En este sentido, algunos autores concluyen que no existe relaci\u00f3n entre la duraci\u00f3n de la enfermedad y el rendimiento cognitivo (Lynch et al., 2005), mientras que otros, encuentran una relaci\u00f3n significativa entre esta variable, la memoria verbal y el PDI (Schulz et al., 2006), el aprendizaje (Prakash et al., 2008), la memoria visual y la atenci\u00f3n (PASAT) (Achiron et al., 2004). En una revisi\u00f3n reciente del tema, Lanz et al. (2007) concluyen que la evoluci\u00f3n de la enfermedad es independiente de la puntuaci\u00f3n obtenida en el PASAT. El grado de discapacidad medido a trav\u00e9s de la EDSS, correlacion\u00f3 con el resto de variables cl\u00ednicas, con la atenci\u00f3n (SDMT), la velocidad de PDI, la fluidez verbal (sem\u00e1ntica) y la visuoconstrucci\u00f3n. En relaci\u00f3n a esta variable, tambi\u00e9n los resultados son heterog\u00e9neos. Algunos autores encuentran relaci\u00f3n entre la puntuaci\u00f3n de la EDSS y el deterioro cognitivo CAP\u00cdTULO 6. DISCUSI\u00d3N 157 (Lynch et al., 2005), la memoria y el aprendizaje (Prakash et al., 2008), el PDI y la memoria verbal (Schulz et al., 2006) y la puntuaci\u00f3n del SDMT (Deloire et al., 2005; Einarsson et al., 2006; Sepulcre et al., 2008). En esta \u00faltima correlaci\u00f3n, los datos de otros estudios son concordantes con los encontrados en el nuestro. En otro sentido, diferentes autores no encuentran ninguna correlaci\u00f3n entre la EDSS y el deterioro cognitivo (Winkelmann et al., 2007; Patti et al., 2009). Concretamente, Duque et al. (2008), no encuentran correlaci\u00f3n significativa entre las variables cl\u00ednicas del estudio (n\u00famero de brotes y grado de discapacidad) con el deterioro de memoria. Por otra parte, otros autores obtienen una correlaci\u00f3n moderada entre la bater\u00eda BRB y la discapacidad medida con la EDSS y el MSFC (Sepulcre et al., 2006). Siguiendo con el an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n entre el grado de discapacidad (est\u00e1 vez considerando la puntuaci\u00f3n del MSFC), y el resto de las variables del estudio, obtuvimos que esta puntuaci\u00f3n correlacion\u00f3 con la duraci\u00f3n de la enfermedad y la EDSS, as\u00ed como con diferentes variables cognitivas. En primer lugar la correlaci\u00f3n fue significativa para las pruebas de rastreo cognitivo, MMSE, TR y para las subescalas atencional, iniciaci\u00f3n/perseveraci\u00f3n, memoria de la DRS-2, as\u00ed como para su puntuaci\u00f3n total. Adem\u00e1s, el MSFC correlacion\u00f3 con la atenci\u00f3n, con diferentes subcomponentes de la memoria verbal, con las funciones ejecutivas, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n. Finalmente, analizamos las diferentes correlaciones significativas, entre la variable depresi\u00f3n, obtenida a trav\u00e9s de la puntuaci\u00f3n CMDI (subescala de humor), las variables cl\u00ednicas (n\u00fameros de brotes, duraci\u00f3n de la enfermedad y grado de discapacidad) y las variables cognitivas (atenci\u00f3n, memoria, funciones ejecutivas, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n). Nuestros resultados nos ofrecen correlaciones significativas entre la depresi\u00f3n y los a\u00f1os de evoluci\u00f3n de la enfermedad, las pruebas de rastreo cognitivo, MMSE, TR, y la puntuaci\u00f3n total de la bater\u00eda DRS-2, la atenci\u00f3n (SDMT y PASAT), todas las puntuaciones de memoria estudiadas, excepto con SRT (STR), la fluidez verbal (sem\u00e1ntica), working memory (verbal y visual), la prueba de semejanzas, el lenguaje y la visuoconstrucci\u00f3n. En relaci\u00f3n a estos resultados, y como ocurr\u00eda anteriormente, existe una gran CAP\u00cdTULO 6. DISCUSI\u00d3N 158 variabilidad de estudios con resultados a su vez dispares. De tal forma que para, algunos autores no existir\u00eda ninguna correlaci\u00f3n entre la depresi\u00f3n, las puntuaciones cognitivas (Benedict et al., 2007) o la discapacidad (Arnett y Forn, 2007); mientras que para otros, hay una relaci\u00f3n con el deterioro cognitivo (Figved et al., 2008) y en concreto con la alteraci\u00f3n de la atenci\u00f3n y del PDI (Nieto et al., 2008) Finalmente, en el \u00faltimo objetivo, nos plante\u00e1bamos el grado en que las variables cl\u00ednicas, as\u00ed como la depresi\u00f3n, eran capaces de predecir las puntuaciones obtenidas por los pacientes de nuestro estudio, en las diferentes \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva evaluadas. Adem\u00e1s propusimos la hip\u00f3tesis de que las variables cl\u00ednicas, y el estado de \u00e1nimo eran buenas predictoras del estado cognitivo. Los resultados obtenidos, muestran que dentro de las variables cl\u00ednicas, el n\u00famero de brotes presentados por los pacientes, no predice ninguna de las variables del estudio, ni el estado de \u00e1nimo, ni las puntuaciones en las diferentes \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva evaluadas. Los a\u00f1os de evoluci\u00f3n, son buenos predictores de diferentes del estado de \u00e1nimo, diferentes aspectos de la memoria, el lenguaje y la visuoconstrucci\u00f3n. Adem\u00e1s, la puntuaci\u00f3n total de la EDSS predijo puntuaciones atencionales (SDMT) y de visuoconstrucci\u00f3n. Por su parte, la MSFC, fue capaz de predecir, puntuaciones en las pruebas mn\u00e9sicas, atencionales, de funciones ejecutivas, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n. Por \u00faltimo, y en relaci\u00f3n a la variable estado de \u00e1nimo, concluimos que es capaz de predecir puntuaciones en memoria, atenci\u00f3n, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n. Autores como Rogers et al. (2007), afirman que las variables cl\u00ednicas (EDSS y duraci\u00f3n de la enfermedad) no predicen el deterioro cognitivo en los pacientes. Otros autores, concluyen que la presencia de deterioro cognitivo en los pacientes diagnosticados de EM podr\u00eda predecir la progresi\u00f3n de la enfermedad (Lynch et al., 2005). Los resultados del trabajo, indican que existe un deterioro de la funci\u00f3n cognitiva entre los pacientes diagnosticados de EM, con una forma de presentaci\u00f3n RR y un grado de discapacidad leve, incluidos en el estudio. Las \u00e1reas de mayor afectaci\u00f3n son la atencional, funciones ejecutivas y mn\u00e9sica; pero no debemos olvidar la valoraci\u00f3n tanto del lenguaje como de la visuoconstrucci\u00f3n porque juegan CAP\u00cdTULO 6. DISCUSI\u00d3N 159 tambi\u00e9n un papel importante en el perfil de deterioro. Conforme a los resultados obtenidos, creemos imprescindible la valoraci\u00f3n cognitiva de los pacientes desde fases incipientes del diagn\u00f3stico. Un comienzo de la valoraci\u00f3n, podr\u00eda hacerse mediante bater\u00edas, que midan varias \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva, que cumplan los criterios de sensibilidad, fiabilidad y validez, as\u00ed como brevedad. Despu\u00e9s en funci\u00f3n de los resultados, se puede optar por pruebas espec\u00edficas para cada una de las \u00e1reas cognitivas que requieran una valoraci\u00f3n m\u00e1s profunda. La afectaci\u00f3n cognitiva de los pacientes, se refleja muchas veces en forma de queja subjetiva, por tanto, el paciente es plenamente consciente de ella y adem\u00e1s es una de las preocupaciones que verbaliza en consulta. El deterioro cognitivo de los pacientes afecta notablemente a su Calidad de Vida, incluso, y de acuerdo con diversos autores, m\u00e1s que la discapacidad f\u00edsica. CAP\u00cdTULO 7. CONCLUSIONES 161 CAP\u00cdTULO 7. CONCLUSIONES A partir de los resultados obtenidos por ambos grupos de estudio en las diferentes pruebas aplicadas y del an\u00e1lisis estad\u00edstico realizado despu\u00e9s, podemos concluir: 1- Ni el MMSE (Folstein et al., 1975), ni la bater\u00eda de valoraci\u00f3n del deterioro cognitivo DRS-2 (Jurica et al., 2001), son lo suficientemente sensibles para la detecci\u00f3n del deterioro cognitivo entre enfermos diagnosticados de EM. 2- Los pacientes diagnosticados de EM, con una forma de presentaci\u00f3n RR y un grado de discapacidad leve (EDSS\u00013.5), presentan un deterioro en diferentes \u00e1reas de la funci\u00f3n cognitiva y en relaci\u00f3n a su grupo control de referencia. 3- El perfil de deterioro se caracteriza por ser principalmente en las \u00e1reas atencional, funciones ejecutivas y de memoria. La valoraci\u00f3n de otras \u00e1reas como el lenguaje y la visuoconstrucci\u00f3n no se deben olvidar en la valoraci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica de los pacientes. 4- Los pacientes obtienen mayores puntuaciones en depresi\u00f3n con respecto al grupo control. Entre los enfermos diagnosticados de EM, con y sin depresi\u00f3n, existen diferencias en variables cl\u00ednicas (n\u00famero de brotes, subescalas intestinal/vesical y cognitiva de la EDSS, y en la subescala paseo del MSFC), as\u00ed como en cognitivas (atenci\u00f3n selectiva, sostenida, memoria a largo plazo, fluidez verbal fon\u00e9tica, y denominaci\u00f3n). 5- La duraci\u00f3n de la enfermedad y la puntuaci\u00f3n total de la EDSS, mostraron la mejor correlaci\u00f3n con el resto de las variables cl\u00ednicas, mientras que la puntuaci\u00f3n total del MSFC, los a\u00f1os de evoluci\u00f3n y el estado de \u00e1nimo, se relacionaron con mayor n\u00famero de \u00e1reas cognitivas. S\u00f3lo la duraci\u00f3n de la enfermedad se relacion\u00f3 con la variable depresi\u00f3n. 6- El MSFC se mostr\u00f3 como mejor predictor de las puntuaciones de las diferentes \u00e1reas cognitivas estudiadas (atenci\u00f3n, memoria, funciones ejecutivas, lenguaje y visuoconstrucci\u00f3n). Por otro lado, los a\u00f1os de evoluci\u00f3n, fue la \u00fanica variable capaz de predecir el estado de \u00e1nimo. 163 BIBLIOGRAF\u00cdA Achiron, A., Barak, Y. (2003). Cognitive impairment in probable multiple sclerosis. Journal of Neurology, Neurosurgery and Psychiatry, 74, 443-446. Achiron, A., Polliack, M., Rao, S.M., Barak, Y., Lavie, M., et al (2005). Cognitive patterns and progression in multiple Sorbi, (2001). Cognitive dysfunction in early-onset multiple sclerosis. A Reappraisal after 10 years. Archives of Neurology, 58, 1602-1606. Anthony, D.C., Hughes, P., Perry, V.H. (2000). Evidencias a favor de una p\u00e9rdida axonal primaria en la esclerosis m\u00faltiple. Revista de Neurolog\u00eda, 30 (12), 1203-1208. Arango-Lasprilla, J.C., DeLuca, J., Chiaravalloti, N. (2007). El perfil en la esclerosis m\u00faltiple. Psicothema, 19 (1), 1-6. Arbizu-Urdiain, T., Mart\u00ednez-Y\u00e9lamos, A. (2000). Da\u00f1o axonal en la esclerosis m\u00faliple. Revista de Neurolog\u00eda, 30 (12), 1223-1227. Arbizu-Urdiain, T., Mart\u00ednez-Y\u00e9lamos, A., Casado-Ruiz, V. (2002). Escalas de deterioro, discapacidad y minusval\u00eda en la esclerosis m\u00faltiple. Revista de Neurolog\u00eda, 35, 1081-93. Army Individual Test Battery (1944). Manual of and scoring. Washington:DC War Dapartment, Adjuntant Genral\u00b4s Office. Arnett, P.A. (2002). Neuropsicolog\u00eda en Esclerosis M\u00faltiple. Cuadernos de Esclerosis M\u00faltiple, 9, 8-21. Arnett, P.A. (2007). Evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica en la esclerosis m\u00faltiple. Revista de Neurolog\u00eda, 44 (3), 166-172. Arnett, P. attentional functioning. Neuropsychology, Grafman, J., F.Z., L. (1994). performance in patients 44, 420-425. 164 Archibald, C.J., Fisk, J.D. (2000). Information processing efficiency in patients with multiple sclerosis. Journal of Clinical and disturbances and in sclerosis. Archives Reuter, F., et al. (2008). Efficiency of cognitive control recruitment in the very early stage of multiple sclerosis: a one-year fMRI follow-up D., correlation with clinical outcomes in multiple sclerosis: a review of the literature and future perspectives. Multiple Sclerosis, 14, 719-727. Barak Y., Achiron A. (2002). Effect of interferon-beta-1b functions in Multiple Sclerosis. European Neurology, 47(1), 11-14. Barak, Y., Lavie, M., Achiron, A. (2002). Screening for early cognitive impairment in multiple sclerosis patients using the clock drawing Journal of Clinical Neuroscience, C.J., Geurts, et lesions in multiple sclerosis. Archives of Neurology, 60, 1073- 1081. Barroso, J., Nieto, A., Olivares, T., Wollmann, T., Hern\u00e1ndez, M.A. (2000). Evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica en la esclerosis m\u00faltiple. Revista de Neurolog\u00eda, 30(10), 985-988. M.R., Beason-Hazen, S., (1996). for cognitive dysfunction Neurology, 53, 980-984. WW, Goodkin (1990). and predictors of performance Monson, N. (1994). Picture an motor sequencing in multiple sclerosis. Journal of Clinical and Experimental K.A., Tivis, R., Paul, R. H. (1996) Memory disturbance in multiple sclerosis: Reconsideration of patterns of performance on the selective reminding test. Journal of Clinical and Experimental Neuropsychology, A.T., Rush, B.F. (1979). A.T., (1987). BDI: of 4, 561-571. Benedict, R.H., Bakshi, R., Simon, J.H., Priore, (2002). Frontal imaging predicts cognitive impairment in multiple J.S., Archival, C.J., (2009). Memory impairment in multiple sclerosis: correlation with deep grey matter and mesial temporal atrophy. Neurology, Neurosurgery of neuropsychological screening and assessment strategies in sclerosis. Journal of Neurology, 254 (suppl 2), II22-II25. Benito-Le\u00f3n, J., Morales, J.M., Rivera, J. (2003). La calidad de vida en la esclerosis m\u00faltiple desde una perspectiva interdisciplinar. Madrid: Siglo. Benson, G.S. (2000). Disfunci\u00f3n sexual en el paciente con esclerosis m\u00faltiple. En 166 Raine, C.S., McFarland, H.F. y Tourtellotte, W.W. patog\u00e9nicas. (pp. 379-390) Madrid: EDMISA. Benton, A.L (1998). Test de Retenci\u00f3n Visual. Madrid: TEA. Blasco, M.R., Garc\u00eda Merino, J.A. (1999) Factores de susceptibilidad en la esclerosis m\u00faltiple. Continua Neurol\u00f3gica, 2 (monogr\u00e1fico 2), 1-9. Blum, D., Yonelinas, A.P., Luks, T., Newitt, D., Oh, J., Lu, Y., et al (2002). Dissociating perceptual and conceptual implicit memory in multiple sclerosis patients. Brain and Cognition, 50, of neuropsychological test: normative values allow with subcortical magnetic resonance imaging grey matter T2 hypointensity in multiple sclerosis. Multiple 12, 437-444. Brassington, J.C., Marsh, N.V. (1998). Neuropsychologycal aspects of multiple sclerosis. Neuropsychological Review, 8 (2), 43-47. Brieva, L., Rio, J., Montalb\u00e1n, X. (2002). Esclerosis m\u00faltiple primariamente progresiva. Revista de Neurolog\u00eda, 35 (11), 1074-1080. Broshek, D.K., Barth, Marnat (ed). Neuropsychological Assessment in Clinical practica. A New York: Wiley. Buschke, H. (1973). Selective reminding for analysis of memory and learning. Journal of Verbal Learning and Verbal Behavior, 12, 543-550. 167 Buschke, H., Fuld, P.A (1974). Evaluating retention retrieval in disordered memory and learning. Neurology, 24, 1019-1025. Bush, C., Kozak, J., Elmslie, T. (1997). Screening for cognitive impairment in the elderly. Canadian Fam Physician, 43, 1763-1768. Butler, M.A., Bennett, T.L. (2003). In search a Silva, I. et al (2003). El Interferon alfa 2b recombinante mejora la disfunci\u00f3n cognitiva en pacientes con esclerosis m\u00faltiple. Revista de Neurolog\u00eda, 37 (3), 214-220. Cacho, J. (1981). Estudio de la inmunoglobulinas del l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo en la esclerosis m\u00faltiple. Tesis Doctoral. Universidad de Salamanca. Cacho, J., Gamazo, S., Fern\u00e1ndez -Calvo, B., Rodr\u00edguez-P\u00e9rez, R., (2006). Alteraciones cognitivas en la esclerosis m\u00faltiple. Revista Espa\u00f1ola de Esclerosis M\u00faltiple, 1 (2), 4-18. Cacho, J., Garc\u00eda-Garc\u00eda, R., Arcaya, J., Vicente, J.L., Lantada, N. (1999). Una propuesta de aplicaci\u00f3n y puntuaci\u00f3n del test del reloj en la enfermedad de Alzheimer. Revista de Neurolog\u00eda, 28, 648-645. Cacho, J., Garc\u00eda-Garc\u00eda, R., Arcaya, J., Gay, A.L., Guerrero, J.C., Vicente, J.L. (1996). El test del reloj en ancianos sanos. Revista de Neurolog\u00eda, 24, 1525-1528. Cacho, J., Garc\u00eda-Garc\u00eda, R., Fern\u00e1ndez-Calvo, B., Arcaya, J., Rodr\u00edguez-P\u00e9rez, R., Gamazo, S (2002). El test del reloj como prueba de cribado de la demencia. Timely Topics in Medicine-Neurolog\u00eda. \u00c1rea Alzheimer y Demencias. T\u00e9cnicas http://www.prous.com/ttm/ Portal_Ttm_Neurologia.cfm . Espa\u00f1a. Calabrese, Logsdail, in patients with clinically isolated lesions of the type seen in multiple sclerosis. Brain, 112, 361-3 Camp, S.J., Stevenson, V.L., Thompson, A.J., Miller, assessment in patients with clinically defined multiple sclerosis with special reference to P300 wave study. Revista de Neurolog\u00eda, 29 (12), Chang, evaluation Chicago Depression in multiple sclerosis. Mulitple Sclerosis, 9, 160-170. Charcot, J.M. (1877). Lectures on the Diseases of the Nervous System Delivered at la Salpr\u00eatri\u00e8re. London: New Sydenham A.D., Heidenreich, F.R., Jak, et al (2001) Use of the Multiple Sclerosis Functional Composite as an outcome measure in Martinelli, V., Campi, A., Rodegher, M., Alberoni, M., et al (1995). Brain correlates of cognitive impairment in primary ans secondary progressive multiple sclerosis. Journal of Neurology and Science, 132 (2), 222-7. Conde, V., Useros, E. (1975). Adaptaci\u00f3n castellana de la Escala de Evaluaci\u00f3n Conductual para la depresi\u00f3n de Beck. Rev Psiquiatr Psicol Med Eur Am Lat, 12, 217-236. Conde, V., Esteban, T., Useros, E. (1976). Revisi\u00f3n cr\u00edtica de la adaptaci\u00f3n castellana del cuestionario e Beck. Rev Psicol Gen Aplic, 31, 469-497. Corsi, P.M. (1972). Human memory and the medial temporal region of the brain. Dissertation Abstracs International, How detect cognitive dysfunction at early stages of multiple sclerosis?. Multiple 12, 445-452. Deloire, M.S.A., Salort, E., Bonnet, M., Arimone, Y., H. 169 et al (2005). Cognitive impairment marker of diffuse brain abnormalities Engel, R. (1998). Acquisition and storage deficits in multiple sclerosis. Journal of Clinical and Experimental Neuropsychology, E.A., Diamond, B.J. (1999). Speed of information processing as a key deficit in multiple sclerosis: implications for the rehabilitation. Journal Neurolog\u00eda, 17(1), of Neurology, 5, 61-66. Duque, B., Sepulcre, J., Bejarano, B., Samaranch, L., Pastor, P., Villoslada, P. (2008). Memory decline evolves independently of the disease in MS. Multiple Sclerosis, 14, 947-953. Einarsson, U., Gotteberg, K., von Koch, L., Fredikson, S., Ytterberg, C., Jin, Y.P. et al (2006). Cognitive and motor function in people with multiple sclerosis in Stockholm Country. Multiple Sclerosis, 12, 340-353. Engel, U.K. (2007). II30-II34. Faiss, J.H. different stages in multiple sclerosis- presentation of 3 cases. Journal of Neurology, 254 (suppl 2), II77-II79. Fern\u00e1ndez, O. (2000a). Cl\u00ednica de la esclerosis m\u00faltiple recidivante-remitente. Factores pron\u00f3sticos. Revista de Neurolog\u00eda, 35, 1067-1073 Fern\u00e1ndez, O. (2000b). Base racional para los nuevos tratamientos en la esclerosis m\u00faltiple. Revista de Neurolog\u00eda, 30, 1257-1264. Fern\u00e1ndez, O., Fern\u00e1ndez, V.E., Guerrero, M. (2003). Esclerosis M\u00faltiple. Madrid: Mc Graw-Hill. Feuillet, Reuter, F., Audion, B., Malikova, I., Barrau, Cheriff, A. et al in patients with clinically isolated Multiple Filippi, M., Alberoni, M., Martinelli, V., Sirabian, G., Bressi, S., Canal, N., Comi, G. (1994). Influence of clinical variables on Neurology, 34(6), 324-328. Filippi, M., Campi, A., Martinelli, Scotti, G., Comi, G. (1995). Trasitional progressive multiple Multiple Sclerosis Functional practical method for grading the cognitive state of patients for the Journal Correlates of executive function in multiple sclerosis: the use of Magnetic Resonance Spectroscopy as an index of focal A.J., al (1997). Executive in multiple sclerosis. The role of frontal lobe pathology. Brain, 120, 15-26. A.J., Miller, D.H., Ron, M.A. (1998). Neuropsychological deficits in multiple sclerosis after acute relapse. 171 Journal of Neurology and pilot study of the effect of Prokarin on fatigue in multiple sclerosis. Multiple Sclerosis, 8(1), 30-5. Ginarte-Arias, Y. (2002). Rehabilitaci\u00f3n cognitiva. Aspectos de Neurolog\u00eda, sclerosis. 1004-1010. Goldberg, E. (2002). El cerebro ejecutivo: l\u00f3bulos frontales y mente civilizada. Barcelona. Ed. Cr\u00edtica. Gonz\u00e1lez Montalvo, J.L (1991). Creaci\u00f3n y validaci\u00f3n de un test de lectura para el diagn\u00f3stico del deterioro mental en el anciano. Tesis Doctoral. Universidad Complutense. Madrid. Goodglas, H., Kaplan, E. (1987). The assessment of aplasia and Schwid, J. A (2000). 12-week, open trial of donepezil hydrochloride in patients with multiple Marnat (ed). test interpretation and integration. New York: Wiley. Grupo de Estudio de Enfermedades Desmielinizantes. (2003). Gu\u00eda Oficial para 172 el diagn\u00f3stico y tratamiento de la esclerosis m\u00faltiple 2003. Barcelona: Prous Science. Haupts MR, Hardt C, Pohlau D, Sczesni B, Elias W, Langenbahn H. et al (2001). Quality of life as a predictor for change in disability in MS. Neurology, 56(9), 1250. Hobart, J., Freeman, J., A. revised:the of psychometric 1027-40. Hoffmann, M., Yves von cramon, D. (2007). Cognitive impairment in multiple sclerosis. Current Neurology, Hulter, B. M., Lundberg, P.O. (1995). Sexual function in women with advanced multiple sclerosis. Journal of Neurology, Neurosurgery and Psychiatry, 59, 83-86. Gonen, O. (2004). involvement in relapsing- remitting multiple sclerosis. NeuroImage, 21, 1825-1829. Izquierdo, G. (2003). Tratamiento preventivo en la esclerosis m\u00faltiple. Normas para el tratamiento con inmunomoduladores. Revista de Neurolog\u00eda, 35, 1094-1099 Izquierdo, G., Ruiz-Pe\u00f1a, J.L. (2003). Evaluaci\u00f3n cl\u00ednica de la esclerosis m\u00faltiple: cuantificaci\u00f3n mediante la utilizaci\u00f3n de escalas. Revista de Neurolog\u00eda, 36, 145-52. Jansen, D.A., Cimprich, B. (1994). sclerosis. Journal of Neuroscience and Nursery, 26 (2), 95-102. Julian, L., Merluzzi, N.M., D.C. The relationship among depression, subjective cognitive impairment, and neuropsychological performance (1998). Speed of information processing in patients with multiple sclerosis. Journal of Clinical 173 Klonoff, H., Clark, C., Oger, J., Paty, D., Li, D. (1999). Neuropsychological performance in patients with mild multiple sclerosis. Journal of K., Bamer, A., Bombardier, C. et al (2008). Setting the agenda for multiple sclerosis rehabilitation research. Multiple Sclerosis, 14, 1292-1297. Kujala, P., Portin, J. (1996). Language function incipient cognitive J.F. (1955). A multiple sclerosis. Neurology, Kurtzke, J.F. (1961). On the McFarland, H.F. y Tourtellotte, effects of isoniazid on patients with multiple sclerosis. American Review of Tuberculosis, 70, 577-92 Laatu, S., Hamalainen, P., Revonsuo, A., Portin, R., Sematic Multiple Of Neurological Science, 15, H.K., Hildebrandt, (2007). Brain atrophy and cognitive impairment in multiple sclerosis: a review. 2), II43-II48. Lasa, L., Ayuso-Mateos, J.L., V\u00e1zquez, J.L. (2000). The use of the Beck Depression Inventory to screen for depression in the general population: a lesion load as explaining parameters for cognitive impirment multiple Multiple Sclerosis, 524-531. Lee, Blamire, A.M., Pendlebury, S., Ho, K-H., et al 174 (2000). Axonal injury or loss in the internal capsule and motor multiple (2008). Cognitive abilities as predictor of safety to drive in people with multiple sclerosis. Multiple Sclerosis, 14, 123-128. Lublin, F.D. (2002). The diagnosis of multiple sclerosis. Current Opinion in Neurology, 15, F.D., 907-911. Lynch, B.A., Denney, association between cognitive impairment and physical disbility in multiple sclerosis. Multiple Sclerosis, 11, 469-476. Martino, G., Furlan, R., Poliani, P.L. (2000). El significado de la inflamaci\u00f3n en el esclerosis m\u00faltiple. Revista de Neurolog\u00eda, 30 (12), 1213-1217. Mattis, S. (1976). Mental status organic R., Furlan, R., Poliani, P.L. (2000). El significado de la inflamaci\u00f3n en la esclerosis m\u00faltiple. Revista de Neurolog\u00eda, 30, 1213-1217. McDonald, W.I., Compston, A., Edan, G., Goodkin, D., Hartung, H-P., Lublin, F.D., et al (2001). Diagn\u00f3sticos recomendados para la esclerosis m\u00faltiple: directrices del Grupo Internacional sobre diagn\u00f3stico de la esclerosis m\u00faltiple. Annals of Neurology, 50(1), 121-127. McFarland, H.F., Martin, R., McFarlin, (2000). en la esclerosis m\u00faltiple. En Raine, C.S., McFarland, H.F. y Tourtellotte, W.W. (pp. 205-219) Madrid: EDMISA. Meader, R. (1979). Does the history of multiple sclerosis go back as far as the 14th century? S.L., Schiffer, R.B. (1990). Affective disorders in multiple sclerosis. Review Archives of Neurology, 47(1), 98-104. Morgen, Sammer, G., Courtney, S.M., Wolters, T., Melchior, H., Blecker, C.R., et al. (2006). Evidence for a direct association between cortical atrophy and cognitive impairment in relapsing-remitting MS. NeuroImage, 30, 891-898. Morgen, K., Sammer, G., Courtney, S.M., Wolters, T., Melchior, H., Blecker, C.R., et al. (2007). Distinct mechanisms of altered brain activation in (2008). Relaci\u00f3n entre el grado de lesiones en T2 y el inicio de la fase de progresi\u00f3n secundaria en pacientes con esclerosis m\u00faltiple. European Journal of Neurology, 7, 26-31. Mu\u00f1oz, J.M., Tirapu, Rehabilitaci\u00f3n of the premorbid the New Adult Reading Test . Cortex, 14, 234-244. Nieto, A., S\u00e1nchez, M.P., Barroso, J., Olivares, T., Hern\u00e1ndez, M.A. (2008). Alteraciones cognitivas en etapas iniciales de la esclerosis m\u00faltiple y su relaci\u00f3n con el estado de \u00e1nimo, variables demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas. Farina, et al (2006). Cognitive dysfunction in patients multiple sclerosis. Multiple 77-87. Nyenhuis, D.L., Luchetta, T., Yamamoto, C., Terrien, A., Bernardin, L., Rao, S.M., Garron, D.C. (1998). The development standarditation and initial validation of the Chicago of Personality Assessment, 176 70(2), 386-401. T., Nieto, A., S\u00e1nchez, M.P., Wollmann, T., Hern\u00e1ndez, M.A., Barroso, J. (2005). Pattern impairment in the early phase of relapsing- multiple Multiple Sclerosis, 11, 191-197. S., Cagiran, I., Ormeci, B., Idiman, health- and after treatment of relapses in patients with multiple sclerosis. Journal of Neurological Science, 218, 3-7. Parmenter, B.A., Weinstock-Guttman, B., Garg, in multipel sclerosis using the Symbol Multiple Sclerosis. 13, 52-57. Parsons, C.L., Bidair, M. (2000). La vejiga en la esclerosis m\u00faltiple. En Raine, C.S., McFarland, H.F., Tourtellotte, EDMISA. Patti, F. (2009). impairment multiple Sclerosis Functional Composite and EDSS during and after treatment of relapses with methylprednisolone multiple 105(3), Paul, R.H., Beatty, W.W., Hames, K. (1998). Impairments of attention in individuals with multiple sclerosis. Multiple Sclerosis, Petersen, R.C., Kokmen, E. (1989). Cognitive I., Lucchienetti, C.F. Sriram, S., Bakshi, R. (2007). Grey matter involvement in multiple sclerosis. Neurology, 68 (9), 634-642. Thordai, A., A., Computer assisted retraining of attentional impairments in patients with Clinical A (1983). New Incoccia, Ch., Bastianello, S., et al (1991). Spect, MRI and cognitive functions in multiple sclerosis. Journal Neurosurgery Orefice, G., Lanzillo, R., C., al 29, 859-867. Pujol, J., Vendrell, P., Deus, J., Junque, C., Bello, J., Marti-Vilalta, J.L., Capdevila, A. (2001). The effect of medial parietal interference. Neuroimage,13(1),68-75. Raine, C.S. Raine, C.S., McFarland, H.F. y Tourtellotte, EDMISA. Rao, S.M. (1986). Neuropsychology of multiple sclerosis: a critical review. Journal of Clinical and Experimental Neuropsychology, 8(5), 503-542. Rao, S.M. (1995). Neuropsychology of multiple sclerosis. Current Opini\u00f3n in Neurology, 8(3), 216-220. Rao, S.M. En colaboraci\u00f3n con el \"Grupo de Estudio de la Funci\u00f3n Cognitiva de la Sociedad Nacional de Esclerosis M\u00faltiple\" (1990). A manual of Brief Repeatable Battery of Neurospychological Test in multiple slcerosis. Section of Neuropsychology, Medical College of Wisconsin, 1000N. 92 Street, Milwaukee, WI 178 53226. Rao, S.M., Leo, G.J., Bernardin, L., Unverzag, F. T., Bernardin, L., Unverzagt, F. (1991). Cognitive dysfunction in sclerosis B., I., Naccache, L., Ranjeva, J.P. et al (2007). intanc subliminal processing and delayed conscious access in Morales-Gonz\u00e1lez, J.M., Benito-Le\u00f3n, J., Mitchell, A.J. (2008). Dimensi\u00f3n social y familiar: experiencias de cuidadores y personas con esclerosis m\u00faltiple. El estudio GEDMA. Revista de Neurolog\u00eda, 47 (6), 281-285. Roca, Meli, F., M., Calcagno, M.L., Carpintiero, S. et al (2008). Cognitive sclerosis correlate with changes in Pozzilli, C., M.G., Millefiorini, E., Graceffa, al sclerosis: results of Acta Neurologica Scandinavica, 108, 323-326. Santiago, O., Gu\u00e0rdia, J., Arbizu, T. (2006). Neuropsicolog\u00eda de los pacientes con esclerosis m\u00faltiple remitente recurrente con discapacidad leve. Psicothema, 18 (1), 84-87. Sanz de la Torre, J.C., P\u00e9rez-Rios, M. (2000). Neuropsychological evaluation in a case of multiple sclerosis. Revista de 30(12), 1161-1165. Satre-Garriga, J., D.H., Thompson, A.J. (2004). Grey and white matter atrophy in early clinical stages of primary progressive A guide integration (pp. 117- 118). New York: Wiley. Scherer, P. (2007). Cognitive screening in multiple of Neurology, 254 (suppl 2), II26-II29. Schultheis, M.T., Garay, E., De Luca, J. (2001). The influence of cognitive impairment on driving performance in MS. Neurology, 1089-1094. D., Koop, B., Kunkel, A., Faiss, J.H. (2006). Cognition in the early stage of multiple sclerosis. Journal of Neurology, 253, 1002-1010. Sedgwick, E.M., (2000). Fisiopatolog\u00eda de la fibra desmielinizada. En Raine, C.S., McFarland, y Conscious and unconscious uses of memory in multiple sclerosis. Journal of Neurological Science, 198, 79-85. Selby, M.J., Ling, N., William, J.M. et al (1998). Interferon beta 1b in verbal memory functioning of patients with relapsing-remitting multiple sclerosis. Perceptual Motor Skills, 96, 1099-1106. Sepulcre, J., Vanotti, S., Hern\u00e1ndez, R., Sandoval, G., C\u00e1ceres, F., Garcea, O., Villoslada, P. (2006). Cognitive impairment sclerosis Soudiain, S., Demaree, Neuropsychology Review, 13(1), 33-42. Sibley, W.A., (2000). Factores de riesgo en la m\u00faltiple. En Raine, C.S., McFarland, H.F. y Tourtellotte, of brain atrophy in relapsing MS. Neurology, 53, 139-148. Smith, A. (1991). imaging lesion burden and cognitive 2\u00aa ed. Madrid: TEA ediciones. Spreen, O., Benton, A.L. (1969, 1977). Neurosensory Center Comprehensive Examination for Aphasia (NCCEA). Victoria: University of Victoria Neuropsychology Laboratory. Spreen, O., Strauss, E. (1998). A Compendium of Neuropsychological Test. New York: Oxford University Press. Staffen, Mair, A., Zauner, H., Unterrainer, J., Niederhofer, al Cognitive and cognitive 15, Strub, R.L., Black, status F.A. can be predicted by imaging performed several years earlier. Multiple Sclerosis, 14, 197- 204. Summers, M., Swanton, J., Fernando, K., Dalton, C., Miller, D.H., Cipolotti, L., et al (2008). Cognitive impairment in multiple sclerosis can be predict by imaging early in the disease. Journal of in patients with sclerosis. A Archives Neurology, 60, 1089-1094 Tartaglia, M.C., Narayanan, S., Francis, S.J., Santos, A.C., De Stefano, N., Lapierre, Y., Arnold, D.L. (2004). The relationship between diffuse axonal damage and (2007). Quantitative diffusion weighted measures patients with multiple sclerosis. 36, 746-754. Thornton, A.E., Raz, N. (1997). Memory impairment multiple sclerosis: A quantitative review. Neuropsychology, 11, 357-366 Tirapu, J. (2008). \u00bfPara qu\u00e9 sirve el cerebro? Manual para principiantes. Bilbao. Ed: Descl\u00e9e de (1998). Assessment of y A Pocket Handbook for Assessment. NY: American Psychological Association. Vicens, A., Castro, P. de. (1992). Funciones cognitivas en la esclerosis m\u00faltiple. Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica (1980-1991). Neurolog\u00eda, 7(7), 185-189. Vicens, A., Iriarte, J., Castro, P. de., Castej\u00f3n, C., Mart\u00ednez-Lage, J.M. (1992). Funciones cognitivas en Neurolog\u00eda, 7(7), 171-175. Vi\u00f1uela, F., Ruiz-Pe\u00f1a, J.L., Izquierdo, G. (2001). Medida funcional compuesta 182 para la esclerosis m\u00faltiple. Sevilla: M\u00e9dica Digital. Vitkovitch, M., Bishop, S., Dancey., Richards, A. (2002). Stroop interference and negative priming in patients with multiple sclerosis. Neuropsychologia, 40(9), 1570- 6. Wechsler, D. (1955). Manual for Intelligence scale. Mew York: Psychological Corporation. Weinshenker, B.G. (2000). Historia natural de la M\u00faltiple. En Raine, C.S., McFarland, H.F. y Tourtellotte, treatment with glatiramer. Archives of Neurology, 56 (3), 319-324. Whitaker, J.N., Mitchell, G.W. (2000). Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de m\u00faltiple. En Raine, C.S., McFarland, H.F., impairment in sclerosis. II35-II42. Wishart, H., multiple Journal of Clinical and Experimental Neuropsychology, 810-824. Wilson. B. (1999). Case studies in University Press. Cognitive presentation of multiple sclerosis: evidence for a cortical variant. Journal of Neurology 74, 872-877. K., Dubois, G., Cabaret, M., Bouillaguet, S. et al (2008). Cognitive impact of mitoxantrone and methylprednisolone in multiple 183 sclerosis: an open label study. Revue Neurologique, 164 (1), 47-52. Zorzon, M., al Depressive symptoms and MRI changes sclerosis. European "}