{"title": "Sarampi\u00f3n: \u00bfQui\u00e9nes no vacunan a sus hijos?", "author": "Sibilla Bondolfi", "url": "https://www.swissinfo.ch/spa/sociedad/salud_sarampi%C3%B3n---qui%C3%A9nes-son-los-suizos-que-no-vacunan-a-sus-hijos--/44864732", "hostname": "swissinfo.ch", "description": "Algunos padres en Suiza deciden no vacunar a sus hijos, lo que compromete la erradicaci\u00f3n de enfermedades como el sarampi\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 los motiva? A principios de febrero se registraron casos de sarampi\u00f3n en una escuela 'Rudolf Steiner' en Suiza. Las autoridades eximieron de las clases a 60 ni\u00f1os que no hab\u00edan sido vacunados para evitar la propagaci\u00f3n de la enfermedad. No es la primera vez que una escuela steineriana es escenario de una epidemia de sarampi\u00f3n. Tampoco es casualidad, indic\u00f3 a los medios de comunicaci\u00f3n un portavoz de la Oficina Federal de Salud P\u00fablica. El enfoque educativo de estos institutos se basa en la pedagog\u00eda Waldorf, desarrollada por Rudolf Steiner (1861-1925) que cre\u00eda que las vacunas eran problem\u00e1ticas. Por lo tanto, algunos padres deciden, por esta u otras razones, no vacunar a sus hijos o hacerlo solo parcialmente. Sarampi\u00f3n El sarampi\u00f3n es una enfermedad infecciosa causada por el virus hom\u00f3nimo. Se transmite a trav\u00e9s de la saliva, v\u00eda un estornudo o al toser. Las posibles complicaciones de esta infecci\u00f3n son la neumon\u00eda o la encefalitis, lo que hace que esta enfermedad sea peligrosa. En Suiza, los picos epid\u00e9micos son frecuentes. En el mundo, la enfermedad ha sido erradicada en algunas regiones, pero se observa un aumento de los casos de nuevo. Fuente: OFSP En el pasado, los padres de familia que inscrib\u00edan a sus hijos en este tipo de escuelas (pero no solo ellos) organizaban \"fiestas\" en casa de un ni\u00f1o enfermo para infectar y as\u00ed inmunizar a tantos ni\u00f1os como fuera posible. \"Estas reuniones sociales para incentivar a la infecci\u00f3n artificial se organizaron hasta finales de los a\u00f1os noventa\", confirma Thomas Didden, de la Federaci\u00f3n Suiza de Escuelas Rudolf Steiner. \"Hoy no tengo conocimiento de ning\u00fan caso y esta pr\u00e1ctica tampoco la recomendar\u00eda\". Thomas Didden no puede decir cu\u00e1ntos ni\u00f1os en las escuelas Steiner han sido vacunados. Los institutos no recopilan datos y no ofrecen a los padres ninguna recomendaci\u00f3n sobre las vacunas. \"Somos educadores, no m\u00e9dicos\", afirma. La enfermedad como posibilidad de desarrollo Para averiguar por qu\u00e9 algunos ni\u00f1os inscritos en estas escuelas steinerianas no est\u00e1n vacunados contra el sarampi\u00f3n, contactamos a un m\u00e9dico antropos\u00f3fico (aunque cabe decir que no todos los padres de las escuelas Rudolf Steiner son necesariamente antropos\u00f3ficos). Seg\u00fan Bernhard Wingeier, pediatra de la cl\u00ednica Arlesheim, la antroposof\u00eda considera al ser humano como algo m\u00e1s que un ser f\u00edsico. Un concepto que tambi\u00e9n influye en la comprensi\u00f3n de la enfermedad en la terapia antropos\u00f3fica. \"Creemos en la capacidad curativa del ser humano y sabemos c\u00f3mo activarla\", explica Bernhard Wingeier. \"En la medicina antropos\u00f3fica, la enfermedad no solo es vista como un mal que hay que eliminar, sino tambi\u00e9n como una forma de desarrollo, especialmente entre los ni\u00f1os. A trav\u00e9s de la fiebre y las enfermedades infecciosas, el ni\u00f1o aprende a superar los desaf\u00edos, lo que ayuda a su desarrollo y al de su sistema inmunol\u00f3gico. El individualismo no rima con la erradicaci\u00f3n Este enfoque individual de los antrop\u00f3sofos est\u00e1 muy de moda en Suiza, incluso entre los que no se dicen seguidores de este tipo de terapia. El hecho de que la gente haga preguntas y cuestione las recomendaciones oficiales de las autoridades, como los m\u00e9dicos, es tambi\u00e9n una se\u00f1al de la medicina postmoderna y personalizada de nuestro tiempo\", se\u00f1ala Philip Tarr, director del Hospital Cantonal de Basilea-Campo y responsable de un programa nacional de investigaci\u00f3n sobre padres y m\u00e9dicos en Suiza que se muestran reacios a las vacunas. El primer problema es que esta medicina personalizada entra en conflicto con los objetivos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) de erradicar ciertas enfermedades, incluido el sarampi\u00f3n. Seg\u00fan la OMS, los que se oponen a la vacunaci\u00f3n representan una amenaza mundial. El otro es que las personas no vacunadas ponen en peligro a otras que no pueden ser vacunadas, como los beb\u00e9s o las mujeres embarazadas, o a aquellas que no responden a protecci\u00f3n de la vacuna. En Suiza, por ejemplo, un hombre vacunado muri\u00f3 de sarampi\u00f3n en 2018 porque su sistema inmunol\u00f3gico se hab\u00eda debilitado por la quimioterapia. El individualismo tambi\u00e9n est\u00e1 en contradicci\u00f3n con el principio de solidaridad. \u00bfQui\u00e9nes son y por qu\u00e9 deciden no vacunar a sus hijos? Se plantea entonces la cuesti\u00f3n de qui\u00e9nes son los padres que no vacunan a sus hijos y cu\u00e1les son las razones. En Alemania, las tasas de vacunaci\u00f3n son particularmente bajas en las regiones ricas, seg\u00fan una investigaci\u00f3n sobre el tema. En los Estados Unidos tambi\u00e9n algunos de los ni\u00f1os no vacunados provienen de familias blancas con un buen nivel de educaci\u00f3n en la clase media alta. Sin embargo, algunos tambi\u00e9n viven en familias afroamericanas con poca formaci\u00f3n y que viven en zonas urbanas desfavorecidas y para las que el acceso a los servicios de salud es dif\u00edcil. Tambi\u00e9n ha habido brotes de enfermedades en comunidades aisladas como la de los mormones o los amish. La situaci\u00f3n en Suiza es similar: \"Observamos que tambi\u00e9n hay padres con un alto nivel de formaci\u00f3n que no quieren vacunar a sus hijos\", se\u00f1ala Mark Witschi, jefe de la secci\u00f3n \"Recomendaciones para la vacunaci\u00f3n\" de la Oficina Federal de Salud P\u00fablica. En Suiza, solo entre el 1 y el 3% de la poblaci\u00f3n est\u00e1 categ\u00f3ricamente en contra de la vacunaci\u00f3n. Se trata de personas que advierten contra la industria farmac\u00e9utica y el supuesto da\u00f1o de las vacunas. \"Dentro de la poblaci\u00f3n existen muchas dudas sobre las vacunas, que van desde la seguridad de la vacunaci\u00f3n hasta la seguridad de los aditivos de la vacuna. Luego est\u00e1 el concepto de que es mejor tener un estilo de vida 'natural y que una inmunidad adquirida naturalmente es mejor que la inmunidad inducida por la vacuna\", explica Philip Tarr. Las tasas de vacunaci\u00f3n var\u00edan considerablemente de un cant\u00f3n a otro. Esto no solo se debe al modo de pensar distinto en cada regi\u00f3n. Los suizos conservadores de la parte este helv\u00e9tica, de lengua germana, tienden a ser m\u00e1s esc\u00e9pticos que los de la parte oeste, de habla francesa y los suizos tesineses, de habla italiana. Tambi\u00e9n influye el sistema de procuraci\u00f3n de vacunas: en los cantones con programas de vacunaci\u00f3n en las escuelas, la cobertura de vacunaci\u00f3n es mayor. Seg\u00fan Mark Witschi, muchos suizos olvidan vacunarse incluso por pura negligencia. Otros simplemente consideran que es in\u00fatil vacunarse contra ciertas enfermedades, incluido el sarampi\u00f3n. La obligaci\u00f3n de vacunarse, impensable en Suiza La vacunaci\u00f3n no es obligatoria en Suiza. Una obligaci\u00f3n como la existen en Italia, Francia o Estados Unidos parece poco probable. Al igual que en Alemania, este requisito no tendr\u00eda pr\u00e1cticamente ninguna posibilidad pol\u00edtica. \"La libertad garantizada a los ciudadanos suizos por la Constituci\u00f3n es en s\u00ed misma el argumento m\u00e1s importante contra la vacunaci\u00f3n obligatoria\", afirma el m\u00e9dico escolar Philip Tarr.", "sitename": "swissinfo.ch", "date": "2019-04-03", "cleaned_text": "hijos? Algunos padres en Suiza deciden no vacunar a sus hijos, lo que compromete la erradicaci\u00f3n de enfermedades como el sarampi\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 los motiva? - Deutsch - P e \u2014 eoe oaoo oea?](https://www.swissinfo.ch/rus/society/%D0%B7%D0%B4%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B2%D1%8C%D0%B5_%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B2%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9-%D1%81%D0%BA%D0%B5%D0%BF%D1%82%D0%B8%D1%86%D0%B8%D0%B7%D0%BC---%D1%84%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%86%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B0%D1%8E%D1%89%D0%B8%D1%85-%D1%80%D0%B5%D0%B3%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2-/44864568) svizzeri che non vaccinano i figli?](https://www.swissinfo.ch/ita/societa/salute_chi-sono-gli-svizzeri-che-non-vaccinano-i-figli-/44859192) A principios de febrero se registraron casos de sarampi\u00f3n en una escuela 'Rudolf Steiner' en Suiza. Las autoridades eximieron de las clases a 60 ni\u00f1os que no hab\u00edan sido vacunados para evitar la propagaci\u00f3n de la enfermedad. No es la primera vez que una escuela steineriana es escenario de una epidemia de sarampi\u00f3n. Tampoco es casualidad, indic\u00f3 a los medios de comunicaci\u00f3n un portavoz de la Oficina Federal de Salud P\u00fablica. El enfoque educativo de estos institutos se basa en la pedagog\u00eda Waldorf, desarrollada por [Rudolf Steiner (1861-1925)Enlace externo](https://www.swissinfo.ch/ger/gesellschaft/rudolf-steiner--universalgenie----universal-dilettant-/29681316) que cre\u00eda que las vacunas eran problem\u00e1ticas. Por lo tanto, algunos padres deciden, por esta u otras razones, no vacunar a sus hijos o hacerlo solo parcialmente. Sarampi\u00f3n El sarampi\u00f3n es una enfermedad infecciosa causada por el virus hom\u00f3nimo. Se transmite a trav\u00e9s de la saliva, v\u00eda un estornudo o al toser. Las posibles complicaciones de esta infecci\u00f3n son la neumon\u00eda o la encefalitis, lo que hace que esta enfermedad sea peligrosa. En Suiza, los picos epid\u00e9micos son frecuentes. En el mundo, la enfermedad ha sido erradicada en algunas regiones, pero se observa un aumento de los casos de nuevo. Fuente: OFSPEnd of insertion En el pasado, los padres de familia que inscrib\u00edan a sus hijos en este tipo de escuelas (pero no solo ellos) organizaban \"fiestas\" en casa de un ni\u00f1o enfermo para infectar y as\u00ed inmunizar a tantos ni\u00f1os como fuera posible. \"Estas reuniones sociales para incentivar a la infecci\u00f3n artificial se organizaron hasta finales de los a\u00f1os noventa\", confirma Thomas Didden, de la [Federaci\u00f3n Suiza de Escuelas Rudolf SteinerEnlace externo](http://steinerschule.ch/verband/). \"Hoy no tengo conocimiento de ning\u00fan caso y esta pr\u00e1ctica tampoco la recomendar\u00eda\". Thomas Didden no puede decir cu\u00e1ntos ni\u00f1os en las escuelas Steiner han sido vacunados. Los institutos no recopilan datos y no ofrecen a los padres ninguna recomendaci\u00f3n sobre las vacunas. \"Somos educadores, no m\u00e9dicos\", afirma. La enfermedad como posibilidad de desarrollo Para averiguar por qu\u00e9 algunos ni\u00f1os inscritos en estas escuelas steinerianas no est\u00e1n vacunados contra el sarampi\u00f3n, contactamos a un m\u00e9dico antropos\u00f3fico (aunque cabe decir que no todos los padres de las escuelas Rudolf Steiner son necesariamente antropos\u00f3ficos). Seg\u00fan Bernhard Wingeier, pediatra de la cl\u00ednica Arlesheim, la antroposof\u00eda considera al ser humano como algo m\u00e1s que un ser f\u00edsico. Un concepto que tambi\u00e9n influye en la comprensi\u00f3n de la enfermedad en la terapia antropos\u00f3fica. \"Creemos en la capacidad curativa del ser humano y sabemos c\u00f3mo activarla\", explica Bernhard Wingeier. \"En la medicina antropos\u00f3fica, la enfermedad no solo es vista como un mal que hay que eliminar, sino tambi\u00e9n como una forma de desarrollo, especialmente entre los ni\u00f1os. A trav\u00e9s de la fiebre y las enfermedades infecciosas, el ni\u00f1o aprende a superar los desaf\u00edos, lo que ayuda a su desarrollo y al de su sistema inmunol\u00f3gico. El individualismo no rima con la erradicaci\u00f3n Este enfoque individual de los antrop\u00f3sofos est\u00e1 muy de moda en Suiza, incluso entre los que no se dicen seguidores de este tipo de terapia. El hecho de que la gente haga preguntas y cuestione las recomendaciones oficiales de las autoridades, como los m\u00e9dicos, es tambi\u00e9n una se\u00f1al de la medicina postmoderna y personalizada de nuestro tiempo\", se\u00f1ala Philip Tarr, director del Hospital Cantonal de Basilea-Campo y responsable de un programa nacional de investigaci\u00f3n sobre padres y m\u00e9dicos en Suiza que se muestran reacios a las vacunas. El primer problema es que esta medicina personalizada entra en conflicto con los objetivos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) de erradicar ciertas enfermedades, incluido el sarampi\u00f3n. Seg\u00fan la OMS, los que se oponen a la vacunaci\u00f3n representan una amenaza mundial. El otro es que las personas no vacunadas ponen en peligro a otras que no pueden ser vacunadas, como los beb\u00e9s o las mujeres embarazadas, o a aquellas que no responden a protecci\u00f3n de la vacuna. En Suiza, por ejemplo, un hombre vacunado muri\u00f3 de sarampi\u00f3n en 2018 porque su sistema inmunol\u00f3gico se hab\u00eda debilitado por la quimioterapia. El individualismo tambi\u00e9n est\u00e1 en contradicci\u00f3n con el principio de solidaridad. \u00bfQui\u00e9nes son y por qu\u00e9 deciden no vacunar a sus hijos? Se plantea entonces la cuesti\u00f3n de qui\u00e9nes son los padres que no vacunan a sus hijos y cu\u00e1les son las razones. En Alemania, las tasas de vacunaci\u00f3n son particularmente bajas en las regiones ricas, seg\u00fan una investigaci\u00f3n sobre el tema. En los Estados Unidos tambi\u00e9n algunos de los ni\u00f1os no vacunados provienen de familias blancas con un buen nivel de educaci\u00f3n en la clase media alta. Sin embargo, algunos tambi\u00e9n viven en familias afroamericanas con poca formaci\u00f3n y que viven en zonas urbanas desfavorecidas y para las que el acceso a los servicios de salud es dif\u00edcil. Tambi\u00e9n ha habido brotes de enfermedades en comunidades aisladas como la de los mormones o los amish. La situaci\u00f3n en Suiza es similar: \"Observamos que tambi\u00e9n hay padres con un alto nivel de formaci\u00f3n que no quieren vacunar a sus hijos\", se\u00f1ala Mark Witschi, jefe de la secci\u00f3n \"Recomendaciones para la vacunaci\u00f3n\" de la Oficina Federal de Salud P\u00fablica. En Suiza, solo entre el 1 y el 3% de la poblaci\u00f3n est\u00e1 categ\u00f3ricamente en contra de la vacunaci\u00f3n. Se trata de personas que advierten contra la industria farmac\u00e9utica y el supuesto da\u00f1o de las vacunas. \"Dentro de la poblaci\u00f3n existen muchas dudas sobre las vacunas, que van desde la seguridad de la vacunaci\u00f3n hasta la seguridad de los aditivos de la vacuna. Luego est\u00e1 el concepto de que es mejor tener un estilo de vida 'natural y que una inmunidad adquirida naturalmente es mejor que la inmunidad inducida por la vacuna\", explica Philip Tarr. Las tasas de vacunaci\u00f3n var\u00edan considerablemente de un cant\u00f3n a otro. Esto no solo se debe al modo de pensar distinto en cada regi\u00f3n. Los suizos conservadores de la parte este helv\u00e9tica, de lengua germana, tienden a ser m\u00e1s esc\u00e9pticos que los de la parte oeste, de habla francesa y los suizos tesineses, de habla italiana. Tambi\u00e9n influye el sistema de procuraci\u00f3n de vacunas: en los cantones con programas de vacunaci\u00f3n en las escuelas, la cobertura de vacunaci\u00f3n es mayor. Seg\u00fan Mark Witschi, muchos suizos olvidan vacunarse incluso por pura negligencia. Otros simplemente consideran que es in\u00fatil vacunarse contra ciertas enfermedades, incluido el sarampi\u00f3n. La obligaci\u00f3n de vacunarse, impensable en Suiza La vacunaci\u00f3n no es obligatoria en Suiza. Una obligaci\u00f3n como la existen en Italia, Francia o Estados Unidos parece poco probable. Al igual que en Alemania, este requisito no tendr\u00eda pr\u00e1cticamente ninguna posibilidad pol\u00edtica. \"La libertad garantizada a los ciudadanos suizos por la Constituci\u00f3n es en s\u00ed misma el argumento m\u00e1s importante contra la vacunaci\u00f3n obligatoria\", afirma el m\u00e9dico escolar Philip Tarr. En cumplimiento de los est\u00e1ndares JTI Mostrar "}