{"title": "Osakidetza vacunar\u00e1 contra neumococo a los beb\u00e9s de 2015 desde el 1 de julio", "author": "Pablo Vi\u00f1as", "url": "https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/06/25/osakidetza-vacunara-neumococo-bebes-1-5120066.html", "hostname": "deia.eus", "description": "Osakidetza ha incluido en el calendario de vacunaci\u00f3n infantil la vacuna contra el neumococo y va a ofrecerla desde el 1 de julio a todos los bebes nacidos a partir del 1 de enero de este a\u00f1o.", "sitename": "Deia", "date": "2015-06-25", "cleaned_text": "BILBAO. El consejero de Salud, Jon Darp\u00f3n, ha presentado hoy en una comparecencia de prensa esta novedad, que ya anunci\u00f3 a comienzos de a\u00f1o y que supondr\u00e1 un desembolso de 2,5 millones de euros por parte de su Departamento para la compra de 100.000 dosis anuales. La vacuna conjugada contra el neumococo, la Prevenar, hasta ahora no figuraba en el calendario, por lo que los padres corr\u00edan con su coste, 76 euros cada una de sus tres dosis. La decisi\u00f3n de Osakidetza supone que a partir de ahora ser\u00e1 gratuita para los que decidan administr\u00e1rsela a su hijos a los dos, cuatro y doce meses. El Servicio Vasco de Salud ha optado por ofrec\u00e9rsela a todos los ni\u00f1os nacidos en 2015, con independencia de las dosis que les queden por recibir o de si no han iniciado el tratamiento. La enfermedad neumoc\u00f3cica es una dolencia provocada por una bacteria que puede causar desde una otitis hasta una neumon\u00eda o una meningitis. En cuanto a la vacuna de la varicela, incluida en el calendario infantil a los diez a\u00f1os, a preguntas de los periodistas, Darp\u00f3n ha explicado que los t\u00e9cnicos de salud p\u00fablica consideran que en estos momentos \"no hay una urgencia epidemiol\u00f3gica por las tasas de varicela y por sus complicaciones\" para suministrarla a una edad m\u00e1s temprana. No obstante, la presidenta del Consejo Asesor de Vacunaciones de Euskadi, Itziar Astigarraga, ha explicado que este \u00f3rgano \"participa de la reflexi\u00f3n de la mayor\u00eda de los expertos de poder adelantar la edad de administraci\u00f3n de la vacuna a los 12 meses y a los 3 y 4 a\u00f1os\". Las mayor\u00eda de las novedades anunciadas por Osakidetza a principios de a\u00f1o ya est\u00e1n en marcha. As\u00ed, el 2 de febrero comenz\u00f3 a ofrecerse la vacuna de la tos ferina a las mujeres embarazadas entre la 27 y la 36 semana de gestaci\u00f3n. Tambi\u00e9n est\u00e1 en marcha ya el cambio en las dosis de la vacuna del Meningococo C, que ya se administra a los cuatro y doce meses y a los doce a\u00f1os. Por su parte, la vacuna contra el papiloma adelanta su administraci\u00f3n y comenzar\u00e1 a inocularse en septiembre a las ni\u00f1as de 12 a\u00f1os (hasta ahora se suministraba a los 14 a\u00f1os), en primero de Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria (ESO), en dos dosis consecutivas. Darp\u00f3n ha subrayado la importancia de las vacunas como \"herramientas eficaces y seguras\" y se ha mostrado convencido de que la \"vacunaci\u00f3n infantil es una excelente inversi\u00f3n en salud\" Ha defendido que el calendario vasco es muy completo y proporciona una de las \"mejores coberturas\" de Espa\u00f1a y de Europa, ya que supera el 90 % y aumenta hasta el 96 % en las m\u00e1s importantes (difteria, t\u00e9tanos, tos ferina, poliomielitis, heamophillus influenzae B o hepatitis B). "}