{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.comunidaddecristianos.es/wp-content/uploads/Carta-IX.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "CARTA DE LA C OMUNIDAD DE CRISTIAN OS EN ESPA\u00d1A N\u00daMERO IX 1 Carta para miembros y amigos de La Comunidad de Cristianos N\u00famero IX Micael 2019 019 EN ESTE N\u00daMERO DESTACAMOS En los tiempos terrestres actuales el ser humano necesita un contenido espiritual renovado para las palabras de su d iscurso: ya que, alma y esp\u00edritu guardan, del lenguaje para el tiempo del morar dormido fuera del cuerpo, lo que la palabra alberga de espiritual. Pues los seres humanos dormidos han de alcanzar la comunicaci\u00f3n con los Arc\u00e1ngeles, los cuales solo acoge n contenidos espirituales, y ninguna palabra con contenido material. Carecer el ser humano de esa comprensi\u00f3n, engendra da\u00f1os en todo su Ser. Rudo lf Steiner, 1923 La espiritualidad de los indios americanos (2\u00aa parte) P\u00e1gina 5 Transformaci\u00f3n social y juventud P\u00e1gina 13 Palabras de Rudolf Steiner La esencia del dinero P\u00e1gina 10 Confoedera, econom\u00eda fraternal P\u00e1gina 16 Sobre la esencia de la fidelidad P\u00e1gina 22 CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 2 2 2 Editorial 3 Mirada con perspectiva de futuro . Nicole Gilabert 5 La espiritualidad de los indios americanos (2\u00aa parte). \u00c1lvaro (L .) G. 9 Leyenda de Polonia 10 La esencia del dinero. J ohannes Lenz 11 Relato autobiogr\u00e1fico. Sybille Alexander 12 Miradas iluminadas: \u00a1rayos de luz! Berit R\u00fahl 13 Transformaci\u00f3n social y juventud. Jos\u00e9 A. Alem\u00e1n. 14 La cultura que conecta con l os procesos < Gaia Termopoli 15 La Fundaci\u00f3n C\u00edrculo de Arte Socia l. N 15 Proyecto Alicante ConVivencia. 16 Confoedera: \u00a1un rayo de esperanza en la econom\u00eda! Gabriel Andr\u00e9s . 18 Noticias de la Comunidad y en las comunidades 22 Sobre la esencia de la fidelidad. R.Steiner 24 Noticias del mundo 25 Rinc\u00f3n literario 25. Je, je, \u00a1el humor que no falte! 26 La p\u00e1gina del futuro Queridos Amigos, En oto\u00f1o 2015 iniciamos este proyecto que va cumpliendo con sus objetivos: ofrecer un espacio de intercambios y contenidos, un medio de comunicaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la lectura de nuestras noticias, art\u00edculos, cuentos y dem{s< Dejamos atr{s los inicios, en un principio algo inciertos, para cada vez adentrarnos en un proceso m\u00e1s afianzado. A lo largo de estos a\u00f1os por tres veces hemos cambiado su presentaci\u00f3n con la pretensi\u00f3n d e ofrecer una lectura amena, interesante y viva< \u00a1seguro que os habr\u00e9is percatado de ello! El solsticio de oto\u00f1o trae consigo un mensaje impl\u00edcito, la posibilidad de llevar a realidad impulsos nuevos. Por ello, estamos pensando, a partir de nuestra pr\u00f3xima publicaci\u00f3n, en Pascua 2020, presentaros diferentes aportaciones sobre un mismo contenido , facilitando as\u00ed el enriquecimiento, que dan las distintas maneras de abordar un mismo tema y, encontrando una y otra vez el elemento de uni\u00f3n entre todos; la uni\u00f3n en la diversidad. Pues es el reto de nuestro tiempo, y la meta de los que hemos encontrado en nosotros al impulso de Cristo, la fuente en uno portadora de libertad, compromiso y compasi\u00f3n. Son tantos los \u00e1mbitos, con la necesidad de una nueva mir ada que dignifique al ser humano, que, en nuestra pr\u00f3xima publicaci\u00f3n, nos centraremos en NOTA EDITORIAL Redacci\u00f3n, selecci\u00f3n de textos: Nicole Gilabert Selecci\u00f3n de textos, revisi\u00f3n y ma quetaci\u00f3n: Jos\u00e9 Antonio Alem\u00e1n La responsabilid ad de los art\u00edculos presentados en esta edici\u00f3n es exclusivamente de sus autores y en ning\u00fan caso es atribuible a \"La Comunidad de Cristianos\" La pr\u00f3xima carta se editar\u00e1 en Pascua 2020 . Por favor mandar las aportaciones antes del 15 de marzo de 2020 a: nicolegilabert@gmail.com Gracias por vuestra colab oraci\u00f3n EDITORIAL Gertrud Deppe Paz. 2015 \u00cdndice CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 3 3 aportaciones sobre el Nacer y Morir y en el de oto\u00f1o sobre el Mal y el Bien. Esto no quita para que, desde las diferentes esferas de nuestra realidad social, sigamos compartiendo noticias, eventos e iniciativas como lo hemos hecho en este bolet\u00edn. Esperamos con entusiasmo y alegr\u00eda que este nuevo paso aporte su granito de arena a las preguntas de nuestro tiempo y agradecemos todo escrito en sus diferentes exp resiones, poema, reflexiones, experiencias propias, obra de arte< desde este nuevo enfoque . \"En los brazos del futuro reposa para mi alma lo bueno y lo malo. Quiero darme cuenta de lo bueno que cotidianamente mana hacia m\u00ed. Me revelan lo que los Dioses h acen de m\u00ed. Lo malo que fluye hacia mi quiero sostenerlo, me desvela lo que yo mismo puedo hacer de m\u00ed.\" Rudolf Steiner. El verano ha sido caluroso y, a menudo, repleto de noticias abrumadoras y conmovedoras: incendios, violencias, ataques y ofensas a las escuelas Waldorf, a la medicina antropos\u00f3fica, crisis morales y profundas que tambalean la manifestaci\u00f3n del Ser Humano, una creaci\u00f3n divina. Algo ya casi habitual en nuestra sociedad< Se alega que somos sectarios. \u00bfLo somos \u00bf? O bien \u00bfhemos encontrado un camino a trav\u00e9s de trabajar en profundidad La filosof\u00eda de la libertad que nos pide ejercitar un camino a\u00fan hoy poco apoyado y reconocido para devenir seres libres? Las siguientes palabras de Rudolf Steiner, entre las muchas recibidas sobre este tema , nos lleva a reconocer que el pasado con sus trabas y sus sellos nos sigue atosigando con el reto de transformar nuestra manera de pensar: En esta quinta \u00e9poca pos atl\u00e1ntica, el hombre se ve confrontado a su mayor reto, su libertad. Es una prueba que \u00e9l ha de cruzar. Y todo lo que afecta a los hombres< ha de ser examinado a la luz de la idea de la libertad humana. Pues si las fuerzas de los seres humanos se debilitan, todo puede llevar al desastre. El ser humano no se encuentra en la posici\u00f3n de ser guia do como si fuera un ni\u00f1o<. Se\u00f1alen, pues, al hombre la existencia de los mundos espirituales , de tal manera que, se deje en manos del ser humano, aceptar o rechazar ese mundo espiritual. Es la actitud que ha de tomar todo aquel que hoy hable del mundo espi ritual\". (\"Detr{s del velo de los acontecimientos\" - Ed. Triades Paris 1999). Siendo fieles al conocimiento y al sentir que se engendra en nuestro coraz\u00f3n, a ra\u00edz del estudio de esta obra tan elemental en todo lo que nos ha transmitido podemos preguntarnos: \u00bfsomos capaces de ir hacia la oscuridad del mundo, acogerla y transformarla para el bien de la humanidad? \u00bfTenemos la honestidad y el coraje de percibir que el legado que hemos recibido de Rudolf Steiner est\u00e1 en tela de juicio? El Ser Antroposof\u00eda ha en carnado en diversos lugares del planeta desde todos los \u00e1mbitos que \u00c9l fecunda. Cuando nos paramos a mirar, escuchar y percibir lo que los s\u00edntomas sociales nos reflejan podemos vislumbrar que manifiesta sobre todo en nuestras latitudes, una crisis de valores, como la que pertenece a todo ciclo biogr\u00e1fico alrededor de los 40 a\u00f1os. Es, m\u00e1s o menos, la edad que ha alcanzado muchas de las iniciativas de nuestra pen\u00ednsula e islas. Recuerdo el primer encuentro que se organiz\u00f3 en verano de 1978 en C\u00f3breces donde flu\u00edan desde todos los rincones de la pen\u00ednsula muchos j\u00f3venes llenos de entusiasmo y coraje para llevar al mundo lo que se les hab\u00eda sido desvelado a trav\u00e9s de encontrar al Ser Antroposof\u00eda. Fue una vivencia de fecundaci\u00f3n que dio a lo largo de todos esto s a\u00f1os lo que hoy tenemos aqu\u00ed. 41 a\u00f1os despu\u00e9s nos hallamos con esta oportunidad de mirar atr\u00e1s para reconocer, desde la gratitud, todos los pasos dados y discernir, desde la sinceridad, las carencias o los excesos que nos desv\u00edan de la esencia de lo que queremos llevar a la humanidad. Es, pues, el momento de tomar decisiones y prescindir de lo que nos aleja del significado profundo de este camino hacia la libertad y el servicio a la Verdad y lo bueno para todos. Pues el cambio que queremos tanto en el \u00e1m bito medido, como pedag\u00f3gico como agr\u00edcola ... empieza por el cambio propio y la concordancia con lo \u00e9tico y moral que palpita en el pensar del coraz\u00f3n fructificado por una mirada propia objetiva y autentica. Es cierto que percibimos intentos reiterados de a niquilar a la humanidad para reducirla a su m\u00ednima expresi\u00f3n: un juguete en las manos de las fuerzas adversas< Mas, solo nos pone frente a nuestro hacer en el mundo no s\u00f3lo de forma individual, sino tambi\u00e9n de manera comunitaria... Las fuerzas adversas lu chan con ah\u00ednco y perseverancia en contra de que se establezca en la tierra la nueva creaci\u00f3n, la tierra como estrella de Amor sostenida por las fuerzas de redenci\u00f3n de Cristo en cada uno de nosotros. Act\u00faan cada vez con mayor transparencia y osad\u00eda. Es como si pidieran a gritos que despert\u00e1ramos a la moralidad, al orden universal y a su armon\u00eda para entre todos movidos por un ideal com\u00fan, sigui\u00e9ramos sembrando semillas para la futura humanidad. Todo lo que est\u00e1 ocurriendo tiene que ver con nosotros, nos expresa lo que somos capaces de llegar a hacer no solo desde nuestro movimiento de despertar consciencia sino tambi\u00e9n en todas las \u00e1reas sociales que conforman nuestra colectividad. Cuando leemos las noticias estas nos abruman, nos rebelan, nos indignan, pero tambi\u00e9n a veces hasta ya nos dejan indiferentes. El pensamiento de que el ser humano no tiene soluci\u00f3n y mejor ser\u00eda erradicarlo de la tierra o mecanizarlo para tenerlo Mirada con perspectiva de futuro Por Nicole Gilabert CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 4 4 controlado es bastante m\u00e1s com\u00fan de lo que creemos. Sin embargo, hay numerosos el ementos esperanzadores. Pues en cada iniciativa humana en la que palpita la voluntad suave de ponerse al servicio de los valores que dignifican a la humanidad sembramos semillas de futuro en un mundo de oscuridades. Esta oscuridad no puede ya paralizarnos, llenarnos de temor y relegarnos a no salir de nuestra zona de confort. La experiencia de nuestra impotencia frente a tanta adversidad es el estado del alma necesario para que nuestro peque\u00f1o yo, de a pie, se rinda frente a lo imperecedero, lo eterno e n nosotros y entregarnos a su voluntad. Esto nos lleva a seguir ejercitando con tenacidad y disciplina, nuestro camino interior y con ello que realicemos comunidad, desarrollando un pensar libre de toda simpat\u00eda y antipat\u00eda, de prejuicios, de sellos pasad os para que desde nuestra atenci\u00f3n entregada se vivifique y pueda acoger lo que los tiempos nos piden: ponernos al servicio de lo que somos, \"seres de Luz en proceso de Cristificaci\u00f3n , haciendo una experiencia en esta realidad material. Micael se alza a n uestro lado, en esta \u00e9poca de su regencia en la que como Arc\u00e1ngel se eleva a la esfera de Arcai, sosteniendo a la Humanidad. \u00c9l nos se\u00f1ala el camino a seguir para una comprensi\u00f3n del Misterio del G\u00f3lgota en el alma humana: morir a lo que nos encadena, a pr ejuicios y creencias del pasado para abrirnos a renacer en la estela del impulso del \"Yo Soy\". El pensar renovado libre de preceptos familiares y sociales, de sellos limitantes nos abre la posibilidad de aprender a observarnos objetivamente y con ello a modelar, esculpir nuestra alma en su sentir para que pueda vestirse de significados, de espiritualidad, de Amor entregado y sagrado< Todo un reto que solo podemos llevar a cabo en la intimidad de nuestro coraz\u00f3n para luego comprobar su veracidad en el encuen tro con el mundo. El medio que se nos pone al alcance para ejercitar y reajustar lo conquistado nos lo ofrece todo encuentro social y comunitario. En ello encontramos a la vez la prueba para superar nuestros impedimentos y tambi\u00e9n el apoyo para desplegar l o que cada uno trae como talento. Una gran tarea que el d\u00eda a d\u00eda en su manifestaci\u00f3n, en sus pruebas tangentes nos coloca frente a nuestra mirada esperando nuestro actuar consciente y c\u00e1lido. S\u00ed, estamos viviendo crisis, pero tambi\u00e9n oportunidades para decidir dar un giro como lo puede hacer cualquier ser humano cuando vive un aprieto tan significativo que le plantea \u00bfA qui\u00e9n quieres servir? \u00bfQui\u00e9n es como Dios? Como bien revela Pablo en su carta a los Corintios: Es verdad que anunciamos una sabidur\u00eda en tre aquellos que son personas espiritualmente maduras, pero no la sabidur\u00eda de este mundo ni la que ostentan los dominadores de este mundo, condenados a la destrucci\u00f3n. Lo que anunciamos es una sabidur\u00eda de Dios, misteriosa y secreta, que \u00e9l prepar\u00f3 para nuestra libertad antes que existiera el mundo; aquella que ninguno de los dominadores de este mundo alcanz\u00f3 a conocer, porque si la hubieran conocido no habr\u00edan crucificado al Se\u00f1or de la libertad. Nosotros anunciamos, como dice la Escritura, lo que nadie vio ni oy\u00f3 y ni siquiera pudo pensar, aquello que Dios prepar\u00f3 para los que lo aman.\" Pongamos en sinton\u00eda nuestro coraz\u00f3n, nuestro pensar y voluntad para que nuestros actos dejen huellas duraderas y fecundas para lo Humano en nosotros, para la sabidur\u00eda q ue, a trav\u00e9s de Cristo en nosotros, trans - espiritualiza en un abrazo amoroso la tierra, el cielo y la humanidad. Forjando la armadura (fragmento) No quiero imponer algo a los otros por temor que puedan imponerme algo a m\u00ed, huir hacia lo viejo lo inacep table por temor a no sentirme seguro frente a lo nuevo hacerme el importante porque si no tendr\u00eda miedo de ser ignorado . Por convicci\u00f3n y amor quiero hacer lo que hago y dejar de hacer lo que dejo de hacer . Quiero arrancar el dominio al miedo y d\u00e1rselo al amor . Y quiero creer en el reino que existe en m\u00ed. Rudolf Steiner \u00bfQui\u00e9n sino todos...? \u00bfQui\u00e9n sino todos -cada uno por turno - podemos crear desde estos l\u00edmites el \u00e1mbito de luz donde todos los vientos se exaltan, el espacio de viento donde toda voz resuena? Nos compromete en p\u00fablico la vida, en p\u00fablico y con todos los indicios. Seremos lo que queramos ser. En vano huimos del fuego, si el fuego nos revela. Mart\u00ed Pol (1923 -2003La luz de Mar\u00eda. Stefan Andreas Boock CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 5 5 La diosa Ya mencion\u00e9 a Tonantzin en la primera parte de este resum en actualizado de mi libro. En murales de Teotihuac\u00e1n y Tepantitla (M\u00e9xico) hay representaciones de la gran diosa con tocado de p\u00e1jaro quetzal. De su cabeza crece el \u00e1rbol del mundo, correspondiente a la gran ceiba maya; est\u00e1 creando el mundo de las formas como si las estuviera sembrando con las dos manos, en el acto de engendrar el mundo de las formas; de transformar su realidad oculta en apariencias visibles, no siendo cada objeto que emana de ellos otra cosa que la envoltura de una part\u00edcula celeste. A veces tiene escudos decorados con telara\u00f1as: es la Mujer Ara\u00f1a o Abuela Ara\u00f1a venerada por los indios Pueblo (incluyendo a los Hopi, en el territorio de los antiguos anasazi: Colorado y Nuevo M\u00e9xico ) y los Navajo como la deidad suprema, responsable de toda la creaci\u00f3n, que teje la vida, quien probablemente es la misma que la diosa celta Orchil, que est\u00e1 bajo tierra en una vasta caverna. Los celtas pudieron llevar su culto a Am\u00e9rica, pues hay pruebas de su presencia prehist\u00f3rica en EUA. La arque\u00f3loga ga y et n\u00f3loga S\u00e9journ\u00e9 nos dice que en Am\u00e9rica la gran diosa Madre es `progenitora de los dioses y de los hombres'. Y Le Plongeon la llam\u00f3: 'La Buena madre de los dioses y de los hombres, como Maia era llamada por los griegos, como Maya lo era por los hind\u00faes y Mayahuel por los mexicanos', diosa del maguey, que es 'la de los cuatrocientos pechos, como sol\u00edan representar a la diosa efesia' *Artemisa+. En Teotihuac\u00e1n, la diosa entraba en el coraz\u00f3n del devoto mesoamericano, pues S\u00e9journ\u00e9 encontr\u00f3 estatuillas de p echo hueco cerrado por una puerta. Las paredes interiores est\u00e1n recubiertas de muchas im\u00e1genes de diosas, abigarradas y portadoras de grandes penachos. El pecho abierto de un individuo con caracter\u00edsticas de peregrino es frecuente en Teotihuac\u00e1n. En la may or\u00eda de los casos lleva una figura interior que representa a Xochiquetzal, diosa del amor, ella era la protectora de los pochtecas (orden de mercaderes) (figura 1 izquierda), pues un poema azteca dec\u00eda: \"El mercader, el de la regi\u00f3n de las cuevas, lleva a cuestas a Xochiquetzal. Un petroglifo de EUA muestra a Tainit, la diosa de los cartagineses: llegaron a Am\u00e9rica (Figura 1 derecha). A mediados del siglo XX, el cham\u00e1n siux Alce Negro escribi\u00f3 que la Mujer B\u00fafalo Blanco era intermediaria entre Wakan Tank a [el Gran Esp\u00edritu] y su tribu. Joe Caballo \u2014l\u00edder tradicional la naci\u00f3n lakota (oglala siux) \u2014 dijo: 'T enemos una Pipa Sagrada de la Paz, que nos fue tra\u00edda hace aproximadamente 2000 a\u00f1os por la mujer b\u00fafalo blanco'. Luego ella se fue, pero: 'Cuando pr ometi\u00f3 regresar, hizo algunas profec\u00edas. Una de esas profec\u00edas fue que el nacimiento de un ternero de b\u00fafalo blanco ser\u00eda una se\u00f1al de que se acercaba el momento en que ella regresar\u00eda nuevamente para purificar al mundo, trayendo nuevamente armon\u00eda y equilibrio espiritual'. En 2005 naci\u00f3 un ternero de b\u00fafalo blanco en Buffalo Crossing, Kentucky. En la primera parte del art\u00edculo vimos que Quetzalc\u00f3atl fue resucitado por su Madre. Aunque la espiritualidad de los naguales/chamanes mexicanos, descrita por Castaneda, no es cr\u00edstica (Prokofieff, The East in the light of the West , 1997), reconoce a Aquella que Steiner llama la divina Sof\u00eda, la Sabidur\u00eda Celestial ( La leyenda del templo , GA 93, 1904) \u2014aunque no la llama as\u00ed \u2014, pues su maestro el nagual don Ju an dijo que la verdadera madre divina es Poder, y su disc\u00edpula la naguala Mar\u00eda Elena revel\u00f3 desde el otro lado del umbral: 'Ella me llev\u00f3 a mi actual libertad espiritual, dure lo que dure, y Ella me descender\u00e1 de nuevo, si es necesario ' (www.absoluteoracle.com/Carlosoracle/A rticles/AVisitFromTheNagualMaria .htm) El paso de la \u00e9poca del dominio de la diosa a la del dios se ve en la leyenda de la migraci\u00f3n primordial azteca, dirigida La espiritualidad de los indios americanos . Segund a parte por \u00c1lvaro (Lohengrin) Garc\u00eda Figura 1. Izquierda: Peregrino pochteca albergando a Xochiquetzal en el hueco de su pecho . Derecha: Tainit en un petroglifo d e Mojave North (California oriental). CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 6 6 al principio m\u00e1gicamente por la hermana de Huitzilopochtli, pero \u00e9ste tom\u00f3 el poder y substituy\u00f3 la magia por la fuerza viril. Esto es el reflejo mexicano de algo que relata Steiner: la humanidad antiguamente fue dirigida por Dem\u00e9ter \u2014diosa de la naturaleza que produc\u00eda la clarividencia en el ser humano, por la cual \u00e9ste guiaba sus actos con moral instintiva \u2014, pasando despu\u00e9s a ser dirigida por leyes externas, como los mandamientos de Yav\u00e9 (GA 129). Tambi\u00e9n mencion\u00f3 que la cultura de la Atl\u00e1ntida fue fundada por mujeres (GA 11). Luego el matriarcado fue substituido por el patriarcado. El m\u00e1s all\u00e1 S\u00e9journ\u00e9*(1, ver al final las notas) deduce que los mitos americanos y sus ofrendas funerarias ('obras destinadas a la transfiguraci\u00f3n de la m uerte'), que esas civilizaciones han conocido tal vez la respuesta a unos enigmas que nosotros empezamos solamente a entrever. Si el principio de muerte ( tanatos ) es en realidad el origen de la agresividad destructora que Freud sac\u00f3 a la luz, se comprende que un pueblo que tuvo la intuici\u00f3 n de esta verdad haya concebido la cultura como una respuesta a esa fatalidad natural: en M\u00e9xico, Centroam\u00e9rica, los Andes y el antiguo Egipto, el paso al m\u00e1s all\u00e1 era un viaje para el cual el muerto ha de ser preparado y ayudado con ofrendas para que llegase con seguridad a su destino: rituales funerarios. Guerreros y lucha espiritual El m\u00e1s all\u00e1 de las almas de los guerreros aztecas muertos en batalla o sacrificados era el para\u00edso del sol (cuyo dios era Huitzilopochtli ) y segu\u00edan al sol en su recorrido celeste. Esto recuerda al Walhalla de los guerreros vikingos muertos en batalla. Steiner afirm\u00f3 que 'Los pueblos que se sienten fuertes, valientes y listos para la guerra, son principalmente adoradores del sol o del d\u00eda' (GA 137) y 'El guerrero muerto en el campo de batalla, que atraviesa la puerta de la muerte completamente dedicado a la tarea de su pueblo [Esas] almas humanas *<+ llevan sus cuerpos et\u00e9ricos a las almas de los pueblos' (GA 159) . El jerogl\u00edfico azteca del agua quemada son dos corrientes divergentes \u2014una de fuego y otra de agua \u2014 que se unen. Seg\u00fan S\u00e9journ\u00e9, simboliza la lucha que sostiene el sol contra la materia que amenaza anularlo. Es el emblema de la 'guerra florida', renovada en cada criatura consciente , aunque en los aztecas se exterioriz\u00f3 (materializ\u00f3) agresivamente, mientras que la guerra de los toltecas (civilizaci\u00f3n anterior de M\u00e9xico) era interior. Ambos pueblos ten\u00edan dos \u00f3rdenes militares**(2) : los caballeros \u00e1guila (animal que simbolizaba al so l de d\u00eda) y los caballeros jaguar (que simbolizaba al sol de noche*** (3), equivalente al 'le\u00f3n' pero en la selva americana). Su iniciaci\u00f3n a la caballer\u00eda se realizaba en un templo. La caballer\u00eda de los toltecas era espiritual, pac\u00edfica. Por su parte, los indios mexicanos totonacas representaron a Xolotl (gemelo de Quetzalc\u00f3atl), transform\u00e1ndose temporalmente en los monstruos que vence: murci\u00e9lago, serpiente -lagarto y gran pez, como mostraron Pi\u00f1a y Castillo . Respecto a esto, Steiner afirm\u00f3 (GA 149) que, e n las mitolog\u00edas de los pueblos m\u00e1s diversos, la imagen de San Jorge (o San Miguel) y el drag\u00f3n, as\u00ed como la de Apolo y la serpiente Pit\u00f3n (y la de Krishna y la serpiente Kaliya), reflejan el acontecimiento celestial cuando el Cristo impregn\u00f3 al Jes\u00fas ang\u00e9 lico (antes de su encarnaci\u00f3n) y le permiti\u00f3 expulsar al drag\u00f3n del alma humana. Este ser ang\u00e9lico deb\u00eda conectarse con la naturaleza drag\u00f3nica, tomar por as\u00ed decirlo la forma del drag\u00f3n para frenarlo en nuestra alma. Ten\u00eda que actuar desde dentro del drag \u00f3n, para ennoblecerlo y llevarlo desde el caos del pensar, sentir y querer, a una especie de armon\u00eda. Domar al drag\u00f3n es la siguiente tarea de este Ser, que us\u00f3 la sangre del drag\u00f3n. Esto tambi\u00e9n recuerda a Guan Min cabalgando al drag\u00f3n chino (como mencion \u00e9 en la primera parte de este art\u00edculo). Origen de los indios americanos Origen celeste del alma y del pensamiento Seg\u00fan los mayas, 'La concepci\u00f3n y la creaci\u00f3n de la gente< fue hecha en el coraz\u00f3n de nuestro Dios, debido a que el cielo estaba vac\u00edo' ( T\u00edtulo de Totonicap\u00e1n ). Seg\u00fan los nahuas (mexicanos prehisp\u00e1nicos), las almas de los reci\u00e9n nacidos bajan del cielo del dios supremo Tonacatecuhtli (la V\u00eda L\u00e1ctea). El cielo o para\u00edso Tamoanch{n era llamado 'Casa del nacimiento'. En el c\u00f3dice Borgia (mexican o prehisp\u00e1nico), nacer se representa como un cord\u00f3n umbilical que llega hasta abajo desde el cielo. Los indios tarahumaras (del norte de M\u00e9xico) se consideran ca\u00eddos del cielo. Los indios zapotecas y mixtecas (ambos de M\u00e9xico) dec\u00edan descender de la 'Gente de las nubes'. El padre Dur{n escribi\u00f3 que Topiltzin* (4) es 'padre de los hijos de las nubes' (toltecas). Seg\u00fan Rudolf Steiner: 'Nuestras almas nacieron una vez del seno de Seres divinos [...], cuyas expresiones externas contemplamos en los cuerpos celeste s'. (GA 108). Ya vimos Xolotl (gemelo de Quetzalc\u00f3atl), descrito en el C\u00f3dice Fejervary -Mayer CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 7 7 en la primera parte c\u00f3mo en la mitolog\u00eda mexicana dos dioses se sacrificaron y se convirtieron en el sol y la luna, respectivamente. Esto quiz\u00e1s no s\u00f3lo se refiere a la creaci\u00f3n c\u00f3smica, sino tambi\u00e9n al ser humano como microcosmos, pues seg\u00fan Steiner (GA 140): 'El hombre se form\u00f3 como un extracto de las fuerzas del cosmos *<+ La luz del sol no es s\u00f3lo f\u00edsica, tambi\u00e9n la hay de naturaleza an\u00edmico -espiritual, separada del cosmos y convertida en el 'yo'. El cuerpo astral humano tiene u n extracto de luz de luna. *<+ El hombre durmiente es como una planta sobre la que brilla su ego como el sol. Sobre \u00e9l brilla la luna, su cuerpo astral. *<+ Nuestros ego y cuerpo astral emergen entonces como sol y luna '. Steiner dijo que el cerebro es luna r (GA 145), pues refleja el pensamiento vivo, como la luna el sol. Y 'Nuestro cuerpo et\u00e9reo, que ser\u00eda transparente, es opacado como un topacio de humo, que tiene capas obscuras, mientras el cuarzo es transparente y puro. As\u00ed nuestro cuerpo et\u00e9reo es llena do con una obscuridad espiritual: el tesoro de nuestro pensamiento' (GA 153) . La obsidiana se llamaba Espejo humeante en el antiguo M\u00e9xico: el nombre de Tezcatlipoca, un dios lunar como Yav\u00e9 (GA 171). Origen terrestre del cuerpo El ADN mitocondrial tra z\u00f3 cinco linajes maternos principales de los indios americanos: cuatro originados en Siberia y el nordeste asi\u00e1tico (lago Baikal y Altai - Sayan). El quinto linaje se origin\u00f3 en Asia Occidental \u2014quiz\u00e1s a trav\u00e9s de Europa \u2014 : el ADN del haplo -grupo X, en la may or\u00eda de las tribus que hablan algonquino (como los ojibwa o chippewa norteamericanos); eso significa que estaba en Am\u00e9rica hacia el a\u00f1o 28000 antes de Cristo*(5). Llegaron por mar, porque el haplotipo X no se ha encontrado en Asia oriental. Pero ya vimos e n la primera parte que uno de sus or\u00edgenes fue la Atl\u00e1ntida. El conquistador de M\u00e9xico Hern\u00e1n Cort\u00e9s escribi\u00f3 a su rey Felipe II de Espa\u00f1a que el emperador azteca Moctezuma II (el Joven) le dijo: 'Hace muchos d\u00edas que por nuestras escrituras tenemos de nue stros antepasados noticias que ni yo ni todos los que en esta tierra habitamos somos naturales de ella, sino extranjeros y venidos a ella de partes muy extra\u00f1as; y tenemos asimismo que a estas partes trajo nuestra generaci\u00f3n un se\u00f1or [Quetzalc\u00f3atl o Ketsal koatl] cuyos vasallos todos eran, el cual se volvi\u00f3 a su naturaleza. Este volvi\u00f3 despu\u00e9s de mucho tiempo y hall\u00f3 que nuestros abuelos ya estaban asentados en la tierra y no quisieron recibirlo como se\u00f1or. \u00c9l se volvi\u00f3 (al c ielo) y dej\u00f3 dicho que tornar\u00eda con tal poder, que los pudiese atraer a su servicio. Y siempre hemos tenido que los que de \u00e9l descendiesen hab\u00edan de venir a sojuzgar esta tierra y a nosotros como a sus vasallos. Y seg\u00fan de la parte que vos dec\u00eds que ven\u00eds, que es de donde sale el sol, y l as cosas que dec\u00eds de este gran se\u00f1or o rey que ac\u00e1 os envi\u00f3, creemos y tenemos por cierto el ser nuestro se\u00f1or natural; en especial que nos dec\u00eds que \u00e9l hace muchos d\u00edas que tiene noticia de nosotros. Y, por tanto, vos sed cierto que os obedeceremos y ten dremos por se\u00f1or en lugar de este gran se\u00f1or que dec\u00eds y que en ello no habr\u00e1 falta ni enga\u00f1o alguno; y bien pod\u00e9is en toda la tierra, digo que en la que yo en mi se\u00f1or\u00edo poseo, mandar a vuestra voluntad, porque ser\u00e1 obedecido y hecho, y todo lo que nosotr os tenemos es para lo que vos de ello quisierais disponer...' (Cort\u00e9s: Cartas de relaci\u00f3n de la conquista de M\u00e9xico ). La mitolog\u00eda azteca dice que las tribus indias estaban en el Tamoanch\u00e1n (para\u00edso) y en la isla de Aztl\u00e1n, hasta que emigraron a Am\u00e9rica. En Brasil, los indios tupis adoraban a Sum\u00e9, un dios barbado y de piel blanca, similar a sus hom\u00f3logos entre los aztecas (Quetzalc\u00f3atl) e incas (Viracocha). Se dec\u00eda que hab\u00eda venido del Oriente, es decir, del lugar donde hab\u00eda existido el continente atlan te. Le Plongeon escribi\u00f3 a finales del siglo XIX: 'La Atl{ntida. Los mayas tambi\u00e9n la llamaban Ti -Mu \u2014el pa\u00eds de Mu \u2014, un nombre que los griegos conoc\u00edan igual de bien'. 'Autores mayas que han descrito El Popol -Vuh \" libro del consejo\" o \"libro d e la comunidad\". Documento sagrado de los mayas _____________________________________________________________________________ ___ CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 8 8 los terribles cataclismos que causaron el sumergimiento de la Tierra de Mu': 'los registros de la cat\u00e1strofe se encuentran, llenos de detalles, en los escritos de cuatro autores mayas diferentes, en lenguaje maya. Cada uno de ellos escribi\u00f3 la narraci\u00f3n en su propio estilo particular, pero todos est\u00e1n de acu erdo en la fecha de la ocurrencia y la manera en la que fue efectuada la destrucci\u00f3n de la tierra atlante'. 'Dos de estas narrativas est{n ilustradas \u2014la contenida en el manuscrito Troano y la otra en el Codex Cortesianus. La tercera ha sido grabada en rel ieve en piedra y colocada para salvaguardarla en una habitaci\u00f3n de un edificio en Chichen Itza, donde existe hoy, abrigada de la acci\u00f3n de los elementos y preservada para el conocimiento de las generaciones futuras. La cuarta fue escrita a miles de millas de Mayach [imperio maya], en Atenas, la brillante capital griega, en la forma de un poema \u00e9pico en lenguaje maya. Cada l\u00ednea de dicho poema, formada por una palabra compuesta, es el nombre de una de las letras del alfabeto griego, reestructurado en su form a actual 403 a\u00f1os antes de la era cristiana, bajo la tutor\u00eda de Euclides'. La migraci\u00f3n primordial de los aztecas que mencion\u00e9 antes fue una entre las muchas narradas en los mitos fundacionales de cada tribu. El Popol Vuh relata que los primeros mayas emig raron en la obscuridad. Tambi\u00e9n hubo una migraci\u00f3n tolteca y migraciones de los indios norteamericanos). Seg\u00fan Steiner (GA 133): 'Casi todos los pueblos que han dejado registros hist\u00f3ricos fiables o leyendas se refieren al 'Diluvio' como teniendo lugar uno s 3000 a\u00f1os antes del Misterio del G\u00f3lgota. *<+ Este \u00faltimo Diluvio *<+ no se refiere a la cat{strofe atlante, pues tuvo lugar mucho antes. *<+ Denota entre muchos pueblos una condici\u00f3n de consciencia . *<+ Se dec\u00eda que el Kali yuga [La edad negra de los hind\u00faes] empez\u00f3 3101 a\u00f1os antes de nuestra era *<+ En el caso de muchos seres humanos, lleg\u00f3 de forma que por un tiempo toda visi\u00f3n huy\u00f3 de ellos y la obscuridad se extendi\u00f3 sobre sus almas. Esta condici\u00f3n de obscuridad no dur\u00f3 largos periodos, realmente s\u00f3l o semanas. Pero los hombres pasaron a esta condici\u00f3n durmiente y muchos nunca salieron de ella. Muchos perecieron y s\u00f3lo relativamente pocos quedaron en regiones muy dispersas. *<+ Debido a que sucumbieron tantos seres humanos, las condiciones fueron extr emadamente obscuras y siniestras, y s\u00f3lo en unos pocos sitios dispersos se despertaron hombres del gran diluvio espiritual que se extendi\u00f3 sobre sus almas como una dormici\u00f3n. Esta condici\u00f3n fue sentida por la mayor\u00eda de las almas como como una especie de ' ahogo' *<+ Y luego lleg\u00f3 la Edad negra, la \u00e9poca sin dioses.' Pero el origen del cuerpo f\u00edsico en el que encarnaron las almas humanas pudo estar relacionado con 'La serpiente emplumada' (Quetzalc\u00f3atl), pues tanto la teosof\u00eda como la antroposof\u00eda hablan d el hombre reptil de Lemuria, y tanto entre los dinosaurios, como entre los pterosaurios y cocodrilos hubo b\u00edpedos con plumas de esa \u00e9poca (Mesozoico). La conquista S\u00e9journ\u00e9 escribi\u00f3 en 1971 que continuaba 'La inadaptaci\u00f3n del ind\u00edgena a las formas de un a civilizaci\u00f3n que se le impone, su misterioso apego a unos valores que ya no tienen vigencia, su total necesidad de comunicaci\u00f3n y de respeto universales, su repugnancia por el acaparamiento, que lo a\u00edsla de nuestra sociedad mercantil'. 'A todo lo largo d e la dolorosa historia de la conquista no se registra un solo caso de espa\u00f1oles muertos despu\u00e9s de haber recibido hospitalidad, cuando su desaparici\u00f3n hubiera salvado millares de vidas'. 'A despecho de los 400 a\u00f1os *<+ de r\u00e9gimen colonial durante el cual El robo fue un acto de la vida diaria y la mentira la principal arma oficial (Sergio Bag\u00fa menciona leyes promulgadas s\u00f3lo para figurar en el C\u00f3digo, recomend\u00e1ndose a los funcionarios coloniales no cumplirlas), los aut\u00f3ctonos cuando est\u00e1n aislados, permane cen *<+ honestos, dignos *<+. La hospitalidad sigue siendo el deber sagrado'. Para comprender la conducta de los conquistadores, Rudolf Steiner afirm\u00f3 que: 'Los seres humanos individuales recibir\u00edan el don de sus esp\u00edritus del pueblo lado a lado sobre la Tierra. No se perturbar\u00edan unos a otros *<+ Pero hay seres que se retrasaron *<+: no dirigen a los seres humanos desde arriba, como hacen los arc\u00e1ngeles, sino que los penetran *<+ Estos esp\u00edritus, que compiten con los verdaderos esp\u00edritus de los pueblos di rigentes, causan que las naciones *<+ no vivan en paz unas con otras. *<+ Y *son+ b{sicamente esp\u00edritus lucif\u00e9ricos' (GA 159) 'Los pueblos que habitan las pen\u00ednsulas italiana y Espa\u00f1ola *<+ han absorbido en su cultura todo lo conectado con el alma sensible .' (GA 121) Steiner dijo que el pueblo italiano '*Tambi\u00e9n tiene un+ esp\u00edritu del pueblo lucif\u00e9rico *<+ Por un lado el aspecto brillante del pueblo italiano *<+ Piensen en Dante y en todos los grandes artistas italianos [yo a\u00f1ado a los m\u00edsticos y artistas e spa\u00f1oles]. Pero este pueblo tambi\u00e9n se identifica, por otro lado, con algo sobrehumano que se rezag\u00f3 lucif\u00e9ricamente en todos los impulsos apasionados de desarrollo.' (GA 159) 'En el alma sensible a\u00fan poseemos el ego obscuramente, un ego que a\u00fan no hay emergido totalmente y por tanto a\u00fan est\u00e1 desarrollando las pasiones m\u00e1s ego\u00edstas. *<+ Falta el deseo de que otros tengan lo mismo que nosotros tenemos.' (GA 116) Las excepciones espa\u00f1olas en Am\u00e9rica, como fray Bartolom\u00e9 de las Casas \u2014a quien dedic\u00f3 un bello p oema el chileno Pablo Neruda \u2014 se explican al final de la cita: 'Pero si el ego se transmuta en imitaci\u00f3n del impulso de Cristo, *<+ un sentimiento de justicia *<+ es producido por el alma sensible' (GA 116). Otra excepci\u00f3n fue el Estado guaran\u00ed en Paraguay (misiones jesuitas). Steiner dijo que los Padres, a trav\u00e9s de bella m\u00fasica, del culto cat\u00f3lico y de un horario regulado por campanas, impregnaron este Estado no capitalista con un aura astral, estimularon el cuerpo astral de estos indios y las vibraciones de \u00e9ste afectaron su cabeza f\u00edsica, mantenida menos dura y por tanto m\u00e1s f\u00e1cilmente influenciable que las de nuestra 5\u00aa \u00e9poca (germano -anglosajona). As\u00ed, 'Estos indios *<+ eran principalmente s\u00f3lo miembros de un aura astral com\u00fan *<+ Todo esto es la acci\u00f3 n del m\u00e9todo ahrim\u00e1nico, fuerzas ahrim{nicas' (GA 167). La tragedia de muchos antiguos habitantes de Am\u00e9rica CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 9 9 se debe al lado severo de Saturno (regente de este continente, planeta solidificador, causante de la memoria y ejecutor del karma maduro) (Steiner, GA 121). Su principal causa de extinci\u00f3n fue la viruela tra\u00edda de Espa\u00f1a, una enfermedad contagiosa conectada con el ego\u00edsmo (Steiner, GA 120). Hace poco el presidente de M\u00e9xico pidi\u00f3 al rey de Espa\u00f1a que se disculpe por los agravios de la Conquista. El g obierno se neg\u00f3. Hubiera sido mejor responder: 'Pedimos perd\u00f3n a los indios por los abusos hasta la independencia de Hispanoam\u00e9rica e instamos al gobierno mexicano a hacer lo mismo por sus abusos de sde su independencia'. NOTAS: (1) L. S\u00e9journ\u00e9 (1971) Am\u00e9ric a latina I. Antiguas culturas precolombinas. Siglo XXI. M\u00e9xico. (2) Como los templarios, pero sin caballos, pues los introdujeron despu\u00e9s en Am\u00e9rica los espa\u00f1oles, aunque despu\u00e9s los indios norteamericanos se unieron fuertemente a ellos, mont\u00e1ndolos sin silla. (3) Los egipcios registraron el curso nocturno del sol en el Libro de la Duat, y sus iniciados ve\u00edan el sol de medianoche, seg\u00fan dijo Steiner. (4) Encarnaci\u00f3n de Quetzalc\u00f3atl en Tollan o Tula. (5) Esta fecha no debe ser tan exacta, pues Steiner indic\u00f3 que no se pueden extrapolar procesos actuales al pasado (sobre fechas se refer\u00eda a la radioactividad, pero aqu\u00ed lo aplico a la tasa de mutaci\u00f3n Has visto alguna vez en una clara y bella noche de oto\u00f1o, fulgurar las estrellas y que de ellas haya surgido u n ramo de luz celeste? Como la esperanza se eleva en un alma humana y se desvanece en las profundidades, como una decisi\u00f3n cuando ha sido tomada con fuerza, entonces viene a posarse en el fondo del coraz\u00f3n de un ser humano. Sobre la tierra esto se llama un a estrella fugaz. Pero si en alg\u00fan lugar hay un hombre que siente amor hacia su \u00e1ngel y que desde la infancia no ha dejado que el miedo se enra\u00edce en su coraz\u00f3n, \u00e9l sabe muy bien de qu\u00e9 se trata. \u00c9l, en las alturas del cielo de oto\u00f1o, ve al que se denom ina el gran luchador: su nombre sobre la tierra, San George, en el cielo; Micael. Su rostro resplandece de una sabidur\u00eda toda de oro, una sabidur\u00eda que no se interesa por s\u00ed mismo, pero refleja el coraz\u00f3n del supremo Dios del universo. Su brazo es brillant e, debido al arma que sostiene la cual es fuerte y pura, forjada por la justicia de los cielos. Y de su mano alzada, Micael levanta la espada para golpear al drag\u00f3n impuro que se revuelca en el polvo destruyendo y devorando todo sobre su camino. Entonces las estrellas se estremecen, tiemblan. Chispas de diamantes emergen de todas partes. Y Micael agarra su espada. \u00bfHas visto ya en las oscuras noches de invierno la fina luna creciente deslizarse en el cielo por encima de las nubes blancas? Uno creer\u00eda o\u00edr el murmullo de los esp\u00edritus de los prados celestes. Y una profunda, profunda nostalgia llena los corazones de los hombres los cuales, levantando su mirada hacia la luna creciente, quisieran estar lejos, tan lejos. Pero si en alg\u00fan lugar hay un hombre que ama a su \u00e1ngel y que desde su infancia ha tomado cura de preservar la pureza de su coraz\u00f3n, \u00e9l, sabe bien, de que se trata. \u00a1El, all\u00e1 arriba en el cielo ve, sobre la fina luna plateada, creciente la Madre de Dios! Y \u00e9l sabe que Mar\u00eda es la reina de los ci elos y que se asoma con una sonrisa amorosa, hacia los que sobre la tierra est\u00e1n en la pena y la pobreza. De sus manos rosas, granos de trigo caen en la tierra trayendo bendiciones de los cielos. Mar\u00eda los entrega de sus manos unidas en oraci\u00f3n. Ella reza para que, en las profundidades, reine la abundancia de los dones celestes por venir. Pues un d\u00eda llegar\u00e1 el gran acontecimiento maravilloso que a\u00fan est\u00e1 oculto en el seno del universo. Ser\u00e1 el d\u00eda en que el abedul no llorar\u00e1 sus hojas marchitadas y en el que su follaje con alegr\u00eda caer\u00e1 sobre el suelo. Ese d\u00eda ver\u00e1 una escalera elevarse por encima de la luna. Sus escalones ser\u00e1n de piedra blanca como la leche. Mar\u00eda cruzara sus pelda\u00f1os, dando de sus manos entreabiertas dones y vida sanadora. Ella se ele var\u00e1 hacia el altar de ofrenda dorado del cielo, all\u00ed donde se deposita la cosecha del universo. Su pie, ligero, cruzara los trechos como llevada sobre alas de una paloma. La luna creciente sin embargo no se desmantelar\u00e1. Sino que se pondr\u00e1 a resonar de una m\u00fasica tal que hasta ahora no se ha o\u00eddo una igual ni en el cielo ni en la tierra. El Arc\u00e1ngel Micael aparecer\u00e1 sobre la luna. \u00c9l, herrero celeste, habr\u00e1 transformado su espada en una lira, cuyas cuerdas ser\u00e1n los pensamientos de los seres humanos que saben ser valerosos. Micael el vencedor del drag\u00f3n, cantar\u00e1 y tocar\u00e1 del instrumento. Ser\u00e1, a partir de entonces, el gran int\u00e9rprete de la lira en el cielo. Su canto es fuerte y potente. \u00c9l hablara del cumplimiento de los tiempos antiguos y de la gran luz que ha de venir que anta\u00f1o se ve\u00eda en la sonrisa de la virgen Mar\u00eda. Y el abedul, se estremecer\u00e1 de alegr\u00eda hasta lo m\u00e1s profundo de su savia cuando oir\u00e1 el canto. El oto\u00f1o ser\u00e1 entonces como una primavera. Algunos hombres no ver\u00e1n ni oir\u00e1n nada de todo esto. Pero si, en alg\u00fan lugar, hay un ser humano que ama a su \u00e1ngel y sabe ser fiel en su coraz\u00f3n: \u00e9l sabe lo que est\u00e1 pasando< y \u00e9l querr{ lo que es \u00a1mejor! - Traducci\u00f3n Nicole Leyenda de Polonia por Johanes Lenz Icono del Arc\u00e1ngel Micael CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 10 10 Johannes Lenz nacido en 1927 en Praga. Prisionero de guerr a, durante la Segunda Guerra Mundial, sobrevive gracias a su profunda relaci\u00f3n religiosa con Cristo. En 1955 es ordenado sacerdote de la Comunidad de Cristianos con 28 a\u00f1os de edad. Una de sus tareas rescatar y cuidar la obra del poeta Christian Morgenste rn El nacimiento y la muerte de Jesucristo est\u00e1n estrechamente unidos al s\u00edmb olo del dinero. El oro: al nacer don de los Reyes Magos; la plata: al morir, Judas y su traici\u00f3n por 30 monedas de plata. El dinero es un elemento que acompa\u00f1a la vida de Jes\u00fas de manera clara e imprescindible, un elemento que refleja \u00a1la vida de una comun idad, su salud y sus enfermedades! El dinero en una comunidad local \u00bfC\u00f3mo llega el dinero en una comunidad local? 5 maneras y cada una con una cualidad propia. Es necesario desarrollar frente a lo recibido, al lado de lo cuantitativo, una mirada cualitat iva. I. La colecta: un dinero bendecido. Una relaci\u00f3n directa e \u00edntima de la persona con Cristo. Dos maneras de recogerlo a-Una persona se coloca fuera de la sala con un cepillo(recipiente, caja, cesta) cerrado para no ver las cantidades b-Un cepillo a la salida de la sala de culto II. Donaciones . Un don que surge de la Gratitud, el reconocimiento . Acto totalmente libre como respuesta de una vivencia, por un sacramento recibido, una conferencia, una homil\u00eda, una vivencia determinada. Es algo imprevisi ble. III. Aportaciones por parte de miembros. Refleja la inminente fuerza de sost\u00e9n de los miembros de la comunidad. Dinero de compromiso. Obligaci\u00f3n tomada en libertad. Hacerse miembro: un compromiso que parte de una decisi\u00f3n del individuo libre y res ponsable que abarca tres \u00e1reas: a- espiritual: sostener, cuidar todo acto c\u00faltico; b- social: creamos una comunidad de destino, la sustancia comunitaria se enriquece con cada incorporaci\u00f3n. c- econ\u00f3mica: necesidad de un compromiso con una aportaci\u00f3n regular acorde a las necesidades de la comunidad local, de la comunidad en su conjunto y de la estimaci\u00f3n personal de las propias posibilidades. Lo ideal es que el presupuesto se sostenga a trav\u00e9s de los miembros. IV. Legado. Gesto de consciencia en vida del mie mbro o amigo hacia lo que se da antes de cruzar el umbral. La benefactora puede ser La Comunidad de Cristianos. Presenta el riesgo de fomentar el ego\u00edsmo de una comunidad local pero tambi\u00e9n la oportunidad de ejercitar la fraternidad hacia las dem\u00e1s comuni dades Es conveniente dejar con toda claridad constancia de la entidad receptora del legado y la ejecuci\u00f3n testamentaria. Al recibir un legado se ha de desarrollar una actitud, una sutil sensibilidad sobre la cualidad de este don. Es la respuesta a una conf ianza desarrollada frente a vivencias en la comunidad. La decisi\u00f3n sobre los fondos legados deber\u00eda recaer en los organismos regionales en su conjunto. V. Testamento Estos dones apelan a a-un manejo responsable y consciente de lo recibido, b- una toma d e consciencia del puente que crea con las almas difuntas, una uni\u00f3n que fecunda el devenir de la Comunidad. d- y a mantener el recuerdo y la memoria de las almas difuntas. Dos ejemplos: Dra. Sof\u00eda Freudenberg // Margarita Morgenstern El presupuesto genera l en su conjunto est\u00e1 en estrecha relaci\u00f3n con la esfera de lo invisible y es impensable sin la continua actuaci\u00f3n de las almas fallecidas. Los legados y testamentos pertenecen al presupuesto extraordinario . \"Que lo recibido devenga un don lleno de bendiciones\" . Pablo 2\u00aa carta a los corintios, cap\u00edtulo 9. Estructura de La Comunidad de Cristianos. Comunidad local, regional y mundial. (Esfera angelical, arcang\u00e9lica y Arcai, que corresponde al Esp\u00edritu individual, Esp\u00edritu de los pueblos y Esp\u00edritu del tiemp o, respectivamente. Nota de Nicole) Cada comunidad local solo existe debido al esp\u00edritu del movimiento en su conjunto . Por ello asume la responsabilidad de su propio funcionamiento, el de la regi\u00f3n y del conjunto planetario. \u00bfC\u00f3mo ayudarse y sostenerse mutuamente ? Hay dos maneras: a-Con dinero de donaci\u00f3n . b- De pr\u00e9stamo. Por escrito se han de dejar claras las condiciones y formas de devoluci\u00f3n. La seriedad en los compromisos crea confianza. La esencia del dinero por Johanes Lenz CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 11 11 Tareas a financiar: La gerencia de la comunidad mundial a trav\u00e9s de los ingresos regulares, las necesidades del rector, el apoyo a la expansi\u00f3n del movimiento, la formaci\u00f3n de sacerdotes, la caja de pensiones y ayudas para los sacerdotes jubilados o incapacitados as\u00ed como las personas contratadas, el cubrir necesida des culticas y de formaci\u00f3n de los sacerdotes as\u00ed como cubrir los traslados de los sacerdotes, los medios para el rectorado y los viajes de estudios, investigaci\u00f3n, publicaciones. El futuro Desde sus inicios hay dos impulsos inherentes al movimiento: - La vida caritativa y la compensaci\u00f3n de las desigualdades sociales en el seno de cada comunidad. \u00bfC\u00f3mo? a- creando un c\u00edrculo social en cada comunidad, tomando consciencia de las condiciones reales de vida de los miembros, buscando equilibrar, compensar los d esajustes; b- obra social de la comunidad. Campamentos para ni\u00f1os, j\u00f3venes y cuidado de los ancianos. Hay dos ejemplos patentes: La fundaci\u00f3n para jubilados creada en 2002 para sacerdotes y contratados. Dr. Michael Ruyter y su esposa crean en 1957 una fundac i\u00f3n patrimonial Ayuda en Acci\u00f3n De all\u00ed, en 1994 surge la Administraci\u00f3n de fondos con una serie de modelos: acuerdos contractuales para cubrir necesidades, donaciones condicionadas, fundaciones sin capacidad jur\u00eddica, prestamos, inmuebles sin condici ones, participaci\u00f3n en instituciones ben\u00e9ficas, participaci\u00f3n en empresas. La casa en Scheidegg in Allg\u00e1u se pone a disposici\u00f3n para vacaciones y procesos de recuperaci\u00f3n Relaci\u00f3n con el estado Es imprescindible separar iglesia y Estado. Es posible con seguir seg\u00fan las leyes del pa\u00eds posibilidades de desgravaci\u00f3n fiscal. Gesti\u00f3n del dinero C\u00edrculo administrativo : su ambiente ha de estar impregnado de gratitud, y alegr\u00eda. a. Los responsables de la gesti\u00f3n econ\u00f3mica han de procurar: tener al d\u00eda los balance s; b. tener conocimiento claro de si es posible cubrir todas las necesidades; c. llevar la contabilidad al d\u00eda; d. informar como m\u00ednimo una vez al a\u00f1o del estado de cuentas: Retrospecci\u00f3n del a\u00f1o anterior y proyecci\u00f3n con tareas concretas para un futuro inmediato y cercano< Mirar el pasado para proyectar el futuro con esperanza y lo que est\u00e1 en devenir. La contabilidad: espejo de la vida y el trabajo en y a trav\u00e9s de la comunidad. Los procesos del dinero: entradas, salidas y administraci\u00f3n son la base de la vida y las iniciativas de la comunidad. De all\u00ed la necesidad de su reflejo con la mayor precisi\u00f3n y seriedad, no cara al estado, sino cara a la vida de la comunidad. Una total apertura y transparencia es la base para la confianza. Fomentar la gratitud y gestos en ese sentido cara a las donaciones, legados, testamentos. El sistema de contabilidad en las distintas comunidades, regi\u00f3n y pa\u00edses necesitar\u00eda estar coordinado para facilitar el intercambio de informaci\u00f3n y la transparencia. Traducci\u00f3n y esquema del a rt\u00edculo : Nicole Gilabert. Sybille recordaba: Est\u00e1bamos en los inicios de los a\u00f1os 20. Como mi salud estaba bastante tocada el m\u00e9dico me aconsejo como m\u00ednimo una estancia de 6 meses cerca del mar para descansar. Ten\u00eda pocos ahorros y tuve que recurrir a parte de mis bienes para poder iniciar este viaje. Cuando llegu\u00e9 a la estaci\u00f3n balnearia ya hac\u00eda bastante frio y gran parte de los turistas se hab\u00edan marchado. La maleta me pesaba y con el est\u00f3mago vac\u00edo me puse en camino para buscar una pensi\u00f3n acorde a mi presupuesto. Me inquietaba la idea de una patrona ruda y fr\u00eda, una habitaci\u00f3n poco c\u00f3moda y austera. Estaba ya a punto de perder la confianza cuando mi mirada topaba con los hoteles y las pensiones que bordeaban la costa del mar. Entonces dej\u00e9 mi mal eta sobre el suelo, respir\u00e9 profundamente y rec\u00e9 a mi \u00e1ngel con todas mis fuerzas tal y como lo hab\u00eda hecho en mi infancia. El paseo era largo, sin embargo, no fue el cansancio lo que invadi\u00f3 mis miembros, sino m\u00e1s bien una fuerza regeneradora y percib\u00ed co mo un paso ligero a mi lado, aunque no pod\u00eda ver a nadie. Mis sentidos me llamaron a elevar la mirada y, poco a poco, la silueta de un bello \u00e1ngel se fue perfilando a mi vera. Parec\u00eda llevar el peso de mi carga sin rozarme y me cont\u00f3 que conoc\u00eda una buen a pensi\u00f3n para m\u00ed. Dejamos el paseo para adentrarnos en una calle tranquila y una vez m\u00e1s mir\u00e9 la magn\u00edfica silueta de mi Relato autobiogr\u00e1fico. Un \u00e1ngel a mi lado. Sybille Alexander, revista de La Comunidad de Cristianos noviembre 1984 por Johanes Lenz CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 12 12 \u00e1ngel de la guardia. Con un gesto inimitable me se\u00f1al\u00f3 una casita de pueblo y desapareci\u00f3. No s\u00e9 muy bien cuanto tiempo permanec\u00ed del ante de la puerta con el coraz\u00f3n lleno de felicidad. Por fin la puerta se abri\u00f3 y amablemente la due\u00f1a me invito a entrar. Me present\u00e9. Sin decir palabra la mujer me acompa\u00f1\u00f3 a una sala de estar donde un fuego vivo crepitaba en la chimenea y me trajo una t aza de t\u00e9 caliente. Y he aqu\u00ed que me puse a contarle la raz\u00f3n de mi viaje a esta desconocida que, sin embargo, parec\u00eda conocer desde siempre. Mis palabras estaban desprovistas de verg\u00fcenza y convenciones. Yo percib\u00eda una fuerza interior que me llevaba a d ecir la verdad, a contar con toda sencillez y honestidad mi situaci\u00f3n, era una fuerza que me hac\u00eda bien f\u00edsicamente. Mi anfitriona no me interrumpi\u00f3 en ning\u00fan momento. Con una manifiesta alegr\u00eda me miraba con tranquilidad con sus grandes ojos grises, me of reci\u00f3 de nuevo una segunda taza de t\u00e9 y una tercera hasta que termin\u00e9 con mi relato y de exponer mis dificultades de salud y financieras. Entonces, ocurri\u00f3 algo sorprendente. L\u00e1grimas, l\u00e1grimas de gratitud empezaron a rodar de sus ojos. El d\u00eda anterior ha b\u00eda hecho el balance de sus recursos y hab\u00eda llegado a la conclusi\u00f3n de que iba a tener que abandonar la querida casa paterna si no se presentaba ning\u00fan cliente que pudiera compartir con ella los gastos de la vivienda. Lo que yo le ofrec\u00eda era suficiente p ara asegurar una vida en com\u00fan simple y sana. En sus oraciones hab\u00eda evocado sus inquietudes y sus miserias y hab\u00eda bajado hasta la playa para confiar su petici\u00f3n al viento y al mar. A la ma\u00f1ana se hab\u00eda despertado llena de confianza, hab\u00eda preparado la habitaci\u00f3n y esperaba su hu\u00e9sped como si su llegada estaba segura Fue un invierno maravilloso. La anfitriona se revel\u00f3 una perfecta enfermera cuando fue necesario y entre nosotras se desarroll\u00f3 una profunda amistad en la cual cada una daba y recib\u00eda a la ve z. A lo largo de estos 6 meses aprend\u00ed, sobre todo, a evitar todo lo que no era verdadero todo lo que era convenci\u00f3n. Aprend\u00ed a conocer lo bueno de la pobreza que mi anfitriona llegaba a personificar. Ten\u00eda la costumbre de decir: \"Esto es la hermana pobr eza que me lo ha ense\u00f1ado\" cuando colocaba la sopa de ortigas sobre la mesa o cuando se cos\u00eda un nuevo vestido de dos viejos. Para muchos, los a\u00f1os 20 fueron a\u00f1os dif\u00edciles. Hoy aun siento una profunda gratitud y una inmensa alegr\u00eda cuando recuerdo la vida com\u00fan al borde del mar. Traducci\u00f3n, Nicole . Caminamos en la oscuridad. Ya no en un t\u00fanel oscuro al final del cual aparece en alg\u00fan momento una luz. En nuestro tiempo presente, estamos rodeados de oscuridad. Pero hay rayos de luz. Estos son los corazones humanos que est\u00e1n buscando. Est\u00e1n en busca de un llegar a ver en la oscuridad. Son aquellos que, en alg\u00fan momento, en muchos cientos de a\u00f1os, tendr\u00e1n corazones tan brillantes que la oscuridad ser\u00e1 iluminada. El poder que calienta e ilumina nuest ros corazones es el germen que Cristo deposit\u00f3 en todos nosotros con Su Resurrecci\u00f3n. En el coraz\u00f3n de la gente vive el mirar, que puede convertirse en un verdadero rayo de luz . Viendo a otras personas, queriendo realmente verlas, con una mirada amorosa, con una mirada que incluya a todo el ser humano. Todo: una voluntad en devenir. Las miradas iluminadas forman las nuevas constelaciones del futuro. En estas constelaciones tambi\u00e9n se incluyen a los difuntos y a los no nacidos, que tambi\u00e9n forman parte de la nueva comunidad humana. \"Yo soy la luz\" del mundo. El que me sigue no andar\u00e1 en tinieblas, sino que tendr\u00e1 la luz en la que est\u00e1 la vida\", dice el Cristo, y en el pr\u00f3logo del mismo Evangelio encontramos la misma referencia. Luz en las tiniebl as, luz y vida. Por la noche, en la mayor oscuridad, las estrellas nos iluminan, as\u00ed brillan los corazones de las personas que sienten a Cristo en ellos, que viven en el esfuerzo de ver con su coraz\u00f3n a los dem\u00e1s. Y la luz del sol, que como las estrellas siempre brilla, puede unir a todo lo vivo, vivific\u00e1ndolo. Miradas iluminadas: \u00a1rayos de luz! por Berit L\u00fahr por Johanes Lenz CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 13 13 Con un mensaje directo, claro y sincero esta joven de tan solo 16 a\u00f1os se ha convertido en la adolescente del momento. Ya a los ocho a\u00f1os era sensible a lo que le ocurre a nuestro planeta y al o\u00edr sobre el cambio clim\u00e1tico sinti\u00f3 que algo deb\u00eda hacer. Le produjo tal impacto el no poder entender por qu\u00e9 se agotan los recursos naturales tan r\u00e1pidamente que entr\u00f3 en un estado depresivo y apenas se comunicaba con los dem\u00e1s. Le diagnostic aron s\u00edndrome de Asperge, un s\u00ednd rome dentro del espectro autista. Al recibir cuidados intensivos de sus padres empez\u00f3 a hablarles sobre su verdadera preocupaci\u00f3n: la crisis del clima y de la tierra. \"Me di cuenta r\u00e1pidamente que regodearme en mis sentimie ntos no serv\u00eda de nada, que deb\u00eda salir ah\u00ed fuera y comenzar a hablar\". Y as\u00ed hizo, en mayo de 2018 escribe un - art\u00edculo sobre el cam bio clim\u00e1tico, donde llama a los j\u00f3venes a salir de las escuelas y prote star en la calle. En agosto del mismo a\u00f1o Greta b aja a la calle y se planta frente al parlamento europeo y comienza a protestar contra la inacci\u00f3n de los pol\u00edticos: \u00a1Est{is robando nuestro futuro! Exige al gobierno sueco que reduzca las emisiones de carbono y se ajuste a lo decidido en el Acuerdo de Par\u00eds ( acuerdo dentro del marco de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico que establece medidas para la reducci\u00f3n de las emisiones de Gases de Efe cto Invernadero (GEI) a trav\u00e9s de la mitigaci\u00f3n , adaptac i\u00f3n y resilencia de los ecosistemas a efectos del Calentamiento Global, su aplicabilidad ser\u00eda para el a\u00f1o 2020). Las redes sociales hablan de ella y se organiza un movimiento en torno a su figura que, r\u00e1pida mente, se convierte en internaciona l, con manifestaciones en michas ciudades del mundo protagonizadas por miles de j\u00f3venes. La invitan a participar en los principales foros y cumbres internacionales s obre el cambio clim\u00e1tico. Su discurso directo y claro deja al descubierto las vac\u00edas palabras de aquellos, que en realidad no quiere que nada cambie. Tal es su influencia y repercusi\u00f3n en la sociedad que la s ensibilidad hacia los problemas con el medio amb iente ha aumentado clara e intensamente en muchos j\u00f3venes y adultos que antes no se lo ve\u00edan como un importante problema . Incluso, un grupo de parlamentarios noruegos la hayan nominado para el premio Nobel de la Paz, que se otorga cada a\u00f1o en el mes de diciembre Ha sido distinguida el pasado 25 de septiembre por la fundaci\u00f3n Right Livelihood Award con el denominado Nobel Alternativo. El jurado resalt\u00f3 que Thunberg, de 16 a\u00f1os, ha \"inspirado\" y \"amplificado\" las demandas pol\u00edticas \"por una acci\u00f3n clim\u00e1tic a urgente que refleje hechos cient\u00edficos\". Thunberg acaba de protagonizar la Cumbre del Clima en la ONU con un duro discurso en contra de los l\u00edderes mundiales. \"Estamos ante una extinci\u00f3n y habl\u00e1is de dinero, \u00a1c\u00f3mo os atrev\u00e9is!\", dijo su discurso. Greta e s la \"poderosa\" voz de una generaci\u00f3n de j\u00f3venes y la impulsora del movimiento FridaysForFuture (Viernes por el Futuro), inspirado en la huelga escolar que inici\u00f3 hace un a\u00f1o delante del Parlamento sueco, destac\u00f3 el fallo. La adolescente sueca, tambi\u00e9n, ha sido recibida por l\u00edderes mundiales intervino en la Cumbre de Acci\u00f3n Clim\u00e1tica del pasado 23 de septiembre en la sede de Naciones Unidas, en la que acus\u00f3 a los jefes de Estado y de Gobierno de no hacer lo suficiente para revertir la crisis clim\u00e1tica. Esta frase resume su autenticidad y enorme preocupaci\u00f3n en el amor a la Madre Tierra: \"Tienen que actuar como si su casa estuviese en llamas, porque lo est\u00e1. Si las soluciones dentro de este sistema son imposibles de encontrar, entonces, debemos cambiar el sistema''. A continuaci\u00f3n, presentamos dos \"fen\u00f3menos sociales\", uno tomado de la sociedad civil y otro dentro del Movimiento antropos\u00f3f ico, que expresan muy bien la creciente consciencia y fuerza de muchos j\u00f3venes en el mundo. Ellos piden cambios mediante hechos y acciones concretas y realistas, exentas de discursos vac\u00edos e intereses partidistas. Dos buenos ejemplos de esperanza par a un futuro que quiere ser parido ya desde el presente. La espera nza del futuro son estos j\u00f3venes despiertos y con una conc iencia global, que nunca antes hab\u00eda mostrado la juventud con tanta intensidad como en el presente. \u00a1En vosotros confiamos, y de vosotros podemos aprender, sois depositarios de una gran Humanidad! La jo ven Voz de la Tierra: Greta Thun berg \"La biosfera se est{ sacrificando para que los ricos de pa\u00edses como el m\u00edo vivan de lujo No tiene sentido que lleguen aqu\u00ed a hablar del cambio clim\u00e1tico en aviones privados Transformaci\u00f3n social y juventud por Jos\u00e9 Antonio Alem\u00e1n (Cantabria) CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 14 14 Del 28 al 30 de junio, 50 j\u00f3venes de 19 pa\u00edses se reunieron en el Goetheanum (Dornach, Suiza) para discutir sobre la vida de la juventud en el siglo XXI. Comenzamos compartiendo nuestros sue\u00f1os y visiones sobre lo que vendr\u00e1 del futuro. T ambi\u00e9n hablamos de nuestras observaciones del presente, de c\u00f3mo las transformamos y de c\u00f3mo vivimos con ellas. El encuentro concluy\u00f3 con el intento de encontrar el puente entre el futuro y el mundo actual. El ambiente abierto nos permiti\u00f3 experimentar l os contenidos y resultados de este trabajo, sintiendo intensamente tanto la urgencia de un cambio como la ilusi\u00f3n de que se pueda producir. Hablamos de la confrontaci\u00f3n diaria con sentimientos de soledad en un mundo lleno de redes sociales, del miedo y alt a presi\u00f3n, pero tambi\u00e9n de la voluntad de nuevas iniciativas sociales como el Elderberries Threeefold Caf\u00e9 and Community en Los \u00c1ngeles o del programa M.C. Richards del centro Free Colombia en Nueva York. En ambas iniciativas, la Antroposof\u00eda tiene un impacto en la vida cotidiana de la comunidad local. Un grupo de Georgia se ocup\u00f3 de la pregunta de c\u00f3mo se caracteriza la tarea de nuestra generaci\u00f3n. La Secci\u00f3n de los J\u00f3venes del Goetheanum parece estar en auge en todo el mundo: muchos j\u00f3venes asume n responsabilidades y quieren conectarse con el impulso del Goetheanum. Se siente el gran deseo de formar comunidades que ponen en pr\u00e1ctica las inspiraciones individuales. El objetivo com\u00fan es un amplio espectro de diferentes buenas pr\u00e1cticas y formas de t rabajo. El pr\u00f3ximo encuentro mundial de la Secci\u00f3n de los J\u00f3venes tendr\u00e1 lugar en 2 021 (lugar a\u00fan por determinar La cultura es alimento para el ser humano. Despierta y configura en \u00e9l las fuerzas an\u00edmicas y espirituales. Pero, \u00bfqu\u00e9 sucede en el ser humano cuando la cultura \"nutriente\" consiste exclusivamente de entretenimiento? Se aleja de su propio ser y de la base de su vida, la Tierra. La cultura est\u00e1 conectada a nuestra Tierra. Cada una de sus regiones nos permite desarrollar la cultura que mejor se adapte a nuestras necesidades. De esta manera, la humanidad siempre ha sido alimentada con el \"alimento\" m\u00e1s adecuado. En cada regi\u00f3n del mundo, dependiendo de la estaci\u00f3n del a\u00f1o, nos encontramos con el hecho de que la Tierra nos da los frutos que apo rtan sustancias que nuestro organismo necesita en ese momento. Por otro lado, la cultura nos capacita a afrontar los acontecimientos de la vida, ya sean externos o internos, que est\u00e1n estrechamente ligados al lugar y al tiempo en que vive. Para restaurar l a interacci\u00f3n entre el ser humano y la Tierra, es decir la relaci\u00f3n simbi\u00f3tica que tenemos con ella, s\u00f3lo podemos ascender de nuevo desde este punto de partida. Entretener, alejar, retrasar \u00bfPero cu\u00e1les son las caracter\u00edsticas de una cultura cuando se co nvierte en entretenimiento? Las de entretener, alejar y retrasar. Bajo estas condiciones falta la base art\u00edstico -cultural, donde la energ\u00eda puede ser utilizada para iniciar algo fruct\u00edfero en el ser humano. A trav\u00e9s del entretenimiento cultural se produce un proceso de animalizaci\u00f3n en el que todo lo humano pierde su complejidad e integridad, en el que se niega su organizaci\u00f3n trimembrada, conduciendo a la atrofia de esp\u00edritu y alma. El entretenimiento est\u00e1 dirigido a estimular los m\u00e1s bajos instintos y entidades en nosotros, sin posibilidad alguna de catarsis. Esto lleva, a trav\u00e9s de la industria cultural, a una tremenda manipulaci\u00f3n a nivel f\u00edsico -corporal. Actividad yoica y catarsis \u00bfPuede la cultura liberarse de estas tendencias y recuperar su misi\u00f3n espiritual? \u00bfPuede el ser humano volver a recuperar su rectitud? Cuando Rudolf Steiner imagin\u00f3 una cristianizaci\u00f3n del arte, fue en el sentido de una cultura capaz de actuar desde el Yo individual para afrontar lo que se acerca al ser humano desde el futuro y el presente; para darle, a trav\u00e9s de la catarsis, la oportunidad de transformar, purificar y desarrollarse a s\u00ed mismo, junto con y para la Tierra. Si la cultura nos hace ser parte de los procesos vitales de la Tierra, queda la esperanza de que el ser hum ano se encuentre de nuevo a s\u00ed mismo, que deje de huir del planeta que lo acoge y comience a reapropiarse amorosa y conscientemente del elemento cultural. Superando fronteras Johannes Kronenberg (noticia aparecida en Antroposof\u00eda en el mundo, 25/9/2019) J\u00f3venes participantes de 19 pa\u00edses y 5 continentes La cultura que conecta con los procesos vitales de la Tierra por Gaia Termopoli (art\u00edculo aparecido en \"Antroposof\u00eda en el mundo\", 25/9/2019) Estimada Comunidad de C ristianos 'in S pain', desde Sacramento por Luis Gonz\u00e1lez. Sacerdote espa\u00f1ol en EE.UU. por Johanes Lenz CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 15 15 Es con profunda gratitud y reconocimiento que queremos seguir colaborando con las huella s y la trayectoria que Jaime Padr\u00f3 nos ha legado. Desde su paso del Umbral en marzo 2019, un c\u00edrculo de personas cercanas a Jaime y coordinados por Marta Arahuetes, dinamiza los encuentros y las pr\u00e1cticas de observaci\u00f3n y atenci\u00f3n bajo la metodolog\u00eda y pri ncipios goetheanos. En la Comunidad en Barcelona acogeremos en febrero del 2020 a algunos integrantes que dinamizar\u00e1n un Seminario de fin de semana, para seguir tejiendo una red de cooperaci\u00f3n y hermandad. Nicole Durante veinti\u00fan a\u00f1os, Jaime Padr\u00f3 ha ejercitado en la Fundaci\u00f3n C\u00edrculo de Arte Social un camino fundamentado en la Teor\u00eda del conocimiento de Rudolf Steiner. Este sendero ha tomado la forma que se viene trabajando en la Fundaci\u00f3n: grupos de trabajo semanales, encuentros de fin de semana, escuela s itinerantes<, todos ellos bajo los principios de la atenci\u00f3n en la percepci\u00f3n y de la observaci\u00f3n contemplativa del mundo del pensar. Esta actividad se ha puesto al servicio de la creaci\u00f3n de comunidad a trav\u00e9s de la percepci\u00f3n de los dem\u00e1s compa\u00f1 eros de camino y desde la puesta en pr{ctica de la creaci\u00f3n desde la nada, principio moral de la Filosof\u00eda de la Libertad. Como ideal que orienta el trabajo de la Fundaci\u00f3n, recordamos aqu\u00ed las \u00faltimas palabras que Jaime comparti\u00f3 con los que asistieron al Seminario de Piscis en marzo de 2019: El amor es una vivencia del otro en mi propia alma. El amor es para el hombre el fruto m\u00e1s importante de su vivencia en el mundo sensorial. Si uno penetra en la esencia del amor, descubre en ello, el modo en que l o espiritual se manifiesta en verdad en el mundo de los sentidos *<+; pero tambi\u00e9n hay que decir que el amor despierta lo espiritual en el mundo sensorial. ( R. Steiner, en El umbral del Mundo Espiritual ). Tras el paso de umbral de Jaime Padr\u00f3, la Fundac i\u00f3n sigue trabajando desde el impulso creado por \u00e9l. Los miembros que conforman el Patronato de la Fundaci\u00f3n participan de las actividades y apoyan los nuevos impulsos que est\u00e1n surgiendo. Algunos de los ejes del trabajo que desarrolla la Fundaci\u00f3n s on: - La Fundaci\u00f3n C\u00edrculo de Arte Social trabaja con el desarrollo de las capacidades individuales y sociales a partir de la transformaci\u00f3n del pensar y la percepci\u00f3n del entorno en s\u00ed mismo y de los dem\u00e1s seres humanos, haciendo especial \u00e9nfasis en el es tudio, observaci\u00f3n y contemplaci\u00f3n de los sentidos del ser humano. - Trabajando en grupo sobre textos de la obra de Rudolf Steiner, y observando la actividad de los sentidos humanos, llegamos a construir en compa\u00f1\u00eda el nuevo conocimiento. Especialmente, se aborda la Gnoseolog\u00eda y La filosof\u00eda de la libertad. - Asimismo se trabajan las capacidades de las almas de los pueblos, concretamente la del alma del pueblo espa\u00f1ol, del pueblo portugu\u00e9s y la cultura iberoamericana como contribuci\u00f3n a la construcc i\u00f3n europea y universal, por lo que hacemos especial \u00e9nfasis en aquellas virtudes del alma del pueblo espa\u00f1ol que tienen un car\u00e1cter universalizante y contribuyen al desarrollo de la humanidad. FCAS En Alicante se est\u00e1 fraguando una importante iniciati va de un grupo de personas para hacer posible una convivencia entre adultos mayores La cooperativa Alicante Convivencia en el Art\u00edculo 5.1 de sus Estatutos Sociales describe: \"Los valores humanos de la vida social estar\u00e1n inspirados en la imagen del ser humano desde el punto de vista de la Antroposof\u00eda y, en cuanto a la vida religiosa, en La Comunidad de Cristianos\". Est\u00e1 constituida legalmente desde el 5 de abril de 2019, siendo la primera cooperativa de vivienda colaborativa inscrita en el Registro d e Cooperativas de Alicante, con el n\u00famero A -2062. Para m\u00e1s informaci\u00f3n contactar con: www.alicanteconvivencia.es info@alicanteconvi venciaLa fundaci\u00f3n C\u00edrculo de Arte Social por Nicole Gilabert, Jos\u00e9 A. Alem\u00e1n y Fund. C\u00edrculo Arte Social Proyecto Alicante ConVivencia CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 16 16 \u00bfQu\u00e9 es C onfoedera ? Confoedera es una fundaci\u00f3n de econom\u00ed a fraternal, que naci\u00f3 en Suiza, en Zurich en 2017, basada en la econom\u00eda libre fraternal del libro de econom\u00eda de Rudolf Steiner. Confoedera es una renovaci\u00f3n de las relaciones financieras del mundo el objetivo principal es liberar el valor del suelo. El valor del terreno de nuestras casas; los campos agr\u00edcolas, nos fueron regalados por la naturaleza. Las leyes del mundo han creado un valor artificial del suelo, no se puede especul ar con este valor, ya que es te valor crea especulaci \u00f3n ego\u00edsta , no debiera de existir, no es una verdad , desde la visi\u00f3n de la econom\u00eda libre espiritual de Confoedera . Los creadores fueron y son, personas de La Comunidad de Cristianos, maestros, economistas arquitectos, bancos \u00e9ticos suizos, la Sociedad Antropos\u00f3fica de Suiza, impulsados por Crist\u00f3bal Ortin sacerdote y arquitecto. \u00bfPara qu\u00e9? Para generar altruismo a trav\u00e9s de la liberaci\u00f3n del suelo. Propone un camino pr\u00e1ctico: c\u00f3mo ayudar a superar el ego\u00edsmo y llegar al altruismo como camino espiritual. Para llegar a vivir y crear el respeto por el otro necesitamos una nueva econom\u00eda, que permita esta sanaci\u00f3n de la sociedad, una nueva medicina espiritual econ\u00f3mica, una reforma an\u00edmico espiritual con un nuevo pensar que ayude a vivir mejor, en un mundo materialista. \u00bfC\u00f3mo hacerlo? Las soluciones las tenemos cada uno de nosotros. Est\u00e1 en nuestra propia econom\u00eda \u00bfNos acordamos de la palabra \"dar\"? \u00bfDe la palabra \"recibir\"? \u00bf Qui\u00e9n no ha recibido, quien no ha dado? Todos queremos recibir, podemos convertirnos en dadores alegres... Podemos dar en vida y lo disfrutas, viendo lo que ha generado tu donaci\u00f3n, o despu\u00e9s de la muerte, que genera paz saber que tus bienes ayudar\u00e1n a otros. Donar tu casa, tu ter reno o dar en forma de pr\u00e9stamo sin intereses, permitiendo esta liberaci\u00f3n del suelo que propone la econom\u00eda libre espiritual de Rudolf Steiner. Esto s\u00f3lo es posible con las aportaciones de cada uno de nosotros, trayendo as\u00ed el futuro al presente, que es la renovaci\u00f3n de las finanzas. Nos acercarnos a la libertad, al dar por amor al otro. Hace unos d\u00edas, meditamos de la mano de Jos\u00e9 Antonio Alem{n del libro La filosof\u00eda de la libertad, (cap\u00edtulo 9, p\u00e1g. 159, Ed. Pau de Damasc) la m\u00e1xima d el hombre libre, seg\u00fan Rudolf Steiner: 1- Vivir en el amor hacia los propios actos 2- Dejar vivir en la comprensi\u00f3n de la voluntad ajena ( del otro ) Vivir alegres con amor, satisfechos de nuestras actuaciones en el en la tierra, comprendiendo lo que el otro necesita, que nos lleva al altruismo Algunos dir\u00e1n es ut\u00f3pico.... Bien, tendremos que escoger entre estar en esta b\u00fasqueda, en este tender hacia la fraternidad econ\u00f3mica y social, respirando una renovaci\u00f3n de la econom\u00eda, que genera espe ranza, o la guerra sin l\u00edmite, de una econom\u00eda con leyes ego\u00edstas, que empobrecen el nombre de ser llamado, ser humano, creando divisiones que destruyen el alma, los cuerpos, los esp\u00edritus de los que estamos en esta madre tierra . Por esto hay u n fuego encendido en Espa\u00f1a desde el encuentro de Alicante en diciembre del 2017, que iniciamos con Crist\u00f3bal Ortin, hay un grupo en Barcelona y otro en Madrid. Hemos trabajado para que Confoedera sea posible en Espa\u00f1a, iniciando una asociaci\u00f3n, qu e nos lleve a una fundaci\u00f3n propia en Espa\u00f1a, para desarrollar esta econom\u00eda fraternal liberando el valor del terreno, a trav\u00e9s de donaciones. \u00c9stas dan la opci\u00f3n de sostener a personas, asociaciones que est\u00e9n trabajando por esta vida cultural y social y econ\u00f3mica libres. En Confoedera apoyamos la vida cultural y espiritual libre en diferentes \u00e1mbitos: 1-el arte: euritmia, pintura, escultura, arte de la palabra, teatro<. 2-la salud f\u00edsica del ser humano: m\u00e9dicos, enfermeras, residencias, hospi tales, cl\u00ednicas, consultas m\u00e9dicas< 3-la pedagog\u00eda : maestros, escuelas, la pedagog\u00eda curativa< 4-la salud espiritual : entidades religiosas, sacerdotes, seres humanos con dedicaci\u00f3n al otro, laicos, etc. 5- queremos cambiar el ego\u00edsmo de la leyes econ\u00f3micas actuales que nos entierra en las cavernas de la inconsciencia, encaden\u00e1ndonos a un karma, cada vez m\u00e1s complicado, a nivel personal y mundial< 6- ayudar a transformar el ego\u00edsmo propio y el de la sociedad con una econom\u00eda fraternal m\u00e1s justa , apor tando al materialismo actual un nuevo aire espiritual, que transforma el mal, de la ignorancia< 7-Confoedera te ofrece apoyar el desarrollo del ser humano libre y de la humanidad con tu financiaci\u00f3n altruista. Dador alegre consciente. La pr\u00e1ctica d e Confoedera Actuaci\u00f3n de Confoedera con formas econ\u00f3micas renovadas. Confoedera traza planes personalizados para explicar en cada caso como podr\u00eda hacer la donaci\u00f3n. Se propone soluciones individuales, hipotecas inversas en vida etc., si es di nero de donaci\u00f3n , a que Grupo impulsor de Confoedera en Espa\u00f1a Confoedera. Un rayo de esperanza en la econom\u00eda por Gabriel Andr\u00e9s (Barcelona) CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 17 17 \u00e1mbito uno desea hacer la donaci\u00f3n, etc..., ayudando siempre a tomar conciencia de lo que quiere hacer cada persona con su donaci\u00f3n. Si donas a Confoedera, la diferencia es que tu propiedad donada para esta fundaci\u00f3n, perdura en el tiempo para un uso social , no se agota su valor, seg\u00fan los criterios de la econom\u00eda libre espiritual, que est\u00e1 garantizada por la fundaci\u00f3n. En cambio, si dejas tu bien de forma tradicional en herencia, tus herederos, habr\u00e1n perdido en 3 ge neraciones el valor de lo heredado, dado por ti, debido a los impuestos generados por los estados en la transmisi\u00f3n de cada herencia. Esta situaci\u00f3n, sucede en todo el mundo. En Confoedera est\u00e1 libre de estos impuestos y sus bienes sirven para el econom \u00eda libre del esp\u00edritu y la cultura descritos anteriormente. \u00bfC\u00f3mo aparece un nuevo valor de alquiler social? Al restar el valor del suelo del inmueble (que es alrededor del 50% ), se ofrece un alquiler un 50% m\u00e1s BAJO. As\u00ed, si el alquiler costaba 10 00 euros, se alquilar\u00eda dicho inmueble en 500 euros, por ejemplo , y se apoyar\u00eda de este modo, los \u00e1mbitos descritos de la econom\u00eda libre espiritual: artistas, maestros, m\u00e9dicos, enfermeras euritmistas, etc. \u00bfCu\u00e1ntos socios y donaciones existen hoy? En suiza ya hay 120 socios de Confoedera y varias donaciones de casas, entre 10 - 12 apartamentos y varios pr\u00e9stamos a inter\u00e9s cero, para poder liberar el precio del valor del suelo m\u00e1s bajo y ofrecer alquileres a un precio justo social. La reuni\u00f3n anual desde la libertad individual En una reuni\u00f3n anual se decide a qu\u00e9 proyectos se quiere apoyar con el dinero generado por la donaciones y alquileres de la fundaci\u00f3n y se reparten con un criterio individual , si hay 120 socios actualmente, cada persona apoya el proyecto que desea, dentro de la vida cultural libre espiritual . Se puede dar el caso que el dinero acumulado, se destinara a las 120 partes (los 120 socios actuales), una parte por cada socio, o en 2 o 3 proyectos , respetando la libertad de cada individuo. Realmente, es un reto nuevo que requiere de gran respeto para reconocer que cada individualidad pueda, deba, ejercer lo que crea mejor desde su voluntad, con libertad. Confoedera es una estructura social para toda la humanidad 1-Para todo el planeta, no tiene un sentido nacional o local. 2-Basada en la econom\u00eda libre espiritual de Rudolf Steiner y plasmada en la tierra, en algunas de sus ideas por Confoedera. 3-Condfoedera ya ha creado una semill a en Suiza, una estructura social y legal, que tambi\u00e9n estamos creando en Espa\u00f1a, para Europa, para el mundo. 4-Este grupo de pioneros de una econom\u00eda reformada, quiere dar a los individuos, la confianza de unirse a esta voluntad de ayudar a llegar hacer realidad un mundo m\u00e1s social con alquileres justos, rest\u00e1ndoles el valor del suelo; 5- Restos: c\u00f3mo encontrar el sueldo justo, c\u00f3mo llegar a determinar el valor justo de la cosas. El precio y el sueldo seg\u00fan las necesidades personales y biogr\u00e1f icas, desde un pensar vivo y altruista, hacer una econom\u00eda fraternal que es del futuro, ahora en el presente Hoy es una semilla peque\u00f1a como la de la mostaza que se puede hacer un gran \u00e1rbol como dice la par\u00e1bola. Queremos crear una semilla en E spa\u00f1a, una Confoedera en Espa\u00f1a El primer paso es la asociaci\u00f3n que crearemos pr\u00f3ximamente y en un futuro la fundaci\u00f3n . Confoedera es un representante de la econom\u00eda fraternal. Y de la econom\u00eda reformada altruista, es una v\u00eda espiritual para encontr ar la libertad de s\u00ed mismo con el otro, para toda la tierra . Gabriel Andr\u00e9s , investigador social, medico antropos\u00f3fico; doctorado en salud de la comunidad y medicina preventiva. Dibujo del autor de este art\u00edculo sob re la Multiplicaci\u00f3n de los panes y los peces. JC los dio gratuitamente, \u00bfverdad? Dar alegremente con conciencia Conferencia en Barcelona Econom\u00eda fraternal, por Crist\u00f3bal Ortin Lunes 21 octubre 2019 a las 18. 30 h En Barcelona , en la se de de L a Comunidad de Cristianos. C/ Mediona 22, Barcelona. CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 18 18 Saludo de Luis Gonz\u00e1lez, sacerdote espa\u00f1ol en EE.UU Primero de todo agradecerles las tarjetas de felicitaciones y mensajes de apoyo durante la ordenaci\u00f3n que trajo en mano Micael Bruhn a finales de marzo. Fue un acto profundo y transcendente seguido de una celebraci\u00f3n festiva y llena de muestras de cari\u00f1o hac ia los tres que nos ordenamos. Vinieron muchas personas que conoc\u00edamos, pero tambi\u00e9n se acercaron muchas que simplemente quer\u00edan vivir la experiencia de la Ordenaci\u00f3n. Ahora que me siento a escribirles me vienen muchos recuerdos de mi primer viaje a la pen \u00ednsula desde Las Palmas a conocer la Comunidad, con la que hab\u00eda entrado en contacto en Inglaterra. De esto hace cinco a\u00f1os. Al poco tiempo, asist\u00ed a mi primer encuentro de verano en los Pirineos. Tengo la sensa ci\u00f3n que en aquel encuentro me cogi\u00f3 una ola , aunque fuera tierra adentro, que me levant\u00f3 del suelo para terminar arroj\u00e1ndome en esta orilla en el otro lado del planeta. \u00a1Vaya viaje! Ahora que parece que empieza a haber una rutina m\u00e1s sosegada, empiezo a adquirir cierta perspectiva y a querer vislu mbrar qu\u00e9 fuerza pudo haber generado ese gran oleaje. Est\u00e1 siendo una experiencia muy gratificante empezar a desarrollar el papel de sacerdote en Sacramento (EE.UU.). El estar en una cultura diferente tiene muchos retos, pero al mismo tiempo puede ser muy refrescante. A primera vista los modos de vida pueden parecer muy similares en diferentes puntos del planeta por la globalizaci\u00f3n que vivimos, pero una vez que atraviesas esa capa m\u00e1s superficial vas descubriendo diferencias en valores sociales, modos de i nterpretar la realidad, de relacionarse... As\u00ed que lo primero ha sido intentar entender qu\u00e9 signi fica formar parte del norte de California en estos momentos. La Comunidad me ha acogido con calidez y entusiasmo, apoy\u00e1ndome en todo momento en la adaptaci\u00f3 n. Tambi\u00e9n, ha ayudado mucho el haber formado parte de varias congregaciones en Norte Am\u00e9rica e Inglaterra. Empiezo a reconocer algo familiar en todas ellas, como la substancia que se genera a trav\u00e9s de los rituales y sacramentos permeaba el espacio y la s relaciones. La Comunidad de Sacramento lleva activa desde 1970. Hace dos a\u00f1os ha adquirido una nueva sede m\u00e1s cerca de la zona donde gran parte de la congregaci\u00f3n vive, lo cual ha ayudado mucho. Sigo con inter\u00e9s las noticias de las diferentes comunidade s en Espa\u00f1a, a trav\u00e9s de los boletines, programas y conversaciones por whatssap con Nicole. Siempre me sorprende la creativida d y el dinamismo que se respira Un cordial saludo para todos, espero poder verles pronto. Si alguno viene por California no dejen de visitarnos. Luis Gonz\u00e1lez (Sacarmento, EE.UU.) Campamento de verano de j\u00f3venes Una aventura para romper con lo cotidiano, superar diferencias y vivenciar que todo es posible cuando los corazones cantan y sintonizan en una meta com\u00fan: encont rarse y vivir juntos un tiempo en condiciones sencillas y cercana a la naturaleza. Un antes y despu\u00e9s posible por la disponibilidad de todos de que este proyecto se hiciera realidad. Agradecida por la oportunidad de nuevo de poder hacer esta experiencia de convivencia entre j\u00f3venes y adultos. Nicole. ---------------------------------- \"Europa es una realidad cuando se crean puentes . El campamento de j\u00f3venes en Can Ricastell - Tordera - ha sido un intento de orientar a j\u00f3venes de Francia y Espa\u00f1a en este sent ido. Llevar a cabo una serie de tareas, vivenciar diferentes actividades y excusiones, cantar, as\u00ed como reflexionar ten\u00edan el prop\u00f3sito de construir pilares para sostener ese puente. Y realmente a lo largo de 8 d\u00edas se ha conformado una comunidad europea. Los j\u00f3venes franceses agradecen a Nicole y Mario la oportunidad brindad y la apertura con la que se les acogi\u00f3... Queremos fomentar que esta relaci\u00f3n conquistada se profundice en un pr\u00f3ximo congreso para j\u00f3venes Fabian Hog Sacerdote en Colmar. Este veran o organizamos nuevamente un campamento para j\u00f3venes el cual estaba dividido en dos partes. La primera semana estuvimos con un grupo de j\u00f3venes de la comunidad de Colmar (Francia) en Tordera en la Finca Can Ricastell conviviendo y realizando actividades. 30 j\u00f3venes de distintos lugares de Espa\u00f1a (Madrid, Barcelona, Alicante Canarias, Zaragoza, Castell\u00f3n, \u00c1lava) y 30 de la zona de Alsacia (Francia). Durante esos d\u00edas realizamos trabajos en la finca, hicimos excursiones a la playa y en barco, visitamos algunos lugares como Blanes y Tossa de Mar. Banyoles, Barcelona, Fue muy bonito ver c\u00f3mo se fue produciendo un cambio en la relaci\u00f3n entre los j\u00f3venes, lo que al principio se viv\u00eda como dos grupos separados, poco a poco, a trav\u00e9s de los grupos de trabajo y de las actividades que realiz\u00e1bamos, se Noticias de actividades celebradas en verano Noticias de la Comunidad y en las comunidades Ordenaci\u00f3n en Spring Walley de un nuevo sacerdote de origen c anario, Luis Gonz\u00e1lez. Una alegr\u00eda para todos y esperamos disfrutar de su presencia en la pen\u00ednsula y en las islas en un futuro muy cercano. CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 19 19 iba estableciendo una relaci\u00f3n cada vez mayor entre ellos. Una de las actividades que a m\u00ed me gustaba mucho era los momentos que nos junt\u00e1bamos todos para cantar. Los j\u00f3venes franceses cantaban muy bien y poco a poco todos juntos fuimos ensayando canciones y formando un gran coro. Terminada la primera semana lleg\u00f3 la despedida y todos abandonamos la finca, unos para regresar a Francia y nosotros para continuar el campamento en un lugar distinto y con algunas actividades diferentes. La segunda semana nos fuimos a los Pirineos, nos alojamos en tiendas de campa\u00f1a en un camping en Tahull , y durante siete d\u00edas hicimos senderismo por el valle de Bo\u00ed y por el Parque Nacional d\u00b4Aig\u00fcestortes. La vegetaci\u00f3n, los r\u00edos y lagos y los peque\u00f1os pueblos de monta\u00f1a ofrec\u00edan un paisaje hermoso. Era vivenciar la naturaleza en plenitud. Cada d\u00eda hac\u00edamos una ruta diferente, eran horas de caminar por senderos rodeados de \u00e1rboles, pasando por r\u00edos y llegando al final a zonas de grandes lagos. Quiero tambi\u00e9n mencionar algo que es muy sorprendente y que a m\u00ed personalmente me inquietaba. Ese algo era el tema de las comidas, para ser m\u00e1s exactos: desayunos, comidas y cenas. Os pod\u00e9is imaginar lo que supone cocinar para 67 personas o para 32 personas con un fuego \u00fanicamente y un par de ollas, realmente era asombroso ver c\u00f3mo Nicole se las ingeniaba para que cada d\u00eda la comida saliera adelante, siendo variada y sabrosa. Evidentemente no estaba Nicole sola, siempre hab\u00eda un grupo de j\u00f3venes que iba rotan do y ayudaba en la cocina, pero, aun as\u00ed, tiene su gran m\u00e9rito y no quer\u00eda pasarlo por alto. Ya veremos el a\u00f1o pr\u00f3ximo cual es nuestro destino. Mario Ram\u00f3n Rubio (Alicante). Encuentro de representantes de las comunidades en Alicante. Algunas vivencias y reflexiones El 26, 27 y 28 de julio particip\u00e9 por primera vez en una actividad promovida por la Comunidad de Cristianos de Alicante. Como un gran cuadro con m\u00faltiples figuras fueron cogiendo m\u00e1s forma y color las personas que no conoc\u00eda de dicho grupo. Todos con nuestras individualidades y peculiaridades como un prado de flores, y tambi\u00e9n ese fondo que nos une y nos hace sentirnos parte de esa familia de seguidores de Cristo o comunidad de cristianos. Y ese fondo es el que me sobrecoge y me asombra. \u00a1Ser consciente de que no s\u00f3lo como individuos estamos relacionados con las fuerzas cr\u00edsticas y el mundo espiritual, sino que somos un grupo que comparte un destino<Wok<qu\u00e9 grande! Y ah\u00ed surgen las preguntas: \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n k\u00e1rmica tenemos respecto a todo esto?, \u00bfc\u00f3mo actualizar y ser m\u00e1s consciente de este lazo y nuestra labor en este tiempo tan complejo? Por otro lado, me pareci\u00f3 muy oportuno abordar el tema del dinero de cada comunidad y el significado profundo del dinero, su manejo, sus significados profundos. Me sugiere seguir indagando en c\u00f3mo nos relacionamos con el dinero, la relaci\u00f3n en la vida de Jes\u00fas<. No puedo todav\u00eda expresar en palabras todo lo que vivencio en los actos culticos<as\u00ed que lo reservo para m{s adelante. Me llevo para concluir tam bi\u00e9n dos pensamientos que subrayaron Mario y tambi\u00e9n creo que Nicole: 1. Las comunidades de c ristianos locales formamos parte de algo m\u00e1s global. No estamos desconectados. Ni en forma ni en esencia. Nos nutrimos de todos. 2. Tener presentes los que ya fallecier on y los que est\u00e1n por nacer en su vinculaci\u00f3n con nuestro prop\u00f3sito en la comunidad. Tener conciencia de esa l\u00ednea temporal de Pasado , Presente , Futuro. Toda mi gratitud a todos por ser y hacer realidad nuestra misi\u00f3n. Susana , Gran Canarias. ------------ ------------------ Resumen del Encuentro Presentaci\u00f3n de las comunidades Miembros y amigos que la forman. Actividades que realizan. Vivencias de los c\u00edrculos. Situaci\u00f3n econ\u00f3mica. De MADRID acudieron 5 personas. En la actualidad hay 56 miembros pero no e s significativo pues menos de la mitad mantienen lazos con la Comunidad, es necesaria su reactualizaci\u00f3n y puesta al d\u00eda. Hay 60 aportaciones econ\u00f3micas regulares. El 99% de las personas que se acercan provienen del Movimiento Antropos\u00f3fico. Durante 9 a\u00f1os se han estado realizando 3 Actos de Consagraci\u00f3n del Hombre a la semana y esto crea mucha sustancia. La sede se encuentra a 40 km de la capital y esto comienza a percibirse como un atascamiento. Hay una pregunta que late \u00bfc\u00f3mo llevar el impulso de la Comunidad a los j\u00f3venes? En el Campamento de este a\u00f1o han asistido 60 j\u00f3venes. Es una cuesti\u00f3n recurrente en los S\u00ednodos Sacerdotales. Cabe destacar el Pre-Seminario Sacerdotal CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 20 20 \"CONOCIMIENTO DE S\u00cd MISMO\" que han recibido 12 personas, una de ellas de Lisboa, de las cuales 2 se han acercado a Hamburgo. De BARCELONA acudieron 3 personas. En la actualidad hay 26 miembros y 20 amigos econ\u00f3micos . Desde Agosto de 2018 hay sede permanente en el espacio alquilado a la AbCl\u00ednica. Cabe destacar un grupo de j\u00f3venes , ent re 14 y 18 a\u00f1os, que se re\u00fanen el primer viernes de mes entorno a la FILOSOF\u00cdA DE LA LIBERTAD. Se ha participado en la NOCHE DE LAS RELIGIONES organizado por el Ayuntamiento de Barcelona. Encuentros de Cristolog\u00eda mensuales en la Casa Rudolf Steiner. Grupo de Evangelio en Torderas. Jos\u00e9 Antonio Alem\u00e1n cada 3 meses dirige un encuentro de goetheanismo y tambi\u00e9n ha dado un fuerte impulso junto a Nicole al Bolet\u00edn -revista de La Comunidad . La Comunidad en Barcelona ha sido la promotora del ENCUENTRO DE MIEMBROS 2019 . Esperan nuevamente recibir a Michael Debus en Diciembre. De ALICANTE participaron 5 personas en el Encuentro pero toda La Comunidad nos abri\u00f3 sus puertas y acogi\u00f3 muy gratamente y generosamente. En la actualidad son 9 miembros , 15 amigos colaborado res y 166 contactos. El 3 fin de semana de cada mes acude Francisco Coronado, se realiza Acto de Consagraci\u00f3n del Hombre s\u00e1bado y domingo. Se han realizado 2 Teatrillos de Mesa con mucho \u00e9xito. En Octubre (18 -19- 20) reciben a Crist\u00f3bal Ort\u00edn nuevamente abordando la cuesti\u00f3n social y la econom\u00eda, a la que invitan a acudir a todas las Comunidades. De VALENCIA acudieron 2 personas. El Grupo de Valencia est\u00e1 cada vez m\u00e1s vinculado con Alicante. Tienen unos 25 contactos. Trabajo mensual con Euritmia y se vincul an con j\u00f3venes. De BILBAO acudieron 2 personas. En la actualidad hay 1 miembro , una vez al mes se juntan 5 personas para orar y abordar diferentes cuestiones profundiz\u00e1ndolas. Nicole visita 3 veces al a\u00f1o y en su \u00faltima visita se le ha pedido la 4 para qu e sea una por cada estaci\u00f3n. Se est\u00e1 abordando profundamente el Ni\u00f1o Interior y todo lo relacionado con el MAL -trato y ABUSO a la Infancia. Estas visitas mueven un par de docenas de personas. De CANARIAS acudieron dos personas. Han creado un Grupo de Or aci\u00f3n que se re\u00fanen el 3 domingo de cada mes, en el espacio que donan la Sociedad Antropos\u00f3fica Canaria. Han recibido una visita de Nicole celebrando el Acto de Consagraci\u00f3n del Hombre y en la pr\u00f3xima abordaran \u00bfC\u00f3mo espiritualizar la vida a trav\u00e9s de las Festividades? Se espera un 3 sacerdote para agosto de 2020, el canario Luis Gonz\u00e1lez de 56 a\u00f1os , reci\u00e9n consagrado en Spring Valley (Nueva York), a cuya Consagraci\u00f3n Sacerdotal acudieron Ana Mar\u00eda Azcona y otra amiga desde Gran Canaria y una pareja de am igos vitorianos. . \u00bfQu\u00e9 imagen nos llevamos para trasladar a nuestra comunidad o grupo? \u00bfC\u00f3mo trasladarlo al grupo local? (Estas conclusiones las recogi\u00f3 Mario y las pasara.) Todo esto y mucho m\u00e1s que queda en lo et\u00e9rico envuelto en un ambiente de verdader a comunidad y acogida; entrelazado y elevado por los r\u00edtmicos Actos C\u00falticos. Materia / Esp\u00edritu a flor de piel a lo largo de un apretado fin de semana c\u00e1lido tanto terrenal como espiritualmente. Hermandad de individuos diferenciados aportando, debatiendo, recogiendo, elaborando< buscando y eligiendo seguir labrando futuro desde este presente creado desde el pasado. - Continuo devenir: pasado - presente - futuro. - Comunidad de Cristianos como imagen del Cuerpo de Cristo siempre en movimiento. - Queriendo c oncretar, definir formas/ideas para ir plasmando. Entre otras, la propuesta de que cada Comunidad intente encontrar su cualidad< y trabajar desde ah\u00ed: \"\u00bfQu\u00e9 es lo que podemos ofrecer?\" (la econom\u00eda funciona cuando se ofrece un producto apetecible para el entorno) Para no olvidar: - Somos al servicio de algo m\u00e1s grande; - Lo religioso vive en el ritmo; - Nos unen lazos del esp\u00edritu \u00a1El tren con destino a la Eternidad! Pr\u00f3ximas paradas: Posible Encuentro de Verano 2020< Celebraci\u00f3n 100 Aniversario 2022... Agradecidos en el alma, con los corazones contentos: Ana Mar\u00eda Azcona San Mauro (Gran Canaria), Amelia \u00c1ngulo Berasategui (Bilbao), Antonio P\u00e9rez Sicilia (Bilbao) CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 21 21 Taller en Madrid \"Nacionalismo, Identidad o necesidad de renovaci\u00f3n\". El pasado mes de agosto varias personas nos encontramos en la Comunidad de Cristianos de Madrid con el deseo de comenzar un trabajo sobre \"Nacionalismo, identidad, \u00bfnecesidad de renovaci\u00f3n? , coordinado por Nicole Gilabert. Con la m\u00fasica de fondo, presente cada d\u00eda en la meditaci\u00f3n inicial, del l\u00facido poema de F. Benesch La aut\u00e9ntica verdad no es la verdad, sino el error trascendido<\", desde el primer d\u00eda surgi\u00f3 revelado el reto que ten\u00edamos por delante: descubrir, profundizar y conquistar que la aut\u00e9ntica unidad no es la unidad primigenia, sino la diferencia trascendida, la separaci\u00f3n superada... Reto que suena a esa visi\u00f3n hermosa, ese sue\u00f1o y reto com\u00fan de la Jerusal\u00e9n celeste del Libro del Apocalipsis. Planteado el reto quedaba el camino, el largo camino y, modestament e, acaso muy realistamente, s\u00f3lo pudimos, en 6 d\u00edas de trabajo, adentrarnos en el umbral de una metodolog\u00eda tentativa para comenzar el viaje. Inspirados en el comienzo del texto de la conferencia de Jaime Padr\u00f3 \"Visi\u00f3n y meditaci\u00f3n del problema catal\u00e1n y d el resto de Espa\u00f1a a la luz de la antroposof\u00eda y su observaci\u00f3n seg\u00fan el m\u00e9todo goetheano\" (Barcelona, 10 de noviembre de 2017) entendimos que este \"problema\" necesita de herramientas nuevas. Necesitamos dejar de lado argumentos y comenzar por el principio : desperezar todos nuestros sentidos, todo el potencial de nuestro pensar, para aprehender la cualidad y las m\u00faltiples caras de la realidad que sale a nuestro encuentro. La observaci\u00f3n goetheana apareci\u00f3 como una br\u00fajula metodol\u00f3gica, un viento nuevo cuya pr\u00e1ctica recurrente puede desarrollar en nosotros la cualidad imprescindible de comprender al otro desde s\u00ed mismo, no desde mis categor\u00edas, prejuicios y principios. Entendimos la importancia de invocar a todas las fuerzas celestes a que nos acompa\u00f1en en la conquista del don de entender, comprender, empatizar plenamente con el ser del otro, habiendo hecho el ejercicio previo de depurar la mente y el coraz\u00f3n para constituirnos en c\u00e1lices, puros recept\u00e1culos de lo que viene, en donde lo que viene encuentra un vac\u00edo donde adoptar su propia forma. Y practicamos. Practicamos observando. Un cuadro, un poema, dejando que penetrara la forma, el color, la disposici\u00f3n ajena, como el mar entra impetuoso en las grutas de los acantilados. Puros recept\u00e1culos de lo que viene, de lo que Es. Tambi\u00e9n trabajamos la identidad. C\u00f3mo el hombre individual construye su identidad, con la que se asocia, disoci\u00e1ndose, en ese mismo instante, parad\u00f3jicamente, de s\u00ed mismo. Colocamos fuera las se\u00f1as de una identidad que anida en lo m\u00e1s prof undo y esencial de lo que somos. Y vamos sumando capas de identidades, entorpeciendo, nublando, nuestra capacidad de entender que nuestra identidad est\u00e1 mucho m\u00e1s all\u00e1 y que, en ese plano, no hay nada que temer de lo que a diario tememos, de lo que a diari o protegemos, levantando muros, leyes, banderas, ideolog\u00edas. \u00bfY si fu\u00e9ramos capaces de dise\u00f1ar una nueva manera de abordar el conflicto en la que el objetivo, m\u00e1s all\u00e1 de la independencia o no independencia, fuera recuperar una rec\u00edproca mirada de admirac i\u00f3n, respeto, escucha y curiosidad? \u00bfAlguien cree que podemos alcanzar una soluci\u00f3n m\u00ednimamente perdurable si no recuperamos esa mirada rec\u00edproca de dignidad y respeto antes de sentarnos a valorar entre todos c\u00f3mo es mejor organizarnos? \u00bfNo os parece que s\u00f3lo es soluci\u00f3n buena la que vendr\u00e1 despu\u00e9s de que, hecho el trabajo, a ambos lados del conflicto nos parezca algo completamente secundario lo que hoy parece troncal e irrenunciable? Ojal\u00e1 alg\u00fan d\u00eda podamos, con importantes dosis de liviandad, tomar la dec isi\u00f3n que corresponda en el entendido de que nada de lo fundamental se rompe. Que se tome la opci\u00f3n que se tome habr\u00e1 continuidad en la interacci\u00f3n, la relaci\u00f3n, la fraternidad, la comuni\u00f3n como seres humanos. \u00bfNo ser\u00e1 esa una unidad conquistada, m\u00e1s all\u00e1 de la separaci\u00f3n, en donde hallaremos algo nuevo que no se encontraba en la uni\u00f3n original, esa en la que hoy convivimos rodeados de discursos y leyes en ocasiones mediocres que fomentan la polaridad, la confrontaci\u00f3n, la falta de respeto y de inter\u00e9s por el otro? Finalmente nos lleg\u00f3 tambi\u00e9n ese hermoso texto de R. Steiner sobre la \"Fidelidad\" que se constituy\u00f3 en clave de este viaje. Fidelidad no a las naciones o los conceptos de naci\u00f3n, ni a las leyes, a los partidos o las ideas, sino a ese \"luchar conti nuamente\" por la imagen que vimos del otro una vez, ese \"mantener la verdadera imagen en mis pensamientos de lo que vi en una ocasi\u00f3n que \"ni decepci\u00f3n ni ilusi\u00f3n nos pueden robar\" con el fin de afrontar esos \"otros momentos, largos periodos de tiempo, en los cuales la persona real se oscureci\u00f3\". Trabajemos por percibir la esencia de lo otro, desde ese pensar y esa observaci\u00f3n desnuda, para, recibido el don de haber aprehendido lo real, la verdadera esencia de lo ajeno, amarrados a esa imagen desde esa Fid elidad sin concesiones en tiempos azarosos, podamos conquistar una unidad nueva, con cualidades nuevas, inconcebibles, en este comienzo... Ojal\u00e1 podamos continuar este trabajo en Madrid, en Barcelona y en otros lugares desde nuestra Comunidad, alumbrando con nuestro trabajo, consciencia y constancia eso verdaderamente nuevo, y regalarlo al mundo. Luis Vega Sorrosal - Madrid CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 22 22 Encuentro de miembros \"El encuentro, la vida religiosa, \u00a1C\u00f3mo traer el reino de Cristo a la tierra!\" En Els Hostalets de Balen y\u00e0 (provincia de Barcelona) 24 personas participamos del encuentro, acompa\u00f1ados de una amiga que particip\u00f3 del culto a la ma\u00f1ana y a la noche. Los dos pilares que sostienen y cobijan todos los encuentros de la comunidad, la riqueza del encuentro se vio col oreada por la presencia de miembros de Barcelona, Bilbao, Cantabria, Le\u00f3n, Madrid, Tenerife y Mallorca. Un abanico representativo de las diferentes regiones de la pen\u00ednsula, aunque echamos a faltar alg\u00fan participante de la regi\u00f3n de Alicante. De hecho, Isa bel Mas residente en Valencia se hab\u00eda apuntado y por cuestiones de salud no pudimos disfrutar de su presencia. En el espacio reservado al intercambio biogr\u00e1fico, tuvimos la necesidad de nombrar a las personas que en un momento determinado tomaron la decisi\u00f3n de hacerse miembro de la comunidad. Esto nos facilit\u00f3 el tenerlos m\u00e1s presentes... La lectura de un escrito de Rudolf Steiner sobre la fidelidad, el calendario del alma que sintonizaba a la perfecci\u00f3n con el tema tratado, el trabajo de observaci\u00f3n de la naturaleza acompa\u00f1ado de los intercambios a dos, el taller de pintura, los relatos biogr\u00e1ficos en cuanto a sus estelas de comunidad familiar social y espiritual, los cantos y las danzas y muchos momentos de di\u00e1logos crearon el ambiente propicio para vivenciar el profundo sentido del paso de hacerse miembros y pertenecer a la comunidad de cristianos. Dejo ahora la palabra a algunos participantes que se expresaron al terminar el encuentro. Nicole. Helen Dolby de Inglaterra, residente en Mallorca. Ha sid o una vivencia muy importante para m\u00ed. Presencia lo que es el ser de la comunidad de cristianos en Espa\u00f1a y poder vislumbrar su crecimiento futuro< en mil aspectos diferentes: CREATIVOS Y LLENOS DE AMISTAD. Jos\u00e9 Manuel Morales : Segovia Tras la vivencia d e este primer encuentro de la comunidad de cristianos en Espa\u00f1a puedo afirmar que pienso integrar en las decisiones en las que vivo en el mundo espiritual., mi comunidad de vida con la comunidad de cristianos en el mundo. Jos\u00e9 Antonio Alem\u00e1n : Cantabria Hum anidad rebosante en d\u00edas intensos, Hemos respirado por los poros de nuestra alma. Hermanos en el esp\u00edritu, solidarias en el Amor. Cristo nos inspira y nos sostiene. Nos quieres libres creadores. \u00bfAceptamos el reto? Mercedes Escobar: Barcelona. Apertura, entrega, luz, calor, contacto emoci\u00f3n, encuentro, amor, gratitud. Sof\u00eda Labrada . Barcelona. Alegr\u00eda por percibir las ganas de trabajar por una humanidad mejor y por un camino espiritual de toda la comunidad. Una comunidad con ganas de superarse, de compromet erse, y mucha sinceridad en el darse a s\u00ed mismo. Carol McEvoy. Madrid. El encuentro: Una suave llovizna de Amor que hace que las flores enra\u00edzan y brotan en toda su sencillez y esplendor. Ester Alonso. Le\u00f3n . Reencuentro, agradecimiento, oportunidad de encontrarme en los dem\u00e1s. Renovaci\u00f3n. Esperando el pr\u00f3ximo. Brigitte Bernard: cuatro d\u00edas de una intensidad que llena .....Un oasis de paz. Entre la viv encia comunitaria cr\u00edstica del Acto de Consagraci\u00f3n de l Hombre, la aproximaci\u00f3n goetheana a la natura leza y al otro y el intercambio con compa\u00f1 eros de toda Espa\u00f1a hemos reforz ado el v\u00ednculo entre nosotros y los \u00e1 nimo s para seguir caminando juntos e individualmente hacia la nuestra es encia humana. Gracias a todos. Noticia desde Inglaterra Del 18 al 20 de octubre en Stroud (Inglaterra) se celebrar\u00e1 el encuentro anual y consagraci\u00f3n de la nueva sala de culto. el Se\u00f1or que cre\u00f3 debe desear que creemos y empleemos de nuevo nuestra creaci\u00f3n a Su servicio T.S.Eliot de Estribillos de la roca. En la imag en acto de colocaci\u00f3n de la primera piedra en diciembre de 2018. \u00a1Congratulations, dear friends!Casa d'Espiritualitat Marc Castannyer, lugar del Encuentro Una de las actividades en parejas CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 23 23 Encuentro de Terapias antropos\u00f3ficas en el Pardo (Madrid ) Dando pasos para conformar una federaci\u00f3n de medicina y terapias antropos\u00f3ficas, del 6 al 8 de s eptiembre, 40 personas desde diferentes \u00e1reas de sanitarias y terap\u00e9uticas de la Antropos\u00f3fica se reunieron, acompa\u00f1ados por el Dr. Mathias Girke responsable de la secci\u00f3n m\u00e9dica en Dornach. Entre otros temas se trat\u00f3 \"La unidad en la diversidad, el calor en el encuentro\" enriquecidos gracias a la aportaci\u00f3n de Leonor Montes en Euritmia, de Myriam Chioza en canto y Alfonso Jaquete Garc\u00eda en pintura. Estuvimos presentes como La Comunidad de Cristianos desde la Medicina Pastoral, \u00e1mbito de colaboraci\u00f3n entre sacerdotes y m\u00e9dicos. Para todos es seguir fomentando un fluir din\u00e1mico y vivo hacia una mayor cooperaci\u00f3n, una colaboraci\u00f3n fundada en la vivencia interior del impulso de la medicina Antropos\u00f3fica. A menudo, la burocracia y las necesidades del d\u00eda a d\u00eda, nos desv\u00edan de la esencia, del coraz\u00f3n de todo \u00e1mbito fecundado por el Ser Antroposof\u00eda: el Hecho de Cristo como acontecimiento universal humano terrestre y c\u00f3smico. Aprender a escuchar las se\u00f1ales de nuestro tiempo para discernir carencias y excesos se mo straba como una necesidad imperante para que las aguas de la Vida no se quedaran estancadas reflejando una imagen en desacuerdo con lo que encontramos en el legado cedido par Rudolf Steiner. En ello estamos, y esperamos que la oportunidad que brindan estos encuentros sean una siembra para futuros frutos en comunidad. Nicole. Escrito entregado a los j\u00f3venes al terminar sus estudios 13\u00aa clase como legado para su camino de vida. Rudolf Steiner. \"Crearos una nueva y firme comprensi\u00f3n de la fidelidad. Lo que los seres humanos llaman fidelidad se marchita con tanta rapidez que vuestra fidelidad conviene que se base en los siguie ntes. en las otras personas vivenciareis momentos, casi fugaces, en las que os aparecer\u00e1n colmados, iluminados por el arquetipo de su Esp\u00edritu. Y por otro lado, vendr\u00e1n otros momentos, estos duraderos, en las que estas personas se oscurecen. En esos momentos ten\u00e9is que deciros: el esp\u00edritu me da fuerza. Yo pienso en el arquetipo que he percibido una vez. Ning\u00fan enga\u00f1o, ninguna aparien cia me la puede robar. Luchen siempre por esa vivencia, esa imagen que vieron. Esa lucha es fidelidad. Y as\u00ed en ese anhelo de fidelidad, el hombre estar{ cerca del Hombre envuelto por fuerzas angelicales\". En primer plano el Dr. Mathias Girke, director de la Secc i\u00f3n m\u00e9dica del Goetheanum Sobre la esencia de la fidelidad. Rudolf Steiner CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 24 24 Los beneficios de la oraci\u00f3n desde la in vestigaci\u00f3n cient\u00edfica. Una aportaci\u00f3n de Trinidad Espada . Art\u00edculo en la vanguardia del 30/01/ 2012 sobre el poder de la oraci\u00f3n. Mar\u00eda -Paz L\u00f3pez El equipo de Salud NewsMax quer\u00eda saber la verdad acerca de la oraci\u00f3n. \u00bfPuede la ciencia moderna en realid ad explicar la oraci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo el acto de orar afecta al cerebro? \u00bfY qu\u00e9 beneficios, si los hay, viene la oraci\u00f3n realmente a ofrecer a la gente< f\u00edsica, mental o emocionalmente? Con este fin, salieron a la comunidad m\u00e9dica y cient\u00edfica para conocer los pos ibles beneficios de la oraci\u00f3n. Los resultados fueron tan sorprendentes que crearon una presentaci\u00f3n en video gratis sobre los beneficios cient\u00edficos de la oraci\u00f3n para compartir exactamente lo que descubrieron. Este video muestra c\u00f3mo la oraci\u00f3n cambia re almente cuatro \u00e1reas distintas del cerebro humano: el l\u00f3bulo frontal, la corteza cingulada anterior, el l\u00f3bulo parietal, y el sistema l\u00edmbico. Tambi\u00e9n detalla c\u00f3mo una cantidad espec\u00edfica de tiempo de oraci\u00f3n al d\u00eda puede ayudar a prevenir la p\u00e9rdida de memoria, deterioro mental, e incluso la demencia o el Alzheimer . Adem\u00e1s, cubre 47 beneficios cient\u00edficamente probados de la oraci\u00f3n, incluyendo el alivio del dolor, menor riesgo de muerte por ataque card\u00edaco o un derrame cerebral, la ansiedad o la depresi\u00f3n disminuye, mejora la funci\u00f3n inmune, y mucho m\u00e1s. Y, por \u00faltimo, pero no menos importante, se advierte de una oraci\u00f3n espec\u00edfica que puede causar enfermedades si no se tiene cuidado. De acuerdo con Travis Davis, editor de Newsmax Health Publisher, el video no promueve ninguna religi\u00f3n o pr\u00e1ctica espiritual, pero s\u00ed arroja luz sobre una pr\u00e1ctica que tres de cada cuatro estadounidenses realizan sobre una base regular - una pr\u00e1ctica b\u00e1sicamente ignorada por los medios de comunicaci\u00f3n. Cuando no siempre lo importante es ganar. Una lecci\u00f3n de humanidad Emotiva y ag\u00f3nica llegada a meta del atleta Busby en el mundial de atletismo: en brazos de otro rival. Su compa\u00f1ero de Guinea Bissau que a\u00fan no hab\u00eda finalizado le abraz\u00f3 y le llev\u00f3 hasta la l\u00ednea final portando el peso de ambos. Ocurri\u00f3 en el Mundial de atletismo celebrado en Doha donde se ha vivido un emocionante momento el pasado d\u00eda 27 de septiembre en la prueba de los 5000 metros. Jonathan Busby , de Aruba , decidi\u00f3 correr esta carrera aunque no tard\u00f3 en ser doblado por los favoritos y d ecaer en su ritmo notablemente. En la \u00faltima vuelta de la carrera el atleta apenas se pod\u00eda mantener en pie por s\u00ed mismo, y ni mucho menos correr. Braima Dabo , atleta de Guinea Bissau que a\u00fan no hab\u00eda finalizado, abraz\u00f3 a su compa\u00f1ero y le llev\u00f3 a l\u00ednea de meta portando el peso de ambos. Ambos participaban como invitados de la IAAF (Asociaci\u00f3n Internacional de Federaciones de Atletismo ) y certificaron su mejor marca personal en los 5.000 metros. El resultado fue 18:10.68 para Busby y 18:10.87 para Suncar Dabo, que incluso permiti\u00f3 que su compa\u00f1ero entrara antes. Un gran gesto de deportividad que hizo que el estadio Khalifa de Doha se rindiera a los dos atletas y les concediera una gran ovaci\u00f3n. Otro de los aspectos que m\u00e1s llaman la atenci\u00f3n de este dram\u00e1tico episodio es la reacci\u00f3n del atleta de Aruba al pasar la l\u00ednea de meta. Busby detiene el cron\u00f3metro de su reloj antes de caer desfallecido en el suelo. Finalmente, los voluntarios le sacaron de la pista en silla de ruedas. No obstante, este esfuerzo ha resultado en vano ya que ha sido descalificado de la carrera por recibir ayuda. Esta es la cara humana del deporte, m\u00e1s all\u00e1 de la competencia, de los records, las marcas y la gloria de los ganadores. Gesto de amor hacia el rival desfavorecido. Jos\u00e9 A. Alem\u00e1nNoticias del mundo CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 25 25 . Criptograf\u00eda libertaria Busqu\u00e9 la libertad en movimi ento.... escupir a la estatua de la Libertad Labr\u00e9 la lib ertad de pensamiento ... y a los estraga dores de pueblos subd esarrollad os, Sembr\u00e9 la libertad con la palabra ... Sembr\u00e9 la libertad con la palabra... arrollar todo lo que impide el pensami ento, Segu\u00ed la libertad con la palabra... el paso, el camin o... ABIERTA HACIAEL XXI Hojas de Madrid con La Galerna OC 854 Hojas de Madrid con La Galerna OC 882 Libertad Libertad Libertad: Siempre construy\u00e9ndote, siempre conquist \u00e1ndole, siempre busc \u00e1ndote contra viento y marea. Libertad Libertad Liibertad: nuevos retos a ganar, nuevos obst \u00e1culos a saltar, nuevos demonios a fren ar contra terror y alambradas. Libertad Libertad Libertad: garantizando privacidad, criptogr af\u00eda; protegiendo com unicaciones, criptograf\u00eda; digitalizando huesos y cerebro s, criptograf\u00eda; amando Amada Liberta d. Antonio P\u00e9rez Sicilia (Bilbao) El buen humor, la risa sana, la alegr\u00eda que los ni\u00f1os t raen a trav\u00e9s de sus respuestas c\u00e1ndidas es lo que esta vez quiero compartir con todos vosotros. Espero que lo disfrut\u00e9is. Nicole I. En la catequesis, se les pregunta a los ni\u00f1os: - \u00bfAlguien sabe c\u00f3mo mat\u00f3 David a Goliat? - \u00a1Con una moto! - responde uno de los ni\u00f1os. - \u00bfPero es que no sabes que lo mat\u00f3 con una honda? - Ah, perd\u00f3n, no sab\u00eda que ten\u00eda que decir la marca. II. \u00bfAlguno de vosotros tiene miedo a algo? - S\u00ed, yo -responde uno de los ni\u00f1os. - Le tengo mucho miedo al Malam\u00e9n. - \u00bfEl Malam\u00e9n? \u00bf Y eso que es? - Pues la verdad es que no lo s\u00e9, pero tiene que ser algo terrible porque mi mam\u00e1 cuando reza siempre termina diciendo \"y l\u00edbranos del Malam\u00e9n\". III. Mam\u00e1, yo no voy a ir a misa hoy. Me estoy haciendo mayor y ya no estoy para esas cosas. - Pues me viene muy bien. Mientras tus hermanos y yo estamos en misa recoge la casa, haz las camas, barre, friega los platos tiende y plancha la ropa... - Esto... \u00a1qu\u00e9 alegr\u00eda cuando me dijeron, vamos a la casa del Se\u00f1ooooor! IV. Somos cuatro en la familia: mi esposa, nuestras dos hijas y yo. Hoy no pudimos decidir qui\u00e9n pasear\u00eda al perro. Inventamos un juego: quien primero rompiera el silencio diciendo una sola palabra, tendr\u00eda que hacerlo. Cuando el juego inici\u00f3, mi hija con una expresi\u00f3n facial f\u00faneb re fue a arreglarse, junt\u00f3 todo lo necesario para pasear el perro, se puso sus zapatos. Le puso la correa al perro, casi abri\u00f3 la puerta y nosotros desde el pasillo le gritamos todos a la vez: \u00a1Buena decisi\u00f3n, Sonia!. Sonia, extremadamente contenta, empe z\u00f3 a la chaqueta y dijo: \u00a1Ja, los enga\u00f1\u00e9, les toca!Rinc\u00f3n literario Estatua al labrador. Logro\u00f1o Je, je... \u00a1el humor que no falte ! CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A N\u00daMERO IX 26 26 Esta \u00faltima p\u00e1gina de este n\u00famero si quieres la puedes escribir t\u00fa con art\u00edculos, impresiones, reflexiones, sugerencias, comentarios, poemas, cuentos, etc. La Comunidad la hacemos entre todos y esta publicaci\u00f3n aspira a contribuir a ello. \u00a1Te animamos a participar! Hacemos un llamado tambi\u00e9n a cuantos puedan ayudar en la edici\u00f3n: revisi\u00f3n, correcci\u00f3n de textos y maquetaci\u00f3n. La pr\u00f3xima carta se editar\u00e1 en Pascua 2020. Por favor mandar las aportaciones antes del 15 de marzo 2020 a: nicolegilabert@gmail.com Gracias por vuestra colab oraci\u00f3n La p\u00e1gina del futuro "}