{"title": "Valer\u00f3n, cuarent\u00f3n de Primera", "author": "N C", "url": "https://www.elmundo.es/deportes/2015/06/22/55872bbf268e3eaf358b457b.html", "hostname": "elmundo.es", "description": "Hace m\u00e1s de 13 a\u00f1os, el 11 de mayo de 2002, Fernando V\u00e1zquez abandonaba el banquillo de Anoeta habiendo firmado el descenso de la Uni\u00f3n Deportiva Las Palmas. El t\u00e9cnico gallego hab", "sitename": "ELMUNDO", "date": "2015-06-22", "cleaned_text": "Hace m\u00e1s de 13 a\u00f1os, el 11 de mayo de 2002, Fernando V\u00e1zquez abandonaba el banquillo de Anoeta habiendo firmado el descenso de la Uni\u00f3n Deportiva Las Palmas. El t\u00e9cnico gallego hab\u00eda puesto en \u00f3rbita a jugadores como Jorge Larena o Rub\u00e9n Castro, y sin embargo el conjunto canario -un hist\u00f3rico venido a menos ya por entonces- bajaba a Segunda Divisi\u00f3n, de donde sali\u00f3 el domingo por la noche. Han sido 13 a\u00f1os de penurias, con visitas inclu\u00eddas a la Segunda Divisi\u00f3n B, con intervenciones judiciales y la quiebra como horizonte muy cercano en muchos momentos. Otra quiebra, emocional, ven\u00eda a dificultar el gran objetivo, levantar el 3-1 de Zaragoza, porque el recuerdo de lo ocurrido contra el C\u00f3rdoba el a\u00f1o pasado dol\u00eda, y mucho. Aquella invasi\u00f3n de campo, aquel gol de los andaluces en el descuento del descuento era una herida mental contra lo que hab\u00eda que luchar. Sin embargo, mientras el autob\u00fas llegaba al estadio, rodeado por una marabunta de aficionados, al entrenador, Paco Herrera, un veterano que las ha visto de todos los colores, se le ocurri\u00f3 una cosa: no habr\u00eda charla. Se plant\u00f3 delante de sus jugadores, dio la alineaci\u00f3n, dijo qui\u00e9nes iban al banquillo y se call\u00f3. \u00abCon lo que hab\u00e9is visto ah\u00ed fuera debe bastar\u00bb, fue la \u00fanica frase que se escuch\u00f3 en un vestuario donde, un par de horas despu\u00e9s, sonaba reggeaton, rodaba la cerveza y dos ayudantes se encargaban de pintar de amarillo el pelo a todos los nuevos h\u00e9roes. El primer gol fue de Roque, pero el delirio lleg\u00f3 con el tanto de Ara\u00fajo, un argentino que ha firmado 25 y que tiene clase para aburrir, a cinco minutos del final. Ah\u00ed estall\u00f3 todo el campo, lleno a reventar para volver a Primera Divisi\u00f3n. En el banquillo lo celebraba todo un tipo que el pasado mi\u00e9rcoles hab\u00eda cumplido 40 a\u00f1os y que tendr\u00e1, lo merece, la oportunidad de que todos los estadios de Primera Divisi\u00f3n le despidan con todos los aplausos que merece. L\u00edder espiritual Juan Carlos Valer\u00f3n no pis\u00f3 la hierba para jugar, pero s\u00ed fue titular en la anterior eliminatoria, contra el Valladolid, y en el primer partido de esta, en Zaragoza el mi\u00e9rcoles. \u00abVa a jugar con nosotros un a\u00f1o m\u00e1s, estoy seguro\u00bb, dec\u00eda, con l\u00e1grimas en los ojos, el presidente, Miguel \u00c1ngel Ram\u00edrez, que resum\u00eda la \u00faltima d\u00e9cada de un equipo, el amarillo, que ha sufrido lo que no se puede escribir. \u00abCog\u00ed al club en Segunda B y con 72 millones de euros de deuda, y hoy estamos en Primera y con el estadio lleno. Ya me puedo morir tranquilo, esto es lo m\u00e1s grande\u00bb, resum\u00eda en los micr\u00f3fonos de Canal Plus. As\u00ed que, haciendo caso al presidente, El Flaco podr\u00e1 despedirse del f\u00fatbol dejando a su equipo de toda la vida en lo m\u00e1s alto, y paseando su talento por el Bernab\u00e9u, el Camp Nou, el Calder\u00f3n... Nada le llenar\u00e1, probablemente, como lo hace entrenar a los juveniles de la fundaci\u00f3n que cre\u00f3 hace 17 a\u00f1os en su tierra, pero le valdr\u00e1 para mostrarse como lo que es: mejor tipo que futbolista, lo que en este caso es much\u00edsimo decir. Ha sido, junto a Paco Herrera, el l\u00edder espiritual de un colectivo que acompa\u00f1ar\u00e1 al Betis y al Sporting de Gij\u00f3n a Primera. L\u00edderes para aprovechar el oficio de tipos como el argentino Culio y para descorchar partidos gracias al talento de joyas como Jonathan Viera u otro argentino, Ara\u00fajo. Un equipo que supo luchar tambi\u00e9n contra el peque\u00f1o baj\u00f3n que le priv\u00f3 de ascender directamente. Durante muchas fases del a\u00f1o estuvo entre los dos primeros lugares, pero desde un mes antes supo que deb\u00eda centrarse en el play-off. Todos esos obst\u00e1culos ha ido superando hasta culminar una traves\u00eda que ten\u00eda a Las Palmas de Gran Canaria, la novena ciudad con m\u00e1s poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a, sin f\u00fatbol de Primera Divisi\u00f3n desde hace 13 a\u00f1os. \u00abEso se acab\u00f3, esperemos que para siempre\u00bb, cerraba Paco Herrera. "}