{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://biblior.url.edu.gt/wp-content/uploads/2021/URL/VRIP/Rev-Eutopia/Bicentenario03.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "200 a\u00f1os despu\u00e9s, mirando hacia el futuroREVISTAENTREGA ESPECIAL BICENTENARIO, VOLUMEN 3 Entrega especial Bicentenario Volumen 3Entrega especial Bicentenario, volumen 3 Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Universidad Rafael Land\u00edvar Guatemala Directora Belinda Ramos Mu\u00f1oz Equipo coordinador Belinda Ramos Mu\u00f1oz Magda Leticia Gonz\u00e1lez Sandoval Luis Pedro Taracena Arriola Universidad Rafael Land\u00edvar Autoridades P . Miquel Cort\u00e9s Bofill, S. J. Rector Dra. Martha P\u00e9rez de Chen Vicerrectora acad\u00e9mica Dr. Juventino G\u00e1lvez Ruano Vicerrector de investigaci\u00f3n y proyecci\u00f3n P . Jos\u00e9 Antonio Rubio Aguilar, S. J. Vicerrector de identidad universitaria Mgtr. Silvana Zimeri Vel\u00e1squez de Celada Vicerrectora administrativa y financiera Dr. Larry Andrade-Abularach Secretario general Edici\u00f3n Belinda Ramos Mu\u00f1oz Ana Echeverr\u00eda Helvi Mendizabal Dise\u00f1o de exteriores Wiliam Gonz\u00e1lez MendozaDiagramaci\u00f3n Wiliam Gonz\u00e1lez Mendoza Correspondencia Revista Eutop\u00eda Campus Central, San Francisco de Borja, S. J. ciudad de Guatemala, Vista Hermosa III, zona 16, Edificio O, casa 3, ciudad de Guatemala PBX. (502) 24262626, extensi\u00f3n 3239 revista.eutopia@url.edu.gt Red social www.facebook.com/url.revista.eutopia/ Bases de datos Red de Bibliotecas Landivarianas http://recursosbiblio.url.edu.gt/CParens/ Revista/Eutopia/HTML/AD.phprevisi\u00f3n y eDici\u00f3n Del texto por la eDitorial cara parens Se permite la reproducci\u00f3n total o parcial de esta obra, siempre que se cite la fuente. D. R. \u00a9 Editorial Cara Parens de la Universidad Rafael Land\u00edvar Vista Hermosa III, Campus San Francisco de Borja, S. J., zona 16, Edificio G, oficina 103 Apartado postal 39-C, ciudad de Guatemala, Guatemala 01016 PBX: Sitio electr\u00f3nico: www.url.edu.gt Las opiniones expresadas en cada ensayo, art\u00edculo o documento son de exclusiva responsabilidad de los autores y no necesariamente compartidas por la Universidad Rafael Land\u00edvar. 001.05 R454 Revista Eutop\u00eda. Revista de investigaci\u00f3n y proyecci\u00f3n. / Universidad Rafael Land\u00edvar, Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n ; directora Belinda Ramos Mu\u00f1oz ; coordinadores Belinda Ramos Mu\u00f1oz, Magda Leticia Gonz\u00e1lez Sandoval, Luis Pedro Taracena Arriola -- Guatemala : Universidad Rafael Land\u00edvar, Editorial Cara Parens, 2023. xx, 154 p\u00e1ginas ; (Revista Eutop\u00eda, Entrega especial Bicentenario, volumen 3, 2023) En la cubierta: 200 a\u00f1os despu\u00e9s, mirando hacia el futuro. ISBN de la edici\u00f3n digital, PDF: 978-9929-54-517-5 1. Investigaci\u00f3n cient\u00edfica - Publicaciones peri\u00f3dicas 2. Guatemala - Historiograf\u00eda 3. Historiograf\u00eda - Aspectos sociales - Guatemala 4. Historiograf\u00eda - Aspectos econ\u00f3micos - Guatemala i. Ramos Mu\u00f1oz, Belinda, directora ii. Gonz\u00e1lez Sandoval, Magda Leticia, coordinadora iii. Taracena Arriola, Luis Pedro, coordinador iv. Universidad Rafael Land\u00edvar. Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n, editor v. t. SCDD 22Tabla de contenido Presentaci\u00f3n VII Dr. J. Juventino G\u00e1lvez R. Introducci\u00f3n IX Belinda Ramos Mu\u00f1oz, Magda Leticia Gonz\u00e1lez Sandoval y Luis Pedro Taracena Arriola Ense\u00f1anza de la historia en y sobre Guatemala y el bicentenario. Algunas reflexiones 1 Gustavo Palma Murga Acuerdos de Paz y creaci\u00f3n democr\u00e1tica 19 Byron S. Morales Dard\u00f3n Guatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al bicentenario. El Estado inconcluso y la institucionalidad dual 39 J. Fernando Valdez () Derechos humanos, democracia participativa y buen vivir\b 67 Luis Alberto Padilla La soberan\u00eda actualizada y en disputa para el siglo XXI 95 Ursula Rold\u00e1n Andrade Guatemala: El desaf\u00edo de la generaci\u00f3n de empleo en un pa\u00eds de j\u00f3venes 111 Erick Coyoy Echeverr\u00eda C\u00f3mo lograr un nuevo sistema de salud integral y equitativo 125 Orlando Cano, Mario de Le\u00f3n y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lezRevista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. VII-VIIIPresentaci\u00f3n La Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n (VRIP) es la dependencia de la Universidad Rafael Land\u00edvar encargada de definir y concretar la visi\u00f3n universitaria respecto de la investigaci\u00f3n y la proyecci\u00f3n, en b\u00fasqueda de una mayor y \u00f3ptima sinton\u00eda con los procesos de educaci\u00f3n formal e informal y de acci\u00f3n p\u00fablica. Lo anterior, para garantizar una proyecci\u00f3n institucional inspirada en la realidad compleja y apegada a la identidad landivariana, la tradici\u00f3n jesuita y el carisma ignaciano. Sobre la base de capacidades y enfoques de trabajo convenientemente articulados, la VRIP aspira a: (1) describir, explicar y predecir fen\u00f3menos de la realidad y utilizar la evidencia reunida para iluminar las rutas m\u00e1s viables desde el punto de vista \u00e9tico-pol\u00edtico y deseables desde el punto de vista socioecon\u00f3mico y natural, para transformarla hacia dimensiones m\u00e1s justas, plurales, incluyentes y sensibles a todas las formas de vida, procurando que las mejoras progresivas en estos \u00e1mbitos puedan mantenerse en el tiempo, es decir, que sean sostenibles; (2) retroalimentar los procesos de educaci\u00f3n formal e informal que impulsa la Universidad y otros actores estrat\u00e9gicos interesados en la visi\u00f3n landivariana, para dotar, de esa manera, al pa\u00eds y la regi\u00f3n con las investigadoras e investigadores cient\u00edficos-cr\u00edticos que necesita; y (3) nutrir cualitativamente el acervo intelectual y cultural de la Universidad, el pa\u00eds, la regi\u00f3n y el mundo. Las obras documentales como la que hoy se presenta a la comunidad acad\u00e9mica y al p\u00fablico en general, sintetizan, en m\u00e1s de una manera, las tres aspiraciones de la VRIP expuestas anteriormente. Surgen del esfuerzo acad\u00e9mico amparado en la construcci\u00f3n de conocimientos que son validados en el ejercicio profesional, en la pr\u00e1ctica docente o por intermedio de investigaciones sistem\u00e1ticamente conducidas. En manos de profesionales, investigadores e investigadoras, docentes, estudiantes y p\u00fablico en general, estas obras documentales tienen el potencial de estimular la capacidad intelectual, investigativa, comunicativa y axiol\u00f3gica de dichos grupos, frente a fen\u00f3menos complejos que demandan miradas multi e interdisciplinares para su entendimiento.VIII Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. VII-VIII Esta l\u00ednea de trabajo documental de la VRIP se enriquece, potencia y adquiere trascendencia a partir de las vinculaciones. Por eso, celebramos las alianzas forjadas tanto al interior del Sistema Universitario Landivariano, en diferentes niveles, como fuera de este. En el primer caso, especialmente con la Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica (VRAC) y sus unidades facultativas, la Vicerrector\u00eda de Identidad Universitaria (VRIU) y con las unidades responsables de las c\u00e1tedras universitarias especializadas. En el segundo caso, con la comunidad acad\u00e9mica en general y la diversidad de actores situados en el terreno, aquellos que son interlocutores imprescindibles, portadores de creencias, pr\u00e1cticas y saberes ancestrales y milenarios que enriquecen el proceso investigativo. A juzgar por la calidad y la relevancia intelectual y cultural de nuestras obras, as\u00ed como por la continuidad en la producci\u00f3n y por su alcance, es l\u00edcito afirmar que esta alianza es efectiva. Confiamos en que la entrega de obras de esta naturaleza abone progresivamente nuestra misi\u00f3n y, al mismo tiempo, su revisi\u00f3n cr\u00edtica nos retroalimente e impulse hacia mejores estadios de investigaci\u00f3n y proyecci\u00f3n. Dr. J. Juventino G\u00e1lvez R. Vicerrector de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Universidad Rafael Land\u00edvarRevista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. IX-XIXIntroducci\u00f3n I. Motivos y estructura El presente volumen es parte de una iniciativa de entregas especiales, impulsada por la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n (VRIP) de la Universidad Rafael Land\u00edvar (URL) desde el a\u00f1o 2018, a trav\u00e9s de la Unidad de la Revista Eutop\u00eda y Producci\u00f3n Editorial, en el marco de las reflexiones y los aportes que en esta casa de estudios se realizaron en torno al Bicentenario de la Independencia del Reino de Guatemala de Espa\u00f1a1. Cuando se lanz\u00f3 la iniciativa, se plante\u00f3 como objetivo abonar al conocimiento de la independencia de Guatemala y Centroam\u00e9rica a partir de un conjunto de escritos cr\u00edticos que analizasen los hechos y procesos ocurridos, los protagonismos de los actores, los conceptos y las ideas de la \u00e9poca, as\u00ed como su resignificaci\u00f3n a lo largo del tiempo; esto es, una mirada de la independencia que partiera de sus momentos constituyentes, del proceso hist\u00f3rico que devino y de la valoraci\u00f3n presente de su significado. Este \u00faltimo sentido marcado hoy por el simbolismo, la globalizaci\u00f3n y la retirada de una historia estatal nacionalista. Con este objetivo, se identificaron una serie de ejes que se consideraron relevantes para la comprehensi\u00f3n de este suceso2, los cuales ser\u00edan vistos desde una perspectiva diacr\u00f3nica y sincr\u00f3nica, y al mismo tiempo cr\u00edtica, frente a un presente poco esperanzador. Estos ejes fueron definidos como: (1) el pasado: La historia vieja; (2) el proceso: La historia vista en movimiento y construcci\u00f3n; y (3) la historia hoy. 1 Para el efecto, se conform\u00f3 un comit\u00e9 editorial cient\u00edfico, compuesto por dos acad\u00e9micas y un acad\u00e9mico de nuestra universidad: Belinda Ramos Mu\u00f1oz, licenciada en Ciencia Pol\u00edtica y Sociolog\u00eda, con especializaci\u00f3n en Estudios Latinoamericanos; estudios de doctorado en Sociedad, Pol\u00edtica y Econom\u00eda de Am\u00e9rica Latina; directora de la Revista de investigaci\u00f3n y proyecci\u00f3n Eutop\u00eda y de la unidad hom\u00f3nima. Leticia Gonz\u00e1lez Sandoval, historiadora, con doctorado en Historia por la Universidad Pablo de Olavide de Sevilla, investigadora del Instituto de Investigaciones en Ciencias Socio Humanistas (Icesh) de la Universidad Rafael Land\u00edvar, y Luis Pedro Taracena, historiador por la Universidad Nacional de Costa Rica, e investigador del Icesh. 2 Se identificaron 10 ejes sobre los que articular los estudios o las contribuciones: (1) el hecho/proceso de independencia; (2) los conceptos y las ideas centrales; (3) la independencia vista desde los distintos actores y territorios; (4) la conformaci\u00f3n y la transformaci\u00f3n del Estado y sus elementos b\u00e1sicos: importancia del sistema educativo en la conformaci\u00f3n de identidades nacionales y la ciudadan\u00eda; (5) los aspectos rituales, simb\u00f3licos, narrativos, arquitect\u00f3nicos y festividades; (6) la religiosidad y la independencia; (7) las din\u00e1micas territoriales y de poder habidas; (8) el bicentenario de independencia visto desde cada pa\u00eds y desde Centroam\u00e9rica, como regi\u00f3n; y (10) los escritos o comentarios sobre fuentes documentales acerca de la Independencia y el centenario.X Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. IX-XIX Resultado de este ejercicio heur\u00edstico y del inter\u00e9s de colegas acad\u00e9micos nacionales e internacionales, historiadores y de otras disciplinas acad\u00e9micas, a finales de 2021 se publicaron los dos primeros vol\u00famenes de la trilog\u00eda Entrega especial Bicentenario de Independencia, titulados, respectivamente: El hecho/ proceso de independencia. Creaci\u00f3n y recreaci\u00f3n de la historia (volumen 1) y El proceso de independencia. Protagonismos y ausencias (volumen 2). El primer volumen3 abarca el largo pre\u00e1mbulo que culmin\u00f3 con la independencia, entre 1821 y 1823, \u00abcomo acto de b\u00fasqueda de autonom\u00eda hasta la separaci\u00f3n de las rep\u00fablicas centroamericanas entre 1838 y 1841\u00bb4. Como proceso, \u00abse busc\u00f3 identificar lo emergente social durante el periodo de la independencia\u00bb5, \u00abvisualizar y contextualizar los conceptos e ideas centrales de la \u00e9poca -tales como liberalismo, conservadurismo, ciudadan\u00eda, naci\u00f3n, patria, soberan\u00eda, libertad, territorio, etc.-\u00bb; \u00absi los acontecimientos fueron revoluciones, emancipaciones, separaciones, procesos de autonom\u00eda -administrativa y pol\u00edtica-, independencias o no\u00bb, entre otros aspectos6. Para abordar dichas preguntas y t\u00f3picos, dicho volumen compila nueve colaboraciones de historiadores que disciernen sobre lo que fue la independencia, sus actores e ideas de la \u00e9poca, sus causas generadoras y su diferenciaci\u00f3n con el resto de Am\u00e9rica Latina, entre otros aspectos, desde diversos \u00e1mbitos: comunitarios, locales, nacionales y regional7. 3 Disponible en http://recursosbiblio.url.edu.gt/CParens/Revista/Eutopia/Numeros/E1/ 4 Belinda Ramos, Leticia Gonz\u00e1lez y Luis Pedro Taracena, coords., Entrega especial Bicentenario, El hecho/ proceso de independencia: Creaci\u00f3n y recreaci\u00f3n de la historia, vol. 1 (Guatemala: Editorial Cara Parens, 2021), http://recursosbiblio.url.edu.gt/CParens/Revista/Eutopia/Numeros/E1/ 5 ibid. 6 ibid. son los siguientes: Manuel Chust Calero \u00abLas revoluciones de independencia iberoamericanas: De la tesis tradicional a las tesis hegem\u00f3nicas\u00bb, en Ramos, Gonz\u00e1lez y Taracena, coords., Entrega especial Bicentenario, volumen 1, 1-24; David D\u00edaz Arias, \u00abLa independencia centroamericana y el futuro, 1821-2021\u00bb, en ibid ., 25-38; Francisco Rodolfo Gonz\u00e1lez Galeotti, \u00abY procuremos a que no se interrumpa la antigua y buena correspondencia. Comercio entre Nueva Espa\u00f1a y Guatemala (1810- 1823)\u00bb, en ibid ., 39-60; Horacio Cabezas Carcache, \u00abSublevaci\u00f3n de Granada (Nicaragua) y su incidencia en la Conjura de Belem\u00bb, en ibid ., 61-73; Sajid Alfredo Herrera Mena, \u00abLas otras declaraciones de independencia: La proclamaci\u00f3n de Teotepeque en la Intendencia de San Salvador\u00bb, en ibid ., 75-104; V\u00edctor Hugo Acu\u00f1a Ortega, \u00abJos\u00e9 Cecilio del Valle y el futuro centro del mundo\u00bb, en ibid , 105-120; Luis Pedro Taracena independiente\u00bb, en ibid., 121-140; Brian Connaughton \u00abGuatemala: del proyecto centroamericano a las realidades locales. \u00bfUna l\u00f3gica del poder pol\u00edtico?\u00bb, en ibid . 141-164; y Edgar Octavio Linares Valencia, \u00abHistoria y an\u00e1lisis del Acta de Independencia de Guatemala\u00bb, en ibid . 165-176. XI Introducci\u00f3nBelinda Ramos, Luis Pedro Taracena y Leticia Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. IX-XIX El segundo volumen engloba diferentes estudios sobre los actores sociales y sus visiones, presentes y/o ausentes, durante el proceso de independencia, que la historiograf\u00eda tradicional -salvo excepciones- invisibiliz\u00f3, tales son las comunidades y pueblos originarios, las mujeres, las poblaciones afrodescendientes y mestiza8. Adem\u00e1s, se incluyen dos escritos que se sit\u00faan en las d\u00e9cadas del centenario de la independencia, uno relativo a los festejos en 1921 y su significado hist\u00f3rico, otro sobre el sistema educativo en las primeras d\u00e9cadas del siglo XX9, y un trabajo sobre las ideas de \u00abnaci\u00f3n\u00bb, \u00abnacionalismo\u00bb y \u00abeducaci\u00f3n c\u00edvica\u00bb10. El presente volumen, titulado 200 a\u00f1os despu\u00e9s, mirando hacia el futuro, se concibi\u00f3 como una compilaci\u00f3n de aportes que abordaran o reflexionaran en torno a la independencia en su bicentenario desde el presente (presente/pasado); un presente que se inserta ya en un mundo altamente globalizado, en el que han surgido tambi\u00e9n nuevos sujetos e identidades diversas, nuevas din\u00e1micas y problem\u00e1ticas locales y globales, como las derivadas del cambio clim\u00e1tico o de la tercera revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica, mientras que se mantienen o se agudizan viejas problem\u00e1ticas estructurales, propias de la configuraci\u00f3n o proyecto nacional- estatal decimon\u00f3nico, y otras incluso de m\u00e1s viejo cu\u00f1o, de origen colonial. Todo esto, en un contexto de crisis sist\u00e9mica que se agudiza en diversos campos, como el de la salud, en medio de la pandemia mundial de la COVID-19. Asimismo, en la concepci\u00f3n inicial de este volumen, se busc\u00f3 pensar en el presente/futuro, en una especie de prognosis propositiva para los siguientes 200 8 Belinda Ramos, Leticia Gonz\u00e1lez y Luis Pedro Taracena, coords., Entrega especial Bicentenario. El proceso de independencia: Protagonismos y ausencias, vol. 2 (Guatemala: Editorial Cara Parens, 2021), http://recursosbiblio.url.edu.gt/CParens/Revista/Eutopia/Numeros/E1/ Los autores y art\u00edculos sobre actores, en este segundo volumen, son: Coralia Guti\u00e9rrez \u00c1lvarez, \u00abHistoriograf\u00eda de los movimientos sociales en las independencias. Los pueblos ind\u00edgenas en el Reino de Guatemala\u00bb; Beatriz Palomo, \u00abLos afrodescendientes y su visi\u00f3n de \"Libertad\" en la Independencia de 1821\u00bb; Brianna Leavitt-Alc\u00e1ntara, \u00abMujeres trabajadoras, conservadurismo e Iglesia cat\u00f3lica en Guatemala del siglo XIX\u00bb; Catherine Komisaruk, \u00abTratamiento legal del matrimonio, concubinato y manutenci\u00f3n de los hijos en la era de la independencia de Guatemala\u00bb; Diego V\u00e1squez Monterroso, \u00abTrayectorias diferentes pero entrelazadas: ejemplos de organizaci\u00f3n social y cultural mayas entre 1750 y 1850\u00bb: y Alejandro M. Flores Aguilar, \u00abEntre Ilom y el Bicentenario\u00bb. 9 Son los trabajos de Jos\u00e9 Domingo Carrillo Padilla, \u00abForjando patria: la prensa y las fiestas del Centenario de la Independencia en Guatemala, 1921\u00bb, en ibid ., 103-123; y Leticia Gonz\u00e1lez, \u00abLa diferenciaci\u00f3n urbano-rural en la implementaci\u00f3n del sistema educativo en Guatemala: una aproximaci\u00f3n a las primeras tres d\u00e9cadas del siglo XX\u00bb, en ibid ., 125-140. 10 N\u00e9stor V\u00e9lez Catal\u00e1n, \u00abGuatemala Bicentenaria. Idea de naci\u00f3n, nacionalismo y educaci\u00f3n c\u00edvica en la Historia\u00bb, en Entrega especial Bicentenario, volumen 2, 161-178.XII Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. IX-XIX a\u00f1os, mir\u00e1ndonos como la sociedad que quiere ser a trav\u00e9s de un recorrido cr\u00edtico del presente/pasado. II. Abordajes de los y las autoras Este volumen recoge siete contribuciones que abordan distintas problem\u00e1ticas relativas a la situaci\u00f3n actual que vive el pa\u00eds. El primer trabajo, titulado \u00abEnse\u00f1anza de la historia en y sobre Guatemala y el bicentenario. Algunas reflexiones\u00bb, de Gustavo Palma Murga, ofrece, desde el estructuralismo hist\u00f3rico, una reflexi\u00f3n y cr\u00edtica al \u00abpapel atribuido a la Historia (...) como ciencia y \u00e1rea de ense\u00f1anza, en la conformaci\u00f3n de un proyecto de naci\u00f3n orientador de las relaciones sociales dentro del actual Estado guatemalteco\u00bb11. A lo largo de su exposici\u00f3n, el autor hace una cr\u00edtica general a los discursos historiogr\u00e1ficos generados por los intelectuales org\u00e1nicos en diferentes momentos del desarrollo hist\u00f3rico del pa\u00eds, los que - desde su perspectiva- \u00abhan sido \u00fatiles para sustentar el desenvolvimiento y la imposici\u00f3n de determinados argumentos ideol\u00f3gicos que, adem\u00e1s, han sido soportes centrales del sistema pol\u00edtico y econ\u00f3mico dominante\u00bb12. Estos se posicionan -conforme al autor- como \u00ab'verdades sociales' \u00fatiles para los grupos pol\u00edticos y econ\u00f3micos hegem\u00f3nicos\u00bb13, y se transmiten o \u00abse les trasladan mediante mecanismos como la educaci\u00f3n, la ritualidad simb\u00f3lica, las efem\u00e9rides, etc.\u00bb14. El autor pone \u00e9nfasis, en particular, en la educaci\u00f3n y la ense\u00f1anza de la historia, donde siguen siendo predominantes elementos simb\u00f3licos como la v\u00eda preferida \u00abpara fomentar determinada forma (la \u00fanica ) para entender la patria, la historia, la naci\u00f3n, la identidad nacional\u00bb. Asimismo, hace una cr\u00edtica a aspectos espec\u00edficos tales como las temporalidades y criterios pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos que \u00ablas lecturas hist\u00f3ricas hegem\u00f3nicas\u00bb, \u00abest\u00e9ticas y estetizantes\u00bb15 11 Gustavo Palma Murga, \u00abEnse\u00f1anza de la historia en y sobre Guatemala y el bicentenario. Algunas reflexiones\u00bb, en Entrega especial Bicentenario. 200 a\u00f1os despu\u00e9s: Mirando hacia el futuro, vol. 3, coordinado por Belinda Ramos, Leticia Gonz\u00e1lez y Luis Pedro Taracena (Guatemala: Editorial Cara Parens), 5. 12 Palma Murga, \u00abEnse\u00f1anza de la historia\u00bb, 10. 13 ibid., 11. 14 ibid. 15 ibid., 7.XIII Introducci\u00f3nBelinda Ramos, Luis Pedro Taracena y Leticia Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. IX-XIX establecieron para estructurar la periodizaci\u00f3n de la historia de Guatemala con ausencias y discontinuidades \u00abinconexas con una determinada totalidad hist\u00f3rica y social\u00bb16, no ajustadas \u00aba par\u00e1metros b\u00e1sicos de rigor cient\u00edfico\u00bb17. Frente a esta creaci\u00f3n/recreaci\u00f3n de la historia oficial y que predominantemente se regenera en los diversos \u00e1mbitos de la vida social e institucional del pa\u00eds, Gustavo Palma Murga propone un enfoque hist\u00f3rico estructural m\u00e1s complejo, en el que el proceso discursivo hist\u00f3rico est\u00e9 articulado \u00abcon elementos relacionados con las estructuras sociales y econ\u00f3micas existentes en cada momento, \u00e9poca o etapa abordada\u00bb, entramado que debe integrarse, adem\u00e1s, \u00aben un an\u00e1lisis que destaque las relevancias que establecen las escalas global, nacional y local, existentes en toda sociedad\u00bb18. El segundo escrito que se publica en este volumen es de Byron Morales Dard\u00f3n, y lleva por t\u00edtulo \u00abAcuerdos de Paz y creaci\u00f3n democr\u00e1tica\u00bb. El mismo resalta la importancia de \u00abrecuperar el debate sobre el sentido profundo de los acuerdos [de Paz], retomar la discusi\u00f3n sobre la participaci\u00f3n ciudadana en el espacio p\u00fablico y el acercamiento de la pol\u00edtica a lo social\u00bb19; esto, con miras a la democratizaci\u00f3n de las relaciones sociales en tiempos de \u00abdescomposici\u00f3n institucional\u00bb20, y \u00abde incertidumbre y regresi\u00f3n autoritaria\u00bb21 como los que se viven en la actualidad. Conforme al autor, \u00abLos Acuerdos de Paz despejaron una oportunidad pol\u00edtica para dar sentido y profundidad a la democratizaci\u00f3n del pa\u00eds. Su concepci\u00f3n y orientaci\u00f3n reconoci\u00f3 en la participaci\u00f3n y la senda democr\u00e1tica, la salida a las causas de la guerra\u00bb22. No obstante, plantea que a lo largo del recorrido de estos \u00faltimos veinte a\u00f1os se ha dado, en gran medida por la falta de apoyo pol\u00edtico y limitaciones presupuestarias, una \u00abp\u00e9rdida de integralidad y la desfiguraci\u00f3n de sus prop\u00f3sitos profundos\u00bb23. \u00abEl freno a las reformas planteadas y al cambio pol\u00edtico democr\u00e1tico fue el sendero seguido por poderosas fuerzas que se 16 ibid., 6. 17 ibid. 18 ibid., 7. 19 Byron S. Morales Dard\u00f3n, \u00abAcuerdos de Paz y creaci\u00f3n democr\u00e1tica\u00bb, en Entrega especial Bicentenario, 3: 19. 20 ibid., 20. 21 ibid., 19. 22 ibid. , 33. 23 ibid. , 24. XIV Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. IX-XIX sirven de un Estado improvisado y vol\u00e1til desde sus inicios independientes, que logra que perviva hasta la actualidad una rep\u00fablica autoritaria, violenta, con una institucionalidad formal fr\u00e1gil y un Estado de derecho precarizado en forma deliberada y extrema\u00bb24. Sin embargo, para el autor, las luchas de los movimientos sociales recuperan hoy, en sus acciones, el contenido y alcances de los Acuerdos de Paz y reafirman su vigencia, aunque con necesarias actualizaciones de los \u00e1mbitos que abarcan. \u00abLa noci\u00f3n de democracia de los Acuerdos de Paz valora y promueve el espacio p\u00fablico de la participaci\u00f3n, reconoce la importancia del conflicto de ideas e intereses y aprecia como necesaria su confrontaci\u00f3n para que la democracia opere e incluya, m\u00e1s all\u00e1 de su proclama formal. El desacuerdo en el di\u00e1logo y el debate de las ideas es fundamental para la creaci\u00f3n de cauces de soluci\u00f3n a problemas cruciales, el avance de la justicia social y el progreso\u00bb25. El tercer art\u00edculo que publicamos en este volumen se titula \u00abGuatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al bicentenario. El Estado inconcluso y la institucionalidad dual\u00bb, de J. Fernando Valdez ( ). El mismo aborda, desde el enfoque neoinstitucionalista, el \u00abtiempo largo\u00bb, la multidisciplinariedad y \u00abdualidad institucional\u00bb, entre otros- la problem\u00e1tica del poder de regeneraci\u00f3n de la institucionalidad estatal, entendida como la \u00abcapacidad del modelo de procesar y diluir amenazas a la estructura del poder que sustenta el atraso\u00bb26. El punto de partida y preocupaci\u00f3n fundamental del autor es la de la profunda crisis pol\u00edtica, ambiental y social que vive el pa\u00eds, la captura del Estado y la corrupci\u00f3n sistem\u00e1tica, como caracter\u00edsticas de \u00abun Estado inconcluso, monocultural que no representa a la diversidad de la naci\u00f3n\u00bb27, forjado hist\u00f3ricamente por una dualidad institucional, donde se ha dado la connivencia de las reglas formales e informales, ilegales/legales, en la que ha predominado la institucionalidad formal/informal ilegal. Para el efecto, el autor pone diversos ejemplos hist\u00f3ricos de dualidad institucional, como el de los \u00abcabildos 24 ibid., 33. 25 ibid., 33-34. 26 J. Fernando Valdez (), \u00abGuatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al bicentenario. El Estado inconcluso y la institucionalidad dual\u00bb, en Entrega especial Bicentenario, 3: 40. 27 ibid., 61.XV Introducci\u00f3nBelinda Ramos, Luis Pedro Taracena y Leticia Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. IX-XIX de indios\u00bb en el siglo XVI, con los que se inicia la pol\u00edtica de \u00abadministraci\u00f3n indiana de las dos Rep\u00fablicas\u00bb -la de espa\u00f1oles y la de indios-, el caso del contrabando en el Caribe y la zona del Polochic, el de la apropiaci\u00f3n de los recursos financieros de los pueblos ind\u00edgenas por la Real Hacienda y el del aguardiente y los monopolios, para la \u00e9poca colonial; y se remite a diversos hechos hist\u00f3ricos de connivencia entre los poderes econ\u00f3micos en la b\u00fasqueda de una explicaci\u00f3n plausible de \u00abla larga duraci\u00f3n\u00bb a la situaci\u00f3n actual de corrupci\u00f3n y captura del Estado que acontece. El cuarto trabajo que publicamos en esta compilaci\u00f3n es el de Luis Alberto Padilla, y lleva por t\u00edtulo \u00abDerechos humanos, democracia participativa y buen vivir \u00bb. Desde la teor\u00eda cr\u00edtica y decolonial28, el autor plantea en este ensayo que los derechos humanos -econ\u00f3micos, sociales y culturales, incluidos los colectivos-, constituyen la base m\u00ednima de justicia social para asegurar el \u00abbuen vivir\u00bb, concepto que implica una relaci\u00f3n armoniosa con la naturaleza de car\u00e1cter bioc\u00e9ntrico, propio de los pueblos originarios. Sin embargo, plantea que para alcanzar la justicia social se requiere de \u00abun proyecto civilizatorio que permita la emancipaci\u00f3n del capitalismo neoliberal, del neocolonialismo y del racismo\u00bb29. Propone, asimismo, la radicalizaci\u00f3n (\u00abprofundizaci\u00f3n\u00bb) de la democracia, que, en sinton\u00eda con las pr\u00e1cticas en las comunidades ind\u00edgenas, debe ir m\u00e1s all\u00e1 de la democracia representativa, para hacerla participativa o comunitaria30. Ursula Rold\u00e1n Andrade, en su trabajo titulado \u00abLa soberan\u00eda actualizada y en disputa para el siglo XXI\u00bb, contemporiza y problematiza sobre la vigencia actual del concepto rousseauniano de soberan\u00eda, tomando como referencia las propuestas y pr\u00e1cticas surgidas desde los movimientos sociales y las organizaciones de los pueblos originarios, tales como son las de: la soberan\u00eda alimentaria, la defensa del territorio, la propuesta de Estado plurinacional y las pr\u00e1cticas de ciudadan\u00eda trasnacional que realizan los sujetos migrantes \u00abal rechazar las condiciones de los Estados nacionales, adem\u00e1s de transgredir sus fronteras\u00bb31. Desde la perspectiva de la autora \u00abuna soberan\u00eda que radica 28 El autor tiene como referentes a diversos trabajos de: J\u00fcrguen Habermas, Enrique Dussell, Boaventura de Sousa Santos, Adela Cortina, Silvia Rivera Cusicanqui y Gladys Tzul. 29 Luis Alberto Padilla, \u00abDerechos humanos, democracia participativa y buen vivir\u00bb, en Entrega especial Bicentenario , 3: 67. 30 ibid., 68. 31 Ursula Rold\u00e1n Andrade, \u00abLa soberan\u00eda actualizada y en disputa para el siglo XXI\u00bb, en Entrega especial Bicentenario , 3: 95.XVI Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. IX-XIX en el pueblo en Guatemala ha sido siempre limitada y restringida por el hecho hist\u00f3rico fundamental de dejar fuera en la conformaci\u00f3n del Estado a los pueblos ind\u00edgenas\u00bb32. Adem\u00e1s, conforme a la autora \u00abpermite enlazar esta afirmaci\u00f3n con otro tema referido a la consideraci\u00f3n de \"pueblo\" en el presente y futuro, que se erige bajo identidades redefinidas, como aquellas que establecen cuatro pueblos (maya, gar\u00edfuna, xinka y ladino/mestizo), las mujeres (en plural por ser distintas), los migrantes-extranjeros, y la poblaci\u00f3n LGBTIQ+ (lesbianas, gais, bisexuales, transexuales, intersexuales, queer y m\u00e1s)\u00bb33. La autora presta especial atenci\u00f3n a las \u00abciudadan\u00edas transnacionales\u00bb ejercidas por los migrantes, como otras formas de ejercer la soberan\u00eda34. Se incorporan en este volumen dos aportes anal\u00edticos espec\u00edficos relativos a la situaci\u00f3n de las juventudes y al sistema de salud en el pa\u00eds. En concreto, Eric Coyoy Echeverr\u00eda, en su trabajo \u00abGuatemala: El desaf\u00edo de la generaci\u00f3n de empleo en un pa\u00eds de j\u00f3venes\u00bb, analiza las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y econ\u00f3micas de los y las j\u00f3venes en el bicentenario de independencia, con enfoque en el empleo. El autor se centra en los beneficios te\u00f3ricos de una pir\u00e1mide poblacional mayoritariamente joven, y espec\u00edficamente en el bono demogr\u00e1fico, pero que en la pr\u00e1ctica -conforme a su argumentaci\u00f3n- no es aprovechado por la falta de acceso de los j\u00f3venes a la educaci\u00f3n -en especial secundaria y universitaria- y al mercado laboral. Esta escasa participaci\u00f3n de las y los j\u00f3venes en el mercado laboral afecta sobre todo a las mujeres que cumplen en gran medida funciones econ\u00f3micas en el trabajo dom\u00e9stico, lo que comparativamente est\u00e1 muy por encima de los pa\u00edses que clasifican en el rango de ingreso medio alto, como es el caso de Guatemala35. A partir de estos resultados anal\u00edticos del mercado laboral, vinculados a la generaci\u00f3n de ingresos y el acceso a la educaci\u00f3n, el autor propone: la necesidad de ampliar la oferta educativa en los niveles b\u00e1sico, diversificado y en el nivel de t\u00e9cnico universitario, lo que debe ser acompa\u00f1ado por la reorientaci\u00f3n de los contenidos curriculares hacia la formaci\u00f3n con calidad para el trabajo36, as\u00ed 32 Rold\u00e1n Andrade, \u00abLa soberan\u00eda actualizada\u00bb, 99. 33 ibid., 99. 34 ibid., 103 y ss. 35 Erick Coyoy Echeverr\u00eda, \u00abGuatemala: El desaf\u00edo de la generaci\u00f3n de empleo en un pa\u00eds de j\u00f3venes\u00bb, Entrega especial Bicentenario, 3: 118-119. 36 Coyoy Echeverr\u00eda, \u00abGuatemala: El desaf\u00edo de la generaci\u00f3n de empleo\u00bb, 122-123. XVII Introducci\u00f3nBelinda Ramos, Luis Pedro Taracena y Leticia Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. IX-XIX como la oferta de financiamiento p\u00fablico y/o privado en condiciones blandas a los j\u00f3venes para su incorporaci\u00f3n a la educaci\u00f3n superior en regiones donde la universidad estatal no llega. El autor propone, de igual modo, la flexibilidad laboral para la inclusi\u00f3n de j\u00f3venes con bajos niveles educativos (que no estudian ni trabajan), la que puede ser acompa\u00f1ada con la ampliaci\u00f3n de la oferta de educaci\u00f3n p\u00fablica y/o privada de bajo costo y programas de becas escolares, con el fin de que puedan tener oportunidades de empleo acorde a su preparaci\u00f3n y su disponibilidad de tiempo, especialmente las mujeres que dedican la mayor parte de su tiempo a las tareas dom\u00e9sticas. Por \u00faltimo, el trabajo colectivo de Orlando Cano, Mario de Le\u00f3n y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez, titulado \u00abC\u00f3mo lograr un nuevo sistema de salud integral y equitativo\u00bb se centra en el sistema de salud de Guatemala. En el mismo los autores hacen un recorrido, especialmente a partir de los Acuerdos de Paz, en el que enfatizan en sus transformaciones y deficiencias hist\u00f3ricas, lo que implic\u00f3 a que su capacidad de atenci\u00f3n se viera desbordada a\u00fan m\u00e1s en el contexto de la pandemia de la COVID-19, entre otros factores vinculados a su inadecuado manejo. A partir del diagn\u00f3stico del estado del sistema de salud en el pa\u00eds, los autores proponen la necesidad de un nuevo sistema de salud que pueda brindar servicios de atenci\u00f3n integral, acorde con las necesidades de la poblaci\u00f3n que atiende y la implementaci\u00f3n de procesos que beneficien de manera equitativa y eficiente a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, especialmente a los sectores m\u00e1s pobres y vulnerables. En esta l\u00ednea, para este nuevo sistema de salud proponen, en primer t\u00e9rmino, una pol\u00edtica sectorial de recursos humanos que incluya perfiles de competencias, financiamiento, escalas salariales, motivaci\u00f3n y beneficios para los trabajadores y las trabajadoras, que contemple adem\u00e1s la formaci\u00f3n en servicio y la evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o, entre otros elementos37. Los autores plantean, asimismo, una propuesta para un sistema de salud innovador en Guatemala, que, desde su perspectiva, debe empezar por la generaci\u00f3n de un proceso de refundaci\u00f3n conceptual de la salud p\u00fablica, fundamentalmente 37 Orlando Cano, Mario de Le\u00f3n y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez, \u00abC\u00f3mo lograr un nuevo sistema de salud integral y equitativo\u00bb, en Entrega especial Bicentenario, 3: 140. XVIII Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. IX-XIX como un derecho de la poblaci\u00f3n, debe tener como ente rector al Estado y como prioridad la promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de enfermedades38. Como se puede inferir, los distintos autores hacen una reflexi\u00f3n y un conjunto de propuestas sobre el pasado/presente/futuro del pa\u00eds. En gran medida, hay coincidencias entre ellos en el peso de la herencia hist\u00f3rica del pasado y en tomar los Acuerdos de Paz como un punto de inflexi\u00f3n hist\u00f3rico, en el que en teor\u00eda se debieron resolver, a trav\u00e9s de su implementaci\u00f3n, varios de los problemas estructurales que causaron el conflicto armado interno, pero que, por el contrario, el pa\u00eds vive una profunda crisis sist\u00e9mica multidimensional. Asimismo, los autores refieren a \u00abun sujeto pol\u00edtico\u00bb que ha venido surgiendo o que es necesario para encauzar el rumbo del pa\u00eds. En esta l\u00ednea, Gustavo Palma Murga plantea la pertinencia de \u00abreflexionar sobre los escenarios que en el transcurso de los \u00faltimos tiempos se han venido desplegando con el prop\u00f3sito de conformar un nuevo sujeto pol\u00edtico que est\u00e9 en la capacidad de asumir los m\u00faltiples retos que este pa\u00eds (...) debe enfrentar en un futuro cercano y lejano\u00bb39. Desde la perspectiva de Byron Morales, uno de los grandes desaf\u00edos a la democratizaci\u00f3n, la fragmentaci\u00f3n y dispersi\u00f3n de las resistencias -como l\u00f3gica sistema capitalista-, es \u00abla modificaci\u00f3n de la correlaci\u00f3n de fuerzas y la articulaci\u00f3n de sujetos que contribuyan a confirmar que la pol\u00edtica, entendida como pr\u00e1ctica de lo posible, es viable\u00bb40. Fernando Valdez, por otra parte, plantea la necesidad de \u00abacuerdos pol\u00edticos para intentar contener las graves consecuencias que ya vivimos\u00bb41, as\u00ed como \u00abHacia adelante (...) otra correlaci\u00f3n de fuerzas multisectorial de liberales, conservadores, progresistas, -derechistas o izquierdistas democr\u00e1ticos-, sin m\u00e1s \u00e1nimo que convenir en horadar a los poderes de la cooptaci\u00f3n, rescatar la Constituci\u00f3n para reformarla en cuanto esto sea pol\u00edticamente conveniente, [que] se sumen a los que han venido defendiendo el Estado de derecho desde la disputa legal y las protestas sociales, aprovechando los pocos resquicios que sobreviven en el pobre sistema de justicia\u00bb42. 38 ibid., 140-141. 39 Palma Murga, \u00abEnse\u00f1anza de la historia\u00bb, 4. 40 Morales Dard\u00f3n, \u00abAcuerdos de Paz\u00bb, 31-32. 41 Valdez, \u00abGuatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al bicentenario\u00bb, 42. 42 ibid., 63.XIX Introducci\u00f3nBelinda Ramos, Luis Pedro Taracena y Leticia Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. IX-XIX Luis Alberto Padilla va m\u00e1s all\u00e1, al plantear la necesidad de un sujeto \u00abdirigente, emancipador, que debe ser un colectivo social dentro del cual los pueblos originarios desempe\u00f1en un papel fundamental\u00bb; de ah\u00ed que especifica que la construcci\u00f3n de acuerdos debe basarse \u00aben la acci\u00f3n comunicativa e inspirados por los sistemas comunales de gobierno o democracia comunitaria\u00bb43. Ursula Rold\u00e1n retoma los aportes del pensamiento decolonial, basado en \u00abprocesos de acumulaci\u00f3n y maduraci\u00f3n de demandas\u00bb planteadas por actores colectivos y diversos, como son los pueblos ind\u00edgenas, las mujeres, los peque\u00f1os productores, los campesinos y los movimientos sociales, con planteamientos refundacionales a partir de un constitucionalismo intercultural, plurinacional, pluricultural y poscolonial, entre otros, tales como la soberan\u00eda alimentaria y, de manera gen\u00e9rica, la propuesta de buen vivir44. A partir de la lectura de las contribuciones que componen este volumen, se puede concluir que, en t\u00e9rminos generales, existe entre la intelectualidad y, m\u00e1s ampliamente, en los grupos sociales e individuos de la sociedad guatemalteca, una visi\u00f3n del pa\u00eds, pasado/presente, poco esperanzadora que impide, en gran medida, la imaginaci\u00f3n creativa de otro(s) futuro(s) posible(s). Se coincide, no obstante, en que el reto que enfrenta la sociedad guatemalteca es el surgimiento y la articulaci\u00f3n de \u00abun sujeto \u00bfemancipatorio?\u00bb, compuesto de actores y grupos heterog\u00e9neos democr\u00e1ticos, que hagan posible las transformaciones necesarias para darle viabilidad a un pa\u00eds m\u00e1s justo y democr\u00e1tico; para que Guatemala sea la eutop\u00eda en la que las mayor\u00edas sociales, invisibilizadas, discriminadas, excluidas hist\u00f3ricamente, -los nadie de la historia, parafraseando el poema de Eduardo Galeano-, tengan un lugar para vivir bien y con dignidad. En lo que pareciera que no hay consenso es en \u00bfqui\u00e9n le pone el cascabel al gato?, esto es, qui\u00e9nes son los actores con la disposici\u00f3n para articularse y protagonizar las grandes transformaciones refundacionales de la historia y sentar las bases del nuevo Estado, la nueva sociedad, la nueva ecolog\u00eda a las que las mayor\u00edas aspiran. Belinda Ramos Mu\u00f1oz Magda Leticia Gonz\u00e1lez Sandoval Luis Pedro Taracena Arriola Guatemala, septiembre de 2022 43 Padilla, \u00abDerechos humanos, democracia\u00bb, 67. 44 Rold\u00e1n Andrade, \u00abLa soberan\u00eda actualizada\u00bb, 101.Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 1-17Ense\u00f1anza de la historia en y sobre Guatemala y el bicentenario. Algunas reflexiones Gustavo Palma Murga* Resumen En la actualidad, tanto en los imaginarios sociales dominantes como en el sistema educativo formal nacional, contin\u00faan reproduci\u00e9ndose conocimientos e ideas sobre la historia que no guardan relaci\u00f3n alguna con las actuales discusiones que sobre esta disciplina se contin\u00faan dando. Siguen siendo hegem\u00f3nicas las perspectivas que la entienden de manera bastante estrecha y, por decir lo menos, desactualizada. Se impone un esfuerzo grande, que involucre a toda la diversidad social que caracteriza a la poblaci\u00f3n de este pa\u00eds para revertir tal situaci\u00f3n en un campo de conocimiento que es de competencia de todas y todos cuantos vivimos aqu\u00ed. Palabras clave: discursos sobre \u00ablo nacional\u00bb, diversidad social, educaci\u00f3n, sujetos pol\u00edticos, visiones sobre la historia. Consideraciones iniciales A finales de diciembre de 1996 se realiz\u00f3 el acto simb\u00f3lico de la \u00abfirma de la paz\u00bb en el patio central del ahora llamado Palacio de la Cultura en la ciudad de Guatemala. Con esa ceremonia se cerr\u00f3, formalmente, un largo y terrible * Licenciado en Historia por la Escuela de Historia de la Universidad de San Carlos de Guatemala; doctor en Historia por la \u00c9cole des Hautes \u00c9tudes en Sciences Sociales, Par\u00eds, Francia.2 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 1-17 conflicto armado interno que dej\u00f3 a Guatemala sumida en l\u00e1grimas y dolores a\u00fan no superados, pero sobre todo profundamente dividida. Ese acto protocolario estuvo precedido por la firma de varios acuerdos entre los diferentes gobiernos de la rep\u00fablica que desde 1986 se sucedieron hasta 1996 y la comandancia general de los grupos insurgentes aglutinada en la Unidad Nacional Revolucionaria Guatemala (URNG). Entre esos acuerdos, para efectos de esta reflexi\u00f3n, interesa mencionar el Acuerdo sobre el Establecimiento de la Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento Hist\u00f3rico de las Violaciones a los Derechos Humanos y los Hechos de Violencia que han Causado Sufrimientos a la Poblaci\u00f3n1 (en adelante CEH), y el Acuerdo sobre Identidad y Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas (en adelante Aidipi)2. Entre los objetivos centrales del primero estaba la recomendaci\u00f3n que se hac\u00eda al Estado de Guatemala para que difundiera masiva, amplia y directamente -en especial a trav\u00e9s del sistema educativo nacional- los contenidos del informe elaborado por la CEH para que las nuevas generaciones conocieran los terribles hechos ocurridos en el pa\u00eds en las d\u00e9cadas anteriores y, sobre todo, para que ese tipo de atrocidades no se repitiesen en adelante3. Se consideraba que esa posibilidad se asegurar\u00eda a partir del conocimiento puntual que tuvieran las nuevas generaciones de ciudadanos y ciudadanas sobre los procesos hist\u00f3ricos, en especial los relacionados con el conflicto armado interno, sus causas, antecedentes y desarrollo. El Aidipi, por otro lado, era importante en la medida en que suger\u00eda ciertas acciones destinadas a erradicar la \u00abhist\u00f3rica discriminaci\u00f3n\u00bb vivida por la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y propon\u00eda, como un eje central para tales prop\u00f3sitos, la puesta en marcha de una reforma educativa, que en sus nuevos contenidos curriculares incluyera y explicara esa conflictiva etapa de nuestra historia 1 Suscrito en Noruega el 23 de junio de 1994. Ver Acuerdos de Paz firmados por el Gobierno de la Rep\u00fablica de Guatemala y la Unidad Revolucionaria Nacional Guatemalteca (URNG) (Guatemala: Universidad Rafael Land\u00edvar, Ministerio de Educaci\u00f3n, Secretar\u00eda de la Paz, Gobierno de Suecia, 1997), 247-51. 2 Suscrito en M\u00e9xico el 31 de marzo de 1995. Ver Acuerdos de Paz firmados por el Gobierno de la Rep\u00fablica de Guatemala y la Unidad Revolucionaria Nacional Guatemalteca (URNG) (Guatemala: Universidad Rafael Land\u00edvar, Ministerio de Educaci\u00f3n, Secretar\u00eda de la Paz, Gobierno de Suecia, 1997), 253-274. 3 CEG, Guatemala, memoria del silencio (Guatemala: Oficina de Servicios para Proyectos de Naciones Unidas, 1999). El a\u00f1o anterior la Oficina de Derechos Humanos del Arzobispado de Guatemala public\u00f3 otro informe, denominado Guatemala: Nunca M\u00e1s (1998). Se debe destacar que tres d\u00edas despu\u00e9s de que fuera presentado, su promotor, el obispo Juan Gerardi Conedera fue vilmente asesinado.3 Ense\u00f1anza de la historia en y sobre Guatemala y bicentenarioGustavo Palma Murga Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 1-17 reciente, sus causas y consecuencias4. Un aspecto que considero importante destacar sobre este acuerdo es que en ninguna parte del mismo se alude o menciona el tema del racismo , pr\u00e1ctica o \u00abforma de ser\u00bb de muchos y muchas personas que viven en este territorio llamado Guatemala5. Ese concepto fue sustituido por el de \u00abdiscriminaci\u00f3n\u00bb. Un objetivo com\u00fan que une a ambos acuerdos y a sus propuestas y proyectos es la educaci\u00f3n, entendida como un activo importante para el \u00abproceso de desarrollo nacional\u00bb. Los resultados de ese proceso deber\u00edan traducirse en los y las estudiantes -la ciudadan\u00eda del futuro-, en la apropiaci\u00f3n y la puesta en pr\u00e1ctica de valores y actitudes -es decir, una \u00e9tica b\u00e1sica- para actuar satisfactoriamente dentro de la sociedad durante su vida. \u00abDeber ser\u00bb, adem\u00e1s, sustentado en un conocimiento profundo y razonado sobre los procesos hist\u00f3ricos y sociales conformadores de la sociedad en la que viven6. Pero para la institucionalidad estatal, las tendencias pol\u00edticas de moda, las agendas, planes y programas de desarrollo de los sectores empresariales hegem\u00f3nicos y de ciertas organizaciones sociales relacionadas con cuestiones educativas, los elementos simb\u00f3licos, sentimentales, contin\u00faan siendo la v\u00eda preferida para fomentar determinada forma (la \u00fanica ) para entender la patria, la historia, la naci\u00f3n, la identidad nacional. Se trata de una perspectiva amorfa, ideal, conformada a partir de valores ajenos a la realidad y sin un sustento hist\u00f3rico riguroso e incluyente. 4 Cabe mencionar que el proceso de reforma educativa dur\u00f3 bastantes a\u00f1os. Su punto de partida, filos\u00f3fica y conceptualmente, lo constituy\u00f3 un documento denominado Dise\u00f1o de Reforma Educativa. Runuk\u00b4ik jun K' ak' a Tijon\u00efk (1998), propuesto por la Comisi\u00f3n Paritaria para la Reforma Educativa con el prop\u00f3sito de orientar ese proceso. Luego, en el transcurso del mismo, se publicaron otros documentos normativos generales. Uno de ellos, importante por sus contenidos, fue el llamado Marco General de la Transformaci\u00f3n Curricular (2003), elaborado por la Comisi\u00f3n Consultiva para la Reforma Educativa. 5 Desde esta perspectiva en Guatemala existen sujetos \u00absuperiores e inferiores\u00bb. Los segundos, casi siempre, son identificados con la poblaci\u00f3n de origen maya. Aunque tambi\u00e9n se consideran social y humanamente inferiores a quienes no se ubican en ciertos \u00abnichos socioecon\u00f3micos\u00bb dentro de esta sociedad. Actitudes diferenciadoras que, parad\u00f3jicamente, se ejercen en un pa\u00eds en el que m\u00e1s de la mitad de su poblaci\u00f3n vive en condiciones de pobreza y en donde casi la mitad de sus habitantes se autoidentifican como mayas y/o ind\u00edgenas. 6 Es importante mencionar que desde hace varios a\u00f1os al Ministerio de Educaci\u00f3n se le asignan grandes cantidades de dinero en los presupuestos generales anuales de gastos del Estado. Un alto porcentaje de esos fondos se consume en salarios de bur\u00f3cratas y maestros. Poco es el monto que se destina a gastos de infraestructura y, menos a\u00fan, a procesos de mejoramiento cualitativo del proceso educativo; sobre todo, en un pa\u00eds tan complejo en t\u00e9rminos educativos y culturales.4 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 1-17 Considero que cualquier reflexi\u00f3n sobre la complejidad de la realidad social guatemalteca que tenga como prop\u00f3sito explicarla y que sirva como soporte para resolver sus principales y agudos problemas econ\u00f3micos, pol\u00edticos y sociales debe partir de un profundo an\u00e1lisis sobre las causas hist\u00f3ricas, profundas, que los han generado y que los contin\u00faan reproduciendo. Un ejercicio de tal naturaleza debe sustentarse en un examen cr\u00edtico sobre el desarrollo hist\u00f3rico de pa\u00eds; pero este no debe reducirse a una revisi\u00f3n superficial sobre ciertos momentos del pasado sino, m\u00e1s bien, a un conocimiento serio y profundo sobre el mismo para que sustente las decisiones puntuales a tomar para enfrentar, como sociedad, los desaf\u00edos del presente y del futuro de manera eficaz y coherente. Transcurridos casi 25 a\u00f1os desde que esos acuerdos fueron suscritos y en el contexto de las celebraciones sobre los 200 a\u00f1os de haberse declarado la separaci\u00f3n pol\u00edtica del antiguo Reino de Guatemala de Espa\u00f1a, es pertinente reflexionar sobre los escenarios que en el transcurso de los \u00faltimos tiempos se han desplegado con el prop\u00f3sito de conformar un nuevo sujeto pol\u00edtico que est\u00e9 en capacidad de asumir los m\u00faltiples retos que este pa\u00eds -su patria, su naci\u00f3n- debe enfrentar en un futuro cercano y lejano. Corresponde a las nuevas generaciones identificar y establecer, de manera frontal, nuevas v\u00edas y mecanismos para afrontar la complejidad de los procesos que este pa\u00eds encara en el presente, que son una pesada herencia del pasado reciente y lejano. Adem\u00e1s, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, este pa\u00eds ha estado inmerso en procesos de globalizaci\u00f3n que hasta ahora nos han resultado desventajosos en t\u00e9rminos econ\u00f3micos y sociales. Para revertirlos de manera eficaz y positiva, debemos tener la capacidad y la habilidad para combinar esos inevitables procesos de modernizaci\u00f3n estructural con las respuestas que demos a la amplia gama de demandas que plantea nuestra sociedad. Cumplir ese requisito b\u00e1sico nos permitir\u00e1 enfrentar dichas transformaciones de manera exitosa. Las profundas ra\u00edces estructurales de Guatemala se caracterizan por estar entrelazadas por m\u00faltiples desigualdades que, en la actualidad, se evidencian en la permanente crisis econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social en la que estamos sumidos. Este escenario requiere soluciones radicales m\u00e1s all\u00e1 de recetarios improvisados, muchas veces elaborados en laboratorios ajenos y no con base en nuestras 5 Ense\u00f1anza de la historia en y sobre Guatemala y bicentenarioGustavo Palma Murga Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 1-17 propias caracter\u00edsticas como sociedad. El empobrecimiento econ\u00f3mico de grandes porciones de la poblaci\u00f3n, la violencia, la exclusi\u00f3n y el racismo, crecientes y constantes, son la mejor evidencia de la profundidad de nuestros problemas. Por su gravedad requieren de soluciones tajantes y profundas que, en el futuro, evitar\u00e1n a las pr\u00f3ximas generaciones conjurar cat\u00e1strofes mayores7. Los retos que enfrentamos en la actualidad exigen que depongamos intereses sectoriales en funci\u00f3n de un prop\u00f3sito colectivo. Nuestras acciones actuales deben sustentarse y desarrollarse con perspectivas de futuro; pero sobre una s\u00f3lida base de conocimientos que nos expliquen por qu\u00e9 la sociedad en la cual estamos ubicados en el presente es como es. Las agendas de los grupos econ\u00f3micos y pol\u00edticos hegem\u00f3nicos de poder est\u00e1n colmadas de preocupaciones y requerimientos determinados por racionalidades de orden econ\u00f3mico y financiero, cada vez m\u00e1s de \u00edndole externa. Considero que estas deben reorientarse hacia la construcci\u00f3n de posibilidades que permitan solucionar, en primer lugar, las necesidades cotidianas de la poblaci\u00f3n de este pa\u00eds. Los grupos hegem\u00f3nicos de poder que gobiernan y definen el sentido de la pol\u00edtica y la econom\u00eda deben, antes que nada, asumir las evidentes carencias que tienen en relaci\u00f3n con su conocimiento hist\u00f3rico sobre Guatemala; ignorancia evidenciada en los argumentos y las soluciones que proponen para enfrentar la compleja problem\u00e1tica econ\u00f3mica y social del pa\u00eds. Esa carencia de perspectiva hist\u00f3rica les lleva a imponer un \u00abproyecto nacional\u00bb deformado y excluyente. Pero tambi\u00e9n, les limita o impide dimensionar la realidad -dentro de la que ellos tambi\u00e9n viven- en toda su magnitud. El conocimiento sobre las trayectorias que como sociedad hemos seguido a lo largo del tiempo es \u00fatil y necesario. Permite planificar un futuro com\u00fan, mejor y -sobre todo- diferente. Debemos reflexionar sobre el papel atribuido a la historia, a su conocimiento, su desarrollo como ciencia y como \u00e1rea de ense\u00f1anza, en la conformaci\u00f3n de un proyecto de naci\u00f3n orientador de las relaciones sociales dentro del actual Estado guatemalteco. El contexto de las 7 El fil\u00f3sofo alem\u00e1n Koselleck (1993) plantea que vivimos en el \u00abfuturo pasado\u00bb, en tanto la realidad en la que estamos ubicados es resultado de procesos implementados por generaciones anteriores a la nuestra. Nosotros -las actuales generaciones- estamos construyendo el \u00abpresente futuro\u00bb. Es decir, estamos trazando las rutas por las que deber\u00e1n transitar las generaciones futuras. Debemos estar profundamente conscientes de que nuestras acciones sociales tendr\u00e1n profundas repercusiones en las vidas de las siguientes generaciones y de la sociedad en general. Ver en Reinhart Koselleck, Futuro pasado: Para una sem\u00e1ntica de los tiempos hist\u00f3ricos (Barcelona: Ediciones Paid\u00f3s Ib\u00e9rica, S. A, 1993). 6 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 1-17 \u00abrememoraciones patrias\u00bb que est\u00e1 en el origen de esta iniciativa es un punto de partida que debe permitirnos establecer algunas bases articuladoras de un nuevo proyecto de naci\u00f3n incluyente y que refleje a la totalidad y complejidad de una sociedad que, como la guatemalteca, es esencialmente m\u00faltiple, diversa y, sobre todo, cambiante. Algunos rasgos que estructuran la periodizaci\u00f3n de la historia en Guatemala Las lecturas hist\u00f3ricas hegem\u00f3nicas vigentes fueron establecidas en temporalidades y seg\u00fan criterios pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos espec\u00edficos. Sus art\u00edfices las organizaron en varios per\u00edodos considerados fundamentales. Responden a estrategias discursivas que justifican ausencias y discontinuidades. Establecen determinadas f\u00f3rmulas para vincular partes, aspectos o situaciones que de otra manera resultar\u00edan inconexas con una determinada totalidad hist\u00f3rica y social. Imponen silencios sobre temas, problemas y sujetos sociales considerados como prescindibles dentro de esos relatos. Son, en suma, ejercicios de construcci\u00f3n discursiva s\u00f3lidamente sustentados en juicios de valor8. Una periodizaci\u00f3n de la historia ajustada a par\u00e1metros b\u00e1sicos de rigor cient\u00edfico debe sustentarse en ejes o categor\u00edas anal\u00edticas que estructuren, desarrollen y sugieran explicaciones con l\u00f3gica narrativa y cronol\u00f3gica, pero tambi\u00e9n bajo criterios tem\u00e1ticos y problem\u00e1ticos; y, m\u00e1s a\u00fan, con sentido y sustento hist\u00f3rico. Principios estos que pueden ser \u00fatiles cuando se ordene y clasifique el material hist\u00f3rico a ser utilizado en el proceso de escritura hist\u00f3rica, como cuando se formulen discursos de esa misma \u00edndole. Considero que los principios organizadores de cualquier proceso discursivo hist\u00f3rico deben estar articulados con elementos relacionados con las estructuras sociales y econ\u00f3micas existentes en cada momento, \u00e9poca o etapa abordada; sin que por ello se dejen fuera los contextos dentro de los que se produjeron 8 En el transcurso de la primera mitad del siglo XX, el abogado Jos\u00e9 Antonio Villacorta sistematiz\u00f3 sus reflexiones hist\u00f3ricas y las condens\u00f3 en varios textos denominados Historia Prehisp\u00e1nica (1938), Historia Colonial (1948) e Historia de la Rep\u00fablica de Guatemala (1960). Esta es, en general, la periodizaci\u00f3n a\u00fan vigente en el sistema educativo formal; pero, m\u00e1s importante a\u00fan, la que articula los imaginarios sociales de quienes han transitado por esos procesos de socializaci\u00f3n educativa. Adem\u00e1s, esas obras fueron trasladadas a folletines de uso escolar y utilizadas durante a\u00f1os en el sistema educativo nacional.7 Ense\u00f1anza de la historia en y sobre Guatemala y bicentenarioGustavo Palma Murga Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 1-17 cambios, reacomodos o reajustes sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, etc\u00e9tera. Este entramado, adem\u00e1s, debe integrarse en un an\u00e1lisis que destaque las relevancias que establecen las escalas global, nacional y local, existentes en toda sociedad. Si mediante las temporalidades que integran las periodizaciones se busca otorgar sentido y coherencia al orden asignado a los hechos hist\u00f3ricos que estas incluyen, las mismas pueden contener variables aglutinadoras de conjuntos o grupos de hechos hist\u00f3ricos, inscritos dentro de determinados procesos. Varios rasgos caracterizan las lecturas hist\u00f3ricas contenidas en las periodizaciones oficiales. Uno de ellos, quiz\u00e1s el m\u00e1s importante, es que la idea de proceso est\u00e1 ausente de las mismas. Los \u00abhechos memorables\u00bb que las estructuran fueron posibles gracias a la acci\u00f3n en\u00e9rgica e inmediata de un l\u00edder o de un reducido grupo de personas. No hay lugar para consideraciones sobre la innegable e inevitable gestaci\u00f3n de tramas sociales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas y culturales moldeadoras de itinerarios que, paulatinamente, incidieron en los mecanismos de funcionamiento social, cuyos rasgos constitutivos b\u00e1sicos no desaparecen de un d\u00eda para otro. La complejidad de los procesos de transici\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social es suplantada por la exaltaci\u00f3n de fechas, como si se tratase de actos de prestidigitaci\u00f3n mediante los cuales un mago hace desaparecer -y reaparecer- objetos, animales o personas en un escenario. Se atribuye el reconocimiento y los m\u00e9ritos de esos s\u00fabitos cambios hist\u00f3ricos a reducidos grupos de grandes hombres ; los padres de la patria , los prohombres . Es una arbitraria atribuci\u00f3n de m\u00e9ritos sustentada en la idea de que solo ellos ten\u00edan -y siguen teniendo- la capacidad para impulsar y empujar a la sociedad en una determinada direcci\u00f3n. De manera que los procesos hist\u00f3ricos, en tanto acontecimientos promovidos bajo tales circunstancias y perspectivas, han sido posibles gracias a esos sujetos extraordinarios. El resto de la sociedad debe aprender, memorizar, celebrar, contemplar y venerar; pero no preguntar ni problematizar, por ejemplo, por qu\u00e9 a esos grupos se atribuyen funciones que son de competencia social. Otro rasgo que caracteriza a las periodizaciones oficiales es que se trata de lecturas est\u00e9ticas y estetizantes que, con bastante \u00e9xito, son impuestas en los imaginarios sociales dominantes. Son lecturas homog\u00e9neas, \u00fanicas, \u00e9picas, sobre la historia, su funci\u00f3n y su significado social. Como si se tratara de la 8 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 1-17 primera visita que hace una persona a un museo, la historia que se ense\u00f1a y se repite en el sistema educativo en este pa\u00eds se asemeja al recorrido que se hace por sus galer\u00edas. En estas se exhiben fechas, nombres de personajes, lugares de batallas, grandes acontecimientos, ornamentados, dispuestos de la manera m\u00e1s pintoresca y agradable posible. Los ciclos formales, primario y secundario, dentro del sistema educativo, constituyen el momento privilegiado para realizar esa \u00abvisita\u00bb. Se ingresa, gustan y se admiran unas obras m\u00e1s que otras. Los maestros-gu\u00eda insisten en poner atenci\u00f3n, por ejemplo, a la grandeza arquitect\u00f3nica maya, a la majestuosidad de la ciudad colonial, a las evidencias del progreso material local a partir de la incidencia del desarrollo t\u00e9cnico europeo, etc., etc. Nunca, o casi nunca -parafraseando el poema de Brecht- se alude a los hombres y las mujeres que, en su cotidianeidad, hicieron posible tal supuesta majestuosidad. Y como ocurre muchas veces, luego de haber concluido ese periplo es probable que poco tiempo despu\u00e9s el recuerdo sobre lo visto sea escaso, borroso o, incluso, nulo. Adem\u00e1s de que en ese museo no se exhiben los aspectos de la sociedad que los promotores de esas perspectivas consideran disonantes con las visiones generalizadoras y generalizantes que all\u00ed se difunden sobre la historia. No se demerita la supuesta est\u00e9tica narrativa impl\u00edcita en esas lecturas oficiales a partir de la incorporaci\u00f3n de rostros y relatos de hombres y mujeres cuyas voces cuestionan esas lecturas hegem\u00f3nicas nacionales . M\u00e1s bien, les interesa que se ignore -sepultar- el hecho de que nuestra sociedad es m\u00faltiple, diversa, compleja y conflictiva. El \u00abcentralismo historiogr\u00e1fico\u00bb que caracteriza al relato hist\u00f3rico oficial se acent\u00faa a partir de no abordar las particularidades y especificidades que caracterizan los procesos sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales de y en espacios regionales y locales. Este es otro rasgo caracter\u00edstico de las lecturas hist\u00f3ricas oficiales. No se da cuenta sobre los espacios y las relaciones sociales marcadas y caracterizadas por contradicciones y conflictos espec\u00edficos, y que est\u00e1n vinculados con \u00abtotalidades\u00bb que han sido centrales en la construcci\u00f3n de la sociedad en su conjunto. Por consiguiente, una amplia gama de sujetos sociales, aconteceres, coyunturas, estructuras, sentires, valores, formas de ser, desaparecen en aras de la est\u00e9tica unificadora del retablo nacional . Adem\u00e1s, en esa perspectiva centralizadora a la ciudad capital se le atribuye la dimensi\u00f3n de la naci\u00f3n , en tanto eje estructurador \u00fanico de esas propuestas y relatos centralizadores.9 Ense\u00f1anza de la historia en y sobre Guatemala y bicentenarioGustavo Palma Murga Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 1-17 Es igualmente recurrente -un rasgo m\u00e1s- el planteamiento o perspectiva sobre que la sociedad guatemalteca opera de manera binaria, bipolar. Se reitera la idea de que en este pa\u00eds han siempre existido los buenos y los malos , los b\u00e1rbaros y los civilizados, los liberales y los conservadores , los comunistas y los anticomunistas . Por consiguiente, la complejidad de los procesos y las interacciones sociales que caracterizan a la sociedad es reducida a polaridades, adem\u00e1s, calificadas moralmente. Aunque, detr\u00e1s de esos binarismos simplificadores se esconden y/o ignoran deliberadamente las diversas tramas que han mediado en la constituci\u00f3n de esos momentos, actores y resultados. Esa perspectiva bipolar da lugar a un simplismo que oculta y deforma cualquier lectura o interpretaci\u00f3n sobre la complejidad social9. Adem\u00e1s, se ocultan otros binarismos, que s\u00ed son representativos de la complejidad que caracteriza a nuestra sociedad, tales como el de poblaci\u00f3n empobrecida y poblaci\u00f3n enriquecida , el de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n , entre otros m\u00e1s. Una caracter\u00edstica m\u00e1s de las periodizaciones oficiales vigentes es su marcado inter\u00e9s por afianzar cierta idea sobre lo nacional, como el lente \u00fanico para ver y acercarse a la historia. Se trata de una idea vac\u00eda, dado que los principios que la nutren no tienen relaci\u00f3n alguna con los an\u00e1lisis sociales complejos y diversos. M\u00e1s bien, se busca que esa multiplicidad de factores y elementos de an\u00e1lisis sea sustituida por el apelativo nacional . En estas lecturas se asume la totalidad de la sociedad y del territorio como unidad gran\u00edtica. La heterogeneidad y la multiplicidad de sujetos y grupos sociales, como de los procesos sociales concomitantes que se generan en esas diversas escalas sociales y territoriales no tienen un lugar en esos relatos nacionales . Menos a\u00fan las desigualdades y 9 Adolfo Bonilla problematiza las lecturas -a\u00fan vigentes- seg\u00fan las cuales la diversidad de ideas, proyectos pol\u00edticos, grupos y facciones que se conformaron durante el siglo XIX ha sido reducida a las categor\u00edas de \u00abliberales\u00bb y \u00abserviles\u00bb (conservadores). Considera que estas no dan cuenta de las complejidades impl\u00edcitas en esos contextos hist\u00f3rico-pol\u00edticos espec\u00edficos. A\u00f1ade que tales categor\u00edas no son definidas de manera clara. El t\u00e9rmino \u00abservil\u00bb incluso -plantea- obscurece las ideas sobre las que supuestamente pretende dar cuenta. Por otro lado, argumenta que las ideas pol\u00edticas que operaron en Centroam\u00e9rica desde la d\u00e9cada de 1770 hasta casi mediados del siglo XIX pueden considerarse dentro de una tendencia ilustrada. Propone una divisi\u00f3n en las siguientes categor\u00edas: (i) gobierno desp\u00f3tico ilustrado y (ii) gobierno constitucional ilustrado, subdivido en (a) liberalismo cl\u00e1sico, (b) antiguo republicanismo que, en Centroam\u00e9rica se transform\u00f3 en \u00abdespotismo elegido\u00bb; (c) republicanismo mezclado; (d) republicanismo moderno, y (e) federalismo. Clasificaci\u00f3n que -plantea el autor-, no excluye que se haya registrado la presencia de principios de unas en otras. Ver Adolfo Bonilla Bonilla, \u00abThe Central American Enlightenment, 1770-1839. An interpretation of Political Ideas and Political History\u00bb (tesis doctoral, Universidad de Manchester, 1996).10 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 1-17 las contradicciones que, hist\u00f3ricamente, han constituido y colocado a diversos grupos humanos y sus territorios en posiciones diferentes, distintas, desiguales. La vigencia de los discursos historiogr\u00e1ficos formulados en el siglo XIX Considero que cualquier discurso historiogr\u00e1fico es importante siempre y cuando aporte conocimientos \u00fatiles, serios, s\u00f3lidos, rigurosos que, entre otros prop\u00f3sitos, sustenten lecturas hist\u00f3ricas que permitan fortalecer una identidad nacional, din\u00e1mica, amplia, incluyente. Saberes que, adem\u00e1s, deben ser accesibles a toda la sociedad; reto que supone eficaces mecanismos de socializaci\u00f3n y -cuando sea indispensable- de una adecuada mediaci\u00f3n pedag\u00f3gica. Es importante tener presente que en pa\u00edses donde la exclusi\u00f3n social y econ\u00f3mica es alta y persistente, como el caso de Guatemala, se viven dos escenarios en relaci\u00f3n con este asunto: por un lado, el de los discursos estructurados desde el poder pero que no interesan; pero tampoco interesan aquellos que proponen lecturas cr\u00edticas sobre los procesos hist\u00f3ricos. Este segundo escenario resulta de la persistencia de discursos que insisten en el nulo valor e importancia del conocimiento hist\u00f3rico, sea este cr\u00edtico o no. Una derivaci\u00f3n negativa de ese escenario es que las narrativas sustentadoras de la identidad nacional se reducen a cuestiones puntuales, anecd\u00f3ticas, rituales. El \u00abconocimiento letrado\u00bb es sustituido por ritos y conmemoraciones. En t\u00e9rminos generales, los discursos historiogr\u00e1ficos generados por intelectuales org\u00e1nicos en diferentes momentos del proceso de desarrollo hist\u00f3rico del pa\u00eds han sido \u00fatiles para sustentar el desenvolvimiento y la imposici\u00f3n de determinados argumentos ideol\u00f3gicos que, adem\u00e1s, han sido soportes centrales del sistema pol\u00edtico y econ\u00f3mico dominante10. Esos discursos historiogr\u00e1ficos 10 Tal el caso de Alejandro Marure (1844, 1877-1878), Manuel Mont\u00fafar y Coronado (1934), Francisco de Paula Garc\u00eda Pel\u00e1ez (1944), Antonio Batres J\u00e1uregui (1894), Jos\u00e9 Milla y Vidaurre (1976), Lorenzo Mont\u00fafar (1878-1887), etc. Casi todos fueron escritos a solicitud de autoridades gubernativas de turno; es decir, fueron \u00abobras por encargo\u00bb. Estos autores plantearon que la reconstituci\u00f3n del pasado deb\u00eda ser una actividad neutra, imparcial, objetiva. A\u00fan en la actualidad existen instancias y sujetos que se autoproclaman observantes fieles de tales principios. Considero que es dif\u00edcil ser imparcial, neutral u objetivo. Esos atributos, si fueran posibles, ubicar\u00edan a sus portadores fuera del mundo de los comunes mortales, como lo somos todos. Considero que cualquier historiador debe ser, antes que todo, cr\u00edtico y riguroso en sus an\u00e1lisis, pero tambi\u00e9n debe estar consciente del \u00ablugar que ocupa\u00bb en la sociedad.11 Ense\u00f1anza de la historia en y sobre Guatemala y bicentenarioGustavo Palma Murga Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 1-17 han generado y posicionado \u00abverdades sociales\u00bb \u00fatiles para los grupos pol\u00edticos y econ\u00f3micos hegem\u00f3nicos, puesto que han confirmado y reafirmado determinadas situaciones y escenarios sociales11. Asimismo, han sido utilizados para promover el rechazo social hacia ciertos momentos o aspectos del pasado colectivo; por ejemplo: cuando la sociedad ha buscado promover o exigir cambios y/o transformaciones generales. De manera que, conscientemente o no, la sociedad ha asumido a veces incluso como \u00abverdades absolutas\u00bb ciertas lecturas y perspectivas que sobre el pasado se le trasladan, mediante mecanismos como la educaci\u00f3n, la ritualidad simb\u00f3lica, las efem\u00e9rides, etc. En sociedades como la guatemalteca, ese conocimiento contin\u00faa siendo dictado, estructurado y conformado a la medida y en funci\u00f3n de los intereses de los grupos pol\u00edticos y econ\u00f3micos que detentan la hegemon\u00eda. Son discursos sustentados en rituales y simbolog\u00eda patria. Las preocupaciones, o su ausencia, sobre los contenidos y las formas en que est\u00e1n estructurados los discursos historiogr\u00e1ficos dominantes se relacionan con las caracter\u00edsticas, percepciones y lecturas que los grupos pol\u00edticos y econ\u00f3micos hegem\u00f3nicos de poder han establecido e impuesto a la historia. Es importante destacar, por un lado, que el conocimiento hist\u00f3rico \u00abno sirve, no es \u00fatil\u00bb; posicionamiento bastante generalizado a nivel social general, que se explica a partir de la ignorancia que estos grupos hegem\u00f3nicos tienen sobre el conocimiento hist\u00f3rico, sus procesos y complejidades. Siendo este un conocimiento importante, imposible de ignorar, se le ha reducido a aspectos simb\u00f3licos, de efem\u00e9rides, de celebraciones puntuales; al aprendizaje y la memorizaci\u00f3n de fechas y nombres. Pero nada m\u00e1s. Cuando se plantean otras lecturas diferentes sobre los procesos hist\u00f3ricos, cr\u00edticas y sustentadas con rigor, son ignoradas o, peor a\u00fan, calificadas peyorativamente. Se las \u00abideologiza\u00bb. Este escenario explica por qu\u00e9 la historia, 11 En Guatemala es aceptado que una persona que ha transitado por el sistema educativo universitario genere discursos historiogr\u00e1ficos, aunque no se haya formado necesariamente como historiador o historiadora. La carrera universitaria de historiador fue creada apenas a mediados del siglo XX, por lo que hasta entonces el pa\u00eds no contaba con profesionales formados de manera espec\u00edfica en esa disciplina. No obstante, desde mucho antes, casi desde el momento de la invasi\u00f3n europea a estas tierras y en adelante, algunos sujetos sistematizaron sus perspectivas y experiencias personales en y sobre estas tierras, dando lugar a obras ahora conocidas como \u00abcr\u00f3nicas\u00bb. En general, estas tratan sobre eventos e instituciones relacionadas con los siglos de dominaci\u00f3n colonial hispana. Con posterioridad, en el transcurso del siglo XIX, surgieron y se fortalecieron trabajos relacionados con ciertos desarrollos hist\u00f3ricos previos, aunque desde determinadas perspectivas pol\u00edticas. 12 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 1-17 en tanto conocimiento sobre nuestra sociedad, pero tambi\u00e9n como disciplina cient\u00edfica espec\u00edfica, es asumida por casi todo el conjunto social como narraci\u00f3n de hechos memorables, producto de la acci\u00f3n de grandes personajes; no como estudio, explicaci\u00f3n y/o interpretaci\u00f3n del pasado en funci\u00f3n del presente. O, m\u00e1s a\u00fan, como indagaci\u00f3n sobre el presente a partir de procesos que se han conformado en el transcurso del tiempo. El resultado de esos discursos historiogr\u00e1ficos dominantes eminentemente narrativos, descriptivos, exaltadores de instituciones, acontecimientos y \u00abgrandes personajes\u00bb es que la sociedad se asume como un sujeto pasivo. Los procesos pol\u00edticos y sociales ocurridos antes, durante y despu\u00e9s de la separaci\u00f3n pol\u00edtica de Espa\u00f1a, por ejemplo, fueron promovidos por reducidos grupos pol\u00edticos y econ\u00f3micos hegem\u00f3nicos de poder, que generaron una importante recomposici\u00f3n social evidenciada en una abierta lucha ideol\u00f3gica, pol\u00edtica y tambi\u00e9n militar que hizo necesaria la generaci\u00f3n de nuevos discursos historiogr\u00e1ficos. En algunos de estos se enfatiz\u00f3 en lo negativo de la influencia religiosa, \u00f3ptica desde la cual se sacraliz\u00f3 ciertas interpretaciones como \u00fanicas y se promovi\u00f3 un modelo pol\u00edtico descentralizado; mientras que en otros se propuso un modelo pol\u00edtico y de sociedad estamental que mantendr\u00eda las diferencias y los privilegios sociales y econ\u00f3micos prevalecientes12. Estas pugnas militares y enfrentamientos discursivos marcaron el desarrollo pol\u00edtico de la regi\u00f3n y del pa\u00eds durante el resto del siglo XIX. Una caracter\u00edstica com\u00fan de la producci\u00f3n hist\u00f3rica generada durante el siglo XIX es la importancia que se atribuye a la presencia y el desarrollo de instituciones que evidenciaban que el progreso estaba marcando la vida del pa\u00eds durante las temporalidades abordadas. Por ejemplo, la implantaci\u00f3n de la rep\u00fablica, en tanto modalidad de organizaci\u00f3n del gobierno pol\u00edtico, es presentada como testimonio elocuente de la modernizaci\u00f3n de la institucionalidad pol\u00edtica local. Para los autores de obras con contenido hist\u00f3rico escritas en el transcurso del siglo XIX, los procesos hist\u00f3ricos sobre los que dan cuenta resultaron de la 12 De hecho, la taxonom\u00eda vigente para referirse a esa complejidad de grupos y tendencias pol\u00edticas y econ\u00f3micas se reduce a la bipolaridad entre \u00abliberales y conservadores\u00bb; simplificaci\u00f3n que ha supuesto que la complejidad pol\u00edtica y social que marc\u00f3 esa temporalidad sea minusvalorada u ocultada, sobre todo en aras de discursos pol\u00edticos que evidencian la poca importancia que se atribuye a la diversidad de procesos que marcaron esos a\u00f1os. Adem\u00e1s, esos conceptos reductores de la complejidad pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social existente durante esos a\u00f1os fueron acu\u00f1ados hasta finales del siglo XIX.13 Ense\u00f1anza de la historia en y sobre Guatemala y bicentenarioGustavo Palma Murga Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 1-17 lucha entre viejas y nuevas instituciones; pero, sobre todo, de los esfuerzos de reducidos grupos de hombres -nunca de mujeres- que promovieron esos cambios y generaron nuevas instituciones. Ese tipo de planteamientos han dado lugar a que, a\u00fan en la actualidad, se considere que las instituciones y los grandes hombres son los sujetos \u00fanicos de la historia. Adem\u00e1s, esas varias obras fueron consideradas por sus autores como la \u00abverdadera y \u00faltima versi\u00f3n de la historia nacional\u00bb. Su prop\u00f3sito era, adem\u00e1s de legitimar el orden social existente -seg\u00fan los momentos en que fueron escritas-, evidenciar ante la posteridad la nulidad de los reg\u00edmenes pol\u00edticos anteriores; y, por consiguiente, lo ineludible de los cambios y las reformas referidas en esos trabajos13. Cuando se mencionan a los integrantes de los llamados \u00abgrupos subalternos\u00bb (campesinos, ind\u00edgenas, personas de origen africano y mestizos) se hace con el fin de exaltar el car\u00e1cter filantr\u00f3pico y cristiano de las conductas de los sectores dominantes para con esos grupos; pero, tambi\u00e9n, para mostrarlos como grupos aferrados a pr\u00e1cticas sociales desfasadas de la \u00abmodernidad\u00bb, tal y como esta se entend\u00eda en esos momentos. En todo caso, quedaba evidenciado el paternalismo y el racismo que sustentaba sus miradas sobre esos importantes y numerosos grupos de poblaci\u00f3n. Llama la atenci\u00f3n el profundo silencio que todas esas obras observan sobre la existencia y el funcionamiento de mecanismos de explotaci\u00f3n y expoliaci\u00f3n aplicados a los integrantes (hombres y mujeres) de las comunidades campesinas e ind\u00edgenas durante los momentos hist\u00f3ricos en ellas abordados. Silencios que se explicar\u00edan como resultado del af\u00e1n legitimador que, como portadores de la modernidad y el progreso, se atribu\u00edan esos sectores hegem\u00f3nicos en cada per\u00edodo o etapa pol\u00edtica. A pesar de tan evidentes ausencias y silencios, esas perspectivas hist\u00f3ricas contin\u00faan sustentando la visi\u00f3n que el Estado guatemalteco tiene sobre s\u00ed mismo y sobre el resto de la sociedad, y a\u00fan se reproducen para legitimar esa pesada herencia que nos leg\u00f3 el siglo XIX y los anteriores en toda su magnitud y consecuencias. 13 Lorenzo Mont\u00fafar (1878-1887), en su Rese\u00f1a hist\u00f3rica de Centroam\u00e9rica, 7 tomos, es el mejor ejemplo que ilustra esa afirmaci\u00f3n sobre esa peculiar forma de entender la historia como narraci\u00f3n.14 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 1-17 El prop\u00f3sito central asignado por los grupos pol\u00edticos y econ\u00f3micos de poder hegem\u00f3nico a la producci\u00f3n historiogr\u00e1fica -en especial a la del siglo XIX- ha sido configurar, pero sobre todo sustentar un imaginario social \u00abnacional\u00bb estructurado a partir de grandes sucesos y personajes, recuperador y recreador de un pasado marcado por acontecimientos extraordinarios. Esa temporalidad proyecta lecciones ejemplares que contribuyen a la consolidaci\u00f3n de una determinada identidad nacional. Pero, m\u00e1s a\u00fan, a una idea y modalidad de naci\u00f3n acorde con esas perspectivas e intereses. Esos intelectuales fueron, y contin\u00faan si\u00e9ndolo, constructores ideol\u00f3gico-pol\u00edticos que buscaban garantizar y perpetuar el ejercicio de dominaci\u00f3n por parte de minor\u00edas elitistas. No debemos olvidar, tampoco, que las perspectivas te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas - al igual que el trabajo concreto del historiador- siempre han estado fuertemente orientados por los niveles de desarrollo sociocultural propios de la \u00e9poca en que se produjeron. Esos condicionamientos se reflejan y proyectan en la manera en c\u00f3mo aborda los temas que investiga, la periodizaci\u00f3n que utiliza, el manejo y la cr\u00edtica de fuentes que aplica, entre otros aspectos. Por otra parte, no hay que dejar de considerar que la matriz social, intelectual y pol\u00edtica dentro de la cual se gestaron esos discursos historiogr\u00e1ficos fue el positivismo. Para este, el desarrollo cient\u00edfico era una importante premisa que permitir\u00eda alcanzar un mundo, una sociedad basados en el progreso, el orden y la raz\u00f3n. Tales planteamientos generaron valoraciones sobre las sociedades y sus respectivos desarrollos culturales, catalog\u00e1ndolas dentro de una evoluci\u00f3n lineal que solo reconoc\u00eda un modelo de sociedad y un \u00fanico proyecto de civilizaci\u00f3n. De manera que en ese proceso ineludible de desarrollo se encontraban pueblos primitivos, b\u00e1rbaros, y pueblos civilizados. Las concepciones que entonces se ten\u00edan sobre la historia como sobre su periodizaci\u00f3n -\u00ablos grandes momentos hist\u00f3ricos\u00bb- estaban vinculadas a un trasfondo ideol\u00f3gico estrechamente emparentado con la concepci\u00f3n evolucionista representada por las ideas de orden y progreso. No olvidemos que la identidad y el \u00abcar\u00e1cter nacional\u00bb no son atributos naturales de una sociedad ni de un territorio. En general, estos surgen como resultado de determinados procesos de construcci\u00f3n promovidos por reducidos grupos sociales dentro de la sociedad.15 Ense\u00f1anza de la historia en y sobre Guatemala y bicentenarioGustavo Palma Murga Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 1-17 A manera de cierre Las concepciones que una naci\u00f3n elabora y reproduce sobre su historia, como punto de partida para conformar su identidad nacional, son importantes en la medida en que cumplen determinadas funciones ideol\u00f3gicas y pol\u00edticas. Puedo afirmar que, en sociedades como la guatemalteca, estas son el espejo y el reflejo que los sectores dominantes han impuesto al resto de la sociedad para que se autoidentifique, explique y justifique como conglomerado, como unidad social y, en \u00faltima instancia, para que act\u00fae en funci\u00f3n de las mismas. Los grupos de poder pol\u00edtico y econ\u00f3mico hegem\u00f3nicos acuden a un determinado tipo de historia para legitimar y sustentar sus proyectos de integraci\u00f3n, para justificar un determinado orden pol\u00edtico y social, para garantizar la estabilidad del sistema. Guatemala es un pa\u00eds social y culturalmente complejo. Sin embargo, el objetivo central que articula la visi\u00f3n de la historia que promueven los grupos de poder pol\u00edtico y econ\u00f3mico hegem\u00f3nicos es construir, afirmar y reproducir la idea de la existencia de una naci\u00f3n homog\u00e9nea, \u00fanica, y negar su car\u00e1cter diverso y m\u00faltiple. Se trata de propuestas inmersas en una concepci\u00f3n positivista del devenir hist\u00f3rico; de una visi\u00f3n refrendada desde el siglo XIX, momento durante el cual se impusieron ciertos discursos hist\u00f3ricos con el fin de legitimar el acceso y permanencia en el ejercicio del poder dentro del Estado de reducidos grupos de poder. Esas visiones sobre la historia, construidas en esos contextos, han sido eficaces impulsoras de discursos hist\u00f3ricos eminentemente narrativos, caracterizados por su linealidad, por destacar acontecimientos espec\u00edficos para demostrar que el progreso y la civilizaci\u00f3n han sido resultado del esfuerzo y la acci\u00f3n de reducidos sectores de la sociedad. De manera que el conocimiento del pasado -entendido de la forma antes expuesta- es \u00fatil en tanto demuestra que el arduo tr\u00e1nsito de la barbarie a la modernidad ha sido promovido por peque\u00f1os grupos ligados o pertenecientes al poder pol\u00edtico y econ\u00f3mico. En funci\u00f3n de las anteriores premisas pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas se defini\u00f3 e impuso que los intereses y objetivos movilizadores y cohesionadores de la colectividad social, nacional, ser\u00edan los propios de los sectores dominantes. No solo se 16 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 1-17 justific\u00f3 la exclusi\u00f3n, la explotaci\u00f3n y la expoliaci\u00f3n a la que fue sometida la poblaci\u00f3n campesino-ind\u00edgena en aras del \u00abprogreso\u00bb y la \u00abcivilizaci\u00f3n\u00bb, sino tambi\u00e9n la negaci\u00f3n de cualquier posibilidad para que pudiera reproducirse en igualdad de condiciones. Adem\u00e1s, a\u00fan se les considera como un obst\u00e1culo para el progreso. Ese profundo trastrocamiento de una realidad tan compleja como la de este pa\u00eds ha quedado evidenciado en la manera aislada y sin visi\u00f3n de futuro que, desde entonces, ha orientado el quehacer estatal ante los retos y los problemas de dimensi\u00f3n nacional. Se contin\u00faa negando, de manera sistem\u00e1tica, que esta sociedad es diversa, m\u00faltiple y, por consiguiente, compleja. Sobre todo, cuando esa multiplicidad social ri\u00f1e con sus intereses sectoriales. Es por ello que las propuestas unificadoras, \u00fanicas, se constituyen en bases ideol\u00f3gicas sustentadoras de esa visi\u00f3n -identidad nacional- y de las relaciones de los ciudadanos entre s\u00ed y con el Estado. Como su origen y esencia son autoritarios, todav\u00eda impiden a la sociedad guatemalteca transitar hacia una modernidad incluyente, tal y como se impone concebirla en estos contextos de celebraciones. Bibliograf\u00eda Acuerdos de Paz firmados por el Gobierno de la Rep\u00fablica de Guatemala y la Unidad Revolucionaria Nacional Guatemalteca (URNG). Guatemala: Universidad Rafael Land\u00edvar, Ministerio de Educaci\u00f3n, Secretar\u00eda de la Paz, Gobierno de Suecia, 1997. Batres J\u00e1uregui, Antonio. Los Indios, su Historia y su Civilizaci\u00f3n. Guatemala: Tipograf\u00eda La Uni\u00f3n, 1894. Bonilla Bonilla, Adolfo. \u00abThe Central American Enlightenment, 1770-1839. An interpretation of Political Ideas and Political History\u00bb. Tesis doctoral. Universidad de Manchester, 1996. Comisi\u00f3n Consultiva para la Reforma Educativa. Marco General de la Transformaci\u00f3n Curricular. Guatemala: Ministerio de Educaci\u00f3n, 2003. Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento Hist\u00f3rico (CEH). Guatemala: memoria del silencio. Guatemala: Oficina de Servicios para Proyectos de Naciones Unidas, 1999. Comisi\u00f3n Paritaria para la Reforma Educativa. Dise\u00f1o de Reforma Educativa. Runuk\u00b4ik jun K\u00b4ak\u00b4a Tijon\u00efk. Guatemala: Comisi\u00f3n Paritaria de Reforma Educativa, 1998. Garc\u00eda Pel\u00e1ez, Francisco de Paula. Memorias para la Historia del Antiguo Reyno de Guatemala, 3 tomos . Guatemala: Sociedad de Geograf\u00eda e Historia de Guatemala, 1944. Koselleck, Reinhart. Futuro pasado: Para una sem\u00e1ntica de los tiempos hist\u00f3ricos. Barcelona: Ediciones Paid\u00f3s Ib\u00e9rica, S. A, 1993. 17 Ense\u00f1anza de la historia en y sobre Guatemala y bicentenarioGustavo Palma Murga Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 1-17 Marure, Alejandro. Bosquejo Hist\u00f3rico de las Revoluciones de Centro-Am\u00e9rica. Guatemala: Tipograf\u00eda El Progreso, 1878. ______ Bosquejo Hist\u00f3rico de las Revoluciones de Centro-Am\u00e9rica desde 1811 hasta 1834. Guatemala: Tipograf\u00eda El Progreso, 1877. ______ Efem\u00e9rides de los Hechos Notables Acaecidos en la Rep\u00fablica de Centro-Am\u00e9rica desde 1821 hasta 1842. Guatemala: Imprenta de La Paz, 1844. Milla y Vidaurre, Jos\u00e9. Historia de la Am\u00e9rica Central. Guatemala: Editorial Piedra Santa, 1976. Mont\u00fafar, Lorenzo. Rese\u00f1a Hist\u00f3rica de Centroam\u00e9rica, 7 tomos. Guatemala: Tipograf\u00eda de El Progreso, 1878-1887. Mont\u00fafar y Coronado, Manuel. Memorias para la Historia de la Revoluci\u00f3n de Centro-Am\u00e9rica. Guatemala: Tipograf\u00eda S\u00e1nchez & de Guise, 1934. Villacorta Calder\u00f3n, Jos\u00e9 Antonio. Historia de la Rep\u00fablica de Guatemala (1821-1921). Guatemala: Tipograf\u00eda Nacional, 1960. ______ Historia de la Capitan\u00eda General de Guatemala. Guatemala: Ministerio de Educaci\u00f3n, 1942. ______ Prehistoria e Historia Antigua de Guatemala . Guatemala: Tipograf\u00eda Nacional, 1938.Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37Acuerdos de Paz y creaci\u00f3n democr\u00e1tica Byron S. Morales Dard\u00f3n* Resumen El Estado guatemalteco se configur\u00f3 en un contexto de inestabilidad pol\u00edtica y contradicciones. Improvisaci\u00f3n, volatilidad, autoritarismo y violencia son rasgos que se fusionaron con las ideas de modernidad de las \u00e9lites que surgieron alrededor de la Reforma Liberal de 1871 y que perduraron hasta mediados del siglo XX. La Revoluci\u00f3n de Octubre de 1944 abri\u00f3 un corto per\u00edodo en el que tuvieron lugar cambios trascendentales, cuyo rompimiento es una de las causas del enfrentamiento armado interno. La aprobaci\u00f3n de una nueva constituci\u00f3n pol\u00edtica en 1985 favoreci\u00f3 las condiciones para negociar la paz por medios pol\u00edticos, finalizar la guerra interna e iniciar la b\u00fasqueda de soluciones a los problemas nacionales. Los Acuerdos de Paz de 1996 fueron una propuesta para la democratizaci\u00f3n de las relaciones sociales. En tiempos de incertidumbre y regresi\u00f3n autoritaria, como el presente, es importante recuperar el debate sobre el sentido profundo de los acuerdos, retomar la discusi\u00f3n sobre la participaci\u00f3n ciudadana en el espacio p\u00fablico y el acercamiento de la pol\u00edtica a lo social. Palabras clave: Estado, participaci\u00f3n, poder, pol\u00edtica, sociedad. * Licenciado en Ciencias Pol\u00edticas con maestr\u00eda en Pol\u00edticas P\u00fablicas por la Universidad Rafael Land\u00edvar. Integrante del Departamento de Ciencias Jur\u00eddicas y Pol\u00edticas, Instituto de Ciencias Socio Humanistas (Icesh), Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n (VRIP), Universidad Rafael Land\u00edvar.20 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 Introducci\u00f3n La situaci\u00f3n cr\u00edtica se ha prolongado en Guatemala y ha propiciado que los actores sociales intenten, una y otra vez, encauzar una direcci\u00f3n y salidas viables. Reclaman un nuevo sentido de la democracia. Los Acuerdos de Paz (1996), en tanto programa y agenda, abrieron una oportunidad hist\u00f3rica de democratizaci\u00f3n acorde a los desaf\u00edos que entra\u00f1a el reto de superar las grandes necesidades sociales y resolver las secuelas del enfrentamiento ideol\u00f3gico y armado. No obstante, su cumplimiento careci\u00f3 de la reivindicaci\u00f3n social suficiente y pronto fueron objeto de descr\u00e9dito, desgaste y desmontaje por estructuras de poder, lo que provoc\u00f3 que sus resultados e impactos hayan sido insuficientes. Estas circunstancias concurren, en el presente, con el bicentenario de la independencia y con una fase de descomposici\u00f3n institucional y de regresi\u00f3n autoritaria que requiere una reflexi\u00f3n sobre la democracia, a la luz de los Acuerdos de Paz y de la lectura sobre ese proceso. En las l\u00edneas que siguen se sostiene que la concepci\u00f3n de democracia, como fuente primaria de la paz en los Acuerdos, permite el trazo de rutas de oportunidad pol\u00edtica que orienten otras facetas del proceso de democratizaci\u00f3n. El punto de partida de este ensayo son las indagaciones y los debates sostenidos al interior del Instituto de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n sobre el Estado (ISE)1 de la Universidad Rafael Land\u00edvar, ejercicio que tiene en cuenta que muchas luchas locales y nacionales reivindican los Acuerdos de Paz. En la primera parte, se presentan algunos rasgos que delinearon el Estado republicano en Guatemala; en la segunda, algunos aspectos vitales de los Acuerdos de Paz para la democratizaci\u00f3n. Por \u00faltimo, se perfilan algunas consideraciones sobre la apuesta de futuro. 1 Instituto vigente desde 2015 hasta noviembre de 2021, en la VRIP . 21 Acuerdos de Paz y creaci\u00f3n democr\u00e1ticaByron S. Morales Dard\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 Trazos de la configuraci\u00f3n del Estado republicano2 La derrota del colonialismo espa\u00f1ol de principios del siglo XIX en Am\u00e9rica Latina produjo la curiosa paradoja del surgimiento de Estados independientes sobre las sociedades coloniales3. En el marco de este tr\u00e1nsito, en las \u00e9lites de poder guatemaltecas pes\u00f3 el imaginario colonial y la pervivencia de un ordenamiento social inspirado en jerarqu\u00edas, estamentos y criterios de diferenciaci\u00f3n racial4. La mayor\u00eda ind\u00edgena maya era la fuerza de trabajo, sin posibilidades de ejercicio de derecho alguno, excluida de los espacios de participaci\u00f3n y decisi\u00f3n pol\u00edtica en el proceso de formaci\u00f3n del Estado5. En 1821, notables criollos e ilustrados encabezaron los acontecimientos de independencia movidos por el temor de que la poblaci\u00f3n se contagiara de las rebeliones y las guerras independentistas en otras partes del continente, prendieran los \u00e1nimos y reclamaran la definici\u00f3n de sus t\u00e9rminos6. El primer momento en la formaci\u00f3n del Estado se dio en un escenario de inestabilidades y conflictos a finales de los a\u00f1os veinte, con rasgos vacilantes que ganaban y perd\u00edan sustancia en forma contradictoria, en un intento por sustituir los fragmentos estatales de la colonia con otros de la modernidad7. 2 Estado republicano se entiende aqu\u00ed tanto en el sentido de oposici\u00f3n al Estado colonial, como a la forma de gobierno adoptada desde 1823 hasta reproducirse, sin mayor discusi\u00f3n, en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Guatemala vigente desde 1986, en su art\u00edculo 140. Sobre el proceso de esta \u00faltima, hay referencia a menciones incidentales de otros temas en los diarios de sesiones de la Asamblea Nacional Constituyente y de la Comisi\u00f3n Redactora o de los Treinta, que pueden perfilar una idea del republicanismo en los debates de los constituyentes como: exclusi\u00f3n de la forma mon\u00e1rquica, aspiraci\u00f3n a un modelo estatal occidental, organizaci\u00f3n pol\u00edtica unitaria y centralizada y divisi\u00f3n de poderes. Ver: Juan Pablo Gramajo, \u00ab\u00bfDe qu\u00e9 hablamos cuando hablamos de rep\u00fablica?\u00bb, Plaza P\u00fablica , Guatemala, https://www.plazapublica.com.gt/content/de-que-hablamos- cuando-hablamos-de-republica 3 An\u00edbal Quijano, \u00abEl fracaso del moderno Estado-naci\u00f3n\u00bb, en La otra Am\u00e9rica en debate: Aportes del I Foro Social Am\u00e9ricas, editado por Irene Le\u00f3n (Ecuador: Foro Social Am\u00e9ricas, 2006), 65. 4 Matilde Gonz\u00e1lez-Iz\u00e1s, \u00abModernizaci\u00f3n capitalista y violencia: Guatemala (1750-1930)\u00bb (tesis doctoral, El Colegio de M\u00e9xico, 2009), 71, https://repositorio.colmex.mx/concern/theses/1j92g7715?locale=es 5 Leticia Gonz\u00e1lez Sandoval, \u00abTierra y caf\u00e9 en la Costa Grande de Guatemala, 1850-1890\u00bb, en Historia e historiograf\u00edas del siglo XIX en Chiapas y Guatemala, coordinado por Aaron Pollack et al . (M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, 2020), 57-60. 6 El primer numeral del Acta de 15 de septiembre de 1821 indica que era preferible declarar la independencia para prevenir las consecuencias que ser\u00edan terribles si la proclamase, de hecho, el mismo pueblo. Alberto Herrarte, Acta de la Independencia (Guatemala: Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos, 1956), 4, https://www.sica.int/cdoc/publicaciones/union/act_15091821.pdf 7 Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), \u00abLa formaci\u00f3n del Estado nacional en Guatemala: Etapas decisivas 1821-1985\u00bb, en Informe nacional de desarrollo humano. Guatemala: Hacia un Estado para el desarrollo humano, 2009-2010 (Guatemala: PNUD, 2010), 16-17, http://hdr.undp.org/ sites/default/files/guatemala_indh_2009-10.pdf 22 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 Guatemala se declar\u00f3 Rep\u00fablica en 1847. Se experiment\u00f3 la formaci\u00f3n de un Estado improvisado y vol\u00e1til, persecutor de la oposici\u00f3n social y pol\u00edtica y el perfilamiento de una rep\u00fablica autoritaria y violenta8. Con la Reforma Liberal de 1871, las pretensiones modernizantes combinaron el pasado colonial con ideas de modernidad, progreso y raza de las \u00e9lites de la oligarqu\u00eda y de inmigrantes que llegaron al pa\u00eds gracias a las pol\u00edticas de inmigraci\u00f3n de 1824 y 19309. Se justific\u00f3 la instauraci\u00f3n de dictaduras caudillo-olig\u00e1rquicas m\u00e1s prolongadas que en otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina10. Igualmente, se reprimi\u00f3 la amenaza que supon\u00eda cualquier forma de rebeli\u00f3n ind\u00edgena, se pacificaron los \u00e1nimos y se impuls\u00f3 la idea elitista de progreso econ\u00f3mico con orden y disciplina ejemplar. As\u00ed mismo, el modelo constitucional desde 1879 se configur\u00f3 sobre una matriz de monismo jur\u00eddico liberal que confiri\u00f3 centralidad a la propiedad privada y a una raigambre euroc\u00e9ntrica que sosten\u00eda la idea del atraso ind\u00edgena y la representaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas como minor\u00eda para justificar su despojo territorial11. En 1944, m\u00faltiples acontecimientos detonaron con rapidez una insurrecci\u00f3n c\u00edvico-militar que puso final a la dictadura de Jorge Ubico. Con la Revoluci\u00f3n del 20 de Octubre se abri\u00f3 una nueva \u00e9poca de transcendentales reformas12, revertidas diez a\u00f1os despu\u00e9s por la oligarqu\u00eda terrateniente, los sectores conservadores y el gobierno estadounidense. Se instaur\u00f3 un estado de terror que, a partir de los a\u00f1os sesenta, gener\u00f3 una guerra irregular de treinta y seis a\u00f1os ante la imposibilidad de una restauraci\u00f3n democr\u00e1tica por la v\u00eda pol\u00edtica13. 1986 marc\u00f3 el inicio de la vigencia de la actual Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Guatemala. En la d\u00e9cada de los noventa, las negociaciones pol\u00edticas entre el gobierno y la insurgencia culminaron en el Acuerdo de Paz Firme y Duradera, portador de prop\u00f3sitos democr\u00e1ticos a\u00fan pendientes de cumplirse. 8 Gonz\u00e1lez-Iz\u00e1s, \u00abModernizaci\u00f3n capitalista\u00bb, 375. 9 ibid., 408. 10 Las dictaduras priorizaron \u00aborden\u00bb y no participaci\u00f3n pol\u00edtica, tendieron a generar m\u00e1s corrupci\u00f3n y no a modernizar el Estado: Justo Rufino Barrios (1873-1885), Manuel Lisandro Barillas (1886-1891), Jos\u00e9 Mar\u00eda Reina Barrios (1891-1898), Manuel Estrada Cabrera (1898-1920) y Jorge Ubico (1930-1944). La mayor\u00eda reemplaz\u00f3 la Constituci\u00f3n por decretos presidenciales y aport\u00f3 a los patrones de desigualdad que beneficiaron a las \u00e9lites finqueras. Gonz\u00e1lez-Iz\u00e1s, \u00abModernizaci\u00f3n capitalista\u00bb, 393. 11 M\u00f3nica Mazariegos, \u00abRefundaci\u00f3n del Estado: asumiendo contradicciones y explorando posibilidades de una ruptura epist\u00e9mica\u00bb, Revista Eutop\u00eda , n\u00fam. 5 (2018): 5. 12 Alfredo Guerra Borges, Guatemala: 60 a\u00f1os de historia econ\u00f3mica (1944-2004), 2.\u00aa ed. (Guatemala: Biblioteca B\u00e1sica de Historia de Guatemala, 2011), 24-25. 13 Mario Enrique Sosa Vel\u00e1squez, \u00abSujeto y Estado plurinacional. La experiencia de la Asamblea Social y Popular\u00bb (Guatemala: 2021 [In\u00e9dito]), 20. 23 Acuerdos de Paz y creaci\u00f3n democr\u00e1ticaByron S. Morales Dard\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 Diversos acontecimientos de los \u00faltimos veinticuatro a\u00f1os agregaron componentes que perfilan al Estado actual y que dan sustento a las reiteradas reivindicaciones de transformaci\u00f3n democr\u00e1tica, provenientes de procesos de movilizaci\u00f3n pol\u00edtica de la sociedad durante muchos a\u00f1os y otras de movilizaciones m\u00e1s recientes. Contenido de los Acuerdos de Paz En los a\u00f1os noventa del siglo pasado, la disputa por la apertura de negociaciones pol\u00edticas de paz y de condiciones para corregir los desequilibrios sociales, as\u00ed como la finalizaci\u00f3n de la guerra interna14, alcanzaron consenso ciudadano, legitimidad y reforzaron el inter\u00e9s, el respaldo y la presi\u00f3n internacional. La paz es tarea compleja que conecta problemas estructurales, expectativas y comportamientos cotidianos de las personas15. Si bien no altera en lo inmediato las estructuras que producen y reproducen el conflicto, s\u00ed potencia posibilidades de relacionamiento y configuraci\u00f3n de procesos sociales e institucionales para el cambio16. En ese sentido, los Acuerdos de Paz trazaron procesos de reforma pol\u00edtica del Estado y de transformaci\u00f3n de las causas estructurales que originaron la confrontaci\u00f3n armada17, convocaron a la apertura de nuevas tradiciones c\u00edvicas, la desmilitarizaci\u00f3n, y el respeto a los derechos humanos, el equilibrio en el ejercicio del poder pol\u00edtico y el acceso a la toma de decisiones democr\u00e1ticas. Durante las negociaciones, diversas agrupaciones, articuladas despu\u00e9s en la Asamblea de la Sociedad Civil, presionaron por la participaci\u00f3n ciudadana en la definici\u00f3n de la ruta hacia la paz, en la formulaci\u00f3n y la 14 Agrupaciones y sectores que hac\u00edan vida p\u00fablica en la segunda mitad de la d\u00e9cada de 1980 y de los a\u00f1os noventa (populares, de trabajadores, pol\u00edticas, empresariales, entre otros) se pronunciaban por distintos medios, unos a favor de encontrar una salida pol\u00edtica a la guerra interna y otros, a continuar el conflicto armado hasta aniquilar a la guerrilla por tratarse de grupos ilegales. M\u00e1s adelante, las posiciones giraban en torno a negociar el fin de la guerra o a solucionar las causas que originaron el conflicto armado interno; predomin\u00f3 esta \u00faltima. Tambi\u00e9n hubo agrupaciones que, desde el anonimato, expresaron su oposici\u00f3n a la b\u00fasqueda de la paz por medios pol\u00edticos, usualmente en tono amenazante. 15 John Paul Lederach, La imaginaci\u00f3n moral: el arte y el alma de la construcci\u00f3n de la paz (Bogot\u00e1: Editorial Norma, 2008), 27 y 117. 16 Johan Galtung, Paz por medios pac\u00edficos: Paz y conflicto, desarrollo y civilizaci\u00f3n (Bilbao: Bakeaz/ Gernika Gogoratuz, 2003), 41-42, https://www.gernikagogoratuz.org/wp-content/uploads/2020/05/ RG07completo-A4.pdf 17 Los t\u00e9rminos, alcances y l\u00edmites de los Acuerdos dan pistas de la correlaci\u00f3n en las negociaciones, sin obviar la influencia de procesos transnacionales y sistemas supranacionales del momento, que impusieron limitaciones o abrieron oportunidades. 24 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 presentaci\u00f3n de propuestas en materia de cambios pol\u00edticos e institucionales en el marco de un Estado democr\u00e1tico de derecho18. Transcurridos los primeros a\u00f1os despu\u00e9s de suscritos los Acuerdos de Paz, los balances mostraron desajustes e incumplimientos. Pasados veinte a\u00f1os de ese acontecimiento, fue reiterada la alusi\u00f3n que se hizo a la p\u00e9rdida de integralidad y la desfiguraci\u00f3n de sus prop\u00f3sitos profundos. Las deficiencias de estructuras formales, mecanismos y procedimientos establecidos fueron minimizados o debilitados por falta de apoyo pol\u00edtico y limitaciones presupuestarias. Al mismo tiempo, hubo un escalonamiento de la conflictividad, el descontento ciudadano expresado en resistencias ind\u00edgenas territoriales y diversas protestas urbanas masivas, como en el a\u00f1o 201519. A veinticuatro a\u00f1os de la firma de los Acuerdos de Paz, la variante que se impuso fue la eliminaci\u00f3n o sustituci\u00f3n de instituciones p\u00fablicas surgidas de esos acuerdos suscritos, sin evaluaci\u00f3n de impactos y a espaldas de la poblaci\u00f3n, en medio de un discurso ambiguo sobre la continuidad del proceso y los claros retrocesos en diversos \u00e1mbitos20. Se confirm\u00f3 el desinter\u00e9s gubernamental por atender los reclamos populares y las causas de la guerra. Se reafirm\u00f3 el car\u00e1cter antidemocr\u00e1tico de esas decisiones. Por supuesto, tambi\u00e9n hubo avances, nuevos espacios y voces generadoras de opini\u00f3n a lo largo de esos a\u00f1os, pero persisten carencias. En las calles contin\u00faan las luchas enmarcadas en el contenido de los Acuerdos de Paz: la idea de democracia y participaci\u00f3n en el espacio p\u00fablico, el acercamiento de la pol\u00edtica a lo social y la lucha por la democratizaci\u00f3n. 18 En cierto sentido, la represi\u00f3n institucional del Estado intent\u00f3 anular en d\u00e9cadas precedentes la continuidad de reivindicaciones sociales por cambios democr\u00e1ticos. 19 Carlos Alberto Sarti Casta\u00f1eda y Felipe Antonio Gir\u00f3n Palacios, \u00abPresentaci\u00f3n\u00bb, Resignificando los 2017), 10, https://www.researchgate.net/ publication/341055295_Resignificando_los_Acuerdo_ de_Paz 20 El 31 de julio de 2020, fueron publicados en el Diario de Centro Am\u00e9rica (diario oficial), los Acuerdos Gubernativos 97-2020, 98-2020 y 99-2020 que derogan los Acuerdos que crearon y reformaron o reglamentaron las siguientes instituciones: la Secretar\u00eda de Asuntos Agrarios de la Presidencia de la Rep\u00fablica (SAA), la Secretar\u00eda de la Paz (Sepaz) y la Comisi\u00f3n Presidencial Coordinadora de la Pol\u00edtica del Ejecutivo en Materia de Derechos Humanos (Copredeh). En el segundo acuerdo se estableci\u00f3 la adscripci\u00f3n del Programa Nacional de Resarcimiento al Ministerio de Desarrollo Social. Aparte, el Acuerdo Gubernativo 100-2020 cre\u00f3, en forma temporal, la Comisi\u00f3n Presidencial por la Paz y los Derechos Humanos (Copadeh), la cual unifica algunas de las funciones de las entidades desaparecidas. 25 Acuerdos de Paz y creaci\u00f3n democr\u00e1ticaByron S. Morales Dard\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 La idea de democracia y participaci\u00f3n en el espacio p\u00fablico La limitada experiencia democr\u00e1tica en Guatemala ha deformado y desprestigiado la pr\u00e1ctica pol\u00edtica para abordar problemas y asuntos de inter\u00e9s general. Es indispensable reforzar la esfera pol\u00edtica p\u00fablica democr\u00e1tica para superar el d\u00e9ficit de deliberaci\u00f3n, que tiene su origen en la pretensi\u00f3n de que lo jur\u00eddico solucione todo tipo de conflictos, y que, a su vez, ha conducido a una judicializaci\u00f3n indiscriminada y a disputas por el control del sistema judicial por redes pol\u00edtico-econ\u00f3micas il\u00edcitas. Los Acuerdos de Paz brindan reconocimiento y legitimaci\u00f3n al conflicto, a su papel decisivo e integrador en la transformaci\u00f3n democr\u00e1tica, y en la necesidad del consenso. Ahora bien, el consenso democr\u00e1tico reclama el reconocimiento del disenso que siempre existir\u00e1 en la b\u00fasqueda de la justicia social; significa que, entre las posiciones pol\u00edticas democr\u00e1ticas es necesaria la confrontaci\u00f3n para que la democracia funcione correctamente, pues se requiere de un debate real sobre las posibles alternativas a los problemas de la sociedad21. La discusi\u00f3n columbra l\u00edneas gruesas que recuperan la idea de soberan\u00eda popular y su importancia en el imaginario democr\u00e1tico. Su ausencia o d\u00e9ficit ha conducido a la exclusi\u00f3n de la participaci\u00f3n social en el espacio de decisi\u00f3n y la discrecionalidad del funcionario p\u00fablico. De esa cuenta, los movimientos sociales exigieron, durante las negociaciones, profundizar el proceso democr\u00e1tico y participativo para fortalecer el poder civil22. El fortalecimiento del poder civil fue recogido en los Acuerdos de Paz como fuente fundamental para el aprovechamiento de las potencialidades productivas en la soluci\u00f3n de necesidades sociales, la definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y otras tareas indispensables23. As\u00ed mismo, recogen su complementariedad con el funcionamiento de un Estado de derecho y la vigencia de los derechos 21 Chantal Mouffe, La paradoja democr\u00e1tica: El peligro del consenso en la pol\u00edtica contempor\u00e1nea (Barcelona: Gedisa, 2012), 39. 22 Acuerdos de Paz firmados por el Gobierno de la Rep\u00fablica de Guatemala y la Unidad Revolucionaria Nacional Guatemalteca (URNG) (Guatemala: Universidad Rafael Land\u00edvar y Misi\u00f3n de Verificaci\u00f3n de las Naciones Unidas en Guatemala, 1997), 316, http:// www.url.edu.gt/PortalURL/Biblioteca/Contenido. aspx?o=5296&s=49 23 ibid., 281.26 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 humanos como amparo de la democratizaci\u00f3n24. La formulaci\u00f3n ah\u00ed plasmada representa, en parte, la reivindicaci\u00f3n del desarrollo expresado en t\u00e9rminos de calidad de vida, de capacidad de decisi\u00f3n sobre formas y particularidades de la sociedad y de transformaci\u00f3n de las relaciones de poder25. Como puede notarse, son t\u00e9rminos contrarios a la noci\u00f3n de participaci\u00f3n social proveniente de la gobernanza neoliberal, restringida a la intervenci\u00f3n y la incidencia permitidas por las normas y los procedimientos establecidos26, que excluyen un papel determinante de la sociedad, principalmente, en el \u00e1mbito de las decisiones finales. Tal exclusi\u00f3n motiva el reclamo social de participaci\u00f3n protag\u00f3nica y concertada en los diferentes niveles de la esfera p\u00fablica. La relevancia del papel ciudadano es sustancial por el car\u00e1cter pol\u00edtico de la noci\u00f3n de ciudadan\u00eda que abarca: su condici\u00f3n de sujeto de derechos, miembro de la comunidad pol\u00edtica y sujeto activo de los procesos de toma de decisiones27. La noci\u00f3n de los Acuerdos de Paz, entonces, se distancia de las f\u00f3rmulas de la gobernanza neoliberal como un acto procedimental y despolitizado que desconoce los disensos radicales, los antagonismos, y que reproduce profundas asimetr\u00edas para el di\u00e1logo entre los actores e impide las condiciones b\u00e1sicas requeridas para esa deliberaci\u00f3n y consenso que supuestamente persigue28. En los t\u00e9rminos neoliberales, el espacio p\u00fablico de participaci\u00f3n es insuficiente para promover una experiencia pol\u00edtica con vitalidad para los ciudadanos, pues se restringe a las elecciones y a o\u00edr sus opiniones29. Adem\u00e1s, en la pr\u00e1ctica pol\u00edtica guatemalteca prima la idea de que quien gane la elecci\u00f3n tiene el 24 ibid., 221. 25 Mario Sosa Vel\u00e1squez, Acci\u00f3n p\u00fablica y desarrollo territorial en Alta Verapaz. Eufemismos con el modelo econ\u00f3mico y el Estado actual (Guatemala: Editorial Cara Parens, 2016), 11-13. 26 Las normas y los procedimientos reconocen canales personales y colectivos de la democracia formal, a trav\u00e9s de la militancia partidaria, como elector y por medios como los cabildos abiertos, consultas, manifestaciones, entre otras. Ver V\u00edctor G\u00e1lvez Borrell, \u00abCondiciones para la participaci\u00f3n ciudadana y comunitaria: a prop\u00f3sito de las leyes reci\u00e9n emitidas que pretenden impulsarla\u00bb, en Participaci\u00f3n social y poder local en Guatemala , compilado por V\u00edctor G\u00e1lvez Borrell (Guatemala: Flacso, 2002), 9-25. 27 Jacqueline Peschard, \u00abPr\u00f3logo\u00bb, en Democracia y ciudadan\u00eda: Participaci\u00f3n ciudadana y deliberaci\u00f3n p\u00fablica en gobiernos locales mexicanos, coordinado por Andrew D. Selee y Leticia Sant\u00edn del R\u00edo, (Washington, D.C.: Woodrow Wilson International Center for Scholars, 2006), 7, https://www. wilsoncenter.org/sites/default/files/media/documents/publication/Reports.on.the.Americas.17.pdf 28 Mazariegos, \u00abRefundaci\u00f3n del Estado\u00bb, 31. 29 Maximiliano Figueroa, \u00abHannah Arendt y el sentido de lo pol\u00edtico\u00bb, en Poder y ciudadan\u00eda: Estudios sobre Hobbes, Foucault, Habermas y Arendt, editado por Maximiliano Figueroa (Santiago de Chile: RIL, 2014), 147.27 Acuerdos de Paz y creaci\u00f3n democr\u00e1ticaByron S. Morales Dard\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 derecho de gobernar como lo considere apropiado30, discrecionalidad agravada en condiciones de captura avanzada del Estado31. En consonancia con lo anterior, los Acuerdos de Paz advierten sobre la amenaza que representan la hegemon\u00eda y los dogmas del neoliberalismo para las instituciones democr\u00e1ticas. Se detalla en la descripci\u00f3n del Estado como: orientador del desarrollo nacional, legislador, fuente de inversi\u00f3n p\u00fablica, prestatario de servicios, promotor de la concertaci\u00f3n social y de la resoluci\u00f3n de conflictos, apoyado en la ampliaci\u00f3n de posibilidades de participaci\u00f3n de la sociedad32. Acercamiento de la pol\u00edtica a lo social Conforme a la lectura de las propuestas fundacionales/refundacionales del Estado de diversas organizaciones ind\u00edgenas, campesinas, populares y de otras agrupaciones rurales y urbanas, la Guatemala actual es resultado de su enajenaci\u00f3n fundacional. Se manifiesta en la negaci\u00f3n colonial de los pueblos originarios, en la exclusi\u00f3n de la diversidad \u00e9tnico-cultural, en la formaci\u00f3n del Estado y en la exclusi\u00f3n de porciones importantes de la poblaci\u00f3n -como la trabajadora y las mujeres33- en las pol\u00edticas formuladas. En el dise\u00f1o de sus instituciones y procedimientos es perceptible el \u00e9nfasis mayoritario en la gesti\u00f3n de la autoridad p\u00fablica, notable desde el Acta de Independencia de 1821. Ello ha sustentado la idea de que las mayor\u00edas no deben inmiscuirse en pol\u00edtica, sino que la voluntad ciudadana debe pasar por el tamiz de un grupo elegido. El aspecto pol\u00edtico que predomina es que la mayor\u00eda no puede gobernar y se 30 Esto alude a la democracia delegativa , una concepci\u00f3n del ejercicio del poder formulada por Guillermo O'Donnell. Ver: Hern\u00e1n Pablo Toppi, \u00abGuillermo O'Donnell y su aporte al desarrollo de la democracia en Am\u00e9rica Latina desde la tercera ola de democratizaci\u00f3n\u00bb, Revista IUS 12, n\u00fam. 42 (Buenos Aires: UBA, 2018): 19, http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1870-21472018000200009&ln g=es&nrm=iso 31 La captura avanzada o cooptaci\u00f3n del Estado se refiere a pr\u00e1cticas ilegales que buscan modificar, desde adentro del r\u00e9gimen pol\u00edtico, las reglas, su aplicaci\u00f3n y las pol\u00edticas para obtener beneficios validados en forma pol\u00edtica y legal. Se usa la violencia para complementar el soborno. Toman forma de redes. Ver Patrick Illmer, \u00abDemocratizaci\u00f3n y cambio social: una revisi\u00f3n de la relaci\u00f3n entre \u00e9lites, cooptaci\u00f3n del Estado y democratizaci\u00f3n \"desde abajo\"\u00bb, Revista Eutop\u00eda , n\u00fam. 2 (2016): 24. 32 URL y Minugua, Acuerdos de Paz, 281. 33 Sosa Vel\u00e1squez, \u00abAproximaci\u00f3n al sujeto pol\u00edtico\u00bb, 75.28 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 inspira en la fuente del nacimiento del gobierno representativo34 como mejor opci\u00f3n frente a la democracia directa35. Los Acuerdos de Paz propusieron el tr\u00e1nsito hacia la democracia participativa. Ofrecen una aproximaci\u00f3n a la iniquidad que se asienta en esa realidad hist\u00f3rica que niega el pleno ejercicio de los derechos y la participaci\u00f3n de las mayor\u00edas excluidas y empobrecidas, como sucede con los pueblos ind\u00edgenas36. El cumplimiento de lo acordado fue parcial37 y ha supuesto que, durante las negociaciones y despu\u00e9s de estas, hubo la tarea de distinguir entre lo que pod\u00eda gestionarse dentro del sistema, sin comprometer la estabilidad pol\u00edtica y sus instituciones, y lo que generar\u00eda tensi\u00f3n y riesgos38. Pero hay planos en que dichas tensiones y riesgos son gestionados con m\u00e9todos represivos. Por ejemplo, la criminalizaci\u00f3n de movimientos y dirigentes que defienden derechos se mantiene, as\u00ed como la imposici\u00f3n de l\u00f3gicas del sistema dominante que pretenden regular pr\u00e1cticas y formas de expresi\u00f3n ind\u00edgenas, como el derecho a la consulta que asiste a los pueblos originarios de conformidad con el Convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT). Se intenta convertir ese procedimiento consultivo en un mero tr\u00e1mite protocolario, limitado a la aceptaci\u00f3n incondicional de los asuntos que se aborden, con lo cual se anula la capacidad y el derecho a disentir de los pueblos y la legitimidad proveniente del reconocimiento y del consenso a su interior39, en especial en lo referido a proyectos empresariales extractivos u otros intereses de la esfera econ\u00f3mica. 34 El autor m\u00e1s influyente de la democracia representativa, Schumpeter, sostuvo que: \u00abla democracia no significa ni puede significar que el pueblo efectivamente gobierne, en el sentido de los t\u00e9rminos \"pueblo\" y \"gobernar\" . La democracia significa tan s\u00f3lo [sic ] que el pueblo tiene la oportunidad de aceptar o rechazar a los hombres que han de gobernarle\u00bb. Ver en Illmer, \u00abDemocratizaci\u00f3n y cambio social\u00bb, 9. 35 Daniel V\u00e1squez, De la democracia liberal a la soberan\u00eda popular: articulaci\u00f3n, representaci\u00f3n y democracia en Am\u00e9rica Latina, compilado por Daniel V\u00e1squez (Buenos Aires: Clacso, 2010), http://biblioteca.clacso. edu.ar/clacso/gt/20150924123000/De_la_democracia_Vol1.pdf 36 URL y Minugua, Acuerdo sobre Identidad y Derechos, 253. 37 Unos aspectos tuvieron aplicaci\u00f3n limitada, otros marginados o con poca fuerza. Tambi\u00e9n hubo saldos valiosos: se visibiliz\u00f3 el racismo imperante y la discusi\u00f3n sobre pueblos ind\u00edgenas, se cre\u00f3 institucionalidad para asuntos espec\u00edficos, varias reformas legales y nuevas leyes, apertura a canales de participaci\u00f3n, entre otros. Instituto de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n sobre el Estado (ISE), Veinte a\u00f1os sin guerra: persiste la necesidad de un Estado democr\u00e1tico (Guatemala: Editorial Cara Parens, 2017), 10-11. 38 Santiago Bastos, \u00abLa (ausencia de) demanda auton\u00f3mica de Guatemala\u00bb, en La autonom\u00eda a debate: Autogobierno ind\u00edgena y Estado Plurinacional en Am\u00e9rica Latina, coordinado por Miguel Gonz\u00e1lez, Aracely Burguete Cal y Mayor y Pablo Ortiz-T, (Quito: Flacso-Ecuador, 2010), 331-332. 39 M\u00f3nica Mazariegos Rodas, \u00abConsulta previa a los pueblos ind\u00edgenas\u00bb, en Eunom\u00eda. Revista en Cultura de la Legalidad , n\u00fam. 11 (octubre 2016-marzo 2017): 335.29 Acuerdos de Paz y creaci\u00f3n democr\u00e1ticaByron S. Morales Dard\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 Los grupos de poder manifiestan un desconocimiento deliberado, falta de comprensi\u00f3n, ocultamiento e irrespeto a los niveles y formas de organizaci\u00f3n y participaci\u00f3n de los pueblos mayas40. En los hechos, las concepciones y pr\u00e1cticas de estos \u00faltimos en cuanto a autoridad, servicio y consulta participativa, entre otras, perturban el sistema pol\u00edtico vigente, en la medida que rompen con la pr\u00e1ctica pol\u00edtica, con las f\u00f3rmulas de representaci\u00f3n formal y la l\u00f3gica del mercado. En las condiciones actuales de discriminaci\u00f3n de los pueblos originarios, es inexistente la posibilidad de asumirse part\u00edcipe, -o que realmente lo sean-, de ocupar un lugar en la conformaci\u00f3n de la autoridad estatal. Esto hace imposible el compromiso social con el espacio p\u00fablico pol\u00edtico, en el que el poder ciudadano, el di\u00e1logo y la deliberaci\u00f3n argumentada se afirman como medios indispensables para la orientaci\u00f3n del destino social y como alternativa a la violencia41. Las acotaciones y exclusiones del r\u00e9gimen pol\u00edtico inducen y generan limitaciones que contribuyen a la p\u00e9rdida de iniciativa de diferentes actores, lo que no es casual. La representaci\u00f3n pol\u00edtica tiene una relaci\u00f3n central con el poder y una l\u00f3gica. No se dan en el vac\u00edo sino responden a las relaciones de poder con un efecto ordenador sobre la materialidad, en cada momento42. Se supone que es mediante el principio de la delegaci\u00f3n que un mandatario obtiene el pleno poder de actuar en nombre de un grupo representado, de actuar y hablar como un solo hombre , d\u00e1ndole la capacidad de movilizar la fuerza material y, sobre todo, la simb\u00f3lica que encierra potencialmente43, aunque en los hechos esta representaci\u00f3n delegada sea absolutamente ajena a sus representados. 40 Ese desconocimiento visible desde la colonia se debe en parte a que los espa\u00f1oles, en especial religiosos, no prestaron atenci\u00f3n a describir las formas sino a c\u00f3mo adaptarlas para las nuevas l\u00f3gicas de tributaci\u00f3n colonial. Diego V\u00e1squez Monterroso, La construcci\u00f3n amaq' Arendt y el sentido\u00bb, 144. 42 Adri\u00e1n Vel\u00e1squez y Jorge Du\u00e1rez Mendoza, \u00abCambio pol\u00edtico y cambio conceptual. Las variantes populistas y comunitarias de la representaci\u00f3n en Argentina y Bolivia\u00bb, en De la democracia liberal a la soberan\u00eda popular: articulaci\u00f3n, representaci\u00f3n y democracia en Am\u00e9rica Latina, coordinado por Daniel V\u00e1squez (Buenos Aires: Clacso, 2010), 41. 43 Pierre Bourdieu, \u00abEl misterio del ministerio. De las voluntades particulares a la \"voluntad general\"\u00bb, en El misterio del ministerio. Pierre Bourdieu y la pol\u00edtica democr\u00e1tica, coordinado por Lo\u00efc Wacquant (Barcelona: Gedisa, 2005), 76.30 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 Es m\u00e1s, la l\u00f3gica del voto, com\u00fanmente tenida por democr\u00e1tica, resulta desfavorable para los dominados, porque no todos poseen lo necesario para producir una opini\u00f3n aut\u00f3noma y conforme a la especificidad de los intereses vinculados a una posici\u00f3n en particular44. Los desatinos del sufragio han generado un desencanto inevitable. Las pasiones e ilusiones pol\u00edticas, en tiempo de votaciones, repiten una especie de prueba y error en los votantes en cada elecci\u00f3n. As\u00ed surgieron y desaparecieron numerosos partidos pol\u00edticos. El voto obtenido por algunos de estos permite apreciar la velocidad del cambio y algunas continuidades en las preferencias ciudadanas45, lo vol\u00e1til de su existencia y la baja representatividad de la autoridad votada46. En los comicios de 2019, los resultados, en relaci\u00f3n con las autoridades municipales electas, en 308 circunscripciones municipales (de un total de 340), fueron: 18 ganaron con menos del 20 % de votos emitidos, 108 con menos del 30 %, 108 con menos del 40 % y 74 con no m\u00e1s del 50 %47. Las medidas com\u00fanmente aplicadas en el ejercicio de esos mandatos son: la gesti\u00f3n discrecional, la baja transparencia, la ausencia de deliberaci\u00f3n democr\u00e1tica y el distanciamiento de la pol\u00edtica respecto a lo social; un fen\u00f3meno de deslegitimaci\u00f3n de la pol\u00edtica en el que los partidos toman distancia de la poblaci\u00f3n. Los partidos afrontan una p\u00e9rdida de orientaci\u00f3n en el cumplimiento de sus funciones b\u00e1sicas, carecen de planes, de propuestas coherentes y muestran una grave incapacidad de empat\u00eda con las necesidades y demandas populares, incapacidad de articular caminos alternativos m\u00e1s cercanos a los pueblos y menos obedientes al capital y a los grupos dominantes l\u00edcitos e il\u00edcitos que usufruct\u00faan recursos p\u00fablicos. Es com\u00fan la homogeneizaci\u00f3n del discurso populista de derecha y su encasillamiento en temas moralistas que se convierten 44 ibid. , 75. Significa que el voto adquirir\u00eda el car\u00e1cter de sufragio universal que pretende solo cuando se universalicen las condiciones de acceso a lo universal. 45 Ricardo S\u00e1enz de Tejada, Democracia y elecciones en Guatemala, 1984-2011 (Guatemala: Editorial Cara Parens, Instituto de Gerencia Pol\u00edtica, Universidad Rafael Land\u00edvar, 2015), 253. 46 En marzo de 2021, 20 partidos pol\u00edticos estaban vigentes e integrados por 602 221 personas afiliadas (aproximadamente el 3.5 % de una poblaci\u00f3n, estimada en 17 millones de habitantes), de los cuales son mujeres el 51.56 %. Ver: TSE, \u00abEstad\u00edsticas y consultas\u00bb, https://tse.org.gt/index.php/sistema-de- estadisticas/estadisticas-de-organizaciones-politicas 47 V\u00edctor Hugo Godoy, \u00abOtra Guatemala es posible. Propuesta alternativa al Bicentenario\u00bb (conferencia, Instituto Holand\u00e9s para la Democracia Multipartidaria, Guatemala, 19 de marzo, 2021).31 Acuerdos de Paz y creaci\u00f3n democr\u00e1ticaByron S. Morales Dard\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 en distractores de la atenci\u00f3n ciudadana frente a asuntos importantes. Sin duda, el r\u00e9gimen pol\u00edtico tradicional requiere una profunda modificaci\u00f3n. La lucha por la democratizaci\u00f3n La realidad de la representaci\u00f3n ejercida por los partidos pol\u00edticos incita a una reflexi\u00f3n inicial acerca de: la divisi\u00f3n social, las relaciones de poder y los conflictos que devienen de estas que impiden el establecimiento de un terreno neutral para la pol\u00edtica. En la lucha por la democratizaci\u00f3n de la sociedad y el Estado, es inevitable la confrontaci\u00f3n con viejas estructuras de poder, autoridad, desigualdad e iniquidad. Significa que los cambios ser\u00e1n posibles solo a partir de la transformaci\u00f3n del orden hegem\u00f3nico actual y de los dispositivos que permiten concentraci\u00f3n de riqueza y poder privado ilimitado. Por otra parte, los conflictos sociales han desembocado de forma recurrente en la deslegitimaci\u00f3n del sistema econ\u00f3mico. Las l\u00f3gicas del capitalismo global adquieren rasgos dram\u00e1ticos derivados de la forma en que estas operan en Guatemala con una impresionante capacidad de multiplicar el empobrecimiento, generar problemas sociales y expulsar poblaci\u00f3n hacia otros pa\u00edses. Se trata de la versi\u00f3n nacional del neoliberalismo, una estrategia del capital para recuperar su capacidad de acumulaci\u00f3n, despu\u00e9s del agotamiento del modelo keynesiano. En el mundo ha significado una doble ofensiva: por un lado, contra el trabajo y, por otro, contra el Estado48. La decrepitud de los servicios p\u00fablicos guatemaltecos de salud, educaci\u00f3n, seguridad social y cultura, por ejemplo, ha decantado en mercantilizaci\u00f3n sin l\u00edmites. Esto significa un grave debilitamiento del car\u00e1cter del ejercicio de los derechos humanos en el acceso y la calidad de esos servicios, conquistados a trav\u00e9s de luchas sociales libradas durante a\u00f1os49. Las din\u00e1micas de conflicto social se han expresado en reivindicaciones con especificidades geogr\u00e1ficas y sectoriales que, a su vez, indujeron a la fragmentaci\u00f3n y la dispersi\u00f3n de las resistencias, como una consecuencia 48 Fran\u00e7ois Houtart, \u00abLa mundializaci\u00f3n de las resistencias y de las luchas contra el neoliberalismo\u00bb, en Resistencias mundiales (de Seattle a Porto Alegre), compilado por Jos\u00e9 Seoane y Emilio Taddei (Buenos Aires: Clacso, marzo 2001), 64-65. 49 resistencias\u00bb, 65.32 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 de la l\u00f3gica del capitalismo50. Por ello, uno de los desaf\u00edos planteados a la democratizaci\u00f3n es la modificaci\u00f3n de la correlaci\u00f3n de fuerzas y la articulaci\u00f3n de sujetos que contribuyan a confirmar que la pol\u00edtica, entendida como pr\u00e1ctica de lo posible, es viable. Los partidos pol\u00edticos han dejado un vac\u00edo que ha propiciado que los movimientos sociales presionen por recuperar la iniciativa en la pol\u00edtica. Presionan por actos pol\u00edticos, no por actos formales (de comprobaci\u00f3n del sistema). En otras palabras, presionan por la libertad de imaginar un mejor futuro y por hacerlo realidad; se trata de actos que deciden y que requieren libertad en su definici\u00f3n, tiempo, forma y contenido51. Esto implica una ruptura con lo establecido, conlleva una cr\u00edtica al sistema econ\u00f3mico y el cuestionamiento de la dominaci\u00f3n y el poder que algunos grupos ejercen. Es urgente la reforma pol\u00edtica. La presentaci\u00f3n de reforma de la Ley Electoral y de Partidos Pol\u00edticos propuesta a principios del 2021 por el Tribunal Supremo Electoral (TSE), expone de nuevo un frente necesario, pero que debe abordarse con m\u00e1s atenci\u00f3n y profundidad que antes. La iniciativa del TSE no aporta nada nuevo y en algunos aspectos, es un retroceso. Repite las discusiones en torno a una mirada institucionalista, enfocada en reformas que apuntar\u00edan, sobre todo, a combatir la corrupci\u00f3n como motor del sistema pol\u00edtico. Con anterioridad, organizaciones sociales introdujeron temas como el de los partidos distritales, la reducci\u00f3n de barreras para formar un partido pol\u00edtico, cuotas de representaci\u00f3n y listas abiertas/desbloqueadas que siguen sin abordar lo m\u00e1s sustantivo52. En suma, el desaf\u00edo que se presenta es el de romper esquemas con debilidades y fallas irreparables e incorporar \u00e1mbitos a\u00fan sin considerar. 50 ibid., 65. Unas luchas se inscriben socialmente en la relaci\u00f3n directa entre capital y trabajo y otras, de forma indirecta. 51 Alain Badiou, \u00abMovimiento social y representaci\u00f3n pol\u00edtica\u00bb (conferencia, Instituto de Estudios y Formaci\u00f3n de CTA, Buenos Aires, 2000), http://raularagon. com.ar/biblioteca/libros/Badiou/ Movimiento_socialyrepresentacionpolitica.pdf 52 Temas como la idea del sujeto asumido en t\u00e9rminos de derechos c\u00edvicos y pol\u00edticos, el concurso de otras formas hist\u00f3ricas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica (respetando su naturaleza y praxis), los mecanismos de revocatoria del mandato, entre otros.33 Acuerdos de Paz y creaci\u00f3n democr\u00e1ticaByron S. Morales Dard\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 La apuesta de futuro para Guatemala Diversas voces han reclamado que no hay nada que celebrar en torno al bicentenario de la independencia. Tienen raz\u00f3n. Los or\u00edgenes, el contenido y las formas de la independencia carecen de reconocimiento popular. Trascendentales oportunidades han sido coartadas por las mismas fuerzas que fueron protag\u00f3nicas en ese hecho hist\u00f3rico y que hoy siguen oponi\u00e9ndose a los cambios democr\u00e1ticos b\u00e1sicos. Los Acuerdos de Paz en el horizonte imaginado advirtieron una crisis prolongada del sistema pol\u00edtico, agravada por la realidad actual de cooptaci\u00f3n del Estado. Lo confirman las disputas y los negocios opacos de los organismos del Estado y de \u00f3rganos p\u00fablicos clave. Se repite el fen\u00f3meno de un partido sin sustento doctrinario, program\u00e1tico y con baja representatividad, integrado por un grupo de pol\u00edticos, de redes clientelares y financiamiento electoral privado, que adelanta y sobrepasa a sus oponentes en las elecciones y las gana. Integra el gobierno que administra la situaci\u00f3n por cuatro a\u00f1os con redes pol\u00edtico-econ\u00f3micas il\u00edcitas, opacidad en los negocios p\u00fablicos y que evidencia la incapacidad de gobernar con pol\u00edticas estables, adaptables y coherentes, que respondan a la demanda social. En momentos pol\u00edticos de tensi\u00f3n, desobedecen dict\u00e1menes adversos (provenientes de otras instancias de autoridad que salvaguardan el equilibrio de poderes) y desnaturalizan instituciones y el Estado de derecho. Finalmente, amparados falsamente en la democracia y la soberan\u00eda, instrumentan las peores pr\u00e1cticas pol\u00edticas. El cambio de rumbo es imperativo. Los Acuerdos de Paz despejaron una oportunidad pol\u00edtica para dar sentido y profundidad a la democratizaci\u00f3n del pa\u00eds. Su concepci\u00f3n y orientaci\u00f3n reconoci\u00f3, en la participaci\u00f3n y la senda democr\u00e1tica, la salida a las causas de la guerra. El freno a las reformas planteadas y al cambio pol\u00edtico democr\u00e1tico fue el sendero seguido por poderosas fuerzas que se sirven de un Estado improvisado y vol\u00e1til desde sus inicios independientes, que logra que perviva hasta la actualidad una rep\u00fablica autoritaria, violenta, con una institucionalidad formal fr\u00e1gil y un Estado de derecho precarizado en forma deliberada y extrema. La noci\u00f3n de democracia de los Acuerdos de Paz valora y promueve el espacio p\u00fablico de la participaci\u00f3n, reconoce la importancia del conflicto de ideas e 34 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 intereses y aprecia como necesaria su confrontaci\u00f3n para que la democracia opere e incluya, m\u00e1s all\u00e1 de su proclama formal. El desacuerdo en el di\u00e1logo y el debate de las ideas es fundamental para la creaci\u00f3n de cauces de soluci\u00f3n a problemas cruciales, el avance de la justicia social y el progreso. La realidad guatemalteca da sentido y contundencia a las reivindicaciones que, desde los movimientos populares, apuntan hacia la transformaci\u00f3n profunda del Estado, articulado en la pluralidad de los pueblos que lo constituyen, de las capas sociales que lo conforman y de sus mayor\u00edas populares. Demanda la ruptura de los l\u00edmites establecidos por el r\u00e9gimen y requiere la reconfiguraci\u00f3n del sistema pol\u00edtico. Es indispensable articular propuestas y salidas a diversos aspectos. Empecemos por preguntar: \u00bfqu\u00e9 significa la pol\u00edtica en las condiciones generadas por la COVID-19?, \u00bfc\u00f3mo lograr que el sistema p\u00fablico rebase la perversi\u00f3n de los agentes de los gobiernos de turno?, \u00bfcu\u00e1les son las medidas prioritarias de \u00abdescooptaci\u00f3n\u00bb del Estado y que deben adoptarse para lograr traducirlas en concepciones y pr\u00e1cticas de funci\u00f3n p\u00fablica, autoridad, servicio y consulta participativa en funci\u00f3n del bien com\u00fan? Las luchas de los movimientos sociales guatemaltecos recuperan, en sus acciones, el contenido y los alcances de los Acuerdos de Paz. Reafirman su vigencia y, por supuesto, las necesarias actualizaciones de los \u00e1mbitos que abarcan. Su convocatoria a la sociedad para avanzar en la creaci\u00f3n democr\u00e1tica del presente y del futuro se mantiene, no ha desaparecido. El horizonte que prometen constituye aun en lo b\u00e1sico un desaf\u00edo a la imaginaci\u00f3n pol\u00edtica. Bibliograf\u00eda Badiou, Alain. \u00abMovimiento social y representaci\u00f3n pol\u00edtica\u00bb. Acontecimiento. Conferencia pronunciada en el Instituto de Estudios y Formaci\u00f3n de CTA, Buenos Aires, 2000. http:// raularagon.com.ar/biblioteca/libros/Badiou/Movimiento_socialyrepresentacionpolitica. pdf Bastos, Santiago. \u00abLa (ausencia de) demanda auton\u00f3mica de Guatemala\u00bb. En La autonom\u00eda a debate. Autogobierno ind\u00edgena y Estado Plurinacional en Am\u00e9rica Latina, coordinado por Miguel Gonz\u00e1lez, Aracely Burguete Cal y Pablo Ortiz-T, 317-354. Quito: Flacso-Ecuador, 2010. Bourdieu, Pierre. \u00abEl misterio del ministerio. De las voluntades particulares a la \u00abvoluntad general\u00bb\u00bb. En El misterio del ministerio. Pierre Bourdieu y la pol\u00edtica democr\u00e1tica, coordinado por Lo\u00efc Wacquant, 71-80. Espa\u00f1a: Editorial Gedisa, S.A., 2005.35 Acuerdos y creaci\u00f3n democr\u00e1ticaByron S. Morales Dard\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 Figueroa, Maximiliano. \u00abHannah Arendt y el sentido de lo pol\u00edtico\u00bb. En Poder y Ciudadan\u00eda. Estudios sobre Hobbes, Foucault, Habermas y Arendt, 123-150. Santiago: Maximiliano Figueroa, 2014. Galtung, Johan. Paz por medios pac\u00edficos: Paz y conflicto, desarrollo y civilizaci\u00f3n. Bilbao: Bakeaz/Gernika Gogoratuz, 2003. https://www.gernikagogoratuz.org/wp-content/ uploads/2020/05/RG07completo-A4.pdf G\u00e1lvez Borrell, V\u00edctor. \u00abCondiciones para la participaci\u00f3n ciudadana y comunitaria: a prop\u00f3sito de las leyes reci\u00e9n emitidas que pretenden impulsarla\u00bb. En Participaci\u00f3n social y poder local en Guatemala, compilado por V\u00edctor G\u00e1lvez Borrell, 9-25. Guatemala: Flacso, 2002. Godoy, V\u00edctor Hugo. \u00abOtra Guatemala es posible. Propuesta alternativa al Bicentenario\u00bb. Conferencia pronunciada en el Instituto Holand\u00e9s para la Democracia Multipartidaria (NIMD), Guatemala, 19 de marzo de 2021. Gonz\u00e1lez-Iz\u00e1s, Matilde. \u00abModernizaci\u00f3n capitalista y violencia: Guatemala (1750-1930)\u00bb. Tesis doctoral, El Colegio de M\u00e9xico, 2009. https://repositorio.colmex.mx/concern/ theses/1j92g7715?locale=es Gonz\u00e1lez Sandoval, Leticia. \u00abTierra y caf\u00e9 en la Costa Grande de Guatemala, 1850-1890\u00bb. En Historia e historiograf\u00edas del siglo XIX en Chiapas y Guatemala, coordinado por Aaron Pollack, Amanda Torres, Juan Carlos Saraz\u00faa y Mar\u00eda Palomo, 47-76. M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, 2020. Gramajo, Juan Pablo. \u00ab\u00bfDe qu\u00e9 hablamos cuando hablamos de rep\u00fablica?\u00bb. Plaza P\u00fablica. Guatemala: 19 de enero de 2021. https://www.plazapublica.com.gt/content/de-que- hablamos-cuando-hablamos-de- republica Guerra Borges, Alfredo. Guatemala: 60 a\u00f1os de historia econ\u00f3mica (1944-2004). 2.\u00aa edici\u00f3n. Guatemala: Biblioteca B\u00e1sica de Historia de Guatemala, 2011. Herrarte, Alberto, \u00abActa de la Independencia\u00bb. En Documentos de la Uni\u00f3n Centroamericana, 4-5. Guatemala: Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, 1956. Acceso el 9 de marzo de 2022, https://www.sica.int/cdoc/publicaciones/union/act_15091821.pdf Houtart, Fran\u00e7ois. \u00abLa mundializaci\u00f3n de las resistencias y de las luchas contra el neoliberalismo\u00bb. En Resistencias mundiales (de Seattle a Porto Alegre), compilado por Jos\u00e9 Seoane y Emilio Taddei 63-69. Buenos Aires: Clacso, marzo de 2001. Illmer, Patrick. \u00abDemocratizaci\u00f3n y cambio social: una revisi\u00f3n de la relaci\u00f3n entre \u00e9lites, cooptaci\u00f3n del Estado y democratizaci\u00f3n \"desde abajo\"\u00bb. Revista Eutop\u00eda , n\u00fam. 2 (2016): 3-49. Instituto de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n sobre el Estado (ISE). Veinte a\u00f1os sin guerra: persiste la necesidad de un Estado democr\u00e1tico. Guatemala: Editorial Cara Parens, 2017. Lederach, John Paul. La imaginaci\u00f3n moral: el arte y el alma de la construcci\u00f3n de la paz. Bogot\u00e1: Editorial Norma, 2008. Mazariegos Rodas, M\u00f3nica. \u00abRefundaci\u00f3n del Estado: asumiendo contradicciones y explorando posibilidades de una ruptura epist\u00e9mica\u00bb. Revista Eutop\u00eda , n\u00fam. 5 (2018): 3-47.36 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 ______ \u00abConsulta previa a los pueblos ind\u00edgenas\u00bb. Eunom\u00eda, Revista en Cultura de la Legalidad, n\u00fam. 11 (octubre 2016-marzo 2017): 221-236. Mouffe, Chantal. La paradoja democr\u00e1tica. El peligro del consenso en la pol\u00edtica contempor\u00e1nea. Barcelona: Editorial Gedisa, S. A., 2012. Peschard, Jacqueline. \u00abPr\u00f3logo\u00bb. En Democracia y ciudadan\u00eda. Participaci\u00f3n ciudadana y deliberaci\u00f3n p\u00fablica en gobiernos locales mexicanos, coordinado por Andrew D. Selee y Leticia Sant\u00edn del R\u00edo, 7-10. Washington, D.C.: Woodrow Wilson International Center for Scholars, 2006. https://www.wilsoncenter.org/sites/default/files/media/documents/ publication/Reports.on.the.Americas.17.pdf Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD). \u00abLa formaci\u00f3n del Estado nacional en Guatemala: Etapas decisivas 1821-1985\u00bb. En Informe nacional de desarrollo humano. Guatemala: Hacia un Estado para el desarrollo humano 2009-2010, 15-43. Guatemala: PNUD, 2010. http://hdr.undp.org/sites/default/files/guatemala_indh_2009-10.pdf Pollack, Aaron, Amanda \u00darsula Torres Freyermuth, Juan Carlos Saraz\u00faa y Mar\u00eda Palomo. \u00abIntroducci\u00f3n\u00bb. En Historia e historiograf\u00edas del silgo XIX en Chiapas y Guatemala, coordinado Aaron Pollack, Amanda \u00darsula Torres Freyermuth y Juan Carlos Saraz\u00faa. M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, 2020. Presidencia de la Rep\u00fablica de Guatemala, \u00abAcuerdo Gubernativo N\u00fam. fracaso del moderno Estado-naci\u00f3n\u00bb. En La Otra Am\u00e9rica en Debate Aportes del I Foro Social Am\u00e9ricas, editado por Irene Le\u00f3n, 65-72. Ecuador: Foro Social Am\u00e9ricas, 2006. S\u00e1enz de Tejada, Ricardo. Democracia y elecciones en Guatemala 1984-2011. Guatemala: Editorial Cara Parens, Instituto de Gerencia Pol\u00edtica, 2015. Sarti Casta\u00f1eda, Carlos Alberto y Felipe Antonio Gir\u00f3n Palacios. \u00abPresentaci\u00f3n\u00bb. En https://www. researchgate.net/publication/341055295_Resignificando_los_Acuerdo_de_Paz Sosa Vel\u00e1squez, Mario. Acci\u00f3n p\u00fablica y desarrollo territorial en Alta Verapaz. Eufemismos con el modelo econ\u00f3mico y el Estado actual . Guatemala: Editorial Cara Parens, 2016. ______ Aproximaci\u00f3n al sujeto pol\u00edtico y la propuesta del Estado Plurinacional en Guatemala. Guatemala: [in\u00e9dito], 2021. ______ \u00abSujeto y Estado plurinacional. La la Asamblea Social y Popular\u00bb. Guatemala: [in\u00e9dito], 2021.37 Acuerdos de Paz y creaci\u00f3n democr\u00e1ticaByron S. Morales Dard\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 19-37 Toppi, Hern\u00e1n Pablo. \u00abGuillermo O'Donnell y su aporte al desarrollo de la democracia en Am\u00e9rica Latina desde la tercera ola de democratizaci\u00f3n\u00bb. Revista IUS 12, n\u00fam. 42 (2018): 9-28. http:// https://tse.org.gt/index.php/ sistema-de-estadisticas/estadisticas-de-organizaciones-politicas Universidad Rafael Land\u00edvar y Misi\u00f3n de Verificaci\u00f3n de las Naciones Unidas en Guatemala. Acuerdos de Paz firmados por el Gobierno de la Rep\u00fablica de Guatemala y la Unidad Revolucionaria Nacional Guatemalteca (URNG). Guatemala: URL y Minugua, 1997. Acceso el 17 de marzo de 2021, http://www.url.edu.gt/PortalURL/Biblioteca/Contenido. aspx?o=5296&s=49 V\u00e1squez, Daniel. \u00abIntroducci\u00f3n\u00bb. En De la democracia liberal a la soberan\u00eda popular: articulaci\u00f3n, representaci\u00f3n y democracia en Am\u00e9rica Latina, por Clacso. 9-31. Buenos Aires: Clacso. http://biblioteca.clacso.edu.ar/clacso/gt/20150924123000/De_la_democracia_Vol1.pdf V\u00e1squez Monterroso, Du\u00e1rez Mendoza. \u00abCambio pol\u00edtico y cambio conceptual. Las variantes populistas y comunitarias de la representaci\u00f3n en Argentina y Bolivia\u00bb. En De la democracia liberal a la soberan\u00eda popular: articulaci\u00f3n, representaci\u00f3n y democracia en Am\u00e9rica Latina, coordinado por Daniel V\u00e1squez, 35-66. Buenos Aires: Clacso, 2010. http:// biblioteca.clacso.edu.ar/clacso/gt/20150924123000/De_la_democracia_Vol1.pdfRevista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65Guatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al bicentenario. El Estado inconcluso y la institucionalidad dual J. Fernando Valdez ()* Resumen En la trilog\u00eda \u00abGuatemala: Las entra\u00f1as del Estado. Historia de sus crisis, dualidad institucional y poder de regeneraci\u00f3n\u00bb1, nos preguntamos \u00bfqu\u00e9 nos at\u00f3 como pa\u00eds al atraso hist\u00f3rico?; \u00bfpor qu\u00e9 vivimos en una crisis permanente y por qu\u00e9 fracasan los intentos por revertirla? \u00bfC\u00f3mo se explica el poder de regeneraci\u00f3n de la institucionalidad estatal entendida como la capacidad del modelo de procesar y diluir amenazas a la estructura del poder? Como sucede con los Estados en formaci\u00f3n, fueron constituy\u00e9ndose instituciones que funcionaban a la vez con reglas formales e informales, legales e ilegales: las guerras, la pirater\u00eda \u00aboficial\u00bb el contrabando o el control del aguardiente, el Consulado de Comercio, son ejemplos diversos que presentamos. A medida que las reglas de las instituciones m\u00e1s importantes informales legales y/o ilegales practicadas y reforzadas por los actores primaron en su comportamiento a lo largo de la vida colonial y poscolonial, crecientes \u00e1mbitos de la vida institucional p\u00fablica y su entramado formal /legal desarrollaron la capacidad de complementarse, conform\u00e1ndose una \u00abtrayectoria dependiente\u00bb. * Doctor en Ciencias Sociales por la Universidad Iberoamericana de M\u00e9xico. Investigador de la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n de la Universidad Rafael Land\u00edvar hasta su deceso en abril de 2021. 1 Fernando Valdez. \u00abGuatemala: Las entra\u00f1as del Estado. Historia de sus crisis, dualidad institucional y poder de regeneraci\u00f3n\u00bb, 3 vols., (Guatemala, in\u00e9dito).40 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 En este ensayo exploramos las relaciones entre las Cortes, la Independencia de 1821 y el poder de regeneraci\u00f3n del sistema pol\u00edtico establecido a partir de 1847 y la institucionalidad dual que lo caracteriza. Palabras clave: Estado, larga duraci\u00f3n, sistema pol\u00edtico, trayectoria dependiente, poder de regeneraci\u00f3n. Introducci\u00f3n En la trilog\u00eda mencionada anteriormente nos preguntamos \u00bfqu\u00e9 nos at\u00f3 como pa\u00eds al atraso hist\u00f3rico?, \u00bfpor qu\u00e9 vivimos en una crisis permanente y por qu\u00e9 fracasan los intentos por revertirla? Pero tambi\u00e9n \u00bfc\u00f3mo se explica el poder de regeneraci\u00f3n de la institucionalidad estatal entendida como la capacidad del modelo de procesar y diluir amenazas a la estructura del poder que sustenta el atraso? Este trabajo consta de tres partes; la primera explica el m\u00e9todo para responder a las preguntas anteriores; la segunda expone un conjunto de hechos hist\u00f3ricos relacionados con las Cortes de C\u00e1diz, la independencia, la fundaci\u00f3n de la rep\u00fablica y el tipo de institucionalidad pol\u00edtica que sigui\u00f3 el pa\u00eds en los a\u00f1os poscoloniales y el siglo XX, que evidencian la ruta dependiente elegida. En la tercera parte se exponen las secuelas que resumen los rasgos de un Estado que arrib\u00f3 a su bicentenario capturado por intereses criminales, y en grave peligro de sobrevivencia dado su terminal Estado de derecho. En todos los Estados en formaci\u00f3n, fueron constituy\u00e9ndose instituciones que funcionaban a la vez con reglas formales e informales, legales e ilegales: las guerras, la pirater\u00eda \u00aboficial\u00bb, el contrabando o el control del aguardiente son algunos ejemplos. A medida que las reglas de las instituciones m\u00e1s importantes informales, legales y/o ilegales practicadas y reiteradas por los actores primaron en su comportamiento, crecientes \u00e1mbitos de la vida institucional p\u00fablica y su entramado formal /legal, desarrollaron la capacidad de complementarse, conformaron en cada caso nacional sendas trayectorias dependientes, con m\u00faltiples variantes. Los pa\u00edses de capitalismo desarrollado formaron las 41 Guatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al Bicentenario. El Estado inconcluso y la...J. Fernando Valdez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 suyas, y, entre estos, podemos observar las grandes diferencias de calidad democr\u00e1tica entre el \u00abmodelo n\u00f3rdico\u00bb y el estadounidense, por ejemplo. En los pa\u00edses subdesarrollados se dieron las propias, en las que se encuentran variantes significativas en pa\u00edses como Colombia, parcialmente controlado por los paramilitares y el crimen organizado, y en Centroam\u00e9rica, con el caso de Costa Rica que supo oportunamente tomar una trayectoria de progreso. Pero, \u00bfqu\u00e9 es la trayectoria dependiente en nuestro marco de an\u00e1lisis? Definir un fen\u00f3meno hist\u00f3rico de larga duraci\u00f3n como la trayectoria dependiente no puede hacerse de forma lineal ni un\u00edvoca. Su evoluci\u00f3n y formas de expresarse var\u00edan seg\u00fan las etapas hist\u00f3ricas y el nivel de complejidad de las sociedades; y es el m\u00e9todo de an\u00e1lisis el que permite unos u otros resultados. En el volumen 1, Los or\u00edgenes de la trilog\u00eda referida antes, se realiza una relectura de buena parte de los hechos hist\u00f3ricos de la \u00e9poca precolonial y colonial que condicionaron en gran medida las circunstancias en las que Guatemala lleg\u00f3 a su independencia en 1821 y luego en 1847, cuando se declara la Rep\u00fablica de Guatemala. En la trilog\u00eda, los hechos -ampliamente estudiados por historiadores-, son le\u00eddos desde otra perspectiva: lo hacemos desde el neoinstitucionalismo pol\u00edtico e hist\u00f3rico, lo cual nos permiti\u00f3 arribar a hallazgos sobre los que, hasta donde conocemos, muy poco o casi nada se ha escrito acerca de la historia nacional. Ampliamente estudiados desde la antropolog\u00eda y la historia entendemos que no lo han sido desde las perspectivas del neoinstitucionalismo. Es el aporte que pretendemos dar tanto con la trilog\u00eda como con este breve trabajo. Este enfoque no descarta las perspectivas de otros enfoques, como el de clases, actores, estructuras o de la elecci\u00f3n racional. Lo que hace el neoinstitucionalismo es tener en consideraci\u00f3n el tiempo largo y la multidisciplinariedad. Los enfoques mencionados, por diversas razones, han desde\u00f1ado, hasta muy recientemente, la eficacia de las instituciones, especialmente las informales legales; pero, sobre todo, las informales ilegales para comprender c\u00f3mo funcionan las sociedades. En la trilog\u00eda, el m\u00e9todo lo aplicamos a partir de los a\u00f1os inmediatamente anteriores a la declaraci\u00f3n de Guatemala como rep\u00fablica hasta los a\u00f1os ochenta del siglo XX. En este trabajo, lo aplicamos a partir de 1812, haciendo referencia a importantes hechos previos y a fen\u00f3menos pol\u00edticos asociados a las Cortes, 42 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 la Constituci\u00f3n de ese a\u00f1o, las movilizaciones de los pueblos ind\u00edgenas, las estrategias de las \u00e9lites y sus efectos sobre la independencia. No nos interesa solamente caracterizar ese tramo de la historia como un mero ejercicio acad\u00e9mico, sino extrapolar -con los riesgos que esto conlleva-, las conclusiones del an\u00e1lisis de estos hechos hist\u00f3ricos que sucedieron hace m\u00e1s de 200 a\u00f1os a las tendencias nacionales actuales y poner de manifiesto la continuidad a trav\u00e9s de dos siglos y algunas d\u00e9cadas m\u00e1s de los rasgos constitutivos de la formaci\u00f3n estatal respecto de la trayectoria dependiente. La historia del bicentenario atestigua lo que no hicimos como pa\u00eds para darnos el Estado necesario; somos un Estado inconcluso cuyas debilidades de todo orden han sido aprovechadas progresivamente por el crimen organizado que lo viene copando aceleradamente. Ojal\u00e1 la efem\u00e9ride sirva como fuente que inspire acuerdos pol\u00edticos para intentar contener las graves consecuencias que ya vivimos, y no resignarnos, por ejemplo, al modelo colombiano donde el Estado ha compartido el poder con paramilitares y el crimen organizado. Primera parte: El problema y el m\u00e9todo Institucionalidad, trayectoria dependiente y rendimientos crecientes Por razones de espacio, el m\u00e9todo de an\u00e1lisis presentado aqu\u00ed se constri\u00f1e a un grupo de conceptos estrat\u00e9gicos que se cristalizan en lo que llamamos \u00abdualidad institucional\u00bb, \u00abtrayectoria dependiente\u00bb y \u00abrendimientos crecientes\u00bb, estudiados desde la perspectiva del tiempo largo. Entender una categor\u00eda de an\u00e1lisis compleja como la trayectoria dependiente requiere del uso de conceptos auxiliares insustituibles, como el an\u00e1lisis hist\u00f3rico para reconstruir sus or\u00edgenes sin los cuales la tarea ser\u00eda fallida. Por la brevedad del espacio me restringir\u00e9 a las instituciones y la institucionalidad. Las instituciones son un tipo de restricciones establecidas por las sociedades con el objetivo de poner l\u00edmites a las interacciones pol\u00edticas, sociales y econ\u00f3micas, seg\u00fan la definici\u00f3n cl\u00e1sica de Douglass North, autor referente en estas materias2. Una definici\u00f3n de este tipo nos permite entender los fen\u00f3menos de escala micro, o a lo sumo meso, como el funcionamiento de un club deportivo, 2 Ver Douglass North, Instituciones, cambio institucional y desempe\u00f1o econ\u00f3mico (M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1993). 43 Guatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al Bicentenario. El Estado inconcluso y la...J. Fernando Valdez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 un partido pol\u00edtico, una instituci\u00f3n de la administraci\u00f3n p\u00fablica, o una gran empresa. Pero la institucionalidad como la interacci\u00f3n de fen\u00f3menos a gran escala, como los que se suceden entre las instituciones privadas y las p\u00fablico- gubernamentales, -es decir, entre los mundos de la econom\u00eda y la pol\u00edtica- requiere una definici\u00f3n de otra escala. La \u00abinstitucionalidad\u00bb es entendida en nuestro marco de an\u00e1lisis como el \u00abespacio de las interacciones que se vincula con la distribuci\u00f3n de los beneficios\u00bb3, en una sociedad. En las instituciones concurren actores y sujetos con poder desigual, que dan lugar a relaciones asim\u00e9tricas que se hacen evidentes en la forma en que se reparte lo que producen sus habitantes en t\u00e9rminos de bienes materiales, servicios y otros. Se trata del acceso a los bienes productivos y al poder pol\u00edtico. En otros t\u00e9rminos, la institucionalidad opera, en palabras de Uvalle, como el \u00abpuente\u00bb que comunica sociedad/Estado/ mercado/ciudadanos4. Si observamos con cuidado, no es posible separar la institucionalidad estrictamente p\u00fablica de la privada; y cuando lo hacemos es solo con fines anal\u00edticos, operaci\u00f3n que muy pronto nos muestra cu\u00e1nto dejamos fuera al proceder \u00fanicamente as\u00ed, si lo que buscamos es entender c\u00f3mo funcionan las sociedades en la compleja din\u00e1mica Estado-sociedad, esto es: las relaciones entre pol\u00edtica y econom\u00eda a nivel sist\u00e9mico. Para David \u00abUn concepto din\u00e1mico [como las instituciones] cuya evoluci\u00f3n est\u00e1 gobernada por su propia historia es dependiente de la trayectoria\u00bb5. Las rutinas, acciones, decisiones adoptadas hoy est\u00e1n influidas por las correspondientes que se realizaron en el pasado; las decisiones anteriores son persistentes incluso en condiciones de cambios en el contexto. Una vez sucedido un evento contingente, se desata un \u00abpatr\u00f3n causal\u00bb determinado que conduce al mantenimiento de una ruta. Las acciones previas inducen los movimientos posteriores en la misma direcci\u00f3n, haciendo casi imposible su cambio6. 3 Ricardo Uvalle, La institucionalidad democr\u00e1tica: eje articulador de la sociedad, el ciudadano y el Estado (M\u00e9xico: Instituto Nacional de Administraci\u00f3n P\u00fablica de M\u00e9xico, 2001), 18, http/www.inap.mx/portal/ images/pdf/book/13900.pdf 4 ibid. 5 Pablo A. David, Path dependence - A foundational concept for historical social science (Estados Unidos: Stanford, 2001), 1, https://www.researchgate.net/publication/4902534_Path_Dependence_A_ Foundational_Concept_for_Historical_Social_Science 6 ibid.44 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 Pero una ruta dependiente solo se presenta \u00abcuando existen rendimientos crecientes, esto es cuando se producen procesos de retroalimentaci\u00f3n que tienen lugar en el tiempo, durante la vida pol\u00edtica y social, y transforman las consecuencias de desarrollos ulteriores\u00bb7. Aquellos procesos que dependen de la trayectoria tienen una l\u00f3gica precisa; en circunstancias de una coyuntura cr\u00edtica, la cual solo a posteriori se puede saber si fue tal, y que aqu\u00ed entendemos como la conjunci\u00f3n de circunstancias extraordinarias en la vida de un sistema pol\u00edtico, se desatan mecanismos de retroalimentaci\u00f3n que, hacia delante, tienden a reforzar la recurrencia de un patr\u00f3n particular. Si bien al inicio de su ocurrencia, peque\u00f1os acontecimientos pueden afectarlos, cuando los actores con poder involucrados han tomado un camino determinado es dif\u00edcil la reversi\u00f3n del curso que han seguido los fen\u00f3menos. En ese contexto, tanto los patrones de movilizaci\u00f3n pol\u00edtica, como las reglas del juego institucionales por reiterados, generan retroalimentaci\u00f3n. Podemos aplicar estas definiciones a la historia nacional: desde la declaraci\u00f3n de la rep\u00fablica por Rafael Carrera en 1847 -inicio de la dictadura de los \u00ab30 a\u00f1os\u00bb, de 1839 en adelante- y 1949, al final del mandato del presidente Juan Jos\u00e9 Ar\u00e9valo, con excepci\u00f3n de la entrega que hizo el presidente Lisandro Barillas (1886-1892), -despu\u00e9s de consumar previamente sus propias ilegalidades-, un traspaso \u00ablegal\u00bb, no hab\u00eda sucedido en \u00a1102 a\u00f1os! Justo Rufino Barrios y sus sucesores en el siglo XIX, Manuel Estrada Cabrera, Jorge Ubico y m\u00e1s tarde las oprobiosas dictaduras militares de los a\u00f1os sesenta y setenta retroalimentaron (con rendimientos crecientes) la ruta dependiente y la institucionalidad dual (que explicamos en el siguiente numeral): golpes de Estado, asambleas constituyentes, elecciones \u00ablegales\u00bb y nuevas o reformadas Constituciones, \u00abpoderes constituyentes\u00bb y \u00abpoderes constituidos\u00bb cuestionables, siempre \u00abjugando\u00bb entre lo legal e ilegal, lo formal y lo informal, que fueron conviviendo -complement\u00e1ndose- mediando el infaltable juramento de respeto a Dios y a las leyes, hasta llegar a la crisis constitucional pol\u00edtica, ambiental y social actual sin precedentes, y al debilitamiento del 7 Paul Pierson y Theda Skocpol, \u00abEl institucionalismo hist\u00f3rico en Ciencia Pol\u00edtica contempor\u00e1nea\u00bb, en Revista Uruguaya de Ciencia Pol\u00edtica 17, n\u00fam. 1 (Montevideo: Instituto de Ciencia Pol\u00edtica, 2017): 14, https://www.colibri.udelar.edu.uy/jspui/handle/20.500.12008/695145 Guatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al Bicentenario. El Estado inconcluso y la...J. Fernando Valdez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 \u00abpoder de regeneraci\u00f3n\u00bb, entendido como la capacidad del modelo de procesar y diluir amenazas a la estructura del poder. Trayectoria dependiente y dualidad institucional (legal/ilegal). Ejemplos Un hecho hist\u00f3rico de larga duraci\u00f3n y profunda impronta social, que explica parte del fen\u00f3meno de la trayectoria dependiente y de la dualidad institucional, es el establecimiento, al principio de la colonizaci\u00f3n, de los \u00abcabildos de indios\u00bb en el siglo XVI, con lo que inici\u00f3 la pol\u00edtica de \u00abadministraci\u00f3n indiana de dos Rep\u00fablicas [sic ]\u00bb -la de espa\u00f1oles y la de indios-8, sistema que se prolongar\u00eda incluso despu\u00e9s de la independencia. Cada uno contaba con su propia administraci\u00f3n gubernativa, eclesi\u00e1stica y distintos sistemas de posesi\u00f3n de la tierra, lo cual forj\u00f3 a lo largo del tiempo un tipo de dualismo legal/ilegal que se mantendr\u00eda hasta el final del colonialismo, con implicaciones estructurales de muy largo alcance en la vida social y en el proceso formativo del Estado. Todav\u00eda hoy podemos observar las estructuras pol\u00edticas y las manifestaciones del derecho consuetudinario que distinguen a ciertos pueblos ind\u00edgenas, que interact\u00faan activa y pragm\u00e1ticamente en la vida pol\u00edtica local o nacional a la usanza de las pr\u00e1cticas \u00aboccidentales\u00bb de los ladinos como lo son las maquinarias electorales, o los comit\u00e9s y consejos de desarrollo, base de las estructuras caciquiles que, m\u00e1s recientemente, distorsionaron la descentralizaci\u00f3n administrativa del Estado. La dualidad hace referencia a las normas y las reglas de las instituciones pobladas de actores y sujetos donde se producen las transacciones asim\u00e9tricas; pero la dualidad institucional que nos interesa destacar en este trabajo se refiere, yendo mucho m\u00e1s all\u00e1 de las mencionadas, a aquellas que a trav\u00e9s del tiempo forjaron una connivencia : las reglas informales legales y las ilegales. Son estas las que permiten explicar el poder de regeneraci\u00f3n de las relaciones de poder del Estado de las fuerzas que a todo nivel han ido captur\u00e1ndolo, perpetuando pr\u00e1cticas que hoy denominamos corrupci\u00f3n sist\u00e9mica. 8 Lina Barrios, La alcald\u00eda ind\u00edgena en Guatemala: \u00e9poca colonial (1500-1821) (Guatemala: Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales (Idies), 1996), 25, https://www,url.edu.gt/publicacionesurl/ FilesCS.ashx?ld=4065746 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 Todas las sociedades, capitalistas o no, funcionan con una institucionalidad mezcla de lo formal/informal, y legalidad/ilegalidad. Los frecuentes esc\u00e1ndalos que protagoniza la gran banca transnacional por actos corruptos coludidos con funcionarios p\u00fablicos en el primer mundo son una muestra de ello. El predominio de uno u otro -lo legal o lo ilegal-, a lo largo del tiempo, explicar\u00e1 en gran medida el grado de arraigo o ausencia de una institucionalidad de respeto a la formalidad, a las reglas escritas o no -informales- pero legales, en las transacciones entre el mundo de la econom\u00eda y de la pol\u00edtica, y en el \u00e1mbito del siempre buscado Estado de derecho. Existen m\u00faltiples ejemplos de las relaciones entre la econom\u00eda privada y la administraci\u00f3n p\u00fablica colonial donde se manifiesta el dualismo institucional legal/ilegal, de donde vienen gran parte de nuestros problemas. Mencionamos tres ejemplos de distinto alcance y \u00e1mbito pero que desde la perspectiva del tiempo largo nos permiten entender las implicaciones para la consolidaci\u00f3n de la ruta dependiente. Primero. El contrabando en el Caribe y la zona del Polochic Desde el siglo XVI, en los puertos centroamericanos de Acajutla y Realejo, el contrabando \u00abfloreci\u00f3 hasta el punto de convertirse en un elemento clave en el desarrollo econ\u00f3mico del Reino de Guatemala\u00bb9. Obando destaca en su estudio c\u00f3mo los intercambios de seda por plata ocurr\u00edan en el anonimato, a espaldas de la hacienda p\u00fablica. Las operaciones comerciales pod\u00edan ser tanto de forma legal, como de forma ilegal, o una mezcla, en dependencia de la naturaleza de la transacci\u00f3n. No solo se afectaban los ingresos de la Colonia, sino lo m\u00e1s significativo, esta reiterada y prolongada conducta propici\u00f3 que los involucrados vivieran al \u00abfilo de la legalidad\u00bb, como escribe el autor10, con todas las consecuencias en la cultura y los valores sociales construidos a lo largo del tiempo. Hoy como en el siglo XVII, las \u00e1reas m\u00e1s permeadas por la corrupci\u00f3n a gran escala han sido aduanas, puertos y fronteras. Durante buena parte del siglo XVII, de 1604 a 1667, los comerciantes a trav\u00e9s del cabildo, controlaron la recaudaci\u00f3n del impuesto de alcabala, las rentas, el 9 Rafael Obando Andrade, \u00abContrabandistas de seda y plata: los puertos centroamericanos en las rutas transpac\u00edficas (1585-1605)\u00bb en Guatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al Bicentenario. El Estado inconcluso y la...J. Fernando Valdez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 aguardiente y el almojarifazgo (impuesto aduanero); de 1667 a 1763, el cobro de la alcabala pas\u00f3 a control de la Real Hacienda por los bajos ingresos que aquellos le reportaban; despu\u00e9s de 1763 de nuevo los comerciantes tomaron el control11. Esa \u00e9lite de comerciantes monopolistas \u00abactuaba a expensas del Estado, bajo el fraude, la corrupci\u00f3n e incluso el mercado ilegal. Manten\u00edan alianzas familiares y de negocios con los funcionarios y muchos de ellos eran funcionarios que se vinculaban con extranjeros contrabandistas\u00bb12. En 1785, las reformas borb\u00f3nicas introdujeron las \u00abintendencias\u00bb para mejorar el control del poder borb\u00f3nico sobre el fisco, controlar el poder de los comerciantes y el funcionamiento de los cabildos; pero L\u00f3pez sostiene que pronto aquellas \u00e9lites actuar\u00edan corruptamente y sin lealtad a la Corona, forjando alianzas con mercaderes y bur\u00f3cratas criollos y peninsulares \u00abque monopolizaban el poder econ\u00f3mico y social, el mercado l\u00edcito e il\u00edcito\u00bb13. En Centroam\u00e9rica, adquieren relevancia pr\u00e1ctica tan tarde como en 1811. Vives14 concluye para el caso de Guatemala, que por diversas pugnas entre comerciantes, funcionarios reformistas y algunas \u00e9lites de otras regiones, \u00abla oligarqu\u00eda mercantil se adelant\u00f3 a la metr\u00f3poli a la hora de ahormar la nueva administraci\u00f3n a sus intereses (...)\u00bb15. Segundo. La apropiaci\u00f3n de los recursos financieros de los pueblos ind\u00edgenas por la Real Hacienda En 1801, la Real Audiencia de Guatemala (RAG), retorciendo las normas legales, facult\u00f3 a corregidores y alcaldes mayores a usar las reservas monetarias de los pueblos. Los historiadores documentan que para 1808, la Real Hacienda ya no enviaba los caudales a Espa\u00f1a como era su obligaci\u00f3n, y requer\u00eda para funcionar dinero mexicano y los fondos expoliados a los pueblos. En 1809, el capit\u00e1n general Gonz\u00e1lez Saravia (1801-1811) denunci\u00f3 al ministro de 11 Eugenia L\u00f3pez Vel\u00e1squez, \u00abReveses de la pol\u00edtica de comercio libre y pol\u00edtica fiscal de rentas estancadas de las reformas borb\u00f3nicas en San Salvador y Sonsonate (1700-1823)\u00bb, en Los estancos, las pr\u00e1cticas monop\u00f3licas y las rentas del Estado en El Salvador (El Salvador: Biblioteca de Historia Salvadore\u00f1a 2008), 68. 12 ibid., 67. 13 ibid., 69. 14 Pedro Vives, \u00abIntendencias y poder en Centroam\u00e9rica. La reforma incautada\u00bb, Anuario de Estudios Centroamericanos 13, n\u00fam. 2 (1987): 37-47, https://revistas.ucr.ac.cr/index.php/anuario/article/ view/2854/2775 15 ibid., 40.48 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 Hacienda de Indias, -Jos\u00e9 Canga Arg\u00fcelles (1771-1842)-, que el uso de los recursos de los pueblos era un ping\u00fce ramo que administraba la RAG mientras ganaba r\u00e9ditos al 5 % para \u00abfinanciar adquisiciones de tierras y todo tipo de gasto y negocio tanto de espa\u00f1oles como de ladinos\u00bb16. Pero las dualidades se consideraban valederas entonces, escribe Vielman, Jos\u00e9 Mar\u00eda Peinado, -palad\u00edn de los derechos de propiedad como lo describe el autor-, escribi\u00f3 en 1808 al poderoso Consulado de Comercio, del cual era parte, y para justificar la estrategia rapaz de la Real Hacienda se\u00f1ala que: \u00abAl indio le es indiferente que su arca tenga un peso o un mill\u00f3n. Su suerte siempre es la misma (...)\u00bb17. M\u00e1s tarde, diputados centroamericanos miembros de las Cortes, indignados, denunciaron en 1812 ante el ministro de Hacienda espa\u00f1ol Canga Arg\u00fcelles, los excesos: \u00ab\u00bfDe cu\u00e1ntas pestes, hambres y otras calamidades han sido v\u00edctimas los indios por haberse dado otros destinos a su patrimonio?\u00bb18. El objetivo oculto era usar los capitales para fines comerciales, y construir una carretera que conectara la capital con el golfo de Honduras. Las reservas de los pueblos ir\u00edan a parar al Consulado que se quejaba entonces de no contar con los recursos para hacerlo. El Consulado de Comercio, originalmente una instancia mixta \u00abp\u00fablico-privada\u00bb, pero controlada por las autoridades coloniales con el paso del tiempo, devino en una estructura predominantemente privada que usaba recursos p\u00fablicos para financiar sus estrategias. Creado por Real C\u00e9dula de 1793 para organizar los intereses de comerciantes y hacendados e impartir justicia en el \u00e1mbito comercial -en clara dualidad con el sistema de justicia colonial-, los oficios del Consulado de Comercio se consideraban oficios p\u00fablicos; espec\u00edficamente era prohibido ejercer de cabildante (alcalde o concejal) al mismo tiempo, seg\u00fan Jordana Dym19. Pero \u00abEn 1802, el Cabildo arguyendo falta de personal, insisti\u00f3 en que a pesar de las prohibiciones, diez oficiales del Consulado (...) incluyendo a los c\u00f3nsules [y 16 Julio Vielman Pineda, Los enigmas de la independencia, 1808-1823, tomo 1 (Guatemala: Edici\u00f3n del autor, 2013), 121. 17 ibid. 18 ibid. 19 Jordana Dym, \u00abEl poder en la nueva Guatemala: La disputa sobre los alcaldes de barrio, 1761-1821\u00bb, Cuadernos de Literatura 14, n\u00fam. 28 (2010): 213, https://www.redalyc.org/art\u00edculo.oa?id=43984302600549 Guatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al Bicentenario. El Estado inconcluso y la...J. Fernando Valdez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 poderosos comerciantes] el Marqu\u00e9s de Aycinena [primer Prior del Consulado] y Pedro Juan de Lara [comerciante y hacendado], fueran miembros corrientes del Cabildo\u00bb, en clar\u00edsimo conflicto de inter\u00e9s20. Aqu\u00ed se constata la dualidad legal/ilegal entre lo p\u00fablico y lo privado como han venido operando las instituciones desde la Colonia, \u00abnormalizando\u00bb su connivencia. Tercero. El aguardiente y los monopolios Desde mucho antes de la declaraci\u00f3n de la rep\u00fablica, la chicha y el aguardiente fueron un importante recurso para las finanzas oficiales y tema de m\u00faltiples disputas con las comunidades. De regulaciones puntuales se fue pasando a la creaci\u00f3n de una institucionalidad a cargo de la administraci\u00f3n de los estancos y la promoci\u00f3n de una doble moralidad en la aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica de prohibici\u00f3n de las bebidas de fabricaci\u00f3n casera; para \u00abpreservar la salud y la buena conducta\u00bb, se dec\u00eda, al tiempo que la Hacienda ten\u00eda ingente necesidad de incrementar continuamente las ventas de estas bebidas, pero bajo su control. Toda clase de abusos y corruptelas giraban en torno a esta actividad. En 1866, urgido de recursos para sus guerras, Rafael Carrera acuerda con capitalistas del alcohol delegarles la administraci\u00f3n del mismo con derechos monop\u00f3licos -funci\u00f3n hasta entonces privativa del gobierno, y fuente primer\u00edsima de ingresos-, as\u00ed se convirti\u00f3 la Hacienda en prestamista sometida a pagos usureros. \u00abLa Compa\u00f1\u00eda de Aguardientes de Guatemala [formada por los mayores asentistas o contratistas del Gobierno] (...), funge como una Intendencia de Administraci\u00f3n Fiscal y Tributaria sobre el ramo licorero, desde el momento que controla las esferas en menci\u00f3n y luego dispone de la manera de establecer cuotas e impuestos (...)\u00bb21. Se cristalizaba as\u00ed la definici\u00f3n de la institucionalidad como un puente que comunica sociedad/Estado/mercado/ciudadanos. 20 ibid. 21 Edgar Haroldo Torres, \u00abLa familia Samayoa. Su vinculaci\u00f3n al desarrollo capitalista en Guatemala en el siglo XIX (1830-1879)\u00bb (tesis de licenciatura en Historia, Universidad de San Carlos de Guatemala, 2012), 137.50 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 Los hechos y las interpretaciones Contempor\u00e1neamente, la reiteraci\u00f3n de ese tipo de transacciones a lo largo de los siglos se expresa en la forma en que operan las fronteras, las aduanas y los puertos, o, con otros rasgos y origen, en la econom\u00eda informal -el contrabando de hormiga, el \u00abpirateo\u00bb, etc\u00e9tera-; o los \u00abnormalizados\u00bb esc\u00e1ndalos en las transacciones entre la administraci\u00f3n p\u00fablica y los proveedores privados, atestiguan la profundizaci\u00f3n y la resiliencia de dicha cultura institucional muy anclada a procedimientos corruptos -mayores y menores-, tendencialmente proclives al control del crimen organizado. Comprender aquellos fen\u00f3menos requiere un acercamiento complejo; pero no es este el lugar para extendernos en el tema, lo que s\u00ed hacemos en Valdez22: la explicaci\u00f3n en la perspectiva del tiempo largo tiene que ver con el tipo de sistema econ\u00f3mico -patrimonialista-, y la forma en que se produce el reparto de la riqueza socialmente producida, el grado y la forma de la muy escasa movilidad social; en resumen, c\u00f3mo se relaciona la pol\u00edtica -el gobierno central y las instituciones estatales- con la econom\u00eda -el capital organizado-, relaci\u00f3n marcada por la supeditaci\u00f3n del inter\u00e9s general al privado. Nuestro sistema econ\u00f3mico es concentrador de las utilidades, geogr\u00e1ficamente centralizado (el 65 % de las empresas est\u00e1n en el departamento de Guatemala); bloquea la movilidad social, y muchos de los l\u00edderes empresariales de la gran empresa desarrollaron durante siglos estrechas relaciones con el Estado para favorecer sus intereses -con lo que impiden, por ejemplo, la aprobaci\u00f3n de leyes contra la competencia y logran jugosas ventajas fiscales y exenciones, oponi\u00e9ndose a la instauraci\u00f3n de una aut\u00e9ntica reforma judicial, etc\u00e9tera-. La gran mayor\u00eda de la sociedad, por estos rasgos, no tiene acceso a bienes productivos a una escala que permita cambiar el modelo por uno que favorezca la democratizaci\u00f3n de los capitales. Es un modelo \u00abexpulsor\u00bb que funciona como un disparador de formas diversas de corrupci\u00f3n a todo nivel, que favorece una cultura institucional corrupta \u00abnormalizada\u00bb. Las explicaciones predominantes para dar cuenta de las conductas sociales y pol\u00edticas en las sociedades provienen del marxismo -las clases-, neomarxismo -fen\u00f3menos estructurales- y sus variantes socialdem\u00f3cratas, y las liberales 22 Valdez, Guatemala: Las entra\u00f1as del Estado.51 Guatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al Bicentenario. El Estado inconcluso y la...J. Fernando Valdez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 -racionalidad de los individuos, individualismo metodol\u00f3gico, mercantilismo, etc\u00e9tera-. El neoinstitucionalismo aporta, como venimos desarrollando, nuevas perspectivas que pretenden complementar potentes teor\u00edas como las mencionadas para la compresi\u00f3n de los fen\u00f3menos que estudiamos. Segunda parte: los hechos hist\u00f3ricos Fernando VII, las Cortes de C\u00e1diz y la dualidad institucional Las Cortes funcionaron de 1810 a 1814. La Constituci\u00f3n de 1812 fue promulgada el 19 de marzo en tanto el rey Fernando VII permanec\u00eda en cautiverio por \u00f3rdenes del invasor Napole\u00f3n. El 4 de mayo de 1814, al dejar la prisi\u00f3n, derog\u00f3 la Constituci\u00f3n, disolvi\u00f3 las Cortes y orden\u00f3 la captura de los diputados liberales para ocupar de nuevo el trono. Simult\u00e1neamente, con apoyo militar, 69 diputados suscribieron el Manifiesto de los Persas (1814), en el que demandaban la reinstalaci\u00f3n del rey y la derogaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n. Pero los diputados hab\u00edan jurado lealtad al rey en la instalaci\u00f3n de las Cortes en 1810. Les pregunt\u00f3 Pedro de Quevedo y Quintano (1776-1818), el Obispo de Orense (Galicia), regente de Espa\u00f1a y sus Indias, convocante en nombre de Fernando VII: \u00ab\u00bfJurais conservar \u00e1 nuestro amado soberano el se\u00f1or don Fernando VII, todos sus dominios, y en su defecto \u00e1 sus leg\u00edtimos sucesores y hacer cuantos esfuerzos sean posibles para sacarlo del cautiverio y colocarlo en su trono? [...] s\u00ed Juramos\u00bb23. La dualidad institucional y el pragmatismo de los diputados se constata en estas c\u00e9lebres frases de V\u00e9lez: Apenas \u00ab\u00e1 las diez horas [del juramento] las c\u00f3rtes se hicieron soberanas del soberano. [...] En la ma\u00f1ana [...] se jura la soberan\u00eda del rei, en la noche misma decretan las c\u00f3rtes que en ellos reside la soberan\u00eda\u00bb24. \u00abAcaso no pensar\u00edan las c\u00f3rtes que los dos juramentos se opon\u00edan\u00bb. [Redacci\u00f3n original]25. Los liberales fueron implacablemente perseguidos bajo la acusaci\u00f3n de traidores, con condenas arbitrarias a c\u00e1rcel o exilio. Adem\u00e1s, entre otras 23 Rafael de V\u00e9lez, Apolog\u00eda del altar y del trono, tomo 2 (Madrid: Imprenta de Cano, 1818), 64. 24 ibid., 65. 25 ibid., 69.52 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 importantes consecuencias para los intentos de democratizar Espa\u00f1a, se restauraron los privilegios de la nobleza y se reintegraron a la Iglesia las propiedades desamortizadas. Sucesos como la revoluci\u00f3n liberal, precipitada ante la invasi\u00f3n napole\u00f3nica que condujo a las Cortes de C\u00e1diz y a la promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de 1812 -que formaliz\u00f3 una \u00abmonarqu\u00eda moderada hereditaria\u00bb, como se establece en el art\u00edculo 14, precedida por el Estatuto de Bayona, impuesto por los hermanos Bonaparte en 1808 con el colaboracionismo de algunos espa\u00f1oles-, tuvieron gran influencia en las colonias. Aunque el Estatuto no se implant\u00f3, se produjeron movilizaciones en las colonias que alentaron las consignas de tomar distancia de la \u00abmadre patria\u00bb ante la inestabilidad que esta experimentaba. Convocadas las colonias a asistir a C\u00e1diz, el diputado guatemalteco Antonio de Larraz\u00e1bal (1769-1853), arriba un a\u00f1o despu\u00e9s de iniciados los trabajos, atrasado por las dificultades log\u00edsticas, pero tambi\u00e9n por el retraso premeditado en la convocatoria a la elecci\u00f3n, atribuible al capit\u00e1n general Bustamante y Guerra, opuesto a toda gesta auton\u00f3mica. Las autoridades coloniales prepararon muy bien la participaci\u00f3n de la \u00ednfima delegaci\u00f3n de dos diputados por Guatemala. El documento oficial era el del cabildo llamado Instrucciones , redactadas mayormente por Peinado (1769-1820). Un segundo texto fue redactado por disidentes del Cabildo; y los Apuntes Instructivos , redactados por el Consulado de Comercio que no pudo llevar consigo Larraz\u00e1bal, pero que influyeron en su momento en el pensamiento de la \u00e9lite y oxigenaron el debate. Las Instrucciones conten\u00edan una introducci\u00f3n, luego de exponer las dificultades de la vida econ\u00f3mica y pol\u00edtica que tendr\u00edan a la colonia en la \u00abruina\u00bb26. \u00bfEl remedio? Una Constituci\u00f3n que prevenga el despotismo \u00ab[y] una administraci\u00f3n (...) cimentada en principios de propiedad, seguridad y libertad (...)\u00bb27. La propuesta inclu\u00eda un proyecto de Constituci\u00f3n y una avanzada Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ciudadano. Larraz\u00e1bal, con una firme vocaci\u00f3n liberal, fue detenido en Espa\u00f1a, luego destinado al convento de Bel\u00e9n, donde el arzobispo Casus y Torres (1765-1845) 26 Vielman, Los enigmas de la independencia, 93. 27 ibid.53 Guatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al Bicentenario. El Estado inconcluso y la...J. Fernando Valdez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 le hizo \u00abaprender religi\u00f3n y fidelidad a su rey\u00bb28, impedido de recibir visitas, escribir y recibir carta alguna. Los avanzados apuntes Instructivos que llev\u00f3 para fundamentar la posici\u00f3n de Guatemala, fueron incinerados en la plaza central. Destaca en la Constituci\u00f3n de 1812 la prohibici\u00f3n de los monopolios comerciales, la libertad de cultivos, la legalidad fiscal poniendo l\u00edmites a la imposici\u00f3n de tributos, la libertad de imprenta, el habeas corpus, as\u00ed como la abolici\u00f3n de r\u00e9gimen se\u00f1orial y la reducci\u00f3n de las prebendas eclesi\u00e1sticas. No hay referencias a los pueblos ind\u00edgenas, \u00fanicamente a los originarios del \u00c1frica a los que se les deja abierta la puerta de la \u00abvirtud y del merecimiento\u00bb para ser ciudadanos, y claro, a la usanza de la \u00e9poca, que \u00abtengan un capital propio\u00bb29, como tambi\u00e9n para el caso de los diputados. Se pon\u00edan l\u00edmites al absolutismo del rey: el soberano tendr\u00eda la facultad ejecutiva; la legislativa, la naci\u00f3n. En cuanto a los derechos ind\u00edgenas y su ciudadan\u00eda, hubo discursos como el que sigue: \u00abEs tal la peque\u00f1ez de su esp\u00edritu, su cortedad de ingenio, su propensi\u00f3n al ocio (...) que al cabo de tres siglos de oportunas y empa\u00f1adas providencias para entrarlos en las ideas comunes y regulares, se muestran iguales a los del tiempo del descubrimiento de las Indias\u00bb30. A pesar de estos juicios que Villegas atribuye al diputado espa\u00f1ol Valiente, sostiene que hubo \u00abcierta unanimidad\u00bb sobre la anulaci\u00f3n de los servicios forzados y de los castigos corporales31. Pero contra C\u00e1diz conspiraron intereses econ\u00f3micos opuestos al libre comercio: un obst\u00e1culo a los monopolios coloniales. Las \u00e9lites de Cartagena y las de Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1, donde viv\u00edan los virreyes que, movidos por estas, manten\u00edan un f\u00e9rreo modelo proteccionista, influyeron para bloquear la propuesta del diputado mexicano Guridi (1763-1828) de acabar con el tr\u00e1fico 28 Jorge Mario Garc\u00eda Laguardia, \u00abUn proyecto constitucional americano en las Cortes de C\u00e1diz de 1912. El diputado por Guatemala Antonio Larraz\u00e1bal\u00bb (ponencia presentada en el Seminario Internacional. Conmemoraci\u00f3n del bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00e1diz. Las ideas constitucionales de Am\u00e9rica Latina, M\u00e9xico, 2013), 290, https://archivos.juridicas.unam.mx/www/bjv/libros/8/3525/17.pdf 29 Cortes generales y extraordinarias, Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Espa\u00f1a de 1812, art. 22, http://www. diputados.gob,mx/biblioteca/bibdig/const_mex/const_cadiz.pdf 30 Samuel Alcides Villegas P\u00e1ucar, \u00abLas cortes de C\u00e1diz y la cuesti\u00f3n ind\u00edgena, 1808-1814\u00bb, Revista de Antropolog\u00eda, a\u00f1o 5, n\u00fam. 5 (2007): 211. 31 ibid. 54 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 de esclavos y liberar a sus descendientes, medida, que en opini\u00f3n de M\u00fanera, \u00abcab\u00eda perfectamente dentro de lo que podr\u00edamos llamar el esp\u00edritu progresista de C\u00e1diz\u00bb32. La propuesta pro derechos ind\u00edgenas de Arg\u00fcelles (1776-1844) y Antill\u00f3n (1778-1814) nunca pas\u00f3 de las comisiones. Igual destino tuvo la iniciativa de Arg\u00fcelles contra la tortura. El diputado Quintana (1772-1857) defendi\u00f3 sin \u00e9xito, la avanzada propuesta de que los ind\u00edgenas estuvieran representados por ind\u00edgenas en vez de tener \u00abdefensores\u00bb33. Ocho a\u00f1os despu\u00e9s, tras la revoluci\u00f3n de 1820, Fernando VII en condiciones adversas, se ve obligado a \u00abjurar\u00bb su apoyo a la Constituci\u00f3n: \u00abMarchemos francamente, y yo el primero, por la senda constitucional; y mostrando a la Europa un modelo de sabidur\u00eda, orden y perfecta moderaci\u00f3n [...] hagamos admirar y reverenciar el nombre Espa\u00f1ol [sic ], al mismo tiempo que labramos para siglos nuestra felicidad y nuestra gloria\u00bb34. Una \u00abhipocres\u00eda del Rey [sic ]\u00bb, la califica Hern\u00e1ndez35, porque a la vez solicitaba secretamente a la Santa Alianza apoyo para acabar con la revoluci\u00f3n. Luego de lograrlo con \u00e9xito, rein\u00f3 de nuevo hasta su muerte en 1833. Mediante m\u00faltiples ilegalidades, convirti\u00f3 a su hija en la reina Isabel II (1830-1904); seguir\u00edan 35 a\u00f1os de absolutismo hasta 1868, cuando esta se exili\u00f3. Una cultura, relativamente distinta de la de otros pa\u00edses europeos, marca el contradictorio constitucionalismo espa\u00f1ol en el siglo XIX (seis constituciones: 1812, 1834, 1837, 1845, 1869, 1876), propio de una sociedad de feudos regionales, desnudando la convivencia de las instituciones y organizaciones formales e informales en las disputas. Am\u00e9rica viv\u00eda ya sus controvertidos procesos constitucionales. 32 Alfonso M\u00fanera, Tiempos dif\u00edciles. La Rep\u00fablica del XIX: Una ciudadan\u00eda incompleta (Cartagena de Indias: Ediciones Plumas de Mompox, S.A. 2011), citado por Ernesto Samper Pizano, \u00abLa Constituci\u00f3n de C\u00e1diz de 1812 y la independencia iberoamericana\u00bb, Poliantea 3, n\u00fam. 14 (2012): 256. 33 ibid., 211. 34 David Hern\u00e1ndez Guti\u00e9rrez, \u00abLa independencia de Guatemala \u00bfSabemos qu\u00e9 celebramos realmente el 15 de septiembre?\u00bb, Revista de la Universidad del Valle de Guatemala , n\u00fam. 37 (2019): 29, https:// res.cloudinary.com/webuvg/image/upload/v1570140870/WEB/Servicios/Editorial%20universitaria/ PDF/37/REV_37_ART_2_pags_19-39_op.pdf 35 ibid.55 Guatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al Bicentenario. El Estado inconcluso y la...J. Fernando Valdez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 El Consulado de Comercio, los Apuntes Instructivos y la dualidad institucional El trabajo de Garc\u00eda Arredondo de 1799, Memoria sobre el fomento de las cosechas de los cacaos y de otros ramos de la agricultura, fue la primera propuesta de reforma agraria. La Asociaci\u00f3n Econ\u00f3mica de Amigos del Pa\u00eds tambi\u00e9n llev\u00f3 adelante propuestas para establecer reformas de \u00edndole social y econ\u00f3mica. En ese contexto, los Apuntes Instructivos del Consulado de Comercio hablan de elevar la capacidad de compra del pueblo, recuperar el comercio y ampliar el mercado interno, sin olvidar que los hacendados descansaban en el trabajo semigratuito. Los Apuntamientos de Agricultura y Comercio del Consulado de Comercio inician, citando al abate de Condillac (1714-1780): \u00abEl verdadero fin de la Pol\u00edtica es hacer comoda [sic ] la vida y felices \u00e1 [sic ] los Pueblos\u00bb36; los indios: \u00abson el descanso de las dem\u00e1s clases sin exclusi\u00f3n; (...) nos alimentan surti\u00e9ndonos de lo necesario\u00bb37. Defendiendo la econom\u00eda cerrada, una lista de 21 puntos describe c\u00f3mo cambiar, dicen, el acceso de los ind\u00edgenas a la tierra y a los instrumentos productivos, y proteger sus bienes y vidas. Contrasta la dualidad de su comportamiento respecto a lo presentado: 1. [...] El indio tendr\u00e1 campo propio del Egido [sic ] de su Pueblo distribuy\u00e9ndosele la porci\u00f3n de tierra suficiente luego que se case, en que pueda sembrar lo necesario para mantener su casa, todo el a\u00f1o, pagar sus contribuciones, vestirse, y que le quede alg\u00fan sobrante. 2. Estas tierras se les dar\u00e1n en absoluta propiedad para s\u00ed y sus sucesores sin que sus justicias puedan ya despojarlos de ellas, como ahora hacen en muchos pueblos; pero s\u00ed los obligar\u00e1n \u00e1 [sic ] cultivarlas en el caso de indolencia del propietario.38 \u00abHe aqu\u00ed la constituci\u00f3n pol\u00edtica\u00bb, concluyen, \u00abque nos parece deberse estatuir para hacer del indio verdadero agricultor\u00bb39; objetando el sistema de los repartimientos por \u00abviolentos y tir\u00e1nicos, propios solo para enriquecerse, y abismar mas y mas [ sic] en la miseria \u00e1 [sic ] los indios\u00bb40. 36 Junta de Gobierno de 20 de octubre de 1810, Apuntamientos sobre la agricultura y comercio del Reyno de Guatemala que el Se\u00f1or Don Antonio Larraz\u00e1bal, diputado de las cortes extraordinarias de la naci\u00f3n por la misma ciudad pidi\u00f3 al Real Consulado en Junta de Gobierno de 20 de octubre de 1810 (Guatemala: Oficina de D. Manuel de Ar\u00e9valo, 1811), 3, https://archive.org/details/apuntamientossobrela00guat/ page/32/mode/2up?view=theater 37 ibid., 13. 38 ibid., ibid., 41.56 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 Mart\u00ednez Pel\u00e1ez es esc\u00e9ptico al respecto de la viabilidad de la propuesta: \u00ab[...] las reformas que propugnaban los comerciantes eran en el entendido de que \"no habr\u00eda independencia\"\u00bb41, y que ellos \u00abseguir\u00edan siendo los importadores favorecidos en exclusiva con el monopolio comercial espa\u00f1ol\u00bb42. El Consulado sostuvo que la causa primaria del atraso en la agricultura en el Reino se encontraba en una mala distribuci\u00f3n y uso de las tierras: posesiones inmensas entre pocas personas, con enorme perjuicio de los muchos que forman la masa del Estado, y que no tienen un terreno en propiedad donde sembrar una milpa. La propuesta del Consulado de Comercio no hablaba de expropiaci\u00f3n sino de venta de tierras no explotadas y de dotaci\u00f3n a quienes no las tuvieran. \u00ab[...] todo el [documento] era una utop\u00eda [...] la clase social capacitada para tomar el poder en aquel momento -la clase criolla-, hubiera encontrado la ruina en aquellas realizaciones\u00bb, sostiene Mart\u00ednez Pel\u00e1ez43. La propuesta no podr\u00eda ser tomada en serio por la oligarqu\u00eda por sus implicaciones para el modelo; pero una reforma agraria inteligente habr\u00eda sido un avance extraordinario para reducir las injusticias y las grav\u00edsimas asimetr\u00edas en la posibilidad de acceder a los bienes productivos, lo que sigue siendo una realidad que bloquea el desarrollo de un capitalismo moderno. El Plan Pac\u00edfico de Independencia: simulaci\u00f3n patri\u00f3tica Guti\u00e9rrez documenta que, entre 1809 y 1823, quich\u00e9s, kaqchikeles, nahuas y otros grupos luchaban en el Reino de Guatemala por sus derechos, como tener un gobierno local propio, la administraci\u00f3n de sus recursos, el acceso a las tierras y aguas y un tema especialmente sensible: la regulaci\u00f3n de los tributos y el trabajo forzoso, recurriendo \u00abtanto a las pr\u00e1cticas acumuladas a lo largo del periodo colonial, como a los modos/discursos adoptados/adaptados en el marco de la reci\u00e9n llegada normativa gaditana\u00bb44. 41 Severo Mart\u00ednez Pel\u00e1ez, La patria del criollo. Ensayo de interpretaci\u00f3n de la realidad colonial guatemalteca (Guatemala: Editorial Universitaria, Universidad de San Carlos de Guatemala, 2015), 141, http://www. papelesdesociedad.info/IMG/pdf/lapatriadelcriolloseveromartinezpelaez.pdf 42 ibid. 43 ibid., 146. 44 Coralia Guti\u00e9rrez \u00c1lvarez, \u00abPueblos, poder y crisis en Guatemala, 1809-1823\u00bb, en Historias e historiograf\u00edas del siglo XIX en Chiapas y Guatemala, coordinado por Aaron Pollak, Ursula Torres Freyermuth y Mar\u00eda Dolores Plomo Infante (M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, Centro de Investigaciones Multidisciplinarias sobre Chiapas y la Frontera Sur, 2020), 215.57 Guatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al Bicentenario. El Estado inconcluso y la...J. Fernando Valdez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 La autora registra sublevaciones entre 1811 y 1815 en: Patzic\u00eda, Comalapa, Santa Catarina Ixtahuac\u00e1n, Momostenango y Totonicap\u00e1n en la provincia de Guatemala; y entre 1818 y 1823 en los Altos de Guatemala: Patzic\u00eda, Momostenango, San Francisco El Alto, San Andr\u00e9s Xecul, San Crist\u00f3bal Totonicap\u00e1n, Quetzaltenango, Totonicap\u00e1n y Santa Mar\u00eda Chiquimula. Excepto en este \u00faltimo, todos los dem\u00e1s pueblos fueron protagonistas de la primera ola de sublevaciones45. A diferencia de la mayor\u00eda de los estudios historiogr\u00e1ficos que enfatizan en las figuras, en los l\u00edderes, o en la econom\u00eda, es relevante profundizar en el papel de la acci\u00f3n pol\u00edtica de los pueblos ind\u00edgenas como un factor concurrente que aceler\u00f3 la crisis colonial m\u00e1s all\u00e1 de la crisis econ\u00f3mica, y que contribuy\u00f3 a forzar la independencia, al margen de la forma en que esta adopt\u00f3, pero que en \u00faltima instancia -valora la autora-, sum\u00f3 a que se conformara una \u00abcrisis de las formas del poder colonial\u00bb46, entendidas como las formas en las que se crea y recrea la organizaci\u00f3n social, materializadas en instituciones \u00abque (...) condensan (...) las alianzas entre los sujetos\u00bb47. Seg\u00fan Villegas48 la idea de que los ind\u00edgenas no tuvieron mayor protagonismo en las elecciones y las representaciones ha sido revisada; las investigaciones de Avenda\u00f1o y Dym sobre Guatemala son un ejemplo, entre otros. La poblaci\u00f3n ind\u00edgena \u00abincluidos mulatos y mestizos, estaba enterada y entend\u00eda el significado del nuevo orden constitucional [...]\u00bb49. Como sabemos, la independencia no supuso una ampliaci\u00f3n de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas. Ni en la Constituci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Centroamericana de 1824, ni en la primera Constituci\u00f3n de Guatemala de 1825 hay referencias a los pueblos ind\u00edgenas, por la supuesta pretensi\u00f3n liberal de que todos los ciudadanos son \u00abiguales\u00bb. En El estatuto jur\u00eddico de los ind\u00edgenas en las constituciones hispanoamericanas del periodo de emancipaci\u00f3n, 45 ibid. , 227. 46 ibid. , 231. 47 ibid., 231-232. 48 Villegas, \u00abLas cortes C\u00e1diz y la cuesti\u00f3n ind\u00edgena\u00bb, 199-220. 49 Dym, \u00abEl poder en la Nueva Guatemala\u00bb, 211.58 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 Castillo Vegas50 documenta que las grandes tendencias constitucionales del periodo mencionado fueron: una pol\u00edtica de exclusi\u00f3n -el ind\u00edgena como un extranjero en su propia tierra-, una pol\u00edtica paternalista -continuidad del periodo colonial-, una pol\u00edtica de igualdad de corte liberal, y la pol\u00edtica de la asimilaci\u00f3n, predominante. Las luchas de los pueblos ind\u00edgenas contra las arbitrariedades y el trato desigual en materia de impuestos y el saqueo de sus ahorros influyeron en la supresi\u00f3n de los tributos \u00abespeciales\u00bb, fue un punto de coincidencia entre republicanos y liberales; unos denunciando los restos del Ancien R\u00e9gime: los otros, demandando la igualdad de la ley. En la Constituci\u00f3n de Guatemala de 1825, como se dijo, no hay referencias expresas sobre los indios, pero s\u00ed se enfatiza la idea de la igualdad contributiva, que puede leerse como la supresi\u00f3n de los tributos, en el art\u00edculo 228: \u00abLas contribuciones ser\u00e1n repartidas igualmente entre los habitantes del Estado, con proporci\u00f3n a sus facultades sin privilegio ni excepci\u00f3n alguna\u00bb51. El inter\u00e9s de la \u00e9lite criolla para declarar la independencia se basaba en dos motivaciones: el temor a que Napole\u00f3n se apoderara de los dominios de Espa\u00f1a y perder con ello su privilegiada posici\u00f3n; y segundo, el vac\u00edo creado por la ausencia del rey podr\u00eda dar oportunidad a las clases populares para involucrarse activamente en el proceso independentista52. Pero adem\u00e1s, la econom\u00eda era desastrosa. Vielman describe el deterioro en el periodo preindependentista: el aparato productivo hab\u00eda llegado a tal punto de degradaci\u00f3n que devino en incapaz de provisionar alimentaci\u00f3n a las mayor\u00edas, instigando migraciones \u00absobre todo [de] los indios [...]\u00bb, provocando entre la emergente clase criolla ilustrada \u00abel primer gran debate nacional de la colonia\u00bb sobre la reforma de la tierra y el sistema de producci\u00f3n de alimentos53. 50 Jes\u00fas Luis Castillo Vegas, \u00abEl estatuto jur\u00eddico de los ind\u00edgenas en las constituciones hispanoamericanas del per\u00edodo de emancipaci\u00f3n\u00bb, Revista de Estudios Hist\u00f3rico-Jur\u00eddicos , XXXV (2013): 51 Asamblea Constituyente, Primera Constituci\u00f3n de 1825: De las Contribuciones, t\u00edtulo XI, art. 228, https:// www.cervantesvirtual.com/obra-visor/constitucion-politica-del-estado-de-guatemala-de-1825/html/ ef014f81-0322-4b73-88de-0bdeb99f49ac_2.html 52 Castillo Vegas, El estatuto jur\u00eddico de los ind\u00edgenas, 450. 53 Vielman, Los enigmas de la independencia, 113. 59 Guatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al Bicentenario. El Estado inconcluso y la...J. Fernando Valdez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 Documenta Luj\u00e1n54 que cuatro grupos actuaban con fines diversos frente a la independencia: la clase alta capitalina, las clases altas de las principales ciudades, las capas o estratos medios, y los estratos medios y bajos no ilustrados. Los miembros de la primera prefirieron usar t\u00e1cticas solapadas y ocultas que no los expusieran, pero fueron los que sacaron \u00abla mejor tajada\u00bb, y se colocaron al frente del movimiento cuando ya no hab\u00eda opciones. Pragm\u00e1ticamente, buscaban un r\u00e9gimen pol\u00edtico \u00abmoderado\u00bb: simplemente liberarse de Espa\u00f1a conservando su hegemon\u00eda. Las oligarqu\u00edas provincianas, en cambio quer\u00edan \u00abasaltar el poder pol\u00edtico\u00bb que repudiaban. El \u00abPlan Pac\u00edfico de Independencia\u00bb -preparado en secreto-, fue la respuesta de la clase alta planeado por experimentados oligarcas. Es la mejor evidencia de la \u00absimulaci\u00f3n patri\u00f3tica\u00bb de la gesta del 15 de septiembre, que Vielman55 llama un programa \u00aboperativo\u00bb o coreogr\u00e1fico. Entre los autores estuvieron Juan Jos\u00e9 de Aycinena (1792-1865), su hermano Mariano (1789-1855), Pedro Molina Beltranena ( -1866); y Jos\u00e9 Barrundia (1787- 1854), a quien eligieron como jefe. El objetivo del plan, dice Cabezas56, era lograr que fueran las mismas autoridades del reino las que tomaran la decisi\u00f3n de la separaci\u00f3n de Espa\u00f1a, apoy\u00e1ndose en Iturbide (1783-1824) para asegurar la continuidad del sistema. V\u00e9ase la simulaci\u00f3n: A esta Junta deber\u00e1n concurrir el Arzobispo, y algunos Can\u00f3nigos, los Prelados Eclesi\u00e1sticos, los Jefes militares, los Oidores que se eligieren para el caso. El resto se compondr\u00e1 de los primeros vecinos cabezas de casa y de la Diputaci\u00f3n Provincial, con algunos vocales del Ayuntamiento. [...] se mandar\u00e1 poner el Batall\u00f3n de Milicias sobre las armas, y se dar\u00e1 aviso secreto al Pueblo por medio de los S\u00edndicos, para que concurra en masa a diferentes puntos de la ciudad, y grite \u00abviva la independencia\u00bb. Una guardia de negros [...] guardar\u00e1 la puerta del sal\u00f3n en que se haga la Junta [...].57 54 Jorge Luj\u00e1n Mu\u00f1oz, Aportaciones al estudio social de la Independencia de Centroam\u00e9rica (Guatemala: Ministerio de Cultura y Deportes, 1991), 20-22, https://repositorios,cihac,fcs.ucr.ac.cr/cmelendez/ handle/123456789/74 55 Vielman, Los enigmas de la independencia, 459. 56 Horacio Cabezas, Independencia centroamericana. Gesti\u00f3n y ocaso del \u00abPlan Pac\u00edfico\u00bb (Guatemala: Editorial Universitaria, Universidad de San Carlos de Guatemala, 2009), 73, http://www.academia.edu/8336268/ Independencia_Centroamericana_Gesti\u00f3n_y_ocaso_del_Plan_Pac%C3%ADfico_?auto=download 57 Cabezas, Independencia centroamericana , 74.60 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 Y su colof\u00f3n, el Acta de Independencia, \u00ablegalizando\u00bb los intereses de los promotores del simulacro, que describen los puntos 6 y 7: \u00abNombrada la Junta se presentar\u00e1 el Gefe [sic balc\u00f3n y gritar\u00e1 contestar\u00e1 el pueblo con aclamaciones\u00bb. 6\u00ba. En sus sesiones siguientes se ocupar\u00e1 de preparar los elementos de qe. deber\u00e1 constar el Congreso Nacional constituyente (...)\u00bb58. Y para asegurarse el statu quo : \u00ab7\u00ba. No se innovar\u00e1 nada en cuanto al gobierno, ni se tratar\u00e1 de remover empleado alguno, a no ser que se considere peligroso contra el futuro inmediato sistema\u00bb59. As\u00ed se consumaba la simulaci\u00f3n de una gesta que debi\u00f3 ser, aun en medio de las adversas circunstancias pol\u00edticas para las mayor\u00edas, una conquista social. Tercera parte: las secuelas Sistema pol\u00edtico y poder de regeneraci\u00f3n estatal Para Hodgson60 es muy generalizada la idea de que existe una l\u00ednea divisoria entre las instituciones plenamente formales respecto de las informales, perspectiva que los an\u00e1lisis m\u00e1s agudos sobre las instituciones descartan como falsa. Las formales dependen \u00absiempre\u00bb de reglas ilegales y de normas no expl\u00edcitas para funcionar. Extra\u00f1amente, terminando el siglo XX todav\u00eda no se entend\u00eda bien la eficacia de las instituciones informales legales e ilegales. Para Lauth, no \u00fanicamente los procesos administrativos y pol\u00edticos de los Estados son afectados por la informalidad ilegal \u00absino tambi\u00e9n el sistema de justicia (...). La consecuencia de esto [es] el surgimiento de una \"cultura de corrupci\u00f3n\" , capaz de desarrollar su propia din\u00e1mica de autoperpetuaci\u00f3n \u00bb61; este es el poder de regeneraci\u00f3n del sistema que ha acompa\u00f1ado la historia estatal. Las reglas y las instituciones una vez consolidadas trascienden a los actores y a las clases sociales -incluyendo a los que controlan el sistema pol\u00edtico- 58 ibid., 75. 59 ibid. 60 Geoffrey M. Hodgson, \u00ab\u00bfQu\u00e9 son las instituciones?\u00bb, Ciencias Sociales 4, n\u00fam. 8 (2011): 44, http://www. scielo.org.co/pdf/recs/n8/n8a02.pdf 61 Hans Joachim Lauth, \u00abInformal [Cursivas nuestras].61 Guatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al Bicentenario. El Estado inconcluso y la...J. Fernando Valdez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 aunque las produzcan e intenten cambiarlas. La autoperpetuaci\u00f3n produce connivencia funcional en el \u00e1mbito pol\u00edtico-institucional (donde concurren pol\u00edtica y econom\u00eda) y contribuye a que los otros subsistemas-econ\u00f3mico, ambiental, social- funcionen como un todo. El t\u00e9rmino \u00absistema pol\u00edtico\u00bb -coincidimos con Duverger- refiere a un conjunto m\u00e1s amplio que \u00abr\u00e9gimen pol\u00edtico\u00bb. El estudio del sistema pol\u00edtico: \u00abEs tambi\u00e9n estudiar las relaciones entre este r\u00e9gimen y los dem\u00e1s elementos del sistema social: econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, culturales, ideol\u00f3gicas, hist\u00f3ricas, etc\u00e9tera\u00bb62. De all\u00ed la importancia del an\u00e1lisis sist\u00e9mico para comprender la compleja din\u00e1mica social. El Estado inconcluso y la institucionalidad dual Cumplidos 200 a\u00f1os de la independencia y 221 desde las Cortes de C\u00e1diz, no podemos menos que concluir que la conjunci\u00f3n de una serie de factores hist\u00f3ricos f\u00e1cilmente documentables, algunos de los cuales hemos mencionado, dan por saldo un Estado inconcluso, monocultural que no representa a la diversidad de la naci\u00f3n. Las deudas con los pueblos ind\u00edgenas son una de las explicaciones de la falta de legitimidad y la conflictividad permanente en los territorios. El multisecular subsistema econ\u00f3mico, concentrador del ingreso, de los bienes productivos, de las oportunidades y geogr\u00e1ficamente centralizado da por resultado la pobr\u00edsima obra p\u00fablica -discriminadora-, en los territorios ind\u00edgenas, con el imparable crecimiento de la pobreza y la disgregaci\u00f3n social que ha forzado a los excluidos del sistema a buscar oportunidades econ\u00f3micas por medios legal/ilegales, y a much\u00edsimos otros a migrar para salvar su dignidad. Ni la Constituci\u00f3n de 1945 aprobada en los a\u00f1os de la revoluci\u00f3n (dos menciones a los pueblos originarios) ni la de 1956 (dos) ni la ileg\u00edtima de 1965 (tres) ni la de 1985 (cinco) hacen referencia a los pueblos ind\u00edgenas como parte de un Estado plural. Castillo concluye que \u00abLa ret\u00f3rica de la igualdad ante la ley y la libertad pol\u00edtica plasmada en las constituciones hispanoamericanas, por lo que se refiere a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, result\u00f3 tan est\u00e9ril como las consabidas muletillas con que las Leyes de Indias, al imponer las encomiendas o la mita, insist\u00edan en que se atendiera \"al buen tratamiento de los naturales\"\u00bb63. 62 Maurice Duverger, Instituciones pol\u00edticas y derecho constitucional (Barcelona: Ariel, 1982), 33. 63 Castillo, \u00abEl estatuto jur\u00eddico de los ind\u00edgenas\u00bb, 457. 62 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 El efecto pr\u00e1ctico de las diversas legislaciones fue, en nombre de la supuesta igualdad de car\u00e1cter liberal, tratar de anular su identidad colectiva, sus formas de organizaci\u00f3n, activismo pol\u00edtico y formas de propiedad, que m\u00e1s de doscientos a\u00f1os despu\u00e9s en lo sustantivo se mantienen, independientemente de los muy limitados avances en materia de desarrollo constitucional que los reconocen, como es el caso de la de 1985, que dedica cinco art\u00edculos generalistas a la cuesti\u00f3n (del 66 al 70), sin llegar a desarrollar expl\u00edcitamente sobre el car\u00e1cter particular de un Estado unitario, multi\u00e9tnico, pluricultural y multiling\u00fce. Un tema que refiere a una de las deudas hist\u00f3ricas m\u00e1s profundas pendientes en el Estado guatemalteco que ya que cumpli\u00f3 200 a\u00f1os, y que por su definici\u00f3n y pr\u00e1ctica monocultural impide que una gran parte de los guatemaltecos que se reconocen como ind\u00edgenas se sientan representados por ese Estado, por lo que demandan cada vez con m\u00e1s fuerza un Estado plurinacional. Con el paso del tiempo, ese sistema econ\u00f3mico incentiv\u00f3, casi inevitablemente, entre otros sectores sociales: abogados, empresarios, pol\u00edticos, bur\u00f3cratas, militares a la formaci\u00f3n de sus propias redes criminales que les disputan mercados y poder pol\u00edtico a las \u00e9lites tradicionales que se han mantenido silentes o exponiendo sus discursos escler\u00f3ticos, sobre las reglas claras y las inversiones, como si no estuviera el pa\u00eds en una crisis grav\u00edsima. Con la agudizaci\u00f3n de la cooptaci\u00f3n del Estado, algunos miembros y grupos econ\u00f3micos de la \u00e9lite econ\u00f3mica est\u00e1n optando por negociar y/o ceder territorios y mercados -como est\u00e1 ocurriendo con las licitaciones del Estado-, o el retiro de sus intereses en las Verapaces, Pet\u00e9n y zonas fronterizas. Otros, los menos, est\u00e1n sum\u00e1ndose. En ese marco, a pesar de los an\u00e1lisis de los juristas, el sistema pol\u00edtico dual legal/ilegal no puede transitar hacia otro en el que prime la institucionalidad formal/informal pero legal, sin enfrentarse a la conflictividad, porque conlleva costos intolerables para los mayores beneficiados del vasto sistema de transacciones informales legales-ilegales, -en connivencia-, que son el n\u00facleo del poder de regeneraci\u00f3n estatal. Su poder actual es aplastante. Por todo lo dicho, el bicentenario no puede ser una efem\u00e9ride para celebrar por todos los guatemaltecos por igual. Hacia adelante, solo otra correlaci\u00f3n de fuerzas multisectorial de liberales, conservadores, progresistas, -derechistas o izquierdistas democr\u00e1ticos-, sin m\u00e1s \u00e1nimo que convenir en horadar a los 63 Guatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al Bicentenario. El Estado inconcluso y la...J. Fernando Valdez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 poderes de la cooptaci\u00f3n, rescatar la Constituci\u00f3n para reformarla en cuanto esto sea pol\u00edticamente conveniente, se sumen a los que han venido defendiendo el Estado de derecho desde la disputa legal y las protestas sociales, aprovechando los pocos resquicios que sobreviven en el pobre sistema de justicia. Bibliograf\u00eda Asamblea Constituyente. Primera Constituci\u00f3n de 1825: De las Contribuciones, t\u00edtulo XI, art. 228. https://www.cervantesvirtual.com/obra-visor/constitucion-politica-del-estado-de- guatemala-de-1825/html/ef014f81-0322-4b73-88de- 0bdeb99f49ac_2.html Asamblea Constituyente. \u00abActa Constitutiva de la Rep\u00fablica de Guatemala\u00bb. [Acta decretada el 19 de octubre de 1851]. https://archivos.juridicas.unam.mx/ www/bjv/libros/5/2210/13.pdf Barrios Escobar, Lina. La alcald\u00eda ind\u00edgena en Guatemala: \u00e9poca colonial (1500-1821). Guatemala: Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales (IDIES), 1996. https://www.url.edu.gt/ publicacionesurl/FileCS.ashx?Id=40657 Cabezas, Horacio. Independencia centroamericana. Gesti\u00f3n y ocaso del \u00abPlan Pac\u00edfico\u00bb. Guatemala: Editorial Universitaria, Universidad de San Carlos de Guatemala, 2009. https:// www.academia.edu/8336268/Independencia_Centroamericana_Gesti\u00f3n_y_ocaso_del_ Plan_Pac%C3%ADfico_?auto=download Castillo Vegas, Jes\u00fas Luis. \u00abEl estatuto jur\u00eddico de los ind\u00edgenas en las constituciones hispanoamericanas del per\u00edodo de emancipaci\u00f3n\u00bb. Revista de Estudios Hist\u00f3rico-Jur\u00eddicos XXXV (2013): 431-459. https://scielo.conicyt.cl/pdf/rehj/ n35/a13.pdf Cortes generales y extraordinarias. Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Espa\u00f1a de 1812. http://www. diputados.gob.mx/biblioteca/bibdig/const_mex/const_cadiz.pdf David, Pablo A. Path dependence - A foundational concept for historical social science. Reino Unido: Oxford y Universidad de Stanford, 1997. https://www.researchgate.net/ publication/4902534_Path_Dependence_A_Foundational_Concept_for_Historical_ Social_Science Dym, Jordana. \u00abEl poder en la Nueva Guatemala: La disputa sobre los alcaldes de barrio, 1761- 1821\u00bb. Cuadernos de literatura 14, n\u00fam. 28 (2010): 196-229. https://www.redalyc.org/ articulo.oa?id=439843026005 Duverger, Maurice. Instituciones pol\u00edticas y derecho constitucional. Barcelona: Ariel, 1982. Garc\u00eda Laguardia, Jorge Mario. \u00abUn proyecto constitucional americano en las Cortes de C\u00e1diz de 1812. El diputado por Guatemala Antonio Larraz\u00e1bal\u00bb. En Memoria del seminario internacional . Conmemoraci\u00f3n del bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00e1diz. Las ideas constitucionales de Am\u00e9rica Latina, coordinado por Daniel Barcel\u00f3 Rojas y Jos\u00e9 Ma. Serna de la Garza, 269-292. M\u00e9xico: Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas/Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, Senado de la Rep\u00fablica, 2013. https://archivos.juridicas.unam.mx/ www/bjv/libros/8/3525/17.pdf64 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 Guti\u00e9rrez \u00c1lvarez, Coralia. \u00abPueblos, poder y crisis en Guatemala, 1809-1823\u00bb. En Historias e historiograf\u00edas del siglo XIX en Chiapas y Guatemala, coordinado por Aaron Pollack, Ursula Torres Freyermuth y Mar\u00eda Dolores Plomo Infante. 215-235. M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, Centro de Investigaciones Multidisciplinarias sobre Chiapas y la Frontera Sur, 2020. Hern\u00e1ndez, David. \u00abLa independencia de Guatemala \u00bfSabemos qu\u00e9 celebramos realmente el 15 de septiembre?\u00bb Revista Universidad del Valle de Guatemala 37 (2019): 19-39. https:// res.cloudinary.com/webuvg/image/upload/v1570140870/WEB/Servicios/Editorial%20 universitaria/PDF/37/REV_37_ART_2_pags_19-39_op.pdf Hodgson, Geoffrey. Sociales, n\u00fam. 8. (2011): 17-53. http://www.scielo.org.co/pdf/recs/n8/n8a02.pdf Junta de Gobierno de 20 de octubre de 1810. Apuntamientos sobre la agricultura y comercio del Reyno de Guatemala que el Se\u00f1or Don Antonio Larraz\u00e1bal, diputado de las cortes extraordinarias de la naci\u00f3n por la misma ciudad pidi\u00f3 al Real Consulado en Junta de Gobierno de 20 de octubre de 1810. Guatemala: Oficina de D. Manuel de Ar\u00e9valo, 1811. https://archive.org/details/apuntamientossobrela00guat/page/32/mode/2up?view=theater Lauth, Hans Joachim. \u00abInformal 10.1080/13510340008403683 L\u00f3pez, Mar\u00eda Eugenia. \u00abReveses de la pol\u00edtica de comercio libre y pol\u00edtica fiscal de rentas estancadas de las reformas borb\u00f3nicas en San Salvador y Sonsonate 1700-1823\u00bb. En Los estancos, las pr\u00e1cticas monop\u00f3licas y las rentas del Estado en El Salvador, 58-101. El Salvador: Superintendencia de Competencia, Rep\u00fablica de El Salvador, Biblioteca de Historia, 2008. Luj\u00e1n Mu\u00f1oz, Jorge. Aportaciones al estudio social de la Independencia de Centroam\u00e9rica . Guatemala: Ministerio de Cultura y Deportes, 1991. https://repositorios.cihac.fcs.ucr.ac.cr/ cmelendez/handle/123456789/74 Mart\u00ednez Pel\u00e1ez, Severo. La patria del criollo. Ensayo de interpretaci\u00f3n de la realidad colonial guatemalteca . Guatemala: Editorial Universitaria, Universidad de San Carlos de Guatemala, 2015. http://www.papelesdesociedad.info/IMG/pdf/ lapatriadelcriolloseveromartinezpelaez.pdf North, Douglass. Instituciones, cambio institucional y desempe\u00f1o econ\u00f3mico. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica (FCE), 1993. Obando Andrade, Rafael. \u00abContrabandistas de seda y plata: los puertos centroamericanos en las transpac\u00edficas (1585-1605)\u00bb. hist\u00f3rico en la ciencia pol\u00edtica contempor\u00e1nea\u00bb. Revista Uruguaya de Ciencia Pol\u00edtica 17, n\u00fam. 1 (2017). http://www. scielo.edu.uy/pdf/rucp/v17n1/v17n1a01.pdf Samper Pizano, Ernesto. \u00abLa Constituci\u00f3n de C\u00e1diz de 1812 y la independencia iberoamericana\u00bb. Poliantea 3, n\u00fam. 14 (2012): 245-257.65 Guatemala: De las Cortes de C\u00e1diz al Bicentenario. El Estado inconcluso y la...J. Fernando Valdez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 39-65 Torres, Edgar Haroldo. \u00abLa familia Samayoa. Su vinculaci\u00f3n al desarrollo capitalista en Guatemala en el siglo XIX (1830-1879)\u00bb. Tesis de licenciatura en Historia, Universidad de San Carlos de Guatemala, 2012. Uvalle, Ricardo. La institucionalidad democr\u00e1tica: eje articulador de la sociedad, el ciudadano y el Estado. M\u00e9xico: Instituto Nacional de Administraci\u00f3n P\u00fablica de M\u00e9xico, 2001. http/www. inap.mx/portal/images/pdf/book/13900.pdf Valdez, J. Fernando. Guatemala: Las entra\u00f1as del Estado. Historia de sus crisis, dualidad institucional y poder de regeneraci\u00f3n. Guatemala: Universidad Rafael Land\u00edvar, in\u00e9dito. V\u00e9lez, Rafael de. Apolog\u00eda del altar y del trono. Madrid: Imprenta de Cano, 1818. Vielman Pineda, Julio. Los enigmas de la independencia, 1808-1823. Guatemala: Edici\u00f3n del autor, 2013. Villegas P\u00e1ucar, Samuel Alcides. \u00abLas cortes de C\u00e1diz y la cuesti\u00f3n ind\u00edgena, 1808-1814\u00bb. Revista de Antropolog\u00eda 5, n\u00fam. 5 (2007): 199-220. https://sisbib.unmsm.edu.pe/bibvirtual/ Publicaciones/revis-antrop/2007_n5/pdf/a08.pdf Vives, Pedro A. \u00abIntendencias y poder en Centroam\u00e9rica. La reforma incautada\u00bb. Anuario de Estudios Centroamericanos 13, n\u00fam. 2 (1987): 37-47. https://revistas.ucr.ac.cr/index.php/ anuario/article/view/2854/2775Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93Derechos humanos, democracia participativa y buen vivir Luis Alberto Padilla* Resumen Los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales constituyen la base m\u00ednima de justicia social para asegurar el buen vivir, concepto propio de la cosmovisi\u00f3n de los pueblos originarios. Sin embargo, para alcanzar la justicia social se requiere de un proyecto civilizatorio que permita la emancipaci\u00f3n del capitalismo neoliberal, del neocolonialismo y del racismo. El sujeto dirigente de dicho proyecto debe ser un colectivo social dentro del cual los pueblos originarios desempe\u00f1en un papel fundamental; esto con el fin de radicalizar la democracia al hacerla participativa, mediante la construcci\u00f3n de acuerdos basados en la acci\u00f3n comunicativa e inspirados por los sistemas comunales de gobierno o democracia comunitaria. Adem\u00e1s de los derechos humanos y la democracia, el buen vivir depende de una relaci\u00f3n arm\u00f3nica con la naturaleza de car\u00e1cter bioc\u00e9ntrico, tanto porque los seres humanos somos parte de ella como porque, en esta \u00e9poca del Antropoceno y del cambio clim\u00e1tico, la sobrevivencia de la especie est\u00e1 en juego. Palabras clave: acci\u00f3n comunicativa, democracia comunitaria, democracia radical, justicia social, teor\u00eda cr\u00edtica. * Doctor en Ciencias Sociales por la Universidad de Par\u00eds (Pante\u00f3n Sorbona), profesor en la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales y en la Escuela de Ciencia Pol\u00edtica de la Universidad de San Carlos de Guatemala (USAC). Fundador y presidente del Instituto de Relaciones Internacionales e Investigaciones para la Paz (Iripaz). Una versi\u00f3n de este ensayo fue publicada con el nombre: \u00abDemocracia radical, derechos humanos y buen vivir. Hacia una democracia participativa postcapitalista\u00bb, en la Revista An\u00e1lisis de la Realidad Nacional , a\u00f1o 10, edici\u00f3n 213 (Guatemala: Instituto de Problemas Nacionales, USAC, 2021), 70-106, https://ipn.usac.edu.gt/wp-content/uploads/2021/10/IPN-RD-213.pdf68 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 Introducci\u00f3n En este ensayo nos interesa destacar la forma en que los derechos humanos, especialmente los econ\u00f3micos, sociales y culturales, as\u00ed como los derechos colectivos se relacionan con la teor\u00eda cr\u00edtica, la teor\u00eda decolonial, as\u00ed como con las pr\u00e1cticas en las comunidades ind\u00edgenas, en el entendido de que la democracia debe ir m\u00e1s all\u00e1 de la democracia representativa y radicalizarse -profundizarse- para hacerla participativa o comunitaria. Sostenemos que: (1) la democracia es m\u00e1s antigua que el capitalismo y que la primera se ubica en el \u00e1mbito de la ciencia pol\u00edtica mientras que el segundo pertenece al campo de la econom\u00eda; (2) existe una diferencia sustancial y una tensi\u00f3n/contradicci\u00f3n entre el capitalismo -en tanto que sistema econ\u00f3mico-, y la democracia -en tanto que sistema pol\u00edtico de gobierno-; (3) la forma m\u00e1s apropiada de superar dicha contradicci\u00f3n/tensi\u00f3n es a trav\u00e9s de una radicalizaci\u00f3n de la democracia, haci\u00e9ndola participativa, inspir\u00e1ndose en la democracia que se practica en los sistemas comunales de gobierno o democracia comunitaria; (4) dicha radicalizaci\u00f3n democr\u00e1tica conlleva un proyecto civilizatorio y de emancipaci\u00f3n social que requiere el establecimiento de condiciones m\u00ednimas para realizar la justicia social; (5) dichas condiciones m\u00ednimas deben sustentarse en la puesta en marcha de pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a cumplir los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, a fin de disminuir la desigualdad social que se encuentra en el origen de la pobreza, la discriminaci\u00f3n racial y la exclusi\u00f3n social; (6) que el buen vivir es un concepto de los pueblos originarios cuyo significado es profundamente \u00e9tico y posee una traducci\u00f3n intercultural que depende de cada circunstancia concreta, pero para cuya realizaci\u00f3n se requieren condiciones m\u00ednimas de justicia social. Sin acceso a educaci\u00f3n, salud, vivienda o trabajo digno, el buen vivir se encuentra severamente restringido; (7) los sistemas comunales de gobierno -la democracia comunitaria- deben servir de inspiraci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n de toda nueva Constituci\u00f3n pol\u00edtica que permita la refundaci\u00f3n del Estado; y, (8) siendo el cambio clim\u00e1tico la principal amenaza que confronta la humanidad en esta \u00e9poca del Antropoceno1, los 1 El Antropoceno es la nueva \u00e9poca geol\u00f3gica que ha venido a sustituir al Holoceno y se refiere principalmente a huella geol\u00f3gica que ha dejado marcas estratigr\u00e1ficas en la superficie planetaria. Se trata de un t\u00e9rmino propuesto por el holand\u00e9s Paul Crutzen, que ya sido aceptado oficialmente por la Sociedad Geol\u00f3gica Internacional. Este t\u00e9rmino debe distinguirse de la huella ecol\u00f3gica , propuesta originalmente por el ec\u00f3logo canadiense William Rees y que se refiere principalmente a las emisiones de gases de efecto invernadero que dejan los individuos y el sistema econ\u00f3mico sobre el planeta, y que est\u00e1n provocando el cambio clim\u00e1tico.69 Derechos humanos, democracia participativa y Buen vivir Luis Alberto Padilla Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 derechos de la naturaleza (la madre tierra o Pachamama ) deben formar parte del constitucionalismo transformador. En consecuencia, para lograr la emancipaci\u00f3n social -entendida de la manera antes descrita- se requiere de un sujeto social capaz de llevar a cabo dicho proyecto civilizatorio y emancipador, el cual incluye la refundaci\u00f3n de los Estados nacionales a trav\u00e9s de acuerdos que radicalicen la democracia y la hagan participativa adem\u00e1s de representativa. En los pa\u00edses del sur global, adem\u00e1s, el proceso emancipatorio debe terminar con el racismo, con el patriarcado, con la discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero, con el capitalismo dependiente neocolonial y con la exclusi\u00f3n social. En s\u00edntesis, el sistema sociopol\u00edtico, cultural y econ\u00f3mico debe transformarse mediante la democracia participativa, la cual, a semejanza de los sistemas comunales de gobierno local, debe ser orientada por el buen vivir y por una sustentabilidad ambiental bioc\u00e9ntrica poscapitalista. Derechos humanos, decolonialidad, democracia radical y capitalismo Los derechos humanos tienen una dimensi\u00f3n individual (derechos pol\u00edticos, libertades fundamentales) que es interdependiente con su dimensi\u00f3n econ\u00f3mico-social y cultural porque esta \u00faltima es la base m\u00ednima para disminuir la desigualdad social y asegurar la justicia social. Esta \u00faltima requiere de pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a la satisfacci\u00f3n de las necesidades humanas, como lo destacaron desde los a\u00f1os 80 del siglo pasado los chilenos Manfred Max Neef, Antonio Elizalde y Mart\u00edn Hopenhayn2, quienes enfatizaron en que el papel primordial del Estado no consiste en el desarrollo econ\u00f3mico del capitalismo sino en promover un desarrollo humano3 compatible con la sostenibilidad ambiental en el largo plazo4, todo ello en el marco de una paz 2 Manfred Max Neef, Antonio Elizalde y Mart\u00edn Hopenhayn, \u00abDesarrollo a escala humana: una opci\u00f3n para el futuro\u00bb, Development Dialogue (Uppsala, Suecia: Fundaci\u00f3n Dag Hammarskj\u00f6ld, 1986), 42. 3 El desarrollo humano, desde la perspectiva de Naciones Unidas, consiste en ampliar las oportunidades de las personas en materia de trabajo, educaci\u00f3n, salud, un medio ambiente sano y libre de contaminaci\u00f3n; as\u00ed como un sistema pol\u00edtico democr\u00e1tico que garantice las libertades fundamentales y la participaci\u00f3n pol\u00edtica. Al respecto, v\u00e9ase: Luis Alberto Padilla, Paz y conflicto en el siglo XXI, (Guatemala: Iripaz, 2009), 251-264. 4 Este concepto debe entenderse de la manera como lo plantean los 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) de la Agenda 2030 de las Naciones Unidas o sea que para sostenerse, el desarrollo debe preservar el funcionamiento c\u00edclico de los ecosistemas naturales a fin de que ni el planeta ni las generaciones futuras se vean perjudicadas. Al respecto, v\u00e9ase: Gro Harlem Brundtland, et al ., Our Common Future (New Y ork: United Nations, 1989). 70 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 positiva5. Sin embargo, como subraya la teor\u00eda decolonial, dado que en los pa\u00edses del mundo que han sufrido el colonialismo europeo la mayor parte de la poblaci\u00f3n se encuentra excluida de una ciudadan\u00eda efectiva (permanece en la \u00abzona del no-ser\u00bb como la llama Enrique Dussel) o abajo de la \u00abl\u00ednea abismal de las ausencias\u00bb (la exclusi\u00f3n social desde la perspectiva de Boaventura de Sousa Santos) se requiere de un sujeto social emancipador que termine con la opresi\u00f3n y con dicha exclusi\u00f3n social, a trav\u00e9s de la radicalizaci\u00f3n de la democracia y la transformaci\u00f3n de la econom\u00eda para terminar con la versi\u00f3n neoliberal y depredadora del capitalismo. Esta problem\u00e1tica ha sido abordada por J\u00fcrgen Habermas, Adela Cortina y Boaventura de Sousa Santos desde \u00e1ngulos diferentes pero compatibles6. La contradicci\u00f3n/tensi\u00f3n entre democracia y capitalismo es estudiada por Habermas desde la acci\u00f3n comunicativa, mientras que Cortina enfatiza la importancia de la \u00e9tica aplicada a la radicalizaci\u00f3n de la democracia (que en este art\u00edculo entendemos como democracia participativa) y De Sousa Santos lo hace desde las epistemolog\u00edas del sur o la globalizaci\u00f3n contrahegem\u00f3nica en la cual juegan un papel decisivo los movimientos sociales. En efecto, hay que distinguir el capitalismo de la democracia comenzando por recordar que los or\u00edgenes griegos de esta \u00faltima la hacen no solo anterior y distinta del capitalismo, cuyos inicios datan de la colonizaci\u00f3n al principio de la \u00e9poca moderna, sino tambi\u00e9n cobrar consciencia de que en ciertas circunstancias el capitalismo es abiertamente contradictorio con la democracia. Los claros ejemplos son Alemania e Italia durante el per\u00edodo nazifascista del siglo pasado o bien el capitalismo dependiente-neocolonial que prevalece en los pa\u00edses africanos que han sido v\u00edctimas de los emprendimientos colonialistas europeos o estadounidenses. Por ello, como veremos adelante, una de nuestras conclusiones es que esa contradicci\u00f3n capitalismo/democracia solo podr\u00e1 resolverse superando la modernidad por medio de la profundizaci\u00f3n o la radicalizaci\u00f3n de la democracia (Cortina), de una democracia participativa 5 Johan Galtung, cient\u00edfico social noruego fundador del Instituto Internacional de Investigaci\u00f3n para la Paz de Oslo (PRIO) sostiene que la paz negativa (ausencia de guerra) debe complementarse con la paz positiva que equivale grosso modo al desarrollo sostenible. Al respecto, v\u00e9ase: Johan Galtung, Paz por medios pac\u00edficos: paz y conflicto, desarrollo y civilizaci\u00f3n (Bilbao: Bakeaz, 2003). 6 Al respecto, v\u00e9ase: J\u00fcrgen Habermas, Teor\u00eda de la Acci\u00f3n Comunicativa (2 tomos): Racionalidad de la acci\u00f3n y racionalizaci\u00f3n social (t. I) y Cr\u00edtica de la raz\u00f3n funcionalista (t. II) (Madrid: Taurus, 1987); Adela Cortina, \u00c9tica aplicada y democracia radical (Madrid: Editorial Tecnos, 2012); y Boaventura de Sousa Santos, Democracia al borde del caos: Ensayo contra la autoflagelaci\u00f3n (Ciudad de M\u00e9xico: Siglo XXI, 2014), y del mismo autor: La dif\u00edcil democracia: Una mirada desde la periferia europea (Madrid: Ediciones Akal S. A., 2016). 71 Derechos humanos, democracia participativa y Buen vivir Luis Alberto Padilla Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 que permita a la humanidad avanzar hacia la transmodernidad (Dussel) o el poscapitalismo (Paul Mason) o el socialismo participativo (Piketty)7. Adem\u00e1s, la acumulaci\u00f3n de capital y la tendencia a la concentraci\u00f3n de la riqueza van a contrapelo del valor de igualdad, de modo que la contradicci\u00f3n democracia/capitalismo es algo que ocurre tambi\u00e9n en pa\u00edses capitalistas como Estados Unidos o en la Uni\u00f3n Europea. La crisis de legitimidad que sufren tanto el Estado liberal norteamericano como el Estado de bienestar europeo se explica en buena medida por dicha contradicci\u00f3n al igual que por el predominio de una tecnocracia que subyuga a los ciudadanos al convertirlos en consumidores. Por ello, es indispensable avanzar hacia un poscapitalismo que permita resolver el problema de la desigualdad social, emancipar a los ciudadanos de la manipulaci\u00f3n tecnocr\u00e1tica as\u00ed como terminar con la desmesurada explotaci\u00f3n de la naturaleza. Este fen\u00f3meno se encuentra en la ra\u00edz del cambio clim\u00e1tico que est\u00e1 provocando el calentamiento global, derritiendo los casquetes polares y los glaciares de las cordilleras monta\u00f1osas en todo el mundo, fen\u00f3meno que ha dado lugar a lo que algunos cient\u00edficos han denominado la venganza de la Tierra (Lovelock8) y que est\u00e1 amenazando con la extinci\u00f3n de nuestra propia especie (Ward9), o a que incluso se haya descubierto en los glaciares del T\u00edbet indicios que apuntan hacia la posibilidad de que virus a\u00fan m\u00e1s mort\u00edferos que el que dio origen a la pandemia de la COVID-19 aparezcan en el futuro como una consecuencia adicional del cambio clim\u00e1tico10 y, por ende, como un resultado no deseado del neoliberalismo depredador y salvaje que agobia al planeta entero. Es posible afirmar, en consecuencia, que no solo estamos presenciando una contradicci\u00f3n entre capitalismo y democracia debido a que la concentraci\u00f3n de la riqueza y las profundas desigualdades sociales van en detrimento de, 7 Al respecto, v\u00e9ase: Enrique Dussel, El primer debate filos\u00f3fico de la modernidad (Buenos Aires: TNI- Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales -Clacso-, 2020); Paul Mason, Postcapitalismo: Hacia un nuevo futuro (Buenos Aires: Editorial Paid\u00f3s, 2016) y Thomas Piketty, Capital e ideolog\u00eda (Ciudad de M\u00e9xico: Libros Grano de Sal, 2020). 8 James Lovelock, La venganza de la Tierra: Por qu\u00e9 la Tierra est\u00e1 rebel\u00e1ndose y c\u00f3mo podemos todav\u00eda salvar a la humanidad (M\u00e9xico D. F.: Editorial Planeta, 2007). 9 Peter Ward, The Medea Hypothesis: Is Life on Earth Ultimately Self Destructive? (Princeton: Princeton University Press, 2009). 10 V\u00e9ase la investigaci\u00f3n de Zhi-Ping Zhong et al . Cold Spring Harbor Laboratory \u00abGlacier ice Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 por lo menos, dos terceras partes de la poblaci\u00f3n mundial, sino que tambi\u00e9n existe otra profunda contradicci\u00f3n entre el capitalismo y la naturaleza, porque la explotaci\u00f3n desmesurada de los recursos naturales (el extractivismo) est\u00e1 conduciendo al colapso de la capacidad de carga planetaria, que es otra de las graves amenazas que pesan sobre la sobrevivencia misma del homo sapiens11. De manera que, una radicalizaci\u00f3n de la democracia que permita la implementaci\u00f3n de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales como punto de partida para un socialismo democr\u00e1tico -poscapitalismo del buen vivir podr\u00edamos llamarlo- se vislumbra en el horizonte como objetivo a alcanzar en cuanto que alternativa emancipadora de todos los pueblos subyugados por las estructuras de dominaci\u00f3n que subsisten desde tiempos coloniales. Estos procesos emancipadores ya han sido puestos en marcha en pa\u00edses como Ecuador o Bolivia; se intentan iniciar en pa\u00edses como Chile, Per\u00fa y Honduras; y muy probablemente en Colombia con el triunfo de Gustavo Petro y Francia M\u00e1rquez en las elecciones del 19 de junio de 2022; lo que podr\u00eda permitir que algo an\u00e1logo se pusiera en marcha, eventualmente, en Guatemala, porque aunque estos movimientos sociales todav\u00eda no se expresan de manera comparable con la que se ha dado en los pa\u00edses sudamericanos o en la vecina Honduras, s\u00ed tiene desde tiempos de la Colonia formas comunales de resistencia con componentes democr\u00e1ticos no capitalistas. As\u00ed, en la actualidad se dan luchas sociales en territorio ind\u00edgena, opuestas a \u00abproyectos de desarrollo\u00bb que buscan darle continuidad, con auxilio de la represi\u00f3n estatal, al extractivismo agroindustrial, minero e hidroel\u00e9ctrico. La teor\u00eda cr\u00edtica y la decolonialidad Partimos de la base de que la teor\u00eda decolonial (Dussel y De Sousa Santos en este ensayo) es compatible y complementa apropiadamente a la teor\u00eda cr\u00edtica en lo 11 Respecto de la amenaza de extinci\u00f3n de la especie, el paleont\u00f3logo Peter Ward (autor de la Hip\u00f3tesis Medea ) en una entrevista con David Wallace publicada por el New York Times Magazine, insiste en que los humanos podemos estar incluidos dentro de la sexta gran extinci\u00f3n ya en marcha. Ver David Wallace \u00ab'The Models Are Too Conservative': Paleontologist Peter Ward on What Past Mass Extinctions Can Teach Us about Climate Change Today\u00bb; David Wallace, NY Magazine, (New Y ork: 2017). Acceso octubre de 2021, http://nymag.com/daily/intelligencer/2017/07/what-mass-extinctions-teach-us- about-climate-change-today.html. Tambi\u00e9n las investigaciones de David Wake y Vance Vredenburg son coincidentes en esos pron\u00f3sticos: \u00abAre we in the midst of the sixth mass extinction? A view from the world of amphibians\u00bb, Proceedings of the National Academy of Sciences (PNAS) 105 (2008): 11466-11473, http://www.pnas.org/content/105/Supplement73 Derechos humanos, democracia participativa y Buen vivir Luis Alberto Padilla Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 que concierne a los pa\u00edses que sufrieron el colonialismo europeo, especialmente debido a que -como sostiene Dussel- con la colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola en el siglo XVI no solo comenz\u00f3 la modernidad sino que desde entonces se introdujo el capitalismo en nuestro continente. Obviamente, las estructuras pol\u00edticas que prevalecen en nuestros pa\u00edses son autoritarias, no democr\u00e1ticas. De manera que las tensiones y las contradicciones entre el capitalismo y la democracia que ocurren actualmente en Europa han existido desde tiempos de la Colonia en Am\u00e9rica Latina. Dichas contradicciones y tensiones entre capitalismo y democracia en los pa\u00edses europeos (o en Estados Unidos) se explican porque la satisfacci\u00f3n de las necesidades funcionales de la econom\u00eda encuentra su l\u00edmite, seg\u00fan Habermas, en la integridad del mundo de la vida , o sea, en las \u00abexigencias de los \u00e1mbitos de acci\u00f3n que dependen de la integraci\u00f3n social\u00bb12 lo cual implica que dicha oposici\u00f3n al \u00abmundo de la vida\u00bb se da con la sociedad civil. En otras palabras, el capitalismo colisiona tambi\u00e9n con el sistema social y sus diversas formas de organizaci\u00f3n incluyendo la cultura y sobre todo con el entorno ecol\u00f3gico cuya crisis es consecuencia del ecocidio provocado por el extractivismo que est\u00e1 agotando los recursos naturales del planeta. Por consiguiente, la din\u00e1mica capitalista \u00abs\u00f3lo [sic ] puede preservarse en la medida en que el proceso de producci\u00f3n quede desacoplado de orientaciones hacia valores de cambio\u00bb13, pero es evidente que la dupla productivismo/consumismo no puede desacoplarse de los valores de cambio reorientando la econom\u00eda entera hacia los valores de uso porque eso ser\u00eda ir en contra de la esencia del capialismo. El agua, por ejemplo, en tanto que bien com\u00fan de la humanidad, deber\u00eda disminuir su presencia en el mercado como mercanc\u00eda con valor de cambio e ir recuperando su condici\u00f3n de bien com\u00fan con valor de uso pero para ello se requiere avanzar hacia un sistema econ\u00f3mico poscapitalista. En consecuencia, hacer compatibles las necesidades sociales con el capitalismo es un problema que se agrava cada vez m\u00e1s porque las dos v\u00edas de soluci\u00f3n son l\u00f3gicamente excluyentes, ya que existe una diferenciaci\u00f3n/privatizaci\u00f3n de la producci\u00f3n opuesta a su socializaci\u00f3n/politizaci\u00f3n. Estas dos estrategias se entrecruzan y se paralizan mutuamente, por lo que provocan una contradicci\u00f3n con la esfera pol\u00edtica de la democracia porque la \u00abautopresentaci\u00f3n simb\u00f3lica de las \u00e9lites pol\u00edticas en la esfera de la opini\u00f3n p\u00fablica\u00bb se encuentra desconectada 12 Habermas, Cr\u00edtica de la raz\u00f3n, 488. 13 ibid.74 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 de los procesos reales de decisi\u00f3n dentro del sistema pol\u00edtico. \u00abEl correlato de lo cual es la segmentaci\u00f3n del papel del elector, que es a lo que por lo general se reduce la participaci\u00f3n pol\u00edtica. La decisi\u00f3n de voto s\u00f3lo [sic ] influye, por lo com\u00fan, en el reclutamiento de la clase dirigente y, en lo que a motivos se refiere, cae fuera del alcance de la formaci\u00f3n discursiva de la voluntad colectiva. Todo lo cual tiene como consecuencia una neutralizaci\u00f3n de las posibilidades de participaci\u00f3n pol\u00edtica abiertas jur\u00eddicamente con la institucionalizaci\u00f3n del papel de ciudadano\u00bb14. Habermas se propone entonces resolver tal problem\u00e1tica con la teor\u00eda de la acci\u00f3n comunicativa15 la cual -a diferencia del empirismo positivista y del enfoque racionalista propio de la modernidad que se basa en la raz\u00f3n t\u00e9cnica- pone \u00e9nfasis en la intersubjetividad y en el lenguaje que permite la comunicaci\u00f3n entre ciudadanos a fin de construir acuerdos, siendo el di\u00e1logo el procedimiento esencial de la comunicaci\u00f3n entre sujetos interlocutores. Lo anterior, trasladado al \u00e1mbito de la participaci\u00f3n democr\u00e1tica, supone indispensable entender el mundo de la vida como fundamento para la creaci\u00f3n de redes asociativas de ciudadanos que se orienten por intereses comunes -de beneficio para todos- que permitan superar la din\u00e1mica del conflicto y de los intereses sectoriales que es lo que caracteriza la lucha pol\u00edtica al interior del Estado16. Este mismo di\u00e1logo o comunicaci\u00f3n intersubjetiva de la ciudadan\u00eda es fundamental para comprender la acci\u00f3n comunicativa aplicada a la formaci\u00f3n de mayor\u00edas pol\u00edticas en la perspectiva de Adela Cortina, como veremos adelante. En s\u00edntesis, para Habermas en las sociedades capitalistas el dinero mediatiza tanto a la econom\u00eda como a la pol\u00edtica y en esto consiste la racionalidad estrat\u00e9gica 14 ibid., 487. 15 Lo que dice Habermas respecto al predominio de la raz\u00f3n instrumental coincide con las ideas de Dussel sobre el ecocidio que vivimos actualmente, al igual que con el pensamiento del Papa Francisco (2015) quien en su Enc\u00edclica Laudato Si' responsabiliza al paradigma tecnocr\u00e1tico por la crisis ecol\u00f3gica, una de cuyas expresiones es el consumismo que convierte a los seres humanos en \u00abobjetos\u00bb manipulables a trav\u00e9s del marketing y la publicidad. Por ello, la acci\u00f3n comunicativa busca acuerdos para evitar que los intereses t\u00e9cnicos absorban a los intereses pr\u00e1cticos de las ciencias sociales, as\u00ed como a los intereses emancipatorios que buscan liberar a la sociedad de la opresi\u00f3n, la exclusi\u00f3n y la explotaci\u00f3n. 16 Por supuesto, Habermas supone que los participantes en toda negociaci\u00f3n de acuerdos a base de argumentos que utilizan la acci\u00f3n comunicativa lo hacen en condiciones de igualdad y de libertad. Sin embargo, como observa la teor\u00eda decolonial en los pa\u00edses en donde pueblos enteros fueron colonizados por los europeos es indispensable descolonizar tanto el poder como el saber porque la desigualdad estructural ha creado un abismo al interior de esas sociedades con una gran heterogeneidad \u00e9tnica- cultural. \u00abLos ricos pueden bloquear r\u00edos pero los pobres no pueden bloquear carreteras\u00bb se le\u00eda hace poco en el cartel de una manifestaci\u00f3n popular en Guatemala. 75 Derechos humanos, democracia participativa y Buen vivir Luis Alberto Padilla Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 de la econom\u00eda. En contraste, en el campo de acci\u00f3n social no se opera a base del dinero y ello le da a la acci\u00f3n comunicativa su car\u00e1cter fundamental en el mundo de la vida o sociedad civil, pues lo que cuenta en ella debe ser el di\u00e1logo para llegar a entendimientos intersubjetivos. En consecuencia, tanto la solidaridad como la acci\u00f3n comunicativa deben guiar el camino de radicalizaci\u00f3n de la democracia destinado a la elaboraci\u00f3n de un nuevo pacto social17 que llegue a acuerdos que no deben responder a la acumulaci\u00f3n de intereses ni tampoco a la manipulaci\u00f3n emotiva, sino en la racionalidad comunicativa. Radicalizar la democracia es hacerla participativa La fil\u00f3sofa espa\u00f1ola Adela Cortina utiliza la teor\u00eda cr\u00edtica para demostrar c\u00f3mo el fortalecimiento de la democracia participativa, pensada en los t\u00e9rminos de la acci\u00f3n comunicativa del fil\u00f3sofo alem\u00e1n J\u00fcrgen Habermas, contribuye a superar las carencias de la democracia representativa en los pa\u00edses europeos como Espa\u00f1a. Para Cortina, la despolitizaci\u00f3n de lo p\u00fablico o apat\u00eda pol\u00edtica ciudadana es algo que en la Uni\u00f3n Europea fomenta el abstencionismo electoral y ha provocado la p\u00e9rdida de confianza en la llamada clase pol\u00edtica y en la estructura de partidos, un fen\u00f3meno lamentable que debe superarse profundizando o \u00abradicalizando\u00bb la democracia seg\u00fan Cortina. De all\u00ed su preocupaci\u00f3n por los procedimientos y las acciones a trav\u00e9s de las cuales los ciudadanos podr\u00edan tomar conciencia de su capacidad para participar de manera significativa en los asuntos p\u00fablicos, es decir, \u00aben las deliberaciones y decisiones que afectan a la comunidad en la que vive y, por tanto, a \u00e9l mismo, puesto que los intereses del individuo coinciden con los de su comunidad\u00bb18. El valor educativo de este planteamiento radica en el desarrollo de facultades como el sentido de justicia a partir de deliberaciones que permitan tomar decisiones sobre intereses comunes no individuales, grupales o sectoriales. Esto mismo acontece al reforzarse el sentido de pertenencia a la comunidad, que se ve fortalecido por las estrechas relaciones a las que da lugar el contacto 17 En Guatemala, frente a la profunda crisis pol\u00edtica e institucional que sacude al pa\u00eds, diversos sectores de la sociedad (empresarios, pueblos originarios, sectores populares etc.) est\u00e1n haciendo un llamado para iniciar un di\u00e1logo que se sustente en ese tipo de acci\u00f3n comunicativa-solidaria y no en las \u00abracionalidades estrat\u00e9gicas\u00bb propias de los pol\u00edticos y de la \u00abclase pol\u00edtica\u00bb. 18 Cortina, \u00c9tica aplicada , 91. 76 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 continuo de sus miembros, como ocurre en el caso de los sistemas comunales de gobierno que examinaremos adelante. Desde esta perspectiva, la democracia participativa es una forma de vida, valiosa por s\u00ed misma pues \u00ab[el] car\u00e1cter auto legislador de los individuos, potencia en ellos el sentido de la justicia, al considerarlos capaces de orientarse por intereses generalizables, y no s\u00f3lo [sic ] por los individuales y grupales, y es por ello fuente de autorrealizaci\u00f3n\u00bb19. Estas son las ventajas de la democracia participativa, que al \u00abradicalizarse\u00bb se manifiesta en estructuras de gobierno o en organizaciones de la sociedad civil que pueden equipararse a los sistemas comunales de gobierno que existen en las comunidades ind\u00edgenas, como veremos adelante al referirnos a las investigaciones de Gladys Tzul Tzul. Para Cortina: \u00abrealizar el ideal participativo exige entonces cambiar el concepto de sociedad civil ligado a la herencia hegeliana que ha puesto exclusivamente en manos del Estado la defensa de intereses universales y le ha dotado, en consecuencia, de un prestigio moral que no merece, si (...) el Estado no es de hecho el lugar de intereses universales, sino de equilibrio de intereses sectoriales en conflicto\u00bb20. Y es precisamente ese rechazo a un Estado que excluye de la naci\u00f3n a los pueblos originarios lo que ha llevado a las comunidades ind\u00edgenas a reforzar los sistemas comunales de gobierno que se fundamentan en una democracia comunitaria. Adem\u00e1s de organizar la \u00abreproducci\u00f3n de la vida\u00bb en tanto que formas comunales de resistencia a la dominaci\u00f3n colonial, revelan la existencia de estructuras pol\u00edticas y sistemas jur\u00eddicos que han funcionado adecuadamente durante siglos y han permitido el mantenimiento de la identidad cultural y la autonom\u00eda de numerosas comunidades de origen maya. La radicalizaci\u00f3n de la democracia requiere tanto de la acci\u00f3n comunicativa como de la \u00e9tica aplicada porque al ser la conservaci\u00f3n del poder el objetivo principal de los pol\u00edticos, la racionalidad estrat\u00e9gica basada en intereses de grupos o sectores particulares es muy distinta de la racionalidad comunicativa que se utiliza en las comunidades o en organizaciones de la sociedad civil, puesto que esta debe sustentarse en un di\u00e1logo honesto y sincero, \u00abcordial\u00bb como le llama Cortina. La legitimidad pol\u00edtica depende as\u00ed de que el comportamiento moral 19 ibid., 92. 20 ibid. , 144.77 Derechos humanos, democracia participativa y Buen vivir Luis Alberto Padilla Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 de los dirigentes y los servidores p\u00fablicos sea conforme a los principios de la \u00e9tica aplicada, es decir que realmente sean \u00abgarantes de los derechos de los ciudadanos, lo cual significa no s\u00f3lo proteger los derechos civiles y pol\u00edticos, sino empe\u00f1arse en la tarea de justicia distributiva que conviene a los derechos econ \u00f3micos, sociales y culturales, facilitando a la sociedad civil que desempe\u00f1e las tareas que a ella correspondan\u00bb21. Por consiguiente, cuando los pol\u00edticos no satisfacen las expectativas de los electores en materia de justicia distributiva, porque el Estado no act\u00faa como garante efectivo de los derechos humanos ni facilita el acceso al trabajo, vivienda, educaci\u00f3n, salud etc. estamos ante pol\u00edticos ileg\u00edtimos que despiertan el rechazo popular. El buen vivir de los pueblos originarios (que eventualmente podr\u00eda considerarse como equivalente al concepto occidental de felicidad22) vendr\u00eda a ser algo propio de cada persona, porque incluso -como veremos adelante en referencia a Silvia Rivera Cusicanqui- en el idioma quechua tiene un significado \u00e9tico referido al comportamiento que predica con el ejemplo, sabe escuchar al otro y evita emitir juicio sobre asuntos que desconoce. Por otra parte, Cortina insiste en que si partimos de la definici\u00f3n cl\u00e1sica de la democracia como gobierno \u00abdel pueblo, para el pueblo y por el pueblo\u00bb para entender en qu\u00e9 consiste realmente un sistema pol\u00edtico democr\u00e1tico, habr\u00eda que partir de una apropiada definici\u00f3n del concepto de \u00abpueblo\u00bb en tanto que sujeto de la acci\u00f3n pol\u00edtica, y explicar c\u00f3mo se forman las mayor\u00edas, ya sea por agregaci\u00f3n de intereses o por manipulaci\u00f3n de emociones y sentimientos, utilizando la ret\u00f3rica y el carisma personal de los l\u00edderes en el discurso pol\u00edtico. Y a Tocqueville dec\u00eda que las \u00abpasiones\u00bb determinan el comportamiento pol\u00edtico mientras que para Marx son los intereses de clase. El mismo Max Weber, cuando se refiere a la forma en como l\u00edderes carism\u00e1ticos ejercen su autoridad, alude a la manipulaci\u00f3n de las emociones. Para Cortina, obviamente 21 ibid. , 153. 22 Por supuesto, la felicidad es un asunto personal que no concierne ni a la comunidad ni al Estado. Sin embargo, hay quienes pueden elegir sus planes de vida porque tienen los medios para llevarlos a cabo, mientras que otros carecen de ellos. En los pa\u00edses que sufren la colonialidad del poder -como Guatemala-, la exclusi\u00f3n social es de tal magnitud que facilitar servicios educativos, de salud, vivienda a precios accesibles o construir infraestructura utilizando los ingresos fiscales es un asunto de elemental justicia distributiva. El buen vivir requiere compartir la vida en un territorio determinado as\u00ed como el afecto y la amistad, las fiestas, la familia extensa, y en suma, de ese mundo de la vida que permite disfrutar de los productos de la tierra, los bosques, el agua, los cultivos, los rituales, las ceremonias, el idioma y la identidad comunes, pero requiere servicios educativos, de salud y una infraestructura en materia de comunicaciones y transporte. 78 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 la autoridad racional-legal no deber\u00eda fundarse en la agregaci\u00f3n de intereses ni en la manipulaci\u00f3n de las emociones, sino que, siguiendo a la teor\u00eda cr\u00edtica, en la acci\u00f3n comunicativa que supone el di\u00e1logo y la negociaci\u00f3n de acuerdos para establecer alianzas o coaliciones que permitan la formaci\u00f3n de mayor\u00edas entre partidos, organizaciones pol\u00edticas o movimientos sociales. De manera que, aunque las mayor\u00edas electorales se formen con base en la agregaci\u00f3n de intereses o sean el resultado de la manipulaci\u00f3n de las emociones, para superar la democracia representativa y profundizarla al construir una democracia participativa se requiere del di\u00e1logo y la acci\u00f3n comunicativa que permita llegar a acuerdos. Sin embargo, la contradicci\u00f3n entre capitalismo y democracia -o entre econom\u00eda y pol\u00edtica- se debe, en los pa\u00edses desarrollados con un sistema pol\u00edtico democr\u00e1tico, a que el sistema econ\u00f3mico capitalista se encuentra sometido a la raz\u00f3n instrumental y, por tanto, los ciudadanos han dejado de serlo, al ser convertidos por el mercado en consumidores que se comportan como individuos aislados carentes de v\u00ednculos entre ellos. De manera que la teor\u00eda cr\u00edtica de Habermas ha propuesto la acci\u00f3n comunicativa para trascender el individualismo neoliberal y retornar al significado social profundo de la democracia. Ning\u00fan gobierno democr\u00e1tico se puede formar a base de clientelas que excluyen a oponentes o a quienes se encuentran en la zona del \u00abno-ser\u00bb (los ind\u00edgenas) como sucede en los pa\u00edses cuyas estructuras de poder son neocoloniales. En una democracia participativa, son las personas que han sido reconocidas como tales en los colectivos sociales \u00aben la comunidad, soy yo porque alguien me ha dicho t\u00fa\u00bb dice Cortina, quienes est\u00e1n llamadas a construir una democracia que se abra a la participaci\u00f3n de todos, sin exclusiones. Esto permite comprender tambi\u00e9n que el contractualismo de los individuos en competencia, propio de las teor\u00edas del estado de naturaleza de la \u00e9poca de la ilustraci\u00f3n (Hobbes, Rousseau), no es cient\u00edfico. Se trata de relatos ideol\u00f3gicos construidos para justificar los or\u00edgenes del Estado en forma distinta de las teor\u00edas medievales, para las cuales el poder mon\u00e1rquico ten\u00eda un origen divino. Y aunque las ideas de Rousseau sean mejores que las de Hobbes porque el \u00abcontrato social\u00bb del primero apunta en la direcci\u00f3n de la democracia mientras que el \u00abLeviat\u00e1n\u00bb del segundo busca justificar el Estado absolutista, no por ello son menos ideol\u00f3gicas. Lo que las ciencias sociales nos dicen ahora es que 79 Derechos humanos, democracia participativa y Buen vivir Luis Alberto Padilla Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 en el origen de la sociedad no hay individuos aislados porque las personas se forman en el seno de colectivos sociales -la familia, los grupos n\u00f3madas, las tribus, las comunidades- que poseen un lenguaje y una cultura e identidad com\u00fan, compartida. Desde los pueblos n\u00f3madas de cazadores y recolectores hasta los primeros asentamientos de agricultores, el ser humano se ha formado en el seno de familias, clanes, tribus o colectivos sociales que cooperan en su interior, siendo esa una de las principales caracter\u00edsticas que nos distinguen del mundo animal: la cooperaci\u00f3n. Sin lenguaje, una persona no puede formarse y el lenguaje es creaci\u00f3n colectiva, cooperativa. Por eso mismo, no es posible profundizar la democracia sumando o manipulando intereses individuales ya que en la ra\u00edz de cualquier comunidad encontramos personas en relaci\u00f3n intersubjetiva, no individuos aislados en competencia permanente como creen, err\u00f3neamente, los liberales. De all\u00ed que en toda acci\u00f3n comunicativa es imprescindible escuchar al otro para llegar a acuerdos y esa es la tarea b\u00e1sica de toda pol\u00edtica democr\u00e1tica. Sin embargo, la acci\u00f3n comunicativa racional debe complementarse con los sentimientos -el \u00abcoraz\u00f3n y la compasi\u00f3n\u00bb-, por eso Cortina recomienda el uso de la \u00abraz\u00f3n cordial\u00bb que impulsa di\u00e1logos veraces y racionales al mismo tiempo que deben ser justos o \u00absentipensantes\u00bb, como les llamar\u00eda el soci\u00f3logo colombiano Orlando Fals Borda23. Las epistemolog\u00edas del sur El enfoque epistemol\u00f3gico de Boaventura de Sousa Santos podr\u00eda considerarse posmoderno, decolonial y revolucionario por el \u00e9nfasis que pone, desde la teor\u00eda cr\u00edtica, en la emancipaci\u00f3n social. As\u00ed se explica la gran importancia que le concede a las potencialidades de la \u00absociolog\u00eda de las emergencias\u00bb, que valoriza las m\u00e1s variadas gamas del conocimiento popular y de la experiencia humana al contraponerlas a la \u00absociolog\u00eda de las ausencias\u00bb, responsable de la ceguera epistemol\u00f3gica y del desperdicio del conocimiento proveniente de experiencias sociales y del conocimiento de los pueblos que han sido subalternizados o \u00abninguneados\u00bb por el colonialismo occidental. Estamos en una transici\u00f3n posmoderna, nos dice De Sousa Santos y \u00e9l mismo se considera un posmoderno de oposici\u00f3n porque \u00abla teor\u00eda cr\u00edtica moderna es sub-paradigm\u00e1tica, es decir, intenta desarrollar el potencial de emancipaci\u00f3n 23 Ver a Orlando Fals Borda, Una sociolog\u00eda sentipensante para Am\u00e9rica Latina (Bogot\u00e1: Siglo Hombre Editores y Clacso, 2009).80 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 social dentro del propio paradigma dominante (el cual) hace tiempo que agot\u00f3 todas sus potencialidades de emancipaci\u00f3n (y esto explica porqu\u00e9) el pensamiento cr\u00edtico debe adoptar una postura paradigm\u00e1tica propia (...) lo suficientemente sana como para dar lugar a un nuevo paradigma con horizontes de emancipaci\u00f3n\u00bb24. Silvia Rivera Cusicanqui ha planteado cuestiones similares respecto a la problem\u00e1tica de la modernidad. En su libro Un mundo ch'ixi es posible, la intelectual boliviana sostiene lo siguiente: La expresi\u00f3 n \"a la vez modernos y ancestrales\" sugiere que, a diferencia de la ideolog \u00eda \"decolonial\" mainstream establecida en ciertos sectores acad\u00e9micos, no se rechaza la modernidad como algo intr \u00ednsecamente perverso (porque) para salir de la disyuntiva \"o somos pura modernidad o pura tradici\u00f3 n\" . Tal vez seamos las dos cosas, pero las dos cosas no fundidas, porque lo fundido privilegia a un solo lado\" . Ser las dos cosas a la vez significa transformar nuestra comprensi\u00f3 n habitual de \"la\" modernidad y de \"la\" tradici\u00f3 n. La episteme ch'ixi abre la perspectiva de una modernidad ch'ixi y de una tradici\u00f3 n ch'ixi, es decir, de una modernidad \"manchada\" de tradicionalidad -una modernidad que acoge lo justo de la tradici\u00f3 n como lo pens \u00f3 Benjamin- y de una tradici\u00f3 n que acoge lo realmente emancipador que hay en lo moderno, como por ejemplo la libertad individual surgida \"al calor de las luchas anarquistas\" .25 En otras palabras, Rivera Cusicanqui ve como positivo el mestizaje de pueblos y culturas y se declara a favor de una cultura \u00abmanchada\u00bb, tradicional y moderna a la vez, porque se trata de un mestizaje din\u00e1mico y vers\u00e1til (diacr\u00f3nico), no esencialista y fijo (sincr\u00f3nico). En esto coincidimos con ella porque es evidente que la necesidad de conservar las cosas positivas de la modernidad (como la tecnolog\u00eda inform\u00e1tica, las vacunas, los derechos humanos o la energ\u00eda el\u00e9ctrica) no obsta para que, al mismo tiempo, los pueblos se propongan ir m\u00e1s all\u00e1 del capitalismo. Adem\u00e1s, nos parece que esto mismo ha sido determinante para que Dussel haya propuesto la noci\u00f3n de transmodernidad precisamente porque todav\u00eda no se tiene claro cu\u00e1les ser\u00e1n las caracter\u00edsticas de ese horizonte poscapitalista que se busca alcanzar. La emancipaci\u00f3n social debe recorrer un camino que apenas se inicia, de all\u00ed que, efectivamente, transmodernidad parece ser el concepto m\u00e1s adecuado para caracterizar el proceso. 24 Boaventura de Sousa Santos, Una epistemolog\u00eda del sur , (Ciudad de M\u00e9xico: Clacso-Siglo XXI editores, 2009b), 17-18. 25 Silvia Rivera Cusicanqui, Un mundo ch'ixi es posible. Ensayos desde un presente en crisis (Buenos Aires: Tinta Lim\u00f3n, 2018), 148.81 Derechos humanos, democracia participativa y Buen vivir Luis Alberto Padilla Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 De Sousa Santos, en un planteamiento que comparte con otros pensadores de la corriente decolonial, como Quijano, Dussel, Grosfoguel o Mignolo, subraya tambi\u00e9n la importancia de descolonizar el saber, que se produce en las universidades y los institutos de investigaci\u00f3n que sufrieron la colonizaci\u00f3n occidental para estar en condiciones de tener un pensamiento propio as\u00ed como de asumir una relaci\u00f3n igualitaria, de justicia cognitiva con los saberes de los pueblos originarios, de modo que tanto las experiencias de vida como los conocimientos ancestrales no sean puestos al otro lado de la \u00abl\u00ednea abismal\u00bb que los ignora sino que sean asumidos por las instituciones y las pr\u00e1cticas acad\u00e9micas como parte de la ecolog\u00eda de saberes, de manera que llenen el vac\u00edo dejado por la ciencia oficial. En consecuencia, las epistemolog\u00edas del sur provenientes de los distintos contextos socio-ecol\u00f3gicos y de las diversas experiencias sociales que sean conocidas en el di\u00e1logo intercultural est\u00e1n llamadas a ser incorporadas a nuestro mundo acad\u00e9mico. Para tener una idea m\u00e1s clara de lo que es la ecolog\u00eda de saberes, De Sousa menciona el caso de la isla de Bali en Indonesia26 en donde agr\u00f3nomos occidentales reemplazaron tecnolog\u00edas basadas en conocimientos ancestrales por otras supuestamente \u00abmodernas\u00bb y \u00abm\u00e1s eficientes\u00bb. Estos agr\u00f3nomos euroc\u00e9ntricos trataron de reemplazar las t\u00e9cnicas de irrigaci\u00f3n utilizadas en los cultivos de arroz -que ten\u00edan mil a\u00f1os de antig\u00fcedad- por una supuesta tecnolog\u00eda innovadora que fracas\u00f3 totalmente. La tecnolog\u00eda tradicional se basaba en una epistemolog\u00eda ancestral manejada por sacerdotes de un templo dedicado a la \u00abdivinidad del lago\u00bb que fue tildada de magia supersticiosa, la cual fue reemplazada por una t\u00e9cnica nueva que provoc\u00f3 un descenso de hasta el 50 % en la cosecha, lo cual oblig\u00f3 a retornar al sistema tradicional. Por otra parte, tanto la sabidur\u00eda popular como el sentido com\u00fan son \u00fatiles para el establecimiento de formas de democracia participativa27, de all\u00ed sus planteamientos acerca de la necesidad de una globalizaci\u00f3n contra-hegem\u00f3nica, fundada en la ecolog\u00eda de saberes y en una radicalizaci\u00f3n de la democracia 26 De Sousa, Una epistemolog\u00eda , 190-191. 27 O bien para reconocer cuando estas ya existen, como ocurre con las formas comunales de gobierno presentes en pa\u00edses como Guatemala y son descritas en la tesis doctoral de Gladys Tzul Tzul que veremos adelante. 82 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 que consiste en incrementar su tensi\u00f3n con el capitalismo neoliberal28, para aprovechar la ventana de oportunidad que se ha abierto gracias a la pandemia, pues nadie puede ahora cuestionar la importancia de la regulaci\u00f3n de los mercados -especialmente los de las vacunas y los medicamentos antivirales- cuando hasta el propio presidente de Estados Unidos ha pedido a la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio terminar con la aplicaci\u00f3n del sistema de patentes a las vacunas. Esto significa poner en marcha pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a la satisfacci\u00f3n de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, pues estos constituyen las bases m\u00ednimas de justicia social para terminar con la exclusi\u00f3n social de la poblaci\u00f3n originaria. Estos planteamientos suponen, adem\u00e1s, una ruptura epistemol\u00f3gica porque conllevan abandonar los par\u00e1metros de pensamiento que ven al crecimiento y la acumulaci\u00f3n de capital como indicadores positivos del \u00abdesarrollo econ\u00f3mico\u00bb. De modo que, si por democracia radical o participativa debemos entender la lucha contra la raz\u00f3n instrumental del capitalismo, que convierte a los ciudadanos en consumidores, esto implica incrementar la tensi\u00f3n de la raz\u00f3n emancipadora contra el capitalismo, especialmente en su versi\u00f3n depredadora o neoliberal. Se trata, en suma, de profundizar la democracia por medio de la participaci\u00f3n ciudadana (y comunitaria) y construir una democracia aut\u00e9ntica y radical pero que articule lo nuevo con la vieja democracia representativa electoral (multipartidaria) que no desaparece aunque s\u00ed deba reformarse para que la representatividad sea aut\u00e9ntica29. La experiencia de las luchas populares por la democracia es pues lo que permite ampliar el canon democr\u00e1tico a fin de producir una teor\u00eda de la democracia de mayor intensidad y profundidad, articulando la democracia participativa con la comunitaria. Esto significa tambi\u00e9n que colectivos sociales como los 28 Esta tensi\u00f3n entre capitalismo y democracia se agudiz\u00f3 en Am\u00e9rica Latina y en \u00c1frica gracias al auge del neoliberalismo desde la d\u00e9cada de los 80 del siglo pasado, la cual condujo a que en muchos pa\u00edses el Estado desistiera de regular la econom\u00eda, recortara los gastos sociales y los gobiernos optaran por una \u00abdemocracia de baja intensidad, elitista, procedimentalista y adem\u00e1s saturada de corrupci\u00f3n\u00bb como la llama De Sousa Santos, algo que hizo imposible dotar de recursos a las pol\u00edticas p\u00fablicas que hubiesen sido necesarias para implementar los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. Ver De Sousa, La dif\u00edcil democracia , 218. 29 Para De Sousa Santos \u00abSin la participaci\u00f3n m\u00e1s densa y comprometida de los ciudadanos y comunidades en la direcci\u00f3n de la vida pol\u00edtica la democracia continuar\u00e1 siendo reh\u00e9n de la antidemocracia, esto es, de intereses que generan mayor\u00edas parlamentarias a su favor en contra de la mayor\u00eda de los ciudadanos\u00bb. Ver Democracia al borde, 126-127.83 Derechos humanos, democracia participativa y Buen vivir Luis Alberto Padilla Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 pueblos originarios pueden utilizar el derecho para impulsar sus demandas de manera hol\u00edstica y emancipatoria, como sucedi\u00f3 con el constitucionalismo transformador en Bolivia y Ecuador. Conceptos innovadores como el de Sumak Kawsay (buen vivir) y el de Pachamama (madre tierra) ingresaron a las respectivas normativas constitucionales y demostraron que el derecho s\u00ed puede ser un campo de lucha emancipatoria. En suma, las epistemolog\u00edas del sur buscan validar conocimientos construidos en las luchas sociales y en la resistencia de los vencidos, con el fin de superar el eurocentrismo que caracteriza la ense\u00f1anza de nuestras universidades, sobre todo en el campo de la historia y de las ciencias sociales30. Los nuevos sujetos hist\u00f3ricos que promueven la emancipaci\u00f3n de los pueblos est\u00e1n llamando a una alternativa civilizatoria31, que puede utilizar al derecho en sus luchas reivindicatorias a trav\u00e9s de la legalidad vigente en cada Estado, los derechos humanos y, por supuesto, los nuevos derechos de la naturaleza. Se postula as\u00ed una jerarqu\u00eda distinta de bienes jur\u00eddicos, pues si todos los bienes que sustentan la vida son bienes comunes de la humanidad \u00abel agua, aire, oc\u00e9anos, glaciares, la biodiversidad planetaria\u00bb y no deben considerarse como propiedad -p\u00fablica o privada-, esto requiere de una nueva normativa constitucional. El buen vivir (Sumak Kawsay ) como alternativa civilizatoria Para el fil\u00f3sofo franc\u00e9s Bruno Latour \u00abel capitalismo no tiene futuro y no tiene nada que ver con el futuro\u00bb. Sin embargo, mientras cristaliza una alternativa civilizatoria para el capitalismo, afirma que hay que salir de la \u00abvisi\u00f3n apocal\u00edptica de la izquierda del siglo XX que todav\u00eda mantiene la idea de subvertir el capitalismo (porque) el capitalismo nunca ser\u00e1 subvertido, no est\u00e1 hecho para eso. El capitalismo ser\u00e1 aspirado hacia abajo, por as\u00ed decirlo, por las 30 Aunque, por supuesto, esto no significa que se rechacen los conocimientos que se generan en el mundo acad\u00e9mico europeo. Lo importante es estar conscientes de que, por ejemplo, la independencia pol\u00edtica de Espa\u00f1a no condujo a la democracia porque la poblaci\u00f3n originaria de hecho est\u00e1 excluida de la ciudadan\u00eda. 31 Boaventura de Sousa Santos \u00abPara una teor\u00eda socio-jur\u00eddica de la indignaci\u00f3n\u00bb, (conferencia, UAM- Iztapalapa, Ciudad de M\u00e9xico, marzo de 2012), https://youtu.be/rt94Y-7ORs4 (acceso noviembre de 2021). 84 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 alternativas que aparecer\u00e1n en todas partes del mundo. Y porque tal vez no hay planeta suficiente para el capitalismo\u00bb32. Alberto Acosta (2016), investigador de la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales y exministro del gobierno de Rafael Correa, que particip\u00f3 -como diputado y presidente de la Asamblea Nacional Constituyente- en la elaboraci\u00f3n de la nueva Constituci\u00f3n ecuatoriana afirma que el buen vivir es un concepto plural, raz\u00f3n por la cual m\u00e1s que de buen vivir deber\u00eda hablarse de \u00abbuenos convivires\u00bb de los seres humanos tanto en lo personal (los proyectos personales de felicidad a los que se refiere Cortina) como en el seno de las comunidades, \u00abbuenos convivires\u00bb de individuos y comunidades con la naturaleza \u00abque debe ser asumido como una categor \u00eda en permanente construcci\u00f3 n y reproducci\u00f3 n \u00eda central de que se podr \u00eda entender como la filosof \u00eda de vida de muchas sociedades ind\u00edgenas que no se insertan (plenamente) dentro de la Modernidad\u00bb33. A lo anterior conviene agregar el hecho que la idea de \u00abdesarrollo\u00bb (occidental, euroc\u00e9ntrica) como un proceso lineal o como una dicotom\u00eda (subdesarrollo/ desarrollo) por la que deber\u00edan transitar todas las sociedades no existe en las comunidades ind\u00edgenas y tampoco existen conceptos de riqueza y pobreza (acumular capital/carencia de bienes materiales) dado que el buen vivir surge de una cosmovisi\u00f3 n diferente de la que caracteriza a la modernidad capitalista, pues la econom\u00eda comunitaria (o campesina) simple y sencillamente no es capitalista y rechaza el mito occidental de \u00abprogreso\u00bb34. Y , por eso mismo, el modelo comunitario de producci\u00f3n opone una l\u00f3gica bioc\u00e9ntrica a la l\u00f3 gica antropoc \u00e9ntrica propia del capitalismo. Descolonizar y despatriarcalizar el pensamiento forma parte de un proceso que busca un pensamiento propio que 32 V\u00e9ase la entrevista a Bruno Latour hecha por Diego Milos y Matias Wolff en ocasi\u00f3n de una visita a. Chile, que fue publicada el 4 de febrero del 2015 por la revista The Clinic de la Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad de Chile en: http://www.theclinic.cl/2015/02/04/bruno-latour-sociologo-y- antropologo-frances-el-capitalismo-nunca-sera-subvertido-sera-aspirado-hacia-abajo/, acceso el 14 de septiembre de 2021). 33 Alberto Acosta, \u00abRepensar el mundo desde el buen vivir\u00bb, en Revue Degrowth in Bewengung (Sweden: Lund University, 2016), 11. 34 En un documento del Consejo del Pueblo Maya de Guatemala se dice que hay que \u00abRomper la cultura occidental del progreso, del tiempo lineal, del tiempo del reloj y las prisas productivas; y valorar el tiempo justo, que es el tiempo de las necesidades de las comunidades y los pueblos, y es el tiempo del arte, la contemplaci\u00f3 n y la salud, para el buen vivir\u00bb. Ver el documento del Consejo del Pueblo Maya: Proyecto Pol\u00edtico. Un Nuevo Estado para Guatemala: Democracia Plurinacional y Gobiernos Aut\u00f3nomos de los Pueblos Ind\u00edgenas. Propuesta para debatir (Guatemala: CPO-Serviprensa, 2021), 46. 85 Derechos humanos, democracia participativa y Buen vivir Luis Alberto Padilla Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 sepa valorar los aportes de la cultura de los pueblos originarios en todos los \u00e1mbitos del conocimiento. Se trata de una vivencia subversiva, nos dice Acosta, la cual, sin embargo, no es ninguna invitaci\u00f3n para retroceder en el tiempo, reeencontrarse con alg\u00fan mundo id\u00edlico, utop\u00eda imaginaria o nueva religi\u00f3n. Por ello, el buen vivir debe entenderse desde diferentes enfoques y perspectivas, sin la homogenizaci\u00f3 n de conceptos para no restringir las distintas visiones o maneras de entenderlo que tienen los pueblos originarios en diferentes localizaciones, pa\u00edses o regiones. Hay que tener claro que como el concepto de buen vivir parte de una cosmovisi\u00f3n pante\u00edsta, conceptos como los de desarrollo o progreso son rechazados en la medida en que estamos frente a una alternativa civilizatoria que reconfigura el horizonte de salida para el capitalismo. Sin embargo, dentro de los elementos comunes a esa diversidad de concepciones se encuentra el enfoque metodol\u00f3gico sist\u00e9mico-hol\u00ed stico, centrado en una visi\u00f3n de la vida en comunidad como un valor supremo y en la sacralizaci\u00f3n de la naturaleza -su ya mencionado pante\u00edsmo- que considera la Pachamama (madre tierra) a la que todos pertenecemos; de manera que dicha concepci\u00f3n unitaria se opone al dualismo de origen cartesiano que es t\u00edpico del pensamiento occidental. Otro aspecto importante que comparten las cosmovisiones de los pueblos originarios basadas en el buen vivir es que, como nos dice Silvia Rivera Cusicanqui en una conversaci\u00f3n con Boaventura de Sousa Santos, el significado profundo del t\u00e9rmino Sumak Kawsay en idioma quechua es profundamente \u00e9tico, puesto que alude a la necesidad de comportarse refrendando siempre las palabras con los actos, aprendiendo a escuchar al otro y cuid\u00e1ndose de hablar acerca de aquello de lo cual no se tienen conocimientos35. Tambi\u00e9n hay que destacar que la cosmovisi\u00f3n de los pueblos originarios coincide con la ciencia cuando considera a la madre tierra o Pachamama como una deidad viviente pues es lo mismo que sostiene la teor\u00eda de Gaia del cient\u00edfico ingl\u00e9s James Lovelock36, para quien la Tierra es un superorganismo que vive gracias a su capacidad de autorregulaci\u00f3n (autopoiesis) ya que las proporciones de ox\u00edgeno en la atm\u00f3sfera, sal oce\u00e1nica, temperaturas, composici\u00f3n qu\u00edmica y otras variables son decisivas para mantener la vida, tal y como ocurre con todos los 35 V\u00e9ase la conversaci\u00f3n entre Boaventura de Sousa Santos y Silvia Rivera Cusicanqui, \u00abConversa del Mundo - Silvia Rivera Cusicanqui y Boaventura de Sousa Santos\u00bb, video, acceso en noviembre de 2021, https://youtu.be/xjgHfSrLnpU 36 Lovelock, La venganza de la Tierra.86 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 organismos del reino animal. Esto tambi\u00e9n es algo que distingue a la Tierra del resto de planetas del sistema solar que carecen de vida. Democracia participativa y sistemas de gobierno comunal ind\u00edgena El hecho que solo dos pa\u00edses del subcontinente de Abya Yala (Ecuador y Bolivia, aunque Chile ya inici\u00f3 tambi\u00e9n su propio proceso) hayan podido emprender la refundaci\u00f3n de sus Estados no significa, por supuesto, que en el resto de Am\u00e9rica Latina no existan formas de resistencia que han mantenido sistemas de gobierno comunal. Los 48 Cantones de Totonicap\u00e1n (Chuimeq'ena' en idioma k'iche' ) constituyen un caso ejemplar en ese sentido pues ya en 1820 -aprovechando la sublevaci\u00f3n liberal de Riego en Espa\u00f1a contra el absolutismo de Fernando VII- una rebeli\u00f3n ind\u00edgena encabezada por Atanasio Tzul, Felipa Tzoc y Lucas Akiral se opuso al dominio espa\u00f1ol, expuls\u00f3 a las autoridades coloniales y se declar\u00f3 soberano, elimin\u00f3 los tributos y se expandi\u00f3 por la regi\u00f3n del altiplano occidental hasta abarcar casi un tercio del territorio de lo que hoy es Guatemala. Para investigadoras guatemaltecas como Gladys Tzul Tzul, hay que pensar a los ind\u00edgenas en \u00abclave comunal\u00bb porque durante m\u00e1s de 500 a\u00f1os han sabido defender sus territorios y recuperar bienes arrebatados, poniendo l\u00edmites a los proyectos liberales \u00abque buscaban convertirlos en peque\u00f1os propietarios para aniquilar a los amaq' (las estructuras de gobierno comunal y de tierras comunales ind\u00edgenas)\u00bb37. Al mismo tiempo que oponen esa resistencia al Estado, han elaborado estrategias para su vida cotidiana (como las fiestas y las ceremonias para pedir la lluvia o agradecer las cosechas), autorregularse y hacer que en el sistema de gobierno comunal ind\u00edgena por medio de las asambleas comunitarias se tomen decisiones -en ejercicio de una democracia participativa en libertad e igualdad como requiere la acci\u00f3n comunicativa de Habermas- las cuales, cuando se incumplen, pueden llevar a hasta la destituci\u00f3n de las autoridades electas por el colectivo social. Estas \u00abtramas de hombres y mujeres que crean relaciones hist\u00f3rico-sociales (...) que producen estructuras de gobierno para compartir, defender y recuperar los medios 37 Gladys Tzul Tzul, \u00abSistemas de gobierno comunal ind\u00edgena: la organizaci\u00f3n de la reproducci\u00f3n de la vida\u00bb, Revista de Estudios Comunitarios El Apantle n\u00fam. 1, (2015): 127-140. 87 Derechos humanos, democracia participativa y Buen vivir Luis Alberto Padilla Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 materiales para la reproducci\u00f3n de la vida humana y de animales dom\u00e9sticos y no dom\u00e9sticos\u00bb38 se llevan a cabo mediante tres formas pol\u00edticas del trabajo comunal: (1) el k'a x k'ol o trabajo comunal no remunerado, (2) las tramas de parentesco y (3) la \u00abasamblea como forma comunal de deliberaci \u00f3n para resolver problemas cotidianos, asuntos de agresi\u00f3 n estatal, o tratar c\u00f3 mo y de qu\u00e9 manera se redistribuye lo que se produce en las tierras comunales\u00bb39. Se trata pues de estrategias colectivas para gestionar, autorregular y defender los territorios comunitarios, que llegan a acuerdos que a su vez son resultado del di\u00e1logo en las asambleas comunitarias, lo cual -visto desde la perspectiva de la teor\u00eda cr\u00edtica- es precisamente el tipo de democracia participativa que para Habermas o Cortina constituyen un \u00abmodelo\u00bb propuesto por esta corriente de pensamiento para superar las carencias de la socialdemocracia europea. De alguna manera, podemos decir entonces que los sistemas comunales de gobierno apuntan en la direcci\u00f3n de la transmodernidad de Dussel. Por otra parte, aunque dichas tramas comunales no est\u00e1n exentas de contradicciones y jerarqu\u00edas pol\u00edticas, la lucha por la autonom\u00eda ha sabido prevalecer porque lo comunal no es ninguna forma arcaica de gobierno. Todo lo contrario \u00ablo comunal ind\u00edgena funciona como una estrategia pol\u00edtica que a pesar de las texturas jer\u00e1rquicas (como el parentesco) tienen las capacidad de actualizarse, recomponerse y estructurar su autoridad\u00bb40. Por cierto, el k' ax k'ol, o trabajo comunal, por tratarse de un servicio social no remunerado que se lleva a cabo en forma rotativa por los miembros de la comunidad durante per\u00edodos anuales -que incluye el servicio al frente de la autoridad comunal, o sea que todos pueden ocupar los m\u00e1s altos cargos- es fundamental para comprender c\u00f3mo funciona este sistema pol\u00edtico que, desde nuestro punto de vista, consiste esencialmente en una democracia participativa comunitaria : Si pensamos desde la noci\u00f3 n del k'a x k'ol , la sociedad dom \u00e9stica (la que organiza el mundo de la reproducci\u00f3 n) y sociedad pol\u00edtica (la que organiza la vida p \u00fablica) no se encuentran plenamente separados, si acaso es v\u00e1 lido hacer esa distinci\u00f3n. En el mundo comunal m \u00e1s bien uno sustenta al otro y al mismo tiempo, se alimentan mutuamente (...). De ah\u00ed que el gobierno comunal ind\u00edgena es la organizaci\u00f3 n pol\u00ed tica para garantizar la reproducci\u00f3 n de la vida en las comunidades, donde el k' ax k' ol es el piso fundamental donde descansa y se producen esos sistemas de gobierno comunal y donde se juega la participaci\u00f3 n plena de todas y todos.41 38 ibid. , 133.88 Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 Llamamos la atenci\u00f3n del lector al hecho que cuando Tzul dice que la sociedad pol\u00edtica y la sociedad dom\u00e9stica no est\u00e1n separadas o cuando ella afirma que personas de la comunidad pueden hacer estudios universitarios -como ella misma los hizo-, ejercer una profesi\u00f3n liberal, ser maestro o comerciante, esto es posible porque \u00ablas condiciones materiales est\u00e1n garantizadas\u00bb -o sea los derechos econ\u00f3micos y sociales- pero esto se debe a que es la comunidad -los 48 Cantones- quien las garantiza realmente, no el Estado neocolonial guatemalteco. Tzul se refiere a los diferentes tipos de servicio comunal, como el que se lleva a cabo en las asambleas para tomar decisiones en forma colectiva, el servicio que se ocupa de implementar estrategias para construir alianzas con otras comunidades, los servicios para coordinar manifestaciones comunitarias de protesta cuando esto se hace indispensable -como ocurri\u00f3 en 2012 y en 2021-, el mantenimiento de caminos, la reforestaci\u00f3n, las compras, las ceremonias religiosas, los tr\u00e1mites ante la burocracia estatal, la organizaci\u00f3n de fiestas comunales, o los servicios de gesti\u00f3n para organizar los rituales de ciertas fechas, incluyendo la preparaci\u00f3n de alimentos, los grupos musicales, los ritos funerarios, los duelos, etc. se encuentra bajo la direcci\u00f3n de una autoridad comunal cuyo ejercicio de la democracia participativa se manifiesta en las asambleas comunitarias que se re\u00fanen anualmente para la elecci\u00f3n de nuevas autoridades. Las autoridades comunales prestan sus servicios en forma ad honorem y rotativa , algo que impide no solo cualquier \u00abexpropiaci\u00f3n del mando\u00bb a la colectividad, como dice Tzul, sino que tambi\u00e9n evita la corrupci\u00f3n, puesto que se trata de \u00abtrabajo que cuesta\u00bb -no remunerado- (k'a x significa dolor en idioma k'iche' ) o sea que no existe ning\u00fan beneficio personal. El trabajo comunal no permite a nadie enriquecerse o convertirse en personaje importante, de modo que lo que est\u00e1 en juego realmente es la prestaci\u00f3n de un servicio p\u00fablico que se llama comunitario porque ocurre al interior de ese tipo de estructura pero se podr\u00eda extrapolar a los municipios en todo el pa\u00eds si la refundaci\u00f3n del Estado se lleva a cabo. Los representantes electos en la asamblea comunitaria anual del conjunto de los 48 Cantones organizan el k' ax k' ol, recolectan fondos, reparan enseres, dan mantenimiento a los espacios comunales, manantiales y pozos, gestionan el agua y realizan toda clase de trabajos haciendo evidente la \u00abpotente fuerza\u00bb del servicio que es necesario para la vida comunal, con lo que demuestran que estamos ante estructuras pol\u00edticas, no culturales o basadas en 89 Derechos humanos, democracia participativa y Buen vivir Luis Alberto Padilla Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 la costumbre porque \u00abes desde ah\u00ed desde donde se han fraguado las luchas de larga duraci\u00f3 n, esas que han logrado fracturar la dominaci\u00f3 n colonial y que en muchos territorios siguen siendo su horizonte de vida\u00bb42. En s\u00edntesis, la descripci\u00f3n hecha por Tzul acerca del funcionamiento de los sistemas de gobierno comunal ind\u00edgena en el caso de los 48 Cantones permite constatar que estamos frente a un caso concreto de funcionamiento de una democracia radical-participativa que utiliza lo que en la teor\u00eda cr\u00edtica se llama acci\u00f3n comunicativa de manera espont\u00e1nea en sus pr\u00e1cticas pol\u00edticas concretas. No se trata pues de ning\u00fan sue\u00f1o ut\u00f3pico sino de una realidad que bien podr\u00eda ponerse en marcha en todos los municipios a escala nacional, si as\u00ed lo llegase a acordar una asamblea plurinacional constituyente. Esto, terminar\u00eda de manera efectiva con la corrupci\u00f3n, por razones evidentes. Conclusiones Partimos de la base que los derechos humanos, especialmente los econ\u00f3micos, sociales y culturales, requieren de una radicalizaci\u00f3n de la democracia, en t\u00e9rminos participativos, para poder hacerse efectivos. Para comprender mejor qu\u00e9 debemos entender por democracia radical hicimos referencia a los planteamientos te\u00f3ricos de pensadores como J\u00fcrgen Habermas, Adela Cortina y Boaventura de Sousa Santos y expresamos nuestra coincidencia con sus planteamientos: desde la acci\u00f3n comunicativa de Habermas hasta la ecolog\u00eda de saberes y la globalizaci\u00f3n contrahegem\u00f3nica de De Sousa Santos, pasando por las ideas de Cortina acerca de c\u00f3mo debe entenderse tanto la \u00e9tica aplicada como la democracia radical participativa . Por otra parte, sostenemos que una democracia radical no es solo un concepto te\u00f3rico -y menos a\u00fan ut\u00f3pico- porque es equivalente a la democracia participativa y a la democracia comunitaria que se practica en los sistemas comunales de gobierno ind\u00edgena de Guatemala, algo demostrado por la intelectual k'iche' guatemalteca Gladys Tzul Tzul. En lo que concierne a la tensi\u00f3n/contradicci\u00f3n entre democracia y capitalismo, dado que se trata de un asunto fundamental para resolver la problem\u00e1tica de las pol\u00edticas sociales que deben ponerse en marcha para dar satisfacci\u00f3n a la 42 ibid. , 139.90 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 base m\u00ednima de justicia que ha de sustentar la inclusi\u00f3n social -los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales- sostenemos que descartar el neoliberalismo es condici\u00f3n sine qua non para la implementaci\u00f3n tanto de los derechos humanos de segunda generaci\u00f3n como de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS). La agenda 2030 de Naciones Unidas es incompatible con esa versi\u00f3n depredadora del capitalismo. Por eso mismo, es necesario refundar el Estado, y dotarlo de una nueva Constituci\u00f3n en la que participen los cuatro pueblos -mayas, mestizos, xinkas y gar\u00edfunas- de la naci\u00f3n guatemalteca. Adem\u00e1s, como el cumplimiento de los ODS requieren la reducci\u00f3n de los gases de efecto invernadero (GEI) que est\u00e1n provocando el cambio clim\u00e1tico, abandonar el neoliberalismo y avanzar hacia una econom\u00eda poscapitalista es tambi\u00e9n crucial para evitar el colapso de la civilizaci\u00f3n mundial y la extinci\u00f3n de nuestra propia especie. Por ello, si la acci\u00f3n comunicativa es el procedimiento m\u00e1s apropiado de di\u00e1logo y negociaci\u00f3n que los nuevos acuerdos constitucionales requieren para avanzar hacia una econom\u00eda sostenible, incluyente y bioc\u00e9ntrica, refundar el Estado es insoslayable. Y finalmente, pero no lo menos importante, es la filosof\u00eda del buen vivir y la r\u00e9plica futura de las estructuras comunales de gobierno -en las localidades en donde esto sea posible- la que debe orientar los debates sobre las nuevas normas constitucionales del Estado plurinacional a ser construido. Bibliograf\u00eda Acosta, Alberto. \u00abRepensar el mundo desde el buen vivir\u00bb. En Revue Degrowth in Bewengung , 1-11. ALICE CES. \u00abConversaci\u00f3n entre Boaventura de Sousa Santos y Silvia Rivera Cusicanqui\u00bb. Video de Y ouTube. Publicado el 12 de marzo de 2014. Acceso en noviembre de 2021. https://youtu.be/xjgHfSrLnpU ______ \u00abConversation of The World - Gladys Tzul Tzul and Boaventura de Sousa Santos Parte 1\u00bb. Video de Y ouTube. Publicado el 1 de febrero de 2016. Acceso en noviembre de 2021. https://youtu.be/yLabZLEXbl0 ______ \u00abConversation of The World - Gladys Tzul Tzul and Boaventura de Sousa Santos [Trailer]\u00bb. Video de Y ouTube. Publicado el 1 de febrero de 2016. Acceso en noviembre de 2021. https://youtu.be/jdoqmEU9GAo91 Derechos humanos, democracia participativa y Buen vivir Luis Alberto Padilla Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 Bari\u00e9, Cletus Gregor. \u00abNuevas narrativas constitucionales en Bolivia y Ecuador. El buen vivir y los Derechos de la Naturaleza\u00bb. Journal of Latin American Studies. Centre for Latin American Research & Documentation, Amsterdam University, https://www.cambridge. org/core/journals/journal-of-latin-american-studies/article/cletus-gregor-barie-pueblos- indigenas-y-derechos-constitucionales-en-america-latina-un-panorama-mexico- comision-nacional-para-el-desarrollo-de-los-pueblos-indigenas-y-mexico-gobierno- de-la-republica-banco-mundial-fideicomiso-noruego-quito-abya-yala-2003-pp-574-pb- /619BA8A34E64D1256E7554875BA68FAE Brundtland, Gro Harlem, et al . Our Common Future. New Y ork: United Nations, 1989. Consejo del Pueblo Maya. Proyecto Pol\u00edtico Un Nuevo Estado para Guatemala: Democracia Plurinacional y Gobiernos Aut\u00f3nomos de los Pueblos Ind\u00edgenas. Propuesta para debatir. Ciudad de Guatemala: Serviprensa, 2021. Cortina, Adela. \u00c9tica aplicada y democracia radical . Madrid: Editorial Tecnos, 2012. Dussel, Enrique. \u00c9tica de la liberaci\u00f3n en la edad de la globalizaci\u00f3n y de la exclusi\u00f3n. Madrid: Editorial Trotta, 1998. ______ El primer debate filos\u00f3fico de la modernidad. Buenos Aires: TNI-Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales (Clacso), 2020. ______ Siete ensayos de filosof\u00eda de la liberaci\u00f3n. Hacia una fundamentaci\u00f3n del giro decolonial. Madrid: Editorial Trotta, 2020. Fals Borda, Orlando. Una sociolog\u00eda sentipensante para Am\u00e9rica Latina. Bogot\u00e1: Siglo del Hombre Editores y Clacso, 2009. Galtung, Johan. Paz por medios pac\u00edficos: paz y conflicto, desarrollo y civilizaci\u00f3n. Bilbao: Bakeaz, 2003. Gudynas, Eduardo. \u00abEcolog\u00eda pol\u00edtica de la naturaleza en las constituciones de Bolivia y Ecuador\u00bb Acceso septiembre de 2021, https://www.rosalux.org.ec/ecologia-politica-de-la-naturaleza- en-las-constituciones-de-bolivia-y-ecuador/ Habermas, J\u00fcrgen. Teor\u00eda de la Acci\u00f3n Comunicativa I. Racionalidad de la acci\u00f3n y racionalizaci\u00f3n social. Madrid: Taurus & Aguilar, 1989a. ______ Teor\u00eda de la Acci\u00f3n Comunicativa II. Cr\u00edtica de la raz\u00f3n funcionalista. Madrid: Taurus & Aguilar, 1989b. Latour, Bruno. \u00abBruno Latour, soci\u00f3logo y antrop\u00f3logo franc\u00e9s: \"El capitalismo nunca ser\u00e1 subvertido, ser\u00e1 aspirado hacia abajo\"\u00bb. En The Clinic . Entrevista publicada el 4 de febrero de 2015. Acceso en septiembre de 2021. http://www.theclinic.cl/2015/02/04/bruno-latour- sociologo-y-antropologo-frances-el-capitalismo-nunca-sera-subvertido-sera-aspirado- hacia-abajo/ Lovelock, James. La venganza de la Tierra: Por qu\u00e9 la Tierra est\u00e1 rebel\u00e1ndose y c\u00f3mo podemos todav\u00eda salvar a la humanidad. M\u00e9xico D.F.: Editorial Planeta, 2007. Mason, Paul. Postcapitalismo: Hacia un nuevo futuro. Buenos Aires: Editorial Paid\u00f3s, 2016.92 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 Max Neef, Manfred, Antonio Elizalde y Mart\u00edn Openhayn. \u00abDesarrollo a escala humana, una opci\u00f3n para el futuro\u00bb. Development Dialogue . Uppsala: Fundaci\u00f3n Dag Hammarsj\u00f6ld, 1986. Padilla, Luis Alberto. Paz y conflicto en el siglo XXI. Guatemala: Iripaz, 2009. Piketty, Thomas. Capital e ideolog\u00eda. Ciudad de M\u00e9xico: Libros Grano de Sal, 2020. Rivera Cusicanqui, Silvia. Un mundo ch'ixi es posible: Ensayos desde un presente en crisis. Buenos Aires: Tinta Lim\u00f3n, 2018. Sousa Santos, Boaventura de. Democracia al borde del caos: Ensayo contra la autoflagelaci\u00f3n. Ciudad de M\u00e9xico: Siglo XXI, 2014. ______ La dif\u00edcil democracia. Una mirada desde la periferia europea. Madrid: Ediciones Akal S. A., 2016. ______ Refundaci\u00f3n del Estado en Am\u00e9rica Latina. Perspectivas desde una epistemolog\u00eda del sur. Ciudad de M\u00e9xico: Siglo XXI, 2010. ______ Sociolog\u00eda jur\u00eddica cr\u00edtica. Para un nuevo sentido com\u00fan del derecho. Madrid: Editorial Trotta, 2009a. ______ Una epistemolog\u00eda de la masacre\u00bb Plaza P\u00fablica , peri\u00f3dico digital de la Universidad Rafael Land\u00edvar, Guatemala (2014). ______ \u00abLa forma comunal de la resistencia\u00bb: Abya Yala , Dossier. Revista de la Universidad de M\u00e9xico (2019). ______ \u00abMujeres ind\u00edgenas. Historias de la reproducci\u00f3n de la vida en Guatemala\u00bb. Bajo el Volc\u00e1n , Revista de la Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla 15, n\u00fam. 22 (2015): 91-99. ______ \u00abSistemas de gobierno comunal ind\u00edgena: la organizaci\u00f3n de la reproducci\u00f3n de la vida\u00bb. Revista de Estudios Comunitarios El Apantle, n\u00fam.1. UAMVIDEOS. \u00abConferencia indignaci\u00f3n. Dr. Boaventura Sousa\u00bb. Video de Y ouTube. Publicado el 1 de marzo de 2012. Acceso en septiembre de 2021. https://youtu.be/rt94Y-7ORs4 Wake, David B. y Vance T. Vredenburg. \u00abAre we in the midst of the sixth mass extinction? A view from the world of amphibians\u00bb. Proceedings of the National Academy of Sciences (PNAS), USA, 105 Supplement, 11466-11473. Acceso \"The Models Are Conservative\": Paleontologist Peter Ward on What Past Mass Extinctions Can Teach Us About Climate Change Today\u00bb. Intelligencer NY Magazine (10 de julio de 2017) Acceso en octubre de 2021. http://nymag.com/daily/ intelligencer/2017/07/what-mass-extinctions-teach-us-about-climate-change-today.html93 Derechos humanos, democracia participativa y Buen vivir Luis Alberto Padilla Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 67-93 Ward, Peter. The Medea Hypothesis: \u00bfIs Life on Earth Ultimately Self Destructive? Princeton: Press, 2009. Zhong Zhi-Ping, Natalie E. Solonenko, Yueh-Fen Li, Maria C. Gazit\u00faa, Simon Roux, Mary E. Davis, James L. Van Etten, Ellen Mosley-Thompson, Virginia I. Rich, Matthew B. Sullivan, Lonnie G. Thompson. Cold Spring Harbor Laboratory \u00abGlacier ice archives fifteen- Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 95-110La soberan\u00eda actualizada y en disputa para el siglo XXI Ursula Rold\u00e1n Andrade* Resumen El concepto de soberan\u00eda que se ha conocido hasta nuestros d\u00edas, \u00bfpodr\u00eda guiar la acci\u00f3n pol\u00edtica para el siglo XXI? Esta interrogante proviene del Apostolado Social de la Provincia de Centroam\u00e9rica de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, a 200 a\u00f1os de la proclamaci\u00f3n de la llamada \u00abindependencia de las constituidas rep\u00fablicas centroamericanas\u00bb. Toma en cuenta el concepto que acu\u00f1\u00f3 Jean Jacques Rousseau referido a que la soberan\u00eda \u00abradica en el pueblo\u00bb basada en un contrato social, cuya aplicaci\u00f3n en la regi\u00f3n se problematiza en la actualidad. A manera de antecedente, en este ensayo se explica c\u00f3mo las rep\u00fablicas se crearon, pero no las naciones, y en consecuencia poblaciones quedaron al margen de esa integraci\u00f3n, especialmente los pueblos ind\u00edgenas para el caso de Guatemala y poblaciones populares en los otros pa\u00edses. Con el prop\u00f3sito de actualizar las categor\u00edas de soberan\u00eda y autodeterminaci\u00f3n de los pueblos, hoy constituidos como sujetos, se abordan las propuestas de movimientos sociales y organizaciones de pueblos originarios sobre el buen vivir, la soberan\u00eda alimentaria, la defensa del territorio y el Estado plurinacional. Asimismo, se ejemplifica c\u00f3mo la poblaci\u00f3n migrante, al rechazar las condiciones de los Estados nacionales, adem\u00e1s de transgredir sus fronteras, realiza pr\u00e1cticas y procesos subjetivos de una ciudadan\u00eda transnacional, capaz de construir nuevos referentes territoriales y espaciales a su acci\u00f3n. Palabras clave: ciudadan\u00eda, Estado naci\u00f3n, migraci\u00f3n, pueblos ind\u00edgenas, sujetos. * Doctora en Geograf\u00eda, Universidad Par\u00eds I, Sorbona, Francia. Directora del Instituto de Ciencias Socio Humanistas (Icesh) de la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n, Universidad Rafael Land\u00edvar. 96 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 95-110 Estamentos de la soberan\u00eda La soberan\u00eda es un concepto de aplicaci\u00f3n hist\u00f3rica y pol\u00edtica, con una larga discusi\u00f3n de autores cl\u00e1sicos y contempor\u00e1neos, preocupados por la conformaci\u00f3n de los Estados y las naciones, sobre qui\u00e9n y c\u00f3mo se controla y transmite el poder y sobre c\u00f3mo se ejerce la libertad y la representaci\u00f3n de los individuos que componen las sociedades, cuyo legado, en el Estado moderno, es la creaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda. Cabe entonces hacer la pregunta de si el concepto de soberan\u00eda reconocido en la actualidad puede guiar la acci\u00f3n pol\u00edtica para el siglo XXI. Existe una amplia historia sobre el pensamiento cl\u00e1sico representado en Bodin, Hobbes, Montesquieu, Rousseau y Kant, que aportaron al debate durante tres siglos (XVI, XVII y XVIII), que contribuy\u00f3 a construir lo que se conoce actualmente como el Estado moderno y la rep\u00fablica. En sus or\u00edgenes, la soberan\u00eda fue concebida como una cualidad del poder que se constituye en soberano, representado en el pueblo, guiado en su ejercicio por un conjunto de normas, valores y equilibrios entre quienes lo ejecutan y lo legislan (la rep\u00fablica), mismo que se ejerce en un territorio y sobre un segmento de una sociedad determinada. Rousseau hace uno de los aportes m\u00e1s importantes al afirmar que la soberan\u00eda es el ejercicio de la voluntad general y que esta no puede ser representada: es inalienable e indivisible, por lo que se construye a trav\u00e9s de un contrato social en el que, para ser parte, todos deben ser libres e iguales1. Este contrato social, a\u00f1ade Kant, es la Constituci\u00f3n que inscribe los derechos y los deberes de la poblaci\u00f3n y el Estado. Al mismo tiempo propone que \u00abNing\u00fan Estado debe inmiscuirse por medio de la fuerza en la constituci\u00f3n y el gobierno de otro Estado\u00bb; y que: \u00abEl derecho de gentes se debe fundar en una federaci\u00f3n de Estados independientes\u00bb2. Dicho pensamiento tiene bastante influencia y marca el futuro del concepto de soberan\u00eda erigida en el pueblo, lo cual queda plasmado en la Constituci\u00f3n de la Revoluci\u00f3n Francesa en 1793, y 1 Jean-Jaques Rousseau (1717-1778), citado en Alba Beatriz Flores Gaxiola, El concepto de soberan\u00eda y sus transformaciones, con especial referencia al caso mexicano (Murcia: Universidad Cat\u00f3lica de San Antonio de Murcia, 2013), 19. 2 Immanuel Kant (1724-1804), La paz perpetua , citado en: N\u00e9lida P\u00e9rez, La soberan\u00eda de los Estados integrantes del Mercosur (Argentina: Universidad Nacional de La Matanza, 2005), 31. 97 La soberan\u00eda actualizada y en disputa para el siglo XXIUrsula Rold\u00e1n Andrade Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 95-110 anteriormente en la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hombre y el Ciudadano de 1789 y la Constituci\u00f3n Francesa de 1791, que declara que la soberan\u00eda radica en la naci\u00f3n. Lo anterior fue la base de la fundamentaci\u00f3n de todas las declaraciones de independencia y constituciones de los Estados. M\u00e1s adelante, en los siglos XIX y XX, signific\u00f3 la construcci\u00f3n de las democracias modernas que discut\u00edan sobre la soberan\u00eda nacional y popular y c\u00f3mo la segunda la atribu\u00eda en su representaci\u00f3n a trav\u00e9s del voto y su ejercicio pleno en la asamblea constituyente3. Sobre estas bases de pensamiento se erigen las independencias y las conformaciones de los Estados de los territorios colonizados que se deslindan de Espa\u00f1a. Surge la llamada independencia de Guatemala en 1821, que explicita: \u00abQue siendo la independencia del Gobierno Espa\u00f1ol la voluntad general del pueblo de Guatemala (Art.1.\u00ba del Acta de Independencia) [...] se sirvan proceder a elegir Diputados y Representantes suyos, estos concurrir\u00e1n en esta capital a formar el Congreso que debe decidir el punto de independencia general, absoluta, y fijar en caso de acordarla, la forma de gobierno y Ley fundamental que deba regir (Art. 2.\u00ba)\u00bb4. Es as\u00ed como se erigen los Estados nacionales, declarando primero su independencia, conformando su rep\u00fablica y construyendo una democracia representativa a trav\u00e9s de los poderes ejecutivo, legislativo y judicial. Sin embargo, estas independencias centroamericanas siguieron marcadas por la fuerza del poder de aquellos sectores criollos que detentaban la herencia colonial, avalados siempre por el poder militar y eclesial, interrumpido este \u00faltimo en 1871 con la Reforma Liberal, pero en cumplimiento de una funci\u00f3n de tutela hasta m\u00e1s de la mitad del siglo XX. De tal manera que la soberan\u00eda, establecida en la voluntad del pueblo o voluntad popular, estuvo limitada por los derechos otorgados o no a una ciudadan\u00eda que se fue definiendo como tal. Ricardo S\u00e1enz de Tejada5 habla de dos tipos de ciudadan\u00eda, la plena y la restringida, a partir del concepto de ciudadan\u00eda de Thomas Marshall, quien 3 Flores Gaxiola, El concepto de soberan\u00eda , 125. 4 Acta de Independencia de Centroam\u00e9rica - UNAM, https://archivos.juridicas.unam.mx/www/bjv/ libros/4/1575/7.pdf 5 Ricardo S\u00e1enz de Tejada, Elecciones, participaci\u00f3n pol\u00edtica y pueblo maya en Guatemala (Guatemala: Universidad Rafael Land\u00edvar, Instituto de Gerencia Pol\u00edtica, 2005), 84. 98 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 95-110 la define como el conjunto de ejercicios de derechos civiles, econ\u00f3micos y pol\u00edticos. De esta forma, establece que en Guatemala la ciudadan\u00eda ejercida por la poblaci\u00f3n mayoritaria, especialmente ind\u00edgena, ha sido restringida. Tambi\u00e9n es cierto que las mujeres en Guatemala y en el mundo son parte de esa poblaci\u00f3n cuyo ejercicio de derechos ha sido limitado y solo ampliado a trav\u00e9s de sus luchas nacionales e internacionales. En la primera Constituci\u00f3n, de 1825, se estableci\u00f3 que pod\u00edan votar \u00ablos habitantes del Estado (...) que fuesen casados o mayores de 18 a\u00f1os, siempre que ejerzan alguna profesi\u00f3n \u00fatil o tengan medios conocidos de subsistencia\u00bb6. Posteriores conquistas se dieron para el ejercicio del voto de las mujeres (constituciones de 1871 y 1945)7. En 1965 se estableci\u00f3 el voto universal y el reconocimiento como ciudadanos con derecho a elegir y ser electos a \u00abtodos los guatemaltecos hombres y mujeres, mayores de 18 a\u00f1os\u00bb8. Desde los a\u00f1os sesenta hasta 1985 existieron limitaciones para el respeto de la voluntad popular, erigida a trav\u00e9s del voto y la elecci\u00f3n de autoridades, ya que es la \u00e9poca del conflicto armado interno, en la que el ej\u00e9rcito impuso el terror y los diferentes gobiernos castrenses que se sucedieron mediante golpes militares. La llamada transici\u00f3n democr\u00e1tica, en 1985, estableci\u00f3 una nueva Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Guatemala, que con pocos cambios (1994) rige en la actualidad. Sin duda alguna, un aspecto fundamental del an\u00e1lisis sobre la soberan\u00eda radicada en el pueblo, para el caso guatemalteco, tiene que contemplar qui\u00e9nes han sido parte de ese pueblo en la conformaci\u00f3n hist\u00f3rica de esta rep\u00fablica, y m\u00e1s a\u00fan si se asume la categor\u00eda de naci\u00f3n. El pueblo de Guatemala, cuyo origen mayoritario son los pueblos ind\u00edgenas mayas, con la colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola dio paso a la creaci\u00f3n de dos rep\u00fablicas, la rep\u00fablica de espa\u00f1oles y la rep\u00fablica de indios. Se establecieron as\u00ed dos tipos de ciudadanos: los criollos, descendientes de la poblaci\u00f3n originaria de Espa\u00f1a y el resto de la poblaci\u00f3n, s\u00fabditos del rey considerados menores de edad, supeditados a fueros pol\u00edticos particulares y restringidos para ejercer derechos9. Con la independencia de 1821 y la Reforma Liberal de 1871, se sentaron las bases para la segregaci\u00f3n y una especie de 6 Byron Qui\u00f1\u00f3nez, \u00abBreve historia del sufragio guatemalteco\u00bb, Siglo 21 (Guatemala), 6 de septiembre de 2015, http://www.asies.org.gt/inicialmente-el-proceso-electoral-era-muy-excluyente/ 7 ibid. 8 ibid. 9 S\u00e1enz de Tejada, Elecciones , 84. 99 La soberan\u00eda actualizada y en disputa para el siglo XXIUrsula Rold\u00e1n Andrade Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 95-110 ciudadan\u00eda diferenciada y ciudadanizaci\u00f3n restringida, especialmente de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Como lo establecen Taracena y Rodas10, la poblaci\u00f3n mestiza fue ganando espacios de poder locales y nacionales, mayor ciudadan\u00eda, mientras que los pueblos ind\u00edgenas siempre quedaban con una ciudadan\u00eda restringida en cuanto al ejercicio de los derechos pol\u00edticos, sociales y culturales. En el marco de la conmemoraci\u00f3n de los 500 a\u00f1os de la colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola y con los Acuerdos de Paz, se dieron condiciones para que los pueblos ind\u00edgenas volvieran a plantear la construcci\u00f3n de una naci\u00f3n multi\u00e9tnica y pluricultural; lo que se cristaliz\u00f3 en el Acuerdo sobre Identidad y Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y la propuesta de cambios a la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica en 1998 a trav\u00e9s de una consulta popular, pero lamentablemente se perdi\u00f3 en las urnas la opci\u00f3n para concretarla. A partir de entonces, esta b\u00fasqueda de ciudadan\u00eda plena y de la conformaci\u00f3n de una naci\u00f3n multi\u00e9tnica ha quedado en discusiones sin resoluci\u00f3n. Mientras, los pueblos ind\u00edgenas siguen desarrollando sus propios sistemas organizativos, pol\u00edticos, econ\u00f3micos y culturales, pero sin que el Estado nacional los incorpore plenamente. Lo antes expuesto permite brindar un antecedente anal\u00edtico para afirmar que una soberan\u00eda que radica en el pueblo en Guatemala ha sido siempre limitada y restringida por el hecho hist\u00f3rico fundamental de dejar fuera en la conformaci\u00f3n del Estado a los pueblos ind\u00edgenas. Adem\u00e1s, permite enlazar esta afirmaci\u00f3n con otro tema referido a la consideraci\u00f3n de \u00abpueblo\u00bb en el presente y el futuro, que se erige bajo identidades redefinidas, como aquellas que establecen cuatro pueblos (maya, gar\u00edfuna, xinka y ladino/mestizo), las mujeres (en plural por ser distintas), los migrantes-extranjeros y la poblaci\u00f3n LGBTIQ+ (lesbianas, gais, bisexuales, transexuales, intersexuales, queer y m\u00e1s). 10 Taracena y citados en ibid , 85.100 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 95-110 Soberan\u00edas: buen vivir, madre tierra-territorio, agua y alimentaci\u00f3n En este proceso hist\u00f3rico de los Estados nacionales y la democracia liberal occidental, que se ha construido en m\u00e1s de dos siglos, las conquistas sociales se dieron en el marco de los derechos humanos, especialmente a partir de los c\u00edvicos y pol\u00edticos, como el derecho a elegir y ser electo y otras libertades individuales, en el marco de los organismos de las rep\u00fablicas o Estados federados en algunos pa\u00edses europeos y de Norteam\u00e9rica. Los pueblos originarios se vieron forzados a sobrevivir dentro de esos marcos jur\u00eddico-pol\u00edticos, del r\u00e9gimen colonial al liberal dominado por conceptos occidentales. Pero esos pueblos siguieron planteando demandas para el ejercicio de sus derechos, y ante la negativa a sus reclamos continuaron aplicando sus propias formas organizativas, las adaptaron y las negociaron, a pesar de los diferentes momentos pol\u00edticos de dominaci\u00f3n y explotaci\u00f3n11. En la segunda mitad del siglo XX, los procesos de disputa de los derechos como pueblos ind\u00edgenas se han dado en una primera v\u00eda dentro del andamiaje de los derechos humanos, as\u00ed como de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, denominados colectivos o de segunda y tercera generaci\u00f3n; de los cuales se derivaron importantes conquistas culturales, especialmente en leyes espec\u00edficas en algunos pa\u00edses e instrumentos internacionales, como el Convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) sobre los Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales (1989). Desde una segunda v\u00eda, entrado el siglo XXI, se han constituido demandas por procesos de descolonizaci\u00f3n, especialmente epist\u00e9mica, lo que significa que la construcci\u00f3n de conocimientos y pr\u00e1cticas no necesariamente proceden del andamiaje \u00abuniversal\u00bb de derechos construidos desde el occidente, sino desde el reconocimiento de la historia originaria, aquella que se realiz\u00f3 de forma paralela, y que hoy requiere reconstruirla y llevarla como otro faro desde el cual desarrollar nuevas propuestas de sociedad y de Estado. 11 \u00abDe este modo se hace evidente que dentro de las comunidades mayas de Guatemala, y de los q' eqchi' espec\u00edficamente, las cosmopol\u00edticas y las formas de organizaci\u00f3n social anteriores a la invasi\u00f3n europea del siglo XVI, siguen vigentes, aunque no como anacronismos, sino como formas \"m\u00e1s all\u00e1 de la modernidad\" y adaptadas a su contexto regional\u00bb. Diego V\u00e1squez, La 2017), 13. 101 La soberan\u00eda actualizada y en disputa para el siglo XXIUrsula Rold\u00e1n Andrade Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 95-110 Boaventura de Sousa Santos ha realizado importantes aportes sobre lo que significa el paso del concepto liberal de un Estado, una naci\u00f3n (Estado naci\u00f3n), a una concepci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas de una naci\u00f3n comunitaria que no lleva consigo al Estado, sino apunta hacia la autodeterminaci\u00f3n, no a la independencia. Aunque no nieguen al Estado, para los pueblos originarios lo prioritario es su autonom\u00eda territorial. All\u00ed cobra sentido la necesidad de refundar el Estado a uno plurinacional, con distintas concepciones de naci\u00f3n desde un constitucionalismo intercultural, plurinacional, pluricultural y poscolonial. Una constitucionalidad antiqu\u00edsima -dice el autor- que quiere visibilizarse, que es v\u00e1lida entre la simultaneidad y la contemporaneidad, as\u00ed como en la continuidad; que incluye el pluralismo jur\u00eddico, el reconocimiento de las diferentes culturas y la legitimidad; que implica consensos, as\u00ed como encontrar las f\u00f3rmulas en cada pa\u00eds sobre el funcionamiento de un Estado fuerte, sostenido por las autonom\u00edas territoriales que profundicen las formas de toma de decisi\u00f3n, contrario a lo que reconoce un Estado monocultural y de fuerza12. De all\u00ed que en estas propuestas surjan los Estados plurinacionales como esa necesidad de una nueva entidad que rompa con la historia colonial, racista y patriarcal, y se construya el horizonte del buen vivir; que de los derechos individuales se pase a los derechos colectivos, incluyendo los derechos de la madre tierra , la defensa del territorio y la autodeterminaci\u00f3n de estos pueblos, especialmente en el manejo y el cuidado de los recursos naturales y la autonom\u00eda al interior de la naci\u00f3n y fuera de ella. De igual manera, dicho horizonte propone la soberan\u00eda alimentaria intercultural y la administraci\u00f3n del agua por los pueblos y el Estado13. Esta concreci\u00f3n de propuestas tiene procesos de acumulaci\u00f3n y maduraci\u00f3n de demandas desde los movimientos sociales, los campesinos, los peque\u00f1os productores, las mujeres y los pueblos ind\u00edgenas. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, los movimientos sociales han luchado contra un modelo capitalista en su etapa neoliberal porque contradice muchos de los derechos humanos universales establecidos, sobre todo en el campo, donde arrebata a los pueblos campesinos y originarios sus medios de vida por medio de la imposici\u00f3n de acuerdos comerciales y normas de mercado entre pa\u00edses, regiones y a trav\u00e9s 12 Boaventura de Sousa Santos, Pensar el Estado y la sociedad: desaf\u00edos actuales (Buenos Aires: Clacso, 2009), 261. 13 Propuestas referidas a la Asamblea Nacional Constituyente para el Estado Plurinacional del Comit\u00e9 de Desarrollo Campesino (Codeca) y del Consejo del Pueblo Maya de Occidente (CPO). 102 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 95-110 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Comercio, los cuales afectan a la peque\u00f1a producci\u00f3n local. Igualmente, se incentivan procesos de acaparamiento de tierras para imponer un modelo de monocultivos a nivel mundial y otros proyectos extractivos que amenazan los ecosistemas. As\u00ed surge la lucha internacional por la soberan\u00eda alimentaria, como la confluencia La V\u00eda Campesina, constituida en 1993, que re\u00fane a campesinas, campesinos, ind\u00edgenas, productores rurales de peque\u00f1a escala y pescadores, con un modelo alternativo de desarrollo y propuestas de participaci\u00f3n democr\u00e1tica en sus organizaciones14. Estas demandas tienen lazos con la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos de 1948, el Pacto Internacional sobre los Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de 1966 y la Cumbre Mundial por el Derecho a la Alimentaci\u00f3n acontecida en 1996. La V\u00eda Campesina tiene como uno de sus principales objetivos la lucha por la tierra, la reforma agraria y la defensa de la soberan\u00eda alimentaria, definida esta como: \u00abEl derecho de los pueblos a alimentos nutritivos y culturalmente adecuados, producidos de forma sostenible y el derecho a decidir su propio sistema alimentario y productivo. Es el desarrollo de un modelo de producci\u00f3n sustentable a peque\u00f1a escala en beneficio de las comunidades y el medioambiente. La Soberan\u00eda Alimentaria da prioridad a la producci\u00f3n y al consumo local de alimentos, dando a un pa\u00eds el derecho de proteger a sus productores locales de las importaciones baratas y poder controlar su producci\u00f3n\u00bb15. Pese a estos avances de formulaci\u00f3n para el ejercicio de los derechos humanos y la persistencia de los movimientos sociales nacionales e internacionales, el hambre sigue siendo un problema en el mundo, al igual que los da\u00f1os a los ecosistemas y la vulnerabilidad del planeta creada por efectos del cambio clim\u00e1tico. Por lo tanto, la soberan\u00eda alimentaria es un reto fundamental especialmente a ra\u00edz de la pandemia de la COVID-19, que puso en evidencia la precariedad de los 14 En 2017 la integraban 182 organizaciones de 81 pa\u00edses. La V\u00eda Campesina se define como \u00abun movimiento internacional que re\u00fane a millones de campesinos, agricultores peque\u00f1os y medianos, sin tierra, j\u00f3venes y mujeres rurales, ind\u00edgenas, migrantes y trabajadores agr\u00edcolas de todo el mundo. Construida sobre un fuerte sentido de unidad, la solidaridad entre estos grupos, que defiende la agricultura campesina por la soberan\u00eda alimentaria como una forma de promover la justicia social y dignidad y se opone fuertemente a los agronegocios que destruyen las relaciones sociales\u00bb. V\u00eda Campesina, \u00abLa V\u00eda Campesina. Movimiento Campesino Internacional\u00bb, (brochure, acceso el 18 de enero de 2020), https://viacampesina. org/es/wp-content/uploads/sites/3/2017/07/La-Via-Campesina-Trifold-Brochure-l-ES-l-Print-ready- min.pdf 15 ibid.103 La soberan\u00eda actualizada y en disputa para el siglo XXIUrsula Rold\u00e1n Andrade Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 95-110 sistemas sanitarios, la dependencia a las cadenas alimenticias globales con el concomitante descuido de los sistemas alimentarios locales, a pesar de que son los que garantizan su acceso frente al cierre total de fronteras. La soberan\u00eda alimentaria, tal y como lo concibe La V\u00eda Campesina, es un objetivo estrat\u00e9gico frente a las enormes posibilidades de nuevas crisis clim\u00e1ticas y sanitarias. Y , por ello, las fuerzas sociales de los pa\u00edses tendr\u00e1n que proponer mayor acceso y aseguramiento de los elementos clave que permitan la producci\u00f3n de alimentos, como son: la tierra, el agua, las semillas y los procesos de una agricultura cultural y ambientalmente adaptada, as\u00ed como el fortalecimiento de mercados locales y regionales. Cabe indicar que las soberan\u00edas alimentaria y energ\u00e9tica est\u00e1n vinculadas. \u00abLa principal fuente de energ\u00eda es justamente la de los alimentos y uno de los principales condicionantes para la producci\u00f3n de los alimentos, son las actuales fuentes de energ\u00eda. Al mismo tiempo, la energ\u00eda solar es la fuente de la agricultura sustentable, mientras la energ\u00eda f\u00f3sil es la fuente de la agricultura industrial. Ambas soberan\u00edas tienen como columna vertebral la entrop\u00eda, un concepto que viene de la ecolog\u00eda y la termodin\u00e1mica y que permite valorar los sistemas en su conjunto y atender a su perdurabilidad\u00bb16. Con base en lo anterior, otra de las grandes luchas de los pa\u00edses del sur, que ahora asumen todos los movimientos que plantean la asamblea constituyente plurinacional, es la demanda de que los recursos naturales tienen que ser administrados por el Estado en coordinaci\u00f3n con los pueblos en sus territorios, en el marco del ejercicio de su autonom\u00eda. Por lo que colocar la soberan\u00eda alimentaria entre los temas prioritarios va constituyendo e hilando otras soberan\u00edas que es urgente reivindicar, as\u00ed como las mujeres demandan la soberan\u00eda sobre sus cuerpos, lo que ser\u00eda producto de otro ensayo. Ciudadan\u00edas transnacionales, otras formas de soberan\u00eda El investigador Sandro Mezzadra defiende la autonom\u00eda de las migraciones, adem\u00e1s de otros autores como Dimitris Papadopoulos, Niamh Stephenson y Vassilis Tsianos17. Esta es entendida como un movimiento social y no 16 Esperanza Mart\u00ednez y Alberto Acosta, compiladores, Soberan\u00edas (Quito: Ediciones Abya-Y ala, 2010), 232. 17 Sandro Mezzadra, \u00abCapitalismo, migraciones y luchas sociales: La mirada de la autonom\u00eda\u00bb, Nueva Sociedad 237 (2012): 159.104 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 95-110 como una mera respuesta al malestar econ\u00f3mico y social: \u00abel enfoque de la autonom\u00eda de las migraciones no considera la migraci\u00f3n de forma aislada respecto a las estructuras sociales, culturales y econ\u00f3micas; por el contrario, es una fuerza creativa dentro de estas estructuras\u00bb18. Sin caer en romanticismo, anota Mezzadra, hay que estar atentos a las pr\u00e1cticas subjetivas, los deseos, las expectativas y el comportamiento de los propios migrantes, sin dejar fuera el an\u00e1lisis que dentro de este tipo de movimiento social se incorporan nuevos dispositivos de dominaci\u00f3n y explotaci\u00f3n, as\u00ed como nuevas pr\u00e1cticas de libertad e igualdad. De ah\u00ed el t\u00edtulo de uno de sus libros, Derecho de fuga (2005)19, donde refiere a esa condici\u00f3n de tener en cuenta la coacci\u00f3n que les hace huir y las condiciones de b\u00fasqueda y construcci\u00f3n de libertad. Por su parte, el analista Jos\u00e9 Luis Rocha20 no se refiere a la autonom\u00eda de las migraciones ni tampoco a ellas como movimiento social, sino como el \u00abno- movimiento\u00bb, que toma los aportes de Asef Bayant, sobre los actos pol\u00edticos como invasi\u00f3n silenciosa, los actores como los no movimientos y los m\u00e9todos de lucha como el arte de la presencia. Rocha va m\u00e1s all\u00e1, al enfocar los actos de los inmigrantes como de desobediencia civil, lo que permite aglutinar los comportamientos espont\u00e1neos y atomizados, a lo que se refiere Bayant, quien argumenta que \u00ablos indocumentados presentan una organicidad que reclama un tratamiento grupal y sienta las bases para un tratamiento jur\u00eddico colectivo com\u00fan\u00bb21. Se trata de los inmigrantes que, de manera silenciosa, en forma de actos pol\u00edticos, desaf\u00edan a los Estados nacionales con el acto \u00abilegal\u00bb de transgredir la autoridad soberana; por lo que este autor invita a no quitarle el car\u00e1cter pol\u00edtico al llamarlos solamente movimientos irregulares. Adem\u00e1s, sus pr\u00e1cticas van provocando una serie de cambios, incluso en el hecho de que sean personas no autorizadas y no tanto indocumentadas, ya que s\u00ed lo son en cuanto tienen una licencia de conducir o recibos del pago de impuestos, entre otros. En lo que s\u00ed coinciden Mezzadra y Rocha es en que esas pr\u00e1cticas cotidianas de los migrantes, desde sus pa\u00edses de origen y en el norte, constituyen actos de desobediencia civil o transgresi\u00f3n de las fronteras nacionales. Rocha 18 ibid. , 159-160. 19 Sandro Mezzadra, Derecho de fuga: Migraciones, ciudadan\u00eda y globalizaci\u00f3n (Espa\u00f1a: Traficantes de Sue\u00f1os, 2005). 20 Jos\u00e9 Luis Rocha, La desobediencia de las masas: La migraci\u00f3n no autorizada de centroamericanos a Estados Unidos como desobediencia civil (El Salvador: Universidad Centroamericana Jos\u00e9 Sime\u00f3n Ca\u00f1as, 2017), 60-64. 21 ibid. , 65.105 La soberan\u00eda actualizada y en disputa para el siglo XXIUrsula Rold\u00e1n Andrade Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 95-110 hace referencia a autoras como Coutin, Soysal y Sassen para argumentar sobre estos tipos de ciudadan\u00eda que ejercen las personas migrantes, \u00abciudadan\u00eda informal y de contrato social informal\u00bb22, y que se asiste -seg\u00fan Sassen- a un proceso de constitucionalizaci\u00f3n de nuevos derechos civiles que permiten a los ciudadanos reclamar y exigir de los Estados, nuevas formas de autonom\u00eda en la escena pol\u00edtica formal. El debate, a partir de los autores, se centra en si son procesos posnacionales o si estos se realizan dentro de las mismas fronteras de los Estados nacionales. Para Sassen, el estatus irregular de las personas migrantes es un paso previo a la ciudadan\u00eda formal. Coinciden en que estos procesos no son blanco y negro porque se asiste a condiciones de estatutos formales y pr\u00e1cticas de ejercicio de ciudadan\u00eda; de all\u00ed muchas otras discusiones sobre si las personas migrantes realizan o pueden llegar a ejercer ciudadan\u00edas de segunda categor\u00eda o sufrir procesos de integraci\u00f3n y desintegraci\u00f3n por las diferencias en los derechos con respecto a la poblaci\u00f3n de origen, donde se encuentran muchas otras diferencias de clase y etnia, identidades en disputa en esos mismos Estados naci\u00f3n. El investigador Mezzadra23 hace una reflexi\u00f3n sobre la necesidad de transformar el concepto de ciudadan\u00eda unido hist\u00f3ricamente a los conceptos de Estado naci\u00f3n y soberan\u00eda, a partir de la comprensi\u00f3n sobre los movimientos migratorios irregulares contempor\u00e1neos. Se\u00f1ala que los sujetos migrantes incluidos y excluidos de los Estados de origen y de llegada mantienen espacios con un l\u00edmite difuso entre el adentro y el afuera, la inclusi\u00f3n y la exclusi\u00f3n, por lo que estos sujetos juegan un papel constituyente en las luchas y las tensiones que atraviesan los sistemas de frontera. \u00bfCiudadanos m\u00e1s all\u00e1 de la naci\u00f3n? Es una de sus preguntas, en referencia a la problem\u00e1tica que enfrentan todas las democracias de los Estados nacionales, donde hay cada vez m\u00e1s ciudadanos que no pertenecen. Hace referencia tambi\u00e9n a la reflexi\u00f3n de Stephen Castles y Alastair Davidson en el 2000, en la que discuten sobre la contradicci\u00f3n de que existen millones de personas que est\u00e1n despojadas de todos los derechos porque no pertenecen al Estado de residencia y, por el contrario, aunque tengan un estatus formal de pertenencia al Estado nacional, carecen de muchos derechos que habitualmente deber\u00edan gozar por esta condici\u00f3n. Por eso, se afirma que el hecho de que esta sociedad contempor\u00e1nea tenga fronteras porosas e identidades 22 ibid. , 16. 23 Mezzadra, Derecho de fuga, 93-115.106 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 95-110 m\u00faltiples fortalecer\u00eda la idea de contar m\u00e1s que con identidades culturales con identidades pol\u00edticas. Esta idea es reforzada por Y asemin Soysal24 cuando acu\u00f1a la categor\u00eda de un modelo posnacional, al referirse al hecho de que existe una tendencia y la necesidad de garantizar derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales a los extranjeros, lo que obliga a vincular el estatus de pertenencia a un derecho universal establecido en los convenios internacionales de derechos humanos, tendiente a suplir a la ciudadan\u00eda como fuente de derecho. Mezzadra refuta tal argumento, y se queda en una posici\u00f3n m\u00e1s intermedia, al se\u00f1alar que es falso que la poblaci\u00f3n migrante no se enfrenta a las fronteras de los Estados nacionales en defensa de su soberan\u00eda y al hecho de que efectivamente cada vez m\u00e1s se discuta por estos Estados la personalidad de la ciudadan\u00eda y de los extranjeros, tal como lo menciona en otro texto m\u00e1s reciente: \u00ablos reg\u00edmenes migratorios afectan aspectos claves de la soberan\u00eda, tanto desde una perspectiva hist\u00f3rica como contempor\u00e1nea. Su funci\u00f3n consiste en controlar las fronteras, distinguir entre ciudadanos y extranjeros y, fundamentalmente, decidir a qui\u00e9n se admite en el territorio nacional\u00bb25. Lo importante de toda esta reflexi\u00f3n te\u00f3rica, sobre la base de constataciones emp\u00edricas, es que las migraciones internacionales representan realidades objetivas y subjetivas de quienes la realizan y de los poderes de los Estados soberanos, que ejecutan respuestas p\u00fablicas y pol\u00edticas de retenci\u00f3n y de aceptaci\u00f3n, no masivas sino por goteo. Por un lado, es una realidad que los procesos de globalizaci\u00f3n est\u00e1n generando mayores diferencias de clase al interior de estos Estados y entre los pa\u00edses llamados del sur y del norte, lo que genera mayores migraciones econ\u00f3micas por la diferenciaci\u00f3n salarial y de otras condiciones de vida en los Estados de destino. Tambi\u00e9n es cierto que la migraci\u00f3n irregular -mal llamada indocumentada- por la acotaci\u00f3n que hace Rocha26, responde a un modelo de explotaci\u00f3n del trabajo, que tiene que ver con la divisi\u00f3n internacional actual y los enormes diferenciales que dejan dichas migraciones a quienes contratan 24 Y asemin Soysal 1994 y 2000, citada en: Mezzadra, Derecho de fuga, 105. 25 Alejandra Aquino, Amarela Varela y Fr\u00e9d\u00e9ric Decoss\u00e9 (coords.), Desafiando fronteras, control de la movilidad y experiencias migratorias (Oaxaca: Frontera Press, 2012), 47. 26 Conforme a este autor: \u00abla situaci\u00f3n plural que existe en Estados Unidos significa que nadie est\u00e1 totalmente sin documentos: unos tienen licencias de conducir, otros un n\u00famero para pagar impuestos, etc.\u00bb. Rocha, La desobediencia , 23.107 La soberan\u00eda actualizada y en disputa para el siglo XXIUrsula Rold\u00e1n Andrade Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 95-110 de manera irregular; as\u00ed como que muchos de estos sujetos que migran, como lo argumenta Mezzadra27, no solo lo hacen por condiciones econ\u00f3micas, sino tambi\u00e9n cargados de una subjetividad compuesta de deseos y expectativas frente a lo que logran realizar. Con todo esto, las migraciones van haciendo en la pr\u00e1ctica cambios a la concepci\u00f3n de ciudadan\u00eda como estatuto legal en los Estados nacionales. M\u00e1s bien, como lo menciona Soysal, ser\u00eda una ciudadan\u00eda cultural que obliga a los Estados posnacionales a ampliar su tipolog\u00eda, como lo ser\u00eda el hecho de las ciudadan\u00edas transnacionales o la integraci\u00f3n en los Estados como grupos multiculturales que acceden a todos los derechos de las poblaciones originarias, bajo estatutos de los convenios internacionales de los derechos humanos28. Si nos inscribimos en la idea de que las migraciones se realizan dentro de las pr\u00e1cticas de los movimientos sociales contempor\u00e1neos o como lo concibe Rocha29 -como acciones pol\u00edticas desde la vida cotidiana con el efecto de desobediencia civil o desobediencia de masas que realizan en el paso ilegal de la frontera y la permanencia no autorizada en el lugar de destino, donde la frontera se constituye en un lugar estrat\u00e9gico en el que hay transgresi\u00f3n y resistencia- al final llegamos a la conclusi\u00f3n de que hay actos pol\u00edticos de negaci\u00f3n de los Estados nacionales que rompen fronteras y soberan\u00edas y que desde la pr\u00e1ctica ampl\u00edan la concepci\u00f3n hacia espacios transnacionales. No es descartable el hecho que estos flujos migratorios irregulares finalmente van generando posibilidades de constituci\u00f3n de derechos en espacios m\u00e1s amplios, aunque difusos. Pueden crear nuevas territorialidades y una nueva constituci\u00f3n de derechos de los sujetos pol\u00edticos que han sido excluidos por sociedades expulsoras. De igual manera, estos sujetos forman parte de los explotados en la sociedad receptora y van adquiriendo subjetividades que los vinculan a los movimientos que reclaman ciudadan\u00eda y derechos, lo que va provocando procesos constitutivos de identidades m\u00faltiples y de una concepci\u00f3n ampliada de los espacios menos burocr\u00e1ticos y jerarquizados que los Estados nacionales. Dejan entonces espacio a la autonom\u00eda y a las reivindicaciones que se encuentran en el aqu\u00ed y en el all\u00e1; como ocurre con los pueblos ind\u00edgenas que 27 Mezzadra, \u00abCapitalismo\u00bb, 160. 28 Y asemin Soysal 1994 y 2000, citada en: Mezzadra, Derecho de fuga, 105-106. 29 Rocha, La desobediencia, 64-105.108 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 95-110 reclaman otra concepci\u00f3n sobre los Estados nacionales, as\u00ed como las mujeres que demandan el respeto a la autonom\u00eda sobre sus cuerpos. Esa realidad de matices y complejidades abre grietas en esta sociedad excluyente y cada vez m\u00e1s antidemocr\u00e1tica. En 201430, presentamos argumentos similares a los ac\u00e1 expuestos en funci\u00f3n de los autores mencionados. Aunque desde el enfoque del sujeto, la similitud se confirma a partir de que la identidad de las personas migrantes en su experiencia migratoria se va constituyendo a partir de sus expectativas, deseos y pr\u00e1cticas cotidianas, y que en esas disyuntivas de la realidad de su territorio expulsor y el de llegada van constituyendo una m\u00faltiple identidad. Por ejemplo, se hace referencia a la identidad de los pueblos ind\u00edgenas, las mujeres y los j\u00f3venes en un territorio en disputa por proyectos como las hidroel\u00e9ctricas o la miner\u00eda a cielo abierto, que hac\u00edan que estas poblaciones fueran reafirmando su identidad \u00e9tnica de lucha por el territorio; a la vez que muchos de estos poblados viv\u00edan ya la realidad de una identidad transnacional, bien sea, porque hab\u00edan vivido la experiencia de estar y trabajar en Estados Unidos o porque alguno de sus familiares segu\u00edan estando all\u00e1 y les transmit\u00edan ese v\u00ednculo con el pa\u00eds del norte a trav\u00e9s de las remesas y la ida y vuelta permanente de otros familiares. Una identidad de m\u00faltiples miradas que no hace que se alejen del todo de su territorio de origen -pero s\u00ed existe un deseo de volver y tener otra experiencia en aquel pa\u00eds-, la cual abre la posibilidad de visualizar aspectos comunes que les excluye en el aqu\u00ed y el all\u00e1, como lo es el racismo y la falta de oportunidades. En conclusi\u00f3n, estas b\u00fasquedas de los pueblos originarios, los campesinos, las mujeres, los j\u00f3venes y los migrantes se inscriben en las conformaci\u00f3n de otros Estados y otras naciones no erigidas en la independencia de 1821, ni tampoco conceptualizadas desde los nacionalismos o la globalizaci\u00f3n del siglo XXI de los Estados neoliberales; sino todo lo contrario, van de forma consciente y/o a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas a la sustancia del significado de las autonom\u00edas de los sujetos, de sus medios y espacios de vida, hacia Estados y otras naciones m\u00e1s representativas de esta multi y pluriculturalidad con derechos individuales y colectivos, hacia Estados m\u00e1s democr\u00e1ticos y con mayor justicia social. 30 Ursula Rold\u00e1n Andrade. Estar aqu\u00ed y estar all\u00e1: un estudio exploratorio con poblaci\u00f3n migrante retornada, familiares de migrantes y otros actores en el norte de Huehuetenango (Guatemala: Universidad Rafael Land\u00edvar, 2014). 109 La soberan\u00eda actualizada y en disputa para el siglo XXIUrsula Rold\u00e1n Andrade Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 95-110 Bibliograf\u00eda Acta de Independencia de Centroam\u00e9rica - UNAM. https://archivos.juridicas.unam.mx/www/ bjv/libros/4/1575/7.pdf Aquino Moreschi, Alejandra, Amarela Varela Huerta y Fr\u00e9d\u00e9ric Decoss\u00e9 (coords.). Desafiando fronteras, control de la movilidad y experiencias migratorias en el contexto capitalista. Oaxaca: Frontera Press, 2012. Comit\u00e9 de Desarrollo Campesino (Codeca). Vamos por un proceso constituyente popular y plurinacional . Guatemala: Codeca, 2016. Consejo del Pueblo Maya (CPO). Proyecto pol\u00edtico. Un nuevo Estado para Guatemala: Democracia plurinacional y gobiernos aut\u00f3nomos de los pueblos ind\u00edgenas. Guatemala: CPO, 2014. Flores Gaxiola, Alba Beatriz. El concepto de soberan\u00eda y sus transformaciones, con especial referencia al caso mexicano. Murcia: Universidad Cat\u00f3lica de San Antonio de Murcia (UCAM), 2013. Le\u00f3n, Osvaldo, Sally Burch y Eduardo Tamayo. Movimientos sociales en la red. Quito: Agencia Latinoamericana de Informaci\u00f3n (ALAI), 2001. Le\u00f3n, Xabier. \u00abEl Buen Vivir como alternativa al desarrollo y su relaci\u00f3n con la Soberan\u00eda Alimentaria. El caso ecuatoriano\u00bb. Antropolog\u00eda Cuadernos de Investigaci\u00f3n , n\u00fam. 17 (Julio-diciembre 2017): 39-55. http://www.cuadernosdeantropologia-puce.edu.ec/index. Quito: Ediciones Abya-Y ala, 2010. Mezzadra, Sandro. \u00abCapitalismo, migraciones y luchas sociales. La mirada de la autonom\u00eda\u00bb, Nueva Sociedad 237 (2012): 159-178. ______ Derecho de fuga: Migraciones, ciudadan\u00eda y globalizaci\u00f3n. Espa\u00f1a: Traficantes de Sue\u00f1os, 2005. P\u00e9rez, N\u00e9lida. La soberan\u00eda de los Estados integrantes del Mercosur. Argentina: Universidad Nacional de La Matanza, Maestr\u00eda en Ciencias Sociales, 2005. Qui\u00f1\u00f3nez, Byron. \u00abBreve historia del sufragio guatemalteco\u00bb. Siglo 21 Secci\u00f3n Magac\u00edn 6 de septiembre del 2015. http://www.asies.org.gt/inicialmente-el-proceso-electoral-era-muy- excluyente/ Rocha, Jos\u00e9 Luis. La desobediencia de las masas: La migraci\u00f3n no autorizada de centroamericanos a Estados Unidos como desobediencia civil. El Salvador: Universidad Centroamericana Jos\u00e9 Sime\u00f3n Ca\u00f1as (UCA), 2017. Rold\u00e1n Andrade, Ursula. Estar aqu\u00ed y estar all\u00e1: un estudio exploratorio con poblaci\u00f3n migrante retornada, familiares de migrantes y otros actores en el norte de Huehuetenango. Guatemala: Editorial Cara Parens, 2014.110 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 95-110 S\u00e1enz de Tejada, Ricardo. Elecciones, participaci\u00f3n pol\u00edtica y pueblo maya en Guatemala . Guatemala: Universidad Rafael Land\u00edvar, Instituto de Gerencia Pol\u00edtica, 2005. Sousa Santos, Boaventura de. Pensar el Estado y la sociedad: desaf\u00edos actuales. Buenos Aires: Waldhuter editores, Clacso, 2009. Taibo, Carlos. Repensar la anarqu\u00eda: directa, autogesti\u00f3n, autonom\u00eda. 3.\u00aa ed. Madrid: Catarata, 2015. V\u00e1squez Monterroso, Diego. V\u00eda Campesina. Movimiento Campesino Internacional\u00bb. Brochure, acceso el 18 de enero de 2020. https://viacampesina.org/es/wp-content/uploads/sites/3/2017/07/ La-Via-Campesina-Trifold-Brochure-l-ES-l-Print-ready-min.pdfRevista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 111-124* Economista. Coordinador del Departamento de Ciencias Econ\u00f3micas, del Instituto de Ciencias Socio Humanistas, Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n (VRIP), Universidad Rafael Land\u00edvar, (2022).Guatemala: El desaf\u00edo de la generaci\u00f3n de empleo en un pa\u00eds de j\u00f3venes Erick Coyoy Echeverr\u00eda* Resumen En este art\u00edculo se hace un an\u00e1lisis de las principales caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds, de conformidad con los resultados del XII Censo Nacional de Poblaci\u00f3n y VII de Vivienda realizado en 2018. Se resalta que Guatemala llega al bicentenario de su independencia con una estructura poblacional en la que los j\u00f3venes representan la mayor\u00eda. Tambi\u00e9n se analizan las actividades econ\u00f3micas en que trabajan los menores de 30 a\u00f1os, su escolaridad y sus niveles salariales, como una aproximaci\u00f3n a las oportunidades que el mercado laboral les brinda y la relaci\u00f3n de estas con la educaci\u00f3n formal a la que tienen acceso. Al final se plantean algunas conclusiones y recomendaciones para mejorar la situaci\u00f3n de tal manera que, en el marco del bicentenario de la independencia nacional, se puedan aprovechar los beneficios te\u00f3ricos de una pir\u00e1mide poblacional mayoritariamente joven, as\u00ed como para propiciar el logro de los objetivos de desarrollo sostenible directamente relacionados. Palabras clave: educaci\u00f3n, juventud, ingresos, oportunidades, poblaci\u00f3n.112 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 111-124 Algunas caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n nacional y de la juventud De acuerdo con los resultados del XII Censo Nacional de Poblaci\u00f3n y VII de Vivienda realizado por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE) en 2018, Guatemala es un pa\u00eds habitado mayoritariamente por poblaci\u00f3n joven: 63 % de la poblaci\u00f3n censada es menor de 30 a\u00f1os (ver figura 1). Como es ampliamente sabido, a esta caracter\u00edstica de la estructura poblacional de los pa\u00edses, en los que la juventud es la mayor\u00eda, se le denomina bono demogr\u00e1fico , y al respecto se indica que: \u00abOcurre cuando cambia favorablemente la relaci\u00f3n de dependencia entre la poblaci\u00f3n en edad productiva (j\u00f3venes y adultos) y aquella en edad dependiente (ni\u00f1os y personas mayores), con un mayor peso relativo de la primera en relaci\u00f3n con la segunda\u00bb1. Figura 1. Guatemala: Poblaci\u00f3n por rango de edades 2018 (proporciones respecto al total) 15-19 de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds tiene menos de 30 a\u00f1os Nota: El tama\u00f1o de los cuadros expresa la proporci\u00f3n que cada rango de edades representa de la poblaci\u00f3n total. Fuente: elaboraci\u00f3n propia con informaci\u00f3n del XII Censo Nacional de Poblaci\u00f3n y VII de Vivienda 2018, INE Guatemala. 1 Paulo Saad et al ., Juventud y bono demogr\u00e1fico en Iberoam\u00e9rica, 2.\u00aa ed. (Espa\u00f1a: OIJ y Cepal-Naciones Unidas, 2012), 28, https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/1495/S2012103_es.pdf113 Guatemala: El desaf\u00edo de la generaci\u00f3n de empleo en un pa\u00eds de j\u00f3venes Erick Coyoy Echeverr\u00eda Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 111-124 Se supone que esta composici\u00f3n de la estructura poblacional brinda una oportunidad para el desarrollo de los pa\u00edses porque una mayor parte de los habitantes se encuentra en condiciones apropiadas para su incorporaci\u00f3n activa al mercado laboral, y contribuir as\u00ed al aumento de la producci\u00f3n y el ingreso. No obstante, se se\u00f1ala que los beneficios asociados a esta situaci\u00f3n no se dan de manera autom\u00e1tica, sino deben ser impulsados: \u00abDependen m\u00e1s bien de la adopci\u00f3n de pol\u00edticas macroecon\u00f3micas que incentiven la inversi\u00f3n productiva, aumenten las oportunidades de empleo y promuevan un ambiente social y econ\u00f3mico estable, propicio para un desarrollo sostenido\u00bb2. Seg\u00fan el censo de poblaci\u00f3n de 2018, la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os o m\u00e1s es el 67 % del total de habitantes. Dos tercios trabajaban en alguna actividad generadora de ingresos o se encontraban buscando trabajo al momento del censo. El otro tercio es la denominada poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente inactiva, conformada por quienes \u00fanicamente se dedican a estudiar, las personas jubiladas y, la mayor parte, las personas dedicadas a labores dom\u00e9sticas y de cuidado de ni\u00f1os y ancianos en el hogar. Estas actividades corresponden principalmente a mujeres. De esta manera se limitan las posibilidades de aprovechar el bono demogr\u00e1fico porque una importante proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar se dedica a los quehaceres del hogar y no participa activamente en el proceso productivo. Si bien es una funci\u00f3n fundamental para los hogares, su aporte no se toma en cuenta en la valoraci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica nacional. En el caso de Guatemala, los retos para el aumento de la inversi\u00f3n productiva y de las oportunidades de empleo son m\u00faltiples, pero desde el punto de vista de la preparaci\u00f3n adecuada de la poblaci\u00f3n para su incorporaci\u00f3n al mercado laboral, uno de los rezagos m\u00e1s importantes es en materia educativa. El 27 % de la poblaci\u00f3n total del pa\u00eds tiene alg\u00fan grado de educaci\u00f3n del nivel medio (b\u00e1sico o diversificado), y solamente el 5 % tiene alguna educaci\u00f3n universitaria (ver figura 2). En resumen, de cada tres habitantes del pa\u00eds, uno es menor de 15 a\u00f1os, los otros dos son mayores de 15, pero uno solo tuvo educaci\u00f3n primaria o ninguna educaci\u00f3n formal, y el otro tiene educaci\u00f3n secundaria o universitaria. 2 Paulo Saad et al ., Juventud y bono demogr\u00e1fico, 28. 114 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 111-124 Figura 2. Guatemala: composici\u00f3n porcentual de la poblaci\u00f3n por edad y nivel educativo, 2018 (porcentajes) 33 35 27 5 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 Poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os o m\u00e1s con educaci\u00f3n universitaria Poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os o m\u00e1s con educaci\u00f3n secundaria Poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os o m\u00e1s con educaci\u00f3n primaria o sin educaci\u00f3n Fuente: elaboraci\u00f3n propia con informaci\u00f3n del XII Censo Nacional de Poblaci\u00f3n y VII de Vivienda de 2018, INE Guatemala. Al revisar las cifras del segmento de j\u00f3venes entre 15 y 29 a\u00f1os, la composici\u00f3n porcentual de los niveles educativos cambia respecto a la poblaci\u00f3n total (ver figura 3), pero aun as\u00ed se mantiene una significativa brecha en el acceso a la educaci\u00f3n secundaria (solo uno de cada dos tiene acceso a b\u00e1sicos o diversificado), y en el nivel universitario se mantiene la m\u00ednima cobertura (6 %). El reto principal para aprovechar el bono demogr\u00e1fico es la generaci\u00f3n de oportunidades de empleo para esa mayor\u00eda poblacional joven, para lo cual es prerrequisito brindarle acceso a la educaci\u00f3n, y que est\u00e9 orientada a su preparaci\u00f3n para el trabajo, dado que solo 6 de cada 100 tienen acceso a la educaci\u00f3n universitaria.115 Guatemala: El desaf\u00edo de la generaci\u00f3n de empleo en un pa\u00eds de j\u00f3venes Erick Coyoy Echeverr\u00eda Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 111-124 Figura 3. Guatemala: j\u00f3venes entre 15 y 29 a\u00f1os por nivel educativo alcanzado, 2018 (porcentajes) 6 38 50 6 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90100 J\u00f3venes de entre 15 y 29 a\u00f1os con educaci\u00f3n universitaria J\u00f3venes de entre 15 y 29 a\u00f1os con educaci\u00f3n secundaria J\u00f3venes de entre 15 y 29 a\u00f1os con educaci\u00f3n primaria J\u00f3venes de entre 15 y 29 a\u00f1os sin educaci\u00f3n Fuente: elaboraci\u00f3n propia con informaci\u00f3n del XII Censo Nacional de Poblaci\u00f3n y VII de Vivienda de 2018, INE Guatemala. Casi la mitad de los j\u00f3venes de entre 15 y 29 a\u00f1os trabaja y uno de cada cuatro se dedica principalmente a oficios dom\u00e9sticos (ver figura 4). Es decir, que la reducida participaci\u00f3n en el mercado laboral no afecta solamente a la poblaci\u00f3n de mayor edad sino tambi\u00e9n a la juventud. Este es el segundo factor que, junto con la limitada cobertura educativa en los niveles secundario y universitario, reduce las posibilidades de aprovechar los beneficios del bono demogr\u00e1fico. La falta de reconocimiento de la funci\u00f3n econ\u00f3mica del trabajo dom\u00e9stico no remunerado implica que un gran porcentaje de j\u00f3venes, especialmente mujeres, sea identificado como que no estudia ni trabaja. Esto a pesar de que es la dedicaci\u00f3n a esta actividad la que les limita las posibilidades de incorporarse al mercado de trabajo o de continuar sus estudios. Casi la mitad de las mujeres de entre 15 y 29 a\u00f1os se ubica en esta categor\u00eda.116 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 111-124 Figura 4. Guatemala: j\u00f3venes entre 15 y 29 a\u00f1os por principal actividad realizada, 2018 (porcentajes) 43 18 27 12 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 J\u00f3venes de entre 15 y 29 a\u00f1os que hacen otras actividades J\u00f3venes de entre 15 y 29 a\u00f1os que hacen o/f_icios dom\u00e9sticos J\u00f3venes de entre 15 y 29 a\u00f1os que solo estudian J\u00f3venes de entre 15 y 29 a\u00f1os que trabajan Fuente: elaboraci\u00f3n propia con informaci\u00f3n del XII Censo Nacional de Poblaci\u00f3n y VII de Vivienda de 2018, INE Guatemala. De acuerdo con la clasificaci\u00f3n de los pa\u00edses por nivel de ingreso promedio de la poblaci\u00f3n, la cual es elaborada por el Banco Mundial (BM), Guatemala se clasifica en el rango de ingreso medio alto3. Para este grupo de pa\u00edses, el porcentaje promedio de j\u00f3venes entre 15 y 24 a\u00f1os que no estudian ni trabajan es del 20 % seg\u00fan las estimaciones de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT). Es decir que los j\u00f3venes de Guatemala tienen menos oportunidades que sus pares en el mismo grupo de ingreso promedio. Esta falta de acceso a la educaci\u00f3n y al mercado laboral afecta m\u00e1s a las mujeres, incluso al comparar con el promedio de las naciones de ingreso medio bajo. En el caso de los hombres, la proporci\u00f3n nacional en esta situaci\u00f3n es menor que las de ambos grupos de pa\u00edses. 3 Banco Mundial (BM), \u00abPortal de datos abiertos del Banco Mundial\u00bb 2021, https://data.worldbank.org/ country/guatemala117 Guatemala: El desaf\u00edo de la generaci\u00f3n de empleo en un pa\u00eds de j\u00f3venes Erick Coyoy Echeverr\u00eda Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 111-124 Figura 5. Porcentaje de j\u00f3venes entre 15 y 24 a\u00f1os que no estudian ni trabajan por sexo, 2018 26.6 14.1 40.1 20.5 14.5 26.9 27.8 8.8 45.4 0 5 10 15 20 25 30 35 40 45 50 Total Hombres Mujeres Pa\u00edses de ingreso medio bajo Pa\u00edses de ingreso medio alto Guatemala Fuente: elaboraci\u00f3n propia con informaci\u00f3n de Ilostat, portal central de estad\u00edsticas de la OIT, 20174. Estas limitaciones para la incorporaci\u00f3n de un importante grupo de j\u00f3venes a la educaci\u00f3n y al mercado laboral tiene su reflejo en la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar en la fuerza laboral activa del pa\u00eds, especialmente en el caso de las mujeres. Al comparar la situaci\u00f3n de Guatemala con la de los pa\u00edses de ingreso medio alto, se tiene que la participaci\u00f3n de las mujeres en la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa (PEA) es mucho m\u00e1s reducida que la de los hombres (ver figura 6). Si bien esta brecha en la participaci\u00f3n en el mercado laboral entre ambos sexos es una tendencia en todos los pa\u00edses, puede verse que en los de ingreso medio alto es menor. Y Guatemala presenta una brecha mayor incluso que la de los pa\u00edses de ingreso medio bajo. Esto confirma que en el caso de las mujeres guatemaltecas el desaf\u00edo es doble: tener acceso a la educaci\u00f3n y al mercado de trabajo, para lo cual es necesario que se reduzca la carga de los trabajos dom\u00e9sticos no remunerados que les impiden dedicarse a otras actividades formativas y productivas. 4 Ilostat, \u00abShare of youth aged for 2020\u00bb 2017), acceso mayo de 2020. https://ilostat.ilo.org/topics/youth/118 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 111-124 Figura 6. Tasa de participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en la fuerza laboral por sexo, 2018 (en porcentajes) 54.9 75.7 33.5 65.3 75.8 54.8 62.4 86.3 40.1 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 Total Hombres Mujeres Pa\u00edses de ingreso medio bajo Pa\u00edses de ingreso medio alto Guatemala Fuente: elaboraci\u00f3n propia con informaci\u00f3n de Ilostat, portal central de estad\u00edsticas de la OIT, 20175. La actividad laboral de los j\u00f3venes Cuando se revisan las actividades econ\u00f3micas en las que trabajan los j\u00f3venes de entre 15 y 29 a\u00f1os, se encuentra una tendencia similar a la que prevalece para toda la poblaci\u00f3n ocupada. En el caso de los hombres casi la mitad de ellos se ocupa en la agricultura y le sigue en orden de magnitud el comercio. Las mujeres se distribuyen entre varias actividades m\u00e1s importantes, de las cuales el comercio es el mayor destino (un tercio de ellas), seguido por la industria (posiblemente por el sector de vestuario y textiles) y los servicios (ver figura 7). Las actividades que menos ocupaci\u00f3n generan son las inmobiliarias, financieras y de seguros y de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Esto puede estar asociado a la escolaridad promedio de la poblaci\u00f3n ocupada, y a los requerimientos de personal calificado en estas ramas. Como se vio antes, en el caso de los j\u00f3venes entre 15 y 29 a\u00f1os solo la mitad de ellos alcanza la educaci\u00f3n secundaria, y apenas el 6 % tiene formaci\u00f3n universitaria. 5 Ilostat, \u00abShare of youth\u00bb.119 Guatemala: El desaf\u00edo de la generaci\u00f3n de empleo en un pa\u00eds de j\u00f3venes Erick Coyoy Echeverr\u00eda Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 111-124 Al comparar los salarios de los j\u00f3venes en las distintas actividades econ\u00f3micas se encuentra que los m\u00e1s bajos corresponden a la agricultura, construcci\u00f3n y servicios. M\u00e1s de dos tercios de los ocupados en estos sectores reciben menos de GTQ2000 mensuales (ver figura 8). En total, el 56 % de los j\u00f3venes trabajadores en las distintas ramas de actividad tienen este mismo nivel de ingreso. Esto nuevamente sugiere una relaci\u00f3n directa entre la escolaridad y el nivel de ingreso al que se puede tener acceso por las ocupaciones que se logran desempe\u00f1ar con las calificaciones adquiridas. En el otro extremo, los salarios m\u00e1s altos prevalecen en el sector de informaci\u00f3n y comunicaciones (arriba de GTQ5000 para el 40 % de los ocupados en esta rama). Las actividades financieras y las inmobiliarias tambi\u00e9n tienen los mayores niveles salariales promedio. Solo el 6 % de los j\u00f3venes ocupados tiene ingresos arriba de los GTQ4000 mensuales. En resumen, los salarios m\u00e1s bajos prevalecen en las actividades con mayor n\u00famero de ocupados y los m\u00e1s altos, en las de menor ocupaci\u00f3n y generaci\u00f3n de empleo.Figura 7. Actividades econ\u00f3micas en que se ocupan los j\u00f3venes entre 15 y 29 a\u00f1os por sexo, 2019 (en porcentajes) 0 5 10 15 20 25 30 35 40 45 Agricultura, ganader\u00eda, silvicultura y pesca Construcci\u00f3n Informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n Actividades /f_inancieras y de seguros Actividades inmobiliarias Otras actividades de servicios Total Mujer Hombre Actividades profesionales, cient\u00ed/f_icas, t\u00e9cnicas, y de servicios administrativos y de apoyo Industrias manufactureras, explotaci\u00f3n de minas y canteras y otras actividades industriales Actividades de administraci\u00f3n p\u00fablica y defensa, de ense\u00f1anza, de atenci\u00f3n de la salud y de asistencia social Comercio al por mayor y al por menor, transporte y almacenamiento, actividades de alojamiento y de servicio de comidas Fuente: elaboraci\u00f3n propia con informaci\u00f3n de la Encuesta Nacional de Empleo e Ingresos (ENEI) 2 2019, INE.120 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 111-124 Figura 8. Salarios de j\u00f3venes entre 15 y 29 a\u00f1os por actividad econ\u00f3mica 2019 (porcentajes de ocupados en cada rango salarial) 32.1 23.1 8.7 16.0 - 1.1 - 5.9 2.2 49.7 45.0 23.7 59.4 32.0 21.6 4.7 - 7.4 15.9 22.7 52.5 3.8 0.6 4.7 1.4 2.8 10.7 10.6 24.8 6.1 10.4 1.9 0.8 2.7 0.7 2.4 40.3 6.7 - 11.3 9.3 1.2 0% 10% 20% 30% 40% 50% 60% 70% 80% 90% 100% Agricultura, ganader\u00eda, silvicultura y pesca Construcci\u00f3n Informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n Actividades /f_inancieras y de seguros Actividades inmobiliarias Otras actividades de servicios Menos de GTQ1000 Entre GTQ1000 y 1999 Entre GTQ2000 y 2999 Entre y Entre GTQ4000 y 4999 M\u00e1s de Q5000Actividades profesionales, cient\u00ed/f_icas, t\u00e9cnicas, y de servicios administrativos y de apoyo Comercio al por mayor y al por menor, transporte y almacenamiento, actividades de alojamiento y de servicio de comidas Actividades de administraci\u00f3n p\u00fablica y defensa, de ense\u00f1anza, actividades de atenci\u00f3n de la salud y de asistencia social Industrias manufactureras, explotaci\u00f3n de minas y canteras y otras actividades industriales Fuente: elaboraci\u00f3n propia con informaci\u00f3n de la ENEI, INE (2019). La relaci\u00f3n positiva entre el nivel educativo y el salario percibido por los j\u00f3venes de entre 15 y 29 a\u00f1os se confirma al revisar ambas variables conjuntamente. En la figura 9 se puede ver que los ingresos m\u00e1s bajos corresponden principalmente a los j\u00f3venes sin ninguna educaci\u00f3n o solamente con preprimaria o primaria. M\u00e1s del 80 % de los ocupados en estos segmentos tiene ingresos menores a que GTQ2000 mensuales. Conforme sube el nivel educativo, aumentan las proporciones de ocupados con remuneraciones mayores, como se puede ver para los niveles b\u00e1sico y diversificado. Y los salarios m\u00e1s altos (arriba de GTQ5000) prevalecen entre quienes han alcanzado el grado de maestr\u00eda.121 Guatemala: El desaf\u00edo de la generaci\u00f3n de empleo en un pa\u00eds de j\u00f3venes Erick Coyoy Echeverr\u00eda Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 111-124 Figura 9. Salarios de j\u00f3venes entre 15 y 29 a\u00f1os por nivel educativo, 2019 (porcentajes de ocupados en cada rango salarial) 43.5 29.7 23.1 12.3 3.3 18.6 53.2 0% 10% 20% 30% 40% 50% 60% 70% 80% 90% 100% Ninguno Preprimaria Primaria B\u00e1sico Diversi/f_icado Superior Maestr\u00eda Menos de GTQ1000 Entre GTQ1000 y 1999 Entre GTQ2000 y 2999 Entre Entre GTQ4000 y 4999 M\u00e1s de GTQ5000 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con informaci\u00f3n de la ENEI, INE (2019). Como se indic\u00f3 anteriormente, solo el 6 % de los j\u00f3venes alcanza la educaci\u00f3n universitaria (ver figura 3). Y en la secundaria, de acuerdo con las estad\u00edsticas de cobertura del Ministerio de Educaci\u00f3n (Mineduc), el 34 % de los j\u00f3venes tiene acceso al nivel b\u00e1sico (uno de cada tres), y solamente el 19 % al diversificado (uno de cada cinco)6. Este \u00faltimo nivel es el que brinda una preparaci\u00f3n m\u00ednima para el trabajo y en su reducida cobertura se encuentra la causa de la baja escolaridad promedio de la poblaci\u00f3n guatemalteca, que es la educaci\u00f3n primaria seg\u00fan el censo de 2018. Por tanto, es imperiosa la necesidad de ampliar la oferta educativa en los niveles b\u00e1sico y diversificado, debido a que en 2019, seg\u00fan los registros del Mineduc, esta solamente representaba el 44 % y el 25 %, respectivamente, de la correspondiente al nivel primario. A ello hay que agregar la necesaria reorientaci\u00f3n de los contenidos curriculares hacia la formaci\u00f3n para el trabajo. 6 Ministerio de Educaci\u00f3n (Mineduc), Sistema nacional de indicadores educativos, http://estadistica. mineduc.gob.gt/ 122 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 111-124 Conclusiones y recomendaciones Uno de los desaf\u00edos para mejorar la situaci\u00f3n laboral de los j\u00f3venes es ampliar el acceso a la educaci\u00f3n, especialmente la secundaria, que les permita tener una preparaci\u00f3n adecuada para el trabajo. Es necesario darles desde el nivel diversificado las herramientas necesarias para su incorporaci\u00f3n al mercado laboral, dada la reducida cobertura de la educaci\u00f3n universitaria. Si no se hace algo pronto para cambiar este panorama de la situaci\u00f3n educativa y laboral de los j\u00f3venes, pueden perderse los beneficios te\u00f3ricos del bono demogr\u00e1fico. Este desaf\u00edo incluye no solo aumentar la cobertura sino tambi\u00e9n mejorar la calidad de la formaci\u00f3n que se brinda. Es indispensable el efectivo funcionamiento de un \u00absistema nacional de formaci\u00f3n para el trabajo\u00bb que articule los esfuerzos p\u00fablicos y privados a todo nivel en funci\u00f3n de las necesidades del mercado laboral, y del aumento la productividad de las actividades econ\u00f3micas en las que se concentra la ocupaci\u00f3n. Tambi\u00e9n es importante ampliar las oportunidades de acceso a la formaci\u00f3n universitaria, que les permita a los j\u00f3venes especializarse en alguna rama profesional. No necesariamente debe ser a nivel de licenciatura, una opci\u00f3n adecuada es el nivel t\u00e9cnico, el cual requiere menos tiempo y recursos econ\u00f3micos para brindar la preparaci\u00f3n necesaria para el mercado laboral. La ampliaci\u00f3n de la oferta de financiamiento p\u00fablico o privado en condiciones blandas a los j\u00f3venes, para su incorporaci\u00f3n en universidades privadas puede ser una opci\u00f3n para cubrir las \u00e1reas y las regiones a las que la \u00fanica universidad estatal no llega. Es necesaria una instancia de coordinaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior privada que permita asegurar el cumplimiento de est\u00e1ndares m\u00ednimos de calidad de la formaci\u00f3n que se brinda. Otro aspecto estrechamente relacionado con la inclusi\u00f3n laboral de los j\u00f3venes se refiere a lograr que, quienes no estudian ni trabajan, puedan tener acceso a oportunidades de empleo acordes a su preparaci\u00f3n y a su disponibilidad de tiempo, en virtud de que una importante proporci\u00f3n se dedica a labores en el hogar, especialmente las mujeres. Una opci\u00f3n adecuada para estas personas requiere no solo la ampliaci\u00f3n de la oferta de educaci\u00f3n p\u00fablica o privada de bajo costo, sino la existencia de programas de becas escolares que les permitan al menos alcanzar el nivel diversificado y prepararse para el trabajo. 123 Guatemala: El desaf\u00edo de la generaci\u00f3n de empleo en un pa\u00eds de j\u00f3venes Erick Coyoy Echeverr\u00eda Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 111-124 Una barrera adicional que se debe superar es la dedicaci\u00f3n exclusiva de las mujeres a trabajos dom\u00e9sticos. En ocasiones esto no se debe solo a factores econ\u00f3micos, sino tambi\u00e9n culturales, por lo que se deben desarrollar amplias campa\u00f1as de informaci\u00f3n sobre la importancia de la educaci\u00f3n para las ni\u00f1as y las adolescentes. A las limitaciones existentes, debe agregarse la reducci\u00f3n de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa por la migraci\u00f3n internacional en busca de mejores oportunidades en el extranjero, especialmente en los Estados Unidos. En muchos casos, las receptoras de las remesas familiares enviadas por los trabajadores migrantes son madres que se encargan principalmente del cuidado de sus hijos, y quienes, por carecer de la formaci\u00f3n adecuada, no tienen los conocimientos m\u00ednimos para administrar esos recursos con una visi\u00f3n productiva, m\u00e1s all\u00e1 de la atenci\u00f3n de las necesidades del hogar. De esta manera se pierde la posibilidad de encontrar destinos m\u00e1s productivos para este creciente flujo de divisas que llega del exterior, y de generar ingresos adicionales y sostenibles. Opciones como el emprendimiento social pueden ser una v\u00eda para incorporar a esta poblaci\u00f3n las actividades productivas. Los objetivos de desarrollo sostenible directamente relacionados con la ampliaci\u00f3n de las oportunidades de acceso a la educaci\u00f3n y de la incorporaci\u00f3n de los j\u00f3venes al mercado laboral, especialmente de las mujeres, son los correspondientes a lograr el fin de la pobreza, la educaci\u00f3n de la calidad, la igualdad de g\u00e9nero, as\u00ed como el crecimiento econ\u00f3mico sostenible y el empleo decente. Guatemala dif\u00edcilmente podr\u00e1 avanzar en la consecuci\u00f3n de estos objetivos en tanto su base poblacional joven siga careciendo de la preparaci\u00f3n necesaria para su incorporaci\u00f3n plena a la actividad productiva. Por tanto, es indispensable que, en el marco del bicentenario de la independencia nacional, se implementen pronto opciones para solucionar estos problemas con una visi\u00f3n de largo plazo orientada al desarrollo econ\u00f3mico y social. Bibliograf\u00eda Banco Mundial. \u00abPortal de datos abiertos del Banco Mundial\u00bb, 2021. https://data.worldbank. org/country/guatemala Ilostat, portal central de estad\u00edsticas de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT). \u00abShare of youth aged 15-24 not in for 2020\u00bb. Acceso mayo de 2021, https://ilostat.ilo.org/topics/youth/124 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 111-124 Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE). \u00abXII Censo Nacional de Poblaci\u00f3n y VII de Vivienda 2018\u00bb. Portal de resultados. https://www.censopoblacion.gt/ ______ Base de datos de la Encuesta. Redatam Webserver. http://redatam.censopoblacion.gt/ bingtm/RpWebEngine.exe/Portal?BASE=CPVGT2018&lang=esp ______ 2021. https://www.ine.gob.gt/ine/ estadisticas/bases-de-datos/encuesta-nacional-de-empleo-e-ingresos/ Ministerio de Educaci\u00f3n (Mineduc). Sistema Nacional de Indicadores Educativos. Acceso el 20 de mayo de 2021, http://estadistica.mineduc.gob.gt/ Saad, Paulo, Tim Miller, Ciro Mart\u00ednez y Mauricio Holz. Juventud y bono demogr\u00e1fico en Iberoam\u00e9rica, 2.\u00aa ed. Madrid: OIJ y Cepal-Naciones Unidas, 2012.Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152C\u00f3mo lograr un nuevo sistema de salud integral y equitativo Orlando Cano, Mario de Le\u00f3n y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez* Resumen El sistema de salud de Guatemala adolece de profundas deficiencias que se han agravado en la medida en que la demanda ha crecido a un ritmo m\u00e1s acelerado que los esfuerzos para mejorarlo durante las diferentes administraciones de gobierno. La capacidad de atenci\u00f3n se ha visto desbordada, a\u00fan m\u00e1s, en el contexto de la pandemia de la COVID-19 que ha azotado al mundo y al pa\u00eds. En este contexto, se propone la definici\u00f3n de un nuevo sistema de salud que pueda brindar servicios de atenci\u00f3n integral acordes con las necesidades de la poblaci\u00f3n que atiende, y la implementaci\u00f3n de procesos que beneficien de manera equitativa y eficiente a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, en especial a los sectores m\u00e1s pobres, que son los que afrontan un mayor nivel de vulnerabilidad. Se debe implementar una pol\u00edtica sectorial de recursos humanos que incluya perfiles de competencias, financiamiento, escalas salariales, motivaci\u00f3n y beneficios para los trabajadores, que contemple la formaci\u00f3n en el servicio y la evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o, entre otros aspectos. Palabras clave: atenci\u00f3n, enfermedades, prevenci\u00f3n, refundaci\u00f3n, servicios. * Orlando Cano es m\u00e9dico salubrista, asistente t\u00e9cnico del Departamento de Desarrollo de Servicios de Salud del Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social (MSPAS), Guatemala. Mario de Le\u00f3n es doctor en Salud Global y Desarrollo, docente visitante de la Universidad de Leeds, Reino Unido e investigador, consultor y analista internacional en salud global, salud mental y desarrollo. Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez es m\u00e9dico salubrista, ha sido docente titular de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de San Carlos de Guatemala (USAC); en la maestr\u00eda de Salud P\u00fablica, en la Universidad Rafael Land\u00edvar (URL), en las sedes de Alta Verapaz y Sacatep\u00e9quez; y en la maestr\u00eda de Gesti\u00f3n y Administraci\u00f3n en Sistemas de Salud de la Facultad de Ciencias de la Salud de la Universidad Galileo, Guatemala.126 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 Una retrospectiva resumida de la salud y el desarrollo en Guatemala En la historia reciente de Guatemala los procesos relacionados con la salud y el desarrollo tienen que ver con la reciente construcci\u00f3n de la paz. Durante el periodo 1987-1996 se propici\u00f3 el di\u00e1logo entre las partes del conflicto armado interno, que se extendi\u00f3 de 1960 a 1996. El di\u00e1logo alcanz\u00f3 el consenso y la firma de diferentes acuerdos espec\u00edficos de paz, hasta lograr el Acuerdo de Paz Firme y Duradera de 1996. En ese contexto, Guatemala recibi\u00f3 apoyo internacional, multilateral y bilateral a gran escala, mayormente por parte del Grupo de Contadora y de los pa\u00edses amigos del proceso de paz. La ayuda internacional se prolong\u00f3 hasta el periodo comprendido entre los a\u00f1os 2000 y 2010, aunque cada vez con menores recursos o con un apoyo decreciente por la falta de una mayor evidencia que se reflejara en los avances y los resultados de los objetivos y las metas de los acuerdos firmados1. No obstante, se increment\u00f3 la participaci\u00f3n pol\u00edtica de la sociedad civil y de los movimientos de reivindicaci\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica, cultural, inter\u00e9tnica, de justicia, de derechos humanos y de equidad de g\u00e9nero. Los partidos en el gobierno acentuaron su afinidad con la derecha ideol\u00f3gica y neoliberal. Se propici\u00f3 la modernizaci\u00f3n del Estado mediante la reducci\u00f3n de la burocracia p\u00fablica y en 2002 el poder legislativo aprob\u00f3 la trilog\u00eda de leyes de los Consejos de Desarrollo Urbano y Rural, Descentralizaci\u00f3n y C\u00f3digo Municipal. Se iniciaron procesos incipientes de planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n territorial para aplicar los reglamentos de las leyes respectivas. Los partidos pol\u00edticos dieron un apoyo d\u00e9bil a las reformas del Estado. Se establecieron pol\u00edticas de combate a la pobreza, de seguimiento y cumplimiento de los Acuerdos de Paz, pero sin resolver los problemas estructurales que causaron el conflicto armado interno. En salud p\u00fablica se dieron orientaciones para la reducci\u00f3n del personal ministerial a trav\u00e9s del programa/iniciativa del retiro voluntario. Se crearon las gerencias financieras; se promovi\u00f3 una mayor participaci\u00f3n de entidades privadas en el marco de la tercerizaci\u00f3n de los servicios con organizaciones 1 Simult\u00e1neamente, en el mismo periodo la atenci\u00f3n internacional se dirigi\u00f3 hacia Asia y \u00c1frica, los recursos financieros y humanos se fueron mayormente hacia esos dos continentes y la ayuda internacional para Latinoam\u00e9rica y para Guatemala disminuy\u00f3 ostensiblemente.127 C\u00f3mo lograr un nuevo sistema de salud integral y equitativoOrlando Cano, Mario de Le\u00f3n y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 no gubernamentales (ONG) y otros proveedores del sector privado a trav\u00e9s del Programa de Extensi\u00f3n de Cobertura (PEC) del primer nivel de atenci\u00f3n y del Programa de Acceso a Medicamentos (Proam) y de los patronatos, entre otros mecanismos. Se desarroll\u00f3 el primer ejercicio de desconcentraci\u00f3n en salud con la asignaci\u00f3n del presupuesto a las \u00e1reas de salud en todo el pa\u00eds. Se establecieron nuevas modalidades de atenci\u00f3n, en el marco de la red p\u00fablica, de los servicios de salud: los puestos de salud se fortalecieron con m\u00e1s personal y aument\u00f3 la cartera de servicios de atenci\u00f3n. Se establecieron los Centros de Atenci\u00f3n Permanente (CAP) y los Centros de Atenci\u00f3n Materno Infantil (Caimi). Se priorizaron las acciones de implementaci\u00f3n de los programas, seg\u00fan los compromisos o los pr\u00e9stamos de financiamiento internacional. Entre las estrategias para atender la salud maternoinfantil se pueden mencionar: La atenci\u00f3n integral de las enfermedades prevalentes de la infancia-atenci\u00f3n integral comunitaria (Aiepi-Ainm-c), el virus de inmunodeficiencia humana (VIH) y el s\u00edndrome de inmunodeficiencia adquirida (SIDA), la tuberculosis (TB), el paludismo, la seguridad alimentaria y nutricional, as\u00ed como el seguimiento a las reformas al c\u00f3digo y las nuevas leyes orientadas a la salud reproductiva y a la generaci\u00f3n de cambios no contemplados en el Reglamento Org\u00e1nico del Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social (MSPAS). Los programas se lograron desconcentrar con un protocolo de servicios definido y operado en los niveles locales. En el MSPAS, entre 1991 y 1999, se dise\u00f1aron las redes de servicios de salud en tiempos del brote de c\u00f3lera. Se inici\u00f3 el estudio del sector salud y el an\u00e1lisis de la planificaci\u00f3n, la coordinaci\u00f3n y la implementaci\u00f3n de iniciativas y proyectos sectoriales e intersectoriales. Lamentablemente, no se gener\u00f3 una discusi\u00f3n abierta con otras instituciones proveedoras de servicios de salud que est\u00e1n directa o indirectamente relacionadas con el MSPAS, ni hubo consensos a corto, mediano y largo plazo. Instituciones importantes como el Instituto Guatemalteco de Seguridad Social (IGSS), se retiraron de la mesa de di\u00e1logo. En el marco de los Acuerdos de Paz, el Acuerdo sobre Aspectos Socioecon\u00f3micos y Situaci\u00f3n Agraria es el que dio cobertura al tema de salud y bajo este paraguas se aprobaron los pr\u00e9stamos para el Programa de Mejoramiento de los Servicios de Salud (PMSS).128 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 Se estableci\u00f3, tambi\u00e9n, el primer paso de la reforma del nuevo C\u00f3digo de Salud, en el que se definieron los \u00e1mbitos de la rector\u00eda, la regulaci\u00f3n y la provisi\u00f3n de los servicios de salud, y que dio origen a la nueva estructura organizativa del MSPAS, a trav\u00e9s de su reglamento org\u00e1nico interno contemplado en el Acuerdo Gubernativo 115-99 , que define el despacho con sus \u00f3rganos de asesor\u00eda, las cuatro direcciones generales y sus departamentos prioritarios. Con el art\u00edculo 7, en los niveles de organizaci\u00f3n central, se cre\u00f3 la Direcci\u00f3n General del Sistema Integral de Atenci\u00f3n en Salud (SIAS), que es la instancia ejecutora y responsable de la gesti\u00f3n de la red de servicios en las \u00c1reas y Distritos de Salud en el \u00e1mbito nacional. En el periodo de 2011-2020 se acentuaron relaciones intrasectoriales e intersectoriales; ejemplo de ello fue el funcionamiento de los programas sociales (tuvieran impacto o no los resultados esperados versus los resultados obtenidos), la gratuidad de los servicios, la crisis de transparencia en el manejo e inversi\u00f3n de los programas, la pol\u00edtica Hambre Cero (con sus objetivos, logros y resultados, definici\u00f3n, avances, retrocesos, poblaci\u00f3n participante, \u00e1reas de cobertura priorizadas con mayor crisis). Pol\u00edtica y socialmente se gener\u00f3 malestar, indignaci\u00f3n y levantamiento social, con apoyo al cambio por parte de la comunidad internacional y los sectores organizados de la sociedad civil, as\u00ed como a la renuncia y el encarcelamiento de altas autoridades de gobierno por corrupci\u00f3n, nepotismo, robo en las arcas nacionales, con las demandas legales de alto impacto penal y judicial, en los casos llamados La L\u00ednea 1 y La L\u00ednea 2, con la participaci\u00f3n de la Superintendencia de Administraci\u00f3n Tributaria (SAT) y otro caso espec\u00edfico en salud p\u00fablica denominado Asalto al Ministerio de Salud ejecutado entre 2014 y 20152. En agosto de 2015 se instaur\u00f3 un gobierno de transici\u00f3n y se realizaron las elecciones generales para un nuevo periodo de gobierno, 2016-2020. La pol\u00edtica nacional se aline\u00f3 a la pol\u00edtica del norte, se firm\u00f3 con los Estados Unidos el acuerdo de Tercer Pa\u00eds Seguro, para recibir a migrantes indocumentados o en busca de asilo. Se manifest\u00f3 un repunte de la corrupci\u00f3n en las instituciones del Estado y se perdi\u00f3 la oportunidad de reorientar al pa\u00eds, de una depuraci\u00f3n 2 Lucrecia Hern\u00e1ndez Mack, \u00abEl Sistema de Salud de Guatemala, Mesas de Di\u00e1logo por la Universalizaci\u00f3n de la Salud\u00bb [documento t\u00e9cnico], Guatemala: Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), 2011.129 C\u00f3mo lograr un nuevo sistema de salud integral y equitativoOrlando Cano, Mario de Le\u00f3n y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 y transici\u00f3n profesional de cuadros medios y altos dentro de las instituciones p\u00fablicas del Estado. En marzo de 2020, se hizo presente la pandemia de la COVID-19 en el pa\u00eds, con una caracterizaci\u00f3n urbano-marginal en la ciudad y se extendi\u00f3 territorialmente a lo urbano-departamental. No hubo una direcci\u00f3n adecuada en el manejo de la pandemia en el \u00e1mbito nacional para enfrentarla con mayor eficiencia en los primeros meses de su aparici\u00f3n y su orientaci\u00f3n fue mayormente pol\u00edtica, no t\u00e9cnica. En la planificaci\u00f3n del MSPAS del periodo 2008-2011, se estableci\u00f3 un plan nacional de salud que contiene la propuesta de un modelo de atenci\u00f3n integral de salud (MAIS), una cartera de servicios, definici\u00f3n de la red y reducci\u00f3n de la mortalidad maternoinfantil. En los a\u00f1os 2013 y 2014 se redujo el cumplimiento del pacto Hambre Cero, se desestructur\u00f3 la extensi\u00f3n de la cobertura del PEC, se produjo la reducci\u00f3n de las coberturas de inmunizaci\u00f3n a los niveles anteriores a la pandemia, seg\u00fan los datos registrados en la Encuesta Nacional de Salud Materno Infantil (Ensmi) 2014-2015. Un ejemplo de ello es la cobertura de vacunaci\u00f3n en el departamento de Huehuetenango, donde se redujo de un 85 % a un 45 % de 2011 a 2015, en la cobertura en Difteria-Pertusis T\u00e9tanos (DPT) denominada Triple. En dos momentos de este periodo (2014 y 2018), se presentaron en el MSPAS propuestas del modelo de atenci\u00f3n con \u00e9nfasis en la extensi\u00f3n de cobertura del primer nivel de atenci\u00f3n, las que hasta el momento solo se han logrado implementar parcialmente. La ejecuci\u00f3n presupuestaria no ha tenido la coherencia necesaria para lograr las metas f\u00edsicas, ni tampoco se ha alcanzado la calidad en el gasto. La respuesta institucional a la pandemia, durante los primeros seis meses de 2020, fue muy lenta, poco efectiva, desestructurada y sin direccionalidad congruente, entre las acciones y las respuestas del nivel central y las necesidades de los equipos operativos; adem\u00e1s, hubo una compra tard\u00eda de vacunas contra la COVID-19. De tal cuenta que se han promovido cambios poco substanciales que reflejan la situaci\u00f3n de la salud del pa\u00eds. Es necesario un liderazgo m\u00e1s comprometido, responsable y transparente en el sector de la salud a nivel nacional, para avanzar en el cumplimiento de los Objetivos del Desarrollo Sostenible (ODS). En ese contexto la gran pregunta es: \u00bfQu\u00e9 tipo de sistema de salud necesitamos para Guatemala?130 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 El sistema de salud en Guatemala La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) define el sistema de salud como \u00ablas organizaciones, instituciones y recursos cuyo principal objetivo es desarrollar actividades encaminadas a mejorar la salud\u00bb3. El concepto incluye lo p\u00fablico y lo privado, y para el caso de Guatemala, la medicina maya y la popular. A un sistema de salud, que pretende ser \u00f3ptimo, se le deben exigir cualidades como: cobertura universal, atenci\u00f3n integral e integrada, equidad, eficiencia, sustentabilidad, flexibilidad, participaci\u00f3n real de la poblaci\u00f3n en la planificaci\u00f3n y en la gesti\u00f3n del sistema y calidad de la atenci\u00f3n, as\u00ed como valores para organizar el sistema4. El sistema de salud de Guatemala est\u00e1 altamente segmentado, con proveedores bajo esquemas m\u00faltiples de financiamiento y fragmentados. Existen subsistemas no coordinados y poco regulados; entre ellos, los p\u00fablicos el MSPAS, el IGSS, la Sanidad Militar, la Polic\u00eda Nacional Civil y las municipalidades; as\u00ed como los privados lucrativos y los no lucrativos, entre los que destacan las ONG. Los principales proveedores p\u00fablicos de servicios de salud son el MSPAS y el IGSS. Para 2004, el MSPAS cubr\u00eda el 32 % de la poblaci\u00f3n; el IGSS, 16 %; el sector privado, 10 % (ONG 10 % y seguros privados el 0.2 %) y Sanidad Militar, 0.21 %. Es decir, un 54 % de la poblaci\u00f3n ten\u00eda cobertura5. Entre 1976 y 1990 se incorporaron a la red de servicios del MSPAS 499 puestos de salud y 117 centros -que no cubren todos los municipios- y 35 hospitales6. A la fecha se reportan 1240 puestos de salud, 364 centros de salud y 51 hospitales -incluyendo hospitales temporales para la atenci\u00f3n de casos por la pandemia de la COVID- 19-7. De acuerdo con el modelo de atenci\u00f3n actual, en el primer nivel (atenci\u00f3n de enfermer\u00eda auxiliar con 10 meses de formaci\u00f3n) se necesitar\u00edan cerca de 3 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \u00bfQu\u00e9 es un sistema de salud? (Ginebra: OMS, 2005). 4 Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social (MSPAS), An\u00e1lisis del financiamiento de la salud en Guatemala, periodo 1995-2014 (Guatemala: MSPAS, 2015), 26. 5 Hugo Cottom, \u00abAn\u00e1lisis cr\u00edtico del sistema nacional de salud en Guatemala\u00bb (tesis de maestr\u00eda, en Gerencia de la Salud P\u00fablica, Universidad Rafael Land\u00edvar, 2004), 4. 6 Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) y Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social (MSPAS), Estudio b\u00e1sico del sector salud (Guatemala: OPS-MSPAS, 1991), 51. 7 Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social (MSPAS), archivos de Excel, (documento interno, Direcci\u00f3n General del Sistema Integral de Atenci\u00f3n en Salud -SIAS-. Departamento de Desarrollo de Servicios de Salud, s.f.).131 C\u00f3mo lograr un nuevo sistema de salud integral y equitativoOrlando Cano, Mario de Le\u00f3n y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 4000 puestos de salud para acciones de prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de enfermedades prevalentes en el pa\u00eds, con el enfoque de atenci\u00f3n maternoinfantil. El IGSS report\u00f3 80 servicios entre 1976 y 1990 y para 2015 hab\u00eda aumentado su red de atenci\u00f3n de accidentes con cobertura nacional. La red de servicios actual consta de 121 unidades m\u00e9dicas (23 hospitales, 3 policl\u00ednicas, 37 consultorios en cl\u00ednicas con personal y centros de atenci\u00f3n integral, 7 servicios de consulta externa de especialidades, 40 unidades asistenciales de adscripci\u00f3n y 11 puestos de salud), la mayor\u00eda con servicios de primer y segundo nivel, muchas de ellas ubicadas en cabeceras departamentales8. Es relevante constatar que el trabajador agr\u00edcola migrante interno o temporero y los trabajadores informales est\u00e1n excluidos de ese servicio. La cobertura de atenci\u00f3n alcanza al 18.3 % de la poblaci\u00f3n total9; no obstante, para 2020 se estima que la cobertura se reduzca en comparaci\u00f3n con 2016, debido al efecto del cierre de empresas a causa de la pandemia. El subsistema privado ha crecido como respuesta a la poca capacidad del sector p\u00fablico. Cuenta con una red hospitalaria de alta capacidad resolutiva a nivel de la capital, alta tecnolog\u00eda diagn\u00f3stica y equipo m\u00e9dico de punta en varios casos, los cuales se financian directamente por los usuarios o por medio de la cobertura de los seguros. La industria farmac\u00e9utica ha crecido, en buena medida por intereses comerciales, pero tambi\u00e9n por falta de cobertura de las instituciones p\u00fablicas, ya que el modelo curativo imperante promueve la medicalizaci\u00f3n. La promoci\u00f3n y la prevenci\u00f3n como enfoque prioritario de la salud p\u00fablica y la salud universal es todav\u00eda muy limitado. Los seguros privados tambi\u00e9n han incrementado su cobertura de servicios de salud, pues llegan a cerca del 5 % de la poblaci\u00f3n, en especial de las clases media y alta. Otro elemento fundamental del sistema y del cual depende la prestaci\u00f3n de servicios m\u00e9dicos es la densidad de estos recursos. En el caso de m\u00e9dicos, a nivel nacional el MSPAS reportaba para 2019, nueve m\u00e9dicos por cada 10 000 habitantes, y esperaba lograr para 2032 el incremento de 40 profesionales entre m\u00e9dicos y personal de enfermer\u00eda. La caracterizaci\u00f3n de este recurso permite 8 Instituto Guatemalteco de Seguridad Social (IGSS), Informe anual de labores 2019 (Guatemala: IGSS, 2019), 22. 9 ibid.132 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 tambi\u00e9n identificar su alta concentraci\u00f3n a nivel urbano con \u00e9nfasis en el \u00e1rea metropolitana de la ciudad capital y en las cabeceras de los departamentos. En cuanto al primer nivel de atenci\u00f3n, en Latinoam\u00e9rica se incluye a los equipos multidisciplinarios, mientras que en Guatemala el nivel de atenci\u00f3n primaria se basa principalmente en personal auxiliar de enfermer\u00eda, situaci\u00f3n que fortalece acciones de prevenci\u00f3n, no as\u00ed la atenci\u00f3n integral necesaria y deseable, por lo que se saturan los otros niveles de atenci\u00f3n como las consultas externas de la red hospitalaria y se incrementa el gasto de los usuarios. De acuerdo con la Constituci\u00f3n, el ente regulador del Sistema es el MSPAS; sin embargo, este es d\u00e9bil y la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas tiene un enfoque institucional. Las regulaciones de control sanitario son limitadas debido a la alta centralizaci\u00f3n de las acciones. Con relaci\u00f3n a la prestaci\u00f3n de servicios de salud, cada subsistema regula su pr\u00e1ctica, pues el MSPAS ejerce poca o nula influencia sobre los otros proveedores en los sectores paraestatales, semiprivado y privado. El contexto en el que funciona el sistema de salud es diverso. Al MSPAS, por mandato constitucional, le corresponde la prestaci\u00f3n de servicios gratuitos a \u00abtoda la poblaci\u00f3n\u00bb, el IGSS atiende a la poblaci\u00f3n afiliada -trabajadores que cotizan al sistema-, y el subsector privado lucrativo ofrece sus servicios a poblaci\u00f3n con disponibilidad de recursos financieros, sea de forma directa o a trav\u00e9s de seguros. En este sentido, persiste una amplia brecha entre la poblaci\u00f3n objetivo que por mandato debe ser atendida por el sistema p\u00fablico (MSPAS e IGSS principalmente) y la que realmente se atiende, marcada por un limitado avance hacia la universalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n en salud. Esta brecha de atenci\u00f3n permite que grupos poblacionales no reciban servicios de prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n o paliativos, por lo que persisten problemas de salud que pueden prevenirse o detectarse oportunamente, as\u00ed como gastos de bolsillo por pago en servicios privados. En cuanto a poblaci\u00f3n, el \u00faltimo censo del Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE) de 2018 report\u00f3 14 901 286 habitantes con una tasa de crecimiento de 1.8 %. El segmento mayoritario es el de mujeres (51.5 %), con una poblaci\u00f3n joven de 61 % (entre 15 y 64 a\u00f1os). Comparada con el censo de 1994, se refleja un incremento de la poblaci\u00f3n adulta (5.6 %), lo que significar\u00e1 mayor 133 C\u00f3mo lograr un nuevo sistema de salud integral y equitativoOrlando Cano, Mario de Le\u00f3n y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas y una dependencia social y econ\u00f3mica10. Adem\u00e1s, el 53.85 % es poblaci\u00f3n urbana, lo que trae consigo otros riesgos como la violencia. Persisten desigualdades en lo rural como la brecha en el acceso al agua mejorada del 24.5 %. Para la mujer, que juega un rol importante en la econom\u00eda, que va m\u00e1s all\u00e1 de la familia y la crianza, se mantienen indicadores de analfabetismo importantes (21.7 %) y el 41.7 % de poblaci\u00f3n es ind\u00edgena, con departamentos como Solol\u00e1, en los que la poblaci\u00f3n es mayoritariamente ind\u00edgena (96 %). La pobreza que azota a gran cantidad de poblaci\u00f3n se acent\u00faa en el \u00e1rea rural (76 %), en poblaciones ind\u00edgenas (58 %), as\u00ed como la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica infantil (46.5 %). Estas carencias reproducen hist\u00f3ricamente el c\u00edrculo de pobreza. Este contexto se materializa en el \u00edndice de desarrollo humano (IDH) (0.649 en 2020), en el que Guatemala se mantiene entre los m\u00e1s bajos de Am\u00e9rica Latina y del mundo, pues ocupa el puesto 127 de 189 pa\u00edses (mientras Costa Rica est\u00e1 en el puesto 62)11. Persisten las enfermedades y los padecimientos hist\u00f3ricamente conocidos como propios del bajo consumo y la malnutrici\u00f3n, as\u00ed como la mezcla de padecimientos e incidencias cr\u00f3nicas, f\u00edsicas, sociales y estructurales que en la actualidad son las principales causas de mortalidad global; entre estas las enfermedades cardiovasculares y cardiorrespiratorias, la obesidad, la diabetes y la alta incidencia de los homicidios debido al nivel de violencia extrema12. Seg\u00fan datos del INE de 2019, Guatemala ha seguido este mismo comportamiento. En la figura 1 se observa la mortalidad reportada en el periodo de 2005 a 2017: la tasa de mortalidad por enfermedades del sistema respiratorio y diarreicas ha ido en descenso, las enfermedades como la diabetes y las del sistema circulatorio se ubican en el primer y el tercer lugar en mortalidad al final del periodo, y las de causa respiratoria y diarreicas en el segundo y el cuarto lugar. 10 Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE), Censo Nacional de Poblaci\u00f3n 2018 (Guatemala: INE, 2018), https://www.censopoblacion.gt/cuantossomos 11 Datosmacro, \u00abRanking del \u00cdndice Desarrollo Humano (IDH) 2019\u00bb, acceso el 6 de diciembre de 2020, https://datosmacro.expansion.com/idh 12 MSPAS, \u00abFinanciamiento de Salud\u00bb, archivos de Excel, (Guatemala: Unidad de Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9gica, 2019). [In\u00e9dito]. El documento se realiz\u00f3 con datos de mortalidad del INE.134 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 Figura 1. Evoluci\u00f3n de las tasas de mortalidad de enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, enfermedades infecciosas y parasitarias (diarrea) y enfermedades del sistema respiratorio. Guatemala, periodo 2005-2017 Sistema respiratorio Sistema circulatorioDiabetes mellitus DiarreaTasas de mortalidad 69.1 28.732.162.475.9 77.3 57.4 36.2 11.215.6 22.3 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE). En el caso de la red de servicios de salud del sistema p\u00fablico, el MSPAS y el IGSS cubren al 80 % y 18.3 % de la poblaci\u00f3n, respectivamente; sin embargo, la red de servicios del MSPAS no crece al mismo ritmo que la poblaci\u00f3n, mientras que el IGSS ha mantenido su cobertura, pero no ha logrado incluir a la poblaci\u00f3n de la econom\u00eda informal. Adem\u00e1s, para lograr acceso y cobertura a la poblaci\u00f3n por medio de personal calificado, la cifra de m\u00e9dicos es a\u00fan muy limitada, en relaci\u00f3n con la cantidad de habitantes a nivel nacional. Recursos humanos en salud El modelo de atenci\u00f3n en salud, hist\u00f3ricamente, se ha enfocado en la atenci\u00f3n de enfermedades, por lo que los recursos sanitarios se organizan en funci\u00f3n de la demanda para resolver o curar los problemas de salud de baja, mediana o alta complejidad; ya sean estos dentro del subsistema p\u00fablico o el privado. Los servicios de salud p\u00fablica han tenido avances a partir de la d\u00e9cada de los a\u00f1os 80 del siglo pasado, con los programas de supervivencia infantil e inmunizaci\u00f3n. La formaci\u00f3n del recurso humano ha sido lenta, comparada 135 C\u00f3mo lograr un nuevo sistema de salud integral y equitativoOrlando Cano, Mario de Le\u00f3n y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 con las necesidades del sistema. Adem\u00e1s, se mantienen indicadores bajos en relaci\u00f3n con lo esperado para la atenci\u00f3n integral13. El MSPAS, cuya funci\u00f3n va m\u00e1s all\u00e1 de las acciones curativas, requiere de recursos humanos con perfiles de desempe\u00f1o diferenciados; que son formados de manera limitada, lo que ha requerido esfuerzos del sistema para desarrollar conocimientos y habilidades adicionales. No existe una pol\u00edtica integral de recursos humanos. Los procesos de contrataci\u00f3n se ven afectados por incidencias pol\u00edticas y no se cuenta con una pol\u00edtica salarial. En el caso del MSPAS, gran cantidad de personal trabaja por contrato, sin prestaciones, la retenci\u00f3n de personal es limitada y se produce alta rotaci\u00f3n. Hist\u00f3ricamente, la Universidad de San Carlos de Guatemala (USAC) concentraba la formaci\u00f3n de m\u00e9dicos. Actualmente, Guatemala cuenta con siete universidades que forman m\u00e9dicos14; varias de ellas al nivel de especializaci\u00f3n de posgrado. Asimismo, la formaci\u00f3n en enfermer\u00eda, hist\u00f3ricamente adscrita a las escuelas oficiales del MSPAS, hoy est\u00e1 avalada por varias universidades. En cuanto a enfermer\u00eda y auxiliares de enfermer\u00eda, la formaci\u00f3n predominante es todav\u00eda con enfoque hospitalario y, en esta \u00faltima, la regulaci\u00f3n es muy limitada, pues hay escuelas no oficiales en todo el pa\u00eds con poca regulaci\u00f3n en la formaci\u00f3n. Los sistemas de informaci\u00f3n sobre recursos humanos son a\u00fan muy d\u00e9biles. Cada instituci\u00f3n del sector administra su personal de acuerdo con sus objetivos. No hay una instancia que integre la informaci\u00f3n. Adem\u00e1s, hay limitaciones institucionales para el acceso a informaci\u00f3n actualizada. 13 Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) y Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social (MSPAS), Segunda medici\u00f3n de metas regionales de recursos humanos para la salud (Guatemala: OPS- MSPAS, 2014), 13-41. 14 Adem\u00e1s de la USAC, la Universidad Mariano G\u00e1lvez, la Universidad Francisco Marroqu\u00edn, la Universidad Rafael Land\u00edvar, la Universidad Galileo, la Universidad Mesoamericana y la Universidad Regional.136 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 Recursos humanos del MSP AS y el IGSS Para el 2011, el MSPAS15 contaba con 36 917 colaboradores, cifra que subi\u00f3 a 42 692 para 2015 (5775 adicionales) y se increment\u00f3 a 55 043 para 202016, sin incluir al personal voluntario (que recibe estipendios por servicios de apoyo), lo cual significa un incremento del 30 % en una d\u00e9cada (12 351 colaboradores). Seg\u00fan la tabla 1, el personal cl\u00ednico fue el que m\u00e1s se increment\u00f3 y el administrativo tuvo un decrecimiento importante en cuanto a contrataciones. Tabla 1. Recursos Humanos que prestaron servicios en el MSPAS (2011-2015) Descripci\u00f3n 2011 2012 2013 2014 enfermer\u00eda 11 308 11 369 11 430 11 875 11 862 Puestos t\u00e9cnicos de apoyo a los servicios de salud4014 36 917 38 841 41 456 42 753 42 692 Personal voluntario 4131 4358 5189 6021 10858 Total general 41 048 43 199 46 645 48 774 53 550 Fuente: MSPAS/UPE, Cuentas Nacionales y Econom\u00eda de la Salud, agosto de 2016. En 2020, el MSPAS cont\u00f3 con 32 284 colaboradores por contrato temporal: 15 211 en las \u00e1reas de salud (47 %), 13 501 en hospitales (42 %) y 1972 en el Departamento Administrativo Central (6 %). Adem\u00e1s, la composici\u00f3n del recurso humano del MSPAS fue de 48 % en personal administrativo y 52 % en asistencial; el personal temporal lleg\u00f3 a constituir el 58 %, del cual el asistencial contratado en el rengl\u00f3n 182 ocup\u00f3 el 33 % (17 914)17. Este dato es relevante, ya que se trata de personal cl\u00ednico sin ninguna prestaci\u00f3n, lo que genera alta 15 MSPAS, Diagn\u00f3stico Nacional de Salud. Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social (Guatemala: MSPAS, 2016), 241. 16 MSPAS, archivos internos de la secci\u00f3n de personal (documento interno), Direcci\u00f3n General de Recursos Humanos, 2021. 17 ibid.137 C\u00f3mo lograr un nuevo sistema de salud integral y equitativoOrlando Cano, Mario de Le\u00f3n y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 rotaci\u00f3n. Tanto el personal cl\u00ednico como de apoyo ha aumentado, incluso el personal administrativo en todos los renglones presupuestarios18. A partir de las pol\u00edticas de reforma del sector, el MSPAS incluy\u00f3 personal temporal en todas las ramas, tanto cl\u00ednico como personal administrativo y operativo. El personal de enfermer\u00eda tambi\u00e9n se increment\u00f3 y se ubic\u00f3, de manera similar al m\u00e9dico, principalmente en hospitales. En el caso de auxiliares de enfermer\u00eda se observa que es el rengl\u00f3n asistencial con el que m\u00e1s cuenta el MSPAS, y la mayor\u00eda se ubica en los departamentos de Guatemala, Quetzaltenango, Escuintla, San Marcos, Pet\u00e9n y Jutiapa. Este dato es relevante, ya que los departamentos de la franja transversal del norte, incluidos los del noroccidente que concentran indicadores socioecon\u00f3micos y de salud cr\u00edticos, son los menos priorizados en disponibilidad de recursos humanos. Para 2013, el IGSS contaba con 13 810 empleados; para 2015 aument\u00f3 a 15 445 en todas las categor\u00edas; y para 2019, lleg\u00f3 a 19 627. Durante ese periodo, todas las categor\u00edas se incrementaron, principalmente la del personal permanente. En cuanto a la ubicaci\u00f3n, la mayor cantidad se concentr\u00f3 en Guatemala, Escuintla, Quetzaltenango y Suchitep\u00e9quez. Ver la tabla 2. Tabla 2. IGSS: cantidad de trabajadores seg\u00fan categor\u00eda y formaci\u00f3n de personal (2015-2019) Descripci\u00f3n 2015 2016 2017 2018 2019 Personal al servicio del IGSS Personal permanente 11 190 11 614 11 901 13 383 13 673 Personal temporal 3 918 4 788 5 018 5 153 5 441 Subtotal 15 108 16 402 16 919 18 536 19 114 Formaci\u00f3n de personal Programa de formaci\u00f3n de m\u00e9dicos generales y especialistas (m\u00e9dicos residentes)337 397 417 440 513 Total 15 445 16 799 17 336 18 976 19 627 Fuente: Informe Anual de Labores a\u00f1os 2015-2018 y registros del Sistema para Gesti\u00f3n del Recurso Humano en AS400 (2019), \u00e1rea de n\u00f3minas del Departamento de Compensaciones y Beneficios, Subgerencia de Recursos Humanos (IGSS). 18 MSPAS, archivos internos de la secci\u00f3n de personal (documento interno, Direcci\u00f3n General de Recursos Humanos, 2021).138 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 Formaci\u00f3n del recurso humano Seg\u00fan el Colegio de M\u00e9dicos, en junio de 2020 el pa\u00eds contaba con 21 461 m\u00e9dicos, de los que 15 814 estaban activos, lo que permite estimar 10 m\u00e9dicos por cada 10 000 habitantes, seg\u00fan el censo de 2018. Adem\u00e1s, el MSPAS report\u00f3 para el mismo a\u00f1o 7933 personas en el \u00e1rea de enfermer\u00eda (t\u00e9cnicos y con grado de licenciatura) con una densidad de 5.3 por cada 10 000 habitantes y de 18 264; 12.3 auxiliares de enfermer\u00eda por cada 10 000 habitantes19. La distribuci\u00f3n del recurso humano sigue un patr\u00f3n de crecimiento relacionado con la infraestructura disponible, principalmente en el MSPAS y en el IGSS. La disponibilidad de este recurso es mayor en cabeceras departamentales, en donde se ubica principalmente la red hospitalaria. En cuanto al primer nivel de atenci\u00f3n, la brecha es mayor en los departamentos con m\u00e1s poblaci\u00f3n y extensi\u00f3n territorial, entre los cuales se pueden identificar los ubicados en las regiones de noroccidente, suroccidente, norte y Pet\u00e9n, principalmente. Estudios realizados constatan un alto \u00edndice de deserci\u00f3n en los programas de enfermer\u00eda (MSPAS, 2014), ya que el 69 % de estudiantes no se grad\u00faa, en alguna medida por la falta de reconocimiento de la profesi\u00f3n y por los bajos salarios que se mantienen en el mercado, tanto del sector p\u00fablico como del privado. Las especialidades relacionadas con la salud p\u00fablica se incrementaron a partir de 2015. Durante el periodo estudiado (2011-2015), se identific\u00f3 que la mayor\u00eda de personal corresponde a plazas fijas, tanto en el MSPAS como en el IGSS (78 % y 83 % respectivamente). En dicho periodo solo el 20 % corresponde a personal temporal sin ninguna prestaci\u00f3n. Es muy frecuente el multiempleo (50 % en promedio), el cual se ha incrementado, ya que en 1991 representaba el 43 %. Este dato es relevante y puede deberse a los bajos salarios y las pocas oportunidades de empleo (ante la baja disponibilidad de personal de salud), lo cual en relaci\u00f3n con los servicios pudiera afectar la calidad y la entrega de las prestaciones. La compensaci\u00f3n econ\u00f3mica mensual en promedio es de GTQ 8167.28 (USD$ 1050) para el profesional, y se ubican en la ciudad de Guatemala; por ejemplo, el 71 % de m\u00e9dicos en el \u00e1rea metropolitana de la 19 MSPAS, archivos de Excel (documento interno, Oficina de Coordinaci\u00f3n Interinstitucional, 2021).139 C\u00f3mo lograr un nuevo sistema de salud integral y equitativoOrlando Cano, Mario de Le\u00f3n y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 capital (1 por cada 332 habitantes); y en Quich\u00e9, 1 % de m\u00e9dicos (1 por cada 9064 habitantes). El mayor empleador para la prestaci\u00f3n de servicios de salud en el sector p\u00fablico: es el MSPAS, que contrat\u00f3 al 76 % del personal en salud, en tanto que el IGSS, como entidad semiaut\u00f3noma, contrat\u00f3 al 23 %20. An\u00e1lisis En la segunda evaluaci\u00f3n de las metas regionales referidas a los recursos humanos se plantearon desaf\u00edos y logros para 2015, entre los que destaca contar con 25 profesionales por cada 10 000 habitantes. Para el caso de Guatemala, en la medici\u00f3n de 2013 la densidad de m\u00e9dicos por habitante fue de 12.5 a nivel nacional (la densidad urbana era de 25.7 m\u00e9dicos por 10 000 habitantes y la densidad rural de 2.95 m\u00e9dicos por 10 000 habitantes). Adem\u00e1s, para 2015 deb\u00eda contarse con un 40 % de m\u00e9dicos en atenci\u00f3n primaria y una relaci\u00f3n de enfermeras de 1:1 por m\u00e9dico21. Seg\u00fan el informe del Observatorio Nacional de Recursos Humanos, para 2017 la proporci\u00f3n fue de 0.80 enfermeras por m\u00e9dico22. En 2004 se identific\u00f3 que la densidad de m\u00e9dicos por 10 000 habitantes a nivel nacional era de 6.56 y de enfermer\u00eda de 1.15 por 10 000 habitantes23. Seg\u00fan el registro de colegiados activos, a la fecha la densidad se ubica en 10 por 10 000 habitantes. Entre otros desaf\u00edos para 2015, el pa\u00eds report\u00f3 la inexistencia de c\u00f3digos internacionales de pr\u00e1cticas o normas \u00e9ticas, as\u00ed como la ausencia de pol\u00edticas para satisfacer las necesidades de recursos humanos en el pa\u00eds. En la formaci\u00f3n de los recursos humanos en salud persiste un patr\u00f3n con un m\u00ednimo de incremento, a pesar de existir un n\u00famero importante de universidades que forman m\u00e9dicos, inclusive en los departamentos. Se cuenta con una pol\u00edtica de recursos humanos elaborada en 2019, la cual a la fecha no se implementa. La formaci\u00f3n, la contrataci\u00f3n y la administraci\u00f3n de recursos humanos realizada por las instituciones est\u00e1 regulada por el mercado, el cual tiene un 20 MSPAS, Diagn\u00f3stico Nacional de Salud (Guatemala: MSPAS, 2016), 244-270. 21 Universidad Rafael Land\u00edvar (URL) y Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OMS), Informaci\u00f3n sobre Recursos Humanos de Salud en Guatemala (Guatemala: URL-OPS, 2009), 6-14. https://www.paho.org/ hq/dmdocuments/2010/RH_GUA_Informe_RRHH_enero_2010.pdf 22 Silvia Helena de Bortoli Cassiani, et al. \u00abDistribuci\u00f3n de la fuerza de trabajo en enfermer\u00eda en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas\u00bb, Pan American Journal of Public Health (2018): 3, https://www.observatoriorh.org/ sites/default/files/webfiles/fulltext/2018/2018_ops_distrib_enf.pdf 23 Cottom, \u00abAn\u00e1lisis cr\u00edtico del Sistema de Salud en Guatemala\u00bb, 6.140 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 enfoque en buena medida mercantilista. El MSPAS es d\u00e9bil en su capacidad de gesti\u00f3n rectora y del sector de salud en general, para lograr o facilitar el acceso universal de la poblaci\u00f3n a los servicios de salud con calidad, equidad, pertenencia cultural y enfoque de g\u00e9nero. Por lo anterior, el sistema p\u00fablico se ve debilitado, y dado que es el mayor empleador del Estado, no ha logrado alcanzar las metas que se consideran a nivel internacional para dar una atenci\u00f3n integral de alta eficacia y eficiencia. Es relevante que el incremento de personal en el MSPAS responde en buena medida a eventos coyunturales y no a una planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica de desarrollo de la red de establecimientos de salud. Para salir de los escenarios actuales se considera necesaria la definici\u00f3n de un modelo de atenci\u00f3n del sistema de salud, para que cada subsistema pueda brindar servicios de atenci\u00f3n integral de acuerdo con las necesidades de la poblaci\u00f3n que atiende, y con procesos que beneficien de manera equitativa a las poblaciones m\u00e1s pobres del pa\u00eds. Para lograrlo se debe implementar una pol\u00edtica sectorial de recursos humanos que incluya perfiles de competencias, de financiamiento para la salud, escalas salariales, motivaci\u00f3n y beneficios para los trabajadores, formaci\u00f3n en servicio y evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o, entre otros aspectos. Propuesta: un innovador sistema de salud en Guatemala24 Para innovar el sistema de salud es necesario generar un proceso de refundaci\u00f3n conceptual de la salud p\u00fablica, fundamentalmente como un derecho de la poblaci\u00f3n. Teniendo en cuenta la pandemia de la COVID-19 y la transici\u00f3n sanitaria en el pa\u00eds, el perfil epidemiol\u00f3gico ha generado transiciones de car\u00e1cter demogr\u00e1fico, alimentario, nutricional y de los servicios. La orientaci\u00f3n de la atenci\u00f3n se centr\u00f3 en el individuo, dado el alto porcentaje de gasto particular en salud, y se descuid\u00f3 la salud colectiva. En este contexto se necesita que el 24 Para la elaboraci\u00f3n de esta propuesta se tomaron algunos insumos como referencia, entre ellos: la propuesta de Carlos Goniman y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez, \u00abAlcance del Plan Estrat\u00e9gico del Sector Salud en Guatemala, Gerencia del desempe\u00f1o como motor de cambio estrat\u00e9gico\u00bb (Guatemala: 2015), 1-30. [In\u00e9dito]; Edgar Gonz\u00e1lez Barreno, \u00abSistema Nacional de Salud: Un futuro saludable para Guatemala\u00bb (clase magistral, Universidad Rafael Land\u00edvar, Guatemala, 2012); y Hugo Cottom, \u00abAn\u00e1lisis cr\u00edtico del Sistema Nacional de Salud en Guatemala\u00bb, 2004.141 C\u00f3mo lograr un nuevo sistema de salud integral y equitativoOrlando Cano, Mario de Le\u00f3n y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 Estado asuma su papel y ponga como prioridad la promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de enfermedades como lo define la Constituci\u00f3n. La conducci\u00f3n del sector salud para la innovaci\u00f3n del sistema conlleva el fortalecimiento del MSPAS en su funci\u00f3n rectora, y en el cumplimiento de las funciones esenciales en la salud p\u00fablica que son competencia del Estado desde el \u00e1mbito local hasta el central, en el marco del Sistema de Consejos de Desarrollo y la Ley de Descentralizaci\u00f3n, como una responsabilidad social e institucional y una intervenci\u00f3n colectiva del Estado y la sociedad civil para dar el salto cualitativo de la salud p\u00fablica orientada a mejorar y proteger la salud de las personas, que tome en consideraci\u00f3n acciones de fomento de la salud y el desarrollo del personal. Para lograr el replanteamiento del sistema se necesita de tres componentes fundamentales: Primero: garant\u00edas universales expl\u00edcitas de salud con sus diferentes etapas (promoci\u00f3n y preservaci\u00f3n de la salud, prevenci\u00f3n de enfermedades, curaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de las personas). El alcance y los contenidos de las garant\u00edas est\u00e1n definidas por la direccionalidad, la territorialidad, el control de las enfermedades, el desarrollo institucional, la salud p\u00fablica y los sistemas de apoyo. Segundo: articulaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de los proveedores de servicios de salud, de los recursos financieros y de los recursos humanos en cumplimiento de las garant\u00edas universales de salud expl\u00edcitas y la regulaci\u00f3n de la forma directa e indirecta de los da\u00f1os a la salud con el fortalecimiento de la autoridad sanitaria. Tercero: financiamiento del sistema y salud universal de los servicios por medio de fondos p\u00fablicos para el cumplimiento de las garant\u00edas, los aportes impositivos de manera regulada para el seguro social, la reducci\u00f3n de los gastos de bolsillo, la regulaci\u00f3n y el control del gasto privado25. Para el desarrollo de un sistema, refundado e innovado con mucha mayor eficiencia, eficacia y sostenibilidad, y que sea m\u00e1s acorde, apropiado y adaptado 25 Gonz\u00e1lez Barreno, \u00abSistema Nacional de Salud\u00bb.142 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 al funcionamiento y a las necesidades actuales y futuras de los servicios y la atenci\u00f3n de la salud, se necesita una hoja de ruta que contenga elementos como: i. Salud como pol\u00edtica de Estado. Las mejoras de car\u00e1cter temporal en salud deben reflejarse en la reducci\u00f3n de las inequidades y las desigualdades en las condiciones sanitarias y en un acceso efectivo a los servicios, en la financiaci\u00f3n de la atenci\u00f3n, en la reducci\u00f3n de la falta de protecci\u00f3n social, en el aumento de la eficacia de las intervenciones sanitarias y en la promoci\u00f3n y el apoyo a la calidad de la asistencia dada. El d\u00e9ficit y el rezago en el estatus de la salud de la poblaci\u00f3n se debe a la falta de pol\u00edticas de Estado y a su debilidad en el marco de la rector\u00eda/gobernanza, adem\u00e1s de la temporalidad de las autoridades (de tres a seis ministros de Salud por cada per\u00edodo de gobierno), lo cual genera la imposibilidad de implementar sin interrupciones las estrategias y su adecuada operacionalizaci\u00f3n a mediano y largo plazos. ii. Plan Estrat\u00e9gico del Sector Salud como elemento integrador del sistema de acuerdo con la definici\u00f3n del sector contenida en el art\u00edculo 8 del C\u00f3digo de Salud (Decreto 90-97). La propuesta se plantea a continuaci\u00f3n. Visi\u00f3n de mediano y largo plazo El Plan Estrat\u00e9gico del Sector Salud deber\u00e1 abordar un horizonte en el tiempo que le permita viabilizar el cumplimiento de las metas de gobierno en salud, con el establecimiento de una visi\u00f3n para 2032, fundamentada desde la formulaci\u00f3n de la agenda nacional de salud que contemple, para ese a\u00f1o, que los guatemaltecos (hombres y mujeres) en las diferentes etapas del ciclo de vida, tengan acceso equitativo a servicios de salud integral e integrada, con un enfoque humano y de g\u00e9nero, de calidad y pertinencia cultural, a trav\u00e9s de una efectiva coordinaci\u00f3n intra e interinstitucional, sectorial y multisectorial. Ser\u00e1 necesario construir y definir una nueva propuesta de Ley de Cobertura Universal y Financiamiento para la Atenci\u00f3n Integral de la Salud de las Guatemaltecas y Guatemaltecos, as\u00ed como generar una propuesta de la Ley Marco de la Salud Universal, que incluyan: universalidad, integralidad, participaci\u00f3n social, equidad, solidaridad, subsidiariedad, complementariedad y sostenibilidad. Estos deben ser los elementos rectores en la formulaci\u00f3n de las 143 C\u00f3mo lograr un nuevo sistema de salud integral y equitativoOrlando Cano, Mario de Le\u00f3n y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 metas y la definici\u00f3n de estrategias en el proceso participativo y transparente de formulaci\u00f3n, desarrollo y ejecuci\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico Sectorial. La metodolog\u00eda para la elaboraci\u00f3n del plan sectorial de salud contempla el establecimiento de mecanismos de coordinaci\u00f3n intra e intersectorial. El plan estrat\u00e9gico del sector, en su car\u00e1cter multisectorial deber\u00e1 ser conducido con la coordinaci\u00f3n de un mecanismo interinstitucional, que permita a sus actores clave la formulaci\u00f3n de objetivos y metas comunes, as\u00ed como los procesos de recursos y negociaciones sobre los roles, el desempe\u00f1o y los resultados esperados. As\u00ed se podr\u00e1n asegurar los compromisos interinstitucionales de coordinaci\u00f3n m\u00e1s pertinentes para lograrlos. Esta coordinaci\u00f3n deber\u00eda lograrse a trav\u00e9s del Consejo Nacional de Salud (CNS) y de la Secretar\u00eda T\u00e9cnica, o en su defecto, mediante un grupo consultivo sectorial. La propuesta de la nueva Ley Marco de Salud Universal deber\u00e1 -como una de sus disposiciones fundamentales- promover y concretar la creaci\u00f3n del CNS, el cual se constituir\u00e1 como la m\u00e1xima autoridad del Sistema Nacional de Salud (SNS) y como mecanismo efectivo para la participaci\u00f3n ciudadana. Este consejo, bajo la presidencia del MSPAS contar\u00e1 con la asistencia de la Secretar\u00eda T\u00e9cnica para brindar asesor\u00eda y evaluaci\u00f3n al MSPAS para un efectivo ejercicio de la rector\u00eda del sector. El grupo consultivo deber\u00e1 contar con representaci\u00f3n de los ministerios de Salud, Finanzas, Educaci\u00f3n, la Secretar\u00eda de Planificaci\u00f3n y Programaci\u00f3n de la Presidencia (Segeplan), el IGSS, la Asociaci\u00f3n Nacional de Municipalidades (ANAM), el Colegio de M\u00e9dicos, las ONG, el sector privado (lucrativo y no lucrativo), las universidades con \u00e1reas de salud y las agencias de cooperaci\u00f3n internacional. El Plan Estrat\u00e9gico para el Desarrollo del Sistema de Salud debe visualizarse, planificarse y desarrollarse en las siguientes etapas: (1) An\u00e1lisis estrat\u00e9gico de la situaci\u00f3n del sector, el cual debe incluir informaci\u00f3n sobre poblaci\u00f3n y proyecci\u00f3n demogr\u00e1fica, caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, situaci\u00f3n de salud y transiciones, riesgos para la salud, estilos de vida, situaci\u00f3n social, econ\u00f3mica y ambiental; v\u00edas de comunicaci\u00f3n y transporte, aspectos legales y convenios internacionales.144 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 (2) Formulaci\u00f3n de objetivos estrat\u00e9gicos y metas sectoriales, con informaci\u00f3n sobre pol\u00edticas de salud, prioridades y estrategias sectoriales. (3) Definici\u00f3n de programas y actividades. (4) Definici\u00f3n de sistemas de informaci\u00f3n sobre salud y apoyo del plan, el cual debe incluir datos sobre la fuerza laboral en salud, los insumos m\u00e9dicos y la tecnolog\u00eda, el financiamiento y la red de servicios. (5) Formulaci\u00f3n del presupuesto multianual y fuentes de financiamiento. (6) Gesti\u00f3n del desempe\u00f1o que contenga datos sobre indicadores de monitoreo y evaluaci\u00f3n de gesti\u00f3n de desempe\u00f1o y un esquema de supervisi\u00f3n consensuada y coordinada. (7) Inclusi\u00f3n en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de las estrategias, entre otros, lo siguiente: (7.1) Enfoques para la implementaci\u00f3n de la visi\u00f3n para el sector basada en los objetivos del Gobierno para el desarrollo, la contribuci\u00f3n de los diferentes actores a trav\u00e9s de espacios de participaci\u00f3n y las aspiraciones de la poblaci\u00f3n. (7.2) Redefinici\u00f3n y fortalecimiento de los roles y las responsabilidades del MSPAS, el IGSS y otras agencias del Gobierno, de los proveedores de servicios, del sector privado y la sociedad en general para mejorar la salud de la poblaci\u00f3n y ampliar la cobertura y la protecci\u00f3n financiera en salud. (7.3) Mecanismos y recursos de apoyo para alcanzar los objetivos y las metas en funci\u00f3n de los resultados esperados. (7.4) Plan de acci\u00f3n del sector con plazos, hitos (puntos estrat\u00e9gicos) y costo de los recursos necesarios para la implementaci\u00f3n de los mecanismos institucionales, econ\u00f3micos y financieros propuestos para la aplicaci\u00f3n de las estrategias, el alcance y la medici\u00f3n de los objetivos y las metas acordados. (7.5) Fuerza laboral en salud.145 C\u00f3mo lograr un nuevo sistema de salud integral y equitativoOrlando Cano, Mario de Le\u00f3n y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 El desarrollo de los recursos humanos tiene por objeto aprovechar plenamente la contribuci\u00f3n de todo el personal sanitario-cl\u00ednico, de enfermer\u00eda, de la gesti\u00f3n administrativa y financiera del sector a trav\u00e9s del desarrollo y la aplicaci\u00f3n de competencias laborales. Es preciso formular las estrategias y las acciones orientadas a la administraci\u00f3n, la formaci\u00f3n, la capacitaci\u00f3n y el desarrollo del recurso humano en funci\u00f3n de las acciones que implementan el MSPAS, el IGSS, el Ministerio de Educaci\u00f3n y otras instituciones p\u00fablicas y privadas del sector salud y de servicios. En su rol de conductor, el MSPAS liderar\u00e1 el dise\u00f1o, la implementaci\u00f3n, el monitoreo y la evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas de recursos humanos, tanto de la instituci\u00f3n como del sector, con la promoci\u00f3n de la carrera administrativa del servidor p\u00fablico, el mejoramiento de la calidad de vida laboral e integral de los trabajadores, as\u00ed como el desarrollo de las investigaciones en temas relacionados con los recursos humanos26. Las unidades ejecutoras del MSPAS se deben formular, de acuerdo con el Plan Estrat\u00e9gico Institucional, con estrategias y acciones de planificaci\u00f3n, direcci\u00f3n y distribuci\u00f3n adecuadas del recurso humano, as\u00ed como de evaluaci\u00f3n, control, capacitaci\u00f3n, formaci\u00f3n t\u00e9cnica y especializada27 del personal. Sistemas de informaci\u00f3n en salud El objetivo estrat\u00e9gico es desarrollar una plataforma de sistemas de informaci\u00f3n estandarizada, para facilitar los intercambios de datos m\u00e9dicos, de recursos humanos y financieros entre las instituciones de salud del pa\u00eds. La inversi\u00f3n en el desarrollo de sistemas de informaci\u00f3n es clave para reducir costos, mejorar la calidad y garantizar la seguridad del paciente, mediante la prevenci\u00f3n y la reducci\u00f3n de malas pr\u00e1cticas o errores m\u00e9dicos. El marco de sistemas de informaci\u00f3n a desarrollar deber\u00e1 contribuir a mejorar el desempe\u00f1o del sector mediante una gesti\u00f3n de calidad y de la toma de decisiones, basadas en la evidencia robusta, comprobada y sistematizada. En la formulaci\u00f3n de estrategias se deber\u00e1n tener en cuenta los desarrollos actuales, tanto del Sistema de Informaci\u00f3n Gerencial (Sigsa) del MSPAS, como 26 Cottom, \u00abAn\u00e1lisis cr\u00edtico del Sistema Nacional de Salud\u00bb, 44. 27 Esta formaci\u00f3n especializada se desarrolla principalmente en cuatro hospitales-escuela del MSPAS. Conforme un convenio suscrito entre este ministerio y la Universidad de San Carlos de Guatemala, egresan profesionales especializados en las diferentes ramas de la medicina.146 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 del IGSS y otras instituciones del sector. Nuevos desarrollos del Sigsa en el MSPAS permitir\u00e1n una transici\u00f3n de un modelo de informaci\u00f3n de manejo de estad\u00edsticas a un modelo de manejo de registros individuales con identificaci\u00f3n \u00fanica del paciente y usuario de los servicios. Asimismo, el desarrollo de un m\u00f3dulo automatizado del sistema de informaci\u00f3n en una prueba piloto para el procesamiento electr\u00f3nico de la ficha individual, familiar y comunitaria, as\u00ed como sus programas hom\u00f3nimos respectivos. Tambi\u00e9n, se considera urgente el desarrollo de la interfaz entre el control de la ejecuci\u00f3n presupuestal existente en el Ministerio de Finanzas (Minfin) y los m\u00f3dulos de programaci\u00f3n y presupuesto actualmente procesados en forma h\u00edbrida en el MSPAS, a nivel central y a nivel territorial, a trav\u00e9s del uso de Excel y transferencias de datos semiautom\u00e1ticos. Lo que se requiere es una digitaci\u00f3n parcial, de seguimiento y de retroalimentaci\u00f3n al Sistema de Contabilidad Integrada (Sicoin). Financiamiento en salud La nueva propuesta de la Ley Marco de la Salud Universal incluye mecanismos para asegurar el financiamiento que permita lograr el acceso universal y gratuito de la poblaci\u00f3n a los servicios de salud. Estos contemplan el incremento anual del gasto p\u00fablico en salud de un 0.25 % del producto interno bruto (PIB). Si el Congreso aprueba la ley, se podr\u00e1n definir nuevos niveles de financiaci\u00f3n al MSPAS, as\u00ed como para las otras instituciones participantes que contribuir\u00e1n a alcanzar el acceso universal a la salud. Sin embargo, se requiere un an\u00e1lisis detallado que establezca la factibilidad econ\u00f3mico-financiera entre lo que generar\u00eda el incremento anual (cerca de GTQ 750 000 000) a precios corrientes, y el tiempo e incremento necesario para atender y cerrar la brecha de cobertura universal del primero y el segundo nivel de atenci\u00f3n (estimada en GTQ 2 827 000 anuales), y cu\u00e1l ser\u00eda el techo m\u00e1ximo macroecon\u00f3mico factible, incluyendo la participaci\u00f3n o el apoyo de posibles fuentes de cooperaci\u00f3n externa. El C\u00f3digo Municipal establece la participaci\u00f3n de las municipalidades en materia de salud y existe un rengl\u00f3n presupuestario para el efecto; no obstante, la escasez de recursos de las municipalidades, principalmente en \u00e1reas agr\u00edcolas de baja recaudaci\u00f3n, ha sido un desincentivo para que contribuyan al gasto en salud. Esta situaci\u00f3n justifica una revisi\u00f3n a nivel de las futuras mesas de trabajo, con miras a canalizar recursos adicionales como contrapartida a la 147 C\u00f3mo lograr un nuevo sistema de salud integral y equitativoOrlando Cano, Mario de Le\u00f3n y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 contribuci\u00f3n a nivel nacional. Entre los aspectos sustantivos para el di\u00e1logo sectorial, el MSPAS ha propuesto el establecimiento de un fondo nacional de salud, el cual ofrecer\u00eda una oportunidad de asegurar nuevos mecanismos de protecci\u00f3n financiera a individuos, familias y comunidades afectadas por gastos inesperados y catastr\u00f3ficos; lo que contribuir\u00eda a la reducci\u00f3n de la inequidad en salud, particularmente cuando el gasto privado (gasto directo del bolsillo) se ha estimado que es de cerca del 3.6 % del PIB y sigue creciendo28. Los techos presupuestales multianuales del gasto p\u00fablico en salud, necesarios para alcanzar las metas, facilitar\u00e1n los procesos de asignaci\u00f3n de recursos a nivel institucional y territorial con base en metas y resultados acordados para lograrlos. La preparaci\u00f3n de programas operativos multianuales (POM) a nivel territorial, permitir\u00e1 la consolidaci\u00f3n necesaria para la cuantificaci\u00f3n de metas y presupuestos multianuales. El reordenamiento de la red de servicios, orientado a reducir las brechas de atenci\u00f3n, permitir\u00e1 dar una respuesta urgente y prioritaria para acelerar el alcance de las metas. Los costos unitarios ya disponibles y la nueva estructura presupuestal en implementaci\u00f3n en el MSPAS permitir\u00e1n proyectar las necesidades presupuestarias multianuales a nivel territorial, como parte de los planes estrat\u00e9gicos territoriales (PET). El an\u00e1lisis de los recursos financieros necesarios a nivel sectorial e institucional permite definir la cantidad de recursos y sus posibles fuentes de financiamiento. El incremento en la contribuci\u00f3n del Gobierno en la composici\u00f3n del gasto en salud y la canalizaci\u00f3n de los recursos de la cooperaci\u00f3n internacional (G13) para financiar el paquete b\u00e1sico de servicios que sea aceptable en los niveles primario, secundario y terciario, debe focalizar su prioridad en territorios y grupos de poblaci\u00f3n de alto riesgo y vulnerabilidad, con el fin de contribuir al cumplimiento de los Objetivos del Desarrollo Sostenible (ODS). Red de servicios de salud A fin de que el dise\u00f1o eficiente de la red de servicios tenga un enfoque sectorial, ser\u00e1 necesario conocer la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica (preferiblemente georreferenciada), su vinculaci\u00f3n intrasectorial vertical y horizontal, la cartera 28 Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) y Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Estimados preliminares de la OPS/OMS, (OPS-OMS, 2010), 15-22.148 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 de servicios ofertada y los modelos de gesti\u00f3n p\u00fablica o privada (lucrativa y no lucrativa), de todos los proveedores del sistema. Para lograrlo se recomienda tener, a nivel nacional, regional y local un mapeo de la red y de todos los proveedores individuales e institucionales, p\u00fablicos y privados. Como referencia, el modelo de atenci\u00f3n incorpora el primer nivel con los puestos de salud, el segundo nivel con los centros de salud y el tercer nivel con la atenci\u00f3n hospitalaria. El desarrollo piloto del nuevo modelo de atenci\u00f3n29 incorpora la estrategia de consolidaci\u00f3n de las redes de prestaci\u00f3n de servicios a los niveles municipal, departamental, regional y nacional. Para asegurar el cumplimiento de las metas, estos acuerdos deber\u00e1n estar sustentados por un sistema de medici\u00f3n del desempe\u00f1o de los proveedores de los servicios conformado por una ficha de gesti\u00f3n, indicadores clave de desempe\u00f1o (ICD) y mecanismos de flujo de datos apoyados por el Sigsa que alimenten tableros de control (dashboards ), en un ambiente gr\u00e1fico que permita el acceso en l\u00ednea y en tiempo real a los indicadores de desempe\u00f1o por establecimiento o red de servicios. Gesti\u00f3n del desempe\u00f1o La gesti\u00f3n del desempe\u00f1o se concept\u00faa dentro del Plan Estrat\u00e9gico Sectorial como mecanismo de asignaci\u00f3n de recursos y motor de cambio estrat\u00e9gico. Esta gesti\u00f3n ser\u00e1 clave para la formulaci\u00f3n y la implementaci\u00f3n de los planes estrat\u00e9gicos sectoriales, institucionales y territoriales. Su efecto integrado proporcionar\u00e1 los elementos necesarios para medir el desempe\u00f1o del sector y evaluar el grado de efectividad institucional en la gerencia de los procesos donde se determinan objetivos y metas. Los gerentes tienen la flexibilidad y la autonom\u00eda para alcanzarlos, el desempe\u00f1o real es medido y reportado, y los resultados se utilizan como una retroalimentaci\u00f3n para mejorar las decisiones sobre el plan estrat\u00e9gico, la asignaci\u00f3n de recursos, el Plan Operativo Anual (POA), el presupuesto y la planificaci\u00f3n de operaciones para la entrega de servicios de calidad en forma eficiente y efectiva. 29 MSPAS, Estrategia Nacional de Redes Integradas de Servicios de Salud de Guatemala (Guatemala: MSPAS, 2019), 19-48.149 C\u00f3mo lograr un nuevo sistema de salud integral y equitativoOrlando Cano, Mario de Le\u00f3n y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 Para medir el efecto del alcance de las decisiones estrat\u00e9gicas mediante el an\u00e1lisis sistem\u00e1tico y consolidado de resultados del desempe\u00f1o sectorial, de las instituciones, de los PET y del desempe\u00f1o gerencial de las redes de servicios, se requiere consistencia en las categor\u00edas de medici\u00f3n y estandarizaci\u00f3n de las variables m\u00e9tricas necesarias para evaluar la cadena de resultados. La consistencia, tanto de los ICD como de las metas y los resultados alcanzados deber\u00e1 permitir la agregaci\u00f3n de productos y resultados de la unidad de salud que se est\u00e1 evaluando, a la red de servicios distritales y departamentales y de estas a niveles regional e institucional. La evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n se medir\u00e1 con el grado de cumplimiento de las metas acordadas para los recursos asignados con base en la ficha de gesti\u00f3n a nivel de proveedores de la red de servicios, a trav\u00e9s de indicadores de producci\u00f3n, productividad, calidad y costos. Para ello, se necesitan sistemas de informaci\u00f3n gerencial como el Sigsa, el Sicoin y los dashboards que apoyen la toma de decisiones, la adopci\u00f3n de medidas correctivas y la reasignaci\u00f3n de recursos. Los medios de apoyo del plan estrat\u00e9gico del sector (red de servicios, insumos m\u00e9dicos y tecnolog\u00eda, recursos humanos, financiaci\u00f3n y sistemas de informaci\u00f3n) cumplir\u00e1n un rol instrumental en todo el proceso y completar\u00e1n los elementos necesarios para la gesti\u00f3n del desempe\u00f1o. Un elemento cr\u00edtico del proceso de gesti\u00f3n del desempe\u00f1o es el desarrollo de dashboards (tableros de control), los cuales pueden ser parte integral de la plataforma de inteligencia del Sigsa. Para que estos tableros contribuyan efectivamente en la toma de decisiones de los l\u00edderes y los gerentes del sector, deber\u00e1n desarrollarse dentro del concepto actual de inteligencia estrat\u00e9gica de negocios. Para el mapeo de resultados, los indicadores deber\u00e1n estar georreferenciados con el apoyo de sistemas de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica y presentados mediante esquemas gr\u00e1ficos digitales, que permitan el an\u00e1lisis visual de tendencias, la verificaci\u00f3n del cumplimiento de metas, las brechas existentes y la comparaci\u00f3n de pares, similares y otros30. Para concluir, el nuevo sistema de salud depender\u00e1 de las acciones a corto, mediano y largo plazo que estar\u00e1n delimitadas en intervenciones en tres niveles: 30 Goniman y Gonz\u00e1lez, \u00abAlcance del Plan Estrat\u00e9gico del Sector Salud en Guatemala\u00bb, 1-30.150 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 En el nivel pol\u00edtico: con las decisiones del Congreso, la promulgaci\u00f3n de una nueva iniciativa de \u00abLey Marco de Salud\u00bb orientada al logro de la salud universal, propuesta que deber\u00e1 reflejar los planteamientos del plan expuesto en p\u00e1rrafos anteriores , con un marco jur\u00eddico, fiscal, financiero y program\u00e1tico. Esta Ley Marco permitir\u00e1 generar pol\u00edticas de Estado por tres o cuatro per\u00edodos de gobierno consecutivos en el campo de la salud integral, con una propuesta que defina los ejes y los elementos en com\u00fan dentro de un nuevo sistema de salud, el cual ser\u00e1 m\u00e1s incluyente, participativo, intercultural y con equidad de g\u00e9nero; con una mayor eficiencia y eficacia, una m\u00e1s amplia sostenibilidad y sustentabilidad en el tiempo, con una propuesta de Plan Estrat\u00e9gico Sectorial (PES) que integre la visi\u00f3n del sector salud y aborde al sistema de salud actual, donde se establecer\u00e1n ejes estrat\u00e9gicos como: gobernanza, recursos humanos, sistemas de informaci\u00f3n, provisi\u00f3n de servicios de salud, fiscalizaci\u00f3n y financiaci\u00f3n de la salud. El PES permitir\u00e1 que se reflejen las pol\u00edticas y los planes de las instituciones del sector salud de acuerdo con sus fines y objetivos institucionales. La finalidad es satisfacer las necesidades de la poblaci\u00f3n y darles cumplimiento a los ODS, los Acuerdos de Paz, el Plan Estrat\u00e9gico del Sector de Salud y las metas de gobierno para lograr la salud universal de la poblaci\u00f3n. En el nivel t\u00e9cnico-normativo: en el Ejecutivo se operan la ley y los reglamentos de cada instituci\u00f3n, reflejan su responsabilidad y compromiso sectorial para responder al sistema de salud acordado; esto implica un proceso de gesti\u00f3n de la calidad, con un procedimiento de reingenier\u00eda en el cual cada propuesta de Plan Estrat\u00e9gico Institucional tendr\u00e1 necesariamente una reorganizaci\u00f3n institucional que generar\u00e1 un nuevo reglamento organizacional institucional para darle cumplimiento al nivel pol\u00edtico rector y regulador del plan estrat\u00e9gico. En el nivel operativo: se implementan los cambios definidos en el nivel normativo y establecido en los ejes de intervenci\u00f3n pol\u00edtica, los cuales deben operar territorialmente en un marco institucional y articularse sectorialmente. Esta perspectiva futura se vislumbra en 2021 de manera positiva con las nuevas denuncias de corrupci\u00f3n en el sector salud, como las pruebas diagn\u00f3sticas falsas para la COVID-19 y la participaci\u00f3n de las bases sociales a nivel nacional 151 C\u00f3mo lograr un nuevo sistema de salud integral y equitativoOrlando Cano, Mario de Le\u00f3n y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 en protestas de inconformidad al no tener las respuestas a sus demandas sociales y econ\u00f3micas. Las propuestas representan un desaf\u00edo, ya que un cambio en salud requiere modificar los procesos macro e internos en las instituciones del sector salud. En un Estado de derecho la salud es un derecho de los ciudadanos, pero debe contar con el respaldo de los diferentes poderes del Estado y el pleno respaldo de la sociedad; es uno de los primeros retos para demostrar con indicadores claros los primeros pasos de un nuevo Estado-naci\u00f3n. Bibliograf\u00eda Cassiani, Silvia Helena de Bortoli, Maria Cristina Hoyos, Maynara Fernanda Carvalho Barreto, Katie Sives y Fernando Antonio Menezes da Silva. \u00abDistribuci\u00f3n de la fuerza de trabajo en enfermer\u00eda en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas\u00bb. Pan American Journal of Public Health (2018): 42-72. https://doi.org/10.26633/RPSP .2018.72 Cottom, Hugo. \u00abAn\u00e1lisis cr\u00edtico del sistema nacional de salud en Guatemala\u00bb. Tesis de maestr\u00eda en Gerencia de la Salud P\u00fablica, Universidad Rafael Land\u00edvar. 2004. Datosmacro.com. \u00abRanking del \u00cdndice Desarrollo Humano (IDH) 2019\u00bb. Expansi\u00f3n. Acceso el 6 de diciembre de 2020, https://datosmacro.expansion.com/idh Goniman, Carlos y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez. \u00abAlcance del Plan Estrat\u00e9gico del Sector Salud en Guatemala, Gerencia del desempe\u00f1o como motor de cambio estrat\u00e9gico\u00bb. Guatemala: 2015. [In\u00e9dito]. Gonz\u00e1lez Barreno, \u00c9dgar. \u00abSistema Nacional de Salud. Un futuro Saludable para Guatemala\u00bb. Clase magistral de maestr\u00eda impartida en la Facultad de Ciencias de la Salud, Universidad Rafael Land\u00edvar, Cob\u00e1n, Alta Verapaz, 24 de mayo de 2012. Hern\u00e1ndez Mack, Lucrecia. \u00abEl Sistema de Salud de Guatemala, Mesas de Di\u00e1logo por la Universalizaci\u00f3n de la Salud\u00bb. Documento t\u00e9cnico. Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), Guatemala, 2011. Instituto Guatemalteco de Seguridad Social (IGSS). \u00abInforme anual de labores 2019\u00bb. Informe presentado en el IGSS, Guatemala 10 febrero de 2020. Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE). Censo Nacional de Poblaci\u00f3n 2018: \u00bfCu\u00e1ntos somos?. Guatemala: INE, 2018. Acceso el 6 de noviembre de 2019, www.censopoblacion.gt/ cuantossomos Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social (MSPAS). An\u00e1lisis del financiamiento de la salud en Guatemala, periodo 1995-2014. Guatemala: MSPAS, 2015. ______ Archivos de Excel, documento interno, Direcci\u00f3n General del Sistema Integral de Atenci\u00f3n en Salud -SIAS-. Departamento de Desarrollo de Servicios de Salud, s.f.152 Universidad Rafael Land\u00edvar Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Revista Eutop\u00eda, Especial Bicentenario, vol. 3, pp. 125-152 ______ Archivos de Excel. Documento interno. Guatemala: MSPAS, 2021. [In\u00e9dito]. ______ \u00abArchivos de la secci\u00f3n General de Recursos Humanos. Guatemala: MSPAS, 2021. [In\u00e9dito]. ______ Diagn\u00f3stico Nacional de Salud. Guatemala. Guatemala: MSPAS, 2016. ______ Estrategia Nacional de Redes Integradas de Servicios de Salud de Guatemala. Guatemala: MSPAS, 2019. ______ \u00abFinanciamiento de Salud\u00bb. Archivo de Excel. Guatemala: Unidad de Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9gica, 2019. [In\u00e9dito]. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). \u00bfQu\u00e9 es un sistema de salud? Ginebra: OMS, 2005. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) y Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social (MSPAS). Segunda medici\u00f3n de metas regionales de recursos humanos para la salud. Guatemala: OPS-MSPAS, 2014. ______ Estudio b\u00e1sico del sector salud. Guatemala: OPS-OMS, 1991. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) y Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Estimados preliminares de la OPS/OMS, (OPS-OMS, 2010), Universidad Rafael Land\u00edvar (URL) y Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). Informaci\u00f3n sobre Recursos Humanos de Salud en Guatemala. Guatemala: Universidad Rafael Land\u00edvar, 2009. https://www.paho.org/hq/dmdocuments/2010/RH_GUA_Informe_ RRHH_enero_2010.pdf Esta publicaci\u00f3n se distribuye de forma digital, marzo de 2023.200 a\u00f1os despu\u00e9s, mirando hacia el futuroREVISTAENTREGA ESPECIAL BICENTENARIO, VOLUMEN 3 "}