{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/735BE7E2-1A7B-4185-BFC4-26DEA935A21F/f5ffb4ec-a1a5-4269-9214-3179933db5de/f5ffb4ec-a1a5-4269-9214-3179933db5de.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 06/07/2018 al 09/07/2018 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo PROFESION 1 09/07/2018 El Mundo Madrid, 14 Suicidio, la muerte silenciada Escrita 2 09/07/2018 La Vanguardia, 1,26-27 Vall dHebron: ces\u00e1reas con el beb\u00e9 entre los brazos Escrita 3 09/07/2018 El Peri\u00f3dico de Catalunya, 29 Primates en el quir\u00f3fano: as\u00ed se relacionan los pro fesionales Escrita 4 09/07/2018 Diario M\u00e9dico, 12 Aprendiendo a trasladar la evidencia cient\u00edfica al d\u00eda a d\u00eda de los pol\u00edticos Escrita 5 09/07/2018 El Mundo Una enfermera de Baleares denuncia que estuvo un a\u00f1 o cobrando menos por tener un hijo Digital 6 08/07/2018 Diario Sanitario Cum Laude para una tesis enfermera sobre Geriatr\u00eda Digital 7 08/07/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Enfermer\u00eda: a m\u00e1s carga de trabajo, m\u00e1s riesgo de m ortalidad en pacientes Digital 8 08/07/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Guerra contra el pijama de hospital: \u00bfCambiar de ro pa reduce la estancia? Digital 9 07/07/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica As\u00ed es la megaoferta de empleo para sanitarios que Europa saca este verano Digital 10 07/07/2018 Diario Enfermero Servicios de salud m\u00e1s accesibles para acabar con l a violencia de g\u00e9nero Digital 11 06/07/2018 La Vanguardia En libertad bajo fianza la enfermera acusada de mue rte de 8 beb\u00e9s en Reino Unido Digital 12 06/07/2018 20 Minutos Editan un v\u00eddeo dirigido a pacientes pr\u00f3ximos a una operaci\u00f3n de coraz\u00f3n para reducir su ansiedad Digital 13 06/07/2018 Diario Enfermero Frente com\u00fan de los enfermeros contra la farmacia c omunitaria Digital 14 06/07/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Implantan el primer desfibrilador sin cables en tum or cardiaco a un ni\u00f1o Digital 15 06/07/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica La 'khaleesi' de Juego de Tronos hinca la rodilla e n honor a la Enfermer\u00eda Digital 16 06/07/2018 Diario Enfermero Las enfermeras, agentes clave en la educaci\u00f3n al pa ciente cr\u00f3nico Digital 17 06/07/2018 Dicen Pictogramas para facilitar que personas con discapa cidad intelectual utilicen la sanidad Digital 18 06/07/2018 Con Salud Ruiz Escudero: \"La carrera profesional es un salto importante y, sobre todo, una decisi\u00f3n de justicia\" Digital 19 06/07/2018 Diario Enfermero Un trabajo sobre dolor neonatal, premio de investig aci\u00f3n enfermera de HM Hospitales 2018 Digital SANIDAD 20 09/07/2018 El Global, 12 El sector se dar\u00e1 cita en el II Congreso Internacio nal de Pacientes con Artrosis Escrita 21 09/07/2018 Correo Farmac\u00e9utico, 22 El Partido Popular pide regular el manejo por profe sionales sanitarios de medicamentos peligrosos Escrita 22 09/07/2018 ABC En cuatro semanas tiene que estar aprobada la medid a de la sanidad universal Digital 23 09/07/2018 Con Salud Mont\u00f3n focaliza en los pacientes su primer mes al f rente de Sanidad Digital 24 09/07/2018 PMFARMA Nace Aula Novartis , un proyecto formativo para pot enciar la capacitaci\u00f3n de los responsables de las asociaciones de pacientes y reforzar su acci\u00f3n soci alDigital 25 08/07/2018 Con Salud Sanidad permanece vigilante en Espa\u00f1a ante el brote de \u00c9bola en el Congo Digital 26 07/07/2018 FEAD Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz obtiene el sello Madrid Exce lente por la calidad en la atenci\u00f3n sanitaria Digital 27 06/07/2018 ABC Abandonar el Valsart\u00e1n sin consejo m\u00e9dico podr\u00eda de rivar en un fallo card\u00edaco Digital 28 06/07/2018 ABC El 75 % de las nuevas enfermedades de la \u00faltima d\u00e9c ada son de origen animal Digital 29 06/07/2018 enfermedades-raras.org \"Conoce tus medicamentos\" en la Escuela Madrile\u00f1a d e Salud Digital 30 06/07/2018 News Tercera Edad Evita enfermedades durante y despu\u00e9s de tus viajes con una correcta higiene de manos Digital31 06/07/2018 acobur.es Fundaci\u00f3n Quir\u00f3nsalud impulsa la innovaci\u00f3n y trans formaci\u00f3n digital en salud Digital 32 06/07/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Sanidad env\u00eda a la Fiscal\u00eda datos de afectados de i Dental de toda Espa\u00f1a DigitalRAFAEL J. \u00c1LVAREZ MADRID Clara ten\u00eda 14 a\u00f1os y en su biograf\u00eda ya hab\u00eda renglones de bullying con cuatro hospitalizaciones por intentos de suicidio. Dec\u00eda que si mor\u00eda deja- r\u00eda de sufrir y hacer sufrir a su ma- dre. As\u00ed que al psic\u00f3logo se le ocurri\u00f3 presentarle a una madre cuya hija, 14 a\u00f1os tambi\u00e9n, se hab\u00eda suicidado. - \u00bfQuieres saber cu\u00e1l es la reali- dad cuando te matas? Consuelo, la madre noticia, le con- t\u00f3 c\u00f3mo era su vida. Y, mientras, el psic\u00f3logo pact\u00f3 con la ni\u00f1a un con- trato de no suicidio : \u00abCuando vayas a quitarte la vida, antes habla conmi- go. Y luego, si quieres, lo haces\u00bb. Una noche, Clara llam\u00f3 al psic\u00f3lo- go. Pero el m\u00f3vil de Javier estaba sin bater\u00eda. Y entonces, la ni\u00f1a, aquella anciana biograf\u00eda del dolor , marc\u00f3 el tel\u00e9fono de Consuelo. Clara estaba en la cornisa de un sexto piso. El suicidio. La \u00faltima orden del sufrimiento. La primera causa de muerte no natural en Espa\u00f1a desde hace 11 a\u00f1os. La epidemia que no abre telediarios. El problema de sa- lud sin anuncios en la tele, ni euros en los presupuestos, ni asignatura en las universidades. La muerte de 10 personas y 20 intentos al d\u00eda. El final de 3.569 seres humanos en 2016. Ya es julio. Se cumplen ocho me- ses desde que el Congreso votara por unanimidad pedir al Gobierno, al de Rajoy, un Plan Nacional de Pre- venci\u00f3n del Suicidio en un plazo de seis meses. El l\u00edmite se agot\u00f3 en ma- yo, y Espa\u00f1a sigue sin un Plan esta- tal en acuerdo con CCAA y profesio- nales sanitarios, educativos y socia- les. Un Plan que preve\u00eda \u00abprogramas con pautas para familiares, educado- res, sanitarios y agentes sociales\u00bb y difund\u00eda \u00abinformaci\u00f3n para dismi- nuir el estigma del suicidio\u00bb. Como el Congreso hab\u00eda pedido en 2012. \u00abEn mayo, la a\u00fan ministra Dolors Montserrat me habl\u00f3 de un Plan de Salud Mental que har\u00eda una referen- cia al suicidio. Pero eso no es lo ha- blado. Hace falta un ente espec\u00edfico. El suicidio duplica las muertes de tr\u00e1fico. \u00bfHa visto usted alguna cam- pa\u00f1a p\u00fablica de prevenci\u00f3n del sui- cidio? No se destina ni un euro. Lo dice la OMS: problema de salud y objetivo prioritario mundial\u00bb. Es \u00cd\u00f1igo Alli, diputado de UPN y autor de la propuesta aprobada en noviembre. Ocho meses despu\u00e9s, Alli prepara un acto en el Congreso con colectivos que tratan el suicidio. \u00abExigiremos un plan nacional contra este drama del que nadie habla\u00bb. Ni siquiera la Universidad. El tra- tamiento ante el suicidio no existe como asignatura. En ninguna facul- tad de Psicolog\u00eda y Medicina es ma- teria troncal esta acci\u00f3n suprema del dolor. \u00abLos psic\u00f3logos y los psiquia- tras no tenemos formaci\u00f3n. No nos ense\u00f1an t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n en ideaci\u00f3n suicida. Se cita en algunas asignaturas, pero no estamos prepa- rados para ayudar . Nadie nos ha en- trenado\u00bb. Se llama Aminta Pedrosa. Es licenciada en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y de la Salud por la Complutense. Ex- perta en intervenci\u00f3n en crisis, bucea en ese mundo de decisiones sin re- torno. \u00abLa persona siente que no tie- ne otra forma de enfrentarse al dolor de los pensamientos y emociones de ese momento\u00bb. \u00abHay que facilitar que pueda hablar de ello, decirle que no existen los cambios inmediatos, ense\u00f1arle t\u00e9cnicas de meditaci\u00f3n, asertividad y estrategias para identi-ficar lo que le hace sentir peor. Dar afecto. Estar disponible. No alarmar- se, ni cuestionar, ni dar charlas mo- ralistas. No desesperarse, ni enfadar- se, ni culpar , ni comparar\u00bb. Y el tab\u00fa dentro del tab\u00fa: \u00abAceptar que el sui- cidio es una opci\u00f3n de todos, noso- tros y ellos, en vez de intentar con- vencer de que no es una alternativa\u00bb. Esta psic\u00f3loga firma una iniciativa ins\u00f3lita. Ha escrito a todas las univer- sidades de Espa\u00f1a que imparten Psi- colog\u00eda, Medicina, Enfermer\u00eda, Tera- pia Ocupacional y Trabajo Social \u00abpara que se incluya una nueva asig- natura en el plan de estudios: Psico- log\u00eda, Intervenci\u00f3n y Prevenci\u00f3n del Suicidio y las Conductas Autolesi- vas\u00bb. Una asignatura troncal en el Plan Educativo de Grado de cada ca- rrera \u00abque prepare a las futuras pro- fesionales ante conductas suicidas\u00bb. \u00abEs el caso m\u00e1s complicado para un profesional de la Salud Mental. In- competente para ayudar a algo que afecta a toda especialidad\u00bb. \u00bfRespuestas? \u00abSilencio o inter\u00e9s. Pero muy pocas universidades van a valorar la inclusi\u00f3n de la asignatura\u00bb. Suicidio, la muerte muerta. Javier Jim\u00e9nez, director de la Aso- ciaci\u00f3n Investigaci\u00f3n, Prevenci\u00f3n e Intervenci\u00f3n del Suicidio (AIPIS), lle- va estudi\u00e1ndola desde 1994. \u00abS\u00f3lo con la informaci\u00f3n de los 34 Institu- tos de Medicina Legal salen 1.000 suicidios m\u00e1s que los del INE. Hay suicidios que pasan como acciden- tes. Y es que hay que demostrarlo: o alguien lo cuenta o hay una nota. Y menos del 20% de los suicidas deja nota. Muchas veces, la Comisi\u00f3n Ju- dicial escribe 'ingesta accidental de f\u00e1rmacos' o 'precipitaci\u00f3n acciden- tal'. A las comisiones s\u00f3lo les intere- sa que no haya sido un homicidio. Nadie les pide explicaciones. En Es- pa\u00f1a, el suicidio no se mide bien\u00bb. Jim\u00e9nez dice que el INE no refleja la causa desencadenante del suicidio. Y que se usa a los muertos como munici\u00f3n. \u00abSe suicidan tres hombres por cada mujer . Se dice que es por la ley de violencia de g\u00e9nero, pero es la misma proporci\u00f3n que en cualquier pa\u00eds. Las mujeres lo intentan tres ve- ces m\u00e1s, pero fallan m\u00e1s porque sus m\u00e9todos son m\u00e1s lentos\u00bb. \u00bfPor qu\u00e9 nos suicidamos? \u00abEl sui- cida no quiere dejar de vivir, quiere dejar de sufrir. Cree que va a sufrir siempre con la misma intensidad y piensa en acabar con la vida. Tiene cierto sentido, porque eso no es vida. Pero el suicidio es una soluci\u00f3n radi- cal para un problema temporal\u00bb. Javier Jim\u00e9nez es el psic\u00f3logo que trat\u00f3 a Clara [nombre falso para una vida verdadera], la ni\u00f1a con la que arranca esta historia. F ue \u00e9l quien le cruz\u00f3 en la vida a Consuelo [nombre inventado para una mujer real], la madre hu\u00e9rfila de esta historia. \u00abA veces usamos estrategias extremas para situaciones extremas. Intenta- mos que no se suiciden ese d\u00eda\u00bb. Algunos s\u00e1bados, de madrugada, la AIPIS re\u00fane a 25 familias \u00absuper- vivientes\u00bb, personas que perdieron a personas. \u00abSon citas a l\u00e1grima viva. Hay familiares con ideaciones suici- das por sentimiento de culpa. Sien-ten que no pudieron pararle. Aqu\u00ed tratamos de desbaratar la culpa. Es infundada, irreal. Nadie se suicida por discutir o por negarle un beso\u00bb. En ello anda desde 2012 Despu\u00e9s del Suicidio-Asociaci\u00f3n de Supervi- vientes, familiares que vivieron una muerte por suicidio y apoyan a otros en el duelo. \u00abEs devastador . Nos sen- timos culpables y buscamos respues- tas que nunca hay . El suicidio es una muerte con efectos en otras vidas\u00bb. Es la psic\u00f3loga Cec\u00edlia Borr\u00e0s, direc- tora del colectivo y madre de Miquel, hijo ausente desde 2009. O no. \u00abEl sufrimiento no est\u00e1 bien visto en la sociedad. En el hospital trata- mos de no juzgar el malestar del otro, validarlo, entenderlo. No te pe- dimos que te apetezca ducharte, sino que te duches porque eso dignifica\u00bb. Es Thais Tiana Sastre, que trabaja con la psiquiatra Aina Fern\u00e1ndez en el Programa de Prevenci\u00f3n del Sui- cidio del Hospital Sant Pau de Barce- lona. \u00abSe trata de que el paciente aprenda a vivir con esos pensamien- tos sin que sean una orden. La clave es darse permiso para que, aun que- riendo morir , pruebe otras cosas\u00bb. El programa dura cinco meses. \u00abLos objetivos son la contenci\u00f3n de la cri- sis, las necesidades de la persona, el manejo del estr\u00e9s y la tolerancia al malestar\u00bb. Y sugiere al paciente un \u00abcompromiso de no pasar al acto\u00bb. - Matarte siempre lo vas a poder hacer . Te pedimos que te puedas dar un tiempo, no coger esa opci\u00f3n aho- ra. Quiz\u00e1 si tuvieras otras condicio- nes de vida, la vivir\u00edas. \u00bfTe ves con \u00e1nimo de mantenerte con vida hasta la pr\u00f3xima cita? Suicidio, tab\u00fa con mitos. Los des- monta el Observatorio del Suicidio: -\u00abQuien se suicida quiere matar- se\u00bb. Falso. Nadie quiere morir y me- nos matarse, quiere dejar de sufrir. Nadie que es feliz se suicida. -\u00abQuien lo hace no lo dice y quien lo dice no lo hace\u00bb. No. Muchos sui- cidios est\u00e1n precedidos por se\u00f1ales. En Estrategias contra el Suicidio, la F undaci\u00f3n Salud Mental lanza una vacuna: \u00abEl suicidio se puede preve- nir, s\u00f3lo hacen falta pol\u00edticas inexis- tentes en Espa\u00f1a. Hablar sobre sui- cidio 5,54,7 2,56,8 6,729,8 28,7 19,4 17,6 16,1 14,3 13,5 11,7 11,2 10,8 10 7,6 7,5 5,7 4,7 2,6 1,2Lituania CoreadelS. Hungr\u00eda Jap\u00f3n B\u00e9lgica Francia EEUU Suecia Australia Alemania Portugal ESPA\u00d1A R.Unido Brasil Grecia Turqu\u00eda Sud\u00e1fricaPOR COMUNIDADES POR PA\u00cdSES MUERTES POR CAUSAS EXTERNAS Suicidio, la muerte silenciada Tras dos mandatos del Congreso, Espa\u00f1a sigue sin un Plan de Prevenci\u00f3n para una lacra sin campa\u00f1as estatales, que no se estudia en la universidad y que cuesta 10 vidas al d\u00eda 3.569Suicidios. Es el n\u00famero de personas que se quitaron la vida en Espa\u00f1a en 2016. Diez al d\u00eda. Una cada dos horas y media. Es la primera causa de muerte no natural \u00aby hay m\u00e1s suicidios de los que dice el INE\u00bb Piden que se cree una asignatura en cinco carreras: \u00abSomos incompetentes\u00bb 09/07/2018 era de esperar cumpli\u00f3contodoslospar\u00e1metros nacidos. As\u00ed lo iban consta- tandolacomadrona ylaenfermera que le iba pasando datos desde fuera. De fondo sonaba m\u00fasica t\u00e1ntrica continua ,seg\u00fan el men\u00fa deGoogle. En Vall d'Hebron est\u00e1n trans- formando las ces\u00e1reas experiencias muy gratas. \"Hay unatendenciaentodoelmundoa mejorar la ces\u00e1rea, que al fin ya l cabo es una cirug\u00eda importante, perotambi\u00e9neselnacimiento del hijo.N oobstante, la mayor pre- si\u00f3n proviene tu- mor estaba ligado alos ovarios, que vieron la intervenci\u00f3n con B\u00e0rbara y Pol. Les cuenta los detalles de lo quepasar\u00e1enelquir\u00f3fano. \"Adem\u00e1sdeatenderlas peticio- nesd ecompa\u00f1\u00eda ym\u00fasica,como en inter- venimos en el quir\u00f3fano intenta- mos no ser muy ruidosos, no ha-blarmucho.Paranos otros\u00a1esdif\u00ed- bananteuncambiotandr\u00e1sticode lasnormasdeunquir\u00f3fano.\"Tra- bajamos con un doble guante separa- ci\u00f3n.Cuando empezamos asacar elbeb\u00e9,cuandoyapasanloshom- parto .Ella puede to- alosbrazos.Locogeen el momento de nacer. Realmente losacamosnosotros,peroconella. Yseloponesobresupiel.Alacom- las tijeras para cortarelcord\u00f3n. Yenesemomen- sar guantesyvolvemosaestarest\u00e9ri- les.Tambi\u00e9nquitamoslatelaque ha dreycolocamos otra para cerrar nuestroescenario,dondeseguire- moslaintervenci\u00f3n\". En la ces\u00e1rea que permiti\u00f3 na- ceraEusebilaescenaquedadivi- didaendos. Aunlado,B\u00e0rbara,Pol yelbeb\u00e9recibenlaatenci\u00f3ndela comadronaqueeval\u00faaalpeque\u00f1osobre el pecho de su padres pone ncaras Mientras ,alotroladodelatela, obstetras yenfermeras siguen su tarea. Es una cirug\u00eda importante. Hay sangre ,l\u00edquido amni\u00f3tico, cincooseiscapasdetejidoqueco- ser... \"Normalment etodo dura unamediahora\",explicaSuy. Reconocen que sobre el papel parec\u00eda mucho m\u00e1s dif\u00edcil, que a medidaquelohanpuestoenmar- cha, con la colaboraci\u00f3n de todos los que intervienen ,crece sin re- servas los convencidos .\"Es muy chulo,y\u00a1qu\u00e9f\u00e1cil!\". \"\u00bfPor 14 862\u20ac as\u00ed se relacionan los profesionalesPERSPECTIVA ETOL\u00d3GICA b Un estudio observa paralelismos entre comportamientos humanos y animales b Patrones de jerarqu\u00eda y g\u00e9nero podr\u00edan homologarse a los de algunos simios Son muchas, quiz\u00e1 dema- siadas, las veces que los hu- manos olvidamos que so- mos animales. Quiz\u00e1 por esto sorprenden las ocasiones en que estudios sobre el comporta- miento humano consiguen poner- nos delante del espejo y reflejar en nosotros patrones asociados con la conducta animal. Ejemplo de ello es una reciente investigaci\u00f3n publicada en la revis- ta PNAS en la que se plantearon t\u00e9c- nicas observaci\u00f3n etol\u00f3gica, utili- zadas para miento animal, para analizar las di- n\u00e1micas sociales producidas en los quir\u00f3fanos. A trav\u00e9s de esta perspec- tiva, la antrop\u00f3loga Laura K. Jones y el c\u00e9lebre primat\u00f3logo Franz de Wa- al demostraron que muchas inte- racciones humanas se rigen por pa- trones que tambi\u00e9n moldean el comportamiento de primates no humanos, como es el caso de chim- panc\u00e9s o bonobos. Como si de especies salvajes se tratara, los investigadores observa- ron in situ el comportamiento de ci- rujanos, residentes, personal de en- fermer\u00eda y auxiliares durante 200 operaciones realizadas entre el a\u00f1o 2014 y el 2016. Esta aproximaci\u00f3n les llev\u00f3 a categorizar un total de 6.348 interacciones espont\u00e1neas en- tre m\u00e1s de 400 profesionales. Poste- riormente, los resultados fueron clasificados seg\u00fan si propiciaban una situaci\u00f3n de conflicto, coopera- ci\u00f3n o neutral. JERARQU\u00cdA Y G\u00c9NERO / Los principales resultados del estudio apuntan a que factores como la jerarqu\u00eda y el g\u00e9nero de un equipo quir\u00fargico resultan fundamentales para comprender las din\u00e1micas de cooperaci\u00f3n y conflicto producidas durante las operaciones. Unos resultados que, seg\u00fan apuntan los autores, plantean la necesidad de redefinir muchas de las ideas sobre la composici\u00f3n \u00f3ptima de un equipo sa- nitario. Una de las principales con- clusiones a las que llega el estudio tie- ne que ver con la incidencia de la je- rarqu\u00eda en la creaci\u00f3n de conflictos. Los investigadores observaron que la mayor\u00eda de disputas o enfrentamien- tos producidos en las salas de opera- ciones se originaban desde altos car-VALENTINA RAFFIO BARCELONA gos del equipo, como es el caso de ci- rujanos, e iban dirigidos a profesio- nales de menor rango, como auxilia- res y personal de enfermer\u00eda. Paralelamente, tambi\u00e9n se obser- v\u00f3 que la composici\u00f3n de g\u00e9nero del equipo influ\u00eda en la creaci\u00f3n de din\u00e1- micas de cooperaci\u00f3n o conflicto. Se- g\u00fan apunta el estudio, los equipos compuestos mayoritariamente por hombres, eran dos veces m\u00e1s propen- sos a las din\u00e1micas conflictivas res-pecto al grupo. Una situaci\u00f3n que, en cambio, no se producir\u00eda con la misma intensidad en casos de equi- pos m\u00e1s heterog\u00e9neos desde el pun- to de vista del g\u00e9nero. EN EL MUNDO ANIMAL / Si bien es cierto que existe un paralelismo m\u00e1s que evidente entre algunos comporta- mientos humanos y de animales sal- vajes, generalizar en exceso podr\u00eda jugar en contra nuestro. Miquel Llo- rente, responsable de investigaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n MONA y presidente de la Asociaci\u00f3n Primatol\u00f3gica Espa- \u00f1ola (APE) explica: \u00abNo todos los grandes simios se comportan igual. Ni siquiera diferentes individuos de una misma especie act\u00faan de la mis- ma manera\u00bb. Seg\u00fan comenta Lloren- te. los chimpanc\u00e9s se estructuran en sociedades muy machistas y violen- tas. Los bonobos, en cambio, destaca- r\u00edan por una jerarqu\u00eda mucho m\u00e1s igualitaria. Por otro lado, seg\u00fan explica Montserrat Colell Mim\u00f3, profesora titular de Etolog\u00eda y Primatolog\u00eda en la Universitat de Barcelona, cabe interpretar los resultados de este estudio en su debido contexto. Es decir, teniendo en cuenta que no todo comportamiento humano se puede achacar a un fundamento biol\u00f3gico. \u00abEs muy importante te- ner en cuenta que el comporta- miento humano est\u00e1 matizado por una infinidad de aspectos de tipo cultural\u00bb, a\u00f1ade Colell. H33 \u00bfEn qu\u00e9 nos parecemos y en qu\u00e9 nos diferenciamos humanos y primates no humanos? Seg\u00fan apunta Llorente, este tipo de apro- ximaciones, en los que la distan- cia entre unos y otros se reduce, contribuyen a romper el egocen- trismo humano: \u00abLo bueno de es- tos estudios es que nos desmiti- fica como especie. Apenas lleva- mos entre 200.000 y 300.000 a\u00f1os sobre la Tierra y ya nos creemos \u00fanicos y singulares. Como si fu\u00e9- ramos el c\u00falmen de la evoluci\u00f3n. Pero no. Investigaciones como esta demuestran que comparti- mos mucho con otras especies de grandes simios\u00bb. 33 En esta misma l\u00ednea, Colell a\u00f1a- de: \u00abQue se vayan trazando estos paralelismos entre primates y pri- mates no humanos no me parece ni de lejos ofensivo. Es m\u00e1s, la idea de continuum que se desprende me parece preciosa. Lo que pasa es que hay mucha gente que, por cuestiones ideol\u00f3gicas, se siente inc\u00f3moda al observar estas simi- litudes porque el comportamiento es el mismo\u00bb, concluye.Similitudes y diferencias entre los humanos y los grandes simios La competencia entre individuos del mismo sexo aumenta para afirmar el papel de alfa respecto al grupo pecto a aquellos que contaban con una mayor\u00eda de mujeres. En esta mis- ma l\u00ednea, una composici\u00f3n heterog\u00e9- nea del personal favorec\u00eda la coopera- ci\u00f3n entre los diferentes integrantes del equipo. Y se daba m\u00e1s si el ciruja- no/a a cargo era de un g\u00e9nero diferen- te al de la mayor\u00eda del equipo. Los investigadores sugieren que estas conductas podr\u00edan explicarse desde la perspectiva de la biolog\u00eda evolutiva. De la misma manera que ocurre en el mundo salvaje, la com- petencia entre individuos del mis- mo sexo aumenta en relaci\u00f3n a la necesidad afirmar el rol de alfa res- 33 Quir\u00f3fano del Hospital del Mar de Barcelona.FERRAN NADEU 12 016\u20ac PROFESION MADRID JOS\u00c9 A. PLAZA dmredaccion@diariomedico.comAprendiendo a trasladar la evidencia cient\u00edfica al d\u00eda a d\u00eda de los pol\u00edticos Ciencia en el Parlamento trabaja en la formaci\u00f3n de la primera promoci\u00f3n espa\u00f1ola de asesores cient\u00edficos parlamen tariosQui\u00e9n le iba a decir a los promoto- res de Ciencia en el Parlamento hace seis meses, cuando naci\u00f3 el proyecto de la mano de unos pocos investigadores, que pasado s\u00f3lo medio a\u00f1o la iniciativa iba a con- tar con el apoyo del Congreso de los Diputados, de todos los parti- dos pol\u00edticos, de m\u00e1s de 150 ins- tituciones y del grueso de la comu- nidad cient\u00edfica. La idea de intro- ducir la ciencia y la evidencia cien- t\u00edfica en el d\u00eda a d\u00eda de las decisio- nes pol\u00edticas va por buen cami- no, aunque a\u00fan le queda lo m\u00e1s dif\u00edcil: pasar de la teor\u00eda a la pr\u00e1c- tica. La semana pasada, Ciencia en el Parlamento celebr\u00f3 dos jornadas de formaci\u00f3n para los 25 cient\u00ed- ficos elegidos para formar parte de la primera promoci\u00f3n de aseso- res cient\u00edficos parlamentarios en Espa\u00f1a. La cita se produjo cua- tro meses antes de las primeras Jornadas de Ciencia en el Parla- mento, en las que investigadores y pol\u00edticos se reunir\u00e1n en el Congre- so para debatir c\u00f3mo el m\u00e9todo cient\u00edfico puede ayudar en el dise- \u00f1o de pol\u00edticas espec\u00edficas y par- ticipar de los desarrollos legisla- tivos. MUCHO TRABAJO POR DELANTE Los 25 cient\u00edficos elegidos asistie- ron la semana pasada a semina- rios impartidos por profesionales nacionales e internacionales del asesoramiento cient\u00edfico y reali- zaron talleres de desarrollo de ha- bilidades de asesor\u00eda y comunica- ci\u00f3n. Durante los pr\u00f3ximos cuatro meses tendr\u00e1n mucho trabajo. Asignados a determinados \u00e1mbi- tos cient\u00edficos, deber\u00e1n recabar in- formaci\u00f3n, datos y evidencias y hacere un informe para presentar- lo en noviembre. Antes, en octubre, est\u00e1 previsto un nuevo curso for- mativo. Durante estos meses, cada poco tiempo, los futuros aseso-res se reunir\u00e1n con responsables de Ciencia en el Parlamento para evaluar c\u00f3mo va su trabajo, con- tinuar la formaci\u00f3n y enfocar los futuros informes. DM ha hablado con algunos de los participantes en las jornadas formativas. Tras un proceso de se- lecci\u00f3n de entre m\u00e1s de 200 candi- datos, los responsables de la ini- ciativa seleccionaron 25 perfiles de todas las \u00e1reas cient\u00edficas -la biomedicina est\u00e1 especialmente representada-, que ahondar\u00e1n en los doce temas elegidos para deba- tirse en noviembre -entre los te-mas sanitarios estar\u00e1n envejeci- miento y nutrici\u00f3n, prevenci\u00f3n del suicidio y abordaje de enfermeda- des infecciosas-. TODAS LAS CIENCIAS, A UNA Azucena Santill\u00e1n, enfermera del Hospital de Burgos y directora del M\u00e1ster Enfermer\u00eda Basada en Evi- dencias e Investigaci\u00f3n de la Uni- versidad Europea Miguel de Cer- vantes, resume el sentir general de los 25 elegidos: \"La entrega y la ilu- si\u00f3n ya es garant\u00eda de \u00e9xito. Veni- mos de muy diferentes disciplinas cient\u00edficas y eso es precisamente lo m\u00e1s enriquecedor. Vamos a tra- bajar gratis para mejorar la vida de los espa\u00f1oles\". Tras el optimismo general que genera Ciencia en el Parlamento, hay que dejar espacio para el rea- lismo: al contrario de otros pa\u00edses de los que ahora bebe la inicia- tiva, Espa\u00f1a nunca ha contado con una oficina parlamentaria de ase- soramiento cient\u00edfico, y no ser\u00e1 sencillo integrar la labor de los cient\u00edficos en el d\u00eda a d\u00eda de los po- l\u00edticos. La pelota est\u00e1 en el tejado del Parlamento y, tras las jornadas de noviembre, ser\u00e1 momento de pensar c\u00f3mo trasladar la eviden- cia cient\u00edfica a los pasillos y des- pachos de las Cortes. Sim\u00f3n Perera, consultor en bioinform\u00e1tica y proyectos de orientaci\u00f3n cient\u00edfica, destaca la relevancia de saber a qui\u00e9n se di- rigir\u00e1n como asesores: \"Son ciuda- danos, gislar: c\u00f3mo utili- zar la ciencia\". Trabajar la comu- nicaci\u00f3n es b\u00e1sico. Una de las claves del trabajo de los 25 futuros asesores es evitar sesgos, por lo que se centrar\u00e1n en \u00e1mbitos no directamente rela- cionados con su \u00e1rea: \"Es un reto. Cada ciencia es diferente; son mundos distintos, pero siempre est\u00e1 el m\u00e9todo cient\u00edfico\". INDEPENDENCIA Y NEUTRALIDAD Perera da una de las claves que les han trasladado: \"Debemos aseso- rar sobre ciencia, no sobre lo que sabemos: para eso est\u00e1n los exper- tos\". Juan Jos\u00e9 Sanz, cient\u00edfico titu- lar del CSIC en el Centro Nacio- nal de Biotecnolog\u00eda y portavoz de la Asociaci\u00f3n Apadrina la Ciencia, insiste en esta idea: \"No somos ex- pertos, somos asesores. Los exper- tos exponen, incluso opinan; noso- tros recopilamos datos y los trans- mitimos de manera neutra y as\u00e9p- tica. La idea es poner la ciencia al servicio de la pol\u00edtica, no ha- cer pol\u00edtica cient\u00edfica\". Ana Blanco, de la Oficina Inter- nacional del Instituto de Investi- gaci\u00f3n Sanitaria del Hospital La Fe, en Valencia, conf\u00eda en que Es- pa\u00f1a alcance en alg\u00fan momento el espejo en el que se mira ahora, Rei- no Unido: \"All\u00ed el asesoramiento cient\u00edfico parlamentario est\u00e1 ya consolidado\". Reitera la relevancia de ser \"in- dependientes y neutrales, traba- jando s\u00f3lo con evidencias\", y coin- cide la importan- cia de la comunicaci\u00f3n: \"Es vital lograr que el pol\u00edtico nos escu- che y entienda\". CIENCIA EN EL PARLAMENTO Foto de familia de los futuros asesores cient\u00edficos parlamentarios, responsables de Ciencia en el Parl amento y asesores europeos, la semana pasada en las jornadas de formaci\u00f3n. Debemos asesorar sobre ciencia, no sobre lo que sabemos; para eso est\u00e1n los expertos\"SIM\u00d3N PERERA La idea es poner la ciencia al servicio de la pol\u00edtica, no hacer pol\u00edtica cient\u00edfica\"JUAN JOS\u00c9 SANZ Tenemos que lograr que nuestro interlocutor pol\u00edtico nos escuche y entienda\"ANA BLANCO Venimos de diferentes disciplinas cient\u00edficas y eso es lo m\u00e1s enriquecedor\"AZUCENA SANTILL\u00c1N 09/07/2018 Tirada: 3165\u20ac PROFESION Un a\u00f1o cobrando menos por tener un hijo original La enfermera Mar\u00eda Elena Polo posa en la puerta del hospital Son Espases. JORDI AVELL\u00c0 Maria Elena Polo denuncia la discriminaci\u00f3n salarial de las enfermeras embarazadas en Baleares y reclama al IB-Salut que le abone los compleme ntos que dej\u00f3 de cobrar cuando le hicieron la reglamentaria adaptaci\u00f3n de su puesto de tr abajo La cuesta de enero para Mar\u00eda Elena Polo empez\u00f3 un d\u00eda inexacto de abril de 2015 cuando comunic\u00f3 su embarazo en el hospital p\u00fablico Son Espases, don de trabaja desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada. En 48 horas la reubicaron de la unidad de Urgencias a un ambulatorio con turno fijo de lunes a viernes, con una actividad y un horario ad aptados a su situaci\u00f3n y sin riesgos. Lo habitual en las gestantes. Pero ese mes, las n\u00f3minas em pezaron a llegar recortadas: sin plus de nocturnidad, sin turnicidad y sin los festivos que ll evaba cobrando como parte intr\u00ednseca de su sueldo desde que entr\u00f3 a trabajar. Eso s upuso un recorte de 300 euros mensuales durante los siete meses que estuvo con el trabajo adaptado por embarazo (de abril a noviembre) y que continu\u00f3 durante su permiso de matern idad. \u00abEn realidad me pas\u00e9 casi un a\u00f1o cobrando menos que si hu biera estado en mi unidad. Es el precio que tuve que pagar por no poner en riesgo mi sal ud ni la de mi beb\u00e9\u00bb, denuncia Polo a EL MUNDO, que reclama que las empresas (en su caso la Administraci\u00f3n p\u00fablica balear) asuman esta p\u00e9rdida salarial para no incurrir en una di scriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo. Esta enfermera de 35 a\u00f1os ha dado un paso al frente pa ra reivindicar la igualdad retributiva de 09/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 458 333 6 235 272 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6916 (8047 USD) 125 (145 USD) http://www.elmundo.es/baleares/2018/07/09/5b42f573268e3ea5098b45c2.html la mujer embarazada en su gremio. Se queja de que cuan do las trabajadoras gestantes comunican su estado a Laboral, se las cambia de puesto de t rabajo, sin darles la oportunidad de mantener los mismos complementos retributivos. \u00ab Ellos te reubican en el sitio donde consideran y no se revalora la adaptaci\u00f3n a tus cir cunstancias y tus preferencias... Es un golpe en la econom\u00eda familiar que se a\u00f1ade a los gastos inelud ibles que se empiezan a tener con el embarazo\u00bb, critica. En su caso, la cambiaron a la unidad de consultas externas d el centro de salud de El Carmen, donde la \u00abprivaron de seguir haciendo el mismo turno qu e llevaba haciendo durante ocho a\u00f1os\u00bb. No le dieron oportunidad de seguir haciendo las noches, pese a que la nocturnidad es voluntaria a partir de la semana 24 de gestaci\u00f3n. Por e so defiende que la empresa es quien deber\u00eda asumir este recorte salarial. \u00abPorque, adem\u00e1s, e s la empresa quien no te da la posibilidad de mantener las mismas posibilidades que ten\u00ed amos hasta entonces\u00bb. Pero la discriminaci\u00f3n retributiva no acaba tras el embar azo. Luego viene el permiso de maternidad:16 semanas donde el sueldo sigue recortado \u00abp orque la Seguridad Social abona el sueldo bas\u00e1ndose en las \u00faltimas n\u00f3minas -las recortadas-, qu e eran inferiores porque no contemplaban los complementos salariales habituales\u00bb. As\u00ed que Mar\u00eda Elena se pas\u00f3 11 meses perdiendo dinero . Una cuesta de enero que dur\u00f3 casi un a\u00f1o y que suma una p\u00e9rdida de 3.300 euros, seg\u00fan sus c alcula. \u00bfLa conclusi\u00f3n de todo esto?\u00abParece que me han cobrado por trabajar de manera segura\u00bb, dice con tono amargo. Se queja del postureo de los de arriba, que siguen sin promover la igualdad, especialmente en una profesi\u00f3n tan feminizada con la enfermer\u00eda. \u00abPara ponerse camisetas e ir a las manifestaciones valemos todos, pero a\u00fan falta mucho por tr abajar en la protecci\u00f3n de la embarazada y la conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral \u00bb. Al igual que Polo, otras 35 colegas enfermeras de Balea res han interpuesto reclamaciones administrativas al Servicio balear de Salud (IB-Salut), a trav\u00e9s el Sindicato de Enfermer\u00eda de Baleares (SATSE), exigiendo el abono de estos importes p erdidos. De momento, s\u00f3lo han recibido el silencio administrativo pero avisan de que ir\u00e1 n a los tribunales. SATSE lleva desde mayo de 2017 haciendo advertencias sin \u00e9x ito a los hospitales de las Islas sobre una posible discriminaci\u00f3n a estas trabajadoras a l recaer sobre ellas las medidas de protecci\u00f3n de la salud. \u00abEl paso que hemos dado ahora es poner reclamaciones administrativas de enfermeras que hayan sufrido este perju icio cuatro a\u00f1os atr\u00e1s. En total, 35 enfermeras denunciantes, aunque las afectadas son muchas m\u00e1s \u00bb, reconoce Celsa Garc\u00eda, portavoz de SATSE en el hospital de referencia de las Is las. \u00abNo llega ni al 10% del total. Esper\u00e1bamos m\u00e1s repercusi\u00f3n pero la gente lo va dejando o se conforma...\u00bb. S\u00f3lo en Son Espases hay una media de 100 bajas maternal es de enfermeras al a\u00f1o. La mayor\u00eda trabaja en servicios con atenci\u00f3n continuada (haciendo noche s, tardes y ma\u00f1anas y trabajando festivos). Cuando hay riesgo (ergon\u00f3mico, biol\u00f3gico, qu\u00edmi co...) por su embarazo se las cambia de puesto de trabajo, normalmente a un ambulatorio c on turno de ma\u00f1ana. \u00abEso supone que todos los complementos de atenci\u00f3n continuada que percib\u00eda n en el lugar habitual suyo de trabajo dejan de cobrarlo\u00bb, critica Garc\u00eda, que propone a los hospitales que asuman esta p\u00e9rdida retributiva pagando a la trabajadora estos comp lementos de su bolsillo. \u00abEl c\u00e1lculo es 09/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 458 333 6 235 272 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6916 (8047 USD) 125 (145 USD) http://www.elmundo.es/baleares/2018/07/09/5b42f573268e3ea5098b45c2.html sencillo: se tomar\u00edan como referencia las \u00faltimas seis n\u00f3min as antes de quedarse embarazadas, como ya hacen en otros servicio de salud en Madr id o Andaluc\u00eda\u00bb, pone como ejemplo. Mientras las empresas y administraciones despiertan, el invie rno demogr\u00e1fico se congela. El hijo de Mar\u00eda Elena tiene casi tres a\u00f1os. Quiz\u00e1s se plante e tener otro... pese al tijeretazo econ\u00f3mico que volver\u00eda a sufrir su n\u00f3mina. Pero ella no t iene dudas: \u00abSi volviera a quedarme embarazada, mi prioridad ser\u00eda mi hijo. Pese a mi confo rmidad con esta gesti\u00f3n\u00bb. 09/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 458 333 6 235 272 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6916 (8047 USD) 125 (145 USD) http://www.elmundo.es/baleares/2018/07/09/5b42f573268e3ea5098b45c2.html Cum Laude para una tesis enfermera sobre Geriatr\u00eda Redacci\u00f3n original Una profesora ayudante en la Facultad de Enfermer\u00eda de Albacete, ha obtenido la calificaci\u00f3n de Sobresaliente Cum Laude por su tesis doctoral titul ada \"Fragilidad, depresi\u00f3n y eventos adversos de salud en mayores\". De este modo, la enf ermera Marta Carolina Ruiz- Grao ha alcanzado el grado de doctora. Tras cuatro a\u00f1os de trabajo, la tesis doctoral de Ruiz-Grao ha demostrado el importante efecto modulador existente de la fragilidad, en relaci\u00f3n a la depresi\u00f3n y el desarrollo de eventos adversos de salud en la poblaci\u00f3n mayor, como es la mortalidad o el desarrollo de la discapacidad para las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria, como comer, vestirse, ba\u00f1o, aseo personal o el uso del retrete. 08/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 235 795 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR179 (208 USD) 30 (34 USD) https://diariosanitario.com/cum-laude-para-una-tesis-enfermera-sobre-geriatria/ El trabajo de investigaci\u00f3n constituye un subestudio dentro del conocido estudio a nivel internacional denominado FRADEA (Fragilidad y Dependencia en Albacete) sobre fragilida d en ancianos liderado por el doctor Pedro Abizanda Soler. Los directores de esta tesis han sido Pedro Manuel S\u00e1nchez Jurado , facultativo especialista de \u00c1rea y profesor en la Facultad de Medicina de Albacete, Milagros Molina Alarc\u00f3n, profesora titular de la Facultad de Enfermer\u00eda, y Pedro Abizanda Soler , jefe del Servicio de Geriatr\u00eda del Complejo Hospitalario Universitario de Albacete y profes or en la Facultad de Medicina. El tribunal encargado de valorar la defensa de dicha te sis ha estado presidido por la doctora 08/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 235 795 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR179 (208 USD) 30 (34 USD) https://diariosanitario.com/cum-laude-para-una-tesis-enfermera-sobre-geriatria/ Concepci\u00f3n Ruiz Rodr\u00edguez , catedr\u00e1tica del Departamento de Enfermer\u00eda de la Un iversidad de Granada. La secretaria ha sido la doctora Mar\u00eda Francisca Galindo Anaya , investigadora perteneciente a la Unidad de Investigaci\u00f3n del Complejo Hospitalario Universitario de Albacete y profesora de la Facultad de Farmacia. Como vocal ha actu ado la doctora Mar\u00eda Teresa Moreno Casbas , investigadora y responsable de la Unidad de Investigaci\u00f3n en Cuidados de Salud perteneciente al Instituto de Salud Carlos III. La fragilidad en Geriatr\u00eda se puede revertir y prev enir con dieta, control de f\u00e1rmacos y el ejercicio f\u00edsico La enfermera Ruiz-Grao, a la luz de sus resultados, ha re saltado \"la importancia del cribado de los sujetos mayores de 70 a\u00f1os tanto en fragilidad como en depresi\u00f3n, mediante sencillos instrumentos existentes y de f\u00e1cil integraci\u00f3n en la pr\u00e1ctic a cl\u00ednica diaria de la Enfermer\u00eda, fundamentalmente desde Atenci\u00f3n Primaria por ser la pu erta de entrada al Sistema Sanitario, y en los centros Sociosanitarios \". Pues, seg\u00fan resalta esta do ctora tras los resultados obtenidos, \"se ha observado que los sujetos fr\u00e1giles y prefr\u00e1giles con d epresi\u00f3n presentan elevado riesgo de fallecimiento a largo plazo\". Para esta enfermera, la Atenci\u00f3n Primaria es el pri mer escal\u00f3n de la prevenci\u00f3n Y, \"tambi\u00e9n habr\u00eda que presentar especial atenci\u00f3n a lo s sujetos prefr\u00e1giles con depresi\u00f3n en relaci\u00f3n al desarrollo de discapacidad para las Actividades B\u00e1sicas de la Vida Diaria, pues son sujetos que pasan m\u00e1s desapercibidos para los profesional es sanitarios\". La fragilidad se puede revertir y prevenir seg\u00fan esta doctora mediante pil ares b\u00e1sicos como la dieta, control de f\u00e1rmacos y el ejercicio f\u00edsico multicomponente en mayores, pues este \u00faltimo ha demostra do tener efectos muy favorables tanto en fragilidad como en depresi\u00f3n en ancianos. El objetivo ahora de esta doctora es seguir investigando e n estas l\u00edneas, y publicar sus resultados para que puedan ser tenidos en cuenta y consider arse en su aplicaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria. 08/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 235 795 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR179 (208 USD) 30 (34 USD) https://diariosanitario.com/cum-laude-para-una-tesis-enfermera-sobre-geriatria/ Enfermer\u00eda: a m\u00e1s carga de trabajo, m\u00e1s riesgo de mortalidad en pacientes original El Journal of Healthcare Quality Research recoge en su \u00faltimo n\u00famero una investigaci\u00f3n llevada a cabo por espa\u00f1oles sobre el impacto que est\u00e1 teniendo en los profesionales de Enfermer\u00eda la llegada de la cronicidad . Seg\u00fan este estudio, un incremento en la carga de trabajo de Enfermer\u00eda de un paciente a umenta hasta un 7 por ciento el riesgo de mortalidad de los pacientes. As\u00ed lo confirma Elsevier , que se ha eco del estudio. El personal de Enfermer\u00eda supone el grupo m\u00e1s numeroso entre los trabajadores de los centros sanitarios. Los cuidados de Enfermer\u00eda son esenciales en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y se asocian estrechamente con los resultados en salud, incluyendo la sati sfacci\u00f3n de los pacientes y la calidad de vida. En la actualidad, los sistemas sanitarios de los pa\u00edses desarr ollados afrontan el reto de la asistencia a los pacientes con enfermedades cr\u00f3nica s prevalentes . Constituyen un grupo de usuarios muy importante, que ha crecido en n\u00famero con el envejecimiento de la poblaci\u00f3n, el paso a dolencias cr\u00f3nicas de algunas que antes eran agudas, y las mayores posibilidades tanto diagn\u00f3sticas como terap\u00e9uticas ofertadas por los sistemas de salud y la s ociedad actual. Un nuevo modelo de asistencia La cronicidad se ha convertido en todo un reto para el sistema nacional de salud: la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola est\u00e1 cada vez m\u00e1s envejecida y tiene un mayor riesgo de dependencia, llegando a ser del 32 por ciento en personas mayores de 65 a\u00f1os y del 63 por ciento en las mayores de 08/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 10 985 33 297 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR654 (761 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=164151681 85, lo que conlleva que los ingresos hospitalarios necesiten u n mayor volumen de cuidados directos de Enfermer\u00eda. El estudio concluye que son necesarios m\u00e1s recursos para hacer frente al reto que se avecina. Tambi\u00e9n propone un modelo que permita aproximar la asignaci\u00f3n de tiempos de trabajo a las cargas de trabajo en relaci\u00f3n con las necesidades de cuidados de los pacientes. El objetivo a medio plazo es utilizar el Plan de Cuidados Individualizado de los pacientes hospitalizados, con un registro informatizado como herrami enta para el an\u00e1lisis de las necesidades de cuidados y el c\u00e1lculo de las cargas de trabajo en tiempo real, que permita exibilizar la asignaci\u00f3n de presencias en funci\u00f3n de estas ne cesidades. 08/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 10 985 33 297 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR654 (761 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=164151681 Guerra contra el pijama de hospital: \u00bfCambiar de ropa reduce la estancia? original Pol\u00edtica Sanitaria > Sanidad hoy Los enfermeros de Reino Unido han iniciado una camp a\u00f1a para que los pacientes se pongan su ropa cada d\u00eda Conseguir que los pacientes hagan lo contrario. Este es el objetivo de la campa\u00f1a que han iniciado los enfermeros del Hospital Hillingdon, en Rei no Unido, contra el pijama del hospital : \"Queremos lograr que los pacientes cambien los pijamas por su propia ropa durante los d\u00edas que pasen ingresados, por eso nosotros estamos trabajando e n pijama. Queremos atraer la atenci\u00f3n hacia lo opuesto \", han explicado. El pijama hace que \"los pacientes se sientan m\u00e1s d\u00e9biles , incluso se ven incapaces para desarrollar actividades b\u00e1sicas como lavarse o sentarse en una silla\", contin\u00faan los enfermeros. Sentirse d\u00e9bil conduce a la p\u00e9rdida de confi anza sobre la recuperaci\u00f3n. Adem\u00e1s, estar en la cama supone una p\u00e9rdida de fuerza muscular , principalmente en las personas mayores. Para evitar estas sensaciones, los profesionales se encargan cad a d\u00eda de ayudar a los pacientes a vestirse con su propia ropa porque \"los pacientes se sienten mejor y tiene una recuperaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida , lo que influye directamente en el ahorro de dinero para el hospital\". Una tarea que lleva m\u00e1s tiempo al personal pero \"que vale la pena\" . Hasta el momento no hay evidencia sobre si la iniciativa con tra el pijama est\u00e1 ayudando o no a reducir las estancias en el hospital, pero \"hace que el hospital sea menos triste \", manifiestan 08/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 10 985 33 297 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR654 (761 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=164133750 desde este colectivo. 08/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 10 985 33 297 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR654 (761 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=164133750 As\u00ed es la megaoferta de empleo para sanitarios que Europa saca este verano original El inicio de la temporada de verano aumenta las vacantes para m\u00e9dicos y enfermeros en Europa, que se ofertan con el objetivo de cubrir las vacac iones del otros profesionales, principalmente. Y, de nuevo, Alemania lidera las ofertas de trabajo para profesionales de la salud en este mes de junio. As\u00ed se desprende del Portal Europeo de Movilidad Profesional . En concreto, el pa\u00eds germano precisa 7.584 m\u00e9dicos y 1.709 enfermeros . Muy de lejos le siguen Rep\u00fablica Checa y B\u00e9lgica, que tienen 384 ofertas de emp leo para m\u00e9dicos en el primer caso y 165 en el segundo. En total, en Europa hay m\u00e1s de 11.500 vacantes para m\u00e9dicos y profesionales de la Enfermer\u00eda . En Alemania, buscan a 5.138 m\u00e9dicos especialistas y 4.232 m\u00e9 dicos generales. En el caso de Rep\u00fablica Checa , son 304 ofertas para especialistas y 66 generales. Por su parte, el tercer pa\u00eds con las vacantes para profesionales de la Medicina 157 para generales. Para los m\u00e9dicos especialistas, el tercer pa\u00eds que m\u00e1s ofertas tiene es Suiza , con 132. A continuaci\u00f3n se encuentran pa\u00edses como Croacia (83), Francia (50), Eslovenia (41) y Ruman\u00eda (29). Los pa\u00edses a la cola en plazas vacantes son Espa\u00f1a, Chipre, Italia o Hungr\u00eda que solo ofrecen entre una y dos plazas para m\u00e9dicos. M\u00e1s de 2.000 plazas para Enfermer\u00eda Los profesionales de Enfermer\u00eda que est\u00e9n pensando en aventurarse a trabajar en el extra njero tienen 2.061 ofertas de empleo en Europa . Como ya se ha mencionado, la mayor parte de estas se concentran en Alemania, seguido por Croacia (222) , Polonia (144) y Francia (110). 07/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 10 985 33 297 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR654 (761 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=164038254 Tambi\u00e9n las matronas tienen oportunidades de trabajo e n estos pa\u00edses. En total, hay 604 repartidas entre Alemania (539), Francia (19), B\u00e9lgic a (17), Polonia (12) o Suiza (8), entre otros pa\u00edses. Farmacia: casi 1.500 vacantes En concreto, en Europa hay 1.488 puestos para farmac\u00e9uticos y, al igual que en el resto de profesiones, sigue liderando Alemania con 944 vacantes. Po r detr\u00e1s se encuentran pa\u00edses como Francia (332), Rep\u00fablica Checa (76), B\u00e9lgica (68), Croacia (29) o Chipre (10). 07/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 10 985 33 297 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR654 (761 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=164038254 Servicios de salud m\u00e1s accesibles para acabar con l a violencia de g\u00e9nero Publicado por: Diario Enfermero original AMAIA FERN\u00c1NDEZ.- No hay duda de que la Regi\u00f3n del O riental, al este del pa\u00eds, es una de las zonas m\u00e1s espectaculares de Marruecos. Poseedora de una hi storia y geograf\u00eda apasionantes, una riqueza humana inigualable y enormes p otencialidades, esta regi\u00f3n ha permanecido olvidada durante d\u00e9cadas a los ojos de los pod eres p\u00fablicos y las grandes estrategias de desarrollo. Enfermeras Para el Mundo trabaja en esta zona por el d erecho a la salud y a una vida sin violencia desde 2012, cuando alertada por la elevada tas a de prevalencia de la violencia contra las mujeres en todas las provincias, que Superaba la media nacional (62,8% HCP, 2011), une sus esfuerzos con los de la secci\u00f3n del Oriental d e la Asociaci\u00f3n Marroqu\u00ed de Planificaci\u00f3n Familiar (AMPFO) para luchar contra este p roblema. Acciones Las acciones llevadas a cabo han permitido formar en las tr es provincias a 190 profesionales de enfermer\u00eda y medicina para una mejor atenci\u00f3n sanita ria a las v\u00edctimas de violencia, as\u00ed 07/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 404 1226 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR193 (224 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/servicios-salud-mas-accesibles-acabar-la-violencia-genero/ como al personal del \u00e1rea de psicolog\u00eda y asistencia social e n materia de apoyo psicol\u00f3gico y acompa\u00f1amiento. Del mismo modo, se ha capacitado a casi un centenar de personas implicadas en el registro de casos y an\u00e1lisis de la informac i\u00f3n para un mejor dominio de estas t\u00e9cnicas. Gesti\u00f3n El equipo de responsables de la gesti\u00f3n de los centros de salud a nivel comunitario y provincial, y de centros hospitalarios de referencia (un to tal de 55 profesionales) tambi\u00e9n ha reforzado sus capacidades para una gesti\u00f3n m\u00e1s estrat\u00e9gica de las unidades de atenci\u00f3n a las v\u00edctimas de violencia. Las acciones de coordinaci\u00f3n llevadas a cabo, adem\u00e1s, han fav orecido una mayor toma de conciencia en la necesidad de establecer alianzas y crear siner gias entre las instituciones p\u00fablicas y las organizaciones de la sociedad civil en la lucha contra la violencia hacia las mujeres y el avance por una igualdad real. El trabajo r ealizado con la sociedad civil a trav\u00e9s de acciones de informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n ha permitido qu e alrededor de 5.000 mujeres puedan tomar conciencia de la vulneraci\u00f3n de sus derechos, p ero tambi\u00e9n 3.000 hombres han podido acceder a informaciones, datos y reflexiones sobre un sistema que legitima la violencia y sobre la necesidad de cambiar actitudes y comportamientos c ontra la discriminaci\u00f3n de las mujeres. El proyecto se ha llevado a cabo entre 2015 y 2018 junto con la AMPFO y ha contado con apoyo econ\u00f3mico de la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Int ernacional para el Desarrollo. Las provincias donde se ha llevado a cabo la intervenci\u00f3n son Driouch al norte de la regi\u00f3n, Figuig, al este y lim\u00edtrofe con Argelia y Oujda-Angads, en la zona centro. El caso de Figuig, importante oasis sahariano del Orient al, resulta especialmente significativo. La situaci\u00f3n de las mujeres en esta provincia es la m\u00e1s prec aria de toda la regi\u00f3n. Los modelos tradicionales de g\u00e9nero las han sometido a la do minaci\u00f3n del hombre bajo un ideal de feminidad que les ha adjudicado el rol reproductivo y del cuidado, y que ha sido desplazado al \u00e1mbito dom\u00e9stico. En este contexto, la mujer aparece en su rol de madre y cuidadora o bajo una imagen infantilizada que espera l a protecci\u00f3n del marido. En este marco, la violencia contra las mujeres aparece como una pr\u00e1ctica to lerada por la sociedad y asumida por los hombres que es necesario erradicar. Por eso, proyec tos como este son tan necesarios a\u00fan hoy en Marruecos. ART\u00cdCULOS RELACIONADOS MARINA VIEIRA / ROSA BARRERA .- La Constituci\u00f3n marro qu\u00ed reconoci\u00f3 la igualdad entre hombres y mujeres en 2011, sin embargo, esto no ha ayudad o a que aumenten los \u00edndices en torno a la igualdad de g\u00e9nero. Actualmente, el pa\u00eds d el norte de \u00c1frica ocupa el puesto 139 en cuanto a la brecha de g\u00e9nero de una ... Sigue leyendo 07/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 404 1226 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR193 (224 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/servicios-salud-mas-accesibles-acabar-la-violencia-genero/ En libertad bajo fianza la enfermera acusada de muerte de 8 beb\u00e9s en Reino Unido EFE, Londres original Lucy Letby, de 28 a\u00f1os, trabaja en la unidad neonat al del hospital de Chester que atiende a 400 beb\u00e9s cada a\u00f1o Varias personas caminan frente al edificio de mater nidad y pediatr\u00eda del hospital de Chester (Lindsey Parnaby / AFP) La enfermera acusada de la muerte de ocho beb\u00e9s y la tentativa de asesinato de otros seis en el hospital de Chester, noroeste de Inglaterra, ha sido puesta hoy en libertad bajo fianza tras permanecer en custodia policial desde el martes, indi caron fuentes policiales. La profesional sanitaria Lucy Letby, de 28 a\u00f1os, cuya ident idad han desvelado los medios locales pero que no ha sido confirmada por las fuerzas del orden, fue detenida como parte de una investigaci\u00f3n por la muerte de 17 beb\u00e9s y el \"colapso no mortal\" de otros 15 entre marzo de 2015 y julio de 2016. Un portavoz de la polic\u00eda de Cheshire -el condado donde se desarrollan las pesquisas- confirm\u00f3 hoy que la detenida hab\u00eda sido puesta en liber tad bajo fianza a la espera de que avancen las investigaciones. El agente resalt\u00f3 que la investigaci\u00f3n tiene \"un gran i mpacto en todas las familias, personal y pacientes del hospital, as\u00ed como en el p\u00fablico\", en gener al. \"Es importante recordar que, en el coraz\u00f3n de todo esto, hay un n\u00famero de familias afligida s buscando respuestas sobre lo que les pas\u00f3 a sus hijos\", agreg\u00f3. 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 828 916 1 763 600 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7521 (8751 USD) 140 (162 USD) http://www.lavanguardia.com/internacional/20180706/45716120805/libertad-enfermera-matar-bebes-reino-unido.html El inspector responsable de la investigaci\u00f3n, Paul Hughes, dijo a los medios en el momento del arresto que se trata de una pesquisa muy \"compleja y s ensible\" y que est\u00e1n \"comprometidos a llegar a conclusiones (...) tan pronto c omo sea posible\". Agentes registran la vivienda de la enfermera que h ab\u00eda sido detenida por su presunta implicaci\u00f3n en l a muerte de ocho beb\u00e9s (Christopher Furlong / Getty) El pasado mi\u00e9rcoles, un d\u00eda despu\u00e9s de la detenci\u00f3n, la p olic\u00eda local investig\u00f3 la vivienda de la acusada y la de sus padres en busca de pruebas. Las pesquis as, que empezaron en mayo de 2017, contin\u00faan \"en marcha\" para establecer \"en deta lle\" qu\u00e9 llev\u00f3 al fallecimiento de los ni\u00f1os, seg\u00fan inform\u00f3 el inspector. El hospital de Chester , que forma parte de la red del Servicio Nacional de Salud brit\u00e1nico (NHS), declin\u00f3 comen tar sobre si alg\u00fan trabajador ha sido suspendido por el caso. Letby trabaj\u00f3 como estudiante en pr\u00e1cticas en el centro p\u00fa blico durante tres a\u00f1os, antes de terminar sus estudios en la universidad local y especializarse como enfermera infantil. Desde entonces, la acusada trabaj\u00f3 en la unidad neonatal, espe cializada en beb\u00e9s que requieren distintos niveles de cuidados. Cada a\u00f1o, esta unidad atiende a unos 400 beb\u00e9s, pero d esde finales de julio de 2016 dej\u00f3 de admitir a ni\u00f1os nacidos antes de las 32 semanas de gestaci\u00f3n , momento desde el cual no se han registrado m\u00e1s muertes. Un informe publicado el a\u00f1o pasado por el Real Colegi o M\u00e9dico de Pediatras y Salud Infantil concluy\u00f3 que no existe \"ninguna causa\" que explique el aume nto de muertes en la unidad, registradas a partir de 2014. En ese a\u00f1o tres reci\u00e9n nac idos murieron, mientras que en 2015 lo hicieron ocho y en 2016 seis. 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 828 916 1 763 600 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7521 (8751 USD) 140 (162 USD) http://www.lavanguardia.com/internacional/20180706/45716120805/libertad-enfermera-matar-bebes-reino-unido.html 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 828 916 1 763 600 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7521 (8751 USD) 140 (162 USD) http://www.lavanguardia.com/internacional/20180706/45716120805/libertad-enfermera-matar-bebes-reino-unido.html Editan un v\u00eddeo dirigido a pacientes pr\u00f3ximos a una operaci\u00f3n de coraz\u00f3n para reducir su ansiedad original Profesionales Del \u00c1rea Quir\u00fargica Del Hospital Cl\u00edn ico Elaboran Un V\u00eddeo Para Re JUNTA DE ANDALUC\u00cdA De esta manera se pretende que afronten la operaci\u00f3n d e manera \"m\u00e1s segura y relajada\". Esto, seg\u00fan los expertos, mejora \"incluso la respuesta a la cirug\u00eda y hasta su capacidad para la recuperaci\u00f3n\", seg\u00fan han informado desde la Junt a en un comunicado. As\u00edmismo, y como parte de la visita programada con motivo de estos ta lleres, los pacientes y sus familiares, a trav\u00e9s de una grabaci\u00f3n en la que se simula el paso del enfermo al quir\u00f3fano donde se realizar\u00e1 su intervenci\u00f3n, han conocido al equipo de profesionales que les atender\u00e1n tras despedirse de sus familiares a las puertas d el \u00e1rea quir\u00fargica. A trav\u00e9s del video los pacientes y sus familias han recibido i nformaci\u00f3n gr\u00e1fica sobre todo el personal del equipo: enfermeras, anestesistas, perfusio nistas, t\u00e9cnicos en cuidados, limpiadoras y celadores, entre otros, que trabajan en es te \u00e1rea del centro que, a diferencia de las plantas de hospitalizaci\u00f3n de la Unidad de Coraz\u00f3n o las salas de espera de la Unidad de Recuperaci\u00f3n, no pu eden acceder en calidad de visitantes. La iniciativa ha partido de los profesionales de Enferme r\u00eda de la Unidad de Anestesia y Reanimaci\u00f3n, aunque ha contado con el apoyo de todo el equipo quir\u00fargico, \"conscientes del inter\u00e9s, la angustia y la ansiedad que genera este t ipo de operaciones en los 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 864 769 2 749 520 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR5688 (6619 USD) 100 (116 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163863187 pacientes\". La responsable de cuidados de enfermer\u00eda de la Unidad d e Anestesia y Reanimaci\u00f3n, Cristina Narbona, ha explicado que la mayor\u00eda de las pre guntas que surgen en estas visitas de Escuela de Pacientes de Cirug\u00eda Cardiaca son aquellas r elacionadas con el quir\u00f3fano, \"justo el \u00e1rea donde nos es imposible llevarlos de visita\", de ah\u00ed la idea de grabar un v\u00eddeo donde mostrarles su recorrido y las personas que les atender \u00e1n desde que se despiden de sus familias hasta que comienza la operaci\u00f3n. El audiovisual, adem\u00e1s, est\u00e1 grabado desde la perspectiva d el paciente que va en la camilla, \"acostado boca arriba, y todo aquello que va a v isualizar en el recorrido desde la planta al quir\u00f3fano, y una vez dentro hasta que queda a nestesiado\". \"Todo ello desde un punto de vista respetuoso y muy cuidado en los detalles. No se entra para nada en los aspectos t\u00e9cnicos de la operaci\u00f3n\", ha indicado Narbona. Por su parte, el enfermero perfusionista de la Unidad de Anestesia y Reanimaci\u00f3n, y autor de este video, Jos\u00e9 Manuel Angulo, ha argumentad o que la intenci\u00f3n de este video es reducir \"en todo lo posible la ansiedad en el enferm o para que llegue a la intervenci\u00f3n en las mejores condiciones, lo que va a influir notableme nte en una buen respuesta a la cirug\u00eda y en un aumento de la confortabilidad en el de spertar\". Detr\u00e1s de este v\u00eddeo hay casi tres meses de trabajo entre re alizaci\u00f3n y montaje, ha dicho su creador, quien ha confiado en que tenga un efecto \"m uy positivo en todos los pacientes y sus familias\". Adem\u00e1s, la Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Coraz\u00f3n organiz a de forma peri\u00f3dica talleres de Escuela de Pacientes para que los enfermos que pronto acud ir\u00e1n al centro para intervenirse quir\u00fagicamente puedan conocer las distintas dependencias do nde ser\u00e1n ingresados, as\u00ed como al personal que les atender\u00e1 en las \u00e1reas de hospita lizaci\u00f3n, quir\u00f3fano y recuperaci\u00f3n postquir\u00fargica. Esta actividad forma parte del programa 'Educa a tu cora z\u00f3n', que se suma a otras escuelas de pacientes ya puestas en marcha por el \u00c1rea del Coraz\u00f3n del Hospital Virgen de la Victoria como son las de Insuficiencia Card\u00edaca, dispositivos de Estimulaci\u00f3n Card\u00edaca, y la de Grupos Multifamiliares. El objetivo general es contribuir a mejorar los niveles d e seguridad y confianza en los pacientes, minimizando las cargas de preocupaci\u00f3n y de ansied ad que suponen para los enfermos su paso por el centro para realizarse una operac i\u00f3n de cirug\u00eda mayor del coraz\u00f3n. Tambi\u00e9n, a trav\u00e9s de estos talleres, los enfermos reciben c onsejos sobre higiene, administraci\u00f3n de medicamentos previa a la intervenci\u00f3n, a s\u00ed como el tipo de aparataje (monitorizaci\u00f3n, etc\u00e9tera) que se les va a aplicar durante su estancia, sobre todo mientras permanecen en el \u00e1rea de recuperaci\u00f3n, as\u00ed como el person al que les va a atender en cada momento del circuito. El servicio de Cirug\u00eda Card\u00edaca del Hospital Virgen de l a Victoria realiza cada a\u00f1o unas 450 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 864 769 2 749 520 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR5688 (6619 USD) 100 (116 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163863187 intervenciones de cirug\u00eda card\u00edaca mayor, de las cuales, unas 80 operaciones, son relativas a casos urgentes.De los pacientes programados, unos 180 corre sponden a problemas valvulares, m\u00e1s de 165 de tipo coronario, y el resto a pro cedimientos varios. Este servicio, adem\u00e1s, mantiene abiertas tres consultas semanales de postop eratorio, aorta e inclusi\u00f3n en lista de espera, donde son atendidos m\u00e1s de 600 pacientes cada a\u00f1o. 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 864 769 2 749 520 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR5688 (6619 USD) 100 (116 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163863187 Frente com\u00fan de los enfermeros contra la farmacia comunitaria Publicado por: Diario Enfermero original MARINA VIEIRA.- Los presidentes y presidentas de la Organ izaci\u00f3n Colegial de Enfermer\u00eda de Espa\u00f1a se han reunido para analizar los p rincipales temas de actualidad de la profesi\u00f3n enfermera, de los pacientes y de la sanid ad en general. Entre los temas tratados, los que m\u00e1s debate han suscitado entre los dirig entes y representantes de los Colegios Oficiales, Consejos Auton\u00f3micos y del Consejo Gener al de Enfermer\u00eda han sido la mal llamada \"farmacia comunitaria\" o \"farmacia asistencial\" y la situaci\u00f3n actual del proyecto de Real Decreto de prescripci\u00f3n enfermera. 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 404 1226 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR193 (224 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/frente-comun-los-enfermeros-la-farmacia-comunitaria/ 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 404 1226 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR193 (224 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/frente-comun-los-enfermeros-la-farmacia-comunitaria/ Implantan el primer desfibrilador sin cables en tum or cardiaco a un ni\u00f1o original Cirujanos cardiovasculares del Hospital Universitario Virgen de las Nieves de Gra nada han implantado un desfibrilador subcut\u00e1neo a un ni\u00f1o de 5 a\u00f1os , convirti\u00e9ndose en el primer caso conocido en Espa\u00f1a en el que se usa este dispositivo sin cable s en un menor con un peso inferior a los 20 kilogramos . La directora gerente del Servicio Andaluz de Salud (SAS ), Francisca Ant\u00f3n , ha acompa\u00f1ado este viernes al equipo de profesionales que, con una \" magn\u00edfica coordinaci\u00f3n \" ha hecho posible resolver con \u00e9xito este complejo caso, ensalzando su alta cualificaci\u00f3n y felicit\u00e1ndoles por haber protagonizado \"un nuevo hito en la sanidad p \u00fablica granadina y andaluza\". El peque\u00f1o, que se llama Alejandro, sufri\u00f3 el pasado 2 5 de abril una parada cardiaca, por lo que su familia acudi\u00f3 al consultorio de Z\u00fajar, el dispos itivo sanitario m\u00e1s pr\u00f3ximo. Los profesionales m\u00e9dicos y de Enfermer\u00eda del centro iniciaron de manera inmediata las maniobras de resucitaci\u00f3n cardiopulmonar , que prosiguieron los profesionales del equipo m\u00f3vil de Urgencias que lo trasladaron hasta el Hospital de Baza pa ra realizar las primeras pruebas diagn\u00f3sticas y estabilizarlo . Posteriormente, el menor fue trasladado al Hospital Vi rgen de las Nieves por un equipo del 061, donde ingres\u00f3 en la Unidad de Cuidados Intensivos del Materno Infantil para recibir el tratamiento m\u00e1s adecuado a su patolog\u00eda. El peque\u00f1o ten\u00eda un tumor de unos 5 cent\u00edmetros en el coraz\u00f3n 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 10 985 33 297 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR654 (761 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163861651 En el hospital se le diagnostic\u00f3 una patolog\u00eda rara por su baja incidencia tras realizar pruebas de ecocardiograf\u00eda y resonancia magn\u00e9tica, para lo que el menor requiri\u00f3 estar ingresado en UCI durante una semana. Se trata de un tumor de gran tam a\u00f1o en el coraz\u00f3n, de unos 5 cent\u00edmetros, en concreto, un fibroma del tabique interv entricular, el muro que separa el ventr\u00edculo derecho del izquierdo. Este tumor comprim\u00eda las cavidades cardiacas , principalmente la derecha, rozando la arteria principal de la que se nutre el coraz\u00f3n ( arteria descendente anterior ) y poniendo en riesgo su vida con la aparici\u00f3n de arritmias graves , es decir, fallos el\u00e9ctricos del coraz\u00f3n. Dos intervenciones quir\u00fargicas Ante la gravedad de la situaci\u00f3n, y tras el estudio del c aso por el equipo d e Cirug\u00eda Cardiaca Infantil , se decidi\u00f3 intervenir al peque\u00f1o en una cirug\u00eda progr amada para el 16 de mayo. Por la proximidad de la lesi\u00f3n a la arteria descendente, se opt \u00f3 por extirpar el tumor con una novedosa t\u00e9cnica que permite ir eliminando por capa s o l\u00e1minas el tumor . Se trata de una cirug\u00eda menos cruenta y de menor riesgo . Tras su extirpaci\u00f3n, se reconstruyeron las cavidades cardiacas , devolviendo al coraz\u00f3n una forma anat\u00f3mica normal . El procedimiento quir\u00fargico se prolong\u00f3 hasta cinco horas , durante las cuales se consigui\u00f3 eliminar m\u00e1s del 80 por ciento del tumor y reconstr uir las cavidades cardiacas y el tabique interventricular del menor . La evoluci\u00f3n del ni\u00f1o fue favorable , y tras dos d\u00edas en la Unidad de Cuidados Intensivos, pas\u00f3 a la planta de Cirug\u00eda Pedi\u00e1tr ica. A pesar de haber realizado esta primera intervenci\u00f3n, de urgencia vital, segu\u00eda existiendo el riesgo de que volviera a producirse una arritmia y una n ueva parada cardiaca , ya que este equipo tuvo que dejar el m\u00ednimo volumen de tumor cardiaco -menos del 20 por ciento-, para poder preservar la arteria descendente anterior . De no hacerlo, exist\u00eda un alto riesgo de fallecimiento del menor durante la intervenci\u00f3n. El procedimiento quir\u00fargico se prolong\u00f3 hasta 5 horas Cirujanos cardiovasculares, cardi\u00f3logos pedi\u00e1tricos y cardi\u00f3log os de la Unidad de Arritmias valoraron, por tanto, la incorporaci\u00f3n de un sistema de desfibrilaci\u00f3n , una compleja opci\u00f3n terap\u00e9utica trat\u00e1ndose de un menor de tan corta eda d, con poco peso (19,5 kilogramos) y con un precedente de tumor cardiaco, reconstrucci\u00f3n de cav idades cardiacas y muerte s\u00fabita . Estos desfibriladores son dispositivos capaces de detectar los cam bios del ritmo cardiaco y de tratar mediante un choque el\u00e9ctrico las arritmias ventric ulares que ponen en peligro la vida, devolviendo al coraz\u00f3n a su ritmo normal . Desfibrilador subcut\u00e1neo sin cables El equipo responsable de la atenci\u00f3n de Alejandro opt\u00f3 por implantar un desfibrilador subcut\u00e1neo para adultos que, aunque de mayor tama\u00f1o, no lleva cables ni ning\u00fan otro componente dentro del coraz\u00f3n . Con ello, aseguraban que se eliminar\u00edan los riesgos de infecci\u00f3n y trombos , as\u00ed como la dificultad de operar sobre un coraz\u00f3n ya sometido a una 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 10 985 33 297 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR654 (761 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163861651 compleja cirug\u00eda previa . Estos dispositivos subcut\u00e1neos se implantan a nivel tor\u00e1cico , y en los pocos casos que se han realizado en ni\u00f1os, se han implantado en zona abdominal . No obstante, en el caso del peque\u00f1o Alejandro, por su edad y bajo peso, se decidi\u00f3 h acerlo a este nivel con una t\u00e9cnica modificada para ubicarlo entre los m\u00fasculos dorsales , de forma anat\u00f3mica en el costado. Esta segunda intervenci\u00f3n se realiz\u00f3 con \u00e9xito nuevamente, g racias al trabajo en equipo de los especialistas de Cirug\u00eda Cardiaca, Cardiolog\u00eda Pedi\u00e1t rica y Anestesiolog\u00eda, permitiendo que el menor recibiera el alta hospitalaria el pasado 8 de junio, justo un d\u00eda antes de la boda de su t\u00eda, a la que pudo acudir con total normalidad. Noticias relacionadas 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 10 985 33 297 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR654 (761 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163861651 La khaleesi de Juego de Tronos hinca la rodilla en honor a la Enfermer\u00eda original El pasado mes de abril la actriz Emilia Clarke , conocida por ser Daenerys Targaryan en la famosa serie 'Juego de Tronos' , se convert\u00eda en la embajadora del Royal College of Nursing . Y una vez m\u00e1s la inglesa ha vuelto a dejar constancia de su ap oyo y m\u00e1ximo respeto por la labor de las enfermeras . En esta ocasi\u00f3n fue durante una entrega de premios, o rganizada por la RCN, en la que la nueva embajadora dio un discurso muy emotivo dirigido a todas las profesionales que trabajan en el Sistema de Salud. \"Estoy incre\u00edblemente preocupada por el futuro de la Enfermer\u00eda . Todos hemos visto c\u00f3mo en el \u00faltimo a\u00f1o ha habido m\u00e1s enfermeras que han dejado la profesi\u00f3n que las que se han unido . Y eso es un problema\", ha protestado Clarke en su speech del que se ha hecho eco BBC . \"Necesitamos enfermeras ahora m\u00e1s que nunca\", ha denunc iado la actriz de la conocida serie de HBO, que no estrenar\u00e1 hasta 2019 su \u00faltima tem porada. A lo largo del discurso, ha confesado que siente tanto re speto y admiraci\u00f3n por estas trabajadoras a ra\u00edz de lo que vivi\u00f3 con ellas cuando su pad re estaba ingresado. \"Cuidaron de mi padre y, asegur\u00e1ndose del cuidado que \u00e9l recib\u00eda en s us \u00faltimos d\u00edas, causaron el efecto m\u00e1s profundo en mi\", ha confesado Clarke muy emocionada p orque las enfermeras la trataron \"como a una hija y no le dieron la espalda\". \"Espero que sep\u00e1is que todas sois realmente notables y que, por vosotras, hincamos rodilla\". As\u00ed ha cerrado su mitin durante la gala de la Royal Col lege of Nursing, que ha compartido la cuenta de Twitter del Sindicato de Enfermer\u00eda, Satse . 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 10 985 33 297 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR654 (761 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163873048 Noticias relacionadas 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 10 985 33 297 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR654 (761 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163873048 Las enfermeras, agentes clave en la educaci\u00f3n al paciente cr\u00f3nico Publicado por: Diario Enfermero original MARINA VIEIRA.- Seamos conscientes o no, lo queramos o no , la cronicidad va a condicionar nuestro sistema sanitario en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. L os datos sobre envejecimiento, esperanza de vida y prevalencia de enfermed ades as\u00ed lo demuestran. De hecho, la OMS sostiene que en 2020 las enfermedades c r\u00f3nicas supondr\u00e1n m\u00e1s del 60% de la carga global. En nuestro pa\u00eds se estima que cer ca del 80% del presupuesto anual de sanidad se destina a mayores de 65 a\u00f1os, que pro tagonizan seis de cada diez ingresos hospitalarios y el 33% de las urgencias. Por su par te, las dolencias cr\u00f3nicas acaparan ocho de cada diez consultas de Atenci\u00f3n Primaria. Abordar esta situaci\u00f3n y el papel que debe desempe\u00f1ar la enfermer\u00eda ha sido el ob jetivo de las jornadas que la Escuela Internacional de Ciencias de la Salud, con la cola boraci\u00f3n de Boehringer Ingelheim, ha desarrollado en Madrid, bajo el lema \" La enfermer\u00eda en la educaci\u00f3n en salud de los pacientes cr\u00f3nicos\". 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 404 1226 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR193 (224 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/las-enfermeras-agentes-clave-la-educacion-al-paciente-cronico/ Pictogramas para facilitar que personas con discapacidad intelectual utilicen la sanidad diariodicen.es original El Centro de Salud de J\u00f3dar, perteneciente al \u00c1rea Sa nitaria Nordeste de Ja\u00e9n, ha puesto en marcha una iniciativa por la que ha ubicado pictogramas e n sus instalaciones para que las personas con discapacidad intelectual puedan informarse y ut ilizar de forma correcta los servicios sanitarios. As\u00ed, de acuerdo con lo expuesto por la Junta de Andaluc\u00eda en un comunicado, el centro ha situado dichos pictogramas en las \u00e1reas de mayor relevancia, especificando, a trav\u00e9s de im\u00e1genes, los servicios que se ofrecen en cada una de ellas. Asimismo, apuntan, otros colectivos sociales con problemas de comunicaci\u00f3n podr\u00e1n benefi ciarse de este proyecto, como los inmigrantes con dificultades de comprensi\u00f3n del idioma , los pacientes con trastornos cognitivos o los ni\u00f1os y ancianos con problemas para la lectur a. En este sentido, se\u00f1alan desde el Ejecutivo regional anda luz, est\u00e1 prevista la ampliaci\u00f3n de la iniciativa del Centro de Salud de J\u00f3dar al resto de per sonas que padezcan alguna forma de discapacidad f\u00edsica o psiqu\u00edca. De esta forma, las personas encargadas de elaborarlos ha q uerido manifestar, en la citada 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 226 701 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR179 (207 USD) 30 (34 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163853486 nota informativa, que el objetivo que se plantearon con la puesta en marcha de este proyecto era facilitar a este tipo de pacientes la localizaci\u00f3n de los espacios y la clase de asistencia que se presta en cada uno de ellos. Noticias relacionadas: Un enfermero de Ciudad Real, doctor cum laude por su estudio sobre el dolor en personas con discapacidad intelectual \"Lo importante es ver a la persona, independientemente de la discapacidad que presente\" Enfermeros del Virgen Macarena dise\u00f1an un m\u00e9todo de com unicaci\u00f3n con ni\u00f1os autistas Like 1 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 226 701 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR179 (207 USD) 30 (34 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163853486 Escudero: \\x{201c}La carrera profesional es un salt o importante y, sobre todo, una decisi\u00f3n de justicia\" original Ruiz Escudero: \"La carrera profesional es un salto i mportante y, sobre todo, una decisi\u00f3n de justicia\" El consejero de Salud de Madrid, Enrique Ruiz Escudero, valora positivamente el acuerdo que este mi\u00e9rcoles se firm\u00f3 en la Mesa Sectorial con el apoyo u n\u00e1nime de los sindicatos para el pago de la carrera profesional. \"La verdad es que ha sid o una tarea complicada porque llevamos varios meses negociando ese primer escal\u00f3n que eran esos 25 millones de euros que se aprobaron en el presupuesto de este a\u00f1o \", explica Escudero en declaraciones facilitadas por la Consejer\u00eda de Salud Asimismo, el titular de la sanidad madrile\u00f1a pone en v alor el \"trabajo con los sindicatos m\u00e9dicos y de enfermer\u00eda para buscar la forma de canalizar y efectuar el cien por cien del pago\", as\u00ed como considera que \"la carrera profesional es u n salto importante y, sobre todo, un decisi\u00f3n de justicia\" porque el proyecto llevaba paralizado desde ha casi ocho a\u00f1os . Ruiz Escudero agradece la generosidad de los sindica tos durante la negociaci\u00f3n Adem\u00e1s, Ruiz Escudero subraya que \"el acuerdo se ha alcanzado por unanimidad con todos los sindicatos, lo cual es dato importante y les estoy muy agr adecido por su generosidad durante la negociaci\u00f3n\". En cuanto a su tramitaci\u00f3n, el consejero recuerda que \"ahora debe pasar por la Consejer\u00eda de Haciencia y servicios jur\u00eddicos\" aunque espera que \"est\u00e9 listo con la mayor brevedad posible\". EN QU\u00c9 CONSISTE EL ACUERDO Seg\u00fan el documento ratificado en la Mesa Sectorial, cr\u00e9d ito se distribuir\u00e1 entre los licenciados, 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 7471 26 154 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR527 (612 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163830774 grados de enfermer\u00eda y profesionales del \u00e1rea sanitaria de formaci\u00f3n profesional y de gesti\u00f3n y servicios, conforme al coeficiente que resulte de aplicaci\u00f3n en el reparto. De esta forma, los profesionales recibir\u00e1n el mismo porcentaje de recuperaci\u00f3 n obtenido entre la diferencia de las retribuciones percibidas por los conceptos de Carrera y Prom oci\u00f3n Profesional en la actualidad y los nuevos niveles reconocidos desde 2017. Por otra parte, la recuperaci\u00f3n de la carrera profesional se llevar\u00e1 a cabo a lo largo de tres ejercicios presupuestarios, 2018, 2019 y 2020, y en todo cas o el m\u00ednimo a abonar en 2019 ser\u00e1 al menos el 50% de la recuperaci\u00f3n pendiente, para alcanzar en el a\u00f1o 2020, el 100% de esta recuperaci\u00f3n. Para el ejecuci\u00f3n de dicho acuerdo, est\u00e1 prevista la constit uci\u00f3n de una Comisi\u00f3n de Seguimiento que estar\u00e1 integrada, por los sindicatos firmantes del mismo (CC.OO., SATSE y CSIT - Uni\u00f3n Profesional) y los representantes de la Administraci\u00f3n Sanitaria . Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: Madrid acuerda el pago de la carrera profesional a los sanitarios El Servicio Madrile\u00f1o de Salud lanza una OPE hist\u00f3ri ca con 13.322 plazas 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 7471 26 154 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR527 (612 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163830774 Un trabajo sobre dolor neonatal, premio de investigaci\u00f3n enfermera de HM Hospitales 2018 Publicado por: Diario Enfermero original \u00c1NGEL M. GREGORIS.- Uxue Maitane ha logrado el recono cimiento al mejor trabajo en investigaci\u00f3n realizado por estudiantes de Grado de Enfer mer\u00eda en los Premios de la Fundaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n HM Hospitales 2018, convirti\u00e9ndo se as\u00ed en la primera enfermera que abre el palmar\u00e9s de esta nueva categor\u00eda de los galardones del grupo. Su trabajo, titulado \"Valoraci\u00f3n y manejo no farmacol\u00f3 gico del dolor neonatal\" surgi\u00f3 tras realizar sus pr\u00e1cticas en la Unidad de Cuidados Intensivo Ne onatales. Adem\u00e1s de esta nueva categor\u00eda, un a\u00f1o m\u00e1s se han entregado las becas de formaci\u00f3n para estudiar el Grado de Enfermer\u00eda, que han reca\u00eddo en Silvia Jim\u00e9nez y Rub\u00e9n Ortega. 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 404 1226 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR193 (224 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/trabajo-dolor-neonatal-premio-investigacion-enfermera-hm-hospitales-2018/ El II Congreso Internacional de Pacientes con Artrosis, organi- zado por OAFI, Fundaci\u00f3n Inter- nacional de la Artrosis, tendr\u00e1 lugar los pr\u00f3ximos 9 y 10 de octubre de 2018 en el Auditorio Axa de Barcelona, enmarcado en el D\u00eda Internacional de Enferme- dades Reum\u00e1ticas (12 de octubre). El acontecimiento ser\u00e1 gratuito y estar\u00e1 abierto a todos los p\u00fablicos. Este encuentro internacional anual centrado en los pacientes con artrosis es un lugar de reuni\u00f3n para pacientes, expertos m\u00e9dicos, sociedades cient\u00edficas, administraciones p\u00fablicas, centros de investigaci\u00f3n y desarrollo y otras entidades relacionadas con la patolog\u00eda. El objetivo es informar, concienciar y formar sobre las mejores pr\u00e1cticas para la preven- ci\u00f3n, investigaci\u00f3n y tratamiento de esta enfermedad que afecta a 300 millones de personas en el mundo. En esta ocasi\u00f3n, el congreso profundizar\u00e1, con el paciente como protagonista central, en temas claves e innovaciones cient\u00edficas en artrosis y enferme- dades cr\u00f3nicas relacionadas, con especial \u00e9nfasis en las estrategias basadas en la evidencia cient\u00edfica. Un a\u00f1o m\u00e1s, acudir\u00e1n expertos de renombre mundial en el campo de la artrosis, instituciones, entidades y asociaciones de pacientes.El sector se dar\u00e1 cita en el II Congreso Internacional de Pacientes con Artrosis EL GLOBAL Madrid La Fundaci\u00f3n Internacional para la Artrosis celebr ar\u00e1 su segundo congreso internacional los d\u00edas 9 y 10 de octubre 09/07/2018 Tirada: Difusi\u00f3n: Audiencia: 23 187 23 146 V.PUB.: 872\u20ac SANIDAD EN EL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS El Partido Popular pide regular el manejo por profesionales sanitarios de medicamentos peligrosos El Partido Popular presen- t\u00f3 la semana pasada en el Congreso de los Diputados una proposici\u00f3n no de ley (PNL) para que el Gobierno elabore \"una orden minis- terial que regule la protec- ci\u00f3n de los trabajadores sanitarios frente a la expo- sici\u00f3n de medicamentos peligrosos, en los \u00e1mbitos p\u00fabico y privado\". El Grupo Parlamentario Popular argumenta su propuesta recordando que existen dos documentos clave, publicados por el Instituto Nacional de Se- guridad e Higiene en el Trabajo, en los que se esta- blecen recomendaciones y advertencias sobre el uso de sistemas cerrados de transferencias de medica- ci\u00f3n y sobre su fabricaci\u00f3n y administraci\u00f3n, y recuer- da que \u00fanicamente la Co- munidad de Madrid ha aprobado una normativa en esta materia. Seg\u00fan la exposici\u00f3n de motivos del Grupo Parla-mentario Popular, el reto de proteger a los trabaja- dores sanitarios es funda- mental y va en aumento por varias razones. RAZONAMIENTOS En primer lugar, afirma, la tasa de incidencia del c\u00e1n- cer no ha dejado de crecer y, con ella, el uso de f\u00e1rma- cos antitumorales utiliza- dos en el tratamiento on- col\u00f3gico. Y en segundo lu- gar, a\u00f1ade el texto, ha au- mentado el n\u00famero y la di- versidad de profesionales sanitarios potencialmente expuestos a causa de la r\u00e1- pida expansi\u00f3n del uso de estos agentes en el tratamiento de en- fermedades no on- col\u00f3gicas. En ter- cer lugar, insiste la propuesta, se ha detectado conta- minaci\u00f3n en super- ficies de trabajo despu\u00e9s de haber- se sometido a pro- cedimientos de limpieza acredita- dos. Y en cuarto lu- gar, se\u00f1ala, el uso de f\u00e1rmacos anti- tumorales y de me- dicamentos de alta potencia general se incrementa debido al envejecimiento de la poblaci\u00f3n, as\u00ed como las nuevas tecnolo- g\u00edas, que permiten ampliar la gama de tratamientos m\u00e9dicos. La PNL ha sido presen- tada por los diputados po- pulares de la Comisi\u00f3n de Sanidad cuya portavoz es la diputada extreme\u00f1a Te- resa Angulo (en la imagen). 09/07/2018 Tirada: Difusi\u00f3n: Audiencia: 20 894 20 054 V.PUB.: 920\u20ac SANIDAD En cuatro semanas tiene que estar aprobada la medida de la sanidad universal original La portavoz del Gobierno, Isabel Cela\u00e1 - Al Gobierno de Pedro S\u00e1nchez le quedan cuatro semanas para cumplir su promesa de devolver la sanidad universal a todos los inmigrantes irregulares que se encuentran en Espa\u00f1a. Este es el objetivo que se marc\u00f3 en el primer Consejo de Ministros , celebrado el 15 de junio. El anuncio lo realiz\u00f3 la portavoz del Ejecutivo, Isabel Cela\u00e1 , en la rueda de prensa posterior a la reuni\u00f3n del gabinete, en la que desvel\u00f3 la intenci\u00f3n del Gobierno de derogar el Real Decreto 16/2012. Una normativa que aprob\u00f3 el Ejecutivo del Pa rtido Popular para racionalizar el gasto sanitario . Cela\u00e1 anunci\u00f3 esta medida el pasado 15 de junio , afirmando que estar\u00eda lista para entrar en vigor en seis semanas. Un plazo que finaliza el pr\u00f3ximo d\u00eda 27, justo antes de que se inicien las vacaciones de verano del mes de agosto. Pero la promesa del Gobierno no es tal y como se explic\u00f3. D\u00edas antes, la ministra realiz \u00f3 una ronda de contactos telef\u00f3nicos con los consejeros auton\u00f3micos y les reconoci\u00f3 que su objetivo, de momento, solo afecta a la tarjeta sanitari a, y que eliminar el copago farmac\u00e9utico (que costar\u00eda 550 millones de euros) forma parte de una fase posterior, Entre ot ras cosas porque, si es as\u00ed, los consejeros auton\u00f3micos, sobre todo del PP, le pedir\u00e1n m\u00e1s financiaci\u00f3n auton\u00f3mica para asumir la carga econ\u00f3mico que van a tener que afro ntar. El Ministerio de Sanidad no ten\u00eda muy claro, al menos h asta hace una semana, c\u00f3mo va a devolver la tarjeta sanitaria a todos los irregulares. As \u00ed se puso de manifiesto en la reuni\u00f3n de la Conferencia Sectorial de Sanidad , celebrada el pasado 28 de junio, en el que se abord\u00f3 , 09/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 383 333 2 613 842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6782 (7890 USD) 90 (104 USD) https://www.abc.es/sociedad/abci-cuatro-semanas-tiene-estar-aprobada-medida-sanidad-universal-201807090451_noticia.html como \u00fanico punto del orden del d\u00eda, esta cuesti\u00f3n. Los consejeros de Sanidad de las comunidades gobernadas por el PP denunciaron que no se les present\u00f3 ni un estudio del impacto econ\u00f3mico, ni las garant\u00edas jur\u00eddicas de la aplicaci\u00f3n de esta medida. Sanidad solo desvela que dar\u00e1 tarjeta sanitaria a los in migrantes empadronados durante tres meses. 09/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 383 333 2 613 842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6782 (7890 USD) 90 (104 USD) https://www.abc.es/sociedad/abci-cuatro-semanas-tiene-estar-aprobada-medida-sanidad-universal-201807090451_noticia.html Mont\u00f3n focaliza en los pacientes su primer mes al frente de Sanidad original En su primer mes como ministra de Sanidad, Consumo y Bienestar Social, Carmen Mont\u00f3n se ha centrado en anunciar medidas para los pacientes. Este s\u00e1bado se ha cumplido el primer mes de Carmen Mont\u00f3n al frente del Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social . Tras tomar posesi\u00f3n de su cargo, desde un primer momento ha mostrado una especial predisposici\u00f3n hacia el c olectivo de paciente y, en especial a sectores vulnerables, con distintas iniciativas. La primera acci\u00f3n de la ministra de Sanidad fue anuncia r el inicio de un \"proceso dialogado\" con los distintos sectores para restablecer la universalidad de la asistencia sanitaria para todos los espa\u00f1oles. As\u00ed, se ha reunido con la sociedad civil, con l as comunidades aut\u00f3nomas en el Consejo Interterritorial , y mantiene encuentros con los grupos parlamentarios. Adem\u00e1s de la universalidad y la reproducci\u00f3n asisti da, la ministra de Sanidad ha expresado su deseo de actuar en la prevenci\u00f3n de lo s suicidios al tiempo que ha saludado la regulaci\u00f3n de la eutanasia El objetivo es modificar el RD 16/2012 para dar seguridad jur\u00eddica a esta asistencia sanitaria, recuperando el concepto de ciudadan\u00eda y no el de asegurado, y que sea una pr\u00e1ctica armonizada en todas las comunidades. Adem\u00e1s, el fin es log rar el m\u00e1ximo consenso ya que el futuro RD deber\u00e1 ser aprobado por el Congreso. Por otra parte, la \u00faltima medida anunciada es que el Ministerio va a presentar una orden 09/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 7471 26 154 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR527 (612 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=164182380 ministerial para recuperar la reproducci\u00f3n asistida para mujeres solteras y lesbianas dentro de la cartera del SNS. Este servicio fue eliminado para esta s mujeres en 2013, por la exministra Ana Mato , y ahora se prev\u00e9 que vuelvan a optar a los tratamientos dentro de la sanidad p\u00fablica. El primer trimestre de 2019 es la fecha esperad a para su completa implantaci\u00f3n. De la misma manera, Carmen Mont\u00f3n ha expresado en algunas de sus declaraciones su sinton\u00eda con medidas dirigidas a pacientes. Por ejemplo, ha mostrado su deseo de actuar a nivel estatal en la prevenci\u00f3n de los suicidios . Asimismo, se ha congratulado que el Congreso haya admitido a tr\u00e1mite la ley del PSOE para regular la eutanasia. Sobre este asunto, la ministra apuesta por avanzar a la vez tanto en cuidados paliativos como en eutanasia. MEDIDAS PARA LOS PROFESIONALES Los profesionales sanitarios reclaman la atenci\u00f3n d e la ministra para solventar el d\u00e9ficit de facultativos, la activaci\u00f3n del registro de profesionales o la creaci\u00f3n de nuevas especialidades Mientras, el sector de los profesionales sanitarios contin\u00faa reclamando una mayor atenci\u00f3n del Ministerio. Algunos de los asuntos que est\u00e1n pendientes de resolver son el inicio de medidas para solventar el d\u00e9ficit de facultativos en ciertas zonas de Espa\u00f1a, la activaci\u00f3n del registro de profesionales , la agilizaci\u00f3n para homologar t\u00edtulos de extranjeros o la creaci\u00f3n de nuevas especialidades como Urgencias o Infecciosas. Hasta el momento, es la ministra de Pol\u00edtica Territoria l y Funci\u00f3n P\u00fablica, Meritxell Batet , la que est\u00e1 dando m\u00e1s pasos hacia la mejora de las condiciones laborales de los sanitarios p\u00fablicos. Por ejemplo, ha anunciado que eliminar\u00e1 los d escuentos retributivos por incapacidad temporal . Adem\u00e1s, se reunir\u00e1 con los sindicatos para avanzar sobre las jornadas de 35 hor as, la carrera profesional o las OPE. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Concepto de ciudadan\u00eda y control de abusos, claves de la futura universalidad 09/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 7471 26 154 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR527 (612 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=164182380 Nace Aula Novartis, un proyecto formativo para potenciar la capacitaci\u00f3n de los responsables de la s asociaciones de pacientes y reforzar su acci\u00f3n social original Ver por categor\u00eda: Selecciona... [Todas] Digestivo sentidosVarios y Miscel\u00e1nea Productos Promovida por Novartis y desarrollada por la Univer sidad Europea, la iniciativa propone programas de formaci\u00f3n en diferentes competencias r elacionadas con la gesti\u00f3n de estas entidades. El objetivo del programa es ofrecer el conocimiento y los recursos necesarios a los responsables de estas organizaciones que les permit an impulsar su crecimiento, maximizar el valor de sus actividades y contribuir a su sostenibilidad. Se trata de un proyecto innovador basado en un m\u00e9to do de ense\u00f1anza 'Reto- Entrenamiento - Evaluaci\u00f3n' y un nuevo sistema de g amificaci\u00f3n, que permite aumentar la motivaci\u00f3n y el compromiso de los participantes en el curso. Novartis y la Universidad Europea colaboran en el proyecto 'Aula Novartis', un programa formativo para el desarrollo de competencias profesionale s en la gesti\u00f3n de asociaciones de pacientes. Una iniciativa que tiene como obj etivo potenciar los conocimientos en diferentes disciplinas de inter\u00e9s para ges tores y responsables de este tipo de organizaciones. Todo ello, con el fin de ayudarl as a maximizar el valor de sus actividades y contribuir a su sostenibilidad, asegurando as\u00ed que puedan ofrecer unas mejores prestaciones a las personas a las que representan y c ontribuir a mejorar su calidad de vida. El programa se desarrolla en cuatro bloques focalizados en el desarrollo de competencias que cubren diferentes tem\u00e1ticas: gesti\u00f3n de un a entidad de pacientes, 09/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 6059 22 811 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR471 (547 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=164196894 comunicaci\u00f3n multicanal, ejecuci\u00f3n de campa\u00f1as de concienciaci\u00f3 n y t\u00e9cnicas de persuasi\u00f3n y negociaci\u00f3n. Se trata de un programa de entrenamiento competencial e intercambio de buenas pr\u00e1cticas. Asimismo, presenta un enfoque innovador, tanto desde el punto de vista de contenido - con la incorporaci\u00f3n de diferentes recursos mul timedia- , como en lo que respecta al modelo pedag\u00f3gico. Este se basa en una estructu ra 'Reto- Entrenamiento- Evaluaci\u00f3n' y en un sistema de gamificaci\u00f3n, que permite a umentar la motivaci\u00f3n y el compromiso de los estudiantes. En esta l\u00ednea, al inicio de cada m\u00f3dulo se plantear\u00e1 un reto con el objetivo de atraer la atenci\u00f3n del participante y relacionar la competencia que se est\u00e9 trabajando con un contexto profesional. Posteriormente, se mostrar\u00e1 una situ aci\u00f3n en la que esa competencia pueda ponerse en pr\u00e1ctica y se invitar\u00e1 a los pa rticipantes a encontrar maneras de resolver una situaci\u00f3n o enfrentar un desaf\u00edo, y a compartir sus conclusiones entre ellos. Se ofrecer\u00e1, adem\u00e1s, diferentes recursos onli ne interactivos para ayudarles a adquirir las herramientas que les permitan encontrar es a soluci\u00f3n. Finalmente los estudiantes deber\u00e1n realizar una prueba de evaluaci\u00f3n com petencial. El compromiso de Novartis con las asociaciones de pacientes Novartis trabaja con las comunidades de pacientes de todo e l mundo con el objetivo de identificar y desarrollar nuevas estrategias que puedan con tribuir a mejorar la calidad de vida y el bienestar de las personas. En este contexto, el pr oyecto Aula Novartis surge con el prop\u00f3sito de ayudarlas a desarrollar competencias en el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n. En palabras de Montserrat Tarr\u00e9s, directora de Comunicac i\u00f3n Corporativa y Relaciones con Pacientes Grupo Novartis en Espa\u00f1a, \" la compa\u00f1\u00eda lleva m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os cerca de los pacientes que sufren patolog\u00edas neurodegenera tivas, cardiovasculares, respiratorias, inmuno-dermatol\u00f3gicas y oncol\u00f3gicas, entre o tras. El compromiso con las enfermedades cr\u00f3nicas va m\u00e1s all\u00e1 de la investigaci\u00f3n, y por este motivo, es un orgullo poder formar parte de un proyecto como este, que busca ay udar al desarrollo de las capacidades directivas de las asociaciones de pacientes, contribu yendo a su empoderamiento \". Por su parte, Gonzalo Mariscal, responsable de tecnolog\u00edas para el aprendizaje en la Universidad Europea, se ha mostrado orgulloso de la part icipaci\u00f3n de la instituci\u00f3n en esta iniciativa que, seg\u00fan ha indicado, \" es reflejo de nuestra filosof\u00eda de trabajo y nuestro compromiso como empresa B-Corp \". \"Desde esta Universidad vivimos cada d\u00eda con el convencimiento absoluto del poder de la educaci\u00f3n p ara generar cambio y el compromiso con las comunidades donde estamos presentes para i mpactar positivamente en ellas \", ha a\u00f1adido. Empresas 09/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 6059 22 811 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR471 (547 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=164196894 Sanidad permanece vigilante en Espa\u00f1a ante el brote de \u00c9bola en el Congo original El brote de \u00c9bola de hace cuatro a\u00f1os se cobr\u00f3 la v ida de 11.000 personas en \u00c1frica Occidental Esta semana El Correo ha publicado que el Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas Sanitarias , dependiente del Ministerio de Sanidad , ha vigilado durante varias semanas la evoluci\u00f3n de un cooperante vasco que estuvo trabajando en la zona de la Re p\u00fablica Democr\u00e1tica de El Congo afectada por un nuevo brote de \u00c9bola . El seguimiento ha sido s\u00f3lo preventivo, ya que el hombre no lleg\u00f3 a presentar ning\u00fan s\u00edntoma del virus. A pesar de ello, desde Sanidad mantienen activa la aler ta en salud p\u00fablica desde el pasado 8 de mayo. En ella se especifica, entre otros asuntos relacion ados con la enfermedad, el protocolo de actuaci\u00f3n para el seguimiento de personal que regresa de zonas con brotes activos por el virus del \u00c9bola. Hasta el momento se han producido 29 muertes por el nuevo brote de \u00c9bola seg\u00fan la OMS Seg\u00fan los \u00faltimos datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) , hasta el momento hay 38 casos confirmados del virus en el pa\u00eds africano, 15 probables y se han prod ucido 29 muertes a consecuencia de la enfermedad. Las diferencias entre el actual brote y el que afect\u00f3 hac e cuatro a\u00f1os a la zona de \u00c1frica Occidental se basan que entonces se llegaron a producir m\u00e1s de 30.000 casos y 11.000 fallecidos. Sobre todo afect\u00f3 a pueblos remotos, de dif\u00ed cil acceso, de poblaci\u00f3n y de r\u00e1pida contenci\u00f3n, mientras que la actual epidemia ha ido evolu cionando con los vaivenes de la poblaci\u00f3n, que se mueve por las zonas navegables de los r\u00edos principales: el r\u00edo Congo y el r\u00edo Ubangui. 08/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 7471 26 154 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR527 (612 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=164084096 Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: Un equipo del ISGlobal ha descrito un caso de abort o espont\u00e1neo muy probablemente debido a la infecci\u00f3n por zika La microbiolog\u00eda se propone crear el mapa mundial d e los virus que amenazan la humanidad 08/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 7471 26 154 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR527 (612 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=164084096 Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz obtiene el sello Madrid Excelente por la calidad en la atenci\u00f3n sanitaria original MADRID, 6 (EUROPA PRESS) La Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edas ha o btenido el sello Madrid Excelente por la calidad en la atenci\u00f3n sanitaria a los c iudadanos de la comunidad aut\u00f3noma. El consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escudero , ha entregado al gerente de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Juan Antonio Alvaro de la Parr a, el sello, que reconoce la excelencia en gesti\u00f3n de las organizaciones e instituciones qu e apuestan por la calidad, la innovaci\u00f3n, la responsabilidad social y los clientes. Ruiz Escudero ha agradecido a la directora general de Madrid Excelente y a todo su equipo \"el gran trabajo que realizan para potenciar el desarrollo, la innovaci\u00f3n y la competit ividad de la Comunidad de Madrid, a trav\u00e9s del impulso de la cultura de la excelenc ia, el buen gobierno y la \u00e9tica en la gesti\u00f3n\". La licencia de uso de la marca Madrid Ex celente se otorga por tres a\u00f1os renovables, si bien las organizaciones pasan una revisi\u00f3n anu al para comprobar que siguen cumpliendo con los est\u00e1ndares de calidad. En cuanto a la obtenci\u00f3n del sello Madrid Excelente por parte de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, el consejero de Sanidad ha expresado su \"m\u00e1s sincera enhorabuena, tanto al equipo di rectivo de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz como a todos sus trabajadores, porque dicho rec onocimiento es, sin duda alguna, el fruto de vuestro trabajo, dedicaci\u00f3n y profes ionalidad\". Para la directora general de Madrid Excelente, Irene Navarro, \"la sanidad madrile\u00f1a es ecelente y se promueve la excelencia en nuestra Comunidad con el reconoc imiento de instituciones como la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, que son un referente en l a prestaci\u00f3n de servicios de calidad y en la eficiencia en la gesti\u00f3n\". Actualmente cin co hospitales m\u00e1s ubicados en la regi\u00f3n tienen el sello Madrid Excelente, como son el Hospital de Fuenlabrada -primer hospital p\u00fablico de la Comunidad de Madrid en obtener esta acreditaci\u00f3n- Hospital Moncloa, Hospital de Madrid, Hospital San Francisco de As \u00eds y la Fundaci\u00f3n Instituto San Jos\u00e9. 07/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 395 1390 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR192 (223 USD) 30 (34 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163967540 Abandonar el tratamiento de Valsart\u00e1n sin consejo m\u00e9dico podr\u00eda derivar en un fallo cardiaco Ana Fern\u00e1ndez original Campa\u00f1a contra prevenci\u00f3n de tensi\u00f3n arterial ABC-F rancisco Huertas Aunque la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento ha ordenado retirar un centenar de medicamentos que contienen este principio activo, desde el Ministerio de Sanidad piden que \u00abni el p\u00e1nico debe invadir al ciudadano ni el tratamie nto debe ser interrumpido\u00bb. La empresa farmac\u00e9utica china, Zhejiang Huahai, alter\u00f3 -con permiso de los organismos europeos- el proceso de fabricaci\u00f3n de uno de los principi os activos del medicamento Valsart\u00e1n. Esa modificaci\u00f3n respecto al proceso tradicional ha ocasionado que en esos lotes que produjeron se haya encontrado una sustancia contaminad a, N-nitrosodimetilamina, que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) calific\u00f3 como 2A, al ser potencialmente cancer\u00edgena en animales. La sustancia causante de la retirada de los medicamentos es inusual por lo que no se han podido realizar los estudios pertinentes para conocer la repercusi\u00f3n que podr\u00eda alcanzar en el ser humano. No hay una relaci\u00f3n con el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n s ustendada, \u00fanicamente unos primeros ensayos cl\u00ednicos que se han realizado en animales. Expertos en laboratorios chinos Expertos han asegurado a ABC, que \u00abel porcentaje de esa sustancia en las pastillas Valsart\u00e1n es m\u00ednima \u00bb por lo que aquellos ciudadanos que lo hayan estado tom ando no corren ning\u00fan tipo de peligro . Adem\u00e1s, especialistas en laboratorios chinos ratifican que esta retirada preventiva no se ha producido en todos los f\u00e1rmacos . Tan solo en aquel lote que al procesarlo en Espa\u00f1a -el producto final se hace aqu\u00ed- conten\u00eda las i mpurezas m\u00e1s altas de lo normal. 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 383 333 2 613 842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6782 (7890 USD) 90 (104 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163899736 Valsart\u00e1n est\u00e1 constituido por distintos componentes. El principio a ctivo alterado ha sido originado en China. Se denomina \u00abAPI\u00bb y se reparte en el mercado internacional para que distintos pa\u00edses lo utilicen a la hora de mezclar todos los elementos y crear el producto final - En Europa se utiliza en un 70-80%, en USA en un 90% y en un 70% en India. Este es el motivo por el cual se ha globalizado la retirada de med icamentos-. Cuando se produce un producto -declaran los especialistas- e l fabricante debe \u00abregular las impurezas\u00bb, y la farmac\u00e9utica china omiti\u00f3 este proceso y vend i\u00f3 el componente al resto de empresas con un exceso de impurezas. Recomendaciones de un cardi\u00f3logo ABC se ha puesto en contacto con el Dr. Enrique As\u00edn Cardiel , - Jefe de Cardiolog\u00eda del Hospital De San Fr\u00e1ncisco de As\u00eds y Director de la C\u00e1tedra de la Universidad Alfonso D\u00e9cimo El Sabio-, el cual ha realizado unas recomendaciones para el ciudadano que sufra de hipertensi\u00f3n arterial : \u00abEs muy importante no dejar el tratamiento y ponerse en contacto con el m\u00e9dico o farmac\u00e9utico para el cambio a otro producto que cuente con las mismas composiciones qu\u00edmicas. La sociedad no tiene nada que temer -recomienda-; es un medicamento seguro y 100% eficaz\u00bb. La retirada del mercado de ese centenar de medicamentos se ha producido como medida de seguridad dada \u00abla exigencia de la sanidad\u00bb, se\u00f1ala el c atedr\u00e1tico. No hay que esperar a que pueda afectar al ser humano, sino que si hay un m\u00ednimo e rror se corrige para poder garantizar el bienestar de la sociedad. As\u00edn Cardiel ha resaltado la importancia de que el tra tamiento no sea interrumpido, en especial para aquellas personas con una hipertensi\u00f3n severa , ya que podr\u00eda derivar en un fallo cardi\u00e1co. Tambi\u00e9n ha explicado que el hecho de que sanidad haya pedido una semana para que el paciente asista a por otros productos similares a la farmacia \u00abes mero tr\u00e1mite administrativo de la Seguridad Social\u00bb El temor al Valsart\u00e1n debe desaparecer, es un medicament o seguro y 100% eficaz, no hay ninguna prueba ver\u00eddica de que tenga alg\u00fan \u00edndice de peligrosidad . \u00abEs como quien se pone la seguridad en el avi\u00f3n -asegura el doctor As\u00edn- no es q ue te vayas a caer, es por seguridad. La retirada es porque la sanidad debe ser rigurosa. Ant e la m\u00ednima sospecha el medicamento debe ser excluido del mercado\u00bb 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 383 333 2 613 842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6782 (7890 USD) 90 (104 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163899736 El 75 % de las nuevas enfermedades de la \u00faltima d\u00e9cada son de origen animal 06-07-2018 / 21:00 h EFE original El 75 % de las enfermedades surgidas en los \u00faltimos 10 a\u00f1 os han sido transmitidas a los humanos por animales, seg\u00fan datos facilitados hoy por l a asociaci\u00f3n europea de la industria de medicamentos veterinarios, Animal Health Eu rope, con motivo de la celebraci\u00f3n hoy del D\u00eda Mundial de la Zoonosis. La entidad europea ha informado en su p\u00e1gina web que hay identificadas cerca de 200 enfermedades zoon\u00f3ticas que suponen \"una clara amenaza par a nuestra salud y para el bienestar de los animales\", y que el 20 % de la producci\u00f3 n ganadera europea se pierde por culpa de estas infecciones. Por ello, Animal Health Europe ha reivindicado el uso de la vacunaci\u00f3n animal como medida de prevenci\u00f3n, coincidiendo con el D\u00eda Mundial de las Zoonosis, que se celebra para conmemorar c\u00f3mo Louis Pasteur administr\u00f3 en 1886 la primera vacuna de la rabia. El Instituto Catal\u00e1n de la Salud (ICS) ha publicado e n su cuenta de Twitter una serie de consejos para evitar este tipo de infecciones, entre los que destacan no ingerir alimentos de origen animal poco cocidos y realizar controles veterinar ios de forma regular a los animales dom\u00e9sticos. 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 383 333 2 613 842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6782 (7890 USD) 90 (104 USD) http://agencias.abc.es/agencias/noticia.asp?noticia=2864105 \"Conoce tus medicamentos\" en la Escuela Madrile\u00f1a de Salud original La Escuela Madrile\u00f1a de Salud, en colaboraci\u00f3n con la Su bdirecci\u00f3n General de Continuidad Asistencial y la Gerencia Asistencial de Atenci\u00f3 n Primaria. Direcci\u00f3n Asistencial Norte organiza una nueva edici\u00f3n de Aula de s alud \"Conoce tus medicamentos\". Este evento se realizar\u00e1 los d\u00edas 5, 10 y 12 de julio y est\u00e1 dirigido a pacientes > 65 a\u00f1os y/o personas cuidadoras con dificultades e n el manejo de su medicaci\u00f3n. El taller tiene como objetivo aumentar el conocimiento de los participantes sobre aspectos generales de los medicamentos con el fin de reducir los errores de medicaci\u00f3n que se producen y favorecer la efectividad del tratamiento . El n\u00famero m\u00e1ximo de participantes ser\u00e1 de 20 personas y est\u00e1 estructurado en 3 s esiones, una sesi\u00f3n por semana. Los docentes a cargo de brindar el taller son: Cristina C asdo Reina. Farmac\u00e9utica. Direcci\u00f3n Asistencial Norte. Paloma Herrero Vanrell. M\u00e9d ico de Familia. CS Reina Victoria. Silvia D\u00e1vila Carnero. Enfermera. CS Reina V ictoria y la Coordinaci\u00f3n t\u00e9cnica: Carmen Jim\u00e9nez G\u00f3mez. T\u00e9cnico de la Subdirecci\u00f3n General d e Continuidad Asistencial.Alejandra Baixauli P\u00e9rez. MIR Medicina de Fam ilia y Comunitaria. M\u00e1s informaci\u00f3n, inscripci\u00f3n y programa a trav\u00e9s del siguiente enlace. 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 474 1464 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR198 (230 USD) 45 (52 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163880361 Me gusta 0 Mi\u00e9 Jun 06 @12:00AM I Gala Solidaria de S\u00edndrome de Noonan en Cantabria Mi\u00e9 Jun 06 @12:00AM Nex\u00e9 fundaci\u00f3n torneo ls quiets\" Jue Jun 07 @12:00AM Nex\u00e9 organiza III torneo de p\u00e1del \"Mou-te pe ls quiets\" Vie Jun 08 @12:00AM Nex\u00e9 fundaci\u00f3n organiza III torneo de p\u00e1del \"Mou-te pe ls quiets\" S\u00e1b Jun 09 @12:00AM Inclusiva Holi Colors S\u00e1b Jun 09 @12:00AM ASEM celebra el D\u00cdA Mundia de la familia con visita al CRAM S\u00e1b Jun 09 @12:00AM Nex\u00e9 fundaci\u00f3n organiza III torneo de p\u00e1del \"Mou-te pe ls quiets\" Dom Jun 10 @12:00AM Nex\u00e9 fundaci\u00f3n organiza III torneo de p\u00e1del \"Mou-te pe ls quiets\" S\u00e1b Jun 16 en Vila-real Mi\u00e9 Jun 06 @12:00AM I Gala Solidaria de Noonan en Cantabria Mi\u00e9 Jun 06 @12:00AM Nex\u00e9 fundaci\u00f3n torneo ls quiets\" Jue Jun 07 @12:00AM Nex\u00e9 organiza III torneo de p\u00e1del \"Mou-te pe ls quiets\" Vie Jun 08 @12:00AM Nex\u00e9 fundaci\u00f3n organiza III torneo de p\u00e1del \"Mou-te pe ls quiets\" S\u00e1b Jun 09 @12:00AM Inclusiva Holi Colors S\u00e1b Jun 09 @12:00AM ASEM celebra el D\u00cdA Mundia de la familia con visita al CRAM S\u00e1b Jun 09 @12:00AM Nex\u00e9 fundaci\u00f3n organiza III torneo de p\u00e1del \"Mou-te pe ls quiets\" Dom Jun 10 @12:00AM Nex\u00e9 fundaci\u00f3n organiza III torneo de p\u00e1del \"Mou-te pe ls quiets\" 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 474 1464 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR198 (230 USD) 45 (52 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163880361 S\u00e1b Jun 16 @12:00AM 'Clowntifics: la ciencia m\u00e1s payasa\" aterriza en Vila-real 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 474 1464 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR198 (230 USD) 45 (52 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163880361 Evita enfermedades durante y despu\u00e9s de tus viajes con una correcta higiene de manos original Viajar en verano es la opci\u00f3n por la que muchas personas o ptan para desconectar en esos d\u00edas de descanso. Para poder disfrutar al m\u00e1ximo de es a escapada tan esperada es importante tomar una serie de medidas sanitarias, espe cialmente si se decide visitar pa\u00edses tropicales. En este sentido, es vital que seamos conscientes de la import ancia de llevar soluciones hidroalcoh\u00f3licas cuando viajamos. Un estudio realizado por la Escuela de Higiene y Medicina Tropical de Londres considera que una buena hig iene de manos puede reducir en un 16% las opciones de contraer una infecci\u00f3n respirato ria, mientras que en el caso de las diarreas sube hasta un 50%. Y no solo esto, una correcta higiene de manos tambi\u00e9n es fundamental para la vuelta de las vacaciones y evitar alguna de las enfermedades del viajer o, que son aquellas que se han contra\u00eddo en el pa\u00eds de destino y que posteriormen te se han importado a casa. La Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiol og\u00eda Cl\u00ednica (SEIMC) ha informado que una de cada diez personas que viaja al extr anjero vuelve con alg\u00fan problema de salud. Los m\u00e1s comunes son la diarrea del viaj ero, la giardiasis (infecci\u00f3n del intestino), la fiebre tifoidea o la hepatitis A. Muchas de estas alteraciones no se manifiestan inmediatamen te, pudiendo presentarse bastante tiempo despu\u00e9s del regreso, por lo que es proba ble que hayamos sufrido alguna infecci\u00f3n que hemos tra\u00eddo de vuelta y no seamos con scientes debido a la falta de s\u00edntomas. Tarde o temprano, los viajeros que ya han regresado y pre senten s\u00edntomas visitar\u00e1n alg\u00fan centro cl\u00ednico por lo que es muy com\u00fan que, durante julio, agosto y, sobre todo septiembre, los hospitales se llenen de pacientes que pres entan infecciones que no son habituales en nuestro pa\u00eds. Seg\u00fan Mar\u00eda Hern\u00e1ndez del GRUPO HARTMANN, \"en septiembre, cuando la gente regresa de sus vacaciones, hay un incremento de visitas al hospi tal como consecuencia de enfermedades tra\u00eddas de pa\u00edses ex\u00f3ticos y tropicales, y que no son comunes en el nuestro\" . Para impedir que se propaguen estas nuevas enfermedades i mportadas, es sumamente importante que el personal sanitario de los centros m\u00e9di cos tambi\u00e9n adopte medidas cautelares en la desinfecci\u00f3n de manos, as\u00ed como en la de l as superficies. Estas enfermedades son f\u00e1cilmente transmisibles por el tacto , por lo que el uso de soluciones hidroalcoh\u00f3licas como el antis\u00e9ptico Sterillium\u00ae es la mejor opci\u00f3n. Su uso consigue inactivar el 99,9999% de los microorganismos presen tes en las manos en solo 30 segundos y permite acabar as\u00ed con una posible diseminaci\u00f3 n de enfermedades que 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 332 1208 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR187 (217 USD) 41 (47 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163843288 se hab\u00edan erradicado y se han reemitido, as\u00ed como de emer gentes procedentes de pa\u00edses con inferiores condiciones sanitarias. 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 332 1208 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR187 (217 USD) 41 (47 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163843288 Fundaci\u00f3n Quir\u00f3nsalud impulsa la innovaci\u00f3n y transformaci\u00f3n digital en salud original El objetivo es reconocer aquellas iniciativas que f avorezcan la mejora de la pr\u00e1ctica asistencial y la utilizaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas e n el \u00e1mbito sanitario espa\u00f1ol. La era digital y las nuevas tecnolog\u00edas han propiciado en los \u00faltimos a\u00f1os innumerables cambios en el sector sanitario, aportando grandes mejoras en el diagn\u00f3stico y tratamiento de enfermedades y transformando la pr\u00e1ctica asistencial en beneficio de los pacientes. Con el objetivo de contribuir a esa imparable carrera, la Fundaci\u00f3n Quir\u00f3nsalud acaba de poner en marcha la primera convocatoria de los Premios Generaci\u00f3n del Conocimiento , dirigidos a impulsar aquellos proyectos que favorezcan la me jora de la pr\u00e1ctica asistencial y la utilizaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas en el \u00e1mbito sanitari o espa\u00f1ol. Todo ello con el fin \u00faltimo de proyectar estos est\u00edmulos en nuestro entorno pro fesional y acad\u00e9mico, as\u00ed como tambi\u00e9n divulgar sus resultados y conclusiones. Leer el art\u00edculo original completo 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 401 1384 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR193 (224 USD) 45 (52 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163837452 Sanidad env\u00eda a la Fiscal\u00eda datos de afectados de iDental de toda Espa\u00f1a original La Agencia Espa\u00f1ola de Consumo , Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (Aecosan), pertenec iente al Ministerio de Sanidad , Consumo y Bienestar Social, enviar\u00e1 a la Fiscal\u00eda Genera l del Estado (FGE) toda la documentaci\u00f3n remitida por las comunidade s aut\u00f3nomas sobre los pacientes afectados por el cierre de las cl\u00ednicas de iDental para qu e investigue si existe il\u00edcito penal. As\u00ed se acord\u00f3 este jueves en la Comisi\u00f3n de Cooperaci\u00f3n de Consumo convocada por el Ministerio, que estuvo presidida por la directora ejecuti va de la Aecosan, Marta Garc\u00eda P\u00e9rez, y que cont\u00f3 con la presencia de los directores generales de l as autonom\u00edas con competencias en consumo. La reuni\u00f3n ten\u00eda como finalidad analizar las medidas ad optadas por las autoridades de consumo por el cierre de las cl\u00ednicas iDental y, as\u00ed, \"adoptar una estrategia coordinada\" en torno a tres puntos. El primero de ellos, el env\u00edo a la Fiscal\u00eda de los documentos que las propias comunidades aut\u00f3nomas han recabado sobre los afecta dos. En segunda instancia, las autoridades de consumo de las CCA A se comprometieron a \"continuar informando y asesorando a los pacientes afectado s por el cese de actividad de iDental\". Por \u00faltimo, se acord\u00f3 recordar a las entidades financiera s y no financieras que \"dejen de seguir cobrando los cr\u00e9ditos vinculados a los pacientes a los q ue iDental ha interrumpido los tratamientos\", en virtud de lo dispuesto en la Ley de Contratos de Cr\u00e9ditos al Consumo. Noticias relacionadas 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 10 985 33 297 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR654 (761 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=163843212 06/07/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 10 985 33 297 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR654 (761 USD) "}