{"title": "Vacuna Covid-19 - Ilustre Municipalidad de Santiago", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Ilustre Municipalidad de Santiago", "date": "2021-06-08", "cleaned_text": "Si tienes entre 23 y 49 a\u00f1os, te invitamos a vacunarte y ayudar a proteger nuestros vecinos, amigos y familiares. Hoy, en el vacunatorio del Parque O'Higgins, el llamado se hizo con la Subsecretaria de Salud Paula Daza, el vocero de Gobierno Jaime Bellolio y el alcalde Felipe Alessandri. https://flic.kr/s/aHsmWgDkt8 Estamos comprometidos con el proceso de vacunaci\u00f3n y realizando todos los esfuerzos para que los vecinos tengan las mejores condiciones en su atenci\u00f3n. Se realizaron mejoras en la infraestructura de los puntos en el gimnasio J.L\u00f3pez, Parque O'Higgins, Zenteno 826, el CAM de Matucana y Carol Urz\u00faa. https://flic.kr/s/aHsmWcRM3X En nuestra comuna, ya tenemos un total de 293.775 vacunas Sinovac y Pfizer aplicadas. Y queremos que la poblaci\u00f3n siga protegi\u00e9ndose. Por eso, esta ma\u00f1ana la Seremi de Salud de la Regi\u00f3n Metropolitana, Paula Labra, reforz\u00f3 el llamado para que esta semana, personas con 49 y 48 a\u00f1os \u00a1vengan a vacunarse! Con el alcalde Felipe [...] Los implementos confeccionados por instituciones y empresas nacionales, consideran pantallas faciales, indumentaria, m\u00e1scaras con sistema de filtros y mascarillas de tipo quir\u00fargicas. En el marco del concurso \"Retos de Innovaci\u00f3n: Elementos de Protecci\u00f3n para Personal de Salud Covid-19\", a cargo de CORFO y el Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Conocimiento e Innovaci\u00f3n, hoy se realiz\u00f3 la [...] Se cumple un mes desde que comenz\u00f3 el Plan de Vacunaci\u00f3n Covid-19 y \u00a1somos la comuna con m\u00e1s inmunizados! As\u00ed lo informaron hoy las autoridades desde el Parque O'Higgins, visitando el servicio #Vac\u00fanateEnElAuto. Este 3 de marzo comenz\u00f3 la aplicaci\u00f3n de la 2da dosis. Te entregamos datos importantes para este proceso: *Para 2da dosis se [...] \u00a1Est\u00e1 funcionando nuestro servicio #Vac\u00fanateEnElAuto! Pulgares hacia arribaCara con m\u00e1scara m\u00e9dica Una manera expedita para inmunizar a los adultos mayores con problemas de movilidad y grupos priorizados por el Ministerio de Salud. Te recordamos el horario de hoy y ma\u00f1ana: de 10:00 a 16:00 hrs. al interiordel Parque O'Higgins. (Entrada vehicular por Rondizzoni). Junto a [...] Hoy parti\u00f3 la vacunaci\u00f3n para profesores, asistentes de la educaci\u00f3n, educadoras de p\u00e1rvulos, administrativos y manipuladoras de alimentos. Este lunes, para aquellos con m\u00e1s de 60 a\u00f1os. Recuerden que hay atenci\u00f3n preferencial en la escuela Salvador Sanfuentes que queda en calle Catedral #3250. Pero tambi\u00e9n habr\u00e1 vacunaci\u00f3n en los dem\u00e1s puntos informados en nuestra comuna. [...] Hoy parti\u00f3 la segunda semana de vacunaci\u00f3n contra el #COVID19. Tenemos 13 puntos y dosis aseguradas para los vecinos. Respetemos el calendario y pronto estaremos todos protegidos. Con el Superintendente de Salud Patricio Fern\u00e1ndez, el alcalde Felipe Alessandri y la concejala Ver\u00f3nica Castro. https://flic.kr/s/aHsmUg7hMq \u00a1Vacunando a los vecinos! Hoy s\u00e1bado es para los rezagados de la semana. Estuvimos en el Cesfam Domeyko, supervisando el impecable y dedicado trabajo de los trabajadores de #SaludStgo y sintiendo el agradecimiento de los adultos mayores \u00a1ahora protegidos! #YoMeVacuno https://flic.kr/s/aHsmUgxF8t \u00a1Qu\u00e9 gran trabajo han realizado nuestros equipos de #SaludStgo! Miles de vecinos vacunados contra el #COVID19 y buscando mejorar siempre la atenci\u00f3n. La EMB Forestal, con el apoyo de los amigos del GAM, ahora recibe m\u00e1s gente, respetando las medidas sanitarias por la pandemia. https://flic.kr/s/aHsmUghKv7 \u00a1Vivimos un momento hist\u00f3rico! Empezamos la vacunaci\u00f3n contra el #COVID19, hoy para los adultos mayores de 90 a\u00f1os y en los pr\u00f3ximos d\u00edas, para rangos et\u00e1rios hasta los 85 a\u00f1os. El ministro Enrique Paris estuvo hoy en el Cesfam Domeyko. Con el "}