{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D09-22062022o143.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro . 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 20 22 PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DIARIO DE SESIONES C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 143\u00ba PER\u00cdODO LEGISLATIVO 22 de junio de 20 22 REUNI\u00d3N Nro. 09 - 8\u00aa ORDINARIA PRESIDENCIA : -SE\u00d1OR DIPUTADO \u00c1NGEL FRANCISCO GIANO -SE\u00d1ORA DIPUTADA SILVIA DEL CARMEN MORENO SECRETAR \u00cdA: CARLOS SABOLDELLI Diputados/as presentes ACOSTA , Rosario Ayel\u00e9n MORENO , Silvia del Carmen ANGUIANO , Mart\u00edn C\u00e9sar NAVARRO , Juan Reynaldo BRUPBACHER , Uriel Maximiliano RAMOS , Carina Manuela C\u00c1CERES , Jos\u00e9 Orlando REBORD , Mariano Pedro C\u00c1CERES , Reinaldo Jorge Daniel SILVA , Leonardo Jes\u00fas CASTILLO , Vanesa Alejandra SOLANAS , Julio Rodolfo Francisco CASTRILL\u00d3N SOLARI , Eduardo Manuel CORA , Stefan\u00eda TOLLER , Mar\u00eda del Gracia Alejandro RUBATTINO , Ver\u00f3nica Paola ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 728 SUMARIO 1.- Asistencia 2.- Justificaci\u00f3n de inasistencias 3.- Apertura 4.- Izamiento de las Bander as 5.- Acta 6.- Versi \u00f3n taquigr\u00e1fica 7.- Asuntos Entrados 7.1.- Comunicaciones oficiales 7.2.- Dict\u00e1menes de comisi\u00f3n 7.2.1.- Semana del ciclo lectivo anterior al inicio del receso escolar de invierno : Semana del Cooperativismo y el Mutualismo en las Escue las Entrerrianas. Ins tauraci\u00f3n. (Expte. Nro. aci\u00f3n 13). Aprobado ( 14) 7.3.- Proyectos en revisi\u00f3n 7.3.1.- Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n . Declarar de utilidad p\u00fablica y sujetos a expropiaci\u00f3n los inmueble s afectados por la obra Puente Paso Birrinchin sobre Arroyo Feliciano, en los departamentos La Paz y Federal. (Expte. Nro. 25.6 59). Moci\u00f3n de sobre tablas ( 12). Consideraci\u00f3n ( 15). Sancionado ( 16) 7.3.2.- Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Instituir al A romito o Espinillo como \u00e1rbol representativo de la Provincia de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 25.6 60) 7.3.3.- Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Autorizar al Poder Ejecutivo provincial a declarar la prescripci\u00f3n adquisitiva administrativa en favor de la Comun a de General Racedo, de un inmueble ubicado en el departamento Diamante, Comuna de General Racedo. (Expte. Nro. 25.661) 7.4.- Proyectos de los se\u00f1ores Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputad o Huss . De clara r de inter\u00e9s las j ornadas de capacitaci\u00f3 n virtual Prevenci\u00f3n de Accidentes por Inhalaci\u00f3n de Mon\u00f3xido de Carbono, Uso Responsable del Gas y Eficiencia Energ\u00e9tica 2022; impulsadas por el Ente Nacional Regulador del Gas para usuarios de Entre R\u00edos, Corrientes, Chaco, Misiones y Formosa. (Expte. Nr o. 25.650). Moci\u00f3n de sobre tablas ( 12). Consideraci\u00f3n ( 17). Sancionado ( 18) 7.4.2.- Proyecto de ley. Diputados Loggio y Huss . Modifica r la Ley N ro. 9.498 -Colegio de Profesionales de Ciencias Inform\u00e1ticas de Entre R\u00edos -, en lo referente a la regulaci\u00f3n de la actividad desarrollada por personas con t\u00edtulos en tecnicaturas inform \u00e1tica s y t\u00edtulos intermedios de pregrado expedidos por universidades p\u00fablicas y/o privadas. (Expte. Nro. 25.651) 7.4.3.- Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputada Cora . Declara r de inter\u00e9s l egislativo el viaje a realizar por organizaciones pol\u00edticas, sociales y de derechos humanos de la ciudad de Paran\u00e1 a la localidad de Trelew, provincia de Chubut, en los actos y homenajes de la conmemoraci\u00f3n de La Masacre de Trelew . (Expte. Nro. 25.652) . Moci\u00f3n de preferencia (12) 7.4.4 .- Proyecto de ley. Diputados Loggio, Reina ldo C\u00e1ceres, Giano, Huss , diputadas Castillo y Moreno . Derogar la Ley Nro. 3.011 y toda norma legal modificatoria y/o complementaria, y crear el Sistema Solidario Entre R\u00edos , con el o bjeto de cubrir las contingencias provocadas por el fallecimiento del personal activo y pasivo del Estado provincial, a trav\u00e9s del otorgamiento de una prestaci\u00f3n \u00fanica a los beneficiarios en las p\u00f3lizas o a los herederos declarados en el juicio sucesorio d el fallecido. (Expte. Nro. 25.653) 7.4.5.- Proyecto de d Castillo , Farf\u00e1n, Ramos, de inter\u00e9s legisl ativo el homenaje a la se\u00f1ora Clara Atelman de Fink, militante por los derechos humanos y madre de Claudio Fink, militante secuestrado y desaparecido por la dictadura c\u00edvico -militar en Paran\u00e1 en el a\u00f1o 1976. (Expte. Nro. 25.654) . Moci\u00f3n de sobre tablas (12 ). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 7.4.6.- Proyecto de ley. Diputadas Farf\u00e1n, Ramos, Rubattino y diputado Solanas . Modificar la Ley Nro. 5.654, Reglamento General de Polic\u00eda , en lo referente a las licencias extraordinarias por tratamientos de reproducc i\u00f3n humana m\u00e9dicamente asistida; d\u00edas de licencia por nacimiento para agentes no gestantes y per\u00edodo de lactancia. (Expte. Nro. 25.655) 7.4.7.- Jaroslavsky . Sobre el proyecto de construcci\u00f3n de viviendas en la Colonia Las Piedras, d epartamento Gualeguaych\u00fa, en el marco ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 729 del Subprograma Habitar Comunidad, lugar, medidas para controlar o evitar el impacto negativo, evaluaci\u00f3n y estudio de impacto ambiental, entre otros. ( Expte. Nro. 25.656) 7.4.8.- Proyecto de ley. Diputada Jaroslavsky y diputado Zacar\u00edas . Incorpora r la medicina tradicional co mplementaria a la salud p\u00fablica , abarcando a los productos, pr\u00e1cticas, terapias de atenci\u00f3n de salud y profesionales que no est\u00e1n comprend idos en la medicina convencional. (Expte. Nro. 25.657) 7.4.9.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Giano . Declara r de inter\u00e9s las III Jornadas de Literatura Entrerriana: Nuestros Escritores, Nuestro Canon, organizadas por l a Fa cultad de Humanidades, Artes y Ciencias S ociales de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos , a realizarse en las localidades de Paran\u00e1 y Concepci\u00f3n del Uruguay. (Expte. Nro. 25.658) . Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancio nado (18) 7.4.10 .- Proyecto de resoluci\u00f3n . Diputados Troncoso, Vitor, Mattiauda, Anguiano y diputada Acosta . Solicita r al Poder Ejecutivo provincial que interceda ante el Nuevo Banco de Entre R\u00edo s para que se realice la instalaci\u00f3n de un cajero autom\u00e1tico en la localidad de Los Charr\u00faas, departamento Concordia. (Expte. Nro. 25.662) 7.4.11.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Zavallo . Declara r de i nter\u00e9s la funci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda folcl\u00f3rica El Grito Sagrado: Ca\u00fa-Ti-Voz II - Obras del Repertorio Folcl\u00f3rico Tradicional y Ra\u00edz Provincial y Nacional, obra dirigida por Denise Lescano y Cristian Lescano, a realizarse en el Centro Provincial de Convenciones de la ciudad de Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 25.663) . Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 7.4.12.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputadas Foletto, y Troncoso . Declara r de inter\u00e9s la trayectoria deportiva de Mauricio Andr\u00e9s Gatica en el \u00e1mbito del deporte amateur. (Expte. Nro. 25.664 ). Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 7.4.13.- Pedido de el Plan Nacional de Preve nci\u00f3n y Eliminaci\u00f3n de la Rabia , desarrollo e implementaci\u00f3n, acciones realizad as por la Provincia, estad\u00edsticas, seguimiento y plan de vacunaci\u00f3n, cantidades de vacunas recibidas, distribuidas y aplicadas, entre otros. (Expte. Nro. 25.665) 7.4.14.- Pedido el deporte amateur , incentivo, apoyo, becas, procedimiento y criterios de selecci\u00f3n para beneficiarios, listado de becados con importes recibidos en los dos \u00faltimos a\u00f1os, entre otros. (Expte. Nro. 25.666) 7.4.15.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Giano . Declara r de inter\u00e9s el libro Los E studiantes , autor\u00eda de V\u00edctor Mer cante, Editorial de la Uni versidad Nacional de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 25.667) . Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 7.4.16.- Proyecto de resoluci\u00f3n . Diputados Varisco . Modifica r el Reglamento de la C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos, incorpora ndo una comisi\u00f3n permanente de asesoramiento deno minada Banca de los Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes. (Expte. Nro. 25.668) 7.4.17.- Pedido Sobre las escuelas p\u00fablicas , cantidad que se encuentran sin servicio de calefacci\u00f3n, motivos, obras de mantenimiento, calderas, instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica y/o conexi\u00f3n de gas, cantidad de estufas u otros elementos adquiridos, proyecci\u00f3n de obras, plazos, presupuesto, plie gos de licitaci\u00f3n y empresas asignadas, entre otros. (Expte. Nro. 25.669) 7.4.18.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Castrill\u00f3n . Declara r de inter\u00e9s legislativo el programa La Paz Debate 2022, que se lleva r\u00e1 a cabo en la sede de la sociedad c ivil Asociaci\u00f3 n Conciencia en la localidad de La Paz. (Expte. Nro. 25.670) . Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 7.4.19.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Castrill\u00f3n . Declara r de inter\u00e9s legislativo la VII Feria de las Carreras y I Feria del Libro , que se llevar\u00e1n a cabo en la Escuela Secundaria N ro. 9 Domingo Faustino Sarmiento de la ciudad de La Paz. (Expte. Nro. 25.671) . Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 7.4.20.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Acosta , diputados Vitor, Mattiauda, Anguiano, Troncoso y Brupbacher . Declara r de inter\u00e9s el 85 \u00ba aniversario de la Escuela EET N ro. 1 General Francisco Ram\u00edrez de la ciudad de Paran\u00e1, a cumplirse el pr\u00f3ximo 1 \u00ba de julio, y adhe rir ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 730 a los respectivos actos conmemorativos. (Expte. Nro. 25.672) . Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 7.4.21.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputados Maneiro, Vitor, Mattiauda, Anguiano, Troncoso, Brupba cher y diputada Acosta . Declara r de inter\u00e9s la publicaci\u00f3n del libro La Fascinante Cultura Chan\u00e1. Los Abor\u00edgenes Entrerrianos Olvidados , autor\u00eda de V\u00edctor Hugo Acosta . (Expte. Nro. 25.673) . Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 7.4.22.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Declara r de inter\u00e9s el 50 \u00ba aniversario del peri\u00f3dico Paralelo 32 de la ciudad de Crespo. (Expte. Nro. 25.674) . Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 7.4.23.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Acosta , diputados Vitor, Mattiauda, Anguiano, Troncoso, Solari y Brupbacher . Declara r inter\u00e9s la jornada sobre parkinsonismos y enfermedad de Huntington, a cargo del Servicio de Neurol og\u00eda del Hospital de la Baxada de la ciudad de Paran\u00e1 y la Asociaci\u00f3n Para el Apoyo a los Enfermos de Huntington, que se desarrollar\u00e1 en dicho nosocomio. (Expte. Nro. 25.675) . Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 7.4.24.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputadas Foletto, Varisco, Vitor, Mattiauda, Anguiano, Troncoso y Solari . Declara r de inter\u00e9s los actos conmemorativos por el 125\u00ba aniversario del Club Atl\u00e9tico Victoria, que se celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo 22 de junio. (Expte. Nro. 25.676) . Moci\u00f3n de sobre tablas (12). C onsideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 7.4.25.- Proyecto de ley. Diputados Mattiauda, Vitor, Solari , diputadas Foletto, Jaroslavsky y Acosta . Modifica r Ley Nro. 9.250 , en lo referente a la nueva denominaci\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos - Dr. Sergio Alberto Montiel y designar el 8 de junio de cada a\u00f1o como d\u00eda de dicha instituci\u00f3n . (Expte. Nro. 25.677) 7.4.26.- Proyecto la Ley Nro. 9.140, referido a la coparticipaci\u00f3n del fondo constituido por los aportes provenientes del excedente derivado de la explotaci\u00f3n del complejo hidroel\u00e9ctrico de Salto Grande a todos los municipios , comunas y juntas de gobierno del territorio provincial . (Expte. Nro. 25.678) 7.4.27.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputad a Ramos . Declara r de inter\u00e9s legislativo el proyecto Clubes Verdes , trabajo articulado de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos, el M unicipio de Paran\u00e1, Fundaci\u00f3n Cauce y los Clubes Universitario, Talleres y Olimpia. (Expte. Nro. 25.679) . Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 7.4.28.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Ramos . Declara r de inter\u00e9s social, tur\u00edsti co y cultural la agenda de actividades programadas por el Municip io de Paran\u00e1 y articuladas con numerosas organizaciones de la sociedad y el Consejo Asesor de Marca Paran\u00e1, en el marco del 209 \u00ba aniversario de la ciudad . (Expte. Nro. 25.680) . Moci\u00f3n de sobr e tablas (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 7.4.29.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Ramos . Declara r de inter\u00e9s cultural y deportivo la instancia local de los Juegos Evita 2022 , organizado por el Municip io de Paran\u00e1, en conjunto con clubes, asocia ciones, federaciones y el Consejo General de Educaci\u00f3n. (Expte. Nro. 25.681) . Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 7.4.30.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Giano . Declara r de inter\u00e9s la muestra fotogr\u00e1fica El Genocidio Armenio : Im\u00e1genes para la Memoria , perteneciente al Centro Armenio de la Rep\u00fablica Argentina, la cual ser\u00e1 exp uesta en la C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 25.682) . Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 7.4.31.- Proyecto d e ley. Diputada Varisco . Modificar la Ley Nro. 9.932 del Colegio Profesional de Terapistas Ocupacionales de la Provin cia de Entre R\u00edos, en lo referente a la celebraci\u00f3n de acuerdos de servicios profesionales en representaci\u00f3n de los matriculados , requisito s de matriculaci\u00f3n y regulaci\u00f3n de asambleas. (Expte. Nro. 25.683) 8.- Asuntos fuera de lista 8.1.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Farf\u00e1n. Declarar de inter\u00e9s el pr oyecto Oy\u00e9 Nden: Una Imagen en D onde Reconocernos, a cargo de Paulina Lemes, Victoria Fri go y Marcos Hencho z, cuyo objetivo es revalorizar la cultura chan\u00e1. (Expte. Nro. 25.684). Ingreso . Moci\u00f3n de sobre tablas ( 12). Consideraci\u00f3n ( 17). Sancionado ( 18) 8.2.- Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Ramos. Declarar de inter\u00e9s social, cultural, product ivo e industrial a la XVI Fiesta Nacional del Arroz 2022, a realizarse en la ciudad de San Salvador. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 731 (Expte. Nro. 25.686). Ingreso. Moci\u00f3n de sobre tablas ( 12). Consideraci\u00f3n ( 17). Sancionado (18) 8.3.- Proyecto de ley. Diputada Ramos. Derogar la Ley Nro. 6.200 y establecer un nuevo r\u00e9gimen para el ejercicio de la funci\u00f3n notarial en la provincia de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 25.685). Ingreso 9.- Cuarto intermedio 10.- Reanudaci\u00f3n de la sesi\u00f3n 11.- Homenajes -A Clara Paulina Atelamn de Fink -A Silvia Encinas -Aniversario del bombardeo a Plaza de Mayo de 1955 -A Mart\u00edn Miguel de G\u00fcemes -A Jos\u00e9 Gervasio Artigas -A Manuel Belgrano 19.- Orden del D\u00eda Nro. 7. Ley Provincial Nro. 8.250 -Servicio de Inspecci\u00f3n y Auditor\u00eda Bromatol\u00f3gica Interna y Servicio de Inspecc i\u00f3n Veterinaria -. Modificaci\u00f3n. Orden del D\u00eda Nro. 8. Ley Nro. 7.292 -convenios con colegios profesionales especialistas matriculados para faenamiento, abastecimiento, industrializaci\u00f3n, transporte y comercializaci\u00f3n de carne para el consumo interno -. Modif icaci\u00f3n . (Expte s. Nro s. 25.083 y 25.084 ). Pase a la pr\u00f3xima sesi\u00f3n 20.- Orden del D\u00eda Nro. 11. Inmueble Reserva Natural Chaviy\u00fa, en el departamento Federaci\u00f3n. Declaraci\u00f3n de \u00e1rea natural protegida - reserva de uso m\u00faltiple. (Expte. Nro. 25.213) . Considera ci\u00f3n. Aprobado ( 21) 22.- Orden del D\u00eda Nro. 12. Ley Nro. 6.351 -incorporaci\u00f3n de fuentes renovables de energ\u00eda en toda contrataci\u00f3n de obra p\u00fablica -. Modificaci\u00f3n. (Expte. Nro. 24. 263). Vuelta a comisi\u00f3n 23.- Orden del D\u00eda Nro. 1 3. Mes de septiembre de cad a a\u00f1o: Mes de la Adopci\u00f3n en la Provincia de Entre R\u00edos. Declaraci\u00f3n. (Expte. Nro. 25. 558). Consideraci\u00f3n. Aprobado ( 24) -El 22 de junio de 202 2, se re\u00fanen los se\u00f1ores diputados y las se\u00f1oras diputadas en sesi\u00f3n presencial y virtual . -A las 11.08, dice el: 1 ASISTENCIA SR. PRESIDENT E (Gian o) - Buenos d\u00edas a todos y a todas. Agradecemos la presencia de las campeonas y los campeones de s\u00f3ftbol, dirigentes y del Sec retario de Deportes, Jos\u00e9 G\u00f3mez. Por Sec retar\u00eda se tomar\u00e1 asistencia. -Dan el presente las se\u00f1oras diputadas y los se\u00f1ores diputados: Acosta, Anguiano, Brupbacher, Jos\u00e9 C\u00e1ceres, Reinaldo Vitor, Zacar\u00edas y Zavallo. SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Informo, se\u00f1or Presidente, que se encuentran presentes 30 legisladores, tanto de manera virtual como presencial. 2 JUSTIFICACI\u00d3N DE INASISTENCIAS SR. PRESI DENTE (Giano) - Tiene la palabra el diputado Juan Navarro. SR. NAVARRO - Se\u00f1or Presidente, quiero justificar la inasistencia del diputado Huss y de la diputada Rubattino, quienes se encuentran ausentes por motivos de salud. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 732 SR. PRESIDENTE (Giano) - Se to ma nota por Secretar\u00eda, se\u00f1or diputado. 3 APERTURA SR. PRESIDENT E (Gian o) - Con la presencia de 30 se\u00f1oras diputada s y se\u00f1or es diputad os, queda abierta la 8\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 143 \u00ba Per\u00edodo Legislativo . 4 IZAMIENTO DE LA S BANDERA S SR. PRESIDENT E (Giano) - Invito a la diputada Stefan\u00eda Cora a izar la Bandera Nacional, acompa\u00f1ada por el capit\u00e1n de la Selecci\u00f3n Argentina de S\u00f3ftbol, y a la diputada Luc\u00eda Varisco a izar la Bandera de Entre R\u00edos, acompa\u00f1ada por la capitana del equipo femenino nacional de s\u00f3ftbol. -Se izan las Banderas. (Aplausos.) 5 ACTA SR. PRESIDENT E (Gian o) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectu ra al acta de la 7\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 143\u00ba Per\u00edodo Legislativo, realizada el pasado 8 de junio . -Se aprueba una moci\u00f3n del se\u00f1or diputado Navarro de omitir la lectura y dar po r aprobada el acta. 6 VERSI \u00d3N TAQUIGR\u00c1FICA SR. PRESIDENT E (Gian o) - De acuerdo con lo establecido por el Art\u00edculo 116\u00ba del Reglamento, se encuentra en consideraci\u00f3n de la C\u00e1mara la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica correspondiente a la 7\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 143\u00ba Per\u00edodo Legislativo, realizada el pasado 8 de junio. Si las se\u00f1oras diputadas y los se\u00f1ores diputados no formulan observaciones, se va a votar su aprobaci\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 7 ASUNTOS ENTRADOS SR. PRESIDENT E (Giano) - Por Secretar\u00eda s e dar\u00e1 cuenta de los Asuntos Entrados. Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Juan Navarro. SR. NAVARRO - Se\u00f1or Presidente, seg\u00fan lo acordado en la reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que se omita la lectura de los Asuntos Entrados, quedando las Comunicaciones oficiales en Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de las se\u00f1oras diputadas y se\u00f1ores diputados que requieran copia, y que al resto de los proyectos se les d\u00e9 el destino all\u00ed indicado, a excepci\u00f3n de los siguientes expedie ntes que quedar\u00e1n re servados en Secretar\u00eda: de los Dict\u00e1menes de comisi\u00f3n, el expediente n\u00famero 25.599; de los Proyectos en revisi\u00f3n, el expediente n\u00famero 25.659; de los Proyectos de los se\u00f1ores diputados, los proyectos de declaraci\u00f3n de los de informes de los expedientes n\u00fameros 25.656, 25.665, 25.666 y 25.669, que cuentan con las firmas re glamentarias, sean comunicados. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 733 SR. PRESIDENT E (Giano) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el diputado Juan Navarro. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESID ENTE (Giano) - Se proceder\u00e1 respecto de los Asuntos Entrados seg\u00fan lo aprobado. -Se insertan los Asuntos Entrados: 7.1 COMUNICACIONES OFICIALES 7.1.1.- El Ministerio de Gobierno y Justicia se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes sobre los motiv os de la renuncia de la se\u00f1ora Edith Piris al cargo de Coordinadora Departamental del Consejo Provincial del Ni\u00f1o, el Adolescente y la Familia (Copnaf), de la ciudad de San Jos\u00e9 de Feliciano. (Expte. Adm. Nro. 1.164) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 24.887) 7.1.2.- El Ministerio de Gobierno y Justicia se dirige en contestaci\u00f3n al p edido de informes sobre la s ociedad an\u00f3nima con participaci\u00f3n estatal mayoritaria bajo el r\u00e9gimen de la Ley de Sociedades Comerciales y sus modificatorias, denominada Fondo de G arant\u00edas de Entre R\u00edos SA (FOGAER SA). (Expte. Adm. Nro. 1.165) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 25.438) 7.1.3.- El Ministerio de Gobierno y Justicia se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes sobre los funcionarios p\u00fablicos denunciados por abuso a menores de edad, sucedidos en el Consejo Provincial del Ni\u00f1 o, el Adolescen te y la Familia (Copnaf), en el barrio La Bianca de la ciudad de Concordia, y que se encuentran detenidos por solicitud el Ministerio Publico Fiscal de la ciudad de Concordia, con la autorizaci\u00f3n del juez Mario Figueroa. (Expte. Adm. Nro. 1.166) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 24.886) 7.1.4.- El Ministerio de Gobierno y Justicia se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes sobre la suspensi\u00f3n de las cuentas a cooperativas que so n clientes del agente financiero de la Provincia, Banco de Entre R\u00edos SA , aduciendo que las mismas no han realizado las asambleas correspondientes para renovaci\u00f3n de autoridades. (Expte. Adm. Nro. 1.193) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 24.473) 7.1.5. - El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Ley N ro. 10.975, sobre el control vehicular de peso. (Exp te. Adm. Nro. 1.167) 7.1.6.- El Poder Ejecutivo remite copia del mensaje y proyecto de l ey por el que se declara de utilidad p\u00fablica y sujetos a expropiaci\u00f3 n los inmuebles afectados por la obra \"Puente Paso Birrinchin sobre Arroyo Feliciano\", el cual fue remitido a la C\u00e1mara de Senado res para su tratamiento. (Exp te. Adm. Nro. 1.188) 7.1.7.- El Ministerio de Econom\u00eda, H acienda y Finanzas remite Decreto N ro. 1.743 de l 10/06/2022 , por el que se actualizan l os l\u00edmites establecidos en los I ncisos a) y b) del Art\u00edculo 27\u00ba de la Ley N ro. 5.140 (TO Decreto N ro. 404/95 MEOSP) y sus modificatorios. (Expte. Adm. Nro. 1.187) 7.1.8.- El Ministerio de Gobierno y Justicia re mite Ley N ro. 10.976 por la que se instituye el segundo s\u00e1bado del mes de cada a\u00f1o, como d\u00eda de conmemoraci\u00f3n del S\u00edndrome Cornelia de Lange. (Expte. Adm. Nro. 1.215) 7.1.9.- El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decreto N ro. 1.892 de l 14/06/2022 , por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 734 Ejercicio 2022, Ley Nro. 10.947, mediante ampliaci\u00f3n por la suma de $483.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Te soro, Unidad Ejecutora: Secretar\u00eda de Hacienda ( aporte del Tesoro Nacional otorgado por el Ministerio del Interior, mediante Resoluci\u00f3n N ro. 79/2022 MI). (Expte. Adm. Nro. 1.216) -En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputados. 7.1.10. - La C\u00e1mara d e Senado res mediante N ota N ro. 188 comunica que en sesi\u00f3n de l 15/06/2022 ha sancionado en forma definitiva el proyect o de l ey por el que se agrega un segundo p\u00e1rrafo al Art\u00edculo 3\u00ba de la Ley N ro. 10.559, referido a la donaci\u00f3n de un inmueble realizada por el Municipio de Gualeguaych\u00fa al Consejo General de Educaci\u00f3n, con destino a l a Escuela Nro. 115 La Milagrosa. 7.1.11. - La C\u00e1mara de Senado res mediante Nota N ro. 190 comunica a la C\u00e1mara que en sesi\u00f3n de l 15/06/2022 ha sancionado en forma definitiva el proyecto de ley por el que se autoriza al Superior Gobierno de Entre R\u00edos a transferir a t\u00edtulo de donaci\u00f3n a favor de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos, un inmueble en la zona de quintas de la localidad de Villaguay, con destino a la construcci\u00f3n de resid encias estudiantiles y de un gimnasio deportivo; y a transferir a favor del Municipio de Villaguay un inmueble en la zona de quintas de dicha localidad, con cargo a destinarlo al mantenimiento de un pozo de la red de agua corriente . (Expte. Adm. Nro. 1.232 ) -Quedan enterados los se\u00f1ores diputados. 7.2 DICT\u00c1MENES DE COMISI\u00d3N De las de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Asuntos Cooperativos y Mutuales : 7.2.1.- Proyecto de ley . Institu ir la Semana del Coopera tivismo y el Mutualismo en las Escuelas Entrerrianas , de nivel primario y secundario , a desarrollarse durante toda la semana del ciclo lectivo anterior al inicio del receso escolar de invierno. (Expte. Nro. 25.599 ) 7.3 PROYECTOS EN REVISI\u00d3N 7.3.1 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 25.659) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Decl\u00e1ranse de utilidad p\u00fablica y sujetos a expropiaci\u00f3n los inmuebles afectados por la obra \"Puente Paso Birrinchin sobre Arroyo Feliciano\", conforme el detalle consignado en el Anexo I que forma parte integrante de la presente. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad propiciar\u00e1 las adecuaciones presupuestarias, para atender los gastos que demanden las expropiaciones seg\u00fan la estimaci\u00f3n de costos que en cada caso efect\u00fae el C onsejo de Tasaciones de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 15 de junio de 202 2. Anexo I Obra \"Puente Paso Birrinchin sobre Arroyo Feliciano\" Los inmuebles a declarar de u tilidad p\u00fablica, con su ubic aci\u00f3n correspondiente, son los siguientes : ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 735 Departamento La Paz Nro. Plano Partida Prov. Propietario - Titular Fecha de Inscripci\u00f3n Matr\u00edcula 1 16404 107679 Alila SA 03/09/199 7 2339 Sociedad An\u00f3nima 28/08/2015 2318 La Serena Sociedad 7.3.2 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 25.660) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Instit\u00fayase al Aromito o Espinillo (Vachellia caven) como \u00e1rbol representativo de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Las instituciones educativas, universidades, \u00e1reas del Estado provincial, municipios y comunas, adoptar\u00e1n las medidas necesarias para que \u00e9sta especie sea reconocida como el \u00e1rbol entrerriano y est\u00e9 representado en las efem\u00e9rides correspondientes. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 15 de junio de 202 2. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. 7.3.3 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 25.661) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Autor\u00edcese al Poder Ejecutivo provincial, a declarar la prescripci\u00f3n adquisitiva administrativa, en favor de la Comuna de General Racedo, de un inmueble ubicado en la provincia de Entre R\u00edos, departamento Diamante, Comuna de General Racedo, identificado con Plano de Mensura N ro. 43.871, Partida Provincial N ro. 128.887 con una superfic ie s/mensura de 10.000,00 m2, con los siguientes l\u00edmites y linderos: Noreste : Recta (1 -2) al rumbo S 45 \u00ba 00\u00b4 E de 100.00 m que linda con calle 16 de J ulio; Sureste : Recta (2 -3) al rumbo S 45\u00b0 00\u00b4 O de 100.00 m que linda con calle Belgrano; Suroeste : Recta (3-4) al rumbo N 45 \u00ba 00\u00b4 O de 10.00 m que linda con Avda. Basavilbaso; Noroeste : Recta (4 -1) al rumbo N 45 \u00ba 00\u00b4 E de 100.00 m que linda con calle Urquiza. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Fac\u00faltese a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a realizar los tr\u00e1mites conducentes a la ef ectiva transferencia del dominio del inmueble individualizado en el art\u00edculo precedente, en favor de la Comuna de General Racedo . ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 15 de junio de 202 2. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 736 7.4 PROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS 7.4.1 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.650) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s las jornadas de c apacitaci\u00f3n Virtual \"Prevenci\u00f3n de Accidentes por Inhalaci\u00f3n de Mon\u00f3 xido de Carbono, Uso Responsable del Gas y Eficiencia Energ\u00e9tica 2022\"; impulsadas por el Ente Nacional Regulador del Gas ENARGAS y a desarrollarse el d\u00eda 03 de agosto del 2022. HUSS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: A trav\u00e9s de esta iniciativa pretendemos destacar la importancia de este tipo de capacitaciones orientadas a la prevenci\u00f3n de accidentes dom\u00e9sticos que revisten un peligro para la salud, sobre todo de las poblaciones m\u00e1s vulnerables. Adem\u00e1s, considerando que la misma aborda pautas de eficiencia e nerg\u00e9tica trascendental para los est\u00e1ndares actuales del cuidado de los recursos y que se da en el actual contexto internacional de crisis energ\u00e9tica. Cabe destacar, que dicha Jornada de car\u00e1cter virtual se enmarca dentro del cronograma previsto que se ext iende del 11 de mayo hasta el 03 de agosto del corriente, y que comprende de manera federal el t erritorio nacional, organizado en diversas zonas, siendo sus delegaciones: Bah\u00eda Blanca, Trelew, R\u00edo Grande, Santa Cruz, Santa Rosa, Bariloche, Mar del Plata, L a Plata, San Juan, Rosario, Tucum\u00e1n y Concordia, cada una de ellas con una regi\u00f3n definida. De esta manera, el pr\u00f3ximo 03 de agosto se completar\u00e1 el cronograma pre visto con la realizaci\u00f3n de la jornada de capacitaci\u00f3n e i nformaci\u00f3n sobre \"Prevenci\u00f3n de Acc identes por Inhalaci\u00f3n de Mon\u00f3xido de Carbono, Uso Responsable del Gas y Eficiencia Energ\u00e9 tica 2022\" para usuarios de la z onal que comprende Entre R\u00edos, Corrientes, Chaco, Misiones y Formosa. Por todo lo expuesto, es que solicito a mis pares el acompa\u00f1amie nto a este proyecto. Juan M. Huss 7.4.2 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 25.651) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 2\u00ba de la Ley N ro. 9.498, que quedar\u00e1 re dactado de la siguiente ma nera: \"Art\u00edculo 2 \u00ba.- Requisitos para ejercer la profesi\u00f3n . El ejercicio de las pr ofesiones comprendidas en esta l ey, cualquiera fuere la forma en que se realice, \u00fanicamente podr\u00e1 ser desempe\u00f1ado por personas f\u00edsicas que re\u00fanan las siguientes condiciones: a) Estar encuadrado profesionalmente en alguna de las siguientes situaciones: a.1) Poseer t\u00edtulo de grado en carreras de Ciencias Inform\u00e1ticas -de carga horaria m\u00ednima de 2.600 horas desarrolladas en un m\u00ednimo de cuatro (4) a\u00f1os acad\u00e9micos - que expidan las instituciones de e ducaci\u00f3n superior u niversitarias argentinas reconocidas por el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina. a.2) Poseer t\u00edtulo de grado en carreras de Ciencias Inform\u00e1ticas -de carga horaria m\u00ednima de 2.600 horas desarrolladas en un m\u00ed nimo de cuatro (4) a\u00f1os acad\u00e9micos - expedidos por instituciones de educaci\u00f3n superior u niversitarias extranjeras, previo reconocimiento de habilitaci\u00f3n o rev\u00e1lida, seg\u00fan los tratados internacionales sobre la materia, la legislaci\u00f3n universitaria vigente y dem\u00e1s disposiciones de aplicaci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 737 a.3) Tener car\u00e1cter de id\u00f3neo con el alcance acreditado y autorizado conforme a l o dispuesto en los Art\u00edculos 71\u00ba y 72\u00ba de la presente ley. a.4) Poseer t\u00edtulos oficiales terciarios o universitarios de pregrado -de carga h oraria m\u00ednima de 1.600 horas - reconocidos a nivel nacional o provincial en carreras de Ciencias Inform\u00e1ticas. b) Estar matriculado mediante la debida inscripci\u00f3n en el Registro Oficial de Profesionales del Colegio de Ciencias Inform\u00e1ticas de la Provincia d e Entre R\u00edos (COPROCIER) . c) Los profesionales matriculados incluidos en el Inciso a) Punto 1, 2 y 3 se identificar\u00e1n como MP (Matr \u00edcula Profesional) . Los profesionale s matriculados incluidos en el Inciso a) P unto 4 se identificar\u00e1n como MT (Matr\u00edula T\u00e9cni ca). Las incumbencias de los matri culados MT ser\u00e1n definidas por r esoluci\u00f3n de Directorio. \". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 3 \u00ba de la Ley Provincial N ro. 9.498, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 3 \u00ba.- Ejercicio profesional . Concepto . Se considerar\u00e1 ejercicio profesional toda actividad o prestaci\u00f3n personal de servicio, acto, tarea o pr\u00e1ctica, que suponga, requiera o comprometa la aplicaci\u00f3n, a favor de terceros de conocimientos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos propios de la capacitaci\u00f3n q ue brindan los t\u00edtulos profesionales habilitantes de acuerdo a lo dispuesto por la legislaci\u00f3n universitaria en general y por todo acto o resoluci\u00f3n que fije incumbencias para las profesiones comprendidas en la Ley N ro. 9.498 o disposici\u00f3n emanadas de la a utoridad nacional o legalmente competente. A los efectos de lo dispuesto en el presente se considerar\u00e1 ejercicio profesional: a.- El ofrecimiento o realizaci\u00f3n de servicios profesionales inform\u00e1ticos. b.- El desempe\u00f1o de cargos, funciones, comisiones o emp leos dependientes de los poderes p\u00fablicos o de particulares, cuando lo fuere por sus conocimientos profesionales con referencia a cualquiera de las profesiones reglamentadas por esta ley. c.- La evacuaci\u00f3n, emisi\u00f3n, presentaci\u00f3n o aplicaci\u00f3n de informes, d ict\u00e1menes, consultoras, estudios, consejos o asesoramiento, pericia, auditor\u00edas, presupuestos, escritos, an\u00e1lisis, proyectos o trabajos similares, inherentes a las Ciencias Inform\u00e1ticas, destinados a ser presentados ante los poderes p\u00fablicos, particulares o a entidades p\u00fablicas, mixtas o privadas. d.- El desempe\u00f1o en academia, estudio, asesor\u00eda, consultora, oficina, centro, sociedad, asociaci\u00f3n, organizaci\u00f3n u otros similares y sus equivalentes en idiomas extranjeros, con referencia a cualquiera de las prof esiones reglamentadas por esta l ey. e.- La actividad docente de e ducaci\u00f3n superior y cuaternaria donde se involucren los contenidos y las actividades inform\u00e1ticas reguladas en la Ley Provincial N ro. 9.498, siempre que no contradiga lo estipulado por la Ley Nacional de Educaci\u00f3n Superior Nro. 24.521.\" . ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Modif \u00edcase el I nciso k) del Art\u00edculo 25 \u00ba de la Ley Provincial N ro. 9.498, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 25 \u00ba.- k) Certificar las firmas, visar trabajos o proyectos, le galizar dict\u00e1menes expedidos y toda la documentaci\u00f3n presentada a tal efecto por matriculados.\" . ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Incorp\u00f3rase como Inciso o) del Art\u00edculo 25 \u00ba de la Ley Provincial N ro. 9.498, lo siguiente: \"Art\u00edculo 25\u00ba .- o) Establecer la unidad arancelaria y su valor, como asimismo los aranceles m\u00ednimos para el ejercicio de cada acto profesional.\" . ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Modif \u00edcase el Inciso e) del Art\u00edculo 27 \u00ba de la Ley Provincial N ro. 9.498, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 27 \u00ba.- e) Las tasa s, importes que el Directorio o la Asamblea establezcan por prestaci\u00f3n de servicio y expedici\u00f3n de estampillas, timbres o formularios oficiales del Colegio para certificaciones, visados o actos similares.\" . ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Incorp\u00f3rase como Art\u00edculo 27 \u00ba bis de la Ley Provincial N ro. 9.498 lo siguiente: \"Art\u00edculo 27\u00ba bis.- El incumplimiento de cualquiera de las obligaciones enunciadas en los Incisos a, b, e, f, g, i y j del art\u00edculo anterior, har\u00e1 incurrir al incumplidor en mora autom\u00e1tica de pleno derecho y si n necesidad de interpelaci\u00f3n judicial o extrajudicial previa, procediendo a su cobro compulsivo contra el deudor, por v\u00eda del juicio ejecutivo o por proceso monitorio a elecci\u00f3n del Colegio, constituyendo t\u00edtulo suficiente la planilla de liquidaci\u00f3n del mo nto adeudado, con discriminaci\u00f3n de conceptos, suscripta por el Presidente y Tesorero del Directorio.\" . ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Incorp\u00f3rase como I nciso l) del Art\u00edculo 30 \u00ba de la Ley Provincial N\u00ba 9.498 lo siguiente: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 738 \"Art\u00edculo 30 \u00ba.-...l) Rectificar o ratificar, en caso de ser necesario las resoluciones que fijen la unidad arancelaria y su valor, como asimismo aquellas que fijen los aranceles m\u00ednimos para el ejercicio de cada acto profesional.\" . ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Modif \u00edcase el Art\u00edculo 34 \u00ba de la Ley Provincial N ro. 9.498, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 34 \u00ba.- Concepto, integraci\u00f3n y designaci\u00f3n . El Directorio es el \u00f3rgano que ejerce la direcci\u00f3n y administraci\u00f3n del Colegio y estar\u00e1 constituido por diez (10) miembros titulares - un (1) Presidente, u n (1) Vicepresidente, un (1) Secretario, un (1) Prosecretario, un (1) Tesorero, un (1) Protesorero y cuatro (4) vocales titulares y cuatro (4) vocales suplentes. Ser\u00e1 proclamado por la Asamblea General conforme a lo establecido por la Ley N ro. 9.498 y el Estatuto del Colegio Profesional. El Presidente, Vicepresidente, Secretario, Prosecretario, Tesorero y Protesorero deber\u00e1n se matriculados de la categor\u00eda MP. De los cargos restantes del Directorio el 50% como m\u00ednimo deber\u00e1n ser ocupados por matriculados de la categor\u00eda MP.\". ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Incorp\u00f3rase como Inciso t) del Art\u00edculo 36 \u00ba de la Ley Provincial N ro. 9.498 lo siguiente: \"Art\u00edculo 36\u00ba .-...t) Establecer la unidad arancelaria y su valor como asimismo los aranceles m\u00ednimos para el ejercicio de cada acto pr ofesional.\" . ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 39 \u00ba de la Ley Provincial Nro. 9.498, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 39 \u00ba.- Acefal\u00eda . De producirse acefal\u00eda total del Directo rio, el \u00d3 rgano de Fiscalizaci\u00f3n citar\u00e1 a l os matricul ados a una Asamblea E xtraordinaria en la que se elegir\u00e1 Pr esidente y Secretario de dicha a samblea y a continuaci\u00f3n deber\u00e1n los participantes elegir, por simple mayor\u00eda de votos, a los diez (10) miembros titulares y sus cargos respectivos. Dichos miembros constituir\u00e1n un directorio provisorio y convocar\u00e1n a elecciones dentro de los cuarenta y cinco (45) d\u00edas posteriores a su designaci\u00f3n.\" . ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 42 \u00ba de la Ley Provincial Nro. 9.498, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente mane ra: \"Art\u00edculo 42 \u00ba.- Composici\u00f3n . Elecci\u00f3n . La Mesa Ejecutiva se integrar\u00e1 con el Presidente, Vicepresidente, Secretario y Tesorero del Directorio. Tendr\u00e1n obligaci\u00f3n de asistir a todas las reuniones del Directorio y de la Mesa Ejecutiva e intervenir en sus deliberaciones con voz y voto. Podr\u00e1 sesionar con al menos tres de sus integrantes.\". ART\u00cdCULO 12\u00ba.- Modif\u00edcase el Inciso c) del Art\u00edculo 52 \u00ba de la Ley Provincial N ro. 9.498, el que quedar\u00e1 redactado de la sigu iente manera: \"Art\u00edculo 52 \u00ba.- c) No den cumpl imiento o violen las disposiciones de la presente ley y dem\u00e1s normas legales o reglamentarias relativas al ejercicio profesional o sus deberes como matriculado.\" . ART\u00cdCULO 13\u00ba.- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 47\u00ba de la Ley Provincial N ro. 9.498, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 47 \u00ba.- Composici\u00f3n . Condiciones . Funcionamiento . El Tribunal Arbitral y de Disciplina estar\u00e1 compuesto por tres (3) miembros titulares: un (1) Presidente, un (1) Vicepresidente, un (1) Secretario y dos (2) suplentes, elegidos por la Asamblea General, quienes durar\u00e1n dos (2) a\u00f1os en sus funciones, pudiendo ser reelectos. Todos los miembros pertenecientes a este tribunal deber\u00e1n poseer matricula p rofesional. Para ser elegidos miembros del Tribunal se requieren las misma s condiciones que para ser Presidente del Consejo y no poseer antecedentes de sanci\u00f3n disciplinaria con excepci\u00f3n de un apercibimiento en los \u00faltimos cinco (5) a\u00f1os. Las funciones del Tribunal ser\u00e1n incompatibles con toda otra funci\u00f3n del Colegio Profesion al, salvo trabajos en subcomisiones. La representaci\u00f3n legal del Tribunal Arbitral y de Disciplina ser\u00e1 ejercida por el Presidente del mismo, siendo sustituido por el Vicepresidente del Tribunal en caso de renuncia, licencia, ausencia o impedimento legal.\" . ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Modif \u00edcase el Art\u00edculo 54 \u00ba de la Ley Provincial N ro. 9.498, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 54\u00ba .- \u00d3rgano de F iscalizaci\u00f3n . Competencia . El \u00d3rgano de Fiscalizaci\u00f3n ejercer\u00e1 el control y auditor\u00eda de la administrac i\u00f3n social. Estar\u00e1 compuesto por tres (3) miembros titulares y un (1) suplente elegidos por la Asamblea General, con mandato de dos (2) a\u00f1os de duraci\u00f3n, pudiendo ser reelectos. Dos de los miembros titulares y el miembro suplente deber\u00e1n ser matriculados c ategor\u00eda MP. Para ser miembros del \u00d3rgano de Fiscalizaci\u00f3n se requieren las mismas condiciones que las establecidas para ser miembro del Directorio. Podr\u00e1 constituirse y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 739 resolver v\u00e1lidamente con dos (2) de sus miembros. Los miembros del Directorio no podr\u00e1 n integrar el \u00d3rgano de Fiscalizaci\u00f3n.\" . ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Disposiciones t ransitorias . Al mome nto de promulgarse la presente l ey el Directorio en funciones designar\u00e1 el Prosecretario hasta la finalizaci\u00f3n de su mandato. Luego ser\u00e1 elegido seg\u00fan lo ya establec ido para el resto de los cargos. ART\u00cdCULO 16\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. LOGGIO - HUSS. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Colegio de Profesionales de Ciencias Inform\u00e1ticas de Entre R\u00edos (COPROCIER), entiende necesaria la modificaci\u00f3n de la presente Ley Pro vincial N ro. 9.498 a los fines de contener en la misma el segmento de t\u00e9cnicos inform\u00e1ticos que son actores reales en nuestra sociedad y cuyas funciones no se encuentran reguladas ni controladas en nuestra provincia. La actividad desarrollada por este n\u00facl eo de profesionales (hasta la actualidad invisibilizado) cuyo ejercicio puede comprometer el inter\u00e9s p\u00fablico poniendo en riesgo de modo directo la seguridad inform\u00e1tica de los habitantes, hace definitivamente imprescindible su regulaci\u00f3n a trav\u00e9s de los pr eceptos dictados por la autoridad. Considerando que desde hace casi veinte a\u00f1os el COPROCIER es la entidad que nuclea y representa a los profesionales inform\u00e1ticos en nuestra provincia, es que resulta necesario incorporar e n nuestro Colegio y en nuestra l ey a las personas con t\u00edtulos en tecnicaturas inform\u00e1ticas y t\u00edtulos intermedios de pregrado expedidos por universidades p\u00fablicas y/o privadas para ejercer reglamentariamente su profesi\u00f3n en el \u00e1mbito de la Provincia de Entre R\u00edos, y que, consecuentemente, tengan el respaldo necesario y el contralor indispensable para actuar en las diferentes ramas de la Inform\u00e1tica. En este s entido, en el marco de la Ley Nro. 9.498, la identificaci\u00f3n de los profesionales pasar\u00eda a tener dos categor\u00edas, a saber: A) Matr\u00edcula Profesional: que involucra a las ingenier\u00edas, licenciaturas, analistas de sistemas (actuales colegiados y colegiables), y, B) Matr\u00edcula T\u00e9cnica: que involucrar\u00e1 las tecnicaturas inform\u00e1ticas y los t\u00edtulos intermedios de carreras de pregrado expedidos por universidades p\u00fablicas y/o privadas. En todos los casos del apartado B), se especificar\u00e1n las cargas horarias m\u00ednimas que deban contener los planes de estudio. Por otra parte, y consecuentemente con la integraci\u00f3n de la comunidad de t\u00e9cnicos inform\u00e1ticos, se deber\u00e1 readecuar la composici\u00f3n de la estructura del Directorio, Tribunal Arbitral y \u00d3rgano de Fiscalizaci\u00f3n del COPROCIER. Tambi\u00e9n es menester especificar formalmente una unidad arancelaria de referencia para la valorizaci\u00f3n de cada acto profesi onal, o determinar como tal al d erecho al ejercicio profesional (ya vigente). Con respecto al ejercicio de la docencia, actividad alcanzada por la Ley N ro. 9.498 actual ( Art\u00edculo 3\u00ba Inciso e), resulta conveniente expresar claramente la obligatoriedad de la matric ulaci\u00f3n para ejercer las actividades docentes que se desarrollen en los \u00e1mbitos de la educaci\u00f3n superior y cuaternaria, en cualquier establecimiento (p\u00fablico o privado) con asiento en la Provincia de Entre R\u00edos. Finalmente es imprescindible otorgar al COPR OCIER la potestad de visar proyectos y legalizar dict\u00e1menes emitidos por los matriculados, contra el abono de un canon establecido para esta finalidad, como as\u00ed tambi\u00e9n, es absolutamente necesario transformar en t\u00edtulo ejecutivo el e stado de cuenta corrien te, por d erechos al ejercicio profesional a los fines de agilizar y desburocratizar la gesti\u00f3n de cobranza de los mismos. Todo lo expresado precedentemente propende a dar un mejor orden a la actividad de las profesiones inform\u00e1ticas, actualizando la Ley N ro. 9.498 (a casi 20 a\u00f1os de su sanci\u00f3n) a las necesidades de la sociedad actual y bregar por los derechos y deberes del profesional inform\u00e1tico de la Provincia de Entre R\u00edos. De esta manera, el COPROCIER afianzar\u00e1 su posici\u00f3n como entidad responsable de tutelar el ejercicio legal de las profesiones en ciencias inform\u00e1ticas, constituy\u00e9ndose como organismo referente en el \u00e1mbito de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de las comunicaciones ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 740 en lo que concierne a temas de su competencia profesional; asegurando e l acompa\u00f1amiento e inclusi\u00f3n de todos los matriculados en su ejercicio profesional frente a la sociedad toda y a la continua evoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica. A modo de conclusi\u00f3n, no queremos dejar de remarcar que esta propuesta sigue marcando a la Provincia de Entr e R\u00edos como una de las pioneras en la legislaci\u00f3n de la problem\u00e1tica que nos convoca . N\u00e9stor D. Loggio - Juan M. Huss. -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda. 7.4.3 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.652) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA P ROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el viaje a realizar por organizaciones pol\u00edticas, sociales y de derechos humanos de la ciudad de Paran\u00e1 los d\u00edas 21 y 22 de agosto a Trelew, provincia de Chubut, en el marco de \"La Masacre de Trelew\". CORA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El pr\u00f3ximo 22 de agosto de 2022 se cumplen 50 a\u00f1os de lo que fue la Masacre de Trelew donde el 22 de agosto de 1972 diecinueve militantes pol\u00edticos fueron fusilados en la Base Aeronaval Almirante Zar luego del intent o de fuga realizado d\u00edas antes. Esa madrugada, diecis\u00e9is de ellas y ellos fueron asesinados, entre ellos el entrerriano Alfredo El\u00edas Koh an, y tres lograron sobrevivir. En esos momentos, el pa\u00eds estaba una vez m\u00e1s usurpado por las armas de una dictadura, e n este caso por la del t eniente general Alejandro Agust\u00edn Lanusse. La Masacre de Trelew fue sin lugar a dudas un hecho tristemente emblem\u00e1tico que ha quedado marcado en la historia del pueblo argentino. Fue el desenlace represivo que pretendi\u00f3 frenar el av ance de una sociedad que buscaba masivamente el fin de la dictadura y el paso a un proceso democr\u00e1tico. As\u00ed como las dictaduras a lo largo de la historia argentina, han actuado desde la completa e ilegal apropiaci\u00f3n de los poderes del Estado con fines y ob jetivos muy lejanos a los intereses del pueblo, se considera que es el Estado, dentro de la realidad democr\u00e1tica, como en la actualidad, que debe reparar y encaminar en paz los destinos del pa\u00eds. Organizaciones pol\u00edticas, sociales y de derechos humanos de la provincia de Entre R\u00edos pretenden estar presentes en los actos y homenajes que se realizar\u00e1n en la ciudad de Trelew los d\u00edas 21 y 22 de agosto de este a\u00f1o como un modo de resaltar la lucha de quienes precedieron en el camino de b\u00fasqueda de una patria li bre y soberana, siguiendo las consignas de Memoria, Verdad y Justicia. Stefan\u00eda Cora ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 741 7.4.4 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 25.653) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY Sistema Solidario Entre R\u00edos (SISER) CAP\u00cdTUL O I DISPOSICIONES GENERALES ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Objeto . Cr\u00e9ase el Sistema Solidario Entre R\u00edos \"SISER\", con el objeto de cubrir las contingencias provocadas por el fallecimiento del personal activo y pasivo del Estado provincial, a trav\u00e9s del otorgamiento de una prestaci\u00f3n \u00fanica a los beneficiarios y beneficiarias en las p\u00f3lizas respectivas o, en su defecto, a los herederos y herederas declarados como tales en el juicio sucesorio del fallecido. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Conformaci\u00f3n . El \"SISER\" tiene car\u00e1cter obligatorio e i ncorpora de pleno derecho, en forma autom\u00e1tica, desde la primera liquidaci\u00f3n de haberes que se realice a: a) Personal activo de planta permanente y funcionarios de los tres poderes del Estado provincial, incluyendo entes descentralizados, aut\u00e1rquicos, aut\u00f3 nomos, cualquiera sea su dependencia jer\u00e1rquica y conformaci\u00f3n jur\u00eddica estatutaria, as\u00ed como a municipios que se adhieran al sistema ; b) Personal jubilado con beneficio otorgado por la Caja de Jubilaciones y Pensiones de Entre R\u00edos; c) Personal que revist e bajo la modalidad de contrato de servicio que a la fecha de entrada en vigencia de esta ley, posea estabilidad reconocida por acto administrativo emanado de autoridad competente. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Opci\u00f3n . El personal que reviste bajo la modalidad de contrato de servicio sin estabilidad reconocida por acto administrativo emanado de autoridad competente, puede ingresar al \"SISER\" de forma voluntaria, del modo establecido por la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Prescripci\u00f3n . Las acciones derivadas de este beneficio , prescriben en el plazo de dos (2) a\u00f1os computados desde la fecha del fallecimiento del afiliado al \"SISER\". Quedan obligadas las distintas dependencias y organismos estatales a notificar al organismo administrador, dentro de un plazo m\u00e1ximo de diez (10) d\u00edas h\u00e1biles administrativos, del deceso del personal que preste servicios dentro de su \u00e1rea. En el mismo plazo, deber\u00e1n informa r el acogimiento del agente al r \u00e9gimen previsional o su desvinculaci\u00f3n p or el motivo que fuere, con la Administraci\u00f3n P\u00fablica pr ovincial. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Desafectaci\u00f3n . El personal que deje de pertenecer a la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial por renuncia, cesant\u00eda, exoneraci\u00f3n, terminaci\u00f3n de mandato o funciones, queda autom\u00e1ticamente desafectado del sistema. Asimismo, quedan sin ef ecto las declaraciones juradas de designaci\u00f3n de beneficiarios y beneficiarias que hubieren presentado a nte el organismo administrador. Mantienen su adhesi\u00f3n a l sistema los ex agentes de la A dministraci\u00f3n P\u00fablica provincial que, conforme la normativa anter ior, pudieron permanecer afiliados, siendo condici\u00f3n indispensable el ingreso mensual del aporte mencionado en el Art\u00edculo 10 \u00ba, en la forma y monto q ue determina la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Inembargabilidad . El monto de la prestaci\u00f3n que abona el \"SIS ER\" es inembargable y los derechos de sus beneficiarios y ben eficiarias son intransferibles. CAP\u00cdTULO II DEL SISTEMA ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Autoridad de aplicaci\u00f3n . Es autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley, la Direcci\u00f3n General del Sistema Solidario Seguro de Vida Entre R\u00edos, con dependencia del Ministerio de Econom\u00eda, Hacie nda y Finanzas de la Provincia. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Atribuciones . Son atribuciones de la autoridad de aplicaci\u00f3n: a) Administrar los fondos provenie ntes de los aportes al \"SISER\"; b) Administrar l os pagos correspondientes a los beneficiarios y beneficiarias del \"SISER\"; c) Gestionar las adhesiones voluntarias al \"SISER\" y dem\u00e1s acciones necesarias para el cumplimiento de los fines de la presente ley. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 742 ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Financiamiento . El \"SISER\" se fina ncia con los aportes mensuales peri\u00f3dicos del personal incorporado, los que se descuentan en forma directa de sus haberes por los organismos competentes. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Del aporte . El aporte personal, sea que el agente se encuentre en actividad o que revis ta como jubilado o jubilada, es el equivalente al tres por mil (3 x 1.000) del total nominal de sus haberes mensuales. Fac\u00fa ltase al Poder Ejecutivo provincial a modificar mediante decreto el porcentaje de aporte hasta un m\u00e1ximo de cinco por mil (5 x 1.000) . ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Afiliados activos . Los afiliados y afiliadas activas al momento de la jubilaci\u00f3n ante la Caja de Jubilaciones y Pensiones de la Provincia de Entre R\u00edos o cajas de jubilaciones municipales adheridas al sistema, mantienen su afiliaci\u00f3n. ART\u00cd CULO 12\u00ba .- De la distribuci\u00f3n . Los fondos recaudados mensualmente deben destinarse a la cobertura de la prestaci\u00f3n prevista por el Art\u00edculo 1 \u00ba de la presente ley, de acuerdo con el siguiente esquema: a) Un beneficio equivalente al monto de 10 (diez) habere s m\u00ednimos netos del escalaf\u00f3n general, entre los tr\u00e1mites iniciados en cada mes correspondientes a agentes activ os al momento del fallecimiento; b) Un beneficio equivalente al monto de 5 (cinco) haberes m\u00ednimos netos del escalaf\u00f3n general, entre los tr\u00e1mit es iniciados en cada mes correspondiente a agentes jubilados y jubiladas adheridos al \"SISER\" al momento del fallecimiento. El importe a liquidar se corresponde con los valores vigentes del haber m\u00ednimo del personal de la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial del escalaf\u00f3n general, a la fecha de fallecimiento del titular, sin actualizaci\u00f3n alguna. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Beneficiarios . Los beneficiarios y beneficiarias de la prestaci\u00f3n pueden ser designados por el afiliado mediante declaraci\u00f3n jurada a realizarse de la forma que determine la reglamentaci\u00f3n. A falta de designaci\u00f3n de beneficiarios o beneficiarias, al producirse el fallecimiento del afiliado al \"SISER \", la prestaci\u00f3n se efectuar\u00e1 en favor de los herederos o herederas legales seg\u00fan disposiciones del C\u00f3digo Civil, y depositada a la orden del juez o jueza competente, en una cuenta que al efecto se habilite. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Del pago . La prestaci\u00f3n dispuesta por la presente ley debe ser pagada dentro de los sesenta (60) d\u00edas posteriores al dictado de la resoluci\u00f3 n aprobatoria del Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas de la Provincia, de la forma dispuesta por la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Fondo de reserva . El fondo de reserva est\u00e1 constituido por el uno por ciento (1%) del total mensual recaudado durante los primeros 2 (dos) a\u00f1os y por el cero coma cinco (0,5%) en adelante. El fondo tiene por finalidad incrementar las capacidades estatales y promover el fortalecimiento institucional del organismo administrador. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- Vigencia . Las disposiciones d e la presente ley entran en vigencia el primer d\u00eda h\u00e1bil del mes siguiente a la fecha de su publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial. Tienen derecho a la prestaci\u00f3n que regula esta ley, los beneficiarios del personal cuyo deceso se produzca con posterioridad a su entrada en vigencia. Las prestaciones correspondientes a los beneficiarios de fallecidos o falleci das durante la vigencia de la L ey 3.011 y sus disposiciones modificatorias y/o complementarias, se liquidan de acuerdo al sistema previsto en dichas normativ as. Las p\u00f3lizas registradas en el marco de la legislaci\u00f3n que por esta ley se deroga, son plenamente v\u00e1lidas y no se requiere su actualizaci\u00f3n salvo que se trate de un cambio de beneficiario/s. ART\u00cdCULO 17\u00ba .- De la cuenta especial . La Direcci\u00f3n General del Sistema Solidario Seguro de Vida Entre R\u00edos dependiente del Ministerio de Econom\u00eda Hacienda y Finanzas, debe llevar una cuenta especial que se denomine \" Sistema Solidario Entre R\u00edos Ley... \" donde se administren los fondos provenientes de los aportes y los correspondientes pagos en forma independiente al resto de los recursos y gastos de la Administraci\u00f3n. CAP\u00cdTULO III DISPOSICIONES FINALES ART\u00cdCULO 18\u00ba .- Adhesi\u00f3n . Pueden acogerse a los beneficios de la presente ley: a) Las municipalidades y comunas de la P rovincia, a trav\u00e9s del dictado de una ordenanza de car\u00e1cter permanente, que las obligue a sujetarse a las prescripciones de la presente ley, su reglamentaci\u00f3n y a recaudar y depositar mensualmente en la cuenta bancaria, el importe de las retenciones que se descuenten del haber de sus trabajadores ; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 743 b) Sociedades con par ticipaci\u00f3n estatal mayoritaria. En el caso de los municipios que a la fecha de esta norma, se encuentren ya adheridos al sistema, tendr\u00e1n la cobertura de este sistema para sus afiliados hasta un plazo m\u00e1ximo de ciento veinte (120) d\u00edas corridos posteriores a la entrada en vigencia de la presente ley, plazo dentro del cual deben emitir la ordenanza respectiva de adhesi\u00f3n al sistema e ingresar los aportes personales, o en su defecto, manifestar s u renuncia al mismo. ART\u00cdCULO 19\u00ba .- Derogaci\u00f3n . T\u00e9ngase la presente ley por texto ordenado regulatorio del \"Sistema Solidario De Entre R\u00edos \", quedando derogadas todas las disposiciones de la Ley 3.011, T O por la Ley 5 .508 con las modificaciones introducida s por la Ley 6 .296, normas legales complementarias y cualquier disposici\u00f3n que se oponga al texto y al esp\u00edritu de esta ley. ART\u00cdCULO 20\u00ba .- Reglamentaci\u00f3n . La presente ley debe ser reglamentada por el Poder Ejecutivo provincial dentro de los 90 (noventa) d \u00edas de su publicaci\u00f3n. En igual plazo, el Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas de la Provincia debe proceder a la modificaci\u00f3n de la estructura org\u00e1nica de la hoy Direcci\u00f3n de Seguro de Vida Solidario Ley 3 .011, con el objeto de adecuarla a las di sposiciones de la presente ley. ART\u00cdCULO 21\u00ba .- Reg\u00edstrese, \u00e9tera. LOGGIO -C\u00c1CERES R. - - HUSS - CASTILLO - MORENO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El proyecto de ley que hoy se acompa\u00f1a, encuentra su fundamento en la imperiosa necesida d de actualizar y mejorar el sistema instituido por la Ley Nro. 3.011 del a\u00f1o 1934, moderniz\u00e1ndolo y adapt\u00e1ndolo a los tiempos que corren, sin abandonar su esencia y fin \u00faltimo. El sistema mantiene dos elementos fundamentales que son: la obligatoriedad y l a solidaridad. Es obligatorio porque todo agente que ingresa a la Administraci\u00f3n P\u00fablica accede a \u00e9l por el simple hecho de percibir sus haberes del Estado provincial; es solidario porque se sostiene y mantiene con el aporte de todos los afiliados pero sin que haya nadie que obtenga un r\u00e9dito o ganancia. Vale decir, todos los adherentes al sistema aportan un mismo porcentaje de sus ingresos, para sostener con ello, el pago del beneficio cuando acaece el siniestro contemplado en la norma (muerte del afiliado ) siendo importante destacar que a los efectos de este sistema solidario, dicho suceso tiene un mismo valor para todos los adheridos al mismo, independientemente del organismo o repartici\u00f3n p\u00fablica donde hayan prestado sus servicios, siendo el \u00fanico distin go que hace la ley, la etapa de la vida en que se produce el fallecimiento del agente asegurado. De esta manera, quienes aportan lo hacen en forma proporcional a sus ingresos comprendiendo que en alg\u00fan momento necesitar\u00e1n esta ayuda. Sistemas como \u00e9ste enc uentran sus antecedentes en la legislaci\u00f3n extranjera por ejemplo de Alemania en el contexto del desarrollo de los que hoy se entiende por Estado de bienestar. En el a\u00f1o 1883 Otto Von Bismarck instituy\u00f3 por primera vez un sistema de seguros sociales para l os obreros y empleados con car\u00e1cter obligatorio y posteriormente, con la misma nota de obligatoriedad, un seguro sobre accidentes y en el a\u00f1o 1889 el seguro sobre invalidez y vejez. En consonancia con esto, la Ley Provincial Nro. 3.011 cuyo texto hoy se in tenta modificar, estable ci\u00f3 un seguro antes denominado S eguro de Viuda y Hu\u00e9rfanos en favor de los trabajadores de la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial, cuya finalidad primigenia fue atender el desequilibrio econ\u00f3mico producido con el fallecimiento de quie n tiene a su cargo una familia. En la actualidad, la sociedad ha evolucionado y se ha complejizado, el substratum de la instituci\u00f3n no ha cambiado y no es la intenci\u00f3n de este legislador hacerlo. El sistema de por s\u00ed es m\u00e1s que satisfactorio y se halla hon damente arraigado en el universo de los trabajadores p\u00fablicos. El objetivo principal sigue siendo que el beneficio previsto atienda las diversas contingencias econ\u00f3micas inmediatas que surgen ante la desaparici\u00f3n f\u00edsica inesperada del sost\u00e9n del grupo fami liar. Cabe destacar que el beneficio establecido en esta ley no apunta a solventar gastos de sepelio inmediatos sino a sostener necesidades imprevistas y variadas fruto del desequilibrio que el fallecimiento imprime sobre el sistema familiar. Un ejemplo de ello, es la adaptaci\u00f3n que deber\u00e1n afrontar miembros de la familia como hijos/as, hermanos/as que ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 744 depend\u00edan, para el desarrollo de su vida o el sostenimiento econ\u00f3mico del hogar, del trabajador fallecido. El presente proyecto no innova en la materia a res guardar, solo adapta la regulaci\u00f3n del instituto a las actuales circunstancias y a la evoluci\u00f3n de la normativa legal de fondo en la que se asienta el mismo. Se ha buscado tambi\u00e9n imprimirle mayor claridad en cuanto a lo que cada agente aporta, la forma de c\u00e1lculo del beneficio a percibir, as\u00ed como condiciones de sustentabilidad econ\u00f3mica que otorgan solvencia y eficacia al sistema, sin afectar los principios rectores de solidaridad, obligatoriedad y equidad. Es necesario destacar que de los fondos a percib ir por los beneficiarios no se cobran comisiones, ni descuentos, ni gastos administrativos, ni existe \u00e1nimo de lucro alguno. Otra de las innovaciones que ofrece este proyecto, consiste en priorizar la situaci\u00f3n de los causahabientes del agente p\u00fablico que falleci\u00f3 encontr\u00e1ndose a\u00fan en actividad, lo que hace presumir que por su edad, a\u00fan se encuentra en una situaci\u00f3n familiar donde se requiere de un mayor sustento econ\u00f3mico, reforzando por este motivo el beneficio a percibir, pero no por ello desatendiendo l a situaci\u00f3n de los beneficiarios de quienes al momento de su muerte se encuentran ya retirados o jubilados, los que a la luz de esta nueva normativ a, tendr\u00e1n la certeza de percibir una suma que dignifique de alguna manera la permanencia del agente en el sistema, a lo largo de su vida. De un tiempo a esta parte, el propio organismo rector de la Ley Nro. 3.011 viene planteando la necesidad de actualizar y adaptar el sistema a los tiempos actuales. Esta reforma integral planteada, viene a dar respuesta a los m \u00faltiples requerimientos por parte de los agentes de la A dministraci\u00f3n provincial y de los municipios, quienes han hecho llegar a la actual direcci\u00f3n de S eguro de Vida L ey Nro. 3.011, la inquietud respecto a lo exiguo del monto que en la actualidad se abona , interesando un mayor aporte para a la postre tener un mayor beneficio. Al mismo tiempo, esta nueva normativa proporciona la oportunidad de agilizar y optimizar el funcionamiento interno actual del organismo estatal administrador del sistema. De forma sim ult\u00e1nea, la actualizaci\u00f3n del marco normativo, permite reconfigurar las modalidades de atenci\u00f3n a los beneficiarios a trav\u00e9s de la previsi\u00f3n de un fondo de reserva destinado al fortalecimiento de las capacidades y herramientas del organismo, para el mejor cumplimiento de sus obligaciones y fines. Esperamos por tanto, que la Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, acompa\u00f1e con su sanci\u00f3n el proyecto que se somete a vuestro conocimiento. N\u00e9stor D. Loggio - Reinado J. C\u00e1ceres - \u00c1ngel F. G iano - Juan M. Huss - Vanesa A. Castillo - Silvia del C. Moreno. -A la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas . 7.4.5 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.654) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9 s legislativo el homenaje a la s e\u00f1ora Madre Clara Atelman de Fink, militante por los derechos humanos en la Provincia de Entre R\u00edos y madre de Claudio Fink, militante secuestrado y desaparecido por la dictadura c\u00edvico -militar en Paran\u00e1 en el a\u00f1o 1976. CORA - CASTILLO - FARF\u00c1N - RAMOS - RUBATTINO - C\u00c1CERES J. - C\u00c1CERES R. - CASTRILL\u00d3N - GIANO - HUSS - KRAMER - LOGGIO - REBORD - SOLANAS - ZAVALLO . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 745 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Clara Paulina Atelman, naci\u00f3 en 1929 en la ciudad de Villa Clara, departamento Villaguay. Su lucha comenz\u00f3 con la detenci\u00f3n y desaparici\u00f3n de su hijo, Claudio Fink, estudiante de Ingenier\u00eda Electromec\u00e1nica en la Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional (UTN Regional Paran\u00e1) y militante de la Juventud Univers itaria Peronista (JUP) en 1976. Su vida ha es tado signada por la b\u00fasqueda de memoria, verdad y justicia, militando por el esclarecimiento de los casos y el castigo a los culpables, lucha que llev\u00f3 adelante especialmente junto a otras madres: Amanda Mayor, Pepita Goyeneche y Carmen Germano. Su b\u00fasqued a incansable la llev\u00f3 a formar parte, con su marido Efra\u00edn Fink, de las reuniones en la Iglesia del Carmen de Paran\u00e1 y en la Liga por los Derechos del Hombre de Rosario. En los primeros a\u00f1os de democracia particip\u00f3 de las rondas de las Madres de Plaza de M ayo en Buenos Aires y, desde principios de los noventa, fue fundadora e integrante de la Asociaci\u00f3n de Familiares y Amigos de Desaparecidos Entrerrianos (AFADER). Un gran detalle necesario de resaltar es el prendedor con el rostro de su hijo Claudio que si empre portaba al salir de su casa ubicada en calle Jujuy de la ciudad de Paran\u00e1. \"Mi hijo est\u00e1 presente en todo momento, en todo lo que hago lo siento conmigo, su ausencia es f\u00edsica. Lo extra\u00f1o con el coraz\u00f3n y lo quiero con toda mi alma\", comparti\u00f3 el a\u00f1o pasado en una nota con Elonce (canal y portal de noticias) y a su vez sostuvo: \"uno siempre lo espera, aunque en mi caso s\u00e9 que es muy dif\u00edcil, despu\u00e9s de tantos a\u00f1os. Me lo imagino grandote, gordo\" . Fue un emblema de lucha y una referente de todas las ma dres y abuelas; como tambi\u00e9n, un \u00edcono de la lucha por los derechos humanos y la memoria, verdad y justicia en la provincia de Entre R\u00edos. Stefan\u00eda Cora - Vanesa A. Castillo - Mariana Farf\u00e1n - Carina M. Ramos - Ver\u00f3nica P. Rubattino - Jos\u00e9 O. C\u00e1ceres - Reinaldo J. C\u00e1ceres - Sergio D. Castrill\u00f3n - \u00c1ngel F. Giano - Juan M. Huss - Jos\u00e9 M. Kramer - N\u00e9stor D. Loggio - Mariano P. Rebord - Julio R. Solanas - Gustavo M. Zavallo . 7.4.6 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 25.655) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R \u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Agr\u00e9guese el A rt\u00edculo 105 \u00ba bis a la Ley N ro. 5.654, \" Reglamento General de Polic\u00eda\" : \"105\u00ba bis.- Licencia extraordinaria: a) Licencia por tratamientos de reproducci\u00f3n humana m\u00e9dicamente asistida: De hasta 30 d \u00edas por a\u00f1o calendario, que se podr\u00e1n tomar en forma continua o discontin ua, con goce \u00edntegro de haberes; b) Licencia obligatoria por nacimiento para agentes no gestantes: 60 d\u00edas corridos desde el nacimiento. Durante ese lapso el agente no podr\u00e1 realizar tareas adicionales ni prestar otros servicios para la fuerza. \". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Agr\u00e9guese el Art\u00edculo 105 \u00ba ter a la Ley N ro. 5.654, \"Reglamento General de Polic\u00eda\": \"105\u00ba ter.- Permiso extraordinario : Toda agente madre de lactante podr\u00e1 disponer de dos (2) horas diarias, continuas o discontinuas, para amamantar a su hijo/a, y por un per\u00edodo de un (1) a\u00f1o posterior a la fecha del nacimiento, salvo indicaci\u00f3n m\u00e9dica para que amamante a su hijo/a por un lapso m\u00e1s prolongado .\". ART\u00cdCULO 3\u00ba .- De forma. FARF\u00c1N - RAMOS - RUBATTINO - SOLANAS. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 746 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Me dirijo a esta Honorable C\u00e1mara a fin de remitir un proyecto de ley que contempla la incorporaci\u00f3n de licencias extraordinarias en el \u00e1mbito de la Polic\u00eda de Entre R\u00edos, especialmente en lo que refiere a licencia por tratamientos de reproducci\u00f3n humana m\u00e9dicamente asistida; aumentar los d\u00edas de licencia por nacimiento para agentes no gestantes y extender el per\u00edodo de lactancia. Frente a las grandes transformaciones sociales, el derecho debe ir moderniz\u00e1ndose para adaptarse a la realidad. En ese sentido, es nuestro deber como legisladores y legisladoras, el de dar respuestas a las demandas de estos tiempos e impulsar los cambios necesarios para generar condiciones de mayor igualdad y una legislac i\u00f3n moderna y eficiente. El Art\u00edculo 75 Inciso 23 de la Constituci\u00f3n nacional establece que corresponde al Congreso \"Legislar y promover medidas de acci\u00f3n positiva que garanticen la igualdad real de oportunidades y de trato, y el pleno goce y ejercicio de los derechos reconocidos por esta Constituci\u00f3n y por los tratados internacionales vigentes sobre derechos humanos, en particular respecto de los ni\u00f1os, las mujeres, los ancianos y las personas con discapacidad\". La Constituci\u00f3n provincial establece en el Art\u00edculo 20 \"Los derechos sexuales y reproductivos son derechos humanos b\u00e1sicos. La Provincia asegura mediante pol\u00edticas p\u00fablicas la informaci\u00f3n, orientaci\u00f3n, m\u00e9todos y prestaciones de servicios referidos a la salud sexual, la procreaci\u00f3n responsable y la p rotecci\u00f3n a la mujer embarazada\". El A rt\u00edculo 658 \u00ba del C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n establece \"Ambos progenitores tienen la obligaci\u00f3n y el derecho de criar a sus hijos (...)\". Adem\u00e1s, la legislaci\u00f3n vigente privilegia el sistema de cuidado compar tido por considerar que es el que respeta mejor el derecho constitucional del hijo a \"mantener relaciones personales y contacto directo con ambos padres de modo regular\" (A rt\u00edculo 9\u00ba de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o), reafirm\u00e1ndose el principio de \"coparentalidad1\". En lo que a tratamientos de fertilidad refiere, en el a\u00f1o 2013 se sancion\u00f3 la Ley N ro. 26.862 de reproducci\u00f3n m\u00e9dicamente asistida cuyo objeto es garantizar el acceso integral a los procedimientos y t\u00e9cnicas m\u00e9dico -asistenciales de r eproducci\u00f3n m\u00e9dicamente asistida. Esta ley es de orden p\u00fablico, de aplicaci\u00f3n en todo el territorio de la Rep\u00fablica ( Art\u00edculo 10\u00ba) y se considera beneficiario/a \"toda persona mayor de edad\" ( Art\u00edculo 7\u00ba). En el \u00e1mbito provincial la Ley Nro. 10.301 adhiri\u00f3 en su totalidad a la Ley N ro. 26.862. Adem\u00e1s, es importante recordar que la Ley N ro. 26.743, de identidad de g\u00e9nero, ha creado la posibilidad jur\u00eddica que alguien que ha nacido con el sexo de \"mujer\", luego sea gestante con una identidad de g\u00e9nero de \"masc ulino\", u otro g\u00e9nero. Adem\u00e1s, La Ley N ro. 26.618 de matrimonio civil, m\u00e1s conocida como matrimonio igualitario, contempla que los contrayentes sean del mismo o distinto sexo. Es por esto que entendemos que corresponde legislar las licencias en \u00e1mbitos lab orales en t\u00e9rminos de identidad de g\u00e9nero, sin discriminaci\u00f3n p or motivos de sexo o filiaci\u00f3n. En el mes de diciembre de 2020, present\u00e9 un proyecto de ley de similar tenor al presente, que contemplaba la incorporaci\u00f3n de la licencia por tratamientos de rep roducci\u00f3n humana m\u00e9dicamente asistida y licencia por nacimiento para el personal no gestante en el \u00e1mbito de la Legislatura provincial. Las modificaciones propuestas a la Ley N ro. 9.014, se encuentran en la C omisi\u00f3n de Trabajo de esta Honorable C\u00e1mara. Es indudable que el modelo de familia \"tradicional\" -padre, madre e hijos - ha cambiado. Los roles de g\u00e9nero impuestos por sociedades ampliamente patriarcales han entrado en crisis para dar lugar a nuevas formas de familia y de ejercer las tareas de cuidado. H oy no es ajeno a nuestra cotidianeidad ver familias con dos madres, dos padres o familias monoparentales. En este contexto, entiendo necesario introducir reformas a la Ley N ro. 5.654, \"Reglamento General de Polic\u00eda\", espec\u00edficamente a lo que refiere al r\u00e9g imen de licencias especiales reguladas en el Art\u00edculo 105 \u00ba de la norma. Adem\u00e1s, se contempla la extensi\u00f3n del permiso por lactancia. El Reglamento fue sancionado en el a\u00f1o 1975 y, por el tiempo transcurrido, requiere necesariamente de una revisi\u00f3n que equi pare los derechos parentales sin distinci\u00f3n de g\u00e9nero. Es importante destacar que las licencias se encuentran reglamentadas por Resoluci\u00f3n Nro. 299 del a\u00f1o 1975. No obstante, entendemos importante plasmar en el articulado de la ley ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 747 estos nuevos derechos, l o que generar\u00e1 mayor seguridad jur\u00eddica en la tutela de los derechos de los y las agentes. Como ya se ha se\u00f1alado, el tratamiento de reproducci\u00f3n humana m\u00e9dicamente asistida es regulado por Ley Nacional N ro. 26.862, reglam entado por Decreto Nro. 956/2013. \u00c9ste consiste en procedimientos y t\u00e9cnicas realizados con asistencia m\u00e9dica para la consecuci\u00f3n de un embarazo. Es indudable que el desarrollo y perfeccionamiento de las t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n humana m\u00e9dicamente asistida ha producido una verdadera revolu ci\u00f3n en el \u00e1mbito procreacional. Es as\u00ed que mujeres y personas gestantes tienen cada vez mayor informaci\u00f3n sobre el acceso integral que contempla la ley, al igual que a los medicamentos y terapias de apoyo. Entonces, una l ey nacional garantiza el acceso a estas t\u00e9cnicas; sin embargo, es necesario que el Estado todo se adapte a los avances sociales, m\u00e9dico -cient\u00edficos y acompa\u00f1e los cambios de paradigma en la sociedad. La forma de hacerlo es garantizando derechos, en este caso, el goce de licencia para mujer es y personas gestantes que se sometan a las t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n humana m\u00e9dicamente asistida. La modificaci\u00f3n propuesta consiste en ampliar las licencias especiales contempladas en el Reglamento General de la Polic\u00eda de Entre R\u00edos e introducir una lic encia de hasta treinta d\u00edas por a\u00f1o calendario para agentes de la P olic\u00eda de Entre R\u00edos que se sometan a tratamientos, los que podr\u00e1n gozarse en forma continua o discontinua, con goce \u00edntegro de los haberes. Esta licencia alcanza a mujeres y personas gesta ntes que pertenezcan a la fuerza de seguridad entrerriana. En lo que respecta a la licencia por nacimiento, es sabido que la Rep\u00fablica Argentina tiene una de las licencias por \"paternidad\" m\u00e1s cortas de la regi\u00f3n. As\u00ed lo ha expresado el Presidente de la Na ci\u00f3n, Alberto Fern\u00e1ndez, en el mensaje de apertura de sesiones 2022 que dirigi\u00f3 a la Asamblea Legislativa, en el que anunci\u00f3 que enviar\u00e1 al Congreso Nacional un proyecto de Ley que establezca un sistema integral de cuidados con perspectiva de g\u00e9nero. Esta diferencia abismal entre licencias por maternidad y por paternidad, reproduce la idea de que los hombres no tienen responsabilidades de cuidado para con sus hijas e hijos. Asimismo, esta es una de las razones por la cual a las mujeres nos cuesta m\u00e1s accede r a ciertos \u00e1mbitos laborales, dado que es evidente que un empleador -p\u00fablico o privado - preferir\u00e1 contratar a un hombre que, en corto o largo plazo, podr\u00e1 gozar de menos d\u00edas de licencia. El sistema parece mirar hacia ciertas necesidades, pero no la de lo s ni\u00f1os y ni\u00f1as. Es preciso avanzar y modernizar la legislaci\u00f3n, adapt\u00e1ndola a las nuevas formas de familia. En la actualidad, los agentes no gestantes de la P olic\u00eda de Entre R\u00edos gozan de una licencia de dos d\u00edas h\u00e1biles, a contar a partir del primer d\u00eda h\u00e1bil posterior al nacimiento. A todas luces la duraci\u00f3n de la licencia por nacimiento es pr\u00e1cticamente inexistente y absolutamente insuficiente. No existen motivos razonables para privar al padre o al progenitor no gestante del mismo derecho y obligaci\u00f3n de contacto con su hijo/hija que el que tiene la madre o progenitor gestante. La propuesta consiste en incorporar una licencia por nacimiento para agentes no gestantes de sesenta d\u00edas corridos desde el nacimiento. Esta licencia tendr\u00e1 el car\u00e1cter de obliga toria y el agente no podr\u00e1 realizar tareas adicionales ni otra prestaci\u00f3n de servicios para la fuerza durante ese per\u00edodo. Entiendo que, de este modo, salvaguardamos el inter\u00e9s superior de la persona reci\u00e9n nacida que indudablemente necesita del contacto, contenci\u00f3n y cuida do de ambos progenitores, m\u00e1s au n teniendo en cuenta la importancia que tiene para el desarrollo en la primera infancia. No tengo dudas de que esta modificaci\u00f3n propuesta ser\u00e1 una manera de cooperar en disminuir la brecha en el tiempo de dedicaci\u00f3n que ambos g\u00e9neros pueden dedicarles a sus hijos/as. En lo que refiere al permiso por lactancia, actualmente se encu entra regulado por Resoluci\u00f3n Nro. 299/75, que establece que hasta el quinto mes la agente gozar\u00e1 de dos horas diarias para atenci \u00f3n del reci\u00e9n nacido. En ese sentido, se propone la extensi\u00f3n del per\u00edodo a un a\u00f1o, con posibilidad de ampliarlo por prescripci\u00f3n m\u00e9dica. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 748 Entendemos que este proyecto es un paso m\u00e1s hacia la igualdad real, plena y efectiva entre hombres y mujeres, adem\u00e1s d e que contribuir\u00e1 a cambiar estereotipos patriarcales socialmente aceptados. Ser\u00e1 sin dudas un salto de calidad en la fuerza de seguridad entrerriana el tratamiento de esta iniciativa. En relaci\u00f3n a ello se ha expresado una reciente sentencia dictada por l a C\u00e1mara en lo Contencioso Administrativo N ro. 2 de Concepci\u00f3n d el Uruguay, de fecha 13 de octubre de 2021, en autos \"N., I.T. C/ V, O.H. S - Violencia y/o Discriminaci\u00f3n en el \u00c1mbito Laboral S/ Competencia \" - Expte . Nro. 2.059/CU, en la que se exhort\u00f3 \"a l as autoridades de la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos y al Ministerio de Gobierno y Justicia provincial a los fines de que procedan a compatibilizar la normativa reglamentaria con las pol\u00edticas p\u00fablicas y con los mandatos constitucionales y convencion ales vigentes que propugnan la incorporaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero, para evitar la producci\u00f3n y promoci\u00f3n de sucesos de violencia como el suscitado en autos\". En las motivaciones del fallo, podemos se\u00f1alar que la judicatura entendi\u00f3: \"Entre los dispo sitivos inc orporados (a la Constituci\u00f3n n acional) se encuentra la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas l as For mas de Discriminaci\u00f3n contra l a Mujer (CEDAW, por sus siglas en ingl\u00e9s), cuyo pre\u00e1mbulo reconoce el aporte de la maternidad, al afirmar que \"el papel de la mujer en la procreaci\u00f3n no debe ser causa de discriminaci\u00f3n \". La referida convenci\u00f3n dispone la obligaci\u00f3n gen\u00e9rica de los Estados Parte de seguir, por todos los medios apropiados y sin dilaciones, una pol\u00edtica encaminada a eliminar la discri minaci\u00f3n co ntra la mujer (cfr. A rt\u00edculo 2 \u00ba de la CEDAW), y el deber de velar porque las autoridades e instituciones p\u00fablicas act\u00faen de conformidad con la obligaci\u00f3n de abstenerse de incurrir en todo acto o pr\u00e1ctica de discriminaci\u00f3n contra la mujer ( Art\u00edculo 2\u00ba Inciso 'd'). Como consecuencia de ello, el Estado est\u00e1 obligado a adoptar un rol activo en la promoci\u00f3n de la igualdad, en el plano preventivo, sancionador y reparador. La prevenci\u00f3n claramente apunta a desmontar el andamiaje cultural del patriarcado , los prejuicios, preconceptos, estereotipos e ideas sostenidas a trav\u00e9s de los siglos (...). Luego, el mencionado fallo individualiza el marc o normativo aplicable al caso: Art\u00edculo 11.1.f) de la CEDAW; A rt\u00edculo 11.2 Apartado c) de la CEDAW; A rt\u00edculo 30 \u00ba de la Declaraci\u00f3n Americana de Derechos y Deberes del Hombre; A rt\u00edculo 10.1 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales; Art\u00edculo 14 bis de la Constituci\u00f3n n acional; Art\u00edculo 18 de la Constituci\u00f3n provincial y Art\u00edculo 75 Inciso 23 de la Constituci\u00f3n nacional. Finalmente, la M agistratura realiza un severo llamado de atenci\u00f3n respecto a la situaci\u00f3n actual del r\u00e9gimen de licencias en la P olic\u00eda de Entre R\u00edos: \"no parece que las mismas implementen respuestas a las consecuencias sociof amiliares derivadas de tales situaciones, debiendo confiar en el buen criterio del Jefe para resolverlas. En definitiva, lejos est\u00e1n de considerar su condici\u00f3n de agente y madre, sujetando sus necesidades a la buena voluntad de la autoridad de turno. No es esto lo que debe imperar en una fuerza de seguridad moderna y eficiente. Su gesti\u00f3n institucional deber\u00eda identificar la especificidad que genera la condici\u00f3n de g\u00e9nero en la funci\u00f3n policial, recordando que la reglamentaci\u00f3n de los derechos, lejos de con siderarse una prerrogativa, constituye una demanda del Estado constitucional que debe atenderse. Atento los deberes estatales adquiridos en materia de igualdad entre varones y mujeres, y la eliminaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n contra la mujer tornan obligatori o el impulso de instancias institucionales que consideren espec\u00edficamente las cuestiones de g\u00e9nero en el \u00e1mbito de las fuerzas policiales y de seguridad, que permitan a una mujer, durante el per\u00edodo de lactancia o postparto, compatibilizar sus tareas profe sionales o laborales con el cuidado y atenci\u00f3n de la familia\". En definitiva, resulta de vital importancia avanzar en lo que respecta al r\u00e9gimen de licencias en el \u00e1mbito de la Polic\u00ed a de Entre R \u00edos a fin de tutelar los derechos de las mujeres y personas g estantes, como as\u00ed tambi\u00e9n ampliar los d\u00edas de licencia para agentes no gestantes, en salvaguarda de los derechos humanos fundamentales de las y los agentes. Por lo motivos expuestos, elevo el presente proyecto aguardando el acompa\u00f1amiento de mis pares. 1. Kemelmajer de Carlucci, A.; Herrera, M.; Lloveras N.; Tratado de Derecho de Familia, Tomo IV., Rubinzal Culzoni, P\u00e1g. 114. Mariana Farf\u00e1n - Carina M. Ramos - Ver\u00f3nica P. Rubattino - Julio R. Solanas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 749 -A la Comisi\u00f3n de Seguridad . 7.4.7 PEDIDO DE INFORME S (Expte. Nro. 25.656) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Respecto al proyecto de construcci\u00f3 n de 20 viviendas en el \u00e1rea de Colonia Las Piedras, departamento Gualeguaych\u00fa, llevado a cabo en el marco del Subprograma \"Habitar Comunidad \": Primero : Si el Poder Ejecutivo de la Provincia de Entre R \u00edos -y espec\u00edficamente el Ministerio de Producci\u00f3n, Tur ismo y Desarrollo Econ\u00f3mico a cargo de Juan Jos\u00e9 Bahillo -del cual depende la Secretar\u00eda de Ambiente - ha tomado conocimiento de la construcci\u00f3n de las referenciadas viviendas, en una zona de \u00e1reas naturales protegidas, incluida dentro de la Ley Provincial Nro. 9.718 de protecci\u00f3n de humedales e islas de los departamentos Uruguay, Gualeguaych\u00fa e Islas del Ibicuy. Segundo : Determinar cu\u00e1les han sido las medidas concretas que se han tomado desde el Gobierno provincial -Ministerio de Producci\u00f3n, Turismo y Desar rollo Econ\u00f3mico y/o la Secretar\u00eda de Ambiente -, a efectos de controlar y evitar el impacto negativo que podr\u00edan eventualmente derivarse de estas circunstancias. Tercero : Si ante la inminente construcci\u00f3n de la referenciada obra, se ha efectuado la \"Evaluac i\u00f3n de Impacto Ambiental\" (EIA) prevista en la Ley N ro. 25.675 -Ley General del Ambiente -, con car\u00e1cter preventivo, a efectos de identificar, evaluar y mitigar los potenciales impactos del proyecto, y as\u00ed tomar una decisi\u00f3n informada respecto de la viabili dad ambiental de la obra y su gesti\u00f3n ambiental. Cuarto : Si se cuenta con un \"Estudio de Impacto Ambiental\" (EsIA) que contenga: una descripci\u00f3n del proyecto, el marco legal de cumplimiento, un an\u00e1lisis de alternativas, la identificaci\u00f3n y valoraci\u00f3n de lo s potenciales impactos ambientales y sociales que el proyecto - en todas sus etapas - puede causar en el corto, mediano y largo plazo, as\u00ed como la previsi\u00f3n de la gesti\u00f3n ambiental para abordarlos (prevenci\u00f3n, mitigaci\u00f3n y compensaci\u00f3n), que se concreta a trav\u00e9s del Plan de Ges ti\u00f3n Ambiental dentro del EsIA. Quinto : En caso afirmativo, s\u00edrvase de brindar copias del expediente, en el que conste el cumplimiento de las diferentes etapas del Estudio de Impacto Ambiental, como as\u00ed tambi\u00e9n de la resoluci\u00f3n espec\u00edfi ca a trav\u00e9s de la cual se ha aprobado el mismo. Sexto : Determinar cu\u00e1les han sido en concreto, las acciones llevadas a cabo por la Secretar\u00eda de Ambiente de Entre R\u00edos, y de qu\u00e9 modo ha informado fehacientemente a la poblaci\u00f3n, respecto del impacto ambient al que una obra de estas caracter\u00edsticas podr\u00eda producir en la regi\u00f3n. S\u00e9ptimo : Si se ha dado cumplimiento a las exigencias normativas de promover la transparencia y la participaci\u00f3n p\u00fablica en el proceso de planificaci\u00f3n y toma de decisiones. Octavo : En c aso afirmativo, determinar de manera detallada, el modo en que se ha dado participaci\u00f3n efectiva a los diferentes actores de la comunidad: tanto a las asociaciones que propendan a la protecci\u00f3n del ambiente, como as\u00ed tambi\u00e9n a los habitantes e n general de toda la Provincia. Noveno : Informar si se ha dado cumplimiento a la etapa obligatoria de consulta o audiencia p\u00fablica, convocada por la autoridad ambiental, -componente transversal obligatorio dentro del procedimiento de evaluaci\u00f3n, que debe ser siempre pr evia a la toma de decisi\u00f3n sobre la viabilidad ambiental del proyecto -. D\u00e9cimo : Fijar el modo en que se ha dado publicidad a las diferentes actividades relacionadas a la obra en cuesti\u00f3n, explicitando el modo en que se han llevado a cabo las invitaciones respectivas, a efectos de promover efectivame nte la participaci\u00f3n ciudadana. D\u00e9cimo Primero : Precisar si a la fecha de ingreso del presente pedido de informes se encuentra disponible toda la informaci\u00f3n referida a la obra a la que los ciudadanos deber\u00edan poder acceder con total facilidad. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 750 D\u00e9cimo Segundo : En caso afirmativo, de terminar los medios o canales -f\u00edsicos o digitales - en los cuales se encuentra disponible toda la informaci\u00f3n detallada y por etapas, referida a los avances de la obra en cuesti\u00f3n. MAT TIAUDA - CUSINATO - BRUPBACHER - VITOR - MANEIRO - TRONCOSO - SOLARI - ZACAR\u00cdAS - FOLETTO - ACOSTA - JAROSLAVSKY. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Que a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n N ro. 265/2021 del Ministerio de Desarrollo Territorial y H\u00e1bitat de la Naci\u00f3n, se crea el Subprograma \"Habitar Comunidad\" en el marco del Programa \"Casa Propia - Construir Futuro\", aprobado por Resoluci\u00f3n N ro. 16/21 del mismo ministerio. Que el objeto del Subprograma \"Habitar Comunidad\" es la promoci\u00f3n y el financiamiento de proyecto s para la construcci\u00f3n de viviendas ampliaci\u00f3n y refacci\u00f3n de las existentes e infraestructura b\u00e1sica que permitan el mejoramiento del h\u00e1bitat y el acceso a la vivienda de la poblaci\u00f3n rural y pueblos originarios en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social fortaleciendo el arraigo y las condiciones para la generaci\u00f3n de trabajo y desarrollo productivo comunitario . Que en el marco del Subprograma \"Habitar Comunidad\" se firm\u00f3 en fecha 14 -03-2022 un Convenio entre la Secretar\u00eda de H\u00e1bita t del Ministerio de Desarroll o Territorial y H\u00e1bitat de la Naci\u00f3n y la Municipalidad de San Jos\u00e9 de Gualeguaych\u00fa, a fin de financiar el proyecto \"Construcci\u00f3n de 20 Viviendas en Colonia Las Piedras en el Marco del Subprograma Habitar Comunidad \". Que el total del monto del convenio es por un total de pesos un mill\u00f3n trescientos dos mil setec ientos setenta y siete con 44 c\u00e9 ntimos ($1.302.777,44) Unidades de Viviendas (UVIs - Ley N ro. 27.271) equivalente a la suma de pesos ciento tre inta y cuatro millones setecientos noventa y ocho mil tr escientos ochenta y uno, con cincuenta y seis centavos ($134.798.381,56). Por otra parte, la Municipalidad de San Jos\u00e9 de Gualeguaych\u00fa firm\u00f3 en fecha 16 -09- 2021 un convenio espec\u00edfico de cooperaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n entre la Secretar\u00eda de Cambio Clim\u00e1tico, D esarrollo Sostenible e Innovaci\u00f3n del Minis terio de Ambiente y Desarrollo Sostenible de la Naci\u00f3n. Que el objeto del Convenio es la mutua colaboraci\u00f3n entre las partes en el desarrollo y coordinaci\u00f3n de acciones vinculadas a la ejecuci\u00f3n de un proyecto en el marco del Programa \"Casa Com\u00fan para los Gobiernos Locales\". La Secretar\u00eda de Cambio C lim\u00e1tico, Desarrollo Sostenible e Innovaci\u00f3n se comprometi\u00f3 a otorgar un financiamiento para el proyecto \"Producimos Conservando y Conservamos Produciendo en Las Piedra s\" por un monto total de pesos siete millones quinientos cuare nta y dos mil novecientos ochenta y uno, con sesenta y cinco centavos ($7.542.981,65). Se trata de iniciativas que tienen por objeto la construcci\u00f3n de un barrio de 20 viviendas en la \"Colonia d e Las piedras\", un espacio natural que est\u00e1 fuera del ejido de la c iudad de Gualeguaych\u00fa, pero que en su momento fue transferido de la Provincia al Municipio, mediante la Ley Nro. 8.151 y aceptado mediante Ordenanza Nro. 8 .899/89. Dicha \u00e1rea, fue declarada como \"Zona de Protecci\u00f3n de la Fauna y Flora \", por el Honorable Concejo Deliberante de la Ciudad de Gualeguaych\u00fa, a trav\u00e9s de la Ordenanza N ro. 1.0112/95 - Expte. Nro. 9.650/95 - HCD. Adem\u00e1s, la misma est\u00e1 incluida dentro de la Ley Provincial N ro. 9.718 d e protecci\u00f3n de humedales e islas, que estableci\u00f3 el \u00e1rea natural protegida m\u00e1s grande de la Provincia de Entre R\u00edos. La propia p\u00e1gina web de la Secretar\u00eda de Ambiente de Entre R\u00edos, en la secci\u00f3n de \"\u00c1reas N aturales Protegidas\" contiene mapas actualizados , que reflejan el alcance y extensi\u00f3n de todas las reservas existentes actualmente, y entre ellas figura la \"Reserva de los P\u00e1jaros y los P ueblos Libres\", comprensiva de los humedales de los departamentos Islas del Ibicuy, Gualeguaych\u00fa y Uruguay. En este s entido, el espacio natural referenciado: \"Colonia Las ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 751 Piedras\", est\u00e1 comprendido dentro de los alcances de la Ley Nro. 9.718 que remite, a su vez, a la Ley de \u00c1reas N aturales Protegidas. En consecuencia, resulta aplicable toda la normativ a vigente en mater ia de \"\u00c1reas Naturales P rotegidas en E ntre R\u00edos\", compuesta por: - Ley Provincial N ro. 10.479 \"Sistema Provincial de \u00c1reas Naturales P rotegidas\". - Reglamentada por el Dec reto Nro. 2474/19. - Complementada por Resoluci\u00f3n Nro. 1.298/20 de la Secretar\u00eda de A mbiente. En este contexto, no resulta compatible la construcci\u00f3n de un barrio de viviendas en una zona de \u00e1reas naturales protegidas, dado que la urbanizaci\u00f3n trae consigo una serie de problem\u00e1ticas de car\u00e1cter contaminante, tales como: la circulaci\u00f3n de e fluentes cloacales, la emisi\u00f3n de residuos, y otros factores contaminantes de diverso tipo. En definitiva, una serie de situaciones que no se compatibilizan con una reserva natura l y un \u00e1rea natural protegida -a\u00fan con el car\u00e1cter de reserva de uso m\u00faltiple -. Es por ello que, antes de efectuar obras de este tipo, en \u00e1reas tan sensibles como la referenciada precedentemente, deber\u00eda contarse con estudios de impacto ambiental, que determinen con certeza t\u00e9cnica y precisi\u00f3n cient\u00edfica, la seguridad del proyecto en cuesti\u00f3n. Con relaci\u00f3n a la normativa aplicable, cabe destacar que nuestro ordenamiento jur\u00eddico consagra con jerarqu\u00eda constitucional y convencional una serie de derechos esenciales para el desarrollo de la vida humana en sociedad, entre ellos: el derecho a un medio ambiente sano. Es as\u00ed que nuestra Constituci\u00f3n nacional establece en los primeros p\u00e1rrafos de su Art\u00edculo 41: \"Todos los habitantes gozan del derecho a un ambiente sano, equilibrado, apto para el desarrollo humano y para que las actividades productivas satisfagan las necesidades presentes sin comprometer las de las generaciones futuras; y tienen el deber de preservarlo. El da\u00f1o ambiental generar\u00e1 prioritariamente la obligaci\u00f3n de recompon er, seg\u00fan lo establezca la ley. Las autoridades proveer \u00e1n a la protecci\u00f3n de este derecho, a la utilizaci\u00f3n racional de los recursos naturales, a la preservaci\u00f3n del patrimonio natural y cultural y de la diversidad biol\u00f3gica, y a la infor maci\u00f3n y educaci\u00f3n ambientales. Corresponde a la Naci\u00f3n dictar las normas que contengan los presupuestos m\u00ednimos de protecci\u00f3n, y a las provincias, las necesarias para complementarlas, sin que aqu\u00e9llas alteren las jurisdicciones locales...\" . A su vez, el Art\u00edculo 43, 2do p\u00e1rrafo, habilita la v\u00eda del \"amparo colectivo\" para la protecci\u00f3n del medio ambiente, por entender que se trata de un derecho de incidencia colectiva -que corresponde a toda la comunidad en su conjunto -. \"Podr\u00e1n interponer esta acci\u00f3n contra cualquier forma de discriminaci\u00f3n y en lo relativo a los derechos que pr otegen al ambiente, a la competencia, al usuario y al consumidor, as\u00ed como a los derechos de incidencia colectiva en general, el afectado, el defensor del pueblo y las asociaciones que propendan a esos fines, registradas conforme a la ley, la que determina r\u00e1 los requisitos y formas de su organizaci\u00f3n\". Dicha protecci\u00f3n que se encuentra complementada, adem\u00e1s, con disposiciones derivadas de numerosos tratados y c onvenciones internacionales, en las cuales nuestro Estado ha asumido el compromiso internacional d e resguardar el ambiente y los recursos naturales que lo componen. Por su parte, nuestra Constituci\u00f3n provincial, perfecciona y refuerza la protecci\u00f3n referenciada precedentemente, al sostener con id\u00e9ntico criterio la necesidad de preservar el ambiente com o prioridad insoslayable. El Art\u00edculo 22 de la misma, establece: \"Todos los habitantes gozan del derecho a vivir en un ambiente sano y equilibrado, apto para el desarrollo humano, donde las actividades sean compatibles con el desarrollo sustentable, para m ejorar la calidad de vida y satisfacer las necesidades presentes, sin comprometer la de las generaciones futuras. Tienen el deber de preservarlo y mejorarlo, como patrimonio com\u00fan\". La mencionada regulaci\u00f3n constitucional y convencional, refleja la importa ncia que nuestro ordenamiento jur\u00eddico otorga a la protecci\u00f3n del medio ambiente. En cumplimiento de las pautas referenciadas, fue sancionada la Ley Nro. 25.675 -Ley General del Ambiente -. La misma prev\u00e9, como requisito ineludible la realizaci\u00f3n de la deno minada Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental (EIA), procedimiento obligatorio que permite identificar, predecir, evaluar y mitigar los potenciales impactos que un proyecto de obra o actividad puede causar al ambiente en el corto, mediano y largo plazo; siendo un instrumento que se aplica previamente a la toma de decisi\u00f3n sob re la ejecuci\u00f3n de un proyecto. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 752 Se trata de un procedimiento t\u00e9cnico -administrativo con car\u00e1cter preventivo, que permite una toma de decisi\u00f3n informada por parte de la autoridad ambiental comp etente respecto de la viabilidad ambiental de un proyecto y su gesti\u00f3n ambiental. La autoridad se expide a trav\u00e9s de una Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental (DIA) o Certificado de Aptitud Ambiental (CAA) seg\u00fan la norma particular de cada jurisdicci\u00f3n. Estos d ocumentos son conocidos como \"licencia ambienta l\" en la mayor\u00eda de los pa\u00edses. El documento t\u00e9cnico central de la EIA es el Estudio de Impacto Ambiental (EsIA) que realiza la persona proponente del proyecto (sea p\u00fablica o privada) y contiene: una descripci \u00f3n del proyecto, su l\u00ednea de base ambiental y social, el marco legal de cumplimiento, un an\u00e1lisis de alternativas, la identificaci\u00f3n y valoraci\u00f3n de los potenciales impactos ambientales y sociales que el proyecto (en todas sus etapas) puede causar en el co rto, mediano y largo plazo, as\u00ed como la previsi\u00f3n de la gesti\u00f3n ambiental para abordarlos (prevenci\u00f3n, mitigaci\u00f3n y compensaci\u00f3n), que se concreta a trav\u00e9s del Plan de Ges ti\u00f3n Ambiental dentro del EsIA. Los principales objetivos de la EIA son: Determinar la viabilidad ambiental de un proyecto para la toma de una decisi\u00f3n informada, Promover la transparencia y la participaci\u00f3n p\u00fablica en el proceso de planificaci\u00f3n y toma de decisiones, y Propiciar la prevenci\u00f3n y adecuada gesti\u00f3n de los potenciales im pactos ambientales y sociales asociados a determinados proyectos. Tambi\u00e9n constituye una etapa insoslayable, la participaci\u00f3n p\u00fablica, que aparece en el marco de este procedimiento como una manifestaci\u00f3n genuina de un principio rector de nuestro ordenamien to: la participaci\u00f3n ciudadana en la toma de decisiones, sobre todo en aquellas cuestiones que puedan beneficiar o afectar a la comunidad en su conjunto. La misma, constituye un componente transversal obligatorio dentro del procedimiento de evaluaci\u00f3n, que en general se efectiviza mediante la realizaci\u00f3n de una consulta o audiencia p\u00fablica, convocada por la autoridad ambiental siempre en forma previa a la toma de decisi\u00f3n sobre la viabilidad ambiental del proyecto. En este contexto, no podr\u00eda nuestra Provin cia incumplir con todos los requerimientos obligatorios mencionados precedenteme nte, a la hora de ejecutar una o bra como la presente. Adem\u00e1s, toda la normativa referenciada precedentemente, establece de manera expresa el deber del Estado nacional y de los Estados provinciales de proteger el ambiente, y de recomponer los da\u00f1os que eventualmente puedan generarse en nuestro ecosistema. Deber que resulta insoslayable y al que, claramente, nuestro Estado provin cial no puede hacer caso omiso. En consecuencia, se exige al Ministerio de Producci\u00f3n, Turismo y Desarrollo Econ\u00f3mico a cargo de Juan Jos\u00e9 Bahillo -del cual depende la Secretar\u00eda de Ambiente - que tome intervenci\u00f3n y aplique toda la normativa referenciada para asegurar la efectiva protecci\u00f3n de las \u00e1reas nat urales protegidas. Es por todo lo expuesto -y en funci\u00f3n de las facultades de contralor que se reconocen a esta Legislatura provincial - que se solicita la informaci\u00f3n requerida en el presente pedido de informes. Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Jos\u00e9 C. Cusinato - Uriel M. Brupbacher - Esteban A. Vitor - Juli\u00e1n A. Maneiro - Manuel Troncoso - Eduardo M. Solari - Juan D. Zacar\u00edas - Sara M. Foletto - Rosario A. Acosta - Gracia M. Jaroslavsky. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comu nicaciones correspondientes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 753 7.4.8 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 25.657) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY Incorporaci\u00f3n de la Medicina Tradicional Complementaria a la Salud P\u00fablica Cap\u00edtulo I Disposiciones G enerales ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Definici\u00f3n . A los efectos de la presente ley, se adopt an las siguientes definiciones: a) Medicina T radicional: se refiere a los sistemas de salud que tienen sus ra\u00edces en teor\u00edas, creencias, experiencias y conocimientos ancestrales ut ilizados para mantener la salud, prevenir, mejorar o tratar enfermedades que los diferentes pueblos ind\u00edgenas y rurales han acumulado a trav\u00e9s de su historia, fundamentados en una cosmovisi\u00f3n latinoamericana precolombina, orientada a favorecer el bienestar f\u00edsico, mental y espiritual de las personas ; b) Medicina Complementaria: se refiere al amplio conjunto de pr\u00e1cticas y terapias de atenci\u00f3n de salud que desarrollan un modelo cl\u00ednico, terap\u00e9utico con una mirada integral y hol\u00edstica del individuo, su entorn o familiar, social y ambiental ; c) Medicina Tradicional Complementaria (\"MTC\"): se refiere conjuntamente a la Medicina Tradicional y a la Medicina C omplementaria, y abarca productos, pr\u00e1cticas, terapias de atenci\u00f3n de salud y profesionales q ue no est\u00e1n com prendidos en la m edicina convencional o predominante, tales como medicina tradicional china, medicina antropos\u00f3fica, ayurveda, medicinas tradicionales de los pueblos originarios, naturopat\u00eda, fitomedicina, osteopat\u00eda, quiropr\u00e1ctica, acupuntura, reflexolog\u00ed a, kung, equinoterapia, digitopuntura, mus icoterapia, entre otras. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Objeto . La presente ley tiene por objeto: a) Garantizar el uso racional, informado, seguro y de calidad de las pr\u00e1cticas y terapias que integra n la Medi cina Tradicional Complementaria; b) Atender y respetar la percepci\u00f3n de las personas sobre su estado de salud y lo que considere cada uno m\u00e1s conveniente para su recuperaci\u00f3n. La opcionalidad y la complementariedad referida al derecho de la poblac i\u00f3n a decidir sobre el tipo de medicina o terapia con la cual prefiere ser atendido brind\u00e1ndole toda la informaci\u00f3n referida a su estado de salud y las opcio nes diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas; c) Integrar la MTC con la medicina convencional mediante el desarr ollo y aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas y programas para la incorporaci\u00f3n plena, reconocimiento y regulaci\u00f3n de sus pr\u00e1cticas y terapias al sistema p\u00fablico y privado de salud ; d) Articulaci\u00f3n arm\u00f3nica y coherente de las pr\u00e1cticas de las diferentes medicinas existen tes con el prop\u00f3sito de contribuir a la prevenci\u00f3n, curaci\u00f3n, alivio, y rehabilitaci\u00f3n de los padecimientos de las personas ; e) Interrelaci\u00f3n y complementariedad mutuas entre la medicina convencional y la MTC en la b\u00fasqueda del bienestar de las personas y su entorno familiar y social. La autoridad de aplicaci\u00f3n promover\u00e1 los cambios normativos y operativos necesarios para la efectiva integraci\u00f3n de la MT C en el sistema de salud de la P rovincia incluyendo la contrataci\u00f3n de personal, construcci\u00f3n de infraest ructura, elaboraci\u00f3n de reglamentos de operaci\u00f3n, manuales de procedimientos, etc \u00e9tera . Se promover\u00e1 la capacitaci\u00f3n y una relaci\u00f3n intercultural entre personal de salud directivo y operativo y los profesionales, t\u00e9cnicos o terapeutas de MTC, la cual deber \u00e1 darse en un marco de respeto, colaboraci\u00f3n y entendimiento mutuo ; f) Mejorar la disponibilidad e incorporaci\u00f3n de la MTC a los sistemas de atenci\u00f3n primaria de la salud, con el aprovechamiento de los modelos cl\u00ednico -terap\u00e9uticos y de fortalecimiento de l a salud de la MTC, siempre que cumplan los criterios de seguridad, eficacia comprobada, costo - efectividad, adherencia a normas \u00e9ticas y profesionales y aceptabilidad social, se\u00f1alados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud; g) Promover la investigaci\u00f3n y ense\u00f1anza de las pr\u00e1cticas de MTC que sean reconocidas por esta ley y sus decretos reglamentarios. Cap\u00edtulo II Autoridad de Aplicaci\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 754 ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Se constituye en autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley al Ministerio de Salud. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Se crea e n la \u00f3rbita del Ministerio de Salud, la Direcci\u00f3n de Medicina Tradicional Compl ementaria (\"Direcci\u00f3n de MTC\"). ART\u00cdCULO 5\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de MTC, o lo que en el futuro la reemplace deber\u00e1: a) Integrar la MTC a los se rvicios de salud p\u00fablica de la P rovincia, a fin de mejorar el acceso y disponibilidad de la MTC a toda la poblaci\u00f3n, garantizando la participaci\u00f3n de terapeutas, t\u00e9cnicos, y/o profesionales en las distintas disciplinas que se incorporen en la elaboraci\u00f3n e implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas de MTC. Asimismo, la autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 establecer los requisitos de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n, las normas sanitarias y de \u00e9tica profesional bajos las cuales deber\u00e1n ejercerse tales pr\u00e1cticas o terapias en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica ; b) Impulsar estudios e investigaci\u00f3n de MTC, a trav\u00e9s de convenios o en colaboraci\u00f3n con distintos organismos, asociaciones, centros de salud, universidades o centros de estudios nacionales y/o extranjeros, con el fin de g enerar conocimiento y evaluar su incorporaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica de la Provincia en base a los resultados obtenidos ; c) Promover la implementaci\u00f3n de la ense\u00f1anza de MTC, con expedici\u00f3n de t\u00edtulos habilitantes de t\u00e9cnicos y profesionales en MTC en los distintos niveles de educaci\u00f3n superior tanto en universidades como en otros establecimientos de educaci\u00f3n superior no universitaria o institutos de ense\u00f1anza, p\u00fablicos y privados, para ampliar el acceso de la poblaci\u00f3n a estas opciones terap\u00e9ut icas. Para el cumplimiento de este objetivo, la autoridad de aplicaci\u00f3n trabajar\u00e1 en forma conjunta y coordinada con el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos ; d) Promover y facilitar capacitaciones ; e) Regular los procedimientos necesarios para el reconocimiento, autorizaci\u00f3n y control de las diferentes pr\u00e1cticas de MTC ; f) Regular los procedimientos para la integraci\u00f3n de la MTC al sistema de salud p\u00fablica: hospitales, centros de salud y de atenci\u00f3n primaria en tod o el territorio de la prov incia; g) Proveer a la seguridad, eficacia y calidad de la pr\u00e1ctica de la MTC en beneficio de la salud de la poblaci\u00f3n ; h) Efectivizar el control en la preparaci\u00f3n, calidad, seguridad, distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de medicamentos y productos utilizados en la pr\u00e1ctica de la MTC ; i) Elaborar un vadem\u00e9cum sobre los medicamentos y productos util izados en la pr\u00e1ctica de la MTC; j) Alentar y favorecer la interacci\u00f3n entre profesionales y t\u00e9cnicos de MTC con los profesionales de la medicina convencional, instit uciones y centros de salud de atenci\u00f3n p\u00fablica con el fin de mejorar los resultados de los tratamientos de los pacientes ; k) Promover la incorporaci\u00f3n de las pr\u00e1ctica s y/o terapias de MTC al IOSPER; l) Celebrar acuerdos de colaboraci\u00f3n con organismos nacio nales, internacionales y/o de otras jurisdicciones provinciales, especialmente con la provincia de Santa Fe, a los efectos de fomentar la investigaci\u00f3n y desarrollo cient\u00edfico de las disciplinas que integran la MTC ; m) Definir y autorizar farmacopeas y tod o otro criterio en la preparaci\u00f3n rotulaci\u00f3n y expendio de medicamentos y otros productos utilizados en la pr\u00e1ctica de la MTC que garanticen \u00f3ptimos niveles de seguridad y calidad; n) Elaborar el \"Programa de Integraci\u00f3n de la Medicina Tradicional Compleme ntaria en el \u00c1mbito de la Salud P \u00fablica de la Provincia de Entre R\u00edos\" en base a los preceptos de la presente ley y a las recomendaciones efectuadas en la materia por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Dicho programa deber\u00e1 establecer normas de calidad y pautas de tratamiento para garantizar el uso racional, informado, seguro, eficaz, oportuno y de calidad de las pr\u00e1cticas y terapias que integran la MTC. A efectos de cumplir dicha tarea, la autoridad de aplicaci\u00f3n podr\u00e1 consultar a distintos profesionales de MTC, investigadores, asociaciones e instituciones de ense\u00f1anza de las diferentes pr\u00e1cticas o terapias de la MTC. Anualmente, la autoridad de aplicaci\u00f3n realizar\u00e1 una revisi\u00f3n de los resultados de aplicaci\u00f3n del referido programa y elaborar\u00e1 un informe a fin de realizar los ajustes o correcciones que fu eren necesarios. Cap\u00edtulo III Reconocimiento de Pr\u00e1cticas/Terapias de la MTC ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 755 ART\u00cdCULO 6\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n definir\u00e1 el grado de autonom\u00eda de cada pr\u00e1ctica o terapia de MTC respec to de la medicin a convencional. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- El reconocimiento para una pr\u00e1ctica o terapia se inicia mediante una petici\u00f3n formal de una asociaci\u00f3n, o conjunto de asociaciones locales o nacionales representativas de una pr\u00e1ctica o terapia de MTC; o de oficio por parte de la autoridad de aplicaci\u00f3n, quien podr\u00e1 validar o reconocer las terapias o pr\u00e1cticas de MTC que estime convenientes en base a las necesidades del sistema de salud, priorizando aquellas que tengan mayor demanda de asistencia por parte de la poblaci\u00f3n. Dich a validaci\u00f3n deber\u00e1 realizarse teniendo en cuenta los lineamientos establecidos por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, la eficacia terap\u00e9utica comprobada de cada terapia o pr\u00e1ctica de MTC, la incorporaci\u00f3n de dicha pr\u00e1ctica en los sistemas de salud de ot ros pa\u00edses y las conclusiones favorables de investigaciones realizadas tanto en nues tro pa\u00eds como en el extranjero. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 dictar la resoluci\u00f3n de reconocimiento que sea pertinente consignando los derechos y obligac iones que co nlleva dicha autorizaci\u00f3n y per\u00edodo de validez o renovaci\u00f3n en su caso. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n crear\u00e1 los respectivos registros o sistemas de matriculaci\u00f3n donde deber\u00e1n inscribirse los t\u00e9cnicos, terapeutas y/o profesionales d e las pr\u00e1cticas autorizadas de MTC por las resoluciones pertinentes, a los efectos de obtener el permiso de ej ercicio profesional respectivo. Elaborar\u00e1 -en forma conjunta y coordinada con el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos - un listado o registro de universidades, establecimientos de educaci\u00f3n superior no universitaria, institutos de ense\u00f1anza, tantos p\u00fablicos como privados, nacionales o extranjeros, que, por su trayectoria y nivel de formaci\u00f3n acad\u00e9mica, sean aptos para formar profesio nales, t\u00e9cnicos o terapeutas de MTC que puedan desempe\u00f1arse en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica de la Provincia. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n regular\u00e1 los procedimientos y requisitos para otorgar el permiso de ejercicio profesional teniendo en cu enta: certificados de estudio o t\u00edtulos habilitantes expedidos por instituciones educativas provinciales, nacionales o internacionales de reconocida trayectoria. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Los profesionales, t\u00e9cnicos o terapeutas de MTC contar\u00e1n con todas las prerroga tivas y derechos que poseen los dem\u00e1s profesionales de Ciencias de la Salud de su mismo nivel. El ejercicio de dichas terapias o pr\u00e1cticas se deber\u00e1 realizar con fines terap\u00e9uticos, de diagn\u00f3stico o rehabilitaci\u00f3n con base en los principios cient\u00edficos y \u00e9 ticos que orientan la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, en acuerdo al mar co normativo vigente. Obligaciones de los profesionales: a) Registrarse ante las autoridades sanitarias a trav\u00e9s de los mecanismos correspondientes, de acuerdo con lo que resu elva la autoridad de apli caci\u00f3n; b) Observar los principios y procedimientos propios del manejo de las distintas pr\u00e1cticas y terapias de la MTC seg\u00fan las normas establecidas (cuando se tratare de actividades reguladas) y los usos y costumbres que rigen cada pr\u00e1ctica ; c) Integrar u n expediente o historia cl\u00ednica de los pacientes en los t\u00e9rminos previstos en los reglamentos m\u00e9dicos, cuando ello fuere viable seg\u00fan la pr\u00e1ctica o terapia de MTC de que se trate ( por ejemplo, homeopat\u00eda) ; d) Cumplir con las normas y disposiciones vigentes correspondientes con respecto a las caracter\u00edsticas espaciales y sanitarias del establecimiento de atenci\u00f3n de salud p\u00fablica donde se lleve a cabo la terapia o pr\u00e1ctica de MTC ; g) Desempe\u00f1arse con responsabilidad -vigilando la seguridad de los usuarios - y no efectuar tratamiento a pacientes, que no son pasibles de atenci\u00f3n o que la intervenci\u00f3n pudiese ser un riesgo con esta forma de medicina. Cap\u00edtulo IV Categor\u00edas ART\u00cdCULO 12\u00ba .- A los efectos de esta ley se reconocer\u00e1n seis categor\u00edas de MTC a saber: a) Sistemas m\u00e9dicos completos: Los sistemas m\u00e9dicos completos son sistemas basados en una filosof\u00eda y una concepci\u00f3n definida de enfermedad, diagn\u00f3stico y tratamiento. A los fines de esta ley quedan incluidas en esta categor\u00eda: - Medicina Ayurveda - Medicina Homeop\u00e1tica - Medicina Naturopat\u00eda ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 756 - Medicina Tradicional China - Medicina Antropos\u00f3fica - Medicina Germ\u00e1nica; b) Medicina de la mente y el cuerpo: La medicina de mente y cuerpo se basa en la teor\u00eda de que los factores mentales y emocionales regulan la sal ud f\u00edsica a trav\u00e9s del sistema de conexiones neuronales, hormonales e inmunitarias interdependientes en todo el cuerpo. A los fines de esta ley entran en esta categor\u00eda: - Biorretroalimentaci\u00f3n - Biodecodificaci\u00f3n - Imaginer\u00eda Guiada - Hipnoterapia - Terapias Respiratorias ; c) Pr \u00e1cticas biol\u00f3gicas: Las pr\u00e1cticas de base biol\u00f3gica usan sustancias naturales. A los efectos de esta ley entran en esta categor\u00eda: - Herbolog\u00eda/ Fitoterapia Terapia Floral - Cannabis Medicinal - Gemoterapia . Las recetas magistrales deber\u00e1n ser prescriptas por un profesional m\u00e9dico y preparadas y expendidas \u00fanicamente por profesionales farmac\u00e9uticos en farmacias autorizadas expresamente por la autoridad de aplicaci\u00f3n, que a estos efectos llevar \u00e1 un registro y otorgar \u00e1 los permisos para el expendio; d) Pr\u00e1cticas de manipulaci\u00f3n y base corporal: Las pr\u00e1cticas de manipulaci\u00f3n y base corporal se centran en las estructuras, aparatos y sistemas de l cuerpo. A fines de esta ley entran en esta categor\u00eda: - Acupuntura - Digitopuntura - Moxibusti\u00f3n - Reflexolog\u00eda - Masajes Terap\u00e9uticos ; e) Medicina energ\u00e9tica: La medicina energ\u00e9tica manipula los campos de energ\u00eda sutil, o campos biol\u00f3gicos que existen e n el cuerpo y alrededor de este. A los efectos de esta ley entran en esta categor\u00eda: - Chamanismo - Magnetoterapia - Qi-gong - Tai Chi - Chi Kung - Alquimia Interna - Yoga - Biodanza ; f) Terapias asistidas con animales: Las Terapias Asistiditas con A nimale s (TAA), son una modalidad de intervenci\u00f3n terap\u00e9utica excluyente y/o complementaria a cualquier terapia convencional. A fines de esta ley se incluyen en esta categor\u00eda: - Equinoterapia - Terapias e intervenciones asistidas con animales - Apiterapia . Cap\u00edt ulo V Observatorio de MTC ART\u00cdCULO 12\u00ba.- Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito de la autoridad de aplicaci\u00f3n el Observatorio de MTC. ART\u00cdCULO 13\u00ba.- El observatorio de MTC deber\u00e1 dictar sus pautas de funcionamiento que garanticen el seguimiento y control de la MTC con arregl o a: a) Seguimiento y control de la aplicaci\u00f3n de la p resente ley y su reglamentaci\u00f3n; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 757 b) Formulaci\u00f3n de correcciones y propuestas para el reconocimiento legal o categorizaci\u00f3n de las distin tas pr\u00e1cticas y terapias de MTC; c) Ejecutar un sistema de informa ci\u00f3n que contenga datos relevantes de: asociaciones, instituciones de pr\u00e1cticas y ense\u00f1anza de MTC, terapeutas, t\u00e9cnicos inscriptos y habilitados ; d) Elaborar informes de: investigaci\u00f3n, recopilaci\u00f3n de datos estad\u00edsticos, convenios de perfeccionamiento, i nformes peri\u00f3dicos cualitativos y cuantitativos, etc \u00e9tera; e) Promover educci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en MTC; f) Toda otra disposici\u00f3n que se considere pertinente a los efectos de sus funciones. Cap\u00edtulo VI Financiamiento y Reglamentaci\u00f3n ART\u00cdCULO 13\u00ba.- La autori dad de aplicaci\u00f3n elaborar\u00e1 un presupuesto para el \u00e1rea creada por esta ley y la inversi\u00f3n estimada anualmente se reflejar\u00e1 dentro de las partidas del Misterio de Salud en form a espec\u00edfica en cada ejercicio. ART\u00cdCULO 14\u00ba.- La adjudicaci\u00f3n de recursos deber \u00e1 permitir la puesta en funcionamiento de la MTC en los centros de salud p\u00fablica de la P rovincia en forma paulatina y en un plazo no superior a tres a\u00f1os. ART\u00cdCULO 15\u00ba.- La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 dictar los decretos reglamentarios pertinentes en un plazo no superior a seis meses desde la promulgaci\u00f3n de la pre sente. ART\u00cdCULO 16\u00ba.- De forma. JAROSLAVSKY - ZACAR\u00cdAS. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El proyecto que pongo a consideraci\u00f3n tiene por objeto integrar la \"Medicina Tradicional Complementaria\" (\"MTC\") al sistema de salud a fin de garantizar el derecho a la salud de la poblaci\u00f3n de la Provincia, a trav\u00e9s del acceso equitativo y el uso racional, informado, seguro y eficaz de la MTC, mejorando as\u00ed los servicios de salud y la calidad en la atenci\u00f3n de las personas. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, tanto en Argentina como en el resto del mundo, ha emergido una amplia y creciente demanda social respecto de la MTC. Pese a que los servicios de salud tienden a ignorar o incluso menospreciar estas terapias o pr\u00e1ct icas, los usuarios en todo el mundo siguen incluyendo la MTC entre sus decisi ones relacionadas con la salud. Ello ha impulsado a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (\"OMS\") a realizar un an\u00e1lisis general de la situaci\u00f3n de la MTC en el mundo, siguiendo las recomendaciones efectuadas por Asamblea Mundial de la Salud mediante la Resoluci\u00f3n WHA56 .31 del 28/05/2003 y posteriormente la R esoluci\u00f3n WHA62.13 del 22/05/2009. En virtud de ello, la OMS emiti\u00f3 una serie de recomendaciones a trav\u00e9s de los documentos tit ulados \"Estrategia de la OMS sobre Medicina Tradicional, Complementaria y Alternativa 2002 -2005\" y luego, \"Estr ategia de la OMS sobre M edicina Tradicional 2014 -2023\". En este \u00faltimo documento -sobre el que se basa el presente proyecto de ley - la OMS insta a los Estados Miembros, entre varios puntos, a integrar la MTC a los sistemas nacionales de atenci\u00f3n de salud mediante el desarrollo de pol\u00edticas y programas y reconocer la funci\u00f3n que tienen ciertas pr\u00e1cticas tradicionales como uno de los recursos importa ntes de los servicios de atenci\u00f3n primaria de salud. En su estrategia, la OMS recomienda aprovechar \"la contribuci\u00f3n potencial de la MTC a la salud, el bienestar y la atenci\u00f3n de salud centrada en las personas\", promover \"la utilizaci\u00f3n segura y eficaz de la MTC a trav\u00e9s de la reglamentaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n\", e incorporar \"productos, profesionales y pr\u00e1cticas e n los sistemas de salud\". Respecto a las especialidades contempladas, la OMS afirma que \"las pr\u00e1cticas de MTC son muy distintas de un pa\u00eds a otro, y algunas (a veces llamadas modalidades) se consideran de diferentes maneras en funci\u00f3n de la cultura, el conocimiento y la accesibilidad de la medicina convencional\". Asimismo, considera que \"las pr\u00e1cticas de MTC incluyen medicamentos terap\u00e9uticos y trat amientos de salud basados en procedimientos, por ejemplo, a base de hierbas, naturopat\u00eda, acupuntura y terapias manuales tales como la quiropraxia, la osteopat\u00eda y otras t\u00e9cnicas afines, incluidos qi gong, tai chi, yoga, medicina termal y otras terapias f\u00ed sicas, mentales , espirituales y psicof\u00edsicas\". ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 758 En este sentido, la OMS insta a que cada pa\u00eds identifique las formas de MTC m\u00e1s utilizadas por su poblaci\u00f3n, examine los motivos de su utilizaci\u00f3n, y elabore su propio perfil a la hora de establecer pol\u00edticas p\u00fablicas de integraci\u00f3n de la MTC en el sistema de salud. Dichas pol\u00edticas deber\u00e1n incluir normas, directrices, t\u00e9cnicas y metodolog\u00edas relativas a la investigaci\u00f3n cl\u00ednica, la preparaci\u00f3n de medicamentos y la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, factores todos ellos que rij an un desempe\u00f1o y desarrollo de pr\u00e1cticas profesionales \u00e9ticas y responsables que conlleven a una integraci\u00f3n apro piada en los sistemas de salud. La informaci\u00f3n adecuada y el consentimiento de los pacientes es un aspecto por considerar, teniendo en cuenta lo se\u00f1alado por la OMS: \"Para que la MTC desarrolle plenamente sus posibilidades se deber\u00e1 informar a las personas acerca de los posibles riesgos y beneficios que supone complementar con la MTC su acceso a la medicina convencional. La comunidad de MTC debe r\u00e1 mejorar y ampliar la informaci\u00f3n que ofrece a los usuarios sobre productos, pr\u00e1cticas y profesionales, a fin de permitir que estos tomen decisiones fundamentadas\". En cuanto a los terapeutas, denominados por la OMS \"profesionales de MTC\", pueden ser pr\u00e1 cticos de medicina tradicional o de medicina complementaria, m\u00e9dicos convencionales u otros profesionales sani tarios. La formaci\u00f3n de los profesionales o t\u00e9cnicos habilitados para ejercer terapias o pr\u00e1cticas de MTC resulta un tema esencial, ya que, tal co mo afirma la OMS \"Los conocimientos y cualificaciones de los profesionales influyen directamente en la seguridad del paciente\". En muchos pa\u00edses, los Estados Miembros han elaborado reglamentos relativos a la calidad, cantidad, acreditaci\u00f3n y estructuras de formaci\u00f3n de profesionales de MTC (incluyendo la formaci\u00f3n de profesionales de medicina convencional que utilizan MTC). Asimismo, el presente proyecto toma como referencia los lineamientos efectuados por el Parlamento Latinoamericano (del cual la Rep\u00fablic a Argentina es miembro) mediante la Resoluci\u00f3n AO/2009/14 que aprueba la \"Ley Marco en Materia de Medicinas Complementarias\" para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Este marco legal recomienda incorporar a los sistemas nacionales de salud las medicinas tradiciona les complementarias. Actualmente, en Argentina existe un vac\u00edo legal en cuanto a la regulaci\u00f3n de la MTC en forma integral, tal como lo recomiendan la OMS y el Parlamento Latinoamericano. S\u00f3lo existen regulaciones asiladas sobre algunas terapias o pr\u00e1ctica s de MTC espec\u00edficas, tales como la homeopat\u00eda, los medicamentos fitoterap\u00e9uticos, la acupuntura, entre otras . Sin embargo, en la pr\u00e1ctica, desde hace varios a\u00f1os algunos hospitales p\u00fablicos y privados (en su mayor\u00eda de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, tales como el Hospital de Pediatr\u00eda Juan P. Garrahan, el Hospital Italiano, el Hospital Militar Central Cirujano Mayor Dr. Cosme Argerich, el Hospital de Ni\u00f1os Dr. Ricardo Guti\u00e9rrez, el Hospital de Cl\u00ednicas Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, entre otros) complementan sus servicios de salud con ciertas pr\u00e1cticas de MTC, incluyendo reiki, cuencos tibetanos, reflexolog\u00eda, meditaci\u00f3n, investigaci\u00f3n tai chi chuan, yoga, osteopat\u00eda, musicoterapia, shiatsu, entre otros. A pesar de que son pocas las MTC integradas al sistema de salud, es innegable que se practican en muchos lugares y la demanda va en aumento. Este tipo de terapias o pr\u00e1cticas no s\u00f3lo se utiliza para tratar enfermedades -en particular enfermedades cr\u00f3nicas - sino tambi\u00e9n para preven ir enfermedades, mejorar la salud y mantenerla. El uso de las MTC se ha vuelto una tendencia y una necesidad, por lo que resulta indispensable elaborar estrategias para integrarlas en el sistema de salud, basando su aplicaci\u00f3n en pol\u00edticas, normatividad y garant\u00edas de calidad que hagan posible su disponibilidad y asequibilidad en la poblaci\u00f3n. Por otra parte, es importante se\u00f1alar que los recursos y la atenci\u00f3n sanitaria que elige un usuario dependen de su contexto econ\u00f3mico, social y cultural. De esta mane ra los individuos desarrollan diferentes estrategias para solucionar su problema de salud. El factor econ\u00f3mico es determinante. Actualmente, estas pr\u00e1cticas tienen un costo alto y no son reintegradas por obras sociales ni empresas de medicina prepaga, lo c ual implica que se trate de un servicio de salud al cual s\u00f3lo la clase econ \u00f3mica media alta puede acceder. En relaci\u00f3 n con este punto, la OMS en su e strategia incluye como uno de los objetivos b\u00e1sicos \"mejorar la disponibilidad y asequibilidad de la medici na tradicional, y especialmente el acceso de las personas pobres\". Seg\u00fan surge de la estrategia de la OMS, la cobertura universal es \"la mayor expresi\u00f3n de equidad (...) La finalidad de la cobertura universal consiste en asegurar que todas las personas pueda n acceder a servicios sanitarios de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 759 curativos de calidad suficiente para garantizar su eficacia y, al mismo tiempo, evitar que esas personas deban afrontar vicisitudes financieras derivadas del pago de los servicios. La cobertura sanitaria universal est\u00e1 estrechamente relacionada con la consecuci\u00f3n \"del grado m\u00e1ximo de salud que se pueda lograr\", seg\u00fan se manifiesta en la Constituci\u00f3n de la OMS y en el concepto de salud para todos (...) La MTC de calidad podr\u00eda efectuar una contribuci\u00f3n positiva para alcanzar la cobertura sanitaria universal\". En esta misma l\u00ednea, el Art \u00edculo 19 de la Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos dispone expresamente que \"La Provincia reconoce la salud como derecho humano fundamental, desar rollando pol\u00edticas de atenci\u00f3n primaria. La asistencia sanitaria ser\u00e1 gratuita, universal, igualitaria, integral, adecuada y oportuna\". Por todo ello, en base a los fundamentos vertidos, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto, a fin de ga rantizar el derecho a la salud de la poblaci\u00f3n de la P rovincia, a trav\u00e9s del acceso equitativo y el uso racional, informado, seguro y eficaz de la MTC, mejorando as\u00ed los servicios de salud y la calidad en la atenci\u00f3n de las personas. Gracia M. Jaroslavsky - Juan D. Zacar\u00edas. -A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica . 7.4.9 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.658) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s las \"III Jornadas de Literatura Entrerriana: Nuestros E scritores, Nuestro Canon\" a realizarse desde el 31 de agosto al 2 de septiembre de 2.022 en la Fa cultad de Humanidades, Artes y C iencias Sociales perteneciente a la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos . GIANO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto se crea con la intenci\u00f3n de declarar de inter\u00e9s de esta C\u00e1mara de Diputados las III Jornadas de Literatura Entrerriana: Nuestros Escritores, Nuestro Canon, que tendr\u00e1 lugar en la Facultad de Humanidades, Artes y Ciencias Sociales UADER. Este a\u00f1o las actividades se re alizar\u00e1n tanto en la Sede de Paran\u00e1 como en la de Concepci\u00f3n del Uruguay desde el 31 de agosto al 2 de septiembre. Esta actividad promueve el debate, el estudio y el an\u00e1lisis de la literatura de la provincia de Entre R\u00edos y tiene como destinatarios los est udiantes, egresados y docentes del Profesorado de Lengua y Literatura, la comunidad de carrer as afines y p\u00fablico en general. En virtud de lo expuesto y con el fin de promover actividades de esta \u00edndole, espero contar con el acompa\u00f1amiento de mis pares. \u00c1ngel F. Giano 7.4.10 PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 25.662) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecu tivo p rovincial que, a trav\u00e9s de los organismos correspondientes, interceda ante el Nuev o Banco de Entre R\u00edos SA para que se realice la instalaci\u00f3n un cajero autom\u00e1tico en la localidad de Los Charr\u00faas . ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma , etc\u00e9tera. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 760 TRONCOSO - VITOR - MATTIAUDA - ANGUIANO - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto tien e como objeto la instalaci\u00f3n de cajeros autom\u00e1ticos en la localidad de Los Charr\u00faas, d epartamento de Concordia, ya que la misma cuenta con uno solo, el cual ni siquiera recibe dep\u00f3sitos de dinero, siendo totalmente insuficiente a los fines de brindar este esencial servicio para los vecinos. La comunidad de esta localidad solicita la instalaci\u00f3n adicional de al menos un cajero autom\u00e1tico del Nuevo Banco de Entre R\u00edos S A por la gran cantidad de usuarios que lo necesitan y que a diario deben trasladarse a otra s localidades pr\u00f3ximas, teniendo a veces que transitar m\u00e1s de 35 kil\u00f3metros hasta la ciudad de Concordia para poder realizar sus gestiones, ya sea extraer o depositar dinero en un cajero autom\u00e1tico. Cabe mencionar que en muchos casos se trata de personas c on beneficios previsionales, empleados p\u00fablicos, beneficiarios de programas nacionales o pensionados, que solo tienen acceso a dichos beneficios a trav\u00e9s de un cajero autom\u00e1tico. Es dable destacar tambi\u00e9n que, una vez que estos usuarios extraen su dinero, gastan parte del mismo en las localidades a las que se trasladaron a esos efectos, lo que claramente constituye un evidente perjuicio para la econom\u00eda de Los Charr\u00faas. Es por lo expuesto que solicito al Poder Ejecutivo se interese en el tema y proceda a realizar las gestiones correspondientes a fin de que se realice la instalaci\u00f3n de cajeros autom\u00e1ticos en la localidad de Los Charr\u00faas, departamento Concordia. Manuel Troncoso - Esteban A. Vitor - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Mart\u00edn C. Anguiano - Rosario A. Acosta . -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento . 7.4.11 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.663) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la funci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda folcl\u00f3rica El Grito Sagrado: Ca\u00fa -Ti-Voz II - Obras d el Repertorio Folcl\u00f3rico Tradicional y Ra\u00edz Provincial y Nacional, a realizarse el d\u00eda 9 de julio de 2022 en el Centro Provincial de Convenciones (CPC) de la ciudad de Paran\u00e1, obra dirigida por Denise Les cano y Cristian \"Colo\" Lescano, con la presencia de los m\u00fasicos invitados Nahuel Borra y Tati Grandolio. ZAVALLO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Me dirijo a este Honorable Cuerpo a fin de remitir un proyecto de declaraci\u00f3n por el que se propone declarar d e inter\u00e9s la funci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda folcl\u00f3rica El Grito Sagrado: Ca\u00fa -Ti- Voz II - Obras d el Repertorio Folcl\u00f3rico Tradicional y Ra\u00edz Provincial y Nacional , a realizarse el d\u00eda 9 de j ulio de 2022 en el Centro Provincial de Conve nciones de la ciudad de Paran\u00e1 . El Grito Sagrado es una c ompa\u00f1\u00eda folcl\u00f3rica de nuestra provincia que tiene sede en la ciudad de Paran\u00e1, pero sus integrantes son oriundos de distintas localidades de Entre R\u00edos. Cuentan con una vasta trayectoria, entre la que se puede destacar la partici paci\u00f3n en eventos nacionales e internacionales, tales como: Fiesta Nacional del Mate, en la que resultaron ganadores de la edici\u00f3n 2018; Pre -Cosqu \u00edn 2017; representaron a la Provincia en el programa de la TV P\u00fablica Argentina Baila 2017; realizaron adem\u00e1s giras nacionales por las provincias de Catamarca y La Rioja en el mes de junio de 2018; participaron de distintos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 761 cert\u00e1menes competitivos en las ciudades de Nogoy\u00e1 (E ntre R\u00edos), Ram\u00edrez (E ntre R\u00edos), San Jer\u00f3nimo (Santa Fe) y G\u00e1lvez (Santa Fe), entre otras . En igual sentido, \"El Gri to Sagrado\" realiz\u00f3 su primera gira i nternacional en el VIII Festival Internacional de Folclore \"Culturas Unidas por la Da nza\", en M\u00e9xico en el a\u00f1o 2019. En el mes de junio de 2022 realizaron una presentaci\u00f3n en el Centro Cultura l La Vieja Usina, presentando una obra del repertorio folcl\u00f3rico tradicional y ra\u00edz, que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 30 bailarines en escena. En esta oportunidad, realizan la presentaci\u00f3n de Ca\u00fa -Ti-Voz II - Obras d el Repertorio Folcl\u00f3rico Tradicio nal y Ra\u00edz Provincial y Nacional. Siguiendo con la impronta de la obra presentada en el mes de junio, en esta ocasi\u00f3n contar\u00e1n en escena con la presenta de m\u00fasicos invitados, Nahuel Borra y Tati Grandolio. Es importante revalorizar este tipo de expresiones art\u00edsticas que tienen por fin rescatar nuestras ra\u00edces e identidad entrerriana. Por los motivos antes expu estos es que elevo el presente proyecto de d eclaraci\u00f3n a consideraci\u00f3n de mis pares de bancada, aguardando su acompa\u00f1amiento. Gustavo M. Zavallo 7.4.12 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.664) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la trayectoria deportiva de Mauricio Andr\u00e9s Gatica DNI 34.656.032 de la ciudad de Bovril en el \u00e1mbito del deporte amateurs. FOLETTO - ACOSTA - JAROSLAVSKY - VARISCO - VITOR - MATTIAUDA - ANGUIANO - TRONCOSO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El inter\u00e9s por los deportes acu\u00e1ticos ocurri\u00f3 a partir de los 4 a\u00f1os con la participaci\u00f3n en la colonia de vacaciones y nataci\u00f3n de la Municipa lidad de l a ciudad de Bovril, Entre R\u00edos. A partir de los 9 a\u00f1os viajaba una vez por semana, con mucho esfuerzo y sacrificio, a la ciudad de Paran\u00e1 a tomar clases de nataci\u00f3n en un club de esta ciudad. Esto fue as\u00ed hasta los 18 a\u00f1os, cuando empez\u00f3 con su c arrera universitaria en la ciudad de Paran\u00e1, lo cual le permiti\u00f3 establecer se toda la semana en la ciudad, y asistir regularmente al club a practicar nataci\u00f3n. Actualmente, es triatleta de elite de larga distancia, luego de haber competido en el circuito m undial de maratones de larga distancia de la FINA, actual IRONMAN (con el objetivo de clasificar al mundial elite de Kona Haw\u00e1i ), en el que Mauricio fue el \u00fanico entrerriano que particip\u00f3; y fue, en nataci\u00f3n, el mejor de Argentina. Sara M. Foletto - Rosar io A. Acosta - Gracia M. Jaroslavsky - Luc\u00eda F. Varisco - Esteban A. Vitor - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Mart\u00edn C. Anguiano - Manuel Troncoso. 7.4.13 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 25.665) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Cu\u00e1les ha sido el desarrollo e implementaci\u00f3n en la Provincia del \"Plan Nacional de Prevenci\u00f3n y Eliminaci\u00f3n de la Rabi a\" que lleva adelante el Estado nacional, as\u00ed como las acciones que desde Provincia se han realizado en esta materia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 762 Segundo : Si existen estad\u00edsticas provinciales y seguimiento respecto de los niveles de vacunaci\u00f3n en animales que se viene realizando en l os \u00faltimos a\u00f1os. Los porcentajes estimativos de la poblaci\u00f3n animal alcanzados, y la planificaci\u00f3n sobre las acciones para los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Se remita copia de las mismas en caso de existir. Tercero : Se informe sobre el plan de vacunaci\u00f3n desarrollado en la Provincia, en cuanto a la cantidad de vacunas recibidas desde el Gobierno nacional, las que el Gobierno p rovincial pudiere adquirir, la distribuci\u00f3n que se hizo de ellas y el seguimiento posterior sobre la aplicaci\u00f3n. Se informe criterios de distribuci\u00f3 n de las vacunas entre gobiernos locales u otros organismos, y canales de vacunaci\u00f3n establecidos. Cuarto : Se informe si existen retrasos en el cumplimiento de la remisi\u00f3n de lotes de vacunas antirr\u00e1bicas por parte del Gobierno nacional, el alcance de dich os atrasos en cuanto a lo proyectado y lo efec tivamente recibido. Cu\u00e1 les han sido las acciones del Gobierno provincial para morigerar esta situaci\u00f3n. MANEIRO - VITOR - MATTIAUDA - TRONCOSO - BRUPBACHER - ZACAR\u00cdAS - ACOSTA - VARISCO. -De acuerdo al Art\u00edcu lo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 7.4.14 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 25.666) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de l a Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Si desde el Gobierno p rovincial incentiva y apoya el deporte amateurs . Segundo : En tal caso, de qu\u00e9 forma se ayuda e incentiva el deporte amateurs. Tercero : Si se otorgan, y en caso afirmativo, qu\u00e9 tipo de becas se est\u00e1n otorgando (categor\u00eda, monto, asiduidad del cobro) y cu\u00e1l es el procedimiento para la obtenci\u00f3n de las mismas. Asimismo, qui\u00e9nes y con qu\u00e9 criterios seleccionan los beneficiarios de tales beneficios. Cuarto : Si el Gobierno provincial, por medio del \u00e1rea que corresponda, podr\u00eda entregar un listado de los beneficiarios de becas de los \u00faltimos dos a\u00f1os, los importes recibidos por cada uno y que representatividad tuvieron esos deportistas. FOLETTO - ACOSTA - JAROS LAVSKY - VARISCO MATTIAUDA - TRONCOSO - BRUPBACHER - ZACAR\u00cdAS. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 7.4.15 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.667) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el libro \"Estudiantes\" autor\u00eda de V\u00edctor Mercante, publicado en el a\u00f1o 2022. 496 p\u00e1ginas con el ISBN 978 -950-698-498-4, editado por Editorial de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos (EDUNER) . GIANO ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 763 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Como bien expresa la rese\u00f1a del volumen declarado: \"El lector tiene ahora en sus manos un verdadero milagro. Parafraseando a Amaro Villanueva, uno de sus primeros ex\u00e9getas, esta edici\u00f3n de Los E studiantes viene a reparar una triple injusticia: con nuestra literatura, que se ha visto empobrecida con la ausencia de esta excepcional estudiantina, g\u00e9nero hasta ahora sostenido exclusivamente por la Juvenilia de Miguel Can\u00e9; con nuestra cultura, que ha sido privada de este testimon io fundamental de la \u00e9poca de oro de la Escuela Normal de Profesores de Paran\u00e1; y, finalmente, con su autor, que ense\u00f1a aqu\u00ed, con maestr\u00eda, la elegancia de su escritura, su concepci\u00f3n del humor como m\u00e9todo de conocimiento y el brillo de una erudici\u00f3n que s urge del aprendizaje incesante de la vida y sus lenguajes. Como lo se\u00f1ala Graciela Villanueva: \u00abEn el entusiasmo creativo y cultural desbordante [de Mercante], a quien la educaci\u00f3n ha descubierto un mundo completamente nuevo, podemos percibir la voluntad d e hacerse un lugar en ese mundo del que, sin su paso por la escuela, hubie ra estado totalmente excluido\u00bb. Concebido en Italia, V\u00edctor Mercante naci\u00f3 en Merlo, provincia de Buenos Aires, el 21 de febrero de 1870. Pero cuando ten\u00eda seis a\u00f1os volvi\u00f3 con sus p adres a la casa que hab\u00edan dejado en el Piamonte, cerca de la aldea de Zebedassi. La familia se instal\u00f3 definitivamente en Argentina en 1880, cuando V\u00edctor ten\u00eda diez a\u00f1os y se hab\u00eda olvidado casi por completo del castellano. Alumno brillante, obtuvo una b eca para estudiar en la Escuela Normal de Paran\u00e1, de la que egres\u00f3 en 1889. Fue maestro, diputado, director e inspector de escuelas, decano de la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n de la Universidad de La Plata, public\u00f3 libros de pedagog\u00eda, tuvo siete hi jos. Esta edici\u00f3n cr\u00edtica cont\u00f3 con la direcci\u00f3n de Graciela Villanueva, quien prepar\u00f3 un estudio preliminar, un rico vocabulario, notas de lectura, una cronolog\u00eda y una bibliograf\u00eda. Se incluyen, adem\u00e1s, las ilustraciones de la primera edici\u00f3n de 1908, el pr\u00f3logo de Amaro Villanueva a la de 1961 y un art\u00edculo de Silvina Fern\u00e1ndez escrito especialmente para esta ocasi\u00f3n \". \u00c1ngel F. Giano 7.4.16 PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 25.668) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cd CULO 1\u00ba .- Modif\u00edquese el Reglamento de la C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos, precisamente el \"T\u00edtulo VI De las Comisiones. Art\u00edculo 4 2\u00ba\", al cual se le adicionar\u00e1 el punto Nro. 25, que se denominar \u00e1 de la siguiente forma: \"Banca de los Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adole scentes\"; a la cual le corresponder\u00e1 \"intervenir y dictaminar en lo relacionado con la igualdad de oportunidades y trato; el reconocimiento y la accesibilidad al goce de derechos con atenci\u00f3n a las situaciones espec\u00edficas de los mismos; evitar la discrimin aci\u00f3n de cualquier tipo en \u00e1mbitos p\u00fablicos y/o privados en raz\u00f3n de los mismos; y en todo lo referente al estado y la condici\u00f3n e integraci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, en el conjunto de la sociedad\". Le competer\u00e1 \"el seguimiento permanente del c umplimiento de la Convenci\u00f3n Internacional sobre la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de los Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes y dem\u00e1s normas y tratados internacionales a los que nuestro pa\u00eds ha adherido relacionados con la tem\u00e1tica\". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El mismo quedar \u00e1 redactado de la siguiente manera: \"T\u00edtulo VI De las Comisiones Art\u00edculo 42 \u00ba Las comisiones permanentes de asesoramiento de la C\u00e1mara ser\u00e1n las siguientes: 1. Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Pe ticiones, Poderes y Reglamento. 2. Hacienda, Presupuesto y Cuentas. 3. Legislaci\u00f3n General. 4. Legislaci\u00f3n Agraria. 5. Tierra s. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 764 6. Econom\u00edas Regionales. 7. Comercio, Industria y Producci\u00f3n . 8. Trabajo . 9. Previsi\u00f3n y Seguridad Social. 10. Obras P\u00fablicas y Planeamiento . 11. Recursos Naturales y Ambiente . 12. Salud P\u00fablica. 13. Desarrollo Social. 14. Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00ed a. 15. Asuntos Municipales y Comunales. 16. Comunicaciones y Transporte. 17. Energ\u00eda. 18. Asuntos Internacionales. 19. Asuntos Cooperativos y Mutuales. 20. Cultura, Turismo . 21. Deportes. 22. Banca de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad. 23. Seguridad. 24. D efensa del Consumidor y Lealtad Comercial. 25. Banca de los Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes. Bicamerales 1. Biblioteca. 2. Derechos Humanos. 3. Regi\u00f3n Centro de la Argentina (Ley Nro. 9 .557). 4. Seguimiento, Evaluaci\u00f3n y Control del Proyecto Institucional de l a Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos - UADER - (Ley Nro. 9 .250). 5. Asuntos para la Integraci\u00f3n Regional y Acuerdos Internacionales (Ley Nro. 9 .658). 6. Del Defensor del Pueblo (Ley Nro. 9 .931). ART\u00cdCULO 3\u00ba.- De forma . BRUPBACHER - VITOR - MATTIAUDA - TRON COSO - ACOSTA - JAROSLAVSKY - VARISCO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El motivo de esta petici\u00f3n est\u00e1 fundado en lo establecido en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o (CDN), tratado internacional adoptado por la Asamblea General de Naciones Unidas e l 20 de noviembre de 1989, que reconoce a todas las personas menores de 18 a\u00f1os como sujetos de pleno derecho. Este tratado, promulgado el 16 de octubre de 1990, establece los derechos en sus 54 art\u00edculos y protocolos facultativos, definiendo los derechos humanos b\u00e1sicos que deben disfrutar los ni\u00f1os, las ni\u00f1as y adolescentes. Fue firmado por 190 pa\u00edses, con excepci\u00f3n de Somalia y Estados Unidos. Nuestro pa\u00eds ratific\u00f3 la Convenci\u00f3n en 1990 y en 1994 le otorg\u00f3 rango constitucional. Desde entonces el Estado a rgentino est\u00e1 obligado a garantizar todos los derechos establecidos en la Convenci\u00f3n a todos los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que viven en nuestro pa\u00eds. La Ley Nro. 26.061 de Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de la Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes sancionada e n 2005 establece la aplicaci\u00f3 n obligatoria de la Convenci\u00f3n. Los cuatro principios fundamentales de la Convenci\u00f3n son el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, el derecho a la vida, a la supervivencia y al desarrollo, la participaci\u00f3n infantil y la no discriminaci\u00f3n. Como se\u00f1al\u00f3 recientemente Luis Pedernera, miembro del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas \"las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes constituyen un sujeto al que hist\u00f3ricamente se les niega su autorrepresentaci\u00f3n, necesitan una expansi\u00f3n de la democra cia\". En orden a esto es que proponemos la creaci\u00f3n de un espacio nuevo en la C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos para garantizar la participaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y su derecho a ser o\u00eddas/o\u00eddos, permitiendo una participaci\u00f3n efectiva y genuina respecto de los temas de su inter\u00e9s y en las instancias donde se deciden pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 765 ellas/os, seg\u00fan lo establecido en la Observaci\u00f3n N ro. 12 del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de las Naciones Unidas. Para ello se instrumentar\u00e1 un esp acio f\u00edsico y virtual de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en esta C\u00e1mara, que podr\u00e1 ser utilizado para la realizaci\u00f3n de actividades propias donde se generen \u00e1mbitos de di\u00e1logo para facilitar la palabra y la escucha; recabar de manera sistem\u00e1tica las opiniones y distintos puntos de vista de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes sobre todas las cuestiones estrat\u00e9gicas que defina la instituci\u00f3n, tanto los problemas p\u00fablicos que las/os afectan como las pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a enfrentar los mismos; promover y proponer lineamientos para que todas las instituciones estatales, que desarrollen pol\u00edticas con impacto en la ni\u00f1ez y adolescencia en todos los niveles, incorporen las observaciones y perspectivas espec\u00edficas que ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes realicen; recibir las p ropuestas e inquietudes de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes y de las organizaciones que las/os nuclean; elaborar una agenda de participaci\u00f3n de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en conjunto con las organizaciones sociales, con fines de garantizar sus derechos. Por lo aqu\u00ed expuesto corresponde la modificaci\u00f3n del Reglamento, y seg\u00fan estipula el \"Art\u00edculo 176 \u00ba.- La C\u00e1mara no podr\u00e1 modificar este reglamento sobre tablas y en el mism o d\u00eda (Art\u00edculo 110 de la Constituci\u00f3n). Cualquier modificaci\u00f3n deber\u00e1 hacerse \u00fanicame nte por medio de un proyecto de r esoluci\u00f3n, que seguir\u00e1 la tramitaci\u00f3n ordinaria\". Por todo lo dicho, solicito a los dem\u00e1s se\u00f1ores diputados, acompa\u00f1en la aprobaci\u00f3n del presente proyecto resoluci\u00f3n. Uriel M. Brupbacher - Esteban A. Vitor - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Manuel Troncoso - Rosario A. Acosta - Gracia M. Jaroslavsky - Luc\u00eda F. Varisco. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento . 7.4.17 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 25.669) La C\u00e1mara de Diputado s de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Cantidad de escuelas p\u00fablicas ubicadas en el territorio provincial que actualmente se encuentran sin servicio de calefacci\u00f3n. Detallar si se debe a la falta de servicio de gas natural en la zona o a otro motivo. Discriminar la informaci\u00f3n por departamento y localidad. Segundo : Sobre las escuelas detalladas en el punto anterio r, informar si se han llevado adelante obras de mantenimiento vinculadas a la calefacci\u00f3n, la caldera, la instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica y/o la conexi\u00f3n de gas durante los a\u00f1os 2020 y 2021. En caso afirmativo adjun te documentaci\u00f3n respaldatoria. Tercero : Indicar ca ntidad de estufas, caloventores u otros elementos similares adquiridos para ser destinados a escuelas p\u00fablicas ubicadas en el territorio provincial durante los a\u00f1os 2020 y 2021. Explicitar presupuesto devengado para tal fin y distribuci\u00f3n efectuada por loc alidad y por departamento. Cuarto : Indicar si se planea emprender obras vinculadas a atender los problemas de calefacci\u00f3n que presentan las escuelas p\u00fablicas o a adquirir estufas, caloventores u otros elementos alternativos que ayuden a paliar la falta de calefacci\u00f3n. En caso afirmativo explicite plazos, presupuesto devengado para tal fin, pliegos de licitaci\u00f3n y empresa asignada en el caso de que lo hubiere. En caso negativo exponer pormenorizadamente los motivos. Quinto : Informar si se han tomado medidas contingentes frente a las bajas temperaturas de las \u00faltimas semanas para garantizar el normal desenvolvimiento del ciclo lectivo en las escuelas sin calefacci\u00f3n o con deficiencias en la misma. En caso afirmativo explic\u00edtelas y adjunte documentaci\u00f3n respald atoria. SOLARI - BRUPBACHER - ZACAR\u00cdAS - ACOSTA - JAROSLAVSKY. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 766 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Hemos tomado conocimiento, a partir de informaciones period\u00edsticas y del testimonio de docentes y estudiantes a trav\u00e9s de las red es sociales, de las dificultades existentes en diversos establecimientos educativos de distintos puntos de la provincia de Entre R\u00edos para desarrollar con normalidad sus actividades, producto de la llegada del fr\u00edo, con temperaturas bajo cero en algunos mo mentos. La falta de sistemas de calefacci\u00f3n adecuados, la insuficiencia de elementos como estufas o caloventores en las aulas y la existencia de infraestructura deficiente o precaria constituyen un combo letal para el normal dictado de clases durante esta etapa del a\u00f1o, obligando a padres, docentes y estudiantes a tener que cubrir -de sus propios bolsillos o a trav\u00e9s de las asociaciones cooperadoras - estas falencias que son responsabilidad indelegable del Estado provincial, como m\u00e1ximo garante del derecho a ense\u00f1ar y a aprender, consagrado por nuestra Constituci\u00f3n y dem\u00e1s tratados internacionales de derechos humanos. Entendemos que las obras realizadas no han sido suficientes y, a su vez, se persiste en una situaci\u00f3n de desidia y abandono, afectando tambi\u00e9n la integridad f\u00edsica y la salud de cientos de estudiantes y docentes en diferentes lugares de Entre R\u00edos . Eduardo M. Solari - Esteban A. Vitor - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Manuel Troncoso - Uriel M. Brupbacher - Juan D. Zacar\u00edas - Rosario A. Acosta - Gracia M . Jaroslavsky. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 7.4.18 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.670) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislat ivo el programa \"La Paz Debate 2022 \" que se lleva a cabo en la sede sita en La Paz, Entre R\u00edos, de la Sociedad Civil Asociaci\u00f3n Conciencia durante el mes de junio del corriente a\u00f1o. CASTRILL\u00d3N FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Asociaci\u00f3n Conciencia, fundada en 1982, nace de la mano de veinte mujeres que organizaban charlas en distintas casas con el objetivo de informar a la ciudadan\u00eda respecto d e la democracia y sus derechos. Es una organizaci\u00f3n c ivil, no partidaria y sin fines de lucro, que desde hace pr\u00e1ct icamente 40 a\u00f1os educa para capacitar y brindar herramientas que estimulen a los integrantes de la comunidad a ser protagonistas de su vida y transformar la realidad en la que vivimos siendo su objetivo formar ciudadanos con capacidad de decidir y voluntad de participar. Asociaci\u00f3n Conciencia, inclusive, particip\u00f3 activamente de la \u00faltima reforma de nuestra Constituci\u00f3n nacional en el a\u00f1o 1994, y ocup\u00f3 un palco en el Aula Magna de la Facultad de Derecho de la Universidad Nacional del Litoral (UNL), llevando al seno de la Convenci\u00f3n Constituyente la voz y propuestas de varias organizaciones sociales. Se trata de una organizaci\u00f3n que actualmente trabaja en distintas partes del pa\u00eds, a trav\u00e9s de 49 programas en sus 21 sedes y grupos de trabajo, siendo la de La Paz una de ellas; y busca responder a las necesidades locales de cada co munidad. Los programas que propone Asociaci\u00f3n Conciencia se enmarcan en tres ejes tem\u00e1ticos: empleabilidad, comunidad y participaci\u00f3n, buscando transmitir en el devenir los ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 767 mismo s los valores que pretende encarnar tal instituci\u00f3n: \u00e9tica de la responsabilidad, compromiso, honestidad, trasparencia y respeto. En la Sede La Paz, a lo largo del mes de j unio del corriente 2022 se est\u00e1 desarrollando el programa \" La Paz Debate 2022 \", tendiente a lograr que estudiantes secundarios puedan desarrollar un liderazgo positivo, capacitando a nuestros j\u00f3venes y contribuyendo de esta manera a formar ciudadanos con participaci\u00f3n responsable y capacidad de resoluci\u00f3n de conflictos en forma pac\u00edfica. El programa \" La Paz Debate 2022 \" en este oportunidad se organiz\u00f3 sobre la base de tres tem\u00e1ticas: medio ambiente, tecnolog\u00eda y problem\u00e1tica local, y tiene por finalidad especifica logar instruir a estudiantes de escuelas secundarias de la zona en t\u00e9cnicas invest igativas, habilidades argumentativas, y en la construcci\u00f3n de respuestas fundamentadas para defender sus posturas sobre tales asuntos. De esta forma, con tal actividad se fomenta no s\u00f3lo el conocimiento e informaci\u00f3n de nuestros j\u00f3venes sobre los asuntos t ratados, sino tambi\u00e9n su compromiso, capacidad de formar opiniones propias y de de fender sus posturas al debatir. Es por todo ello, que solicito a mis pares que me acompa \u00f1en en el presente proyecto de declaraci\u00f3n. Sergio D. Castrill\u00f3n 7.4.19 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.671) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo la VII Feria de las Carreras y I Feria del Libro que se desarrollar\u00e1 el d\u00eda 25 de agosto del corriente a\u00f1o, impulsadas por la Escuela Se cundaria N ro. 9 \"Domingo Faustino Sarmiento\" de la ciudad de La Paz. CASTRILL\u00d3N FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto ti ene por finalidad apoyar a las i nstituciones de educaci\u00f3n superior y a la Escuela Secundaria N ro. 9 \"Domingo Faustino Sa rmiento\" respecto de la organizaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de la \"VII Edici\u00f3n de la Feria de las Carreras y la Primera Edici\u00f3n de la Feria del Libro\", que se llevar\u00e1 a cabo el d\u00eda 25 de agosto de 2022 en las instalaciones de la mencionada instituci\u00f3n secundaria s ita en la interse cci\u00f3n de calles Berutti y Echag\u00fc e de la ciudad de La Paz. El objetivo de tan importante evento consiste en informar y p romocionar las carreras de las instituciones de nivel superior de nuestro departamento y zonas aleda\u00f1as. Participar\u00e1n de tan destacado acontecimiento m\u00e1s de veinte instituciones terciarias y universitarias de la provincia de Entre R\u00edos, as\u00ed como de las provincias de Santa Fe y Corrientes; cont\u00e1ndose adem\u00e1s con la inestimable participaci\u00f3n del Instituto Becario Provincial, que publicitar\u00e1 y ofrecer\u00e1 la amplia cartera de las carreras que se dictan a los largo y ancho de nuestra provincia, buscando as\u00ed facilitar que los adolescentes, j\u00f3venes y adultos cuenten con toda la informaci\u00f3n necesaria para optar por desarrollar una carr era de educaci\u00f3n superior en alguna de las instituciones presentes en la provincia, u otras. Tambi\u00e9n, en forma simult\u00e1nea se llevar \u00e1 adelante la Feria del Libro, que contar \u00e1 con numerosas editoriales de la zona y la provincia de B uenos Aires. La educaci\u00f3n y la capacitaci\u00f3n son herramientas fundamentales para el desarrollo de nuestras potencialidades regionales, por ello en fundamental promover estas actividades, con el fin de impulsar a todos los ciudadanos de nuestra provincia a que formen parte de las mismas ya que su objetivo es ayudar a quienes asistan a contar con las mejores herramientas posibles a la hora de decidir en qu\u00e9 han de incu rsionar en su futura formaci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 768 La educaci\u00f3n y el conocimiento son un bien p\u00fablico y un derecho personal y social. Por ello es indispensable contribuir con estas propuestas que visibilizan oportunidades acad\u00e9micas de nivel superior, tanto de la provincia como de la regi\u00f3n, brindando informaci\u00f3n amplia y a la vez precisa sobre planes de estudio, sitios y modalidades de curs ado, salidas laborales y mucho m\u00e1s. El incentivo a j\u00f3venes, adultos y a la sociedad en general a formarse en alguna de las instituciones que est\u00e1n presentes en la provincia, que por cierto ofrecen una amplia gama de oportunidades, debe ser reconocido. Por todo lo antes expuesto, les solicito a mis pares me acom pa\u00f1en el siguiente proyecto de d eclaraci\u00f3n. Sergio D. Castrill\u00f3n 7.4.20 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.672) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el 85\u00ba aniversario de la Escuela EET N ro. 1 \"General Francisco Ram\u00edrez\" de la ciudad de Paran\u00e1, a cumplirse el pr\u00f3ximo 1 \u00ba de julio, y su adhesi\u00f3n a los respectivos actos conmemorativos. ACOSTA - VITOR - MATTIAUDA - ANGUIANO - TRONCOSO - BRUPBACHER. FUNDAMEN TOS Honorable C\u00e1mara: El pr\u00f3ximo 1 \u00ba de julio se cumplen 85 a\u00f1os desde que la ciudad de Paran\u00e1 vio nacer a la Escuela Industrial y de Artes y Oficios de la Naci\u00f3n, que cont\u00f3 en sus inicios con 55 alumnos y funcion\u00f3 primero en el edificio del Colegio Nacion al de Paran\u00e1, y luego, durante m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas, en el edificio de la F\u00e1brica de F\u00f3sforos. El establecimiento que, posteriormente, ser\u00eda renombrado como Escuela T\u00e9cnica de Oficios de la Naci\u00f3n, y luego, como Escuela Industrial de la Naci\u00f3n, con la cre aci\u00f3n del CONET (Consejo Nacional de Educaci\u00f3n T\u00e9cnica), pasar\u00eda a denominarse, en 1954, Escuela Nacional de Educaci\u00f3n T\u00e9cnica Nro. 1 de Paran\u00e1, y a\u00f1os m\u00e1s ta rde tomar\u00eda como su patrono al g eneral Francisco Ram\u00edrez. El incremento constante de alumnos y la necesidad de contar con un local adecuado para la ense\u00f1anza t\u00e9cnica movilizaron a directivos, docentes y padres para dotar a la escuela de un moderno edificio, que se inaugur\u00f3 el 24 de noviembre de 1979, en su actual ubicaci\u00f3n en calle Mart\u00edn Zapata. La of erta educativa de la instituci\u00f3n en el presente permite a sus alumnos egresar con los t\u00edtulos de Maestro Mayor de Obras, T\u00e9cnico en Electr\u00f3nica, T\u00e9cnico Mec\u00e1nico Electricista o T\u00e9cnico en Computaci\u00f3n, seg\u00fan la especialidad que elijan. Paralelamente, los es tudiantes, adem\u00e1s de las actividades acad\u00e9micas, a con tra turno cursan el espacio de e ducaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y la ense\u00f1anza p r\u00e1ctica , adquiriendo conocimientos en ajuste, c arpinter\u00eda, electricidad, electr\u00f3nica, inform\u00e1tica. En el contexto actual de crisis ec on\u00f3mica y social que sufren, principalmente, nuestros j\u00f3venes, se debe revalorizar la posibilidad que les brindan las escuelas de educaci\u00f3n t\u00e9cnica, y entre ellas, la Escuela EET N ro. 1, de capacitarse en los diferentes oficios y conocimientos t\u00e9cnicos, lo que garantiza mayores posibilidades laborales para quienes egresan de este tipo de establecimientos. Por la importancia que esta instituci\u00f3n educativa ha tenido en la formaci\u00f3n de varias generaciones de t\u00e9cnicos de la ciudad de Paran\u00e1 y nuestra provincia, es que solicito a este Honorable Cuerpo, el pronto y favorable tratamiento del presente proyecto. Rosario A. Acosta - Esteban A. Vitor - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Mart\u00edn C. Anguiano - Manuel Troncoso - Uriel M. Brupbacher. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 769 7.4.21 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.673) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la publicaci\u00f3n del l ibro: \"La Fascinante Cultura Chan\u00e1. Los Abor\u00edgenes Entrerrianos Olvidados\". Autor\u00eda del escritor y m \u00fasico diamantino: V\u00edctor Hugo Acosta. MANEIRO - VITOR - MATTIAUDA - ANGUIANO - TRONCOSO - BRUPBACHER - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: V\u00edctor Hugo Acosta es un artista que se destaca por su marcado perfil multifac\u00e9tico ya que adem\u00e1s de ser un destacado m\u00fasico, autor y compositor, de pr olongada trayectoria al frente del grupo \" Las Voces de Montiel\", ha desarrollado en los \u00faltimos a\u00f1os una intensa actividad como vers\u00e1til escritor que ya ha presentado numerosas publicaciones. En este caso, y dentro de una notoria capacidad para introducirs e en distintas tem\u00e1ticas y abordarlas con profundidad y conocimiento, presenta una investigaci\u00f3n minuciosa sobre lo que se denomina: \"Cultura Chan\u00e1\", pueblo originario que ocup\u00f3 buena parte de nuestra geograf\u00eda provincial, dejando un profundo legado que Ac osta trae a nuestro tiempo. Repasando la rica biograf\u00eda del autor: V\u00edctor Acosta, vale destacar que en el a\u00f1o 1979 form\u00f3 junto a sus hermanos el grupo folcl\u00f3rico de notoria actualidad: \"Las Voces de Montiel\", con el que registr\u00f3 m\u00e1s de 80 canciones y ha re corrido toda la geograf\u00eda nacional representando a la chamarrita como ritmo musical caracter\u00edstico de Entre R\u00edos y que llevan a los m\u00e1s pr estigiosos escenarios actuales. A su vez, en 1980 se incorpor\u00f3 como socio titular de la Sociedad Argentina de Autores y Compositores (SADAIC), instituci\u00f3n en la que ha tenido intensa participaci\u00f3n y de la que en el a\u00f1o 2008 recibi\u00f3 el premio \"Reconocimiento a la T rayectoria Autoral\" p or su amplio aporte de canciones. A su vez, junto a su esposa, Mar\u00eda del Rosario Crick, c on quien comparten el mismo inter\u00e9s por la divulgaci\u00f3n cultural, han realizado diversos emprendimientos entre los que se destaca la producci\u00f3n y conducci\u00f3n del ciclo televisivo \"El \u00c1lbum del Recuerdo\" que se emiti\u00f3 de modo semanal entre los a\u00f1os 1992 y 199 7 en el canal local de Diamante, y que gracias a ello permiti\u00f3 el registro de buena parte del patrimonio cultural diamantino que se vio volcado en cada emisi\u00f3n del programa. A su vez, como docente, V\u00edctor Acosta tuvo un contacto permanente con los libros, ya que ofici\u00f3 como bibliotecario a partir de graduarse en Bibliotecolog\u00eda en la Facultad de Humanidades \"Teresa de \u00c1vila\" de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica Argentina \"Santa Mar\u00eda de los Buenos Ayres\", prestando servicios como bibliotecario titular en l a Escuela N ro. 2 \"Manuel Alberti\" -turno m a\u00f1ana - y bibliotecario titular en el Colegio Mixto Diamante -turno tarde- hasta acceder a su jubilaci\u00f3n. Entre su profusa y diversa creaci\u00f3n literaria, que comienza con su primera publicaci\u00f3n en el a\u00f1o 1994, encont ramos una notoria capacidad para abordar una amplia variedad de tem\u00e1ticas sobre las cuales ha realizado creaciones e investigaciones: 1. \"Diamante y su Toponimia\". 2. Diamante\". 3. \"La Chamarrita iana: Historia y su Influencia Cul tural\". ( Se agot\u00f3 y se hizo una segunda edici\u00f3n). 4. \"Santo Remedio: Creencias y Mitos Curativos de Entre R\u00edos\". 5. \"Los Bichos tienen la Palabra: Relatos Entrerrianos\", tambi\u00e9n agotado. 6. \"Un Circo Criollo Entrerriano : Vida y Pasi\u00f3n\". 7. \"Con Yupanqui y en Montiel: Rastreando sus Huellas en Entre R\u00edos\". 8. \"Con Acento Entrerriano\". 9. \"Aqu\u00ed se Puso a Canta r. Mart\u00edn Fierro y Entre R\u00edos\". ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 770 10. \"Mi Vida y el T\u00fanel\". 11. \"Darwin, Linares Cardozo y Entre R\u00edos \". En relaci\u00f3n a su inter\u00e9s por la cultura aborigen, ello no es reciente ya que vale se\u00f1alar que V\u00edctor Acosta fue cofundador e integra desde 2003 el Grupo Diamantino de Reivindicaci\u00f3n Ind\u00edgena (GDRA) que junto a otros vecinos de dedican al rescate social d e nuestros pueblos originarios. As\u00ed es que llega a e sta obra que propo nemos su declaraci\u00f3n de i nter\u00e9s denominada: \"La Fascinante Cultura Chan\u00e1. Los Abor\u00edgenes Entrerrianos Olvidados\" que recientemente ha sido publicada y que cuenta de 320 p\u00e1ginas y 34 cap\u00edtulos, con un anexo. La que responde a una amplia bi bliograf\u00eda consultada, entrevistas realizadas, y adem\u00e1s tra bajos y documentos al respecto. Para destacar el \"por qu\u00e9\" de desarrollar esta investigaci\u00f3n, nada mejor que recurrir a las propias palabras del autor que se\u00f1ala: \"La cultura c han\u00e1 es fascinante de sde el momento que se ha determinado que no solo ten\u00edan idioma propio, tambi\u00e9n lo siguiente: calendario, cosmovisi\u00f3n religiosa, agricultura, casas con habitaciones, ba\u00f1os, cementerios, hac\u00edan sus propios cerritos, estrategias guerreras, cer\u00e1mica fina, cura nderos, maestros, respetaban a las mujeres, ni\u00f1os y ancianos, excelentes cazadores, canoeros, pescadores y recolectores, y leyendas y mitos propios tambi\u00e9n\", a lo que agrega la siguiente ref lexi\u00f3n: \"Lo curioso es que Los c han\u00e1s no figuran en ninguno de los niveles de la educaci\u00f3n formal. Y eso que los chan\u00e1s vivieron y se desarrollaron durante miles de a\u00f1os en toda la costa entrerriana, desde Gualeguaych\u00fa e Ibicuy hasta La Paz. Es decir que los abor\u00edgenes qu e vivieron en Diamante, fueron l os chan\u00e1s\". Es por todos estos arg umentos, que solicitamos a los s e\u00f1ores diputados el tratamiento y aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Juli\u00e1n A. Maneiro - Esteban A. Vitor - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Mart\u00edn C. Anguiano - Manuel Troncoso - Uriel M. Brupbacher - Rosario A. Acosta. 7.4.22 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.674) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el 50 aniversario del p eri\u00f3dico \"Paralelo 32\" de la ciudad de Crespo; baluarte del periodismo con fiable y d e calidad en toda la p rovincia de Entre R\u00edos. MANEIRO - VITOR - MATTIAUDA - ANGUIANO - TRONCOSO - BRUPBACHER - ACOSTA - JAROSLAVSKY. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En 1972, el actual director del Semanario Paralelo 32: Luis Jacobi, tom\u00f3 la iniciativa de emprender una publicaci\u00f3n que tenga como fin realizar periodismo de calidad y con respeto a los lectores que confiaren en \u00e9l. Esa decisi\u00f3n acompa\u00f1ada de una trayectoria sostenida, ha llevado a que el pr\u00f3ximo 1 \u00ba de julio \"El Paralelo\" est\u00e9 cumpliendo 50 a\u00f1o s ininterrumpidos de estar en la calle y llegar con su informaci\u00f3n a miles de hogares de distintos pun tos de la geograf\u00eda provincial. As\u00ed, y con una marcada l\u00ednea editorial independiente, democr\u00e1tica y sin condicionamientos de ning\u00fan tipo, desde Paralelo 3 2 se ha desarrollado en estos 50 a\u00f1os una cobertura profesional y precisa de la realidad de una amplia zona de cobertura en donde el diario tiene presencia y brin da la oportunidad de comunicar. A su vez, es de destacar y en parte explica su vigencia, que d esde aquella tirada inicial en el a\u00f1o 1972, en donde solo hab\u00eda tres fuentes de informaci\u00f3n: los diarios, las radios AM y televisi\u00f3n inicial en la zona, el Paralelo ha sabido hacerle frente a los cambios en la comunicaci\u00f3n, incorporar los nuevos canales, y continuar con el prop\u00f3sito inicial de brindar ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 771 periodismo de calidad pero actualizando a lo que son las nuevas tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n. En base a asumir permanentemente los nuevos desaf\u00edos, en el a\u00f1o 2000 Paralelo 32 fund\u00f3 el primer si tio web informativo de Crespo y regi\u00f3n. Han pasado m\u00e1s de dos d\u00e9cadas y la revoluci\u00f3n de las comunicaciones que caracteriza al siglo XXI, llev\u00f3 a que en la actualidad el trabajo diario de su redacci\u00f3n se multiplica por varios canales y diversifica sus esti los y formatos adaptados a cada uno. Interviene Instagram, Facebook, Twitter, YouTube, Spotify con Podcast, y el peri\u00f3dico en papel, que sigue muy vigente pero tambi\u00e9n se puede \"hojear\" y leer desde cualquier parte del mundo a trav\u00e9s del sitio web. Aun as\u00ed , varios miles de personas siguen prefiriendo el papel para hojearlo y \"comulgar\" con \u00e9l, o discrepa r en un marco de respeto mutuo. Sin dudas ha sido la marca distintiva y l\u00ednea editorial de Paralelo 32 la de darle cobertura a la actualidad de una amplia z ona, cercana a los 100 kil\u00f3metros circ undantes a Crespo, en donde el P eri\u00f3dico cre\u00f3 corresponsal\u00edas, estableci\u00f3 distribuci\u00f3n, y dio oportunidad de comunicar sus actividades a centenares de personas, instituciones y organizaciones de una amplia comarca. Es de destacar que Paralelo 32 ha sido pionero en el objetivo de darles voz a los pueblos que no las ten\u00edan, y pionero e innovador en muchas cosas m\u00e1s, en especial por esmerarse en la calidad del producto y cuidar la \u00e9tica en cada nota o publicaci\u00f3n, logrando de este modo convertirse en una marca registrada del periodismo de Entre R\u00edos. Sabemos que la prensa libre y el ejercicio sin condicionamientos de ella, forma parte de uno de los principios constitutivos de nuestro sistema democr\u00e1tico y republicano. Y en momentos donde importantes instituciones se encuentran en crisis o bajo la mirada desconfiada de los ciudadanos, consideramos oportuno que desde esta H onorable C\u00e1mara resaltemos y destaquemos a quienes, por el contrario, desde sus lugares y con acciones cotidianas recorren el camino de prestigiar y honrar sus actividades y en especial una tan cara para nuestra democracia como lo es el ejercicio del periodismo y la prensa, tal como distingue a Paralelo 32. Es por todos estos argumentos que solicitamos a los se\u00f1ores diputados el tratamiento y aprob aci\u00f3n del presente proyecto de d eclaraci\u00f3n. Juli\u00e1n A. Maneiro - Esteban A. Vitor - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Mart\u00edn C. Anguiano - Manuel T roncoso - Uriel M. Brupbacher - Rosario A. Acosta - Gracia M. Jaroslavsky. 7.4.23 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.675) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la jo rnada sobre parkinsonismos y enfermedad de Huntington, a cargo del Servicio de Neurolog\u00eda del Hospital de la Baxada \"Doctora Teresa Ratto\" de la ciudad de Paran\u00e1, y la Asociaci\u00f3n Civil para acompa\u00f1ar a los enfermos de Huntington (APAEH), que se desarrollar\u00e1 el s\u00e1bado 25 de junio del corriente a\u00f1o, en el sal\u00f3n de usos m\u00faltiples de dicho nosocomio. ACOSTA - VITOR - MATTIAUDA - ANGUIANO - TRONCOSO - SOLARI - BRUPBACHER. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El s\u00e1bado 25 de junio del corriente a\u00f1o, se desarrollar\u00e1, en el Hospital de la Baxada \"Doctora Teresa Ratt o\" de la ciudad de Paran\u00e1, una j ornada sobre parkinsonismos y enfermedad de H untington, organizada en conjunto por el Servicio de Neurolog\u00eda de dicha instituci\u00f3n y la Asociaci\u00f3n Para el Apoyo a los Enfermos de Huntington (A PAEH). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 772 APAEH es una asociaci\u00f3n sin fines de lucro, constituida en el a\u00f1o 2004, cuya misi\u00f3n es la difusi\u00f3n y ej ecuci\u00f3n de acciones que brinden orientaci\u00f3n, apoyo administrativo, cient\u00edfico y acompa\u00f1amiento terap\u00e9utico y/o espiritual a sus miembros y a la comunicad en general; siendo una entidad referente y de apoyo para los enfermos, familiares, profesionales de la salud e instituciones nacionales, provinciales y municipales, respecto a la patolog\u00eda de Huntington, sus aspectos gen\u00e9ticos, tratamientos, nuevas investigaciones y ensayos cl\u00ednicos, terapias alternativas y cuidados para mantener la calidad de vida. La enfermedad de Huntington es una enfermedad neurodegenerativa, gen\u00e9tica y autos\u00f3mica dominante, es decir, que se transmite de padres a hijos, al punto tal que las personas que tienen padres que padecen de la enfermedad tienen un 50% de probabilidades de tener el gen. Esta enfermedad se encuentra dentro de la lista de Enfermedades Poco Frecuentes (EPoF), aquellas cuya prevalencia en la poblaci\u00f3n es igual o inferior a una en dos mil personas, referida a la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica nacional. Esta enfermedad result a dif\u00edcil de diagnosticar ya que muchos de los s\u00edntomas coinciden con los de otras enfermedades m\u00e1s conocidas, como el P\u00e1rkinson, el Alzh\u00e9imer o la Esquizofrenia. El 90% de los casos comienza a tener s\u00edntomas a partir de los 30 a\u00f1os, pero, en general, esto s s\u00edntomas tempranos no son tan importantes desde el punto de vista motor, sino que se manifiestan desde el punto de vista psiqui\u00e1trico y pueden ser la depresi\u00f3n, la irritabilidad, las dificultades para conciliar el sue\u00f1o o las dificultades del apetito. \u00c9s ta es una primera fase, donde se presentan sobre todo alteraciones emocionales. Luego, hay una fase intermedia en la cual esas alteraciones emocionales se mezclan con alteraciones del control de movimiento. Por \u00faltimo, en una fase avanzada de la enfermedad las alteraciones motor as se hacen mucho m\u00e1s notorias. Actualmente, solo existen tratamientos para los distintos s\u00edntomas de la enfermedad; por ejemplo, hay medicamentos para tratar los movimientos involuntarios que sufren los pacientes. Si bien la ciencia avanz\u00f3 mucho en los \u00faltimos a\u00f1os, a\u00fan no existe cura para esta enfermedad. De all\u00ed, la importancia de este tipo de encuentros, entre profesionales de la salud especializados en dicha enfermedad, l os pacientes, y sus familiares. Por la necesidad de que la ciudad de Paran\u00e1 y nuestra provincia de Entre R\u00edos contin\u00faen albergando este tipo de encuentros, enmarcado en el llamado turismo de convenciones, que las promueven como un importante destino en el pa\u00eds, es que insto a esta Honorable C\u00e1mara, al pronto y fav orable tratamiento del presente proyecto. Rosario A. Acosta - Esteban A. Vitor - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Mart\u00edn C. Anguiano - Manuel Troncoso - Eduardo M. Solari - Uriel M. Brupbacher. 7.4.24 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.676) LA C\u00c1MARA DE DIPU TADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9 s los actos conmemorativos por el cent\u00e9simo vig\u00e9simo quinto aniversario del Club Atl\u00e9tico Victoria, que se celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo 22 de junio. FOLETTO - VARISCO - ACOSTA - VITOR - MATTIAUDA - ANGUIAN O - TRONCOSO - SOLARI. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Esta instituci\u00f3n, cuyo lema es \"un lugar donde se practican v\u00ednculos de socializaci\u00f3n, amistad y solidaridad\", fue fundada en 1897, cuando los brit\u00e1nicos resid\u00edan en la ciudad de Victoria a prop\u00f3sito d e la instalaci\u00f3n del tendido de las l\u00edneas f\u00e9rreas. \u00c9 stos ofrecieron, entre otras cosa dos cosas, el inter\u00e9s por la pr\u00e1ctica del futbol y convirtieron los terrenos linderos a las v\u00edas en canchas autorizadas. Asimismo, hicieron todo lo correspondiente para que sus empleados practicaran los d eportes y actividades sociales. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 773 As\u00ed en el jubileo de la Reina Victoria por sus sesenta a\u00f1os en el trono, nace este club que hoy cumple ciento veinticinco a\u00f1os de historia, raz\u00f3n por la cual se considera el pionero y el m\u00e1 s antiguo de la provincia de Entre R\u00edos Ubicado en la zona sur de la ciudad, nucle\u00f3 a los trabajadores del ferrocarril, del puerto, con carreros, con los obreros del Molino R\u00edo de la Plata. La pr\u00e1ctica de tiro, el apeadero del tren rumbo al Frigor\u00edfico Yuq uer\u00ed y los aserraderos, daban vida a la populosa y progresista barriada, siendo su motor cultural. La devastadora creciente del r\u00edo Uruguay del a\u00f1o 1959 y posterior cierre de fuentes de trabajo, arras\u00f3 con la historia del Club y la del barrio donde se encu entra. Aun as\u00ed, supo sobrevivir. Cabe destacar que para la celebraci\u00f3n del cent\u00e9simo vig\u00e9simo quinto aniversario, la actual c omisi\u00f3n directiva se ha propuesto objetivos concretos: - La creaci\u00f3n de un centro de investigaci\u00f3n hist\u00f3rico relacionado con la ide ntidad del sector conocido como Tiro Federal en la zona sur. - Fomentar lazos comunitarios de integraci\u00f3n y pertenencia donde se trasmitan valores y se recuperen tradiciones. - Reinstalar al Club como centro de desarrollo cultural, social y deportivo para la contenci\u00f3n de la comunidad. - Tender redes con entidades vecinas, (Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos) UADER, parroquia, nodos, escuelas y clubes. Sara M. Foletto - Luc\u00eda F. Varisco - Rosario A. Acosta - Esteban A. Vitor - Nicol\u00e1s A: Mattiauda - Mart\u00edn C. Anguiano - Manuel Troncoso - Eduardo M. Solari. 7.4.25 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 25.677) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley Nro. 9.250, el que quedar\u00e1 redact ado de la siguiente manera: \"Cr\u00e9ase la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos - Dr. Sergio Alberto Montiel, que tendr\u00e1 su sede en la ciudad de Paran\u00e1\". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Des\u00edgnese como \"D\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos - Dr. Sergio Alberto Montiel\", el 8 de junio de cada a\u00f1o, en conmemoraci\u00f3n a la fecha de su creaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- De forma . Comun\u00edquese al Poder Ejecutivo. MATTIAUDA - BRUPBACHER - VITOR - SOLARI - FOLETTO - JAROSLAVSKY - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos (UADER), fue creada en el a\u00f1o 2000 a trav\u00e9s de la Ley Provincial N ro. 9.250, sancionada el 8 de junio de aquel a\u00f1o. Dicha creaci\u00f3n fue impulsada por el entonces g obernador de la Provincia de Entre R\u00edos, el doctor Sergio Alberto Montiel, quien supo dar respuesta a una demanda de la comunidad entrerriana. Tal como se deriva de la rese\u00f1a hist\u00f3rica del sitio web de la UADER, la misma surgi\u00f3 como respuesta a los desaf\u00edos que interpelaban la vida social, econ\u00f3mica, pol\u00edtica y cultural de la comunida d entrerriana. La necesidad de encontrar nuevos horizontes para diversas problem\u00e1ticas, moviliz\u00f3 la voluntad del Estado provincial, de los Estados m unicipales, y de algunas organizaciones de la sociedad civil vinculadas a la producci\u00f3n y la educaci\u00f3n, a construir y proyectar un espacio institucional con sustento democr\u00e1tico para implementar nuevas pol\u00edticas educativas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 774 A trav\u00e9s de la referenciada norma de creaci\u00f3n, se dispuso la transferencia de m\u00e1s de veinte i nstitutos superiores, institutos de e nse\u00f1anza superior, escuelas de n ivel medio y superior, escuelas superiores, colegios superiores y otras instituciones, para conformar la estructura acad\u00e9mica de la naciente universidad. La transferencia incluy\u00f3 la planta docente y administrativa, como as\u00ed tambi\u00e9n lo s recursos presupuestarios, dando por resultado una composici\u00f3n heterog\u00e9nea de la naciente universidad, con identidades propias reconocidas y diferenciadas, lo cual conllev\u00f3 apoyos y resistencias frente a ese nuevo escenario de disputa de intereses acad\u00e9mi cos en el territorio provincial. Sin embargo, sus beneficios para el medio local fueron tan significativos que logr\u00f3 tener continuidad y constituirse en una pol\u00edtica de Estado en la Provincia. De ese modo, los sue\u00f1os del doctor Montiel y de diversos sector es fueron materializ\u00e1ndose y afianz\u00e1ndose con el correr del tiempo, hasta llegar a convertirse paulatinamente en una verdadera realidad, en la que miles de j\u00f3venes: alrededor de 25 mil alumnos distribuidos en toda la p rovincia de Entre R\u00edos, pueden acceder de manera gratuita a estudios de educaci\u00f3n superior. Cabe adem\u00e1s resaltar que ello signific\u00f3 un verdadero cambio de vida para muchos de ellos, que anteriormente se hallaban lejos de los centros urbanos m\u00e1s importantes y que por dificultades relativas al t ransporte, los costos, los tiempos y distancias no pod\u00edan acceder a la educaci\u00f3n universitaria. La consolidaci\u00f3n definitiva de la Universidad se dio con su reconocimiento constitucional expreso a partir de la \u00faltima reforma c onstitucional del a\u00f1o 2 008. El nuevo Art\u00edculo 269 de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos, le ha reconocido su jerarqu\u00eda y sus atributos institucionales al establecer que: \"La Universidad provincial tiene plena autonom\u00eda. El Estado garantiza su autarqu\u00eda y gratuidad e impulsa su articulaci\u00f3n p edag\u00f3gica con los institutos dependientes del Consejo General de Educaci\u00f3n\" . Cabe destacar al respecto que, incluso trat\u00e1ndose de entes meramente aut\u00e1rquicos, \u00e9stos se rigen exclusivamente por su ley de creaci\u00f3n. De lo cual se deriva que el legislador no puede efectuar reformas por fuera de dicha norma, sino que se torna ineludible modificar la norma de creaci\u00f3n a la hora de introducir variaciones significativas. En ese orden de ideas, con m\u00e1s raz\u00f3n aun, trat\u00e1ndose de una universidad con car\u00e1cter sui g\u00e9neri s de entidad aut\u00e1rquica y aut\u00f3noma, se aprecia la exigencia de respetar al m\u00e1ximo su capacidad de autoadministrarse y autonormarse. Advirti\u00e9ndose la necesidad de reformarse la ley de creaci\u00f3n para incorporar la nueva denominaci\u00f3n: Universidad Aut\u00f3noma de E ntre R\u00edos - Dr. Sergio Alberto Montiel. En funci\u00f3n de todo ello, resulta necesario y justo brindar un adecuado homenaje al mentor e impulsor de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos (UADER), que se erige como uno de los legados m\u00e1s significativos que dej\u00f3 su gesti\u00f3n de gobier no, desplegada en dos mandatos. Es por las razones expuestas que solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Uriel M. Brupbacher - Esteban A. Vitor - Eduardo M. Solari - Sara M. Foletto - Gracia M. Jaroslavsky - Rosario A. Acosta. -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda . 7.4.26 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 25.678) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Incorp\u00f3rense los siguientes ar t\u00edculos a la Ley N ro. 9.140: \"Art\u00edculo 4\u00ba bis .- Establ\u00e9cese que el Fondo Especial d e Salto Grande al que alude el A rt\u00edculo 3 \u00ba se coparticipar\u00e1 de la siguiente forma: a) El 50%, a favor de los m unicipios, comunas y j untas de gobierno ubicados en los departa mentos de Feliciano, Federaci\u00f3n, Federal, San Salvador, Concordia, Villaguay, Col\u00f3n y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 775 Uruguay, en forma proporcional al nivel de desarrollo integral y sustentable de cada uno de ellos y de acuerdo a los porcentajes que defina el Poder Ejecutivo ; b) El 40% se coparticipar\u00e1 a la totalidad de los municipios del territorio provincial conforme a las al\u00edcuotas generales vigentes ; c) El 10% ser\u00e1 administrado por el Poder Ejecutivo provincial, conforme a los criterios que establezca la reglamentaci\u00f3n. Art\u00edculo 4\u00ba t er.- Los fondos coparticipados s\u00f3lo podr\u00e1n afectarse por los municipios, comunas y juntas de gobierno a la ejecuci\u00f3n de obras de infraestructura viales, sanitarias, vivienda y educativas y adquisici\u00f3n de bienes de capital, est\u00e1ndole prohibido su destino a gastos corrientes. Dichos fondos se consideran recursos afectados y ser\u00e1n inembargables . Art\u00edculo 4\u00ba quater .- Cada m unicipio, comuna y j unta de gobierno beneficiario de los fondos, deber\u00e1 rendir y justificar documentalmente cuenta del uso de los recursos u tilizados conforme las Ley de Contabilidad 5 .140 y de O bras P\u00fablicas 6 .351 y sus modificatorias. El incumplimiento de esta obligaci\u00f3n de rendir cuentas o su cumplimiento deficiente ser\u00e1 causal de suspensi\u00f3n autom\u00e1tica de la remisi\u00f3n de los fondos. La remis i\u00f3n de los fondos ser\u00e1 informada a la comisi\u00f3n bicameral que se crea por el A rt\u00edculo 6 \u00ba de la presente ley.\" . ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma . Comun\u00edquese al Poder Ejecutivo. MATTIAUDA - SOLARI - ZACAR\u00cdAS - SATTO - BRUPBACHER - VITOR - FOLETTO - ACOSTA - VARISCO - JAROSLAVSKY. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En el a\u00f1o 1998 fue creada, a trav\u00e9s de Ley Provincial N ro. 9.140, la Comisi\u00f3n Administradora para el Fondo Especial de Salto Grande (CAFESG), un ente aut\u00e1rquico dependiente del Poder Ejecutivo, encargado de adm inistrar el fondo formado por los aportes provenientes del excedente derivado de la explotaci\u00f3n del Complejo Hidroel\u00e9ctrico de Salto Grande. La Ley Nro. 9.140 fue sancionada para darle un cauce legal a los aportes provenientes del excedente de la explotaci \u00f3n del Complejo Hidroel\u00e9ctrico de Salto Grande y que constituye para nuestra Provincia el 67,5% de su total, de acuerdo a lo establecido en el Acta Acuerdo suscripta entre la Naci\u00f3n y las Provincias de Entre R\u00edos, Corriente s y Misiones el 7 de abril de 1998 y que fuera ratificado mediante Ley Nacional Nro. 24.954 (BO 13/05/98). Dentro de sus objetivos, la CAFESG tiene como misi\u00f3n la ejecuci\u00f3n de las obras complementarias contempladas en el convenio y protocolo adicional del 30 de diciembre 1946, para el apr ovechamiento de los r\u00e1pidos del r\u00edo Uruguay en la zona de Salto Grande, celebrado entre la Rep\u00fablica Argentina y la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay; y, de acuerdo a le prescripto en el Inciso d) del Art\u00edculo 4 \u00ba de la Ley N ro. 9.140, impulsar el desarrollo i ntegral y sustentable de la Provincia. Es importante resaltar que desde su creaci\u00f3n y hasta nuestros d\u00edas, la CAFESG ha tenido un marcado protagonismo en el desarrollo econ\u00f3mico, social y sostenible de los departamentos de Federaci\u00f3n, Concordia, Federal, F eliciano, Col\u00f3n, Villaguay, San Salvador y Uruguay, los cuales, en la actualidad, reciben el total de las inversiones en obras que se realizan con los fondos excedentes de Salto Grande. Sin embargo, en dicha distribuci\u00f3n de fondos, no se ha cumplido con lo prescripto por el Art\u00edculo 4 \u00ba de la Ley Nro. 9.140, ya que los fondos no han sido utilizados en beneficio de todo el territorio provincial. Dentro de los departamentos incluidos, muchos de ellos han sufrido efectivamente serias afectaciones derivadas de l as inundaciones, en tanto otros no, o las han sufrido en m\u00ednimas proporciones. Existiendo por otra parte, departamentos que no han per cibido los mencionados fondos -pese a haber sufrido los e mbates de las inundaciones -. Tal es el caso de Gualeguaych\u00fa e Isl as del Ibicuy, ambos situados sobre la margen del r\u00edo Uruguay. Cabe resaltar que, desde hace varios a\u00f1os, se han impulsado diversos proyectos en esta Legislatura provincial tendientes a que dichos departamentos sean beneficiarios de los fondos excedentes d e Salto Grande, todos ellos sin ning\u00fan tratamiento legislativo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 776 Por otra parte, recientemente -en fecha 05/04 /2022 - el Poder Ejecutivo present\u00f3 un proyecto de ley -Expedien te Nro. 25.446- que prev\u00e9 la creaci\u00f3n de cargos y cupos en el \u00e1mbito de la Comisi\u00f3n Administradora para el Fondo Especial de Salto Grande -CAFESG -. Ante ello, cabe destacar que el funcionamiento de la mencionada comisi\u00f3n y las remuneraciones de todos los cargos que se crear\u00e1n e incorporar\u00e1n ser\u00e1n soportados por el Estado provincial, con l as contribucion es de todos los entrerrianos, -incluidos aquellos habitantes de departamentos no alcanzados por la normativa actual -, los cuales se erigen como part\u00edcipes necesarios del sistema de financiamiento, sin gozar de ning\u00fan tipo de beneficio direct o ni indirecto. Es as\u00ed, que resulta adecuado establecer un sistema m\u00e1s equitativo, en el que se priorice o beneficie -en mayor medida - a los d epartamentos originales de la regi\u00f3n de Salto Grande, pero tambi\u00e9n -en menor proporci\u00f3n - al resto de los departame ntos de toda la Provincia. Este nuevo sistema contribuir\u00e1 alcanzar los objetivos previstos en la Ley Provincial N ro. 9.140, dado que favorecer\u00e1 el desarrollo homog\u00e9neo e integral de los diferentes d epartamentos que componen el territorio provincial. En est e orden de ideas, es dable concluir que ya ha pasado un tiempo prudente y razonable desde la sanci\u00f3n de la referenciada ley provincial, como para que los departamentos comprendidos en la normativa alcancen sus adecuados niveles de desarrollo, advirti\u00e9ndose ciertas deficiencias de la regulaci\u00f3n original. Es as\u00ed que, con el presente proyecto, se busca subsanar las omisiones mencionadas e impulsar el desarrollo integral de todos los departamentos ubicados sobre la margen del r\u00edo Uruguay, sin faltar a la letra de ley que procura hacer extensivo dicho desarrollo a todo el territorio provincial. Finalmente, se incorporan los Art\u00edculos 4 \u00ba ter y 4 \u00ba quater, con el fin de que los fondos coparticipados no sean utilizados de manera discrecional por los presidentes munic ipales y de las juntas de gobierno, sino que se usen en pos del beneficio de los habitantes de cada uno de los departamentos; estableci\u00e9ndose tambi\u00e9n un mecanismo de rendici\u00f3n de cuentas al Gobierno provincial. Es por las razones expuestas, que solicito a los se\u00f1ores legisladores acompa\u00f1en el presente proyecto de ley. Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Eduardo M. Solari - Juan D. Zacar\u00edas - Jorge D. Satto - Uriel M. Brupbacher - Esteban A. Vitor - Sara M. Foletto - Rosario A. Acosta - Luc\u00eda F. Varisco - Gracia M. Jaroslavsky. -A las Comisi ones de Hacienda, Presupuesto y Cuentas y de Asuntos Municipales y Comunales . 7.4.27 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.679) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el proyecto \"Cl ubes Verdes\" de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos. RAMOS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El pasado 9 de junio en el auditorio de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas de la UNER, tuvo lugar el lanzamiento del p royect o \"Clubes Verdes\", trabajo articulado de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas, la Municipalidad de Paran\u00e1 a trav\u00e9s de su Secretar\u00eda de Deportes y Subsecretar\u00eda de Ambiente y Acci\u00f3n Clim\u00e1tica, Fundaci\u00f3n Cauce y los Clubes Universitario, Talleres y Olimpia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 777 El proyecto \"Clubes V erdes\" de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas, aprobado por la Secretar\u00eda de Pol\u00edticas Universitarias (SPU) pretende abordar la problem\u00e1tica ambiental desde el territorio de los clubes, buscando resultados positivos en las diversas cooper ativas de recicladores urbanos de la ciudad de Paran\u00e1; en este proyecto, es la universidad el organismo facilitador de consolidaci\u00f3n del mapa de redes que se quiere legitimar. Adem\u00e1s, \"Clubes Verdes\" busca introducir a los clubes participantes en la g esti\u00f3 n deportiva sostenible, trabajando en la sensibilizaci\u00f3n y la capacitaci\u00f3n de las personas que integran las instituciones, pero de forma aplicada a un programa de separaci\u00f3n de residuos, reciclaje y compostaje. Este programa se vincula a su vez con las coo perativas de recicladores urbanos existentes en la ciudad quienes a trav\u00e9s de la recolecci\u00f3n de los residuos reciclables consolidar\u00e1n una estrategia de \" econom\u00eda c ircular\". Cabe destacar que este proyecto va en consonancia con la Agenda 2030 para el Desarr ollo Sostenible, aprobada en septiembre de 2015 por la Asamblea General de las Naciones Unidas, la cual establece una visi\u00f3n transformadora hacia la sostenibilidad econ\u00f3mica, social y ambiental de los 193 Estados miembros de las Naciones Unidas que la suscribieron, Argentina uno de ellos, siendo la gu\u00eda de referencia para el trabajo de la comunidad internacional hasta el a\u00f1o 2030. Por lo expuesto y por la importancia que tiene esta iniciativa para nuestra sociedad solicito a mis pares que me acompa\u00f1en con s u voto positivo. Carina M. Ramos 7.4.28 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.680) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s social, tur\u00edstico y cultural la agenda de actividades programadas por la Municipalidad de Para n\u00e1 en el marco de los \"209 Aniversario de la Ciudad''. RAMOS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La agenda de activ idades en el marco de los \"209 A niversario de la Ciudad de Paran\u00e1'' es intensa y surge de la articulaci\u00f3n de numerosas organizaciones de la soci edad, el Consejo Asesor de Marca Paran\u00e1 y el Municipio. Consiste en m\u00faltiples propuestas culturales, recreativas, deportivas, tur\u00edsticas, acad\u00e9micas y gastron\u00f3micas para vivir y disfrutar Paran\u00e1. Cabe mencionar que tras dos a\u00f1os de pandemia, es de suma imp ortancia aprovechar la oportunidad para recuperar las actividades culturales, deportivas y recreativas para vecinos y turistas, con propuestas en espacios p\u00fablicos recuperados, ferias al aire libre y lugares como el Teatro 3 de Febrero repletos en cada fun ci\u00f3n. Hay muchas propuestas, para todos los p\u00fablicos, para grandes, para chicos, y en distintos puntos de la ciudad. El viernes 17 de junio se realiz\u00f3 Activ\u00e1 Alameda, un paseo gastron\u00f3mico y cultural que se llev\u00f3 a cabo en calle Alameda de la Federaci\u00f3n, d esde Buenos Aires hasta Catamarca. Otra de las propuestas es Sabores de Paran\u00e1, en Sala Mayo y alrededores, del 18 al 24 de junio, con patio gastron\u00f3mico, cocina en vivo, un mercado donde paranaenses y turistas podr\u00e1n comprar productos con identidad local, pe\u00f1a cultural y el espacio Mateando que estuvo en la Fiesta del Mate y se reedita en esta oportunidad. Otra de las actividades en agenda es \"Paran\u00e1 sobre Ruedas \" destinada para toda la familia y que tendr\u00e1 lugar el s\u00e1bado 25 de junio, con un recorrido en bicicleta desde el Parque Lineal hasta Plaza Mujeres Entrerrianas, donde terminar\u00e1 con juegos, m\u00fasica, a ctividades circenses y sorteos. La agenda es muy amplia y adem\u00e1s de lo mencionado, habr\u00e1 visitas guiadas, circuitos hist\u00f3ricos, festejos en los barrios con actividades recreativas para toda la familia, muestras y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 778 exposiciones fotogr\u00e1ficas, espect\u00e1culos musicales, ferias, jornadas acad\u00e9micas y workshops, entre otras actividades. Dentro de la agenda tambi\u00e9n tenemos la presencia de artistas musicales como Lo s Palmeras, espect\u00e1culos de Diego Capusotto, Alejandro Dolina. Por lo expuesto y la importancia que es para nuestra ciudad, solicito a mis pares que me acompa\u00f1en en esta iniciativa . Carina M. Ramos 7.4.29 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.681) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s cultural y deportivo la instancia local de los \"Juegos Evita 2022\" organizado por la Municipalidad de Paran\u00e1, en conjunto con clubes, asociaciones, federaciones y el Consejo General de Educaci\u00f3n. RAMOS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Los Juegos Evita se enmarcan en los Juegos Nacionales Evita como forma de promover, por medio del arte y la cultura, los valores de la solidaridad, el trabajo colectivo y el respeto mutuo. Su esencia no es la competencia en s\u00ed misma, sino que los participantes, miles de j\u00f3venes se encuentren, se conozcan e intercambien experiencias, que se nutran y formen \u00edntegramente como sujetos promoviendo de esta manera la inclusi\u00f3n social. El pasado 3 de junio tuvo luga r en el Estadio Luis Butta del Atl\u00e9tico Echag\u00fce Club, el acto inaugural de la instancia local de los Juegos Evita, realizado en nuestra ciudad de Paran\u00e1. En esta etapa participaron m\u00e1s de 1.500 deportistas de entre 14 y 17 a\u00f1os en diez disciplinas deportiv as y una vez concluida la etapa local, los ganadores se clasificaron para la gran final provincial. Cabe destacar que las disciplinas en las cuales se participar\u00e1 son: gimnasia nivel 1 y 2, ajedrez, atletismo, b\u00e1dminton, b\u00e1squetbol, f\u00fatbol, gimnasia de tra mpol\u00edn, hockey sobre c\u00e9sped, rugby y v\u00f3ley. La etapa local clasificar\u00e1 a equipos y deportistas a la etapa provincial. Los participantes provienen de escuelas p\u00fablicas y privadas, clubes, ONG, representaciones comunales, sociedades de fomento, organizacione s sociales, clubes barriales e instituciones y academias de toda la provincia convocados a ser parte de diferentes instancias culturales y art\u00edsticas. Por todo lo hasta aqu\u00ed expuesto solicito a mis pares que me acompa\u00f1en en esta iniciativa. Carina M. Ramo s 7.4.30 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.682) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la muestra foto gr\u00e1fica \"El Genocidio Armenio; I m\u00e1genes para la Memoria\" perteneciente al Centro Armenio de la Rep\u00fablica Arg entina, la cual ser\u00e1 expuesta en la C\u00e1mara de Diputados desde el d\u00eda 28 de junio hasta el 5 de julio del corriente a\u00f1o. GIANO ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 779 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El pr\u00f3ximo 28 de junio tendr\u00e1 lugar en la C\u00e1mara de Diputados la muestra foto gr\u00e1fica \"El Genocid io Armenio: I m\u00e1genes para la Memoria\", muestra preparada por el Centro Armenio de la Rep\u00fablica Argentina en el marco del centenario de ese crimen de lesa humanidad, conmemorado en 2015, a\u00f1o en el que tanto en Armenia como en todos los pa\u00edses del mundo dond e se ha conformado una di\u00e1spora armenia, se realizaron importantes y numerosas actividades conmemor ativas a escala local y global. En consonancia con el aniversario, se seleccionaron 100 registros fotogr\u00e1ficos que dan cuenta de la barbarie padecida por el pueblo ar menio a manos del Estado turco -otomano, que provoc\u00f3 un mill\u00f3n y medio de v\u00edctimas. Al tratarse del primer genocidio del siglo XX, con las comunicaciones y la tecnolog\u00eda mucho menos desarrolladas que en a\u00f1os posteriores, los registros fotogr\u00e1ficos y audiovisuales de las masacres no son tan abundantes, no obstante, las im\u00e1gene s de la exposici\u00f3n hablan por s\u00ed mismas y testifican las atrocidades cometidas contra la poblaci\u00f3n armenia. La muestra fue inaugurada el 26 de agosto de 2015 en el Centro Cultur al Recoleta. \u00c1ngel F. Giano 7.4.31 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 25.683) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Incorp\u00f3rase como Inciso s) del Art\u00edculo 14\u00ba de la Ley 9.932, el siguiente: El Art\u00edculo 14\u00ba bi s 9.932 \u00ba bis.- El Colegio de Terapistas Ocupacionales, actuando a favor de sus matriculados, se encuentra facultado para celebrar convenios de prestaci\u00f3n de servicios profesionales en nombre y representaci\u00f3n de los col egiados adheridos a la n\u00f3mina de prestadore s que se confeccione a tal fin. Art\u00edculo 14 \u00ba ter.- Adem\u00e1s de las competencias establecidas en los art\u00edculos precedentes, el Colegio de Terapistas Ocupacionales se halla facultado para habilitar los consultorios de sus matriculados y para fiscalizarlos peri\u00f3dicamente.\" . ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 19 \u00ba de la Ley 9 .932 que queda redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 19\u00ba.- Matriculaci\u00f3n . La matriculaci\u00f3n es el acto mediante el cual el Colegio confiere habilitaci\u00f3n para el ejercicio de la profesi\u00f3n de la Terapia Ocupacional en el \u00e1mbito territorial de la provincia de Entre R\u00edos. Son requisitos indisp ensables para la matriculaci\u00f3n: a) Cumplimentar la inscripci\u00f3n en el registro especial que a tal efecto llev ar\u00e1 el Colegio; b) Acreditar identidad personal; c) Presentar t\u00edtulo de Terapista Ocupacional, seg\u00fan se estipula en el Art \u00edculo 6\u00ba, Incisos a), b) y c); d) Constituir domicilio lega l en la provincia de Entre R\u00edos; e) Acreditar la ausencia de antecedentes p enales mediante la presentaci\u00f3n del Certificado de Antecedentes Penales extendido por el Registro Nacional de Reincidencia ; f) Presentar certificado de \u00e9tica extendido por autoridad competente en caso de que el profesional est\u00e9 matriculado previamente en o tra/s provincia/s ; g) Abonar la tasa de matriculaci\u00f3n ; h) Declarar bajo juramento que no le comprenden las incompatibil idades e inhabilidades vigentes; i) Prestar juramento .\". ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Agr\u00e9gase como I nciso i) del Art\u00edculo 23 \u00ba de la Ley 9 .932, el sigui ente: \"i) Reconocer al Colegio como la entidad gremial contratante frente a las obras sociales, mutuales, servicios de medicina prepaga o cualquiera otra entidad con objetos afines a las ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 780 nombradas, en los contratos de prestaciones de servicios de Terapia O cupacional que celebre aquel con cualquiera de ellas en el marco de las facultades reconocidas en el Art\u00edculo 14 \u00ba bis.\". ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Mod\u00edficase el Art\u00edculo 31 \u00ba de la Ley N ro. 9.932 el que queda redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 31 \u00ba.- Las Asambl eas de Colegiados podr\u00e1n ser convocadas para ser celebradas de manera presencial o \"a distancia\". En este \u00faltimo caso, el desarrollo de la misma se har\u00e1 de manera virtual con la utilizaci\u00f3n de un sistema tecnol\u00f3gico inform\u00e1tico que sea accesible para todos los participantes y les permita comunicarse simult\u00e1neamente entre ellos debiendo garantizarse la transparencia, seguridad jur\u00eddica y el cumplimiento de los recaudos formales contemplados en el Art\u00edculo 158 \u00ba del C\u00f3digo Civil y Comercial. La convocatoria en cualquiera de las dos modalidades alternativas previstas en el p\u00e1rrafo anterior deber\u00e1 publicarse en un peri\u00f3dico de amplia circulaci\u00f3n en la Provincia por el t\u00e9rmino de dos (2) d\u00edas con una antelaci\u00f3n no menor de diez (10) d\u00edas h\u00e1biles a la fecha de real izaci\u00f3n de la misma. La publicaci\u00f3n deber\u00e1 contener el Orden del D\u00eda .\". ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Mod\u00edficase el Art\u00edculo 32 \u00ba de la Ley N ro. 9.932 el que queda redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 32\u00ba. - Las Asambleas requieren para funcionar la participaci\u00f3n de m\u00e1s del cincuenta por ciento (50%) de los colegiados, pero se realizar\u00e1n v\u00e1lidamente y sus resoluciones ser\u00e1n leg\u00edtimas, cuando hubiere transcurrido media hora de la fijada en la convocatoria para su iniciaci\u00f3n cualquiera sea el n\u00famero de acreditados. Ser\u00e1 n presididas por el Presidente del Colegio, su reemplazante legal o subsidiariamente por quien determine la Asamblea. Las resoluciones se tomar\u00e1n por simple mayor\u00eda salvo disposici\u00f3n en contrario. El Presidente tiene doble voto en caso de empate.\" . ART\u00cdCUL O 6\u00ba.- De forma . VARISCO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Tras una reciente convocator ia desde esta banca al Colegio P rofesional de Terapistas Ocupacionales de la Provincia de Entre R\u00edos (CoTOE R), surgi\u00f3 de dicha reuni\u00f3n la necesidad de modificar la actual Ley Provincial de Colegiaci\u00f3n N ro. 9.932. Dicho proyecto fue acercado desde representantes del CoTOER, y se nos inform\u00f3 que el mismo fue aprobado por asamblea el d\u00eda 7 de agosto de 2021, donde todos los puntos presentados fueron votados por unanimidad. A su vez, el Consejo Directivo decidi\u00f3 sumar el Art\u00edculo 14 \u00ba ter el cu\u00e1l ser\u00e1 refrendado en la pr\u00f3xima asamblea en agosto de 2022, ya que surgi\u00f3 como respue sta a m\u00faltiples solicitudes de t erapistas ocupacionales matriculados en el CoTOER . Por estos motivos e s que desde esta banca impulso el presente proyecto que es copia fiel desde los siguientes fundamentos hasta el final del articulado de la propuesta de los protagonistas de dicha profesi\u00f3n. Desde el Consejo Directivo del CoTOER se impulsa una modificaci\u00f3n a su Ley de Colegiaci\u00f3n N ro. 9.932. El principal objetivo es incorporar entre las facultades del Colegio, la celebraci\u00f3n de acuerdos de servicios profesionales en representaci\u00f3n de los matriculados; fundamentalmente orientados a celebrar acuerdos prestacio nales con obras sociales, ART y entidades similares. Esta atribuci\u00f3n se promueve a trav\u00e9s de la agregaci\u00f3n al texto legal de un nuevo art\u00edculo (el 14 \u00ba bis) para que expresamente lo contemple. La modificaci\u00f3n resulta necesaria para poder culminar con \u00e9xito el tr\u00e1mite de inscripci\u00f3n de nuestro Colegio como prestador ante la Superintendencia de Servicios de Salud. Formalmente, el organismo de contralor de salud exige que los prestadores colectivos (asociaciones o c olegios) tengan expresamente reconocida esa fa cultad en sus estatutos constitutivos. Y siendo la Ley de Colegiaci\u00f3n el documento fundamental de la entidad gremial, resulta apropiado incluir en ella, la facultad de celebrar dichos convenios. En Entre R\u00edos existen antecedentes an\u00e1logos que viabilizan la propuesta. Tanto la ley de Co legiaci\u00f3n de los Kinesi\u00f3logos Nro. 7.904 ; como la Ley Nro. 7.456 de Psic\u00f3logos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 781 contemplan atribuciones similares para ellos. As\u00ed que, en definitiva, se tratar\u00eda de equiparar la situaci\u00f3n de los t erapistas ocupacionales entrerr ianos a la de aquellos profesionales. Introducir expresamente la facultad de celebrar convenios previsionales, conlleva la necesidad de incluir tambi\u00e9n la obligaci\u00f3n de los colegiados de sujetarse a tales convenios. De ah\u00ed, la modificaci\u00f3n propuesta en el Art\u00edculo 23\u00ba que incorpora tal precepto. El art\u00edculo propuesto refleja una previsi\u00f3n que ya existe en el C\u00f3digo de \u00c9tica de nuestro Colegio de Terapistas Ocupacionales. O sea, que con esta iniciativa se trasladar\u00eda, lo que ya existe como deber \u00e9tico de los colegiados. Ahora bien, aprovechando la necesidad de modificar la Ley de Colegiaci\u00f3n a ra\u00edz de la necesidad de cumplir con los recaudos exigidos por la Superintendencia de Servicios de Salud, pareci\u00f3 conveniente proponer otras adecuaciones a la ley. As\u00ed c on el propuesto Art \u00edculo 14\u00ba ter, se propone que el C olegio de Terapistas Ocupacionales de Entre R\u00edos, se encuentre facultado para habilitar sus consultorios de actividad privada a sus matriculados, permitiendo que se lleve a cabo el ejercicio profesional en todas sus \u00e1reas de intervenci\u00f3n. A ellos, hace tiempo, les resulta dificultoso gestionar la habilitaci\u00f3n a trav\u00e9s del Ministerio de Salud por la demora en obtener los correspondientes servicios. De la misma manera el reconocimiento de esta facultad perm itir\u00eda combatir con mayor efectividad el ejercicio ilegal y velar por la protecci\u00f3n de los profesionales de la Terapia Ocupacional en Entre R\u00edos y de los usuarios de sus servicios. Adem\u00e1s, con respecto a los requisitos de matriculaci\u00f3n y para reformular apropiadamente los mismos, dando m\u00e1s precisi\u00f3n a las condiciones exigidas, proponen sustituir el inapropiado requisito de \" Certificado de Reincidencia\" -actualmente vigente - por el m\u00e1s correcto de \"Certificado de Ausencia de Antecedentes P enales\". O explicit ar que el llamado \" Certificado de \u00c9 tica\" es exigible para los profesionales matriculados con anterioridad en otras jurisdicciones y que consiste en la certificaci\u00f3n de ausencia de antecedentes disciplinarios. De a h\u00ed, la nueva redacci\u00f3n para el Art\u00edculo 19\u00ba de la ley. Finalmente, se propone cambiar los art\u00edculos que regulan las asambleas del Colegio. Ello para que qued e admitida legalmente la modalidad virtual para la celebraci\u00f3n de las mismas. Esta \u00faltima modificaci\u00f3n responde a la exitosa experiencia de la s dos \u00faltimas asamblea s que el Colegio pudo celebrar de manera virtual y a\u00fan elegir, en ella, a las presentes autoridades. Se entiende que la modalidad \"a distancia\" no debe ser entendida s\u00f3lo como una alternativa excepcional, justificada por pandemia, sin o que pueda convertirse en una modalidad utilizable a\u00fan en per\u00edodos de normalidad. Y para cualquiera de los tipos de asambleas ordinarias o extraordinarias. Ello as\u00ed pues el uso de las TICs se est\u00e1 convirtiendo cada d\u00eda en formas convencionales de comunica ci\u00f3n, en las sociedades actuales, que son definidas precisamente como \"sociedades de la informaci\u00f3n\". Adem\u00e1s, el nuevo C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n habilita esa forma de sesi\u00f3n para las autoridades de las personas jur\u00eddicas. De ah\u00ed la modificaci\u00f3n al Art\u00edculo 31 \u00ba y la necesaria adecuaci\u00f3n del 32 \u00ba. En definitiva, todo lo expuesto explica las razones de la iniciativa que propone el Consejo Directivo del Colegio de Terapistas Ocupacionales y que somete a consideraci\u00f3n de este Honorable Cuerpo. Luc\u00eda F. Varisco -A la Comisi \u00f3n de Legislaci\u00f3n General . 8 ASUNTOS FUERA DE LISTA Ingreso s (Expte s. Nro s. 25.6 84, 25.686 - Corresp onde el ingreso de los proyectos no incluidos en la n\u00f3mina de Asuntos Entrados. Tiene la palabra el diputado Juan Navarro. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 782 SR. NAVARRO - Solicito, se\u00f1or Presidente, que se les d\u00e9 ingreso a los expedientes n\u00fameros 25.684, 25.686 y 25.685, que los dos primeros se reserven en Secretar\u00eda y el restante se gire a la comisi\u00f3n correspondiente. SR. PRESIDENT E (Giano) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el diputado Juan Navarro. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se proceder\u00e1 seg\u00fan la moci\u00f3n aproba da. -Se inserta n los asuntos fuera de lista: 8.1 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.684) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el proyecto \"Oy\u00e9 Nden: Una imagen en Donde R econocernos\", cuyo objetivo es revalorizar la cultura chan\u00e1 de los pueblos o riginarios que habitaron en la p rovincia de Entre R\u00edos, principalmente en la ciudad de Gualeguaych\u00fa; a cargo de Paulina Lemes -docente, investigadora, m\u00fasica, escritora -; acompa\u00f1ada por: Victoria y dise\u00f1adora - y Marcos Hencho z -docente, historiador, escritor -. FARF\u00c1N FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Me dirijo a este Honorable Cuerpo a fin de elevar un proyecto de d eclaraci\u00f3n que tiene por fin declarar de inter\u00e9s de la H onorable C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos el proyecto \"Oy\u00e9 Nden: Una I magen en Donde Reconocernos\", cuyo objetivo es revalorizar la cultura chan\u00e1 de los pueblos originarios que habit aron la ciudad de Gualeguaych\u00fa. La representante del proyecto es Paulina Lemes -docente, investigadora, m\u00fasica, escritora - y es ac ompa\u00f1ada por Victoria Frigo -dibujante y dise\u00f1adora - y Marcos Henchoz - docente, historiador, escritor -. El Art\u00edculo 33 de la Constituci\u00f3n provincial establece el reconocimiento y respeto a los pueblos originarios que habitaron el suelo entrerriano y dispon e: \"La Provincia reconoce la preexistencia \u00e9tnica y cultural de sus pueblos originarios. Asegura el respeto a su identidad, la recuperaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de su patrimonio y herencia cultural, la personer\u00eda de sus comunidades y la propiedad comunitaria inm ediata de la tierra que tradicionalmente ocupan (...). Reconoce a los pueblos originarios el derecho a una educaci\u00f3n biling\u00fce e intercultural, a sus conocimientos ancestrales y producciones culturales, a participar en la protecci\u00f3n, preservaci\u00f3n y recupera ci\u00f3n de los recursos naturales vinculados a su entorno y subsistencia, a su elevaci\u00f3n socio -econ\u00f3mica con planes adecuados y al efectivo respeto por sus tradiciones, creencias y formas de vida\". La cultura y el pueblo chan\u00e1 son representativos de la provin cia de Entre R\u00edos (aunque distintos grupos habitaron tambi\u00e9n Santa Fe, norte de Buenos Aires y sur de Corrientes). Los efectos de dominaci\u00f3n y colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola hicieron que se perdieran expresiones culturales que hoy las podemos rescatar a trav\u00e9s del trabajo incansable, desde lo arqueol\u00f3gico y antropol\u00f3gico, del memorable profesor Manu el Almeida. Adem\u00e1s, con el aporte y presencia de Blas Jaime (\u00faltimo parlante de vocablos chanaes) se han podido recuperar algunas expresiones e ideas de la cultura chan\u00e1. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 783 Lamentablemente, la p\u00e9rdida de la lengua en cuanto sistema \u00fanico de expresi\u00f3n, hizo que, entre otras cosas, se invisibilizaran sus sistemas de creencias, de conocimientos, de la flora y fauna, de re laciones sociales y dom\u00e9sticas. La cultura chan\u00e1 estuvo p resente en Gualeguaych\u00fa por m\u00e1s de 2 .000 a\u00f1os, pero poco se sabe de ella, ya que la ferocidad de la conquista c asi borr\u00f3 del mapa su impronta. Los antiguos pobladores de pueblos originarios que sobrevivieron a la masacre se mezclaron entre los peones de ca mpo, convivieron en los montes y adoptaron apellidos de Castilla y silenciaron las palabras para sobrevivir en ese medio hostil. La herencia chan\u00e1 fue silenciada pero no desapareci\u00f3 del todo; sin embargo, al ser una herenc ia de \"verg\u00fcenza\", fue callada. El proyecto \"Oy\u00e9 Nden - Una Imagen en Donde R econocernos\" tiene por principal objetivo revalorizar la cultura chan\u00e1 y poder reconocernos en aquellas costumbres, formas y legados que hereda mos de los pueblos originarios. Se basa en recrear im\u00e1genes de la vida cotidiana del pueblo chan\u00e1: im\u00e1genes de cari\u00f1o familiar, de charlas, de mate compartido. Algunas de estas im\u00e1genes se basan en lo hallado y documentado. Por otro lado, se pretende mostrar al pueblo chan\u00e1 en tiempos de paz, proponiendo de este modo cambiar el estereotipo marcado por la \"historia oficial\" que ha llegado hasta nuestros d\u00edas. Con el material pedag\u00f3gico producido, se entregar\u00e1n en forma gratuita a las instituciones escolares de la ciudad de Gualeguaych\u00fa, un juego de siete l\u00e1minas en A4, a color , que representan aspectos de la cultura chan\u00e1. Tambi\u00e9n se prev\u00e9 que estas im\u00e1genes est\u00e9n disponibles en p\u00e1ginas web y redes sociales de la Biblioteca Popular Rodolfo A. Garc\u00eda; Centro Cultural Alas y Museo Almeida, todas instituciones de Gualeguaych\u00fa. En igual sentido, y como meta a mediano plazo, se proyecta que las im\u00e1genes recorran la provincia de Entre R\u00edos, puedan ser entregadas a distintas instituciones, pero adem\u00e1s se acompa\u00f1ar\u00e1 dicho acto con charlas conmemorativas de la vida y la cultura del puebl o chan\u00e1. En otras palabras, se apunta a la divulgaci\u00f3n de esas im\u00e1genes a trav\u00e9s de diversos tipos de impresiones y redes sociales para uso escolar y del p\u00fablico en general. Resulta de vital importancia poder continuar con la visibilizaci\u00f3n y reconocimient o de los pueblos originarios que habitaron nuestro suelo; para llenar ese \"vac\u00edo\" que hay en el imaginario colectivo sobre nuestros \"antepasados indios\", que nos hace reconocerlos como \"los otros\" y no como parte de nuestra gen\u00e9tica entrerriana. Es necesar io como pueblo el poder reconstruir las escenas de nuestros antepasados; reconocernos \"parecidos\"; amar y respetar nuestras ra\u00edces y que la ciudadan\u00eda en general y los docentes en particular tengan material gr\u00e1fico para ilustrar nuestra historia y as\u00ed erra dicar de alg\u00fan modo las representaciones del indio como salvaje, sucio, harag\u00e1n y belicoso. Es importante que desde la H onorable C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos acompa\u00f1emos estas iniciativas que rescatan las ra\u00edces entrerrianas y nuestro pasado, lo que sin dudas determina el presente y nos gu\u00eda hacia el futuro. Por todo lo expuesto, solicito a mis pares la declaraci\u00f3n de inter\u00e9s provincial de la Honorable C\u00e1mara de Diputados del presente proyecto. Mariana Farf\u00e1n 8.2 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 25.686) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s social, cultural, productivo e industrial la \"XVI Fiesta Nacional del Arroz 2022\" a realizarse los d\u00edas 18, 19 y 20 de noviembre en la ciudad de San Salvador. RAMOS ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 784 FUND AMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Fiesta tuvo sus or\u00edgenes en el d\u00eda m\u00e1s fr\u00edo del a\u00f1o hace 65 a\u00f1os, el 19 de junio de 1953 con un gran almuerzo, desfile de maquinarias y elecci\u00f3n de la pr imera Reina Nacional del Arroz. La segunda Fiesta del Arroz se llev\u00f3 a ca bo en San Salvador en 1955 pero no adquiri\u00f3 el rango de nacional, que se realizar\u00eda por primera y \u00fanica vez en la ciudad de Concordia, en 1958. La tercera edici\u00f3n nacional se desarroll\u00f3 del 15 al 17 de noviembre de 1968, con una gran exposici\u00f3n agroindustr ial y por primera vez se realiz\u00f3 el desfile de carrozas aleg\u00f3ricas. En 1977 tuvo lugar la cuarta edici\u00f3n del evento, los d\u00edas 28, 29 y 30 de octubre con un desfile que convoc\u00f3 a m\u00e1s de 20.000 personas. Pasaron 20 a\u00f1os para que la fiesta volviera a llevarse a cabo, del 28 al 30 de noviembre de 1997, cuando se realiz\u00f3 la quinta edici\u00f3n, al a\u00f1o siguiente volver\u00eda a reeditarse, los d\u00edas 4, 5 y 6 de diciembre de 1998, en la sexta edici\u00f3n. En estos a\u00f1os se destac\u00f3 la imponente exposici\u00f3n agroindustrial de car\u00e1cte r internacional que reuni\u00f3 a m\u00e1s de 50.000 personas. Entre 2003 y 2008 existi\u00f3 cierta continuidad en la realizaci\u00f3n del evento que se desarroll\u00f3 en cinco ocasiones en el predio de la estaci\u00f3n de t renes de la ciudad de San Salvador, donde se llevaron a cabo la muestra agroindustrial y espect\u00e1cul os art\u00edsticos. La exposici\u00f3n agroindustrial, comercial e institucional se ha convertido a lo largo de las ediciones en la m\u00e1s importante a cielo abierto de la provincia, es un evento de extraordinaria significaci\u00f3n pa ra la ciudad de San Salvador pues unifica en un espacio com\u00fan a productores arroceros, empresas afines y la ciudadan\u00eda en general. En el a\u00f1o 2016 la Fiesta Nacional del Arroz, volvi\u00f3 a realizarse en el mes de noviembre, los d\u00edas 25, 26 y 27, organizada en esta oportunidad por el sector arrocero y el Municipio local. Todas las actividades se desarrollaron nuevamente en el Predio Ferial Municipal. Como nota caracter\u00edstica, es dable destacar que, por primera vez en la historia del evento, una joven sansalvador e\u00f1a le entreg\u00f3 la corona de Reina del Arr oz a otra representante local. El Predio Ferial Municipal se encuentra acondicionado especialmente con todos los servicios para recibir en cada edici\u00f3n a los cientos de expositores, del sector industrial y comercial relacionado al arroz, adem\u00e1s es un espacio propicio para rondas de negocio y din\u00e1micas agropecuarias que acercan a los productores a nuevas tecnolo g\u00edas y fuentes de conocimiento. Esta nueva edici\u00f3n del m\u00e1ximo evento sansalvadore\u00f1o, es organizada por la Municipalidad de San Salvador que ha previsto realizarla los d\u00edas 18, 19 y 20 de noviembre del corriente a\u00f1o concentrando las actividades en el mencionado Predio Ferial Municipal. La Fiesta del Arroz, es considerada como la fiesta de toda la ciudad. La e xpos ici\u00f3n agro-industrial, comercial e i nstitucional contar\u00e1 con una amplia participaci\u00f3n de empresas de toda la provincia de Entre R\u00edos, provincias y pa\u00edses vecinos, adem\u00e1s de todas las instituciones locales, colectividades, clubes y asociaciones civiles. Los espect\u00e1culos populares convocan una multitud en cada una de las no ches y le dan brillo al evento. La Fiesta Nacional del Arroz es uno de los eventos m\u00e1s convocantes de la regi\u00f3n, superando los diez mil visitantes en cada edici\u00f3n y representando para nuest ra ciudad una gran oportunidad econ\u00f3mica, social y cultural. Una manera de mostrarnos al mundo y compartir nuestras ra\u00edces, nuestra producci\u00f3n y nuestros sue\u00f1os. Por lo expuesto, solicito a mis pares me acompa\u00f1en con su voto en la aprobaci\u00f3n del presente p royecto de declaraci\u00f3n. Carina M. Ramos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 785 8.3 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 25.685) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY Ley Org\u00e1nica d el Notariado de la Provincia d e Entre R\u00edos SECCI\u00d3N PRIMERA DEL NOTARIADO T\u00cdTULO I DEL COLEGIO NOTARIAL RECONOCIMIENTO Y PERSONALIDAD ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Recon\u00f3cese la existencia del Colegio de Notariado de Entre R\u00edos como persona jur\u00eddica p\u00fablica no estatal, de conformid ad a las normas de la presente l ey. COLEGIO NOTARIAL ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Los escribanos/as de registro quedan colegiados. Como tales, deben cumplir todas las obligaciones asociacionales, previsionales y las que impongan la legislaci\u00f3n notarial y las asambleas del Colegio. PATRIMONIO ART\u00cdCULO 3\u00ba .- El Colegio Notarial de Entre R\u00edos formar\u00e1 su patrimonio y solventar\u00e1 sus gastos de funcionamiento con los recursos que determinen su estatuto, las leyes vigentes y los aportes de los actos notariales a cargo de los escr\u00edbanos que establezca la Asamblea de la instituci\u00f3n. DEBERES Y ATRIBUCI ONES ART\u00cdCULO 4\u00ba .- El Colegio Notarial de Entre R\u00edos tiene los siguientes deberes y atribuciones: I.- De Superintendencia: a) Ejercer la Superintendencia del Notariado de conformidad a la presente ley; b) Incorporar, en car\u00e1cter de colegiado, a todo escrib ano/a que ejerza el notariad o en la Provincia de Entre R\u00edos; c) Ejercer la vigilancia y direcci\u00f3n sobre dicho escribanos/as en el desempe\u00f1o de su funci\u00f3n y en todo lo relativo a la aplicaci\u00f3n y cumplimiento de las leyes que regulan la actividad notarial, as\u00ed como los reglamentos y resoluciones que dicten el Consejo Directivo del Colegio, el Directorio de la Caja Notarial y las asambleas, d) Visitar los registros e inspeccionar las oficinas, protocolos y dem\u00e1s libros y documentos notariales para comprobar el cumplimiento de los deberes y obligaciones relativos a la funci\u00f3n y al car\u00e1cter de colegiados de los escribanos/as emergentes de las leyes, reglamentos y resoluciones aludidos en el I nciso c), sin perjuicio de iguales funciones por parte del Estado ; e) Velar por el decoro en el desempe\u00f1o de las funciones, por la mayor eficiencia de los servicios notariales, la disciplina y buena correspondencia entre los escribanos/as y dictar las resoluciones a esos fines , f) Gobernar y controlar la matr\u00edcula notarial, di sponiendo las incorporaciones, suspensiones y cancelaciones; llevar depurado el registro de matriculados y publicarlo peri\u00f3dicamente; entablar comunicaciones rec\u00edprocas con otros \u00f3rganos de matriculaci\u00f3n en \u00e9sta como en otras actividades ; g) Legalizar los documentos notariales por medio de los agentes que determine la reglamentaci\u00f3n ; h) Conocer de oficio o a pedido de parte en todo asunto administrativo o juicio en que sea parte escribano/a en ejercicio de la funci\u00f3n, para dictaminar o promover la intervenc i\u00f3n de la superintendencia, seg\u00fan corresponda. El Colegio deber\u00e1 comunicar al Ministerio de Gobierno y Justicia, la iniciaci\u00f3n de los sumarios que instruya como \u00f3rgano de Superintendencia e informarle -a su requerimiento - acerca de tales actuaciones y en t odos los casos la resoluci\u00f3n adoptada. i) Instruir sumarios o actuaciones informativas, de oficio o a requerimiento, para determinar los hechos y la responsabilidad profesional de los escribanos/as o promover la intervenci\u00f3n de Superintendencia y dictar la pertinente resoluci\u00f3n , j) Intervenir y dictaminar en todo lo concerniente a la creaci\u00f3n y clausura de los registros notariales y en la designaci\u00f3n, suspensi\u00f3n o cese de sus agentes y titulares; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 786 k) Conocer y declarar la vacancia o abandono del Registro Not arial y proveer lo necesario para suplir al agente en funci\u00f3n y organizar y sustanciar los concursos de antecedentes y oposici\u00f3n para acceder al ejercicio de la funci\u00f3n ; l) Designar y remover los escribanos/as interinos y reemplazantes en los casos y condi ciones establecidas en la presente ; ll) Conocer y realizar los tr\u00e1mites para designaci\u00f3n de escribanos/as en las reparticiones del Estado, con motivo de la distribuci\u00f3n del trabajo oficial y de los honorarios en caso de as\u00ed instituirse ; m) Formular las lis tas de escribanos/as para las designaciones de oficio ; n) Acordar licencias a los escribanos/as ; \u00f1) Interpretar el arancel notarial y percibir, suministrar y distribuir los gastos y honorarios, conforme lo establezca la ley de la materia ; o) Imprimir, emit ir y habilitar los folios de protocolo, de actuaci\u00f3n notarial, de actuaci\u00f3n extraprotocolar, de intervenciones extraprotocolares, concuerdas y todo otro folio que fuere necesario para el ejercicio de la actividad notarial ; p) Decidir sobre la calidad habil itante de los t\u00edtulos exhibidos por los aspirantes para la inscripci\u00f3n en la matr\u00edcula y controlar el cumplimien to de los requisitos de acceso. II.- Administrativas: a) Proponer al Poder Ejecutivo el Reglamento Notarial y su reforma, las dem\u00e1s reglamentaci ones necesarias y los proyectos de modificaci\u00f3n de las leyes de aranceles, previsional y de la presente ; b) Colaborar con las autoridades en el estudio de proyecto de leyes, decretos, reglamentos u ordenanzas que interesen al notariado ; c) Evacuar consulta s que formulen las autoridades judiciales, administrativas o legislativas. III.- Asociacionales: a) Fijar, percibir y administrar las cuotas sociales y toda otra contribuci\u00f3n a cargo de los escribanos/as, impuesta por la ley o las reglamentaciones, las asa mbleas y organismos del Colegio, conforme al estatuto y reglamento de la i nstituci\u00f3n ; b) Velar por el cumplimiento de las normas de \u00e9tica; dictar por su Asamblea, los reglamentos pertinentes y juzgar los casos que se susciten en primera instancia por su Co nsejo Directivo requiri\u00e9ndose el voto de 2/3 de sus miembros para aplicar sanciones asociacionales. La decisi\u00f3n ser\u00e1 apelable ante la Asamblea, y el recurso se debe incluir en el Orden del D\u00eda de la primera que se convoque; c) Dictar reglamentos para la me jor correspondencia entre los asociados e implantar servicios solidarios y mutuales ; d) Intervenir, a pedido del interesado, en todo asunto que lo afecte como escribano/a o pueda afectar al n otariado, en cuanto sea de su competencia como asociaci\u00f3n ; e) Ins truir las actuaciones informativas o sumarios relacionados con la conducta del asociado, de oficio, a pedido de terceros o del propio interesado, y dictar las resoluciones al respecto, observando el orden de competencia de los Incisos b) y d), y aplicar la sanci\u00f3n ; f) Evacuar consultas de escribanos/as so bre el derecho de fondo y forma; g) Resolver como t ribunal arbitral las cuestiones que se susciten entre escribanos/as, o entre \u00e9stos y terceros, en este caso cuando su intervenci\u00f3n sea requerida por ambas partes. LEGITIMACI\u00d3N ART\u00cdCULO 5\u00ba .- El Colegio Notarial de Entre R\u00edos podr\u00e1 acusar, sin el requisito previo de la fianza a los funcionarios y magistrados de la administraci\u00f3n de Justicia, por las causales establecidas en la ley respectiva. Para ejercer esta atribuci\u00f3n, deber\u00e1 concurrir el voto de los dos tercios de los miembros que componen el Consejo Directivo. Podr\u00e1 asimismo denunciar ante el Poder Ejecutivo a los funcionarios y empleados encarga dos del gobierno y control del notariado de conformid ad a la legislaci\u00f3n respectiva. T\u00cdTULO II DE LA FUNCI\u00d3N NOTARIAL CAP\u00cdTULO I DE LA COMPETENCIA MATERIAL ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Son funciones notariales de los escribanos/as de r egistro, a requerimiento de parte: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 787 a) Recibir, interpretar, dar forma legal y conferir autenticid ad -previo asesoramiento sobre el alcance y efectos del acto - a las declaraciones de voluntad y de verdad de quienes les soliciten su instrumentaci\u00f3n p\u00fablica; b) En forma exclusiva debe comprobar, fijar, autenticar y certificar la existencia y contenido de hechos, cosas y documentos que el escribano/a perciba, excepto cuando esa actividad jur\u00eddica est\u00e9 atribuida como competencia exclusiva a otro funcionario p\u00fablico ; c) Fijar declaracione s de notoriedad; d) Formar, redactar y extender las escrituras p\u00fablicas , actas y dem\u00e1s documentos mencionados en la presente ley; e) Poner cargos a escritos judiciales o administrativos, y notificarlos en cuanto no contrad iga a la legislaci\u00f3n respectiva; f) En forma exclusiva, autenticar firmas e impresiones digitales por los medios establecidos por la ley de acuerdo con la reglamentaci\u00f3n establecida por el Colegio Notarial de Entre R\u00edos. Solo estar\u00e1n excepcionados de la presente exclusividad las certificaciones de las mismas en casos de personas carentes de recursos o de orga nismos oficiales en los casos de actuaci\u00f3n con fines sociales y que intervengan en tales casos, por permitirlo su validez, los jueces de paz u otros funcionarios p\u00fablicos habilitados ; g) Certificar la existencia de representaciones, poderes y contratos ; h) Expedir certificados de existencia de personas ; i) Practicar inventarios judiciales o extrajudiciales, certificando la existencia y estado de las cosas y sus adjudicaciones en su caso ; j) Expedir certificaciones sobre asientos de libros que se le exhiban ; k) Certificar el env\u00edo de correspondencia y notificaciones judiciales ; l) Intervenir asesorando en el tr\u00e1fico inmobiliario. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- El ejercicio de la profesi\u00f3n de escribano/a comprende, adem\u00e1s: a) El asesoramiento jur\u00eddico notarial en general y la formulaci\u00f3n de dict\u00e1menes orales o escritos , b) La redacci\u00f3n de documentos de toda \u00edndole que no requieran forma p\u00fablica ; c) La relaci\u00f3n y estudio de los antecedentes de dominio. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Sin perjuicio del cumplimiento de sus deberes profesionales los escribanos/as de registro est\u00e1n facultados para realizar ante los jueces y organismos nacionales, provinciales o municipales, todas las gestiones y tr\u00e1mites necesarios para el cumplimiento de sus funciones, incluso las de inscripci\u00f3n en los registros p\u00fablicos de los actos en que intervengan y el examen y retiro, en su caso de expedientes judiciales o administrativos. CAP\u00cdTULO II DEL SISTEMA DE DESIGNACI\u00d3N DE AUTORIZANTES ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Las designaciones de oficio -judiciales o administrativas - cuando corres pondiere se har\u00e1n por sorteo de las listas suministradas por el Colegio Notarial de Entre R\u00edos. CAP\u00cdTULO III DE LOS DEBERES DE LOS ESCRIBANOS/AS ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Adem\u00e1s de lo que se establece en esta ley, sus r eglamentaciones y en las disposiciones contenida s en el estatuto y resoluciones del Consejo Directivo, son deberes de los escribanos/as de registro : a) Residir en el lugar de asiento del Registro y concurrir asiduamente a su oficina ; b) Abstenerse de crear, auspiciar o integrar cualquier tipo de agrupac i\u00f3n o asociaci\u00f3n cuyos prop\u00f3sitos o fines importen directa o indirectamente la asunci\u00f3n de atribuciones o facultades que, en virtud de esta ley y su reglamento, sean de competencia exclusiva del Colegio ; c) Prestar su funci\u00f3n cada vez que se le solicite, s alvo que se encuentre impedido por otras obligaciones de igual o mayor urgencia o cuando el acto para el cual sea requerido fuere contrario a la ley, la moral o las buenas costumbres ; d) Observar los requisitos legales para la formaci\u00f3n y validez de los do cumentos y cumplir las resoluciones dictadas por el Colegio Notarial de acuerdo a las leyes vigentes, tendientes a unificar los procedimientos notariales ; e) Estampar su sello notarial toda vez que suscriba un documento en ejercicio de la funci\u00f3n ; f) Ajust ar su actuaci\u00f3n a los presupuestos de imparcialidad, licitud y capacidad de obrar de las personas, legitimidad de representaciones y habilitaciones invocadas y cumplimiento de recaudos administrativos impuestos por la ley ; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 788 g) Notificar el contenido de los documentos que autorice cuando esa exigencia resulte del requerimiento de los interesados, de precepto legal o de la naturaleza del acto instrumentado, excepto cuando las partes expresamente lo tomen a su cargo ; h) Guardar estricta reserva del protocolo y dem\u00e1s libros y exhibirlos, respecto a los actos entre vivos s\u00f3lo en el caso de ser requerido por orden Judicial, por personas con inter\u00e9s leg\u00edtimo o para el estudio de t\u00edtulos. En los actos de \u00faltima voluntad y en los de reconocimiento de hijos extramatrim oniales, s\u00f3lo a los otorgantes, al hijo re conocido o por mandato judicial, i) Permitir la inspecci\u00f3n del protocolo y dem\u00e1s libros notariales a los inspectores y a las autoridades del Colegio o a quienes est\u00e9n expresamente autorizados por ellos ; j) Abonar l as contribuciones, cuotas y de rechos legalmente establecidos. Cumplir las normas de \u00e9tica dictada por la Asamblea del Colegio Notarial de acuerdo a las normas legales vigentes ; l) Desempe\u00f1ar cargos para los que fueren designados en el Colegio, salvo impedi mento aceptado por el Consejo Directivo; m) Mantener el secreto profesional y exigir igual conducta a sus colaboradores ; n) Comunicar al Colegio cualquier acci\u00f3n judicial o administrativa que los afecte como escribanos/as de registro, con motivo del ejerci cio de la funci\u00f3n, para que el Colegio act\u00fae en su defensa si correspondiere ; \u00f1) Asistir a dos cursos de actualizaci\u00f3n por a\u00f1o, organizados por el Colegio Notarial u otra instituci\u00f3n reconocida al efecto. Estos cursos ser\u00e1n de asistencia obligatoria para t odos los escribanos/as de la Provincia. El Colegio Notarial reglamentar\u00e1 las consecuencias en caso de incumplimiento. SECCI\u00d3N SEGUNDA INGRESO AL NOTARIADO T\u00cdTULO I DE LA MATR\u00cdCULA GOBIERNO Y REQUISITOS ART\u00cdCULO 11\u00ba .- La matr\u00edcula notarial est\u00e1 a cargo del Colegio Notarial de Entre R\u00edos y para estar inscripto en ella se requiere: a) Poseer t\u00edtulo de escribano/ o o notario, d octor en Notariado o haber obtenido especializaci\u00f3n de postgrado en derecho notarial, expedido por universidad o ficial o reconocida ; b) Acreditar identidad personal ; c) Justificar buena conducta y antecedentes con certificaci\u00f3n expedida por autoridad competente en el orden provincial y por el Registro Nacional de Reincidencia ; d) Presentar declaraci\u00f3n jurada de no encontrarse comprendido en ninguno de los supuestos de los Art\u00edculos 34 \u00ba al 37 \u00ba de esta ley. VERIFICACI\u00d3N DE REQUISITOS ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Presentada la solicitud de inscripci\u00f3n, el Colegio verificar\u00e1 si el peticionante re\u00fane los requisitos exigidos por estas disposiciones y se pronunc iar\u00e1 dentro de los treinta d\u00edas. INSCRIPCI\u00d3N Y COMUNICACIONES - MATR\u00cdCULA EN SUSPENSO ART\u00cdCULO 13\u00ba .- I.- Resuelta la inscripci\u00f3n, el Colegio lo comunicar\u00e1 al Tribunal de Superintendencia y expedir\u00e1 al matriculado la certificaci\u00f3n correspondiente. II.- Se declarar\u00e1 en suspenso la matr\u00edcula de los inscriptos en ella que, no siendo escribanos/as de registro, desempe\u00f1en cargos o ejerzan actividades declaradas incompatibles, mien tras se mantenga tal situaci\u00f3n. T\u00cdTULO II DE LA CREACI\u00d3N, CLAUSURA Y N\u00daMERO DE REGI STROS FACULTAD DEL PODER EJECUTIVO ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Compete al Poder Ejecutivo, con intervenci\u00f3n y asesoramiento del Colegio Notarial, la creaci\u00f3n, clausura y cancelaci\u00f3n d e los r egistros notariales, la designaci\u00f3n de sus titulares y su remoci\u00f3n, suspensi\u00f3n o cese en el modo y forma establecidos en esta ley. N\u00daMERO DE REGISTROS ART\u00cdCULO 15\u00ba .- El n\u00famero de r egistros notariales por departamento ser\u00e1 proporcional a los aportes realizados por trabajo profesional en cada uno de ellos pero no podr\u00e1 ser inferior a u no (1) y al movimiento poblacional. La relaci\u00f3n se har\u00e1 con el promedio de los aportes por escribano/a de toda la provincia, que suministre anualmente la Caja Notarial de Acci\u00f3n Social y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 789 los relativos al n\u00famero de habitantes seg\u00fan el informe que con igual periodicidad se solicite a la Direcci\u00f3n Provincial de Estad\u00edsticas o el organismo que la reemplace. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- El Colegio Notarial de Entre R\u00edos tendr\u00e1 a su cargo las operaciones de c\u00e1lculo que se mencionan en el Art\u00edculo 15 \u00ba. El resultado ser\u00e1 comunic ado en el mes de mayo de cada a\u00f1o al Poder Ejecutivo detallando: a) N\u00famero de registros notariales por d epartamento que hubiesen quedado vacantes desde la \u00faltima comunicaci\u00f3n, que deben cancelarse por excedencia ; b) Registros que deben declararse inactivos y en su caso, cancelarse ; c) Cantidad de registros a crear por departamento, conforme a la s pautas que esta ley establece; d) Total de r egistros por departamento, resultante de las cancelaciones y creaciones comunicadas ; e) Cantidad de registros por demar caci\u00f3n a concursar ese a\u00f1o. ART\u00cdCULO 17\u00ba .- El Poder Ejecutivo, antes del 31 de julio de ca da a\u00f1o, proceder\u00e1 a dictar los decretos de creaci\u00f3n y clausura de registros de conformidad a la comunicaci\u00f3n realizada por el Colegio Notarial. T\u00cdTULO III DEL CONCURS O DE ANTECEDENTES Y OPOSICI\u00d3N ART\u00cdCULO 18\u00ba .- Los registros notariales vacante s o a crearse se proveer\u00e1n por c oncurso de antecedentes y oposici\u00f3n, que se convocar\u00e1 anualme nte mediante publicaciones por t res (3) veces en el Bolet\u00edn Oficial y asimismo en un d iario o peri\u00f3dico del departamento al que pertenezca la vacante, tantas veces como se publique dicho medio durante el per\u00edodo que abarque la publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial. El aviso indicar\u00e1 la fecha de clausura de las inscripciones. CANTIDAD DE REGISTR OS A CONCURSAR ANUALMENTE ART\u00cdCULO 19\u00ba .- La cantidad de registros a concursar anualmente por departamento, ser\u00e1 igual a la cuarta parte -en n\u00fameros enteros - de los que existieren vacantes al momento de ordenarse cada con vocatoria. Cuando el n\u00famero de r egistros vacantes sea inferior a cuatro (4), se concursar\u00e1 uno (1). REGLAMENTACI\u00d3N DEL CONCURSO - FECHAS DE CONVOCATORIA Y REALIZACI\u00d3N ART\u00cdCULO 20\u00ba .- El concurso de antecedentes y o posici\u00f3n se realizar\u00e1 dentro de los sesenta (60) d\u00edas de la fecha de clausura d el llamado y el temario ser\u00e1 elaborado por el Tribunal Examinador sin sujetarse a puntos preavisados. La reglamentaci\u00f3n establecer\u00e1 la forma de constituci\u00f3n del Tribunal y los detalles del concurso. El Colegio No tarial convocar\u00e1, en el mes de agosto de cad a a\u00f1o a inscripci\u00f3n a concursos para la provisi\u00f3n de registros notariales. Las pruebas de oposici\u00f3n se e fectuar\u00e1n durante los meses de octubre y n oviembre de cada a\u00f1o. ART\u00cdCULO 21\u00ba .- La reglamentaci\u00f3n que dicte el Colegio Notarial determinar\u00e1 el puntaje a asignar a los antecedentes y los detalles de las pruebas escritas y orales que integrar\u00e1n la oposici\u00f3n debiendo darse en todos los casos participaci\u00f3n al Ministerio de Gobierno y Justicia de la Provincia. T\u00cdTULO IV DE LA DESIGNACI\u00d3N DE ESCRIBANO/A TITULAR REQUISITOS ART\u00cdCULO 22\u00ba .- El Poder Ejecutivo designar\u00e1 como titular de un Registro Notarial a quien cumpla con los siguientes requisitos: a) Estar matriculado ; b) Acreditar mayor\u00eda de edad; c) Ser argentino y nativo de la Provincia o tener cuatro (4) a\u00f1os continuados e inmediatos anteriores de residencia efectiva en ella; d) El argentino naturalizado deber\u00e1 tener adem\u00e1s, seis (6) a\u00f1os de ejercicio de la ciudadan\u00eda ; e) Haber triunfado en el concurso de a ntecedentes y oposici\u00f3n, de conformidad a lo qu e establ ezca la reglamentaci\u00f3n. P\u00c9RDIDA DEL DERECHO AL ACCESO ART\u00cdCULO 23\u00ba .- Si el escribano/a no ocupare el cargo dentro de los seis (6) meses de su designaci\u00f3n, perder\u00e1 el derecho a acceder a la titularidad del Registro. En tal caso ocupar\u00e1 su lugar el que le si ga en orden de m\u00e9ritos. SECCI\u00d3N TERCERA EJERCICIO DE LA FUNCI\u00d3N NOTARIAL ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 790 T\u00cdTULO I DE LA COMPETENCIA TERRITORIAL Y REQUISITOS PARA EJERCER DE LA COMPETENCIA TERRITORIAL ART\u00cdCULO 24\u00ba .- El Poder Ejecutivo, al conceder un Registro, determinar\u00e1 su competencia territorial y le fijar\u00e1 su asiento. Los escribanos/as de registro tendr\u00e1n competencia en el departamento en el cual han sido designados con las siguientes excep ciones: a) Depa rtamentos colindantes para las a ctas y testamentos; b) Departamentos colindantes, ante situaciones de acefal\u00eda, falta de prestaci\u00f3n de servicios o inexistencia de notarios en la respectiva jurisdicci\u00f3n, lo cual ser\u00e1 resuelto por el Poder Ejecutivo a pedido fundado por el Colegio Notarial y hasta tanto desaparezca la causal motivante; c) En todo el territo rio provincial en los casos de i nventarios cuando el notario haya sido designado judicialmente al efecto ; d) Cuando por raz\u00f3n del sujeto interviniente (organismos estatales nacionales, provinciales y municipales e i nstituciones bancarias p\u00fablicas, mixtas y privadas, colegios p rofesionales, cajas previsionales para profesionales, entidades gremiales y otras de similares caracter\u00edsticas) el escribano/a de registro deba suscribir la escritura fuera del departamento en el cual ha sido designa do, podr\u00e1 efectuar tal diligencia en el lugar asiento del sujeto interviniente dejando expresa constanc ia de ello en el acto notarial. REQUISITOS PARA EJERCER ART\u00cdCULO 25\u00ba .- Para entrar en ejercicio de la funci\u00f3n el designado deber\u00e1: a) Formular ante el Co legio una declaraci\u00f3n jurada de no estar en situaci\u00f3n de incompatibilidad o impedimento ; b) Registrar su firma y el sello notarial en el libro respectivo ; c) Prestar juramento ante el Colegio Notarial de Entre R\u00edos ; d) Constituir domicilio notarial, que se r\u00e1 la sede de la escriban\u00eda. Cumplido esos requisitos, el Colegio lo comunicar\u00e1 a la Direcci\u00f3n General del Notariado, Registros y Archivos, y al Tribunal de Superintendencia. T\u00cdTULO II DE LAS PERMUTAS, CAMBIOS DE ASIENTOS Y TRASLADOS PERMUTA ARTICULO 26\u00ba .- La permuta de titularidades de registros n otariales operar\u00e1 por decisi\u00f3n del Poder Ejecutivo, quien comprobar\u00e1 el cumplimiento de los extremos exigidos en la reglamentaci\u00f3n que al efecto dicte el Colegio Notarial. La solicitud se efectuar\u00e1 por los interes ados ante el Colegio Notarial de Entre R\u00edos, qui\u00e9n, de cumplirse con los requisitos establecidos, la elevar\u00e1 al Poder Ejecutivo p rovincial para el dictado del decreto pertinente. CAMBIOS DE ASIENTO Y TRASLADOS ART\u00cdCULO 27\u00ba .- I.- Todo escribano/a titular p odr\u00e1 solicitar el cambio de asiento del Registro a su cargo dentro del mismo departamento. La solicitud se presentar\u00e1 ante el Colegio Notarial. II.- Todo escribano/a titular podr\u00e1 solicitar el traslado a un registro de otro departamento, siempre y cuando s e cumplan los siguientes recaudos: a) Existir un registro vacante en el departamento al que se desea trasladar; b) Haberse convocado a concurso para la provisi\u00f3n de dicha vacante durante ese a\u00f1o calendario sin que se recibiera inscripci\u00f3n de aspirante algu no. El traslado ser\u00e1 autorizado por el Colegio Notarial. Si existiera m\u00e1s de una solicitud de traslado a la misma vacante se abrir\u00e1 a concurso entre los solicitantes. Producido el traslado la vacante dejada por el traslado se tendr\u00e1 en cuenta a los efectos de los Art\u00edculos 16 \u00ba y 17\u00ba. T\u00cdTULO III DE LAS LICENCIAS Y REEMPLAZOS REQUISITOS Y PLAZOS ART\u00cdCULO 28\u00ba .- El escribano/a que se ausentare por m\u00e1s de 30 d\u00edas deber\u00e1 comunicarlo al Colegio Notarial. \u00c9ste podr\u00e1 acord ar licencias hasta un plazo de c iento ochent a (180) d\u00edas. Si la licencia solicitada excediera los ciento ochenta (180) d\u00edas, la misma deber\u00e1 ser concedida por el Poder Ejecutivo provincial. REEMPLAZANTES - REQUISITOS ART\u00cdCULO 29\u00ba .- El escribano/a, en el caso de no haber designado con antelaci\u00f3n un subrogante, podr\u00e1 proponer un reemplazante para todos los casos de licencia o para cada uno ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 791 en particular, que ser\u00e1 designado por el Poder Ejecutivo provincial. El reemplazante deber\u00e1 ser otro titular de Registro con id\u00e9ntico asiento. CASOS ESPECIALES DE RE EMPLAZOS ART\u00cdCULO 30\u00ba .- Si el escribano/a t itular se incapacitare transitoriamente o tuviere alg\u00fan impedimento, el Colegio Notarial podr\u00e1 designar un interino. Si el escribano/a tuviera designado reemplazante, \u00e9ste asumir\u00e1 la funci\u00f3n de interino. Si la inc apacidad o impedimento fue re definitivo o falleciere, el i nterino se limitar\u00e1 a terminar los asuntos pendientes, expedir las copias y mandar a inscribir los document os registrables, dar cierre al p rotocolo y archivar toda la documentaci\u00f3n que correspondier e. SUBROGANTES REC\u00cdPROCOS ART\u00cdCULO 31\u00ba .- Dos escribanos/as titulares de registros con id\u00e9ntico asiento podr\u00e1n proponerse en calidad de subrogantes rec\u00edprocos, lo que ser\u00e1 autorizado mediante decreto del Poder Ejecutivo provincial. El escribano/a subrogante podr\u00e1 actuar en todo momento en el registro del subrogado con sus mismas facultades, pero para tales actos regir\u00e1n tanto las prohibiciones propias cuanto las que afecten al titular. Los subrogantes rec\u00edprocos no podr\u00e1n -en ning\u00fan caso - autorizar actos en que el otro escribano/a comparezca con inter\u00e9s personal. La responsabilidad profesional se imputar\u00e1 al autorizante del documento. Las normas limitativas del presente art\u00edculo son de aplicaci\u00f3n a los supuestos de reemplazo por interinos o suplentes. T\u00cdTULO IV DE LOS HONORARIOS Y GASTOS ARANCEL ART\u00cdCULO 32\u00ba .- Los escribanos/as percibir\u00e1n la retribuci\u00f3n de sus servicios notariales mediante honorarios fijados po r la ley de arancel respectiva. NEGATIVA AL PAGO ART\u00cdCULO 33\u00ba .- La Ley de Aranceles establecer\u00e1 el pr ocedimiento a seguirse en caso de que las partes se nieguen al pago de los gastos u honorarios o se disconformen con la liquidaci\u00f3n practicada. T\u00cdTULO V DE LAS INHABILIDADES E INCAPACIDADES ENUMERACI\u00d3N ART\u00cdCULO 34\u00ba .- No pued en ejercer la funci\u00f3n notarial: I.- a) Los incapaces o inhabilitados judicialmente ; b) Los ciegos, sordos o mudos o qui\u00e9nes adolezcan de defectos f\u00edsicos o mentales que les impidan o dificulten el ejercicio de la funci\u00f3n notarial ; c) Los procesados por cualquier delito desde que se hubie re decretado la prisi\u00f3n preventiva y mientras dure \u00e9sta, siempre que no fuere motivada por hechos culposos ; d) Los procesados por cualquier delito cometido en ocasi\u00f3n del ejercicio de su funci\u00f3n de escribano/a, mientras dure esta situaci\u00f3n ; e) Los condenad os dentro o fuera del pa\u00eds por delitos no culposos, mientras dure la condena y sus efectos. S\u00ed el delito hubiere sido contra la vida, la propiedad, el orden p\u00fablico o la Administraci\u00f3n P\u00fablica, hasta diez a\u00f1os despu\u00e9s de cumplida la condena, si esta no estableciere una inhabilitaci\u00f3n mayor. La inhabilidad ser\u00e1 perpetua si el delito hu biere sido contra la fe p\u00fablica; f) Los inhabilitados para el ejercicio de la funci\u00f3n notarial por cualquier autoridad competente en tanto se mantenga la m edida; g) Los fallido s o concursados hasta tres a\u00f1os despu\u00e9s de su rehabilitaci\u00f3n. II.- Es obligaci\u00f3n del escribano/a que se encuentre en alguna de las causales enunciadas en el Apartado I) dentro de los quince d\u00edas de haber tomado conocimiento de tal situaci\u00f3n, comunicarlo al Colegio de Notarial de Entre R\u00edos a los fines de la adopci\u00f3n de los recaudos pertinentes, bajo apercibimiento para el escribano/a que as\u00ed no lo hiciere, de disponerse el cese definitivo en todos los casos, en forma inmediata y previa sustanciaci \u00f3n del sum ario correspondiente. III.- Corresponde al Colegio Notarial de Entre R\u00edos en oportunidad de haber tomado conocimiento en forma fehaciente, aun sin haber mediado notificaci\u00f3n personal alguna, que alg\u00fan escribano/a, en ejercicio de la funci\u00f3n notarial, se en cuentre encuadrado dentro de los supuestos del Apartado I) de este a rt\u00edculo, reunir en un plazo de sesenta (60) d\u00edas los elementos que acrediten tales extremos, para lo cual se encuentra legitimado para requerirlos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 792 de cualquiera de los poderes del Estado y cualquiera sea la autoridad, y previa iniciaci\u00f3n del sumario solicitar al Poder Ejecutivo, la suspensi\u00f3n preventiva, quien de oficio podr\u00e1 disponer la suspensi\u00f3n preventiva en todos los casos. T\u00cdTULO VI DE LAS INCOMPATIBILIDADES Y PROHIBICIONES INCOMPATIB ILIDADES ENUMERACI\u00d3N ART\u00cdCULO 35\u00ba .- El ejercicio del notariado es incompatible con: 1) Toda actividad, p\u00fablica o privada, que pudiere afectar la imparcialidad del escribano/a o la adecuada atenci\u00f3n de sus tareas, as \u00ed como toda funci\u00f3n o empleo que obligue a residir fuera del lugar de asiento del Registro ; 2) Cualquier funci\u00f3n o empleo judicial, militar o eclesi\u00e1stico ; 3) Todo cargo rentado atinente al control, o disciplina del notaria do a cargo del Colegio Notarial; 4) El ejercicio del notariado fuera de la Provincia ; 5) La situaci\u00f3n de jubilado de la Caja Notarial de Acci\u00f3n Social. ART\u00cdCULO 36\u00ba .- Si un escribano/a desarrollara alguna de las actividades a que refiere el art\u00edculo anterior, deber\u00e1 cesar en su desempe\u00f1o. ART\u00cdCULO 37 \u00ba.- Si un escribano/a fuere d esignado Gobernador, Vicegobernador, o Presidente Municipal, quedar\u00e1 en suspenso en sus funciones notariales durante el per\u00edodo de ejercicio de tales cargos. PROHIBICIONES ART\u00cdCULO 38\u00ba .- Los escribanos/as de registro que desempe\u00f1en otras funciones en relac i\u00f3n de dependencia, no podr\u00e1n autorizar actos en que sean parte las reparticiones y las personas colectivas o individuales de las cuales ellos dependan. SECCI\u00d3N CUARTA DE LOS DOCUMENTOS NOTARIALES T\u00cdTULO I DE LOS DOCUMENTOS PROTOCOLARES CAP\u00cdTULO I DEL PROT OCOLO FORMACI\u00d3N Y CONCEPTO ART\u00cdCULO 39\u00ba .- Las escrituras deber\u00e1n ser extendidas en el protocolo, que se formar\u00e1 con la colecci\u00f3n ordenada de los folios, \u00edndices, documentos extendidos en ellos, y dem\u00e1s que se agreguen por imperio de las leyes, a requerimie nto o por decisi\u00f3n del escribano/a. No podr\u00e1n quedar folios en blanco entre una escritura y otra. CUADERNOS - EXPEDICI\u00d3N Y HABILITACI\u00d3N ART\u00cdCULO 40\u00ba .- El escribano/a integrar\u00e1 el protocolo mediante cuadernos que consten de veinte folios, los que ser\u00e1n expe didos provistos de un sello impreso o estampado en cada una de sus fojas, o en la forma que establezca el Colegio Notarial, los que quedar\u00e1n as \u00ed habilitados. Dichos folios tendr\u00e1n numeraci\u00f3n correlativa impresa, y ser\u00e1n foliados por el escribano/a en letras y n\u00fameros, comenzando con el n\u00famero uno cada a\u00f1o. ART\u00cdCULO 41\u00ba .- Las escrituras p\u00fablicas s\u00f3lo podr\u00e1n ser asentadas en los folio s habilitados para integrar el p rotocolo seg\u00fan la for ma establecida precedentemente. FOJAS NO HABILITADAS - REQUISITOS PARA SU USO - PAPEL ART\u00cdCULO 42\u00ba .- En caso de urgencia, las escrituras podr\u00e1n continuarse o iniciarse en folios de actuaci\u00f3n notarial, los que deber\u00e1n ser habilitados dentro de los tres d\u00edas h\u00e1biles siguientes al de la fecha del documento. En estos casos proceder\u00e1 la habilitaci\u00f3n especial por un miembro del Consejo Directivo o por quien estos designaren. Los folios de actuaci\u00f3n notarial agregados en estos casos llevar\u00e1n una nota marginal confeccionada y suscripta por la autoridad que los habilite, en la que deber\u00e1 constar: a) Fecha de la habilitaci\u00f3n; b) Que se trata de un folio habilitado especialmente seg\u00fan Art\u00edculo 42\u00ba de la Ley 6 .200; c) El n\u00famero de folios habilitados, continuando correlativamente la numeraci\u00f3n; d) Indicaci\u00f3n del cuaderno de protocolo al cual s e agregan estos folios. NOTA DE APERTURA Y ACTA DE CIERRE ART\u00cdCULO 43\u00ba .- Cada a\u00f1o se abrir\u00e1 el protocolo asentando en el primer folio una nota que exprese el n\u00famero del Registro y el a\u00f1o pertinente, y se cerrar\u00e1 en el folio siguiente al de la \u00faltima escrit ura del a\u00f1o, mediante acta de cierre que consigne el n\u00famero de escrituras ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 793 asentadas y folios utilizados, los documentos que no pasaron y los folios inutilizados (err\u00f3se), nombre y cargo de los escribanos/as que han intervenido en \u00e9l, y toda otra circunstan cia que el escribano/a estime procedente. Estas notas ser\u00e1n firmadas y fechadas por el escribano/a. Los folios que quedaren en blanco despu\u00e9s de la nota de cierre deber\u00e1n ser inutilizados con l\u00ednea contable, firma y sello del escribano/a. ENCUADERNACI\u00d3N ART\u00cdCULO 44\u00ba .- Antes del primero de diciembre de cada a\u00f1o, deber\u00e1 estar encuadernado el protocolo del a\u00f1o anterior con las caracter\u00edsticas que determine la reglamentaci\u00f3n. El primer tomo llevar\u00e1 un \u00edndice por orden alfab\u00e9tico de las escrituras extendidas en el a\u00f1o, con expresi\u00f3n del apellido y nombre de todos los otorgantes, objeto del acto, fecha y numero de escritura y folio. CUSTODIA Y ARCHIVO ART\u00cdCULO 45\u00ba .- El escribano/a retendr\u00e1 en su poder los protocolos de los \u00faltimos cinco a\u00f1os cumplidos. Antes del p rimero de abril de cada a\u00f1o entregar\u00e1 al Archivo el que corresponda. CONTRALOR POR ARCHIVO ART\u00cdCULO 46\u00ba .- Es obligaci\u00f3n del Jefe de Archivo comunicar a la autoridad encargada de la inspecci\u00f3n la recepci\u00f3n de los protocolos archivados cada a\u00f1o y la n\u00f3mina d e los escribanos/as que no hubieren dado cumplimiento a lo dispuesto por el art\u00edculo anterior. PROHIBICI\u00d3N DE EXTRAERLO - CUADERNOS EN USO ART\u00cdCULO 47\u00ba .- Los protocolos no podr\u00e1n ser retirados de la escriban\u00eda sino para el cumplimiento de las obligaciones relativas a su colecci\u00f3n para ser inspeccionadas y por razones de seguridad, con noticia al Colegio. La extracci\u00f3n de los folios corrientes ser\u00e1 admitida si para la prestaci\u00f3n de funciones lo requiere la naturaleza del acto o causas especiales. CAP\u00cdTULO II DE LAS ESCRITURAS P\u00daBLICAS GRAF\u00cdA ART\u00cdCULO 48\u00ba .- Las escrituras deber\u00e1n iniciarse en cabeza de folio y podr\u00e1n extenderse en forma manuscrita o mecanografiada. El procedimiento que se utilice es exigible para todo el texto de cada acto, excepto lo que comp lete o corrija el autorizante de su pu\u00f1o y letra. La tinta o estampado debe ser indeleble de color negro o azul negro y los caracteres f\u00e1cilmente legibles. El Poder Ejecutivo, previo asesoramiento del Colegio Notarial, podr\u00e1 autorizar el uso de otros proce dimientos gr\u00e1ficos para el texto y la firma. Las escrituras no podr\u00e1n ser escritas en m\u00e1s de v einticinco (25) renglones por carilla. EP\u00cdGRAFE Y N\u00daMERO ART\u00cdCULO 49\u00ba .- Cada escritura ser\u00e1 precedida por: a) Un membrete o ep\u00edgrafe en el que se consigne su obje to y el nombre y apellido de las partes, que podr\u00e1n ser abreviados ; b) El n\u00famero que corresponda a la escritura, en letras, comenzando cada a\u00f1o por el uno. TEXTO - REQUISITOS ART\u00cdCULO 50\u00ba .- Las escrituras p\u00fablicas deber\u00e1n asentarse en un solo cuerpo. No po dr\u00e1n existir espacios en blanco en su texto. No se emplear\u00e1n abreviatura s ni guarismos, excepto cuando: 1) Figuren en los documentos que se transcriban ; 2) Las expresiones num\u00e9ricas no se refieran a la fecha, precio o monto, cantidades entregadas en presen cia del escribano/a, condiciones de pago, vencimiento s de obligaciones o superficies; 3) Se trate de fechas y constancias de otros documentos. ENMIENDAS ART\u00cdCULO 51\u00ba .- El escribano/a salvar\u00e1 las enmiendas, testados, entrel\u00edneas u otras modificaciones efect uadas al instrumento antes de las firmas de los interesados. Lo salvado contendr\u00e1 las palabras por entero, excepto cuando comprenda un p\u00e1rrafo de diez palabras o m\u00e1s, en cuyo caso podr\u00e1 citarse el folio, las l\u00edneas y la primera y \u00faltima palabra de aqu\u00e9l. AGREGADOS Y ADICIONES ART\u00cdCULO 52\u00ba .- Terminado el texto de la escritura y antes de su firma, los agregados que se hicieren ser\u00e1n precedidos de un t\u00edtulo o ep\u00edgrafe que los destaque. Despu\u00e9s de la firma y antes de su autorizaci\u00f3n el agregado deber\u00e1 ser firma do nuevamente por quienes ya lo hubiesen hecho. Una vez autorizada la escritura por el notario no se podr\u00e1 reabrir el acto por ninguna causa, debiendo actuarse conforme al ordenamiento legal vigente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 794 TEXTO INCONCLUSO ART\u00cdCULO 53\u00ba .- Cuando el texto no se co ncluya, el escribano/a consignar\u00e1 \"err\u00f3se \" bajo su firma. En este caso se repetir\u00e1 la numeraci\u00f3n. TEXTO DESISTIDO O NO FIRMADO ART\u00cdCULO 54\u00ba .- Si concluido el texto no se firmare, o firmado por una de las partes no lo fuese por las dem\u00e1s, el escribano/a con signar\u00e1 \"no pas\u00f3\", bajo su firma, expresando la causa en el segundo supuesto. Firmada la escritura por todas las partes, y antes de la autorizaci\u00f3n por el notario s\u00f3lo podr\u00e1 quedar sin efecto mediante una nota extendida a continuaci\u00f3n, expresando la causa y firmando nuevamente las partes. El escribano/a suscribir\u00e1 la nota final. En estos casos la numeraci\u00f3n continuar\u00e1. DATOS DE LOS OTORGANTES Y REPRESENTANTES ART\u00cdCULO 55\u00ba .- En el texto de la escritura se consignar\u00e1, adem\u00e1s de los datos exigidos en el C\u00f3digo Civil y Comercial, la nacionalidad de los otorgantes. Si fuesen casados, viudos o divorciados y fuere relevante en atenci\u00f3n a la naturaleza del acto, se consignar\u00e1 en qu\u00e9 nupcias, indic\u00e1ndose el nombre del c\u00f3nyuge, como as\u00ed tambi\u00e9n -a pedido de parte -, cualquier otro dato relativo a su filiaci\u00f3n. Cuando el compareciente lo sea en representaci\u00f3n, no ser\u00e1n necesarios a su respecto los datos preceptuados en el p\u00e1rrafo anterior. Para el representado regir\u00e1 lo establecido en el primer y se gundo p\u00e1rrafo de este art\u00edculo. Si el otorgante es una persona jur\u00eddica se deber\u00e1 consignar su denominaci\u00f3n completa, domicilio social y datos de constituci\u00f3n e inscripc i\u00f3n en el organismo pertinente. FIRMA A RUEGO ART\u00cdCULO 56\u00ba .- Si alg\u00fan otorgante no supiere o no pudiere firma r, estampar\u00e1 su impresi\u00f3n digital, consign\u00e1ndose en el texto a qu\u00e9 dedo corresponde y la causa que le impide hacerlo. En tal caso deber\u00e1 ser asistido por una persona que firmar\u00e1 a su ruego. El firmante a ruego se individualizar\u00e1 con los datos mencionados e n el art\u00edculo anterior respecto del representante. CAP\u00cdTULO III DE LAS ACTAS REQUISITOS ESPECIALES ART\u00cdCULO 57\u00ba .- Adem\u00e1s de los requisitos consignados para las escrituras p\u00fablicas y con las excepciones que se detallan en este cap\u00edtulo, se observar\u00e1 lo sigu iente: a) Se har\u00e1 constar el requerimiento que motiva la intervenci\u00f3n notarial ; b) El requirente se individualizar\u00e1 con los datos exigidos por el primer p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 55\u00ba y los requeridos s\u00f3lo por su nombre y apellido ; c) Bastar\u00e1 en ellas que se pre ste conformidad con la exactitud del texto ; d) Cada diligencia podr\u00e1 extenderse a continuaci\u00f3n del requerimiento, como parte separada pero dentro de la misma escritura, dentro del mismo d\u00eda, observando estrictamente el orden cronol\u00f3gico. Cada acto llevar\u00e1, en su caso, la firma del requirente o del requerido. El requerimiento podr\u00e1 formularse en un d\u00eda distinto al de su diligenciamiento en escrituras distintas de aquella; e) No ser\u00e1 necesario justificar la identidad de las personas con quienes d eban entender se las diligencias; f) Se transcribir\u00e1n las respuestas que den los requeridos. No ser\u00e1 necesario que el requirente efect\u00fae r\u00e9plicas, ni la falta de \u00e9stas implicar\u00e1 conformidad con las afirmaciones o negaciones del requerido o notificado ; g) El escribano/a informar\u00e1 a las personas notificadas o requeridas que act\u00faa como tal y que tienen derecho a contestar , h) Podr\u00e1n redactarse coet\u00e1neamente o con posterioridad a los hechos que se narren, pero dentro del mismo d\u00eda. CAP\u00cdTULO IV DE LAS DIVERSAS CLASES DE ACTAS REQUERIMIENTOS, NOTIFICACIONES E INTIMACIONES ART\u00cdCULO 58\u00ba .- Cuando se trate de efectuar requerimientos, realizar intimaciones o notificaciones, salvo disposici\u00f3n legal en contrario, la diligencia se practicar\u00e1 en el domicilio o lugar indicado por el requ irente, y si no fuere hallado el destinatario se podr\u00e1 cumplir la actuaci\u00f3n con cualquiera que atienda al escribano/a, quien dejar\u00e1 constancia en el texto de la declaraci\u00f3n o respuesta que se formule o, en su caso, de la negativa a firmar, a dar su nombre ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 795 y todo otro dato o informaci\u00f3n que traduzcan los hechos, declaraciones, acciones u omisiones presenciadas por el escribano/a. C\u00c9DULA ART\u00cdCULO 59\u00ba .- A pedido del requirente -excepto en los casos en que haya otro procedimiento reglamentado - el escribano/a po dr\u00e1 entregar en el acto c\u00e9dula autorizada, comprensiva de los extremos que motivan la diligencia, o remitir posteriormente -por pieza postal certificada con aviso de recepci\u00f3n - copia simple del acta. AUSENCIA O NEGATIVA DEL REQUERIDO ART\u00cdCULO 60\u00ba .- Cuando el escribano/a no encontrare a persona alguna en el domicilio o lugar designado por el requirente, la c\u00e9dula a que se refiere el art\u00edculo anterior se entregar\u00e1 a la persona que indica el C\u00f3digo Procesal y, si no fuera posible se fijar\u00e1 en la puerta de acce so. De todo ello, s e dejar\u00e1 constancia documental. COMPROBACI\u00d3N DE HECHOS ART\u00cdCULO 61\u00ba .- En los casos en el que el escribano/a sea requerido para autenticar hechos, existencia de cosas y personas, o el estado de aquellas, podr\u00e1 dejarse constancia, adem\u00e1s, de las declaraciones y juicios que emitan peritos, quienes se identificar\u00e1n con sus documentos. ACTAS DE NOTORIEDAD ART\u00cdCULO 62\u00ba .- En las actas de notoriedad, sin perjuicio del cumplimiento de las formalidades instituidas por las leyes, se cumplir\u00e1n los re quisitos que determine la reglamentaci\u00f3n. PROTOCOLIZACIONES E INCORPORACIONES ART\u00cdCULO 63\u00ba .- La protocolizaci\u00f3n de documentos p\u00fablicos o privados decretados por resoluci\u00f3n judicial as\u00ed como las incorporaciones requeridas por particulares o dispuestas por otras leyes para darles fecha cierta o con otros motivos, se cumplir\u00e1 mediante las siguientes formalidades: a) Se har\u00e1 relaci\u00f3n del mandato judicial que lo ordena o del requerimiento, y de los datos que identifiquen el documento o su transcripci\u00f3n. Cuando s e trate de testamento ol\u00f3grafo ser\u00e1 obligatorio su transcripci\u00f3n excepto que estuviera redactado en idioma extranjero, supuesto en que se transcribir\u00e1 solo la traducci\u00f3n; b) Se agregar\u00e1 el documento al protocolo y, en su caso, las dem\u00e1s actuaciones que correspondan. En los supuestos, en que sea necesario su devoluci\u00f3n, ser\u00e1 indistinto transcribirlos o agregar al protocolo copia autenticada; c) No ser\u00e1 necesaria la presencia y firma del ju ez que la dispuso; d) En las que no hayan sido decretadas por orden ju dicial, d eber\u00e1 comparecer el requirente; e) Al expedir copia, s\u00ed el documento protocolizado o incorporado no ha sido transcripto, se reproducir\u00e1 el texto del acta y a continuaci\u00f3n dicho documento. ART\u00cdCULO 64\u00ba .- La protocolizaci\u00f3n de actuaciones judiciales o administrativas se cumplir\u00e1 relacionando las partes del expediente y transcribiendo las piezas que correspondan seg\u00fan la naturaleza de las actuaciones y la finalidad perseguida por el requirente. Si dichas actuaciones se refieren a negocios inmobiliario s, el acta contendr\u00e1 la referencia a la titularidad y las especificaciones que exijan las normas relativas a estas clases de bienes. Bastar\u00e1 en ella la firma del juez o del funcionario competente. EFECTOS DE LAS ACTAS ART\u00cdCULO 65\u00ba .- Las afirmaciones del es cribano/a sobre hechos cumplidos por \u00e9l mismo o pasados en su presencia, har\u00e1n plena fe, hasta la arguci\u00f3n de falsedad , conforme al C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n. CAP\u00cdTULO V DE LOS DOCUMENTOS PROTOCOLARES ACCESORIOS NOTAS, CONSTANCIAS Y CERTIFICACI ONES - REQUISITOS ART\u00cdCULO 66\u00ba .- En la parte libre que quede en el \u00faltimo folio de cada escritura, despu\u00e9s de la autorizaci\u00f3n, o en los m\u00e1rgenes m\u00e1s anchos de cada folio -mediante notas que suscribir\u00e1 el escribano/a con media firma - se expresar\u00e1: a) El des tinatario y fe cha de toda copia que se expida; b) Los datos relativos a la inscripci\u00f3n, cuando sea obligatorio su registro -o aun cuando no si\u00e9ndolo - se registren ; c) Las citas que informen respecto de las rectificaciones, declaraciones de nulidad, de resc isi\u00f3n o de otra naturaleza que emanen de autoridad competente, mientras conserve el protocolo en su poder ; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 796 d) A requerimiento de los interesados, los detalles indispensables para prevenir las modificaciones, revocaciones, declaraciones, rectificaciones y c onfirmaciones que resulten de otros documentos. NOTAS EN PROTOCOLOS ARCHIVADOS O DE DISTINTO REGISTRO ART\u00cdCULO 67\u00ba .- En los casos del Inciso d) del art\u00edculo anterior, cuando el protocolo se halle archivado o los documentos hayan sido otorgados en otro Registro de la Provincia, el autorizante podr\u00e1 facultar por escrito al archivo o al otro escribano/a, por intermedio del Colegio, se consigne la nota respectiva en la forma que determine la reglamenta ci\u00f3n, acompa\u00f1ando copia simple. NOTAS COMPLEMENTARIAS ART\u00cdCU LO 68\u00ba .- Los espacios indicados en la parte inicial en el Art\u00edculo 66 \u00ba podr\u00e1n utilizarse adem\u00e1s, para: a) Que las partes dejen constancia, con su firma, de hab\u00e9rseles hecho entrega de la copia y de los documentos referentes al acto, como as\u00ed tambi\u00e9n del pe dido de ulteriores copias, si tuvieren derecho a ellas sin cumplir otras formalidades; b) Complementar, mediante nota, cualquier omisi\u00f3n o error de circunstancias relativas a exigencias de orden administrativo, tributario o registral que surjan de t\u00edtulos u otros documentos que tengan relaci\u00f3n con el contenido de la escritura, aludidos en ella. Estas notas llevar\u00e1n la firma del escribano/a y deber\u00e1n reproducirse en las copias que se expidan. CAP\u00cdTULO VI DE LAS DILIGENCIAS ART\u00cdCULO 69\u00ba .- Las diligencias que reflejan la actuaci\u00f3n del escribano/a en virtud de solicitud contenida en el documento principal, podr\u00e1n extenderse en los espacios mencionados en el Art\u00edculo 66 \u00ba, siempre que consistan en la ejecuci\u00f3n de actos o hechos materiales a cargo de \u00e9ste o actuaci ones que no requieran declaraciones o concurrencia del requirente ni requerido. Estas diligencias podr\u00e1n practicarse, indistintamente, en la misma fecha de la escritura o con posterioridad, observando el orden cronol\u00f3gico y dem\u00e1s requisitos establecidos en el Art\u00edculo 57\u00ba. ART\u00cdCULO 70\u00ba .- En las diligencias a que se refiere el art\u00edculo anterior, se observar\u00e1n los requisitos de siguientes: a) Deber\u00e1n escribirse en la forma prescripta en el Art\u00edculo 68 \u00ba, Inciso b) ; b) Se expresar\u00e1 la fecha y los tr\u00e1mites cumpl idos; c) Llevar\u00e1n al pie la firma del escribano/a, pudiendo suscribirlas, tambi\u00e9n, la persona o personas con quienes se practique la diligencia ; d) Podr\u00e1 entregarse la c\u00e9dula a que se refiere el Art\u00edculo 59 \u00ba. T\u00cdTULO II DE LOS DOCUMENTOS EXTRAPROTOCOLARES CAP\u00cdTULO I DEL REGISTRO DE INTERVENCIONES OBLIGATORIEDAD, CONTENIDO Y EFECTOS ART\u00cdCULO 71\u00ba .- Cada escribano/a llevar\u00e1 un libro de registro de actos e intervenciones extraprotocolares en el que se anotar\u00e1n -por orden cronol\u00f3gico y en forma de acta -dichas intervenciones con las modalidades que determine la reglamentaci\u00f3n. La intervenci\u00f3n extraprotocolar cumplimentando los requisitos exigidos en la legislaci\u00f3n de fondo y en la presente, tendr\u00e1 el c ar\u00e1cter de instrumento p\u00fablico. HABILITACI\u00d3N ART\u00cdCULO 72\u00ba .- Los cuadernos que formen el libro ser\u00e1n habilitados y provistos por el Colegio Notarial. INTEGRIDAD Y CONSERVACI\u00d3N ART\u00cdCULO 73\u00ba .- El escribano/a es responsable de la integridad y conservaci\u00f3n de los cuadernos que conforman el libro a cuyo respecto regir\u00e1 lo d ispuesto en el Art\u00edculo 47 \u00ba. REQUISITO PARA LA LEGALIZACI\u00d3N ART\u00cdCULO 74\u00ba .- El Colegio Notarial no dar\u00e1 curso a ning\u00fan tr\u00e1mite de legalizaci\u00f3n de firma del escribano/a sin la constancia de haberse cumplimentado las disposiciones del Art\u00edculo 75 \u00ba y reglament o pertinente. CAP\u00cdTULO II REQUISITOS DE ESTOS DOCUMENTOS REQUISITOS GENERALES ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 797 ART\u00cdCULO 75\u00ba .- En los documentos extraprotocolares sin perjuicio de los que le sean aplicables como consecuencia de disposiciones del C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, de \u00e9stas y otras leyes se expresar\u00e1: a) Lugar y fecha de otorgamiento y otros datos cronol\u00f3gicos cuando as\u00ed lo exijan las leyes, las particularidades de su contenido o lo es time el escribano/a; b) El n\u00famero de orden y folio que corresponda al acta en el libro d e registro de actos e intervenciones extraprotocolares ; c) Las circunstancias relacionadas con el requerimiento y con las situaciones, cosas, documentos y personas objeto de la atestaci\u00f3n ; d) Que los hechos le constan al escribano/a por percepci\u00f3n directa o de otra manera. Cuando la evidencia se funde en documentos s\u00ed le han sido exhibidos y las referencias tendientes a su identificaci\u00f3n y al lugar donde se encuentran . CAP\u00cdTULO III REQUISITOS PARTICULARES CERTIFICACI\u00d3N DE FIRMAS E IMPRESIONES DIGITALES ART\u00cd CULO 76\u00ba .- En la certificaci\u00f3n de firmas e impresiones digitales, en los casos legalmente permitidos, adem\u00e1s de lo preceptuado en el Art\u00edculo 75 \u00ba, se consignar\u00e1 en el texto documental: a) Que el requirente ha justificado su identidad conforme lo prescripto por el C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n ; b) Que la firma o impresi\u00f3n digital ha sido puesta en su presencia. En el caso de certificaci\u00f3n de firmas y documentos digitales se dar\u00e1 cumplimiento a la reglamentaci\u00f3n dictada al efecto por el Colegio de la Escriban\u00eda de Entre R\u00edos. PROHIBICIONES ART\u00cdCULO 77\u00ba .- I) No se autenticar\u00e1n firmas o impresiones digitales puestas en documentos con espacios en blanco, salvo que el escribano/a deje constancia en el libro de registro de actos e intervenciones extraproto colares y en la nota, de cu \u00e1les son los espacios en blanco al momento de su intervenci\u00f3n; II) El escribano/a denegar\u00e1 la prestaci\u00f3n de funciones si el documento contuviera cl\u00e1usulas contrarias a las leyes, a la moral o a las buenas costumbres. EXISTENCIAS DE PERSONAS ART\u00cdCULO 78\u00ba .- En el certificado de existencia de personas se dejar\u00e1 constancia de la presencia del interesado en el momento de expedirse, y del conocimiento de dicha persona por parte del escribano/a o del medio por el cual se identific\u00f3 ante \u00e9l. ASIENTO DE LIBROS ART\u00cdCULO 79\u00ba .- I) En las certificaciones sobre asientos de libros -de actas, de correspondencia, laborales, de comercio u otros - de sociedades, asociaciones o de particulares, se expresar\u00e1 el nombre de la persona individual o colecti va de que se trate, su domicilio, y si los libros exhi bidos se hallan o no rubricados; II) Deber\u00e1 identificarse el lugar donde se encuentra el asiento o correspondencia y si el certificado es de tenor literal o extracto ; III) Las certificaciones podr\u00e1n pra cticarse con respecto a constancias de libros y documentos de personas colectivas o individuales que tengan su domicilio fuera del distrito notarial, siempre que la exhibici\u00f3n se efect\u00fae dentro de su \u00e1mbito de competencia territorial. REMISI\u00d3N DE CORRESPON DENCIA ART\u00cdCULO 80\u00ba .- La intervenci\u00f3n en la remisi\u00f3n de correspondencia por correo, se har\u00e1 constar en acta en el libro de registros de actos e i ntervenciones extraprotocolares y el escribano/a proceder\u00e1 a rubricar y sellar el original. El despacho al dest inatario estar\u00e1 a su cargo y entregar\u00e1 copia al requirente. En ambos ejemplares dejar\u00e1 constancia de su intervenci\u00f3n. Reservar\u00e1 agregados al folio del libro los comprobantes que le suministre el cor reo o copia aut\u00e9ntica de ellos. EXISTENCIA DE REPRESENTACI ONES Y PODERES ART\u00cdCULO 81\u00ba .- Al certificar la existencia de representaciones o poderes se especificar\u00e1n los documentos que han sido exhibidos al escribano/a, enunciando los datos tendientes a su individualizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, podr\u00e1 hacerse un relato breve de las cl\u00e1usulas de las cuales resulta su alcance. CERTIFICACI\u00d3N DE FOTOGRAF\u00cdAS Y REPRODUCCIONES ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 798 ART\u00cdCULO 82\u00ba .- Al pie o al dorso de copias, fotograf\u00edas y reproducciones el escribano/a podr\u00e1 certificar que \u00e9stas corresponden a documentos o cosas, expresando h aberlos cotejado e identificado y las circunstancias de identidad, materialidad, caracter\u00edsticas y lugar tendientes a establecer con precisi\u00f3n su correspondencia con la realidad. Para el caso de certificar im\u00e1genes y datos digitales que obren en p\u00e1ginas web oficiales, que permitan reconstruir la trazabilidad de su procedencia e integridad, el escribano/a deber\u00e1 dejar constancia de la direcci\u00f3n digital en que obra el mismo. OTRAS CERTIFICACIONES ART\u00cdCULO 83\u00ba .- I) Tambi\u00e9n podr\u00e1n ser objeto de certificaciones : a) Las reproducciones literales, completas o parciales y los extractos, relaciones, o res\u00famenes de todo documento original o reproducido, de car\u00e1cter privado o p\u00fablico, sea nota rial, judicial o administrativo; b) Los cargos en escritos que deban presenta rse a las autoridades judiciales o administrativas, cuando fuere n entregados en horas inh\u00e1biles; II) En las certificaciones del Inciso a), se har\u00e1 constar si la reproducci\u00f3n es total o parcial, el car\u00e1cter del documento certificado y el hecho de haberlo te nido a la vista o cotejado. T\u00cdTULO III DE LAS COPIAS CAP\u00cdTULO I DE LAS PRIMERAS Y ULTERIORES COPIA OBLIGACI\u00d3N - REQUERIMIENTO ART\u00cdCULO 84\u00ba .- El escribano/a debe dar a las partes que lo pidieran copia autorizada de la escritura. La copia podr\u00e1 comprender, t ambi\u00e9n, los documentos accesorios que de ella dependen y los agregados. FACULTAD DE EXPEDIRLAS ART\u00cdCULO 85\u00ba .- Las copias s\u00f3lo podr\u00e1n ser expedidas por el escribano/a autorizante del acto, o quien lo reemplace mientras los p rotocolos se e ncuentren en su pod er y por el J efe del Archivo cuando se hallen en \u00e9l depositados. Para expedir segunda o ulterior copia; cuando el negocio contenido trata de obligaciones de dar o hacer pendientes; deber\u00e1 darse cumplimiento a las disposiciones del C\u00f3digo Civil y Comercial. CL\u00c1USULA FINAL Y FIRMA ART\u00cdCULO 86\u00ba .- I) Las copias llevar\u00e1n, al final, cl\u00e1usula que identifique el documento protocolar, asevere su fidelidad, indique si se trata de primera o ulterior, a quien se d a, el n\u00famero de fojas que comprende, y el lugar y fecha de expedici\u00f3n y la numeraci\u00f3n de los folios de actuaci\u00f3n utilizados; II) Las enmiendas que se introduzcan en la copia ser\u00e1n salvadas por el escribano/a en la misma forma dispuesta para la escritura matriz ; III) Estas copias ser\u00e1n autorizadas al final por el escribano/a y las fojas anteriores llevar\u00e1n su media firma y sello. GRAF\u00cdA - NOTA MARGINAL ART\u00cdCULO 87\u00ba - Las copias pueden ser expedidas por cualquier medio gr\u00e1fico que asegure su calidad indeleble, conforme a reglamentaci\u00f3n. El escribano/a dejar\u00e1 cons tancia en el protocolo, mediante nota, de la expedici\u00f3n de la copia, su fecha, destinatario y n\u00famero de fojas que comprende. CAP\u00cdTULO II DE LAS COPIAS SIMPLES REQUERIMIENTO ART\u00cdCULO 88\u00ba .- A pedido de parte interesada o para efectos registrales, fiscales, administrativos, bancarios o por orden judicial el escribano/a expedir\u00e1 copia simple de los documentos matrices, de sus accesorios y agregados. ART\u00cdCULO 89\u00ba .- Las copias no llevar\u00e1n menci\u00f3n relativa a la calidad de primera o ulterior, pero deber\u00e1n observar los recaudos establecidos en los Apartados II y III del Art\u00edculo 86 \u00ba. Adem\u00e1s, en cada foja se estampar\u00e1 un sello o escrito que exprese \"copia simple \". EFECTOS ART\u00cdCULO 90\u00ba .- La copia simple no subrogar\u00e1 a la copia aut\u00e9ntica a que refieren los Art\u00edculos 84\u00ba a 87\u00ba. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 799 SECCI\u00d3N QUINTA SUPERINTENDENCIA T\u00cdTULO I DE LOS \u00d3RGANOS DE SUPERINTENDENCIA ENUMERACI\u00d3N Y COMPETENCIA ART\u00cdCULO 91\u00ba .- I) El Poder Ejecutivo ejercer\u00e1 la superintendencia del notariado, por intermedio de lo s siguientes \u00f3rganos delegados: a) En lo que ata\u00f1e a la responsabilidad profesional, el Colegio Notarial de Entre R\u00edos y el Tribunal de Superintendencia del Notariado ; b) En lo relativo a la responsabilidad registral, la Direcci\u00f3n General del Notariado, Registros y Archivos ; II) Respecto a la respon sabilidad civil, penal o administrativa, conocer\u00e1n los \u00f3rganos competentes que disponen las respectivas leyes. INSTANCIAS ADMINISTRATIVAS ART\u00cdCULO 92\u00ba .- En materia de responsabilidad profesional, el Colegio Notarial de Entre R\u00edos tiene competencia para lle var adelante la instrucci\u00f3n del sumario administrativo y dictar la resoluci\u00f3n que le ponga fin y el Tribunal de Superintendencia del Notariado es el \u00f3rgano de apelaci\u00f3n en instancia revisora de los actos que dicte el primero. COLEGIO. \u00d3RGANO COMPETENTE ART\u00cdCULO 93\u00ba .- El Consejo Directivo del Colegio Notarial de Entre R\u00edos ser\u00e1 el \u00f3rgano que ejercer\u00e1 la competencia atribuida en esta secci\u00f3n. INTEGRACI\u00d3N DEL TRIBUNAL DE SUPERINTENDENCIA ART\u00cdCULO 94\u00ba .- El Tribunal de Superintendencia del Notariado estar\u00e1 integ rado por tres personas. El Director General del Notariado Registros y Archivos; el Secretario de Justicia y el Escribano/a Mayor de Gobierno, cada miembro designar\u00e1 su suplente. Dicho tribunal designar\u00e1 un secretario, que ser\u00e1 propuesto por el Colegio Nota rial qui\u00e9n lo designar\u00e1 en la Asamblea General Ordinaria el que actuar\u00e1 en el mismo a propuesta de la asamblea del Colegio Notarial. REGLAMENTACI\u00d3N, FUNCIONAMIENTO Y PROCEDIMIENTOS ART\u00cdCULO 95\u00ba .- El Poder Ejecutivo, con asesoramiento del Colegio Notarial d e Entre R\u00edos y de sus propios asesores legales, dictar\u00e1 las normas reglamentarias de funcionamiento y procedimientos de los \u00f3rganos de Superintendencia, siendo de aplicaci\u00f3n supletoria la Ley de Procedimientos Administrativos y el r\u00e9gimen del acto administ rativo que rija la actividad de la Administraci\u00f3n p rovincial. T\u00cdTULO II DE LA RESPONSABILIDAD CARACTERIZACI\u00d3N ART\u00cdCULO 96\u00ba .- La responsabilidad profesional de los escribanos/as emerge del incumplimiento de la leyes nacionales, provi nciales, decretos, la pr esente l ey y su reglamento, de las disposiciones relativas al funcionamiento de los \u00f3rganos creados por ella, de la Caja Notarial de Acci\u00f3n Social y de las normas que dictan estos \u00f3rganos en relaci\u00f3n a las leyes y reglamentos mencionados. COMUNICACIONES ART\u00cdCULO 97\u00ba .- Los \u00f3rganos mencionados en el Art\u00edculo 91 \u00ba, Apartado I. b) y II comunicar\u00e1n al Colegio Notarial de Entre R\u00edos las resoluciones que adopten respecto de un escribano/a, para que aqu\u00e9l ejerza, s\u00ed corresponde, sus funciones de Superintendencia. T\u00cdTULO III DE LAS MEDIDAS DISCIPLINARIAS ENUMERACI\u00d3N ART\u00cdCULO 98\u00ba .- Las medidas disciplinarias a que pueden ser sometidos los escribanos/as ser\u00e1n: a) Apercibimiento ; b) Multa de hasta veinte veces la suma fijada por l a Asamblea del Colegio Notarial; c) Suspe nsi\u00f3n preventiva y definitiva ; d) Destituci\u00f3n, inhabilitaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de la matr\u00edcula. ART\u00cdCULO 99\u00ba .- Dichas medidas, se aplicar\u00e1n previo sumario instruido por la persona que designe el Colegio Notarial, qui\u00e9n actuar\u00e1 de oficio o por denuncia; salvo en aquellos casos en que la irregularidad o falta de meno r envergadura, cometida por el n otario sugiere en forma ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 800 inequ\u00edvoca o no requiera de comprobaci\u00f3n alguna, en cuyo caso el Consejo Directivo dispondr\u00e1 la sanci\u00f3n de apercibimiento o multa de acuerdo a una tabla que dispondr\u00e1 a tales efectos, previo traslado al imputado. El sumariado podr\u00e1 intervenir por s\u00ed o por apoderado quedando facultado para apelar ante el Tribunal de Superintendencia la sanci\u00f3n menor dispuesta por el Consejo Directivo sin formaci\u00f3n de sumario. RESOLUCI\u00d3N ART\u00cdCULO 100\u00ba .- Terminado el sumario, el Consejo Directivo del Colegio, en sesi\u00f3n especialmente convocada al efecto, dictar\u00e1 resoluci\u00f3n. Las decisiones ser\u00e1n aprobadas por dos tercios de votos del tota l de los integrantes del mismo. Prescripci\u00f3n. a) La facultad para determinar la existencia de infracciones administrativas y aplicar sanciones prescribe en el t\u00e9rmino de cinco a\u00f1os computados a partir de la fecha en que se cometi\u00f3 la infracci\u00f3n o desde que ces\u00f3, si fuera una acci\u00f3n cont inuada; b) El plazo de prescripci\u00f3n s\u00f3lo se interrumpe con la iniciaci\u00f3n del sumario; c) La caducidad de instancia opera transcurrido el plazo de un a\u00f1o. RECURSOS ART\u00cdCULO 101\u00ba .- La sanci\u00f3n ser\u00e1 apelable dentro del plazo de quince d\u00edas h\u00e1biles, a contar de la recepci\u00f3n de su notificaci\u00f3n, ante el Tribunal de Superintendencia. La apelaci\u00f3n tendr\u00e1 efectos suspensivos de la ejecuci\u00f3n de la sanci\u00f3n hasta que se agote la v\u00eda administrativa. Las decisiones del Tribunal de Superintendencia ser\u00e1n revisables, judici almente, por el tribunal en lo contencioso administrativo de primera instancia competente, dentro del plazo de caducidad establecido en la ley proce sal contencioso administrativa. EJECUCI\u00d3N DE LA RESOLUCI\u00d3N ART\u00cdCULO 102\u00ba .- Con firme resoluci\u00f3n, se dispondr \u00e1n las medidas para su ejecuci\u00f3n: a) El apercibimiento se notificar\u00e1, consider\u00e1ndose ejecutado ; b) La multa deber\u00e1 pagarse en el plazo de veinte d\u00edas h\u00e1biles desde su notificaci\u00f3n ; c) Las sanciones de suspensi\u00f3n, destituci\u00f3n o eliminaci\u00f3n de la matr\u00edcula d el escribano/a comenzar\u00e1n a hacerse efectivas a partir del d\u00eda siguiente de la entrega del protocolo corriente y del libro de registro de actos e intervenciones extraprotocolares en el Colegio Notarial de Entre R\u00edos, qui\u00e9n ser\u00e1 el encargado de realizar la reglamentaci\u00f3n correspondiente. NOTIFICACIONES ART\u00cdCULO 103\u00ba .- Las notificaciones se realizar\u00e1n por el \u00f3rgano que disponga la reglamentaci\u00f3n, en el domicilio notarial, o en el constituido por el escribano/a en el expediente. PUBLICIDAD Y ANOTACI\u00d3N ART\u00cdCULO 104\u00ba.- Las medidas disciplinarias de los I ncisos a) y b) del Art\u00edculo 102 \u00ba, no se dar\u00e1n a publicidad. Las dem\u00e1s ser\u00e1n publicadas cuando as\u00ed lo disponga la resoluci\u00f3n, en el lugar que determine y podr\u00e1n ser comunicadas a otros colegios de escribanos/as o reparticiones del Estado. Todas se anotar\u00e1n en el legajo del escribano/a. SUSPENSI\u00d3N PREVENTIVA ART\u00cdCULO 105\u00ba .- El Colegio Notarial, al recibir una denuncia que d\u00e9 lugar a la investigaci\u00f3n de la conducta de un matriculado, de oficio, a trav\u00e9s de la persona designada para instruir el sumario podr\u00e1 suspender provisionalmente al escribano/a sometido a sumario, mientras \u00e9ste se sustancia, y disponer la adopci\u00f3n de medidas de car\u00e1cter provisional que aseguren la eficacia de la resoluci\u00f3n final. Cualquiera de las medidas que se adopten, deben ajustarse a la intensidad, proporcionalidad y necesidades de los objetivos que se pretende garantizar en cada caso. El cumplimiento de las medidas de car\u00e1cter provisional debe compensarse, en cuanto sea po sible, con la sanci\u00f3n impuesta. ACTUACIONES INFORMATIVAS ART\u00cdCULO 106\u00ba .- A pedido del escribano/a o de oficio, el Colegio Notarial podr\u00e1 instruir una actuaci\u00f3n informativa tendiente a aclarar hechos o situaciones que lo afecten. SECCI\u00d3N SEXTA DEL CESE DE LA FUNCI\u00d3N CLASES ART\u00cd CULO 107\u00ba .- El cese de la funci\u00f3n pod r\u00e1 ser temporario o definitivo. CESE TEMPORARIO - CASOS ART\u00cdCULO 108\u00ba .- El cese temporario de la actividad notarial se operar\u00e1, por licencia, incapacidad transitoria, incompatibilidad transitoria, o suspensi\u00f3n en el eje rcicio de la funci\u00f3n del titular, en tales casos el Colegio Notarial podr\u00e1 disponer la designaci\u00f3n de un interino. Si tuviera designado reemplazante la designaci\u00f3n recaer\u00e1 en este. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 801 Cuando el titular fuera suspendido y tuviere un escribano/a adscripto, este no podr\u00e1 seguir prestando servicios hasta el cumplimiento de la sanci\u00f3n del primero. CESE DEFINITIVO - CASOS ART\u00cdCULO 109\u00ba .- El cese definitivo en la titularidad del Registro se operar\u00e1 por incapacidad o incompatibilidad definitiva, destituci\u00f3n, renuncia, jubilaci\u00f3n peticionada por el beneficiario o fallecimiento. El Colegio Notarial podr\u00e1 designar un interino para finiquitar los asuntos pendientes, expedir las copias, inscribirlas si fuere menester, abonar impuestos, tasas y contribuciones, encuadernar lo s protocolos, archivarlos y realizar todos los actos, tr\u00e1mites y dem\u00e1s diligencias pendientes, pero no iniciar\u00e1 nuevas actuaciones. INACTIVIDAD ART\u00cdCULO 110\u00ba .- Se considerar\u00e1 inactivo un Registro Notarial cuando su titular, durante dos a\u00f1os consecutivos o tres a\u00f1os dentro de un quinquenio, no alcance el quince por ciento (15%) del promedio del d epartamento donde ejerce sus funciones o de la Provincia -el que resulte menor - en ninguno de los siguientes rubros: a) Aportes efectuados; b) N\u00famero de escrituras autorizadas. A tales efectos no se considerar\u00e1n las fracciones del a\u00f1o calendario ni el primer quinquenio de titularidad del Registro de que se trate. Para el caso que el tiempo computado incluyera un per\u00edodo anual en que el titular haya hecho uso de licenc ia o sufrido suspensi\u00f3n por un lapso mayor a los sesenta d\u00edas, dichos per\u00edodos inactivos ser\u00e1n reemplazados por iguales lapsos del a\u00f1o anterior, comput\u00e1ndose \u00e9stos \u00faltimos por porcentajes y no por montos. Este art\u00edculo no se aplicar\u00e1 a partir del a\u00f1o sigui ente a aqu\u00e9l en que el notario alcance los veinticinco a\u00f1os de actividad como escribano/a titular en la Provincia, as\u00ed como tampoco al notario cuya antig\u00fcedad sea inferior a cuatro a\u00f1os. El escribano/a titular de un Registro Notarial declarado inactivo ser \u00e1 separado de su cargo por el Colegio Notarial, no pudiendo intervenir por dos a\u00f1os -a contar desde la notificaci\u00f3n d el decreto de cese - en los concursos que se convoquen para la provisi\u00f3n de registros notariales en la Provincia. La modificaci\u00f3n dispuesta anteriormente, regir\u00e1 desde la publicaci\u00f3n de la presente y se apli car\u00e1 a partir del a\u00f1o en curso. Esto tiene que ponerse en los art\u00edculos transitorios, al final. MEDIDAS PRECAUTORIAS ART\u00cdCULO 111\u00ba .- En caso de cese temporario o definitivo el Colegio Notar ial de Entre R\u00edos adoptar\u00e1 las medidas necesarias para la seguridad de los protocolos, cuadernos y documentaci\u00f3n accesoria y para la expedici\u00f3n de las copias y dem\u00e1s traslados necesarios, todo ello sin perjuicio de lo dispuesto en el Art\u00edculo 109 \u00ba y concor dantes. DEBER DE INFORMACI\u00d3N ART\u00cdCULO 112\u00ba .- El escribano/a titular, su reemplazante, empleados de la escriban\u00eda, sus familiares y los delegados o delegaciones notariales deber\u00e1n informar al Colegio -dentro de las cuarenta (48) horas - los casos de cese tem porario o definitivo, a los efectos deter minados en el art\u00edculo anterior. CONTINUACI\u00d3N DEL REGISTRO - REASUNCI\u00d3N ART\u00cdCULO 113\u00ba .- Si el cese es temporario la e scriban\u00eda podr\u00e1 continuar a cargo del reemplazante. El titular no podr\u00e1 reasumir la funci\u00f3n hasta que el Colegio Notarial declare desaparecida la causal, venza el plazo de suspensi\u00f3n o de licencia, o \u00e9sta finalice antes por propia voluntad, previa co municaci\u00f3n al Colegio Notarial. SECCI\u00d3N S\u00c9PTIMA REGISTROS ESPECIALES ART\u00cdCULO 114\u00ba .- Cr\u00e9ase dentro de la \u00f3rbita del Colegio Notarial de Entre R\u00edos el Departamento de Registro Especiales. Los mismos funcionar\u00e1n en la Sede Central del Colegio Notarial de Entre R\u00edos, y se encontrar\u00e1n a cargo del Jefe del Departamento Inspecci\u00f3n, y/o quien fuere desi gnado por el Consejo Directivo. ART\u00cdCULO 115\u00ba .- El \u00e1mbito actuaci\u00f3n del Departamento de Registros Especiales comprender\u00e1 la inscripci\u00f3n y archivo de los siguiente s actos objeto de registraci\u00f3n: A) Registro de Actos de \u00daltima Voluntad: El mismo continuar\u00e1 la labor que lleva adelante desde su creaci\u00f3n por resoluci\u00f3n del Consejo Directivo de la instituci\u00f3n el d\u00eda 27 de noviembre de 1988 y su modificatoria de fecha 27 de agosto de 2014. En \u00e9l se inscribir\u00e1n todo tipo de testamentos, as\u00ed como tambi\u00e9n sus revocaciones y/o mo dificaciones. B) Registros d e Actos de Autoprotecci\u00f3n: Donde se inscribir\u00e1n las previsiones y disposiciones de las personas humanas para su autoprotecci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 802 C) Registro de Fideicomisos: Donde se tomar\u00e1 raz\u00f3n de los fideicomisos constituidos en la provincia por los escribanos/as de r egistro, y/o quienes resultaren sujetos obligados. En \u00e9l se llevar\u00e1 un archivo digitalizado d e los contratos, a sus efectos. ART\u00cdCULO 116\u00ba .- El Jefe del Departamento de Registros Especiales tendr\u00e1 a su cargo la registraci\u00f3n con lo s requisitos que se establezcan de todos los actos registrables, siendo obligatorios para los escribano/as autorizantes y/o c ertificantes requerir la inscripci\u00f3n de los mismos en el plazo que la reglamentaci\u00f3n oportu namente lo indique. La tasa de r egistrac i\u00f3n conformar\u00e1 un fondo destinado al equipamiento y mantenimiento del sistema que por la presente se crea. En todos los casos, se elaborar\u00e1 por parte del Consejo Directivo del Colegio Notarial un reglamento que regir\u00e1 los sistemas de registraci\u00f3n de todos los actos que ser\u00e1n objeto de registraci\u00f3n en alguno de los r egistros especiales. SECCI\u00d3N OCTAVA DE LAS DISPOSICIONES COMPLEMENTARIAS Y TRANSITORIAS DISPOSICIONES COMPLEMENTARIAS ART\u00cdCULO 117\u00ba .- El Poder Ejecutivo, reglamentar\u00e1 y pondr\u00e1 en ejecuci\u00f3n las fu nciones de los \u00f3rganos creados por esta ley, teniendo en consideraci\u00f3n las propuestas que efectuare el Colegio Notarial. DISPOSICIONES TRANSITORIAS ART\u00cdCULO 118\u00ba .- Todo escribano/a que est\u00e9 desempe\u00f1\u00e1ndose en el car\u00e1cter de adscripto a la fecha de la sanci\u00f3 n de esta ley, continuar\u00e1 cumpliendo su funci\u00f3n en las mismas condiciones y con los mismos derechos que se le concedieran al momento de su designaci\u00f3n. El a dscripto desempe\u00f1ar\u00e1 sus funciones en el domicilio notarial del escribano/a titular del r egistro, no pudiendo en ning\u00fan caso tener otro domicilio de atenci\u00f3n. Adem\u00e1s de las incompatibilidades propias le son aplicables las del titular del registro. ART\u00cdCULO 119\u00ba .- Cese temporario : Si el escribano/a t itular tuviere adscripto, la actividad en el registro po dr\u00e1 seguir funcionando normalmente, consider\u00e1ndose el adscripto como reemplazante transitorio mientras dure la causal que dio origen al cese temporario con la excepci\u00f3n dispuesta en el Art\u00edculo 108 \u00ba segundo p\u00e1rrafo. ART\u00cdCULO 120\u00ba .- Cese definitivo : En caso de cese definitivo en la titularidad de un registro que tuviere adscripto en condiciones de acceder a la titularidad del mismo, se proceder\u00e1 a designarlo como titular a su solicitud, previo informe del Colegio y mediante decreto del Poder Ejecutivo. Respe cto de los asuntos pendientes del titular que cesa, actuar\u00e1 como interino en cargo vacante hasta que fuere designado titular. Tendr\u00e1 todas las facultades para finiquitar los asuntos de aqu\u00e9l y continuar con los propios de ese car\u00e1cter. El adscripto deber\u00e1 informar al Colegio dentro de las cuarenta (48) horas los casos de cese temporario o definitivo . ART\u00cdCULO 121\u00ba .- Mientras la Asamblea del Colegio Notarial de Entre R\u00edos no resolviere fijar otro porcentaje de contribuci\u00f3n a que alude el Art\u00edculo 3 \u00ba, se mant endr\u00e1 el 2% establecido por la Ley Nro. 4.082. ART\u00cdCULO 122\u00ba .- Las normas reglamentarias vigentes a la fecha de promulgaci\u00f3n de esta l ey en lo que sea compatible con \u00e9sta, conservar\u00e1n su validez hasta que fueren sustituidas. ART\u00cdCULO 123\u00ba .- Der\u00f3gase la Ley Nro. 6.200, y toda otra disposici\u00f3n que se oponga a la presente. ART\u00cdCULO 125\u00ba.- Reg\u00edstrese, comun\u00edquese, publ\u00edquese y arch\u00edvese. RAMOS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Tengo el agrado de dirigirme a esa Honorable Legislatura a fin de remitir a su conside raci\u00f3n el proyecto de ley por el cual se pretende la reforma de la Ley del Colegio de Escribanos. Actualmente esta norma rige con modificaciones que se han realizad o conforme las necesidades del C olegio y de s us matriculados y matriculadas. Aunque implica un redise\u00f1o institucional que contempla todos los avances ocurridos en la Rep\u00fablica Argentina y en especial en la Provincia de Entre R\u00edos, esta reforma toma buena parte de las disposiciones que actualmente se encuentran vigentes, unificando todas las reformas que se han dictado, y agregando elementos que han sido consensuados con el ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 803 Colegio Notarial, a lo largo de todo el per\u00edodo de trabajo en el que tambi\u00e9n particip\u00f3 el Poder Ejecutivo a trav\u00e9s del Ministerio de Gobierno y Justicia. En un siglo atravesado por el fen\u00f3meno de la informatizaci\u00f3n y aceleraci\u00f3n de procedimientos, en la ley se refleja la incorporaci\u00f3n de procesos m\u00e1s \u00e1giles y din\u00e1micos en el tratamiento de cada tem\u00e1tica espec\u00edfica, como asimismo se incorpora la necesidad de ofrecer formaci\u00f3n espe c\u00edfica y permanente en diversas competencias de quienes ejercen el notariado. Con el convencimiento de que el valor de la sanci\u00f3n de una nueva norma referida al ejercicio del notariado en la provincia actualizar\u00e1 y mejorar\u00e1 sustancialmente el derecho vigen te, se solicita a \u00e9sta Honorable Legislatura el tratamiento y acompa\u00f1amiento en este proyecto de ley que se pone a consideraci\u00f3n. Carina M. Ramos 9 CUARTO INTERMEDIO SR. PRESIDENTE ( Giano ) - Tiene la p alabra el diputado Juan Navarro. SR. NAVARRO - Se\u00f1o r Presidente, solicito que pasemos a un cuarto intermedio a fin de realizar el homenaje a los invitados que est\u00e1n en el recinto. SR. PRESIDENTE (Giano) - Si est\u00e1n de acuerdo diputados y diputadas, procederemos al cuarto intermedio. -Son las 11.17. 10 REANUDACI\u00d3N DE LA SESI\u00d3N -Luego de un homenaje y reconocimiento a deportistas de las selecciones nacionales de s\u00f3ftbol masculina y femenina. -A las 11.28, dice el: SR. PRESIDENTE (Giano) - Se reanuda la sesi\u00f3n. 11 HOMENAJES SR. PRESIDENTE (Giano) - Corre sponde el turno de los homenajes que los legisladores deseen rendir. -A Clara Paulina Atelamn de Fink -A Silvia Encinas -Aniversario del bombardeo a Plaza de Mayo de 1955 -A Mart\u00edn Miguel de G\u00fcemes -A Jos\u00e9 Gervasio Artigas -A Manuel Belgrano SR. PRESIDEN TE (Giano) - Tiene la palabra la diputada Stefan\u00eda Cora. SRA. CORA - Se\u00f1or Presidente: Quiero rendir un homenaje breve pero me parec\u00eda importante hacerlo, a quien parti\u00f3 f\u00edsicamente el d\u00eda 9 de junio, Clara Paulina Atelman, l a conoc\u00edamos como Clarita Fink . Clara naci\u00f3 en Villa Clara, en el departamento Villaguay; en el a\u00f1o 1976 secuestraron a su hijo, Claudio Fink, estudiante de la UTN, militante de la JUP, y a partir de este episodio tr\u00e1gico Clara empieza a formar parte de un proceso de b\u00fasqueda colectivo no s\u00f3lo de su hijo sino abrazando las tr\u00e1gicas historias de otras familias en nuestra provincia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 804 Quiero reconocer y desde aqu\u00ed, se\u00f1or Presidente, abrazar la memoria, la historia, la lucha de una madre que a partir de este tr\u00e1gico suceso puso esa situaci\u00f3n individual de la vida privada en una causa colectiva y form\u00f3 parte de la creaci\u00f3n de organismos de derechos humanos en nuestra provincia como por ejemplo AFADER. Tenemos, me parece, la responsabilidad hist\u00f3rica de no dejar pasar los nombres y apellidos, d e las Madres de Plaza de Mayo, de las mujeres que en nuestra provincia se calzaron esos pa\u00f1uelos blancos para defender y fortalecer las democracias como s\u00edmbolo, como faro, como profun do compromiso con nuestro pa\u00eds. Por eso es que quer\u00eda hacer este reconoc imiento a Clara Atelman de Fink, a su historia, a su lucha, pero hacer un homenaje que sea sobre todo un compromiso de futuro, un compromiso que hacemos desde esta C\u00e1mara, que hacemos desde este recinto para con la historia de lucha de aquellas mujeres que desde la b\u00fasqueda de la verdad, la memoria y la justicia, sin rencor ni odio, construyeron el pr esente democr\u00e1tico que vivimos. En ese sentido, quiero llamar de alguna manera a la reflexi\u00f3n a que todas estas mujeres nos sigan iluminando frente a los discu rsos de odio, frente a los discursos que buscan menospreciar, lastimar, agredir, violentar al otro, a la otra. Nuestra historia es tr\u00e1gica en la eliminaci\u00f3n f\u00edsica del adversario, por eso entiendo que es responsable y pertinente homenajear a las mujeres qu e han luchado a partir de sus historias individuales, personales, en cosas colectivas que fortalecieron la democracia. Por otro lado, se\u00f1or Presidente, tambi\u00e9n quiero hacer un homenaje a otra mujer que ha partido el 11 de junio, una compa\u00f1era militante per onista, a quien tuve el placer de conocer, de militar, de aprender. En el a\u00f1o 2019 estuve en Rosario del Tala y una de las cosas que le dec\u00eda a Silvia Encinas era que muchas mujeres caminamos, recorremos, militamos esta provincia gracias a las huellas, a l as historias que han trazado esas otras mujeres, esos caminos que fueron abriendo, muchas veces -y lo habl\u00e1bamos con Silvia - sin saber que lo hac\u00edan desde una perspectiva, desde una lucha que despu\u00e9s le pusimos nombre y despu\u00e9s le pusimos feminismo. Quiero reconocer, recordar y valorar, se\u00f1or Presidente, a una compa\u00f1era que desde una afecci\u00f3n personal, desde una situaci\u00f3n de salud personal, pudo avanzar y me atrever\u00eda a decir una de las primeras en dar la discusi\u00f3n p\u00fablica respecto del cannabis medicinal en nuestra provincia. Silvia Encinas hab\u00eda advertido los beneficios del cannabis medicinal y como buena compa\u00f1era peronista y solidaria no se qued\u00f3 con que eso le haga mejor a ella o le diera mejor calidad de vida; se tom\u00f3 la tarea de cultivar, de crear acei te y cualquier familia entrerriana sab\u00eda que en Silvia encontraba un brazo tendido, aun cuando muchas veces tuviera problemas que bordeaban la ley, una ley injusta, que aqu\u00ed en esta C\u00e1mara hemos discutido y que tambi\u00e9n se ha discutido en el Congreso nacion al respecto del uso medicinal del cannabis. Quiero reconocer entonces a Silvia Encinas, a su historia, su lucha, su compromiso con las mujeres, con el cannabis y la salud de las familias y la calidad de vida que as\u00ed lo necesitan en la provincia, con el per onismo, y abrazar desde aqu\u00ed a su familia a sus hijos, a Augusto Gervasoni, a Lautaro Gervasoni y a todos los compa\u00f1eros y compa\u00f1eras que en Rosario del Tala siempre encontraron en ella un abrazo, afecto y para todos y todas quienes en alg\u00fan momento de nue stra vida militante nos encontramos con Silvia, el recuerdo profundo y la bandera de lucha de no claudicar nunca en construir justicia social. ( Aplausos. ) SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra el diputado Julio Solanas. SR. SOLANAS - Se\u00f1or Presidente : en el mismo sentido que la diputada Cora, quiero rendir homenaje a esa enorme mujer que es Clarita Fink. La quiero homenajear desde ser vecino. Desde el 2000 vivo en calle Jujuy y ella viv\u00eda enfrente de mi casa. Todas las tardes o tarde por medio, en inv ierno, tomaba sol en la puerta y m\u00e1s de una vez me qued\u00e9 a charlar con ella un tiempo largo, a escucharla, a aprender con ella lo que es el dolor de una mujer a la que le arrancaron su hijo y que nunca m\u00e1s lo vio, nunca m\u00e1s supo de \u00e9l, por el terrorismo de Estado. Una mujer que a trav\u00e9s de su dolor transmit\u00eda una paz enorme en la construcci\u00f3n de lo diario, de lo cotidiano, una gran vecina querida por todas y por todos. Inclusive los vecinos antiguos se acordaban en un silencio muy fuerte con respecto a la h istoria vivida cuando a Claudio lo secuestraron. Alguna vez, una an\u00e9cdota muy interesante que la pintaba, cuando llegu\u00e9 al barrio la ve\u00eda siempre que iba con una bolsita y le pregunt\u00e9: \u00bfClarita, qu\u00e9 vas a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 805 comprar? y me respondi\u00f3: no me preguntes m\u00e1s porque agarro una bolsita para recorrer el barrio y hablar con los vecinos, no compro nada. Hablar con los vecinos, charlar, poder integrar decididamente todas las voces de los vecinos y vecinas; lo hizo con su profundo dolor a cuestas. Integr\u00f3, como dijo muy bi en la diputada Cora, todo lo que implic\u00f3 la lucha de las Madres en la provincia de Entre R\u00edos, en la Rep\u00fablica Argentina. Alguna vez fue invitada por nosotros a la Casa de Entre R\u00edos en Buenos Aires, para que expusiera su historia y lo hizo con una clarida d meridiana, pero adem\u00e1s con una enorme fe en el presente, enorme fe en el presente; repito, a trav\u00e9s de su dolor, transform\u00f3 ese dolor en fe para transmitirla a los m\u00e1s j\u00f3venes, a las familias y a su vecindad. Por eso, se\u00f1or Presidente, me adhiero a lo ex presado por la diputada Cora y tambi\u00e9n quer\u00eda homenajear a Clarita por el hecho de ser vecino, por haberla visto todos los d\u00edas c\u00f3mo se mov\u00eda por la vecindad, yo guardaba el auto a la vuelta de donde ella viv\u00eda. Honor y gloria a una gran mujer que se fue d e este mundo sin saber d\u00f3nde estaba Claudio, sin verle a \u00e9l el rostro, sus ojos, siempre lo dec\u00eda, que nunca m\u00e1s vio. El \"Nunca M\u00e1s\" tambi\u00e9n lo dijo m\u00e1s de una vez Clara Fink. Repetimos humildemente desde esta C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R \u00edos \"Nunca M \u00e1s\", nunca m\u00e1s al terrorismo de Estado, nunca m\u00e1s al dolor del secuestro, al dolor de las madres, de las familias que perdieron sus hijos en estos secuestros. Mi honor a Clarita, mi enorme afecto, mi cari\u00f1o y est\u00e1 ah\u00ed entre nosotros, en calle J ujuy, y va a estar siempre. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra el diputado Jos\u00e9 C\u00e1ceres para rendir homenaje. SR. C\u00c1CERES (J. O.) - Se\u00f1or Presidente, queridas compa\u00f1eras y compa\u00f1eros legisladores: quiero adherir a los homenajes que han hecho Julio y Pepo a Clara Fink, no hay m\u00e1s palabras que agregar sobre lo que han dicho, y por supuesto tambi\u00e9n al homenaje que ha realizado Stefan\u00eda Cora a la compa\u00f1era Silvia Encinas, maravillosas palabras de Stefan\u00eda para la lucha de esa gran compa\u00f1era, esa enorme compa\u00f1era, de una gran familia de compa\u00f1eras y compa\u00f1eros, que actu\u00f3 con solidaridad, tratando de abrir mentes y de actuar de manera avanzada en el tema del cannabis, del aceite de cannabis para aliviar determinadas dolencias. Acompa\u00f1o eso profundamente. Quer\u00eda agregar tambi\u00e9n, porque algo dijo la diputada Cora sobre el odio, y no quer\u00eda dejar pasar esto, porque en la sesi\u00f3n anterior se homenaje\u00f3 a los fusilados del 9 de junio de 1956, lo hizo el compa\u00f1ero Huss y otros compa\u00f1eros, y la verdad que despu\u00e9s u no esperaba ver c\u00f3mo ser\u00eda el tratamiento que le dar\u00edan los medios de comunicaci\u00f3n en general y todo el arco pol\u00edtico a ese criminal bombardeo de 1955, y la verdad que uno puede asistir un tanto espantado a c\u00f3mo alg\u00fan medio nacional, concretamente \"La Naci \u00f3n\", realiz\u00f3 un recordatorio ech\u00e1ndole la culpa a quienes gobernaban en ese momento, y la verdad que no contribuye en nada eso a la memoria colectiva que debemos tener los argentinos sobre lo que nos pas\u00f3, para tener memoria, para no repetir ese tip o de ac tos. F\u00edjese, se\u00f1or Presidente, que all\u00ed hay una l\u00ednea de acci\u00f3n de esa etapa que nunca debemos dejar de recordar. A m\u00ed me gust\u00f3 mucho que hoy se haya colocado una placa en el bloque de Cambiemos en homenaje al exvicepresidente Humberto Perette, por supuest o con las diferencias que podemos tener los dirigentes, con luces y sombras como ha habido siempre en la historia pol\u00edtica argentina, porque nadie es infalible y el tiempo a veces pone en contexto la grandeza, o no, de las o los dirigentes. Y es importante que eso ocurra, pero bueno, alguna vez creo que todos vamos a condenar al un\u00edsono lo q ue fue aquel bombardeo de 1955. Yo dec\u00eda que hay all\u00ed una l\u00ednea de tiempo, porque el a\u00f1o anterior, en 1954, el 7 de mayo, se convoc\u00f3 a elecciones por \u00fanica vez en la his toria argentina para elegir un vicepresidente, porque el vice Quijano, que hab\u00eda sido electo con Per\u00f3n nunca lleg\u00f3 a asumir, falleci\u00f3, y se convoc\u00f3 a elecciones para cubrir ese cargo de vicepresidente, y el peronismo, con Per\u00f3n, propone a Teisaire, logrand o el 64,52 por ciento de los votos contra un gran radical, a veces tambi\u00e9n digo que injustamente oculto, como fue Cris\u00f3logo Larralde, un hombre de pueblo, un hijo de trabajadores, forjado en la militancia y en las luchas obreras, hombre que hab\u00eda renunciad o a la banca de senador a la que hab\u00eda sido elegido en la provincia de Buenos Aires porque no estaba de acuerdo con el gobierno de la Concordancia en aqu ella etapa de la d\u00e9cada infame. Fue aquella una elecci\u00f3n maravillosa, muy democr\u00e1tica como corresponde, y fueron esos los n\u00fameros, hablaba de la contundencia y del apoyo popular que ten\u00eda el gobierno en ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 806 esa etapa. Pero posteriormente hubo acciones que ten\u00edan que ver precisamente con la escalada de precios que llevaban adelante las multinacionales con el obj etivo de jaquear al gobierno, de sembrar la desesperanza; esa especulaci\u00f3n, la inflaci\u00f3n, todas las t\u00e1cticas de los medios de comunicaci\u00f3n y las empresas multinacionales -le pas\u00f3 a otros radicales que fueron presidentes, le pas\u00f3 a Alfons\u00edn -, pretend\u00edan pon er en jaque el gobierno y Per\u00f3n y los trabajadores daban una lucha muy intensa en ese sentido, y all\u00ed radicaba o se empez\u00f3 a intentar gestar el malestar social, que, bueno, es como que lo estuvi\u00e9ramos viviendo hoy. Recordaba tambi\u00e9n, porque hizo referencia en la sesi\u00f3n anterior la diputada Gracia Jaroslavsky, que hizo una buena rese\u00f1a -incluso poniendo como ejemplo su propia familia - de lo que fue la Ley de Divorcio, que definitivamente fue sancionada con Alfons\u00edn, que todos aplaudimos, pero ya hab\u00eda sido t ratada en el gobierno de Per\u00f3n a iniciativa del Poder Ejecutivo, que era la ley de divorcio y de reconocimiento a hijos extramatrimoniales y un planteo de reforma a la Constituci\u00f3n para la separaci\u00f3n de la Iglesia del Estado. Eso por supuesto gener\u00f3 tensio nes con otro sector de la vida social argentina, que era la Iglesia; en esa etapa se hab\u00eda creado el Partido Dem\u00f3crata Cristiano con el objetivo de combatir el comunismo -dec\u00edan -; pero que fue, sin duda, el promotor de ir caldeando los \u00e1nimos en esa etapa, a lo que se sumaron distintas organizaciones y partidos pol\u00edticos en aquello que fue la marcha de Corpus Christi - que lo he dicho en otras sesiones, pero siempre es bueno recordarlo -, donde hubo incidentes en aquella etapa, porque se quem\u00f3 una bandera en un confuso episodio, en esa marcha que se hab\u00eda realizado, que hab\u00eda sido pospuesta dos d\u00edas m\u00e1s para que la convocatoria fuera multitudinaria -como lo fue, las cr\u00f3nicas hablan de 200.000 personas movilizadas -, y enfrent\u00e1ndose con j\u00f3venes del peronismo que no admit\u00edan la acci\u00f3n desestabilizadora que se llevaba adelante. Vino, por supuesto, el desagravio a la quema de esa bandera, al d\u00eda siguiente hubo un desfile en la plaza e iban a pasar aviones en desagravio a la quema de la bandera. Por supuesto que el p lan del bombardeo ya se hab\u00eda gestado. Ese d\u00eda Per\u00f3n lleg\u00f3 a la Casa de Gobierno a las 6 y media de la ma\u00f1ana, empez\u00f3 sus audiencias a las 7; estuvo con su jefe de Prensa -no me acuerdo c\u00f3mo se llamaba el encargado de Prensa -, con oficiales de las Fuerzas Armadas; ten\u00eda agendada una entrevista con el embajador de Canad\u00e1 y con el embajador de Estados Unidos. Por supuesto que antes del mediod\u00eda tuvo que ser convencido de abandonar la Casa de Gobierno porque ya exist\u00edan informes del inminente bombardeo, que fue criminal -como lo hemos dichos muchas veces -. Hace poco m\u00e1s de un mes, se\u00f1or Presidente, he recibido con alegr\u00eda, en mi casilla de correo, una nota de compa\u00f1eras y compa\u00f1eros que nos han informado sobre la creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n de homenaje, que yo les dec\u00eda que estar\u00eda bueno que se haga con otros partidos pol\u00edticos tambi\u00e9n, para recordar, para homenajear y para que nunca m\u00e1s vuelva a ocurrir algo semejante, porque lo que ocurri\u00f3 ese d\u00eda no tiene antecedentes en el mundo, de que los aviones del propio g obierno que estaba en funciones acribillaran a mansalva la Casa de Gobierno con el objetivo de matar al Presidente; \u00a1pero f\u00edjense, con el ob jetivo de matar al Presidente!, \u00a1de lo que estamos hablando!, cuando por un tuit ha habido gente que ha estado demor ada. Hoy ni se nos cruza por la cabeza que semejante acto podr\u00eda llegar a ocurrir y ocurri\u00f3: se bombarde\u00f3 la CGT, la Casa de Gobierno como dije anteriormente, la plaza - injustificadamente, porque solamente el odio y la perversi\u00f3n de una mente criminal pod\u00ed a asesinar a gente inocente que estaba en la plaza -, se bombarde\u00f3 lo que era la residencia presidencial en ese momento, donde hoy est\u00e1 la Biblioteca Nacional, en Palermo; adem\u00e1s hubo en varias provincias actos desestabilizadores. Por eso quer\u00eda recordarlo, por la fuerte indignaci\u00f3n que nos genera que hoy haya medios de comunicaci\u00f3n que le echan la culpa al peronismo por el bombardeo que sufri\u00f3 el peronismo aquel 16 de junio de 1955, que el propio Per\u00f3n, ese mismo d\u00eda, da un mensaje a la poblaci\u00f3n pidi\u00e9ndole s a los integrantes del partido y de la CGT que no tomaran represalias; igual las hubo: lo que fueron las quemas de las iglesias fue una reacci\u00f3n pasional, inadecuada por supuesto, inconveniente para el Gobierno, y despu\u00e9s Per\u00f3n llam\u00f3 a un pacto de gobiern o, que fue tomado como un s\u00edntoma de debilidad de Per\u00f3n -se tom\u00f3 como un acto de debilidad la convocatoria al di\u00e1logo... descabellado, \u00bfno? - y luego vino definitivamente el golpe de Estado en septiembre. Pero aquel bombardeo, como el golpe, tambi\u00e9n cont\u00f3 c on la complicidad de los denominados comandos civiles. Yo recomiendo a quienes puedan y quieran verlos, hay varios documentales pero hay uno que se llama \"Cristo vence\", que relata aquel criminal bombardeo y que tiene el testimonio de un dirigente que dice que su mayor honor es haber intentado matar a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 807 Per\u00f3n... Tremendo, \u00bfno? Cu\u00e1nto para reflexionar y cu\u00e1nto para que nos convoque a la unidad de los argentinos aquello que ocurri\u00f3 en 1955. Despu\u00e9s si hay tiempo, se\u00f1or Presidente, porque no quiero extenderme, p ara recordar el retorno definitivo de Per\u00f3n el 20 de junio de 1973, aquella p\u00e1gina negra que nos toca a los peronistas, que fueron los enfrentamientos en Ezeiza, y tambi\u00e9n -si se puede - recordar que justamente hoy se cumple un nuevo aniversario de aquella maravilla que a los contempor\u00e1neos de Diego Maradona y a los que somos maradonianos nos hizo llorar, nos hizo felices, comparable con el nacimiento de nuestros hijos para los que -insisto - somos maradonianos, aquel partido magistral del que hoy se conmemor a un aniversario m\u00e1s, donde se dio el triunfo argentino sobre el equipo ingl\u00e9s el 22 de junio de 1986. Pero me pareci\u00f3 importante recordar el bombardeo, por el tratamiento -insisto - que le dieron algunos medios de comunicaci\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Giano) - Para rendir homenaje, tiene la palabra la se\u00f1ora diputada Carmen Toller. SRA. TOLLER - Se\u00f1or Presidente: no puedo dejar pasar porque si bien lo hemos homenajeado con los feriados, creo que en esta C\u00e1mara tenemos que hacer menci\u00f3n al creador de nuestra Bande ra nacional y tambi\u00e9n al creador de la Bandera de Entre R\u00edos. Quer\u00eda recordar a nuestro querido G\u00fcemes, el gaucho salte\u00f1o; a Jos\u00e9 Gervasio Artigas, creador de nuestra Bandera de Entre R\u00edos y que esta Legislatura en el 2017 estableci\u00f3 el 19 de junio como d\u00ed a de nuestra bandera en su homenaje; y a nuestro querido Belgrano, que recordamos cada 20 de junio como creador de la Bandera nacional, pero en realidad la obra de Belgrano es much\u00edsimo m\u00e1s amplia, es maravillosa, es ejemplar para nosotros en e sta realidad tan convulsionada. Tres prohombres que tienen como distintivo com\u00fan su amor a la Patria, su austeridad, su honestidad, la entrega total de sus vidas a la causa americana: G\u00fcemes, Artigas y Belgrano. Hago votos para que algo de sus maravillosas vidas ejemp lares cunda entre nosotros y podamos, por lo menos en el peque\u00f1o rinc\u00f3n en el que nos toca trabajar y actuar, imitar en algo sus virtudes patri\u00f3ticas. SR. PRESIDENTE (Giano) - Quedan ren didos los homenajes propuestos. 12 DICTAMEN , PROYECTO S DE LEY Y DECL ARACI\u00d3N . 25.652) SR. PRESIDENTE ( Gian o) - Corresponde el turno de las mociones de preferencia y de sobre tablas. SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Se encuentran reservados en Secretar\u00eda los siguientes expedientes: de los Dict\u00e1menes de comisi\u00f3n el expediente 25.599; de los Proyectos en revisi\u00f3n el expediente 25.659; de los Proyectos de los se\u00f1ores diputados, de declaraci\u00f3n, (Giano) - Tiene la palabra el diputado Juan Navarro. SR. NAVARRO - Solicito, se\u00f1or Presidente, que el dictamen de comisi\u00f3n y los proyectos mencionados, a excepci\u00f3n del expediente 25.652, sean tratad os sobre tablas, y que oportunamente, en el caso de los proyectos de declaraci\u00f3n al cons iderarlos se voten en conjunto. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el diputado Juan Navarro. Se requieren los dos tercios de los votos. Qui enes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 808 -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra el diputado Juan Navarro. SR. NAVARRO - Se\u00f1or Presidente, mociono que el proyecto de declaraci\u00f3n del expediente 25.652 se trate con preferencia en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n, con o sin dictamen de comisi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el diputado Juan Navarro. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmat iva. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se har\u00e1 de esa manera, se\u00f1or diputado, incorpor\u00e1ndose en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. 13 SEMANA DEL CICLO LECTIVO ANTERIOR AL INICIO DEL RECESO ESCOLAR DE INVIERNO : SEMANA DEL COOPERATIVISMO Y EL MUTUALISMO EN LAS ESCUELAS ENTRERRIANA S. INSTAURACI\u00d3N Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 25. 599) SR. PRESIDENTE (Giano) - Corresponde considerar los proyectos para los que se aprob\u00f3 su tratamiento sobre tablas. SR. SECRETARIO ( Saboldelli ) - Corresponde considerar el dictamen de las Comisiones de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Asuntos Cooperativos y Mutuales, en el proyecto de ley por el cual se instituye la \"Semana del Cooperativismo y del Mutualismo\", en todas las instituciones educativas de nivel primario y secundario, tanto de gesti\u00f3n p\u00fablic a como privada, a desarrollarse la semana previa al inicio del receso escolar de invierno (Expte. Nro. 25.599). -El texto del dictamen de comisi\u00f3n es el siguiente: Honorable C\u00e1mara: Las Comisiones de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Asuntos Cooperati vos y Mutuales han considerado el proyecto de ley correspondiente al Expediente N ro. 25.599, autor\u00eda del d iputado Juan D. Zacar\u00edas por el cual se instituye la Semana del Cooperativismo y el Mutualismo en las escuelas entrerrianas de nivel primario y secund ario; y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja la aprobaci\u00f3n, en los mismos t\u00e9rminos presentado, del siguiente texto. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY Semana d el Cooperativismo y el Mutualismo en las Escuelas Entrerrianas ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Instituir en todas las instituciones educativas de nivel primario y secundario, de gesti\u00f3n p\u00fablica y gesti\u00f3n privada, de la provincia de Entre R\u00edos la \"Semana del Cooperativismo y el Mutualismo en las Escuelas Entre rrianas\", a desarrollarse durante toda la semana del ciclo lectivo anterior al inicio del receso escolar de invierno. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Los objetivos de la Semana del Cooperativismo y el Mutualismo: - Promover el conocimiento, estudio y reflexi\u00f3n sobre el coop erativismo y mutualismo en las escuelas; - Promover los valores y principios del cooperativismo y mutualismo en la educaci\u00f3n primaria y secundaria de la Provincia; - Promover la pr\u00e1ctica colectiva e interdisciplinaria, a partir de una reflexi\u00f3n cr\u00edtica sob re los procesos asociativos en las instituciones educativas, vivenciando experiencias mutualistas y cooperativistas; - Contribuir al Programa Provincial de Educaci\u00f3n Cooperativa y Mutualista (Resoluci\u00f3n Nro. 2.140/2014 CGE) a partir del desarrollo de talle res destinados a promover aprendizajes ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 809 relacionados con la vida, con el entorno f\u00edsico, social y cultural pr\u00f3ximo al alumno/a, a partir de t\u00e9cnicas de ense\u00f1anza -aprendizaje flexibles, din\u00e1micas y abiertas. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Es autoridad de aplicaci\u00f3n de la pre sente ley, el Consejo General de Educaci\u00f3n, el que tendr\u00e1 a su cargo las siguientes funciones: a) Dar cumplimiento a lo establecido en el Art\u00edculo 1 \u00ba; b) Diagramar, en coordinaci\u00f3n con el Instituto de Promoci\u00f3n Cooperativa y Mutualidades de Entre R\u00edos (IPC YMER), la modalidad, actividades y talleres a realizarse en las escuelas primarias y secundarias, de gesti\u00f3n p\u00fablica y gesti\u00f3n privada de Entre R\u00edos, para la implementaci\u00f3n de la Semana del Cooperativismo y el Mutualismo en las Escuelas Entrerrianas; c) Pr omover la firma de acuerdos de colaboraci\u00f3n con entidades mutualistas y cooperativistas de primer y segundo grado radicadas en la provincia de Entre R\u00edos para el desarrollo de las distintas jornadas de la Semana del Cooperativismo y el Mutualismo en las Es cuelas Entrerrianas; d) Propiciar enlaces con los organismos nacionales e internacionales vinculados a la tem\u00e1tica del cooperativismo y mutualismo para contribuir y/o complementar la formaci\u00f3n, estructuraci\u00f3n y dictado de los contenidos de la Semana del Co operativismo y el Mutualismo en las Escuelas Entrerrianas; e) Fomentar las relaciones con asociaciones de la sociedad civil, municipales, provinciales, nacionales e internacionales, vinculadas a la tem\u00e1tica del cooperativismo y mutualismo para contribuir y /o complementar la formaci\u00f3n, estructuraci\u00f3n y dictado de los contenidos de la Semana del Cooperativismo y el Mutualism o en las Escuelas Entrerrianas. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Cr\u00e9ase bajo la \u00f3rbita de la autoridad de aplicaci\u00f3n, el \"Consejo Asesor en Cooperativismo y Mutualismo en las Escuelas Entrerrianas\". Dicho organismo se integrar\u00e1 con especialistas pertenecientes a universidades y/o grupos de investigaci\u00f3n p\u00fablicos y privados con reconocida trayectoria, como tambi\u00e9n con representantes de instituciones del sector privado, de la sociedad civil o de organismos p\u00fablicos con actuaci\u00f3n en el \u00e1rea. Su objetivo ser\u00e1 el estudio, seguimiento y evaluaci\u00f3n de la implementaci\u00f3n de las actividades a realizarse en el marco de la Semana del Cooperativismo y el Mutualismo en las Escuelas Entrerrianas. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Se invita a los gobiernos de los municipios y comunas de la P rovincia de Entre R\u00edos a adherir a la presente ley e incorporar los contenidos de la Semana del Cooperativismo y el Mutualismo en las Escuelas Entrerrianas en las instituciones educativas, formales y no formales, que se encuentren bajo su jurisdicci\u00f3n. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Se deber\u00e1n realizar las adecuaciones presupuestarias necesarias para hacer frente a los gastos que demande la aplicaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCU LO 7\u00ba.- De forma . Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 15 de junio de 202 2. CORA - ZACAR\u00cdAS - ACOSTA - C\u00c1CERES R. - CASTILLO - COSSO - FOLETTO - KRAMER - JAROSLAVSKY - LOGGIO - NAVARRO - RAMOS - SOLARI - TOLLER - VARISCO - ZAVALLO. SR. PRESIDENTE ( Giano ) - En co nsideraci\u00f3n. Tiene la palabra el diputado Juan Domingo Zacar\u00edas. SR. ZACAR\u00cdAS - Se\u00f1or Presidente: en primer lugar reconocer que este proyecto se est\u00e1 tratando en el d\u00eda de hoy a partir del acompa\u00f1amiento del bloque de la mayor\u00eda, porque as\u00ed fue pedido por el Presidente del bloque, Juan Navarro, para que sea tratado en el d\u00eda de hoy sobre tablas, porque si no, no hubiese podido ser tratado. Tampoco puedo dejar de reconocer la predisposici\u00f3n, la decisi\u00f3n, el trabajo, la consulta que hizo la Comisi\u00f3n de Educa ci\u00f3n en su presidenta, Stefan\u00eda Cora, que acompa\u00f1\u00f3 un\u00e1nimemente este proyecto. Y, por supuesto, al interbloque de Juntos por Entre R\u00edos, y a los integrantes de esta comisi\u00f3n que tengo la responsabilidad de presidir. Antes de detallar el objetivo de este pr oyecto de ley, la verdad que quiero reconocerlo en las autoridades de esta C\u00e1mara, en usted, se\u00f1or Presidente, y en todos los integrantes, que hoy es un d\u00eda importante porque se rindi\u00f3 homenaje a la pol\u00edtica, a la pol\u00edtica desde el punto de vista de lo mor al en la figura del doctor Perette, al deporte como un compromiso colectivo, y a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 810 la educaci\u00f3n en la figura de quienes fueron reconocidos. Y este proyecto de alguna manera sintetiza el compromiso solidario de lo que significa el cooperativismo, que naci\u00f3 en el a\u00f1o 1901 con la primera cooperativa agr\u00edcola de la ciudad de Basavilbaso; el frigor\u00edfico de Colonia Clara, La Capilla, en el a\u00f1o 1904, y la Agr\u00edcola Regional de Crespo en el a\u00f1o 1910. Por supuesto antecesores del mundo de la pol\u00edtica, del mundo social, que entend\u00edan lo que era la econom\u00eda social, el compromiso solidario, el trabajo en conjunto, el esfuerzo en conjunto, trazaron un camino muy importante para la provincia de Entre R\u00edos en el marco de lo que significa la Rep\u00fablica Argentina como bandera de la solidaridad ante el mundo entero; Argentina fue receptora de migrantes de las distintas razas y religiones y sin preguntarse a qu\u00e9 ficha de partido pol\u00edtico -en ese tiempo no exist\u00edan o exist\u00edan muy pocos - iban a adherir para trabajar en forma conjunta . Quiero rescatar esto porque no es menor, el cooperativismo no es una cosa menor, es una cosa muy importante, es una muestra real, profunda, de lo que significa el esfuerzo colectivo en serio. Este proyecto de ley que se va a aprobar hoy se incorpora a un proyecto que no tiene vigencia porque lamentablemente desde los distintos gobiernos de la provincia de Entre R\u00edos no se le brind\u00f3 la educaci\u00f3n correspondiente a los docentes para que ingrese en la curricular, desde el a\u00f1o 2014 a la fecha; es un proyecto d e resoluci\u00f3n, 2.140. Por supuesto que ten\u00edan raz\u00f3n los docentes, no pueden dar clase, no pueden ense\u00f1ar lo que no tienen la posibilidad de capacitarse, as\u00ed que comparto la decisi\u00f3n de los docentes de ese momento. Por lo tanto, reunido con el P residente del Consejo de Educaci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos, Mart\u00edn M\u00fcller, entendimos la necesidad de transformar ese proyecto del a\u00f1o 2014 en un programa educativo sobre cooperativismo que va a tener inicio en la semana del cooperativismo a nivel nacional, la pr imera semana de julio, donde todos los legisladores que quieran, tanto diputados como senadores de la provincia de Entre R\u00edos, van a poder asistir, con la debida autorizaci\u00f3n de las conducciones establecidas en cada establecimiento educativo primario o sec undario, para hablarle a los j\u00f3venes, a las ni\u00f1as, ni\u00f1os, que asistan a esos establecimientos educativos, sobre el cooperativismo en la provincia de Entre R\u00edos. Todos podemos hablar sobre esta extraordinaria funci\u00f3n de la econom\u00eda social, como dije al prin cipio, todos lo podemos hacer, como lo hizo el doctor Carlos Humberto Perette, a quien homenajearon en el d\u00eda de hoy, desde hace muchos a\u00f1os \u00e9l hablaba del cooperativismo sin ser un hombre involucrado en la econom\u00eda social propiamente dicha, sino en su est udio de lo que significaba el trabajo colectivo. Muchas gracias se\u00f1or Presidente, muchas gracias al Presidente del bloque del oficialismo, a todos los presentes. En la pr\u00f3xima sesi\u00f3n vamos a reconocer a distintos representantes de distintas cooperativas de la provincia de Entre R\u00edos; como me pidi\u00f3 usted, he transmitido a mis pares, y lo digo ahora tambi\u00e9n en este recinto, que cada uno de nosotros podemos invitar a una cooperativa entrerriana de alg\u00fan departamento, a veces olvidado, para que sea reconocido p or el trabajo que hacen y a veces en silencio, sin prensa, an\u00f3nimamente, con mucho esfuerzo y muchas veces sin el apoyo efectivo, real, concreto, de ninguno de nosotros. Y hay que reconocerlo, reconozco tambi\u00e9n mis errores; a veces recordamos el esfuerzo a partir de una fecha y no de una permanencia en esa tarea. Muchas gracias a todas, a todos y en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n vamos a reconocer a aquellos hacedores de lo que significa la econom\u00eda social. Gracias se\u00f1or Presidente, gracias colegas y gracias queridos di putados. 14 SEMANA DEL CICLO LECTIVO ANTERIOR AL INICIO DEL RECESO ESCOLAR DE INVIERNO : SEMANA DEL COOPERATIVISMO Y EL MUTUALISMO EN LAS ESCUELAS ENTRERRIANAS. INSTAURACI\u00d3N Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 25.599 ) SR. PRESIDENTE (Giano) - Si no se hace uso de la pa labra, se va a votar el proyecto de ley en general , seg\u00fan el dictamen de las Comisiones de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Asuntos Cooperativos y Mutuales . Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, c omo as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 811 SR. PRESIDENTE (Giano) - El Art\u00edculo 7\u00ba es de forma. Queda aprob ado*. Pasa en revisi\u00f3n a la C\u00e1mara de Senadores. * Texto aprobado remitirse al punto 13. 15 INMUEBLES EN LOS DEPARTAMENTOS LA PAZ Y FEDERAL. DECLA RACI\u00d3N DE UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 25.659 ) SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Corresponde considerar el proyecto de ley , venido en revisi\u00f3n, por el cual se declaran de utilidad p\u00fablica y sujetos a expropiaci\u00f3n varios inmuebles ubicados en los departamentos La Paz y Federal, detallados en el Anexo I, afectados por la obra \"Puente Paso Birrinchin sobre Arroyo Feliciano\" (Expte. Nro. 25.659). -El texto del proyecto puede verse en el punto 7.3.1 de los Asuntos Entrados . SR. PRESI DENTE ( Giano ) - En consideraci\u00f3n. Tiene la palabra el diputado Sergio Castrill\u00f3n. SR. CASTRILL\u00d3N - Se\u00f1or Presidente: la verdad que hoy es un d\u00eda de alegr\u00eda tambi\u00e9n para los que somos integrantes de este departamento La Paz y los integrantes del departamen to Federal, de que esta ley, ya con media sanci\u00f3n en la C\u00e1mara de Senadores, est\u00e9 llegando en revisi\u00f3n a la C\u00e1mara de Diputados. Y, por sobre todas las cosas, quiero agradecer, nobleza obliga -como digo siempre -, la posibilidad del tratamiento sobre tablas que ha dado tambi\u00e9n el interbloque Cambiemos para poder tratar el mismo, porque se trata de un proyecto muy anhelado por toda la gente del departamento La Paz y el departamento Federal, por los productores, por los trabajadores, por la gente que habita, p or este Paso Birrinchin que est\u00e1 por un puente que nosotros le llamamos que es el puente Birrinchin, que atraviesa o cruza lo que es el arroyo Feliciano, un arroyo muy importante, y que es un puente que es de vieja data, de la \u00e9poca que se hac\u00edan los puent es de madera, y que realmente tiene una interacci\u00f3n muy importante en la zona porque est\u00e1 emplazado sobre la R uta Provincial Nro. 5, que es una ruta que une la Ruta P rovincial Nro. 1 desde La Paz hacia la ciudad de Federal, pero no s\u00f3lo lleva la posibilida d de interconexi\u00f3n entre La Paz y Federal sino que tambi\u00e9n tiene conexi\u00f3n con la ruta, lo que ser\u00eda nuestra R uta 50, que es la zona de Yeso, como tambi\u00e9n la Ruta Provincial Nro. 6, que tambi\u00e9n nos deposita, y todos sabemos, en el Paso de la Laguna para posteriormente llegar a la ciudad de Gualeguay y Buenos Aires. Es un puente que, realmente, en el per\u00edodo anterior de gobierno nacional, y con esto no quiero para nada entrar en ning\u00fan tipo de situaci\u00f3n de chicana pol\u00edtica porque en realidad esta ley no se lo merece, se iba a realizar y por distintas razones no se realiz\u00f3; y hoy nuestro Gobernador, con una promesa que hab\u00eda para todos los habitantes de la zona, para todos los productores que tanto lo necesitan, fue que decidi\u00f3 hace 2 a\u00f1os atr\u00e1s trabajar este p royecto con la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad, por supuesto, e incorporarlo en lo que es el Presupuesto de este a\u00f1o. Este proyecto que ingresa, por supuesto, es un proyecto superador porque no s\u00f3lo vamos sobre un puente que se va a reponer y que era de m adera, vuelvo a reiterar, sobre lo que es el arroyo Feliciano, sino que se trata de una obra de 45 kil\u00f3metros donde hay alcantarillas nuevas, partes de enripiado, parte de puente nuevo con puentes aliviadores, que era lo que se necesitaba. Hoy los producto res de la zona tienen que utilizar rutas alternativas, como es la Ruta 50, para poder acceder por Banderitas a lo que es tal vez su propiedad o para poder a llegar a la ciudad de Federal cuando lo hacen por nuestros caminos de tierra. Y pongo a colaci\u00f3n tambi\u00e9n de que en mi faz personal llevo m\u00e1s de 20 a\u00f1os tambi\u00e9n de productor agropecuario, y me pongo muy contento cuando veo que a la Legislatura llegan la cantidad innumerable de donaciones que se hacen en favor del Gobierno con el fin de una obra en partic ular. La verdad que lo celebro que sea de esta manera y no que tengamos que tener en el futuro alguna ley expropiatoria, porque estoy convencido de que esta ley, m\u00e1s all\u00e1 de que es necesaria porque ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 812 es la forma que tiene el Estado de poder acceder al domino sobre aquellos terrenos que necesita para ejecutarla, estoy convencido que se pondr\u00e1 de acuerdo con los productores y no llegar a una instancia judicial como es la \u00faltima instancia. Por eso celebro que este puente tan emblem\u00e1tico, tan querido, tan ansiado , hoy estemos aprobando para su ejecuci\u00f3n esta ley, que es necesaria porque en realidad lo que va a hacer es sobre todo revalorizar las propiedades de aquellas personas que hoy, de alguna forma, si alguno considera pueden sentirse afectadas, segundo, les v a a acortar lo que es el camino para llegar a su propiedad porque hoy tienen que dar una vuelta muy importante para llegar; y, en tercer lugar, les va a dar la posibilidad por sobre todas las cosas, que es el fundamento de cada una de estas leyes como son las leyes expropiatorias de utilidad p\u00fablica, de darles la posibilidad de estar haciendo un beneficio al inter\u00e9s com\u00fan, un beneficio a la sociedad como la sociedad lo necesita. Para nosotros todos, es muy importante para la provincia y, ya digo tambi\u00e9n por la conexi\u00f3n que tiene, es importante contar con esta ruta en las mejores condiciones y con este puente que para nosotros, vuelvo a reiterar, hoy es imposible hacerlo en las mismas condiciones que fuera hecho a\u00f1os atr\u00e1s y por lo cual se necesita, s\u00ed o s\u00ed, imperiosamente, contar con esta ley para poder realizar los aliviadores necesarios y tener una obra de calidad, de cualidad y que tenga proyecci\u00f3n hacia un futuro, que es lo que nosotros necesitamos en cada una de las obras que ejecutamos en nuestro depart amento y en nuestra provincia. As\u00ed que de mi parte pedirles a mis pares que nos acompa\u00f1en en este proyecto que, por supuesto, es del Ejecutivo que ya tiene media sanci\u00f3n como dije, y agradecerles porque el departamento La Paz y el departamento Federal lo n ecesitan, pero por sobre todas las cosas lo necesita nuestra sociedad. Y que muchas veces tambi\u00e9n, y lo q uiero recalcar como productor m\u00e1s all\u00e1 de que hoy est\u00e9 en la funci\u00f3n que me compete, criticamos o se critican algunas instituciones o al Gobierno provi ncial cuando no ejecuta una u otra obra; pero vuelvo a reiterar, estar\u00eda mucho m\u00e1s contento si nosotros estuvi\u00e9ramos aprobando en este momento una ley aceptando una donaci\u00f3n a favor del Estado y que los productores pongamos todos al servicio del Estado y d e la comunidad todo lo que la comunidad y el Estado necesitan para poder realizar las obras. Nada m\u00e1s, se\u00f1or Presidente, muchas gracias a todos y pido que nos acompa\u00f1en con este voto porque necesitamos esta ley tan importante para lo que es nuestra provinc ia. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra el diputado Juli\u00e1n Maneiro. SR. MANEIRO - Se\u00f1or Presidente: celebro que estemos tratando este proyecto de ley; acuerdo en parte con lo que dice el colega sobre la necesidad y la urgencia, si se quiere, de avanzar r\u00e1pidamente en la construcci\u00f3n del puente Paso Birrinchin. Muchas veces en el trabajo legislativo de los diputados, de los senadores, fundamentalmente desde la oposici\u00f3n, existe la posibilidad de presentar proyectos, que lo hacemos, pero tambi\u00e9n la ot ra faceta de los legisladores de representar muchas veces algunas problem\u00e1ticas o algunos intereses que no est\u00e1n visibilizados. En el caso particular de esta obra, en el mes de noviembre del 2020 concurrimos al lugar el colega diputado Brupbacher y quien l es habla junto con el intendente de La Paz, el intendente de Chajar\u00ed de aquel entonces y el intendente de Crespo y much\u00edsimos dirigentes y productores de la zona, a ver c\u00f3mo estaba la situaci\u00f3n de esta zona y en particular de la ruta que une, como bien se dijo ac\u00e1, la ciudad de Federal y La Paz, ruta intransitable, tuvimos que incluso abrir tranqueras para poder llegar al lugar; el puente por supuesto ca\u00eddo con el aditamento de que los productores de la zona nos dec\u00edan que se hab\u00eda terminado de derrumbar en 2016, ya la ruta varios a\u00f1os antes estaba intransitable, para la necesidad de la producci\u00f3n. Por lo tanto nosotros hicimos en aquel entonces alguna, si se quiere, movida, pusimos el tema en agenda y logramos con esto, s\u00ed llamar la atenci\u00f3n. En 2021 no fue incluido en el Presupuesto, s\u00ed en 2022. La verdad que celebramos, reitero ac\u00e1, que eso y algunas otras, no digo que por esa acci\u00f3n, pero si otras seguramente de productores y de dirigentes de la zona, haya dado frutos en el sentido de que podamos avanzar con una obra tan esperada y con la recuperaci\u00f3n de la r uta que une Federal con La Paz. El norte merece, lo sabemos todos, una inversi\u00f3n muy fuerte en infraestructura y yo creo que este es el camino, encontrar los consensos, encontrar que muchas veces desde otros lugares y desde otros sectores coincidimos en la necesidad de invertir en lo que hace al ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 813 desarrollo de la provincia. Por eso nuestro bloque va a acompa\u00f1ar por supuesto, esta iniciativa, pero para tambi\u00e9n mencionar y dejar en claro que hay muchos tem as en los que se podr\u00edan encontrar consensos y discusiones previas para un rumbo com\u00fan en la provincia de Entre R\u00edos. Nuestra apuesta pol\u00edtica adem\u00e1s, es creer y estar convencidos de que existen temas que sobrevuelan o que est\u00e1n por encima de la coyuntura pol\u00edtica electoral y que es posible encontrar entre las principales fuerza s pol\u00edticas los proyectos que ha gan crecer a nuestra provincia. 16 INMUEBLES EN LOS DEPARTAMENTOS LA PAZ Y FEDERAL. DECLARACI\u00d3N DE UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N Votaci\u00f3n (Expte. N ro. 25.659) SR. PRESIDENTE (Giano) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto en general. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. Al enunciarse el Art\u00edculo 1 \u00ba, dice el: SR. PRESI DENTE (Giano) - Se requieren dos tercios de votos de acuerdo al Art\u00edculo 81 de la Constituci\u00f3n provincial. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n del Art\u00edculo 2\u00ba. SR. PRES IDENTE (Giano) - El Art\u00edculo 3 \u00ba es de forma. Queda sancionado *. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto 7.3.1 de los asuntos Entrados . 17 PROYECTOS (Saboldelli) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas para los proyectos de declaraci\u00f3n identificados como los Asuntos Entrados y en los puntos 8.1 y 8 .2 de los asuntos fuera de lista . SR. PRESIDENTE (Giano) - En consideraci\u00f3n. 18 PROYECTOS Giano) - Si no se hace uso de la palabra, se van a votar en conjunto los proyectos de declaraci\u00f3n referenciados. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. (*) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 814 SR. PRESIDENTE ( Gian o) - Quedan sancionados *. Se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes . (*) Proyect os de declaraci\u00f3n aprobados en bloque: - Expte. Nro. 25.650 : Jornadas de capacitaci\u00f3n virtual Prevenci\u00f3n de Accidentes por Inhalaci\u00f3n de Mon\u00f3xido de Carbono, Uso Responsable del Gas y Eficiencia Energ\u00e9tica 2022 , impulsadas por el Ente Nacional Regulador de l Gas para usuarios de Entre R\u00edos, Corrientes, Chaco, Misiones y Formosa. . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 25.654 : Homenaje a la se\u00f1ora Clara Atelman de Fink . Declara ci\u00f3n de inter\u00e9s . - Nro. 25.658 : III Jornadas de Literatura Entrerriana: Nuest ros Escritores, Nuestro Canon, organizadas por la Facultad de Humanidades, Artes y Ciencias Sociales de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos, a realizarse en las localidades de Paran\u00e1 y Concepci \u00f3n. Declara ci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 25.663 : Funci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda folcl\u00f3rica El Grito Sagrado: Ca\u00fa -Ti-Voz II - Obras del Repertorio Folcl\u00f3rico Tradicional y Ra\u00edz Provincial y Nacional, dirigida por Denise Lescano y Cristian Lescano , en la ciudad de Paran\u00e1. Declara ci\u00f3n de inter\u00e9s . - Expte. Nro. 25.664 : Trayect oria deportiva de Mauricio Andr\u00e9s Gatica en el \u00e1mbito del deporte amateur. Declara ci\u00f3n de inter\u00e9s . - Expte. Nro. 25.667 : Libro Los Estudiantes, autor\u00eda de V\u00edctor Mercante, Editorial de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos. Declara ci\u00f3n de inter\u00e9s . - Expte. Nro. 25.670 : Programa La Paz Debate 2022, en la localidad de La Paz. Declara ci\u00f3n de inter\u00e9s . - Expte. Nro. 25.671 : VII Feria de las Carreras y I Feria del Libro, en la ciudad de La Paz. Declara ci\u00f3n de inter\u00e9s . - Expte. Nro. 25.672 : 85\u00ba aniversario de la E scuela EET Nro. 1 General Francisco Ram\u00edrez de la ciudad de Paran\u00e1 . Declara ci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 25.673 : Libro La Fascinante Cultura Chan\u00e1. Los Abor\u00edgenes Entrerrianos Olvidados, autor\u00eda de V\u00edctor Hugo Acosta. Declara ci\u00f3n de inter\u00e9s . - Expte. Nro. 25.674 : 50\u00ba aniversario del peri\u00f3dico Paralelo 32 de la ciudad de Crespo. Declara ci\u00f3n de inter\u00e9s . - Expte. Nro. 25.675 : Jornada sobre parkinsonismos y enfermedad de Huntington, a cargo del Servicio de Neurolog\u00eda del Hospital de la Baxada de Paran\u00e1 y la Asociaci\u00f3n Para el Apoyo a los Enfermos de Huntington , en la ciudad de Paran\u00e1 . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 25.676 : 125\u00ba aniversario del Club Atl\u00e9tico Victo ria. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 25.679 : Proyecto Clubes Verdes, trabajo articulado de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos, el Municipio de Paran\u00e1, Fundaci\u00f3n Cauce y los Clubes Universitario, Talleres y Olimpia. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 25.680 : Agenda de actividades programadas por el Municipio de Paran\u00e1 , organizaciones de la sociedad y el Consejo Asesor de Marca Paran\u00e1, por el 209\u00ba aniversario de la ciudad. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 25.681 : Juegos Evita 2022, organizado por el Municipio de Paran\u00e1 con clubes, asociaciones, f ederaciones y el Consejo General de Educaci\u00f3n. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 25.682 : Muestra fotogr\u00e1fica El Genocidio Armenio: Im\u00e1genes para la Memoria, del Centro Armenio de la Rep\u00fablica Argentina, en la C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos. Declarac i\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 25.684 : Proyecto Oy\u00e9 Nden: Una Imagen en D onde Reconocernos, a cargo de Paulina Lemes, Victoria Frigo y Marcos Hencho z. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 25.686 : XVI Fiesta Nacional del Arroz 2022, en la ciudad de San Salv ador. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. * Textos sancionados remitirse los Asuntos Entrados y a los puntos 8.1 y 8 .2 de los asuntos fuera de lista. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 815 19 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 7 LEY PROVINCIAL N ro. 8.250 -SERVICIO DE INSPECCI\u00d3N Y AUDITOR\u00cdA BROMATOL\u00d3GICA INTERNA Y SERVICIO DE INSPECCI\u00d3N VETERINARIA -. MODIFICACI\u00d3N ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 8 LEY N ro. 7.292 -CONVENIOS CON COLEGIOS PROFESIONALES ESPECIALISTAS MATRICULADOS PARA FAENAMIENTO, ABASTECIMIENTO, INDUSTRIALIZACI\u00d3N, TRANSPORTE Y COMERCIALIZACI\u00d3N DE CARNE PARA EL CONSUMO INTERNO -. MODIFICACI\u00d3N Pase a la pr\u00f3xima sesi\u00f3n (Exptes. Nros. 25.083 y 25.084) SR. PRESIDENTE (Giano) - Corresponde considerar los asuntos del Orden del D\u00eda. Tiene la palabra el diputado Juan Navarro. SR. NAVARRO - Solicito, se\u00f1or Presidente, que los \u00d3rdenes del D\u00eda Nros. 7 y 8 pasen para la pr\u00f3xima sesi\u00f3n para su tratamiento. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se v a a votar la moci\u00f3n formulada por el diputado Navarro. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Giano) - Pasan para la pr\u00f3xima sesi\u00f3n los \u00d3rdenes del D\u00eda referenciados en la moci\u00f3n aprob ada. 20 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 11 INMUEBLE RESERVA NATURAL CHAVIY\u00da, EN EL DEPARTAMENTO FEDERACI\u00d3N. DECLARACI\u00d3N DE \u00c1REA NATURAL PROTEGIDA - RESERVA DE USO M\u00daLTIPLE Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 25.213) SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Corresponde considerar el dict amen de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General en el proyecto de ley por el cual se declara \"\u00c1rea Natural Protegida - Reserva de Uso M\u00faltiple\", en los t\u00e9rminos de la Ley Nro. 10.479, al inmueble denominado \"Reserva Natural Chaviy\u00fa\", ubicada en Federaci\u00f3n, prop iedad del Municipio (Expte. Nro. 25.213). -El texto del dictamen de comisi\u00f3n es el siguiente: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General, ha considerado el proyecto de ley correspondiente al Expediente Nro. 25.213, autor\u00eda de la diputada Vanesa Castillo, por el cual se declara \u00e1rea natural protegida - reserva de usos m\u00faltiples, al inmueble denominado \"Reserva Natural Chaviy\u00fa\", ubicado en el departamento de Federaci\u00f3n; y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja la aprobaci\u00f3n, con las modificaciones introducidas, del siguiente texto. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY \u00c1rea Natural Protegida - Reserva d e Usos M\u00faltiples \"Chaviy\u00fa \" ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Declarase \" \u00c1rea Natural Protegida - Reserva de Uso M\u00faltiple\" en los t\u00e9rminos de la Ley N ro. 10.479, al inmueble denominado \"Reserva Natural Chaviy\u00fa\", de propiedad del Estado municipal de Federaci\u00f3n, ubicado en el departamento de Federaci\u00f3n, provincia de Entre R\u00edos, en los t\u00e9rminos que oportunamente se esta blecieran mediante convenio celebrado entre la Secretar\u00eda de Ambiente de la Provincia y la Municipalidad de Federaci\u00f3n, ratificado por Decreto N ro. 250/21 del Departamento Ejecutivo de Federaci\u00f3n incorporado al Sistema Provincial de \u00c1reas Naturales Protegi das. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 816 El inmueble referenciado est\u00e1 inscripto en el Registro de la Propiedad Inmueble bajo Partida Nro. 105.850 y Plano de Mensura N ro. 12.111. Posee una superficie total de ciento veinticuatro hect\u00e1reas y cincuenta \u00e1reas (124 ha 50 a), con los siguientes l \u00edmites y linderos: Norte : Recta 1 -287 al rumbo Sur 72 grados 29 minutos Este, de 754 metros 10 cent\u00edmetros, lindando con Omar Delio Garc\u00eda, lindando luego con el lago de Salto Grande; Recta 286.2 -286 al rumbo Sur 72 grados 29 minutos Este de 254 metros 60 cent\u00edmetros, lindando con Omar Delio Garc\u00eda. Este: linda con el lago de Salto Grande. Sur: linda con el l ago de Salto Grande. Oeste : Recta 284 -1 al rumbo Norte 6 grados 11 cent\u00edmetros Oeste de 337 metros 90 cent\u00edmetros, lindando con Ferrocarril Nacional Ge neral Urquiza. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Se le asigna al \u00e1rea natural protegida \"Reserva Natural Chaviy\u00fa\" la categor\u00eda de manejo \"Reserva de Uso M\u00faltiple\" de conformidad con los establecido por la Ley 10.479, ratific\u00e1 ndose expresamente el Decreto Nro. 3.101/2021 M P del Poder Ejecutivo p rovincial que lo incorpor\u00f3 como \u00e1 rea natural protegida. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Las actividades se realizar\u00e1n de acuerdo con el plan de manejo confeccionado por el \u00e1 rea t\u00e9cnica de la Municipalidad de Federaci\u00f3n, con asistencia de la Secretar \u00eda de Ambiente de la Provincia. El plan ser\u00e1 evaluado y aprobado quinquenalmente, pasando a formar parte de la presente ley, mediante resoluci\u00f3 n de la autoridad de aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 17 de mayo de 202 2. RAMOS - ACOS TA - C\u00c1CERES J. - CASTILLO - CASTRILL \u00d3N - CORA - COSSO - RUBATTINO - VITOR. SR. PRESIDENTE (Giano) - En consideraci\u00f3n. Tiene la palabra la diputada Vanesa Castillo. SRA. CASTILLO - Se\u00f1or Presidente, colegas le gisladores: este es un proyecto de ley donde se declara \u00e1rea natural protegida en la categor\u00eda de reserva de usos m\u00faltiples, a la Reserva Natural Chaviy\u00fa que se encuentra en la ciudad de Federaci\u00f3n, tal como reci\u00e9n se mencion\u00f3. Este es un proyecto que veni mos trabajando en forma conjunta con el Municipio de la ciudad de Federaci\u00f3n, con la Direcci\u00f3n de \u00c1reas Naturales de la Provincia y con el Superior Gobierno de la Provincia. Quiero agradecer en este momento a todos los que integran la Comisi\u00f3n de Legislaci \u00f3n General, a su Presidenta , la compa\u00f1era Carina Ramos, porque hemos tenido un tratamiento, un debate muy importante y un consenso logrado que es lo que quiero resaltar en cuanto al trabajo desde la comisi\u00f3n. Tambi\u00e9n agradecer al licenciado Alfredo Berduc por los valiosos aportes a este proyecto de ley. Esta reserva posee montes naturales, ba\u00f1ados, pastizales que constituyen un refugio de la flora y la fauna aut\u00f3ctonas y representan especies \u00fanicas en nuestra provincia. El proyecto prev\u00e9 algo muy importante que debo resaltar, y que es un plan de manejo confeccionado por el \u00e1rea t\u00e9cnica de la Municipalidad de Federaci\u00f3n en forma conjunta con \u00e1reas y con la Direcci\u00f3n de Ambiente de la Provincia. Esta ley es un paso necesario y fundamental para la protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n de este ecosistema. Se\u00f1or Presidente, por \u00faltimo, quiero agradecer tambi\u00e9n a los colegas legisladores de la oposici\u00f3n, a los aportes realizados por la diputada Gracia Jaroslavsky, que la verdad que en este proyecto hicieron potenciar todo esto que hoy debemos preservar, nuestro ambiente natural en la provincia, por lo que en consonancia quiero que esta C\u00e1mara marque esta agenda ambiental con los desaf\u00edos globales que plantea la Agenda 2030 para el desarrollo sostenible. Por \u00faltimo solicito a mi s colegas legisladores que acompa\u00f1en este proyecto de ley, en pos de trabajar para preservar y cuidar el ambiente en nuestra provincia. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra la diputada Gracia Jaroslavsky. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 817 SRA. JAROSLAVSKY - Se\u00f1or Presidente: tal cua l lo estaba diciendo la diputada preopinante, es importante este proyecto que vamos a sancionar porque va a permitir custodiar, resguardar, una zona que hace a nuestra biodiversidad, hace a nuestro ecosistema. Pero yo no quiero dejar de decir, como lo he h echo en otras oportunidades, que la Provincia de Entre R\u00edos tiene una muy buena ley de \u00e1reas naturales protegidas, la Nro. 10.479, pero a esa ley le falta desarrollar todo un cap\u00edtulo referente a las reservas de usos m\u00faltiples, que quedan supeditadas a la voluntad de las ciudades, de los pueblos, de la gente que quiere preservar alg\u00fan lugar, que entiende que debe ser considerado dentro de las \u00e1reas protegidas. Pero en la categor\u00eda de usos m\u00faltiples tenemos, por ejemplo, los humedales; ya lo he dicho en vari as oportunidades en que hemos tratado desde nuestro bloque que se discuta el tema, hay un proyecto m\u00edo presentado ya ni me acuerdo cu\u00e1ndo, no importa que sea m\u00edo o de quien sea, digo, estamos con una asignatura pendiente en ese tema. Tanto para los humedal es como para todas las \u00e1reas naturales protegidas de la provincia de Entre R\u00edos que puedan ser consideradas como de usos m\u00faltiples, y digo, puedan ser consideradas de usos m\u00faltiples, y quien debe considerar si una reserva es apta para incluirse en la categ or\u00eda de usos m\u00faltiples o no, es el Gobierno de la Provincia. Esto el Gobierno no lo ha hecho, lo debemos hacer. El Gobierno debe decir cu\u00e1les son las \u00e1reas naturales protegidas que van a ser categorizadas como reservas de usos m\u00faltiples, y el Gobierno de l a Provincia debe tener el marco legal, la legislaci\u00f3n que le d\u00e9 los presupuestos m\u00ednimos para despu\u00e9s desarrollar los planes de manejo, que son imprescindibles en cada una de esas reservas que, como bien dijo la diputada Castillo, deben realizarse en conju nto con el Gobierno de la Provincia y la ciudad, el departamento o la regi\u00f3n que contenga esa reserva, porque los usos, justamente como hablamos de usos m\u00faltiples y hablamos de reservas naturales, esos usos tienen que estar encuadrados en un plan estrat\u00e9gi co porque cambian permanentemente, porque las condiciones ambientales cambian permanentemente, entonces lo que se puede hacer hoy es probable que no se pueda hacer ma\u00f1ana. Entonces, para que realmente tengamos un control sobre el medio ambiente, debemos ajustar esos planes a revisiones permanentes y para eso deben estar involucradas todas las partes, los que hacen algo en esa reserva, el Estado provincial, los Estados municipales o quien forme parte de la jurisdicci\u00f3n; pero nos falta el marco legal. Lo he d icho en varias oportunidades y espero que podamos en alg\u00fan momento tratar esta cuesti\u00f3n, porque hoy tenemos un buen plan, tenemos un buen proyecto, pero en la provincia de Entre R\u00edos tenemos un mont\u00f3n de estas \u00e1reas que no sabemos cu\u00e1les son, que el Gobier no no ha definido como reservas de usos m\u00faltiples. Entonces no podemos estar cada vez dictando una ley espec\u00edfica, puntual, para una reserva porque aparece un se\u00f1or que con muy buena voluntad, o un municipio como el nuestro que con un enorme esfuerzo se po nen a trabajar para ver qu\u00e9 pueden hacer en esas \u00e1reas, pero es el Superior Gobierno de la Provincia el que tiene que completar la L ey Nro. 10.479, donde tiene una asignatura pendiente que es la identificaci\u00f3n de las reservas de usos m\u00faltiples en la Provin cia de Entre R\u00edos y los presupuestos m\u00ednimos para el manejo de ellas , que incluyen a los humedales. 21 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 11 INMUEBLE RESERVA NATURAL CHAVIY\u00da, EN EL DEPARTAMENTO FEDERACI\u00d3N. DECLARACI\u00d3N DE \u00c1REA NATURAL PROTEGIDA - RESERVA DE USO M\u00daLTIPLE Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 25.213) SR. PRESIDENTE (Giano) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votac i\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Giano) - El Art\u00edculo 4\u00ba es de forma. Queda aprobado *. Pasa en revisi\u00f3n a la C\u00e1mara de Senadores. * Texto aprobado remitirse al punto 20. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 818 22 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 12 LEY N ro. 6.351 -INCORPORACI\u00d3N DE FUENTES RENOVABLES DE E NERG\u00cdA EN TODA CONTRATACI\u00d3N DE OBRA P\u00daBLICA -. MODIFICACI\u00d3N Vuelta a comisi\u00f3n (Expte. Nro. 24.263 ) SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra el diputado Juan Navarro. SR. NAVARRO - Mociono, se\u00f1or Presidente, que el expediente Nro. 24.263 contenido en el Orden del D\u00eda Nro. 12, vuelva a la comisi\u00f3n correspondiente. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el diputado Navarro. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE ( Giano) - Se remitir\u00e1 a la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda. 23 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 13 MES DE SEPTIEMBRE DE CADA A\u00d1O: MES DE LA ADOPCI\u00d3N EN LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS. DECLARACI\u00d3N Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 25.558) SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Orden del D\u00eda Nro. 13. Corresponde considerar el dictamen de la Comisi\u00f3n de Desarrollo Social en el proyecto de ley por el cual se declara al mes de septiembre de cada a\u00f1o como Mes de la Adopci\u00f3n (Expte. Nro. 25.558). -El texto del dictamen de comisi\u00f3n es el siguiente: Honorab le C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Desarrollo Social, ha considerado el proyecto de ley correspondiente al Expediente N ro. 25.558, autor\u00eda del diputado \u00c1ngel Giano, por el cual se declara al mes de septiembre de cada a\u00f1o, como Mes de la Adopci\u00f3n en la P rovincia de Entre R\u00edos, dado que en ese mes se sancion\u00f3 la primera ley de adopci\u00f3n en el pa\u00eds (Ley Nro. 13.252) y la L ey Provincial Nro. 9.985; y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja la aprobaci\u00f3n, en los mismos t\u00e9rminos presentado, del siguiente texto. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Decl\u00e1rase Mes de la Adopci\u00f3n en la P rovincia de Entre R\u00edos al mes de septiembre de cada a\u00f1o . ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 01 de junio de 2022. RUBATTINO - ACOSTA - C\u00c1CERES J . - KRAMER - MORENO - RAMOS - ZACAR\u00cdAS. SR. PRESIDENTE (Giano) - Invito a la se\u00f1ora Vicepresidente Primera a ocupar la Presidencia, a efectos de hacer uso de la palabra para considerar el presente proyecto. -Ocupa l a Presidencia la Vicepresidente Primera, diputada Silvia Moreno. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 819 SRA. PRESIDENTE (Moreno) - En consideraci\u00f3n. Tiene la palabra el diputado \u00c1ngel Giano. SR. GIANO - Se\u00f1ora Presidenta: el presente se trata de un proyecto de ley que, si bien lo hemos prese ntado junto al bloque de nuestro espacio pol\u00edtico, la iniciativa proviene de la Defensor\u00eda General de la Provincia, espec\u00edficamente del Defensor General de la Provinc ia, doctor Maximiliano Ben\u00edtez. Agradezco el r\u00e1pido tratamiento llevado adelante por la Co misi\u00f3n de Desarrollo Social que preside la diputada Paola Rubattino y el acompa\u00f1amiento de todos sus integrantes, tanto de nuestro es pacio como de la oposici\u00f3n. Y lo que pretende, si bien tiene un solo art\u00edculo que declara a se ptiembre como el Mes de la Adopci\u00f3n, es fundamentalmente revalorizar este instituto que pretende que ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes tengan cumplido ese derecho a acceder a una familia, ese derecho humano a vivir en familia, porque no pueden tener una familia de origen o ampliada. Esto a lo largo de la historia fue de diferentes maneras considerado: en el C\u00f3digo de Hammurabi y en el derecho romano se incorporaba este instituto; despu\u00e9s el C\u00f3digo Civil de Napole\u00f3n, el derecho franc\u00e9s, lo quit\u00f3. Y en el caso de Argentina podemos decir que ta rde lleg\u00f3 a incorporarse. \u00bfPor qu\u00e9? Porque Dalmacio V\u00e9lez S\u00e1rsfield, nuestro Codificador, no consideraba como un derecho el constituir una familia, un grupo familiar, ni desde el punto de vista de los menores de edad, ni desde el punto de vista obviamente de aquellos adultos que no pod\u00edan tener familia. Dec\u00eda V\u00e9lez S\u00e1rsfield que esto no estaba dentro de nuestras costumbres; no se consideraba ning\u00fan bien social. Obviamente hay que considerar la \u00e9poca en que se llev\u00f3 adelante nuestra codificaci\u00f3n: en 1869 hab \u00eda pocos casos como para que se pudiera avanzar en la incorporaci\u00f3n en nuestro C\u00f3digo Civil. A partir del siglo XX, a nivel mundial, especialmente como consecuencia de las guerras mundiales, se empez\u00f3 a ver lo que significaban los ni\u00f1os y ni\u00f1as abandonados o hu\u00e9rfanos, por eso a partir de 1930 se considera que se empez\u00f3 a tener a este instituto como parte de la legislaci\u00f3n en distintos pa\u00edses de la esfera mundial. En nuestro caso en particular, en Argentina, sucedi\u00f3 en el a\u00f1o 1944 el famoso terremoto de San Juan, y eso fue algo que llev\u00f3 al general Juan Domingo Per\u00f3n y a su gobierno a trabajar y sancionar finalmente en el a\u00f1o 1948 la Ley 13.252, que receptaba justamente este derecho de poder tener una familia a los menores de 18 a\u00f1os, lo que fue considerado un hito. Tambi\u00e9n fortaleci\u00f3 este instituto en nuestra Argentina la reforma de la Constituci\u00f3n en el a\u00f1o 1994 y especialmente cuand o se recept\u00f3 en el Art\u00edculo 75 I nciso 22 la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o desde una perspectiva de los derechos humanos. Y a partir de esta convenci\u00f3n se empez\u00f3 a hablar con m\u00e1s \u00e9nfasis del inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, de poder dotarlo del n\u00facleo familiar id\u00f3neo y que este instituto -la adopci\u00f3n - ello garantizar\u00eda. Tambi\u00e9n nosotros tuvimos, lamentablemente, el famoso caso For ner\u00f3n, que lleg\u00f3 a la Corte Interamericana de Derechos Humanos, donde fuimos condenados por un mal proceder en el caso de una adopci\u00f3n aqu\u00ed en Entre R\u00edos, que tambi\u00e9n tuvo consideraciones en la Corte Suprema de Justicia. Finalmente, en el a\u00f1o 2015, con el nuevo C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, se recepta el instituto, de alguna manera y en semblanza con la Ley Nacional 26.061, que contiene un sistema integral de protecci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, a la que adhiere nuestra Ley 9.861. Esta rese\u00f1a demuestra la tard\u00eda incorporaci\u00f3n de este instituto, que todav\u00eda tiene muchos prejuicios y mitos que hay que rebatir, que hay que superar, porque adem\u00e1s de la alternativa para aquellos adultos que por distintas razones no pueden tener hijos o hijas, cuand o hablamos del instituto de la adopci\u00f3n en general parecer\u00eda que se hace mucho hincapi\u00e9 en la adopci\u00f3n de beb\u00e9s, y hay protecci\u00f3n a trav\u00e9s de la legislaci\u00f3n para garantizar la adopci\u00f3n de los menores de 18 a\u00f1os, porque esta concepci\u00f3n de que no puedo tener un hijo o una hija, prefiero adoptar un beb\u00e9, lo cual lleva -esto lo voy a referenciar con porcentajes - a que se quieran adoptar y sean adoptados muchos m\u00e1s beb\u00e9s que ni\u00f1os mayores de ocho o diez a\u00f1os. Esta legislaci\u00f3n se fortaleci\u00f3 en la provincia de Ent re R\u00edos hace doce a\u00f1os: en el a\u00f1o 2010 se sancion\u00f3 la ley que crea el Registro \u00danico de Aspirantes a Guarda con Fines Adoptivos, que est\u00e1 en la \u00f3rbita del Poder Judicial, con responsabilidad del Ministerio P\u00fablico de la Defensa, y realmente hoy es un model o a nivel nacional c\u00f3mo funciona este registro, que ha llevado a que en estos doce a\u00f1os se haya podido dar en guarda con fines adoptivos a 614 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 820 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Pero -como dec\u00eda anteriormente - se priorizan, en cuanto a la intenci\u00f3n de adoptar, m enores de ocho a\u00f1os, y ah\u00ed tenemos otro de los mitos que tenemos que superar, y el esp\u00edritu de esta ley no es la mera declaraci\u00f3n del Mes de la Adopci\u00f3n, sino que se trata de instalar la existencia de esta problem\u00e1tica para poder lograr muchas m\u00e1s adopcion es, muchos m\u00e1s derechos de familias que requieren en adopci\u00f3n porque no pueden tener hijos e hijas, pero tambi\u00e9n muchos m\u00e1s ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes hasta los 18 a\u00f1os que puedan tener un grupo familiar estable y se pueda cumplir con ese derecho humano d e vivir en familia o en un \u00e1mbito familiar. Yendo a los porcentajes, casi el 70 por ciento de las adopciones son de ni\u00f1as y ni\u00f1os de menos de tres a\u00f1os; y de 14 en adelante, 0,59 por ciento. Y por eso, m\u00e1s all\u00e1 de que hay que trabajar todo el a\u00f1o, uno de l os objetivos de declarar el Mes de la Adopci\u00f3n es que podamos entre todos los poderes llevar adelante actividades y programas para inculcar, fortalecer y poder cumplir con estos derechos fundamentalmente de nuestros ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes hasta los 18 a\u00f1os. Y desterrar esos mitos, esos prejuicios que todav\u00eda existen, que no son f\u00e1ciles de cambiar porque sabemos que requieren hasta un cambio cultural, y todo cambio cultural, claramente, requiere tiempo. Pero adem\u00e1s, cuando me refer\u00eda a la Ley 13.252 del gobierno del general Juan Domingo Per\u00f3n, esa ley se sancion\u00f3 en el mes de septiembre de 1948, y nuestra Ley Provincial 9.985 tambi\u00e9n se sancion\u00f3 en un mes de septiembre, en el a\u00f1o 2010. Por eso, desde lo simb\u00f3lico, se entendi\u00f3 desde la Defensor\u00eda General de la Provincia que era muy importante que se declarara septiembre el Mes de la Adopci\u00f3n. Por eso, se\u00f1ora Presidenta, solicito a mis pares el acompa\u00f1amiento a este proyecto de ley, agradeciendo nuevamente a los integrantes del bloque al que pertenezco que me acompa\u00f1aron, a todos los integrantes de la Comisi\u00f3n de Desarrollo Social, especialmente a su presidenta, a quien le deseo pronta recuperaci\u00f3n, la compa\u00f1era Paola Rubattino, y que podamos cumplir con esta iniciativa que si bien la firmamos diputadas y di putados pertenece en origen al Ministerio P\u00fablico de la Defensa. 24 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 13 MES DE SEPTIEMBRE DE CADA A\u00d1O: MES DE LA ADOPCI\u00d3N EN LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS. DECLARACI\u00d3N Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 25.558) SRA. PRESIDENTE (Moreno ) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general y en particular a la vez, por constar de un s\u00f3lo art\u00edculo de fondo. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SRA. PRESIDENTE (Moreno) - El Art\u00edculo 2\u00ba es de forma. Queda aprobado *. Pasa en revisi\u00f3n a la C\u00e1mara de Senadores. * Texto aprobado remitirse al punto 23. Cambio giro s a comisi\u00f3n SRA. PRESIDENTE (Moreno) - Tiene la palabra el diputado Juan Navarro. SR. NAVARRO - Se\u00f1ora Presidenta, solicito q ue el proyecto del expediente n\u00famero 25.651 al que en los Asuntos Entrados de la fecha se le da un destino, se gire a la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n, y que el expediente 23.985, que se encuentra en comisi\u00f3n, se gire tambi\u00e9n a la Comisi\u00f3n de Transporte. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio , 22 de 2022 821 SRA. PRESIDENTE (Moreno) - Est\u00e1 acordado. No habiendo m\u00e1s asuntos por tratar, queda levantada la sesi\u00f3n. Muchas gracias y buena jornada. -Son las 12.50. Jos\u00e9 Carlos Fusse Gabriela F\u00e1tima Mazurier Direc tor Cuerpo de Taqu\u00edgrafos Responsable Diario de Sesiones "}