{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/47835/1/S2200283_es.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Publicaciones de la CEPALGracias por su inter\u00e9s en esta publicaci\u00f3n de la CEPAL Si desea recibir informaci\u00f3n oportuna sobre nuestros productos editoriales y actividades, le invitamos a registrarse. Podr\u00e1 definir sus \u00e1reas de inter\u00e9s y acceder a nuestros productos en otros formatos. www.cepal.org/es/publications Publicaciones www.cepal.org/apps Este documento fue coordinado por Sandra Huenchuan, Funcionaria, bajo la supervisi\u00f3n de Miguel del Castillo, Jefe de la Unidad de Desarrollo Social y de Pablo Yanes, Coordinador de Investigaciones , de la sede subregional de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica p ara Am\u00e9rica Latina y el Caribe ( CEPAL ) en M\u00e9xico , en el marco de las actividades de la asistencia t\u00e9cnica que esta sede subregional proporcion\u00f3 al Gobierno de Costa Rica en 2021 para realizar un curso internacional sobre los derechos humanos de las personas mayores y para producir material de referencia que sirva para futuras actividades de capacitaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en el tema. Las opiniones expresadas en este document o, que no ha sido sometido a revisi\u00f3n editorial, son de exclusiva responsabilidad de los autores y pueden no coincidir con las de la Organizaci\u00f3n o las de los pa\u00edses que representa . Notas explicativas: - La coma (,) se usa para separar los deci males. - La palabra \"d\u00f3lares\" se refiere a d\u00f3lares de los Estados Unidos, salvo que se indique lo contrario. Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas LC/MEX/TS.202 2/4 Distribuci\u00f3n: L Copyright \u00a9 Naciones Unidas , 2022 Todos los derechos reservados Impreso en Naciones Unidas , Santiago Esta publicaci\u00f3n debe citarse como: S. Huenchuan (ed.), Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores (LC/MEX/TS.20 22/4), Ciudad de M\u00e9xico , Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) , 2022. La autorizaci\u00f3n para reproducir total o parcialmente esta obra debe solicitarse a la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Divisi\u00f3n de Documentos y Publicaciones, publicaciones.cepal@un.org. Los Estados Miembros de la s Naciones Unidas y sus instituciones gubernamentales pueden reproducir esta obra sin autorizaci\u00f3n previa. Solo se les solicita que mencionen la fuente e informen a la CEPAL de tal reproducci\u00f3n. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 3 \u00cdndice Presentaci\u00f3n ................................ ....................... 24 Cap\u00edtulo I La discriminaci\u00f3n por edad de la vejez: definiciones y alcances ................................ ................................ ................................ ................................ .................... 25 A. La construcci\u00f3n social de la edad como la base de la diferencia y el trato desventajoso ................................ ................................ ................................ ..................... 27 B. La discriminaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Interamericana ................................ ........................ 30 1. Discriminaci\u00f3n por edad ................................ 2. Discriminaci\u00f3n m\u00faltiple ................................ ................................ ................................ .......... 32 C. Discriminaci\u00f3n directa e indirecta por razones de edad ................................ ................ 33 D. Medidas afirmativas y ajustes razonables ................................ ................................ .............. 34 E. Edadismo no es lo mismo que la discriminaci\u00f3n por edad ................................ .......... 36 F. A modo de Cap\u00edtulo II Intersecci\u00f3n entre la edad de la vejez y la condici\u00f3n de discapacidad ................................ . 43 Mar\u00eda Soledad Cisternas Introducci\u00f3n ................................ normativo? ................................ ................................ ...................... 45 4 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) C. La triple dimensi\u00f3n ................................ ................................ ................................ ............................. 47 D. El cuidado y la asistencia personal ................................ ................................ ............................ 49 E. Comentario final sobre el envejecimiento y la CIE -11 ................................ ....................... 52 F. en la vejez ................................ ................................ ................................ A. Dignidad, derechos humanos, vejez ................................ ................................ ........................... 58 1. El concepto de dignidad y su aplicaci\u00f3n hist\u00f3rica ................................ .................... 58 2. La reivindicaci\u00f3n de la dignidad universal ................................ ................................ ... 59 3. Dignidad universal y personas mayores ................................ ................................ ........ 59 4. Los malos tratos a las personas mayores como da\u00f1o grave a la dignidad ................................ ................................ ................................ ................................ .60 B. Dignidad, autonom\u00eda y vejez ................................ ................................ ................................ .......... 63 1. Formulaci\u00f3n de la dignidad en la Declaraci\u00f3n de 1948 y pensamiento ilustrado ................................ ................................ ................................ ................................ .......... 63 2. Limitaciones antropol\u00f3gicas en la formulaci\u00f3n ilustrada de la dignidad ...... 64 3. Dignidad e interdepen dencia ................................ ................................ ............................... 65 4. Sobre la independencia reclamada en los documentos de los derechos humanos ................................ ................................ ................................ ..... 66 C. Variaciones de la autonom\u00eda y vejez ................................ ................................ ......................... 67 1. Expresiones de la autonom\u00eda ................................ ................................ ............................... 67 2. Criterios morales para el apoyo a la autonom\u00eda de las personas mayores ................................ ................................ ................................ ................................ ........... 69 3. Respeto y apoyo a la autonom\u00eda c\u00edvica de las personas mayores .................... 71 D. Propuestas de deliberaci\u00f3n para inspirar y orientar buenas pr\u00e1cticas en el apoyo a las personas mayores ................................ ................................ ......................... 72 1. Deliberaci\u00f3n grupal en torno a posibles malos tratos a personas mayores ................................ ................................ ................................ ...................... 72 2. Deliberaci\u00f3n en torno a los apoyos ofrecidos a la autonom\u00eda de la persona mayor ................................ 75 Cap\u00edtulo IV El derecho a la vida y a la dignidad en la vejez ................................ ................................ .................... 77 A. El derecho a la vida y su relaci\u00f3n con la muerte digna ................................ ................... 78 B. Las personas mayores y la muerte digna ................................ ................................ ............... 81 1. La realizaci\u00f3n de la dignidad ante la muerte ................................ .............................. 82 2. El respeto de la autonom\u00eda en la muerte ................................ ................................ ...... 83 C. El derecho al consentimiento libre e informado y la voluntad anticipada ........... 85 D. Los cuidados paliativos y la atenci\u00f3n a las personas mayores ................................ ... 87 1. La atenci\u00f3n curativa y la atenci\u00f3n paliativa ................................ ................................ . 89 2. Los cuidados paliativos en Am\u00e9rica Latina ................................ ................................ ... 91 Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 5 E. Conclusiones ................................ V Consentimiento libre e infor mado en el acceso a la salud Pereira Introducci\u00f3n ................ 101 2. \u00bfC\u00f3mo debe ser la informaci\u00f3n que se brinde en el proceso de consentimiento? ................................ ................................ ................................ ....................... 103 B. Reflejo normativo en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores ................................ .....................104 C. Vinculaci\u00f3n con otros derechos reconocidos en la Convenci\u00f3n ............................... 107 D. Algunos aspectos relevantes del consentimiento libre e informado en el contexto de emergencia sanitaria ................................ ................................ ............... 110 Cap\u00edtulo VI Transiciones pendientes en los sistemas de cuidados de larga duraci\u00f3n ......................... 113 Dolores Puga Introducci\u00f3n ................................ ................................ ................................ ................................ .................. 113 A. Cuidados de larga duraci\u00f3n: lecciones aprendidas y tareas pendientes desde las experiencias europeas ................................ ................................ .............................. 114 1. El riesgo de necesitar cuidado ................................ ................................ .......................... 114 2. Diversidad de modelos, evoluciones paralelas ................................ ........................ 115 3. De la custodia al derecho a vivir con dignidad en todos los momentos de la vida ................................ ................................ ................................ .............. 116 4. De intervenciones a trayectorias de cuidado ................................ ............................. 117 5. De la sustituci\u00f3n a la complementariedad ................................ ................................ . 118 6. De la \"cuidadora principal\" a la red de cuidados ................................ .................... 121 7. Del individuo a la comunidad ................................ ................................ ............................ 122 8. De la homogeneidad hacia la heterogeneidad, en b\u00fasqueda de mayor equidad ................................ ................................ ................................ .................... 123 9. Transformaciones en la financiaci\u00f3n y la provisi\u00f3n ................................ .............. 126 B. Ejemplos de buenas pr\u00e1cticas .................. 135 A. Derecho a los cuidados paliativos o los cuidados paliativos como derecho ..... 138 B. Necesidad de cuidados paliativos ................................ ................................ ............................ 141 C. Desarrollo de los cuidados paliativos en Am\u00e9rica Latina ................................ ............ 141 D. Acciones requeridas e instrumentos 145 6 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Bibliograf\u00eda ................................ ................................ ................................ ................................ ..................... 146 Cap\u00edtulo VIII La participaci\u00f3n de las personas mayores como estrategia pol\u00edtica: entre el reconocimiento y la redistribuci\u00f3n ................................ ................................ Adriana Rovira Introducci\u00f3n ................................ ................................ ................................ ................................ .................. 149 A. El rol de las pol\u00edticas estatales en la construcci\u00f3n de identidad de las personas mayores en las agendas de participaci\u00f3n ................................ ......... 150 B. Transformaciones pol\u00edticas, sociales y econ\u00f3micas actuales en las agendas de participaci\u00f3n de las personas mayores ................................ ......... 155 C. Las personas mayores por una l\u00f3gica de reconocimiento ................................ .......... 157 D. La identidad pol\u00edtica, clave en los procesos de participaci\u00f3n por el reconocimiento y la redistribuci\u00f3n ................................ ................................ ..................... 159 E. La contri buci\u00f3n del paradigma en derechos humanos en las l\u00f3gicas de reconocimiento y redistribuci\u00f3n de las personas mayores ................................ 161 F. 164 Cap\u00edtulo IX La educaci\u00f3n como derecho de las personas mayores: avances y desaf\u00edos ..................... 169 Teresa Orosa Laura S\u00e1nchez Introducci\u00f3n ................................ ................................ ................................ Educaci\u00f3n y 172 B. Buenas pr\u00e1cticas ................................ ................................ ................................ ................................ 174 C. Empoderamiento y educaci\u00f3n: un acercamiento a la experiencia cubana ......... 176 D. La educaci\u00f3n de las personas mayores en situaci\u00f3n de pandemia por COVID -19 ................................ ................................ 183 Cap\u00edtulo X Acceso a la tecnolog\u00eda y a la alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica e informacional de las personas mayores ................................ ................................ ................................ .................. 187 A. TIC, autonom\u00eda e independencia de la persona mayor ................................ ................. 189 B. Las implicaciones del edadismo en el uso y aceptaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda .......... 192 C. Conclusiones Envejecimiento, salud y cambio clim\u00e1tico ................................ ................................ .............................. 197 Luis Heredia Introducci\u00f3n ................................ ................................ ................................ A. Cambio clim\u00e1tico, envejecimiento y salud ................................ ................................ .......... 200 B. Investigaci\u00f3n y toma de conciencia sobre el impacto del cambio clim\u00e1tico en las personas mayores ................................ ................................ ......................... 204 Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 7 C. Ejemplo de buena pr\u00e1ctica en Cuba ................................ ................................ ....................... 205 D. ................................ .................... 208 Cap\u00edtulo XII Derecho al trabajo de las personas mayores. Buenas pr\u00e1cticas en la impartici\u00f3n de justicia en M\u00e9xico ................................ .................. 213 trabajo de las personas mayores ................................ ................................ ..... 214 B. Derecho al trabajo como derecho econ\u00f3mico, social y cultural ............................... 215 C. El derecho al trabajo de las personas mayores en los \u00e1mbitos universal, regional y nacional ................................ ................................ ................................ ........................... 217 1. \u00c1mbito ................................ ...... 220 D. Un caso de protecci\u00f3n del derecho al trabajo de las personas mayores en M\u00e9xico ................................ ................................ ................................ ................................ ............... 221 1. Construcciones sociales sobre la vejez y las personas mayores de la sentencia ................................ ................................ ................................ .......................... 222 2. Alineaci\u00f3n de la sentencia con los est\u00e1ndares del sistema supranacional ................................ ................................ ................................ ............................ 224 3. Integraci\u00f3n de los est\u00e1ndares del sistema interamericano de derechos humanos ................................ ................................ ................................ ........... 224 4. Convergencia de la sentencia normatividades nacio nal e internacional 228 Cap\u00edtulo XIII Ejercicio de la defensa de los derechos humanos de la persona mayor en Costa Rica................................ ................................ ................................ ................................ ............. ................................ ................................ .................. 231 A. Los derechos de las personas mayores en el ordenamiento jur\u00eddico costarricense ................................ ................................ ................................ ................................ ........ 232 B. El derecho a representaci\u00f3n legal en Costa Rica para la persona mayor ............239 C. Proyecto ED -3427 Defe nsa Jur\u00eddica para la Persona Adulta Mayor .......................... 241 D. Poblaci\u00f3n atendida en el Consultorio Jur\u00eddico, Proyecto ED -3427 Defensa Jur\u00eddica para la Persona Adulta Mayor ................................ ................................ .................. 244 1. Distribuci\u00f3n por sexo de las personas usuarias ................................ ..................... 244 2. Consultas por materia ................................ ................................ ................................ .......... 244 3. Consultas por zona geogr\u00e1fica ................................ ................................ ..........................245 4. Procesos en los que se ha brindado patrocinio letrado ................................ .... 246 E. 247 8 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo XIV El Sistema Interamericano de Derechos Humanos y su papel en la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores ................................ ................................ 249 A. El funcionamiento del SIDH y su uso para la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores ................................ ................................ ................................ .............. 250 1. El sistema de peticiones y casos ................................ ................................ ...................... ................................ .......... 255 3. Otros mecanismos de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de derechos humanos del SIDH ................................ ................................ Cuadros Cuadro IV.1 Modelo de dignidad del cuidado del final de la vida ................................ ................ 83 Cuadro IV.2 Principios que ................................ ..... 88 Cuadro VI.1 Espa\u00f1a: poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os y m\u00e1s con necesidad de ayuda seg\u00fan tipo de apoyo y categor\u00eda regional, 2008 ................................ ......................... 120 Cuadro VI.2 Dinamarca, Suecia y Espa\u00f1a: autonom\u00eda en actividades de la vida diaria seg\u00fan servicios utilizados y pa\u00eds de residencia, poblaci\u00f3n de 75 a\u00f1os y m\u00e1s, 2000 -2007 ................................ ................................ ................................ 125 Cuadro XII.1 Derechos humanos presentes en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores ................ 216 Cuadro XIII.1 Distribuci\u00f3n de personas usuarias del Proyecto ED -3428 2017 244 Cuadro XIII.2 N\u00famero de consultas por materia trabajadas en el Proyecto -3428, 2017 Distribuci\u00f3n de personas usuarias del Proyecto ED -3428 por geogr\u00e1fica , ............ 246 Cuadro XIII.4 N\u00famero de procesos en los que se ha brindado patrocinio letrado en el Proyecto ED -3428 de 2016 a 2021 ................................ ................................ ........... 246 Gr\u00e1ficos Gr\u00e1fico IV.1 Am\u00e9rica Latina demanda de cuidados paliativos ....... 91 Gr\u00e1fico VI.1 Suecia: esquema de evoluci\u00f3n de la cobertura de cuidados de LTC seg\u00fan tipo de servicio, 1950 -2008 ................................ ................................ ...................... 119 Gr\u00e1fico VI.2 Probabilidad (OR) de recepci\u00f3n de servicios p\u00fablicos en funci\u00f3n de variables relacionadas con la fragilidad f\u00edsic a, seg\u00fan categor\u00edas regionales ................................ ................................ ................................ ................................ ................................ ................................ .....38 Diagrama IV.1 Cuidados paliativos como un continuo desde el diagn\u00f3stico al final de la vida ................................ ................................ ................................ ......................... 90 Diagrama IV.2 Trayectorias de la necesidad de cuidado paliativo en personas con enfermedad cr\u00f3nica progresiva ................................ ................................ ............................ 91 Diagrama V.1 Elementos formales del consentimiento libre e informado ................................ 102 Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 9 Diagrama V.2 Requisitos de la informaci\u00f3n que se brinda para el consentimiento libre e informado ................................ ................................ ................................ ...................... 104 Diagrama VII.1 ................................ ................................ ............................ 137 Diagrama XI.1 Impacto de la variabilidad y el cambio clim\u00e1tico en las enfermedades no transmisibles ................................ ................................ ................................ ......................... 202 Diagrama X IV.1 El Sistema Interamericano de Derechos Humanos ................................ .................. 251 Recuadros Recuadro IV.1 M\u00e9xico: leyes de voluntad anticipada ................................ ................................ ................ 87 Recuadro VII.1 Definici\u00f3n y componentes de los cuidados paliativos ................................ ........... 136 Recuadro VII.2 Art\u00edculos relacionados con cuidados paliativos en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores ................................ ................................ ................................ ........ 139 Recuadro VII.3 Acciones avance ................................ ................................ ................. 145 Recuadro IX.1 El derecho a la educaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores ................ 171 Recuadro XIV.1 Garant\u00edas de no repetici\u00f3n de la Corte Interamericana de Derechos Humanos ................................ ................................ ................................ ............ 254 ................................ ................................ ...... 257 Mapa Mapa VII.1 Ubicaci\u00f3n y n\u00famero de equipos asistenciales de cuidados paliativos ......... 143 Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 11 Presentaci\u00f3n Este documento, coordinado por Sandra Huenchuan, es el resultado de una serie de actividades emprendidas en conjunto con el Gobierno de Costa Rica, pa\u00eds que ha mostrado con sus acciones ser vanguardia en materia de fomento y protecci\u00f3n de los derechos huma nos de las personas mayores. Entre ellas se encuentra la Reuni\u00f3n de Expertos Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en el Marco de la Implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, realizada del 31 de octubre al 2 de noviembre de 2018, en San Jos\u00e9, Costa Rica, as\u00ed como el valioso apoyo que el Gobierno de Costa Rica dio en 2020 en la organizaci\u00f3n de la Reuni\u00f3n de Expertos El Impacto de la Pandemia por COVID -19 en las Personas Mayores , llevada a cabo el 29 de abril de dicho a\u00f1o. En 2021, a solicitud de la segunda vicepresidencia de la rep\u00fablica de Costa Rica, la sede subregional de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe ( CEPAL ) en M\u00e9xico efectu\u00f3 el c urso taller \" Promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y ejercicio de los derechos humanos de las personas mayores\" , entre el 1 de octubre y el 25 de noviembre, en el que participaron 110 personas provenientes de 14 pa\u00edses latinoamericanos y que se transform\u00f3 una experiencia de extraordinario valor para la toma de conciencia sob re el tema en la regi\u00f3n. Este libro, que es esencialmente un reflejo de la actividad de formaci\u00f3n de capacidades celebrada en 2021, cubre temas diversos y con miradas desde varias disciplinas. Las distintas miradas y enfoques le dan un sello \u00fanico y permit en al lector tener una visi\u00f3n hol\u00edstica del reto que se enfrenta en la promoci\u00f3n y defensa de la dignidad y los derechos humanos de las personas mayores : La visi\u00f3n de una antrop\u00f3loga sobre la discriminaci\u00f3n y el derecho a la vida. La dignidad y la autonom\u00eda de la persona mayor, analizada s por un fil\u00f3sofo. La vejez y la condici\u00f3n de discapacidad, revisada s por una abogada. 12 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) El consentimiento libre e informado en salud, examinado por una especialista en bio\u00e9tica. Los cuidados de larga duraci\u00f3n, a c argo de una dem\u00f3grafa. El derecho a los cuidados paliativos, por parte de una m\u00e9dica y cirujana. La participaci\u00f3n pol\u00edtica de las personas mayores, por una psic\u00f3loga. La educaci\u00f3n, el reto de la tecnolog\u00eda y el derecho al trabajo , por parte de una geront\u00f3l oga. Salud y cambio clim\u00e1tico, por un geriatra. El panorama en materia de derechos (humanos, fundamentales y legales) que resguardan a las personas mayores en Costa Rica, presentado por dos abogados. Se cierra con el an\u00e1lisis del Sistema Interamericano de Derechos Humanos y su papel en la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores por una abogada. Esta diversidad le da al documento una riqueza de perspectivas que permite comprender de manera amplia la t em\u00e1tica abordada. Es indudable, como muestran los autores de este libro, que Am\u00e9rica Latina tendr\u00e1 un envejecimiento poblacional que deber\u00e1 ser tomado en cuenta con anticipaci\u00f3n para dirigir correctamente las pol\u00edticas p\u00fablicas , siendo , muy probable que al gunos pa\u00edses de la regi\u00f3n enfrenten un reto m\u00e1s complicado. Por regla general los dem\u00f3grafos presentan las estimaciones y proyecciones de poblaci\u00f3n en ausencia de una reflexi\u00f3n social y econ\u00f3mica. No aplican un enfoque sist\u00e9mico porque consideran que la d emograf\u00eda tiene su propia din\u00e1mica, independiente de lo social , y afirman que se acerca una tercera etapa de transici\u00f3n demogr\u00e1fica con bajas tasas de natalidad y bajas tasas de mortalidad. Detr\u00e1s de esta tesis est\u00e1 la idea de la convergencia donde eventualmente todos los pa\u00edses van a coincidir en un alto nivel de desarrollo , ante lo que surge la siguiente preocupaci\u00f3n : \u00bfqu\u00e9 pasar\u00eda en materia demogr\u00e1fica si los pa\u00edses no resuelven los problemas sociales, la pobreza y la educaci\u00f3n , entre otros ?, \u00bfqu\u00e9 podr\u00eda suceder con la transici\u00f3n demogr\u00e1fica? Para 2030, cuando se deber\u00e1 cumplir con los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS), las proyecciones demogr\u00e1ficas sugieren que la regi\u00f3n tendr\u00e1 niveles de fecundidad similares a los que tienen algunos pa\u00edses de Eur opa, como por ejemplo Francia, Finlandia y Suecia. Algo similar ocurrir\u00e1 con la esperanza de vida que coincidir\u00eda , de acuerdo con las proyecciones, con la de muchos pa\u00edses europeos. Sin embargo, estas cifras no siempre toman en cuenta el contexto social. A diferencia de los pa\u00edses desarrollados, la pobreza en la subregi\u00f3n c entroamericana fluct\u00faa entre el 21% ( Costa Rica y Panam\u00e1) y el 58,6% (Honduras). \u00bfSe podr\u00e1 cumplir con las proyecciones de poblaci\u00f3n y llegar a los niveles de fecundidad y mortalidad act uales de las naciones desarrolladas, si los pa\u00edses de la subregi\u00f3n no logran el anhelado desarrollo social? \u00bfSe lograr\u00e1n las tasas de fecundidad en ausencia de una mejor educaci\u00f3n de las y los j\u00f3venes? Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 13 Las expectativas de la poblaci\u00f3n van cambiando. En el caso de M\u00e9xico, por ejemplo, de acuerdo con la \u00faltima Encuesta Nacional de Din\u00e1mica Demogr\u00e1fica (ENADID , 2018) llevada a cabo por el Sistema Nacional de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica (SNIEG) del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI) , las mujeres j\u00f3venes tienen una fecundidad deseada superior a la de las mujeres de mediana edad. Si estas j\u00f3venes no terminan sus est udios, no logran salir de la pobreza, de la precariedad laboral o de la violencia, sus posibilidades de desarrollo personal se ver\u00e1n diezmadas seriamente, as\u00ed como el futuro de sus hijos. Se acostumbra a ver el futuro como algo preestablecido, como un dest ino que aguarda y quienes lo ven as\u00ed esperan que la demograf\u00eda \u00fanicamente pronostique dicho futuro. Sin embargo, el futuro se debe ver desde una perspectiva diferente. Todo parece indicar que m\u00e1s bien se construye el futuro con las acciones que hoy se real izan, con lo que se hace o se deja de hacer en el presente. Si bien en la actualidad se observan tendencias robustas en la demograf\u00eda, por ejemplo, el crecimiento de las personas mayores en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, el perfil demogr\u00e1fico futuro no est\u00e1 totalmente prestablecido y ser\u00e1 afectado por las decisiones y los actos que se realicen para resolver los problemas de pobreza y atender de manera eficaz la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. En suma, hay que tomar en cuenta que el cumplimiento de las pro yecciones poblacionales de 2030 o 2050 depender\u00e1 de si se resuelve el problema social, de si se atiende la situaci\u00f3n de pobreza, de la educaci\u00f3n que se brinde, de las oportunidades de empleo digno que se ofrezcan. Si no se toman en cuenta estos aspectos de la realidad , en el futuro la situaci\u00f3n puede ser un poco m\u00e1s complicada. La sede subregional de la CEPAL en M\u00e9xico, establecida en 1951, ha sido un centro de asistencia t\u00e9cnica e investigaci\u00f3n para Costa Rica, Cuba, El Salvador, Guatemala, Hait\u00ed, Honduras , M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1 y la Rep\u00fablica Dominicana. En este marco, la Unidad de Desarrollo Social ha prestado apoyo t\u00e9cnico en asuntos relacionados con el desarrollo social, el cambio demogr\u00e1fico, la protecci\u00f3n social, la igualdad de g\u00e9nero y la desigualdad, los derechos humanos, entre otros. En los \u00faltimos cuatro a\u00f1os, la Unidad ha aunado esfuerzos con el Gobierno de Costa Rica para posicionar los asuntos del envejecimiento y los derechos de las personas mayores en la agenda subregional. Un agradecimiento especial al Gobierno de Costa Rica por su apoyo y est\u00edmulo en la b\u00fasqueda de un mayor nivel de bienestar y cumplimiento de los derechos humanos de todas las personas mayores. Miguel del Castillo Negrete Rovira Jefe de la Unidad de Desarrollo Social Sede subregional de la CEPAL en M\u00e9xico Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 15 Resumen En este libro se presenta una perspectiva multidisciplinaria y contempor\u00e1nea de los derechos humanos de las personas mayores. Se proveen elementos conceptuales y ejemplos de pr\u00e1cticas sobre c\u00f3mo promover y proteger los derechos humanos de este grupo social en \u00e1mbitos que han sido clave durante la pandemia por COVID -19. Se trata de una contribuci\u00f3n in\u00e9dita construid a a partir de reflexiones y propuestas de autores de la regi\u00f3n y de fuera de ella. En 2022 se cumplen 20 a\u00f1os de la aprobaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento y alrededor del mundo se preparan eventos regionales de conmemoraci\u00f3n para evaluar los avances en su implementaci\u00f3n. Uno de los retos m\u00e1s comunes para la regi\u00f3n y el mundo es c\u00f3mo garantizar el ejercicio de los derechos humanos en la vejez. La pandemia por COVID -19 demostr\u00f3 que, a pesar de la existencia de una amplia normativa internacional y nacional, l os derechos y libertades de las personas mayores a\u00fan no est\u00e1n protegidos con el vigor que se requiere. Este libro, que re\u00fane trabajos desde distintas perspectivas, servir\u00e1 para ampliar el debate y las propuestas acerca de la protecci\u00f3n y ejercicio de las p ersonas mayores en \u00e1mbitos como el acceso a la justicia, el t rabajo, la salud, la educaci\u00f3n, las comunicaciones, los cuidados, entre otros. En \u00e9l se presentan, adem\u00e1s , reflexiones profundas sobre asuntos trascendentales como la dignidad y autonom\u00eda, la igualdad y no discriminaci\u00f3n, y el derecho a la vida. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 17 Introducci\u00f3n Sandra Huenchu an1 Hasta fines del siglo pasado el envejecimiento no era un tema que atrajera extensamente la atenci\u00f3n, a pesar de que las estad\u00edsticas mostraban el resuelto incremento de las personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, a escala mundial, regional y nacional y que el cambio de la estructura por edades de la poblaci\u00f3n podr\u00eda remitir impactos importantes en varios aspectos de la sociedad como el crecimiento econ\u00f3mico, la participaci\u00f3n en la fuerza laboral, los servicios educativos y de salud, los mercados de vivienda, entre otros. En la d\u00e9cada de 2000, preocupados ante esta situaci\u00f3n, los organismos internacionales advirtieron de distintas maneras a los gobiernos sobre el envejecimiento que estaban experimentando las sociedades y desplegaron variados esfuerzos para hacer m\u00e1s comprensible el cambio demogr\u00e1fico para los tomadores de decisiones. Uno de los conceptos que logr\u00f3 m\u00e1s arraigo fue el de envejecimiento activo. Hoy, el mundo se encuentra en un punto de inflexi\u00f3n de la estructura por edades de la poblaci\u00f3n. Muestra de ello es que la poblaci\u00f3n infantil ya no aumenta al ritmo que lo hac\u00eda a la mitad del siglo pasado, mientras que el n\u00famero de personas de edad avanzada se incrementa r\u00e1pidamente. De la misma manera, la edad mediana de la poblaci\u00f3n mundial pas\u00f3 de 21,5 en 1970 a 30,4 a\u00f1os en la actualidad. Esto significa que la mitad de los habitantes del mundo tiene menos de esta edad y la otra mitad es mayor. En la regi\u00f3n, en 2020, la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os super\u00f3 los 84 millones de personas, casi el doble de lo que reun\u00eda en el a\u00f1o 2000 (alrededor de 43 millones). Este grupo de edad represent\u00f3 el 13% de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en 2020, lo que equivale a 1 Doctora en estudios latinoamericanos por la Universidad ARCIS, Chile. Posdoctorado en a ntropolog\u00eda en la Universidad de Chile. Funcionaria de la Unidad de Desarrollo Social de la sede subregional de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) en M \u00e9xico. 18 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) un incremento de 5 puntos porcentuales con respecto a inicios de este siglo. Hacia 2025, la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s (101 millones) habr\u00e1 duplicado el n\u00famero de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os (50 millones) y por primera vez en la regi\u00f3n habr\u00e1 m\u00e1s personas de edad avanzada que ni\u00f1os. De igual manera, en 2025, el n\u00famero de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s por cada 100 menores de 15 se habr\u00e1 duplicado (54,2) con respecto a 2000 (25,6), mientras que la poblaci\u00f3n de 80 a\u00f1os y m\u00e1s pr\u00e1cticamente se triplicar\u00e1 entre 2000 y 2025. A inicios de la tercera d\u00e9cada del siglo XXI, al cambio de la estructura por edades de la poblaci\u00f3n se suma un segundo hito demogr\u00e1fico: la transici\u00f3n de la longevidad, lo que en opini\u00f3n de algunos autores marcar\u00e1 el rumbo de las sociedades en el futuro pr\u00f3ximo. La confluencia del envejecimiento y la longevidad plantear\u00eda, en opini\u00f3n de Scott (2020): nuevos desaf\u00edos para la humanidad, equivalentes al cambio clim\u00e1tico o la globalizaci\u00f3n. De manera paralela, desde las ciencias sociales surgen cuestionamientos relacionados con la definici\u00f3n cronol\u00f3gica de la etapa de la vejez. Se plantea, por ejemplo, que definir su inicio a partir de los 60 o 65 a\u00f1os es un criterio que debe ser superado porque no se condice con el incremento de la esperanza de vida. Tambi\u00e9n se discute el dar demasiada importancia a la edad cronol\u00f3gica en la definici\u00f3n de la identidad de las personas mayores, descuidando otras formas de autoidentificaci\u00f3n y las biograf\u00edas de cada sujeto. Se postula que la edad es una de las muchas dimensiones de los procesos de diferenciaci\u00f3n social, pero que ser\u00eda un error comprenderla de forma aislada, sin considerar el contexto social y las relaciones de poder que se originan a partir de ella (Krekula, Nikander y Wiliska , 2018). Estas ideas se debaten en el marco de una producci\u00f3n m\u00e1s amplia sobre los derechos de las personas mayores, tanto en la literatura de habla hispana como anglosajona. Por su parte, los pa\u00edses latinoamericanos se destacaron por la determinaci\u00f3n con la que promovieron los derechos humanos de las personas mayores en la agenda pol\u00edtica internacional durante los \u00faltimos 20 a\u00f1os. Por ejemplo, en 2015 se celebr\u00f3 la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, que ya suma ocho ratificaciones. En este escenario, la emergencia sanitaria internacional por COVID -19 iniciada en 2020 se constituy\u00f3 en una oportunidad in\u00e9dita para ponderar si las sociedades realmente hab\u00edan hecho suyos los progresos ocurridos en la arena internacional y regional. La observaci\u00f3n de los hechos ocurridos en los \u00faltimos dos a\u00f1os con los derechos de las personas mayores lleva a una reflexi\u00f3n similar a la que hizo Simone de Beauvoir cuando afirm\u00f3 que basta con una crisis pol\u00edtica, econ\u00f3mica o religiosa para que los derechos de las mujeres se cuestionen. Estos derechos nunca se deben dar por adquiridos , sino que son parte de una lucha constante (D e Beauvoir, 1987 ). En efecto, a pesar de los avances de las dos \u00faltimas d\u00e9cadas en los derechos humanos de las personas mayores, la emergencia sanitaria dej\u00f3 en evidencia que se impon\u00eda ir m\u00e1s all\u00e1. Antes de la pandemia por COVID -19 se pensaba que en la regi\u00f3n latinoamericana el consenso para abordar los asuntos de las personas mayores desde una perspectiva de derechos humanos estaba afianzado. Varios pa\u00edses emprendieron reformas legislativas para modernizar y adecuar las normas a los cambios que se estaban produciendo en el \u00e1mbito internacional y otros actualizaron sus pol\u00edticas para darles un enfoque centrado en los derechos humanos ; sin embargo, durante la pandemia se atestigu\u00f3 que la implementaci\u00f3n de los derechos de las personas mayores no estaba del todo resuelta. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 19 Transcurridos m\u00e1s de dos a\u00f1os desde el inicio de la pandemia por COVID -19, muchas personas mayores han sufrido el atropello de su dignidad e independencia, observaron o experimentaron c\u00f3mo se agravaron las pautas prexistentes de discriminaci\u00f3n en su contra, o vieron amenazados o perjudicados sus derechos a la salud, a la educaci\u00f3n o al trabajo. A\u00fan no se podr\u00eda hacer un balance definitivo del impacto de la pandemia en los derechos humanos de las personas mayores, pero valdr\u00eda prevenir dos riesgos inmediatos. El primero es que las violaciones a los derechos humanos de las personas mayores se naturalicen y sean interiorizadas sin cuestionamientos por el resto de la sociedad. El segundo es que la elevada presencia de las personas mayores entre los contagios y las muertes por la enfermedad desv\u00ede la atenci\u00f3n hacia su riesgo biom\u00e9dico en desmedro de su titularidad de derechos, lo que equivaldr\u00eda a un retroceso de m\u00e1s de 50 a\u00f1os de discusi\u00f3n. El escenario actual es complejo y exige repensar estrategias, alianzas y caminos para seguir adelante. Urge una narrativa de los derechos humanos de las personas mayores menos centrada en la ret\u00f3rica y m\u00e1s enfocada en la pr\u00e1ctica, donde concurran distintos actores y se escuchen nuevas voces. El Experto Independiente sobre Derechos Humanos y Solidaridad Internacional, dijo en 2020 que \"las coyunturas cr\u00edticas como las de ahora, generan apertura para nuevas visiones ... imaginar nuevos futuros pospand\u00e9micos no es una tarea f\u00e1cil, pero no hay tiempo para anhelar el pasado\" (Okafor, 2020 ). Este libro se construy\u00f3 en direcci\u00f3n a contribuir a ese desaf\u00edo, en particular para colaborar a formular de manera pragm\u00e1tica los derechos humanos de las personas mayores en \u00e1mbitos que resultaron particularmente clave en los \u00faltimos a\u00f1os. Lo que toca ahora es asentar los aprendizajes y generar capacidades para seguir avanzando. \u00bfQu\u00e9 se puede aprender de la forma en que se actu\u00f3 con la pandemia? \u00bfC\u00f3mo se puede fortalecer el ejercicio del derecho reconocido en la norma para llevarlo a la pr\u00e1ctica? \u00bfQu\u00e9 hacer para que las violaciones a los derechos humanos dejen de ser toleradas? La publicaci\u00f3n se inicia con el cap\u00edtulo titulado \"La discriminaci\u00f3n por edad en la vejez: definiciones y alcances\", en el que se analiza n conceptos clave con la finalidad de facilitar la lectura de las situaciones adversas que afectan a las personas mayores en su vida cotidiana y que muchas veces pasan desapercibidas para s\u00ed mismas y para el resto de la sociedad. La igualdad y no discrimina ci\u00f3n es un tema que atraviesa todos los cap\u00edtulos de este volumen y en ellos se ofrecen ejemplos puntuales con respecto al acceso a la justicia, el trabajo, los cuidados, la educaci\u00f3n, la comunicaci\u00f3n, entre otros. En el segundo cap\u00edtulo, titulado \"Intersecci\u00f3n entre la edad de la vejez y la condici\u00f3n de discapacidad\", Mar\u00eda Soledad Cisternas ofrece una lectura sobre la discriminaci\u00f3n m\u00faltiple e interseccional que afecta a las personas mayores con discapacidad. La autora se\u00f1ala que si bien muchas personas de edad avanzada presentan discapacidad, no se puede considerar que la discapacidad es una condici\u00f3n inherente a la edad de la vejez y analiza las normas internacionales que ser\u00edan m\u00e1s favorables para proteger los derechos humanos de este colectivo, sobre todo en el marco de situaciones de emergencia. En los dos primeros cap\u00edtulos del libro se ponen en tensi\u00f3n distintos elementos. Uno de ellos es la afirmaci\u00f3n de que el trato diferenciado, en ciertas ocasiones, es necesario para resguardar la igualdad cuando se trata de grupos desaventajados. Ni m\u00e1s ni menos: cuando la igualdad de trato supone coartar o empeorar el acceso a un servicio, bien o el ejercicio de un derecho , es indispensable resaltar la diferencia (CIDH, 2019). En el caso de las personas mayores ello debe estar necesariamente asociado a la edad de la vejez y c\u00f3mo 20 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) influye de manera activa e interactiva con un contexto determinado para dar origen a una desventaja objetiva. Otro aspecto que se destaca es la pertinencia de haber incluido la discriminaci\u00f3n m\u00faltiple en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, lo que constituye uno de los aportes m\u00e1s trascendentales de dicho instrumento a la doctrina internacional de los derechos humanos. En el tercer cap\u00edtulo , titulado \"Dignidad y autonom\u00eda en la vejez\", Xabier Etxeberria hace una contribuci\u00f3n sustantiva al debate sobre los derechos de las personas mayores. El autor comienza su cap\u00edtulo explorando la categor\u00eda de dignidad, su significado, su alcance, su intr\u00ednseca imbricaci\u00f3n con los derechos humanos que encuentran en ella su fundamento y su relaci\u00f3n con las exigencias m\u00e1s b\u00e1sicas de amparo de las personas mayores. Acto seguido, analiza la conexi\u00f3n de los derechos humanos con una determinada concepci\u00f3n de la autonom\u00eda, proponiendo que se afine y desarrolle lig\u00e1ndola no meramente al hombre abstracto , sino a la condici\u00f3n humana concreta. Luego expone las variaciones que se dan en la autonom\u00eda efectivamente vivida por las personas, concentr\u00e1ndose en el caso de las personas mayores. El autor cierra el cap\u00edtulo co n un breve apartado en el que se proponen dos actividades de deliberaci\u00f3n orientadas a alentar buenas pr\u00e1cticas de apoyo a la dignidad y autonom\u00eda de las personas mayores. En el cuarto cap\u00edtulo , \"El derecho a la vida y a la dignidad en la vejez\", se analiza la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores concentr\u00e1ndose en la muerte digna y los derechos conexos, como una contribuci\u00f3n a la profundizaci\u00f3n del conocimiento sobre el derecho a la vida y dignidad en la vejez, por las implicaciones que tiene en ejercicio de todos los derechos humanos de las personas mayores. Se trata de t\u00f3picos que se han debatido en la regi\u00f3n en a\u00f1os recientes, desde una perspectiva que, a juicio de esta autora, se ha ido alejando del esp\u00edritu de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores . Se examina adem\u00e1s el nexo entre el derecho a la vida, consagrado en la doctrina in ternacional de derechos humanos y la muerte digna, y se revisa su v\u00ednculo con los cuidados paliativos y el consentimiento informado. En el quinto cap\u00edtulo , titulado \"Consentimiento libre e informado en el acceso a la salud\", Joanna Pereira analiza las i mplicacione s del derecho al consentimiento libre e informado para la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores. Establece de manera clara y detallada el v\u00ednculo del consentimiento libre e informado con el derecho a la vida, la dignidad, la libertad y la autonom\u00eda de las personas mayores, as\u00ed como con el respeto a la voluntad y preferencia sustentado en la no discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de edad. La autora ofrece un mapa de ruta de c\u00f3mo llevar a la pr\u00e1ctica el derecho al consentimiento libre e informado y c\u00f3mo se utiliz\u00f3 durante la pandemia por COVID- 19 en distintos \u00e1mbitos de la atenci\u00f3n en salud. En el sexto cap\u00edtulo , denominado \"Transiciones pendientes en los sistemas de cuidados de larga duraci\u00f3n\", Dolores Puga examina las implicaciones del tr\u00e1n sito hacia poblaciones m\u00e1s complejas, con individuos de m\u00e1s edad y de m\u00e1s edades y lo relaciona con la disminuci\u00f3n de los hogares multigeneracionales y las generaciones de mujeres adultas que dedicaban su vida a cuidar a otros miembros de la familia. Se pregunta c\u00f3mo gestionar poblaciones que ya no son las de ayer, para responder de forma eficiente a los nuevos riesgos que plantean. Se concentra en la necesidad de cuidados de larga duraci\u00f3n por parte de una proporci\u00f3n creciente de poblaci\u00f3n y analiza la experiencia de los sistemas europeos en el tema. La autora plantea que hay que evolucionar de la \u00f3ptica de Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 21 la custodia a la del derecho a una vida digna en cualquier edad, de las intervenciones a las trayectorias de cuidado, del cuidador principal a la red de cuidados, del individuo a la comunidad, de la sustituci\u00f3n a la complementariedad, o de la homogeneidad a la heterogeneidad en b\u00fasqueda de mayor igualdad . En el s\u00e9ptimo cap\u00edtulo , \"Derecho a los cuidados paliativos\", Tania Pastrana hace un acercamiento conceptual a este derecho y su relaci\u00f3n con la cobertura universal de atenci\u00f3n en salud. La autora plantea un modelo de atenci\u00f3n con base en la forma como se ha ido estandarizando el derecho a los cuidados paliativos en el mundo y en la regi\u00f3n , presenta un an\u00e1lisis pormenorizado de la necesidad de los cuidados paliativos y documenta su desarrollo en Am\u00e9rica Latina. Al igual que otros autores del libro, la autora plantea una gu\u00eda de c\u00f3mo llevar a la pr\u00e1ctica los cuidados paliativos con base en estrategias integrales y efectivas que involucren la educaci\u00f3n, la provisi\u00f3n de servicios y el acceso a medicamentos en el marco de una pol\u00edtica sanitaria que involucre a diferentes sectores de la sociedad y est\u00e9 centrada en la comunidad. En el octavo cap\u00edtulo , \"La participaci\u00f3n de las personas mayores como estrategia pol\u00edtica: entre el reconocimiento y la redistribuci\u00f3n\", Adriana Rovira plantea el an\u00e1lisis de la participaci\u00f3n de las personas mayores como estrategia pol\u00edtica. Comienza por el papel de las pol\u00edticas estatales en la construcci\u00f3n de identidad de las personas mayores en las agendas de particip aci\u00f3n, luego introduce la reflexi\u00f3n sobre algunas transformaciones pol\u00edticas, sociales y econ\u00f3micas actuales y su impacto en las agendas de participaci\u00f3n de las personas mayores. Finaliza con una reflexi\u00f3n acerca de la contribuci\u00f3n que supone el paradigma de derechos humanos para negociar pol\u00edticas de reconocimiento y redistribuci\u00f3n, considerando la identidad de las personas mayores como un aspecto fundamental para llevar adelante estos procesos. En el noveno cap\u00edtulo, \"La educaci\u00f3n como derecho de las personas mayores: avances y desaf\u00edos\", Teresa Orosa y Laura S \u00e1nchez hacen una reflexi\u00f3n de la educaci\u00f3n como uno de los pilares del denominado envejecimiento saludable, tanto desde la construcci\u00f3n subjetiva de cada persona como para la conformaci\u00f3n cultural del imaginario social acerca de la vejez. Abordan la educaci\u00f3n como un derecho de las personas mayores teniendo en cuenta la existencia de un cambio generacional. Exponen referentes que forman la base cient\u00edfica en la narrativa de los procesos de ense\u00f1anza-a prendizaje en las personas mayores y del desarrollo en esta etapa de la vida que han contribuido al posicionamiento de la gerontolog\u00eda educativa en la regi\u00f3n. D escriben alternativas educativas como ejemplos de buenas pr\u00e1cticas en varios pa\u00edses de Am\u00e9rica L atina y el Caribe y analizan los desaf\u00edos que las restricciones de movilidad por la pandemia han impuesto para ejercer el derecho a la educaci\u00f3n por parte de las personas mayores en un escenario virtual. En el d\u00e9cimo cap\u00edtulo , \"Acceso a la tecnolog\u00eda y a la alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica e informacional de las personas mayores\", Miguel Rivera reflexiona sobre c\u00f3mo las personas mayores ejercen su derecho a la participaci\u00f3n en un mundo hiperconectado. Identifica las maneras en que las herramientas tecnol\u00f3gicas puedan brindarles ayuda t\u00e9cnica para mantener, durante el mayor tiempo posible, su autonom\u00eda, y se\u00f1ala los riesgos de no familiarizarse con ellas. Insiste en la responsabilidad de los Estados para que las personas mayores puedan acceder, aceptar y usar la tecnolog\u00eda a partir de crear, implementar y dar seguimiento a pol\u00edticas p\u00fablicas que brinden acceso a internet a toda la poblaci\u00f3n, poniendo especial \u00e9nfasis en crear programas de alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica e informacional 22 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) que se centren no solo en el desarrollo de competencias digitales, sino tambi\u00e9n en erradicar estereotipos y prejuicios basados en la edad. En el und\u00e9cimo cap\u00edtulo , \"Envejecimiento, salud y cambio clim\u00e1tico\" , Luis Heredia analiza un tema escasamente abordado en el debate sobre los derechos humanos de las personas mayores. Se pondera c\u00f3mo el cambio clim\u00e1tico afecta los derechos humanos de este grupo social en \u00e1mbitos tan amplios como el agua, el saneamiento, la alimentaci\u00f3n y la salud. El autor analiza con detalle el impacto del cambio clim\u00e1tico en las enfermedades que suelen afectar a las personas mayores y c\u00f3mo las investigaciones desarrolladas en distintas partes del mundo han evidenciado la desprotecci\u00f3n en que se encuentran las personas mayores con respecto a los recursos y medidas de adaptaci\u00f3n. Asimismo, presenta ejemplos de buenas pr\u00e1cticas en la materia y recomendaciones para mitigar los efectos del cambio clim\u00e1tico en el bienestar y la salud de las personas mayores. En los dos cap\u00edtulos siguientes se documentan buenas pr\u00e1cticas sobre los derechos de las personas mayores en M\u00e9xico y en Costa Rica. En el cap\u00edtulo \"Derecho al trabajo de las personas mayores. Buenas pr\u00e1cticas en la impartici\u00f3n de justicia en M\u00e9xico\", A\u00edda D\u00edaz-Tendero analiza la justiciabilidad de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales a partir de una sentencia de la justicia mexicana sobre discriminaci\u00f3n por edad en el \u00e1mbito laboral. En el cap\u00edtulo \"Ejercicio de la defensa de los derechos humanos de la persona mayor en Costa Rica\", Gustavo Fallas y Anah\u00ed Fajardo ofrecen un panorama en materia de derechos que resguardan a las personas mayores en el pa\u00eds. Realizan un recuento de los principales reconocimientos y cambios dentro del ordenamiento jur\u00eddico nacional en materia de derechos espec\u00edficos para este sector poblacional y muestran como una buena pr\u00e1ctica el patrocinio letrado gratuito para acudir a la sede jurisdiccional en defensa de los derechos. Finalmente, en el decimocuarto cap\u00edtulo , \"El Sistema Interamericano de Derechos Humanos y su papel en la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores\", Constanza Argentieri aborda los lineamientos generales sobre el funcionamiento del Sistema Interamericano de Derechos Humanos y su aplicaci\u00f3n para la efectiva implementaci\u00f3n de los derechos previstos en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores. La autora identifica las principales funciones de sus dos \u00f3rganos, la Comisi\u00f3n Interamericana y la Corte Interamericana de Derechos Humanos, haciendo especial referencia al alcance de las sentencias del Tribunal Interamericano a trav\u00e9s de las garant\u00edas de no repetici\u00f3n. A su vez, describe las particularidades del mecanismo de seguimiento de la Convenci\u00f3n mediante el que se ampl\u00eda el acceso a la justicia interamericana. El conjunto de trabajos presentados en este libro demuestra los desaf\u00edos a los que se enfrentan los pa\u00edses de la regi\u00f3n para hacer efectivos los derechos humanos de las personas mayores, as\u00ed como en la necesidad de aprender de experiencias provenientes de distintas partes del mundo para desarrollar cada vez mejores pr\u00e1cticas. A todas luces el ejercicio de difundir herramientas y metodolog\u00edas de trabajo es indispensable en el escenario actual. Como se indica en algunos de los cap\u00edtulos, los derechos de las personas mayores es un asunto en desarrollo y sin duda los avances registrados en los \u00faltimos a\u00f1os en la jurisprudencia de los tribunales internacionales de derechos humanos son grandes aportes para hacer efectivos los derechos consagrados en los est\u00e1ndares internacionales. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 23 No se puede concluir esta introducci\u00f3n sin hacer menci\u00f3n a la notable sentencia de diciembre de 2021 de la Corte Interamericana de Derechos Humanos en el c aso Profesores de Cha\u00f1aral y otras Municipalidades vs. con Chile, que ilustra la significativa contri buci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores a la doctrina internacional de derechos humanos y los desaf\u00edos de actualizar los est\u00e1ndares y enfoques sobre los derechos de las personas mayores. La Corte fall\u00f3 a favor de 846 profesoras y profesores de seis m unicipalidades en Chile, quienes reclamaban el pago de una asignaci\u00f3n especial no imponible otorgada a l as y los docentes que fueron transferidos desde el Ministerio de Educaci\u00f3n a los gobiernos locales durante la dictadura militar, someti\u00e9ndol os al mismo tiempo al trato de los trabajadores privados. La sentencia otorg\u00f3 justicia a un gremio que, desde 1990, ven\u00eda reclamando el pago de la denominada deuda hist\u00f3rica. Todas las v\u00edctimas sobrevivientes del caso son, al momento del fallo, personas mayores. El texto de la sentencia en su p\u00e1rrafo 148 describe a los afectados de la siguiente forma: \" esta Corte resalta que las presuntas v\u00edctimas en el presente caso son todas personas mayores ..., muchas de ellas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad\" (Corte IDH, 2021a, p\u00e1g. 54 ) y recuerda las obligaciones del Estado con respecto a este grupo social2. La Corte concluy\u00f3 que las personas demandantes, en virtud del art\u00edculo 31 de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores , deb\u00edan gozar de una protecci\u00f3n reforzada al indicar que la persona mayor tiene derecho a ser o\u00edda, con las debidas garant\u00edas y dentro de un plazo razonable (OEA, 2015) y contar con garant\u00edas de debida diligencia y trato preferencial en su acceso a la justicia3. El tribunal interamericano consider\u00f3, por lo tanto, que \"El Estado desconoci\u00f3 su deber reforzado de garantizar la debida diligencia en el acceso a la justicia de las personas mayores y la celeridad en los procesos en lo que participa esta poblaci\u00f3n\" (Corte IDH, 2021b , p\u00e1g. 1). Entre las medidas de reparaci\u00f3n, la Corte orden\u00f3 la creaci\u00f3n e implementaci\u00f3n, en el plazo de un a\u00f1o, de un plan de capacitaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n a los operadores judiciales sobre el acceso a la justicia de las personas mayores. Esta sentencia presenta muchos aspectos interesantes. Por primera vez un tribunal internacional utiliza de forma directa la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores. En efecto, este tratado constituy\u00f3 la principal norma utilizada por la Corte IDH para optimizar los derechos de los demandantes, fungi\u00f3 como est\u00e1ndar para aplicar el principio pro persona y para ordenar el deber reforzado de un Estado para garantizar la debida diligencia y el tratamiento preferencial a la persona mayor en el acceso a la justicia y de celeridad en los procesos. En la aplicaci\u00f3n del principio pro persona , la Corte IDH utiliz \u00f3 la Convenci\u00f3n de dos maneras. Por una parte, acudi\u00f3 a la norma jur\u00eddica m\u00e1s amplia y favorable para los demandantes en la protecci\u00f3n de su derecho de acceso a la justicia. Por otra parte, la 2 Hasta el 30 de junio de 2021, fecha de transmisi\u00f3n de los alegatos finales de las partes, 149 de l as 846 profesoras y profesores (18%) se encontraban entre los 80 y 92 a\u00f1os de edad; 325 entre los 70 y 79 a\u00f1os (38%), y 189 (22%) entre los 61 y 69 a \u00f1os de edad. Para esa misma fecha, 185 demandantes, esto es , m\u00e1s de un quinto del total, hab\u00eda fallecido esperando la ejecuci\u00f3n de los dict\u00e1menes de los tribunales nacionales que ordenaban a las municipalidades el pago de la asignaci\u00f3n reclamada (Corte IDH , 2021b). 3 \"La Corte considera que surge un derecho a un tratamiento preferencial de las personas mayores en la ejecuci\u00f3n de las sentencias a su favor y un correlativo deber estatal de garantizar un acceso diligente, c\u00e9lere y efectivo de las personas mayores a la justicia, tanto en los procesos administrativos como judiciales\" (Corte IDH, 2021a, p\u00e1g. 55). 24 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Corte IDH realiz\u00f3 una interpretaci\u00f3n extensiva de los destinatarios de la protecci\u00f3n de la Convenci\u00f3n. Cuando ocurrieron los hechos, los demandantes no eran personas de edad avanzada4; sin embargo, al momento de la sentencia s\u00ed. Con esta interpretaci\u00f3n, se podr\u00eda afirmar que se ampl\u00eda la protecci\u00f3n de las personas mayores, esto es , se vulneran los derechos de las personas mayores con independencia de que los hechos hayan ocurrido con anterioridad a que el demandante se encuentre en la etapa de la vejez. Como se deduce de esta sentencia, la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores ha hecho un aporte fundamental a la especificaci\u00f3n y promoci\u00f3n de los derechos de las personas mayores desde su adopci\u00f3n en 2015. Sin duda, se ha constituido en un instrumento de toma de conciencia para los titulares, como se ha observado en sinn\u00famero de acciones protagonizadas por las personas mayores en distintos lugares de la regi\u00f3n y es un referente obligado para la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores como se documenta tambi\u00e9n en este libro. Aun as\u00ed, ello no ser\u00e1 suficiente si los titulares y quienes trabajan por los derechos de las personas mayores siguen careciendo de herramientas para llevarlos a la pr\u00e1ctica en las pol\u00edticas p\u00fablicas y cualquier otra acci\u00f3n que despliega el Estado a su favor. He ah\u00ed una de las principales contribuciones de este libro, que ofrece desarrollos conceptuales, elementos emp\u00edricos y program\u00e1ticos para avanzar cada d\u00eda m\u00e1s en construir una sociedad donde los derechos humanos sean promovidos y respetados, aun en contextos tan complejos co mo en los que ha vivido el mundo en estos \u00faltimos a\u00f1os. Bibliograf\u00eda CIDH (Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos) (2019), Compendio igualdad y no discriminaci\u00f3n: est\u00e1ndares interamericanos . Corte IDH (Corte Interamericana de Derechos Humanos) (2021a), Caso profesores de Cha\u00f1aral y otras municipalidades vs. Chile sentencia de 10 de noviembre de 2021 [en l\u00ednea] https://www.corte idh.or.cr/docs/casos/articulos/seriec_443_esp.pdf . (2021b), Caso profesores de Cha \u00f1aral y otras municipalidades vs. Chile : resumen oficial emitido por la corte interamericana [en l\u00ednea] https://www.corteidh.or.cr/docs/casos/ articulos/resumen _443_esp.pdf. De Beauvoir , S. (1987) , El segundo sexo, Editorial Siglo XX , Buenos Aires, Argentina. Krekula, C., P. Nikander y M. Wiliska (2018), \" Multiple y C. Tesch -R\u00f6mer (eds.), Springer International Publishing, Suiza. OEA (Organizaci\u00f3n de Estados Americanos) (2015) , Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (A -70) [en l\u00ednea] https://www.oas.org/es/ sla/ddi/tratados_multilaterales_interamericanos_A -70_derechos_humanos_personas_ mayores_firmas. asp. -19 response\", Up Close: Imagining longer, more productives lives will mean big changes to old rules of aging\", Finance & Devel opment , vol. 57, N\u00b0 1, Fondo M onetario Internacional (FMI). 4 De acuerdo con la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores, corresponde a \" aquella de 60 a\u00f1os o m\u00e1s, salvo que la ley interna determine una edad base menor o mayor, siempre que esta no sea superior a los 65 a\u00f1os. Este concepto incluye, entre otros, el de persona adulta mayor\" (OEA, 2015 , p\u00e1g. 4). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 25 Cap\u00edtulo I La discriminaci\u00f3n por edad de la vejez: definiciones y alcances Sandra Huenchu an Introducci\u00f3n Las personas mayores han seguido una trayectoria semejante a la que han recorrido otros grupos discriminados en la sociedad, tal es como las mujeres o las personas con discapacidad. Esta coincidencia radica en el est\u00e1ndar de normalidad a partir del que se ha erigido y su consiguiente falta de capacidad para incluir, en condiciones dignas e iguales, a aquellos que son diferentes. La configuraci\u00f3n de este est\u00e1ndar no es neutra y se conforma a partir de los par\u00e1metros de quienes constituyen el arquetipo culturalmente dominante (Courtis, 2004). De una u otra manera, en la base de la construcci\u00f3n de este est\u00e1ndar de normalidad se ubica el poder, asociado generalmente a un arquetipo viril, blanco, sin deficiencias de ning\u00fan tipo y de preferencia joven, a parti r del cual se ha aprendido a interpretar la existencia humana y que se erige como lo \u00fanico y aut\u00e9nticamente capaz. Aquel que no cumple con estos requisitos se aleja de la normalidad y la diferencia \u2014sea de sexo, de edad, de capacidad funcional o de origen \u00e9tnico \u2014 se transforma en adversidad y surgen los obst\u00e1culos que limitan o impiden una vida digna. As\u00ed, el itinerario social que siguen las personas y los grupos \"diferentes\" es muy parecido. Pasan desde su construcci\u00f3n como seres indeseables \u2014car\u00e1cter a veces atribuido a un origen m\u00e1gico religioso \u2014, siguiendo por el amparo, la necesidad urgente de 26 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) anular o disfrazar la diferencia, hasta llegar a ser considerados y asumirse como sujetos plenos. Tambi\u00e9n padecen los efectos de las pol\u00edticas asistencialistas \u2014 muchas de ellas inspiradas en prop\u00f3sitos nobles \u2014, elaboradas a partir de la concepci\u00f3n de la diferencia como una carencia, un defecto o una mutilaci\u00f3n que debe ser suplida. Las personas mayores est\u00e1n adem\u00e1s bajo la sospecha de no tener la capacidad para gobernar sus vidas, que se les conf\u00edan a otro superior o experto, sea el c\u00f3nyuge o el padre en el caso de las mujeres, los m\u00e9dicos en el de las personas con discapacidad, los cuidadores o los hijos en el de las personas mayores. La medicalizaci\u00f3n y la institu cionalizaci\u00f3n son tambi\u00e9n dos pr\u00e1cticas comunes a las que se ven enfrentadas con demasiada frecuencia tanto las personas mayores como aquellas con discapacidad. La reivindicaci\u00f3n por el reconocimiento de los grupos discriminados tiene que ver con la construcci\u00f3n de sociedades m\u00e1s incluyentes, que hagan de la diferencia parte de la riqueza humana y no un motivo de segregaci\u00f3n. Este objetivo, sin embargo, es de largo aliento, plagado de obst\u00e1culos de diversa \u00edndole, pero puede alcanzarse, al menos en su expresi\u00f3n formal; paso fundamental para su materializaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica. La reflexi\u00f3n, el debate y las soluciones relativas al tema de las personas mayores y sus derechos se ubican en este marco. No es un asunto centrado \u00fanicamente en la persona de edad avanzada, es una cuesti\u00f3n de toda la sociedad. Se trata de una interpelaci\u00f3n a la supuesta homogeneidad y al rechazo frente a aquello que no es igual al s\u00ed mismo, que recuerda la otredad siempre presente y amenazante. Quiz\u00e1s por la misma profundidad del cuestionamiento personal y colectivo que implica la edad de la vejez, el debate sobre los derechos de las personas mayores suele ser tan complejo de abordar, tanto en el plano pol\u00edtico como en el program\u00e1tico, as\u00ed como en el contexto cotidiano. Hoy, cuando el debate sobre los derechos de este grupo social est\u00e1 instalado con solidez en el \u00e1mbito interamericano, a trav\u00e9s de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (en adelante, Convenci\u00f3n), surgen nuevas necesidades de orden conceptual y pr\u00e1ctico. Se requiere ir m\u00e1s all\u00e1 del chape au de cada uno de sus art\u00edculos. Algunos autores (Serrano y V \u00e1zquez, 2013) llaman a este proceso \" desempaquetar los derechos humanos \", de manera que se hagan m\u00e1s comprensibles y a sequibles para llevarlos a la pr\u00e1ctica. En este cap\u00edtulo se realiza un ejercicio para hacer m\u00e1s comprensible el derecho a la igualdad y no discriminaci\u00f3n por la importancia que se le otorga en la Convenci\u00f3n. En efecto, el t\u00e9rmino \"discriminaci\u00f3n\" es empleado en 18 ocasiones en este instrumento y el de \"igualdad\" en 26 \u2014de hecho, la mayor\u00eda de esas veces se usa la expresi\u00f3n \"igualdad de condiciones\" \u2014. As\u00ed, el principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n est\u00e1 \u00edntimamente relacionado con todas las dem\u00e1s disposiciones sustantivas de la Convenci\u00f3n, dado que los Estados parte tienen la obligaci\u00f3n de garantizar que todos los derechos consagrados en la Convenci\u00f3n se respeten, protejan y realicen en igualdad de condiciones y sin discriminaci\u00f3n (Huenchuan, 2018) . La estructura de este cap\u00edtulo es la siguiente. Primero se presenta un repaso de las teor\u00edas de la edad y se vinculan con la discriminaci\u00f3n. Luego se exponen los conceptos de discriminaci\u00f3n, discriminaci\u00f3n por edad y discriminaci\u00f3n m\u00faltiple. Se contin\u00faa con la discriminaci\u00f3n directa e indirecta por raz\u00f3n de edad. Se prosigue con las medidas afirmativas y ajustes razonables, y se concluye con una reflexi\u00f3n sobre edadismo y discriminaci\u00f3n por edad. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 27 A. La construcci\u00f3n social de la edad como la base de la di ferencia y el trato desventajoso Un primer asunto que se debe plantear es qu\u00e9 hace distintas a las personas mayores del resto. Si las personas mayores son adult as, \u00bfpor qu\u00e9 resulta tan dif\u00edcil garantizar que sus derechos humanos sean respetados de la misma forma que para otros adultos?, \u00bfpor qu\u00e9 la edad avanzada se convierte en una causal de discriminaci\u00f3n? La teor\u00eda se\u00f1ala que la edad es una dimensi\u00f3n fundamental de la organizaci\u00f3n social porque la vida est\u00e1 dividida en per\u00edodos o ciclos relevantes que se basan en ella. Neugarten , Moore y Lowe (1965) afirma n que las expectativas acerca de la actuaci\u00f3n apropiada seg\u00fan la edad forman un elaborado y omnipresente sistema de normas que rigen el comportamiento y la interacci\u00f3n entre seres humanos, una red de expectativas que est\u00e1 incrustado en todo el tejido social. Las normas de la edad asociadas al paso del calendario constituyen, por lo tanto, un sistema de control social, quiz\u00e1s uno de los m\u00e1s arraigados. Se exigen actitudes y comportamientos ajustados a la ed ad cronol\u00f3gica que tiene cada uno, e incluso a la que se representa y se establecen juicios cuando las expectativas en torno a la edad real o supuesta no son cumplidas. No hay m\u00e1s que pensar en todos los ritos asociados a la edad y sus respectivas instituc iones (escuela, matrimonio, trabajo, jubilaci\u00f3n) y de inmediato se revelar\u00e1 cu\u00e1n profundamente afecta la edad al funcionamiento de la vida social. La edad es un concepto multidimensional. Por un lado, est\u00e1n la edad cronol\u00f3gica (o de calendario) y la edad f isiol\u00f3gica asociada con los cambios que se producen en el cuerpo con el avance de la edad cronol\u00f3gica y , por otro, la edad social que alude a las expectativas sobre las actitudes y comportamientos de acuerdo con la edad cronol\u00f3gica real o atribuida. La edad como proceso conllevar\u00eda adem\u00e1s los beneficios y perjuicios del trato diferenciado. Cuando el paso del tiempo, expresado en a\u00f1os, se percibe de manera positiva se le suele llamar \"desarrollo\" \u2014 el caso de los ni\u00f1os \u2014, pero cuando ocurre lo contrario se le denomina \"decadencia\" \u2014el caso de las personas mayores \u2014. Ambos grupos comparten una condici\u00f3n com\u00fan: son reificados a partir de su edad, lo que los har\u00eda diferentes al resto y determina su dependencia en ambos casos: la falta de capacidad para decidir por s\u00ed mismos en los ni\u00f1os y la p\u00e9rdida o limitaci\u00f3n para ejercer la autonom\u00eda en las personas mayores. La diferencia fundamental entre ambos grupos radica en la transitoriedad de la dependencia. Mientras que los ni\u00f1os son protegidos para desarrollar su capacidad de ser independientes, las personas mayores, por el contrario, son despojadas de la posibilidad de decidir por s\u00ed mismas a medida que envejecen, pudiendo convertirse en perpetuas dependientes. Ambas concepciones \u2014desarrollo/independencia y decadencia/dependencia \u2014 no son m\u00e1s que el resultado de la construcci\u00f3n social de la edad cronol\u00f3gica y fisiol\u00f3gi ca. Por medio del desarrollo, las personas adquieren atributos f\u00edsicos y mentales necesarios para mantener su independencia, como ocurre con los ni\u00f1os. En cambio, la decadencia incluye p\u00e9rdidas fisiol\u00f3gicas que en el \u00e1mbito social se derivan de manera general en incapacidad para tomar decisiones, tal cual sucede con frecuencia con las personas mayores. Las sociedades occidentales aceptan casi de forma natural el trato diferenciado a partir de la edad y la estratificaci\u00f3n que de ella se deriva. De acuerdo co n Goosey (2021), dicha estratificaci\u00f3n se mantiene porque proporciona una organizaci\u00f3n eficaz de la sociedad, asegurando un orden cronol\u00f3gico de las actividades de las vidas de las personas para obtener beneficios. En contrapartida, el trato desigual a partir de la edad tambi\u00e9n puede 28 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) socavar, aunque sea de manera transitoria, el estatus social de las personas cuando forman parte de ciertos grupos de edad que son subordinados (Neugarten y Neugarten , 1987). En el caso de las personas mayores, la edad cronol\u00f3gica o de calendario de los 60 a\u00f1os marca el inicio de una nueva etapa de la vida. En general, este l\u00edmite etario suele estar asociado al momento de la jubilaci\u00f3n como un fen\u00f3meno connatural para todas las personas, aunque en la pr\u00e1ctica conlleva una relaci \u00f3n m\u00e1s estrecha con la edad fisiol\u00f3gica. Ambos cambios \u2014calendario y cuerpo \u2014 traen consigo una serie de alteraciones para las personas mayores y quienes les rodean debido a que la sociedad suele tener una visi\u00f3n peyorativa de la edad de la vejez y subordin a a quienes la experimentan por medio de un conjunto de restricciones para mantener la autonom\u00eda. Surge as\u00ed una relaci\u00f3n opresiva entre las personas mayores y el resto de la sociedad, que es similar a la que viven las mujeres y las personas con discapacid ad, aunque basadas en causas diferentes: la anatom\u00eda imponiendo el destino en el caso de las primeras, la deficiencia haciendo lo propio con las segundas (Palacios y Bariffi , 2007) y la edad de la vejez repitiendo el mismo patr\u00f3n con las personas mayores. No obstante, en la diferencia que existe en la base del trato desventajoso entre las personas mayores y otros grupos oprimidos radica la complejidad de distinguir la edad como una causa de discriminaci\u00f3n. La edad se distingue por su naturaleza din\u00e1mica y transitoria. La clasificaci\u00f3n de las personas seg\u00fan edad se caracteriza por un continuo cambio y, por consiguiente, no constituye un rasgo inmutable \u2014como suceder\u00eda, por ejemplo, con el origen \u00e9tnico racial \u2014 y es una caracter\u00edstica omnipresente a simple vi sta. Adem\u00e1s, como afirma Williams (201 1), en el caso de las personas mayores se trata de adultos que deber\u00edan disfrutar del mismo estatus social y moral que el resto. Si la vejez es parte natural del ciclo de vida, \u00bfpor qu\u00e9 como sociedad se alienta el trat o desigual hacia las personas mayores?, \u00bfpor qu\u00e9 la autonom\u00eda que se adquiere con la adultez no permanece inalterable hasta la muerte? Traxler (1980) identific\u00f3 cuatro factores que intervienen en las actitudes y conductas negativas hacia las personas mayores en la sociedad occidental: el miedo a la muerte, el \u00e9nfasis en un ideal joven, la productividad medida estrictamente en t\u00e9rminos de potenci al econ\u00f3mico y la institucionalizaci\u00f3n. El miedo a la muerte influye en el temor a la vejez. La civilizaci\u00f3n occidental concibe la muerte como fuera del ciclo de la vida humana y como una afrenta hacia la propia existencia (Butler y Lewis, 1977). Previo a la pandemia por COVID -19, la muerte cotidiana se hab\u00eda convertido en un hecho olvidado, escondido, alejado, como asunto de otros (Gonz\u00e1lez, 2021) o que afectaba solo a las personas de muy avanzada edad. Por esta raz\u00f3n , en el imaginario habita un profundo m alestar hacia las personas mayores porque se asocian con la inutilidad, la impotencia y la finitud de la vida. El \u00e9nfasis en un ideal joven y un imaginario asentado en la productividad van unidos. La belleza, la lozan\u00eda y el potencial sexual como atributos de una inacabable juventud constituyen rasgos sobrestimados en la sociedad (Northcott, 1975). Lo mismo ocurre con la acumulaci\u00f3n de bienes materiales y la primac\u00eda de los proyectos personales asociados al \u00e9xito y al poder. Las personas mayores habr\u00edan perdido ambos atributos \u2014la juventud y la productividad basada en el empleo \u2014 y constituir\u00edan, por lo tanto, una carga para la sociedad, a diferencia de los ni\u00f1os, que cuentan con todo el potencial para desarrollarlos (Butler, 1969). Por \u00faltimo, la vejez suele ser sin\u00f3nimo de institucionalizaci\u00f3n, aunque ahora menos que antes. Esta asociaci\u00f3n se basa en que una de las formas m\u00e1s antiguas de atenci\u00f3n de las personas mayores ha sido su internaci\u00f3n en instituciones llamadas hospicios o asilos, Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 29 donde viven a partir de los par\u00e1metros establecidos por un tercero. \"Siendo una pr\u00e1ctica corriente en el siglo XIX, su inspiraci\u00f3n moralizante y segregadora sigue marcando hoy en d\u00eda la representaci\u00f3n colectiva de la edad avanzada\" (Guillemard, 1992). Lo curioso del desarroll o de la gerontolog\u00eda de la d\u00e9cada de 1980, que identific\u00f3 de manera tan clara las causas de la discriminaci\u00f3n de las personas mayores en las sociedades occidentales \u2014y que, por cierto, se cuid\u00f3 de no hacer extensivo este fen\u00f3meno a todas las culturas \u2014, es que no logr\u00f3 llamar suficientemente la atenci\u00f3n sobre el hecho de que las personas mayores, como ocurr\u00eda con otros grupos discriminados, tienen derechos y estos deben ser garantizados en el campo pol\u00edtico 1. Por el contrario, muchas veces la gerontolog\u00eda d io como resultado el dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de integraci\u00f3n que fueron minando la construcci\u00f3n de las personas mayores como sujetos aut\u00f3nomos (Huenchuan, 2004) 2. Para tener derechos, las personas deben ser percibidas como individuos diferentes unos de otros y ser capaces de formular juicios morales independientes y deben formar parte de la comunidad pol\u00edtica y ser competentes para establecer lazos de empat\u00eda con los dem\u00e1s (Hunt, 2009). Si la atenci\u00f3n de las personas mayores en las d\u00e9cadas d e 1970 y 1980, que estuvo concentrada en su institucionalizaci\u00f3n y su territorialidad se redujo a los asilos y hospitales, muy dif\u00edcilmente podr\u00edan llegar a cumplir con estos requisitos. Como corolario, a fines de la d\u00e9cada de 1990 la definici\u00f3n ortodoxa d e las personas mayores continu\u00f3 vigente y se les sigui\u00f3 negando sistem\u00e1ticamente el estatus social que se les exige para ser reconocidas como completamente aut\u00f3nomas. De este modo, el deterioro y la dependencia que puede conllevar la edad fisiol\u00f3gica autom \u00e1ticamente se tradujeron en la falta de autonom\u00eda moral. Sin embargo, tal como ocurri\u00f3 con los esclavos, los sirvientes o las mujeres, las pr\u00e1cticas discriminatorias en contra de las personas mayores pueden ser desterradas, puesto que la noci\u00f3n de autonom\u00ed a no es est\u00e1tica, sino inventada y las limitaciones otrora admisibles para tener derechos pueden ser puestas en entredicho. Desde inicios de la d\u00e9cada de 2000, con la adopci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, la concepci\u00f3 n de las personas mayores empez\u00f3 a cambiar. Varios pa\u00edses latinoamericanos promulgaron legislaciones espec\u00edficas para proteger sus derechos humanos y se inici\u00f3 un movimiento \u2014con el apoyo de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe ( CEPAL ), la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud ( OPS) y otros \u2014 dirigido a dar visibilidad a las personas mayores como titulares de derechos humanos. Este movimiento permiti\u00f3 que se aprobara la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores en 2015, se formara el Grupo de Trabajo de Composici\u00f3n Abierta de las Naciones Unidas sobre Envejecimiento y se creara un mecanismo especial en el Consejo de Derechos Humanos sobre los derechos de las personas mayores. Todos estos lo gros fueron promovidos con el protagonismo de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. 1 Hay que recordar que, en la misma \u00e9poca, la literatura acad\u00e9mica ya reconoc\u00eda el g\u00e9nero y la raza como causas de opresi\u00f3n social (Palacios, 2008), y que m\u00e1s adelante hizo lo propio con las personas con discapacidad. 2 Sobre este punto, v\u00e9ase el cap\u00edtulo de Adriana Rovira en este mismo volumen. 30 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) B. La discriminaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Interamericana La discriminaci\u00f3n est\u00e1 prohibida por seis de los principales documentos internacionales de derechos humanos y la gran mayor\u00eda de los Estados del mundo tienen disposiciones constitucionales o legales que proh\u00edben la discriminaci\u00f3n (Osin y Porat, 2005). La Convenci\u00f3n ofrece tres conceptos de discriminaci\u00f3n. En el art\u00edculo 2 la define como: \"Cualquier distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n, restricci\u00f3n que tenga como objetivo o efecto anular o restringir el reconocimiento, goce o ejercicio en igualdad de condiciones de los derechos humanos y las libertades fundamentales en la esfera pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social, cultural o en cualquier otra esfera de la vida p\u00fablica y privada\" (OEA, 2015). Hay tres principios estrechamente relacionados con la discriminaci\u00f3n, adem\u00e1s de la igualdad: la autonom\u00eda, el respeto y la dignidad. Se entiende que el trato diferenciado es discriminatorio cuando produce un perjuicio o menoscabo en la aplicaci\u00f3n de estos principios. Por ejemplo, hay discriminaci\u00f3n cuando una caracter\u00edstica protegida de la persona conduce a la desventaja y se le responsabiliza de ello (igualdad), cuando se da\u00f1a la capacidad de una persona de vivir una vida independiente (autonom\u00eda), cuando se degrada a la persona en su valor social o moral (respeto) y cuando se deshonra la integridad de la persona (dignidad) (Goosey, 2021; Khaitan, 201 1). El ejercicio de la pr\u00e1ctica discriminatoria, como se ver \u00e1 m\u00e1s adelante, es un elemento esencial para probar discriminaci\u00f3n, pero al mismo tiempo importa la sola probabilidad de sentirse amenazado en el disfrute de la libertad, el acceso a bienes esenciales y a oportunidades valiosas, la autoestima y la segurida d, entre otros. 1. Discriminaci\u00f3n por edad La Convenci\u00f3n define la discriminaci\u00f3n por edad como: \"Cualquier distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n o restricci\u00f3n basada en la edad que tenga como objetivo o efecto anular o restringir el reconocimiento, goce o ejercicio en igualdad de condiciones de los derechos humanos y libertades fundamentales en la esfera pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social, cultural o en cualquier otra esfera de la vida p\u00fablica y privada\" (OEA, 2015). Lo primero que hay que aclarar es que la discriminaci\u00f3n por ed ad constituye una especificaci\u00f3n del derecho a la igualdad y no discriminaci\u00f3n. En efecto, los conceptos de igualdad y no discriminaci\u00f3n no son nuevos ya que, como se dijo, est\u00e1n presentes en todos los tratados de derechos humanos, as\u00ed como en la mayor\u00eda d e los textos constitucionales y de la legislaci\u00f3n interna de los Estados. Conforme a ello, se podr\u00eda afirmar que, en t\u00e9rminos te\u00f3ricos, todos los derechos reconocidos en los tratados de derechos humanos tanto de car\u00e1cter universal como americano son plenam ente aplicables a las personas mayores, aunque en la pr\u00e1ctica ello no ocurra. El aporte indudable y novedoso de la Convenci\u00f3n Interamericana es prohibir la discriminaci\u00f3n a partir de una determinada edad (60 a\u00f1os y m\u00e1s). De este modo, se reconoce jur\u00eddicam ente que, en determinadas situaciones, las personas mayores tienen una \"desventaja inmerecida\" para ejercer sus derechos en igualdad de condiciones que el resto. Se subraya el t\u00e9rmino desventaja inmerecida porque las personas mayores no han hecho nada para que se les trate de manera desigual, excepto tener una edad diferente. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 31 Lo segundo es que la discriminaci\u00f3n por edad est\u00e1 relacionada con la diferencia de trato y para que ese trato sea discriminatorio debe carecer de objetividad y proporcionalidad y, en e l peor de los casos, ser degradante. Esto \u00faltimo significa que las actitudes y comportamientos hacia las personas mayores comunican que es un grupo con un valor moral y social m\u00e1s bajo que el resto de la sociedad debido a su edad. En t\u00e9rminos m\u00e1s simples, se podr\u00eda decir que impl\u00edcita o expl\u00edcitamente, debido a su edad, a las personas mayores se les niega que tengan capacidad de acci\u00f3n, la facultad de responsabilizarse por ella, o ambas. Con respecto a la diferencia de trato, sin embargo, hay que hacer la s alvedad de que no todas las distinciones son ofensivas. Seg\u00fan la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) (2019), pueden establecerse distinciones basadas en desigualdades de hecho que en s\u00ed constituyen un mecanismo de protecci\u00f3n de quienes lo necesitan. Se trata de aplicar la m\u00e1xima de \" tratar cuestiones desiguales de forma diferente de acuerdo con su desigualdad\" (Collins, 2018). En el caso de trato diferenciado por edad, podr\u00eda ser aceptado si cumple con algunas de las siguientes condiciones: n o conduce a situaciones contrarias a la justicia, raz\u00f3n o naturaleza de las cosas (CIDH, 2019) y es un medio proporcionado para lograr un objetivo leg\u00edtimo o se ajusta a una excepci\u00f3n espec\u00edfica (Goosey, 2021). El art\u00edculo 4, letra b), de la Convenci\u00f3n Int eramericana es esclarecedor en tal sentido al se\u00f1alar: \"No se considerar\u00e1n discriminatorias, en virtud de la presente Convenci\u00f3n, las medidas afirmativas y ajustes razonables que sean necesarios para acelerar o lograr la igualdad de hecho de la persona may or, as\u00ed como para asegurar su plena integraci\u00f3n social, econ\u00f3mica, educacional, pol\u00edtica y cultural. Tales medidas afirmativas no deber\u00e1n conducir al mantenimiento de derechos separados para grupos distintos y no deber\u00e1n perpetuarse m\u00e1s all\u00e1 de un per\u00edodo razonable o despu\u00e9s de alcanzado dicho objetivo\" (OEA, 2015). Una vez establecido lo anterior, se transita a un tercer elemento fundamental sobre la discriminaci\u00f3n en general y la discriminaci\u00f3n por edad en particular. La discriminaci\u00f3n se sustenta en prej uicios y estereotipos, y por ello no hay que confundir estos t\u00e9rminos. Los estereotipos y los prejuicios son los motores simb\u00f3licos de la discriminaci\u00f3n. Los primeros son las creencias u opiniones acerca de los atributos de un grupo social o sus miembros. Los segundos son sentimientos o expresiones de animadversi\u00f3n u hostilidad hacia un grupo social basados con frecuencia en los estereotipos (Sol\u00eds, 2017). Ambos tienen existencia solo en el \u00e1mbito de la subjetividad, son dif\u00edciles de identificar e incluso d e medir, a menos que sea trav\u00e9s de la percepci\u00f3n. En cambio, la discriminaci\u00f3n, en este caso , la discriminaci\u00f3n por edad se manifiesta por medio de pr\u00e1cticas. Los prejuicios y estereotipos producen pr\u00e1cticas discriminatorias basadas en actitudes y comportamientos. Las pr\u00e1cticas discriminatorias son acciones que de manera efectiva implican una violaci\u00f3n de los derechos y libertades de las personas mayores. Las actitudes son un conjunto interrelacionado de creencias, sentimientos y motivaciones acerca de las personas mayores, que en s\u00ed mismas no son una acci\u00f3n abierta y visible, mientras que los comportamientos son acciones que inciden en el tejido social y est\u00e1n dirigidas a las personas, identificados por la actitud (Rodr\u00edguez, 2005). Analizar y trabajar la discriminaci\u00f3n por edad desde la perspectiva de las pr\u00e1cticas discriminatorias permite abarcar todo el abanico de elementos intervinientes en la discriminaci\u00f3n. Concentrarse en la discriminaci\u00f3n solo a partir de los prejuicios y estereotipos, adem\u00e1s de subj etivar el tema, lo reduce al comportamiento individual y no al funcionamiento de la estructura social ni a las normas basadas en la edad. 32 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Por \u00faltimo, hay que hacer una salvedad no menos importante. Se trata de responder a una pregunta usual: \u00bfla discriminaci\u00f3n por edad es un tipo de discriminaci\u00f3n estructural? La respuesta es no. La discriminaci\u00f3n estructural se aplica cuando se trata de un atributo protegido de car\u00e1cter inalterable y, entre otros requisitos, debe tener como causa un contexto hist\u00f3rico, soc ioecon\u00f3mico y cultural espec\u00edfico que se perpet\u00faa a trav\u00e9s de las generaciones , por ejemplo, la discriminaci\u00f3n \u00e9tnico racial. En el caso de la edad, como ya se dijo anteriormente, se trata de una caracter\u00edstica din\u00e1mica y transitoria, y cuya construcci\u00f3n p eyorativa afecta al sujeto en distintos momentos de la vida, pero no siempre. No es una caracter\u00edstica o atributo inmutable, por el contrario. Debido a lo mismo, tampoco se hace una transmisi\u00f3n intergeneracional de la desigualdad que conlleva la discriminaci\u00f3n por edad (a menos que se desee analizar indirectamente). Una persona es discriminada a partir de su edad cuando se ubica en una edad espec\u00edfica , cuando pertenece o se le atribuye a un grupo de determinado rango de edad. Las consecuencias de esa discri minaci\u00f3n, sin duda, afectan todo su espectro de actividades y relaciones sociales durante un lapso acotado, pero no la transfiere directamente a sus descendientes, como ocurre con la discriminaci\u00f3n estructural. 2. Discriminaci\u00f3n m\u00faltiple La Convenci\u00f3n defi ne la discriminaci\u00f3n m\u00faltiple como \"cualquier distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n o restricci\u00f3n hacia la persona mayor fundada en dos o m\u00e1s factores de discriminaci\u00f3n \" (OEA, 2015). Ante todo, hay que valorar que la Convenci\u00f3n haya incluido con particular atenci\u00f3n la discriminaci\u00f3n m\u00faltiple. El esp\u00edritu de esta incorporaci\u00f3n fue precisamente rescatar situaciones en las que la discriminaci\u00f3n por edad se vincula con otros tipos de discriminaciones que en su conjunto conllevan desventajas multicausales , por ej emplo, en el caso de mujeres mayores o ancianos ind\u00edgenas 3. Aplican aqu\u00ed varias de las distinciones que se ofrecieron en los p\u00e1rrafos anteriores, aunque la discriminaci\u00f3n m\u00faltiple hace hincapi\u00e9 en el potencial de combinar la edad con otras razones de diferenciaci\u00f3n (como el origen \u00e9tnico, racial, sexo, g\u00e9nero, discapacidad, entre otras ) para explicar las experiencias de discriminaci\u00f3n que viven las personas mayores. De esta manera, la discriminaci\u00f3n m\u00faltiple permite examinar con m\u00e1s detenimiento los sistem as de poder y opresi\u00f3n que provocan da\u00f1o e injusticia, as\u00ed como las barreras que afrontan determinados colectivos de personas mayores para hacer valer sus derechos. Es indispensable, sin embargo, insistir en que, en este caso, la discriminaci\u00f3n m\u00faltiple de be tomar a la edad como causa de diferenciaci\u00f3n de trato \"fija\" que sumada a otras caracter\u00edsticas del sujeto pueden hacer que la experiencia de la desventaja sea experimentada de manera distinta. Para aclarar este punto, por ejemplo, pi\u00e9nsese en una mujer mayor ind\u00edgena que no tiene acceso a la propiedad de la tierra. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la causa principal de discriminaci\u00f3n?, \u00bfsu origen ind\u00edgena, su edad o ser mujer? Es posible que las causas fijas sean ser mujer o ind\u00edgena, puesto que en el acceso a la propiedad ambas caracter\u00edsticas se constituyen en el fundamento del trato desigual. Lo que hace la edad es profundizar la desventaja porque conlleva una vulnerabilidad adicional. Esta misma mujer, cuando era adulta pudo haber sobrellevado la misma situaci\u00f3n. 3 Sobre la discriminaci\u00f3n m\u00faltiple que afecta a las personas mayores con discapacidad, v\u00e9ase el cap\u00edtulo de Mar\u00eda Soledad Cisternas en este mismo volumen. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 33 Es dist into cuando un empleador decide no contratar a una solicitante para un puesto de trabajo porque cree que ella tiene 65 a\u00f1os. Aqu\u00ed, la discriminaci\u00f3n ocurre principalmente por la edad de la solicitante, donde el ser mujer puede agravar la desventaja. Lo fun damental, de acuerdo con la Convenci\u00f3n Interamericana, es que a la discriminaci\u00f3n que se sufre por edad se sumen otras desventajas por pertenecer a otros grupos que comparten caracter\u00edsticas protegidas. La verdad es que estos asuntos no siempre son f\u00e1ciles de abordar en la pr\u00e1ctica, porque las diferencias que definen los grupos desfavorecidos son mucho m\u00e1s imprecisas que las que podr\u00edan observarse a simple vista, pero es importante hacer el ejercicio 4. En definitiva, la discriminaci\u00f3n m\u00faltiple ofrece un marco de interpretaci\u00f3n y acci\u00f3n para eliminar las relaciones desiguales de poder entre grupos privilegiados y marginados y en el caso de las personas mayores permite afinar la mirada acerca de las desventajas a las que se ven sometidos determinados grupos d e poblaci\u00f3n de edad avanzada. Esto es m\u00e1s importante aun cuando la discriminaci\u00f3n por edad tiene por caracter\u00edstica que en muchas ocasiones los mismos sujetos que componen el grupo de edad avanzada son los que brindan un trato desigual y degradante a sus c oet\u00e1neos. C. Discriminaci\u00f3n directa e indirecta por razones de edad La discriminaci\u00f3n por edad, como otros tipos de discriminaci\u00f3n, puede ejercerse de forma directa o indirecta. Ambas son iguales de graves y su diferencia radica, entre otras cosas, en su o bviedad. Goosey (2021) ense\u00f1a que la discriminaci\u00f3n por edad directa se produce cuando un individuo es tratado de manera menos favorable que otro a causa de su edad o a la que se cree que tiene, o porque se asocia alguien a una edad en particular. Una caracter\u00edstica importante de la discriminaci\u00f3n directa, de acuerdo con este autor, es que debe existir un v\u00ednculo entre el trato menos favorable y la caracter\u00edstica protegida. La desventaja impuesta por la discriminaci\u00f3n por edad, adem\u00e1s, debe determinarse en relaci\u00f3n con alg\u00fan miembro de un grupo social de comparaci\u00f3n apropiado (Altman, 2020). Esta referencia esencial a la comparaci\u00f3n explica por qu\u00e9 en la Convenci\u00f3n se se\u00f1ala de manera expl\u00edcita \"igualdad de condiciones\", lo que se puede identificar haciendo una comparaci\u00f3n entre el denunciante de cierta edad con una persona en una situaci\u00f3n similar (real o hipot\u00e9tica) de una edad diferente. Hay discriminaci\u00f3n si el denunciado trat\u00f3 a la persona mayor de manera menos favorable en comparaci\u00f3n con personas de una edad distinta (Goosey, 2021). Otra forma de identificar la discriminaci\u00f3n directa, que puede ser aplicada a la discriminaci\u00f3n por edad, es que debe ser expl\u00edcita e intencional, aunque en ocasiones basta con utilizar un recurso sustituto para dejar fuera a las personas mayores. Esto ocurre, por ejemplo, cuando se hace un llamado para un empleo y se establece que el solicitante debe tener menos de 55 a\u00f1os. La desventaja igualmente puede ser resultado de la indiferencia con respecto a la existencia, caracter \u00edsticas o necesidades de las personas mayores, como sucede con frecuencia en los planes de emergencia frente a los desastres naturales. La discriminaci\u00f3n indirecta tiene lugar cuando una disposici\u00f3n aparentemente neutra introduce una desventaja para un grupo de personas que comparten las mismas caracter\u00edsticas (FRA, 2019). Vale decir, una pr\u00e1ctica aparentemente ecu\u00e1nime con respecto a la edad, pero que menoscaba a las personas mayores y que no es un medio 4 V\u00e9ase el trabajo de A \u00edda D\u00edaz -Tendero de este documento . 34 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) proporcionado para alcanzar un objetivo leg\u00edtimo. Ella se considerar\u00eda discriminatoria, con independencia de si el agente tiene la intenci\u00f3n de perjudicarles o no, est\u00e9 influenciado por la indiferencia o el sesgo hacia la vejez (Goosey, 2021; Altman, 2020). Para algunos autores, la discriminaci\u00f3n indirecta por raz\u00f3n de edad se ha convertido en una forma sutil de eludir la normativa prohibitiva de la discriminaci\u00f3n (Soldevila, 2019). En esto s casos no es el trato lo que difiere, sino sus efectos, que afectan de modo distinto a personas con caracter\u00edsticas diferentes. La discriminaci\u00f3n indirecta puede surgir cuando: \"No se toman en cuenta adecuadamente y de forma positiva todas las diferencias pertinentes entre las personas que se encuentran en una situaci\u00f3n comparable o cuando no se toman medidas apropiadas para garantizar que todas las personas puedan acceder realmente a los derechos y las ventajas colectivas que se encuentran a disposici\u00f3n d e todos\" (FRA, 201 9). Al igual que la discriminaci\u00f3n directa, se requiere la comparaci\u00f3n, pero en este caso entre grupos en lugar de individuos. Lo importante de la distinci\u00f3n entre discriminaci\u00f3n directa e indirecta por razones de edad pareciera ser el desarrollo de habilidades que faciliten la identificaci\u00f3n de la segunda, puesto que resulta m\u00e1s dif\u00edcil de tipificar. Un ejemplo de discriminaci\u00f3n indirecta puede ser el requisito de contar con una pensi\u00f3n o jubilaci\u00f3n para acceder a un beneficio para person as de 60 a\u00f1os y m\u00e1s (tal es el caso de servicios tur\u00edsticos, culturales o deportivos) en un pa\u00eds sin pensiones no contributivas. \u00bfQu\u00e9 suceder\u00eda en este caso? Solo las personas mayores, con acceso a pensiones contributivas podr\u00edan acceder a los beneficios. Por lo tanto, el beneficio no es para todas las personas mayores: es un beneficio para jubilados y pensionados. D. Medidas afirmativas y ajustes razonables La oportunidad y la necesidad de medidas especiales o afirmativas a favor de las personas pertenecientes a grupos espec\u00edficos han sido expresamente ratificadas por los instrumentos y la pr\u00e1ctica internacionales de derechos humanos (Rodr\u00edguez -Pi\u00f1ero, 2010). En particular, el Comit\u00e9 de Derechos Humanos ha afirmado, en t\u00e9rminos generales, que: \"El principi o de la igualdad exige algunas veces a los Estados Parte adoptar disposiciones positivas para reducir o eliminar las condiciones que originan o facilitan que se perpet\u00fae la discriminaci\u00f3n... En un Estado en el que la situaci\u00f3n general de un cierto sector de su poblaci\u00f3n impide u obstaculiza el disfrute de los derechos humanos por parte de esa poblaci\u00f3n, el Estado deber\u00eda adoptar disposiciones especiales para poner remedio a esa situaci\u00f3n. Las medidas de ese car\u00e1cter pueden llegar hasta otorgar, durante un tiempo, al sector de la poblaci\u00f3n de que se trate un cierto trato preferencial en cuestiones concretas en comparaci\u00f3n con el resto de la poblaci\u00f3n. Sin embargo, en cuanto son necesarias para corregir la discriminaci\u00f3n de hecho, esas medidas son una diferenciaci\u00f3n leg\u00edtima\" ( Naciones Unidas , 1989). Las medidas especiales o afirmativas son de hecho permitidas o demandadas por una serie de instrumentos de derechos humanos como obligaciones requeridas a los Estados parte. En la Convenci\u00f3n se asientan estos, con lo que se suma a la Convenci\u00f3n Internacional sobre la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n racial o la Convenci\u00f3n sobre la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra la mujer. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 35 Las pol\u00edtica s de los organismos internacionales o regionales tambi\u00e9n han asumido de manera expl\u00edcita las medidas especiales o afirmativas dentro de sus m\u00e9todos de acci\u00f3n. Por ejemplo, las de la Uni\u00f3n Europea reconocen ahora la necesidad de la adopci\u00f3n de estas, con el fin de prevenir o compensar las desventajas o la discriminaci\u00f3n, as\u00ed como para \"proveer la igualdad sustantiva al tener en cuenta la situaci\u00f3n espec\u00edfica de grupos desaventajados y romper el ciclo de desventaja asociado con la pertenencia a un grupo espec \u00edfico\" (CE, 2009). En el caso de las medidas afirmativas para las personas mayores, es importante tomar en cuenta algunas distinciones por su caracter\u00edstica como categor\u00eda protegida. La edad es un rasgo que las personas no pueden controlar pero, como ya se dijo, es cambiante y durante la vida se pertenece a distintos grupos de edad. Por ello, es posible experimentar las ventajas o desventajas de la edad en distintos momentos. Entonces, partiendo de la base de que todas las personas podr\u00edan vivir todas las etapas del curso de vida, Goosey (2021) propone utilizar la igualdad distributiva como principio para ponderar la pertinencia del trato diferenciado por edad. Este autor se\u00f1ala que el trato diferenciado por edad se justificar\u00eda si garantiza la igualdad de recursos o bienestar a lo largo de la vida, es decir, que cada individuo recibe los beneficios y soporta las cargas de acuerdo con su etapa del ciclo vital. Aunque la aplicaci\u00f3n de este razonamiento es compleja, es posible ilustrarla con el ejemplo de las p ensiones no contributivas. La entrega de una transferencia monetaria a las personas mayores con cargo a impuestos generales ser\u00eda una medida de trato diferenciado de acuerdo con la edad que estar\u00eda correcta desde el punto de vista de la justicia distributiva porque implicar\u00eda, por una parte, que las personas pensionadas hicieron una contribuci\u00f3n a la econom\u00eda durante su vida de trabajo (sea en el \u00e1mbito dom\u00e9stico o extradom\u00e9stico); pero adem\u00e1s qui enes en la actualidad se encuentran en la etapa productiva tambi\u00e9n tendr\u00e1n la oportunidad de disfrutar del beneficio de una pensi\u00f3n una vez alcanzada la edad de jubilaci\u00f3n. En este ejemplo, el trato diferenciado por edad puede ser aceptado porque asegura el bienestar de todas las personas mayores (actuales y futuras ) mediante la reducci\u00f3n de la desventaja econ\u00f3mica que afrontan en la generaci\u00f3n de ingresos en el mercado laboral. Lo importante de esta medida de trato diferenciado es que debe ser constante en el tiempo. Para ello es fundamental que constituya parte de los sistemas de protecci\u00f3n social construidos s\u00f3lidamente sobre la base de un pacto que beneficie a todas las generaciones en alg\u00fan momento de la vida. Otro ejemplo de un trato diferenciado justificado es que las personas de avanzada edad reciban la vacuna contra el COVID -19 primero que otros grupos de edad. En este caso, la edad se utiliza como un proxy para inocular a las personas que se encuentran en mayor riesgo de contraer una enfermedad grave o morir durante la pandemia. Es eficiente porque, de lo con trario, habr\u00eda que examinar la situaci\u00f3n de cada persona para ponderar su exposici\u00f3n al riesgo, lo que, adem\u00e1s de costoso, tomar\u00eda un tiempo valioso que no se puede perder. En este caso, las personas m\u00e1s j\u00f3venes no tendr\u00e1n que esperar a llegar a la edad avanzada para acceder a la vacuna, sino que lo har\u00e1n una vez que aquellas con m\u00e1s riesgo frente a la enfermedad se encuentran protegidas. Una categor\u00eda m\u00e1s reciente que la de medidas afirmativas es la de los ajustes razonables (Rodr\u00edguez -Pi\u00f1ero, 2010). La Co nvenci\u00f3n Internacional sobre los derechos de las personas con discapacidad, define este tipo de medidas como: 36 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) \"Las modificaciones y adaptaciones necesarias y adecuadas que no impongan una carga desproporcionada o indebida, cuando se requieran en un caso particular, para garantizar a las personas con discapacidad el goce o ejercicio, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s, de todos los derechos humanos y libertades fundamentales\" ( Naciones Unidas , 2006). La Convenci\u00f3n utiliza el concepto de ajuste razonabl e en dos ocasiones. En un primer momento en el art\u00edculo 4, letra b), en lo relativo a los arreglos necesarios para acelerar o lograr la igualdad de hecho de la persona mayor, as\u00ed como para asegurar su plena integraci\u00f3n social, econ\u00f3mica, educacional, pol\u00edt ica y cultural. Y luego en el art\u00edculo 31, sobre el acceso a la justicia para ajustar los procedimientos en todos los procesos judiciales y administrativos en cualquiera de sus etapas en que est\u00e9 involucrada una persona mayor. Es interesante que la Convenc i\u00f3n asocie los ajustes razonables a la igualdad social (art\u00edculo 4, letra b) porque impl\u00edcitamente hay un doble reconocimiento. Por un lado, que la discriminaci\u00f3n por edad es da\u00f1ina cuando crea condiciones en las que las personas no pueden interactuar como iguales y, por otro, que el trato desigual puede ser favorable cuando promueve la integraci\u00f3n social de las personas mayores. E. Edadismo no es lo mismo que la discriminaci\u00f3n por edad En marzo de 2021, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud public\u00f3 el Inform e Mundial sobre Edadismo (Global Report on Ageism ) en el que define el edadismo como los estereotipos (c\u00f3mo se piensa), los prejuicios (c\u00f3mo se siente) y la discriminaci\u00f3n (c\u00f3mo se act\u00faa) hacia las personas en funci\u00f3n de su edad ( OMS, 2021). El edadismo es un t\u00e9rmino acu\u00f1ado por primera vez en 1969 por R. Butler. En la jerga com\u00fan se suele decir que el edadismo es a las personas mayores \u2014aunque de igual manera tendr\u00eda que ser a los j\u00f3venes \u2014 lo que el racismo es a las personas negras y el sexismo a las mujeres. Es indudable el aporte que han hecho los \" ismo \" a la comprensi\u00f3n coloquial del trato desfavorable; sin embargo, la falta de una definici\u00f3n \u00fanica hace complicado su uso en t\u00e9rminos est rictos. Su conceptualizaci\u00f3n va desde una ideolog\u00eda hasta un hecho, por lo que quiz\u00e1s lo que mejor identifica a los \" ismo \" es que \u2014en los casos de sexismo y racismo \u2014 se trata de una relaci\u00f3n de poder entre dos grupos, en el que uno de ellos asume una posic i\u00f3n \u00fanica: de superioridad con respecto a otro. Este requisito no es tan f\u00e1cil de cumplir en el caso del edadismo porque en la pr\u00e1ctica quien ocupar\u00eda la posici\u00f3n de supuesta superioridad/inferioridad es variable. Por un lado, todas las personas son vulnerables de experimentar el edadismo en alg\u00fan momento de la vida y, por otro, en determinados momentos tambi\u00e9n se forma parte del grupo dominante. Vale decir, la analog\u00eda entre sexismo y racismo (con toda la fuerza de ambos) con el edadismo no es del todo cor recta. Por otra parte, Goosey (2021) subraya que el uso com\u00fan del t\u00e9rmino edadismo como sin\u00f3nimo de discriminaci\u00f3n es inexacto porque el primero se relacionar\u00eda con el uso intencional e indebido de la edad para menoscabar a una persona. Esto significa que en la base hay un prop\u00f3sito. En cambio, el concepto jur\u00eddico de discriminaci\u00f3n por edad envuelve asimismo las conductas que no reflejan una intenci\u00f3n de perjudicar o causar da\u00f1o a otro, tales como las acciones neutrales que tienen el efecto de poner en des ventaja a las personas de una determinada edad. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 37 La Convenci\u00f3n es muy clara sobre este punto cuando establece que la discriminaci\u00f3n por edad conlleva el objetivo o efecto de anular o restringir el reconocimiento, goce o ejercicio de los derechos humanos y l as libertades fundamentales. Comprender la distinci\u00f3n entre ambos (objetivo y efecto) es fundamental. El objetivo es abierto y f\u00e1cil de identificar, se puede expresar de varias maneras, siendo las m\u00e1s frecuentes las prohibiciones o negaciones expl\u00edcitas. E n tanto, el efecto tiene que ver con el significado de las pr\u00e1cticas discriminatorias, que importa en s\u00ed mismo. En ambos casos, los da\u00f1os consecuentes pueden ser de orden tangible o intangible. Entonces, \u00bfcu\u00e1l es la contribuci\u00f3n del edadismo? De acuerdo co n la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos, el edadismo conduce a la discriminaci\u00f3n por edad (en ingl\u00e9s, ageism leads to age discrimination ), por lo que lo adecuado ser\u00eda circunscribir el concepto de edadismo a los e stereotipos y prejuicios, y no ampliarlo a las pr\u00e1cticas discriminatorias. La discriminaci\u00f3n es un concepto jur\u00eddico que puede ser sancionado por medio de la legislaci\u00f3n. Para quienes trabajan por los derechos de las personas mayores no es posible reducir la discriminaci\u00f3n a estereotipos y prejuicios (como ocurre con el edadismo) porque estos son una predisposici\u00f3n personal, cuyo combate se ubica en el plano de las ideas, pero no en el derecho. La no discriminaci\u00f3n es un principio fundamental y absoluto, declarado por todos los est\u00e1ndares internacionales relativos a los derechos humanos. Pertenece al jus cogens 5, puesto que sobre \u00e9l descansa todo el andamiaje jur\u00eddico del orden p\u00fablico nacional internacional (CNDH, 2018). En tal sentido, la discriminaci\u00f3n p or edad no es simplemente otro \"ismo\" como el edadismo. \"No se trata de una filosof\u00eda ofensiva contra la que esperar\u00edamos que la gente corriente, liberal, tolerante e inteligente se opusiera\" (Oswick y Rosenthal, 2001 , p\u00e1g. 156 ). La discriminaci\u00f3n por edad es un conjunto de normas que regulan la conducta en sociedad y que introducen penas por su incumplimiento. El establecimiento de la discriminaci\u00f3n por edad en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores forma parte de un debate mucho m\u00e1s amplio y profundo que el del edadismo. Tiene que ver con brindar un estatus jur\u00eddico a la discriminaci\u00f3n por edad en el mismo nivel que la discriminaci\u00f3n racial o la discriminaci\u00f3n en contra de las mujeres, lo que conlleva obligaciones internacionales para los Estados y cuya protecci\u00f3n es exigible por parte de los titulares de derechos. El proceso llevado a cabo en Am\u00e9rica Latina para lograr la Convenci\u00f3n Interamericana implic\u00f3 un enorme trabajo de abogac\u00eda, elaboraci\u00f3n c onceptual y negociaci\u00f3n sobre los derechos de las personas mayores, entre ellos el derecho a la igualdad y no discriminaci\u00f3n, por parte de los Estados miembros de la OEA. Uno de los argumentos utilizado fue que los asuntos de la vejez y envejecimiento no s e subyugan \u00fanicamente a una cuesti\u00f3n de desarrollo social \u2014incluyendo e l Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, que depende de la voluntad de los Estados \u2014, sino que deben abordarse al mismo nivel que otros grupos sociales en la doc trina internacional de derechos humanos. Restringir la discriminaci\u00f3n por edad (incluso protegida en las Constituciones de algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n) al edadismo (que no est\u00e1 reconocido en ninguna) conllevar\u00eda una p\u00e9rdida pol\u00edtica en el momento en que se siguiera analizando la viabilidad de elaborar 5 Jus cogens o Ius cogens es una locuci\u00f3n latina empleada en el derecho internacional p\u00fablico para referirse a aquellas normas que no admiten ni la exclusi\u00f3n ni la alteraci\u00f3n de su contenido (CNDH, 2018). 38 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) un tratado jur\u00eddicamente vinculante en el marco de las Naciones Unidas . Con esta afirmaci\u00f3n no se quiere desconocer su aporte. M\u00e1s bien, la idea es esclarecer que el edadismo y la discriminaci\u00f3n por edad forman parte de dos campos pol\u00edticos distintos , que se pueden complementar, pero no superponer. Diagrama I .1 Discriminaci\u00f3n y edadismo Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. F. A modo de cierre En este trabajo se ofrecen distintos elementos para llevar a la pr\u00e1ctica el derecho a la igualdad y no discrimin aci\u00f3n. Se brinda una argumentaci\u00f3n sustantiva sobre la constituci\u00f3n de las personas mayores como un grupo social discriminado que merece la atenci\u00f3n de la comunidad internacional para promover y proteger sus derechos humanos. Se examinan las dificultades q ue suelen tener las personas mayores para hacer valer sus demandas e intereses como fundamento de la especificaci\u00f3n de sus derechos y se entregan elementos para afirmar que, pese a la amplia heterogeneidad de este colectivo, es precisamente en materia de d erechos humanos \u2014sea su ejercicio o su vulneraci\u00f3n \u2014 donde tienen m\u00e1s puntos en com\u00fan que en ninguna otra esfera de la vida social. El ejercicio es valioso porque la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayor es a\u00fan tiene bastante camino por recorrer para llevarse a la pr\u00e1ctica. Prueba de esto ha sido su limitada utilizaci\u00f3n durante la pandemia por COVID -19. Por ello es imprescindible operacionalizar el contenido de los derechos establecidos en ella, tanto desd e el punto de vista de la teor\u00eda social como jur\u00eddica. De esta manera, se espera que tanto los obligados como los titulares tendr\u00e1n disponible ciertas herramientas para dilucidar el n\u00facleo del derecho a la igualdad y no discriminaci\u00f3n para llevar a cabo las pr\u00e1cticas dirigidas a combatir la discriminaci\u00f3n por edad y m\u00faltiple que afecta a las personas mayores. EdadismoPrejuicios EstereotiposSubjetividad Discriminaci\u00f3nConductas y pr\u00e1cticas Intenci\u00f3n directa o indirecta de perjudicarConcepto jur\u00eddico/ JusticiableVisi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 39 Bibliograf\u00eda ACNUDH (Oficina del Alto Comisionado de los Derechos Humanos ) (2021), Convocatoria de presentaciones: Informe tem\u00e1tico sobre el edadismo y la discriminaci\u00f3n por edad [en l\u00ednea] https://www.ohchr.org/EN/Issues/OlderPersons/IE/Pages/AgeismAgeDiscrimination.aspx. Altman, A. (2020), \"Discrimination\", The Stanford Encyclopedia of Philosophy (Winter 2020 Edition), E. N. Zalta (ed.) [en l\u00ednea] https://plato.stanford.edu/archives/win2020/entries/discrimination/. Butler, R. abstract/9/4_Part_1/243/569551?login Butler, R. N. y M. I. Lewis (1977), Aging and mental health , St. Louis, C. V. IV, Sustainable Development Edward Elgar Publishing [en l\u00ednea] https://www.elgaronline.com/view/edcoll/9781786438751/9781786438751.00010.xml . CE (Comisi\u00f3n Europea) (2009), International Perspectives Positive Action Measures: A Comparative Analysis in the European Union, Canada, the United States and South Africa , Bruselas, Oficina de Publicaciones Oficiales de las de Derechos Humanos) (2019), Compendio sobre la igualdad y no discriminaci\u00f3n. Est\u00e1ndares interamericanos (OEA/Ser.L/V/II.171), Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos [en l\u00ednea] https://www.oas.org/ es/cidh/informes/pdfs/Compendio -IgualdadNoDiscriminacion.pdf. CNDH (Comisi\u00f3n Nacional de Derechos Humanos) (2018), El derecho a la no discriminaci\u00f3n , Ciudad de M\u00e9xico inclusi\u00f3n social: retos te\u00f3ricos y desaf\u00edos pr\u00e1cticos. Algunos comentarios a partir de la Ley 51/2003\", Jueces para la democracia, N\u00b0 51 [en l\u00ednea] http://repositoriocdpd.net:8080/handle/123456789/699. Fericgla, Madrid, Anthropos [en l\u00ednea] https://dialnet.unirioja.es/s ervlet/libro?codigo=48560 . FRA-Uni\u00f3n Europea (Agencia de los Derechos Fundamentales de la Uni\u00f3n Europea) (2019), Manual de legislaci\u00f3n europea contra la discriminaci\u00f3n, Edici\u00f3n de 2018 , Viena [en y su corona en tiempos del COVID- 19\", Pensar la pandemia m\u00e1s all\u00e1 de la sanidad y la econom\u00eda, A. del Campo (ed.), Madrid, Editorial Dykinson [en l\u00ednea] https://www.dykinson.com/libros/pensar -la-pandemia/9788413774138/ . Guillemard, A. M. (1992), An\u00e1lisis comparativo de las pol\u00edticas de vejez en Europa , Madrid, Ministerio de Asuntos Sociales, Instituto Nacional de Servicios Sociales (INSERSO) S. (ed.) (2018), Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: perspectiva regional y de derech os humanos, Libros de la CEPAL, N\u00b0 154 , Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) [en l\u00ednea] https://repositorio. cepal.org/bitstream/handle/11362/44369/1/S1800629_es.pdf. (2004), \"Marco legal y de pol\u00edticas en favor de las personas mayores en Am\u00e9rica Latina\" , Serie Poblaci\u00f3n y Desarrollo, N\u00b0 51, Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) [en l\u00ednea] https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/7193/1/ S044281_es.pdf. Hunt, L. (2009), La invenci\u00f3n de los derechos humanos , Barcelona, Tusquets Editores [en l\u00ednea] https://www.planetadelibros.com/libro -la-invencion- de-los-derechos -humanos/89863 . 40 Comisi\u00f3n Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Khaitan , T. (2011), \"Dignity as an Expressive Norm: Neither or a Panacea\", Oxford Journal Studies , vol. Rights of Older Persons: A Growing Challenge\", Human Rights N\u00b01 [en l\u00ednea] https://academic.oup.com/hrlr/article -abstract/11/1/37/652 960?login=false. people: Gaps, f ragments and loopholes, Londres , HelpAge International. Naciones Unidas (2006), Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, adoptada por la resoluci\u00f3n 61/106 de la Asamblea General del 13 de diciembre de 2006, entrada en vigor el 3 de mayo de 2008. (1989), Observaci\u00f3n genera l, N\u00b0 18 , \"No discriminaci\u00f3n\" of age vol. 21, May. Neugarten, B. J. , J. W. Moore y J. C. Lowe (1965), \"Age norms, age constraints, and adult socialization\", American Journal N\u00b0 l\u00ednea] https://www.journals.uchicago.edu/ . Northcott, H. C. (1975), \"Too young, too old. Age in the world of television \", The Gerontologist , vol. 15, &login=false. OEA ( Organizaci\u00f3n de Estados Americanos) (2015), Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (A-70) [en l\u00ednea] http://www.oas.org/es/ sla/ddi (2005), Legislating Against Discrimination: An International Survey of in ueva York, PALGRAVE [en l\u00ednea] https://link.springer.com/book/10.1057/9780333977880. Palacios, A. (2008), El modelo social de discapacidad: or\u00edgenes, caracterizaci\u00f3n y plasmaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacida d, Madrid, Grupo Editorial CINCA [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/redesoc/publicacion?id=4010 . Palacios, A. y F. J. Bariffi (2008), La discapacidad como una cuesti\u00f3n de derechos humano: u na aproximaci\u00f3n a la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad , Madrid, Grupo Editorial Cinca [en l\u00ednea] http://repositoriocdpd.net:8080/ handle/123456789/402 . Rodr\u00edguez, J. (2005), \"Definici\u00f3n y concepto de la no discriminaci\u00f3n\", El Cotidiano , vol. 21, N\u00b0 134, [en l\u00ednea] https://www.redaly c.org/pdf/325/32513404.pdf. Rodr\u00edguez -Pi\u00f1ero, L. (2010), \" Los desaf\u00edos de la protecci\u00f3n internacional de los derechos humanos de las personas de edad \", Documentos de Proyect os, N\u00b0 305, Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) [en l\u00ednea] https://repositorio.cepal.org/ bitstream/handle/11362/3749/1/S2009907_es.pdf. Serrano, S. y D. V\u00e1squez (2013), Los derechos en acci\u00f3n: obligaciones y principios de der echos humanos , Ciudad de M\u00e9xico, Facultad Latinoamericana (2019), \"Discriminaci\u00f3n indirecta por raz\u00f3n de edad. Apariencia de legalidad y prueba en contra\", Revista Actualidad Administrativa, N\u00b03 [en l\u00ednea] https://dialnet.unirioja.es/ ejemplar/511968 . Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 41 Sol\u00eds, P. (2017), \"Discriminaci\u00f3n estructural y desigualdad social. Con casos ilustrativos para j\u00f3venes ind\u00edgenas, mujeres y personas con discapacidad\" , Colecci\u00f3n Fundamentos, Ciudad de M\u00e9xico, Consejo Nacional para to aging. the multi -purpose senior center concept: a training manual for practitioners working with th on the Rights of Older People\", Emerging Human Rights in the 21st Century , M. Odello y S. Cavandoli (eds.), Abingdon, Routledge. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 43 Cap\u00edtulo II Intersecci\u00f3n entre la edad de la vejez y la condici\u00f3n de discapacidad Mar\u00eda Soledad Cisternas1 Introducci\u00f3n Se estima que en la actualidad alrededor de 900 millones de personas son mayores, lo que equivale al 12% de la poblaci\u00f3n mundial , y se prev\u00e9 que p ara 2050 habr\u00e1 2.000 millones de personas mayores, lo que corresponder\u00e1 al 22% de la poblaci\u00f3n global (OMS, 2015). Se considera que la persona mayor es quien tiene 60 a\u00f1os y m\u00e1s y que no todas las personas mayores tienen discapacidad. Se calcula que el 15% de la poblaci\u00f3n mundial, esto es, alrededor de 1.000 millones de personas, vive con una o m\u00e1s discapacidades. M\u00e1s de 250 millones de personas mayores experimentan una discapacidad de moderada a grave, cifra que equivale al 28% de este sector de la poblaci\u00f3n (OMS, 2011). Se ha se\u00f1alado que la vejez es la construcci\u00f3n social de la \u00faltima etapa del curso de vida2. Se sabe que la sociedad actual experimenta una transici\u00f3n demogr\u00e1fica avanzada hacia una poblaci\u00f3n de personas mayores cada vez m\u00e1s numeros a, ya que la expectativa de vida se va extendiendo. 1 Abogada. Enviada Especial del Secretario General de las Naciones Unidas sobre Discapacidad y Ac cesibilidad. 2 V\u00e9ase OEA (2015), Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (A -70), art\u00edculo 2, inciso 14 , adoptada en Washington, D.C., el 15 de junio de 2015 ; entrada en vigor: 11 de enero de 2017; registro en Naciones Unidas : 27 de febrero de N \u00b0 54318 [en l\u00ednea] https://www.oas.org/ es/sla/ddi/docs/tratados_multilaterales _interamericanos_A -70_derechos_humanos_personas_mayores.pdf. 44 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Puede ocurrir que algunas personas mayores vean afectada su movilidad f\u00edsica o su agudeza sensorial o cognitiva a trav\u00e9s del tiempo. No obstante, esto es un hecho que debe observarse caso por caso. Hay personas de edad avanzada que siguen gozando de una buena condici\u00f3n f\u00edsica, sensorial, intelectual y mental. Como ya se mencion\u00f3, ser persona mayor no implica ser persona con discapacidad . Algunas personas mayores podr\u00e1n presentar discapacidad en alguna part e de su vida, pero no es una identificaci\u00f3n correlativa o equivalente. Por lo tanto, se aprecia con claridad que puede haber un espacio de intersecci\u00f3n entre los titulares de derecho personas mayores y personas con discapacidad en alg\u00fan segmento de la vida, que debe ser observado en cada caso. No cabe aqu\u00ed la aplicaci\u00f3n de reglas cient\u00edficas o legales. En el presente cap\u00edtulo se aborda esta realidad haciendo notar los est\u00e1ndares jur\u00eddicos aplicables, ya que la poblaci\u00f3n de personas mayores es heterog\u00e9nea y solo un porcentaje de ella puede presentar discapacidad, momento en el que se debe discernir cu\u00e1l es el est\u00e1ndar normativo aplicable, poniendo especial atenci\u00f3n en el caso de las personas mayores con discapacidad en situaci\u00f3n de dependencia. A. Estereotipo s y prejuicios: viejismo o edadismo El rol de la cultura en la manera en que se vive y se otorga significado al envejecimiento es fundamental para conformar la identidad societal. Si la vivencia social contiene estereotipos y prejuicios vinculados al envej ecimiento, estos influir\u00e1n de modo negativo en la forma en que el entorno social interact\u00faa con esta realidad, particularizada en seres humanos que llegan a la adultez mayor. Butler (1969) describe el viejismo como el conjunto de actitudes negativas social mente estereotipadas y prejuicios mantenidos por la poblaci\u00f3n en detrimento de la vejez y las personas mayores por el hecho de serlo. \u00bfPor qu\u00e9, entonces, hay una brecha tan grande entre ciertas percepciones sociales y su contrapartida en la realidad? Butle r (1969) responde a esta pregunta se\u00f1alando que estos estereotipos, prejuicios y discriminaciones tienen relaci\u00f3n con un rechazo al envejecimiento por temor a este . Si el estereotipo y el prejuicio consisten en considerar a la persona mayor como ni\u00f1o/a peque\u00f1o/a, existe la tendencia a no incentivar su toma de decisiones de manera personal y directa, con lo que se pierde de vista la esencia del ser humano y es una fuerte base de discriminaci\u00f3n por la limitaci\u00f3n para la expresi\u00f3n de su voluntad y preferencias . En este contexto, el viejismo fomenta la utilizaci\u00f3n de pautas terap\u00e9uticas distintas con las personas mayores en virtud de su edad (Losada, 2004). Las personas mayores, en un importante n\u00famero, tienen redes sociales y afectivas y no se encuentran deprim idas (S\u00e1nchez, 2004); por lo tanto, la correlaci\u00f3n que se hace entre depresi\u00f3n y vejez es solo un mito (Kabanchik y otros, 2001). A veces se registra la decisi\u00f3n de un equipo m\u00e9dico de no proseguir con un tratamiento en consideraci\u00f3n a que la persona es mayor, sin consultar su opini\u00f3n ( Naciones Unidas , 2015). Como se aprecia, la vejez conlleva diversos factores hacia el empobrecimiento, lo que da lugar a otras formas de discriminaci\u00f3n m\u00faltiple e interseccional si se combinan con condiciones de g\u00e9nero, orige n ind\u00edgena, discapacidad, ruralidad, situaciones de emergencias humanitarias, entre otras . Por otro lado, en ocasiones se produce el confinamiento de la persona mayor en residencias de larga estad\u00eda, legales o ilegales, sin consultar su opini\u00f3n. Muchas de estas residencias no son debidamente fiscalizadas, lo que hace que la persona mayor corra el grave riesgo de que no sea bien alimentada o atendida. Se han registrado casos de establecimientos de larga estad\u00eda que se transforman solo en un negocio m\u00e1s, sin cuidar las condiciones \u00e9ticas de la atenci\u00f3n para la persona mayor. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 45 Por ejemplo, hay instituciones donde se deja a la persona mayor en situaci\u00f3n de dependencia acostada todo el d\u00eda, sin acceso a la luz solar. Si no puede reclamar o denunciar esta forma de maltrato, la falta de movilidad le puede ocasionar escaras y una mala condici\u00f3n de vida. Puede ocurrir que nadie converse con la persona de edad y permanezca sin salir a alg\u00fan espacio al aire libre. Adem\u00e1s, en algunos de estos lugares se utiliza un sistema de ropa en com\u00fan o comunitaria, al igual que otros art\u00edculos, lo que no deja lugar a la pertenencia y propiedad. Esto es muy duro para las personas mayores, especialmente en situaci\u00f3n de dependencia, cuando han sido independientes en su vida previa. Si reclaman por alguna situaci\u00f3n, se les trata como personas conflictivas. En ocasiones, estos establecimientos no se preocupan por mantener las estructuras de los edificios en buenas condiciones (Urquieta, 2016). Tambi\u00e9n se ha registrado falta de capacitaci\u00f3n del personal para cubrir una buena atenci\u00f3n de los residentes mayores. Como se comprender\u00e1, los factores contextuales que van rodeando a una persona mayor tienen claramente una especificidad propia. El an\u00e1lisis da cuenta de situaciones de discriminaci\u00f3n, negligencia, violencia y abuso contra la persona mayor en distintos niveles, sean familiares, institucionales o de cualquier otra \u00edndole lo que, asimismo, va configurando violaciones estructurales de derechos de las personas de edad. Esto conduce a preguntar si es necesario abordar las mencionadas particularidades desde una perspectiva jur\u00eddica, si se considera, adem\u00e1s , la necesaria toma de conciencia por parte de la sociedad y de los poderes del Estado. En la actualidad es indispensable hablar de los cuidados paliativos para personas mayores que afrontan situaciones de dolor o diagn\u00f3stico terminal. Sin duda, la denegaci\u00f3n de cuidados paliativos es otra forma de maltrato estructural. B. \u00bfQu\u00e9 ocurre en el \u00e1mbito normativo? En el contexto multilateral, la Asamblea General de las Naciones Unidas , como respuesta al seguimiento efect uado a la Segunda Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento, estableci\u00f3 el Grupo de Trabajo de Composici\u00f3n Abierta sobre Envejecimiento, con el objeto de \"aumentar la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas de edad examinando el marco internacion al vigente en la materia, determinando sus posibles deficiencias, as\u00ed como la mejor forma de subsanarlas\" ( Naciones Unidas , 2011, p\u00e1g. 4). El Consejo de Derechos Humanos de las Naciones Unidas reconoci\u00f3 los problemas relacionados con el ejercicio de los derechos humanos por parte de las personas de edad en aspectos como la prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n ante la violencia y los malos tratos, la protecci\u00f3n social, la alimentaci\u00f3n y la vivienda, el empleo, la capacidad jur\u00eddica, el acceso a la justicia, la asistencia sanitaria, y la necesidad de cuidados asistenciales a largo plazo y paliativos, por lo que exhort\u00f3 a todos los Estados a proveer a las personas de edad el ejercicio pleno y en igualdad de condiciones de todos los derechos humanos y libertades fundamentales ( Naciones Unidas , 2012). La Asamblea General solicit\u00f3 al Grupo de Trabajo de Composici\u00f3n Abierta sobre Envejecimiento iniciar, a partir de su cuarto per\u00edodo de sesiones, que se celebr\u00f3 en 2013, realizar: \"El examen de las propuestas relativas a un instrumento jur\u00eddico internacional para promover y proteger los derechos y la dignidad de las personas de edad, presentando lo antes posible una propuesta que contuviera, entre otras cosas, 46 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) los principales elementos que debe reunir un instrumento jur\u00eddico intern acional para promover y proteger los derechos y la dignidad de las personas mayores, que no se contemplaban de manera suficiente en los mecanismos existentes y exig\u00edan, por lo tanto, una mayor protecci\u00f3n internacional\" ( Naciones Unidas , 2013 , p\u00e1g. 3). Se han llevado a cabo 11 sesiones del Grupo de Composici\u00f3n Abierta sobre Envejecimiento de las Naciones Unidas , en las que se ha discutido el ejercicio espec\u00edfico de derechos civiles, pol\u00edticos, sociales, econ\u00f3micos y culturales, pero a\u00fan no ha habido progresos significativos en orden a la elaboraci\u00f3n de un instrumento mundial sobre los derechos de las personas mayores . En la actualidad, el \u00fanico est\u00e1ndar normativo en la esfera internacional de alcance regional es la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (en adelante, Convenci\u00f3n), cuyo prop\u00f3sito \"es promover, proteger y asegurar el reconocimiento y el pleno goce y ejercicio, en condiciones de igualdad, de todos los derechos humanos y libertades fundamen tales de la persona mayor, a fin de contribuir a su plena inclusi\u00f3n, integraci\u00f3n y participaci\u00f3n en la sociedad\" (OEA, 2015). En ella se se\u00f1ala que la persona mayor es \"aquella de 60 a\u00f1os o m\u00e1s, salvo que la ley interna determine una edad base menor o mayo r, siempre que esta no sea superior a los 65 a\u00f1os\" (OEA, 2015, art. 2, inciso 10). En consecuencia, la Convenci\u00f3n es un referente normativo que se puede tener presente para efectos anal\u00edticos, aun cuando su vigencia es solo para la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas. Esta plantea interesantes desaf\u00edos jur\u00eddicos: independencia y autonom\u00eda (OEA, 2015, art. 7), participaci\u00f3n e integraci\u00f3n comunitaria (2015, art. 8), servicios de cuidado a largo plazo (2015, art. 12) y cuidados paliativos (2015, arts. 2, 6, 11, 12 y 19), entre otros. Ser una persona mayor no significa ser una persona con discapacidad y, por lo tanto, no es una afirmaci\u00f3n equivalente. Lo anterior, sin perjuicio de que en alg\u00fan momento de sus vidas las personas puedan tener una discapacidad, por lo que desde all\u00ed en adelante es aplicable a ellas la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad de las Naciones Unidas (en adelante, CDPD) ( Naciones Unidas , 2006). La CDPD es el primer tratado de derechos humanos del siglo XXI. Describe la discrimi naci\u00f3n por motivos de discapacidad como: \"Cualquier distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n o restricci\u00f3n por motivos de discapacidad que tenga el prop\u00f3sito o el efecto de obstaculizar o dejar sin efecto el reconocimiento, goce o ejercicio, en igualdad de condiciones, de to dos los derechos humanos y libertades fundamentales en los \u00e1mbitos pol\u00edtico, econ\u00f3mico, social, cultural, civil o de otro tipo. Incluye todas las formas de discriminaci\u00f3n, entre ellas, la denegaci\u00f3n de ajustes razonables\" (Naciones Unidas , 2006, art. 2). Con su eje de igualdad y no discriminaci\u00f3n, la CDPD ha abordado en art\u00edculos espec\u00edficos a ciertos sectores de la poblaci\u00f3n con discapacidad que son doblemente invisibles e infraprotegidos, como es el caso de las mujeres con discapacidad (Naciones Unidas , 2006, art. 6) y ni\u00f1os/as con discapacidad (Naciones Unidas , 2006, art. 7). Agrega una innovaci\u00f3n al mencionar la edad de manera gen\u00e9rica en algunos art\u00edculos del tratado, como los relativos a la toma de conciencia ( Naciones Unidas , 2006, art. 8), al acceso a la justicia (2006, art. 13) y a la protecci\u00f3n contra la explotaci\u00f3n, la violencia y el abuso (2006, Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 47 art. 16). La formulaci\u00f3n gen\u00e9rica sobre la edad se hace aplicable a las personas mayores con discapacidad, aunque muchas veces es difusa. La visibilidad que significa la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o y todo el trabajo en torno a este tratado hace que las referencias a la edad en la CPDP se entiendan fundamentalmente hacia la poblaci\u00f3n infantil. La CDPD es tambi\u00e9n el primer tratado del sistema internacional que menciona a las personas mayores con discapacidad en dos aspectos espec\u00edficos: En el derecho a la salud, en relaci\u00f3n con la prevenci\u00f3n secundaria para evitar la aparici\u00f3n de nuevas discapacidades ( Naciones Unidas , 2006, art. 25, le tra b), y en el derecho a un nivel de vida adecuado y protecci\u00f3n social en cuanto a la aplicaci\u00f3n de programas de protecci\u00f3n social y estrategias de reducci\u00f3n de la pobreza ( Naciones Unidas , 2006, art. 28, letra b). En estas prescripciones se reconoce claramente que puede haber personas mayores con discapacidad, lo que implica que hay otro sector de personas mayores sin discapacidad. Desde otro \u00e1ngulo, el envejecimiento produce nuevos desaf\u00edos en el \u00e1mbito jur\u00eddico que son necesarios asumir normativamente, como el envejecimiento activo, el envejecimiento positivo, los cuidados paliativos y la cultura intergeneracional, entre otros. Un ejemplo del impacto que tiene un tratado en derechos humanos respecto de sus titulares lo refleja la CDPD, que ha permitido visibilizar al sujeto de derecho en todo contexto, catalizando el mayor disfrute de derechos humanos y libertades fundamentales para este sector de la poblaci\u00f3n y su n\u00edtida presencia en el desarrollo sostenible, lo que incluye al sector de personas mayores con discapacidad. C. La triple dimensi\u00f3n Hay muchas personas mayores que son independientes y ejercen de manera plena su autonom\u00eda, voluntad y preferencia, quienes an\u00f3nimamente desarrollan sus vidas. Cada lector puede recordar a familiares que, siendo pers onas mayores, realizan labores importantes en el n\u00facleo del hogar y la familia extendida. Al mismo tiempo, hay personas mayores que han desempe\u00f1ado un rol destacado como, por ejemplo, Tu Youyou, cient\u00edfica, m\u00e9dica y qu\u00edmica farmac\u00e9utica china, qui en a los 85 a\u00f1os recibi\u00f3 el Premio Nobel de Medicina (2015); Bilkis Dadi, activista india en materias de minor\u00edas religiosas y libertad de conciencia que, con 83 a\u00f1os, fue reconocida por la BBC y por la revista Time entre las 100 personas m\u00e1s influyentes e inspirad oras del mundo (2020) . Otros ejemplos son Betty Reardon, estadounidense, fundadora del Instituto Internacional de Educaci\u00f3n para la Paz, quien a los 92 a\u00f1os sigue publicando, concediendo entrevistas y dictando conferencias y fue destacada por la revista T he Muslim 500 como \"Mujer del a\u00f1o 2020\", o Nelson Mandela, sudafricano, quien ten\u00eda 81 a\u00f1os cuando termin\u00f3 su per\u00edodo presidencial y a los 89 a\u00f1os anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de The Elders, una organizaci\u00f3n internacional no gubernamental formada por un grupo de co nocidos l\u00edderes globales defensores de la paz y de los derechos humanos, entre otros. Tambi\u00e9n se puede mencionar a los l\u00edderes religiosos Dalai Lama, tibetano, de 86 a\u00f1os , y al papa Francisco, argentino, con 85 a\u00f1os. 48 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) La Convenci\u00f3n Interamericana sobre la P rotecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores define el envejecimiento como \"el proceso gradual que se desarrolla durante el curso de vida y que conlleva cambios biol\u00f3gicos, fisiol\u00f3gicos, psicosociales y funcionales de variadas consecuencias, l os cuales se asocian con interacciones din\u00e1micas y permanentes entre el sujeto y su medio\" (OEA, 2015, art. 2, inciso 6). Es un proceso natural en el ciclo de vida de las personas y no implica en s\u00ed una discapacidad. Incluso, hoy se habla del envejecimient o activo y saludable que, de acuerdo con la Convenci\u00f3n, es: \"El proceso por el cual se optimizan las oportunidades de bienestar f\u00edsico, mental y social, de participar en actividades sociales, econ\u00f3micas, culturales, espirituales y c\u00edvicas, y de contar con protecci\u00f3n, seguridad y atenci\u00f3n, con el objetivo de ampliar la esperanza de vida saludable y la calidad de vida de todos los individuos en la vejez, con lo cual se les permite seguir contribuyendo activamente en sus familias, amigos, comunidades y naciones\" (OEA, 2015, art. 2, inciso 7). Aun cuando las personas mayores desarrollen una vida activa, en diversas situaciones se ven afectadas por discriminaci\u00f3n por edad en la vejez, que en la Convenci\u00f3n se conceptualiza como: \"Cualquier distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n o restricci\u00f3n basada en la edad que tenga como objetivo o efecto anular o restringir el reconocimiento, goce o ejercicio en igualdad de condiciones de los derechos humanos y libertades fundamentales en las esferas pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social, cultural o en cualquier otro \u00e1mbito de la vida p\u00fablica y privada\" (OEA, 2015, art. 2, inciso 5). De ah\u00ed los innumerables casos de imposibilidad de acceder a la educaci\u00f3n o al trabajo, entre otros. Las personas mayores son titulares de derechos y el concepto de persona con discapacidad se refiere a otro sujeto de derecho. Lo que s\u00ed o existe es un \u00e1rea de intersecci\u00f3n entre personas mayores y personas con discapacidad, de la misma forma en que existe intersecci\u00f3n entre ni\u00f1os/as y discapacidad. El t\u00e9rmino personas con discapacidad incluye aquellas que \"tengan deficiencias f\u00edsicas, mentales, intelectuales o sensoriales a largo plazo que, al interactuar con diversas barreras, puedan impedir su participaci\u00f3n plena y efectiva en la sociedad, en igualdad de condiciones c on los dem\u00e1s\" (CDPD, 2006, art. 1, inciso 2). Cuando una persona mayor experimenta discapacidad, sin duda tiene una amplia posibilidad de sufrir discriminaci\u00f3n m\u00faltiple , entendida como \"cualquier distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n o restricci\u00f3n hacia la persona mayor f undada en dos o m\u00e1s factores de discriminaci\u00f3n\" (OEA, 2015, art. 2, inciso 4). Este es un aspecto que debe ser analizado minuciosamente en derechos humanos, ya que una persona mayor con discapacidad puede expresar su voluntad y preferencia con autonom\u00eda. P or ejemplo, Stephen Hawking, que falleci\u00f3 a los 76 a\u00f1os, utilizaba un sintetizador de voz para manifestarse porque padec\u00eda tetraplejia e imposibilidad de hablar. No obstante, el caso de este f\u00edsico te\u00f3rico es una excepci\u00f3n por haber tenido tecnolog\u00eda a su alcance y un entorno de vida propicio para la potenciaci\u00f3n de su ser y sus saberes. En general, las personas mayores con discapacidad en situaci\u00f3n de dependencia son m\u00e1s expuestas a la negligencia, entendida como Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 49 \"el error involuntario o falta no deliberada, incluido, entre otros, el descuido, la omisi\u00f3n, el desamparo e indefensi\u00f3n, que les causa un da\u00f1o o sufrimiento, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como en el privado, cuando no se hayan tomado las precauciones normales necesarias de conformidad con las circun stancias\" (OEA, 2015, art. 2, inciso 9). Incluso puede quedar m\u00e1s expuesta al maltrato, que es \"la acci\u00f3n u omisi\u00f3n, \u00fanica o repetida, contra una persona mayor que produce da\u00f1o a su integridad f\u00edsica, ps\u00edquica y moral, y que vulnera el goce o ejercicio de sus derechos humanos y libertades fundamentales, con independencia de que ocurra en una relaci\u00f3 n de confianza\" (OEA, 2015, art. 2, inciso 8). De igual forma, la persona queda m\u00e1s expuesta al abandono, que es \"la falta de acci\u00f3n, deliberada o no, para atender de manera integral las necesidades de una persona mayor que ponga en peligro su vida o su i ntegridad f\u00edsica, ps\u00edquica o moral\" ( Naciones Unidas , 2015, art. 2, inciso 1). La mencionada negligencia para la persona mayor en situaci\u00f3n de dependencia puede ocurrir en su propio n\u00facleo familiar u hogar, o en residencias de larga estad\u00eda, que no son fis calizadas por la autoridad, especialmente cuando son clandestinas. Entonces, cuando se habla de la triple dimensi\u00f3n se alude al universo de personas mayores que, en un primer estadio, no presentan discapacidad y desarrollan plenamente sus vidas. Otro estad io es el de personas mayores con discapacidad (pero que no est\u00e1n en situaci\u00f3n de dependencia, en especial si pueden expresar su voluntad y preferencias, o tambi\u00e9n cuando tienen movilidad personal). Un tercer estadio es el de personas mayores con discapacid ad en situaci\u00f3n de dependencia. Sin duda, en estas dos \u00faltimas categor\u00edas las personas mayores pueden experimentar discriminaci\u00f3n m\u00faltiple, que puede estar agravada en los casos de personas mayores con discapacidad en situaci\u00f3n de dependencia. D. El cuidad o y la asistencia personal Las personas mayores con discapacidad en situaci\u00f3n de dependencia necesitar\u00e1n la provisi\u00f3n de asistencia personal que respete siempre su autonom\u00eda, voluntad y preferencias, teniendo en cuenta el bienestar, el buen trato, la seguridad f\u00edsica, econ\u00f3mica y social, fortaleciendo la protecci\u00f3n familiar y comunitaria ( Naciones Unidas , 2006, art. 3). Los derechos de las cuidadoras es un tema convergente con el anterior que puede ser abordado desde un enfoque de g\u00e9nero. Por ejemplo, la Co misi\u00f3n Interamericana de Mujeres (CIM) enfatiza correctamente este aspecto al se\u00f1alar que: \"los cuidados sostienen el coraz\u00f3n de la vida cotidiana y son indispensables para el bienestar, pero, como han reca\u00eddo hist\u00f3rica y mayoritariamente sobre las mujeres no son reconocidos ni social ni econ\u00f3micamente ... La falta de pol\u00edticas o acciones de cuidados por parte del Estado, las empresas, la comunidad, y la ausencia de corresponsabilidad entre hombres y mujeres, constituyen los principales obst\u00e1culos a la parti cipaci\u00f3n igualitaria de las mujeres cuidadoras\" (OEA, 2021, numeral 5, inciso 4). En principio, podr\u00eda pensarse que hay un antagonismo entre los derechos de la persona mayor con discapacidad en situaci\u00f3n de dependencia, en t\u00e9rminos de asistencia personal , y los derechos de las cuidadoras. Sin embargo, se trata de un enfoque 50 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) complementario, que debe otorgar debida protecci\u00f3n a dos titulares de derechos diferentes: la persona con discapacidad en situaci\u00f3n de dependencia y las cuidadoras. Existe un elemento co m\u00fan entre ambos, que es el servicio de apoyo personalizado o asistencia personal; una persona lo recibe y otra persona lo realiza. Pero esa acci\u00f3n en com\u00fan deber\u00e1 ejecutarse siempre teniendo en cuenta la dignidad de la persona mayor con discapacidad en sit uaci\u00f3n de dependencia, como tambi\u00e9n sus derechos humanos y libertades fundamentales. En esta misma l\u00ednea, la CIM se\u00f1ala que \" los cuidados de las personas deben ser un derecho y su protecci\u00f3n y promoci\u00f3n una responsabilidad del Estado\" (OEA, 2021 ). En el caso de la persona mayor con discapacidad en situaci\u00f3n de dependencia se hace plenamente aplicable la CDPD de las Naciones Unidas en el se\u00f1alamiento de que las personas con discapacidad deben tener acceso a una variedad de servicios de asistencia domiciliaria, residencial y otros servicios de apoyo de la comunidad, incluida la asistencia personal que sea necesaria para facilitar su existencia y su inclusi\u00f3n en la comunidad y para evitar su aislamiento o separaci\u00f3n de esta (Naciones Unidas , 2006, art. 19, letra b) . Dicha prescripci\u00f3n se efect\u00faa en el marco de la obligaci\u00f3n de los Estados parte de reconocer el derecho a la vida independiente y a ser incluido en la comunidad de las personas con discapacidad, adoptando todas las medidas necesarias para est e fin. Por otro lado, la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores se refiere expresamente a los servicios de cuidado a largo plazo, enfocando el derecho de la persona mayor a recibir ese cuidado (Nacione s Unidas , 2006, art. 12) : \"La persona mayor tiene derecho a un sistema integral de cuidados que provea la protecci\u00f3n y la promoci\u00f3n de la salud, cobertura de servicios sociales, seguridad alimentaria y nutricional, agua, vestuario y vivienda, promoviendo que la persona mayor pueda decidir permanecer en su hogar y mantener su independencia y autonom\u00eda\" (OEA, 2015, art. 12, inciso 1) . Este est\u00e1ndar regional efect\u00faa la mirada desde la persona mayor en situaci\u00f3n de dependencia. Al mismo tiempo, la citada Conven ci\u00f3n sit\u00faa la obligaci\u00f3n del cuidado personal en el Estado, que debe dise\u00f1ar medidas de apoyo para las familias y cuidadores mediante la creaci\u00f3n de servicios para el cuidado de la persona mayor (OEA, 2015, art. 12, inciso 2). En consecuencia, el Estado debe desarrollar un servicio integral de apoyo personalizado, com\u00fanmente denominado servicio de cuidados, que tenga especialmente en cuenta la perspectiva de g\u00e9nero y el respeto a la dignidad e integridad f\u00edsica y mental de la persona mayor (OEA, 2015, art. 12, inciso 3) . Esta obligaci\u00f3n del Estado ha sido descrita en la Convenci\u00f3n se\u00f1alando los aspectos b\u00e1sicos que se deben considerar; por ejemplo, desarrollar un servicio en el que se cuente con un personal capacitado que respete siempre la autonom\u00eda, la vol untad y la preferencia de la persona mayor; contar con un marco regulatorio que permita evaluar y supervisar; establecer la legislaci\u00f3n necesaria para que los responsables y el personal de servicios de cuidado a largo plazo respondan administrativa, civil o penalmente por los actos que practiquen en detrimento de la persona mayor y adoptar medidas adecuadas para que la persona mayor cuente con servicios de cuidados paliativos, entre otros (OEA, 2015, art. 12) . Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 51 Para todas las personas mayores, en especial para aquellas con discapacidad, est\u00e9n o no en situaci\u00f3n de dependencia, hay dos factores de gran importancia para el desarrollo de su vida: el reconocimiento de la capacidad jur\u00eddica y la accesibilidad universal de estas. El Estado tiene la obligaci\u00f3n de pro porcionar a las personas mayores con discapacidad los apoyos para la toma de decisiones en el ejercicio de su capacidad jur\u00eddica, aplicando: \"las salvaguardias adecuadas y efectivas para impedir los abusos de conformidad con el derecho internacional en mat eria de derechos humanos. Esas salvaguardias asegurar\u00e1n que las medidas relativas al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica respeten los derechos, la voluntad y las preferencias de la persona mayor, que no haya conflicto de intereses ni influencia indebida, que sean proporcionales y adaptadas a las circunstancias de la persona, que se apliquen en el plazo m\u00e1s corto posible y que est\u00e9n sujetas a ex\u00e1menes peri\u00f3dicos, por parte de una autoridad o un \u00f3rgano judicial competente, independiente e imparcial. Las salvaguardias ser\u00e1n proporcionales al grado en que dichas medidas afecten a los derechos e intereses de las personas\" (OEA, 2015, art. 12, inciso 4). Este nuevo paradigma, reconocido antes en la CDPD de las Naciones Unidas , produjo un cambio jur\u00eddico trascendent al, ya que se reemplaza el modelo de voluntad sustitutiva, que implica la declaraci\u00f3n judicial de interdicci\u00f3n y el nombramiento de curador, por el modelo de voluntad con apoyo. Este aspecto ata\u00f1e tambi\u00e9n a las personas mayores con ciertas discapacidades, en especial cognitiva, raz\u00f3n por la cual el nuevo paradigma se reproduce de manera \u00edntegra en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores . Todo esto supone un gran desaf\u00edo para los Estados en lo tocante a la realizaci\u00f3n de las modificaciones legales que est\u00e9n acordes con el nuevo modelo. Por su parte, la accesibilidad es otra innovaci\u00f3n jur\u00eddica de la CDPD que, planteada en t\u00e9rminos generales, establece: \"La obligaci\u00f3n de los Estados parte de adoptar medi das pertinentes para asegurar el acceso de las personas con discapacidad, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s, al entorno f\u00edsico, el transporte, la informaci\u00f3n y las comunicaciones, incluidos los sistemas y las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comu nicaciones, y a otros servicios e instalaciones abiertos al p\u00fablico o de uso p\u00fablico, tanto en zonas urbanas como rurales\" ( Naciones Unidas , 2006, art. 9, inciso 1). La Convenci\u00f3n Interamericana tambi\u00e9n integr\u00f3 el concepto de accesibilidad en sus prescripc iones, haci\u00e9ndola exigible por los titulares de derecho ( Naciones Unidas , 2006, art. 26) . Cuando las condiciones generales de accesibilidad no alcanzan a satisfacer las necesidades o requerimientos de una persona con discapacidad, debe aplicarse en el caso individual el ajuste razonable, que consiste en: \"Las modificaciones y adaptaciones necesarias y adecuadas que no impongan una carga desproporcionada o indebida, cuando se requieran en un caso particular, a fin de garantizar a las personas con discapacidad el goce o ejercicio, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s, de todos los derechos humanos y libertades fundamentales\" ( Naciones Unidas , 2006, art. 2) . 52 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Es un derecho para la persona, cuya denegaci\u00f3n implica discriminaci\u00f3n (Naciones Unidas , 2006, ar t. 2). En consecuencia, la capacidad jur\u00eddica y la accesibilidad deber\u00e1n ir de la mano para asegurar a las personas mayores, con y sin discapacidad, el pleno ejercicio de sus derechos humanos y libertades fundamentales. E. Comentario final sobre el envejec imiento y la CIE -11 La Clasificaci\u00f3n Internacional de las Enfermedades (CIE) es un estudio realizado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) desde 1948, en el que se adopta un sistema de codificaci\u00f3n que tiene por objeto permitir el registro, an\u00e1lisi s, interpretaci\u00f3n y comparaci\u00f3n de los datos de mortalidad y morbilidad recopilados en diferentes pa\u00edses y regiones del mundo (OMS, 2019). Asimismo, la CIE se ha convertido en un est\u00e1ndar de diagn\u00f3sticos y en una forma de clasificar los datos registrados c omo causas de muerte, motivos de ingresos, afecciones o trastornos, motivos de consulta, entre otros. La \u00faltima versi\u00f3n de esta clasificaci\u00f3n, denominada CIE -11, ha generado confusi\u00f3n y descontento en la poblaci\u00f3n, organizaciones de la sociedad civil de personas mayores y en la comunidad acad\u00e9mica, adem\u00e1s del rechazo internacional. Tal descontento se debe a que este estudio trata el proceso del envejecimiento en la secci\u00f3n acerca de los \"s\u00edntomas generales\" y en los \"per\u00edodos geri\u00e1tricos inicial y final\", l o que implica un enfoque medicalizado de la vejez. Como se mencion\u00f3, este documento es utilizado por profesionales del \u00e1rea de la salud para diagnosticar y determinar enfermedades, y la OMS ha manifestado su intenci\u00f3n de incorporar la vejez en la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades (CIE), que se publicar\u00e1 en enero de 2022 (Universidad de Costa Rica, 2021). \u00bfCu\u00e1l es la raz\u00f3n para incorporar la vejez en la CIE -11? Tiene relaci\u00f3n con la funci\u00f3n de los m\u00e9dicos de certificar las defunciones, que en un n\u00famero importante de casos estar\u00edan colocando la vejez como causal de muerte de personas mayores. Esta justificaci\u00f3n no puede m\u00e1s que causar una impresi\u00f3n negativa de la acci\u00f3n de los respectivos profesionales quienes , en lugar de identificar el motivo del f allecimiento de una persona mayor, simplifican registrando escuetamente \"vejez\". Si esta situaci\u00f3n sigue ocurriendo en algunas partes del mundo, lo que procede es corregir la mala pr\u00e1ctica. Sin perjuicio de lo anterior, es pertinente hacer referencia a una contradicci\u00f3n en la que incurre la OMS (2020) al aceptar el concepto de vejez como enfermedad, ya que su plan para la \"D\u00e9cada del Envejecimiento Saludable 2020 -2030\" se\u00f1ala que \"se adoptar\u00e1 un enfoque basado en los derechos humanos, reconociendo la univer salidad, inalienabilidad e indivisibilidad de estos derechos que corresponden a toda persona, sin distinciones de ning\u00fan tipo\" (p\u00e1g. 5). Adem\u00e1s, este documento, publicado en 2020, recalca su compromiso de adherirse a los principios rectores de la Agenda 20 30 para el Desarrollo Sostenible, as\u00ed como aquellos principios que inspiran la estrategia mundial para luchar contra la discriminaci\u00f3n por motivos de edad, entre los cuales se encuentra la Convenci\u00f3n Interamericana para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humano s de las Personas Mayores (OMS, 2020). Este tratado interamericano reafirma, en su pre\u00e1mbulo, la importancia de eliminar todas las formas de discriminaci\u00f3n por motivos de edad, resaltando que las personas mayores tienen los mismos derechos humanos y libert ades fundamentales que los dem\u00e1s. Por estos motivos, se hace necesario comprender que, al igual que la ni\u00f1ez y la adultez, la vejez es una etapa vital, natural y no patol\u00f3gica, que forma parte del curso de vida de los seres humanos. Todas las personas envejecen de distinta manera, lo que Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 53 finalmente plantea la necesidad de reconocer que este proceso no puede reducirse a la naturaleza biol\u00f3gica y a ser tratado como un sin\u00f3nimo de enfermedad. Si bien es cierto que a medida que se envejece existe un mayor riesgo y probabilidad de contraer enfermedades o tener accidentes y discapacidad, no es menos cierto que parte de la poblaci\u00f3n perteneciente al grupo de personas mayores sigue siendo activa, independiente y, como lo define la propia OMS, saludable. En este aspecto, la CIE -11 ha significado un retroceso en la visi\u00f3n y apreciaci\u00f3n de las personas mayores, donde ning\u00fan esfuerzo interpretativo ser\u00e1 suficiente para desdibujar lo que ya est\u00e1 escrito en aquel documento. En la actualidad, las diversas autoridades internacionales, gubernamentales y locales, entre otras, deben promover el disfrute de una vida plena, independiente y aut\u00f3noma por parte de las personas mayores, con salud, seguridad, inclusi\u00f3n y participaci\u00f3n activa, abordando toda materia q ue verse sobre el envejecimiento desde la perspectiva de derechos humanos. Por estas razones, se considera err\u00f3neo que la OMS, a trav\u00e9s de la CIE -11, relacione la vejez con situaci\u00f3n de enfermedad, trastorno de salud, o la perciba como un s\u00edntoma, signo o resultado cl\u00ednico, ya que constituye una forma m\u00e1s de discriminaci\u00f3n para las personas mayores, que atenta contra el modelo de derechos humanos para este sector de la poblaci\u00f3n. F. Conclusiones El proceso de envejecimiento que vive toda persona determina, cuando llega a la edad mayor, la posibilidad de comenzar a padecer la mirada estereotipada y prejuiciosa de la sociedad que va restando posibilidades de participaci\u00f3n plena y efectiva en la comunidad a este sector de la poblaci\u00f3n, en t\u00e9rminos del disfrute de sus derechos humanos y libertades fundamentales. El viejismo o edadismo, como una forma del prejuicio y estereotipo que puede llegar a pr\u00e1cticas nocivas y discriminatorias, est\u00e1 presente en la atenci\u00f3n en salud, en la educaci\u00f3n, el trabajo o en la decis i\u00f3n de la forma de vida de la persona mayor, entre otros. Se observan tres estadios en los que se puede encontrar una persona mayor: persona mayor sin discapacidad, persona mayor con discapacidad y persona mayor con discapacidad en situaci\u00f3n de dependencia . Lamentablemente, n o hay estad\u00edsticas sobre la cantidad de personas mayores que tienen una discapacidad severa que las coloque en situaci\u00f3n de dependencia. El flagelo que puede experimentar la persona mayor con discapacidad, est\u00e9 o no en situaci\u00f3n de dependencia, es la discriminaci\u00f3n m\u00faltiple, en la que muchas veces su dignidad personal es socavada, en especial cuando est\u00e1 en dependencia de terceros. Por lo m ismo, es relevante se\u00f1alar que el estatuto de protecci\u00f3n en el caso de la persona mayor con discapacidad es la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad de las Naciones Unidas , ratificada por 184 Estados parte, por lo que se puede deci r que est\u00e1 en un nivel de ratificaci\u00f3n universal. La discapacidad determina la aplicaci\u00f3n de esta Convenci\u00f3n y no la edad de la persona. Las es timaciones indican que m\u00e1s de la mitad de las personas mayores no tiene discapacidad, lo que representa a la mayo r\u00eda de este sector de la poblaci\u00f3n, quienes tambi\u00e9n pueden experimentar discriminaci\u00f3n debido a la edad, pero no cuentan con un instrumento universal que garantice sus derechos. Por otro lado, el \u00fanico est\u00e1ndar internacional de alcance regional es la Convenci\u00f3n Interamericana para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, ratificada por ocho Estados parte y, por lo tanto, vigente en los respectivos pa\u00edses. La vanguardia de esta Convenci\u00f3n en el \u00e1mbito jur\u00eddico hace necesario considerar sus 54 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) prescripciones como valiosas orientaciones para el resto del mundo, as\u00ed como para los Estados de la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas que a\u00fan no la han ratificado. La CDPD de las Naciones Unidas y la mencionada Convenci\u00f3n Interamericana coinciden en dos aspectos centrales para la inclusi\u00f3n y participaci\u00f3n plena y efectiva en la sociedad de las personas: la capacidad jur\u00eddica y la accesibilidad universal. Se hace hincapi\u00e9 en que las personas mayores con discapacidad en situaci\u00f3n de dependencia se encuentran m\u00e1s exp uestas a la vulneraci\u00f3n de sus derechos. Es indispensable, entonces, que el Estado asuma su responsabilidad de garante del bienestar y respeto a la dignidad de este sector de la poblaci\u00f3n. Por lo mismo, desde la CDPD cobra especial importancia la prescripc i\u00f3n de que las personas con discapacidad deben tener acceso a una variedad de servicios de asistencia domiciliaria, residencial y otros servicios de apoyo de la comunidad, incluida la asistencia personal que sea necesaria para facilitar su existencia y su inclusi\u00f3n en la comunidad y para evitar su aislamiento o separaci\u00f3n de esta (Naciones Unidas , 2006, art. 12, letra b) . Este precepto se combina con la obligaci\u00f3n de que las instalaciones y los servicios comunitarios para la poblaci\u00f3n en general est\u00e9n a disposici\u00f3n de las personas con discapacidad, para dar satisfacci\u00f3n a sus necesidades (Naciones Unidas , 2006, art. 12, letra c). Esta materia es tan relevante que la Convenci\u00f3n Interamericana para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores ha se\u00f1alado de modo expreso que \"el Estado debe desarrollar un sistema integral de cuidados que tenga especialmente en cuenta la perspectiva de g\u00e9nero y el respeto a la dignidad e integridad f\u00edsica y mental de la persona mayor\" (OEA, 2015, art. 12, inciso 3) . En esta l\u00ednea, dicha Convenci\u00f3n ha prescrito que la persona mayor : \"tiene derecho a un sistema integral de cuidados que provea la protecci\u00f3n y la promoci\u00f3n de la salud, cobertura de servicios sociales, seguridad alimentaria y nutricional, agua, vestuario y vivienda, promoviendo que la persona mayor pueda decidir permanecer en su hogar y mantener su independencia y autonom\u00eda\" (OEA, 2015, art. 12, inciso 1). Esto \u00faltimo tiene su correlato en la CDPD, que enfatiza que las personas con discapacidad deben tener la oportunidad de elegir su lugar de residencia y d\u00f3nde y con qui\u00e9n vivir, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s y no se vean obligadas a vivir con arreglo a un sistema de vida espec\u00edfico (Naciones Unidas , 2006, art. 12, letra a). Sin duda, ambos instrumentos jur\u00eddicos debe utilizarse en el \u00e1mbito de sus respectivos Estados parte, teniendo siempre en cuenta el respeto a la autonom\u00eda, la voluntad y las preferencias de las personas , que es un derecho de cada ser humano hasta el fin al de sus d\u00edas. Se trata de un principio b\u00e1sico del derecho internacional de los derechos humanos. Por \u00faltimo, la CIE -11 de la OMS presenta un enfoque medicalizado de la vejez, lo que fortalece prejuicios y estereotipos, y se atenta contra el modelo de derechos humanos de las personas mayores, en franca contradicci\u00f3n con el plan para la D\u00e9cada del Envejecimiento Saludable 2020 -2030, de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS, 2020). Bibliograf\u00eda Butler, R. N. (1969), \"Age -ism: Another form l\u00ednea] https://academic.oup.com/gerontologist/article- abstract/9/4_Part_1/243/569551?login=false. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 55 Kabanchik, A . y otros (2001) , \"Duelos y depresiones: indicaciones, cl\u00ednica y abordaje en psicoterapia psicoanal\u00edtica\", ponencia presentada en el decimos\u00e9ptimo Congreso de APSA, Mar del Plata, Argentina [en l\u00ednea] https://www.psicomundo.com/argentina/apsa2001/depresin.htm . Losada Baltar, A. (2004), \"Edadismo: consecuencias de los estereotipos, del prejuicio y la discriminaci \u00f3n en la atenci \u00f3n a las personas mayores. Algunas pautas para la intervenci \u00f3n\", Informes Portal la Experta Independiente sobre el disfrute de todos los derechos humanos por las personas de edad, Rosa Kornfeld -Matte\", Asamblea General (A/HRC/30/43), Consejo de Derechos por la Asamblea General el 20 de diciembre de 2012 (A/RES/67/139)\", Asamblea General, sexag\u00e9simo s\u00e9ptimo per\u00edodo de sesiones [en l\u00ednea] https://documents -dds- ny.un.org/doc/UNDOC/GEN/N12/486/97/PDF/N1248697.pdf?OpenElement. (2 012), \"Resoluci\u00f3n aprobada por el Consejo de Derechos Humanos (A/HRC/RES/21/23) \", Asamblea General, Consejo de Derechos Humanos, 21\u00ba per\u00edodo sesiones [en l\u00ednea] https://gerontologia.org/portal/archivosUpload/uploadManual/A -HRC- RES-21-23.pdf. ( 2011), \"Resoluci\u00f3n aprobada por Asamblea General el 21 de diciembre de 2010\" (A/RES/65/182), Asamblea General, sexag\u00e9simo los Derechos de las Personas con Discapacidad (CDPD), aprobada por la Asamblea General de las Naciones Unidas el 13 de diciembre de 2006 [en l\u00ednea] https://www.un.org/esa/socdev/enable/documents/tccconvs.pdf. OEA ( Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) (2021), \" Dec\u00e1logo para un Estado en clave feminista\", Comisi\u00f3n Interamericana de Mujeres de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (CIM) [en l\u00ednea] https://www.oas.org/es/cim/docs/Decalogo- ES.pdf . (2015), \"Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (A -70), adoptada en Washington, D. C., el lunes 15 de junio de 2015 \", entrada en vigor: 1 de noviembre de 2017 [en l\u00ednea] https://www.oas.org/es/sla/ddi/tratados_ multilaterales_interamericanos_A -70_derechos_humanos_personas_mayores_firmas.asp . OMS (Organizaci\u00f3n [en l\u00ednea] https://icd.who.int/es/ docs/192190_ICD- 11_Implementation_or_Transition_Guide_edited_ES.pdf [en l\u00ednea] https://apps.who.int/iris/handle/10665/186463 . (2011) Informe Mundial sobre la Discapacidad, Ginebra, Suiza. S\u00e1nchez , C. (2004), \"Estereotipos negativos hacia la vejez y su relaci\u00f3n con variables sociodemogr\u00e1ficas, psicosociales y psicol\u00f3gica\", tesis doctoral, Departamento de Psicolog \u00eda Evolutiva y de [en l\u00ednea] http://www.bibliotec a.uma.es/bbldoc/tesisuma/16704046.pdf. UNDESA (Departamento de Asuntos Econ\u00f3micos y Rica (2021), \"Pronunciamiento sobre la vejez como una etapa de la vida humana\", Acuerdo firme de la sesi\u00f3n N\u00b0 6513, art\u00edculo 12, jueves 19 de agosto, Universidad de Costa Rica, Consejo Universitario [en l\u00ednea] (2016), \"Fiscal\u00eda investiga asilo de ancianos: abuelo habr\u00eda muerto de hambre y viejitos multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 57 Cap\u00edt ulo III Dignidad y autonom\u00eda en la vejez Xabier Etxeberria1 Introducci\u00f3n Dignidad, autonom\u00eda y derechos humanos han tenido siempre intensas e intr\u00ednsecas conexiones. Solo cuando la primera fue reconocida universalmente pudo haber derechos humanos universales. A su vez, la capacidad de autonom\u00eda de los seres humanos desempe\u00f1\u00f3 un papel decisivo para reclamar su dignidad y para ir concretando los derechos. Todo ello en un proceso de afirmaciones y de especificaciones que precis\u00f3 constantes clarificaciones y desarrollos, y que sigue abierto. La vejez, que como etapa \u00faltima de la vida humana la sintetiza, es el mejor revelador de lo que es la condici\u00f3n humana: ser persona como ser de necesidades que no puede satisfacer sola, ser, por lo tanto, con dependencias llamadas a acogerse en interdependencias en las que est\u00e9 ausente la dominaci\u00f3n, ser que solo se realiza en solidaridades grupales culturalmente diferenciadas, ser fr\u00e1gil y vulnerable \u2014que puede ser herido y herir\u2014, ser, tambi\u00e9n, de capacidades que le permiten recibir y dar, de capacidades m\u00faltiples entre las que, junto con una compleja emocionalidad, cabe destacar la racionalidad y la libertad que le posibilitan una gran creatividad; de capacidades, adem\u00e1s, sujetas a crecimientos y decrecimientos en una temporalidad hist\u00f3rica que va del nacimiento a la muerte. 1 Doctor en Filosof\u00eda. Catedr\u00e1tico em\u00e9rito de \u00e9 tica de la Universidad de Deusto, Bilbao, Espa\u00f1a. 58 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) La trilog\u00eda dignidad -derechos humanos -autonom\u00eda realiza pertinentemente su interconexi\u00f3n cuando se remite a esta condici\u00f3n humana real. Pues bien, la vejez tiene una relevancia especial como referente para precisar los dinamismos y el contenido de esa trilog\u00eda por dos razones clave: porque es la reveladora existencialmente incuestionable de esa condici\u00f3n humana del ser de dignidad con derechos en la que estos tienen que asentarse y porque es la etapa en la que el pleno cumplimiento de ellos, en estos tiempos, es quiz\u00e1 m\u00e1s delicado. En estas l\u00edneas se pretende abordar ese reto a los derechos humanos que surge desde la vejez, focaliz\u00e1ndolo en las categor\u00edas de dignidad y autonom\u00eda y teniendo como referencia documental b\u00e1sica la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de l as Personas Mayores 2. A. Dignidad, derechos humanos, vejez 1. El concepto de dignidad y su aplicaci\u00f3n hist\u00f3rica La palabra \"dignidad\" remite a lo que vale en s\u00ed/por s\u00ed mismo. \"Ser digno\", ser \"persona con dignidad\" significa valer por lo que se es en s\u00ed, persona. Lo que reclama ser reconocido efectivamente as\u00ed por los dem\u00e1s. Si eso no sucede, se es mal reconocido, lo que puede concretarse de tres modos: i) Ser meramente considerado como medio para lograr algo, puro valor instrumental que se utiliza y que tien e un precio que tasa el monto de su valor. ii) Ser percibido como sin valor para nada, puro coste, pura carga que se desprecia y margina. iii) Ser visto como disvalor, como pura causa de males y da\u00f1os, del que hay que protegerse encerr\u00e1ndolo o, incluso, extermin\u00e1nd olo. En los dos primeros casos se es considerado no digno, sin dignidad; en el tercero, como indigno, lo opuesto a digno. La referencia a la dignidad entre los humanos es inmemorial, aunque no necesariamente se nombrara as\u00ed ni se teorizara. Pero ha funcion ado como referencia clasificatoria: estaban los que ten\u00edan dignidad, esto es, los valiosos en s\u00ed, los plenamente humanos; y los que no la ten\u00edan: los semihumanos utilizables o menospreciables que eran semejantes a los animales dom\u00e9sticos (el caso extremo y protot\u00edpico era el esclavo) y los similares a animales peligrosos, perseguibles. Actuar as\u00ed era considerado lo correcto. El criterio para definir clasificatoriamente a quienes tienen dignidad frente a quienes no la tienen ha sido variado: i ) la etnia: se reconoce dignos a los de la propia etnia, no dignos o indignos a los de las dem\u00e1s; ii) la casta: son dignos, dentro del grupo, los de la casta superior y no dignos los de las castas inferiores; iii ) las capacidades: se asigna dignidad a quienes las tienen en niveles considerados suficientes, se les priva de ella a quienes no las tienen, por enfermedades mentales, discapacitaciones, dependencias, entre otros , y iv) la conducta: se considera digno a quien se comporta de acuerdo con la normativa social obligat oria, tanto en el nivel de creencias como de comportamientos en sus diversos \u00e1mbitos, e indigno a quien se aparta de ella. 2 En la elaboraci\u00f3n de este texto se han tenido presentes los textos de Etxeberria (2014 y 2020 ). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 59 En los dos primeros casos, la dignidad viene por nacimiento y, en principio, no se pierde si se tiene y no se puede ganar si no se ti ene. En el cuarto caso es algo que se gana por m\u00e9ritos del sujeto y se pierde por dem\u00e9ritos (de modo m\u00e1s inmediato, la dignidad/indignidad se asigna a las obras y derivadamente al sujeto de ellas). En el tercer caso, a veces la dignidad se puede no tener o perder a causa de los avatares de la vida, ya sea el del propio nacimiento, ya sea posterior (por ejemplo, una enfermedad); no son culpabilizantes y se deber\u00edan a la mala fortuna, aunque con frecuencia se les haya ligado culturalmente a l a culpabilidad de alguien, conocida o no, haciendo entonces este caso similar al cuarto. En otras ocasiones han afectado a colectivos enteros (por ejemplo, nacer mujer) con din\u00e1micas que lo asemejan al primer caso. 2. La reivindicaci\u00f3n de la dignidad universal Si bien en la historia de la humanidad ha dominado este planteamiento clasificatorio de la dignidad, con la enorme violencia victim izadora inherente a \u00e9l, aunque mayoritariamente no se reconociera, testimonios que nos han llegado, de todos los lugares y culturas, dejan constancia de la permanente reivindicaci\u00f3n de la dignidad por parte de sectores clasificados entre los no dignos o indignos, con frecuencia con alto coste personal para ellos por las represiones sufridas. Se han expresado en forma de resisten cias variadas contra la opresi\u00f3n, vivida existencialmente como injusta, que se han ido plasmando en textos po\u00e9tico -literarios, art\u00edsticos, religiosos, de sabidur\u00eda, entre otros . Han ido empujando con progresiva claridad hacia la reivindicaci\u00f3n de la consideraci\u00f3n de la dignidad como caracter\u00edstica consustancial al ser humano en cuanto tal, por lo tanto, no ya clasificatoria, sino unificadora, de una com\u00fan humanidad. La consagraci\u00f3n formal (a la consagraci\u00f3n material, es decir, al reconocimiento efectivo de la dignidad de todas las personas le queda a\u00fan un largo camino por recorrer) del triunfo de una concepci\u00f3n as\u00ed de la dignidad con alcance global se alcanz\u00f3 en la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos de 1948: \"Todos los seres humanos nacen libres e iguales en dignidad y derechos y, dotados como est\u00e1n de raz\u00f3n y conciencia, deben comportarse fraternalmente los unos con los otros\" (art. 1). Algo que se enfatiza en el pre\u00e1mbulo de los dos Pactos de 1996 aportando un nuevo dato: s e reconoce que los derechos que contemplan \"se derivan [se desprenden] de la dignidad inherente a la persona humana\". Es decir, es nuestra condici\u00f3n universal de dignidad la que nos cualifica como sujetos de todos esos derechos que, a su vez, deben ser res petados y amparados porque es de ese modo como se respeta nuestra dignidad. Derechos m\u00faltiples y diversos que habr\u00e1 que asumir en su conjunto, no con jerarquizaciones y selecciones, siempre interesadas y tergiversadoras de lo que son, sino consider\u00e1ndolos en su universalidad, indivisibilidad, interdependencia e interrelaci\u00f3n, como se dice en el pre\u00e1mbulo del texto que aqu\u00ed se tendr\u00e1 m\u00e1s presente: la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (en adelante se citar\u00e1 \u00fanicamente como la Convenci\u00f3n). 3. Dignidad universal y personas mayores Este reconocimiento oficial de la dignidad es, pues, una realidad, en el mundo en general y, por supuesto, en los pa\u00edses que engloba la CEPAL. \u00bfSignifica esto que se han desmo ntado de ra\u00edz las clasificaciones entre dignos y no dignos, o perduran todav\u00eda veladamente, pero de modo efectivo en determinados planteamientos pol\u00edticos y culturales y en 60 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) determinadas actitudes sociales y personales? En este texto toca hacerse esta pregunta en relaci\u00f3n con las personas mayores y las clasificaciones siguen presentes: en el edadismo, en el menosprecio, traducido en mofas y marginaciones, de las personas mayores por el mero hecho de serlo; en discriminaciones en oportunidades y en atenci\u00f3n s ocial y p\u00fablica, que son justificadas con c\u00e1lculos utilitaristas del mayor beneficio de la mayor\u00eda y que postergan a las personas de m\u00e1s edad en favor de las m\u00e1s j\u00f3venes, como ha sucedido en diversos pa\u00edses en las estrategias defendidas, y a veces aplicada s, para enfrentarse al COVID; en la consideraci\u00f3n de las personas mayores con dependencias marcadas y, por lo tanto, con necesidades de apoyo importantes, como pura carga que se soporta, si se hace, solo por la amenaza de sanci\u00f3n; en comportamientos que, p or manifiesta y extendidamente existentes, la Convenci\u00f3n trata de prevenir, como el abandono, el maltrato o la negligencia. Estas vejaciones de la dignidad en la vejez se pueden contextualizar con lo expuesto en A.1 y evaluar en qu\u00e9 medida y de qu\u00e9 modos l a dignidad clasificatoria se sigue aplicando socialmente al colectivo de personas mayores por ser mayores o a grandes sectores de este colectivo simplemente por sufrir determinadas discapacitaciones propias de la vejez. 4. Los malos tratos a las personas m ayores como da\u00f1o grave a la dignidad Lo que se acaba de se\u00f1alar muestra que las dos grandes modalidades de la negaci\u00f3n de la dignidad a las personas mayores son la discriminaci\u00f3n (que para muchas de ellas es m\u00faltiple) y los malos tratos. La primera es abordada expresamente en el estudio de S. Huenchuan en este mismo volumen y, desde su conexi\u00f3n con derechos concretos, en otros estudios. La segunda merece ser desarrollada un poco m\u00e1s. La Convenci\u00f3n hace definiciones precisas de los malos tratos m\u00e1s relevantes, como se va a indicar enseguida. Pero bajo la descripci\u00f3n de lo manifiesto en ellos que subraya, de la conducta que los identifica, hay que contemplar una definici\u00f3n de fondo, radicalmente moral, que desvela su verdadera naturaleza y que debe tenerse presente de arranque: los malos tratos son da\u00f1os graves, crudos, contundentes, a la dignidad. Por esa raz\u00f3n , para prevenirlos y condenarlos, se les debe aplicar el principio b\u00e1sico y cl\u00e1sico de la bio\u00e9tica: primero \u2014esto es, como condici\u00f3n de todo lo que pued a plantearse\u2014 no hacer da\u00f1o. No meramente no hacer da\u00f1o a la salud. No hacer da\u00f1o a algo m\u00e1s profundo y radical, algo que proporciona la verdadera raz\u00f3n de la inmoralidad de la conducta maltratadora: no hacer da\u00f1o a la dignidad. Atendiendo los contenidos c onductuales de los malos tratos, en la Convenci\u00f3n, como se adelant\u00f3, se resaltan tres (art\u00edculo 2): El abandono o falta de acci\u00f3n, deliberada o no, para atender de manera integral las necesidades de una persona mayor que pongan en peligro su vida o su integridad f\u00edsica, ps\u00edquica o moral . El maltrato propiamente dicho o la acci\u00f3n u omisi\u00f3n, \u00fanica o repetida, contra la persona mayor, que produce da\u00f1o a su integridad f\u00edsica, ps\u00edquica y moral . Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 61 La negligencia o error involuntario o falta no deliberada que incluye, entre otros, el descuido, la omisi\u00f3n, el desamparo y la indefensi\u00f3n que causan da\u00f1o a la persona mayor. Estas definiciones muestran lo espec\u00edfico de la conducta de da\u00f1o, pero apuntan tambi\u00e9n a lo m\u00e1s profundo de este \u2014el da\u00f1o a la dignidad\u2014, al tener presente, junto al da\u00f1o f\u00edsico y ps\u00edquico, el da\u00f1o moral. Solo que no deber\u00eda considerarse como un tercer tipo de da\u00f1o (junto al f\u00edsico y al ps\u00edquico), sino como el fondo (in)moral de todos los da\u00f1os. En cuanto al contenido de las definiciones, una peque\u00f1a matizaci\u00f3n: la del abandono aproxima a este a la negligencia, lo que est\u00e1 bien; pero no debe olvidarse ese abandono radical al que se somete a muchas personas mayores que es la dura soledad no deseada, con frecuencia soportando carencias b\u00e1sicas . En la misma Convenci\u00f3n, en su art\u00edculo 9, se reitera en parte y se ampl\u00eda el abanico de conductas de da\u00f1o, tras definir el principio que permite identificarlas y rechazarlas: l a persona mayor tiene derecho a recibir un trato digno y a ser respetada y val orada, independientemente de cualquier identidad y condici\u00f3n que tenga, as\u00ed como a vivir una vida sin ning\u00fan tipo de violencia y maltrato. Se entender\u00e1 como violencia \"cualquier acci\u00f3n o conducta que cause muerte, da\u00f1o o sufrimiento f\u00edsico, sexual o psicol \u00f3gico a la persona mayor, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como en el privado\". Esta definici\u00f3n de violencia comprende \"distintos tipos de abuso, incluso el financiero y patrimonial, y maltrato f\u00edsico, sexual, psicol\u00f3gico, explotaci\u00f3n laboral, la expulsi\u00f3n de su comunidad y toda forma de abandono o negligencia que tenga lugar dentro o fuera el \u00e1mbito familiar o unidad dom\u00e9stica\". Este art\u00edculo se completa con el s\u00e9ptimo, sobre el derecho de las personas mayores \"a no ser sometidas a torturas ni penas o tratos crueles, inhumanos o degradantes\". La conexi\u00f3n con la dignidad es ahora expresa: la persona mayor debe ser reconocida como sujeto de dignidad y, en coherencia, recibir un trato respetuosamente digno, lo que condena de ra\u00edz toda conducta que implique maltrato. Este, adem\u00e1s, es asociado oportunamente y en sus diversas variantes, a la violencia, es expresi\u00f3n de violencia, en grados a veces dur\u00edsimos, no necesariamente por su intensidad puntual, sino por su persistencia en el tiempo (pi\u00e9nsese en una negligencia so stenida o en un trato fr\u00edo y desconsiderado sufrido durante a\u00f1os). En el art\u00edculo se menciona, adem\u00e1s, un nuevo modo de maltrato, el abuso , y se aplica a \u00e1mbitos como el financiero y el patrimonial. En estos casos, y ampliando lo dicho en la Convenci\u00f3n, el abuso de las personas mayores aprovech\u00e1ndose de su fragilidad, suele adquirir la forma de enga\u00f1o y manipulaci\u00f3n que incluye a veces manejos legales. Psicol\u00f3gicamente hiere menos mientras no se conoce, pero objetivamente es da\u00f1o por partida doble y subjeti vamente es da\u00f1o acrecentado si se descubre. Hay tambi\u00e9n otra forma de da\u00f1o relevante que no se cita: la amenaza cre\u00edble de da\u00f1ar, de maltratar (por ejemplo, de abandonar, o de privar de ciertos servicios b\u00e1sicos o ciertas relaciones que se anhelan, incluso de golpear f\u00edsicamente); el da\u00f1o es aqu\u00ed el miedo intenso vivido en la indefensi\u00f3n, que se traduce en sometimiento muy doloroso, que cuando la amenaza se instala se hace compa\u00f1ero inseparable de la persona mayor. La Convenci\u00f3n se centra sobre todo en desc ribir y condenar las conductas objetivas y en reclamar el amparo del Estado frente a ellas. Pero hace apuntes que remiten a los sujetos de esas conductas, a los que causan el maltrato, y que conviene desarrollar un poco m\u00e1s. Es especialmente sugerente un d etalle que aparece cuando define abandono, maltrato y negligencia. Muy oportunamente, la Convenci\u00f3n estima que se dan esos comportamientos 62 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) que violentan la dignidad de la persona mayor tanto si son deliberados -voluntarios en quien los causa como si no lo s on. Matizando este aserto, la distinci\u00f3n es v\u00e1lida y oportuna para definir la culpabilidad moral del agente; pero, incluso si no la hubiera por tratarse de una conducta que \u00e9l no percibe como mala por ignorancia invencible, se dice con claridad que no deja de violentar la dignidad de la persona sufriente y debe considerarse. De lo contrario, la desculpabilizaci\u00f3n del primero supondr\u00eda tambi\u00e9n ignorancia de la victim izaci\u00f3n del segundo, esto es, una segunda victimizaci\u00f3n de este a\u00f1adida a la primera. Aclarado esto, y con el fin de no solo a amparar a la persona mayor que ha sufrido violencia, sino de alentar la educaci\u00f3n moral de quienes se relacionan con ella para evitar que la maltraten, es importante ampliar la escueta referencia de la Convenci\u00f3n al sujeto que violenta fijando ahora la atenci\u00f3n en \u00e9l. Se observa conducta inmoral en su grado m\u00e1ximo, con responsabilidad plena por ella, cuando est\u00e1 motivada por la intenci\u00f3n de da\u00f1ar, sea cual sea el objetivo que se persigue, esto es, cuando, da\u00f1ando, ti ene conciencia de que da\u00f1a. Tambi\u00e9n hay conducta inmoral responsable cuando su protagonista no sabe que da\u00f1a, pero con ignorancia vencible, con ignorancia de la que es responsable. Por ejemplo, el profesional de una residencia que, teniendo oportunidades d e formarse en el buen trato, las rechaza y , a causa de ello , cae en los malos tratos. No hay, en cambio, responsabilidad moral cuando la ignorancia es invencible. Por ejemplo, la de una hija que atiende a su padre mayor con significativas dependencias, con un paternalismo infantilizador pero lleno de buena voluntad que violenta el grado de autonom\u00eda que tiene y puede tener. No deber\u00e1 olvidarse, con todo, que s\u00ed hay trato malo objetivo, que hay una v\u00edctima que debe ser atendida en cuanto se percibe la situac i\u00f3n. Quien le atiende no ha tenido culpa moral, pero al salir de la ignorancia debe sentir dolor de empat\u00eda, no culpabilizante, sino centrado en la v\u00edctima y movilizador del cambio de actitudes y de conducta hacia ella. A veces no hay ignorancia en quien c uida a la persona mayor de que una determinada conducta \u2014normalmente de omisi\u00f3n \u2014 es maltrato, pero se tiene incapacidad material de evitarlo. Por ejemplo, se le fuerza a tener una movilidad muy reducida por carencia de recursos y de apoyos para conseguir una silla de ruedas adecuada que le posibilitar\u00eda una notable autonom\u00eda de movimientos. En este caso, hay maltrato objetivo de la persona, pero no maltrato subjetivo en quien le cuida. Es m\u00e1s, en esta hay compasi\u00f3n solidaria abierta a la reclamaci\u00f3n de just icia. Continuando con el caso, si hay maltrato objetivo, hay un maltratador que debe ser identificado, para reclamarle la responsabilidad correspondiente. Con frecuencia aparecen aqu\u00ed las instituciones sociales y p\u00fablicas, responsables de garantizar la exi stencia de recursos y de posibilidades que eviten a otros caer forzadamente en el maltrato. Se ve as\u00ed que el sujeto del maltrato no es necesariamente la persona individual, que puede ser la instituci\u00f3n, los responsables de ella y a quienes, con la denuncia correspondiente, hay que exigir que proporcionen esos recursos y apoyos. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 63 Por \u00faltimo, est\u00e1 la persona que es testigo del maltrato, aunque no lo protagonice, y que no hace nada, pudiendo hacer algo, para que cese y se reconduzca la situaci\u00f3n hacia el buen t rato. A veces bastar\u00e1 un consejo o la informaci\u00f3n a organizaciones de apoyo; en otras ocasiones, ser\u00e1 necesaria la denuncia ante las autoridades pertinentes. No se trata, evidentemente, de pedirle lo imposible, sino lo posible. Pero el testigo de malos tratos que no hace nada por intentar evitarlos tolera ese maltrato conocido y tiene as\u00ed una colaboraci\u00f3n pasiva en que se mantenga. Es aqu\u00ed donde est\u00e1 su responsabilidad moral. Se podr\u00eda seguir avanzando en esta l\u00ednea y considerar los espacios en los que se da el maltrato a las personas mayores: los lugares de convivencia familiar, las residencias, los lugares de atenci\u00f3n de d\u00eda, los espacios abiertos, los espacios virtuales, entre otros . Considerar tambi\u00e9n la diversidad de agentes, en parte ya mencionada: las personas que cuidan \u2014familiares, profesionales, voluntarios \u2014; las instituciones privadas, sociales y p\u00fablicas con objetivos de atenci\u00f3n a las personas mayores; tambi\u00e9n, a veces, personas mayores que maltratan a otras personas mayores; o personas con contactos ocasionales. Cabe igualmente el caso, en la otra direcci\u00f3n, de personas mayores, incluso marcadamente dependientes quienes , aprovechando lazos afectivos, econ\u00f3micos o de otro tipo que implican poder, maltratan a quienes les cuidan. Todas estas son pistas para avanzar en la reflexi\u00f3n y las propuestas. Quedan aqu\u00ed solo apuntadas, pues lo ya analizado ofrece referencias suficientes para abordar este abanico de variables del maltrato en todos esos contextos y situaci ones. B. Dignidad, autonom\u00eda y vejez Se h a podido observar en el apartado precedente que los referentes morales fundamentales frente al maltrato que han aparecido son la dignidad (no da\u00f1arla en cualquiera de sus modalidades) y la justicia que reclama derec hos. Pero, de pasada, se ha apuntado a maltratos objetivos de buena voluntad subjetiva en los que se privilegia hacer el bien de quien se cuida tal como lo entiende la persona que cuida, frente a respetar -potenciar su autonom\u00eda, lo que hace que lo primero sea dominaci\u00f3n. Esto introduce la conexi\u00f3n expl\u00edcita entre autonom\u00eda y dignidad aqu\u00ed aplicada a la vejez. Antes de abordar la cuesti\u00f3n considerando sus din\u00e1micas m\u00e1s expl\u00edcitas, conviene clarificar sus supuestos m\u00e1s fundamentales. 1. Formulaci\u00f3n de la dign idad en la Declaraci\u00f3n de 1948 y pensamiento ilustrado La formulaci\u00f3n de la dignidad en la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos antes citada tiene trasfondos de una reflexi\u00f3n hecha en la cultura occidental, constataci\u00f3n que en modo alguno la invalida, pero que debe estimular sus desarrollos y afinamientos desde otras sensibilidades culturales (la rica variedad de la diversidad cultural en los pa\u00edses implicados en la CEPAL \u2014pi\u00e9nsese en las culturas ind\u00edgenas y afrodescendientes \u2014 tiene aqu\u00ed su lugar y este texto es una invitaci\u00f3n a esa tarea). Tambi\u00e9n debe estimular afinamientos del propio pensamiento occidental en evoluci\u00f3n. Es lo que aqu\u00ed se har\u00e1 propiamente, con la intenci\u00f3n y la esperanza de entrar as\u00ed en sinton\u00eda con lo que pueda ofrecerse desde otras perspectivas culturales como las citadas. Todas estas revisiones y complementaciones ser\u00e1n no solo leg\u00edtimas, sino tambi\u00e9n fecundas en la medida en que, en di\u00e1logo intercultural, afrontando los l\u00edmites de la formulaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n, afianzan y ensa nchan lo fundamental de ella. 64 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Se destaca aqu\u00ed esto por su pertinencia y porque tiene que ver expresamente con el tema de estas l\u00edneas \u2014dignidad y vejez \u2014, como se ver\u00e1. La formulaci\u00f3n de la dignidad de la Declaraci\u00f3n de 1948 se acerca notablemente a la hech a por el pensamiento ilustrado, plasmado decisivamente en Kant (1993 y 1977) y que concibe la dignidad como cualidad intr\u00ednseca, incondicionada y perenne de todo ser humano, y la identifica con que sea fin en s\u00ed, no un puro medio. Lo que se sustenta, dice, en su cualidad de ser racional, en cuanto que le hace competente para formular con autonom\u00eda una legislaci\u00f3n moral de alcance universal cuando en el ejercicio de su raz\u00f3n y arrinconando sus intereses particulares contempla a todas las personas. Esta es la sublimidad humana en comparaci\u00f3n con los animales, desde la que cabe reclamar la dignidad, reclamar la condici\u00f3n de persona frente a la de cosa. Se ligan as\u00ed estrechamente dignidad y autonom\u00eda, en una especie de c\u00edrculo virtuoso: porque se tiene capacidad de autonom\u00eda moral se es sujeto de dignidad, porque se tiene dignidad se tiene derecho al respeto en el ejercicio de la autonom\u00eda, incluso en su sentido m\u00e1s amplio de ejercicio de la libertad, esto es, no solo como autonom\u00eda en su significado m\u00e1s propio para darse leyes morales universalizables, sino tambi\u00e9n como autarqu\u00eda para elegir entre varias posibilidades de realizaci\u00f3n en funci\u00f3n de los horizontes de felicidad 3. Como puede verse, este enfoque tiene su huella visible y marcada en la Declaraci\u00f3n de 1948 cuando en esta se atribuye la dignidad con la que nace todo ser humano a que est\u00e1 dotado de raz\u00f3n y conciencia . 2. Limitaciones antropol\u00f3gicas en la formulaci\u00f3n ilustrada de la dignidad Ahora bien, el pensamiento liberal e ilustrado, enunciando eso, dice, impl\u00edcita o expl\u00edcitamente, mucho m\u00e1s. Asienta esta propuesta en una muy precisa consideraci\u00f3n de lo humano. No es este el lugar para exponerla con detalle, pero s\u00ed para destacar un o de sus aspecto s clave: contempla a las personas abs tractamente, como individuos separados y capaces \u2014en su madurez, se podr\u00eda decir \u2014, convocados a establecer relaciones libres pac\u00edficas, de intercambios y de consensos de convivencia. En este marco, se identifica la libertad y autonom\u00eda con la independencia con respecto a los dem\u00e1s \u2014 ser su propio se\u00f1or\u2014 , y la independencia con la autosuficiencia \u2014valerse por s\u00ed mismo \u2014. Este es, a la vez, el supuesto del que se parte y el horizonte que expresa, sin matices, la realizaci\u00f3n humana. El problema est\u00e1 en que, al p roclamar ese ser de raz\u00f3n y libertad, esa individualidad separada que nos iguala en la abstracci\u00f3n, se ignora la dimensi\u00f3n de animalidad del ser humano, su sociabilidad- solidaridad ineludible, su culturalidad diversamente vivida en culturas particulares si n la que no se realiza como humano, su condici\u00f3n de ser sexuado, el complejo mundo de sus afectos y deseos . Tambi\u00e9n, sus dependencias y su vulnerabilidad constitutivas y permanentes , que se concretan diferenciadamente en cada uno seg\u00fan los contextos social es y los avatares de su biograf\u00eda, que comienza con la etapa de crecimiento en capacidades de la infancia y acaba normalmente con la etapa de decrecimiento de la vejez , aunque cab en crecimientos en el decrecimiento. Pues bien, la libertad y la autonom\u00eda humanas se ejercen en el marco de esta compleja realidad que es la persona. Se trata por eso de una libertad en la que tambi\u00e9n est\u00e1 la huella de la dependencia, la fragilidad y la vulnerabilidad (puede ser herida, puede herir), no una libertad incondicionadamente soberana ligada a una racionalidad pura. Ignorar formalmente todo esto al reclamar la autonom\u00eda, con lo que tiene de 3 V\u00e9ase Kant (1977), Kant (1993), Locke (1990) y Rawls (1986). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 65 condicionador y de posibilitador para esta, adem\u00e1s de falsear la realidad, juega a favor de los fuertes y poderosos. La vertiente m\u00e1s igualitaria del liberalismo (por ejemplo, Rawls, 1986) ha destacado muy pertinentemente que solo es justo reivindicar el ejercicio de la libertad de las personas si estas tienen iguales posibilidades y oportunidades para ejercerla, por lo que es un deber de las instituciones p\u00fablicas garantizarlas. Se abre as\u00ed la puerta a que haya no solo derechos civiles y pol\u00edticos, que amparan el ejercicio de las libertades en negativo, esto es, protegiendo de las coacciones de los otros que se puedan sufrir, tambi\u00e9n derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales que capacitan en positivo para que los primeros se ejerzan efectivamente por todos en situaciones sociales de igualdad. A partir de aqu\u00ed, estos \u00faltimos derechos son concebidos como condici\u00f3n de posibilidad para la l ibertad, lo que es un gran avance respecto de los planteamientos anteriores. Pero \u00bfson solo eso, esto es, un medio al fin y al cabo? o \u00bfson los que dan cuenta, de verdad, de la complejidad de la condici\u00f3n humana, tal como se acaba de presentar? Si se perci ben como mera condici\u00f3n de posibilidad de la libertad, se establece en la pr\u00e1ctica una jerarqu\u00eda entre derechos, que juega a favor de los civiles y pol\u00edticos, al servicio de los cuales estar\u00edan los dem\u00e1s. Por lo tanto, se rompe la indivisibilidad e interdependencia que se reclama en la Convenci\u00f3n para ellos. Si, en cambio, se perciben con estos rasgos, es el conjunto de derechos, en su indivisible interdependencia, el que se convierte en s\u00f3lido y justo amparo y soporte de ese ser complejamente constituido q ue es el ser humano en cualquier situaci\u00f3n vital en la que se encuentre, protegi\u00e9ndole frente al conjunto de violencias, potenciando sus posibilidades individuales y colectivas y haci\u00e9ndose cargo de sus fragilidades y carencias. Es precisamente as\u00ed como, d educi\u00e9ndose todos estos derechos de la dignidad o emergiendo de ella (recu\u00e9rdense los Pactos de 19 66), la salvaguardan en su totalidad en todas las personas, m\u00e1s all\u00e1 de la capacidad efectiva de racionalidad que tengan. Esta consideraci\u00f3n invita a volver a lo antes expuesto sobre los modos de violar la dignidad de las personas mayores y recordar lo que la Convenci\u00f3n dec\u00eda con respecto a ellos al definir los abandonos, maltratos y negligencias que sufren, como da\u00f1os a su integridad f\u00edsica, ps\u00edquica y moral. No son, como se ve, meros da\u00f1os a la autonom\u00eda, aunque tambi\u00e9n, sino a la integridad plena del ser humano, est\u00e9 en la situaci\u00f3n en que est\u00e9 su nivel cognitivo. Por lo tanto, siempre, incluso \u2014 si se quiere y a modo de \u00e9nfasis, sobre todo \u2014 si sus capacidades de autonom\u00eda han deca\u00eddo. Porque se sigue teniendo la misma y plena dignidad si la persona est\u00e1 muy fragilizada; brilla entonces incluso m\u00e1s, porque se muestra m\u00e1s desnuda y vulnerable. 3. Dignidad e interdependencia Estas observaciones sugieren que, cuando se considera espec\u00edficamente la autonom\u00eda en la complejidad de la condici\u00f3n humana, tambi\u00e9n se asienta en la realidad de lo humano y se complejiza. En concreto, modulando notablemente su concepci\u00f3n, se ponen en cues ti\u00f3n las dos conexiones supuestamente intr\u00ednsecas que el pensamiento ilustrado ha establecido con ella, seg\u00fan se adelant\u00f3: la de la independencia y la autosuficiencia. Parecer\u00eda que solo cuando se dan se ejerce la autonom\u00eda, se ejerce de modo pleno y efect ivo. Ahora bien, considerando la condici\u00f3n humana, seg\u00fan se ha visto, ni lo primero ni lo segundo es verdad. La autonom\u00eda real se expresa siempre con limitaciones y \u00fanicamente se sustenta en un enorme flujo de recepciones de m\u00faltiples tipos, conscientes e 66 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) incon scientes, provenientes de los otros: no solo las que toda persona acoge en la infancia, tambi\u00e9n las que se siguen acogiendo a lo largo de la vida, incluso en los momentos de m\u00e1ximas capacidades personales. Nadie, nunca, es puramente independiente. Rogozins ki (1999) dice, con raz\u00f3n, que lo que el ser humano tiene es heteroautonom\u00eda: parecer\u00eda una contradicci\u00f3n, pero con ello se destaca que en todo lo \"auto\" est\u00e1 latente lo \"hetero\", lo recibido que lo hace posible. Necesitar estas recepciones para la autonom \u00eda es ser dependiente. Sin que deba olvidarse que \u00fanicamente personas dependientes que reciben pueden tambi\u00e9n dar. Por eso, en sentido propio, no hay independencias autosuficientes , a lo que hay que a\u00f1adir desde la \u00e9tica que no debe haber dependencias forz adas a ser puras dependencias, hay interdependencias llamadas a ser purificadas \u00e9ticamente y plenas en el respeto y la solidaridad. Interdependencias que cubren el amplio abanico que va de las que se entrelazan intersubjetivamente a las que se expresan en las grandes estructuras pol\u00edticas en las que las personas se reconocen como ciudadanas. Si a\u00fan se quiere usar el calificativo de independencia, habr\u00eda que ser consciente de que se trata de independencia en la interdependencia, de creatividad y originalidad posibilitadas por esta y resituadas en esta. Un problema colateral que acarrea el \u00e9nfasis en el ideal de independencia como ideal humano es que se resienten como carencias humillantes las dependencias ineludibles que se viven. Lo que se corrobora, desgrac iadamente, cuando otros humillan con insultos y menosprecios a la persona marcadamente dependiente en alg\u00fan aspecto. Esta es una raz\u00f3n importante de las frustraciones que sienten las personas mayores por ser mayores y que, adem\u00e1s, tienden a asentarse y acrecentarse en sus vidas, en la medida en que el decrecimiento es sostenido y definitivo. No es que no haya una dimensi\u00f3n de coste personal en determinadas dependencias en la vejez, que puede ser muy grande, pero si son asumidas en lo que son, si se est\u00e1 en disposici\u00f3n de reclamar y disfrutar de los apoyos a los que se tiene derecho, si se enmarcan en procesos de sabidur\u00eda que posibilitan crecer en los decrecimientos, a la vez que muestran la realidad de limitaci\u00f3n y solidaridad humanas, son ocasi\u00f3n de maduraci\u00f3n que revierte fecundamente en quienes nos rodean (Etxeberria, 2021) . 4. Sobre la independencia reclamada en los documentos de los derechos humanos \u00bfSe tienen presentes en los documentos oficiales de los derechos humanos y en su aplicaci\u00f3n estas reservas al uso del calificativo \"independencia\" o se mantienen huellas importantes del individualismo abstracto liberal? La Convenci\u00f3n es ambigua al respecto. En el art\u00edculo s\u00e9ptimo liga estrechamente autonom\u00eda con independencia ya desde el propio t\u00edtulo: \"Derec ho a la independencia y a la autonom\u00eda\" , y lo concreta pidiendo a los Estados el reconocimiento \"de la persona mayor en la toma de sus decisiones, as\u00ed como a su independencia en la realizaci\u00f3n de sus actos\", con la adopci\u00f3n de medidas que propicien su auto rrealizaci\u00f3n. Ahora bien, que se trata de una independencia sui generis se percibe ya en el \u00faltimo p\u00e1rrafo del mismo art\u00edculo, al pedir tambi\u00e9n a los Estados que garanticen a las personas mayores, cuando sean necesarios, \"una variedad de servicios de asistencia domiciliaria o residencial y otros servicios de apoyo, incluida la asistencia personal\" para facilitar su inclusi\u00f3n en la comunidad. Es algo que se corrobora en m\u00faltiples art\u00edculos, como en los que se habla de la recepci\u00f3n, por la persona mayor, de servicios de cuidado a largo plazo. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 67 Ahora bien, estos textos de la Convenci\u00f3n pueden leerse presuponiendo que lo propio de la adultez es la independencia, que debe mantenerse todo lo posible en la vejez, aunque haya que aceptar que en esta aparezcan dependencias que deber\u00e1n ser atendidas con los servicios que se mencionan. Frente a tal interpretaci\u00f3n, aqu\u00ed se propone otra lectura: la condici\u00f3n de dependencia es consustancial y permanente en los humanos (es fuerte incluso cuando no se percibe); est\u00e1 llamada a situarse en relaciones de interdependencia solidaria sin dominaci\u00f3n en las que es acogida positiva y fecundamente; relaciones que adquirir\u00e1n concreciones personalizadas y variadas a lo largo de la vida. Pues bien, la vejez, al mostrar m\u00e1s visibles las dep endencias, es la etapa que mejor lo revela. Esta segunda interpretaci\u00f3n, aqu\u00ed defendida, empuja a sensibilidades, actitudes y comportamientos con las personas mayores \u00e9ticamente muy afinados y emp\u00e1ticos. C. Variaciones de la autonom\u00eda y vejez Analizada ya la conexi\u00f3n entre dignidad y autonom\u00eda teniendo muy presente que se trata de autonom\u00eda asentada en la condici\u00f3n humana real, toca ahora desarrollar sus diversas expresiones y din\u00e1micas, para proyectarlas a la etapa de la vejez. Al hacerlo, se ver\u00e1 c\u00f3mo esta es una etapa en la que lo que se ha dicho sobre la condici\u00f3n humana que sintetiza fragilidades y fortalezas, as\u00ed como capacidades y dependencias en la interdependencia llamada a ser solidaria y sin dominio, es una realidad, vivida en este caso en el marc o de la tendencia al decrecimiento. Una realidad que muestra la necesidad y el derecho a la interdependencia respetuosa y solidaria, culturalmente encarnada. Es algo que la Convenci\u00f3n recuerda con reiteraci\u00f3n (pueden interpretarse en este sentido los p\u00e1rrafos segundo y \u00faltimo del art\u00edculo 7 , el art\u00edculo 8, que habla de la integraci\u00f3n comunitaria, y el art\u00edculo 21, sobre el derecho a la cultura). Por otro lado, al tener ahora presente a la persona mayor singular y concreta que ejerce su autonom\u00eda y recibe ap oyos y cuidados a los que tiene derecho, podr\u00e1 parecer a veces que nos acercamos a la imagen del individuo separado del liberalismo, antes criticada. Como prevenci\u00f3n frente a esta percepci\u00f3n err\u00f3nea, nunca deber\u00e1 olvidarse el flujo de recepciones en las que su autonom\u00eda se inserta, claras unas, inadvertidas otras. Y aunque no es objetivo de estas l\u00edneas ahondar en las din\u00e1micas precisas de los cuidados a la autonom\u00eda fragilizada, ser\u00e1 importante no olvidar que, si bien amparados por los derechos, lo m\u00e1s pro pio de ellos es el c\u00edrculo virtuoso de receptividades y responsividades que se crea entre la persona que cuida y la que es cuidada, frente a la percepci\u00f3n habitual de que uno es el dador puro y otro el puro receptor. 1. Expresiones de la autonom\u00eda En este apartado se precisan los conceptos fundamentales que giran en torno a la autonom\u00eda. En la base de todo est\u00e1 la libertad de la persona, concebida aqu\u00ed como capacidad de toma de decisiones que abren a la iniciativa, que presupone capacidad de discernimiento valorativo de lo que est\u00e1 en juego, que se contin\u00faa en capacidad para la realizaci\u00f3n de lo decidido y que se materializa y culmina en su realizaci\u00f3n efectiva. Con el ejercicio de la libertad se pone, as\u00ed, algo que no hab\u00eda (o se inhibe voluntariamente poner lo que pod\u00eda ponerse). Por lo antes dicho, este poder del sujeto de poner algo nuevo no es omn\u00edmodo; presupone recepciones y con frecuencia est\u00e1 acompa\u00f1ado de apoyos, pero es algo propio de \u00e9l, atribuible \u00e9l, \" autos \". 68 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Eso que pone el sujeto, de una u otra manera, pasa a formar parte de lo que \u00e9l es, le hace ser en alg\u00fan aspecto algo que antes no era, l o determina, pero es una determinaci\u00f3n que, en \u00faltima instancia, \u00e9l se da a s\u00ed mismo: autodeterminaci\u00f3n . Es el efecto de la decisi\u00f3n realizada de la li bertad. Tener capacidad de decisi\u00f3n es, por lo tanto, tener capacidad de autodeterminaci\u00f3n. La voluntad de autodeterminaci\u00f3n puede contemplar varios horizontes. Uno de ellos es el de la felicidad o vida plena que se anhela: entre posibilidades varias que c abe considerar para lograrla, el sujeto elige la que eval\u00faa como mejor para \u00e9l; es decir, hay autoelecci\u00f3n . La autoelecci\u00f3n es, por lo tanto, el arranque del proceso de autodeterminaci\u00f3n en el \u00e1mbito personal de la vida buena, que evidentemente puede ser compartido con otras personas o con un grupo cohesionado. Se concreta en autoelecciones puntuales y en autoelecciones globales en forma de proyectos de vida. En cuanto decididas por el sujeto, al ser llevadas a cabo, especialmente en su segunda modalidad, suponen su autorrealizaci\u00f3n (que, de todos modos, implica firmes colaboraciones de otros de muy diverso tipo). Esta autorrealizaci\u00f3n puede concebirse con diversas perspectivas. Entre ellas, hay una que remite expresamente al autos ; es la que asume el horiz onte de la autenticidad. Su uso m\u00e1s primario tuvo que ver con documentos p\u00fablicos, cuya validez se autentificaba, pero ha acabado teniendo un relevante uso personal: la intenci\u00f3n de ser aut\u00e9ntico, de ser uno mismo, de ser fiel a s\u00ed mismo, a lo que uno se c onsidera llamado a ser (lo que en modo alguno es incompatible con la reasunci\u00f3n cr\u00edtica y personalizada de propuestas que se reciben de otros). Esta autenticidad se plasma en los proyectos de vida, en los ideales de configuraci\u00f3n del car\u00e1cter moral personal y en las opciones de sentido de la vida y de la realidad, aspectos que se imbrican en s\u00ed (hay veladas y parciales menciones a ello en el segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 7 de la Convenci\u00f3n). Supone, como puede verse, un gran afinamiento de la elecci\u00f3n y auto rrealizaci\u00f3n. Por \u00faltimo, volviendo a la autodeterminaci\u00f3n, puede pretenderse la determinaci\u00f3n por uno mismo de un \"nomos \", una ley moral que se imponga como deber que alcance a todas las personas afectadas por ella. Esa autodeterminaci\u00f3n se expresa, enton ces, en su sentido propio, como la autonom\u00eda, de la que habla Kant y propone que la realice el sujeto racional liberado de intereses particulares que, por eso, tendr\u00e1 un horizonte de universalidad. Vista la dificultad insuperable de tal exigencia, los representantes de la \u00e9tica discursiva proponen que la norma se decida en un di\u00e1logo que merezca llamarse tal, de los afectados por ella. Sigue siendo autonom\u00eda, aunque colectivamente ejercida. Definidas estas variaciones, hay que observar que, en la pr\u00e1ctica, se est\u00e1 utilizando la palabra \"autonom\u00eda\" para todas ellas, aunque etimol\u00f3gicamente, como t\u00e9rmino gen\u00e9rico, ser\u00eda mejor el de \"autodeterminaci\u00f3n\". En cualquier caso, si se asume ese uso general, como sucede en la Convenci\u00f3n y es lo m\u00e1s habitual (raz\u00f3n por la que tambi\u00e9n se aceptar\u00e1 en este escrito), es importante hacerse cargo de todas estas variaciones, pues dan cuenta precisa del panorama que conviene considerar y, desde \u00e9l, del modo como hay que plantear en su complejidad y sin confusiones la afirmaci\u00f3n y ejercicio de la autonom\u00eda en la vejez y su apoyo, que se aborda enseguida. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 69 2. Criterios morales para el apoyo a la autonom\u00eda de las personas mayores \u00bfCon qu\u00e9 criterios y orientaciones conviene asumir, ya en concreto, ese ejercicio de la autonom\u00eda en esta etapa de la vida? M\u00e1s espec\u00edficamente, \u00bfcu\u00e1les son los criterios morales que deben tener presentes las personas e instituciones que apoyan a las personas mayores ante las posibles fragilidades de sus capacidades?4. Como criterios m\u00e1s generales, deben considerarse: Hay que evitar toda forma de dominio y castraci\u00f3n de la autonom\u00eda de las personas mayores, incluyendo las que se expresan como paternalismo o infantilizaci\u00f3n de ellas . Hay que reconocerles toda la capacidad de autonom\u00eda que tienen \u2014cada persona, en cada momento, el suyo \u2014, lo que se traduce en el respeto a que la ejerzan con libertad . Ante las dificultades subjetivas en su ejercicio, es deber de justicia potenciarla, en lo que sea posible, a trav\u00e9s de los apoyos pertinentes, tant o los provenientes de personas que las acompa\u00f1an como de instituciones, que en \u00faltima instancia remiten a deberes de los Estados, como bien subraya la Convenci\u00f3n . Las fragilizaciones fuertes e irreversibles que puedan suceder deben ser acogidas a trav\u00e9s de los cuidados necesarios, inspirados en una compasi\u00f3n respetuosa de su dignidad. L\u00e9ase como ejemplo, en este marco, el art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n y su \u00e9nfasis en que se eviten las manipulaciones de la persona mayor cuando se cuida de su salud. Por su parte, las personas mayores, conscientes de que donde hay autonom\u00eda hay responsabilidad, deber\u00e1n estar en disposici\u00f3n de asumir sus responsabilidades en el grado justo y ante quienes les corresponda (incluido ante s\u00ed mismas). Pueden formularse orientaciones y criterios m\u00e1s precisos partiendo de diversas distinciones. En primer lugar, conviene distinguir entre capacidad para decidir y autosuficiencia para ejecutar lo decidido (destreza). Y gestionar luego la distinci\u00f3n con estos criterios: La capacidad de autonom\u00eda de la persona mayor se mide primariamente por su capacidad de decidir. Su decisi\u00f3n debe ser respetada, como en todas las personas, siempre que no suponga da\u00f1o a la autonom\u00eda de otras personas o a la justicia. En la medida en que su capacidad de autonom\u00eda sufra fragilizaciones debidas a la edad, los apoyos primarios tienen que dirigirse a robustecer su capacidad de decisi\u00f3n. Cuando la capacidad de decisi\u00f3n no es t\u00e9 acompa\u00f1ada por la capacidad para ejecutarla, se impone respetar la decisi\u00f3n y facilitar la ejecuci\u00f3n a trav\u00e9s de los apoyos pertinentes (aprendizajes, asistencias, aparatos, entre otros ). Hay que estar atentos a no hacer del entrenamiento en destrezas u n sustituto del apoyo en la capacidad de decisi\u00f3n, forma sutil (tramposa) de negar la autonom\u00eda a las 4 Se retoman aqu\u00ed en buena medida las consideraciones de Etxeberria (2016). 70 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) personas mayores aparentando que se potencia. La persona mayor tambi\u00e9n tiene derecho a decidir sobre las destrezas que se le ense\u00f1an, imponi\u00e9ndosele solo aquellas que tienen que ver con la justicia distributiva porque evitan cargas indebidas a otros. Solo cabe plantearse decisiones de representaci\u00f3n/sustituci\u00f3n de la voluntad de la persona mayor cuando hay una limitaci\u00f3n de su autonom\u00eda que no puede ser sup erada con apoyos, estando adem\u00e1s en juego un bien importante para ella e inspir\u00e1ndose en el modo en que ha ejercido su autonom\u00eda mientras ha disfrutado de capacidad. En segundo lugar, se debe distinguir entre autonom\u00eda actual o capacidad de decisi\u00f3n que ef ectivamente posee la persona mayor y autonom\u00eda potencial, que puede alcanzarse si se reciben los acompa\u00f1amientos y apoyos pertinentes a los que se tiene derecho, como bien se dice reiteradamente en la Convenci\u00f3n. De esta distinci\u00f3n se desprende: Que la cap acidad de autonom\u00eda de una persona mayor se define por su autonom\u00eda potencial, que revela una injusticia si no coincide b\u00e1sicamente con su autonom\u00eda efectiva. Que, por lo tanto, la referencia para las posibles decisiones de apoyo, y m\u00e1s a\u00fan de representaci \u00f3n-sustituci\u00f3n, no tiene que ser la autonom\u00eda real sino la potencial. Que la persona mayor tiene derecho a que se hagan efectivos los apoyos necesarios para que su autonom\u00eda potencial se corresponda con su autonom\u00eda real, siendo responsable de colaborar en ello en lo que est\u00e9 a su alcance . Sit\u00faense aqu\u00ed los servicios de asistencia mencionados en art\u00edculo 8.c y los cuidados a largo plazo del art\u00edculo 12. Que hay que tener presente que la autonom\u00eda no es una capacidad abstracta, sino en buena medida contextual. Es claramente mayor cuando se vive en contextos (familiares, culturales, sociales, f\u00edsicos) conocidos e interiorizados, que funcionan espont\u00e1neamente como apoyos. Esta observaci\u00f3n muestra que hay que estar atentos a la posible necesidad de acompa\u00f1amient o en entornos nuevos que se le imponen a la persona mayor, a fin de que logre familiarizarse con ellos. En tercer lugar, hay que tener presente la distinci\u00f3n que antes se avanz\u00f3 entre autodeterminaci\u00f3n para realizar deseos concretos leg\u00edtimos, autodetermin aci\u00f3n como autonom\u00eda (autolegislaci\u00f3n moral) con la que se pretende concretar un deber moral obligante para todas las personas implicadas, y autodeterminaci\u00f3n como autenticidad, en la que se busca que las decisiones que se tomen se traben de tal manera ent re ellas que den a la persona una identidad y una realizaci\u00f3n acordes con lo que se siente llamada a ser. Teniendo presente la distinci\u00f3n, surgen estas orientaciones morales para acompa\u00f1ar a las personas mayores precisadas de apoyos . Con frecuencia, en los apoyos a las personas mayores suele considerarse solo la primera versi\u00f3n de la autonom\u00eda se hacen girar, adem\u00e1s, en torno a temas menores de la vida cotidiana , como si las oportunidades de decisi\u00f3n de m\u00e1s largo alcance, en el marco de sus proyectos de vida, se hubieran acabado o como si la capacidad que les queda de decidir con lucidez se redujera a ellos. Cuando as\u00ed es de verdad, hay que asumirlo. Pero debe criticarse la tendencia a la infantilizaci\u00f3n de la persona mayor. Y hay que estar atentos a acoger y apoyar su autonom\u00eda como autolegislaci\u00f3n y como autenticidad. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 71 Con r especto a la autonom\u00eda como autolegislaci\u00f3n, es importante reconocer y apoyar a la persona mayor en su condici\u00f3n de sujeto de deberes consigo misma, con quienes se relac iona y con la sociedad, que ella misma se considere con capacidad de definir y de tomar como referencia para su praxis. Sentirse responsable de este modo, serlo en la medida justa en que se pueda y ser reconocida as\u00ed, es algo muy relevante para la identida d moral y la autoestima personal. En cuanto a la autodeterminaci\u00f3n como autenticidad, es cierto que para la persona mayor el grueso de la trabaz\u00f3n de recepciones y de decisiones que supone su vida es sobre todo algo realizado, historia personal, y que su horizonte de futuro se ha reducido de manera ineluctable . Pero precisamente por eso, la autodeterminaci\u00f3n en la vejez es de un modo especialmente denso, al recoger con tintes evaluativos el propio pasado y al llevarlo a su clausura. Acompa\u00f1ar a la persona m ayor, en la medida y modo que lo precise, a que esta revisi\u00f3n sea pacificada e incluso gozosa, a que no sea traum\u00e1tica, a que est\u00e9 empapada de la pertinente compasi\u00f3n consigo misma cuando se precise, a que siga creativamente abierta a lo que pueda construi r en el futuro que le queda, es muy importante. Hay, adem\u00e1s, una cuesti\u00f3n especialmente relevante en la vejez para el ejercicio de la autodeterminaci\u00f3n como autenticidad (tambi\u00e9n, en parte, como autolegislaci\u00f3n). Es la etapa de la vida que se cierra con la muerte cierta, que pone fin a nuestra biograf\u00eda, lo que pide a la persona precisar c\u00f3mo desea vivir el proceso de morir, en el marco de qu\u00e9 mundos de sentido, con qu\u00e9 actitudes, con qu\u00e9 acompa\u00f1amientos. Tambi\u00e9n aqu\u00ed pueden necesitarse apoyos delicados y respetuosos, incluso, representaciones -sustituciones de libertades fragilizadas que respeten las voluntades anticipadas por la persona, formal o informalmente formuladas ( v\u00e9ase el \u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 6 de la Convenci\u00f3n.) 3. Respeto y apoyo a la auto nom\u00eda c\u00edvica de las personas mayores Las consideraciones precedentes se aplican espont\u00e1neamente con facilidad al ejercicio de la autonom\u00eda de la persona en los \u00e1mbitos que solemos llamar privados o sociales. Pero la persona no es solo un sujeto individual con relaciones intersubjetivas en espacios como los familiares o de amistades. Es tambi\u00e9n ciudadana, esto es, miembro de pleno derecho de la sociedad pol\u00edticamente organizada con el objetivo de lograr participativamente entre todos el bien p\u00fablico. Hay en este sentido un ejercicio p\u00fablico de la autonom\u00eda, el propio de la persona ciudadana. Con frecuencia se piensa que las personas mayores, sobre todo si tienen alguna fragilidad marcada, deben considerar clausurada esta dimensi\u00f3n de su vida, para centrarse en sus preocupaciones e intereses personales o familiares o sociales de corto alcance. Pues bien, con buen criterio, la Convenci\u00f3n no se olvida de recordar la condici\u00f3n de ciudadan\u00eda activa de la persona mayor, subrayando sus derechos pol\u00edticos (art\u00edculo 27 ) y haciendo \u00e9nfasis en el coraz\u00f3n de ellos: el derecho a la participaci\u00f3n en la vida pol\u00edtica y p\u00fablica en igualdad de condiciones con los dem\u00e1s. El alcance de esta ciudadan\u00eda c\u00edvica se percibe bien cuando se consideran los cuatro grandes \u00e1mbitos en los q ue la autonom\u00eda puede ejercerse: i ) el privado de la intimidad familiar y de amistades, en el que las decisiones est\u00e1n muy conexionadas con la vida relacional afectiva; ii) el privado de la vida civil, que tiene que ver con la instituci\u00f3n del mercado y las relaciones que ampara, as\u00ed como con instituciones conexionadas con el sentido de la vida y la realidad, ya sea religioso o secular; iii) el p\u00fablico en su expresi\u00f3n social, el de las organizaciones de la sociedad civil que persiguen el bien p\u00fablico en alguna 72 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) de sus facetas: derechos de las mujeres, desarrollo, paz, ecolog\u00eda, entre otros, y iv) el p\u00fablico en su expresi\u00f3n pol\u00edtica estricta, en el que las decisiones y realizaciones se sit\u00faan dentro de las instituciones formales del Estado, a trav\u00e9s de la parti cipaci\u00f3n democr\u00e1tica en ellas, y que tiene su impacto en los otros \u00e1mbitos en lo que tienen que ver con la justicia. Pues bien, el respeto a la autonom\u00eda en la vejez y sus diversos apoyos adquieren todo su alcance cuando contemplan estos cuatro \u00e1mbitos. La tendencia respecto a las personas mayores con autonom\u00eda fragilizada es ayudarl as a que la ejerzan en el \u00e1mbito privado de la intimidad y en el \u00e1mbito de la vida civil cercana, limitadamente, adem\u00e1s, ya sea que est\u00e9n en espacios residenciales o familiares. Esto supone que se cercenan de manera injusta sus posibilidades y se debilita decisivamente la vertiente p\u00fablica de su autonom\u00eda (a veces manipul\u00e1ndol as, por ejemplo, en su participaci\u00f3n en las elecciones). Las personas podr\u00e1n querer ejercerla m\u00e1s o menos de manera activa, pero debe ser una decisi\u00f3n suya, respetuosamente acompa\u00f1ada cuando se precise. Se les invitar\u00e1, por eso, a vivir todo lo que puedan \u2014con apoyos \u2014 y deseen, tanto la dimensi\u00f3n receptiva de esta ciudadan\u00eda p\u00fablica (disfrutar de los derechos humanos en su interdependencia con los que satisfacer las necesidades y potenciar las capacidades), como la dimensi\u00f3n activa, a trav\u00e9s del derecho de p articipaci\u00f3n p\u00fablica y de la asunci\u00f3n de las responsabilidades correspondientes. Respecto a lo primero, en la vejez son especialmente relevantes la garant\u00eda de ingresos b\u00e1sicos, el cobijo o la vivienda decente, la atenci\u00f3n de calidad a la salud y los servi cios sociales apropiados a cada situaci\u00f3n. Respecto a lo segundo, las personas mayores pueden crear organizaciones para defender sus derechos, ejerciendo en ellas colectivamente su participaci\u00f3n , que ser\u00e1 c\u00edvicamente plena cuando sus objetivos expresen una dimensi\u00f3n del bien p\u00fablico y cuando sean fecundos tambi\u00e9n para las generaciones que les suceden. Hay hermosas experiencias en diversos pa\u00edses que muestran que esto es posible. D. Propuestas de deliberaci\u00f3n para inspirar y orientar buenas pr\u00e1cticas en el apoyo a las personas mayores Todo lo antedicho ofrece pistas precisas, en forma sobre todo de criterios \u00e9ticos, para las buenas pr\u00e1cticas de quienes acompa\u00f1an y apoyan a las personas mayores con iniciativas varias y en \u00e1mbitos diversos. Como un peque\u00f1o paso hacia una mayor concreci\u00f3n pr\u00e1ctica de lo expuesto, se ofrecen a continuaci\u00f3n algunas propuestas de deliberaci\u00f3n en torno a dos cuestiones centrales del \u00e1mbito de la dignidad y la autonom\u00eda aqu\u00ed estudiado: el buen trato y el respeto y apoyo a la autonom\u00eda de las personas mayores. El lo se hace con la intenci\u00f3n de ayudar a evaluar afinadamente pr\u00e1cticas realizadas y, a partir de ello, de motivar y orientar hacia pr\u00e1cticas cada vez mejores. 1. Deliberaci\u00f3n grupal en torno a posibles malos tratos a personas mayores Deliberaci\u00f3n grupal en torno a conductas, en el acompa\u00f1amiento a las personas mayores, consideradas cuestionables \u2014trato malo \u2014, muy relevantes porque expresan el d\u00eda a d\u00eda del acompa\u00f1amiento, pero que no impliquen un delito que reclame acudir a la v\u00eda judicial. Como enmarque del esquema que se propone, t\u00e9ngase presente lo dicho en el apartado A.4. Los casos sobre los que deliberar (ya sea caso puntual o conducta sostenida) vendr\u00e1n dados en principio por la pr\u00e1ctica del acompa\u00f1amiento propio de las personas que deliberen, pero tambi\u00e9n el de otras personas con las que se tiene alguna conexi\u00f3n. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 73 Se tratar\u00e1 de casos en los que, de arranque, se intuye que hay conductas de trato no bueno, pero a la vez zonas confusas. La deliberaci\u00f3n abocar\u00e1 a una evaluaci\u00f3n f\u00e1ctica de la conducta de lo s protagonistas del caso, pero el objetivo fundamental perseguido no ser\u00e1 tanto el de enjuiciar a las personas e instituciones implicadas, cuanto el de: i) ofrecer orientaciones y ayudas para las transformaciones personales y de conductas, por lo que ser\u00e1 bueno que la deliberaci\u00f3n acabe en propuestas de recomendaciones; ii) tratar de evitar que se repitan las causaciones de da\u00f1o \u2014 tanto las conscientes como las inconscientes \u2014 a las personas mayores , y iii) realizar colaborativamente un aprendizaje que capacite, cognitiva y \u00e9ticamente, para pr\u00e1cticas de trato bueno cada vez mejores. Al ser deliberaci\u00f3n grupal habr\u00e1 una pluralidad de opiniones, que habr\u00e1 que abordar dial\u00f3gicamente. Podr\u00e1n aparecer igualmente dudas \u00e9ticas. Si fueran de cierta envergadura y el grupo no consiguiera hacer luz sobre ellas, ser\u00e1 recomendable acudir a un comit\u00e9 de \u00e9tica para que las aclare. La base de una buena deliberaci\u00f3n es una buena clarificaci\u00f3n del caso y de sus implicaciones , para lo que puede ser \u00fatil un esquema que se in spire en las variables de trato malo expuestas en su momento (D.1) , con el objetivo de consignar de la manera m\u00e1s fiel posible la situaci\u00f3n vivida por sus protagonistas. Podr\u00eda ser que no se tuvieran datos suficientes para cumplimentar el contenido de las diversas variables. En la medida que la laguna fuera importante para la deliberaci\u00f3n, convendr\u00eda tratar de conseguir la informaci\u00f3n correspondiente antes de desarrollar el an\u00e1lisis \u00e9tico. La cumplimentaci\u00f3n del esquema implicar\u00e1, en parte, descripci\u00f3n del caso o situaci\u00f3n pero, en parte tambi\u00e9n, ser\u00e1 ya deliberaci\u00f3n de alcance moral. Tal deliberaci\u00f3n ir\u00e1 fluyendo espont\u00e1neamente. He aqu\u00ed los interrogantes en juego a partir del esquema de variables del trato malo objetivo, que puede ser maltrato moral: Seg\u00fan el agente del trato malo/maltrato: \u00bfEs un agente institucional, un profesional, una persona voluntaria, un familiar, otra persona mayor, otro agente? \u00bfEst\u00e1n implicados varios tipos de agentes? Seg\u00fan la conducta con la persona mayor: \u00bfHa habido objetivamen te obstinaci\u00f3n en el cuidado a ella, o atenci\u00f3n insuficiente ( parcializada) , o atenci\u00f3n inapropiada, o negligencia, o abandono, o enga\u00f1o y manipulaci\u00f3n, o amenaza cre\u00edble de da\u00f1o, o acci\u00f3n expresa de trato malo? Seg\u00fan la intencionalidad del agente. En la c onducta de trato malo, \u00bfha habido ignorancia no responsable, o no ignorancia, pero incapacidad de evitaci\u00f3n del da\u00f1o, o ignorancia responsable, o no ignorancia y colaboraci\u00f3n pasiva, o no ignorancia e intencionalidad de da\u00f1o? Seg\u00fan el tipo de da\u00f1o: \u00bfSe trata de un da\u00f1o f\u00edsico, psicol\u00f3gico, econ\u00f3mico, sexual? \u00bfEst\u00e1n implicados varios tipos de da\u00f1o? Seg\u00fan el escenario : \u00bfEl trato malo se ha realizado en espacios de atenci\u00f3n institucional (residencias, centros de atenci\u00f3n de d\u00eda), o espacios privados de convive ncia (familiares), o espacios p\u00fablicos abiertos, o espacios virtuales? Cumplimentar un esquema como este abocar\u00e1 a recomendaciones que implicar\u00e1n a los agentes afectados, pero tambi\u00e9n a los horizontes del buen trato desde los que se pueden redise\u00f1ar las bu enas pr\u00e1cticas. Por \u00faltimo, no ha y que olvidar que se debe poner el enfoque en la persona maltratada y en el da\u00f1o sufrido en su dignidad. Asimismo, en las 74 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) restauraciones psicomorales personales que pueda precisar, en los apoyos nuevos que haya que ofrecerl e, en los ambientes en los que conviene situarla y en los recursos que haya que lograr para ella, entre otros . 2. Deliberaci\u00f3n en torno a los apoyos ofrecidos a la autonom\u00eda de la persona mayor Se propone aqu\u00ed un cuestionario que remite primariamente a la evaluaci\u00f3n de los apoyos: de apoyos concretos ya realizados, pero tambi\u00e9n de la pol\u00edtica de apoyos con que se cuenta. Su segunda intenci\u00f3n es la de transformar esos apoyos cuando no han sido \u00e9ticamente correctos y la tercera, generar buenas pr\u00e1cticas, bien asentadas, en torno al acompa\u00f1amiento a la autonom\u00eda de las personas mayores. El cuestionario lo puede cumplimentar, para su propia revisi\u00f3n, la persona misma que apoya o un equipo de apoyo, o incluso, en di\u00e1logo, las personas que apoyan y las que son apo yadas (en este caso, ideal, habr\u00eda que reformular convenientemente las preguntas y crear el clima adecuado). T\u00e9ngase aqu\u00ed presente sobre todo lo dicho con anterioridad He aqu\u00ed el cuestionario: Al ofrecer los apoyos, \u00bfse valor\u00f3 el grado de autonom\u00eda de la p ersona mayor por su capacidad de decisi\u00f3n o m\u00e1s bien por la de ejecuci\u00f3n de lo decidido? \u00bfSe tuvo presente su capacidad potencial que reclama primariamente apoyos o, m\u00e1s bien, su capacidad actual? \u00bfHubo alguna raz\u00f3n fundada de urgencia que justificara excepcionalmente tener presente lo segundo? \u00bfSe persegu\u00eda con los apoyos lograr una capacitaci\u00f3n en destrezas desgajadas del horizonte de las decisiones o se prioriz\u00f3 la capacitaci\u00f3n en la toma de decisiones, a la que se subordin\u00f3 lo primero? \u00bfSe prioriz\u00f3 que la persona mayor hiciera o recibiera lo que la persona de apoyo consider\u00f3 que era su bien o se prioriz\u00f3 acompa\u00f1ar a la persona mayor para que lo decidiera ella, con la intenci\u00f3n de respetarlo? Cuando se entendi\u00f3 que las fragilidades de la persona mayor eran de tal grado e intensidad que ped\u00edan decisiones de representaci\u00f3n/sustituci\u00f3n, \u00bfse respetaron las condiciones \u00e9ticas que reclama esta situaci\u00f3n? Recu\u00e9rdense cu\u00e1les son: Limitaci\u00f3n insuperable de su autonom\u00eda para lo que est\u00e1 en juego tras el ofrecimien to de apoyos . Relevancia para su bien de lo que se decide. Consideraci\u00f3n de los criterios de decisi\u00f3n aut\u00f3noma que han sido habituales en ella en el pasado . Horizontes de vida realizada que se ha planteado y que ha vivido. En su conjunto, \u00bfse est\u00e1 alentando de manera sutil o inconsciente la dependencia sumisa aceptada de la persona mayor o se busca expresamente la interdependencia l\u00facida con ella? En el marco de esta interdependencia, \u00bfse est\u00e1n viviendo experiencias que plasman el c\u00edrculo virtuoso de receptividades responsivas entre quienes formalmente son apoyados y quienes apoyan? Esto es, \u00bfviven realmente las dos partes la experiencia de dar- recibir, recibir- dar, aunque sea en la asimetr\u00eda implicada en los cuidados? Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 75 Las respuestas a estas preguntas, m\u00e1s all\u00e1 de las evaluaciones que impliquen, orientar\u00e1n hacia recomendaciones para los afectados que busquen mejorar su praxis y alentar buenas pr\u00e1cticas en este \u00e1mbito de apoyo a la autonom\u00eda. Como en la deliberaci\u00f3n anterior, pueden surgir duda s diversas. Si alcanzan a temas \u00e9ticos de envergadura, convendr\u00e1 acudir a un comit\u00e9 de \u00e9tica para que aporte luz. E. Recapitulaci\u00f3n En el primer apartado de este estudio se han analizado el significado y las exigencias b\u00e1sicas de la dignidad. Se ha destacado c\u00f3mo hist\u00f3ricamente la dignidad ha sido concebida como rasgo diferenciador de los humanos y solo tard\u00edamente como rasgo unificador, y se ha precisado cu\u00e1les son sus exigencias b\u00e1sicas de reconocimiento, de respeto y de no causaci\u00f3n de da\u00f1o (violencia). Se ha concluido describiendo c\u00f3mo estas exigencias deben realizarse en el buen trato con las personas mayores, en las que la dignidad nunca decae. El segundo apartado se ha focalizado en la autonom\u00eda. Se ha descrito qu\u00e9 concepci\u00f3n de la autonom\u00eda y de la p ersona humana \u2014 la ilustrada, que remite al ser humano gen\u00e9rico racional y libre\u2014 ha sido cone ctada con la emergencia de los derechos humanos universales. Se ha postulado que, sin perder los logros que ello ha supuesto, es fundamental remitir la autonom\u00eda a la condici\u00f3n humana compleja y abierta a la diversidad, en la que racionalidad y libertad se asientan f\u00e1cticamente, a fin de que los derechos humanos se remitan de verdad a los humanos concretos. En relaci\u00f3n con ello, se ha defendido que la etapa de la vejez es la mejor reveladora de esa condici\u00f3n de humanidad y tambi\u00e9n, dada la actual tendencia a la marginalizaci\u00f3n de las personas mayores, la etapa que precisa una firme atenci\u00f3n p\u00fablica y social para realizar esos derechos. En el tercer apartado se ha asumido la tesis defendida en el segundo y se ha aplicado a la autonom\u00eda tal como es vivida, compleja y diversamente, en la vejez. Los derechos de autonom\u00eda se han concretado en derechos, tambi\u00e9n, de apoyo a la autonom\u00eda en los modos y medidas, muy personaliz ados, en que se fragiliza. Se ha acabado desarrollando los criterios y orientaciones \u00e9ticas a los que deben remitirse personas e instituciones (privadas y p\u00fablicas) en las que recaen tales deberes de apoyo. En un breve y \u00faltimo apartado, se ha propuesto un esquema para dos deliberaciones que pueden hacer los responsables de los apoyos a las personas mayores. Tienen que ver con la exigencia b\u00e1sica de no da\u00f1o a la dignidad y con el deber de respeto a la autonom\u00eda de quienes se pretende apoyar. Son dos ejemplo s concretos de lo que puede hacerse para consolidar buenas pr\u00e1cticas en el \u00e1mbito aqu\u00ed considerado. Se espera que con este proceso expositivo se hayan cumplido los objetivos del estudio y se haya hecho una modesta pero significativa aportaci\u00f3n a la defensa y apoyo de la dignidad y la autonom\u00eda de las personas mayores , y que s e hayan dado, tambi\u00e9n, pistas para la labor creativa de quienes realizan los apoyos. Bibliograf\u00eda 76 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Etxeberria, X. ( 2021), \"De la sabidur\u00eda en la vejez\", En-claves vol. 15, N\u00b0 30 http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1870 -879X2021000200501. (2020), Dependientes, vulnerables, capaces: r eceptividad y vida \u00e9tica , Madrid, Catarata. (2016), \"Autonom\u00eda moral y derechos humanos en la ancianidad vulnerable\", IV Encuentro Intergeneracional: autonom\u00eda y dignidad en la ancianidad vuln erable , I. Arn\u00e1iz (ed.), Bilbao, Hartu -Emanak, Pa\u00eds Vasco. ( 2014), \"Autonom\u00eda moral y derec hos humanos de las personas ancianas en condici\u00f3n de vulnerabilidad\", Autonom\u00eda y dignidad en la vejez : teor\u00eda y pr\u00e1ctica en pol\u00edticas de derechos de las personas mayores , S. Huenchu an e I. Rodr\u00edguez (eds.) (LC/L.3942) , Ciudad de M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) [en l\u00ednea] https://repositorio. cepal.org/handle/11362/39554 . Kant, I. (1993), \"De la relaci\u00f3n entre teor\u00eda y pr\u00e1ctica en el derecho pol\u00edtico\", Teor\u00eda y pr\u00e1ctica , Madrid, Tecnos [en l\u00ednea] https://www.tecnos.es/fich a.php?id=1173088 . (1977), (1990), Segundo tratado sobre el gobierno civil , Madrid, Alianza Editorial. Rawls , J. (1986), Justicia como equidad : materiales para una teor\u00eda de la justicia , Madrid, Tecnos. Rogozinski, J. (1999), Le don de la Loi : Kant et l'\u00e9nigme de l'\u00e9thique , Par\u00eds, PUF. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 77 Cap\u00edt ulo IV El derecho a la vida y a la dignidad en la vejez Sandra Huenchuan Introducci\u00f3n El derecho a la vida y a la dignidad en la vejez forma parte de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (en adelante, la Convenci\u00f3n). En ella se establecen las obligaciones de los Estados relacionadas con la adopci\u00f3n de las medidas necesarias para: \"Garantizar a la persona mayor el goce efectivo del derecho a la vida y el derecho a vivir con dignidad en la vejez hasta el fin de sus d\u00edas, en igualdad de condiciones con otros sectores de la poblaci\u00f3n... y para que las instituciones p\u00fablicas y privadas ofrezcan a la persona mayor un acceso no discriminatorio a cuidados integrales, incluidos los cuidados paliativos, eviten el aislamiento y manejen apropiadamente los problemas relacionados con el miedo a la muerte de los enfermos terminales, el dolor, y eviten el sufrimiento innecesario y las intervenciones f\u00fatiles e in\u00fat iles, de conformidad con el derecho de la persona mayor a expresar el consentimiento informado\" (OEA, 2015 ). En ocasiones anteriores se ha categorizado este derecho, para efectos de an\u00e1lisis, como un derecho emergente; esto es, \"nuevos derechos o derechos parcialmente recogidos en la normativa internacional y nacional existente\" (CEPAL , 2017, p\u00e1g. 88) . El argumento que se ha esgrimido para esta clasificaci\u00f3n es que si bien el derecho a la vida es uno de los derechos fundamentales de la doctrina internacional de derechos humanos y es aceptado por el 77% de las constituciones del mundo (Naciones Unidas, 2018) , el \u00e9nfasis que le otorga la Convenci\u00f3n marca una diferencia al incluir una especificaci\u00f3n que 78 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) permite profundizar en el ejercicio y garant\u00eda de este derecho en la vejez bajo la aplicaci\u00f3n de los principios de dignidad y de igualdad y no discriminaci\u00f3n hasta el final de la vida. Lo que resalta la Convenci\u00f3n es que los Estados tienen la obligaci\u00f3n de garantizar que las personas mayores sean reconocidas como seres humanos hasta el momento de su muerte \u2014v\u00e9ase el concepto de dignidad que compone magistralmente Xabier Etxeberria en este libro \u2014; y ello conlleva, a su vez, el desarrollo de acciones espec\u00edficas para que las personas puedan morir sin experimentar la discriminaci\u00f3n o los malos tratos que afecten su integridad. El objetivo final de la Convenci\u00f3n en este campo no es una \"buena muerte\" \u2014en el sentido desarrollado en la literatura anglosajona\u2014, sino mantener la dignidad de la vida hasta el final, para cuya garant\u00eda son fundamentales, entre otros, los cuidados paliativos y el consentimiento libre e informado. Por ello, ambos derechos se abordan de manera tan amplia en este instrumento, que se i ncluyen, adem\u00e1s de en el art\u00edculo 6, sobre el derecho a la vida y la dignidad en la vejez, en el art\u00edculo 12, que versa acerca de los derechos de la persona mayor que recibe servicios de cuidado a largo plazo, y en el art\u00edculo 11, sobre el derecho a brindar consentimiento libre e informado en el \u00e1mbito de la salud, en el que se regula tambi\u00e9n la voluntad anticipada. Este cap\u00edtulo se centra en el tema de la muerte digna como una contribuci\u00f3n al conocimiento sobre el derecho a la vida y dignidad en la vejez. La importancia de analizar este tema se halla en las implicaciones que tiene en ejercicio de todos los derechos humanos de las personas mayores y en que, durante los \u00faltimos a\u00f1os, en distintos lugares de la regi\u00f3n se ha debatido sobre el tema desde perspec tivas que, a juicio de esta autora, se han distanciado del esp\u00edritu de la Convenci\u00f3n; hecho lamentable sobre todo en el contexto de la pandemia por COVID -19 que tantas vidas de personas mayores ha cobrado en la regi\u00f3n y en el mundo. La estructura del cap\u00edt ulo es la siguiente. En primer lugar, se presenta el derecho a la vida y su relaci\u00f3n con la muerte digna. Se contin\u00faa con el desarrollo de la dignidad y la autonom\u00eda como parte sustancial de la muerte digna en la edad avanzada. Se prosigue con el an\u00e1lisis de los derechos al consentimiento informado y a los cuidados paliativos, para finalizar con las conclusiones. A. El derecho a la vida y su relaci\u00f3n con la muerte digna La muerte digna est\u00e1 en estrecha relaci\u00f3n con el derecho a la vida porque ser\u00eda el resul tado de haber vivido con dignidad y viceversa (Dom\u00e9nech y Polaino, 1994). En el caso de que el derecho a la muerte digna no est\u00e9 establecido en una constituci\u00f3n, este se deriva del art\u00edculo sobre el derecho a la vida, que protege la existencia biol\u00f3gica de la persona, junto con los dem\u00e1s aspectos que de ella se derivan (Ram\u00edrez, 2008) . El derecho a la vida ha sido muy desarrollado cuando se refiere a la pena de muerte, pero va mucho m\u00e1s all\u00e1 de eso. Conlleva, entre otras, las siguientes obligaciones por parte del Estado: proveer de todos los medios necesarios para la subsistencia y poner a disposici\u00f3n de todos los recursos humanos y materiales para disfrutar de una condici\u00f3n f\u00edsica \u00f3ptima y del bienestar (F\u00faster, Castro y Pacheco, 1998). Como se observa, hay una indiscutible indivisibilidad entre los derechos civiles y pol\u00edticos y los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales en lo que respecta al derecho a la vida. El Comit\u00e9 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos (1966), en este Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 79 aspecto, af irma que entre las medidas previstas para abordar las condiciones adecuadas que protejan el derecho a la vida se encuentran: \"Aquellas destinadas a garantizar el acceso sin demora de las personas a bienes y servicios esenciales, como los alimentos, el agua, el alojamiento, la atenci\u00f3n de la salud, la electricidad y el saneamiento, y otras destinadas a promover y facilitar condiciones generales adecuadas, como el fomento de servicios de salud de emergencia eficaces, operaciones de respuesta de emergencia... y programas de viviendas sociales\" (Naciones Unidas , 2019) . El derecho a la vida constituye el presupuesto esencial para el ejercicio de los dem\u00e1s derechos, de ah\u00ed deriva de manera imperiosa la obligaci\u00f3n del Estado de garantizar las condiciones para que n o se produzcan violaciones, de impedir que se atente contra ese derecho o ambas (Fronsini, 2000). Por lo tanto, el ejercicio del derecho a la vida supone, inevitablemente, la garant\u00eda de la dignidad de la persona, que se entrel aza con el cuidado de s\u00ed mismo y el cuidado de la muerte (Aguilera y Gonz\u00e1lez, 2012). Seg\u00fan Aguilera y Gonz\u00e1lez (2012), el cuidado de la muerte est\u00e1 \u00edntimamente ligado con la dignidad de la persona. Para estos autores, la dignidad no se ejercita \u00fanicamente en momentos previos al deceso, sino durante el transcurso de la vida, por lo que constituye una pr\u00e1ctica permanente. Sin embargo, hay muchas limitaciones que impiden una vida digna para todos en todo momento, lo que abre la posibilidad de una desigualdad inminente durante la vida y ante la muerte. Por una parte, hay millones de personas que no son tratadas como humanas porque se les impide el acceso a los medios esenciales de vida o se les atropella su dignidad e integridad por medio de tratos crueles, vio lentos o degradantes. Por otra, en las sociedades capitalistas, las personas no son vistas como un fin en s\u00ed mismas \u2014como establece la doctrina internacional de derechos humanos \u2014, sino son tomadas en cuenta en tanto demuestren su utilidad (servicio y eficacia), a merced de otras voluntades (Valverde, 2014) . Como bien dice Xabier Etxeberria en este mismo volumen: desconocer la dignidad de la persona no solo se expresa en otorgarle un valor instrumental, sino tambi\u00e9n en darle un valor disminuido o ignominioso. Quiz\u00e1s todo lo anterior es lo que provoca tantas confusiones al intentar dilucidar qu\u00e9 significa la muerte digna. Primero hay que aclarar qu\u00e9 es la dignidad del ser humano y c\u00f3mo se respeta en las opciones que se asocian a la muerte tanto en la jerga com\u00fan y en la jur\u00eddica: suicidio asistido, eutanasia, vivir humanamente la muerte, por lo que es de suma importancia esclarecer c\u00f3mo se ejerce la autonom\u00eda en cada una de ellas y de qu\u00e9 autonom\u00eda se est\u00e1 hablando. Debido a que la muerte es un hecho personal\u00edsimo \u2014en el que influyen la cultura, la religi\u00f3n y la ideolog\u00eda, entre otros varios aspectos \u2014, es fundamental dejar de manifiesto que en este cap\u00edtulo al referirse a la dignidad de la muerte no se est\u00e1 aludiendo a un evento m\u00e9dico o al acto de hacerlo, sino a la forma en que ocurre. En esta definici\u00f3n de la forma de morir hay distintas perspectivas que se ponen en juego, aunque todas aluden, a su manera, a principios como la libertad o la dignidad. Por consiguiente, en el modo en que se conjugan ambos principios es donde radica la diferencia entre una posici\u00f3n u otra con respecto a lo que se entien de por morir con dignidad. Para los liberales, morir con dignidad significa hacerlo ejerciendo la libertad, aunque ello lleve a la extinci\u00f3n del sujeto; aqu\u00ed el valor de la vida podr\u00eda entrar en conflicto con otros como la libertad, la voluntad e incluso l a justicia (Gracia, 2003) . Su razonamiento es 80 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) que la dignidad de la persona se fundamenta en que es un ser libre y su dignidad se viola cuando no puede ejercer la libertad. Desde la perspectiva moral, la persona \u2014incluyendo la moribunda\u2014 posee una dignida d irreversible a causa de su ser independiente de su hacer, por lo que se debe velar por la dignidad de ese ser y evitarle todo tipo de situaciones que deriven en sufrimiento, dolor, discriminaci\u00f3n o malos tratos a la hora de su muerte (Torralba, 1998) . A juicio de esta autora, en esta \u00faltima perspectiva es donde se enmarca el art\u00edculo 6 de la Convenci\u00f3n. En su redacci\u00f3n se introduce el principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n ante la vida y la muerte lo que, de acuerdo con otros trabajos escritos con anterioridad, significar\u00eda que en ocasiones es necesario tomar medidas especiales que garanticen la consecuci\u00f3n de la igualdad. Del mismo modo, su contenido relaciona la muerte digna con los cuidados paliativos para manejar el miedo, el dolor y el sufrimiento y evitar la distanasia o encarnizamiento terap\u00e9utico. Lo anterior est\u00e1 en concordancia con la doctrina internacional de derechos humanos que advierte que \"e l derecho a la vida ... es el derecho a no ser objeto de acciones u omisiones que causen o puedan causar una muerte no natural o prematura y a disfrutar de una vida digna\" ( Naciones Unidas , 2019 , p\u00e1g. 1). Al mismo tiempo se hace hincapi\u00e9 en que: \"Los Estados , al tiempo que reconocen la importancia cardinal que reviste la autonom\u00eda personal para la dignidad humana, deber\u00edan adoptar medidas adecuadas, sin incumplir las dem\u00e1s obligaciones que les incumben en virtud del Pacto, para evitar el suicidio, en especial entre quienes se encuentren en situaciones particularmente vulnerables\" ( Naciones Unidas , 2019 , p\u00e1g. 1). Es evidente que no todos pueden estar de acuerdo con esta interpretaci\u00f3n, pero, en vista del modo en que funcionan las sociedades contempor\u00e1neas, es indispensable insistir en que hay que anteponer la humanidad de la persona a cualquier ideolog\u00eda que la considere como un producto desechable, sobre todo porque la libertad es un principio muy lejos de alcanzar cuando se est\u00e1 imbuido en una perspectiva que cosifica a la persona o cuando no se dispone de las condiciones necesarias para ejercerla. En situ aciones de m\u00e1xima vulnerabilidad, el ejercicio de la libertad puede significar que las personas en condiciones m\u00e1s fr\u00e1giles \u2014por la falta de garant\u00eda de su protecci\u00f3n y derechos humanos \u2014 sean las m\u00e1s perjudicadas (Torralba, 1998). De partida, las personas moribundas o con una enfermedad terminal suelen estar desprotegidas ante el mercado, la medicalizaci\u00f3n de su salud, institucionalizaci\u00f3n o incluso la voluntad de sus familiares 1. En ocasiones se trata a las personas, en particular a aquellas de avanzada edad, como despojos, aunque est\u00e9n biol\u00f3gicamente vivas. Esto se produce de manera particular en el caso de aquellas que se encuentran moribundas o padecen una enfermedad terminal \u2014 si bien hay que reconocer que las personas mayores no necesariamente deben estar en tales circunstancias para recibir un trato vejatorio \u2014. Muchas veces no importa cu\u00e1n deteriorada 1 Las conclusiones del informe de la Comisi\u00f3n Remmelick, emitido en los Pa\u00edses Bajos , muestran que, de los fallecidos, a un 15% se le practic\u00f3 eutanasia entre agosto y diciembre de 1990. De los pacientes que solicitaron eutanasia activa durante el per\u00edodo analizado, el 56% lo hizo por un sentimiento de p\u00e9rdida de dignidad y el 47% abogando tener un dolor intratable. Este dato resulta doblemente llamativo puesto que, por un lado, el sentimiento de p\u00e9rdida de dignidad no figura entre las condiciones de \"eutanasia justificable\" aceptadas por el p arlamento neerland\u00e9s . Por otro lado, aunque el dolor intratable s\u00ed es considerado como una condici\u00f3n justificante, el mismo informe pone en evidencia que \u2014 en opini\u00f3n de los m\u00e9dicos tratantes \u2014 en el 17% de las solicitudes de eutanasia a\u00fan hab\u00eda alternativas terap\u00e9uticas paliativas que ofrecer a los pacien tes, pero estos las rechazaron. En otras palabras, no es posible hablar con propiedad de dolor intratable en esos casos (Taboada, 2000). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 81 est\u00e9 su condici\u00f3n o cu\u00e1n definitiva sea su gravedad, existe una predisposici\u00f3n a dirigirse a ellas como personas que est\u00e1n pereciendo. En las sociedades occidentales, la muerte es un tab\u00fa; no se habla de ella y se la considera externa a la existencia y ciclo vital. En una cultura hedonista, en la que la identidad de las personas se con struye a partir de lo que se tiene, las personas moribundas o con una enfermedad terminal emplazan a los dem\u00e1s frente a la finitud de la vida y la levedad de la existencia, por lo que se tiende a olvidarlas e incluso abandonarlas. Su dolor y sufrimiento se sortea a toda costa o se busca de forma apresurada c\u00f3mo evit\u00e1rselos, muchas veces en beneficio propio para evitar la angustia y el desconsuelo personal. Todos estos elementos ayudan a crear un ambiente en el que se desprotege a\u00fan m\u00e1s a las personas moribundas o con una enfermedad terminal. Incluso, algunos autores indican que ellas conforman una subclase en la que quienes son afectados por morbilidad m\u00faltiple y enfermedades cr\u00f3nicas no son reconocidos siquiera como pertenecientes a ella o no se les valora ni en la \u00e9tica ni en la norma, sum\u00e1ndose la indefensi\u00f3n a la condici\u00f3n de enfermedad de largo plazo. En este escenario, \u00bfes posible ejercer la libertad para poner fin a la vida en las sociedades contempor\u00e1neas? La respuesta de esta autora es no 2. Las investigaciones han demostrado que las personas moribundas o con una enfermedad terminal tienen entre sus principales preocupaciones ser una carga para los dem\u00e1s o sienten angustia por preocupar o provocar dolor a sus seres queridos. Por lo tanto, siempre qued ar\u00e1 la duda acerca de si la decisi\u00f3n voluntaria de terminar con su vida es producto de un real ejercicio de su libertad de decisi\u00f3n o es parte de un acto provocado por el entorno que no siempre refleja lo que habr\u00edan elegido en otras circunstancias. Es m\u00e1s , la amenaza cre\u00edble de da\u00f1ar \u2014 identificada por Xabier Etxeberri a en el segundo cap\u00edtulo de este libro \u2014 expresada en abandonar o privar de servicios, tambi\u00e9n es una limitante que puede afectar la dignidad de la persona mayor y en el caso de aquellas moribundas puede incluso condicionar sus decisiones. Por ello, en este cap\u00edtulo se aborda la muerte digna desde la perspectiva de la humanizaci\u00f3n de la muerte, en la que los cuidados paliativos son cruciales , y se favorece el lenguaje de ayuda a las personas mor ibundas y con enfermedad terminal para honrar su vida y reconocerl as como protagonistas, de acuerdo con sus creencias, su cultura y contando con todas las garant\u00edas que les ofrezca el ordenamiento jur\u00eddico para regular y salvaguardar el derecho a morir con dignidad (Torralba, 1998; Mill\u00e1n, 2019). B. Las personas mayores y la muerte digna La proximidad de la muerte supone una serie de actividades asociadas a la organizaci\u00f3n de los asuntos que marcan el final de la vida. Es imprescindible que dichas actividad es \u2014que llevan a cabo las familias, los cuidadores y prestadores de atenci\u00f3n m\u00e9dica, entre otros \u2014 cumplan con est\u00e1ndares que aseguren que las personas puedan vivir en 2 Como ya se dijo, la muerte es un asunto cultural, por lo que en este cap\u00edtulo las afirmaciones se remiten al caso latinoamericano. Los interesados en el tema en otras partes del mundo pueden revisar la Ley de Muerte con Dignidad (DWDA) de 1997 en el estado de Oreg\u00f3n (Estados Unidos ), que permite a sus ciudadanos autoadministrarse medicamentos letales prescritos por un m\u00e9dico conforme a la ley; la Ley del estado de Washington aprobada en 2008 y la de Vermont en 2013. En Europa, la ley suiza que permite el suicidio asistido ha estado en vigor desde 1942 ; la ley de B\u00e9lgica, por su parte, en 2014 extendi\u00f3 el derecho de eutanasia a los ni\u00f1os. En los Pa\u00edses Bajos, la legislaci\u00f3n promulgada en 2002 fue un paso m\u00e1s all\u00e1 permitiendo tanto el suicidio asistido como la eutanasia en ciertas circunstancias. 82 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) condiciones adecuadas hasta que se produzca la muerte biol\u00f3gica. Las personas mayores se encuentran entre las m\u00e1s desprotegidas ante la muerte. Su ubicaci\u00f3n en la estructura por edades de la sociedad se traduce casi por defecto en un predictor de su fallecimiento. De acuerdo con un cl\u00e1sico estudio en el tema: \"La estructura social en la que se hallan implicados los ancianos se orientan ya hacia su pr\u00f3xima muerte; sus familias se van independizando de ellas, el alcance de las referencias al futuro disminuye progresivamente. Se considera correcto tratar el hecho de su muerte como algo que trae menos consecuencias para los dem\u00e1s, porque ello no entra\u00f1a una dr\u00e1stica revisi\u00f3n de los planes de vida, como sucede cuando est\u00e1 por morir un adulto joven\" (Sudnow, 1967, p\u00e1g. 35 ). De esta manera, la muerte en las personas mayores suele ser un hecho predictivo que se consuma socialmente con anticipaci\u00f3n. Con frecuencia, las personas mayores que requieren atenci\u00f3n de emergencia no reciben el mismo trato que una persona m\u00e1s joven, no son atendidas junto con otros paci entes que sufren las mismas patolog\u00edas, se les mantiene en una camilla o sentadas en los pasillos por largo tiempo, se les sujeta con amarras con el pretexto de prevenir ca\u00eddas, se les niega la presencia de un acompa\u00f1ante o se les impide el desplazamiento independiente, entre otras situaciones. Seg\u00fan los especialistas, incluso el personal de salud, inc\u00f3modo frente a las ansiedades de los pacientes de edad avanzada por la muerte, recurren a falsas esperanzas y tratamientos que en realidad est\u00e1n disminuyendo la calidad de la vida, en lugar de mejorarla (Gawande, 2015) . Estas conductas se han naturalizado de tal modo que los comportamientos que no respetan la dignidad suelen ser percibidos como convencionales por las mismas personas mayores. Hay que insistir en que, para preservar la dignidad de la vida hasta que se produce la muerte, es de suma importancia cambiar esta forma de actuar, as\u00ed como respetar la manera en que la persona espera que sea su final, procurando sobre todo que se cumpla su voluntad y brindando todos los apoyos necesarios en ese momento. 1. La realizaci\u00f3n de la dignidad ante la muerte La dignidad supone el valor b\u00e1sico de los derechos humanos que tienden a explicitar y satisfacer las necesidades de la persona en la esfera moral. Tambi\u00e9n impli ca la capacidad de emitir juicios morales, la libertad para decidir acerca de las acciones y la posibilidad de generar conceptos abstractos (Ordelin, 2013) . En tal sentido, todas y cada una de las personas tienen un valor inestimable, nadie es insignifican te y todas las personas son fines en s\u00ed mismas. Esto entra\u00f1a que deben ser valoradas con independencia de su capacidad econ\u00f3mica o de cualquier otro atributo que sea ajeno a su condici\u00f3n de ser humano (Quinn y Deneger, 2002). H\u00e4berle (2001) desarrolla el c oncepto de dignidad humana como una premisa antropol\u00f3gico -cultural de una sociedad que permite llegar a ser personas, serlo y seguir si\u00e9ndolo. Entonces, si la muerte es parte integral del ser, el sufrimiento, el dolor, el abandono, la indiferencia, la disc riminaci\u00f3n u otras pr\u00e1cticas negativas constituyen un grave atentado contra la dignidad como persona. El respeto de la dignidad en la muerte se puede entender como el grado en que las preferencias para morir de una persona concuerdan con la forma en que vi vi\u00f3. Por ejemplo, un estudio realizado por Meier y otros (2016) informa que el 94% de las personas entrevistadas inclu\u00eda entre las preferencias sobre su muerte la definici\u00f3n de la escena de su deceso (d\u00f3nde, con qui\u00e9nes) y una preparaci\u00f3n para la muerte (i nstrucciones anticipadas, arreglos funerarios). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 83 En otro estudio se hall\u00f3 la preferencia de morir en casa, porque los entornos de atenci\u00f3n m\u00e9dica convencional a menudo se caracterizan por el uso excesivo de la tecnolog\u00eda, ignorando los deseos de la persona y reduci\u00e9ndolas a un sistema fisiol\u00f3gico (Steinhauser y Tulsky, 2015). En una publicaci\u00f3n anterior se concluy\u00f3 que no existe una \u00fanica manera de asegurar la dignidad de la muerte, m\u00e1s bien debe verse como una experiencia del final de la vida que debe nego ciarse y renegociarse en el contexto de los valores, preferencias y trayectoria vital de cada persona (Steinhauser y otros, 2001). Como se observa, pese a la ambig\u00fcedad con que se utiliza el concepto de dignidad en el sentido com\u00fan, pareciera que hay condi ciones subyacentes que deben ser resguardadas en beneficio de la persona moribunda o con enfermedad terminal. Entre ellas, la investigaci\u00f3n de Hau Yan Ho y otros (2013) present\u00f3 los resultados observados en la aplicaci\u00f3n del modelo de Max Cochinov ( v\u00e9ase el cuadro IV. 1). No se trata del \u00fanico modelo existente, pero resulta interesante para clarificar el tema 3. Cuadro IV.1 Modelo de dignidad del cuidado del final de la vida Tema principal Subtema Preferencias para el proceso de morir Escena de la muerte (c\u00f3mo, qui\u00e9n, donde y cuando) Morir durante el sue\u00f1o Preparaci\u00f3n para la muerte (por ejemplo, directivas anticipadas, arreglos funerarios) Estado libre de dolor Sin sufrir Manejo del dolor y los s\u00edntomas Bienestar emocional Soporte emocional Complacencia psicol\u00f3gica Oportunidades para discutir el significado de la muerte Familia Apoyo familiar Aceptaci\u00f3n familiar de la muerte Preparaci\u00f3n de la familia para la muerte No ser una carga para la familia Dignidad Respeto al individuo Independencia Finalizaci\u00f3n de la vida Diciendo adi\u00f3s Vida bien vivida Aceptaci\u00f3n de la muerte Religiosidad/espiritualidad Consuelo religioso / espiritual Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de A. Hau Yan Ho y otros, \"Living and dying with dignity in Chinese society: perspectives of Hong Kong\", 42, N\u00b0 4, 2013 [en l\u00ednea] https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/ 23443510/. 2. El respeto de la autonom\u00eda en la muerte La autonom\u00eda de las personas may ores tiene que ver con el fortalecimiento de su capacidad de responder a sus propias necesidades, expresar sus deseos, tomar decisiones, hacer elecciones y lograr sus metas, limitando cualquier posibilidad de que controlen sus vidas (CCDH , 2013) . Este \u00falti mo aspecto es esencial cuando se trata del respeto a la autonom\u00eda de las personas mayores en el proceso de su muerte. Aplicar un margen para la intromisi\u00f3n de un tercero en la voluntad, sea el m\u00e9dico o los familiares, cuando se trata 3 V\u00e9ase Errasti -Ibarrondo y otros (2014) para ahondar sobre los modelos de dignidad al final de la vida . 84 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) de decidir d\u00f3nde morir , de qui\u00e9nes desea estar acompa\u00f1ado o qu\u00e9 servicios terap\u00e9uticos opta por recibir o no, es un ejercicio de autonom\u00eda que exige respeto. Habr\u00e1 quienes desean como \u00fanico o predominante tratamiento m\u00e9dico el recibir cuidados paliativos, como tambi\u00e9n quienes se nieguen a admitir tratamientos porque consideran que estos afectan su integridad como persona. Insistir en preservar la vida de una persona moribunda o con una enfermedad terminal por medio de acciones que buscan retrasar la muerte por procedimi entos poco proporcionales tambi\u00e9n puede infringir sufrimientos a\u00f1adidos a los que ya se padece y, por lo general, no logran esquivar la muerte inevitable, sino aplazarla por unas horas o d\u00edas en beneficio de otros, pero en condiciones humanamente lamentabl es para la persona mayor (Mill\u00e1n, 2019), quit\u00e1ndole hasta el protagonismo de su propia muerte. Ejemplos de protecci\u00f3n en tal sentido se encuentran en la Argentina y Chile. En el primer pa\u00eds, la Ley 26.742 sobre Derechos del Paciente define la autonom\u00eda de la voluntad como \"el derecho a aceptar o rechazar determinadas terapias o procedimiento m\u00e9dicos o biol\u00f3gicos, con o sin expresi\u00f3n de causa, como as\u00ed tambi\u00e9n a revocar posteriormente su manifestaci\u00f3n de voluntad\" (Senado y C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n A rgentina, 2012) y, en consecuencia, agrega que: \"El paciente que presente una enfermedad irreversible, incurable o se encuentre en estadio terminal, o haya sufrido lesiones que lo coloquen en igual situaci\u00f3n, informado en forma fehaciente, tiene el derecho a manifestar su voluntad en cuanto al rechazo de procedimientos quir\u00fargicos, de reanimaci\u00f3n artificial o al retiro de medidas de soporte vital cuando sean extraordinarias o desproporcionadas en relaci\u00f3n con la perspectiva de mejor\u00eda, o produzcan un sufrim iento desmesurado\" (Senado y C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n Argentina, 2012). En Chile, la Ley 20548, que regula los derechos y deberes que tienen las personas en relaci\u00f3n con acciones vinculadas a su atenci\u00f3n en salud, se\u00f1ala que la persona en estado de salud terminal tiene derecho a denegar su voluntad para someterse a tratamientos que prolonguen artificialmente su vida, pero el rechazo no podr\u00e1 implicar la aceleraci\u00f3n artificial del proceso de muerte. En ambos casos, legislaci\u00f3n argentina y chilena, se cumple con lo se\u00f1alado en el primer p\u00e1rrafo de este apartado: amparar la autonom\u00eda frente a las coacciones que otros puedan ejercer en la decisi\u00f3n. Ahora bien, Xabier Etxeberr ia \u2014en este mismo libro \u2014 habla de la autonom\u00eda como ejercicio de la libertad en la dependencia, en la fragilidad y en la vulnerabilidad. \u00bfC\u00f3mo se aplicar\u00eda la autonom\u00eda en la dependencia, como le suele llamar este autor en otros escritos , en la decisi\u00f3n sobre c\u00f3mo morir? (v\u00e9ase Etxeberria, 2017). Es aqu\u00ed donde nuevamente hay que poner acento en el papel del Estado para garantizar todos los apoyos necesarios para que la persona mayor pueda ejercer la libertad de decidir. Y estos apoyos van, entre otros, desde facilitar las voluntades anticipadas hasta proveer para todos en condiciones d e igualdad el acceso a los cuidados paliativos. Vale decir, no basta con que el Estado cumpla con sus obligaciones negativas \u2014no intervenci\u00f3n propia ni de terceros en la voluntad de la persona\u2014, sino que adem\u00e1s debe realizar todas las reformas necesarias p ara que las personas accedan a los servicios que requieren al final de la vida. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 85 C. El derecho al consentimiento libre e informado y la voluntad anticipada El derecho al consentimiento libre e informado en el \u00e1mbito de la salud y la voluntad anticipada, que se abordan en el art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n4, tambi\u00e9n requieren de algunas precisiones con respecto a su relaci\u00f3n con la muerte digna. El objetivo del consentimiento libre e informado es que las personas mayores tengan la posibilidad de prevenir intervenciones indeseadas en el \u00e1mbito de la salud, o aquellas a las que se ven sometidas de forma obligada en las instituciones de atenci\u00f3n sanitaria. De conformidad con lo dispuesto en el p\u00e1rrafo 2 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales y el art\u00edculo 2 de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, se hace hincapi\u00e9 en un entorno favorable y a que se garantice la m\u00e1xima protecci\u00f3n contra la estigmatizaci\u00f3n o la discriminaci\u00f3n en el ejercicio del consentimiento info rmado. Asimismo, para dar garant\u00eda a su cumplimiento, las Naciones Unidas ha sido enf\u00e1tica en que se \"debe velar por que existan salvaguardias legales e institucionales s\u00f3lidas para verificar que los profesionales m\u00e9dicos se atengan a la decisi\u00f3n libre, in formada, expl\u00edcita e inequ\u00edvoca de sus pacientes, a fin de protegerlos de presiones y abusos\" (Naciones Unidas , 2019 , p\u00e1g. 1 ). En la regi\u00f3n el contenido del art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n no ha estado exento de debate. El instrumento de ratificaci\u00f3n de este tratado por parte de Chile contiene en su declaraci\u00f3n lo siguient e: \"La Rep\u00fablica de Chile declara, en relaci\u00f3n con el Art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n, que el consentimiento libre e informado en el \u00e1mbito de la salud al que ella se refiere deber\u00e1 ser prestado en conformidad a los requisitos tanto formales como sustantivos y a todas las dem\u00e1s disposiciones aplicables en la materia vigentes en el ordenamiento jur\u00eddico chileno\" (Gobierno de Chile, Ministerio de Relaciones Exteriores, 2017). El an\u00e1lisis de fondo d e esta declaraci\u00f3n interpretativa, de acuerdo con el informe de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores de la C\u00e1mara de Diputados, consist\u00eda en establecer que ninguna de las disposiciones de la Convenci\u00f3n, en particular el art\u00edculo 11, podr\u00eda entenderse como favorable a la eutanasia o el suicidio asistido (C\u00e1mara de Diputados de M\u00e9xico , 2016) 5. A pesar de las confusiones emanadas del art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n, la doctrina internacional de derechos humanos, as\u00ed como la bio\u00e9tica, han dejado claro que se trat a de un asunto diferente a favorecer la eutanasia. El art\u00edculo 11 debe interpretarse a la luz del art\u00edculo 6, que trata sobre el derecho a la vida y a la dignidad en la vejez . En dicho marco, tal como dice Joanna Pereira en el cap\u00edtulo V de este mismo libr o, el consentimiento 4 V\u00e9ase un an\u00e1lisis m\u00e1s detallado del derecho al consentimiento libre e informado en el cap\u00edtulo V de Joanna Pereira en este documento . 5 Durante el debate desarrollado en el proceso de ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n en Chile, sin embargo, tambi\u00e9n hubo opiniones contrarias a la introducci\u00f3n de dicha declaraci\u00f3n interpretativa, como la de l Ministro (S) de Relaciones Exteriores, Edgardo Riveros, quien se\u00f1al\u00f3: \"En la disposici\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre el derecho de las personas mayores a brindar consentimiento libre e informado en el \u00e1mbito de la salud (art\u00edculo 11 del instrumento), se establece que la voluntad de aquellas debe darse de conformidad a la legislaci\u00f3n nacional\". En el caso de Chile, la ley que regula lo s derechos y deberes de los pacientes (Ley N \u00fam. 20.584) proh\u00edbe tanto la eutanasia como el suicidio asistido (C\u00e1mara de Diputados de Chile , 2016) . 86 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) libre e informado forma parte del ejercicio de la autonom\u00eda y la voluntad anticipada es un tipo de legislaci\u00f3n que favorece, en particular la autonom\u00eda prospectiva. El consentimiento libre e informado es un derecho que afirma el valor del sujeto frente a poderes externos a su decisi\u00f3n ; lo mismo hace la voluntad anticipada en cuanto instrumento que facilita la transmisi\u00f3n de decisiones cuando no se est\u00e1 en posici\u00f3n de hacerlo. Ambos son resultado de un proceso de afirmaci\u00f3n de la persona ante la relaci\u00f3n de poder m\u00e9dico -paciente, as\u00ed como del avance de la ciencia y tecnolog\u00eda que, en palabras de S\u00e1nchez (2012), transforma \"el principio \u00e9tico de no abandonar la vida\" en la \"instrumentaci\u00f3n e institucionalizaci\u00f3n del final de la vida\" (Mend oza, s/f) . La voluntad anticipada se refiere a las instrucciones mediante las que una persona manifiesta sus deseos con respecto a ciertas intervenciones m\u00e9dicas, para que sean respetados y cumplidos por el m\u00e9dico o el equipo sanitario cuando la persona que la ha otorgado se encuentre imposibilitada para manifestar su voluntad (Montiel y Garc\u00eda, 2007). Entre sus ventajas se encuentra que, al haber documentado previamente los deseos y preferencias personales, se aligera la inmensa carga de toma de decisiones de la familia. Al mismo tiempo, se preserva la autonom\u00eda y la dignidad de la persona mayor adaptando la atenci\u00f3n m\u00e9dica en funci\u00f3n de las propias elecciones, independientemente de su capacidad mental o f\u00edsica (Siamak y Shiel, 2021). Para algunos autores, se\u00f1ala Joanna Pereira en su cap\u00edtulo, la voluntad anticipada se puede comprender como un tipo de consentimiento para asegurar el tipo de atenci\u00f3n que la persona desea en el momento que no puede expresar su voluntad. La autora califica la introducci\u00f3n de la voluntad anticipada en el articulado de consentimiento informado como un acierto de la Convenci\u00f3n e indudablemente lo es. El esp\u00edritu de su redacci\u00f3n del art\u00edculo 11 era proteger la autonom\u00eda de las personas mayores ante todo evento, incluyendo su muerte, pero dejando por sentado que para su real ejercicio se requiere de garant\u00edas y de servicios que favorezcan una muerte sin dolor, coacci\u00f3n o sufrimiento f\u00edsico o moral , aspiraci\u00f3n de cualquier ser humano durante su vida. La utilizaci\u00f3n de la voluntad antic ipada se ha ido ampliando entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n. En la Argentina, tambi\u00e9n llamada declaraci\u00f3n vital , se encuentra regulada por el art\u00edculo 60 del C\u00f3digo Civil y Comercial. En Colombia es posible suscribir una voluntad anticipada, de manera que se respete lo que la persona quiere al final de su vida. En el Ecuador, la legislaci\u00f3n reconoce en la voluntad vital anticipada el derecho de las personas a planificar los cuidados de salud que desean recibir o rechazar en el futuro, en condiciones de incapacidad para tomar decisiones, cursando una enfermedad terminal o cuando la muerte es un hecho inevitable. En M\u00e9xico, 16 entidades federativas cuentan con una norma sobre voluntad anticipada (v\u00e9ase el recuadro IV. 1). En Panam\u00e1, la ley 68 de 2003 crea la figura de voluntad anticipada. En el Uruguay, en la Ley 18.473 de 2009 sobre Voluntad Anticipada y en el Decreto n\u00famero 274/010 de 2010 se reconoce a las personas mayores de edad el derecho a manifestar anticipadamente su voluntad de oponerse a la aplicaci\u00f3n de tratamientos que prolonguen su vida si as\u00ed lo manifiestan en forma apta, voluntaria, consciente y libre. En otros pa\u00edses como Chile, el Paraguay y la Rep\u00fablica Dominicana se han presentado iniciativas de ley sobre voluntad anticipada, pero a\u00fan no se han aprobado. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 87 Recuadro IV.1 M\u00e9xico: l eyes de voluntad anticipada La primera Ley de Voluntad Anticipada que entr\u00f3 en vigor en M\u00e9xico, el 7 de enero de 2008, fue en la Ciudad de M\u00e9xico (en ese entonces, Distrito Federal). La Ley en principio regulaba las formalidades y requisitos del documento de voluntad anticipada, las obligaciones del notario, las reglas de suscripci\u00f3n del documento, as\u00ed como la representaci\u00f3n y los testigos. Sin embargo, dado que la legislaci\u00f3n contemplaba requisitos excesivos que obstaculizaban la emisi\u00f3n de los formatos y documentos de voluntades anticipadas, el 13 de diciembre de 2011 se dio una modificaci\u00f3n en la que se derogaron muchas de las formalidades a que estaban sujetos estos procedimientos, adem\u00e1s se estableci\u00f3 expl\u00edcitamente la obligaci\u00f3n que tienen los familiares de respetar las decisiones expresadas por el paciente, as\u00ed como las facultades de sus representantes para hacer cumplir dichas decisiones (Mendoza, s/f) . La Ley de Voluntad Anticipada de la Ciudad de M\u00e9xico es una ley de orden p\u00fablico e inter\u00e9s social, que se fija como objetivo establecer y regular las normas, requisitos y formas en las que se debe realizar la Voluntad Anticipada de aquellas personas con capacidad de ejercicio. Dicha voluntad anticipada consiste en exteriorizar su voluntad respecto de ser sometida o no a medios tratamientos o procedimientos m\u00e9dicos que pretendan prolongar de manera innecesaria su vida, encontr\u00e1ndose en etapa terminal, protegi\u00e9ndose en todo momento la dignidad de la persona (Moreno y Cruz, 2013). La Ley de Voluntad Anticipada en la Ciudad de M\u00e9xico marc\u00f3 una pauta importante p ara el surgimiento de legislaciones similares en otras entidades federativas. En M\u00e9xico, 16 de las 32 entidades federativas cuentan con legislaci\u00f3n sobre voluntad anticipada: Aguascalientes (2009), Ciudad de M\u00e9xico (2008), Coahuila (2008), Guanajuato (2011), Guerrero (2020), Hidalgo (2011), Jalisco (2015), Estado de M\u00e9xico (2019), Michoac\u00e1n (2016), Nayarit (2016), Oaxaca (2015), Tabasco (2019), Tlaxcala (2016), Veracruz (2018), Yucat\u00e1n (2016) y Zacatecas (2018). Pese a estos avances legislativos, este tipo de instrumento sigue siendo poco utilizado. Por ejemplo, un estudio realizado en 2019 demuestra que existe poco conocimiento de la ley de voluntad anticipada entre las personas mayores en M\u00e9xico (Carrasco , Olivares y Gonz\u00e1lez, 2019), incluso en la Ciudad de M\u00e9xico en nueve a\u00f1os desde la aprobaci\u00f3n de la ley (2008 -2017) se suscribieron solo 9.532 documentos de voluntad anticipada (C\u00e1mara de Diputados de M\u00e9xico, 2019). Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de E. Mendoza , Voluntades anticipadas : reflexiones bio\u00e9ticas sobre el final de la vida , Comisi\u00f3n Nacional de Bio\u00e9tica, l\u00ednea] http://conbioetica y C. A. Moreno y M. Cruz, \"La voluntad anticipada en M\u00e9xico y su posible regulaci\u00f3n a trav\u00e9s de una ley federal \", Revista de Ciencias Sociales , a\u00f1o 7, N\u00b0 34, Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla [en l\u00ednea] http://www.apps.buap.mx/ojs3/index.php/tlamelaua/ article/view/46 . D. Los cuidados paliativos y la atenci\u00f3n a las personas mayores El acceso a los cuidados paliativos es una obligaci\u00f3n jur\u00eddica de los Estados. Antes de la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores, esto ya hab\u00eda sido reconocido por el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, en su Observaci\u00f3n general n\u00famero 14 (Naciones Unidas, 2000) y por el Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, en su Recomendaci\u00f3n General N\u00fam. 27 (Naciones Unidas , 2010) . En congruencia con ello, el Relator Especial sobre la tortura estableci\u00f3 en su informe de 2013 que negar el alivio del dolor puede constituir un trato inhumano y degradante de acuerdo con la definici\u00f3n de la Convenci\u00f3n contra la Tortura y Otros Tratos o Penas Crueles, Inhumanos o Degradantes (Naciones Unidas , 2013) . El Consejo Directivo para los Derechos Humanos del Consejo de Europa tambi\u00e9n recoge los cuidados paliativos en la recomendaci\u00f3n CM/Rec (2014)2. En su informe 88 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) explicativo (CDDH -AGE, 2013) se se\u00f1ala que el fundamento jur\u00eddico de su incorporaci\u00f3n se remite a que la dignidad humana debe ser respetada en todas las etapas de la vida de cada individuo (lo que incluye a los enfermos terminales y la muerte) y que los cuidados palia tivos ayudan a preservar esta dignidad, proporcionando un ambiente apropiado para este tipo de pacientes y ayud\u00e1ndolos a hacer frente al dolor y otros s\u00edntomas molestos. Por lo tanto, los cuidados paliativos se deben proponer en todos los \u00e1mbitos en respuesta a las progresivas necesidades de las personas mayores. Con relaci\u00f3n a este \u00faltimo punto, hay que destacar que ya desde 2003 los pa\u00edses europeos cuentan con una valiosa directriz para abordar los cuidados paliativos, aunque los progresos son desiguales. Al no ser un instrumento de car\u00e1cter vinculante, su pleno cumplimiento no es una obligaci\u00f3n para los pa\u00edses miembros del Consejo de Derechos Humanos de Europa. La Convenci\u00f3n Interamericana define los cuidados paliativos como: \"La atenci\u00f3n y cuidado activo , integral e interdisciplinario de pacientes cuya enfermedad no responde a un tratamiento curativo o sufren dolores evitables, a fin de mejorar su calidad de vida hasta el fin de sus d\u00edas. Implica una atenci\u00f3n primordial al control del dolor, de otros s\u00ednt omas y de los problemas sociales, psicol\u00f3gicos y espirituales de la persona mayor. Abarcan al paciente, su entorno y su familia. Afirman la vida y consideran la muerte como un proceso normal; no la aceleran ni retrasan\" (OEA, 2015) 6. Para poner en pr\u00e1ctic a los cuidados paliativos, hay algunos principios b\u00e1sicos que deben ser respetados, que se resumen en el cuadro IV. 2 y que pueden ser \u00fatiles para los familiares, cuidadores y equipos sociosanitarios. Cuadro IV.2 Principios que gu\u00edan la atenci\u00f3n paliativa Principio Contenido Principio de la veracidad Comunicar la verdad a la persona moribunda o con enfermedad terminal porque posibilita su participaci\u00f3n en la toma de decisiones. Principio de proporcionalidad Implementar medidas terap\u00e9uticas que guarden un a debida relaci\u00f3n de proporci\u00f3n entre los medios empleados y el resultado visto. En este sentido, ser\u00eda moralmente il\u00edcito omitir o extender innecesariamente intervenciones sociosanitarias. Principio de prevenci\u00f3n Prever las posibles complicaciones o s\u00edntomas que con mayor frecuencia se presentan en la evoluci\u00f3n de una determinada condici\u00f3n m\u00e9dica. Principio de no abandono Precaver que la persona moribunda o con enfermedad terminal quede desamparada. Aunque su condici\u00f3n cl\u00ednica no se pueda curar, siempre se puede acompa\u00f1ar y contener a. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de P. Taboada, El derecho a morir con dignidad , Santiago, Universidad Cat\u00f3lica de Chile, 2000 [en l\u00ednea] https://scielo.conicyt.cl/pdf/abioeth/v6n1/art07.pdf . Nota: Morir en abandono puede implicar varias condiciones. Por ejemplo, morir sin nadie; morir en una unidad de cuidados intensivos, pero sin familiares presentes; morir en presencia de personas cercanas que no incluyen al moribundo, que no le presten atenci\u00f3n o que no se den cuenta del momento de la muerte (Nelson - Becker y V \u00edctor, 2020). La falta de consideraci\u00f3n de estos principios infringe el respeto de la dignidad de las personas moribundas o con una enfermedad terminal. Por ejemplo, en el Reino Unido, 6 Esta definici\u00f3n es congruente con la utilizada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( 2020). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 89 a pesar de haber sido catalogado en 2015 el mejor pa\u00eds para morir de todo el mundo7, las enfermeras y los m\u00e9dicos que respondieron una encuesta sobre la atenci\u00f3n al final de la vida de los pacientes hospitalizados manifestaron que el cuidado de las personas mayores moribundas se caracteriza por la falta de compromiso emocional con el paciente y la confidencialidad institucionalizada de l a informaci\u00f3n sobre su muerte. De sus respuestas se infiere que, aunque las enfermeras proporcionan atenci\u00f3n individual a los pacientes moribundos, gran parte de esta se dirige \u00fanicamente a satisfacer las necesidades f\u00edsicas. Los datos muestran que a veces en los hospitales se gestiona mal la muerte, con un control inadecuado de los s\u00edntomas, un apoyo insuficiente a los pacientes y cuidadores y una comunicaci\u00f3n escasa o nula sobre el pron\u00f3stico y el tratamiento (Costello, 2001) . De esta forma, el dolor tiende a institucionalizarse y ello se convierte en un aut\u00e9ntico obst\u00e1culo para que las personas mayores moribundas o con enfermedad terminal reciban la atenci\u00f3n que necesitan. En el escenario de la pandemia por COVID -19 se vuelve m\u00e1s necesario poner en pr\u00e1ctica los principios mencionados en el cuadro IV. 2. Al respecto, Nelson -Beckert y V\u00ed ctor (2020) advierten que quienes trabajan en la asistencia sanitaria y social tienen que prepararse a\u00fan m\u00e1s ante una enfermedad que cobra tantas vidas y aconsejan hacer una pausa despu\u00e9s de un fallecimiento y compartir un momento en silencio. Ello, adem\u00e1s de honrar la vida de las personas, honra la humanidad compartida entre quien recibe el cuidado y quien lo brinda. 1. La atenci\u00f3n curativa y la atenci\u00f3n paliativa Los cuidados paliativos suelen utilizarse como sustituto de la atenci\u00f3n curativa. Cuando se ingresa a un programa de cuidados paliativos se suspenden por defecto los tratamientos destin ados a mejorar la condici\u00f3n del paciente. En ocasiones, no se requiere siquiera la presencia de la persona mayor para evaluar su ingreso a un programa de cuidados paliativos y se toma una decisi\u00f3n sobre la base de antecedentes presentados por terceros. En otras, son los mismos profesionales de la salud quienes , frente a casos de enfermedad terminal de una persona mayor, ofrecen como \u00fanica alternativa los cuidados paliativos, sin considerar otras opciones de tratamiento. En efecto, cuando se trata de una per sona mayor parece m\u00e1s dif\u00edcil distinguir entre cura y cuidado, a pesar de que se trata de intervenciones interdependientes. Por ejemplo, una transfusi\u00f3n de sangre puede ser parte de un tratamiento para que la persona recupere la salud o para fortalecer a un enfermo de c\u00e1ncer de forma que pueda recibir radioterapia paliativa y lo mismo ocurre con la di\u00e1lisis. La frontera entre ambos tipos de tratamiento es ambigua y las razones de esta dr\u00e1stica separaci\u00f3n son de distinto orden. Una de ellas tiene que ver con los profesionales de la salud. Ya en el siglo XVII, Francis Bacon escribi\u00f3: \"Pienso que el oficio del m\u00e9dico no s\u00f3lo consiste en restablecer la salud, sino tambi\u00e9n en mitigar los dolores y los sufrimientos causados por la enfermedad; y no solamente cuando ello pueda servir, al eliminar un s\u00edntoma peligroso, para conducir a la curaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n cuando habi\u00e9ndose perdido toda esperanza de curaci\u00f3n, tal mitigaci\u00f3n s\u00f3lo sirva para hacer la muerte m\u00e1s f\u00e1cil y serena\" (cit. en Adib, 2008). 7 V\u00e9ase [ en l\u00ednea] https://impact.economist.com/perspectives/sites/default/files/2015%20EIU%20Quality%20of% 20Death%20Index%20Oct%2029%20FINAL.pdf. 90 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Otras se originan en las diferencias significativas en materia de inversi\u00f3n que existen entre la investigaci\u00f3n y el desarrollo de esta que se destina a controlar los s\u00edntomas y otros aspectos de los cuidados paliativos y aquella dirigida a prolongar la vida. Asimismo, hay barreras dentro de los sistemas de investigaci\u00f3n y atenci\u00f3n m\u00e9dica que impiden que muchas personas reciban cuidados paliativos efectivos donde y cuando los necesiten (Foley y Gelband, 2001). En consecuencia, ser\u00eda un error ver el modelo curativo y el modelo del cuidado paliativo como las \u00fanicas dos opciones yuxtapuestas. Ambos representan los extremos opuestos de un espectro en el que son posibles variaciones ilimitadas y rara vez es apropiado saltar directamente de un extremo al otro (Fox, 1997) . El enfoque actual de los cuidados paliativos consiste en incorporarlos como un componente central del manejo de la enfermedad (v\u00e9ase el diagrama IV.1), desde el diagn\u00f3stico de un padecimiento que amenaza la vida o una condici\u00f3n que limita una buena calidad de vida, manteni\u00e9ndose como parte de un tratamiento integral de cuidados al final de la vida y culminando con el duelo (Knaul y otros, 201 7). Diagrama IV.1 Cuidados paliativos como un continuo desde el diagn\u00f3stico al final de la vida Fuente : Elaboraci\u00f3 n propia, sobre la base de F. Knaul y otros, \"Alleviating the access abyss in palliative pain relief imperative health coverage: the 2017 [en l\u00ednea] https://doi.org/10.1016/S0140- 6736(17)32513 -8. Esto quiere decir que, frente a alguien que padece una enfermedad terminal e incluso cr\u00f3nica, se debe desplegar todo el abanico de oportunidades que ofrece la medicina para aliviar el dolor y ayudarle a vivir de forma plena y satisfactoria (Hadjistavropoulos y Hadjistavropoulos, 2008). Sin embargo, la necesidad de cuidados paliativos no es igual en su trayectoria para todas las personas, por lo que deben adaptarse a cada situaci\u00f3n para responder r\u00e1pida y eficazmente con base en el comportamiento de una enfermedad o padecimiento (aun cuando se trate del dolor cr\u00f3nico). Por ejemplo, en el diagrama IV. 2 se representa la necesidad de los cuidados paliativos para las enfermedades cr\u00f3nicas progresivas. De lo anterior se deduce que l os cuidados paliativos forman parte integral del manejo de enfermedades cr\u00f3nicas y terminales y han de ser considerados como un componente esencial de la protecci\u00f3n universal en salud. Modificar laenfermeda d Apoyo, contenci\u00f3n y cuidados paliativosDiagn\u00f3stico Tratamiento MuerteCuidado delduelo (incluyendo el tratamiento del duelo de larga duraci\u00f3n, si se requiereVisi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 91 Diagrama IV.2 Trayectorias de la necesidad de cuidado paliativo en personas con enfermedad cr\u00f3nica progresiva Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, \"Acuerdo que modifica el Anexo \u00danico del diverso por el que el Consejo de Salubridad General declara la obligatoriedad de los Esquemas de Manejo Integral de Cuidados Paliativos, as\u00ed como los procesos se\u00f1alados en la Gu\u00eda del Manejo Integral de Cuidados Paliativos\", publicado el 26 de diciembre de 2014, 2018 [en l\u00ednea] https://www.dof.gob.mx/nota_detalle. php?codigo=5534718&fecha=14/08/2018. 2. Los cuidados paliativos en Am\u00e9rica Latina En 2017, el 14,1% de la necesidad mundial de cuidados paliativos en adultos se concentraba en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas. En el mundo, de acuerdo con la edad, el 27,1% de las personas que necesitaron cuidados paliativos ten\u00eda entonces entre 50 y 69 a\u00f1os, y el 40% 70 a\u00f1os y m\u00e1s. En Am\u00e9rica Latina la demanda de cuidados paliativos es muy variada. Cuba se encuentra en el primer lugar de la regi\u00f3n y en el n\u00famero 22 del mundo; le siguen Chile, el Uruguay, Costa Rica, la Rep\u00fablica Dominicana y la Argentina (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.1). Cabe advertir que ello est\u00e1 estrechamente ligado con el perfil epidemiol\u00f3gico y demogr\u00e1fico de la poblaci\u00f3n. La informaci\u00f3n disponible indica que en la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina, como ocurre en el resto del mundo, el desarrollo de los cuidados paliativos es muy heterog\u00e9neo. Por ejempl o, en Hait\u00ed solo se desarrollan actividades de formaci\u00f3n en el tema. En la Rep\u00fablica Dominicana, el Ecuador, Guatemala y el Paraguay, entre otros pa\u00edses, la prestaci\u00f3n de cuidados paliativos es aislada. En el Brasil, Colombia, El Salvador y Panam\u00e1, los cui dados paliativos est\u00e1n en una etapa inicial de integraci\u00f3n en los servicios de salud. En la Argentina, Chile, M\u00e9xico y el Uruguay, los cuidados paliativos se ubican en una etapa moderada de desarrollo, y en Costa Rica, en una etapa avanzada (Worldwide Palliative Care Alliance, 2020) , en la que \u2014con base en la evidencia disponible\u2014 se ubica tambi\u00e9n a Cuba. La informaci\u00f3n disponible indica que en la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina, como ocurre en el resto del mundo, el desarrollo de los cuidados paliativos es muy heterog\u00e9neo. Por ejemplo, en Hait\u00ed solo se desarrollan actividades de formaci\u00f3n en el tema. En la Rep\u00fablica Dominicana, el Ecuador, Guatemala y el Paraguay, entre otros pa\u00edses, la Control de s\u00edntomas, alivio del sufrimiento y mejora de la calidad de vidaEnfermedad avanzadaCuidado curativoDiagn\u00f3stico 6 meses a 1 a\u00f1o MuerteTerapias curativas o modificadoras del curso de la enfermedadMomento cercano a la muerteCuidado preventivo Manejo del soporte Cuidado del duelo 92 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) prestaci\u00f3n de cuidados paliativos es aislada. En el Brasil, Colombia, El Salvador y Panam\u00e1, los cuidados paliativos est\u00e1n en una etapa inicial de integraci\u00f3n en los servicios de salud. En la Argentina, Chile, M\u00e9xico y el Uruguay, los cuidados paliativos se ubican en una etapa moderada de desarrollo, y en Costa Rica, en una etapa avanzada (Worldwide Palliative Care Alliance, 2020) , en la que \u2014con base en la evidencia disponible\u2014 se ubica tambi\u00e9n a Cuba. Gr\u00e1fico IV.1 Am\u00e9rica Latina (pa\u00edses seleccionados): d emanda de cuidados paliativos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Worldwide Hospice Palliative Care Alliance (WHPCA), Global Atlas 2020 [en l\u00ednea] http://www.thewhpca.org/resources/global Care Alliance ( WPCA ) utiliz\u00f3 cinco categor\u00edas: el entorno paliativo y sanitario, los recursos humanos, la asequibilidad del cuidado, l a calidad de la atenci\u00f3n y la participaci\u00f3n de la comunidad. Costa Rica, Chile y Panam\u00e1 obtuvieron la mayor puntuaci\u00f3n en la primera categor\u00eda (entorno paliativo y sanitario). El Uruguay y la Argentina lo hicieron en recursos humanos, que incluye, entre otros indicadores, la disponibilidad de trabajadores especializados en cuidados paliativos y los conocimientos de los m\u00e9dicos generales sobre cuidados paliativos. En asequibilidad de la atenci\u00f3n, Panam\u00e1 registra la m\u00e1xima puntuaci\u00f3n. En participaci\u00f3n de la comunidad, la Argentina se ubica en la c\u00faspide de la clasificaci\u00f3n . El caso de Cuba, que se encuentra poco documentado por la WPCA, es particularmente interesante. Los cuidados paliativos nacieron en 1992 y desde entonces se ha ido ampliando su cobertura. Entre las principales fortalezas del pa\u00eds en este tema se encuentra la formaci\u00f3n de recursos humanos y la incorporaci\u00f3n de los cuidados paliativos en la atenci\u00f3n primaria en salud (Forteza y otros, 2018). Durante la pandemia por COVID -19, muchas de las limitaciones que se han observado para el desarrollo de los cuidados paliativos en la regi\u00f3n y el mundo quedaron en evidencia. De acuerdo con un estudio realizado en Inglaterra y Gales, la respuesta a la pandemia se concentr\u00f3 en la prevenci\u00f3n y los tratamientos curativos, con poco \u00e9nfasis en las necesidades de cuidados paliativos de las personas que han fallecido por el virus. Al no saber cu\u00e1ntas de las personas que murieron por COVID -19 habr\u00edan estado en su \u00faltimo 25,740,143,144,644,745,146,646,852,653,657,358,760,267 0 10 20 30 40 50 60 70GuatemalaPer\u00faVenezuela (Rep. Bol. de)M\u00e9xicoBrasilColombiaPanam\u00e1EcuadorArgentinaRep. DominicanaCosta RicaUruguayChileCubaVisi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 93 a\u00f1o de vida, tampoco es posible conocer cu\u00e1l habr\u00eda sido la demanda de cuidados paliativos en ausencia de la pandemia (Bone y otros , 2020). Por otra parte, la pandemia demostr\u00f3 que el valor de cuidar a las personas mayores a\u00fan no forma parte del ejercicio de solidaridad. La toma de decisiones de los profesionales de la salud de practicar la medicina de emergencia en Italia, por ejemplo, no prioriz\u00f3 a las personas mayores (Kilaberia, 2020) y las muertes en residencias de cuidados de largo plazo alrededor del mundo dieron cuenta de la indiferencia con respecto a la forma en que fallecieron muchas personas de edad avanzada. Sin embargo, ello no fue m\u00e1s que una muestra de lo poco preparadas que est\u00e1n las sociedades para asumir el cuidado de la muerte. Morir solo o en condiciones completamente ajenas a los deseos durante la pandemia nunca debi\u00f3 tener como consecuencia dolor o sufrimiento en las personas mayores y sus familias, o privarlas de sus derechos humanos, en particular en lo que se refiere a los cuidados paliativos. E. Conclusiones En este cap\u00edtulo se ha analizado en profundidad el derecho a la vida y dignidad en la vejez establecido hace seis a\u00f1os en la Convenci\u00f3n Interamericana. Se concentra en la muerte digna y los derecho s conexos por su importancia para las personas mayores, sus familias y los prestadores de servicios sociosanitarios. Se estableci\u00f3 el nexo ineludible entre el derecho a la vida, consagrado en la doctrina internacional de derechos humanos, y la muerte digna . Se revis\u00f3 su v\u00ednculo con el consentimiento informado y los cuidados paliativos. Como principal conclusi\u00f3n, es posible establecer que la muerte digna solo puede ocurrir en un contexto que valore la dignidad e integridad de las personas mayores y una socie dad en la que ambos valores se practiquen en el marco de la interdependencia y la solidaridad. Para lograrlo, aunque a\u00fan falte mucho camino que recorrer, es esencial la labor que pueden desarrollar las instituciones rectoras en los asuntos de la vejez, as\u00ed como los equipos que atienden directamente a las personas mayores. La muerte digna no es un privilegio de algunos; debe ser una posibilidad para todas las personas como una expresi\u00f3n del derecho a la vida digna. Tampoco debe verse aislada de la propia exi stencia; muy por el contrario, en este cap\u00edtulo se afirma que forma parte del ciclo vital de las personas, por lo que requiere una preparaci\u00f3n anticipada para precaver c\u00f3mo se desea morir y hacerlo en consecuencia. En el caso de las personas mayores, se ha de trabajar por cambiar la visi\u00f3n de que son las \u00fanicas cercanas al momento de su muerte, evitar la discriminaci\u00f3n ante cualquier tipo de pr\u00e1ctica y ofrecer las condiciones para que sean las aut\u00e9nticas protagonistas de su muerte tanto en los entornos inst itucionalizados como en su hogar. Preservar la dignidad hasta el final de la vida debe convertirse en un prop\u00f3sito como seres humanos y para ello se debe contar con todas las garant\u00edas que lo faciliten. La Convenci\u00f3n Interamericana entrega herramientas para trabajar en tal sentido. Al ser un instrumento jur\u00eddicamente vinculante refuerza la obligaci\u00f3n del Estado de no desatender este tema. En los pa\u00edses que han ratificado la Convenci\u00f3n urge que se lleve a cabo un proceso de armonizaci\u00f3n de su legislaci\u00f3n int erna. En aquellos que a\u00fan no lo han hecho es imprescindible favorecer la toma de conciencia de las instituciones p\u00fablicas y privadas para garantizar el derecho a la vida en todas sus manifestaciones. 94 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) La pandemia por COVID -19 est\u00e1 dejando enormes aprendizajes que no se deben olvidar. Urge el fortalecimiento de los sistemas de salud, avanzar hacia la cobertura universal de estos, incorporar los cuidados de largo plazo como un pilar de los sistemas de protecci\u00f3n social, incluyendo los cuidados paliativos y, junto con ello, apoyar a las personas mayores para que sean verdaderas protagonistas de sus vidas y su muerte. Bibliograf\u00eda Adib, P. (2008) , \"Comentarios a la ley de voluntad anticipada para el Distrito Federal \", Bolet\u00edn mexicano de derecho comparado , vol. 4 1, N\u00b0 123 [en CoE draft Recommendation the Gonz\u00e1lez (2012) , \"Derechos humanos y la dignidad humana como presupuesto de la eutanasia\", Revista de la Facultad de Derecho , P. Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa [en l\u00ednea] https://www.corteidh.or.cr/tablas/r31734.pdf . de (s Bolet\u00edn , N\u00b0 10.777 -1 (C), Valpara \u00edso. ( 2016) , \"Informe de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores en s esi\u00f3n 80 : legislatura 364 \", Bolet\u00edn , N\u00b0 10.777 -10-1 (C), Valpara \u00edso. C\u00e1mara de Diputados de M\u00e9xico (2019) , La eutanasia en M\u00e9xico : marco te\u00f3rico conceptual, marco jur\u00eddico, iniciativas presentadas, derecho comparado internacional y local, estad\u00edsticas y opiniones , Ciudad de M\u00e9xico, LXIV Legislatura, Direcci\u00f3n de Servicios de Investigaci\u00f3n y An\u00e1lisis, Subdirecci\u00f3n de An\u00e1lisis de Pol\u00edtica Interior [en l\u00ednea] https://w ww.diputados. gob.mx/sedia/sia/spi/SAPI -ISS-08-19.pdf . y P. Gonz\u00e1lez (2019) , \"Nivel de conocimiento de la ley de voluntad anticipada en la poblaci\u00f3n geri\u00e1trica en M\u00e9xico \", Revista cubana de medicina general integral , vol. 35, N\u00b0 1 [en l\u00ednea] https://www.medigraphic.com/pdfs/revcubmedgenint/cmi -2019/cmi191c.pdf . CDDH ( Comit\u00e9 Directivo para los Derechos Humanos de Consejo de Europa) (2013), Draft explanatory report to the Recommendation on the promotion of the human rights of older persons, Estrasburgo . CEDAW ( Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer ) (2010) , Recomendaci\u00f3n general N\u00b0 27 sobre las mujeres de edad y la protecci\u00f3n de sus derechos humanos (CEDAW/C/GC/27), Nueva York , Naciones Unidas [en l\u00ednea] https://www.acnur.org/fileadmin/Documentos/BDL/2012/8335.pdf . CEPAL ( Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) ( 2017), Derechos de las personas mayores: retos para la interdependencia y autonom\u00eda (LC/CRE.4/3/Rev.1), Santiago, findings from an ethnographic study of death and dying in elderly care wards \", Journal of Polaino (1994) , \"Comunicaci\u00f3n y verdad en el paciente terminal \", Manual de bio\u00e9tica general , Madrid . Errasti -Ibarrondo, B. y otros (2014), \"Modelos de dignidad en el cuidado: contribuciones para el final de la vida\", Cuadernos , XXV, Navarra [en l\u00ednea] http://aebioetica.org/revistas/ 2014/25/84/243.pdf . Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 95 Etxeberria, X. (2017) , \"Personas mayores: Independencia de/en la interdependencia\", Cuarta Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe , Asunci\u00f3n, Paraguay , del 27 al 30 de julio de 2017 [en l\u00ednea] https://conferenciaenvejecimiento. Care for Cancer Cuba\", Nursing and Palliative Curative Model of Medical Care: A Residual Problem\", Journal of the American Medical Association, vol. 278, N\u00b0 9 [en l\u00ednea] https://jamanetwork.com/ journals/jama/article- , Bogot\u00e1, Editorial Temis . F\u00faster, F., G. Castro y Z. Pacheco (1998) , \"El derecho a la muerte digna: II parte\", Revista M\u00e9dica de Costa Rica y Centroam\u00e9rica [en l\u00ednea] https://www.binasss.sa.cr/revistas/rmcc/rmedica/ (543)/art5.pdf . Gawande, A. (2015), Being Mortal : Medicine and What Matters in the End , Profile Books Ltd, Londres. Gobierno de Chile (2017) , \"Instrumento de ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores \", Santiago , Ministerio de Relacion es Exteriores . Gobierno de M\u00e9xico (2020), \"Ley N \u00b0 1173 - De voluntad anticipada para el estado de Guerrero \", Chilpancingo, Honorable c ongreso del estado libre y soberano de Guerrero, 20 de [en l\u00ednea] Peri\u00f3dico Oficial Gaceta del Gobierno , Toluca de Lerdo, 5 de diciembre. (2 019), \"Ley de voluntad anticipada\" , Villahermosa, Honorable Congreso del Estado de Tabasco, 21 de septiembre. (2 018), \"Voluntad anticipada para el estado de Veracruz \", Xalapa, Honorable Congreso del Estado, 16 de noviembre [en anticipada\" , Ciudad de Zacatecas, Honorable congreso del estado libre y soberano de Zacatecas, 7 de Congreso del Estado, 29 de diciembre. (2016 b), \"Ley de derechos de los enfermos en etapa terminal para el estado de Nayarit \", Tepic, Honorable Congreso Local, 8 de noviembre [en anticipada\", Tlaxcala de Xicot\u00e9ncatl, Congreso del estado libre y soberano de Tlaxcala, 21 de diciembre [en l\u00ednea] https://ofstlaxcala.gob.mx/doc/Legislacion/loca les/leyes/LEY%20DE%20VOLUNTAD%20ANTICIPADA%20DEL%20ESTADO%20DE%20TLAXCALA.pdf. ( 2016 d), \"Decreto 396/2016 por el que se emite la Ley de Voluntad Anticipada del Estado de Yucat\u00e1n y se modifica el C\u00f3digo Penal del Estado de Yucat\u00e1n\" , M\u00e9rida, Congreso del estado libre y soberano de 8 de junio [en l\u00ednea] http://www.ordenjuridico. gob.mx/Documentos/Estatal/Yucatan/wo119007.pdf a), \"Muerte asistida para el e stado de Jalisco \", Guadalajara, Secretar\u00eda del congreso del estado, 5 de febrero [en l\u00ednea] https://congresoweb.congresojal.gob.mx/infolej/agenda , Peri\u00f3dico Oficial del Estado de Oaxaca , Oaxaca de Ju\u00e1rez, 1 de septiembre [en , N\u00b0 573, Pachuca, Congreso c onstitucional del estado libre y soberano de Hidalgo, 14 de febrero [en l\u00ednea] http://www.congreso - hidalgo.gob.mx/biblioteca_legislativa/leyes_cintillo/Ley%20de%20Voluntad%20Anticipada% 20para%20el%20Estado%20de%20Hidalgo.pdf . 96 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) (2009 a), \"Reglamento de la Ley de Voluntad Anticipada para el estado de Aguascalientes\", Peri\u00f3di co oficial del estado de Aguascalientes , Ciudad de Aguascalientes, 21 de abril [en l\u00ednea] https://eservicios2.aguascalientes.gob.mx/NormatecaAdministrador/archivos/EDO -26-31.pdf. ( 2009 b), Ley Estatal de Derechos de las Personas en Fase Terminal , Ciudad de San Luis Potos\u00ed, Honorable Congreso d el Estado de San Luis Potos\u00ed, 7 de junio. ( 2008a ), Ley Protectora de la Dignidad del Enfermo Terminal, Saltillo, Congreso del e stado de Coahuila de Zaragoza, 18 documentos_leyes/SSCLeyes20.pdf . ( 2008b ), Ley de Voluntad Anticipada para el Estado de Colima, Ciudad de Colima, Honorable congreso constitucional del e stado de Colima, 13 de agosto. ( 2008c ), Ley de Voluntad Anticipada para el Distrito Federal, Ciudad de M\u00e9xico, Asamblea legislativa del Distrito Federal, 7 de enero [en l\u00ednea] http://aldf.gob.mx/archivo -077346ece6 1525438e126242a37d313e.pdf . (2 001), Ley de Voluntad Anticipada , Ciudad de Guanajuato, Honorable congreso constitucional del estado libre y soberano de Guanajuato, 3 de junio. Gracia, D. (200 3), \"\u00c9tica de los confines de la vida \", \u00c9tica y vida : estudios de bio\u00e9t ica, Estado constitucional , Ciudad de M\u00e9xico , Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico [en l\u00ednea] http://ru.juridicas.unam.mx/xmlui/handle/123456789/8990 . Management for Older Adults, Washington, D.C., International Association for the Study of Pain. Hau Yan Ho, A. y otros (2013) , \"Living and dying with dignity in Chinese society: perspectives of older palliative care patients in Hong Kong \", Age and 42, N\u00b0 4 S. (2016) , \"Un paso adelante para los derechos humanos : la protecci\u00f3n de las personas mayores en las Am\u00e9ricas \", Anuario de Derechos Humanos, Santiago , Universidad de Chile, the access abyss in palliative care and pain relief\u2014 an imperative of universal health coverage: the Lancet Commission report \", The Lancet , doi: 10.1016/S0140- 6736(17)32513 -8. Meier, E. y otros (2016) , \"Defining a good death (successful dying): literature review and a call for research and public dialogue\", The American Journal of Ger iatric anticipadas : reflexiones bio\u00e9ticas sobre el final de la vida , Comisi\u00f3n Nacional de Bio\u00e9tica, Secretar\u00eda de Salud muerte digna como un derecho humano\", tesis para maestr\u00eda en ciencias jur\u00eddicas, Toluca , Facultad de Derecho, Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico [en l\u00ednea] https://1library.co/document/zg8k6x7y -la-muerte- digna -como -un-derecho -humano.html . Montiel, L. y M. Garc\u00eda (2007), Pensar el final: la eutanasia - \u00c9ticas en conflicto , Madrid, Edito rial Complutense. Moreno , C. A. y M Cruz (2013) , La voluntad anticipada en M\u00e9xico y su posible regulaci\u00f3n a trav\u00e9s de una ley federal , a\u00f1o 7, N\u00b0 34, Nueva \u00c9poca, abril -septiembre. Naciones Unidas (2019) , Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos , Comit\u00e9 de Derechos Humanos (CCPR/C/GC/36) . Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 97 (2018), \"Art\u00edculo 3: Derecho a la ( 2010) , Recomendaci\u00f3n general N \u00fam. 27 sobre las mujeres de edad y la protecci\u00f3n de sus derechos humanos, Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, [en l\u00ednea] https://www.acnur.org/fileadmin/Documentos/BDL/2012/8335.pdf (2000) , Observaci\u00f3n general N\u00b0 14 (2000) : el derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud \" (E/C.12/2000/4, CESCR), Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales , Ginebra [en l\u00ednea] https://www.acnur.org/fileadmin/Documentos/BDL/2001/1451.pdf . Nelson -Becker, H. y C. Victor (2020), \" Dying alone and lonely dying: Media discourse and pandemic conditions \" science/article/pii/S0890406520300487 . OEA (Organizaci\u00f3n de Estados Americanos) (2015) , Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (A -70), adoptada en Washington, D. C., el lunes 15 de junio de 2015 , entrada en vigor: 1 . OHCHR (Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos) (2019) , Observaci\u00f3n general n\u00fam. 36. Art\u00edculo 6: derech o a la vida (CCPR/C/GC/R.36/Rev.7 ), Ginebra . (2013) , Informe del Relator Especial sobre la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes, Juan E. (2013) , \"\u00bfRepresentaci\u00f3n voluntaria de los derechos inherentes a la personas?: consideraciones para un debate jur\u00eddico desde el ordenamiento jur\u00eddico cubano\", Vniversitas, vol. 62, N \u00b0 127, Pontificia Universidad Javeriana l\u00ednea] https://revistas.javeriana.edu.co/ index.php/vnijuri/article/view/8401 . Quinn, (2002) , Derechos humanos y discapacidad: uso actual y posibilidades futuras de los instrumentos de derechos humanos de las Naciones Unidas en el contexto de la discapacidad , Nueva York , Oficina del Alto Comisionado para los D erechos Humanos (OHCHR) [en l\u00ednea] http://repositoriocdpd.net:8080/handle/123456789/614 . Ram\u00edrez, R. (2008), \"El derecho a la muerte digna en la jurisprudencia constitucional\" Revista Jur\u00eddica de Seguridad Social Ciclo de Conferencias Inaugurales de la Escuela Internacional de Derecho y Jurisprudencia , Ciudad de M\u00e9xico. Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, \"Acuerdo que modifica el Anexo \u00danico del diverso por el que el Consejo de Salubridad General declara la obligatoriedad de los Esquemas de Manejo Integral de Cuidados Paliativos, as\u00ed como los procesos se\u00f1alados en la Gu\u00eda del Manejo Integral de Cuidados Paliativos\" , publicado el 26 de diciembre de 2014, 2018 [en l\u00ednea] https://www.dof. gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5534718&fecha=14/08/2018. Senado y C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n Argentina , (2012) , Ley N\u00fam. 26.529 que establece los derechos del paciente en relaci \u00f3n con los profesionales e instituciones de Salud , Buenos Aires [en l\u00ednea] https://www.uba.ar/archivos_secyt/image/Ley%2026529.pdf. Siamak, Shiel \"Advance Medical Directives (Living Will, Power of Attorney, Medi ciNet [en of life: preferences of patients, families, physicians, and other [en l\u00ednea] Oxford Textbook of Palliative Medicine , quinta edici\u00f3n, C. Nathan y otros, Oxford , Oxford University Press [en l\u00ednea] https:// oxford medicine.com/view/10.1093/med/9780199656097.001.0001/med -9780199656097 -chapter -8. 98 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Sudnow, D. (1967), La organizaci\u00f3n social de la muerte, Buenos Aires, Editorial Tiempo Contempor\u00e1neo. Taboada, P. (2000) , El derecho a morir con dignidad , Santiago , Universid ad Cat\u00f3lica de Chile. The Quality of Death l\u00ednea] https://raco.cat/index.php/BioeticaDebat_es/article/download/260172/347355/ . Valverde, F. (2014) , o individuo en el (neo) liberalismo: algunos fundamentos ideol\u00f3gicos \", Pensamiento Actual , Universidad de Costa Rica, vol. 14, N \u00b0 22 [en l\u00ednea] https ://dialnet. unirioja.es/descarga/articulo/5821494.pdf. Wagner, C. (2013), Limitaciones a la autonom\u00eda de la voluntad, Santa Fe, Universidad Nacional del Litoral. Worldwide Palliative Care Alliance (2020), Global Atlas of Palliative Care, Londres [en l\u00ednea] http://www.thewhpca.org/resources/global -atlas -on-end-of-life-care. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 99 Cap\u00edtulo V Consentimiento libre e informado en el acceso a la salud Joanna Pereira1 Introducci\u00f3n El consentimiento libre e informado constituye un aspecto medular de la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores por su directa vinculaci\u00f3n con otros derechos como el derecho a la vida y la dignidad en la vejez, la libertad, la igualdad y la no discriminaci\u00f3n, la autonom\u00eda y el libre desarrollo de la personalidad, as\u00ed como con la protecci\u00f3n del derecho a la salud, el ejercicio de la capacidad jur\u00eddica y los apoyos. Si bien su conceptualizaci\u00f3n ha estado ligada al \u00e1mbito de la salud, es notoria la manera en que influyen en \u00e9l categor\u00edas legales, psicol\u00f3gicas, culturales, sociol\u00f3gicas e incluso pol\u00edticas. En su curso hist\u00f3rico ha sido reconocido como proceso, como documento y m\u00e1s recientemente ha alcanzado la categor\u00eda de derecho a partir de su positivizaci\u00f3n expresa en el art\u00ed culo 11 de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (en adelante, la Convenci\u00f3n). Con absoluta novedad, esta norma regional dedica un amplio y completo precepto a su regulaci\u00f3n, que abarca aspectos conceptuales, formales y pr\u00e1cticos. Lo anterior constituye un reto para la actualizaci\u00f3n de los ordenamientos jur\u00eddicos internos de los pa\u00edses que han ratificado dicho instrumento interamericano, as\u00ed como una gu\u00eda para los profesionales de la regi\u00f3n latinoam ericana. 1 Abogada, doctora en ciencias jur\u00eddicas por la Universidad de la Habana y por la Escuela Internacional de Doctorado de la Universidad Rey Juan Carlos de Madrid. M \u00e1ster en bio\u00e9tica por el Centro de Estudios de Bienestar y Salud Humanos de la Universidad de la Habana. Profesora de la Facultad de Derecho de la Universidad de La Habana. 100 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Adem\u00e1s, la inclusi\u00f3n del consentimiento libre e informado como un derecho irrenunciable en el articulado de la Convenci\u00f3n fija una tendencia a partir de la cual se le reconoce como uno de los m\u00e1s grandes triunfos de la autonom\u00eda de la voluntad en el \u00e1mbito asistencial, frente al paternalismo tradicional. Una de las relaciones m\u00e1s importantes que se configuran en torno al derecho a la salud es precisamente la relaci\u00f3n entre la autonom\u00eda del paciente y su consentimiento informado, ya que ello legitim a a la postre una de las m\u00e1ximas m\u00e1s importantes de la \u00e9tica m\u00e9dica de todos los tiempos: primum non nocere 2. Una asistencia sanitaria de excelencia debe partir de una \u00e9tica sanitaria, que ha sido definida como el intento de introducir valores en la toma de decisiones sanitarias a fin de incrementar la calidad de esta (Gracia, 2000). La manera id\u00f3nea de introducir esos valores es a trav\u00e9s del consentimiento informado3, considerado como un nuevo ideal de autonom\u00eda y racionalidad (S\u00e1nchez, 1996) de todos los seres humanos y con mayor val\u00eda para la continuaci\u00f3n del proyecto de vida digno de las personas mayores. La propia denominaci\u00f3n que emplea la Convenci\u00f3n pone el acent o en la cualidad libre del consentimiento y modifica los usos habituales, con el objetivo de resaltar el papel que deben desempe\u00f1ar y desempe\u00f1an la libertad y la autonom\u00eda de la persona mayor en la toma de decisiones en torno a su persona, su integridad f\u00ed sica y ps\u00edquica, y su vida en general. A. Elementos conceptuales El consentimiento libre e informado se entiende como un derecho de las personas mayores, cuya garant\u00eda implica no solo su reconocimiento y observancia en el \u00e1mbito m\u00e9dico -asistencial y en el de los ensayos cl\u00ednicos que forman parte de investigaciones cient\u00edficas con seres humanos, sino tambi\u00e9n su correcta instrumentaci\u00f3n. Tal entendimiento depende de considerar dicho consentimiento como proceso complejo e interactivo que supone la transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n a la persona mayor, de forma tal que la decisi\u00f3n que se tome est\u00e9 fundamentada en el conocimiento profundo de los riesgos, beneficios, posibilidades y consecuencias que el proceder tendr\u00e1 en su persona. La pauta por seguir, propuesta en la f ormulaci\u00f3n del art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n, es que negar la posibilidad de tomar decisiones informadas en el campo de la salud es una vulneraci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores. En coherencia con lo anterior, dicho precepto blinda el ejer cicio del derecho y otorga el m\u00e1ximo resguardo a la situaci\u00f3n f\u00e1ctica que ampara estableciendo de modo expreso su irrenunciabilidad, de forma tal que la persona mayor no podr\u00e1 declinar a dar su consentimiento, ni norma o regulaci\u00f3n alguna podr\u00e1 establecer la posibilidad de renuncia. Es necesario alejarse de la concepci\u00f3n tradicional que visualiza el consentimiento informado como la mera firma de un documento. Por el contrario, debe observarse, valorarse y configurarse como una sumatoria de momentos que incl uyen la comunicaci\u00f3n - educaci\u00f3n, el intercambio y la interacci\u00f3n activa entre la persona mayor y el profesional de la salud, cuya formalizaci\u00f3n s\u00ed se produce con la firma. No obstante, es un error considerar 2 La locuci\u00f3n latina primum nil noce re o primum non nocere , que se traduce al espa\u00f1ol como \"lo primero es no hacer da\u00f1o\". 3 En este sentido fueron notables y establecieron precedentes legales los casos de Mohr frente a Williams (1905), Pratt frente a Davis (1906), Rolater frente a Strain (1913), Schloendorff frente a Society of N ew York Hospital (1914), que se pronunciaron sobre el derecho de los pacientes a la informaci\u00f3n e indemnizaci\u00f3n posda\u00f1os ocasionados por sus m\u00e9dicos (Acosta, 2009). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 101 que este \u00faltimo momento supone la culminaci\u00f3n del proceso de consentimiento; su dinamismo implica que las posibilidades de revocaci\u00f3n y modificaci\u00f3n deben ser posibles siempre como resguardo de la autonom\u00eda que se quiere defender. En este sentido, el consentimiento informado es un proceso que evoluciona (Pav\u00f3n y Heredia, 2007) y a trav\u00e9s del cual el facultativo explica al paciente la naturaleza de su enfermedad, as\u00ed como el balance entre los efectos, los riesgos y los beneficios de los procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos recomendados, por lo que t iene un papel de educador (N\u00fa\u00f1ez de Villavicencio), no solo de informador. Sobre los derechos de las personas mayores regulados en la Convenci\u00f3n, Huenchuan (2018) explica que, desde una triple dimensi\u00f3n, pueden ser clasificados derechos emergentes, derecho s extendidos y derechos vigentes. El consentimiento libre e informado refrendado en el art\u00edculo 11 se encuentra entre los \u00faltimos, pues ya estaba reconocido en las normas internacionales, pero precis\u00f3 de algunos cambios en el orden de su interpretaci\u00f3n para adaptarlo a las necesidades espec\u00edficas de las personas mayores. 1. Elementos formales La propia letra del art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n explicita los requerimientos formales que han de tener los procedimientos de consentimiento informado. Como ya se ha explicado , el consentimiento debe ser totalmente voluntario y respetar las voluntades y preferencias de la persona mayor, como eje del modelo social y de derechos humanos que propugna. En este sentido debe entenderse, adem\u00e1s, que la voluntad no puede estar viciada o coaccionada. Asimismo , debe ser libre y expreso, e impedirse la persuasi\u00f3n, manipulaci\u00f3n o coacci\u00f3n para obtener el consentimiento ante cualquier proceder en el \u00e1mbito de la salud. La manif estaci\u00f3n de voluntad que constituye el n\u00facleo del consentimiento debe ser manifestada de manera expresa y en ning\u00fan caso debe inferirse a partir de un comportamiento. Otro elemento fundamental, junto al resguardo de la voluntad, es la informaci\u00f3n. En prime r orden, esta debe ser correlativa a la decisi\u00f3n que se tomar\u00e1, comprensible y adecuada. La propia norma establece que deber\u00e1 estar disponible sobre bases no discriminatorias y presentada de manera comprensible de acuerdo con la identidad cultural, nivel educativo y necesidades de comunicaci\u00f3n de la persona mayor. Lo anterior se relaciona de modo directo con las nuevas interpretaciones que se mencionaron para considerar el consentimiento informado como un derecho vigente, pero urgido de reinterpretaciones e n el contexto de la vejez. Asimismo , es imperativo que el consentimiento como proceso sea accesible. Con ello se quiere resaltar que la informaci\u00f3n trasladada sea accesible material y cognitivamente. Este derecho de accesibilidad se enlaza de forma directa con otros dos t\u00e9rminos, que le son consustanciales y trascienden su propia definici\u00f3n, el de barrera y el de vulnerabilidad. El primero, porque la eliminaci\u00f3n de las barreras es lo que convierte un espacio, un servicio o una informaci\u00f3n en accesible; el s egundo, porque con ello se garantiza el ejercicio de los derechos de las personas en condici\u00f3n de vulnerabilidad y su participaci\u00f3n en igualdad de condiciones que las dem\u00e1s. La referencia a la accesibilidad se asocia con tres formas b\u00e1sicas de la actividad humana: la movilidad, la comunicaci\u00f3n y la comprensi\u00f3n (Huerta, 2007). Aunque todas ellas trascienden para que una persona mayor desarrolle libremente su personalidad, la comunicaci\u00f3n y la comprensi\u00f3n son vitales en el entorno de la salud y en la consecuc i\u00f3n de un correcto y leg\u00edtimo proceso de consentimiento informado. 102 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) No basta con que la informaci\u00f3n sea accesible, sino que el entorno tambi\u00e9n debe serlo. El esp\u00edritu de la Convenci\u00f3n traslada la inquietud de que la eliminaci\u00f3n de barreras es el quehacer co nstante que garantiza el ejercicio y la defensa de los derechos que reconoce el texto legal y un correcto procedimiento de consentimiento informado no escapa de este dogma. Las personas mayores tienen derecho a un entorno accesible, que sea seguro, saludab le y adaptable a sus necesidades, y les permita vivir de forma independiente y participar plenamente en todos los aspectos de la vida, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s personas. Otra de las cuestiones trascendentales es si el consentimiento informa do ha de tomar la forma oral o la escrita. Lo recomendable es que se combinen ambas, ya que una extensa informaci\u00f3n escrita, por muy pormenorizada que sea, no propicia la interacci\u00f3n y el intercambio que garantizan su comprensi\u00f3n de manera plena; por el contrario, si se emplea solo la oralidad, no quedar\u00eda constancia de los aspectos fundamentales sobre los que consiente la persona. Diagrama V.1 Elementos formales del consentimiento libre e informado Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Con r especto al proceso en s\u00ed mismo, es importante valorar, antes de realizarlo , el lugar donde se formalizar\u00e1, de tal modo que se pueda proteger la intimidad de la persona mayor en el intercambio de una informaci\u00f3n tan sensible como la informaci\u00f3n m\u00e9dica, a partir de la garant\u00eda de un ambiente adecuado. Con ello se propicia que la persona mayor se sienta libre de indagar sobre los riesgos y los beneficios del proceder asociados a su particular situaci\u00f3n, sus creencias y preferencias, intercambie inquietudes y s olicite aclaraciones de aquellos aspectos que no comprenda para, de esa forma, tomar la decisi\u00f3n lo m\u00e1s fundamentada posible. Tambi\u00e9n es un reclamo que el proceso se realice sin premuras, m\u00e1xime si se trata de personas mayores. Si los tiempos fueran a estandarizarse, deben contemplarse de acuerdo con las necesidades cognitivas, de comprensi\u00f3n y de informaci\u00f3n de la vejez. Con todo lo dicho se puede concluir que el proceso de consentimiento libre e informado, bajo los par\u00e1metros convencionales, 01 03 0402 Voluntario Libre y expreso Informaci\u00f3n suficienteAccesibleRespeto a la voluntad y preferencias de la persona mayor La voluntad no debe estar viciada ni coaccionadaImpedir persuasi\u00f3n, manipulaci\u00f3n o coacci\u00f3n En ning\u00fan caso se debe interferir el consentimiento a partir de un comportamiento, sino que debe ser manifestado expresamente La informaci\u00f3n debe ser relativa a la decisi\u00f3n a tomar Comprensible y adecuadaLa informaci\u00f3n debe ser accesible material y cognitivamente El entorno debe ser accesible Ajustar el contenido a las circunstancias de la personaVisi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 103 incluye dos momentos fundamentales e interconectados: el informativo y el de consentimiento. Este \u00faltimo puede incluir la aceptaci\u00f3n o el rechazo de la intervenci\u00f3n en salud (m\u00e9dica o investigativa). 2. \u00bfC\u00f3mo debe ser la informaci\u00f3n que se brinde en el proceso de consentimiento? Un aspecto medular en los elementos formales asociados al proceso de consentimiento es la informaci\u00f3n, lo que se resalta desde la propia denominaci\u00f3n empleada que hace \u00e9nfasis en la necesidad de que dicho consentimiento de la persona mayor sea libre e informado. E l p\u00e1rrafo tercero del art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n estipula taxativamente que: \"La informaci\u00f3n que se brinde sea adecuada, clara y oportuna, disponible sobre bases no discriminatorias, de forma accesible y pr esentada de manera comprensible de acuerdo con la identidad cultural, nivel educativo y necesidades de comunicaci\u00f3n de la persona mayor\" (OEA, 2015). Para que la informaci\u00f3n profesional cumpla con los par\u00e1metros de adecuada, clara y oportuna es necesario, entre otros aspectos, que se pase a un lenguaje comprensible para el receptor y adaptado a su funcionalidad sensoria, sin minimizar o suprimir informaci\u00f3n (la necesaria para tomar la decisi\u00f3n, ni excesiva, ni limitada), y siempre bajo la premisa inicial de superar el modelo m\u00e9dico paternalista y colocar los elementos suficientes de valoraci\u00f3n en poder de la persona mayor para que sea ella, en ejercicio de su autonom\u00eda, quien decida. Tan importante es la cantidad de informaci\u00f3n como su calidad. Este aspecto se relaciona de manera directa con la denominada accesibilidad cognitiva y la necesidad de clarificar el lenguaje empleado a partir de formatos de lectura f\u00e1cil. Cuando se habla de accesibilidad cognitiva se alude a la adaptaci\u00f3n de los entornos de manera que se eliminen las barreras de acceso y uso asociadas a las limitaciones cognitivas y se facilite el conocimiento. Esta adaptaci\u00f3n, en el \u00e1mbito del consentimiento informado y las decisiones en salud, no deja de tener importancia. Los formatos de lectura f\u00e1cil incluyen la redacci\u00f3n de documentos en un sistema que permita el mejor entendimiento posible por las personas en atenci\u00f3n a sus particulares caracter\u00edsticas y asociadas en su mayor\u00eda a la existencia de alguna discapacidad (sensorial, mental o intelec tual). La lectura f\u00e1cil supone el empleo de frases cortas y estructuras gramaticales simples, as\u00ed como evitar el uso de tecnicismos profesionales, y no dar por sentado que el lector tiene conocimientos previos de la materia en cuesti\u00f3n. En virtud de lo ant erior, la parte escrita del consentimiento informado podr\u00eda adaptarse y ser accesible cognitivamente, con lo que se propicia que la aceptaci\u00f3n o el rechazo del proceder sanitario se sustente en un verdadero proceso de informaci\u00f3n y entendimiento por la persona mayor. Por \u00faltimo, la informaci\u00f3n debe ser completa. No deben faltar el objetivo de la intervenci\u00f3n (m\u00e9dica o investigativa), la explicaci\u00f3n de los riesgos y beneficios, las posibles alternativas, las consecuencias; se debe consignar de forma expresa que la participaci\u00f3n de la persona es voluntaria, la posibilidad de revocaci\u00f3n en cualquier momento, el respeto a la confidencialidad y que la negativa a participar no limitar\u00e1 sus derechos como persona o paciente 4. 4 Se refiere especialmente a paciente porque en varios pa\u00edses se encuentran regulados sus derechos. 104 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Diagrama V.2 Requisitos de la informaci\u00f3n que se brinda para el consentimiento libre e informado Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. B. Reflejo normativo en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores La regulaci\u00f3n del consentimiento libre e informado encuentra asidero en el art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n, aunque tambi\u00e9n se refiere en el art\u00edculo 6, que norma sobre el derecho a la vida y a la dignidad en la vejez, como parte del concepto de cuidados integrales que introduce el segundo p\u00e1rrafo de este precepto5. Es notoria la amplitud de la formulaci\u00f3n normativa del consentimiento informado, lo que denota la importancia que se le otorga dentro del modelo de derechos humanos protector de la vejez que se defiende desde la Convenci\u00f3n. El art\u00edculo enfatiza su naturaleza jur\u00eddica como derecho humano. El segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 11 e s exhaustivo en el reflejo de las caracter\u00edsticas que debe tener el consentimiento como proceso en el \u00e1mbito de la salud y la obligaci\u00f3n de los Estados parte en la co nfiguraci\u00f3n de mecanismos que garanticen el conocimiento y el entendimiento por la persona mayor sobre los tratamientos existentes, sus riesgos y beneficios. Resulta fundamental destacar la manera en que se relaciona el fortalecimiento de la capacidad de la persona mayor y su comprensi\u00f3n con el propio acto de consentimiento. Tal relaci\u00f3n se conecta con los nuevos paradigmas que ha introducido la Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas con Discapacidad en lo relativo a la capacidad ju r\u00eddica y la provisi\u00f3n de apoyos que hagan posible que las personas ejerzan sus derechos per se en la mayor medida en que sus aptitudes lo permitan. En esta misma l\u00ednea, deben realizarse todos los ajustes razonables que sean necesarios para que la persona m ayor comprenda la informaci\u00f3n que el facultativo transmite acerca de los actos m\u00e9dicos que se le aplicar\u00e1n o la investigaci\u00f3n en la que participar\u00e1. 5 V\u00e9ase m\u00e1s s obre este tema en el cap\u00edtulo I de Sandra Huenchuan en este mismo volumen . Adecuada, clara y oportunaEn cantidad suficienteAccesible y disponibleComprensible (calidad suficiente)Completa Se trata de convertir una informaci\u00f3n profesional a un lenguaje claro No por ello se debe minimizar o suprimir informaci\u00f3n Se debe superar el modelo m\u00e9dico paternalistaLa necesaria para tomar la decisi\u00f3n, ni excesiva, ni limitada Ha sido uno de los aspectos m\u00e1s debatidos; tributa a la evoluci\u00f3n de paternalismo hacia la autonom\u00eda En relaci\u00f3n con la identidad cultural, nivel educativo y necesidades de comunicaci\u00f3n de la persona mayorSe relaciona directamente con la denominada accesibilidad cognitiva Clarificar el lenguaje empleado (formatos de f\u00e1cil lectura)Debe incluir riesgos y beneficios Posibles alternativas Deben explicarse las consecuencias del proceder m\u00e9dico Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 105 El art\u00edculo 11, en el tercer p\u00e1rrafo, introduce con acierto la relaci\u00f3n entre la accesibilidad de la inform aci\u00f3n y su comprensi\u00f3n por la persona mayor. Se debe tener en cuenta que la propia Convenci\u00f3n, en el art\u00edculo 26, estipula que la accesibilidad incluye el entorno f\u00edsico, social, econ\u00f3mico y cultural, y su movilidad personal, y el art\u00edculo 14 configura el acceso a la informaci\u00f3n como un derecho y establece la obligaci\u00f3n para los Estados parte de adoptar las medidas necesarias para garantizar su ejercicio, en igualdad de condiciones con otros sectores de la poblaci\u00f3n. En coherencia con una interpretaci\u00f3n sis t\u00e9mica del texto convencional, el proceso de consentimiento informado, para que cumpla los par\u00e1metros de accesibilidad, debe realizarse en un entorno adecuado, donde la informaci\u00f3n se traslade, si es necesario, a formatos de lectura f\u00e1cil 6 que permitan la mayor comprensi\u00f3n posible por parte de la persona mayor. La accesibilidad implica, por lo tanto, la comprensi\u00f3n de la terminolog\u00eda m\u00e9dica o cient\u00edfica, un lenguaje llano, la eliminaci\u00f3n de estructuras gramaticales complejas, tanto de forma oral como escri ta, del consentimiento, de tal forma que no se obstaculice la inteligibilidad integral de la situaci\u00f3n en la que se encuentra y a la que se enfrenta la persona mayor en el \u00e1mbito de la salud. En conjunci\u00f3n con los requisitos del consentimiento informado a los que ya se ha hecho referencia, el cuarto p\u00e1rrafo del precepto en comento establece una prohibici\u00f3n legal en toda regla cuando enfatiza que los tratamientos, las intervenciones y las investigaciones de car\u00e1cter m\u00e9dico o quir\u00fargico no podr\u00e1n realizarse s in el consentimiento informado de la persona mayor. Al respecto, es importante detenerse en las implicaciones que tiene para el actuar de los galenos lo establecido en la Convenci\u00f3n, en virtud de la cual no solo deber\u00e1n contar con el mero consentimiento de la persona mayor, sino que tambi\u00e9n dicho consentimiento habr\u00e1 de tener la cualidad de ser informado. Como toda regla tiene su excepci\u00f3n, la obtenci\u00f3n del consentimiento informado no escapa de dicha m\u00e1xima. El propio art\u00edculo 11 estipula que se podr\u00e1n apli car las excepciones establecidas en la legislaci\u00f3n nacional en aquellos casos en que exista emergencia m\u00e9dica que ponga en riesgo la vida de la persona mayor y en aquellos casos en que sea imposible obtener el consentimiento informado. Sin embargo, s olo se dar\u00e1 paso a las excepciones cuando no exista ninguna forma de conocer la voluntad de la persona, ya que puede haber una imposibilidad actual para que la persona manifieste su consentimiento informado, pero lo haya hecho a trav\u00e9s de un documento de voluntades anticipadas. En tal caso, el facultativo deber\u00e1 atenerse a lo dispuesto prospectivamente y no acogerse a las excepciones que establezca la legislaci\u00f3n nacional. Asimismo, con meridana claridad se define en el art\u00edculo 11 la amplia gama de posibilidades en las que deber\u00e1 observarse el consentimiento libre e informado de la persona mayor, no solo circunscrito a los tratamientos m\u00e9dicos o quir\u00fargicos, sino extensivo a la medicina tradicional, alternativa, complementaria, a la investigaci\u00f3n y aun a los experimentos m\u00e9dicos y cient\u00edficos. Subraya, adem\u00e1s, que no es trascendente si la intervenci\u00f3n es de car\u00e1cter f\u00edsico o ps\u00edquico, sino que basta con que se realice a la persona en cualquiera de sus \u00e1mbitos para que deba exigirse como presupuesto la manifestaci\u00f3 n de su consentimiento libre e informado. 6 Seg\u00fan la Federaci\u00f3n Internacional de Asociaciones de Bibliotecas y Bibliotecarios, la lectura f\u00e1cil es una cuesti\u00f3 n de democracia y de accesibilidad. Existen dos definiciones ligeramente diferentes del mismo t\u00e9rmino: una que implica la adaptaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica de un texto para facilitar la lectura y otra que consiste en una adaptaci\u00f3n que facilita tanto la lectura como la comprensi\u00f3n (IFLA, 2012). 106 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Pol\u00e9mico en su inclusi\u00f3n, no solo en el marco del art\u00edculo dedicado al consentimiento informado, sino en la propia Convenci\u00f3n, es lo relativo a las voluntades anticipadas. La primera cuesti\u00f3n que ocasiona un debate es que un instrumento regional reconociera y asentara la obligaci\u00f3n para los Estados parte de establecer procesos a trav\u00e9s de los cuales la persona mayor pueda otorgar el instrumento de voluntad anticipada, e incluso estipule la obligatoriedad de su car\u00e1c ter jur\u00eddicamente vinculante. En segundo orden es dable preguntarse por qu\u00e9 los redactores de la Convenci\u00f3n incluyeron las instrucciones previas o voluntades anticipadas derivadas de la autonom\u00eda prospectiva en el art\u00edculo dedicado al consentimiento informado. L as posturas doctrinales que enlazan el consentimiento informado con las voluntades anticipadas son varias . Para Gonz\u00e1lez (2017), la autonom\u00eda prospectiva puede encontrarse reflejada en el art\u00edculo 9 del Convenio sobre Derechos Humanos y la Biomedicina del Consejo de E uropa 7, de 1997, en la frase \"deseos expresados anteriormente\", que la considera como un proceso y la asocia con el consentimiento informado. Para Belli (2014), es posible comprender las instrucciones prospectivas como formas de consentimiento para asegur ar una atenci\u00f3n sanitaria acorde con los intereses de un sujeto, con la particularidad de que entrar\u00e1n en vigor cuando este ya no se encuentre apto para manifestar su voluntad. Igual postura defiende Seoane (2006), para quien la autonom\u00eda prospectiva o ad futurum es una proyecci\u00f3n de la facultad de autodeterminaci\u00f3n decisoria en el tiempo y por esa raz\u00f3n se le reconoce como un ejercicio singular del consentimiento informado, aunque establece la diferencia entre el consentimiento informado ordinario o actual y el que se presta para que los resultados o consecuencias aparezcan diferidos en el tiempo. Asimismo , se\u00f1ala Tinant (2010) , la autonom\u00eda de la voluntad es un derecho consustancial del paciente a la hora de recibir prestaciones sanitarias y puede ejercers e no solo en el momento actual, sino tambi\u00e9n para el futuro, en tal caso, como autonom\u00eda prospectiva. Se trata de prever las situaciones en las que el individuo se encontrar\u00e1 e indicar al m\u00e9dico las actuaciones que querr\u00eda o no que se realizasen. Incluso, s e ha reconocido como principio de autonom\u00eda prospectiva, pues otorga autoridad decisoria futura a los pacientes que hayan hecho constar su voluntad previamente (S\u00e1nchez -Caro y Abell\u00e1n , 2008). La doctrina suele indicar que las voluntades anticipadas no son sino una manifestaci\u00f3n de la teor\u00eda del consentimiento informado; para ser m\u00e1s precisos, tienen algo igual y algo diferente. Ambas son perspectivas significativas para la reflexi\u00f3n acerca de la toma de decisiones (S\u00e1nchez -Caro y Abell\u00e1n, 2008; Carbonell, 2010; De Castro, 2013). Esta relaci\u00f3n tendr\u00e1 una l\u00f3gica repercusi\u00f3n en la conceptualizaci\u00f3n y posterior aceptaci\u00f3n de las instrucciones previas. Por eso , si fue complejo que los profesionales de la salud aceptaran que las personas mayores tomaran decisiones propias, m\u00e1s lo fue que llegaran a reconocer el car\u00e1cter vinculante del consentimiento que se manifiesta en el presente, pero para que surtiera efectos en el futuro. 7 Cuyo art\u00edculo 9 dice: \"Ser\u00e1n tomados en consideraci\u00f3n los deseos expresados anteriormente con respecto a una intervenci\u00f3n m\u00e9dica por un paciente que, en el momento de la intervenci\u00f3n, no se encuentre en situaci\u00f3n de expresar su voluntad\". Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 107 Con todo lo dicho es posible aseverar que el reconocimiento de las voluntades anticipada s en el art\u00edculo dedicado al consentimiento libre e informado en la Convenci\u00f3n es un doble acierto: primero, por lo que implica el reconocimiento en s\u00ed mismo y, segundo, por su correlaci\u00f3n con el consentimiento informado. Seg\u00fan la l\u00f3gica convencional, el consentimiento informado, concebido como derecho humano, lo ser\u00e1 tanto si es manifestado para surtir efectos en el presente como si se hace prospectivamente para surtir efectos en el futuro, cuando la persona mayor ya no pueda manifestarlo v\u00e1lidamente por s \u00ed. C. Vinculaci\u00f3n con otros derechos reconocidos en la Convenci\u00f3n El derecho al reconocimiento y a la protecci\u00f3n del consentimiento libre e informado trasciende a otros derechos regulados por la Convenci\u00f3n. En primer orden, se relaciona con la dignidad, la libertad y la autonom\u00eda de las personas mayores, como principio general recogido en el apartado c) del art\u00edculo 3 del texto regional. La voluntad y las preferencias de la persona mayor llevan impl\u00edcitas las decisiones en el \u00e1mbito sanitario y el resguardo de la salud f\u00edsica y ps\u00edquica, acorde con las creencias y valores de la persona mayor, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s , todo lo que tributa a la no discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de edad. El respeto a la ancianidad incluye entre sus mayores logros la garant\u00eda del ejercicio igual de los derechos, unido a la toma de decisiones, individual o apoyada, pero nunca sustituida, con mayor \u00e9nfasis si dichas decisiones trascienden a la persona en algo tan preciado como su cuerpo y su salud. De igual forma encuent ra vinculaci\u00f3n directa con el derecho a la vida y dignidad en la vejez, que en el art\u00edculo 6, como ya se explic\u00f3, incluye de manera clara y patente el derecho de la persona mayor de expresar su consentimiento libre e informado. El derecho a la privacidad y a la intimidad, regulados en el art\u00edculo 16, tambi\u00e9n se enlazan con el consentimiento libre e informado, ya que es obligatorio para los m\u00e9dicos o investigadores proteger los datos que sean recogidos en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n sanitaria. Un correcto proceso de consentimiento informado incluye el resguardo de la informaci\u00f3n de la persona mayor. En todo caso, el derecho al consentimiento libre e informado se asocia con la atenci\u00f3n sanitaria o la participaci\u00f3n de personas mayores en investigaciones cient\u00edficas con seres humanos, en virtud de lo que su \u00e1mbito natural de ejercicio es parte del derecho a la salud. Regulado en el art\u00edculo 19 de la Convenci\u00f3n, incluye la salud f\u00edsica y la mental, sin ninguna forma de discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de la edad, por lo que, tanto como las personas mayores deben ser atendidas en todo caso, dicha atenci\u00f3n debe llevarse a cabo sobre la base de su consentimiento libre e informado. Es interesante poner de relieve el adjetivo \" libre\" que debe cumplir el consentimiento, ausente en la relaci\u00f3n entre la posible coacci\u00f3n para que la persona mayor d\u00e9 su consentimiento y la premisa que de ello depende la atenci\u00f3n m\u00e9dica. Lo anterior ser\u00eda una triple violaci\u00f3n de sus derechos humanos: se vulneran su libertad y dignidad, su salud y su derecho irrenunciable a ser atendido despu\u00e9s de haber manifestado libremente su consentimiento. Especial vinculaci\u00f3n guarda la manifestaci\u00f3n del consentimiento con su igual reconocimiento como persona ante la ley, el ejercicio de su capacidad jur\u00eddica y la provisi\u00f3n de apoyos, positivados en el art\u00edculo 30 de la Convenci\u00f3n. Una de las m\u00e1s frecuentes cortapisas que los galenos ponen a la manifestaci\u00f3n del consentimiento por 108 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) las personas mayores es la valoraci\u00f3n de su capacidad. No debe asociarse, en ning\u00fan caso, la ancianidad con la p\u00e9rdida de las aptitudes que permiten tomar decisiones fundamentadas. Los nuevos paradigmas del modelo de derechos humanos obligan a no realizar generalizaciones como la anterior, sino, por el contrario, a realizar valoraciones casu\u00eds ticas y, en consecuencia, buscar el traje a la medida de cada persona mayor, con los apoyos y los ajustes razonables necesarios que le permitan mantener su capacidad de decisi\u00f3n hasta el \u00faltimo momento en que sea posible. D. Algunos aspectos relevantes del consentimiento libre e informado en el contexto de emergencia sanitari a La emergencia sanitaria por la pandemia de COVID- 19 en los dos \u00faltimos a\u00f1os ha impactado de manera significativa en algunos de los aspectos m\u00e1s tradicionales del consentimiento libre e informado. Un ejemplo es el creciente uso de la telemedicina a causa del aislamiento f\u00edsico al que ha obligado la pandemia. El intercambio por medios telem\u00e1ticos complica la transmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n a la persona mayor, bajo los par\u00e1metros que aqu\u00ed se han expuesto, para qu e su consentimiento sea ciertamente informado. Asimismo, ha complejizado la valoraci\u00f3n que el facultativo realiza de la capacidad de la persona y la libertad de la decisi\u00f3n que toma, ya que la no presencialidad propicia la influencia de personas que no son detectadas por el profesional de la salud. Todo ello supone un redimensionamiento y un esfuerzo extras para que la informaci\u00f3n transmitida por v\u00edas impersonales sea comprendida de forma correcta por su destinatario. Una constante durante la pandemia ha si do la realizaci\u00f3n de ensayos cl\u00ednicos en seres humanos con el objetivo de probar medicamentos, procedimientos y equipamientos para contrarrestar los efectos del COVID -19. Especialmente relevantes han sido los ensayos cl\u00ednicos relacionados con vacunas que, si bien son medicamentos, por su funci\u00f3n preventiva y la existencia frecuente de efectos adversos, aun en el caso de aquellas aprobadas, han ocasionado una particular preocupaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n en general. En las distintas fases de estos ensayos cl\u00ednicos debe desempe\u00f1ar un papel fundamental el proceso de consentimiento libre e informado. De hecho, es uno de los elementos fundamentales que se incluyen en los manuales de buenas pr\u00e1cticas cl\u00ednicas y en las valoraciones que realizan los entes reguladores naci onales e internacionales para la aprobaci\u00f3n de los candidatos vacunales. En este sentido, es de especial relevancia que, a pesar de la premura con la que se han realizado las investigaciones en tiempos de COVID -19, los investigadores no vulneren ninguna de las caracter\u00edsticas que se han rese\u00f1ado como fundamentales para que el consentimiento de los voluntarios en los ensayos cl\u00ednicos sea realmente informado. En relaci\u00f3n con lo anterior, surgen otros dos aspectos que merecen ser destacados. Por una parte, el acortamiento de los tiempos de la ciencia y, por la otra, el papel de los comit\u00e9s de \u00e9tica de la investigaci\u00f3n en la supervisi\u00f3n de los ensayos cl\u00ednicos. Con respecto al primero, es imperioso que, si bien la celeridad de las investigaciones ha sido impuest a por la propia situaci\u00f3n de emergencia que ha vivido la humanidad, ello no debe ser justificaci\u00f3n para que se simplifiquen la importancia y el desarrollo de los procesos de consentimiento informado al interior de dichos ensayos. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 109 La aceleraci\u00f3n de los tiem pos de investigaci\u00f3n ha propiciado el empleo de un denominado consentimiento informado amplio (OPS, 2020), en el que se incluyen y explican a las personas los procedimientos que se realizar\u00e1n en el momento, as\u00ed como otros que se podr\u00edan efectuar en el futu ro, relacionados fundamentalmente con las muestras tomadas para la investigaci\u00f3n. Esta relaci\u00f3n permite a los investigadores hacer m\u00faltiples usos de una misma muestra, a medida que pueden ir surgiendo nuevas evidencias, sin que para usarlas tengan que soli citar un nuevo consentimiento a la persona. Si bien esta prescindencia de dicha solicitud es leg\u00edtima, debe tener l\u00edmites definidos y ser supervisada en todo caso por los comit\u00e9s de \u00e9tica de la investigaci\u00f3n. A prop\u00f3sito de la funci\u00f3n de estos \u00f3rganos, es necesario revisar a\u00fa n con mayor \u00e9nfasis los procesos de consentimiento informado, desde la propia concepci\u00f3n del instrumento hasta la supervisi\u00f3n de su realizaci\u00f3n en los sitios cl\u00ednicos donde se desarrolla efectivamente la investigaci\u00f3n. Acosta (2020) e xplica que: \"El proceso de consentimiento informado debe ser expl\u00edcito y verificable externamente en cuanto a la explicaci\u00f3n exhaustiva oral y escrita de los riesgos e incertidumbres cient\u00edficas que a\u00fan existen en cuanto a las consecuencias de la infecci\u00f3n c on el SARS -CoV-2. En esta situaci\u00f3n l\u00edmite que atraviesa la humanidad no se puede limitar la actitud altruista de quienes la asumen de manera consciente e informada, siempre que este sea el prop\u00f3sito fundamental del voluntario sano\" ( p\u00e1g. 14). Tan importan te es la positivizaci\u00f3n en textos legales del consentimiento libre e informado como lo es la supervisi\u00f3n constante de los \u00f3rganos que velan por el cumplimiento de los principios \u00e9ticos de la investigaci\u00f3n en seres humanos y la no vulneraci\u00f3n de los derecho s de las personas que participan en un ensayo cl\u00ednico. E. Recapitulaci\u00f3n La necesaria consideraci\u00f3n del consentimiento libre e informado como proceso, la importancia de la transmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n de forma accesible y su obligatoriedad en todos los \u00e1m bitos de la salud, tanto m\u00e9dicos como investigativos, marcan su evoluci\u00f3n y conceptualizaci\u00f3n actual. La adaptaci\u00f3n de la informaci\u00f3n que se transmite, el lugar y el modo de esta transmisi\u00f3n son elementos b\u00e1sicos de un proceso exitoso y bajo par\u00e1metros \u00e9ti cos. Su observancia implica que el consentimiento se pueda otorgar, modificar, revocar o negar y que en todos los casos sea libre, de tal forma que no exista coacci\u00f3n, manipulaci\u00f3n o persuasi\u00f3n por terceras personas. Reconocer la trascendencia de su temporalidad implica que, sea actual o en el futuro, tome la forma tradicional o se le reconozca como una voluntad anticipada, tenga igual fuerza vinculante en ambos casos. Por eso es un acierto convencional incluir en el mismo precepto ambas categor\u00edas, el cons entimiento libre e informado y las voluntades anticipadas. La emergencia sanitaria ha evidenciado la importancia del consentimiento libre e informado a pesar de las condiciones que la pandemia por COVID- 19 ha impuesto. La saturaci\u00f3n de los sistemas de salud, el acortamiento de los tiempos de la investigaci\u00f3n y las nuevas formas de realizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n m\u00e9dica imponen a los profesionales de la salud una adaptaci\u00f3n del proceso de consentimiento a las nuevas condiciones, pero bajo ning\u00fan concepto su vulneraci\u00f3n. 110 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Todo ello refuerza el papel de los comit\u00e9s de \u00e9tica de la investigaci\u00f3n en la supervisi\u00f3n de los m\u00faltiples ensayos cl\u00ednicos que se desarrollan y en la revisi\u00f3n de los procesos de consentimiento libre e informado, a fin de que se cumpla con sus requisitos y, de esa forma, se garantice el disfrute de los derechos humanos de las personas mayores, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s. Bibliograf\u00eda Acosta, J. R. (2020), \"Los desaf\u00edos bio\u00e9ticos y biopol\u00edticos develados por la pandemia COVID -19\", Revista Cubana de P\u00fablica , N\u00b0 46 [en l\u00ednea] http://www.revsaludpublica.sld.cu/index. php/spu/article/view/2629 . (2009), Los \u00e1rboles y el bosque. Texto y contexto bio\u00e9tico cubano, La Habana, Publicaciones Acuario, Centro F\u00e9lix Varela. Belli, L. F. (2014), \"El debate en torno a la validez de las directivas anticipadas en salud\", Persona y Bio\u00e9tica , http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid= S0123 -31222014000200010&lng=es&nrm=.pf&tlng=es . Carbonell, J. A. (2010), Los documentos de voluntades anticipadas: legislaci\u00f3n estatal y auton\u00f3mica, Valencia, Editorial Tirant lo Blanch. De Castro, G . (2013), \"Introducci\u00f3n al documento de instrucciones previas (voluntades anticipadas) en el derecho espa\u00f1ol. Algunas claves par a su estudio\", Revista Cr\u00edtica de Derecho Inmobiliario , N\u00b0 740. Gonz\u00e1lez, A. (2017), \"La sedaci\u00f3n paliativa y voluntades anticipadas\", Anales de la Real Academia de Doctores, vol. 2, N\u00b0 1 [en l\u00ednea] https://www.radoctores.es/doc/2V2N1 -GONZALEZ -SEDACION PALIATIVA.pdf. Gracia, D. ( 2000), Calidad y excelencia en los cuidados de salud\", Bio\u00e9tica y cuidado de la salud: equidad, calidad, derechos. Segunda Reuni\u00f3n del Comit\u00e9 Asesor Internacional en Bio\u00e9tica, Panam\u00e1, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud [en l\u00ednea] http://www.rlillo.educsalud.cl/Capac_Etica_BecadosFOREAPS/Gracia.% 20Calidad_y_excelencia_Bioetica_y_cuidado_de_la_salud_ops.pdf. Huenchuan, S. (2018), \"Avance de la ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana s obre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores en los pa\u00edses de la regi\u00f3n\", Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores: an\u00e1lisis de brechas legislativas y propuesta para su implementaci \u00f3n en Chile , T. Mora y F. Herrera (eds.), Santiago, Ediciones Servicio Nacional del Adulto Mayor [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/sites/default/files/ news/files/ senama_libro_ddhh_final_final.pdf. Huerta, J. (2007), Discapacidad y dise\u00f1o accesible. Dise\u00f1o urbano y arquitect\u00f3nico para personas con discapacidad , Lima [en l\u00ednea] http://repositoriocdpd.net:8080/bitstream/handle/ 123456789/ 249/L_ of Library Associatio ns and Institutions) (2012), Directrices para materiales de lectura f\u00e1cil , La Haya, International Federation of Library Associations Bio\u00e9tica: el m\u00e9dico un educador\", Bio\u00e9tica desde una perspectiva cubana, J. R. Acosta Sariego (ed.), La Habana, Publicaciones Acuario, Centro F\u00e9lix Varela . OEA (Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) (2015), Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (A -70) [en l\u00ednea] https://www.oas.org/es/sla/d di/docs/tratados_multilaterales_interamericanos_A -70_derechos _humanos_personas_mayores.pdf. OPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2020), \"Orientaci\u00f3n \u00e9tica sobre cuestiones planteadas por la pandemia del (COVID- 19)\" [en l\u00ednea] https://iris.paho. org/bitstream/ handle/10665.2/52142/OPSHSSBIOCOVID- 19200008_spa.pdf?sequence=1&isAllowed=y. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 111 Pav\u00f3n, N. y M. Heredia (2007), \"Consentimiento informado : experiencias de su aplicaci\u00f3n en las neurociencias\", Bio\u00e9tica desde una perspectiva cubana , J. R. Acosta Sariego (ed.), La Habana, Publicaciones Acuario, Centro F\u00e9lix Varela. S\u00e1nchez -Caro, J. y F. Abell\u00e1n (2008), Las instrucciones previas en Espa\u00f1a : aspectos bio\u00e9ticos, jur\u00eddicos y pr\u00e1cticos , Granada, Editorial Comares. S\u00e1nchez, M. A. (1996), \" El consentimiento informado: un derecho del enfermo y una forma distinta de tomar las decisiones \", Cuadernos del Programa Regional de Bio\u00e9tica , N\u00b0 2 [en l\u00ednea] Seoane, J. A. (2006), \"Derecho y planificaci\u00f3n anticipada de la atenci\u00f3n: panorama jur\u00eddico de las instrucciones previas en Espa\u00f1a\", DS: Derecho y Salud , , E. L. (2010), \"Educaci\u00f3n m\u00e9dica en el final de la vida. Reflexiones sobre la dignidad y la integridad de la persona\", Bolet\u00edn del Consejo Acad\u00e9mico de \u00c9tica en Medicina N\u00b0 7 , [en l\u00ednea] http://sedici.unlp.edu.ar/bitstream/handle/10915/111004/Documento_completo .pdf-PDFA.pdf?sequence=1&isAllowed=y . Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 113 Cap\u00edtulo VI Transiciones pendientes en los sistemas de cuidados de larga duraci\u00f3n Dolores Puga1 Introducci\u00f3n Las poblaciones humanas se est\u00e1n transformando por lo que se conoce como cambio demogr\u00e1fico. Si bien esta transformaci\u00f3n se experimenta en distintos ritmos y con distintos calendarios, no se volver\u00e1 a las poblaciones j\u00f3venes y crecientes del p asado. Se evoluciona hacia poblaciones con individuos de m\u00e1s edad y de m\u00e1s edades, poblaciones m\u00e1s complejas. Es hora de dejar de preguntarse c\u00f3mo se \"arregla\" el envejecimiento demogr\u00e1fico y empezar a preguntarse c\u00f3mo las personas se adaptan a este. Desde hace siglo y medio, la longevidad humana ha aumentado a un ritmo de tres meses cada a\u00f1o (Oeppen y Vaupel, 2002). Es decir, por cada d\u00eda que se sobrevive se ganan seis horas m\u00e1s de expectativa de vida m\u00e1xima. Esta evoluci\u00f3n \u2014llamativamente estable a lo lar go de m\u00e1s de 150 a\u00f1os \u2014 ha tra\u00eddo consigo una profunda transformaci\u00f3n de los sistemas reproductivos. En poblaciones con baja mortalidad, el aumento del tiempo de vida y la superposici\u00f3n de generaciones cumplen el papel que hac\u00eda previamente la alta natalidad en el sistema reproductivo. Este cambio ha transformado las poblaciones en m\u00faltiples aspectos. 1 Doctora en g eograf \u00eda por la Universidad de Barcelona, con posgrado en d emograf \u00eda por el Centro de Estudios Demogr \u00e1ster en direcci \u00f3n y gesti \u00f3n del bienestar social y servicios Sociales por la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares. Es cient \u00edfica titular del Consejo Superior de Investigaciones Cient \u00edficas (CSIC) y miembro del Grupo de Investigaci \u00f3n sobre Envejecimiento de dicha instituci \u00f3n. 114 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Uno de estos es el cambio en la estructura por edades. Una poblaci\u00f3n que para reproducirse a s\u00ed misma genera menos ni\u00f1os, porque todos los nacidos sobreviven durante largas trayectorias de vida, l\u00f3gicamente es una poblaci\u00f3n con menos ni\u00f1os y con mayor n\u00famero de personas de m\u00e1s edad. Esta transformaci\u00f3n hacia estructuras etarias m\u00e1s verticales es conocida como envejecimiento demogr\u00e1fico, debido al aumento del peso relativo de la poblaci\u00f3n mayor. Pero no solo las poblaciones est\u00e1n compuestas , cada vez en mayor medida, por personas de m\u00e1s edad, sino tambi\u00e9n de m\u00e1s edades. Las poblaciones est\u00e1n alcanzando edades que previamente tan solo exploraban algunos individuo s excepcionales. Por lo tanto, se est\u00e1n incorporando nuevas edades al curso de vida colectivo. Pero el aumento de la duraci\u00f3n de la vida ha tra\u00eddo consigo el retraso de muchas transiciones y la creaci\u00f3n de nuevas edades en distintos momentos de la vida. En tre la ni\u00f1ez y la adultez ha surgido la adolescencia. Hay autores que ya hablan de una \" gerontolescencia\" a inicios de la vejez (Kalache, 2019). As\u00ed, las poblaciones se han hecho m\u00e1s plurales desde el punto de vista etario. El envejecimiento demogr\u00e1fico es un proceso complejo que va mucho m\u00e1s all\u00e1 del simple cambio porcentual y que a su vez est\u00e1 volviendo m\u00e1s complejas a las poblaciones, compuestas cada vez en mayor medida por individuos con trayectorias de vida m\u00e1s largas y diversas. Todo ello est\u00e1 cambian do profundamente a las sociedades. Nunca m\u00e1s habr\u00e1 poblaciones j\u00f3venes con problemas agudos de salud. Nunca m\u00e1s habr\u00e1 poblaciones con amplios hogares multigeneracionales y con generaciones de mujeres adultas no activas que sacrifican la vida propia para cuidar a otros miembros de la familia. Es hora de empezar a preguntar c\u00f3mo se gestionan poblaciones que ya no son las del pasado, a fin de responder de forma eficiente a los riesgos que se encontrar\u00e1n por el camino. Transformar el sistema social de cuidado entre generaciones a las nuevas hechuras de una poblaci\u00f3n envejecida es una prioridad. Las personas precisan cuidados en momentos muy distintos de la existencia, pero estos son m\u00e1s intensos en ambos extremos del curso de vida, en la infancia y en la vejez. Por ello, se requiere una atenci\u00f3n creciente en poblaciones envejecidas. El dise\u00f1o de sistemas de cuidados de larga duraci\u00f3n ha adquirido mayor importancia en las \u00faltimas d\u00e9cadas, a medida que las poblaciones han avanzado en su proceso de envejecimiento. Las tareas pendientes en esta materia son amplias y variadas, pero se pueden identificar algunas a partir de la experiencia de pa\u00edses europeos: evolucionar desde la custodia hacia el derecho a vivir una vida digna a cualquier edad, desde la homogeneidad hacia la heterogeneidad en b\u00fasqueda de una mayor equidad, desde las intervenciones hasta las trayectorias de cuidado, desde el individuo hasta la comunidad, desde el cuidador principal hasta la red de cuidados o desde la sustituci\u00f3n hasta la complementariedad , son algunas de ellas. A. Cuidados de larga duraci\u00f3n: lecciones aprendidas y tareas pendientes desde las experiencias europeas 1. El riesgo de necesitar cuidado El cuidado est\u00e1 presente a lo largo del curso de vida, pero los cuidados de larga duraci\u00f3n responden a las necesidades generadas por procesos de discapacidad o fragilidad creciente. Estas situaciones pueden limitar la capacidad de una persona para cuidar de s\u00ed Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 115 misma. El problema se agudiza, en muchos casos, para las personas mayores porque el entor no no siempre facilita el mantenimiento de la autonom\u00eda. En ocasiones, la diferencia entre los requisitos del entorno y las capacidades del individuo se puede solventar con ayudas t\u00e9cnicas, pero estas no siempre est\u00e1n disponibles o son accesibles. Es ah\u00ed d onde el cuidado ejerce de puente entre la autonom\u00eda real y la potencial (Huenchuan, 2018). Las pol\u00edticas de apoyo a personas fr\u00e1giles tienen como objetivo aumentar la calidad de vida de las personas con necesidad de cuidado, as\u00ed como incrementar la habilid ad de estas para seguir cuidando de s\u00ed mismas (Kvist, 2018). Se trata no solo de dar valor y reconocimiento al cuidado, sino tambi\u00e9n de articular una respuesta colectiva a un riesgo social que va en aumento, con el objetivo de maximizar la autonom\u00eda y el b ienestar en todas las edades de la vida. Habitualmente se entiende que una persona necesita cuidados de larga duraci\u00f3n si tiene dificultades o no puede realizar sola las actividades necesarias para el mantenimiento de la propia autonom\u00eda (Katz y otros, 196 3): las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria tales como comer, vestirse, ba\u00f1arse, acostarse y levantarse de la cama o ir al ba\u00f1o. En ocasiones, tambi\u00e9n se contemplan dificultades en actividades m\u00e1s complejas que implican una mayor interacci\u00f3n con el entorno (Lawton y Brody , 1969): las actividades instrumentales de la vida diaria tales como prepararse la comida, limpiar, lavar, ir de compras, tomar la medicaci\u00f3n, usar medios de transporte, gestionar dinero o utilizar el tel\u00e9fono. El n\u00famero y la gravedad de limitaciones consideradas para determinar que una persona necesita cuidados de larga duraci\u00f3n var\u00edan entre sistemas y grados de dependencia. 2. Diversidad de modelos, evoluciones paralelas Los cuidados de larga duraci\u00f3n (LTC) forman parte de la Estrategia Europea Integrada de Protecci\u00f3n Social. Para impulsarla, la Uni\u00f3n Europea aprob\u00f3, en noviembre de 2017, el Pilar Europeo de Derechos Sociales. El principio 18 de dicho Pilar reconoce el derecho social a cuidados de larga duraci\u00f3n que sean asequibles y de c alidad. Este Pilar supone el reconocimiento formal de la contingencia de dependencia y el derecho a la protecci\u00f3n social, si bien no es un derecho subjetivo que se pueda materializar a escala europea. Queda un largo camino que recorrer hasta lograr una convergencia efectiva, ya que los modelos nacionales siguen siendo determinantes. Los pa\u00edses n\u00f3rdicos han creado programas de cobertura universal orientados a la provisi\u00f3n de servicios mediante la red de servicios sociales coordinada con el sistema sanitario. Los pa\u00edses de r\u00e9gimen de bienestar continental (por ejemplo, Alemania o Austria) han creado una prestaci\u00f3n social nueva, financiada con cotizaciones sociales y complementada con impuestos, que combina las prestaciones monetarias con la prestaci\u00f3n de servicios. Los pa\u00edses del este de Europa se encuentran en una situaci\u00f3n de transici\u00f3n, en la que ha predominado la combinaci\u00f3n de los cuidados informales con la asistencia social para personas sin recursos. Los pa\u00edses del sur de Europa, con diferente grado e intensidad, est\u00e1n transitando de modelos de asistencia social a otros de naturaleza universal, con combinaciones en cuanto a la provisi\u00f3n de servicios. En Espa\u00f1a, en 2007 se aprob\u00f3 una ley que sigue la senda de los modelos universalistas, como los del r\u00e9gimen n\u00f3rdico de bienestar y de r\u00e9gimen continental. Transcurrida m\u00e1s de una d\u00e9cada desde la aprobaci\u00f3n de dicha ley, se observan aspectos positivos de la creaci\u00f3n de un sistema universal de cobertura para situaciones de p\u00e9rdida de autonom\u00eda, como la expans i\u00f3n de servicios comunitarios de apoyo en el hogar. 116 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) No obstante, la poblaci\u00f3n tiene escaso conocimiento de los servicios de cuidado integrados en el sistema de apoyo a la dependencia (IMSERSO, 2021). A ello se une una cobertura menoscabada por una larga li sta de espera, una limitada disponibilidad \u2014dado que est\u00e1 dirigido a los niveles m\u00e1s altos de dependencia\u2014 y una baja intensidad protectora, que requiere de la complementariedad de la asistencia familiar o de recursos econ\u00f3micos propios (Rodr\u00edguez Cabrero y otros, 201 8). Las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social en Europa son nacionales, pero la Comisi\u00f3n Europea y el Comit\u00e9 de Protecci\u00f3n Social han favorecido una l\u00f3gica de convergencia. Los diferentes documentos de la Comisi\u00f3n Europea sobre LTC ( Comisi\u00f3n Europea , 2013, 2014, 2015, 2016 y 2018) coinciden en las recomendaciones y en la identificaci\u00f3n de los retos de futuro para los sistemas de cuidados de larga duraci\u00f3n: cobertura universal, inversi\u00f3n en prevenci\u00f3n y mejora de la esperanza de vida libre de discapacid ad, adecuaci\u00f3n a las necesidades de las personas dependientes, asequibilidad, mantenimiento en la comunidad, mejora continua de la calidad de la atenci\u00f3n y el empleo, sostenibilidad a largo plazo y avances en el reparto de la carga de los cuidados entre ho mbres y mujeres. En todos los modelos tiene una presencia central el control familiar de los cuidados; lo que cambia es el modo de su intervenci\u00f3n. Por lo tanto, se dan combinaciones variadas que van desde la direcci\u00f3n y el control hasta la prestaci\u00f3n directa de apoyo personal (Rodr\u00edguez Cabrero, 2011). Todos los modelos europeos, con intensidad decreciente de norte a sur, est\u00e1n transitando hacia modelos de atenci\u00f3n domiciliaria y comunitaria en detrimento de las residencias, consideradas como menos costo -eficientes para situaciones de dependencia moderada. 3. De la custodia al derecho a vivir con dignidad en todos los momentos de la vida En ocasiones, las personas que reciben cuidados de larga duraci\u00f3n afrontan dificultades para seguir ejerciendo sus derechos y manteniendo el control de sus decisiones. El estigma asociado a la vejez lleva consigo una visi\u00f3n distorsionada y negativa sobre l as personas mayores y las personas con discapacidad. Se conciben como un grupo uniforme (cuando la evidencia se\u00f1ala lo contrario) y, en esencia, no competente y sin valor. El cuidado se ejerce desde una visi\u00f3n paternalista y asistencial. No se les dedica el tiempo suficiente, se ignoran sus preferencias y son tratadas como mercanc\u00eda, m\u00e1s que como ciudadanos. Con frecuencia, en servicios residenciales se ejercen medidas de custodia, m\u00e1s que de atenci\u00f3n, con lo que se despoja a la persona de su intimidad y se menoscaba su autonom\u00eda. L os servicios de atenci\u00f3n a domicilio tampoco est\u00e1n exentos de este tipo de problemas. El cuidado no exige despojar al individuo de la posibilidad de seguir controlando su vida, de su capacidad para decidir c\u00f3mo responder a sus nec esidades en funci\u00f3n de sus preferencias. Es necesario pasar de la \u00f3ptica de la custodia a una l\u00f3gica de atenci\u00f3n. Dejar atr\u00e1s la mirada caritativa, asistencial, patriarcal e infantilizadora y avanzar hacia una \u00f3ptica del derecho a mantener la autonom\u00eda para poder vivir plenamente, con dignidad, a cualquier edad. Avanzar hacia modelos que fortalezcan la autonom\u00eda potencial por medio de apoyos que faciliten la recuperaci\u00f3n de capacidades y el mantenimiento de las restantes. Las circunstancias vividas durante la pandemia por COVID -19 han sacado a la luz problemas estructurales relacionados con los cuidados de larga duraci\u00f3n, \u00e1rea con poca prioridad pol\u00edtica, poca financiaci\u00f3n, deficiente coordinaci\u00f3n sociosanitaria, responsabilidad Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 117 diluida entre distintos secto res y falta de reconocimiento de los derechos de las personas que viven en residencias (por ejemplo, con la denegaci\u00f3n de acceso a la hospitalizaci\u00f3n). La institucionalizaci\u00f3n en centros residenciales ha mostrado problemas estructurales tales como la elevada concentraci\u00f3n de plazas en grandes residencias (en Espa\u00f1a, por ejemplo, el 50% de los centros son de m\u00e1s de 100 residentes), baja sanitarizaci\u00f3n o coordinaci\u00f3n con el sistema sanitario, baja calidad del empleo (con contratos temporales, categor\u00edas profesionales bajas, bajos salarios, entre otros ) y bajos ratios de trabajadores/residentes. Para aumentar la calidad de vida de los residentes y ser eficientes en el mantenimiento y refuerzo de su autonom\u00eda potencial y real, es necesario pasar de la custodia a la atenci\u00f3n; dejar de \"almacenar\" personas. Los residentes no deben perder el control sobre sus vidas. Tambi\u00e9n en los centros residenciales se debe garantizar la intimidad, personalizar el cuidado y evitar la rotaci\u00f3n continua de personal. Para ello, en sistemas de cuidado de largo plazo con una mayor extensi\u00f3n (como los de los pa\u00edses n\u00f3rdicos), la atenci\u00f3n residencial evoluciona hacia peque\u00f1as unidades de convivencia, con estructura y dimensi\u00f3n de hogar, que permiten la intimidad y la vida familiar. 4. De intervenciones a trayectorias de cuidado El paradigma hacia el que avanzan los cuidados de larga duraci\u00f3n es mantener en casa y movilizar todos los recursos existentes, desde momentos tempranos, para mantener y recuperar la autonom\u00eda funcional. Permanecer en casa resulta menos costoso, hasta cierto umbral en el que se desborda el coste financiero y de oportunidad para cuidadores. Para mantener la autonom\u00eda residencial hay que poner \u00e9nfasis en la prevenci\u00f3n y la rehabilitaci\u00f3n, no solo en el cuidado. Para s er m\u00e1s eficientes en el cuidado en poblaciones envejecidas es necesario trabajar en una l\u00f3gica de curso de vida, en vez de en una l\u00f3gica sectorial. La perspectiva de trayectoria vital implica tambi\u00e9n pensar en procesos temporales de acompa\u00f1amiento, m\u00e1s que de intervenciones puntuales. Por lo tanto, parece conveniente establecer mecanismos que, actuando en un momento biogr\u00e1fico determinado, puedan tener un car\u00e1cter acumulativo en etapas posteriores con una l\u00f3gica que favorezca la autonom\u00eda (Sundstr\u00f6m y otros , 2011), creando trayectorias de cuidado. El \u00e9nfasis no est\u00e1 solo en proveer cuidado, sino tambi\u00e9n en rehabilitar para intentar mantener a los ciudadanos en el mejor estado f\u00edsico y social con vistas a cuidar de s\u00ed mismos. Otro de los retos es la detecci\u00f3n temprana. La idea es que, ofreciendo apoyo de forma m\u00e1s temprana, las mayores dificultades \u2014y, por lo tanto, los mayores gastos \u2014 podr\u00e1n ser evitados. Para ello es preciso implementar herramientas efectivas para la detecci\u00f3n temprana, mediante el desarroll o de competencias en prevenci\u00f3n, e incrementar la atenci\u00f3n a las personas mayores socialmente vulnerables. Por ejemplo, en Finlandia se realizan visitas preventivas a domicilio obligatorias a personas de 80 y m\u00e1s a\u00f1os , y a grupos de riesgo por debajo de es a edad (Kalliomaa- Puya y K angas, 2018). Estas son v isitas transdisciplinares en las que todas las necesidades (de cuidado, de rehabilitaci\u00f3n o de enfermer\u00eda) son evaluadas conjuntamente. Tambi\u00e9n el sistema sueco ha mostrado que es posible promover el envejecimiento en casa, pero ello requiere reforzar la atenci\u00f3n primaria y capacitarla para detectar casos de poblaci\u00f3n vulnerable, en colaboraci\u00f3n con los servicios municipales de cuidado. Es importante desarrollar m\u00e9todos 118 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) para detectar a personas mayores en riesgo, para poder proveer cuidado en etapas tempranas y todo el posible en casa (Sch\u00f6n y Heap , 2018). Para ello es necesario crear m\u00e1s programas preventivos y extender la cobertura de cuidado ambulatorio (Trein, 2014). En Dinamarca, por ejemplo, con uno d e los sistemas de cuidados de larga duraci\u00f3n m\u00e1s extensos del mundo, hasta hace poco el sistema se basaba principalmente en proveer ayuda a domicilio, pero en los \u00faltimos a\u00f1os las pol\u00edticas para mantener a las personas mayores en sus casas se han vuelto m\u00e1s comprehensivas. De hecho, se ha reducido la ayuda a domicilio (con menos beneficiarios y menos horas), pero se han expandido otros apoyos a domicilio, como adaptaciones de la vivienda, visitas domiciliares preventivas y entrenamiento y rehabilitaci\u00f3n tem prana. Ahora el \u00e9nfasis no est\u00e1 solo en proveer cuidado, sino tambi\u00e9n en la rehabilitaci\u00f3n para intentar mantener a los ciudadanos en mejor estado f\u00edsico y social para cuidar de s\u00ed mismos y en la prevenci\u00f3n para reforzar las capacidades f\u00edsicas, sociales y cognitivas (Kvist, 2014). Tambi\u00e9n en el Plan de Acci\u00f3n para el Cuidado noruego (2012) se destaca que, para afrontar los retos de las pol\u00edticas de cuidado en el futuro, se debe promover un mayor \u00e9nfasis en la rehabilitaci\u00f3n en los servicios de salud y cui dado (Grodem, 2018). 5. De la sustituci\u00f3n a la complementariedad En esta evoluci\u00f3n es necesario hacer los sistemas menos r\u00edgidos. Por ejemplo, la idea de evitar la duplicaci\u00f3n de servicios, presente en muchos sistemas de cuidados de larga duraci\u00f3n, resulta perjudicial para la l\u00f3gica de trayectorias de cuidado con servicios complementarios. La diversificaci\u00f3n de los servicios permite alcanzar a un mayor n\u00famero de personas con necesidades diferentes, tenerlas integradas en el sistema desde un momento m\u00e1s temprano e ir adaptando las respuestas a medida que van variando las necesidades a trav\u00e9s de las trayectorias de vida. La atenci\u00f3n institucional sigue siendo central en momentos finales de la vida, pero surgen otros servicios que cubren otras necesidades \"menores\" y que son suministrados en la comunidad o en los domicilios. Estos \u00faltimos incluyen servicios tales como transporte adaptado, comidas a domicilio, lavander\u00eda a domicilio, adaptaciones de la vivienda, sistemas de telealarma, centros de d\u00eda, entre otros. Cuando estos son observados, la cobertura de los sistemas de cuidados de distintos pa\u00edses (Dinamarca, Noruega, Suecia, Alemania, Inglaterra, Espa\u00f1a e Israel) aumenta entre un 50% y un 100%, frente a la cobertura cuando solo se observan l os dos grandes servicios, el cuidado residencial y los sistemas de ayuda a domicilio (Sundstr\u00f6m y otros, 2011). En Suecia se produjeron importantes recortes en el cuidado institucional y el servicio de apoyo a domicilio (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.1), pero las personas necesitadas esperan seguir contando con asistencia domiciliaria o con otros servicios menores como transportes, sistemas de alarma, servicios de comida a domicilio, centros de d\u00eda, entre otros . Debido a esta diversificaci\u00f3n de servicios, que comenz\u00f3 en los a\u00f1os setenta y ochenta del siglo pasado, la cobertura total de los servicios no ha disminuido. La diversificaci\u00f3n gradual en la provisi\u00f3n de servicios puede haber sido una respuesta a los crecientes costes de los servicios de ayuda a domicilio e in stitucionalizaci\u00f3n en residencias. Pero tambi\u00e9n puede ser una respuesta adecuada a la diversidad de necesidades a trav\u00e9s de las trayectorias de vida por la vejez y un intento de satisfacer necesidades previamente no reconocidas y hacerlo desde momentos m\u00e1s tempranos. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 119 Gr\u00e1fico VI.1 Suecia: e squema de evoluci\u00f3n de la cobertura de cuidados de LTC seg\u00fan tipo de servicio, 1950 -2008 (En porcentajes de poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os o m\u00e1 s) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de G. Sundstr\u00f6m y otros, \"Diversificatio n of old- age care services older diversification and targeting in European countries\", Journal of Care Services Management, vol. 5, N 1, 2011 [en l\u00ednea] https://www.researchgate.net/publication/272312669_ Diversification_of_old -age_care_services_for_older_people_Trade- offs_between_coverage_diversification_ and_targeting_in_European_countries. Otro ejemplo lo ofrece el sistema espa\u00f1ol de cuidado de largo plazo previo a los recortes posteriores a la crisis de 2008. En aquel escenario, los servicios ya estaban dirigidos a personas con necesidades graves, aunque algunas regiones dirig\u00edan mejor sus recursos que otras. Las regiones con alta cobertura y diversificaci\u00f3n dirig\u00edan los apoyos de forma m\u00e1s eficaz a las personas mayores con necesidades (con discapacidad para mantener la autonom\u00eda), gracias, sobre todo, al uso de los servicios de transportes adaptados y ayudas a domicilio (Puga, Tortosa y Sundstr\u00f6m , 2021 ). En las regiones con mayor cobertura y diversificaci\u00f3n de servicios era mayor el porcentaje de poblaci\u00f3n con necesidad de cuidados que estaba satisfecha con el apoyo que recib\u00eda, era menor el porcentaje de la misma poblaci\u00f3n que no recib\u00eda cuidados \u2014nec esidades insatisfechas \u2014 y era menor tambi\u00e9n el porcentaje que solo recib\u00eda cuidado informal (v\u00e9ase el cuadro VI. 1). Por el contrario, en las regiones con una menor cobertura y diversificaci\u00f3n hab\u00eda m\u00e1s poblaci\u00f3n con necesidades insatisfechas o que contaba solo con apoyo informal. Por ejemplo, en las regiones con altas cobertura y diversificaci\u00f3n, las necesidades insatisfechas (poblaci\u00f3n que no recibe la ayuda que necesita) alcanzaban a un 27% de la poblaci\u00f3n; mientras en aquellas con bajas cobertura y diversificaci\u00f3n, alcanzaban a un 44% de la poblaci\u00f3n. Otros servicios Ayuda en el hogar (16%) Cuidado institucional 9%6% 1950 1975 20086%9%~ 10% 120 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cuadro VI.1 Espa\u00f1a: p oblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os y m\u00e1s con necesidad de ayuda seg\u00fan tipo de apoyo y categor\u00eda regional, 2008 (En porcentajes ) Categor\u00eda regional Necesidades insatisfechas Satisfecho/a con la ayuda Sin cuidado Solo cuidado informal Total de cuidado informal Alta cobertura y alta diversificaci\u00f3n 27 74 41 30 51 Cobertura media y alta diversificaci\u00f3n 39 69 36 37 58 Cobertura media y baja diversificaci\u00f3n 40 64 33 40 60 Baja cobertura y baja diversificaci\u00f3n 44 66 29 42 64 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Instituto Nacional de Estad\u00edstica (Espa\u00f1a), Encuesta de Discapacidad , Autonom\u00eda Personal y Situaciones de Dependencia 2008 (EDAD) , 2008 [en l\u00ednea] https://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/ operacion.htm?c=Estadistica_C&cid=1254736176782&menu= resultados&idp=1254735573175 . Las evidencias tambi\u00e9n falsan la hip\u00f3tesis de la sustituci\u00f3n entre distintos tipos de cuidados (Albertini y Pavolini, 2015), seg\u00fan la q ue una disponibilidad amplia de servicios formales llevar\u00eda a un declive del apoyo familiar (Reil -Held, 2006). Las pautas de los v\u00ednculos familiares fuertes siguen siendo reconocibles tras haber experimentado las sociedades el impacto de la \" desfamiliarizaci\u00f3n\" de los servicios b\u00e1sicos de cuidado. Ha encontrado m\u00e1s apoyo la hip\u00f3tesis de la complementariedad, por la que la provisi\u00f3n de apoyo formal facilita a la familia redistribuir sus recursos (Dykstra, 2010; Lowenstein y Daatland, 2006). El aumento en la provisi\u00f3n de bienestar desde el \u00e1mbito p\u00fablico capacita a la familia para desarrollar nuevos roles de protecci\u00f3n social (Knijn y Komter, 2004). El cuidado formal puede saturar el cuidado familiar intenso, pero estimular apoyo complementario, porque los cuidadores no est\u00e1n \"quemados\" con las tareas diarias (Brandt, 2013). En los pa\u00edses n\u00f3rdicos, los hijos cuidan menos, pero ayudan m\u00e1s. Gracias al amplio abanico de servicios sociales, los hijos est\u00e1n en mejor posici\u00f3n para ayudar a los padres en tareas burocr\u00e1ticas, incluyendo ayuda para organizar y gestionar un conjunto mixto de apoyos p\u00fablicos y privados (Szydlik, 2012). Debido a sus dimensiones emocional y relacional, el apoyo familiar tiene cualidades que no pueden ser sustituidas desde el \u00e1mbito p\u00fablico (Kohli, 1999). Donde las tasas de cobertura y diversificaci\u00f3n de servicios son altas, tambi\u00e9n hay un mayor solapamiento entre cuidado formal e informal. Los servicios p\u00fablicos se complementan a menudo con el cuidado familiar en los pa\u00edses n\u00f3rd icos. Por el contrario, en pa\u00edses con pol\u00edticas m\u00e1s familistas \u2014en donde las familias son consideradas el principal recurso para el cuidado y con un menor acceso de servicios como, por ejemplo, Alemania o Espa\u00f1a \u2014 los servicios formales de cuidado son consi derados sustitutos del apoyo informal. Por ejemplo, en Suecia, dado el contexto de alta intervenci\u00f3n del Estado en el cuidado, se podr\u00eda esperar un escaso cuidado familiar y organizaciones de voluntariado d\u00e9biles. Sin embargo, en gran medida es el caso con trario (Jegermalm y Sundstr\u00f6m , 2015). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 121 El hecho de que la mayor\u00eda de las familias y voluntarios proporcionen peque\u00f1as ayudas no significa que no sean importantes. En la pr\u00e1ctica pueden marcar la diferencia para el destinatario de la ayuda. Esto refleja, m\u00e1s bien, que la mayor\u00eda de la gente que tiene necesidad de ayuda presenta en promedio necesidades peque\u00f1as. Las necesidades extensivas de cuidado normalmente aparecen durante un breve (y m\u00e1s breve para varones que para mujeres) per\u00edodo al final del ciclo vit al. En momentos finales de la vida, aproximadamente la mitad de las personas mayores suecas se mudan a una instituci\u00f3n residencial, pero en ella pasan estancias cada vez m\u00e1s cortas (Sundstr\u00f6m, 2015). Por el contrario, en pa\u00edses con bajas ratios de cobertu ra y de diversificaci\u00f3n, el cuidado familiar y el formal son en mayor medida sustitutos entre ellos. Esto sugiere que una m\u00e1s amplia diversidad de servicios, mayores y menores, pueden ajustarse mejor a las necesidades variables durante la vejez y hacerlo d e forma m\u00e1s eficiente que la elecci\u00f3n entre nada, ayuda a domicilio o institucionalizaci\u00f3n en una residencia (Sundstrom y otros, 2011). Los servicios menores, que alcanzan a un gran n\u00famero de usuarios, son importantes para ayudar a mantener a las personas mayores en su casa durante m\u00e1s tiempo. Con este objetivo, no resulta muy eficaz racionar los servicios dirigi\u00e9ndose a menos personas con servicios m\u00e1s intensivos y dejando al resto sin servicios. Los servicios menores tienen una demanda alta, son muy efici entes en t\u00e9rminos de coste y, a menudo, tienen una significativa funci\u00f3n preventiva. No obstante, tambi\u00e9n existe el peligro de que estos servicios menores sean (mal) utilizados como sustitutos menos costosos, pero menos adecuados, ante necesidades mayores. 6. De la \"cuidador a principal\" a la red de cuidados Una mayor diversidad de cuidados, as\u00ed como de provisores de estos, puede hacer los sistemas menos fr\u00e1giles ante los cambios que se avecinan. Por ejemplo, la figura de la hija adulta no activa, como princ ipal sustentadora del cuidado familiar es cada vez menos com\u00fan en muchas poblaciones. Se encuentran en mayor medida parejas de personas mayores que se cuidan mutuamente, ambos fr\u00e1giles, ambos cuidados, ambos cuidadores. Ello exige el (re)dise\u00f1o de pol\u00edticas de cuidados de larga duraci\u00f3n, que ya no podr\u00e1n contar con la figura de la \"cuidadora principal\". Ser\u00e1n redes m\u00e1s amplias, con m\u00e1s cuidados parciales, con gestores y provisores del cuidado, con complementariedad de flujos de cuidado informal y formal, p\u00fablicos y privados. En este escenario de hogares de mayores cuidando de mayores, envueltos en redes m\u00e1s plurales, es fundamental el esfuerzo en la adaptaci\u00f3n de entornos, empezando por las viviendas y siguiendo por el barrio. La vivienda es el escenario de la mayor parte de los accidentes en la vejez. La adaptaci\u00f3n de las viviendas ahorrar\u00eda muchos costes sociosanitarios, como ha mostrado, por ejemplo, el ahorro que ha supuesto el programa piloto de adaptaci\u00f3n de viviendas en Barcelona (Alemany , Ayuso y Guill\u00e9n, 2012). Resulta fundamental un esfuerzo en la adecuaci\u00f3n de viviendas, as\u00ed como en peque\u00f1as infraestructuras dom\u00f3ticas y dispositivos de vigilancia para facilitar que parejas de mayores fr\u00e1giles sigan cuid\u00e1ndose mutuamente con seguridad y calidad de vi da. Al mismo tiempo, a edades avanzadas, se encuentran cada vez m\u00e1s mujeres ancianas que viven solas. Ello es una buena noticia, en la medida que es com\u00fan el deseo de envejecer en el propio hogar y espacio de vida. Pero, a la vez, exige invertir en servicios d e prevenci\u00f3n que combinen tecnolog\u00eda (sistemas de vigilancia, adaptaciones de viviendas y dom\u00f3tica, e ntre otros ) y apoyo personal. A edades avanzadas, en las que la movilidad se 122 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) ve reducida, son fundamentales las redes de proximidad , que pueden ser m\u00e1s d\u00e9b iles cuando alcancen edades avanzadas generaciones femeninas que han estado mayoritariamente insertas en el mercado laboral. Ser\u00edan necesarias las intervenciones que favorezcan el fortalecimiento de las redes de proximidad, de la comunidad y el barrio como entorno amigable con la ancianidad y de cuidado colectivo. Las transformaciones que la huella del cambio demogr\u00e1fico dejar\u00e1 en los hogares aconsejan avanzar hacia una atenci\u00f3n integral en el domicilio. Se va hacia hogares intrageneracionales envueltos en redes de apoyo intergeneracionales y plurales, compuestos por familiares, servicios sociales, atenci\u00f3n primaria, empleados de hogar y cuidados, servicios de proximidad (farmacias, tiendas de barrio, entre otras ), voluntariado y participaci\u00f3n comunitaria. En Suecia, la mayor\u00eda de las personas mayores que necesitan alg\u00fan tipo de ayuda la consiguen de sus familias, de los vecinos y de sus amigos. Cuando las necesidades se vuelven m\u00e1s sustanciales, utilizan adem\u00e1s los servicios p\u00fablicos y, quiz\u00e1s, tambi\u00e9n alg\u00fan apoyo de las asociaciones de voluntarios. Un aspecto importante del trabajo voluntario y del cuidado informal es la relaci\u00f3n que se da entre ellos. A menudo se asume que hay una competencia entre ambos: \"si realizas uno, es probable que no hagas el otro\". Pero, de hecho, muchas personas realizan ambos tipos de cuidado (Jegermalm y Sundstr\u00f6m , 2015). Hasta cierto punto se movilizan mutuamente. Muchos voluntarios son reclutados por sus familiares o por personas de su red social y muchos de ellos tambi\u00e9n son c uidadores. Es com\u00fan que los cuidadores de una persona con demencia (a menudo la pareja) sean miembros de una asociaci\u00f3n de Alzheimer o de una asociaci\u00f3n de cuidado familiar y que adem\u00e1s hagan trabajo en esas organizaciones tanto durante como despu\u00e9s del cuidado. En resumen, en los sistemas n\u00f3rdicos de cuidados de larga duraci\u00f3n las personas mayores con necesidad de apoyo recurren a diversas y solapadas fuentes de ayuda y cuidado. Parece, asimismo, que muchos prefieren no depender exclusivamente de un sost\u00e9n . 7. Del individuo a la comunidad Para una mayor efectividad de las pol\u00edticas es necesaria una aproximaci\u00f3n integradora, con servicios basados en la comunidad que no olviden el v\u00ednculo entre individuos y familias. Las pol\u00edticas tradicionales tienen dificul tades para ser efectivas debido a su especializaci\u00f3n y segmentaci\u00f3n (en pol\u00edticas sectoriales de salud, educaci\u00f3n, vivienda, trabajo, servicios sociales, entre otras ). Se podr\u00eda modificar la perspectiva de las pol\u00edticas sociales incorporando una \u00f3ptica no solo individual, sino tambi\u00e9n familiar y comunitaria, con programas que involucren a los individuos, a sus familias y su entorno social. En definitiva, pensando m\u00e1s en la manera de abordar los diferentes aspectos y momentos de la vida de las personas, que en las l\u00f3gicas sectorializadas que caracterizan las pol\u00edticas actuales (Subirats y P\u00e9rez Salanova, 2011). El paradigma es movilizar todos los recursos existentes para aumentar la capacidad funcional y facilitar el mantenimiento de la autonom\u00eda el mayor tiempo posible. No obstante, una cosa es contar con la familia como actor en una red mixta de cuidado y otra que el cuidado recaiga \u00fanicamente sobre miembros de la familia. Por ejemplo, en el sur de Europa, la familia ha sido la principal proveedora de cuidad os, facilitando un menor desarrollo de los sistemas p\u00fablicos de cuidado. Espa\u00f1a es el pa\u00eds de la Uni\u00f3n Europea con mayor proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n (53%) que dedica m\u00e1s de 20 horas semanales a cuidar (Del Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 123 Pozo y otros, 2020). En muchos otros lugares del mundo, las pol\u00edticas de cuidado de larga duraci\u00f3n se sustentan tambi\u00e9n sobre la idea de que las redes informales pueden asumir el cuidado de las personas mayores, sin prestar at enci\u00f3n a las limitaciones de los cuidadores \u2014en muchos casos, mujeres \u2014 ni al posible impacto de esto en la calidad del cuidado o en la salud y los costos de oportunidad de los cuidadores informales. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, en algunos sistemas de cuidado se ha reconocido la labor mediante una remuneraci\u00f3n, proporcionando acceso a beneficios de seguridad social y salud, o mediante sistemas de respiro para cuidadores. Es el caso del Reino Unido, donde existen programas de respiro dise\u00f1ados para reemplazar al c uidador y que pueda tomar un descanso de las tareas de cuidado; por ejemplo, se puede asignar un reemplazo regular en las horas de la noche (NHS, 2016). En Irlanda existe un subsidio de apoyo al cuidador en forma de pago anual, que puede ser destinado al p ago de un cuidador de relevo (Care Alliance, 2017). En Espa\u00f1a, el sistema de cuidados de larga duraci\u00f3n naci\u00f3 con el objetivo de ser un sistema de protecci\u00f3n con base en servicios y, solo excepcionalmente, con prestaciones econ\u00f3micas en el entorno familiar. Pero esto no fue lo que ocurri\u00f3, puesto que no hab\u00eda una oferta suficiente de servicios ni presupuesto para construir el sistema con base en servicios. Como consecuencia, la \u00fanica prestaci\u00f3n que recibe un 54% de la poblaci\u00f3n con dependencia reconocida es la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica para el cuidado en el entorno familiar (PECEF), que llega a un 50% de las prestaciones en algunas regiones. A pesar de ello, se ha estimado que, mediante esta, el Estado solo cubre entre el 3% y el 10% del cuidado informal provist o por las familias (Del Pozo y otros, 2020). En realidad, la PECEF no es una prestaci\u00f3n, sino un subsidio al cuidado familiar. Es un subsidio directo a la persona que recibe la atenci\u00f3n para que pueda organizar sus cuidados domiciliarios. Un rasgo positivo de esta iniciativa es que podr\u00eda empoderar a la persona mayor. No obstante, tiene aspectos negativos en la medida que contribuye a prolongar el trabajo de cuidado femenino, precario y mal pagado, as\u00ed como la dependencia del receptor de las condiciones de su familia (dada la insuficiencia del subsidio) y la consiguiente desigualdad. En realidad, acrecienta la vulnerabilidad de las personas que precisan cuidados y de las que los brindan, que se ven afectadas por la distribuci\u00f3n desigual de los recursos seg\u00fan su origen familiar. En muchos pa\u00edses, los cuidados informales siguen siendo centrales, debido a la importancia de las tradiciones culturales y la limitada oferta de servicios formales. Las prestaciones monetarias tienen un peso importante porque suponen u n menor gasto en comparaci\u00f3n con las prestaciones en servicios y cuentan con amplio apoyo por parte de las personas dependientes y las cuidadoras de estas. No obstante, contribuyen a perpetuar una carga excesiva sobre los familiares \u2014en especial, las mujeres \u2014, que tiene un impacto en t\u00e9rminos de empleo femenino y de igualdad de oportunidades. Tambi\u00e9n contribuyen a fomentar un mercado de trabajo irregular con precarias condiciones laborales y salariales. Otro aspecto negativo tiene que ver con la falta de supervisi\u00f3n y de garant\u00eda de la calidad del cuidado. 8. De la homogeneidad hacia la heterogeneidad, en b\u00fasqueda de mayor equidad Las necesidades de cuidados de larga duraci\u00f3n var\u00edan de una regi\u00f3n a otra, sobre todo en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas estructurales de la poblaci\u00f3n y de los hogares, as\u00ed como de las caracter\u00edsticas del entorno y los recursos disponibles en este. Var\u00edan las proporciones 124 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) de personas mayores que necesitan ayuda en sus actividades diarias, la distancia con respecto a los v\u00ednculos que pueden ser apoyos y los recursos (humanos, tecnol\u00f3gicos, sociales) disponibles en el entorno. Por estas razones, la variabilidad en los sistemas locales o regionales de cuidados de larga duraci\u00f3n puede responder a una distribuci\u00f3n desigual de las necesidad es y los recursos, y no necesariamente a una desigualdad en la respuesta a las mismas necesidades. Por ejemplo, la variabilidad local en los sistemas de cuidados formales de larga duraci\u00f3n en Gran Breta\u00f1a responde en gran medida a diferencias en las necesi dades y los recursos, expresadas por factores tales como la poblaci\u00f3n de 85 y m\u00e1s a\u00f1os, el nivel socioecon\u00f3mico, la propiedad de la vivienda o la disponibilidad \u2014en la esfera local \u2014 de cuidadores informales (Fern\u00e1ndez y Forder, 2015). En Dinamarca, la riqueza del municipio y la estructura demogr\u00e1fica explican parte de las variaciones en los servicios de cuidados de larga duraci\u00f3n, as\u00ed como el nivel de privatizaci\u00f3n (Jensen y Lolle, 2013). Una de las consecuencias del cambio demogr\u00e1fico ser\u00e1 un menor n\u00famero de v\u00ednculos por generaci\u00f3n, por lo que la distancia entre miembros de distintas generaciones tendr\u00e1 una mayor huella en el bienestar en la vejez. Muchas \u00e1reas de origen de intensos flujos migratorios, m\u00e1s homog\u00e9neas desde el punto de vista generacional, en las que vivir\u00e1n personas mayores entre personas mayores, precisan una especial atenci\u00f3n debido a la mayor vulnerabilidad de esas comunidades. Pretender exportar a esos territorios servicios de cuidado dise\u00f1ados para \u00e1reas de altas densidades, muy basados en el cuidado personal, ser\u00e1 poco eficiente y resultar\u00e1 en una menor calidad de vida en la vejez en esas zonas. Es necesario dise\u00f1ar servicios espec\u00edficos que permitan llegar a todo el territorio. Es indispensable ofrecer respuestas distintas a poblaciones y territorios distintos, con el fin de cuidar igual a todos. En Espa\u00f1a se observan notables variaciones regionales en los servicios sociales para mayores, en especial en funci\u00f3n del grado de cobertura y de la diversificaci\u00f3n de los servicios. No obstante, estas variaciones no se explican por diferencias en las necesidades, sino por diferencias en los recursos, pero no para compensar la escasez de estos. Hay cierta correlaci\u00f3n entre la densidad de la poblaci\u00f3n y los niveles de cobertura y diversificaci\u00f3n, c on mayores coberturas y mayor diversificaci\u00f3n de servicios en donde existen m\u00e1s recursos, en regiones con altas densidades. Pero la desigual provisi\u00f3n no parece una respuesta a una distribuci\u00f3n desigual de las necesidades, expresada por la estructura etari a o personas mayores que viven solas, por ejemplo, o una menor existencia de recursos ( \u00e1reas de bajas densidades ) (Puga, Tortosa y Sundstr\u00f6m , 2021). En el caso de Espa\u00f1a, en las regiones con una mayor cobertura y diversificaci\u00f3n es donde la recepci\u00f3n de prestaciones de cuidado se corresponde en mayor medida con los niveles de discapacidad, morbilidad cr\u00f3nica y mala salud percibida (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI. 2). Las regiones con un mayor desarrollo en los sistemas de cuidados de larga duraci\u00f3n dirigen las prestaci ones de forma m\u00e1s eficaz a la poblaci\u00f3n con mayores necesidades, en especial con mayor fragilidad f\u00edsica, mientras que en regiones con menor desarrollo de servicios, el perfil de usuario es menos espec\u00edfico, se ajusta en menor medida a la poblaci\u00f3n con limitaciones y las variables sociales tienen un mayor peso (Puga, Tortosa y Sundstr\u00f6m , 2021). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 125 Gr\u00e1fico VI.2 Probabilidad (OR) de recepci\u00f3n de servicios p\u00fablicos en funci\u00f3n de variables relacionadas con la fragilidad f\u00edsica, seg\u00fan categor\u00edas regionales Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Instituto Nacional de Estad\u00edstica, Encuesta de Discapacidad , Autonom\u00eda Personal y Situaciones de Dependenci a (EDAD) 2008, Espa\u00f1a, 2008 . Datos de distintos pa\u00edses (Dinamarca, Noruega, Suecia, Alemania, Inglaterra, Espa\u00f1a e Israel) sugieren cierto nivel de focalizaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n con necesidades, al menos en los pa\u00edses con altas tasas de cobertura (Sundstr\u00f6m y otros, 2011). En los pa\u00edses con bajas coberturas, los usuarios solicitan u obtienen lo que hay disponible, con poca diferenciaci\u00f3n entre sus necesidades. En pa\u00edses con mayor desarrollo en los sistemas de cuidado de largo plazo como, por ejemplo, Dinamarca o Suecia, las diferencias en las prestaciones recibidas se relacionan con las diferencias en las necesidades de los usuarios en mayor medida que en pa\u00edses con sistemas menos desarrollados como, por ejemplo, Espa\u00f1a (v\u00e9ase el cuadro VI.2). Cuadro VI.2 Dinamarca, Suecia y Espa\u00f1a: autonom\u00eda en actividades de la vida diariaa seg\u00fan servicios utilizados y pa\u00eds de residencia, poblaci\u00f3n de 75b a\u00f1os y m\u00e1s , 2000- 2007 Servicios Dinamarca Suecia Espa\u00f1a Ninguno 8,7 8,3 5,9 Solo otros serviciosc 8,5 7,4 5,0 Solo ayuda a domicilio 7,5 6,9 5,4 Ayuda a domicilio y otros servicios 6,0 4,8 5,4 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de G. Sundstr\u00f6m y otros, \"Diversification of old -age care services and targeting in European countries\", Journal of Care Services Management, vol. 5, N\u00b0 1, 2011 [en l\u00ednea] https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1179/ 175016811X12883685966936 ?journalCode=ycsm20. a N\u00famero de actividades de la vida diaria (AVD) que una persona puede hacer sin ayuda: vestirse, levantarse y acostarse, ir al aseo, ba\u00f1arse o ducharse, comprar, cocinar, limpiar, lavar, salir sin ayuda. El \u00edndice puede variar entre 0 y 9. b En Dinamarca, 67, 72, 77, 82 y 87. c Telealarma, comidas sobre ruedas, servicios de transporte y centros de d\u00eda. 2,04,36,9 1,81,52,13,26,0 1,51,9 1,92,53,2 2,0 1,9 1,8 1,93,2 1,6 Uso servicios salud (\u00faltimas cuatro semanas)Discapacidad instrumentalDiscapacidad B\u00e1sicaMorbilidad cr\u00f3nica Salud percibida Alta cobertura, alta diversidad Cobertura media, alta diversidad Cobertura media, baja diversidad Baja cobertura, baja diversidad 126 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Es decir, los sistemas con menores ratios de cobertura diferencian con menos claridad entre niveles de necesidad de los usuarios. Es posible que cuando la cobertura es limitada, las administraciones provean lo que tienen, o que la poblaci\u00f3n limite sus demandas a lo que hay disponib le. Este es el caso de Espa\u00f1a, en donde, como se ha comentado, muchos cuidadores familiares reciben una compensaci\u00f3n econ\u00f3mica, en vez de servicios \u2014que en muchos entornos no hay, especialmente en el rural \u2014. Por lo tanto, con un objetivo de justicia territ orial, la provisi\u00f3n de servicios p\u00fablicos de cuidados de larga duraci\u00f3n deber\u00eda responder a las diferencias en los niveles (locales, regionales) de necesidad y de recursos disponibles, una condici\u00f3n necesaria para conseguir respuestas similares a necesidad es similares. 9. Transformaciones en la financiaci\u00f3n y la provisi\u00f3n En las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha producido una intensa reestructuraci\u00f3n de los sistemas de cuidados de larga duraci\u00f3n en Europa, con recortes en la financiaci\u00f3n, un aumento de los sistemas de copago y una creciente externacionalizaci\u00f3n de la provisi\u00f3n p\u00fablica a la privada (Vaiou y Siatitsa, 2013). No obstante, la financiaci\u00f3n sigue siendo mayoritariamente p\u00fablica. Algunas experiencias con seguros privados de dependencia, como la brit\u00e1nica, han mostrado que los mecanismos de mercado no pueden responder a esta co ntingencia, por lo que se mantiene la v\u00eda redistributiva (Comas , Wittenberg y Pickard , 2010). Las diferencias en el gasto p\u00fablico en cuidados de largo plazo var\u00edan entre pa\u00edses en funci\u00f3n del tipo de compromiso institucional, el papel de los cuidados informales, las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n o el impacto de la innovaci\u00f3n organizativa y tecnol\u00f3gica aplicada al sector. Reducir las tasas de discapacidad a edades avanzadas y definir una adecuada y efectiva red de servicios sociales domiciliarios son, por ejemplo, factores significativos para contener el gasto. La reducci\u00f3n presupuestaria sin cambios en el modelo organizativo se ha traducido en la disminuci\u00f3n de la cobertura, el aumento de necesidades insatisfechas, las dificultades en el mercado laboral para cuidadores informales, e incluso sobrecostes sanitarios (Iparraguirre, 2021). Por ejemplo, en el Reino Unido, cuyo presupuesto se ha reducido en casi 2.000 millones de libras esterlinas en los \u00faltimos a\u00f1os, han aumentado las desigualdades por g\u00e9nero y generaciones, con un marcado impacto en las mujeres especialmente. Un reciente estudio sobre las consecuencias de estos recortes de la financiaci\u00f3n en el Reino Unido ha encontrado que las reducciones en la financiaci\u00f3n local del cuidado se asocian, de form a significativa, con un incremento de la probabilidad de que una persona mayor presente necesidades insatisfechas. Los resultados sugieren que las reducciones presupuestarias en cuidado formal afectan especialmente a las hijas de las personas mayores con n ecesidades de cuidado \u2014por ejemplo, en t\u00e9rminos de su capacidad para permanecer en el mercado laboral remunerado \u2014. Entre la poblaci\u00f3n empleada, la necesidad de proveer diez o m\u00e1s horas semanales de cuidado informal a un miembro de la familia reduce un 61% su probabilidad de permanecer empleado (Iparraguirre, 2021). Tambi\u00e9n se ha encontrado que la reducci\u00f3n del gasto p\u00fablico en servicios de cuidado ha da\u00f1ado los niveles de eficiencia de los servicios y ha incrementado los retrasos en altas hospitalarias. El gasto p\u00fablico en servicios de cuidado est\u00e1 inversamente asociado con el n\u00famero de d\u00edas de retraso en el alta hospitalaria de pacientes con necesidades de cuidado (Iparraguirre, 2021). Otra consecuencia de la contenci\u00f3n del gasto p\u00fablico en cuidados de larga duraci\u00f3n es que ha tendido a reforzar el copago en los sistemas europeos, lo que ha creado cierta Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 127 exclusi\u00f3n social en segmentos medios de renta. Una de las v\u00edas para evitar inequidades, adem\u00e1s de la protecci\u00f3n gratuita de las personas sin recursos, puede ser la creaci\u00f3n de fondos de solidaridad financiados con impuestos, tal como se hace en Francia mediante la Contribuci\u00f3n Social Generalizada y la Contribuci\u00f3n al Reembolso de la Deuda Social. Tambi\u00e9n caben f\u00f3rmulas que combinan la mejora de la imposici\u00f3n general con nuevos dise\u00f1os de las cotizaciones sociales para garantizar la financiaci\u00f3n de los cuidados de largo plazo, como ocurre en pa\u00edses de r\u00e9gimen bismarckiano (como Alemania y Austria). En Alemania, desde que se introdujo el seguro de dependencia, t odos los ciudadanos est\u00e1n obligados a disponer de un seguro para tener acceso a asistencia. Se puede solicitar una prestaci\u00f3n social cuando los servicios ofrecidos por el seguro resultan insuficientes y la persona con necesidad de cuidado o sus familiares no disponen de recursos para financiar cuidados adicionales. No obstante, al igual que en los pa\u00edses mediterr\u00e1neos, entre los servicios y las prestaciones previstos por el seguro alem\u00e1n de dependencia prima la compensaci\u00f3n econ\u00f3mica en el entorno familiar. B. Ejemplos de buenas pr\u00e1cticas Dinamarca cuenta con uno de los sistemas de cuidados de larga duraci\u00f3n m\u00e1s extensos del mundo. Hasta hace poco, el sistema se basaba principalmente en proveer ayuda a domicilio, pero en los \u00faltimos a\u00f1os las pol\u00edticas para m antener a las personas mayores en sus casas se han vuelto m\u00e1s comprehensivas. De hecho, se ha reducido la ayuda a domicilio (con menos beneficiarios y menos horas), pero se han expandido otros apoyos en el hogar como adaptaciones en la vivienda, visitas do miciliares preventivas y entrenamiento y rehabilitaci\u00f3n temprana. Ahora el \u00e9nfasis no est\u00e1 solo en proveer cuidado, sino tambi\u00e9n en rehabilitar para intentar mantener a los ciudadanos en mejor estado f\u00edsico y social para cuidar de s\u00ed mismos, y en la preven ci\u00f3n para reforzar las capacidades f\u00edsicas, sociales y cognitivas (Kvist, 2014). Esta estrategia tambi\u00e9n se aplica a poblaci\u00f3n m\u00e1s joven en muchos municipios, con una amplia definici\u00f3n de la poblaci\u00f3n objetivo de programas de rehabilitaci\u00f3n. Adem\u00e1s, un deb ate creciente en Dinamarca es el de la necesidad de cambiar \"manos fr\u00edas\" por \"manos c\u00e1lidas\" en la provisi\u00f3n del cuidado, es decir, posibilitar que aquellos en contacto con los ciudadanos pasen su tiempo cuidando de estos y no cubriendo papeles (Kvist, 20 14). En Finlandia, uno de los principales retos es la detecci\u00f3n temprana. Por ello, el objetivo del sistema de cuidado de largo plazo es no solo cuidar, sino tambi\u00e9n prevenir y rehabilitar. Para ello se han creado trayectorias de cuidado con entrada m\u00e1s temprana y mayor diversidad de respuestas para adaptarse a las necesidades, a medida que estas van cambiando. La idea es que, ofreciendo apoyo de forma m\u00e1s temprana, las mayores dificultades \u2014y, por lo tanto, los mayores gastos \u2014 podr\u00e1n ser evitados. Para ell o es preciso implementar herramientas efectivas para la detecci\u00f3n temprana, mediante el desarrollo de competencias en prevenci\u00f3n y el incremento de la atenci\u00f3n a las personas mayores socialmente vulnerables. Por ejemplo, en Finlandia se realizan visitas pr eventivas a domicilio obligatorias a personas de 80 y m\u00e1s a\u00f1os y a grupos de riesgo por debajo de esa edad. Estas son v isitas transdisciplinares en las que todas las necesidades (de cuidado, de rehabilitaci\u00f3n o de enfermer\u00eda) son evaluadas de manera conjun ta. Tambi\u00e9n se invierte en cuidado preventivo, ehealth y conceptos innovadores y se intenta hacer un uso m\u00e1s efectivo del cuidado informal : 128 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) \"Otro reto consiste en que una mayor diversidad de servicios complementarios, en ausencia de una figura coordinadora, supone un creciente n\u00famero de tareas de gesti\u00f3n y coordinaci\u00f3n alrededor de la familia. Por ello, se ha creado la figura de un responsable de cuidados para cada familia, que ayuda al usuario a encontrar y coordinar los servicios. En vez de paquetes de cuidados, los trabajadores sociales tienen un amplio margen para decidir qu\u00e9 servicios son necesarios para cada familia\" (Kalliomaa- Puha y K angas, 2018 , p\u00e1g. 10 ). La otra gran reforma del sistema de LTC ha consistido en que se ha dividido la provisi\u00f3n de servicios en agrupaciones de municipios (regiones de cuidado) con el objetivo de alcanzar un sistema integrado de cuidado y de salud, y eliminar una estructura que tiene demasiados agentes con distintas responsabilidades (Preusker, 2014). En Noruega, en el Pl an de Acci\u00f3n para el Cuidado (2012) se destaca que, para afrontar los retos de las pol\u00edticas de cuidado en el futuro , se debe mejorar la cooperaci\u00f3n con usuarios y familias, promover un mayor \u00e9nfasis en la rehabilitaci\u00f3n en los servicios de salud y cuidado , mejorar la amigabilidad de las localizaciones y la rehabilitaci\u00f3n de las viviendas, expandir m\u00e1s los servicios a domicilio con un m\u00e1s amplio rango de servicios provistos en el hogar y un aumento de las tecnolog\u00edas de cuidado, la innovaci\u00f3n local y la identificaci\u00f3n de las mejores pr\u00e1cticas (Grodem, 2018). El paradigma consiste en movilizar los recursos existentes y aumentar la capacidad funcional para permitir mantenerse independiente el mayor tiempo posible. No hay una definici\u00f3n formal del momento en que una persona puede acceder a los servicios; los servicios se proveen a personas con necesidad y la necesidad es determinada por el personal sanitario en di\u00e1logo con el usuario y la familia. La reforma estructural de los cuidados de larga duraci\u00f3n dibuja una demarcaci\u00f3n clara entre los servicios especializados estatales (hospitalarios) y los servicios de cuidado municipales (Grodem, 2018). El caso sueco ha mostrado que es posible promover el envejecimiento en casa, pero ello requiere reforzar la atenci\u00f3n primaria y capacitarla para detectar casos de poblaci\u00f3n vulnerable, en colaboraci\u00f3n con los servicios municipales de cuidado. Es importante desarrollar m\u00e9todos para detectar personas mayores en riesgo, a fin de proveer cuidado en etapas tempranas y proveer t odo el cuidado posible en casa (Sch\u00f6n y Heap, 2018). La municipalizaci\u00f3n ha permitido una mayor variabilidad y adecuaci\u00f3n a distintas necesidades locales (Sundstr\u00f6m y otros, 2011), pero tambi\u00e9n exige un esfuerzo en la identificaci\u00f3n y la diseminaci\u00f3n de bu enas pr\u00e1cticas. En Suecia, 290 municipios son responsables de los cuidados de larga duraci\u00f3n desde 1992 (Anderson y Backhans, 2013). Una legislaci\u00f3n de enero de 2018 pretende una mejor coordinaci\u00f3n entre la hospitalizaci\u00f3n y los cuidados de larga duraci\u00f3n domiciliarios. Se desea que tras el alta hospitalaria se ponga a los pacientes en contacto inmediato con los servicios de cuidado municipal. Pero, para ello, los servicios de cuidado municipales deben estar preparados para hacerse cargo de pacientes desins titucionalizados desde el sistema sanitario (Sch\u00f6n y Heap, 2018). Tambi\u00e9n se est\u00e1 trabajando en ampliar los cuidados para la demencia y los cuidados terminales en casa. Asimismo, se ha hecho un esfuerzo educativo en cuidados de larga duraci\u00f3n. Se ha realiz ado una inversi\u00f3n en cursos de gerontolog\u00eda en educaci\u00f3n secundaria superior y terciaria, dado que, en la actualidad, por ejemplo, solo el 1,6% de todas las enfermeras que trabajan con personas mayores tiene formaci\u00f3n en gerontolog\u00eda (Anderson y Backhans, 2013). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 129 En Suiza, con el fin de aumentar la capacidad funcional para mantenerse independiente el mayor tiempo posible, se han creado m\u00e1s programas preventivos y se ha extendido la cobertura de cuidado ambulatorio (Trein, 2014). Las iniciativas recientes incluyen un esfuerzo educativo en cuidados de larga duraci\u00f3n, dado que los sistemas de cuidados de este tipo han creado empleo, pero es un empleo precario, con bajos niveles de remuneraci\u00f3n, alto riesgo psicosocial y necesidades de formaci\u00f3n. En B\u00e9lgica, para facilitar y organizar la movilidad de los usuarios entre distintos tipos de servicios, se han creado las trayectorias de cuidado, en un intento por generar una l\u00f3gica biogr\u00e1fica que integre el acceso a mayor n\u00famero de servicios y m\u00e1s innovadores (Segaert, 2014). En los Pa\u00edses Bajos tambi\u00e9n se est\u00e1n produciendo cambios en la organizaci\u00f3n descentralizando los servicios de cuidado y haciendo a los municipios responsables de estos (Kelders y De Vaan, 2018). C. Recomendaciones Es relevante incluir el cuidado en el debate p\u00fablico, darle valor, as\u00ed como articular una respuesta colectiva al riesgo social de la p\u00e9rdida de autonom\u00eda. Las consecuencias de la pandemia por COVID -19 deber\u00edan servir para acabar con el modelo actual, que bascula en gran medida en el sistem a residencial y establecer un sistema de cuidados de larga duraci\u00f3n centrado en las necesidades de las personas y en el cuidado en la comunidad, que priorice la autonom\u00eda residencial y en el que los cuidados en instituciones sean el \u00faltimo eslab\u00f3n de la cadena de servicios. Algunas propuestas que han empezado a ensayarse en pa\u00edses con sistemas consolidados de cuidados de larga duraci\u00f3n pueden hacer el reto m\u00e1s manejable. En primer lugar, se trata de priorizar la atenci\u00f3n integral en el domicilio. Expandir l os servicios de ayuda a domicilio con un m\u00e1s amplio rango de prestaciones provistas en el hogar, que tienen una alta demanda y son muy eficientes en t\u00e9rminos de costo, as\u00ed como aumentar la diversidad y complementariedad de dichos servicios. Tambi\u00e9n es recomendable mejorar la amigabilidad de las localizaciones, la rehabilitaci\u00f3n de las viviendas y aumentar las tecnolog\u00edas de cuidado. Expandir la oferta de adaptaciones de vivienda y servicios dom\u00e9sticos resulta muy eficiente en t\u00e9rminos de prevenci\u00f3n de accid entes y ahorro sociosanitario. Vivir y envejecer en comunidad ofrece mejores resultados en t\u00e9rminos de salud y calidad de vida. A ello se une un cambio de enfoque en los sistemas de cuidado, poniendo un mayor \u00e9nfasis en la prevenci\u00f3n y la rehabilitaci\u00f3n. E l objetivo es mantener y recuperar, en la medida de lo posible, las capacidades del individuo comprimiendo las etapas de mayores limitaciones (y mayores costos) en un per\u00edodo m\u00e1s corto al final de la vida. Para ello, es necesario extender la cobertura ambulatoria, reforzar la atenci\u00f3n primaria y capacitarla para detectar los inicios de las trayectorias de fragilidad y poner en marcha programas preventivos. La n\u00f3mina de actores se ampl\u00eda. En las redes de cuidado tienen un papel las familias, los servicios sociales, la atenci\u00f3n primaria, los empleados del hogar y cuidados, los servicios de proximidad, el voluntariado y otros agentes de participaci\u00f3n comunitaria. El paradigma es m ovilizar las propias capacidades de los usuarios, de su familia y de la comunidad. Junto a ello, se establecen formas flexibles de determinaci\u00f3n de las necesidades y se crean figuras de informaci\u00f3n y apoyo a las familias en la gesti\u00f3n y la coordinaci\u00f3n de servicios m\u00e1s diversificados. 130 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Es necesaria una mejor organizaci\u00f3n, con una integraci\u00f3n efectiva de los servicios sanitarios y de cuidados, y una organizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n en unidades territoriales que puedan responder a las necesidades espec\u00edficas de su p oblaci\u00f3n (municipalizaci\u00f3n o comarcalizaci\u00f3n). Tambi\u00e9n lo es reclutar y retener personal de cuidados. Para tal prop\u00f3sito, se precisar\u00edan mejores condiciones laborales y planes espec\u00edficos de formaci\u00f3n en gerontolog\u00eda en distintos niveles educativos. Los al ojamientos colectivos deben hacer el tr\u00e1nsito de la custodia a la atenci\u00f3n. Los residentes no deben perder el control sobre su vida. Se deber\u00eda garantizar la intimidad, personalizar el cuidado y evitar la rotaci\u00f3n continua de personal. Es deseable una evol uci\u00f3n hacia una atenci\u00f3n residencial en peque\u00f1as unidades de convivencia, con intimidad y que permitan la vida familiar. D. Recapitulaci\u00f3n Las transformaciones que se pueden esperar en las estructuras demogr\u00e1ficas y en las estructuras familiares de apoyo exigen repensar los sistemas de cuidado de los individuos m\u00e1s fr\u00e1giles de nuestras poblaciones, (re)dise\u00f1ar estructuras de apoyo colectivo para hacer frente a los retos provocados por el cambio demogr\u00e1fico. En las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, como consecuencia del envejecimiento progresivo de la poblaci\u00f3n, aumentar\u00e1 el n\u00famero de personas con necesidades de cuidado, lo que, unido a los cambios en la estructura tradicional de la poblaci\u00f3n cuidadora (los cuidadores informales ser\u00e1n m\u00e1s mayores, fr\u00e1giles ellos mismos en la mayor\u00eda de los casos), exigir\u00e1 el refuerzo de los servicios de apoyo formal. Las experiencias de los sistemas europeos de cuidados de larga duraci\u00f3n \u2014de larga pr\u00e1ctica en los pa\u00edses n\u00f3rdicos, reciente en la Europa mediterr\u00e1nea\u2014 ofrecen evidencias \u00fatiles s obre las consecuencias de distintas opciones en el dise\u00f1o y la organizaci\u00f3n de dichos servicios. Todos los modelos europeos, desde escenarios de partida muy diversos, transitan hacia modelos de atenci\u00f3n domiciliaria y comunitaria, en detrimento de las residencias. El paradigma hacia el que avanzan consiste en mantener en casa y movilizar todos los recursos existentes, desde momentos tempranos, para mantener y recuperar la autonom\u00eda funcional, poniendo \u00e9nfasis en la prevenci\u00f3n y la rehabilitaci\u00f3n, no solo en el cuidado. Pero cuando las necesidades de cuidado se imponen es necesario pasar de la \u00f3ptica de la tutela y la custodia a la \u00f3ptica de la atenci\u00f3n y los derechos. El cuidado no exige despojar al individuo de la posibilidad de seguir controlando su vida. En un escenario de hogares de mayores cuidando de mayores, envueltos en redes m\u00e1s amplias, m\u00e1s plurales, con m\u00e1s cuidados parciales, con gestores y provisores del cuidado, con complementariedad de flujos de cuidado informal y formal, p\u00fablicos y privados, una mayor diversidad de apoyos puede hacer menos fr\u00e1giles los sistemas y m\u00e1s adaptables a la heterogeneidad de necesidades. Los servicios menores, que alcanzan a un gran n\u00famero de usuarios, son importantes para ayudar a mantener a las personas mayores en su s casas durante m\u00e1s tiempo, unidos al esfuerzo en la adaptaci\u00f3n de entornos. El amplio desarrollo de este tipo de servicios, aunado a una \u00f3ptica de curso de vida en las trayectorias de cuidado, ha permitido en los pa\u00edses n\u00f3rdicos reducir el gasto sin reducir la cobertura ni aumentar las necesidades insatisfechas. Por el contrario, la reducci\u00f3n presupuestaria sin cambios en el modelo organizativo se ha traducido en la disminuci\u00f3n de la cobertura, el aumento de necesidades insatisfechas, las dificultades en el mercado laboral para cuidadores informales e, incluso, sobrecostes sanitarios. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 131 No obstante, se ha de advertir del peligro de que estos servicios menores sean mal utilizados como sustitutos menos costosos, pero tambi\u00e9n menos adecuados, ante necesidad es mayores. De igual forma, una cosa es contar con la familia como actor en una red mixta de cuidado y visibilizar y valorar el cuidado informal, y otra es perpetuar un modelo en el que el cuidado recae \u00fanicamente sobre miembros de la familia. La experiencia de sistemas europeos que han optado por los subsidios al cuidado informal \u2014 con un peso importante dado su menor coste en comparaci\u00f3n con las prestaciones en servicios y su amplio apoyo por parte de las personas dependientes y sus cuidadoras \u2014 ha mostrado que estos contribuyen a prolongar la dependencia del receptor de las condiciones de su familia y la consiguiente desigualdad; a perpetuar una carga excesiva sobre los familiares, con impactos en la igualdad de oportunidades y el empleo femenino, y a fomentar un mercado de trabajo irregular con condiciones laborales y salariales precarias. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n es el fruto de varios \u00e9xitos, pero plantea el reto de gestionar poblaciones que no volver\u00e1n a ser las del pasado. Ante el mismo reto, es recomendable convertir el cuidado de los m\u00e1s fr\u00e1giles en una tarea colectiva, persiguiendo mantener la autonom\u00eda y la vida en comunidad, prevenir y rehabilitar, adem\u00e1s de cuidar, entendiendo que son necesarias respuestas distintas a necesidades distintas \u2014a trav\u00e9s de la trayectoria de vida y en distintas poblaciones \u2014 para cuidar igual, y que cuidar no significa tutelar, sino apoyar. Bibliograf\u00eda Albertini, M. y E. Pavolini (2017), \"Unequal inequalities: t he stratification of among older Europeans\", The Journals Alemany, R., M. M. Guill\u00e9n (2012), \"Technical support and home adaptation for the elderly needing care in Barcelona\", 2nd International Conference on Evidence -based Policy in Long - term Care, 5th -8th September Barcelona long -term Affairs and Inclusion. Brandt, M. (2 013), \"Intergenerational help and public assistance in Europe. A case of specialization?\", European A., R. Wittenberg y L. Pickard (2010), \"The long road to universalism? Recent developments in financing England\", Social Policy Comisi\u00f3n Europea Re port: Economic and Budgetary Projections for the 28 EU Member States (2016 -2070) , Luxemburgo, Uni\u00f3n Europea, Directorate -General Economic Affair [en l\u00ednea] https://ec.europa.eu/info/sites/default/files/economy - finance/ip079_en.pdf. (2016 ), Joint Report on Health Care and Long -Term Care Systems and Fiscal Sustainability and its country reports , Bruselas, Comisi\u00f3n Europea, Directorate -General for Economic and Financial Affairs and Economic Policy Committee (Ageing Working Group). 132 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) (2015), The 2015 Ageing Report : Economic and Budgetary Projections for the 28 EU Member States (2013 -2060) , Bruselas , Comisi\u00f3n Europea needs in an society. Report jointly for Employment, Social Affairs and Inclusion. (2 013), Social investment package. Long -term care in ageing societies: Challenges and policy Comisi\u00f3n Europea 41/2). Del Pozo -Rubio, R. y otros (2020), \"Shadow and extended shadow cost sharing associated to informal long-term care: the case of Spain\", Health Economics Review , 10, N\u00b0 1 [en https://healtheconomicsreview.biomedcentral.com/articles/10.1186/s13561 Norway , European Network (ESPN) Thematic Report, Comisi\u00f3n Europea . Huenchuan, S (ed.) (2018), Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible : perspectiva regional y de derechos humanos , Ciudad de M\u00e9xico, Com isi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) -Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE) Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL [en l\u00ednea] https://repositorio.cepal. org/bitstream/handle/11362/44369/1/ S1800629_es.pdf. IMSERSO (Instituto de Mayores y Servicios Sociales) (2021), Informe 2018 : las personas mayores en Espa\u00f1a. Datos estad\u00edsticos estatales y por comunidades aut\u00f3n omas , Madrid, Gobierno de Espa\u00f1a, Ministerio de Derechos Sociales y Agenda 2030 /Secretar\u00eda de Estado y de Derechos Sociales /Instituto de Mayores y Servicios Sociales (IMSERSO) [en l\u00ednea] https://www.imserso.es/ InterPresent2/groups/imserso/documents/binario/informe_ppmm_2018.pdf . Instituto Nacional Encuesta de Discapacidad , Auton om\u00eda Personal y Situaciones l\u00ednea] https://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/ operacion.htm?c=Estadistica_C&cid=1254736176782&menu=resultados&idp=1254735573175. care provision in England\", t esis de doctorado, Repositorio UNED, Universidad Nacional de [en l\u00ednea] lessons from the Swedish panorama of care\", European Journal of Social Work 18, N\u00b0 2 [en l\u00ednea] https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/13691457.2014.892476 revolution\", Revista Brasileira de Geriatria Finland , Policy Network (ESPN) Thematic Report, Comisi\u00f3n Europea . Katz, S. y otros (1963), \"Studies of illness in the aged. The Index _medium=articlePDFlink&utm_source=articlePDF&utm_content=jamasurg.2020.7260 . Visi\u00f3n multidisciplinaria los derechos humanos de las personas mayores 133 Kelders, Y. y K. de Vaan (2018), Challenges in long -term care, Netherlands , European Policy Network (ESPN) Thematic Report, Comisi\u00f3n Europea . Knijn, T. y A. Komter (2004), Solidarity Between the Sexes and the Generations: Transformations in Europe , Cheltenham, Reino Unido , Edward Elgar Publishing. Kohli, M. (1999), \"Private and public transfers between Family and and and Inclusion. Lawton, M. y M. Brody (1969), \"Assessment of older people: self -maintaining and instrumental activities of \"Filial norms and family support in a comparative cross - national context: evidence from the OASIS study\", Ageing & Society Affairs and Inclusion. Puga, D., M. A. Tortosa y G. Sundstr\u00f6m (202 1), Long term Care in Spain: Variations in Need and Services . Does Region Matter ?, ARBOR, en prensa. Reil-Held, A. (2006), \"Crowding out or crowding in? Public European Journal of Population/Revue Europeenne . Rodr\u00edguez Cabrero, G. dependencia. La nueva contingencia del siglo XXI\", Ekonomiaz. Revista Vasca de Econom\u00eda , N\u00b0 96 [en l\u00ednea ] https://dialnet.unirioja.es/servlet/ articulo?codigo=7235577. (2011), \"Econom\u00eda del envejecimiento\", Libro blanco del envejecimiento activo, Madrid, Gobierno de Espa\u00f1a, Ministerio de Sanidad y Pol\u00edtica Social /Secretar\u00eda General de Pol\u00edtica Social y Consumos /Instituto de Mayores y Servicios Sociales (IMSERSO) . Rodr\u00edguez Cabrero y otros (2018) , ESPN thematic long -term care: Spain , European Social Policy Network. Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n (2018), \"Acuerdo que modifica el Anexo \u00da nico del diverso por el que el Consejo de Salubridad General declara la obligatoriedad de los Esquemas de Manejo Integral de Cuidados Paliativos, as\u00ed como los procesos se\u00f1alados en la Gu\u00eda del Manejo Integral de Cuidados Paliativos\", publicado el 26 de dic iembre de 2014 [en l\u00ednea] https://www.dof.gob.mx/ nota_ detalle.php?codigo=5534718&fecha=14/08/2018 Segaert, S. Country health and long -term care, Belgium Network (ESPN) Report, Europea. Subirats, J. y M. P\u00e9rez Salanova (2011), \"Diversidad y participaci\u00f3n de las personas mayores\", Libro blanco del envejecimiento activo , Madrid, Gobierno de Espa\u00f1a, Ministerio de Sanidad y Pol\u00edtica Social /Secretar\u00eda General de Pol\u00edtica Social y Consumos /Instituto de Mayores y Servicios Sociales (IMSERSO). 134 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Sundstr\u00f6m, G. (2015), \"Ref lexiones sobre los cuidados de larga duraci\u00f3n en Suecia\", Encrucijadas. Revista Cr\u00edtica de Ciencias Sociales , N\u00b0 10 [en l\u00ednea] https://recyt.fecyt.es/index.php/ encrucijadas/article/view/79042. Sundstr\u00f6m, G. y services for older and countries\", Journal of Care \"Long elderly care services, Greece\" , Working Paper , N\u00b0 2, C OST Action IS1102 Cohesion, social services, welfare state and places . Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 135 Cap\u00edtulo VII Derecho a los cuidados paliativos1 Tania Pastrana2 Introducci\u00f3n El origen del Moderno Movimiento de Hospice se remonta a la creaci\u00f3n del St Christopher's Hospice, en Londres, a finales de l a d\u00e9cada de 1960 por Dame Cicely Saunders, para ofrecer cuidado m ultidimensional a pacientes con c\u00e1ncer avanzado y a sus familias (unidad de cuidado). En 1973, inspirado en esta experiencia, Balfour Mount acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino palliative care (traducido al espa\u00f1ol como cuidados paliativos) al introducirlo y adaptarlo a la Canad\u00e1 franc\u00f3fona en Montreal (Billings, 1998) . Desde entonces, los cuidados paliativos han tenido varias transiciones en su definici\u00f3n y pr\u00e1ctica (G\u00f3mez- Batiste y otros, 2017). Partiendo de la definici\u00f3n de cuidados paliativos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS, 2002) , un consenso internacional de expertos defini\u00f3 los cuidados paliativos como la asistencia activa, hol\u00edstica, de personas de todas las edades con sufrimiento severo relacionado con la salud debido a una enfermedad grave 3, y en especial de quienes est\u00e1n cerca del final de la vida. Su objetivo es mejorar la calidad de vida de los pacientes, sus familias y sus cuidadores (Radbruch y otros, 2020). Los cuidad os paliativos son una parte fundamental de los servicios de salud integrados y de la atenci\u00f3n centrada en las personas. Aliviar el sufrimiento grave relacionado con la salud, tanto f\u00edsico, psicol\u00f3gico como social y espiritual, es una 1 Se agradece a Liliana de Lima y a Sus ana Ciruzzi por su revisi\u00f3n y comentarios. 2 M\u00e9dica cirujana de la Universidad de Caldas, Manizales (Colombia ). Soci\u00f3loga de la Universidad de M\u00fanich , Alemania, con doctorado en Antropolog\u00eda M\u00e9dica y Medicina Psicosom\u00e1tica de Universidad de M\u00fanich e Instit uto Max Planck, Alemania. Profesora adjunta del Departamento de Medicina Paliativa, RWTH Aachen University, Alemania. 3 Cualquier enfermedad o afecci\u00f3n aguda o cr\u00f3nica que cause un deterioro significativo y que pueda conducir a un deterioro a largo plazo, discapacidad o muerte (Knaul y otros, 2018). 136 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) responsabilidad \u00e9tica mundial. Por lo tanto, ya sea que la causa del sufrimiento sea una enfermedad cardiovascular, c\u00e1ncer, insuficiencia org\u00e1nica importante, tuberculosis farmacorresistente, quemaduras graves, enfermedad cr\u00f3nica en etapa terminal, trauma agudo, prematuridad extrema al nacer o fragilidad extrema de la vejez, es posible que se necesiten cuidados paliativos y tienen que estar disponible en todos los niveles de atenci\u00f3n (OMS, 2021c) . Recuadro VII.1 Definici\u00f3n y componentes de los cuidados paliativosa Los cuidados paliativos son la asistencia activa, hol\u00edstica, de personas de todas las edades con sufrimiento severo relacionado con la salud debido a una enfermedad grave, especialmente de quienes est\u00e1n cerca del final de la vida. Su objetivo es mejorar la calidad de v ida de los pacientes, sus familias y sus cuidadores. Los cuidados paliativos: Incluyen prevenci\u00f3n, identificaci\u00f3n precoz, evaluaci\u00f3n integral y control de problemas f\u00edsicos, incluyendo dolor y otros s\u00edntomas angustiantes, sufrimiento psicol\u00f3gico, sufrimien to espiritual y necesidades sociales. Siempre que sea posible, estas intervenciones deben estar basadas en la evidencia. Brindan apoyo a los pacientes para ayudarlos a vivir lo mejor posible hasta la muerte, facilitando la comunicaci\u00f3n efectiva, apoyando a ellos y a sus familias a determinar los objetivos de la asistencia. Son aplicables durante el transcurso de la enfermedad, de acuerdo con las necesidades del paciente. Se proporcionan junto con tratamientos que modifican la enfermedad, siempre que sea necesario. Pueden influir positivamente en el curso de la enfermedad. No pretenden acelerar ni posponer la muerte, afirman la vida y reconocen la muerte como un proceso natural. Brindan apoyo a la familia y a los cuidadores durante la enfermedad de los pacientes y durante su propio duelo. Se proveen reconociendo y respetando los valores y creencias culturales del paciente y de la familia de este. Son aplicables en todos los ambientes de atenci\u00f3n m\u00e9d ica (sitio de residencia e instituciones) y en todos los niveles (de primario a terciario). Pueden ser provistos por profesionales con formaci\u00f3n b\u00e1sica en cuidados paliativos. Requieren cuidados paliativos especializados con un equipo multiprofesional para la derivaci\u00f3n de casos complejos. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de L. Radbruch y otros (2020), \"Redefining palliative care -a N\u00b0 4 [en l\u00ednea] https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32387576/ . a Traducci\u00f3n de la International Association for Hospice and Palliative Care (IAHPC). Servicios integrados significa brindar la atenci\u00f3n adecuada en el lugar adecuado. La primera obligaci\u00f3n m\u00e9dica es la prevenci\u00f3n y la curaci\u00f3n, pero cuando la condici\u00f3n es avanzada, progresiva e incurable y produce mucho sufrimiento, existen herramientas para brindar al enfermo un cuidado digno y una mejor calidad de vida. Los servicios de cuidados paliativos deben propor cionarse junto con posibles tratamientos curativos y adaptarse a Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 137 las necesidades de los pacientes y sus familias a medida que avanza la enfermedad y acompa\u00f1an a la familia y cuidadores en el duelo por la muerte del ser querido. La integraci\u00f3n de cuidados paliativos no solo beneficia a personas con enfermedades graves y a sus familias al proveer el cuidado que se requiere, mejorando la calidad de la atenci\u00f3n mediante el alivio/prevenci\u00f3n del sufrimiento y aumentando la concordancia entre tratamiento y preferencias/metas del paciente (por ejemplo, morir en casa), sino tambi\u00e9n beneficia a los profesionales de la salud de otras disciplinas apoyando la toma de decisiones m\u00e9dicas complejas y conversaciones dif\u00edciles y al sistema en general con menos hospitalizacio nes en los \u00faltimos d\u00edas de vida y disminuyendo costos y congestionamiento para el sistema de salud y la sociedad (Davis y otros, 2015; May y otros, 2018; Philip y otros, 2021). Los cuidados paliativos deben ofrecerse en todos los niveles, desde el nivel primario hasta el terciario y en diferentes \u00e1mbitos. Dependiendo de cada caso, deben ser provistos por m\u00e9dicos familiares en la comunidad o por equipos de cuidados paliativos especializados en centros de alta complejidad. Los cuidados paliativos forman parte integral de la atenci\u00f3n y han de tener lugar en cualquier entorno tanto hospitalario (en unidad de cuidados paliativos, equipo m\u00f3vil, consulta externa) como extrahospitalario (en residencias de cuidado de largo plazo, consultorios, hospicios y domiciliari os). De especial relevancia es la atenci\u00f3n en el primer nivel (v\u00e9ase el diagrama VII. 1). En los \u00faltimos tiempos, la telemedicina ha ganado importancia en forma trasversal en los diferentes modelos de atenci\u00f3n desde los entornos tanto hospitalario como extrahospitalario . Diagrama VII.1 Modelo de atenci\u00f3n integrado Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Assessing the Development of Palliative Care E Paciente D Paciente C Paciente B Paciente ANivel de primario Nivel de especialistaComplejidad de las necesidadesM\u00e9dico general Onc\u00f3logo Internista Cardi\u00f3logo Neum\u00f3logoUna gran parte requiere solo de un nivel primario de atenci\u00f3nAlgunas personas pueden requerir de un especialista de forma ocasional (interconsulta)Un peque\u00f1o n\u00famero de pacientes con necesidades complejas requiere de especialista Diagn\u00f3stico Progresi\u00f3n Estado avanzado 138 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) A. Derecho a los cuidados paliativos o los cuidados paliativos como derecho La Organizaci\u00f3 n Mundial de la Salud (OMS) reconoce los cuidados paliativos y el alivio del dolor como problemas cr\u00edticos de salud p\u00fablica. Los cuidados paliativos son componentes esenciales de la atenci\u00f3n y habr\u00e1n de garantizarse a todos los pacientes, independientement e del diagn\u00f3stico, pron\u00f3stico, condici\u00f3n socioecon\u00f3mica, sexo, raza o ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica (Asamblea Mundial de la Salud, 2014) . Los cuidados paliativos y el alivio del dolor tambi\u00e9n han sido reconocidos como asuntos de derechos humanos basados en tratados, convenciones y consensos internacionales aceptados por muchos Estados y adoptados por organizaciones multilaterales. Dichos derechos se aplican en todas las condiciones en que haya dolor y sufrimiento , e involucran una variedad de derechos humano s, incluido el derecho a la autonom\u00eda, a la integridad corporal, a la igualdad y a la protecci\u00f3n contra tratos inhumanos o degradantes. Sin embargo, el derecho a la salud es el que ha tenido un papel central porque proporciona una base legal para el derech o a los cuidados paliativos. Margaret Somerville argumentaba en 1992 que el alivio del sufrimiento es un objetivo com\u00fan tanto de la medicina como de los derechos humanos y que el alivio del dolor y el sufrimiento de los pacientes terminales es un derecho h umano (Somerville, 1992) . Desde entonces, cada vez m\u00e1s instituciones, la sociedad civil y la academia han apoyado esta idea (Brennan, 2007) . A pesar de mitigar el dolor, confortar al paciente y a su familia, as\u00ed como brindarles acompa\u00f1amiento en el tr\u00e1nsito a la muerte, son pr\u00e1cticas frecuentemente desde\u00f1adas en el sistema de salud. Las experiencias demuestran que s uelen ser altamente id\u00f3neas y valiosas para el enfermo y sus seres queridos, adem\u00e1s de contribuir a disminuir la angustia que produce la situaci\u00f3n. Los cuidados paliativos est\u00e1n reconocidos como un componente del derecho al mayor nivel posible de salud, protegido en el art\u00edculo 12 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (CESCR, 2000) , en el que aparece la primera referencia expl\u00edcita como una obligaci\u00f3n espec\u00edfica de los Estados partes que \"tienen la obligaci\u00f3n de respetar el derecho a la salud ... absteni\u00e9ndose de negar o limitar la igualdad de acceso de todas las personas ... a los servicios de salud preventivos, curativos y paliativos\" (CESCR, 2000, p\u00e1rr. 34) . Adicionalmente, se menciona la obligaci\u00f3n fundamental de asegurar como m\u00ednimo la satisfacci\u00f3n de niveles esenciales para alcanzar el mayor nivel posible de salud. Entre estas obligaciones b\u00e1sicas est\u00e1 \"facilitar medicamentos esenciales, seg\u00fan las definiciones peri\u00f3dicas que figuran en el Programa de Acci\u00f3n sobre Medicamentos Esenciales de la OMS\" (CESCR, 2000, p\u00e1rr. 4 3). En este sentido, tambi\u00e9n se hace \u00e9nfasis en \"la prestaci\u00f3n de atenciones y cuidados a los enfermos cr\u00f3nicos y en fase terminal, ahorr\u00e1ndoles dolores evitables y permiti\u00e9ndoles mori r con dignidad\" (CESCR, 2000, p\u00e1rr. 25 ). De acuerdo con el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de las Naciones Unidas , los Estados , con independencia de los recursos , est\u00e1n obligados a respetar el derecho a la salud y no pueden negar o lim itar un acceso igualitario a los servicios de salud preventivos, curativos o paliativos. Estas obligaciones incluyen el acceso no discriminatorio a medicamentos esenciales e instalaciones de salud, en especial de los grupos vulnerables o marginados, as\u00ed co mo la adopci\u00f3n e implementaci\u00f3n de una estrategia de salud p\u00fablica (CESCR, 2000) . Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 139 En el contexto de los cuidados paliativos, significa que personas con condiciones graves que limitan la vida deben tener acceso a la atenci\u00f3n m\u00e9dica adecuada, medicamentos b\u00e1sicos para el control de s\u00ednt omas y cuidados al final de la vida, as\u00ed como la inclusi\u00f3n de los cuidados paliativos en las pol\u00edticas nacionales de atenci\u00f3n de la salud. El Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de las Naciones Unidas declar\u00f3 que esto es fundamental para b rindar atenci\u00f3n y cuidado a las personas con enfermedades cr\u00f3nicas y terminales, manejando el dolor evitable y permitiendo morir con dignidad (CESCR, 2000) . Pocos a\u00f1os despu\u00e9s, los cuidados paliativos aparecen tambi\u00e9n en el art\u00edculo 24 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o: \"Los ni\u00f1os tienen derecho a servicios sanitarios de calidad, incluidos servicios de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n, tratamiento, rehabilitaci\u00f3n y atenci\u00f3n paliativa\" (Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de las Naciones Unidas, 2013, p\u00e1rr. 25). Sin embargo, el desarrollo y la evidencia del tema de derechos humanos en esta poblaci\u00f3n han sido menores (Agarwal y Ganesh, 2020). En un an\u00e1lisis internacional de Human Right s Watch sobre las barreras estructurales para el acceso a cuidados paliativos se identificaron dos obligaciones clave: i ) la obligaci\u00f3n negativa de los Estados de abstenerse de promulgar pol\u00edticas o emprender acciones que interfieran arbitrariamente con la provisi\u00f3n o desarrollo de cuidados paliativos, y ii) la obligaci\u00f3n positiva de tomar medidas razonables para asegurar l a integraci\u00f3n de los cuidados paliativos en los servicios de salud existentes, tanto p\u00fablicos como privados, a trav\u00e9s del uso de poderes regulatorios y de otro tipo, as\u00ed como de fuentes de financiaci\u00f3n (Lohman y Amon, 2015). La Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores de 2015 es el primer tratado que se refiere de manera expl\u00edcita a los cuidados paliativos en distintas estipulaciones (OEA, 2015) . En los art\u00edculos 6 (sobre el derecho a la vida y a la dignidad en la vejez), 11 (s obre el derecho a brindar consentimiento libre e informado en el \u00e1mbito de la salud) y 12 (sobre los derechos de la persona mayor que recibe servicios de cuidado a largo plazo) se menciona de forma clara y determinante la necesidad de dar acceso a los cuid ados paliativos sin discriminaci\u00f3n, prevenir sufrimiento innecesario y procedimientos in\u00fatiles y manejar de modo apropiado los problemas relacionados con el miedo a la muerte (v\u00e9ase el recuadro VII. 2) 4. Recuadro VII.2 Art\u00edculos relacionados con cuidados paliativos en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores Art\u00edculo 6: Derecho a la vida y a la dignidad en la vejez Los Estados Parte adoptar\u00e1n todas las medidas necesarias para garantizar a la persona mayor el goce efectivo del derecho a la vida y el derecho a vivir con dignidad en la vejez hasta el fin de sus d\u00edas, en igualdad de condiciones con otros sectores de la poblaci\u00f3n. Los Estados Parte tomar\u00e1n medidas para que las instituciones p\u00fablicas y priv adas ofrezcan a la persona mayor un acceso no discriminatorio a cuidados integrales, incluidos los cuidados paliativos, eviten el aislamiento y manejen apropiadamente los problemas relacionados con el miedo a la muerte de los enfermos terminales, el dolor y eviten el sufrimiento innecesario y las intervenciones f\u00fatiles e in\u00fatiles, de conformidad con el derecho de la persona mayor a expresar el consentimiento informado. 4 El Comit\u00e9 de Ministros de los Estados miembros sobre la promoci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores de Europa incluy\u00f3 en las recomendaciones una secci\u00f3n exclusiva sobre cuidados paliativos (Comit \u00e9 de Ministros del Consejo de Europa , 2014) . 140 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Art\u00edculo 11: Derecho a brindar consentimiento libre e informado en el \u00e1mbito de la salud Los Estados Parte establecer\u00e1n tambi\u00e9n un proceso a trav\u00e9s del cual la persona mayor pueda manifestar de manera expresa su voluntad anticipada e instrucciones respecto de las intervenciones en materia de atenci\u00f3n de la salud, incluidos los cuidados paliativos. En estos casos, esta voluntad anticipada podr\u00e1 ser expresada, modificada o ampliada en cualquier momento solo por la persona mayor, a trav\u00e9s de instrumentos jur\u00eddicamente vinculantes, de conformidad con la legislaci\u00f3n nacional. Art\u00edculo 12: Derechos d e la persona mayor que recibe servicios de cuidado a largo plazo Para garantizar a la persona mayor el goce efectivo de sus derechos humanos en los servicios de cuidado a largo plazo, los Estados Parte se comprometen a: e) Adoptar medidas adecuadas, cuando corresponda, para que la persona mayor que se encuentre recibiendo servicios de cuidado a largo plazo cuente con servicios de cuidados paliativos que abarquen al paciente, su entorno y su familia. Fuente: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Assessing the development of palliative care indicators, 2021a [en l\u00ednea] https://www.who.int/publications/i/item/9789240033351. La prescripci\u00f3n de medicamentos esenciales es parte del derecho a lograr el mayor nivel posible de salud. Hay 24 f\u00e1rmacos en la lista 22 de medicamentos esenciales, en la secci\u00f3n 2 , \"Medicina para dolor y cuidados paliativos\", incluyendo morfina en todas l as formulaciones, hidromorfona, oxicodona, fentanilo y metadona. El acceso al alivio adecuado del dolor ha sido considerado bajo el art\u00edculo 7 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, que proh\u00edbe la tortura y tratos y penas inhumanos o degradantes. El Relator Especial sobre Torturas y Salud de las Naciones Unidas ha sostenido \"que la denegaci\u00f3n de hecho del acceso al alivio del dolor, si provoca dolor y sufrimiento graves, constituye trato o pena cruel, inhumano o degradante\" (Naciones Unidas , 2009, p\u00e1rr. 72) . En el informe de 2013, el Relator Especial sobre la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes se\u00f1ala que: \"Denegar el tratamiento del dolor es un acto de omisi\u00f3n y no de comisi\u00f3n, y se debe m\u00e1s a la negligencia y a las malas pol\u00edticas del Gobierno que a la intenci\u00f3n de infligir sufrimiento ... constituir\u00e1n tratos o penas crueles, inhumanos o degrada ntes ... cuando el Estado tenga, o deba tener, conocimiento del sufrimiento, incluso cuando no se ofrezca un tratamiento adecuado; y cuando el Gobierno no haya adoptado todas las medidas razonables para proteger la integridad f\u00edsica y mental de las personas\" (Consejo de Derechos Humanos de las Naciones Unidas , 2013, p\u00e1rr. 54). El Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos ( ACNUDH, 2015) ha afirmado que el acceso a medicamentos fiscalizados es una parte cr\u00edtica del derecho a la salud. El control del dolor es un deber \u00e9tico de aliviar el sufrimiento innecesario y respetar la dignidad de las personas. Sin embargo, se ha observado que el monitoreo de tortura y malos tratos dentro del sistema de salud ha sido escaso (Ezer y otros, 2014) . Hasta ahora, las normas internacionales de derechos humanos existentes, tal como se han interpretado y aplicado, no han logrado garantizar el derecho a los cuidados paliativos en la esfera nacional y sugieren que la articulaci\u00f3n de una norma vinculante expl\u00edcita que afirme el derecho a los cuidados paliativos es la mejor opci\u00f3n para superar este abandono y estimular a los Estados a tomar medidas para garantizar y asegurar la realizaci\u00f3n de este derecho en el contexto nacional (OHCRH, 2021). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 141 El Consejo de Derechos Humanos de las Naciones Unidas adopt\u00f3 la Resoluci\u00f3n 48/3, con el t\u00edtulo \"Derechos Humanos para personas de edad \", que hace menci\u00f3n expl\u00edcita de los cuidados paliativos, en los p\u00e1rrafos del pre\u00e1mbulo ( reconociendo el desaf\u00edo de acceder a los servi cios) y en los p\u00e1rrafos operativos, pidiendo a los Estados miembros \"que aprueben y apliquen pol\u00edticas, estrategias nacionales, planes de acci\u00f3n, leyes y reglamentos no discriminatorios\" que garanticen el acceso a los cuidados paliativos dentro de un siste ma de atenci\u00f3n integral (Consejo de Derechos Humanos de las Naciones Unidas, 2021) . B. Necesidad de cuidados paliativos Se estima que en el mundo m\u00e1s de 56,8 millones de personas podr\u00edan beneficiarse de cuidados paliativos cada a\u00f1o, de las cuales aproximad amente el 40% son personas mayores (70 a\u00f1os y m\u00e1s) y el 76% del total de personas vive en pa\u00edses de medianos y bajos recursos (Knau y otros, 2020) . Se calcula que 4 millones de estas personas viven en Am\u00e9rica Latina . Debido a la transici\u00f3n demogr\u00e1fica y epidemiol\u00f3gica (OPS, 2017; OMS, 2018) , se prev\u00e9 un aumento de la necesidad de dichos cuidados, en especial en pa\u00edses de medianos y bajos ingreso s (Sleeman y otros, 2019) . Es notable que algunos grupos tienen sistem\u00e1ticamente menos acceso a los cuidados paliativos, como las personas mayores. Si bien no se informa de discriminaci\u00f3n directa contra las personas mayores en ning\u00fan Estado miembro, la discrimi naci\u00f3n por omisi\u00f3n es com\u00fan en virtud de las limitaciones de recursos, la falta de informaci\u00f3n y de capacitaci\u00f3n, el lugar de residencia y entorno de atenci\u00f3n, regulaciones demasiado restrictivas para medicamentos, en particular para la morfina y la normal izaci\u00f3n cultural del sufrimiento 5 de las personas mayores (Open -ended Working Group on Ageing, 2018). Sin embargo, se estima que en el mundo solo 7 millones de personas (12,3%) lo recibieron y que la mayor\u00eda vive en pa\u00edses de altos ingresos (Clark y otros, 2020) . En Am\u00e9rica Latina se calcula que el 7,6% de la poblaci\u00f3n probablemente recibi\u00f3 cuidados paliativos. Millones de personas que sufren de dolor moderado a severo no tienen acceso a analg\u00e9sicos opioides fiscalizados. El 50% de la poblaci\u00f3n mundial m\u00e1s pobre recibe menos del 1% de la morfina distribuida en el mundo. En la mayor\u00eda de los pa\u00edses, el acceso a la morfina de liberaci\u00f3n inmediata para necesidades m\u00e9dicas es pr\u00e1cticamente inexistente, a pesar de ser parte de la lista de medicamentos esenciales de la OMS (OMS, 2021b) . Por otro lado, el 10% de la poblaci\u00f3n mundial m\u00e1s rica recibe casi el 90% de la morfina. Esto refleja la gran disparidad en la capacidad, los recursos y la infraestructura dedicados al cuidado de las personas con enfermedades que limitan la vida. La Comisi\u00f3n Lancet sobre el acceso global a cuidados paliativos y alivio del dolor declara que la desigualdad en el acceso a los cuidados paliativos y analg\u00e9sicos esenciales es una de las injusticias m\u00e1s crueles y llamativas del mundo (K naul y otros, 2018). C. Desarrollo de los cuidados paliativos en Am\u00e9rica Latina Los cuidados paliativos en Am\u00e9rica Latina iniciaron en estrecha relaci\u00f3n con el manejo del dolor, especialmente impulsados por la campa\u00f1a de la OMS \"Alivio del dolor por c \u00e1nce r\" de 1982. Varios de los programas que ahora son de cuidados paliativos se iniciaron como 5 Se agradece a Ver\u00f3nica Dussel por sugerir este concepto. 142 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) programas o cl\u00ednicas de dolor para pacientes con c\u00e1ncer y posteriormente se fueron ampliando a cuidados paliativos para pacientes con otros diagn\u00f3sticos y condicione s (Pastrana y otros, 2021 b). En la regi\u00f3n hay evidencia de un aumento en el grado de desarrollo de cuidados paliativos, aunque es muy heterog\u00e9neo entre pa\u00edses y dentro de cada pa\u00eds (Pastrana y De Lima, 2021) . Sin embargo, contin\u00faa siendo insuficiente para satisfacer las necesidades crecientes. El modelo de salud p\u00fablica para el desarrollo de cuidados paliativos propuesto por la OMS (Stjernsw\u00e4rd , Foley y Ferris , 2007) plantea cuatro ejes interrelacionados: pol\u00edtica sanitaria, educaci\u00f3n, acceso a medicamentos y prestaci\u00f3n de servicios. Muchos pa\u00edses no cuentan con un marco legal para cuidados paliativos, por lo que el derecho a estos no est\u00e1 garantizado en la legislaci\u00f3 n nacional. A la fecha, solo cinco pa\u00edses tienen una ley espec\u00edfica para cuidados paliativos (Chile, Colombia, Costa Rica, M\u00e9xico y Per\u00fa) y diez reportan un programa nacional (Argentina, Brasil, Chile, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) (Pastrana y otros, 2021 b). Solo el 15% de las 687 facultades de medicina en la regi\u00f3n ofrecen cuidados paliativos como asignatura independiente y esta proporci\u00f3n es menor para disciplinas afines como enfermer\u00eda (0 ,9%), psicolog\u00eda (0,8%) o trabajo social (0,2%). A pesar de que existe una oferta de cursos, diplomados y posgrados en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, la especialidad de medicina paliativa es reconocida solo en ocho pa\u00edses (Argentina, Brasil, Colombia, Costa Rica, Ecuador, M\u00e9xico, Paraguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) y en la actualidad se cuenta con 35 programas de especialidad (Pastrana y otros , 2021 c). Estas cifras demuestran la falta de capacitaci\u00f3n en la regi\u00f3n, que ha sido identificada como una de las principales barreras para la provisi\u00f3n de cuidados paliativos (Pastrana, Centeno y De Lima, 2015). El n\u00famero de servicios de cuidados paliativos por mill\u00f3n de habitantes ha sido considerado un indicador de desarrollo (Arias y otros, 2019). En 2020 fueron reportados 1562 recursos de cuidados paliativos en la regi\u00f3n (equivalentes a 2,5 por mill\u00f3n, pero esta cifra var\u00eda de 0,6, en Guatemala y Honduras, a 24,5 por mill\u00f3n de habitantes, en el Uruguay). Seis pa\u00edses registraron menos de un recurso por mill\u00f3n de habitantes. Estos recursos var\u00edan en cualificaci\u00f3n, constituci\u00f3n y dedicaci\u00f3n a la atenci\u00f3n paliativa. La mayor\u00eda (1 .021) son de tipo equipo m\u00f3vil intrahospitalario (sin un espacio con camas y personal asignado de manera exclusiva). En el \u00e1mbito comunit ario se identificaron 829 equipos. La Argentina report\u00f3 14 hospicios, por lo que tiene el mayor n\u00famero de lugares en los que se brinda este modelo de atenci\u00f3n. Sin embargo, la mayor\u00eda de estos servicios est\u00e1n localizados en grandes ciudades y muchos son es pec\u00edficos para pacientes con c\u00e1ncer. El acceso fiscalizado a analg\u00e9sicos opioides ha sido tambi\u00e9n considerado como un indicador de desarrollo de alivio del dolor y cuidados paliativos ( OMS, 2013). Estos medicamentos forman parte de la Lista Modelo de Medicamentos Esenciales ( OMS, 2021b), por lo que no pueden faltar en un sistema de salud y son indispensables para lograr la meta 3.8 de los Objetivos de Desarrollo Sostenible. La media de distribuci\u00f3n de opioides en equivalentes de morfina (DOME) 6 para l os a\u00f1os 2016 a 2018 fue de 7 ,1 mg per c\u00e1pita, pero con una variaci\u00f3n de 0 ,3 DOME mg per c\u00e1pita en la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela a 26 ,6 DOME mg per c\u00e1pita en Chile (Pastrana y De Lima, 2021) . Se estima que esta cifra puede satisfacer la necesidad del 7,6% de la poblaci\u00f3n que la requiere. 6 Incluye fentanilo, hidromorfona, metadona, morfina y oxicodona. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 143 Comparado con pa\u00edses ajenos a la regi\u00f3n, el consumo de analg\u00e9sicos opioides para uso m\u00e9dico es mu y bajo (UNODC, 2021) . Mapa VII.1 Ubicaci\u00f3n y n\u00famero de equipos asistenciales de cuidados paliativos Fuente: T. Pastrana y otros, Atlas de Cuidados Paliativos en Latinoam\u00e9rica 2020, IAHPC Press , 2021b. Nota: Los l\u00edmites y los nombres que figuran en este mapa no implican su apoyo o aceptaci\u00f3n oficial por las Naciones Unidas. La morfina oral de liberaci\u00f3n inmediata se considera el medicamento b\u00e1sico para aliviar el dolor. Sin embargo, en algunos pa\u00edses no existe en el mercado. La disponibilidad, asequibili dad y accesibilidad var\u00edan entre y dentro de los pa\u00edses (De Lima y otros, 2018) . Pa\u00edses como la Argentina y Colombia h an desarrollado programas nacionales que incrementan la disponibilidad de analg\u00e9sicos opioides, al tiempo que controlan el uso no m\u00e9dico; pero el acceso contin\u00faa siendo limitado (Pastrana y otros, 2021a) . 144 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) D. Acciones requeridas e instrumentos gu\u00eda Diferent es instrumentos globales se abocan a la urgencia de la integraci\u00f3n de los cuidados paliativos para toda la poblaci\u00f3n que lo necesita. El objetivo 3.8 de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) es \"garantizar que todas las personas tengan cobertura en salud y acceso a medicamentos efectivos\", que necesariamente incluye los cuidados paliativos. En la Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre la cobertura sanitaria universal, los Estados miembros reconocen que: \"la cobertura universal de salud significa que todas las personas y comunidades pueden usar los servicios de salud promocionales, preventivos, curativos, de rehabilitaci\u00f3n y paliativos que necesitan, de calidad suficiente para ser efectivos, al tiempo que aseguran que el uso de estos serv icios no exponga a individuos y familias a dificultades financieras \" (Naciones Unidas , 2019) . La Asamblea Mundial de Salud aprob\u00f3 en 2014 la resoluci\u00f3n mundial sobre cuidados paliativos WHA67.19, en la que insta a la OMS y a los Estados miembros a mejorar el acceso a los cuidados paliativos como un componente b\u00e1sico de los sistemas de salud y reconoce que: \"es responsabilidad \u00e9tica de los sistemas de salud proporcionar cuidados paliativos y que los profesionales sanitarios tienen la obligaci\u00f3n \u00e9tica de aliviar el dolor y el sufrimiento, ya sea de orden f\u00edsico, psicosocial o espiritual, independientemente de que la enfermedad o afecci\u00f3n se pueda o no curar, y que los cuidados terminales son uno de los componentes esenciales de los cuidados paliativos\". Dicha resoluci\u00f3n ofrece, asimismo, una gu\u00eda completa para desarrollar un plan/programa nacional de cuidados paliativos. La Declaraci\u00f3n de Astan\u00e1 de octubre de 2018 incluye los cuidados paliativos, junto con la promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, curaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n, y la atenci\u00f3n paliativa, en la serie de servicios que deben ser accesibles a todos. Por su parte, y adem\u00e1s de la Lista de Medicamentos Esenciales de la OMS, la Comisi\u00f3n Lancet para el Acceso a los Cuidados Paliativos y Alivio de Dolor desarroll\u00f3 un paquete esencial, que en 2030 deber\u00e1 ser universalmente accesible para todos los que lo requieran, en el marco de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (Knaul, Farmer y otros, 2018) . Esta lista contiene morfina oral como \u00fanico opioide. A pesar de que muchos pa\u00edses incluyen estos medicamentos en sus planes b\u00e1sicos, el acceso a ellos a\u00fan no es universal (Pastrana y otros, 2021a) . En este sentido, la convenci\u00f3n \u00fanica para fijar el Documento final del per\u00edodo extraordinario de sesiones de la Asamblea General de las Naciones Unidas sobre el problema mundial de las drogas (UNGASS, po r sus siglas en ingl\u00e9s) celebrada en 2016 introdujo por primera vez recomendaciones operacionales para asegurar la disponibilidad y el acceso a sustancias controladas con fines exclusivamente m\u00e9dicos y cient\u00edficos e impedir su desviaci\u00f3n. Los gobiernos de la mayor\u00eda de los pa\u00edses latinoamericanos aprobaron estos acuerdos y muchos han tomado medidas (Naciones Unidas, 2016) . Expertos de diferentes pa\u00edses alistaron las acciones requeridas para la integraci\u00f3n de cuidados paliativos (v\u00e9ase el recuadro VII. 3). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 145 Recuadro VII.3 Acciones requeridas para el avancea Para lograr la integraci\u00f3n de los cuidados paliativos, los gobiernos deben: 1. Adoptar pol\u00edticas y normas adecuadas que incluyan los cuidados paliativos en las leyes sanitarias, en programas nacionales de salud y en presupuestos nacionales de salud . 2. Asegurar que los planes de seguro integren los cuidados paliativos como un componente de sus programas . 3. Asegurar el acceso a medicamentos y tecnolog\u00edas esenciales para el alivio del dolor y l os cuidados paliativos, incluidas las formulaciones pedi\u00e1tricas . 4. Asegurar que los cuidados paliativos formen parte de todos los servicios de salud (desde programas de salud comunitarios hasta hospitales), que todos sean evaluados y que todo el personal de salud pueda proporcionar cuidados paliativos b\u00e1sicos y cuenten con equipos especializados disponibles para referencias y consultas . 5. Asegurar el acceso a cuidados paliativos a los grupos vulnerables, incluidos ni\u00f1os y personas mayores . 6. Colaborar co n las universidades, la academia y hospitales universitarios para incluir investigaci\u00f3n y entrenamiento en cuidados paliativos como un componente integral de educaci\u00f3n permanente, incluida la capacitaci\u00f3n b\u00e1sica, intermedia y especializada, as\u00ed como educac i\u00f3n continua. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de L. Radbruch y otros, \" Redefining Palliative Care- A for Hospice and Palliative Care (IAHPC). E. Recapitulaci\u00f3n Hay una demanda grande y creciente de cuidados paliativos y, a pesar de los esfuerzos, la cobertura para acceder a ellos contin\u00faa siendo insuficiente e inequitativa. En la pr\u00e1ctica, los pa\u00edses est\u00e1n muy lejos de garantizar que quienes los necesiten tengan acceso a tales servicios. Las barreras m\u00e1s frecuentes son la ausencia de un marco legal que garantice este derecho, la falta de recursos financieros, el insuficiente n\u00famero de profesionales con entrenamiento en cuidados paliativos, la restricci\u00f3n de cuidados paliativos a pacientes con c\u00e1ncer, el costo de los servicios y el peor acceso fuera de grandes ciudades (OACNUDH , 2021) . Los cuidados paliativos han sido desatendidos, lo que ha ocasionado gran sufrimiento a la poblaci\u00f3n. Los cuidados paliativos son parte de la agenda global y son un derecho humano, asociado al derecho a la salud. Tambi\u00e9n son un componente clave del sistema de salud y parte de la cobertura sanitaria universal. Los pa\u00edses no pueden darse el lujo de no integrar cuidados paliativos en sus sistemas de salud, ya que sin ellos la atenci\u00f3n m\u00e9dica no es universal ni de calidad. En las pasadas d\u00e9cadas se observ\u00f3 un notorio desarrollo en los est\u00e1ndares de derechos humanos en el contexto de la salud y en espec\u00edfico en cuidados paliativos. Los m\u00e1s importantes han sido el derecho a la salud y el derecho a estar libre de tortura y de tratos inhumanos o degradantes. Importantes instrumentos como la Resoluci\u00f3n WHA67.19 de la Asamblea Mundial de la Salud, la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (A -70) y la Resoluci\u00f3n sobre los Derechos Humanos para personas de edad (A/HRC/RES/48/3, 2021) apoyan tambi\u00e9n este derecho. Es necesario desarrollar estrategias integrales y efectivas que involucren educaci\u00f3n, provisi\u00f3n de servicios, acceso a medicamentos, bajo una pol\u00edtica sanitaria. Para ello, es indispensable involucrar a los diferentes sectores, incluyendo a la comunidad. 146 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Bibliograf\u00eda Agarwal, V y L. Ganesh (2020), \"Standards of human rights to palliative care: gaps and trends\", International Journal of Human Rights N\u00b0 4 [en l\u00ednea] https://www. emerald.com/insight/content/doi/10.1108/IJHRH -02-2020-0013/full/html. ACNUDH (Alto Comisionado de las Naciones Unida s para los Derechos Humanos ) (2015), Estudio sobre las repercusiones del problema mundial de las drogas en el ejercicio de los derechos humanos , Informe del Alto Comisionado de l as Naciones Unidas para los Derechos Humanos, Asamblea General (A/HRC/30/65), Consejo de Derechos Humanos, 30\u00b0 per\u00edodo de sesiones [en l\u00ednea] https://digitallibrary.un.org/record/ 804342 [fecha de consulta: 14 de 2021]. Arias, N. y otros (2019), \"Global Palliative Care and Cross -National Comparison: How is Palliative Care Development Assessed?\", Journal of N\u00b0 5 [en l\u00ednea] https://www. liebertpub.com/doi/10.1089/jpm .2018.0510. Asamblea Mundial de la Salud (2014), Resoluci\u00f3n WHA67.19, Fortalecimiento de los cuidados paliativos como componente de una atenci\u00f3n integral durante el curso de la vida [en l\u00ednea] https://apps.who.int/gb/ebwha/pdf_files/WHA67/A67_R19 -sp.pdf [fecha de consulta: 14 de Billings, J. A. (1998), \"What is palliative care?\", Journal of Palliative [en l\u00ednea] https://www.liebertpub.com/doi/10.1089/jpm.1998.1.73 . Brennan, F. (2007), \"Palliative Care as an International Human Right\", Journal of Pain and Symptom Management , vol. 33, N\u00b0 5 [en l\u00ednea] https://www.sciencedirect.com/science/article/ pii/S0885392407001558. Clark, D. y otros (2020), \"How palliative care services developing worldwide to address the unmet need for care?\", Global of Palliative WHPCA ). CESCR (Comit\u00e9 de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales) (2000), Observaci\u00f3n General 14, El derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud (art\u00edculo 12 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales), Naciones Unidas , Consejo Econ\u00f3mico y Social (E/C.12/2000/4), Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, 22\u00b0 per\u00edodo de sesiones [en l\u00ednea] https://undocs.org/es/ E/C.12/2000/4 [fecha de consulta: 14 de noviembre de 2021]. Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o (2013), Observaci\u00f3n general N\u00b0 15 (2013) sobre el derecho d el ni\u00f1o al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud (art\u00edculo 24), Naciones Unidas , Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o (CRC/C/GC15) [en l\u00ednea] https://undocs.org/es/CRC/C/GC/15 [fecha de consulta: 14 de noviembre de 2021]. Consejo de Derechos Humanos de las Naciones Unidas (2021), Derechos Humanos para personas de edad, Naciones Unidas , Asamblea General (A/HRC/RES/48/3), 48\u00b0 per\u00edodo de de 2021]. (2013), Informe del Relator Especial sobre la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes, Juan E. M\u00e9ndez , Asamblea General (A/HRC/22/53), Consejo de Derechos Humanos, 22\u00b0 de 2021]. Comit\u00e9 de Ministros del Consejo Europa c(2014)2 [en de 2021]. Davis, M. P. y otros (2015), \"Review of the trials which examine early integration of outpatient serious illnesses\", Annals , vol. 4, N\u00b0 3 [en l\u00ednea] https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26231807/. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 147 De Lima, L. y otros (2018), \"Opioid medications in expensive formulations are sold throughout vol. 21 health 2013 Thematic Report , American University, Washingto n College of Law, Center for Human Rights & Humanitarian Law, Anti -Torture Initiative [en and concepts\", X. G\u00f3mez -Batiste y S. Connor (eds.), Building Int egrated Palliative Care Programs and Services , Barcelona, Liberd\u00faplex. Knaul, F. M. y otros (2020), \"How many adults and children are in need of palliative care worldwide?\", S. R. Connor (ed.), Global Atlas of Palliative Care , Lond res, Worldwide Hospice Palliative Care Alliance (WHPCA). Knaul, F. M. y otros (2018), \"Alleviating the in palliative care and pain relief imperative of health coverage: the Lancet -based advocacy advocacy and case studies from India, Kenya, and Ukraine\", Health and Human Righ ts Journal , 2 [en l\u00ednea] sph.harvard.edu/wp May, for hospitalized adults with serious illness: a meta- analysis\", JAMA 6 [en l\u00ednea] https://pubmed.ncbi.nlm. nih.gov/29710177/ . Naciones Unidas (2019), \" Political the High -level Meeting on Universal Health de noviembre de 2021]. (2016), Documento final del Per\u00edodo Extraordinario de Sesiones de la Asamb lea General de las Naciones Unidas sobre el Problema Mundial de las Drogas celebrado en 2016, Trig\u00e9simo per\u00edodo extraordinario de sesiones, Asamblea General, Nueva York, 19 -21 de abril de 2016, Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito [en l\u00ednea] https://www.unodc.org/ documents/postungass2016/outcome/V1603304 -S.pdf [fecha de (2009), Promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de todos los derechos humanos, civiles, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales y culturales, incluido el derecho al desarrollo, informe del re lator especial sobre la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes, Manfred Nowak, Asamblea General (A/HRC/10/44), Consejo de Derechos Humanos, S\u00e9ptimo per\u00edodo sesiones https://documents -dds-ny.un.org/doc/UNDOC/GEN/G09/10 3/15/PDF/G0910315.pdf noviembre de 2021]. OEA ( Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) (2015), Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (A Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos ) (2021), \"Update to the 2012 Analytical Outcome Stud y on the normative standards in international human rights law in relation to older persons\", 4 de noviembre de 2021]. OMS ( Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2021a) , Assessing the Development of handle/10665/274512. 148 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) (2013), Global action plan for the prevention and control of noncommunicable diseases 2013 - 2020 and overview of guiding questions and palliative care received from Member States, \"A\" de 2021]. OPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2017), Salud en Am\u00e9ricas de noviembre de 2021]. Pastrana, T. y L. de Lima (2021), \"Palliative care in Latin America: Are we making any progress? Assessing Development Over Time Symptom Management [en l\u00ednea] https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34062218/ . Pastrana, T., C. Centeno y L. de Lima (2015), \"Palliative care in Latin America from the professional perspective: a SWOT analysis\", Journal of Palliative Medicine , vol. 18, N\u00b0 [en l\u00ednea] https://www.liebertpub.com/doi/10.1089/jpm.2014.0120. Pastrana, T. y otros (2021a), \"How universal is palliative care in Colombia? A health policy and systems 2020 , Houston, International Association for Hospice Paliative Care of Pain 5 multi -site implementation of care in routine practice to improve health outcomes and reduce hospital admissions for people with advanced cancer: a study protocol\", BMC Health Services Research , N\u00b0 1 [en l\u00ednea] https://bmchealthservres.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12913 -021-06476 -3. Radbruch, L., New -Based Definition\", Journal of Pain and Symptom l\u00ednea] of serious health -related suffering: projections 2060 by world regions, age groups, and health conditions\", The Lancet Global Health , vol. 7, of suffering\", F. Colter (ed.), International human rights law: theory and practice , Montreal, Canadian Human Rights Foundation Montreal . Stjernsw\u00e4rd, J., K. M. Fole y y F. D. Ferris (2007), \"The public health strategy for palliative care\", Journal of Pain and Symptom l\u00ednea] https://doi.org/ 10.1016/ j.jpainsym man.2007.02.016. UNODC (Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delit o) (2021), World Drug Report 2021: Drug Market Trends: Cannabis Opioids, No. E.21.XI.8) [en l\u00ednea] https://www.unodc.org/res/wdr2021/field/WDR21_Booklet_3.pdf [fecha de consulta: 13 de noviembre de 2021]. (2016), \"Documento final del per\u00edodo extraordinario de sesiones de la Asamblea General de las Naciones Unidas sobre el Problema Mundial de las Drogas celebrado en 2016\", t rig\u00e9simo per\u00edodo extraordinario de sesiones, Asamblea General, Nueva York, 19 al 21 de abril [en l\u00ednea] https://www.unodc.org/documents/postungass2016/outcome/V1603304 -S.pdf [fecha de consulta: 14 de noviembre de 2021]. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 149 Cap\u00edtulo VIII La participaci\u00f3n de las personas mayores como estrategia pol\u00edtica: entre el reconocimiento y la redistribuci\u00f3n Adriana Rovira1 Introducci\u00f3n Desde la Primera Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento (Santiago de Chile, 2003), la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (ALC) ha impulsado una agenda de trabajo para el reconocimiento de las personas mayores. Se han suscitado diferentes hitos en este proceso : la Declaraci\u00f3n de Brasilia (2007), la Carta de San Jos\u00e9 de Costa Rica (2012), el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo (2013), la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Person as Mayores (OEA, 2015), la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) (2015). El rol activo de distintas organizaciones en A m\u00e9rica Latina y el Caribe ha sido fundamental en el impulso del paradigma de derechos humanos. Esta agenda, adem\u00e1s, no ser\u00eda posible si las propias personas mayores no hubieran dispuesto recursos y trabajo para contribuir en su elaboraci\u00f3n. Los estados de bienestar europeos del siglo XX contribuyeron de forma sustancial a la comprensi\u00f3n de las personas mayores como 1 Licenciada en p sicolog \u00eda por la Universidad de la Rep \u00fablica . Magister en p sicolog \u00eda social y doctoranda en psicolog \u00eda por la Universidad de la Rep \u00fablica. Docente e investigadora de la Universidad de la Rep \u00fablica. 150 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) sujetos de pol\u00edtica p\u00fablica, al igual que fueron clave para incidir en los procesos y agendas de participaci\u00f3n de las organizaciones de personas mayores. De la misma forma se debe ponderar en qu\u00e9 medida las acciones emprendidas po r los Estados desarrollistas latinoamericanos en el siglo XXI orientaron el reconocimiento de derechos humanos de las personas mayores, colaborando en la construcci\u00f3n de los procesos de participaci\u00f3n en nuestra regi\u00f3n. Con este trabajo se pretende aportar en cuatro puntos clave para la comprensi\u00f3n de los procesos de participaci\u00f3n de las personas mayores en ALC: Los procesos de participaci\u00f3n han de ser comprendidos como acciones pol\u00edticas que deben tener como objetivo la disputa del lugar que las sociedades actuales le dan a las personas mayores, adem\u00e1s del reclamo de acceso a bienes y servicios. Los derechos humanos como proyecto pol\u00edtico en las esferas regional e internacional son una herramienta sustantiva de la cual las personas mayores organizadas pueden echar mano tanto para negociar est\u00e1ndares de protecci\u00f3n como para discutir el orden de sentido de la vejez en los marcos actuales del capitalismo neoliberal globalizado. Las actuales disputas por el reconocimiento requieren que las perso nas mayores est\u00e9n en capacidad de presionar en la b\u00fasqueda de acuerdos que las tomen en cuenta en las agendas de gobierno y en los marcos de negociaci\u00f3n para el reconocimiento de sus derechos, pero los procesos de discriminaci\u00f3n a las que son sometidas pro ducen, a su vez, una violencia simb\u00f3lica que las deval\u00faa pol\u00edticamente, exigiendo que aumenten su capacidad de organizaci\u00f3n y reivindicaci\u00f3n para el cumplimiento de sus derechos. Los mecanismos de participaci\u00f3n presentan un enorme desaf\u00edo porque a la vez que se da el ingreso de las personas mayores a una agenda espec\u00edfica de derechos humanos que las reconoce como personas y se establecen responsabilidades para los Estados, se incrementa un discurso demogr\u00e1fico catastr\u00f3fico (Robertson, 1990; Gee, 2002) respecto del problema del envejecimiento en tanto que hay una poblaci\u00f3n creciente que requiere de distintos servicios sociales. A. El rol de las pol\u00edticas estatales en la construcci\u00f3n de identidad de las personas mayores en las agendas de participaci\u00f3n Las per sonas mayores han ido constituy\u00e9ndose a partir de la edad como una categor\u00eda social desde la que se articulan caracter\u00edsticas comunes de relevancia social. La edad como identificaci\u00f3n en la vejez establece l\u00f3gicas de opresi\u00f3n, desigualdad y discriminaci\u00f3n como otras categor\u00edas lo hacen con otros grupos llamados minor\u00edas (aunque no lo sean), que al igual que las personas mayores requieren el reconocimiento de sus derechos espec\u00edficos. Para Harvey (2014), la historia del capitalismo est\u00e1 intensamente racializ ada y gener izada y se podr\u00eda agregar que ha incorporado la edad como otro factor determinante de discriminaci\u00f3n, en funci\u00f3n del cual las personas mayores ocupan un lugar biol\u00f3gicamente inferior con respecto a otros grupos de poblaci\u00f3n (Petryna, 2016; Fassi n, 2018). Si bien la vejez Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 151 como categor\u00eda abstracta, anclada en un concepto de edad, tiene diferencias en la manera en que se organiza sobre la vida de las personas de acuerdo con sus cursos de vida y relaciones estructurales, es una categor\u00eda que clara y manifiestamente le asigna un lugar de inferioridad en la distribuci\u00f3n de poder en la sociedad. Desde 1991, las Naciones Unidas reconoci eron, en los Principios a favor de las personas de edad, que la edad es una de las principales variables que prod ucen situaciones de exclusi\u00f3n social. As\u00ed, se ha apostado por el desarrollo de una sociedad para todas las edades en la que las personas mayores puedan mantener su participaci\u00f3n. La edad debe ser comprendida como una categor\u00eda social de pertenencia, pero q ue, a su vez, genera identidades subordinadas desde procesos de exclusi\u00f3n y discriminaci\u00f3n que ubican el envejecimiento como una etapa de decadencia. Estos procesos de discriminaci\u00f3n y desigualdad simb\u00f3lica son producciones de sentido que capturan los procesos de envejecimiento de las personas y restringen, mediante distintos dispositivos de poder, las posibilidades de estas como interlocutores pol\u00edticos que en el campo social disputan l\u00f3gicas de reconocimiento. Es fundamental tener en cuenta que las actual es disputas por el reconocimiento requieren que las personas mayores, a trav\u00e9s de distintos mecanismos de participaci\u00f3n, puedan presionar en la b\u00fasqueda de acuerdos que las tomen en cuenta en las agendas de gobierno y en los marcos de negociaci\u00f3n para el reconocimiento de sus derechos. Esta tarea no siempre es sencilla si se consideran las formas de discriminaci\u00f3n a las que son sometidas. La discriminaci\u00f3n, adem\u00e1s de violatoria de derechos en un plano efectivo, produce una violencia simb\u00f3lica que deval\u00faa po l\u00edticamente a las personas en la vejez, lo que supone la exigencia de aumentar su capacidad de organizaci\u00f3n y reivindicaci\u00f3n para el cumplimiento de sus derechos. \"La intolerancia hacia el diferente, el transformar al diferente en peligroso, inferior o enf ermo, forma parte de uno de los problemas centrales de toda formaci\u00f3n social: producir y reproducir incesantemente las condiciones que la hagan posible. Para ello uno de sus puntos estrat\u00e9gicos es lograr que la discriminaci\u00f3n de grupos e individuos, el rep arto desigual del poder, la riqueza y los bienes simb\u00f3licos y er\u00f3ticos parezca natural. La naturalizaci\u00f3n de la injusticia no es un proceso espont\u00e1neo; muy por el contrario, hay que producirlo. En esta producci\u00f3n de naturalidad la formaci\u00f3n de consenso juega un papel decisivo, de lo contrario el orden de los subordinados s\u00f3lo podr\u00eda mantenerse represivamente... Para sostener tan particular ordenamiento, las instituciones combinan y alternan estrategias y dispositivos de violencia represiva y violencia simb\u00f3 lica. Los procesos de violencia simb\u00f3lica o apropiaci\u00f3n de sentido se construyen en las mismas instituciones por las que circulan los discriminados, en posiciones desventajosas. Es a trav\u00e9s de ellas que se les impone la arbitrariedad cultural de su inferio ridad mediante m\u00faltiples discursos y mitos sociales, y explicaciones religiosas y cient\u00edficas\" (Fern\u00e1ndez, 1993 , p\u00e1gs. 114 -115). Es notorio q ue la vejez se reconoce como un logro para la humanidad, pero se ha acompa\u00f1ado de una visi\u00f3n deficitaria que es uti lizada permanentemente para interpelar el lugar de las personas mayores en nuestras sociedades contempor\u00e1neas. El aumento del envejecimiento demogr\u00e1fico y la naturaleza cambiante de los discursos pol\u00edticos sobre esta gran transformaci\u00f3n social suponen nuevos desaf\u00edos para las acciones de participaci\u00f3n de las personas mayores (Walker, 2015). 152 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) En paralelo, para su valoraci\u00f3n, la vejez como categor\u00eda abstracta depende de lo exitoso, saludable y activo que sea el envejecimiento, ya que si se presenta en condicio nes de deterioro y desigualdad es observada como problem\u00e1tica y asociada a una presi\u00f3n econ\u00f3mica para los Estados. La comprensi\u00f3n de la vejez en el escenario actual que traslada la gesti\u00f3n y los costos asociados del proceso vital a una responsabilidad individual niega la noci\u00f3n de responsabilidad compartida (Standing, 2011), adem\u00e1s de ocultar la crisis de las instituciones que hist\u00f3ricamente hab\u00edan sido las responsables de resolver el bienestar social: el Estado Naci\u00f3n, el empleo y la familia. El resquebraj amiento de estas instituciones a partir de las d\u00e9cadas de 1970 y 1980 (Torres, 2013), con la organizaci\u00f3n del capitalismo neoliberal, ha afectado de modo directo la valoraci\u00f3n de las responsabilidades colectivas en la administraci\u00f3n de los elementos de jus ticia social en general (Sandel, 2020; Fassin, 2018; Harvey, 2014) y en particular para las personas mayores (Moya, 2013; Walker, 2015). \"Preguntarse por el envejecimiento como una consecuencia perversa del proyecto moderno, es tensionar el fen\u00f3meno y posi cionarlo como una nueva anomal\u00eda social. Anomal\u00eda, en tanto fen\u00f3meno a nivel demogr\u00e1fico cuyas consecuencias, dimensionadas esencialmente por los expertos de las diversas \u00e1reas del conocimiento, estar\u00edan asociadas a la inestabilidad social y a la merma eco n\u00f3mica de los Estados. Paradojalmente, dichas descripciones son hom\u00f3logas a las realizadas a partir de la d\u00e9cada del 60 respecto del baby boom , fen\u00f3meno que se encuentra estrechamente relacionado con la actual situaci\u00f3n de envejecimiento\" (Moya, 2013, p \u00e1g. 4). El destino de las personas mayores como una poblaci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico y la negociaci\u00f3n de los procesos de reconocimiento y reivindicaci\u00f3n social han estado imbricados directamente con el rol moderno de los Estados Naci\u00f3n y las pol\u00edticas p\u00fablicas de empleo. Las acciones llevadas adelante desde distintas pol\u00edticas p\u00fablicas, fundamentalmente en lo relativo a los sistemas sanitarios y la administraci\u00f3n de los sistemas de pensiones y prestaciones econ\u00f3micas, en la Europa posterior a la Segunda Guerra Mundi al, en el marco del estado de bienestar, fueron clave en este sentido, as\u00ed como en el posterior reconocimiento para la redistribuci\u00f3n (Fraser, 2006) de las personas mayores en el \u00e1mbito de la justicia social. Si bien los pa\u00edses de ALC nunca alcanzaron el nivel de cobertura de los estados de bienestar europeos, en el marco de los Estados desarrollistas y la llamada tercera ola democr\u00e1tica este oper\u00f3 como un horizonte pol\u00edtico aspiracional respecto de las personas mayores (Draibe y Riesco, 2009) . Las personas mayores, como grupo espec\u00edfico de poblaci\u00f3n surgido como un efecto impensado del proyecto modernizador de los Estados Naci\u00f3n en el que las acciones biopol\u00edticas de gesti\u00f3n de la vida buscaban mejorarla, pero que tambi\u00e9n lograron extenderla (Moya, 2013), v e\u00edan cada vez con m\u00e1s frecuencia la discusi\u00f3n por la responsabilidad de los Estados de responder a est\u00e1ndares de dignidad y protecci\u00f3n de sus derechos. \"El envejecimiento de la poblaci\u00f3n es el resultado de una serie de variables vinculadas a las mejoras sanitarias, cambios en el comportamiento reproductivo de las mujeres y pol\u00edticas dirigidas al manejo y cuidado de la poblaci\u00f3n. En efecto, el eco en Latinoam\u00e9rica del tr\u00e1nsito de lo privado a la esfera p\u00fablica, graficado principalmente en el rol ac tivo del Estado mediante el desarrollo de la higiene p\u00fablica que experiment\u00f3 Europa a fines del siglo XVIII ... no se materializ\u00f3 en Am\u00e9rica Latina hasta fines del siglo XIX\" (Moya, 2013, p\u00e1g. 4 ). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 153 Seg\u00fan Walker (2015), esta relaci\u00f3n tan estrecha entre las personas mayores y las pol\u00edticas de reconocimiento de los estados de bienestar tuvo efectos positivos y negativos. Entre los positivos est\u00e1 la mejora de la calidad de vida de este grupo humano; pero, desde un lugar menos favorecedor, tambi\u00e9n colabor\u00f3 a fomen tar una visi\u00f3n dependiente y estereotipada (Walker, 2015; Binstock, 2006). Esta estrecha relaci\u00f3n entre personas mayores y estado de bienestar ha posicionado una agenda de disputa en el campo pol\u00edtico. La participaci\u00f3n se fue organizando desde los movimien tos sindicales de jubilados posicionando en el siglo XX, casi de forma exclusiva, un \u00fanico tema de lucha en las acciones de participaci\u00f3n y reivindicaci\u00f3n social. As\u00ed como los sistemas de pensiones y jubilaciones tuvieron un papel central en los esquemas d e bienestar social, tambi\u00e9n marcaron el perfil y las agendas de participaci\u00f3n de las personas mayores en Europa, lo que gener\u00f3 un tipo de representaci\u00f3n a trav\u00e9s de organizaciones de tipo social (Andrews, 2017), aunque este esquema tuvo diferencias para lo s Estados Unidos (B\u00e9land y Viriot Durandal, 2003) y A m\u00e9rica Latina y (Fassio, 2012; Gasc\u00f3n, 2005). B\u00e9land y Viriot Durandal (2003) se\u00f1alan que las experiencias de participaci\u00f3n de las organizaciones sociales de personas mayores tienen una estrech a relaci\u00f3n con la forma en que el v\u00ednculo con el poder p\u00fablico y los marcos de intervenci\u00f3n de las pol\u00edticas estatales est\u00e1n dados. Como ejemplo analizan el pluralismo m\u00e1s marcado en las experiencias e intereses de participaci\u00f3n de las personas mayores en los Estados Unidos, a diferencia de Francia, donde las \u00e1reas de participaci\u00f3n han estado enfocadas hist\u00f3ricamente casi con exclusividad en los sistemas de pensiones. Si bien en los pa\u00edses del Cono Sur de Am\u00e9rica Latina hay una marcada impronta de las organ izaciones de jubilados y pensionistas que tienen una agenda de reivindicaci\u00f3n en los sistemas de protecci\u00f3n social, existe m\u00e1s diversidad en los tipos y formas de participaci\u00f3n de las personas mayores (Fassio, 2012; Gasc\u00f3n, 2005; Arias, Gamez y Lecot, 2016), lo que marca, asimismo, otras \u00e1reas de dificultad con la pol\u00edtica p\u00fablica. En general, los movimientos sociales en la regi\u00f3n se originaron en el contexto de grandes desigualdades econ\u00f3micas y conflictos sociopol\u00edticos, lo que dio lugar a una mayor ampli tud de intereses de lucha social (Mayorga Rojel y Del Valle Roja, 2010). Del mismo modo, dicha impronta es notoria para las personas mayores. Por ejemplo, el Movimiento de Madres y Abuelas de Plaza de Mayo en la Argentina, los movimientos pastorales religioso s con fines filantr\u00f3picos en toda la regi\u00f3n, los Consejos Federales en la Argentina, el Foro de Personas Mayores en el Brasil y la Red Nacional de Organizaciones de Personas Mayores en el Uruguay son parte de las diferencias marcadas por un contexto social y pol\u00edti co m\u00e1s cambiante e inestable que el europeo en lo social (Miranda Delgado y Solano Bull\u00f3n, 2019). Seg\u00fan Binstock (2006), la construcci\u00f3n social de las personas mayores en Europa, basada en el nexo de los procesos de participaci\u00f3n pol\u00edtica con los sistemas de pensiones, fue heredada de los sistemas de bienestar en los que la persona pasaba a intercambiar salarios por prestaciones de jubilaciones o pensiones. Para Walker (2015), este retiro de la vida jubilatoria fue clave en el desalojo de otras \u00e1reas p\u00fablic as de la vida y lo pol\u00edtico en las personas mayores. Teniendo en cuenta, adem\u00e1s, que las agendas de participaci\u00f3n quedaron colocadas y orbitando las reivindicaciones de los sistemas de pensiones, estas configuraron determinadas improntas e identidades de l as personas mayores como sujetos pol\u00edticos. 154 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) \"Otros factores tambi\u00e9n operaron para reforzar estos estereotipos de pasividad. Por ejemplo, la edad era menos significativa de lo que es hoy: hab\u00eda menos personas mayores; eran menos saludables; y la jubilaci\u00f3n actu\u00f3 como un eficiente trabajo regular para forzar la salida. Adem\u00e1s, en t\u00e9rminos pol\u00edticos, la vejez era menos destacada porque a\u00fan no era percibida como una amenaza econ\u00f3mica y, en todo caso, la atenci\u00f3n de los Estados en muchos pa\u00edses desarrollados se dirigi\u00f3 a reconstruir sus infraestructuras f\u00edsicas despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial y a la construcci\u00f3n de las principales instituciones de la sociedad moderna, incluyendo el estado de bienestar\" (Walker, 2015). As\u00ed, asuntos de inter\u00e9s inherentes a otro n\u00famero importante de temas que afectan los derechos y la dignidad de las personas mayores quedaron ubicados en la esfera privada, sin lograr un tratamiento en el inter\u00e9s p\u00fablico. En esa din\u00e1mica, otras posibles \u00e1reas de reivindicaci\u00f3n en cuanto al envejecimiento han sido asociadas a aspectos vinculados mayormente con el orden de lo dom\u00e9stico, consideradas como apol\u00edticas, determinadas por el orden de organizaci\u00f3n de las categor\u00edas que ingresan a lo p\u00fablico -pol\u00edtico, dando lugar a una divisi\u00f3n entre lo que es pol\u00edtico y lo que no lo es (Arendt, 2005; Fraser, 2006). Las personas son organizadas en el \u00e1mbito de lo p\u00fablico a partir del pasaje por instituciones, pr\u00e1cticas y discursos sociales. El mundo social es una construcci\u00f3n basada en significados que se es tablecen en marcos de relaciones, en los que la realidad social es un producto en permanente construcci\u00f3n (Garay, \u00cd\u00f1iguez y Mart\u00ednez, 2005). El problema de la constituci\u00f3n de sujetos pol\u00edticos en la vejez tiene que ver con la manera en que se reflexiona cr\u00edticamente acerca de la participaci\u00f3n de las personas mayores en el espacio p\u00fablico y las dificultades y potencialidades que estas se encuentran en el camino, teniendo en cuenta la tensi\u00f3n de construir participaci\u00f3n pol\u00edtica en agendas tan orientadas restrictivamente desde las acciones del Estado. En los \u00faltimos a\u00f1os, y por un esfuerzo directo de las propias personas mayores de la regi\u00f3n, se han incorporado otros temas en las agendas p\u00fablicas. La negociaci\u00f3n del paradigma de los derechos humanos a partir de la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 2 y la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de Derechos Humanos de las Personas Mayores (OEA, 2015) han sido centrales para que las personas mayores vayan encontrando nuevos procesos de negociaci\u00f3n en dimensiones m\u00e1s integrales respecto de temas que les conciernen, pero fundamentalmente para que tomen protagonismo en el reclamo del derecho a formar parte de una sociedad que muestra cada vez m\u00e1s tensiones pol\u00edticas en la comprensi\u00f3n y el r econocimiento de las personas mayores como sujetos con autodeterminaci\u00f3n. El debate pol\u00edtico en torno a la discriminaci\u00f3n de la vejez y la actual discusi\u00f3n acerca de la distribuci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos hacia las personas mayores est\u00e1n asociados. La lucha por romper estigmas y estereotipos del envejecimiento es tambi\u00e9n fuente de fuertes discusiones por recursos y el acceso a la justicia social. Fraser (1997) sostiene que la reivindicaci\u00f3n por el reconocimiento y la redistribuci\u00f3n econ\u00f3mica debe ser resuelta, pues \"no puede haber redistribuci\u00f3n sin reconocimiento ni reconocimiento sin redistribuci\u00f3n\". 2 V\u00e9ase m\u00e1s sobre la Agenda 2030 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \"\u00bfQu\u00e9 es y qu\u00e9 contiene la Platafo rma Regional del Conocimiento sobre la Agenda 2030 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe?\" , Plataforma Regional de Conocimiento [en l\u00ednea] agenda2030lac.org . Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 155 Un sujeto pol\u00edtico requiere un proceso de autocomprensi\u00f3n en relaci\u00f3n con los otros (Buchheim, 1985). En este sentido, para Fraser (2008), es necesario inaugurar una nueva noci\u00f3n de esfera p\u00fablica inclusiva de distintas luchas de reivindicaci\u00f3n y emancipaci\u00f3n. Es la relaci\u00f3n pol\u00edtica lo que hace posible concebir al sujeto pol\u00edtico; esto significa que no hay un sujeto anterior a la pol\u00edtica. No basta estar rod eado de otros ni la voluntad del sujeto de construirse a s\u00ed mismo en una din\u00e1mica relacional; para la constituci\u00f3n de un sujeto pol\u00edtico se requiere una ruptura con el orden social (Ranci\u00e9re, 1996). \"La relaci\u00f3n que se mantiene entre sujeto y sociedad es c r\u00edtica: el sujeto es argumentador, expresa lo com\u00fan y lo no com\u00fan, se da en el juego completo de las identidades y las alteridades implicadas en la negociaci\u00f3n\" (Ranci\u00e9re, 1996 , p\u00e1g. 80 ). B. Transformaciones pol\u00edticas, sociales y econ\u00f3micas actuales en la s agendas de participaci\u00f3n de las personas mayores Teniendo en cuenta que la agenda de participaci\u00f3n de las personas mayores ha estado nutrida, organizada y orientada desde las pol\u00edticas de redistribuci\u00f3n llevadas adelante por los Estados de bienestar euro peos y que esta impronta ha incidido activamente en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Amadasi, 2015) a pesar de los procesos pol\u00edticos y sociales propios de la regi\u00f3n, cabr\u00eda preguntarse \u00bfc\u00f3mo influyen las transformaciones de los enfoques de pol\u00edticas p\u00fablicas y las nuevas pol\u00edticas de reconocimiento en las agendas de participaci\u00f3n de las personas mayores? y \u00bfcu\u00e1les son los fundamentos de legitimidad que las personas mayores hacen valer en las estrategias de participaci\u00f3n? Para Fassin (2013), las pol\u00edticas de rec onocimiento que se articulan con la distribuci\u00f3n de recursos \"presentan un doble proceso de subjetivaci\u00f3n y sujeci\u00f3n, dicho de otra manera, de construcci\u00f3n de s\u00ed y de sumisi\u00f3n al Estado\" (p \u00e1g. 70). Esto comporta una tensi\u00f3n permanente para las personas mayores que luchan por la consideraci\u00f3n de distintas situaciones que estructuran la producci\u00f3n de condiciones de existencia en la vejez, a la vez que deben separar las construcciones de identidad es pol\u00edticas, igualmente en lucha y tensi\u00f3n con el espacio de intervenci\u00f3n de los Estados. En las actuales sociedades capitalistas, la vejez est\u00e1 en un proceso de evaluaci\u00f3n profunda de su valoraci\u00f3n y utilidad social (MacNicol, 2006; Walker, 2015). Es des de estos marcos de interpelaci\u00f3n que las personas mayores deben organizar sus pr\u00e1cticas de lucha pol\u00edtica, que no necesariamente les implica un reconocimiento como sujetos pol\u00edticos. Los cambios sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos y de gobernanza en el mundo a partir del neoliberalismo ubican esta lucha tanto en l\u00f3gicas de redistribuci\u00f3n como de reconocimiento, lo que presenta, en principio, tres dimensiones de an\u00e1lisis: Las acciones de participaci\u00f3n que realizan las personas mayores en las sociedades contempor \u00e1neas \u00bfson reivindicaciones redistributivas que plantean elementos de reparto m\u00e1s justo de los recursos o son reivindicaciones de reconocimiento mediante las cuales buscan no ser excluidas ni discriminadas en un plano m\u00e1s social e identitario? (Fraser, 2008). \u00bfC\u00f3mo se construyen las identidades pol\u00edticas en la vejez? Las personas mayores presentan distintas situaciones en lo relativo a la protecci\u00f3n de derechos y lugares pol\u00edticos en la sociedad. Adem\u00e1s, la edad determinar\u00e1 identidades sociales organizadas en caracter\u00edsticas espec\u00edficas (Iacub, 2011). \u00bfLa participaci\u00f3n de las personas mayores puede ser pensada tambi\u00e9n como una acci\u00f3n pol\u00edtica que busca problematizar e interpelar los criterios sociales que definen la vejez? 156 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) La participaci\u00f3n de las personas mayores est\u00e1 dispersa en distintas agendas, e implica que est\u00e9 direccionada, muchas veces, a intereses alejados de los derechos espec\u00edficos de reivindicaci\u00f3n de las personas mayores, vinculados a temas como conflicto de g\u00e9nero, ecolog\u00eda, origen \u00e9tnico racial , vivienda, diversidad sexual, derechos de los trabajadores, entre otros . Teniendo en cuenta que estos distintos temas que conforman las agendas de justicia social afectan de manera muy espec\u00edfica a las personas mayores, \u00bfes posible articular o transversal izar los derechos de las personas mayores con las distintas reivindicaciones de reconocimiento y redistribuci\u00f3n? La pol\u00edtica econ\u00f3mica del envejecimiento sufri\u00f3 un cambio radical con las reformas que se iniciaron en Europa a finales de los setenta e inicio s de los ochenta (Phillipson, 2010) impulsadas por un contexto en crisis a causa del aumento del precio mundial del petr\u00f3leo, la ca\u00edda del crecimiento econ\u00f3mico y el aumento simult\u00e1neo del desempleo y la inflaci\u00f3n (Glyn y Sutcliffe, 1976, cit. en Phillipso n, 2010). El colapso ocurrido en esos a\u00f1os dio origen a un fuerte debate acerca de los estados de bienestar y, fundamentalmente, los beneficios de la seguridad social para las personas mayores, lo que gener\u00f3 un discurso sobre la vejez de carga para las cuentas p\u00fablicas (Walker, 199 9). Estos cambios produjeron tambi\u00e9n una transformaci\u00f3n pol\u00edtica de algunos enfoques relativos al envejecimiento, relacionando el impacto de las estructuras sociales y los elementos de conflicto social en transformaciones globales en el modelo econ\u00f3mico del capitalismo mundial para pensar la situaci\u00f3n de las personas mayores. El capitalismo inici\u00f3 nuevos marcos de regulaci\u00f3n y administraci\u00f3n del capital (Harvey, 2014) 3 y se dieron nuevos procesos de cambio en el rol de los Estados Naci\u00f3n como proveedores de bienestar social. Este capitalismo neoliberal tambi\u00e9n produjo un cambio sustancial en los mecanismos de valoraci\u00f3n de las personas, en los que se profundiza el valor de uso y de intercambio ya heredado del capitalismo industrial . Esto, para Harvey, es fundamental en la l\u00f3gica del capital: \"El intercambio de valores de uso entre individuos, organizaciones (como las empresas y corporaciones) y grupos sociales es evidentemente importante en cualquier orden social complejo caracteriz ado por intrincadas divisiones del trabajo y amplias redes comerciales\" ( Harvey, 2014, p \u00e1g. 39). As\u00ed, se dar\u00eda lugar a un proceso de interpelaci\u00f3n del grupo de personas mayores cimentado en su aumento demogr\u00e1fico y la presi\u00f3n por los recursos que esto conl leva, adem\u00e1s de un escrutinio moral por la utilidad del envejecimiento en el actual desarrollo del capitalismo neoliberal globalizado. Las personas mayores requieren servicios y recursos p\u00fablicos, pero el debate actual inicia un proceso de interrogaci\u00f3n so bre la utilidad de las personas mayores para las estructuras de desarrollo actuales. Las personas mayores, a la vez que libran una lucha social por sostener derechos que parec\u00edan consagrados en el marco de la redistribuci\u00f3n social, deben recorrer el camino del reconocimiento, convencer que tienen lugar en la sociedad, junto a otros grupos oprimidos. La participaci\u00f3n social actual de las personas mayores requiere que sea pol\u00edtica, puesto que lo que est\u00e1 en disputa es la producci\u00f3n de sentido y comprensi\u00f3n de la vejez y el envejecimiento, no solo el acceso a bienes y servicios. Este cambio es fundamental 3 \"Por capitalismo entiendo cualquier sistema so cial en el que predominan de forma hegem\u00f3nica los procesos de circulaci\u00f3n y acumulaci\u00f3n del capital a la hora de proporcionar y configurar las bases materiales, sociales e intelectuales para la vida en com\u00fan\" (Harvey, 2014 , p\u00e1g. 20 ). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 157 porque antes de la instalaci\u00f3n plena del capitalismo neoliberal en el mundo no hab\u00eda una interpelaci\u00f3n tan fuerte al lugar y el reconocimiento de las personas mayores como un grupo de poblaci\u00f3n que deb\u00eda ser incorporado en las agendas de justicia social. El capitalismo neoliberal sustenta improntas m\u00e1s individuales de respuesta a necesidades sociales; se requiere, por lo tanto, que las personas mayores den pelea por la producci\u00f3n pol\u00edtica de la vejez, y no solo por el acceso a bases de bienestar social. Esto precisa un tipo de participaci\u00f3n con un mejor acceso a la informaci\u00f3n, que les permita dar continuidad a una agenda dispersa en el \u00e1mbito de lo p\u00fablico, adem\u00e1s de una movilizaci\u00f3n de recursos para sostener los espacios de participaci\u00f3n, a la vez que intentan sobrevivir con escasos ingresos, limitados servicios p\u00fablicos e inestabilidades democr\u00e1ticas. C. Las personas mayores por una l\u00f3gica de reconocimiento La forma de pensar el envejecimiento y la vejez asociada al curso de vida de las personas parte de dos paradigmas que han orientado distintos desarrollos te\u00f3ricos y de intervenci\u00f3n desde mediados del siglo XX: la teor\u00eda de la actividad de Havighurst (1963) y la teor\u00eda de la desvinculaci\u00f3n de Cumming y Henry (1961, revisada en Robledo y Orejuela, 2020). Estas teor\u00edas han organizado conceptualmente la forma de comprender y pensar el lugar social de las personas mayores. El lugar de la vejez ha estado jalonado entre una visi\u00f3n deficitaria y otra visi\u00f3n m\u00e1s positiva, aunque por momentos la teor\u00eda de la actividad ha sido interpretada exclusivamente desde un lugar econ\u00f3mico o f\u00edsico (Boudiny y Mortelmans, 2011; Villar, 2012; Serrat, 2015). \"La situaci\u00f3n de la vejez, en relaci\u00f3n con los usos del poder, ha sido variable en la historia occidental, encontr\u00e1ndose momentos hist\u00f3ricos de alta valoraci\u00f3n e incluso de gerontocracias y etapas de cr\u00edtica, denigraci\u00f3n y negaci\u00f3n de la misma. Sus variaciones pued en leerse en clave de culturas, momentos hist\u00f3ricos, cambios de poder, tipos de econom\u00edas, etc\u00e9tera. En la actualidad encontramos valoraciones m\u00faltiples aun cuando existan par\u00e1metros preeminentes. La representaci\u00f3n del envejecimiento se encuentra fuertemen te negativizada, y se asocia a una visi\u00f3n biol\u00f3gica de decrecimiento que reduce una perspectiva m\u00e1s amplia y compleja acerca de la identidad de los adultos mayores y con pocos valores positivos que la cualifiquen\" (Iacub y Arias , 2010 , p\u00e1g. 26 ). Pensar la vejez en t\u00e9rminos de utilidad bajo el paradigma de envejecimiento activo ha planteado distintos niveles de cr\u00edtica (Villar, 2012), pero este tambi\u00e9n ha permeado en las l\u00f3gicas de participaci\u00f3n social de las personas mayores entendiendo, en muchas ocasiones, que participar es una actividad en s\u00ed misma, alejada de una dimensi\u00f3n m\u00e1s pol\u00edtica en el marco de los procesos de lucha por el reconocimiento y la redistribuci\u00f3n. El capitalismo global orientado al mercado establece acuerdos sobre el valor de la vida dep endiendo de la utilidad de esta (Harvey, 2014; Deutscher, 2019; Sandel, 2021), lo que ha profundizado las dificultades para el reconocimiento de las personas mayores. Hay dos l\u00f3gicas que en la actualidad organizan el valor de la vida: la productiva (Harvey , 2014; Sandel, 2021) y la reproductiva (Edelman, 2014; Deutscher, 2019). La vida valiosa es la que puede aportar al capital o la que produce vida para ser explotada por el capital, es la que se deriva en una contribuci\u00f3n sostenida al desarrollo, motivada por la industrializaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, que encuentran sin valor 158 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) algunas vidas por el bajo reconocimiento de sus conocimientos. De tal modo, en muchos casos, la situaci\u00f3n - as\u00ed como el lugar- social de las personas mayores \"resulta devaluada e irrelevante para el proceso productivo\" (Dowd, 1980, cit. en Kehl y Fern\u00e1ndez, 2001 , p\u00e1g. 132). \"Al centrarse en la construcci\u00f3n social de la vejez a trav\u00e9s de la exclusi\u00f3n del trabajo asalariado, este enfoque enfatiza la naturaleza relativa del fen\u00f3meno de la tercera edad. Pues en la medida en que la frontera entre la edad intermedia y la tercera edad se fija en torno a la retirada del mercado de trabajo, y \u00e9ste a su vez es el producto de juicios sociopol\u00edticos, la tercera edad se muestra como una categor\u00eda socialmente construida, producto de las estructuras sociales del capitalismo avanzado, m\u00e1s que como una aclaraci\u00f3n de las capacidades naturales relacionadas con la edad, y sujeta al cambio en relaci\u00f3n con las variantes circunstancias econ\u00f3micas y social es, lo mismo que otros productos\" (Delgado, 200 7). Respecto al valor reproductivo de la vida, Edelman (2014) y Deutscher (2019) trabajan la noci\u00f3n de \"futurismo reproductivo\" a partir de la imposici\u00f3n social de una figura heteronormativa de la fecundidad y la reproducci\u00f3n, en la que el valor de la vida estar\u00eda dado por la capacidad de producir otra vida. Edelman (2014) examina, con base en la \"subjetividad queer \", un tipo de vida que no presenta la futuridad como condici\u00f3n. Esta subjetividad no est\u00e1 al servicio de la reproducci\u00f3n humana, al menos en sentido normativo. Dichas nociones son abordadas a partir de la discusi\u00f3n de identidades abyectas que escapan a las l\u00f3gicas reproductivas que permiten la supervivencia de lo humano. En los planteamientos de Edelm an (2014) y Deutscher (2019) hay un excelente marco para pensar la vejez y la representaci\u00f3n de las personas mayores tomando como referencia el futurismo reproductivo. Se presenta un doble juego en la operaci\u00f3n social actual de sustracci\u00f3n del valor de la vida para las personas mayores, en el que hay una representaci\u00f3n de que las personas mayores ya dieron lo que ten\u00edan para dar en la sociedad. El compromiso de reconocimiento es m\u00e1s de tipo moral colectivo como personas humanas que tienen derechos, pero en la actualidad no hay un valor asociado desde las l\u00f3gicas capitalistas que haga posible ubicar la importancia de las personas mayores vinculado al nexo de futuridad. Sus cuerpos ya no pueden reproducir vida, a pesar de que hay cuerpos que pueden reproduc irse en la vejez. Pero hay, en los procesos de deserotizaci\u00f3n social del cuerpo viejo y de negaci\u00f3n de la productividad de la vida vieja, la sustracci\u00f3n de la condici\u00f3n de futuridad. Se establece tambi\u00e9n un fen\u00f3meno de destierro de la posibilidad reproduct iva de la vida y de aporte al desarrollo. Si el sentido de la vida est\u00e1 dado por el capitalismo (Harvey, 2014), ese sentido est\u00e1 en la posibilidad biol\u00f3gica de producir o de reproducirse (Edelman, 2014; Deutscher, 2019). La vejez, como condici\u00f3n representada negativamente, desaloja los cuerpos para ambas posibilidades. Las personas mayores no son subjetividades queer en un sentido estricto, como en la teor\u00eda de Edelman (2014), pero, al igual que aquellas, no contribuyen a la supervivencia biol\u00f3gica humana c omo expectativa normativa; quiz\u00e1s lo hicieron, pero no lo hacen m\u00e1s. \u00bfC\u00f3mo, entonces, las personas mayores desde los procesos de participaci\u00f3n pueden ubicar l\u00f3gicas de reconocimiento cuando lo que da valor a la vida les ha sido sustra\u00eddo? Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 159 D. La identidad p ol\u00edtica, clave en los procesos de participaci\u00f3n por el reconocimiento y la redistribuci\u00f3n Seg\u00fan Villar (201 2), la participaci\u00f3n de las personas mayores es dif\u00edcil de estimar, ya que hay distintos conceptos e indicadores para medirla y dicha estimaci\u00f3n exig e el involucramiento activo de las propias personas mayores en la construcci\u00f3n de la informaci\u00f3n (Fern\u00e1ndez Ballesteros, 2011). Adem\u00e1s, suele estudiarse preferentemente el tipo de participaci\u00f3n destinada al voluntariado (Villar, 201 2). Para Am\u00e9rica Latina , los datos de la encuesta SABE, una encuesta multic\u00e9ntrica que marc\u00f3 un hito en la regi\u00f3n (CEPAL, 2003), muestran que la tendencia mayoritaria de participaci\u00f3n es en actividades de voluntariado. Quienes m\u00e1s participan son mujeres con un nivel educativo y s ocioecon\u00f3mico medio, buen estado de salud, en un promedio entre un 23% y 10% del total de personas mayores, que var\u00eda mucho entre los pa\u00edses encuestados (CEPAL, 2003). Lo importante es entender que si bien la participaci\u00f3n e implicaci\u00f3n social son comprend idas como un fuerte factor que incide en la valoraci\u00f3n de la calidad de vida en la vejez (Rowe y Khan, 19 87; Aldwin y Gilmer , 2006; Fern\u00e1ndez Ballesteros, 2011), es necesario que se comience a identificar como acci\u00f3n pol\u00edtica clave para el acceso a derecho s, reconocimiento y justicia social de las personas mayores. La condici\u00f3n social cuestionada de las personas mayores en su valor y utilidad en los marcos del capitalismo actual requiere procesos de participaci\u00f3n que establezcan una lucha por la producci\u00f3n de sentido por el reconocimiento y la redistribuci\u00f3n. No ser\u00eda cualquier participaci\u00f3n social, sino una participaci\u00f3n pol\u00edtica, que es aquella que est\u00e1 dispuesta a influir en los procesos de toma de decisiones (Serrat, 2015). La participaci\u00f3n pol\u00edtica busc a influir sobre las bases de la sociedad. La identidad pol\u00edtica se constituye a lo largo del curso de vida en relaci\u00f3n con distintas posiciones como sujetos (Mouffe, 1999), que se van ordenando de acuerdo con numerosas relaciones sociales donde existen distintas situaciones de dominaci\u00f3n y resistencia. As\u00ed, las personas construir\u00e1n su identidad pol\u00edtica en funci\u00f3n de diferentes marcos de intereses, los cuales no se abandonan en la vejez. Incluso, en muchas ocasiones no encuentran articulaci\u00f3n con agendas m\u00e1s espec\u00edficas que militan las personas mayores. No hay identidad pol\u00edtica adquirida de modo permanente; hay, m\u00e1s bien, v\u00ednculos entre posiciones que se fijan parcialmente a puntos nodales (Mouffe, 1999). Esto parece constituir un problema para t ransformar esas posiciones en puntos de inter\u00e9s en el campo de la vejez. Las posiciones de las personas mayores en los marcos de participaci\u00f3n no solo est\u00e1n m\u00e1s cerca o alejadas de los puntos de inter\u00e9s que tienen visibilidad de lucha y motivan la partici paci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n los intereses a veces est\u00e1n m\u00e1s cerca o m\u00e1s alejados de un n\u00facleo tem\u00e1tico hegem\u00f3nico que opera como motor de la reivindicaci\u00f3n social. Por ejemplo, como se mencion\u00f3 al inicio, la lucha por ingresos a trav\u00e9s de los sistemas de pens iones opera como un n\u00facleo central que organiza los procesos de participaci\u00f3n de las personas mayores, mientras temas como la violencia basada en g\u00e9nero y la interculturalidad est\u00e1n m\u00e1s hacia el borde, menos visibles, por lo que se requiere mayor esfuerzo para incluirlos en agendas p\u00fablicas y para movilizar a personas que defienden estos intereses. 160 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Pero hay otro punto de tensi\u00f3n. Algunas de las personas mayores que participan lo hacen, a su vez, en agendas que no visualizan ni incorporan los derechos de las personas mayores espec\u00edficamente, ni ellas se autoidentifican como personas mayores, por lo que tampoco tratar\u00e1n de incluir transversalmente el tema del envejecimiento y la vejez en estas agendas m\u00e1s generales. Otro factor problem\u00e1tico acerca de la partic ipaci\u00f3n consiste en que los marcos de intervenci\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica organizados por el Estado disputan un orden de sentido referido a las subjetividades de las personas viejas (Berriel, Pica y Zunino, 2017). Estas formas de comprender las subjetividades de las personas mayores pueden oponer resistencia a la constituci\u00f3n del sujeto pol\u00edtico propiamente dicho, as\u00ed como generar espacios de discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n (Berriel, Pica y Zunino, 2017) que afecten la habilitaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n d e las personas mayores. La actual visibilidad de los derechos humanos ofrece una oportunidad para colaborar en el proceso de constituci\u00f3n de subjetividades pol\u00edticas, ya que su ret\u00f3rica puede ubicar una lucha en el campo de lo p\u00fablico sobre ciertas connotaciones hegem\u00f3nicas. Sin embargo, el reciente ingreso de las personas mayores en la agenda de los derechos humanos se ha organizado en un discurso pol\u00edtico -t\u00e9cnico. El discurso de derechos humanos posee un contenido de intertextualidad (Est\u00e9vez, 2007), una din\u00e1mica dual, un discurso empoderador, pero tambi\u00e9n un discurso de dominaci\u00f3n (Douzinas, 2000). La capacidad de empoderamiento puede ser \u00fatil para la constituci\u00f3n de identidades pol\u00edticas, pero el discurso de derechos humanos es tambi\u00e9n un saber experto, una episteme (Est\u00e9vez, 2007) que normaliza y legitima nociones universales. Esta episteme, seg\u00fan Ariadna Est\u00e9vez, no deja de ser un veh\u00edculo de poder que construye al sujeto de dos formas: \"el que est\u00e1 sujeto por el control y la dependencia de otro; y el s ujeto a la propia identidad por las pr\u00e1cticas y el conocimiento\" (Foucault, 1988, cit. en Est\u00e9vez, 2007). Pero la intertextualidad del discurso de derechos humanos tambi\u00e9n puede ser reinterpretado por los actores sociales, constituy\u00e9ndose en una posibilidad para construir nuevas demandas sociales (Est\u00e9vez, 2007) y vincular a la lucha social nuevos puntos de intereses m\u00e1s alejados del centro hegem\u00f3nico de temas. \"Los derechos humanos pueden lograr la articulaci\u00f3n de una gran diversidad de identidades, entre otras cosas, porque no implica sacrificar la identidad cultural o pol\u00edtica de los sujetos sociales y propone conceptos que apelan a muchas de ellas, por ejemplo, unirse en torno al derecho a la alimentaci\u00f3n o al desarrollo no va contra la identidad de g\u00e9nero o la ind\u00edgena, y ofrece categor\u00edas de an\u00e1lisis identitario o estructural\" (Est\u00e9vez, 2007). \u00bfC\u00f3mo se constituye, entonces, un sujeto pol\u00edtico? Se podr\u00eda pensar que en el marco de la construcci\u00f3n de una subjetividad pol\u00edtica hay una ruta que se recorre, un proceso a modo de traves\u00eda que organiza el camino que dar\u00e1 lugar a una participaci\u00f3n pol\u00edtica. La pol\u00edtica no es un campo cerrado y constante y, en un sentido aristot\u00e9lico, es aquella orientada hacia un fin que permanentemente es intervenida por lo pol\u00edt ico. La pol\u00edtica no solo produce un resultado dentro del marco de relaciones existentes, tambi\u00e9n cambia el marco que determina el funcionamiento de las cosas (Mart\u00ednez y Cubide, 2012). Lo pol\u00edtico, por otro lado, es un espacio de construcci\u00f3n del mundo com \u00fan, entendido este como la b\u00fasqueda de posicionamiento de diversos sujetos en un orden de sentido. El sujeto pol\u00edtico irrumpe en el espacio p\u00fablico constituido y busca disputar un orden de sentido en ese \u00e1mbito de lo p\u00fablico, disputa lo pol\u00edtico como bien com\u00fan. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 161 No siempre se logra resignificar o generar una subjetividad pol\u00edtica. Como ejercicio de argumentaci\u00f3n, la pol\u00edtica crea un nuevo orden discursivo que antes no exist\u00eda; es la b\u00fasqueda de un cambio de sentido, un cambio de comprensi\u00f3n del mundo. Un sujeto pol\u00edtico o, m\u00e1s bien, subjetividades pol\u00edticas que presentan un descentramiento con relaci\u00f3n a lo estable. \"Por subjetivaci\u00f3n se entender\u00e1 la producci\u00f3n mediante una serie de actos de una instancia y una capacidad de enunciaci\u00f3n que me eran identificables en un campo de experiencia dado, cuya identificaci\u00f3n, por lo tanto, corre pareja con la nueva representaci\u00f3n del campo de la experiencia\" (Ranci\u00e9re, 1996 , p\u00e1g. 52). Seg\u00fan Arias, Gonz\u00e1lez y Hern\u00e1ndez (2009), las subjetividades pol\u00edticas se ordenan con base en tres dimensiones, que no siguen un orden secuencial, sino un proceso dial\u00e9ctico: Conocimiento de la realidad: el sujeto pol\u00edtico construye un posicionamiento interpretativo sobre el mundo y sobre s\u00ed mismo. Esto podr\u00eda denominarse toma de conciencia (Montero, 2004), en la que la persona realiza un proceso de reflexi\u00f3n sobre las relaciones sociales en las que est\u00e1 implicado. Toma de posici\u00f3n: ante el conocimiento del orden social en el que se encuentra ubicado, el sujeto asume una posici\u00f3n o m\u00faltiples posiciones como sujeto pol\u00edtico (Mouffe, 1999); ubica un orden de reivindicaci\u00f3n y cuestionamiento sobre una producci\u00f3n de sentido. Acci\u00f3n pol\u00edtica: la toma de posici\u00f3n y los procesos interpretativos sobre la realidad son puestos en la escena p\u00fablica. De alguna manera, un sujeto pol\u00edtico, en el campo del envejecimiento, debe asumir primeramente el reconocimiento de su lugar en el campo social y el lugar de la vejez en la valoraci\u00f3n colectiva para, a partir de all\u00ed, organizar un orden de ruptura con esas valoraciones sociales t\u00e9cnico -pol\u00edticas, t\u00e9cnico -cient\u00edficas, p\u00fablico - estatales, o sea, rearticular las identidades pol\u00edticas (Laclau y Mouffe, 2014); a la vez, articular un orden de inter\u00e9s pol\u00edtico inscrito en el curso de vida que puede ser previo a la vej ez. Las personas mayores tienen que sortear distintos elementos de tensi\u00f3n de orden pol\u00edtico -subjetivo para configurar identidades pol\u00edticas i) si ya tienen un ejercicio de participaci\u00f3n pol\u00edtica a lo largo de su curso de vida, articular el campo del envej ecimiento y la vejez como lucha pol\u00edtica en relaci\u00f3n con otros \u00f3rdenes de inter\u00e9s; ii) afrontar una disputa por discursos organizados desde el entramado institucional p\u00fablico que desaloja a las personas viejas de su capacidad pol\u00edtica, y iii) sortear una p roducci\u00f3n de sentido devaluada e interpelada constantemente en el terreno social sobre las identidades viejas para constituirla como terreno de inter\u00e9s pol\u00edtico. E. La contribuci\u00f3n del paradigma en derechos humanos en las l\u00f3gicas de reconocimiento y redist ribuci\u00f3n de las personas mayores Desde 2015 se ha contado con un instrumento dentro del repertorio del Sistema Interamericano de Derechos Humanos: la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (OEA, 2015). El inter\u00e9s de los organismos internacionales por las personas mayores ya era expl\u00edcito a finales de la d\u00e9cada de 1970, cuando una serie de iniciativas comenz\u00f3 un proceso de discusi\u00f3n en torno al lugar de las personas mayores y sus derechos. 162 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) En 1977 se aprob\u00f3 la Resoluci\u00f3n 32/132 de la s Naciones Unidas , que invit\u00f3 a los Estados a organizar una asamblea mundial sobre vejez. En 1978, la Resoluci\u00f3n 33/52 de la s Naciones Unidas dio lugar a la realizaci\u00f3n de la Primera Asamblea Mundial sobre Envejecimient o, que tuvo lugar en Viena en 1982. En 1979, la Asamblea Mundial de la Salud aprob\u00f3 la primera resoluci\u00f3n sobre personas mayores y salud. Por \u00faltimo, en 1979, con la Resoluci\u00f3n 34/153 de las Naciones Unidas , se aprob\u00f3 el documento \"Cuesti\u00f3n de las personas de edad y de los ancianos\". Al mismo tiempo que inici\u00f3 la etapa neoliberal en el capitalismo ( Harvery , 2014 ) con su discusi\u00f3n pol\u00edtica por la carga del envejecimiento (Walker, 2015), comenz\u00f3 un proceso de reconocimiento en el campo de los derechos humanos de las personas mayores. Pueden se\u00f1alarse al menos tres posibles explicaciones de esto. Por un lado, se va constituyendo el proyecto pol\u00edtico internacional de los derechos humanos. La aprobaci\u00f3n de tratados internacionales, el Pacto de Derechos Pol\u00edticos y Civiles y el Pacto de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (ambos aprobados en 1966 y con su entrada en vigor en 1976), que en plena Guerra Fr\u00eda fueron ubicando un campo de disputa pol\u00edtica acerca de la manera en que deber\u00edan pensarse las respuestas a los problemas de desigualdad y dignidad de la vida de las personas y las comunidades en el mundo (Moyn, 2015). Para Moyn (2015), la verdadera agenda de derechos humanos arranc\u00f3 con la aprobaci\u00f3n y puesta en vigor de estos pactos en la d\u00e9cada de 1970. Por otro lado, deben observarse las discontinuidades y el avance del proyecto de derechos humanos como proyecto pol\u00edtico y el v\u00ednculo de este con distintos paradigmas ideol\u00f3gicos del derecho internacional ( Holzgrefe y Keohane, 2003; M oyn, 2015). Las posibil idades que presenta la comunidad internacional para el ingreso o la ampliaci\u00f3n de la mirada de nuevos temas y el reconocimiento de los derechos de nuevos grupos humanos est\u00e1n determinadas por lo que es v\u00e1lido ideol\u00f3gicamente para esa comunidad internacional en un momento determinado (Price, 2008; Moyn, 2015). La constataci\u00f3n del envejecimiento demogr\u00e1fico y el crecimiento sostenido de las personas mayores a partir de los cambios en la natalidad y mortalidad de la poblaci\u00f3n mundial, que dan como resultado un aumento de la esperanza de vida y una mayor presencia de las personas mayores, van ubicando el envejecimiento como un tema de intervenci\u00f3n importante para los Estados y el lugar de la vejez y el envejecimiento como un campo de inter\u00e9s en el \u00e1mbito internacional. Por \u00faltimo, las crisis laborales ocurridas en varias partes del mundo en las d\u00e9cadas de 1970 y 1980 dieron lugar a la conformaci\u00f3n de distintas organizaciones pol\u00edticas de lucha por el reconocimiento y la reivindicaci\u00f3n de los derechos de las personas mayores. En los Estados Unidos, por ejemplo, se aprob\u00f3 en 1967 la Ley de Discriminaci\u00f3n por Edad del Empleador, a partir de la cual se suscitaron enmiendas que la fueron fortaleciendo en los a\u00f1os setenta. Distintos grupos como el National Law Cent er for Senior Citizens, la Older Women League y el National Convention and Black Elderly Center se transformaron en una fuerza activa, con presi\u00f3n pol\u00edtica importante que gener\u00f3 una ola de activismo de personas mayores entre 1960 y 1970 en los Estados Unid os. Lo mismo sucedi\u00f3 en Europa, donde en esos a\u00f1os cobr\u00f3 fuerza la lucha de movimientos de reivindicaci\u00f3n de pensionistas (MacNicol, 2006; Walker, 2015). Asimismo, en Am\u00e9rica Latina se llev\u00f3 a cabo un proceso de trabajo sostenido por parte de distintas organizaciones de personas mayores, que m\u00e1s tarde coincidir\u00eda con la negociaci\u00f3n pol\u00edtica Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 163 que culmin\u00f3 en la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n, con lo que se constata un incremento en los procesos de participaci\u00f3n social (Iacub y Arias , 2010). La Convenci\u00f3n y la Agenda 2030 son herramientas clave para el reconocimiento de los derechos de las personas mayores, ya que han colaborado en la organizaci\u00f3n de las prioridades y son un est\u00e1ndar de derechos que presionan a los Estados a pesar de las restricciones que impulsa el sistema capitalista neoliberal. Esta agenda ha sido posible debido a un nuevo marco ideol\u00f3gico que se ha impulsado con el trabajo fundamental de participaci\u00f3n de las organizaciones sociales de personas mayores. El ingreso a una agen da espec\u00edfica de derechos humanos es imprescindible para activar nuevas categor\u00edas de reconocimiento que disputan el orden de sentido que el capitalismo neoliberal se empe\u00f1a en establecer para las personas mayores. El discurso de derechos humanos es hoy un o de los m\u00e1s dominantes en el mundo, no solo desde un punto de vista jur\u00eddico, sino tambi\u00e9n en los planos moral y pol\u00edtico (Moyn, 2015; Sakkink, 2018). La Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos y la Corte Interamericana de Derechos Humanos vienen real izando acciones en la regi\u00f3n que colaboran en la dotaci\u00f3n de mayor legitimidad y contribuyen a la configuraci\u00f3n de una base de teor\u00eda normativa, ya que los derechos humanos son instrumentos que se producen desde procesos deliberativos amplios y no coerciti vos. Los derechos humanos como paradigma son importantes tambi\u00e9n para dotar de valor moral una visi\u00f3n de lucha pol\u00edtica por el reconocimiento de las personas mayores (Sakkink, 2018; Est\u00e9vez, 2007), ampliando la mirada y colaborando con los procesos de movi lizaci\u00f3n social que es fundamental para cambiar las condiciones estructurales de producci\u00f3n de desigualdad social y la valoraci\u00f3n pol\u00edtica de las personas mayores en las sociedades actuales. F. Conclusiones En la regi\u00f3n se observan distintos \u00e1mbitos de participaci\u00f3n de las personas mayores en los procesos de reclamo y reconocimiento en el \u00e1mbito de la pol\u00edtica p\u00fablica con el fin de mejorar la justicia social y la protecci\u00f3n de derechos. La participaci\u00f3n de las personas mayores en acciones reivindicativas y de lucha social tiene un sentido cr\u00edtico que busca interpelar un lugar en las bases materiales actuales para una vida en com\u00fan. Esto es fundamental para ubicar la lucha social como participaci\u00f3n pol\u00edtica. Los instrumentos de derechos humanos en las esferas regional e internacional son clave para la legitimaci\u00f3n pol\u00edtica de las personas mayores, ya que ofician como un paradigma que permite disputar \u00f3rdenes de sentido al capitalismo neoliberal que construye una visi\u00f3n de la vejez deficitaria y de las personas mayores como carentes de utilidad social y una carga para los recursos de los Estados. Los instrumentos de derechos humanos, a su vez, son importantes para abordar de manera interseccional e integral los derechos de las personas mayores, y colaboran en la presi\u00f3n pol\u00edtica por el reconocimiento. Adem\u00e1s, ampl\u00edan las agendas de participaci\u00f3n ubicando nuevos intereses que hist\u00f3ricamente hab\u00edan permanecido rezagados, lo que colabora a que personas diversas y con reivindicaciones distintas se sumen a la disputa pol\u00edtica por el sentido de la vejez. 164 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Si las pol\u00edticas estatales de los sistemas de bienestar europeos fueron clave en las agendas de participaci\u00f3n de las personas mayores en el siglo XX, el paradigma de derechos humanos se presenta como una oportunidad de contribuir de forma m\u00e1s amplia, integral e interseccional a la construcci\u00f3n de una nueva agenda de participaci\u00f3n en el siglo XXI, en los actuales marcos de despojo que establece el capitalismo neoliberal globalizado. Las instituciones estatales especializadas en los temas de vejez y envejecimiento en la regi\u00f3n facilitaron distintos procesos deliberativos, pero las acciones de participaci\u00f3n promovidas por estas no deben confundirse ni competir con los espacios de participaci\u00f3n pol\u00edtica de las organizaciones de personas mayores. Asimismo, estos espacios promovidos por el Estado deben no agotar los recursos de las organizaciones en procesos meramente deliberativos simb\u00f3licos y que, m\u00e1s tarde, no toman en cuenta efectivamente la visi\u00f3n y las demandas de las personas mayores. La participaci\u00f3n no inicia en el \u00e1mbito p\u00fablico que habilita el intercambio, sino que moviliza recursos y procesos de trabajo que, en muchas ocasiones, presentan tensiones en el interior de las organizaciones. Las personas mayores deben ser r econocidas como interlocutora s pol\u00edtic as. Este reconocimiento es fundamental para la movilizaci\u00f3n de transformaciones en las l\u00f3gicas de sentido que los actuales procesos sociales y econ\u00f3micos han planteado respecto al envejecimiento. La agenda de derechos humanos como proyecto pol\u00edtico debe transformar de forma efectiva las l\u00f3gicas de intercambio de los organismos estatales y las organizaciones de personas mayores, reconociendo que son interlocutores con intereses y demandas propias que deben ser consideradas. La Convenci\u00f3n y la Agenda 2030 deben ser herramientas que organicen pol\u00edticamente el intercambio entre las instituciones estatales y las personas mayores, y no solo como agendas tem\u00e1ticas y deliberativas. Bibliograf\u00eda Aldwin, C. M. y D. F. Gilmer (2006) (eds.), and SAGE. Amadasi, E. (2015), Cultura democr\u00e1tica, confianza institucional, participaci\u00f3n social y seguridad ciudadana, Buenos Aires, Educa. Andr ews, M. (2017), \"Ideales perdurables: repasando los tiempos de vida de compromiso veinticinco a\u00f1os despu\u00e9s\", Ciencia social contempor\u00e1nea , vol. 12, N\u00b0 1 -2. Arendt, H. (2005), La condici\u00f3n humana , Barcelona, Paid\u00f3s. Arias, C. D., E. G\u00e1mez y J. Lecot (2016), El concepto de participaci\u00f3n de los adultos mayores en los tratados internacionales y en los planes nacionales dirigidos a esta poblaci\u00f3n de Argentina, Chile y Uruguay , Villa Mar\u00eda, Universidad Nacional de Villa Mar\u00eda. Arias Vargas, V., L. Gonz\u00e1lez y N. Hern\u00e1ndez (2009), \" Constituci\u00f3n de sujeto pol\u00edtico: historias de vida pol\u00edtica de mujeres l\u00edderes afrocolombianas \", Universitas Psychologica , vol. 8, N\u00b0 3 : politiques publiques en France et aux \u00c9tats- Zunino (2017), \"Construcci\u00f3n social de la vejez en Uruguay a partir de documentos de pol\u00edticas p\u00fablicas\", Psicoperspectivas , of the american society on aging , Civic Engagement in Later Life (Winter N\u00b0 4 . (2005), \"The contemporary politics of old age policies\", The New Politics of Old Age Policy , R. Hudson (ed.), Baltimore, John Hopkins University Press. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 165 Birren, J. E. y J. F. Schroots (2001), \"H geropsychology\", (eds.), ndres , Academic Buchheim, H. (1985), Pol\u00edtica y poder , Barcelona, Editorial Alfa. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2003), \"Redes de apoyo social de las personas mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , serie Seminarios y Conferencias , N\u00b0 30, Santiago [en l\u00ednea] https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/6622/1/S2003720_es.pdf . Delgado, R. (2007), \"Los marcos de acci\u00f3n colectiva y sus implicaciones culturales en la construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda\", Universitas Humanistica , vol. 64, N\u00b0 64 [en l\u00ednea] https://revistas.javeriana.edu.co/ index. php/univhumanistica/article/view/2165/1403. Deutscher, P. (2019), Cr\u00edtica de la raz\u00f3n reproductiva : los futuros de Foucault , Buenos Aires, Eterna Cadencia. Douzinas, C. (2000), The End of Human Rights: Critical Legal Thought at the Turn of the Century , Oxford, Hart Publishing. Draibe , S. y Riesco, M. (2009), El Estado de bienestar social en Am\u00e9rica Latina. Una nueva estrategia de desarrollo , Documentos de Trabajo, N\u00b0 31 , Madrid, Fundaci\u00f3n Carolina, CeALCI. Edelman, L. (2014), No al futuro. La teor\u00eda queer y la pulsi\u00f3n de muerte , Madrid, Egales. Est\u00e9vez, A. (2007), \"La repolitizaci\u00f3n de los derechos humanos frente a la gubernamentalidad neoliberal del sufrimiento social: una lucha de contraconducta\", 9 razones para (des)confiar de las luchas por los derechos humanos , A. Est\u00e9vez y D. V \u00e1zquez (coords.), Ciudad de M\u00e9xico, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) , Centro de Investigaciones sobre Am\u00e9rica Latina, Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales (FLACSO). Fassin, D. (2018), Por una repolitizaci\u00f3n del mundo : las vidas descartables como desaf\u00edo del siglo XXI, Buenos Aires, Siglo XXI Editores. (2013), La fuerza del orden : una etnograf\u00eda del accionar policial en las periferias urbanas , Buenos Aires, Siglo XXI Editores. Fassio, A. (2012), \"Participaci\u00f3n de las organizacion es de adultos mayores en las pol\u00edticas p\u00fablicas: el Consejo Federal de los Mayores\", Revista Electr\u00f3nica Gesti\u00f3n de las Personas y Tecnolog\u00eda, vol. 5, N\u00b0 15 [en l\u00ednea] https://www.redalyc.org/pdf/4778/477847111004.pdf . Fern\u00e1ndez -Ballesteros, R. age. Problematic issues\", Applied https:/ /link.springer.com/article/10.1007/s11482 -010-9110-x. Fern\u00e1ndez, A. M. (1993), La mujer de la Ilusi\u00f3n , Buenos Aires, Paid\u00f3s. Fraser, N. (2009), \"El feminismo, el capitalismo y la astucia de la historia\", New Left (2006), N\u00b0 Interrupta, Reflexiones cr\u00edticas desde la posici\u00f3n \"postsocialista\" , Bogot\u00e1, Siglo del Hombre Editores, Universidad de los Andes. Garay, A., L. \u00cd\u00f1iguez y L. M. Mart\u00ednez (2005), \"La perspectiva d iscursiva en psicolog\u00eda social\", Revista Subjetividad oa? id=339630246006 . Gasc\u00f3n, S. (2005), \"Los movimientos sociales y la participaci\u00f3n social de los mayores en el marco del plan internacional de acci\u00f3n sobre population ageing\", International Journal N\u00b0 4 [en l\u00ednea] https://academic.oup.com/ije/article/31/ 4/742/630248?login=false. 166 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Harvey, D. (2014). Diecisiete contradicciones y el fin del capitalismo , Quito, Instituto de Altos Estudios Nacionales ( IAEN). Havighurst, Tibbits W. Donohue (eds.), N ueva York, Atherton Press. Holzgrefe, J. L. y R. O. Keohane (2003), Humanitarian Intervention : Ethical, Lega l, and Political Dilemmas , Cambridge, Cambridge University Press. Iacub, R. (2011), Identidad y envejecimiento , Buenos Aires, Paid\u00f3s. Iacub, R. y C. J. Arias (2010), \"El empoderamiento en la vejez\", Journal of Behavior, Health & Social Issues l\u00ednea] http://www.journals.unam.mx/index.php/jbhsi/article/view/26787 S . y J. M. Fern\u00e1ndez (2001), \"La construcci\u00f3n social de la vejez\", Cuadernos de Trabajo Social , N\u00b0 14 [en l\u00ednea] https://revistas.ucm.es/index.php/CUTS/article/view/CUTS0101110125A/7995. Laclau, E. y C. Mouffe (2014), Hegemony Socialist Strategy: Tow ards a Radical Democratic Politics , Nueva York, Verso. MacNicol, J. (2006), Age discrimination. An Historical and Contemporary Analysis , Cambridge, Cambridge University Press. Mart\u00ednez, M. y J. Cubides (2012), \"Sujeto y pol\u00edtica: v\u00ednculos y modos de subjetivaci\u00f3n\", Revista Colombiana de Educaci\u00f3n , N\u00b0 63 [en l\u00ednea] http://www.scielo.org.co/pdf/rcde/n63/n63a5.pdf. Mayorga Rojel , A. J. y C. del Valle Roja s (2010) , \"La representaci\u00f3n del Estado en el discurso de la Asociaci\u00f3n Madres de la Plaza de Mayo en Argentina\" , Polis [en l\u00ednea] http://journals.openedition.org/ polis/781 y M. Solano Bullon (2019), \"Estado de bienestar en Am\u00e9rica Latina : hacia una tipolog\u00eda pol\u00edtica. An\u00e1lisis comparado entre Uruguay, M\u00e9xico y Guatemala\", Cuadernos del CLAEH , N\u00b0 110 [en l\u00ednea] https://publicaciones.claeh.edu.uy/index.php/cclaeh/article/view/404 . Montero, M. (2004), Introducci\u00f3n a la psicolog\u00eda comunitaria : desarrollo, conceptos y procesos, Buenos Aires, Paid\u00f3s. Morris, R. (1984), \"Old age and the welfare state\", Journal of Social Policy -1095/85027A7DFA39424D34AFC4128C0EF172 . Mouffe, C. (1999), El retorno de lo pol\u00edtico : comunidad, ciudadan\u00eda, pluralismo, democracia radical , Barcelona, Paid\u00f3s. Moya, O. (2013), \"Sobre envejecimiento, vejez y biopol\u00edtica: algunos elementos para la discusi\u00f3n \", Revista Contenido: Arte, Cultura y Ciencias Sociale s, N\u00b0 3 [en l\u00ednea] https://www.aacademica.org/ ocielmoya/7.pdf. Moyn, S. (2015), La \u00faltima utop\u00eda : los derechos humanos en la historia , Bogot\u00e1, Asociaci\u00f3n de Universidades Confiadas a la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Am\u00e9rica Latina (AUSJAL). Petryna, A., (2016), \"C iudadan\u00eda biol\u00f3gica: ciencia y pol\u00edticas sobre poblaciones expuestas a Chernobyl\", Revista Redes , vol. 22, N\u00b0 42 [en l\u00ednea] http://www.unq.edu.ar/advf/documentos/ 589b6bcba82dd.pdf. OEA (Organizaci\u00f3n de Estados Americanos) (2015) , Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (A -70), adoptada en Washington, D. C., el lunes 15 de junio de 2015 \", entrada en vigor: 1 de noviembre de 2017 [ en l\u00ednea ] the \"Century City\" Sage C. ( eds.), Londre s, Sag. Price, R. M. (comp.) (2008), Moral Limit and Possibility in World Politics , Cambridge, Cambridge University Press. Ranci\u00e9re, J. (1996), El desacuerdo , Buenos Aires, Nueva Visi\u00f3n. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 167 Robledo, C. A. y J. J. Orejuela (2020), \"Teor\u00edas de la sociolog\u00eda del envejecimiento y la vejez\", Revista Guillermo de Ockham , vol. 18, N\u00b0 1 [en l\u00ednea] https://revistas.usb.edu.co/index.php/ Guillermo Ockham/article/view/4660 . Rowe, J. W. y R. L. Khan (1987), \"Human aging: usual and . Sakkink , K. (2018), Razones para la esperanza. La legitimidad y efectividad de los derechos humanos de cara al futuro , Buenos Aires, Siglo XXI. Sandel, M. (2021), La tiran\u00eda del m\u00e9rito. \u00bfQu\u00e9 ha sido del bien com\u00fan? , Buenos Aires, Penguin Random House. Serrat, R . (2015), \"La participaci\u00f3n de las personas mayores en organizaciones pol\u00edticas: modelos explicativos centrados en el individuo\", tesis de doctorado, Universitat de Barcelona, Dip\u00f2sit Digital, Universitat de Barcelona [en l\u00ednea] http://diposit.ub.edu/dspace/handle/2445/96584. Standing, G. (2011), The Precariat : The New Dangerous Class, Lond res, Bloomsbury Academic. Torres, A. (2013), El retorno a la comunidad : problemas, debates y desaf\u00edos de vivir juntos, Bogot\u00e1, Fundaci\u00f3n Centro Internacional de Educaci\u00f3n y Desarrollo Humano (CINDE). Villar, F. (2012), \"Hacerse bien haciendo el bien: la contribuci\u00f3n de la generatividad al estudio del buen envejecer \", Informaci\u00f3n Psicol\u00f3gica , N\u00b0 104. Villar, F. y R. Serrat, (2014), \"La participaci\u00f3n c\u00edvica de las personas mayores como expresi\u00f3n de generatividad en la vejez\", Estudios Interdisciplinarios sobre o Envelheciment o, vol. 29, N\u00b0 2 [en l\u00ednea] https://seer.ufrgs.br/RevEnvelhecer/article/view/44952/32750. Walker, A. (2015), perspective: European Lessons on Active Ageing , Sheffield, of Sheffield . (1999), Managing an ageing workforce: a guide to good practice , Dublin, European Foundation for the Improvement of Living and Working Conditions. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 169 Cap\u00edtulo IX La educaci\u00f3n como derecho de las personas mayores: avances y desaf\u00edos Teresa Orosa1 Laura S\u00e1nchez2 \"La educaci\u00f3n empieza con la vida y no acaba sino con la muerte\" Jos\u00e9 Mart\u00ed Introducci\u00f3n Envejecer aprendiendo constituye una oportunidad de vivir la vejez de un modo cualitativamente superior, una oportunidad emergente en sociedades envejecidas y cada vez m\u00e1s demandadas de transformaciones estructurales en su tratamiento. Es la \"educaci\u00f3n para la vejez, en la vejez y para quienes abordan o atienden la vejez\" una poderosa estrategia en busca de cambios en el imaginario social, acci\u00f3n que es la g\u00e9nesis de movimientos m\u00e1s profundos en el quehacer social y pol\u00edtico para y con las personas mayores. \"Se trata no solo de una transformaci\u00f3n cuantitativa producida por el incremento de este sector en el conjunto de la poblaci\u00f3 n, sino de una mutaci\u00f3n de orden cualitativo que interpela nuestros modos de pensar, sentir, proyectar y construir la vejez. Parad\u00f3jicamente, el envejecimiento como fen\u00f3meno social est\u00e1 produciendo una renovaci\u00f3n de las formas de pensar el curso de la vida humana y ha generado una fecunda innovaci\u00f3n de dispositivos socioculturales que dan cabida a las nuevas generaciones de adultos mayores\" (Yuni y Urbano, 2016, p\u00e1g. 7 ). 1 Licenciada en psicolog \u00eda, m \u00e1ster iberoamericano en \u00eda social y m\u00e1ster en psicolog \u00eda educativa . Presidenta de la c \u00e1tedra del adulto mayor de la Universidad de La Habana. 2 Licenciada en psicolo g\u00eda. Profesora de la c \u00e1tedra del adulto mayor de la Universidad de La Habana. 170 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Tal como afirman los investigadores J . Yuni y C . Urbano, de la Universidad de Catamarca, en Argentina, entre esos nuevos dispositivos socioculturales est\u00e1n aquellos de car\u00e1cter educativo. Destacan la forma en que el aprendizaje en edades avanzadas ha contribuido a desestabilizar el imaginario social tradicional de la vejez y, por lo tanto, a l mejoramiento de la calidad de vida en este per\u00edodo etario. Son diversos los programas dirigidos a la educaci\u00f3n de las personas mayores que se han ido implementando en coherencia con una educaci\u00f3n continua y permanente (CEPAL, 2007). A su vez, se sostiene el valor de su accesibilidad como estrategia garante de la inclusi\u00f3n e integraci\u00f3n social de las personas mayores (Huenchuan, 2018 ). Esta educaci\u00f3n abierta se expresa a trav\u00e9s de diversas alternativas, ya sean en cursos que ofrecen instituciones de una co munidad acerca de temas vinculados a las tradiciones y la cultura en un espectro amplio que abarca manualidades en tejidos, artesan\u00eda en cer\u00e1mica, artes pl\u00e1sticas y que a su vez se acompa\u00f1an del estudio de sus referentes o de los conceptos que las describen. En ese mismo orden de ideas, se llevan a cabo talleres dedicados al conocimiento y la pr\u00e1ctica de una modalidad de ejercicio f\u00edsico, as\u00ed como talleres sobre danz a, folclore y bailes t\u00edpicos, o, por otra parte, cursos que promueven conocimientos acerca de la literatura, la historia, e incluso otros dedicados a la alfabetizaci\u00f3n de personas mayores iletradas. M\u00e1s recientemente se han llevado a efecto cursos sobre el uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. A su vez, la educaci\u00f3n dirigida a las personas mayores se ha ido desarrollando en paralelo con esas iniciativas socioculturales bajo la plataforma de un programa conformado a partir de diferentes tem\u00e1ticas, esto es, desde las llamadas universidades de tercera edad, diversas en sus dise\u00f1os y muy similares en sus objetivos. Dicha modalidad en forma de programa educativo, en su mayor\u00eda, se encuentra adscrita a los centros de educaci\u00f3n superior de cad a pa\u00eds, a partir de la idea fundacional de la primera Universidad de Tercera Edad creada en la Universidad de Toulouse, Francia, en 1973. Esta tendencia refuerza la naturaleza y el encuadre universitario de las actividades educativas en la vejez, con fundamento en diversos dise\u00f1os curriculares y denominaciones: programas universitarios con mayores, universidades de tercera edad, aulas abiertas, universidad de la experiencia, programa de atenci\u00f3n integral con personas mayores o c\u00e1tedras del adulto mayor, ent re otras. \"En este sentido, por ejemplo, las Universidades Abiertas a las Personas Adultas Mayores surgen como posibilidad de inserci\u00f3n de la persona mayor en un espacio educacional no formal, que busca la integraci\u00f3n social, adquisici\u00f3n de conocimientos, elevaci\u00f3n de la autoestima, valorizaci\u00f3n personal, conocimiento de los derechos y deberes y ejercicio pleno de la ciudadan\u00eda. Se destaca tambi\u00e9n la no formalidad del curr\u00edculo, que se organiza de manera m\u00e1s interactiva, caracterizando la pedagog\u00eda social\" (Cassia da Silva y Scortegagna, 2015). A su vez, y como dato curioso, la mayor\u00eda de los programas educativos de la regi\u00f3n presentan per\u00edodo s similares de creaci\u00f3n, aun sin haberse puesto de acuerdo entre s\u00ed las instituciones educativas, ya que se fueron di se\u00f1ando y promoviendo a partir de la celebraci\u00f3n de la Segunda Asamblea Mundial sobre Envejecimiento, en 2002. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 171 A trav\u00e9s del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002), se destacan temas mundiales centrales vinculados a metas, obj etivos y compromisos, entre los que se encuentran las oportunidades de desarrollo, la realizaci\u00f3n personal y el bienestar del individuo en todo el curso de su vida, incluso a una edad avanzada, mediante la posibilidad de acceso al aprendizaje durante toda la vida y la participaci\u00f3n en la comunidad, lo que ya aparece referido tambi\u00e9n en los Principios de las Naciones Unidas en favor de las Personas de Edad (1991). En consonancia, emergieron iniciativas destinadas al fomento de la igualdad de oportunidades y de acceso a la educaci\u00f3n a lo largo de toda la vida, que garanticen el ingreso a procesos de alfabetizaci\u00f3n, de educaci\u00f3n b\u00e1sica, secundaria y superior, entre otros, teniendo en cuenta que las personas mayores constituyen el grupo de menor nivel de instruc ci\u00f3n, con un elevado analfabetismo, en especial entre las mujeres (CEPAL, 2004). En tal sentido , fruct\u00edfero ha sido el camino que ha recorrido la educaci\u00f3n como derecho en todas las reuniones intergubernamentales y acuerdos correspondientes en la regi\u00f3n, fundamentalmente a lo largo de las dos \u00faltimas d\u00e9cadas. Un ejemplo es la Declaraci\u00f3n de Brasilia de la Segunda Conferencia Intergubernamental sobre Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (2007), la Carta de San Jos\u00e9 sobre los Derechos de las Personas Mayores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (2012), as\u00ed como el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo (2013). Numerosas e importantes reuniones y seguimientos de acuerdos vinculados a los derechos de las personas mayores en la regi\u00f3n y que, en conj unto, nutrieron la gestaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (en adelante Convenci\u00f3n), aprobada el 15 de junio de 2015 por los Estados miembros de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA), como primer instrumento vinculante de derechos humanos para personas mayores. Dada la importancia de la educaci\u00f3n, fue incluida espec\u00edficamente en el art\u00edculo 20 de este tratado que se cita en el recuadro IX. 1. Recuadro IX.1 El derecho a la educaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores Art\u00edculo 20. Derecho a la educaci\u00f3n. La persona mayor tiene derecho a la educaci\u00f3n en igualdad de condiciones con otros sectores de la poblaci\u00f3n y sin discriminaci\u00f3n, en las modalidades definidas por cada uno de los Estados Parte y a participar en los programas educativos existentes en todos los niveles y a compartir sus conocimientos y experiencias con todas las generaciones. Los Estados Parte gara ntizar\u00e1n el ejercicio efectivo del derecho a la educaci\u00f3n de la persona mayor y se comprometen a: i) Facilitar a la persona mayor el acceso a programas educativos y de formaci\u00f3n adecuados que permitan el acceso, entre otros, a los distintos niveles del ciclo educativo, a programas de alfabetizaci\u00f3n y posalfabetizaci\u00f3n, formaci\u00f3n t\u00e9cnica y profesional y a la educaci\u00f3n permanente continua, en especial a los grupos en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. ii) Promover el desarrollo de programas, materiales y formatos educativos adecuados y accesibles para la persona mayor que atiendan sus necesidades, preferencias, ap titudes, motivaciones e identidad cultural. iii) Adoptar las medidas necesarias para reducir y, progresivamente, eliminar las barreras y las dificultades de acceso a los bienes y servicios educativos en el medio rural. 172 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) iv) Promover la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n de la persona mayor en el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC) para minimizar la brecha digital, generacional y geogr\u00e1fica e incrementar la integraci\u00f3n social y comunitaria. v) Dise\u00f1ar e implementar pol\u00edticas activas para e rradicar el analfabetismo de la persona mayor y, en especial, de las mujeres y grupos en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. vi) Fomentar y facilitar la participaci\u00f3n activa de la persona mayor en actividades educativas, tanto formales como no formales\". Fuente: Organizaci\u00f3n de Estados Americanos ( OEA), Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores , 2015 [en l\u00ednea] https://www.oas.org/es/sla/ddi/ tratados_multilaterales_interamericanos_A -70_derechos_humanos_personas_ mayores.asp . La educaci\u00f3n como derecho de las personas mayores se expresa muy claramente en la Convenci\u00f3n, en particular, la accesibilidad a los sistemas educativos de las personas mayores como poblaci\u00f3n general, las adecuaciones de estos en funci\u00f3n de sus necesidades, visibilizando de forma propositiva a los grupos o personas en situaciones de vulnerabilidad, demostrando la importancia de la educaci\u00f3n, en funci\u00f3n de la minimizaci\u00f3n de brechas y potenciando la integraci\u00f3n social. A. Educaci\u00f3n y desarrollo humano \"La educaci\u00f3n precede al desarrollo \" es una m\u00e1xima importante desde la cual mirar al ser humano. La educaci\u00f3n de la personalidad y a lo largo del curso de la vida precede el desarrollo y lo dirige. Por lo tanto, la educaci\u00f3n estimula, acciona, forma, tributa al desarrollo del ser humano, de manera que se convierte en un potenciador cuando est\u00e1 presente o se convierte en una carencia humana cuando est\u00e1 ausente, lo que es decisivo en todas las edades de la vida. Una perspectiva del desarro llo humano para tomar en cuenta en el estudio del proceso de envejecimiento, la vejez y las personas mayores es el enfoque hist\u00f3rico cultural de Vigostky, en tanto que su sistema categorial resulta pertinente para describir la edad y a las personas mayores desde la categor\u00eda de la vivencia de su situaci\u00f3n social del desarrollo, as\u00ed como la neoformaci\u00f3n psicol\u00f3gica, el sistema de actividad y comunicaci\u00f3n t\u00edpico en la vejez y la zona de desarrollo pr\u00f3ximo; esta \u00faltima en funci\u00f3n de los otros m\u00e1s significativo s que potencian el desarrollo, de cada individuo (Orosa, 2014) . En ese sentido, es precisamente el programa educativo que acompa\u00f1a a una persona mayor un nuevo potenciador de su desarrollo, junto a las relaciones con otros significativos que provienen de s u entorno familiar; un proceso de ense\u00f1anza- aprendizaje que requiera de una postura activa de parte del cursante y, por supuesto, de un tipo de clases o talleres que evoquen vivencias personales de las personas mayores por parte del educador. Esto es, en r ecomendaci\u00f3n de programas que, m\u00e1s all\u00e1 de las conferencias multitudinarias, propician espacios docentes a trav\u00e9s de tareas o ejercicios en peque\u00f1os subgrupos o familias pedag\u00f3gicas, como les llam\u00f3 Antonia D\u00edaz, una de las pedagogas fundadoras de la C\u00e1tedr a del Adulto Mayor en la Universidad de La Habana (D\u00edaz, 2014). En ese contexto, el tallerista o cursante de un programa educativo se convierte a s\u00ed mismo en un otro importante para su desarrollo; sale de su zona de confort y se coloca en un espacio nuevo, un espacio de aprendizaje que le exige comprobar sus recursos, pedir ayuda si fuese necesario y revivir lo aprendido. Se connota como proceso de recreaci\u00f3n, Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 173 ya que la persona mayor conoce, de alguna manera, los temas que se organizan en los dise\u00f1os curric ulares, pero no necesariamente los sabe. Es el caso de los estudios acerca de la familia, incluidos en todos los programas de personas mayores, m\u00e1s a\u00fan en los de nuestra regi\u00f3n. De una familia se nace, despu\u00e9s una familia se constituye y generalmente en un a familia se sigue viviendo durante la vejez, aunque no sea en convivencia f\u00edsica; por lo tanto, todos los seres humanos conocen acerca del tema de la familia. En un programa educativo los cursantes estudian las definiciones de familia, las funciones de es ta, los actuales tipos de familias, los asuntos relacionados con la comunicaci\u00f3n familiar, los ciclos por los que va pasando la familia desde su construcci\u00f3n hasta el final, qu\u00e9 es el nido vac\u00edo, c\u00f3mo se define la abuelidad, as\u00ed como las leyes y c\u00f3digos qu e protegen los roles parentales y, muy especialmente, los asuntos relacionados con los cuidados y los vinculados con las formas de maltrato. El proceso de recreaci\u00f3n del aprendizaje apela a las vivencias de los cursantes en torno a un tema, para implicarlo s en la reconstrucci\u00f3n de ese aprendizaje, as\u00ed como desaprender conceptos no pertinentes. As\u00ed operan la mayor\u00eda de los temas que se alistan en un programa de educaci\u00f3n dirigido a personas mayores, aun cuando una parte de los contenidos sean novedosos. La educaci\u00f3n es un proceso activo, como lo ha planteado Laura Dom\u00ednguez en sus investigaciones acerca del desarrollo humano realizadas en la Facultad de Psicolog\u00eda de la Universidad de La Habana. La educaci\u00f3n de la personalidad transcurre bajo determinantes so ciohist\u00f3ricos, en los que lo social constituye la fuente de la subjetividad (a trav\u00e9s del proceso de interiorizaci\u00f3n), pero a la vez se produce una mediatizaci\u00f3n de las influencias externas, sociales, en tanto el sujeto construye activamente los contenidos de su subjetividad, en dependencia de la edad, de los cambios en el medio y de su propio desarrollo como ser biopsicosocial (Dom\u00ednguez, 2007). La educaci\u00f3n es, adem\u00e1s, una herramienta que brinda seguridad porque permite cambios positivos, empodera, mejora el di\u00e1logo intergeneracional y fortalece la condici\u00f3n de ciudadan\u00eda como sujeto de derechos y de deberes. \"En ese \u00e1nimo es que existen los diferentes programas encaminados a la educaci\u00f3n continua y permanente, todas diversas en sus dise\u00f1os, pero con objet ivo de acceder a nuevos conocimientos y a propiciar nuevos proyectos de vida. Comprender el mundo que vivimos, sus cambios y desaf\u00edos, garantiza indiscutiblemente procesos de participaci\u00f3n de forma aut\u00e9ntica con sentido de pertenencia a un proyecto, con seguridad en un di\u00e1logo, con posibilidad de aportar, ya que no se puede participar en lo que se desconoce\" (Orosa y S\u00e1nchez, 2020). Desde el punto de vista conceptual, se ha ido fundando y desarrollando dentro de las ciencias del envejecimiento la denominada gerontolog\u00eda educativa como un campo transdiciplinario. \"La Gerontolog\u00eda Educativa se dedica al estudio y pr\u00e1ctica de emprendimientos educativos dirigidos a las personas mayores y a otros grupos generacionales, es decir, a otros p\u00fablicos interesados en el conocimiento de la vejez y el envejecimiento en sus m\u00faltiples derivaciones\" (Yuni y Urbano, 2005). Entre las principales dimensiones constitutivas de la educaci\u00f3n de las personas mayores se encuentran las siguientes: 174 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Se trata de acciones intencionales ori entadas a producir cambios en determinadas dimensiones del desarrollo de los adultos mayores, a partir del establecimiento de una relaci\u00f3n gerontag\u00f3gica y la creaci\u00f3n de un espacio educativo. Se despliega un proceso por el que, mediante el intercambio, la b\u00fasqueda, la generaci\u00f3n y la reconstrucci\u00f3n de saberes, el sujeto de edad avanzada puede elaborar nuevos conocimientos de s\u00ed mismo y del mundo. Se crea una instancia entre aprendizajes, en la que cada otro, los otros y todos son simult\u00e1neamente soporte, medio, recurso afectivo y cognitivo, ense\u00f1antes y aprendientes, que sostienen la red de interdependencia vincular constituida como espacio educativo (Yuni y Urbano, 2005). El tema de la educaci\u00f3n en la vejez es de total actualidad. Numerosas investigaciones y programas han contribuido a la conformaci\u00f3n de una narrativa de las actuales generaciones de personas mayores, ponderando su educabilidad, su condici\u00f3n como sujetos de derechos y favoreciendo una imagen m\u00e1s realista de la persona mayor. De acuerdo con Yuni y Urbano (2005), los elementos que componen una experiencia educativa son: un sujeto en posici\u00f3n de aprendiente, un sujeto en posici\u00f3n de facilitador, una instancia de transmisi\u00f3n estructurada en un tiempo y un espacio espec\u00edficamente educativos. Este espacio conforma un sitio de intercambios de saberes, experiencias y afectos; se constituye en una trama donde el sujeto de edad avanzada puede construir v\u00ednculos de interdependencia y de aprendizajes rec\u00edprocos; ciertas finalidades que los participantes de la situaci\u00f3n pretenden alcanzar y un cuerpo de conocimientos que se ha puesto en la escena did\u00e1ctica. De este modo, rescatando elementos de las conceptualizaciones aqu\u00ed presentadas, se entiende que la educaci\u00f3n es un proceso inacabado. Por lo tanto, debe estar presente a lo largo de la vida encaminado a potenciar el aprendizaje de conocimientos y desarrollo de habilidades. Adem\u00e1s, en el caso de las personas mayores, se debe apostar por que la educaci\u00f3n coadyuve a desplegar el potencial interno y considere conocimientos y experiencias previas (Garc\u00eda, 2020). La educaci\u00f3n es uno de los cuatro pilares del denominado envejecimiento activo, junto a la salud, la protecci\u00f3n y la participaci\u00f3n, reconocido por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS ) y seguido desde el entendimiento, en muchos pa\u00edses, de sus investigadores y docentes. B. Buenas pr\u00e1cticas La regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se caracteriza por un fuerte movimiento de programas dedicados a la educaci\u00f3n de las personas mayores. El a\u00f1o 2005 result\u00f3 trascendental para el encuentro de los programas existentes por la convocatoria al Primer Congreso Iberoamericano sobre Experiencias Educativas Universitarias con Adultos Mayores, realizado en Lima, Per\u00fa, por la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa, a trav\u00e9s de su Programa de Extensi\u00f3n Universidad de la Experiencia, con el lema \"Educaci\u00f3n universitaria para los adultos mayores: reto educativo del siglo XXI\". En las conclusiones de ese Congreso se decidi\u00f3 llevar a cabo el siguiente en Argentina, por haber sido un programa pionero en la regi\u00f3n el surgido en la Universidad Nacional de Entre R\u00edos, en la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n, de la ciudad de Paran\u00e1, que se expandi\u00f3 en m\u00e1s de veinte universidades nacionales y cuyo congreso se efectu\u00f3 en 2007 con la convocatoria \"Construcciones y Transformaciones de la Educaci\u00f3n Permanente\". Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 175 Los siguientes se llevaron a cabo en 2 009, en la Universidad de Costa Rica, como el Tercer Congreso Iberoamericano Universidades para Todas las Edades; en 2011, el IV Congreso Iberoamericano de Universidades para Mayores, organizado por la Universidad de Alicante, con el lema \"Aprendizaje a lo largo de la vida, envejecimiento activo y cooperaci\u00f3n internacional en los programas universitarios para mayores\"; en 2013, el V Congreso Iberoamericano de Programas Universitarios con Mayores (PUMA), en la Universidad de La Habana, con la tem\u00e1tica \"Por un adulto mayor comprometido con el desarrollo personal y social\"; en 2015, el VI Congresso Iberoamericano de Programas Universit\u00e1rios para Adultos Maiores (CIPUAM), en la Universidade Estadual de Ponta Grossa en el Brasil y , en 2018, el VII, titulado Congreso Iberoamericano Educaci\u00f3n y Personas Mayores: Desaf\u00edo para el Siglo XXI, en la Universidad Cat\u00f3lica de Chile. A lo largo de todos esos a\u00f1os, en cada uno de los eventos se ha ido conformando la Red Iberoamericana de Programas Universitarios con Personas Mayores (RIPUAM) como ejemplo de buenas pr\u00e1cticas. De esta Red, a la vez, han tenido verificativo importantes reuniones y participaciones como el I Simposio Internacional Universidad, Envejecimiento y Desarrollo Sostenible, en 2020, organizado por el Minis terio de Educaci\u00f3n Superior de Cuba, y el Primer Congreso Longevidad con Prop\u00f3sito, por la Fundaci\u00f3n Provida de Colombia. Asimismo, y de forma virtual, se han realizado encuentros entre programas como los cursos organizados por la Universidad Nacional de C osta Rica y por la Universidad de Concepci\u00f3n en Chile, ambos con el Programa de Mayores de la Universidad de La Habana. M\u00e1s all\u00e1 de las memorias de los respectivos congreso s, los programas de personas mayores se han compendiado en dos publicaciones . La pri mera es el libro titulado Universidade Aberta para a Terceira Idade: o idoso como protagonista na extensao universitaria , compilado por Rita de Cassia da Silva y Paola Scortegagna, de la Universidade Estadual de Ponta Grossa, el Brasil, que contiene las ex periencias de los programas de la Argentina, Chile, Costa Rica, Cuba, Espa\u00f1a y el Brasil, basadas en los principios de la educaci\u00f3n permanente y como acciones extensionistas, y las investigaciones acerca de las personas mayores ( De Cassia da Silva, 2015). El segundo libro, titulado Mayores universitarios en Iberoam\u00e9rica: una estrategia para el envejecimiento activo , se refiere a la manera en que la educaci\u00f3n de personas mayores se ha constituido en las \u00faltimas d\u00e9cadas en un \u00e1mbito profesional y de es tudio de gran expansi\u00f3n. El an\u00e1lisis de las pr\u00e1cticas educativas con adultos mayores se evidencia como una de las necesidades que debe abordar la investigaci\u00f3n en este campo. Sistematizar y fundamentar la pr\u00e1ctica educativa con este grupo de edad contribui r\u00e1, sin duda, a su desarrollo, as\u00ed como a su divulgaci\u00f3n. En tal direcci\u00f3n y bajo esta filosof\u00eda, el libro analiza diversas pr\u00e1cticas educativas desarrolladas con personas mayores en diferentes pa\u00edses de Iberoam\u00e9rica, cuyo punto de uni\u00f3n es la Red Iberoam ericana de Programas Universitarios con Adultos Mayores (RIPUAM). Cada cap\u00edtulo muestra la realidad demogr\u00e1fica de cada uno de los pa\u00edses que han participado en el documento ( la Argentina, el Brasil, Chile, Costa Rica, Cuba, Espa\u00f1a y M\u00e9xico), algunas pinceladas sobre la cobertura prestacional brindada a este colectivo y, por \u00faltimo, la realidad educativa de los adultos mayores, am\u00e9n de algunos estudios y experiencias en torno al envejecimiento activo como eje central (Lirio y Arias , 2020). 176 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Por otra parte, aunque no sea de car\u00e1cter regional, la Asociaci\u00f3n Internacional de Universidades de Tercera Edad (AIUTA) ha desempe\u00f1ado un papel mundial importante en varios programas de educaci\u00f3n de personas mayores latinoamericanas con miembros de la misma Asociaci\u00f3n. Su larga trayectoria le ha permitido aportar innovaciones en el campo de la formaci\u00f3n permanente y en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica para que las personas mayores puedan ocupar el lugar destacado en la sociedad que les corresponde. C. Empoderamiento y educaci\u00f3n : un acercamiento a la experiencia cubana En Cuba, la C\u00e1tedra Universitaria del Adulto Mayor (CUAM) ha resultado en un programa de educaci\u00f3n para y con las personas mayores. Ha sido reconocida como uno de los referentes m\u00e1s importantes en este tipo de inst ituciones en la regi\u00f3n iberoamericana y como modelo cubano de educaci\u00f3n de mayores (Yuni y Urbano, 2011). Desde su creaci\u00f3n, las personas mayores han tenido un papel muy activo, pues han sido parte intr\u00ednseca del grupo gestor y una buena parte de sus educadores proceden de los mismos egresados y se capacitan para el desarrollo de diversos temas para los talleres dentro del programa. El nivel de accesibilidad se ha facilitado al crearse aulas en muy diversas y lejanas localidades, desde ese voluntariado docente (Orosa, 2020). El programa est\u00e1 sustentado en todos los componentes de las ciencias del envejecimiento en tanto campo de investigaci\u00f3n multidisciplinar orientado a su comprensi\u00f3n como objeto complejo y multideterminado, en el que la interdisciplina a\u00fan es una meta. En ese sentido, el programa dispone de conocimientos y planteamientos de la biogerontolog\u00eda, la gerontolog\u00eda social y la psicogerontolog\u00eda. A su vez, enfoca la diferencia de la mirada geri\u00e1trica y gerontol\u00f3gica y rescata importantes influenci as de conceptos de la educaci\u00f3n popular y del aprendizaje a lo largo de la vida ( lifelong learning , en ingl\u00e9s) (Orosa, 2018). Como acci\u00f3n inherente a la denominada gerontolog\u00eda educativa, adem\u00e1s de llevar la conducci\u00f3n de las aulas de personas mayores en s us diferentes sistemas docentes, desde hace a\u00f1os ha gestionado el conocimiento gerontol\u00f3gico dirigido a profesionales procedentes de los medios de comunicaci\u00f3n, juristas, arquitectos, pedagogos, psic\u00f3logos, m\u00e9dicos, entre otros. Educar en la vejez hacia la vejez implica tambi\u00e9n contribuir a desmontar perfiles gerof\u00f3bicos, paternalistas y discriminatorios en el propio campo acad\u00e9mico. En ese sentido, el paradigma de gesti\u00f3n de cultura gerontol\u00f3gica se construye desde la educaci\u00f3n, como su base, y hacia arrib a, en espiral, en la producci\u00f3n de subsiguientes espacios de seguridad, empoderamiento, liderazgo y transformaci\u00f3n. Y el programa gestiona no solo conocimientos de salud desde el punto de vista de los conceptos que la explican, sino tambi\u00e9n de dimensiones como imagen, despatologizaci\u00f3n de la edad de la vejez, derechos, di\u00e1logos, tradiciones, cultura y, por supuesto, espacios de ciudadan\u00eda. Tales dimensiones desbordan efectivamente los aspectos conceptuales del saber gerontol\u00f3gico, pues las personas mayores que funcionan en escenarios escolares y sociales gestionan por s\u00ed mismas una imagen nueva de la vejez, en la medida que se apropian de espacios no vinculados de forma tradicional, lo que produce nuevas miradas del envejecimiento actual y de las potencialid ades del desarrollo a lo largo de toda la vida. En paralelo, se gestiona el conocimiento sobre las ra\u00edces culturales, heredadas de Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 177 generaciones anteriores y bajo la toma de conciencia del deber ciudadano de su traslado, en tanto la memoria hist\u00f3rica viva d e una sociedad. Con el fin de ponderar los impactos del programa se han hecho evaluaciones en tres dimensiones fundamentales: cognitiva, afectivo, motivacional y social. En el \u00e1rea intelectual, el potencial de aprendizaje de memoria de palabras aumenta, hay un mayor rendimiento del recuerdo diferido y mejores posibilidades en cuanto a la calidad de los usos de las definiciones de los t\u00e9rminos o palabras presentados. En el \u00e1rea afectivo motivacional se observan mejores resultados en las posibilidades del esf uerzo, de la constancia y de la confianza en lo relativo a los recursos personales para resolver problemas de salud, de rendimiento intelectual, e incluso de asuntos familiares; mayores niveles de satisfacci\u00f3n con la vida y de calidad de vida, proyectos y relaciones interpersonales. Aparecen nuevos motivos y proyectos de vida. En relaci\u00f3n con la sociabilidad, se evocan acciones en pro de la sociabilidad y la formaci\u00f3n de redes de apoyo. En cuanto a la percepci\u00f3n de la calidad de vida, los cursantes tienden a posicionar en primer lugar las buenas relaciones sociales y en segundo lugar el mantenimiento de la buena salud, cuando esto \u00faltimo es lo que en general aparece como el predictor priorizado por los mayores en la calidad de vida (Orosa, 2005). Destacan, adem\u00e1s, indicadores de empoderamiento, una nueva cultura de la abuelidad y del cuidado, as\u00ed como una mejor disposici\u00f3n para asociarse. Este \u00faltimo factor constituye un instrumento esencial en la participaci\u00f3n de las personas mayores, que surge del com\u00fan acuerdo, basado en intereses similares y en un mismo objetivo que realizar. En este sentido, para las personas mayores, la asociatividad supone la posibilidad de satisfacer las necesidades de socializaci\u00f3n, afiliaci\u00f3n, reconocimiento, entre otras (Pugliese, 2 008). En el proceso educativo es importante destacar el papel de la adquisici\u00f3n de conciencia cr\u00edtica como una v\u00eda para el empoderamiento. Al desarrollar la conciencia cr\u00edtica, al individuo, en este caso a la persona mayor, se le capacita para analizar, di scernir y actuar consecuentemente en cada situaci\u00f3n. La conciencia cr\u00edtica es la herramienta que a la persona le permitir\u00e1 ser en todo momento ella misma y abordar, desde sus propias convicciones, cualquier situaci\u00f3n que tenga que afrontar en el transcurso de su vida (Freire, 1985). En tal sentido, es imprescindible declarar como premisa el reto de construir una nueva cultura gerontol\u00f3gica mediante la educaci\u00f3n: aprender a envejecer y a vivir la vejez de un mejor modo. Las particularidades que posee el empo deramiento en la vejez est\u00e1n estrechamente vinculadas a la noci\u00f3n de aprendizaje a lo largo de la vida y a la educaci\u00f3n permanente, conceptos, ambos, que ya fueron referidos anteriormente. La incidencia de la educaci\u00f3n en el empoderamiento de las personas mayores se interconecta con la toma de control sobre la vida propia. Es un proceso que influye en el incremento de la autoestima y del autoconcepto para una mayor o total autonom\u00eda, as\u00ed como en las capacidades de educaci\u00f3n, informaci\u00f3n y derechos. De modo simult\u00e1neo, se adquiere un mayor ejercicio de roles y funciones; es, por lo tanto, el poder de autogesti\u00f3n, evoluci\u00f3n y crecimiento individual. En este sentido, se constata que el Programa de la CUAM ha contribuido en la elevaci\u00f3n de la autoestima, en el i ncremento de la capacidad resolutivo -pr\u00e1ctica y de la sensaci\u00f3n de autoeficacia; la asunci\u00f3n de un estilo de participaci\u00f3n comprometida socialmente. Estos son indicadores del ejercicio de un poder individual, relacional y social en el entramado de relacion es que se establecen con los otros, a trav\u00e9s de la toma de decisiones aut\u00f3nomas y responsables. 178 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) \"La educaci\u00f3n de los adultos mayores contiene las siguientes metas: potenciar el desarrollo de los procesos cognitivos, afectivos y conativos; propiciar el desarrollo sociocultural de los educandos; facilitar la adaptaci\u00f3n e integraci\u00f3n social de los adultos mayores a su medio ... Tambi\u00e9n se trabaja en el fortalecimiento de las habilidades sociales y comunicativas en todas las esferas de la vida cotidiana\" (Henr\u00edquez y S\u00e1nchez, 2020, p \u00e1g. 10). Como ya se ha referido, la educaci\u00f3n en la \u00faltima etapa de la vida constituye uno de los pilares sociales fundamentales para el ejercicio de la ciudadan\u00eda y de los derechos. La educaci\u00f3n en la vejez es una pr\u00e1ctica social, situada hist\u00f3ricamente en una realidad concreta, que engloba diferentes aspectos culturales, econ\u00f3micos, sociales y pol\u00edti cos. Seg\u00fan lo constatado, los cambios se producen en lo individual. A medida que se va consolidando el proceso de fortalecimiento y la adquisici\u00f3n de habilidades, estos irradian a las esferas relacional y social. Se produce un incremento de la responsabili dad propia en las acciones ejecutadas y en la toma de decisiones; un aumento de la autovalidaci\u00f3n y cambios en la posici\u00f3n dentro del sistema familiar y una implicaci\u00f3n y participaci\u00f3n en los procesos comunitarios. En este orden de ideas destaca la cultura del derecho como una herramienta educativa para el empoderamiento, desde el programa educativo de la CUAM. Como punto de partida, implica la toma de conciencia como sujetos de derecho y el ejercicio de la ciudadan\u00eda activa. \"En s\u00ed, el concepto de ciudadan \u00eda activa engloba las oportunidades a las que pueden optar todas las personas de participar e implicarse en el conjunto de las esferas de la vida econ\u00f3mica y social, aportando sus conocimientos como individuos de la sociedad. Y, precisamente, aqu\u00ed cobra es pecial significado el papel de las personas mayores como ciudadanos comprometidos con su comunidad y con el inter\u00e9s colectivo, m\u00e1s all\u00e1 de su consideraci\u00f3n como simples titulares de derechos y contribuyentes\" (Montero, Garc\u00eda y Bedmar, 2011). Desde el punt o de vista educativo, comporta la apropiaci\u00f3n por su parte de los deberes y derechos ciudadanos: la cuesti\u00f3n de la dignidad humana como valor supremo; la importancia del derecho a la educaci\u00f3n, a la salud, a la igualdad de g\u00e9nero, a la libertad religiosa, a la autoprotecci\u00f3n; el respeto al derecho ajeno como garant\u00eda de la paz (S\u00e1nchez y otros, 2020). \"El enfoque de derechos es de base universal y est\u00e1 en estrecha vinculaci\u00f3n con la idea contempor\u00e1nea de ciudadan\u00eda. Seg\u00fan esto, la garant\u00eda de los derechos d e los adultos mayores radica en la efectivizaci\u00f3n de un trato social basado sobre... el respeto y la dignidad humana, orientado a favorecer la integraci\u00f3n social y, con ello, reconocer su valor y necesidad para la construcci\u00f3n de una sociedad para todos\" ( Yuni, Urbano y Lirio, 2020). Aprender para poder ejercer una ciudadan\u00eda activa se erige como premisa. Este ejercicio transita por procesos subyacentes de fortalecimiento de participaci\u00f3n social y empoderamiento. Tal premisa se orienta al incremento del bienestar y de la calidad de vida en la vejez. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 179 En otras investigaciones que avalan los resultados del programa educativo de la CUAM se destaca el estudio del empoderamiento comunitario en una muestra de presidentes de aulas, tambi\u00e9n adultos mayores, en el que se exploraron los indicadores de compromiso, participaci\u00f3n, autogesti\u00f3n y toma de decisiones en sus diferentes niveles de estructuraci\u00f3n (Henr\u00edquez y otros, 2015). En o tro estudio se analiza el sentido de pertenencia y la identidad de g\u00e9nero de un grupo d e mujeres mayores y se devela la condici\u00f3n de g\u00e9nero como constructora de mecanismos de exclusi\u00f3n, que se refuerzan en esa etapa de la vida y, por otra parte, la ganancia de espacios de crecimiento y desarrollo a partir de la inserci\u00f3n en el programa educativo. Las mujeres mayores de la CUAM participan en actividades comunes y significativas desde el punto de vista emocional, al tiempo que se autorreconocen como parte de la colectividad al ejecutar papeles de direcci\u00f3n, gesti\u00f3n y administraci\u00f3n del programa (S\u00e1nc hez, 2017). En concreto, el programa educativo tambi\u00e9n emerge como facilitador de un proceso de fortalecimiento simult\u00e1neo de la identidad de g\u00e9nero y el empoderamiento. Por lo tanto, una transici\u00f3n hacia una mayor capacidad de poder desde el g\u00e9nero foment a el empoderamiento y las pr\u00e1cticas de empoderamiento fortalecen y dinamizan los procesos identitarios de las personas mayores (S\u00e1nchez, 2013). D. La educaci\u00f3n de las personas mayores en situaci\u00f3n de pandemia por COVID -19 Antes de la pandemia por COVID -19 y desde d\u00e9cadas atr\u00e1s, el foco de atenci\u00f3n hacia la vejez, el envejecimiento y las personas mayores hab\u00eda estado puesto en el fomento de una nueva cultura gerontol\u00f3gica, cuyo eje central apuntaba al logro de un envejecimiento activo, participativo y salud able. Sin embargo, durante la pandemia este foco se ha ido trasladando hacia la vulnerabilidad de las personas mayores pues, como se ha explicado de forma reiterada, constituyen el sector de la poblaci\u00f3n cuya vida estar\u00eda en alto riesgo en caso de contagio . De hecho, las personas mayores han sido l as primeras en ser llamad as a poner en pr\u00e1ctica medidas sanitarias como \"qu\u00e9date en casa\" , inicialmente mal llamad a \"aislamiento social \" y posteriormente denominad a distanciamiento f\u00edsico. Entonces, el foco de ate nci\u00f3n gerontol\u00f3gico ha cambiado: de promover lo activo/participativo se ha pasado a cuidar de lo vulnerable/aislado. Este cambio constituye un reto importante en el desarrollo en el presente y el futuro de este campo de las ciencias, en aras de mantener el concepto de envejecimiento activo, pese a que ahora se conmina a las personas mayores al aislamiento, justo en coincidencia con el inicio de la convocatoria a la celebraci\u00f3n de la D\u00e9cada del Envejecimiento Saludable. En el campo de la educaci\u00f3n emergen in quietudes acerca de qu\u00e9 hacer en los casos de los programas con mayores, en especial los de car\u00e1cter educativo, cuya presencialidad ha sido esencial no solo para el proceso de adquisici\u00f3n de conocimientos. Por otra parte, se halla la pregunta sobre cu\u00e1nto de la mirada en vulnerabilidad quedar\u00e1 como etiqueta de este sector poblacional en el presente y en el futuro inmediato. En ese sentido, es necesario partir de la visibilizaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n del proceso por el que transita hoy el tema del envejecimiento, la vejez y las personas mayores en el actual y largo per\u00edodo pand\u00e9mico. Por supuesto, se habr\u00e1 de analizar en el \u00e1nimo de mantener, defender, rescatar, reajustar y continuar el camino hacia el ansiado envejecimient o activo y saludable, a pesar de la conmoci\u00f3n que la pandemia ha tra\u00eddo en la atenci\u00f3n integral de las personas mayores. 180 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Se han llevado a cabo reuniones virtuales para identificar cu\u00e1les han sido las estrategias por pa\u00edses, como la convocada en abril de 20 21 por la Universidad de Costa Rica3, bajo el t\u00edtulo Programas de Educaci\u00f3n para Mayores en el Contexto Post-covid\", ante tres preguntas b\u00e1sicas: \u00bfcu\u00e1les son las principales acciones tomadas en los programas a partir de la declaraci\u00f3n de emergencia?, \u00bfc\u00f3m o ha sido la evoluci\u00f3n del programa educativo a un a\u00f1o de la pandemia? y \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda la evoluci\u00f3n de los programas en el futuro? (Yuni y otros, 2021). En general, se reconoci\u00f3 la importancia de los programas de personas mayores puestos en funci\u00f3n para protegerlas en la b\u00fasqueda de alternativas innovadoras que garanticen la continuidad de los cursos correspondientes para cada un a de ell as, de acciones que lleguen tambi\u00e9n a otros grupos de mayores aun cuando no sean cursantes. Adem\u00e1s de los contenidos tem\u00e1ti cos que desarrollar en cada acci\u00f3n, se rescata la divulgaci\u00f3n de medidas sanitarias, con \u00e9nfasis en la autonom\u00eda de las personas mayores. En los programas educativos de Espa\u00f1a, Chile, la Argentina, Costa Rica y Cuba se relataron experiencias de continuidad de los cursos, en mayor medida a partir del uso de tecnolog\u00edas por parte de los cursantes, para lo que se pusieron en pr\u00e1ctica diversas alternativas como montar los cursos presenciales a la modalidad virtual a trav\u00e9s de plataformas educativas o se imparti eron los cursos por las redes en uso , WhatsApp y Facebook ; se utiliz\u00f3 Zoom para impartir clases y se realizaron otro tipo de reuniones como principal herramienta de encuentros sincr\u00f3nicos ; se form\u00f3 un grupo en WhatsApp en espacios guiados y en espacios fuera de clases ; se publicaron conferencias virtuales en un canal de YouTube; se impartieron cursos por Facebook en funci\u00f3n de las tem\u00e1ticas que as\u00ed lo permitieran como, por ejemplo, actividad f\u00edsica, literatura, estimulaci\u00f3n cognitiva, no as\u00ed otros temas que no pudieron ser objeto de continuidad por esta v\u00eda. Asimismo, se materializ\u00f3 un proyecto de relatos en pandemia a trav\u00e9s de Instagram y otras redes sociales; se dise\u00f1aron nuevos cursos dirigidos a emprendedores; se efectuaron marchas en l\u00ednea y el proyecto \"Caminos a 60 y m\u00e1s\"; se dio capacitaci\u00f3n de voluntariado a personas mayores con habili dades en el uso de tecnolog\u00edas, junto con estudiantes j\u00f3venes de pregrado, como grupos de facilitadores y de continuidad del estudio a distancia no virtual en caso de carecer de acceso a las tecnolog\u00edas, con plataforma de tareas y ejercicios para contenido s tem\u00e1ticos faltantes de impartir en la llegada de la pandemia. En general, se enfatizaron los grandes empe\u00f1os en la innovaci\u00f3n y el uso de tecnolog\u00edas, esfuerzos en los montajes metodol\u00f3gicos de los claustros y las orientaciones telef\u00f3nicas previas dadas a los cursantes, de manera que se lograra la continuidad desde lo virtual. Entre los diversos desaf\u00edos observados est\u00e1 la conocida brecha digital y la necesidad, en el presente y el futuro, de llevar adelante estudios que profundicen en las metodolog\u00edas en l\u00ednea para las personas mayores, visibilizar las limitaciones auditivas y visuales para leer en pantallas, entre otras, que permitan nuevas ventanas 4, sin abandonar la presencialidad tradicional de los cursos. La posibilidad de la educaci\u00f3n de personas 3 Dicho conversatorio, realizado durante el 35 aniversario del Programa Institucional para la Persona Adulta y Adulta Mayor (PIAM) de la Universidad de Costa Rica, cont\u00f3 con panelistas de la universidad anfitriona, as\u00ed como del Programa Adulto Mayor de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile, Universidad de Mayores Jos\u00e9 Saramago, Universidad de Castilla -La Mancha, Espa\u00f1a, Programa Universidad de Mayores, Universidad Nacional de Catamarca, Argentina, y de la C\u00e1tedra del Ad ulto Mayor de la Universidad de La Habana, Cuba. 4 Expresado espec\u00edficamente en el conversatorio por el doctor Jos\u00e9 Yuni, de Universidad de Catamarca, Argentina. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 181 mayores en mediaci\u00f3n con las tecnolog\u00edas ha constituido una experiencia aprendida en esta etapa. Por supuesto, habr\u00e1 que evaluar dise\u00f1os de car\u00e1cter h\u00edbrido o combinado que permitan los importantes procesos de socializaci\u00f3n presencial entre las personas mayores, as\u00ed como la inclusi\u00f3n de estas en el mundo de las tecnolog\u00edas, cuyo uso ha aumentado en la vida diaria durante la pandemia en muchas partes del mundo; esto es, la telemedicina como modalidad de consulta m\u00e9dica, la solicitud de permisos de salida del hogar en fases de confinamiento a trav\u00e9s de internet, la inscripci\u00f3n para turnos de vacunaci\u00f3n, la realizaci\u00f3n de todo tipo de gestiones bancarias, entre otras, muchas de las cuales quedar\u00e1n como nuevas rutinas. A su vez, en el conversatorio de referencia se describieron otras acciones educativas hacia afuera de los programas universitarios con mayores y que denotan la importancia de la gerontolog\u00eda educativa en tiempos de pandemia. Por ejemplo, la elaboraci\u00f3n de podcast para radios comunitarios con tem\u00e1tic as sobre edadismos y vulnerabilidad, as\u00ed como talleres online de car\u00e1cter internacional dirigidos a personas mayores de diferentes pa\u00edses; o, como el caso del Ministerio de Educaci\u00f3n de Argentina, que implement\u00f3 el programa nacional \"Seguimos educando\" ant e las desigualdades en la conectividad. Se imprimieron cuadernillos y por primera vez se elabor\u00f3 uno dirigido a las personas mayores; estos fueron enviados a centros de jubilados y residencias geri\u00e1tricas. De igual modo, los programas de mayores de los pa\u00ed ses referidos anteriormente han participado en investigaciones acerca de la salud mental, en coordinaci\u00f3n con instituciones gubernamentales y han llevado mensajes en contra de las posturas edadistas y paternalistas que han proliferado acerca de las personas mayores durante la pandemia, asociadas a la etiqueta de la vulnerabilidad. En ese sentido, por ejemplo, en Cuba el programa de mayores coordin\u00f3 la experiencia de \"Atenci\u00f3n psicol\u00f3gica al psicogrupo v\u00eda WhatsApp a personas mayores y cuidadores\" (Colectivo de Autores, 2020) y efectu\u00f3 el \"Observatorio din\u00e1mico psicogerontol\u00f3gico en tiempos de pandemia\", que fue entregado a la direcci\u00f3n del pa\u00eds para que lo tenga en cuenta entre las medidas que implementar para este sector de la poblaci\u00f3n. Diversas han sido l as acciones de la Asociaci\u00f3n Internacional de Universidades de Tercera Edad (AIUTA); incluso particip\u00f3 en el reclamo a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) sobre los malos tratos a los mayores en pa\u00edses de Europa inicialmente, cuando ante el colapso d e los sistemas de salud les fue negada la asistencia m\u00e9dica a miles de personas mayores y fallecieron por raz\u00f3n de discriminaci\u00f3n (Orosa, 2020). Por otra parte, han sido muy frecuentes los eventos virtuales convocados por dicha organizaci\u00f3n como, por ejemp lo, el Primer y Segundo Congreso Internacional \"Covid, U3As 5 y Mayores\", en colaboraci\u00f3n con la U3A Aula S\u00e9nior de J\u00e9rica y el Aula S\u00e9nior Cidehush de Quito (Ecuador), el segundo bajo la convocatoria \"La Universidad de la Tercera Edad y el post Covid 19\" (AIUTA, 2021). E. Recomendaciones Los programas universitarios con personas mayores constituyen recursos de protecci\u00f3n en tiempos de cat\u00e1strofes por la propia educaci\u00f3n recibida y el capital de potencial tecnol\u00f3gico, aun con los problemas de desigualdad en el acceso a las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Los programas educativos han demostrado empe\u00f1o y 5 U3As son siglas utilizadas con frecuencia para referirse a las Universidades de Tercera Edad . 182 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) resultados en la continuidad de los estudios, pasando como tendencia a la virtualidad gracias al uso de las tecnolog\u00edas. En los programas de person as mayores documentados ha resultado com\u00fan la promoci\u00f3n de investigaciones coordinadas en el \u00e1rea de la salud mental. Desde esa perspectiva, se alerta acerca de la necesidad de preparar la reincorporaci\u00f3n de los mayores a la presencialidad, seg\u00fan ocurran f ases de recuperaci\u00f3n, despu\u00e9s del largo y estresante tiempo de pandemia y aun bajo la persistencia de esta. De hecho, es importante introducir la recuperaci\u00f3n emocional como tem\u00e1tica en los programas educativos. Se recomienda prestar atenci\u00f3n a la labor d esarrollada por los programas educativos durante la pandemia, pues ha constituido la expresi\u00f3n de su empoderamiento en la entrega de sugerencias a las instituciones decisoras respecto de la atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n adulta mayor. Sin haberse puesto de acuerdo, en cada pa\u00eds dichos programas han asumido un papel importante en el fomento de la adhesi\u00f3n a las medidas sanitarias de este sector de la poblaci\u00f3n; han identificado y debatido la aparici\u00f3n de edadismos, por la utilizaci\u00f3n diversa del concepto de vulnerabilidad y han rescatado la autonom\u00eda como eje del envejecimiento saludable, aun en condiciones de pandemia. Un desaf\u00edo com\u00fan para los programas de personas mayores, quiz\u00e1s como una nueva era de la gerontolog\u00eda educativa, es la implementaci\u00f3n de alternativas innovadoras para la gesti\u00f3n de conocimientos en el uso de la tecnolog\u00eda y la virtualidad, aunque resulte complejo, m\u00e1s que por la dificultad de aprenderlas, por no disponer de ellas. Otro reto reside en el fomento de procesos de cooperaci\u00f3n internacional y de encuentros nacionales e internacionales. Por \u00faltimo, se recomienda evaluar los modelos educativos para las personas mayores que resulten programas h\u00edbridos y, por lo tanto, fomenten encuentros virtuales y presenciales. F. Recapitulaci\u00f3n Envejecer ap rendiendo y aprender a envejecer es un derecho de todos los seres humanos. Si la vejez es negada, enajenada simb\u00f3licamente en sus anclajes individuales y sociales, su planteamiento negar\u00e1, de modo total o parcial, significaciones, representaciones y realid ades pr\u00e1cticas de las personas mayores. Todo ello ha constituido una barrera y, a la vez, un reto para el quehacer de los programas de personas mayores: cumplir la misi\u00f3n paralela de redimensionar lo viejo, los/as viejos/as, desde la educaci\u00f3n en una nueva cultura gerontol\u00f3gica. En otras palabras, asistir como protagonista clave en el esfuerzo aunado para influir sobre los procesos pol\u00edticos y sociales vinculados a la vejez y el envejecimiento. Un desaf\u00edo en estos tiempos es la defensa de la educaci\u00f3n como un derecho de las personas mayores como un recurso imprescindible para reposicionar el bienestar de quienes han transitado en mayor cercan\u00eda al riesgo y en largos confinamientos. Se impone la necesidad de hacer estudios de seguimiento de la educaci\u00f3n en el per\u00edodo de pospandemia y de recursos renovados de seguridad para dar continuidad a las personas mayores en sus proyectos de vida. Esta es una \u00e9poca en la que se comprende que definitivamente la educaci\u00f3n ha de ser ciertamente para todos y para toda la vid a. Hace m\u00e1s de un siglo , Jos\u00e9 Mart\u00ed, reconocido como el ap\u00f3stol de la independencia de Cuba e ilustre pensador latinoamericano, avizor\u00f3 la importancia de la educaci\u00f3n de las personas mayores. En sus Obras completas (CEM, 2001) afirma que la educaci\u00f3n empieza con la vida y no acaba sino con la muerte, porque la educaci\u00f3n ha de ir a d\u00f3nde va la vida Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 183 y si la vida nos permite llegar a la vejez de ella debemos acompa\u00f1arnos, toda vez que no fructifica la educaci\u00f3n si no es continua y constante. As\u00ed, cuando se hace referencia a la educaci\u00f3n como derecho, se trata m\u00e1s que de colocarse en situaci\u00f3 n de estudio, ya que \"instrucci\u00f3n no es lo mismo que educaci\u00f3n; aquella se refiere al pensamiento y esta principalmente a los sentimientos\" (CEM, 2001). Por lo tanto, aun cuando las nuevas tecnolog\u00edas sean de gran utilidad para el aprendizaje, los v\u00ednculos de socializaci\u00f3n que ofrece la presencialidad entre mayores no deben jam\u00e1s ignorarse. A su vez, el bienestar y la calidad de vida que permiten la educaci\u00f3n como derecho se expanden en todas las esferas de la vida, pues \"la educaci\u00f3n es como un \u00e1rbol: se siembra una semilla y se abre en muchas ramas\" (CEM, 2001). Y esa es la vida. Bibliograf\u00eda AIUTA (Association Internationales des Universit\u00e9s du Troisi\u00e8me \u00c2ge) (2021), de , junio [en l\u00ednea] https://www.facebook.com/aiuta.iauta. y P. A. Scortegagna (2015), \"Universidad abierta a las personas adultas mayores: espacio de pedagog\u00eda social, educaci\u00f3n y empoderamiento\", Actualidades Investigativas en Educaci\u00f3n , https://revistas.ucr.ac.cr/index.php/aie/article/view/20672 . CEM (Centro de Estudios completas de Jos\u00e9 Mart\u00ed , CEM l\u00ednea] http://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/marti/ marti.html. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2020), La Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible en el nuevo contexto mundial y regional: escenarios y proyecciones en la presente crisis , Santiago, Naciones Unidas , Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe de Brasilia: Segunda Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: hacia una sociedad para todas las edades y de protecci\u00f3n social basada en derechos \" [en l\u00ednea] www.cepal.org/prensa/noticias/ comunicados/4/31934/CRE2DeclaracionBrasiliafinalesp.pdf. (2 004), Informe de la Conferencia Regional Intergubernamen tal sobre Envejecimiento: Hacia una Estrategia Regional de Implementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (LC/L.2079) [en l\u00ednea] https://repositorio. cepal.org/handle/11362/20187. Colectivo de Autores (2020), \"El ejercicio de la orientaci\u00f3n psicol\u00f3gica en WhatsApp. La narrativa de una experiencia de intervenci\u00f3n durante la pandemia de la Covid -19\", Alternativas Cubanas en Psicolog\u00eda , vol. 8, N \u00b0 24. De Cassia da Silva, R. y otros, (2015), Uni versidade Aberta para a Terceira Idade: o idoso como universitaria , de Ponta Grossa (UEPG). D\u00edaz, A. (2014) . La Atenci\u00f3n Pedag\u00f3gica de los Adultos Mayores. Introducci\u00f3n a las Teor\u00edas del Aprendizaje a partir de la pr\u00e1ctica . En T. Orosa (ed.), Temas de psicogerontolog\u00eda (211-215). F\u00e9lix Varela -Universidad de la Habana Dom\u00ednguez, L. (2007), Psicolog\u00eda del desarrollo : problemas, principios y categor\u00edas, La Habana, Editorial F\u00e9lix Varela. Freire, P. (1985), Pedagog\u00eda del oprimido , Montevideo, Siglo XXI Editores. Garc\u00eda, F. (2020), \" Factores sociales que inciden para que las personas estudien durante la vejez: el caso del Diplomado Envejecimiento exitoso \", tesis de licenciatura, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. 184 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Henr\u00edquez, P. y L. S\u00e1nchez (2020), \"Impacto del programa educativo de la C\u00e1tedra Universitaria del Adulto Mayor en el empoderamiento comunitario\", Revista Cubana de Educaci\u00f3n Superior , vol. 39, N\u00b0 1 [en l\u00ednea] http://scielo.sld.cu/pdf/rces/v39n1 /0257 -4314-rces-39-01-e5.pdf. Henr\u00edquez, P., L. S\u00e1nchez y M. Cruz (2015), \"Una aproximaci\u00f3n a la pr\u00e1ctica educativa de la C\u00e1tedra Universitaria del Adulto Mayor en La Habana\", Revista Cubana de Educaci\u00f3n Superior , N\u00b0 3 [en http://scielo.sld.cu/pdf/rces/v34n3/rces08315.pdf. Henriquez , P. y otros ( 2015), \"Una aproximaci\u00f3n a la pr\u00e1ctica educativa de la C\u00e1tedra Universitaria del Adulto Mayor en La Habana\", Revista Cubana de Educaci\u00f3n Superior , N\u00b0 3 [en l\u00ednea] http://scielo.sld.cu/pdf/rces/v34n3/rces08315.pdf. Huenchuan, S. (ed.) (2018), Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible : perspectiva regional y de derechos humanos , Ciudad de M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) [en l\u00ednea] https://repositorio.cepal.org/ bitstream/handle/11362/44369/1/S1800629_es.pdf. Lirio, J. y E. Arias (comps.) (2020), Educaci\u00f3n de personas mayores y envejecimiento activo, Valencia, Editorial Nau Llibres. Montero, I., J. Garc\u00eda y M. Bedmar (2011), \"Ciudadan\u00eda activa y personas mayores. Contribuciones desde un modelo de educaci\u00f3n expresiva\", Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n , vol. 55, N\u00b0 5 [en l\u00ednea] https://rieoei.org/historico/deloslectores/3934Montero.pdf. Naciones Unidas (2002), \"Segunda Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento, Madrid, Espa\u00f1a, 8 a 12 de abril de 2002. Declaraci\u00f3n Pol\u00edtica y Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento \" [en l\u00ednea] https://social.un.org/ageing -working -group/documents/mipaa- sp.pdf. OEA (Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) (2015), Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (A -70) [en l\u00ednea] https ://www.oas.org/ \"Programa Cubano de Educaci\u00f3n de Mayores : en su XX aniversario. Lecciones aprendidas\", G. Bernaza (coord.), Universidad 2020, 12mo Congreso Internacional de Educaci\u00f3n Superior , La Habana, Ministerio de Educaci\u00f3n Superior. ( 2018), \"Aprender a envejecer: modelo cubano en gerontolog\u00eda educativa, Asociaci\u00f3n M\u00e9dica del Caribe (AMECA), vol. 8, N\u00b0 8. (2 014), Generalidades de la Psicogeront olog\u00eda, Temas de psicogerontolog\u00eda , T. Orosa (ed.), F\u00e9lix Varela- Universidad de la Habana . (2 005), \"Impacto del Programa de Educaci\u00f3n para Mayores en Cuba: estudio psicol\u00f3gico \", tesis de maestr\u00eda in\u00e9dita, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Orosa, T. y L. S\u00e1nchez (2020), \"Envejecer aprendiendo: la C\u00e1tedra Universitaria del Adulto Mayor\", Temas, Sociedad , N\u00b0 100-101 [en l\u00ednea] https://www.nube.cult.cu/index. php/s/PFCFK8oHTwR9cnb#pdfviewer. Pugliese, L. (2008). \"Empoderamiento, participaci\u00f3n y asociatividad de los adultos mayores en Uruguay : una aproximaci\u00f3n descriptiva\", Comentarios de Seguridad Social , N\u00b0 20 [en l\u00ednea] http://dspace.mides.gub.uy:8080/xmlui/handle/123456789/1125. S\u00e1nchez, L. (2017), \"El programa educativo de la C\u00e1tedra Universitaria del Adulto Mayor como potenciador del empoderamiento desde una perspectiva de g\u00e9nero\", ponencia presentada en el Taller EduMayores, La Habana. (2013), \"Un acercamiento a la identidad de g\u00e9nero y el sentido de pertenencia de adultas mayores de las CUAM, Plaza de la Revoluci\u00f3n\", p onencia presentada en el V Congreso Iberoamericano de Programas Universitarios de Adultos Mayores PUMA, La Habana, mecanuscrito. S\u00e1nchez, L. y otros (2020), \"Approaches to the empowerment of older people in multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 185 Yuni, J. y C. Urbano (2016), Envejecer aprendiendo : claves para un envejecimiento activo , Montevideo, Grupo Magro Editores. (2011), \"Generatividad, compromiso social y trabajo colaborativo: claves del modelo cubano de educaci\u00f3n de adultos mayores\", IV Congreso Iberoamericano de Universidades para Mayores - CIUUMM 2011. Aprendizaje a lo largo de la vida, envejecimiento activo y cooperaci\u00f3n internacional en los programas universitarios para mayores , vol. 1, Alicante, Asociaci\u00f3n Estatal de Programas Universitarios para Personas Mayores [en l\u00ednea] https://rua.ua.es/ dspace/bitstream/10045/20101/1/137.pdf. (2 005), Educaci\u00f3n de adultos mayores: teor\u00eda, investigaci\u00f3n e intervenciones, C\u00f3rdoba, Argentina, Editorial Brujas. Yuni, J., C. Urban o y J. Lirio (2020), \"Universidades y educaci\u00f3n de las personas mayores: inclusi\u00f3n, participaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de derechos\", G. Bernaza (coord.), Universidad 2020, 12mo Congreso Internacional de Educaci\u00f3n Superior, La Habana, Ministerio de Educaci\u00f3n Superior. Yuni, J. y otros (2021), \"Conversatorio. Programas de educaci\u00f3n para mayores en el contexto postpandemia\" [en l\u00ednea] https://www.facebook.com/ucr.piam/videos/317723429768731. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 187 Cap\u00edtulo X Acceso a la tecnolog\u00eda y a la alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica e informacional de las personas mayores Miguel Rivera1 Introducci\u00f3n La Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (en adelante, la Convenci\u00f3n) tiene como fin contribuir a la pl ena inclusi\u00f3n, integraci\u00f3n y participaci\u00f3n de las personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s en la sociedad. Alcanzar estos objetivos supone retos para los Estados con el fin de que la persona, a medida que envejece, disfrute de una vida plena, independiente y aut\u00f3noma en un mundo cada vez m\u00e1s hiperconectado e interdependiente. En efecto, la sociedad contempor\u00e1nea se enfrenta a cambios derivados de los avances tecnol\u00f3gicos que pueden representar un beneficio o retroceso para la persona dependiendo del acceso, aceptaci\u00f3n y uso que tenga de ellos. El uso de la tecnolog\u00eda no se limita \u00fanicamente a aquellas aplicaciones web y m\u00f3viles para consultar o publicar sobre temas de inter\u00e9s, sino que tambi\u00e9n puede emplearse como alternativa para realizar diversas actividades de la vida diaria (AVD). Debido a la capacidad de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TIC) para facilitar la realizaci\u00f3n de AVD se debe promover, proteger y asegurar tambi\u00e9n el derecho a la alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica e informacional (AMI), que abarca capacidades no solo para acceder y encontrar informaci\u00f3n relevante, sino adem\u00e1s para evaluarla con pensamiento cr\u00edtico que la dote de 1 Licenciado en relaciones internacionales y maestro en comunicaci\u00f3n . Cursa el doctorado en ciencias pol\u00edticas y sociales en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM). Docente adscrito a la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de dicha universidad . 188 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) sentido2. A la par, es necesario incentivar el desarrollo de las competencias digitales necesarias para usarla. Previo a la pandemia por COVID -19, la tecnolog\u00eda representaba una opci\u00f3n para realizar diversas actividades, brindando a las personas la posibilidad de realizarlas a trav\u00e9s de ella. No obstante, debido a las restricciones de movilidad recomendadas por los gobiernos, tanto empresas privadas como entidades p\u00fablicas optaron por migrar parte de sus servicios a plataformas digitales3. Entre 2010 y 2019, en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se observ\u00f3 un incremento del 8% en la penetraci\u00f3n de internet y un aumento de cerca del 52% en el n\u00famero de usuarios para la misma d\u00e9cada (Pati\u00f1o, Poveda y Rojas, 2021). Esto supone la posibilidad de que su poblaci\u00f3n encuentre en la tecnolog\u00eda una opci\u00f3n para realizar sus actividades cotidianas. No obstante, debe tenerse en cuenta el acceso y uso inequitativo entre grupos etarios, as\u00ed como entre poblaciones de \u00e1reas rurales y urbanas. De acuerdo con Sunkel y Ulmann (2019), para 2015, por ejemplo, del total de personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s con acceso a una computadora e internet en ocho pa\u00edses de la regi\u00f3n (Chile, Ecuador, El Salvador, Honduras, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa y Uruguay), la mayor\u00eda hizo mayor uso del dispositivo que de internet. Esto indica que \"las personas mayores no participan activamente en las sociedades digitales en las que viven y que existe un enorme espacio para ampliar el uso de internet entre estas personas en la regi\u00f3n\" (Sunkel y Ullmann, 2019). Lo anterior puede estar relacionado con la presencia de discapacidades relacionadas, entre otras, con la vista, la audici\u00f3n y la comunicaci\u00f3n que, al no ser tomadas en cuenta por los desarrolladores en la creaci\u00f3n de productos que se ajusten a las necesidades de esta poblaci\u00f3n, llevan a la persona mayor a desasociarse del mundo digital, hecho que suele ser malinterpretado por generaciones m\u00e1s j\u00f3venes como desinter\u00e9s y apat\u00eda (Renstrom, 2020). Ante este escenario, autores como Bayer y Tadd (2000) y McCabe, Dawson y Douglas (2019) concluyen que es necesario involucrar a las personas mayores en el desarrollo y la evaluaci\u00f3n de las innovaciones tecnol\u00f3gicas, argumentando que, de esta forma, estas responder\u00e1n a sus necesidades y preferencias, con lo que se evitar\u00e1 excluirlas del mundo digital. No se debe dejar de lado la apremiante necesidad de capacitaci\u00f3n en el uso de tecnolog\u00edas digitales para las personas de 60 o m\u00e1s a\u00f1os. Los habitantes de Am\u00e9rica Latina utilizan la tecnolog\u00eda principalmente para buscar informaci\u00f3n, comunicarse y entreteners e (Sunkel y Ullmann, 2019); sin embargo, las caracter\u00edsticas de las TIC pueden ayudar al ejercicio de algunos de sus derechos humanos, tales como el derecho a la educaci\u00f3n, a la salud, al trabajo y a la participaci\u00f3n e integraci\u00f3n comunitaria. En lo referente a las personas mayores, desde servicios de telesalud y telemedicin a hasta espacios virtuales en los cuales puedan explorar y realizar actividades educativas, laborales y de esparcimiento, la tecnolog\u00eda les brinda oportunidades que 2 A trav\u00e9s de la resoluci\u00f3n para la promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y disfrute de los derechos humanos en internet, el Consejo de Derechos Humanos de las Naciones Unidas (2012) estableci\u00f3 el acceso a internet como un derecho b\u00e1sico, afirmando que los derechos de las personas tambi\u00e9n deben estar protegidos en internet, tales como la libertad de expresi\u00f3n resguardada en el art\u00edculo 19 de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos, o las de informaci\u00f3n y educaci\u00f3n (Reineck y Lublinski, 2015). Para ello, el derecho a la AMI es fundamental, pues coadyuva tambi\u00e9n, a trav\u00e9s del f\u00e1cil acceso a la informaci\u00f3n, a impulsar el logro del Objetivo de Desarrollo Sostenible 4 relativo a la educaci\u00f3n y el aprendizaje a lo largo de la vida (UNESCO, 2017). 3 De acuerdo con Sunkel y Ullmann (2019), durante la crisis por COVID -19 la presencia empresarial en l\u00ednea se increment\u00f3 un 800% en Colombia y M\u00e9xico, y un 360% en el Brasil y C hile. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 189 coadyuvan a alcanzar sus aspiraciones, mejorar sus habilidades y desarrollar un sentido de valor propio que les permita realizar sus AVD con independencia y dignidad. La promoci\u00f3n del uso de la tecnolog\u00eda entre las personas mayores requiere pol\u00edticas p\u00fablicas que les brinden acceso y, a la vez, programas de AMI que fomenten su. De cumplirse ambo s requisitos, las personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s contar\u00e1n con elementos que posibiliten aceptar, implementar e integrar las TIC en sus actividades cotidianas. Es prudente puntualizar que, al hablar de digitalizaci\u00f3n de las actividades de la persona mayor, no se hace referencia a migrar todas sus acciones al entorno virtual, sino, m\u00e1s bien, de concientizarla de que la tecnolog\u00eda es una herramienta que le proporciona un rango m\u00e1s amplio de posibilidades para satisfacer sus necesidades, en donde la coexistencia del espacio f\u00edsico y digital (\"figital\") hace posible la interacci\u00f3n en ambos entornos de modo simult\u00e1neo para elegir por cu\u00e1l medio se desea realizar una acci\u00f3n concreta (Schmidt y Cohen, 2013) y, con ello, mantener su autonom\u00eda e independencia. A. TIC, auto nom\u00eda e independencia de la persona mayor En su art\u00edculo 7, inciso b, la Convenci\u00f3n especifica el derecho de la persona mayor a elegir su lugar de residencia y d\u00f3nde y con qui\u00e9n vivir, en igualdad de condiciones con los dem\u00e1s. Ello supone, como indica en el inciso a del mismo art\u00edculo, \"el respeto a la autonom\u00eda en la toma de sus decisiones, as\u00ed como su independencia en la realizaci\u00f3n de sus actos\" (OEA, 2015). En un mundo hiperconectado en el que son cada vez m\u00e1s las actividades que se pueden realizar usan do la tecnolog\u00eda, es necesario contar con conocimientos, al menos generales, para comprender los procesos que se gestan en internet. De no familiarizarse con ellos, el individuo puede experimentar aislamiento de las din\u00e1micas sociales, sumado a la reducci\u00f3 n de su campo de acci\u00f3n y toma de decisiones debido a la limitaci\u00f3n en la manera en que puede satisfacer sus necesidades. En el marco del siglo XXI, para evitar la separaci\u00f3n de las personas mayores de la comunidad y, al mismo tiempo, facilitar su existenc ia, su acercamiento a la tecnolog\u00eda cobra importancia. Esto se evidencia en el uso de aplicaciones web y m\u00f3viles que facilitan la comunicaci\u00f3n entre individuos. La falta de conocimientos sobre el uso de aplicaciones de mensajer\u00eda instant\u00e1nea puede perjudic ar las relaciones afectivas de las personas de 60 o m\u00e1s a\u00f1os y, por lo tanto, llevarlas a debilitar sus lazos familiares y sociales. Limitadas por el confinamiento sanitario, las personas trasladaron a la virtualidad los espacios de convivencia. De entre l as opciones disponibles, las aplicaciones para realizar videollamadas permiten la interacci\u00f3n entre participantes en tiempo real y, a la vez, elegir entre una serie de opciones que emulan caracter\u00edsticas de una reuni\u00f3n presencial. Por su parte, usar aplicaciones web o m\u00f3viles para reunirse con otros individuos posibilita trasladar al entorno digital el derecho de la persona mayor a reunirse y asociarse. No obstante, de ser el caso que la persona de 60 a\u00f1os o m\u00e1s no desee o no cuente con la AMI necesaria para utilizar estas herramientas, este derecho podr\u00eda verse coartado, pues tener que utilizar forzosamente la tecnolog\u00eda para realizar esta acci\u00f3n dificulta el ejercicio de su derecho, llev\u00e1ndola a dejar de exigirlo o, en su defecto, aumentando su dependencia de terceras personas para poder hacerlo. Las personas mayores pueden presentar diversas alteraciones sensoriales, cognitivas o motoras . Dependiendo de su curso de vida, cada persona tiene caracter\u00edsticas a las que debe adaptarse p ara conservar su independencia. Para que las personas de 60 190 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) a\u00f1os o m\u00e1s ejerzan el derecho a la participaci\u00f3n activa, productiva, plena y efectiva en la sociedad, es necesario tener en cuenta y reconocer sus peculiaridades, a la vez identificar las herramientas tecnol\u00f3gicas que les brinden ayuda t\u00e9cnica para retrasar, en la medida de lo posible, su dependencia. Sumado al uso de la tecnolog\u00eda para la consulta de informaci\u00f3n y la convivencia, la pandemia por COVID -19 expuso las potencialidades de las TIC para la realizaci\u00f3n de teletrabajo, que se lleva a cabo con la ayuda de computadoras, tabletas y tel\u00e9fonos celulares. Adem\u00e1s de las paqueter\u00edas que tradicionalmente se han requerido para las labores profesionales (procesador de texto, hojas de c\u00e1lculo, entre ot ras), incorporarse al trabajo a distancia significa adquirir competencias digitales para el manejo de aplicaciones web y m\u00f3viles que permiten el trabajo colaborativo, tales como edici\u00f3n de archivos en la nube, env\u00edo y recepci\u00f3n de documentos, mensajer\u00eda de texto y videoconferencias. Para evitar la discriminaci\u00f3n laboral de la persona mayor, el art\u00edculo 18 de la Convenci\u00f3n proh\u00edbe cualquier distinci\u00f3n que no se base en las exigencias propias de la naturaleza del cargo. En un entorno en el que el uso de la tecnolog\u00eda es cada vez m\u00e1s cotidiano para el desempe\u00f1o profesional, la persona mayor que no cuente con conocimientos digitales estar\u00e1 en desventaja frente a aquella que, por diversas razones, cuenta con competencias digitales para la utilizaci\u00f3n de las TIC. La desigualdad en el desarrollo de competencias digitales de las personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s frente a aquellas de menor edad que, por lo general, han tenido mayor exposici\u00f3n a la tecnolog\u00eda, complicar\u00e1 que su candidatura sea tomada en cuenta para obtener emp leo. As\u00ed, es fundamental que los Estados parte adopten las medidas legislativas y administrativas para promover el empleo formal de la persona mayor, en concordancia con la Convenci\u00f3n, que se\u00f1ala que \"los Estados Parte alentar\u00e1n el dise\u00f1o de programas para la capacitaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de conocimiento y saberes para promover el acceso de la persona mayor a mercados laborales m\u00e1s inclusivos\" (OEA, 2015). En este contexto, incentivar la AMI de la persona mayor es un compromiso apremiante en la promoci\u00f3n y p rotecci\u00f3n del derecho al trabajo. Por \u00faltimo, y como se mencion\u00f3 anteriormente, es indispensable tener en cuenta el impacto de las TIC en la salud. No solo se trata de aprovechar, a trav\u00e9s de la telemedicina, las innovaciones tecnol\u00f3gicas para aumentar la accesibilidad y facilitar el intercambio v\u00e1lido de informaci\u00f3n en el diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n de enfermedades o lesiones ( OMS, 2010), sino tambi\u00e9n de aplicaciones web y m\u00f3viles que contribuyan al envejecimiento activo y saludable. La Organizac i\u00f3n Mundial de la Salud (OMS, 2020) se\u00f1ala que, para 2030, del total de la poblaci\u00f3n mundial, la cifra de personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s habr\u00e1 aumentado un 34% con respecto a 2019. Asimismo, el total de esta poblaci\u00f3n se duplicar\u00e1 hasta alcanzar los 2.100 millo nes en 2050. Para que este sector de la poblaci\u00f3n viva dignamente es necesario que desarrolle y mantenga su capacidad funcional en edades avanzadas, es decir, que sea capaz de ejercer con eficiencia las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria (ABVD). Mantene r la capacidad de cuidar de s\u00ed misma de manera independiente y aut\u00f3noma incrementa la calidad de vida de la persona mayor. Para ello, es necesario reducir los factores de riesgo que puedan llevarla a adquirir discapacidades o enfermedades cr\u00f3nicas, as\u00ed com o a aumentar los factores que protegen la salud durante el curso de la vida ( OMS, 2002). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 191 En la actualidad existen diversas aplicaciones m\u00f3viles que contribuyen a la prevenci\u00f3n o tratamiento de enfermedades relacionadas con la memoria, el equilibrio o la mo tricidad y, con ello, a mantener y mejorar la capacidad funcional (Geriatricarea, 2021). Dichas aplicaciones no sustituyen las revisiones m\u00e9dicas peri\u00f3dicas, pero representan una herramienta de apoyo para la realizaci\u00f3n del programa multicomponente de ejercicios durante el tiempo que el paciente persona mayor se encuentra en casa. A su vez, estas aplicaciones brindan retroalimentaci\u00f3n en tiempo real sobre el avance del tratamiento, lo que fomenta la adhesi\u00f3n a la actividad por parte del paciente gracias al incremento progresivo de la complejidad y requerimiento f\u00edsico a medida que cumple con las metas del programa. Dichas aplicaciones no son de uso exclusivo para las personas mayores con enfermedades diagnosticadas, sino que tambi\u00e9n se recomiendan para la poblaci\u00f3n que a\u00fan no presenta deterioro funcional, pues mediante su uso es posible prevenir, limitar o retrasar la aparici\u00f3n de s\u00edntomas de diversas enfermedades cr\u00f3nico -degenerativas . As\u00ed, la salud encuentra en lo \" figital \" un nicho del que el paciente persona mayor puede beneficiarse. Aunque las indicaciones para un tratamiento hayan sido provistas por el m\u00e9dico tratante de manera presencial, el uso de aplicaciones m\u00f3viles abre la posibilidad a que el paciente persona mayor tenga acceso a un repositorio de ejercicios que, de forma audiovisual, reafirme las instrucciones recibidas durante su \u00faltima consulta. De igual forma, e l m\u00e9dico tratante puede dar seguimiento a la evoluci\u00f3n del paciente de edad avanzada a trav\u00e9s de aplicaciones para videollamadas. Este recurso permite sortear brechas geogr\u00e1ficas y econ\u00f3micas, por lo que reduce las probabilidades de abandono del tratamiento por parte del paciente a causa de problemas de movilidad, falta de red de apoyo para su traslado al lugar de atenci\u00f3n m\u00e9dica o carencia de recursos econ\u00f3micos. En este aspecto, es necesario proteger el derecho a la privacidad de la persona mayor. Al tratarse de aplicaciones web o m\u00f3viles que requieren del registro de un perfil para hacer uso de ellas, el 12% de los habitantes de la regi\u00f3n con 60 a\u00f1os o m\u00e1s y casi el 27% de quienes tienen 80 a\u00f1os o m\u00e1s, con dependencia funcional (Oliveri, 2020) pueden requerir del apoyo de un tercero para conectarse a una cita m\u00e9dica por videoconferencia 4. Esto representar\u00eda una intromisi\u00f3n en la privacidad y confidencialidad en la relaci\u00f3n entre el m\u00e9dico y el paciente (Prados, 2013), lo que afectar\u00eda la manera en que se desarrolla la entrevista y la exploraci\u00f3n debido a la constante presencia de la persona que le est\u00e9 asesorando t\u00e9cnicamente en el uso de la tecnolog\u00eda. A la par de la falta de disponibilidad tecnol\u00f3gica y de formaci\u00f3n en el uso de tecnolog\u00eda, es importante considerar la seguridad en el manejo de los datos del paciente, as\u00ed como su resistencia al cambio en las rutinas y procesos m\u00e9dicos. Por ello, se requiere un cambio cultural en este sector de la poblaci\u00f3n, a fin de lograr la mejora en la gesti\u00f3n de la salud (Prados, 2013). Modificar la percepci\u00f3n cultural de la persona mayor respecto de la tecnolog\u00eda requiere un cambio profundo pues, en muchos casos, su rechazo encuentra fundamento en estereotipos y prejuicios que tanto las personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s como los integrantes de generaciones m\u00e1s j\u00f3venes tienen sobre la interacci\u00f3n que se da entre las personas mayores y las TIC. 4 De acuerdo con el BID (2019), las personas con dependencia funcional \"no pueden llevar a cabo de manera independiente al menos una actividad b\u00e1sica de la vida diaria, como ba\u00f1arse, comer, usar el excusado, vestirse, caminar dentro de un cuarto, o acostarse y levantarse de la cama\" (p\u00e1g. 5). 192 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) B. Las implicaciones del edadismo en el uso y aceptaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda De acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( OMS, 2021), el edadismo refiere a los estereotipos (c\u00f3mo pensamos), los prejuicios (c\u00f3mo nos sentimos) y la discriminaci\u00f3n (c\u00f3mo actuamos) dirigidos hacia las personas dependiendo de su edad. A pesar de ser motores simb\u00f3licos de la discriminaci\u00f3n, los estereo tipos y prejuicios existen \u00fanicamente en el \u00e1mbito subjetivo, lo que complica identificarlos y medirlos . Por su parte, la discriminaci\u00f3n se manifiesta a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas, conductas y comportamientos que ponen en situaci\u00f3n de desventaja a la persona mayo r y, al ser un concepto jur\u00eddico en s\u00ed mismo su protecci\u00f3n es exigible y su incumplimiento justiciable (Huenchuan, 2021). La interacci\u00f3n de la persona mayor con la tecnolog\u00eda est\u00e1 vinculada, en un primer momento, a las posibilidades econ\u00f3micas que posibili ten el acceso a esta. Sin embargo, una vez vencida esta brecha, su uso y aceptaci\u00f3n est\u00e1n relacionados con estereotipos y prejuicios relativos a la capacidad de aprendizaje y la percepci\u00f3n de utilidad que la persona de 60 a\u00f1os o m\u00e1s y sus redes de apoyo tengan de estas. La p\u00e9rdida de capacidades funcionales por motivos de edad ha sido vista tradicionalmente con naturalidad entre los integrantes de la sociedad, lo que ha llevado a que determinadas actitudes edadistas pasen inadvertidas en la cotidianidad (Pinazo, 2019). Esto se debe a que tanto los estereotipos como los prejuicios referentes a la vejez comienzan en la ni\u00f1ez y se refuerzan al paso del tiempo, desembocando en la distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n o restricci\u00f3n hacia la persona mayor (Levy, 2009). Debido a la divisi\u00f3n generacional de los usuarios de la tecnolog\u00eda, se ha normalizado la percepci\u00f3n de que aquellas personas que no crecieron inmersas en el mundo digital (inmigrantes digitales) afrontan mayores retos para d esarrollar competencias digitales a trav\u00e9s de la AMI. En contraparte, el imaginario colectivo no cuestiona la capacidad de los nativos digitales para la r\u00e1pida comprensi\u00f3n y apropiaci\u00f3n de las TIC (Prensky, 2001). La percepci\u00f3n de que la interacci\u00f3n con la tecnolog\u00eda es intr\u00ednseca a determinadas generaciones lleva tanto a la persona mayor como a individuos de menor edad a justificar que las personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s no hagan uso de las TIC, hecho que evidencia el latente edadismo interpersonal y autodirigid o inherente al uso de la tecnolog\u00eda. Ayalon y Tesch -r\u00f6me (2018) y K\u00f6ttl y Mannheim (2020) identifican tres niveles en los que se produce el edadismo en torno a la tecnolog\u00eda: El nivel macro, referente a c\u00f3mo los estereotipos y la exclusi\u00f3n de las personas mayores dan forma al dise\u00f1o de productos y pol\u00edticas de tecnolog\u00eda digital y, en consecuencia, a nuestro entorno diario. Esto puede ocasionar que las innovaciones no respondan a sus necesidades y, por lo tanto, que las personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s no hagan uso de ellas. El nivel meso, relacionado al entorno social y organizativo. Es decir, c\u00f3mo los estereotipos de terceras personas influyen en el uso que las personas mayores hacen de la tecnolog\u00eda digital. Es posible que la creencia de generaciones m\u00e1s j\u00f3venes de que las personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s son incapaces de utilizar las TIC influya en el \u00e9xito o fracaso de su aprendizaje y adopci\u00f3n de la tecnolog\u00eda. En este caso, es necesario erradicar concepciones edadistas que lleven a los nativos digitales a dar por h echo que sus contrapartes no pueden hacer uso de las innovaciones tecnol\u00f3gicas. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 193 El nivel micro, enfocado en c\u00f3mo el individuo internaliza los estereotipos relacionados con la edad a lo largo del curso de vida y c\u00f3mo afectan la forma en que ve su capacidad para usar la tecnolog\u00eda digital a medida que envejece. Como resultado, las personas mayores pueden alejarse de la tecnolog\u00eda debido a que consideran que sus caracter\u00edsticas est\u00e1n dise\u00f1adas para beneficiar \u00fanicamente a personas de menor edad o si percib en que tambi\u00e9n pueden serles de utilidad, deciden no usarlas porque creen que son demasiado complicadas de manejar. Esto afecta la disposici\u00f3n de las personas mayores a realizar tareas complejas a trav\u00e9s de internet. Al contrario, si optan por alfabetizarse medi\u00e1tica e informacionalmente, realizar actividades por medio de la tecnolog\u00eda incidir\u00e1 de forma positiva en sus capacidades funcionales, a la vez que influir\u00e1 en la autopercepci\u00f3n, la autoestima, la independencia y la autonom\u00eda. La internalizaci\u00f3n del edad ismo a trav\u00e9s de estos tres niveles hace patente la importancia de implementar campa\u00f1as de intervenci\u00f3n que se centren en la erradicaci\u00f3n de estereotipos y prejuicios que afirmen que el uso de la tecnolog\u00eda es exclusivo para los j\u00f3venes. De lograrse, la persona mayor cambiar\u00e1 su percepci\u00f3n y, de as\u00ed decidirlo, har\u00e1 uso de las TIC para satisfacer sus necesidades. Si bien es cierto que estas pr\u00e1cticas edadistas son subjetivas, la discriminaci\u00f3n indirecta que generan debe legislarse y justiciarse, pues en much os casos pone en desventaja a la persona mayor. La aparente neutralidad en la migraci\u00f3n de procesos al entorno digital, por ejemplo, repercute en la cotidianidad de las personas mayores, pues requiere competencias digitales que, de no haber desarrollado, l as excluyen y les impiden satisfacer sus necesidades. Una prueba es el escaneo obligatorio de c\u00f3digos QR para ingresar a supermercados, abordar vuelos o consultar cartas (men\u00fas) en restaurantes, derivado de las medidas sanitarias para evitar la propagaci\u00f3n de la pandemia por COVID -19. Esta medida de prevenci\u00f3n sanitaria toma como supuesto que todos los individuos cuentan con recursos econ\u00f3micos para adquirir dispositivos e internet de banda ancha m\u00f3vil, as\u00ed como con competencias digitales para descargar y m anejar aplicaciones m\u00f3viles, con lo que se discrimina a todos aquellos que, por distintas razones, no tienen acceso a las TIC o son analfabetos medi\u00e1ticos e informacionales. La AMI con la que cuenta cada persona mayor puede variar de modo significativo, pero eso no hace m\u00e1s diestra en el manejo la tecnolog\u00eda a una que a otra. Esto se debe a que, al seleccionar la tecnolog\u00eda de acuerdo con la necesidad que satisface la persona, se crea una burbuja de habilidades digitales (Schreuers , Quan -Haase y Martin , 2017) en la que la persona desarrolla competencias digitales espec\u00edficas que le permiten aprovechar \u00fanicamente aquellas caracter\u00edsticas de la tecnolog\u00eda que resuelvan sus problem\u00e1ticas particulares. Por ello, es fundamental alcanzar la universalizaci\u00f3n en el acceso y uso de la tecnolog\u00eda entre las personas mayores, pues abrir\u00e1 la posibilidad de que usen las TIC en su vida cotidiana expandiendo, a trav\u00e9s de su utilizaci\u00f3n, su burbuja de habilidades digitales y fomentando un envejecimiento activo y saludable que tendr\u00e1 efectos positivos en su salud f\u00edsica, mental, emocional y social. De no brindarse acceso universal a internet y procurarse la AMI de la persona mayor, el edadismo alrededor de las pr\u00e1cticas digitales perpetuar\u00e1 el sentimiento de dependencia e inuti lidad, as\u00ed como la sensaci\u00f3n de ser una carga para su red de apoyo al solicitarle asistencia para realizar actividades a trav\u00e9s de la tecnolog\u00eda (Brooke y Jackson, 2020). 194 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) C. Conclusiones Proteger y promover los derechos humanos de las personas mayores es una tarea prioritaria en la agenda de Am\u00e9rica Latina . La situaci\u00f3n precaria en la que muchas de ellas se encuentran las vulnera en gran parte de las actividades que les permitir\u00edan mantener su independencia y autonom\u00eda. Si bien se est\u00e1 impulsando el ejercic io de sus derechos, en la cotidianeidad se presentan barreras que dificultan su exigencia por parte de la persona mayor, debido a que muchos de los derechos han encontrado en las TIC un medio para llevarse a cabo. El acceso a la justicia, por ejemplo, ha migrado sus procesos, o parte de ellos, a plataformas digitales que prometen hacerlos expeditos. Esto supone mayor agilidad en l os tr\u00e1mites, as\u00ed como eliminar la necesidad de trasladarse para interponer una denuncia, pero constituye un obst\u00e1culo para los individuos que, sin importar el motivo, no tienen acceso a la tecnolog\u00eda o, si lo tienen, no cuentan con las competencias digital es necesarias para usarla . Vencer estas barreras requiere que los Estados se responsabilicen de crear, implementar y dar seguimiento a pol\u00edticas p\u00fablicas que brinden acceso a internet a toda la poblaci\u00f3n, poniendo especial \u00e9nfasis en crear programas de AMI intergeneracionales que se centren no solo en el desarrollo de competencias digitales, sino tambi\u00e9n en erradicar estereotipos y prejuicios basados en la edad, para sensibilizar a la poblaci\u00f3n en general sobre las consecuencias negativas del edadismo en el desarrollo de competencias digitales de las personas mayores. En cuanto a la brecha de uso, crear pol\u00edticas p\u00fablicas que provean conexi\u00f3n a internet requiere, a su vez, implementar programas de AMI que concienticen a las personas mayores acerca de la posi ble utilidad de la tecnolog\u00eda para realizar sus actividades cotidianas y que fomenten, al mismo tiempo, una cultura en la que se le perciba como una opci\u00f3n amigable y viable para satisfacer sus necesidades. Asimismo, los Estados deben establecer sanciones claras frente a las disposiciones, acciones y situaciones discriminatorias que impidan a la persona mayor ejercer sus derechos debido a la falta de competencias digitales, recordando que el entorno digital es tan solo una herramienta entre muchas otras par a satisfacer necesidades, no un medio que sustituye realizar actividades de manera presencial y, por ello, no constituye una obligaci\u00f3n contar con dispositivos o acceso a internet ni, de tenerlos, saber utilizarlos. De igual forma, es necesario que tanto el sector p\u00fablico como el privado integren equipos de desarrolladores de software y hardware que tomen en cuenta las opiniones de las personas mayores para generar herramientas digitales que satisfagan sus necesidades y que, a su vez, incentiven el uso de l a tecnolog\u00eda gracias a que en ellas encontrar\u00e1n instrumentos que, al adaptarse a sus capacidades funcionales, les ayudar\u00e1n a conservar su autonom\u00eda e independencia. No se debe perder de vista que, en el marco del siglo XXI y en particular de la pandemia po r COVID -19, las personas mayores afrontan dificultades para adaptarse al uso de la tecnolog\u00eda, lo que las lleva a depender de terceras personas para realizar sus AVD. Esto no solo limita su capacidad de toma de decisiones, sino que tambi\u00e9n refuerza el edad ismo interpersonal y autodirigido que justifica su exclusi\u00f3n del entorno digital. Eliminar la barrera de conectividad no es suficiente para asegurar que la persona mayor acepte la tecnolog\u00eda, pues solo la constante interacci\u00f3n con ella ayudar\u00e1 a que la perciba como una herramienta \u00fatil en la realizaci\u00f3n de sus AVD. Por ello, es apremiante ratificar la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores por parte de los Estados que integran Am\u00e9rica Latina , pues al hacerlo se estar\u00e1 asegurando promover el acceso de la persona mayor a los sistemas y tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, incluido internet. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 195 El derecho a la libertad de expresi\u00f3n y de opini\u00f3n y el acceso a la informaci\u00f3n, al igual que el derecho a la educaci\u00f3n, la salud, el trabajo, la participaci\u00f3n e integraci\u00f3n comunitaria, entre otros, encuentran en internet un espacio para su ejercicio. No obstante, mientras el acceso a la tecnolog\u00eda y su uso por parte de las personas mayores contin\u00faen percibi \u00e9ndose como un privilegio, en vez de como un derecho humano, la contribuci\u00f3n activa a sus familias, amigos, comunidades y naciones por medio de la participaci\u00f3n en igualdad de condiciones continuar\u00e1 siendo una utop\u00eda distante a la realidad en la que impera la dependencia funcional de las personas mayores. Bibliograf\u00eda Ayalon, L. y C. Tesch-r\u00f6 me (eds.) (2018), Contemporary Perspectives on Ageism , Lond res, Springer Open. y W. (2000), \"Unjustified exclusion of elderly committee for approval: descriptive study \", British Medical Journal, N\u00b0 321. Banco Interamericano de Desarrollo (BID) (2019) , Envejecer con cuidado: Atenci\u00f3n a la dependencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://publications.iadb.org/es/envejecer -con- cuidado -atencion -la-dependencia- D. Jackson (2020), \"Older people and COVID 19: Isolation, risk and ageism\", l\u00ednea] https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/jocn.15274 . Consejo de Derechos Humanos de las Naciones Unidas (2012), \"Promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y disfrute de los derechos humanos en internet\", Promoci \u00f3n y protecci \u00f3n de todos los derechos humanos, civiles, pol\u00ed ticos, econ \u00f3micos, sociales y culturales, incluido el derecho al desarrollo, 29 de junio [en l\u00ednea] https://ap.ohchr.org/documents/S/HRC/d_res_dec/A_HRC_20_L13.pdf . Geriatricarea (2021), para 'poner en a internacional Derechos Humanos, Sociales y Pol\u00edticos de las personas mayores\", discurso principal pronunciado en el Seminario de Pol\u00edticas P\u00fablicas y Derechos de las Personas Mayores, Especializaci\u00f3n en Gerontolog\u00eda, 2 de julio, Universidad Nacional de Lan\u00fas, Buenos Aires, Argentina. K\u00f6ttl, H. e I. Mannheim (2020), \"Ageism and digital technology. Policy measures to address ageism as a barrier to adoption and use Current -8721.2009.01662.x . McCabe, L., A. Douglas (2019), Technology and Social Connectedness: Guidance for Organizations and Individuals Using Technology to Promote Social Connectedness, Universidad de Stirling. OEA (Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) (2015), Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores [en l\u00ednea] http://www.oas.org/ es/sla/ddi/docs/tratados_multilaterales_interamericanos_A -70_derechos_humanos_personas _mayores.pdf. OMS (Organizaci\u00f3n (2021), Global Report on Ageism . Global in Member States. Report on the second global survey on eHealth\", Global Observat ory for eHealth series , vol. 2 [en l\u00ednea] . http://www.who.int/goe/publications/goe_telemedicine_2010.pdf. 196 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) (2002), Active Ageing: A Policy Framework Poveda y F. Rojas (2021), Datos y hechos sobre la transformaci\u00f3n digital , S\u00e9ptima Conferencia ministerial sobre la Sociedad de la Informaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Agenda Digital para Am\u00e9rica Latina y el Caribe [eLAC] 2022), Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) [en l\u00ednea ] https://www.cepal.org/sites/default/files/ publication/files/46766/S2000991_es.pdf. Pinazo, S. (2019), \" La infantilizaci\u00f3n es una forma de edadismo\", Amigos de los Mayores Prados, J. (2013), Telemedicina, una herramienta tambi\u00e9n para el m\u00e9dico de familia\", Atenci\u00f3n Primaria , vol. 45, N\u00b0 3 [en l\u00ednea] . Prensky, M. (2001), \" Digital natives, digital immigrants\", On the Horizon, vol. 9, l\u00ednea] -%20Digital%20Natives,%20Digital%20 Immigrants%20 -%20Part1.p Renstrom, not because illiteracy -misconception- pandemic.html. Schmidt, E. y J. Cohen (2013), The New Digital Age . Reshaping the Future of People , Nation and Business , Nueva York, Random House. Schreuers, K., A. Quan -Haase y K. Martin (2017), \" older media discourse, - determination\" , Canadian Journal of Communication l\u00ednea] https://cjc -online.ca/index.php/journal/ article/view/3130. Sunkel, G. y H. Ullmann (2019), Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC): una clave para la inclusi\u00f3n de las personas mayores en Am\u00e9rica Latina , Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura) (2017), \"Mensaje de la Sra. Irina Bokova, Directora General de la UNESCO, con motivo del D\u00eda Internacional de la Alfabetizaci\u00f3n: la alfabetizaci\u00f3n en un mundo digital \", 8 de septiembre [en l\u00ednea] https://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000257808_spa . Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 197 Cap\u00edtulo XI Envejecimiento, salud y cambio clim\u00e1tico Luis Heredia1 Introducci\u00f3n En la Conferencia de las Naciones Unidas sobre Medio Ambiente y Desarrollo, celebrada en R\u00edo de Janeiro en junio de 1992, Fidel Castro (1992) dijo que \" una importante especie biol\u00f3gica est\u00e1 en riesgo de desaparecer por la r\u00e1pida y progresiva liquidaci\u00f3n de sus condiciones naturales de vida: el h ombre\". El 26 de octubre de 2021, el actual P residente cubano , Miguel D\u00edaz -Canel, en la Reuni\u00f3n de Alto Nivel de la Asamblea General de las Naciones Unidas , \"Acci\u00f3n clim\u00e1tica: para la humanidad, el planeta y la prosperidad\", ratific\u00f3 que esta premonitoria expresi\u00f3n del l\u00edder hist\u00f3rico de la Revoluci\u00f3n Cubana es una realidad hoy (D\u00edaz -Canel, 2021). En los \u00faltimos 130 a\u00f1os, el mundo se ha calentado aproximadamente 0,9 \u00b0 C; a su vez, durante el lapso de las tres d\u00e9cadas m\u00e1s recientes, cada una ha sido m\u00e1s c\u00e1lid a que cualquiera precedente desde 1850 (Coen, Kreienkamp y Pegram, 2020) y el 66% de ese calentamiento terrestre comenz\u00f3 en 1975, a causa del efecto invernadero. El Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Clim\u00e1tico (IPCC, por sus siglas en ingl\u00e9s) considera que este incremento excede el l\u00edmite superior de la variabilidad natural hist\u00f3rica, lo que se acelerar\u00e1 en los pr\u00f3ximos 15 a\u00f1os. De seguir este ritmo, el aumento de las temperaturas entre 1,5 \u00b0C y 2 \u00b0C provocar\u00e1 enormes da\u00f1os y , si llegara a 3 \u00b0C, har\u00eda inviable la existencia humana en grandes zonas geogr\u00e1ficas (IPCC, 2021). 1 Especialista en gerontolog\u00eda y geriatr\u00eda , m\u00e1ster en salud p\u00fablica y envejecimiento y m\u00e1ster en longevidad satisfactoria . Subdirector de Asistencia M\u00e9dica del Centro de Investigaciones sobre Longevidad, Envejecimiento y Salud, profesor auxiliar de la Universidad de Ciencias M\u00e9dica de la Habana, Cuba. 198 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) La regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, con la actual infraestructura de salud y con sus pa\u00edses en desarrollo, tiene menos capacidad para prepararse y respo nder ante el actual cambio clim\u00e1tico, cuyos efectos exacerban inequidades sociales y problemas de salud existentes en la poblaci\u00f3n (Watts y otros, 2015). En efecto, aunque todos los grupos etarios est\u00e1n expuestos a los efectos negativos del cambio clim\u00e1tic o por la contaminaci\u00f3n interregional (contaminaci\u00f3n transfronteriza del aire y cuencas compartidas contaminadas), as\u00ed como a los nuevos peligros ambientales que provocan muertes evitables y defunciones prematuras relacionadas con fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos, la inseguridad alimentaria, los cambios en los patrones de enfermedades transmisibles por vectores y la agudizaci\u00f3n de algunas enfermedades cr\u00f3nicas, estos impactos no se distribuyen de manera homog\u00e9nea, sino que difieren a causa de caracter\u00edsticas y vulnerabilidades regionales, locales y personales. En el caso de las personas mayores, los efectos en su salud se relacionan con el calor, la contaminaci\u00f3n del aire, los eventos clim\u00e1ticos extremos, la disponibilidad de agua y alimentos, lo que provoca un aumento de la morbimortalidad en este grupo de edad (Smith y otros, 2014; McMichael, Woodruff y Hales, 2006). El riesgo de las personas mayores se incrementa de modo desproporcionado entre aquellas que habitan en islas peque\u00f1as, comunidades de monta\u00f1a, riberas de r\u00edos o zonas costeras. D e acuerdo con algunas investigaciones, el cambio clim\u00e1tico ser\u00eda el responsable de la disminuci\u00f3n de 2,2 a\u00f1os en la esperanza de vida de los europeos (Ship2B Foundation, 2021) y el 24% de la carga de morbilidad mundial y el 23% del total de fallecimientos pueden atribuirse a factores ambientales (Pr\u00fcss -\u00dcst\u00fcn y Corval\u00e1n, 2006). El efecto del cambio clim\u00e1tico en la salud est\u00e1 bien documentado. Seg\u00fan algunos estudios, el 92% de la poblaci\u00f3n del planeta respira aire contaminado (Watts y otros, 2015; Ship2B Foundation, 2021; OMS, 2016). Esta poluci\u00f3n del aire causa 13 muertes por minuto en todo el mundo (OMS, 2021). Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), se prev\u00e9 que la cifra de muertes provocadas por la poluci\u00f3n del aire alrededor de todo el orbe se eleve a 8,8 millones de personas (Ship2B Foundation, 2021) . Por su parte, los combustibles f\u00f3siles causan 7 millones de muertes prematuras al a\u00f1o, as\u00ed como enfermedades cr\u00f3nicas, a cuyo tratamiento se destinan m\u00e1s de cinco trillones de d\u00f3lares (Cueto, Zamora y Calder\u00f3n, 2020). En a lgunos estudios se ha se\u00f1alado que la contaminaci\u00f3n del aire causa m\u00e1s ataques card\u00edacos que los provocados por el consumo de coca\u00edna (Nawrot y otros, 2011) y representa un riesgo para el coraz\u00f3n tan alto como la ingesta de alcohol, caf\u00e9 y realizar un esfuerzo f\u00edsico (Kaufman y otros, 2016). Una investigaci\u00f3n en 188 pa\u00edses encontr\u00f3 que entre 1990 y 2013 una proporci\u00f3n alta de la carga de accidentes cerebrovasculares es atribuible a la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica (Feigin y otros, 2016). En la misma investigaci\u00f3n se se\u00f1ala que este es uno de los principales factores de riesgo de esta enfermedad, fundamentalmente en los pa\u00edses en desarrollo. Desde 2013, la Agencia Internacional para la Investigaci\u00f3n sobre el C\u00e1ncer (IARC), organismo especializado de la OMS, clasifica la contaminaci\u00f3n del aire como carcin\u00f3geno para los humanos, en su escala est\u00e1ndar grupo 1 (Loomis y otros, 2013). Al cierre de las Jornadas Iberoamericanas sobre Coronavirus y Salud P\u00fablica, la Directora de Medio Ambiente, Cambio Clim\u00e1tico y Salud de la OMS, Mar\u00eda Neira, se\u00f1al\u00f3: \"hemos tenido una relaci\u00f3n p\u00e9sima con el medio ambiente, con los ecosistemas, con las deforestaciones tan agresivas que tienen much\u00edsimo que ver para que se hayan cam biado Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 199 las condiciones de vida\" (EFE Verde, 2020) y relacion\u00f3 la llegada de la pandemia por COVID -19 con las consecuencias del cambio clim\u00e1tico, pues la fuente de salud de los humanos es la naturaleza y lo que estos respiran, comen y beben es lo que ellos han contaminado. La inminente amenaza del cambio clim\u00e1tico sobre la salud de la poblaci\u00f3n y la necesidad urgente de implementar medidas de mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n integrales, eficientes, multidisciplinarias e intersectoriales, son fundamentales para el ejercicio de los derechos de las personas mayores. As\u00ed lo reconoce la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores en su art\u00edculo 29, sobre \"Situaciones de riesgo y emergencias humanitarias\", que establece: \"Los Estados Parte tomar\u00e1n todas las medidas espec\u00edficas que sean necesarias para garantizar la integridad y los derechos de la persona mayor en situaciones de riesgo, incluidas situaciones de conflicto armado, emergencias humanitarias y desastres, de conformi dad con las normas de derecho internacional, en particular del derecho internacional de los derechos humanos y del derecho internacional humanitario. Los Estados Parte adoptar\u00e1n medidas de atenci\u00f3n espec\u00edficas a las necesidades de la persona mayor en la preparaci\u00f3n, prevenci\u00f3n, reconstrucci\u00f3n y recuperaci\u00f3n en situaciones de emergencias, desastres o conflictos. Los Estados Parte propiciar\u00e1n que la persona mayor interesada participe en los protocolos de protecci\u00f3n civil en caso de desastres naturales\" (OEA , 2015). Al mismo tiempo, los efectos del cambio clim\u00e1tico son un desaf\u00edo de salud p\u00fablica y para el cumplimiento de los objetivos de la D\u00e9cada de Envejecimiento Saludable 2020-2030. Ellos no se alcanzar\u00e1n si no se act\u00faa con celeridad en la necesidad de af rontar el cambio clim\u00e1tico, a fin de lograr un balance entre adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n porque, en la medida en que se demoren las respuestas, mayores ser\u00e1n los costos y los riesgos asociados con el cambio clim\u00e1tico y el envejecimiento. Si se observa el envej ecimiento desde la \u00f3ptica de curso de vida, considerando las oportunidades de dise\u00f1ar y aplicar acciones de salud desde la gestaci\u00f3n hasta el fin de los d\u00edas de las personas para que tengan un envejecimiento saludable, se hace patente la necesidad de garan tizar y promover una acci\u00f3n decidida para enfrentar el cambio clim\u00e1tico. La reducci\u00f3n sustancial del n\u00famero de muertes y enfermedades ocasionadas por productos qu\u00edmicos peligrosos y de la contaminaci\u00f3n del aire, el agua y el suelo forman parte de las metas de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas , en la que las consecuencias del cambio clim\u00e1tico han cobrado reconocimiento y prominencia. Esta Agenda plantea garantizar el acceso universal a servicios energ\u00e9ticos asequibles, fiabl es y modernos. Adem\u00e1s, habla de reducir el impacto ambiental negativo per c\u00e1pita de las ciudades prestando especial atenci\u00f3n a la calidad del aire y a la gesti\u00f3n de los desechos ( Naciones Unidas , 2015). Para ser coherentes con la Agenda 2030 hay que consid erar el contexto demogr\u00e1fico donde se implementar\u00e1 y el perfil de la poblaci\u00f3n a la que debe responder. Esto es de significativa importancia en una regi\u00f3n que experimenta un r\u00e1pido envejecimiento de la poblaci\u00f3n y que en 2030 tendr\u00e1 un mayor n\u00famero de pers onas mayores que de ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os. Dicha situaci\u00f3n ya se observa en algunos pa\u00edses como Cuba, donde el cambio por edades de la poblaci\u00f3n se producir\u00e1 25 a\u00f1os antes que en el promedio de 200 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) pa\u00edses del mundo. Los impactos de estas transformaciones en la salud de las personas mayores y la repercusi\u00f3n del cambio clim\u00e1tico en esta poblaci\u00f3n exigen nuevas estrategias de organizaci\u00f3n, fuerza de trabajo y presupuesto para los sistemas sanitarios en la regi\u00f3n, as\u00ed como el respeto de los derechos humanos de l as personas mayores. A. Cambio clim\u00e1tico, envejecimiento y salud En la Asamblea General de las Naciones Unidas , David R. Boyd, miembro de la Comisi\u00f3n Mundial de Derecho Ambiental y Relator Especial de las Naciones Unidas sobre derechos humanos y medio ambi ente desde 2018, pidi\u00f3 a todos los pa\u00edses que reconozcan formalmente el derecho al aire limpio, al agua potable, a los alimentos sanos, a un clima estable, a una biodiversidad pr\u00f3spera y a ecosistemas saludables, en la lucha para proteger el medio ambiente y combatir los flagelos del cambio clim\u00e1tico ( Naciones Unidas , 2018). Pero no ser\u00eda hasta 2021, a trav\u00e9s de la resoluci\u00f3n 48/13 del Consejo de Derechos Humanos de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas , cuando se declar\u00f3 que un medio ambiente limpio, salu dable y sostenible es un derecho humano, vinculado con otros derechos humanos reconocidos internacionalmente ( Naciones Unidas , 2021). En esta resoluci\u00f3n se reconoce de manera espec\u00edfica que las personas mayores se encuentran en una situaci\u00f3n de vulnerabili dad frente al cambio clim\u00e1tico: \"Reconociendo tambi\u00e9n que, si bien las repercusiones en los derechos humanos de los da\u00f1os ocasionados al medio ambiente afectan a personas y comunidades de todo el mundo, las consecuencias se dejan sentir con m\u00e1s fuerza en l os sectores de la poblaci\u00f3n que ya se encuentran en situaciones de vulnerabilidad, incluidos los pueblos ind\u00edgenas, las personas de edad, las personas con discapacidad y las mujeres y las ni\u00f1as\" ( Naciones Unidas , 2021) . Por lo tanto, contar con formas de p revenir las consecuencias negativas del cambio clim\u00e1tico en la salud humana, animal y medioambiental, as\u00ed como revertirlas y preparar a las personas para lograrlo es fundamental para los derechos de las personas mayores, incluido el derecho a la vida. As\u00ed se expresa en la misma resoluci\u00f3n del Consejo de Derechos Humanos al se\u00f1alar que \"el cambio clim\u00e1tico y el desarrollo insostenible son algunas de las amenazas m\u00e1s acuciantes y graves a la capacidad de las generaciones presentes y futuras de disfrutar de lo s derechos humanos, incluido el derecho a la vida\" (Naciones Unidas , 2021 ). Para anticipar, prevenir y prepararse a vivir en un mundo con un clima que cambia a gran velocidad es indispensable empoderar a las personas mayores y favorecer la toma de concienc ia para practicar el autocuidado y generar cambios significativos en su salud y calidad de vida al conocer sobre las enfermedades y los efectos secundarios relacionados con el cambio clim\u00e1tico y la meteorosensibilidad humana (por la agudizaci\u00f3n de las enfe rmedades sensibles al clima), as\u00ed como sus consecuencias para los servicios de salud. La obligaci\u00f3n de prevenir los da\u00f1os al ambiente implica reducir, limitar y controlar las actividades que pueden causar da\u00f1os a la naturaleza. Se trata de un principio del derecho ambiental y el derecho humanitario, dado que la conservaci\u00f3n del ambiente es m\u00e1s efectiva a trav\u00e9s de medidas anticipadas para prevenir el da\u00f1o, antes que de esfuerzos posteriores para repararlo. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 201 El informe sobre el estado del clima mundial 2020 d e la Organizaci\u00f3n Mundial de Meteorolog\u00eda (OMM, 2021) refiere que existe un mayor deterioro de la situaci\u00f3n clim\u00e1tica y que las concentraciones de los principales gases de efecto invernadero (GEI) aumentaron a pesar de la reducci\u00f3n temporal de las emisiones en 2020, relacionada con las medidas frente a la pandemia por COVID -19. La tendencia al aumento del nivel del mar se est\u00e1 acelerando, el almacenamiento de calor y la acidificaci\u00f3n del oc\u00e9ano se est\u00e1n incrementando, lo que disminuye su capacidad para moderar el cambio clim\u00e1tico. Asimismo, se ha acelerado la tendencia a la p\u00e9rdida de hielos del \u00c1rtico y la Ant\u00e1rtida. Todo lo anterior tiene serias implicaciones socioecon\u00f3micas, peligros y desastres hidrometeorol\u00f3gicos, con impactos en t\u00e9rminos de mayor inseguridad alimentaria y repercusiones negativas en los determinantes sociales de la salud de las poblaciones m\u00e1s vulnerables, como las personas mayores. En un mundo marcado por las asimetr\u00edas socioecon\u00f3micas y la inequidad \u2014 que se traducen en niveles muy dispares de calidad de la salud de las personas \u2014, los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados y pr\u00f3speros del mundo son los que producen mayoritariamente los gases que generan la acumulaci\u00f3n de calor, cuyos efectos negativos afectan a toda la poblaci\u00f3n mundial, pero las peores consecuencias se observan en los pa\u00edses m\u00e1s pobres y las comunidades vulnerables, que est\u00e1n poco preparados para afrontar los cambios clim\u00e1ticos r\u00e1pidos (UNFCCC, 2021). Por lo tanto, la protecci\u00f3n del medio ambiente es una tarea impostergable y rel acionada directamente con el bienestar de los pueblos. El derecho a un medio ambiente sano tiene un estatus constitucional en m\u00e1s de 100 pa\u00edses y al menos 130 Estados han ratificado tratados regionales de derechos humanos que incluyen de modo expl\u00edcito el derecho a un medio ambiente sano ( Naciones Unidas , 2018). En este contexto, es importante incorporar a las personas mayores en el marco jur\u00eddico y program\u00e1tico de los pa\u00edses de la regi\u00f3n ( Naciones Unidas , 2018), as\u00ed como promover el conocimiento acerca de las repercusiones del cambio clim\u00e1tico y la variabilidad clim\u00e1tica en el envejecimiento, su afrontamiento y las consecuencias en la salud de la poblaci\u00f3n de edad avanzada. Respecto a la protecci\u00f3n de las personas mayores, ante el alto riesgo que corren por los efectos negativos a su salud, los cient\u00edficos del Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Clim\u00e1tico (IPCC) advierten que en el siglo XX el cambio clim\u00e1tico afect\u00f3 la salud humana, con mayores consecuencias en las poblaciones vulnerables ( entre ellas , las personas mayores). Se prev\u00e9 que, en este siglo, el cambio clim\u00e1tico ocasionar\u00e1 un incremento de los da\u00f1os a la salud humana como consecuencia de desastres naturales, olas de calor e incendios m\u00e1s intensos, mayores riesgos de enfermedades t ransmitidas por los alimentos y el agua (L\u00f3pez Feldman, 2015), p\u00e9rdida de capacidad de trabajo, fundamentalmente al aire libre, una menor productividad laboral y riesgos de enfermedades infecciosas transmitidas por vectores (v\u00e9ase el diagrama XI. 1) (Nacion es Unidas , 2015). Todo lo anterior provocar\u00e1, a su vez, millones de desplazados (Richards y Bradshaw, 2017; ACNUR , 2021; Brown, 2008; Naciones Unidas , 2019 ), entre los que los ni\u00f1os, las mujeres y las personas mayores son los m\u00e1s vulnerables a enfermar y morir por causas derivadas de la alteraci\u00f3n de los ecosistemas, carencias nutricionales, el surgimiento de nuevos pat\u00f3genos, el cambio en la distribuci\u00f3n de algunas cepas v\u00edricas y problemas relacionados con la salud por cambios meteorol\u00f3gicos extremos (UNFCCC, 2021). 202 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Diagrama XI.1 Impacto de la variabilidad y el cambio clim\u00e1tico en las enfermedades no transmisibles Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Las personas de edad avanzada son quienes tienen una mayor vulnerabilidad y dificultad para la adaptabilidad no solo al cambio provocado por el clima, sino tambi\u00e9n a las condiciones socioambientales de los lugares a los que emigran, pues el ambiente modifica los genes. Esta modificaci\u00f3n, conocida como epigen\u00e9tica \u2014 factores no gen\u00e9ticos que intervienen en la determinaci\u00f3n de la ontogenia son el resultado de la exposici\u00f3n ambiental (temperatura, humedad, luz, radiaci\u00f3n y otros) \u2014, disminuye la capacidad adaptativa de las personas mayores (Rico-Rosill o, Oliva -Rico y Vega -Robledo, 2018) . Asimismo , a medida que se envejece se producen modificaciones del metabolismo basal que determinan cambios en la termorregulaci\u00f3n, as\u00ed como en la percepci\u00f3n de la temperatura, lo que explica que la persona mayor presente un d\u00e9ficit de adaptaci\u00f3n a la temperatura externa (tolera mal el calor, pero todav\u00eda peor el fr\u00edo) porque las reacciones vasomotoras metab\u00f3licas son poco eficientes. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 203 Cuando el cuerpo se expone a bajas temperaturas pierde m\u00e1s calor del que produce y los vasos sangu\u00edneos de la piel deben contraerse para conservar la temperatura corporal. Esta vasoconstricci\u00f3n determina que el coraz\u00f3n bombee la sangre a trav\u00e9s de los vasos contra\u00eddos, por lo que la presi\u00f3n arterial aumenta y se eleva el riesgo de infarto agu do de miocardio y de enfermedades cerebrovasculares. Si las mayores migraciones provienen de pa\u00edses m\u00e1s c\u00e1lidos a pa\u00edses m\u00e1s fr\u00edos (Diputaci\u00f3n de Huelva, 2018; Altamirano Rua, 2014) y si por cada grado que cae la temperatura debajo de los 18 \u00b0 C las muertes aumentan en cerca del 1,5% (Gobierno de M\u00e9xico, 2020), se potencia el riesgo de que a medida que la temperatura disminuya las enfermedades se incrementen y ascienda el riesgo de fallecimientos entre las personas mayores com\u00f3rbidas que emigran a zonas m\u00e1s fr\u00edas. Como consecuencia del posible fracaso de la termorregulaci\u00f3n debido a l envejecimiento , de la creciente incidencia de olas de calor como efecto del cambio clim\u00e1tico en los \u00faltimos a\u00f1os en todo el mundo , y que por cada grado que ascienda la temperatura por encima de 37\u00b0 C se incrementa el consumo de ox\u00edgeno, al igual que la frecuencia card\u00edaca en unas 10 pulsaciones por minuto (Mondelo y otros, 2013), en las personas mayores puede presentarse un agravamiento de isquemias cardiacas, enfermedades cerebro vasculares o tromboembolismo pulmonar. La relaci\u00f3n en forma de \"U\" entre la mortalidad y la temperatura es de vieja data , ya que la mortalidad aumenta hacia ambos extremos del r\u00e9gimen t\u00e9rmico. En la misma medida que se prolonga el per\u00edodo de estr\u00e9s t\u00e9rmico se acrecienta el n\u00famero de personas fallecidas como una respuesta meteoropatol\u00f3gica significativa. Esto hace que deba reconocerse que existen personas migrantes medioambientales \u2014entre ell as, muchas personas mayores \u2014, que por razones imperiosas de cambios repentinos o progresivos en el medio ambiente que afectan de manera negativa sus vidas o las condiciones de vida, se ven obligad as a abandonar sus hogares habituales (Richards y Bradshaw, 2017). Por lo tanto, se hace necesario visibilizar esta real idad de las personas mayores, en preocupante desprotecci\u00f3n jur\u00eddica. Se sabe que las mayores emigraciones se producen hacia las ciudades, donde vive el 50% y en los pr\u00f3ximos 20 a\u00f1os ser\u00e1 el 70%, de la poblaci\u00f3n mundial (Ortega Ram\u00edrez, 2021; Doval, 2021; C eja, \u00c1lvarez Velasco y Berg, 2021). En las ciudades, casi carentes de espacios verdes, se desarrollan las llamadas islas de calor por la alta contaminaci\u00f3n del aire. La regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe es una de las que presentan mayor crecimiento urbano del mundo, con alta concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n en las grandes ciudades, lo que ha generado un aumento de la exposici\u00f3n a la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, que es otro factor de riesgo para la salud de las personas mayores. Por estas razones , es necesario reconocer que en el mundo global todo tiene nexos con la salud y con el cambio clim\u00e1tico. Las personas mayores son el grupo de edad m\u00e1s perjudicado y su protecci\u00f3n es responsabilidad de todos. Es fundamental tomar acciones contra el cambio clim\u00e1tico como un a obligaci\u00f3n moral porque la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica es un riesgo importante para un envejecimiento saludable. La utilidad de la informaci\u00f3n clim\u00e1tica para el sector salud y la atenci\u00f3n a las personas mayores son una deuda para con los profesionales del sector, as\u00ed como con la promoci\u00f3n del conocimiento acerca de la interrelaci\u00f3n del envejecimiento y el entorno. Teniendo en cuenta las consecuencias del cambio clim\u00e1tico, es imprescindible desarrollar estrategias para realizar adaptaciones ambientales que contribuyan a un envejecimiento saludable en todas las edades desde la mirada de la gerontolog\u00eda ambiental, 204 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) con base en la relaci\u00f3n entre el medio ambiente y los productos destinados a las personas mayores, en las disciplinas de dise\u00f1o, en la construcci\u00f3n del entorno f\u00edsico, espacial y de servicios, hasta la alerta temprana biometereol\u00f3gica y el uso terap\u00e9utico del clima. B. Investigaci\u00f3n y toma de conciencia sobre el impacto del cambio clim\u00e1tico en las personas mayores Es preciso llevar a cabo m\u00e1s investigaciones sobre el cambio clim\u00e1tico y el envejecimiento , pues ser\u00edan un instrumento cient\u00edfico de enorme ayuda, como parte integrada y sistem\u00e1tica de la toma de decisiones y la formulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n en materia de salud. La investigaci\u00f3n implica una colaboraci\u00f3n continua entre los encargados de las decisiones, los investigadores y las comunidades, y arroja luz sobre los factores espec\u00edficos de cada contexto que influyen en los programas, las pol\u00edticas y las decisiones sobre sistemas relacionados con la salud en el mundo real (Marten y otros, 2021). El estudio de la influencia de los determinantes de la salud \u2014como el clima \u2014 a lo largo de la vida ayuda a entender los patrones de salud -enfermedad en las \u00faltimas d\u00e9cadas de la vida, por lo que se propone investig ar: La adaptaci\u00f3n al estr\u00e9s provocada por el cambio clim\u00e1tico para un envejecimiento no saludable. Los v\u00ednculos entre las respuestas de la edad en relaci\u00f3n con el entorno, el clima y las marcas epigen\u00e9ticas . La diferenciaci\u00f3n de las respuestas inflamatorias adaptativas al cambio clim\u00e1tico . La generaci\u00f3n de conocimientos sobre el papel de los tipos de da\u00f1o macromolecular provocado en el humano por el cambio clim\u00e1tico, su papel en las enfermedades cr\u00f3nicas y la manera en que influye en el envejecimiento . El conocimiento de las alteraciones del ritmo circadiano provocadas por el cambio clim\u00e1tico, la influencia de estas en el metabolismo durante todo el curso de vida y su repercusi\u00f3n en el envejecimiento saludable. En este contexto y en virtud del envejecimiento poblacional que experimenta la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, es importante que los sistemas de salud proporcionen oportunidades para mejorar las capacidades de las personas mayores para el cuidado de enfermedades cr\u00f3nicas y comorbilidad, incluido el autocuidado, mediante programas basados en evidencias que han resultado eficaces en la calidad de vida y los s\u00edntomas d e las personas, as\u00ed como en la reducci\u00f3n de costos de salud. De igual manera, es posible fomentar el desarrollo de aptitudes personales, aumentar la confianza y la motivaci\u00f3n para ayudar a las personas a tomar mejores decisiones sobre la salud propia (Mors ch y otros, 2021). Las violaciones de derechos humanos de las personas mayores, que en algunos pa\u00edses incluso condujeron a la toma de decisiones que las llevaron a la muerte durante la pandemia por COVID -19, son muy recientes para olvidarlas. La meta es crecer como una sociedad para todas las edades, que debe su desarrollo al intercambio entre todas las generaciones, porque todos necesitan de todos (Cano -Guti\u00e9rrez y otros, 2021). Mantenerse informado de los acontecimientos del cambio clim\u00e1tico es esencial p ara tomar decisiones Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 205 oportunas, eficaces y sostenibles para toda la poblaci\u00f3n, en especial, para las familias convivientes con personas mayores2. Es incuestionable la necesidad de llevar a cabo acciones educativas que eleven el nivel de conocimientos sobre el envejecimiento, la vejez y la variabilidad clim\u00e1tica durante la D\u00e9cada de Envejecimiento Saludable 2021 -2030, con el objetivo de impulsar en las familias y en las comunidades el afrontamien to o la mitigaci\u00f3n de los efectos del cambio clim\u00e1tico y del entorno sobre la salud de las personas mayores, sin discriminarlas por su edad o situaci\u00f3n de discapacidad. La educaci\u00f3n no podr\u00e1 sola con el colosal desaf\u00edo de hacerse cargo de un cambio tan dr\u00e1stico, por lo que tambi\u00e9n es necesario elaborar propuestas que conduzcan a la toma de acciones de manera sensible y comunicar sobre los peligros de la amenaza que representa dicha problem\u00e1tica, y mostrar las posibles alternativas de mitigaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de sus consecuencias (Betancourt \u00c1lvarez, 2019; Guerra Salcedo, Covas \u00c1lvarez y Santos Abreu, 2018; Porro de Zayas y otros, 2019; Morales Tarajano y otros, 2019). Las t\u00e9cnicas de informaci\u00f3n computarizadas resultar\u00edan de gran ayuda para alcanzar esta meta , toda vez que pueden proporcionar , con un radio de alcance pr\u00e1cticamente ilimitado, la informaci\u00f3n necesaria a un mayor n\u00famero de personas al mismo tiempo (Villafuerte Holgu\u00edn, 2019). Es necesario realizar transformaciones en las dimensiones sociales, culturales y \u00e9ticas del problema, cuyo avance solo se conseguir\u00e1 mediante cambios sustantivos en los procesos educativos (Porro de Zayas y otros, 2019; Morales Tarajano y otros, 2019), para elevar el nivel de sensibilidad hacia esta problem\u00e1tica en la poblac i\u00f3n en general, las personas mayores y, en especial, en el personal de salud, de forma tal que se garantice una cultura ambiental en el marco de un compromiso con la conservaci\u00f3n sostenible del medio ambiente. Estas transformaciones estar\u00edan en consonancia con los marcos internacionales que los pa\u00edses de la regi\u00f3n han suscrito, como el Protocolo de Kioto, el Acuerdo de Par\u00eds y los Objetivos de Desarrollo Sostenible, pues no es posible lograr la salud humana en un planeta que enferma sin proteger a las perso nas de m\u00e1s avanzada edad. C. Ejemplo de buena pr\u00e1ctica en Cuba En Cuba se han llevado adelante estrategias encaminadas a lograr la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico y la mitigaci\u00f3n de sus efectos. Algunos ejemplos son: \"Educaci\u00f3n superior, innovaci\u00f3n y gesti\u00f3 n de gobierno para el desarrollo 2012 -2020\" (D\u00edaz -Canel -Berm\u00fadez y Garc\u00eda- Cuevas, 2020), la Estrategia Ambiental del Ministerio de Educaci\u00f3n Superior (MES) 2017-2020, el Programa Nacional de Educaci\u00f3n Ambiental para el Desarrollo Sostenible 2016-2020 del M inisterio de Ciencia Tecnolog\u00eda y Medio Ambiente, y la Tarea Vida, Plan de Estado para el Enfrentamiento al Cambio Clim\u00e1tico (Padr\u00f3n Oliveros, Mart\u00ednez P\u00e9rez y Arap Fresno, 2021). Todas ellas traer\u00e1n beneficios para las personas mayores de forma directa. Por su parte, el Centro de Investigaciones sobre Longevidad, Envejecimiento y Salud, el Instituto de Meteorolog\u00eda y la Agencia de Medio Ambiente desarrollan el proyecto \"Clima, Salud y Envejecimiento\", con el objetivo de afrontar los desaf\u00edos del sector sal ud en lo 2 Un estudio transversal de convivencia de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os o m\u00e1s que reside en hogares privados en 2 3 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, realizado con base en los microdatos censales m\u00e1s recientes disponibles en Integrated Public Use Microdata Series (IPUMS) (Esteve y Zueras, 2021), confirma que la familia desempe\u00f1a un papel importante en la protecci\u00f3 n social de la vejez en los pa\u00edses menos desarrollados y en los grupos menos escolarizados. 206 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) relativo a la capacidad de reconocer, comprender, interpretar y aplicar la informaci\u00f3n clim\u00e1tica disponible para adoptar planes y medidas de protecci\u00f3n frente a los riesgos para la salud de las personas mayores y la repercusi\u00f3n de un clima cambian te en el envejecimiento humano. Este proyecto permitir\u00e1 dar informaci\u00f3n relevante a todos los profesionales de la salud, a las personas mayores, sus familiares, cuidadores y comunidades cient\u00edficas, para estar preparados, adaptados y resilientes al clima, a trav\u00e9s de recomendaciones, alertas y pron\u00f3sticos bioclimatol\u00f3gicos, fundamentando la necesidad de un cambio en la atenci\u00f3n de las personas mayores, basado en la cooperaci\u00f3n entre expertos y cient\u00edficos de meteorolog\u00eda, epidemiologia ambiental, ge\u00f3grafos , matem\u00e1ticos, ambientalistas, dise\u00f1adores, arquitectos, ingenieros, soci\u00f3logos, psic\u00f3logos, tecn\u00f3logos de la salud, enfermeras y m\u00e9dicos, en la atenci\u00f3n gerontogeri\u00e1trica y los que la reciben. D. Recapitulaci\u00f3n y recomendaciones Los Estados de la regi\u00f3n d e Am\u00e9rica Latina y el Caribe deben reconocer en sus leyes nacionales el derecho a un medio ambiente seguro, limpio, saludable y sostenible para las personas mayores y toda la poblaci\u00f3n como derecho humano, porque la vida y la dignidad humanas dependen de un medio ambiente saludable, que es parte integral del disfrute de todos los dem\u00e1s derechos. El cambio clim\u00e1tico es la mayor amenaza para la salud mundial en el siglo XXI, seg\u00fan reconoce la OMS. La salud es y ser\u00e1 afectada por los cambios del clima a trav\u00e9s de impactos directos (olas de calor, sequ\u00edas, tormentas fuertes y aumento del nivel del mar) e indirectos (enfermedades de las v\u00edas respiratorias y las transmitidas por vectores, inseguridad alimentaria y del agua, desnutrici\u00f3n y desplazamientos forzados) , con mayor carga de morbimortalidad en las personas mayores. Por lo tanto, es muy importante preparar a este grupo de poblaci\u00f3n y a todo el personal que las cuidan, formal e informal, mediante alertas tempranas, una mejor planificaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de medidas de prevenci\u00f3n y adaptaci\u00f3n; as\u00ed como conocimientos sobre las causas y consecuencias del cambio clim\u00e1tico y la reducci\u00f3n de las emisiones de gases de efecto invernadero. En el marco jur\u00eddico de este mundo globalizado a\u00fan persiste una soledad de los derechos humanos y una desprotecci\u00f3n de las personas mayores ante las consecuencias negativas del cambio clim\u00e1tico, de la contaminaci\u00f3n y los desastres naturales extremos por el clima cambiante. Al respecto, Amnist\u00eda Internacional denunci\u00f3 que la falta de medidas de los gobiernos para abordar el cambio clim\u00e1tico, pese a las acuciantes pruebas cient\u00edficas, podr\u00eda ser la mayor violaci\u00f3n de derechos humanos intergeneracional de la historia. A partir de lo anterior y lo desarrollado en este cap\u00edtulo se recomienda: Empoderar a las personas mayores para fortalecer su resiliencia al cambio clim\u00e1tico, para un adecuado manejo del peligro, la vulnerabilidad y el riesgo ante desastres clim\u00e1ticos. Crear c\u00e1tedras especializadas en envejecimiento, derechos humanos y camb io clim\u00e1tico, como fuentes de conocimientos de vulnerabilidades y desastres, Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 207 junto con sensibilizar acerca de la educaci\u00f3n en materia de cambio clim\u00e1tico y promoci\u00f3n de la salud en las personas mayores, y proveer asistencia t\u00e9cnica3. Facilitar la integraci\u00f3n de la educaci\u00f3n sobre el cambio clim\u00e1tico en el plan de estudios de todos los niveles de ense\u00f1anza, que permita desarrollar la capacidad de resiliencia ante el cambio clim\u00e1tico por parte de las personas mayores y sus familias. Crear estrategias para un sistema de vigilancia, alerta temprana y evaluaci\u00f3n de la salud de las personas mayores, y enfermedades y condiciones sensibles al clima, en colaboraci\u00f3n con centros con objetivos similares, nacionales, regionales y locales. Los profesionales de la salud deben educar a la poblaci\u00f3n en promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n, incluyendo recomendaciones que permitan reducir los impactos del cambio clim\u00e1tico. Investigar sobre el envejecimiento, el cambio clim\u00e1tico y la salud, a fin de obtener datos sobre las personas mayores y los determinantes del clima del envejecimiento saludable; obtener evidencia acerca de los beneficios colaterales de las medidas relacionadas con el cambio clim\u00e1tico en la esfera de la salud y hacer uso terap\u00e9utico del clima (heliotal asoterapia) y de la alerta temprana biometereol\u00f3gica. Promover entornos favorables para un envejecimiento activo y redise\u00f1ar la planificaci\u00f3n urban\u00edstica, el transporte p\u00fablico y las opciones de movilidad individual que tengan una relaci\u00f3n saludable con el medio ambiente y las comunidades. Movilizar recursos y financiaci\u00f3n para investigar temas del cambio clim\u00e1tico, envejecimiento y la salud. Promover una campa\u00f1a para reducir la carga de morbilidad por enfermedades relacionadas con la contaminaci\u00f3n del aire (interior y exterior) en las personas mayores, en cumplimiento del Objetivo de Desarrollo Sostenible relativo a la salud (ODS 3) y cambio clim\u00e1tico (ODS 13). De igual manera, los planes de recuperaci\u00f3n relacionados con la pandemia por COVID -19 deben contemplar medidas de reducci\u00f3n de emisiones de carbono y de aumento de la resiliencia frente al clima, a la vez que se determinan y maximizan los beneficios para la salud y la calidad de vida de las personas mayores. 3 Ejemplos de temas de las c\u00e1tedras son medicina ambiental del entorno; cambios clim\u00e1ticos y enfermedades cr\u00f3nicas; atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n mayor bajo los efectos d e desastres; atenci\u00f3n psicosocial de las personas mayores despu\u00e9s de desastres climatol\u00f3gicos; efectos de la salinizaci\u00f3n de los suelos y acciones encaminadas a revertir estos efectos nocivos para los ancianos; atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mayor bajo los efect os de inundaciones costeras o por desborde de aguas represadas; afrontamiento de olas de calor; afrontamiento de brotes de enfermedades frecuentes, y en caso de ser necesario, mantener grupos poblacionales en espacios reducidos, durante aislamientos por desastres climatol\u00f3gicos; geobiolog\u00eda o medicina del h\u00e1bitat de personas mayores; efecto del entorno sobre la salud humana, que incluye la influencia de las edificaciones que pueden producir diferentes tipos de afecciones, los llamados edificios enfermos; ef ectos perjudiciales para la salud humana de los diferentes contaminantes ambientales y de edificaciones; el cambio clim\u00e1tico y enfermedades cr\u00f3nicas en las personas mayores; incentivar el autocuidado en los pacientes mayores de 60 a\u00f1os para que puedan desarrollar acciones de salud que mejoren su calidad de vida. 208 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Bibliograf\u00eda ACNUR (Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados) (2021), \"Cambio clim\u00e1tico y desplazamiento por desastres\", https://www.acnur.org/cambio - climatico- y-desplazamiento -por-desastres.html . Altamirano Rua, T. (2014), Refugiados ambientales, cambio clim\u00e1tico y migraci\u00f3n forzada , Lima, Fondo Editorial de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa. Barbosa da Silva, J., J. Rowe y J. R. Jauregui (2021), \"Envejecimiento saludable en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas\", Revista Panamericana de Salud P\u00fablica, N\u00b0 45 [en l\u00ednea] https://iris.paho .org/ handle/10665.2/54753 . Betancourt \u00c1lvarez, \"Universidad y cambio clim\u00e1tico\", Humanidades M\u00e9dicas , vol. 19, N\u00b0 3 [en l\u00ednea] http://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/article/view/1561/pdf_102. Biedma L\u00f3pez, E. (2007), \"Aproximaci\u00f3n al estudio de la helioterapia. Revisi\u00f3n hist\u00f3rica\", Medicina Naturista, vol. 1, N\u00b0 2 [en l\u00ednea] https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?co digo=2328577. Brown, O. (2008), \" Migraci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico\" , Serie de Estudios de la OIM sobre la Migraci\u00f3n N\u00b0 31, Ginebra, Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM) [en l\u00ednea] https://publications.iom.int/system/files/pdf/mrs -31_sp.pdf . Cano -Guti\u00e9rrez, C. \"La vejez y la nueva CIE -11: posici\u00f3n de la Academia Latinoamericana de Medicina del Adulto Mayor\", Revista Panamericana de Salud P\u00fablica, N\u00b0 45 attribute=es . Ca\u00f1arte Soledispa, su efecto en la salud\", Ciencia UNEMI, vol. 3, N\u00b0 4 [en l\u00ednea] http://repositorio.unemi.edu.ec/bitstream/123456789/2970/1/RADIACI%c3% 93N%20ULTRAVIOLETA%20Y%20SU%20EFECTO%20EN%20LA%20SALUD.pdf. Castro Ruz, F. (1992), \"Discurso pronunciado por el Comandante en Jefe Fidel Castro Ruz en R\u00edo de Janeiro en la Conferencia d e las Naciones Unidas sobre Medio Ambiente y Desarrollo el 12 de junio de 1992\", Fidel, Soldado de las Ideas de agosto de 2020]. Ceja, I., S. \u00c1lvarez Velasco y U. Berg (coords.) (2021), Migraci\u00f3n , Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales (CLACSO). Coen, D., J. Kreienkamp y T. Pegram (2020), Global Climate Governance , Cambridge, Cambridge University Press. Cueto, J. X., S. Zamora y J. Calder\u00f3n (2020), \"Multimedia ' cambio clim\u00e1tico, retos y desaf\u00edos: un medio de ense\u00f1anza para la educaci\u00f3n ambiental'\", Revista Cubana de Educaci\u00f3n Superior , vol. debate de alto nivel de las Naciones Unidas Acci\u00f3n por el Clima: por la gente, el planeta y la prosperidad\", Presidencia y Gobierno -Berm\u00fadez, M. y J. L. Garc\u00eda -Cuevas (2020), \"Educaci\u00f3n superior, innovaci\u00f3n y gesti\u00f3n de gobierno para el desarrollo 2012 -2020\", Ingenier\u00eda Industrial , vol. XLI, N\u00b0 3 [en l\u00ednea] http://scielo.sld.cu/pdf/rii/v41n3/1815 -5936-rii-41-03-e4131.pdf . Diputaci\u00f3n de Huelva (2018), Cambio clim\u00e1tico y desarrollo sostenible 2018 : resumen ejecutivo, Informe La R\u00e1bida, Huelva , Diputaci\u00f3n de Huelva, Observatorio de Desarrollo Sostenible y Cambio Clim\u00e1tico de mundo actual: una s\u00edntesis geogr\u00e1fica\", Andar, cami\u00f1ar, marchar... Actas do XV Curso de Primavera, F. Arias y M. J. Zins (eds.) , Universidade de Santiago de andle/10347/26422 . EFE Verde (2020), \"La OMS multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 209 Esteve, A. y P. Zueras (2021), \"La estructura de los hogares de las personas mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", Revista Panamericana de Salud P\u00fablica, N\u00b0 45 [en l\u00ednea] https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34621303/ . Feigin, V. y otros (2016), \" of stroke and risk factors in 188 countries, during 1990 -2013: a systematic analysis of Disease Study 2013\", l\u00ednea] https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27291521/ . Gobierno de M\u00e9xico (2020) , Manual de procedimientos estandarizados para la vigilancia epidemiol\u00f3gica de da\u00f1os a la salud por temperaturas naturales extremas (SVEDSTNE) , Ciudad de M\u00e9xico, Gobierno de M\u00e9xico -Secretar\u00eda de Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda A. S\u00e1nchez -Lamar (2009), \"La radiaci\u00f3n ultravioleta : su efecto da\u00f1ino y consecuencias para la salud humana\", Theoria , vol. 18 , N\u00b0 2 [en l\u00ednea] https://www.redalyc.org/pdf/299/29917006006.pdf . Guerra Salcedo, M. C., O. Covas \u00c1lvarez e I. Santos Abreu (2018), \"Nuevas perspectivas para la educaci\u00f3n ambiental en la educaci\u00f3n de adultos\", Varona. Revista Cient\u00edfico-Metodol\u00f3gica , \"Sixth Assessmentt Report N\u00b0 AR6\", Working Group I - The Physical Science Basis, Organizaci\u00f3n M eteorol\u00f3gica Mundial ( OMM )/ Programa de las Naciones Unidas para el Ambiente ( PNUMA ) [en l\u00ednea] https://www.ipcc.ch/report/ar6/wg1/downloads/outreach/IPCC_AR6_WGI_Press_Conferenc e_Slides.pdf . Kaufman \" Association between air pollution and coronary artery calcification within six metropolitan areas in the USA (the Multi -Ethnic Study of Atherosclerosis and Air Pollution): a longitudinal l\u00ednea] https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25035875/ . L\u00f3pez Feldman, A. J. (2015), Cambio clim\u00e1tico y actividades agropecuarias en Am\u00e9rica Latina , Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) [en l\u00ednea] https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/39824/1/S1501286_es.pdf. Marten, R. y otros (2021), \"La utilidad y el impacto de incorporar la investigaci\u00f3n sobre implementaci\u00f3n para mejorar la ejecuci\u00f3n de los programas: perspectivas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", Revista Panamericana de Salud P\u00fablica , N\u00b0 45 [en l\u00ednea] https://iris.paho.org/ handle/10665.2/54743 . McMichael, A. J., R. Woodruff y S. Hales (2006), \"Climate change and human health: present and future risks\", . Mead, M. (2009), \"Beneficios de la luz solar. Un punto brillante para la salud humana\", Ciencia & Trabajo , N\u00b0 31 [en l\u00ednea] www.cienciaytrabajo.cl . Mondelo, P. Confort y estr\u00e9s t \u00e9rmico , Barcelona, Ediciones UPC. Mora Ochoa, M. y otros (2010), \"El sol, \u00bfenemigo de nuestra piel?\", Medisan , Morales Tarajano, L. y otros (2019), \"\u00c9tica ambiental en la educaci\u00f3n pol\u00edtica e ideol\u00f3gica para el desarrollo sostenible en salud\", Humanidades M\u00e9dicas , vol. 19, N\u00b0 3 older persons in the Americas\", de Salud P\u00fablica, N\u00b0 45 [en l\u00ednea] https://iris.paho.org/handle/10665.2/54575 . Naciones Unidas (s/f), \"Creaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de una Estrategia Nacional de Aprendizaje sobre el Cambio Clim\u00e1tico. Rep\u00fablica Dominicana\", Iniciativa Una ONU: Asociaci\u00f3n para el Aprendizaje sobre el Cambio Clim\u00e1tico [en l\u00ednea] https://www.uncclearn.org/es/proyectos -nacionales/ republica -dominicana/ . 210 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) (2021), Resoluci\u00f3n aprobada por el Consejo de Derechos Humanos el 8 de octubre de 2021 , 48/13. El derecho humano a un medio ambiente limpio, saludable y sostenible, 48 per\u00edodo de sesiones del Consejo de Derechos Humanos, 18 de octubre de 2021. (2 019), \"Miles de m uertos, millones de desplazados... los efectos del cambio clim\u00e1tico se aceleran\" , Noticias ONU , marzo [en l\u00ednea] https://news.un.org/es/story/2019/03/1453581. ( 2018), \"El derecho humano a un medio ambiente sano debe ser reconocido\", Noticias ONU [en l\u00ednea] https://news.un.org/es/story/2018/10/1444342 . (2015), \"La Asamblea General adopta la Agenda para el Desarrollo Sostenible\", Objetivos de Desarrollo Sostenible , Centro de Noticias de myocardial infarction: a . OEA (Organizaci\u00f3n de Estados Americanos) (2015) , Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (A -70), adoptada en Washington, D. C., el lunes 15 de junio de 2015 , entrada en vigor: 1 de noviembre de 2017 [ en l\u00ednea ] https://www.oas.org/es/sla/ddi/tratados_multilaterales_interamericanos_A - 70_derechos_humanos_personas_mayores_firmas.asp . OMM (Organizaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica Mundial ) (2021), \"Organizaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica Mundial: Un nuevo enfoque sobre el clima reclama la adopci\u00f3n de medidas urgentes\", Comunicado de prensa , de la Salud) (2021), \"Los 10 llamados de la OMS a favor de la acci\u00f3n clim\u00e1tica para garantizar una recuperaci\u00f3n sostenida de la COVID -19\", Comunicado de prensa (2016), \"La OMS publica estimaciones nacionales sobre la exposici\u00f3n a la contaminaci\u00f3n del aire y sus repercusiones para la salud\", Comunicado y migrantes, tensiones entre gobernanza, derecho internacional y gesti\u00f3n\", Odisea. Revista de Estudios Migratorios , N\u00b0 8 [en l\u00ednea] https://publicaciones. sociales.uba.ar/index.php/odisea/article/view/6916/5810 . Padr\u00f3n Oliveros, A., H. Mart\u00ednez P\u00e9rez y M. Arap Fresno (2021), \"La educaci\u00f3n ambiental para el cambio clim\u00e1tico y la Tarea Vida en la carrera Biolog\u00eda\", Revista Cient\u00edfico -Educacional de la Provincia Granma , N\u00b0 2 [en l\u00ednea] https://revistas.udg.c o.cu/index.php/roca/article/ view/2371/4634 . Porro de Zayas, L. A. y otros (2019), \"Tratamiento de la lengua materna para el desarrollo de la formaci\u00f3n medioambiental en la educaci\u00f3n superior\", Humanidades M\u00e9dicas , vol. 19, N\u00b0 3 esmedicas.sld.cu/index.php/hm/article/view/1543/pdf_106. Pr\u00fcss -\u00dcst\u00fcn, A. y C. Corval\u00e1n (2006), Ambientes saludables y prevenci\u00f3n de enfermedades: hacia una estimaci\u00f3n de la carga de morbilidad atribuible al medio ambiente. Resumen de Orientaci\u00f3n , Par\u00eds, Or ganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) [en l\u00ednea] https://www.who.int/quantifying_ Richards, J. A. y S. Bradshaw (2017), \"Desarraigados por el cambio clim\u00e1tico. La necesidad de responder al aumento del riesgo de desplazamientos\", OXFAM G. Vega- Robledo (2018), \"Envejecimiento: algunas teor\u00edas y consideracio nes gen\u00e9ticas, epigen\u00e9ticas y ambientales\", Revista M\u00e9dica del Instituto Mexicano del Seguro Social , vol. 56, N\u00b0 3 [en l\u00ednea] http://revistamedica.imss.gob.mx/ editorial/index.php/revista_medica/article/view/825 . Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 211 Ship2B Foundation (2021), \"\u00bfC\u00f3mo afecta el deterioro del and Sectoral Contribution of Working Group II to the Fifth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate Change , C. B. Field y otros (eds.) , Nueva York, Cambridge University Press [en l\u00ednea] https://www.ipcc.ch/site/assets/uploads/2018/02/WGIIAR5 . Tierra Viva Agencia de Noticias (2021), \"La ONU declar\u00f3 que un ambiente limpio, saludable y sostenible es un derecho humano\" 14 de Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre S. (2019), \"Redes sociales como espacio de reflexi\u00f3n y acci\u00f3n resiliente ante el cambio clim\u00e1tico\", Humanidades M\u00e9dicas , vol. 19, N\u00b0 3 [en l\u00ednea] http://humanidades medicas.sld.cu/index.php/hm/article/view/1546/pdf_104 . policy responses to protect . Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 213 Cap\u00edtulo XII Derecho al trabajo de las personas mayores. Buenas pr\u00e1cticas en la impartici\u00f3n de justicia en M\u00e9xico A\u00edda D\u00edaz -Tendero1 Introducci\u00f3n En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el \u00e1mbito de las pol\u00edticas p\u00fablicas, en concreto de las pol\u00edticas sociales, cuenta con una nueva arena en la que se est\u00e1 avanzando hacia una mayor protecci\u00f3n de los contenidos de los derechos y de sus titulares, en especial de los derechos ec on\u00f3micos, sociales y culturales. Se trata del fen\u00f3meno supranacional de la justiciabilidad de los derechos humanos de las personas mayores y singularmente de los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales (en adelante, DESC). El objetivo de este cap\u00edtulo e s: i) subrayar la trascendencia del fen\u00f3meno latinoamericano de la justiciabilidad de los derechos humanos de las personas mayores, en especial de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales ; y, ii) valorar una sentencia sobre un caso mexicano relacionado con la vulneraci\u00f3n de los derechos humanos de personas mayores para determinar si constituye o no una buena pr\u00e1ctica en la positivizaci\u00f3n o realizaci\u00f3n de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales de este grupo etario. 1 Doctora en Am \u00e9rica latina contempor \u00e1nea por la Universidad Complutense de Madrid. Realiz \u00f3 un posdoctorado en El Colegio de la Frontera Norte de M \u00e9xico. Profesora -Investigadora en la Facultad de Ciencias Pol \u00edticas y Sociolog \u00eda de la Universidad Complutense de Madrid. 214 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Tras una b\u00fasqueda2 de las se ntencias dictadas por los tribunales de diferente nivel y jurisdicci\u00f3n en M\u00e9xico sobre derechos de las personas mayores, en las que predominan de modo abrumador las que resuelven casos en los que se vulneran derechos en el \u00e1mbito civil, se encontr\u00f3 una sentencia de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n que resuelve un caso en el que se vulnera el derecho al trabajo de las personas mayores. Si constituye o no una buena pr\u00e1ctica en el \u00e1mbito de las pol\u00edticas p\u00fablicas y derechos humanos de las personas mayores se valorar\u00e1 en funci\u00f3n de los siguientes par\u00e1metros: i) construcciones sociales y jur\u00eddicas sobre las personas mayores, ii) integraci\u00f3n de la normatividad internacional en materia de derechos humanos de las personas mayores ; iii) inclusi\u00f3n de los est \u00e1ndares de la Comisi\u00f3n y de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, y iv ) convergencia de la normatividad nacional y la internacional. En el cap\u00edtulo se presenta el contenido del derecho al trabajo de las personas mayores como parte de los derechos ec on\u00f3micos, sociales y culturales que, junto con los derechos civiles y derechos pol\u00edticos, constituyen el abanico de derechos imprescindibles para una ciudadan\u00eda plena de las personas mayores. En el desarrollo del tema se expondr\u00e1 la evoluci\u00f3n del derecho al trabajo de las personas mayores en los sistemas universal, regional y nacional mexicano. En el ejemplo de buenas pr\u00e1cticas se evidenciar\u00e1 la praxis judicial a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de una sentencia de la Suprema Corte de M\u00e9xico sobre el derecho al trabajo de las personas mayores. En las recomendaciones se identificar\u00e1n las lecciones aprendidas y en la recapitulaci\u00f3n se presentar\u00e1n las conclusiones recalcando la alianza estrat\u00e9gica que representa la praxis judicial en la consolidaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablic as de las personas mayores y en la garant\u00eda de sus derechos y , de manera espec\u00edfica, de las pol\u00edticas sociales y los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales de las personas mayores. A. Derecho al trabajo de las personas mayores El derecho al trabajo de las personas mayores se estableci\u00f3 por primera vez en el contexto universal a trav\u00e9s de un instrumento no vinculante, la Recomendaci\u00f3n 162 sobre los trabajadores de edad de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) , que fue adoptada por su Conferencia General en 1980. Su contenido puede clasificarse en dos grandes bloques: por una parte, bajo el t\u00edtulo \"Igualdad de oportunidades y de trato\" 3, se asienta la igualdad de oportunidades y de trato de los trabajadores de edad con respecto a los otros trabajadores en cuestiones como el acceso al trabajo, a la actualizaci\u00f3n en la formaci\u00f3n y a la promoci\u00f3n; y, asimismo, la no discriminaci\u00f3n en el desempe\u00f1o4 del 2 V\u00e9ase Sentencias relev antes en Materia de Las personas trabajadoras de edad deber\u00edan disfrutar, sin discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de edad , de igualdad de oportunidades y de trato respecto de los otros trabajadores, en particular en relaci\u00f3n con las cuestiones siguientes: a) acceso a los servicios de orientaci\u00f3n profesional y de colocaci\u00f3n; b) habida cuenta de sus aptitudes profesionales, ex periencia y calificaciones, acceso: i) a un empleo de su elecci\u00f3n, tanto en el sector p\u00fablico como en el privado, a reserva de los casos en que excepcionalmente se fijen l\u00edmites de edad a causa de las exigencias, condiciones o reglamentaciones particulares de ciertos tipos de empleo; ii) a los medios de formaci\u00f3n profesional, en particular los de perfeccionamiento y actualizaci\u00f3n de la formaci\u00f3n; iii) a la licencia pagada de estudios, en particular con fines de formaci\u00f3n y de educaci\u00f3n sindicales; iv ) a la promoci\u00f3n y a una justa distribuci\u00f3n de tareas (art. 5 de la Recomendaci\u00f3n 162 sobre los trabajadores de edad, 1980) . 4 Las personas trabajadoras de edad deber\u00edan disfrutar del acceso , sin discriminaci\u00f3n por edad, de igualdad de oportunidades y de trato c on respecto a otros trabajadores, c) a la seguridad en el empleo; d) a la remuneraci\u00f3n por un trabajo de igual valor; e) a las medidas de seguridad social y a las prestaciones sociales; f) a condiciones de trabajo, incluidas las medidas de seguridad e higi ene; g) a la vivienda, a los servicios sociales y a las instituciones sanitarias, en particular cuando este acceso est\u00e9 vinculado a la actividad profesional o al empleo (art. 5 de la Recomendaci\u00f3n 162 sobre los trabajadores de edad, 1980). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 215 trabajo y las prestaciones asociadas. Bajo el t\u00edtulo \"Protecci\u00f3n\"5, un segundo bloque identifica la obligaci\u00f3n de tomar en cuenta las necesidades del trabajador de edad avanzada para garantizar las mismas oportunidades, en cuestiones como la duraci\u00f3n de la jornada y la adaptaci\u00f3n del puesto de trabajo, entre otras . De especial relevancia resulta la libertad de transitar de la vida profesional al retiro de manera flexible, contenida en el cap\u00edtulo \"Preparaci\u00f3n y acceso al retiro\"6 de la misma recomendaci\u00f3n. B. Derecho al trabajo como derecho econ\u00f3mico, social y cultural Los derechos econ\u00f3mic os, sociales y culturales dan contenido a la ciudadan\u00eda social que, junto con los derechos pol\u00edticos que conforman la ciudadan\u00eda pol\u00edtica y los derechos civiles que determinan la ciudadan\u00eda civil, dan como resultado una ciudadan\u00eda tridimensional: civil, po l\u00edtica y social, imprescindible para una ciudadan\u00eda plena (Marshall, 1949). Debido al alto grado de inequidad de las sociedades de la mayor parte de la regi\u00f3n y dado que los DESC \"tienden a hacer menos grande la desigualdad entre quienes tienen y quienes n o tienen, o a poner un n\u00famero de individuos siempre mayor en condiciones de ser menos desiguales respecto a individuos m\u00e1s afortunados por nacimiento o condici\u00f3n social\" (Bobbio, 199 5, p\u00e1g. 151), su positivizaci\u00f3n es tan necesaria como la de los derechos c iviles y la de los derechos pol\u00edticos. Desde el \u00e1mbito de las pol\u00edticas p\u00fablicas, el ejercicio de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales o de la dimensi\u00f3n social de la ciudadan\u00eda tiene que ver con el grado de desarrollo del Estado social o el tipo de r\u00e9gimen de bienestar. El grado de cobertura por parte del Estado y la calidad de los servicios p\u00fablicos garantizados por aquel en lo relativo a educaci\u00f3n, sanidad, seguridad social, entre otros, es la materia de la que est\u00e1n constituidos los DESC, la dimensi\u00f3n social de la ciudadan\u00eda. Un r\u00e9gimen de bienestar garantizar\u00e1 m\u00e1s la dimensi\u00f3n social de la ciudadan\u00eda y los DESC de su poblaci\u00f3n en la medida que preste m\u00e1s servicios sociales, de mayor calidad y de una manera m\u00e1s universal. Desde el \u00e1mbito jurisdi ccional, todos los derechos reconocidos en el Pacto Internacional de los Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (PIDESC) de 1966 tienen, en alg\u00fan aspecto, dimensiones de justiciabilidad que pueden ser llevadas a los tribunales (Carbonell y Ferrer Mac -Gregor, 2014). Seg\u00fan este Pacto, los Estados tienen obligaciones generales y se deben tomar medidas adecuadas. Asimismo, deben crear recursos legales para defender los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. Existe tambi\u00e9n la obligaci\u00f3n 5 Cuando las raz ones de las dificultades de adaptaci\u00f3n de los trabajadores de edad est\u00e9n ligadas ante todo a su envejecimiento, deber\u00edan tomarse medidas en los tipos de actividad que se trate tanto como sea posible, con miras a: a) corregir aquellas condiciones de trabajo y de medio ambiente que puedan acelerar el proceso de envejecimiento; b) modificar las formas de organizaci\u00f3n del trabajo y la ordenaci\u00f3n de los horarios de trabajo que entra\u00f1en exigencias y ritmos excesivos en relaci\u00f3n con las posibilidades de los trabaj adores interesados, en particular limitando las horas extraordinarias; c) adaptar el puesto de trabajo, y las tareas que e ste exige, al trabajador que ocupa dicho puesto, utilizando todos los medios t\u00e9cnicos disponibles y, en particular, aplicando los prin cipios de la ergonom\u00eda, a fin de preservar la salud, prevenir los accidentes y mantener la capacidad de trabajo; d) prever una vigilancia m\u00e1s sistem\u00e1tica del estado de salud de los trabajadores; e) prever, en los lugares de trabajo, una supervisi\u00f3n adecuad a para garantizar la higiene y la seguridad de los trabajadores (art. 13 de la Recomendaci\u00f3n 162 sobre los trabajadores de edad, 1980). 6 En todos los casos en que sea posible deber\u00edan adoptarse medidas con miras a: a) garantizar que, en el marco de un sistema que permita una transici\u00f3n progresiva entre la vida profesional y un r\u00e9gimen de actividad libre, el paso de un a persona trabajador a a la situaci\u00f3n de retiro se efect\u00fae voluntariamente; b) hacer flexible la edad de admisi\u00f3n a la prestaci\u00f3n de vejez (art. 21 de la Recomendaci\u00f3n 162 sobre los trabajadores de edad, 1980). 216 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) de progresividad y la prohibici\u00f3n de regresividad; se debe destinar el m\u00e1ximo de recursos disponibles y se debe n mantener niveles m\u00ednimos en los per\u00edodo s de crisis. En cuanto a la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, ha sido una pr\u00e1ctica reiterada de la Corte Interameric ana de Derechos Humanos utilizar distintos instrumentos y fuentes internacionales para definir los contenidos de los DESC y precisar las obligaciones de los Estados. A partir de 2017, este tribunal internacional inici\u00f3 un fuerte proceso de justiciabilidad de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, y lo ha hecho precisamente con varios casos 7 que involucran el derecho al trabajo de diferentes sujetos de derecho, entre los que por ahora no figuran las personas mayores. En relaci\u00f3n con los DESC de este grupo etario, ha dado un paradigm\u00e1tico paso adelante con la justiciabilidad del derecho a la s alud, en el caso Poblete- Vilches (2018). Para ubicar el derecho al trabajo de las personas mayores en el abanico de los DESC y de la clasificaci\u00f3n 8 en derechos civiles, pol\u00edticos y sociales de las personas mayores, resulta \u00fatil presentar los que contiene la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (en adelante la Convenci\u00f3n). Este instrumento cumpl e la doble condici\u00f3n de incluir de manera exhaustiva los tres grupos de derechos, a diferencia de tratados regionales de m\u00e1xima relevancia como el ya mencionado Pacto de San Jos\u00e9, que establece derechos civiles y pol\u00edticos, o el Protocolo adicional de San Salvador (1988), centrado en los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales y, en segundo lugar, constituye un instrumento ad -hoc para las personas mayores. Cuadro XII.1 Derechos humanos presentes en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores Ciudadan\u00eda civil Discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de edad (art. 5); derecho a la vida y a la dignidad en la vejez (art. 6); derecho a la independencia y autonom\u00eda (art. 7); derecho a la seguridad y a una vida sin ning\u00fan tipo de violencia (art. 9); derecho a no ser sometido a tortura ni a penas o tratos crueles, inhumanos o degradantes (art. 10); derecho a brindar consentimiento libre e informado en el \u00e1mbito de la salud (art. 11); derecho a la libertad personal (art. 13); d erecho a la libertad de expresi\u00f3n y de opini\u00f3n, y al acceso a la informaci\u00f3n (art. 14); derecho a la nacionalidad y a la libertad de circulaci\u00f3n (art. 15); derecho a la privacidad y a la intimidad (art. 16); derecho a la propiedad (art. 23); derecho a igual reconocimiento como personas ante la ley (art. 30), y derecho a la justicia (art. 31). Ciudadan\u00eda pol\u00edtica Derechos pol\u00edticos (votar libremente y ser elegido) (art. 27), de reuni\u00f3n y asociaci\u00f3n (art. 28). Ciudadan\u00eda social Derechos econ\u00f3micos: derecho a la vivienda (art. 24), derecho al trabajo (art. 18). Derechos sociales: derecho a la salud (art. 19), derechos de la persona mayor que recibe cuidados de largo plazo (art. 12), derecho a situaciones de riesgo y emergencias humanita rias (art. 29), derecho a la seguridad social (art. 17) . 7 V\u00e9ase la jurisprudencia de estos casos en Ferrer Mac -Gregor (2017). 8 V\u00e9ase un an\u00e1lisis espec\u00edfico de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores en D\u00edaz-Tendero (2018) y de manera m\u00e1s amplia en D\u00edaz-Tendero (2019). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 217 Ciudadan\u00eda civil Discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de edad (art. 5); derecho a la vida y a la dignidad en la vejez (art. 6); derecho a la independencia y autonom\u00eda (art. 7); derecho a la seguridad y a una vida sin ning\u00fan tipo de violencia (art. 9); derecho a no ser sometido a tortura ni a penas o tratos crueles, inhumanos o degradantes (art. 10); derecho a brindar consentimiento libre e informado en el \u00e1mbito de la salud (art. 11); derecho a la libertad personal (art. 13); d erecho a la libertad de expresi\u00f3n y de opini\u00f3n, y al acceso a la informaci\u00f3n (art. 14); derecho a la nacionalidad y a la libertad de circulaci\u00f3n (art. 15); derecho a la privacidad y a la intimidad (art. 16); derecho a la propiedad (art. 23); derecho a igual reconocimiento como personas ante la ley (art. 30), y derecho a la justicia (art. 31). Derechos culturales: derecho a la educaci\u00f3n (art. 20), derecho a la cultura (art. 21), derecho a la participaci\u00f3n e integraci\u00f3n comunitaria (art. 8), derecho a la recreaci\u00f3n, al esparcimiento y al deporte (art. 22), derecho a la accesibilidad y a la movilidad personal (art. 26). Derechos ambientales: derecho a un medioambiente sano (art. 25). Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA), \"Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (A -70). Asamblea General, cuadrag\u00e9simo quinto per\u00edodo ordinario de sesiones , 2015 ; T. H. Marshall, Class, Citizenship, and Social Development, N ueva York, Anchor Books , 1949; A. D\u00edaz-Tendero , \"La nueva Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores\", Anuario de los Cursos de Derechos Humanos de Don ostia -San Sebasti\u00e1n , vol. XVI, J. Soroeta (dir.), Toronto, Thomson Reuters Aranzadi , 2017 . C. El derecho al trabajo de las personas mayores en los \u00e1mbitos universal, regional y nacional 1. \u00c1mbito universal Desde la ya mencionada Recomendaci\u00f3n sobre los Trabajadores de Edad (1980) de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo no hab\u00eda aparecido de manera expl\u00edcita el derecho al trabajo de las personas mayores, esto es, no subsumido en la expresi\u00f3n \"otras formas de discriminaci\u00f3n\", hasta que fue asentado en la Observaci\u00f3n General N \u00fam. 19 del Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de 2008 ( Naciones Unidas , 2008 , p\u00e1rr. 29 ), que se ocup\u00f3 de los contenidos normativos del derecho a la seguridad social, de manera no vinculante. La edad se encuentra entre los motivos prohibidos de discriminaci\u00f3n9 en el derecho al trabajo, en el siguiente tenor: \"La edad es un motivo prohibido de discriminaci\u00f3n en diversos contextos. El Comit\u00e9 ha destacado la necesidad de ocuparse de la discriminaci\u00f3n contra los trabajado res desempleados de m\u00e1s edad que buscan trabajo o acceso a la capacitaci\u00f3n y readiestramiento profesional, y contra las personas de m\u00e1s edad que viven en la pobreza con acceso desigual a las pensiones universales de las personas mayores como resultado de s u lugar de residencia\" (Naciones Unidas, 2008 , p\u00e1rr. 29 ). 9 Cualquier distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n, restricci\u00f3n que tenga como objetivo o efecto anular o restringir el reconocimiento, goce o ejercicio en igualdad de condiciones de los derechos humanos y las libertades fundamentales en la esfera pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social, cultural o en cualquier otra esfera de la vida p\u00fablica y privada. La discriminaci\u00f3n obstaculiza o deja sin efectos el reconocimiento, el goce y el ejercicio de los d erechos humanos. 218 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) 2. \u00c1mbito regional Se encuentran certeras inclusiones del derecho al trabajo de las personas mayores de manera expl\u00edcita en instrumentos como el Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre D erechos Humanos en Materia de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales o Protocolo de San Salvador (1988), instrumento vinculante que dedica el art\u00edculo 17 a la protecci\u00f3n de las personas mayores: \"Toda persona tiene derecho a protecci\u00f3n especial durante su ancianidad. Los Estados partes se comprometen a adoptar de manera progresiva las medidas necesarias a fin de llevar este derecho a la pr\u00e1ctica y en particular a: a) proporcionar instalaciones adecuadas, as\u00ed como alimentaci\u00f3n y atenci\u00f3n m\u00e9dica especiali zada a las personas de edad avanzada que carezcan de ella y no se encuentren en condiciones de proporcion\u00e1rsela por s\u00ed mismas; b) ejecutar programas laborales espec\u00edficos destinados a conceder a los ancianos la posibilidad de realizar una actividad product iva adecuada a sus capacidades respetando su vocaci\u00f3n o deseos; c) estimular la formaci\u00f3n de organizaciones sociales destinadas a mejorar la calidad de vida de los ancianos\". Por su parte, la Recomendaci\u00f3n sobre la Promoci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores del Consejo de Europa (2014), instrumento no vinculante que evita intencionadamente definir la edad a partir de la que se considera que una persona es mayor 10, inicia en el pre\u00e1mbulo con la siguiente afirmaci\u00f3n: \"Teniendo en cuenta la Reso luci\u00f3n de la Asamblea Parlamentaria 1793 (2011) sobre la promoci\u00f3n del envejecimiento activo: aprovechar el potencial de trabajo de las personas mayores\" (2014, p\u00e1g. 1), recordando la importante contribuci\u00f3n humana, social y econ\u00f3mica que las personas mayores aportan a la sociedad (2014). Es constatable que esta recomendaci\u00f3n adopta en gran medida los contenidos de la Recomendaci\u00f3n 162 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT). En el cap\u00edtulo dedicado a la Protecci\u00f3n Social y Empleo se introduce la no discriminaci\u00f3n en el acceso y en el desempe\u00f1o: \"Los Estados miembros deber\u00e1n garantizar que las personas mayores no sufren discriminaci\u00f3n en el trabajo, tampoco por cuestiones de edad, tanto en el sector p\u00fablico como en el privado. Esto debe incluir aspectos como las condiciones para el acceso al empleo (incluidas las condiciones de contrataci\u00f3n), la formaci\u00f3n inicial y profesional continua, las condicione s de trabajo (incluidos el despido y la remuneraci\u00f3n), la pertenencia a sindicatos o la jubilaci\u00f3n. Los Estados miembros deben garantizar que cualquier diferencia de trato est\u00e1 justificada por la promoci\u00f3n de un objetivo leg\u00edtimo de pol\u00edtica de empleo y es proporcional para alcanzar dicho objetivo (p\u00e1rr. 26). Los Estados miembros deber\u00e1n incluir la promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n de las personas mayores en el mercado laboral en sus pol\u00edticas de empleo\" (p\u00e1rr. 27). En este mismo orden de ideas, en el Protocolo a la Carta Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos sobre los Derechos de las Personas Mayores en \u00c1frica ( African Union, 2016), instrumento vinculante, si bien a\u00fan no consigue el suficiente n\u00famero de 10 Se define a las personas mayores como aquellas cuya edad constituye, sola o en interacci\u00f3n con otros factores \u2014incluyendo las percepciones y las actitudes \u2014, un obst\u00e1culo para el pleno disfrute de los derechos humanos y las libertades fun damentales, as\u00ed como la participaci\u00f3n plena y efectiva en la sociedad en igualdad de condiciones ( Comit\u00e9 de Europa, 2014 , p\u00e1gs. 32 -33). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 219 ratificaciones11 para entrar en vigor, se establec e el derecho al trabajo desde el pre\u00e1mbulo: \"El incremento en el n\u00famero y necesidades de las personas mayores en \u00c1frica hace necesario el acceso a oportunidades laborales\" (p \u00e1g. 2). Existe, asimismo, un art\u00edculo espec\u00edfico denominado \"Protecci\u00f3n contra la discriminaci\u00f3n en el trabajo\", que contiene los siguientes mandatos para los Estados firmantes: \"1. Tomar medidas para eliminar la discriminaci\u00f3n contra las personas mayores en el lugar de trabajo en relaci\u00f3n a los requisitos para acceder al puesto de trabajo; y 2. Asegurar oportunidades laborales adecuadas para las personas mayores tomando en cuenta sus habilidades, competencias y experiencia\" (art. 6). En cuanto a la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas May ores (2015), \u00fanico instrumento vinculante de \u00edndole supranacional sobre los derechos humanos de las personas mayores que ha entrado ya en vigor 12 para los pa\u00edses que lo han ratificado o se han adherido a este, el art\u00edculo 18 describe de la siguiente manera las obligaciones de los Estados parte en relaci\u00f3n con el derecho al trabajo de las personas mayores: \"Adoptar\u00e1n medidas para impedir la discriminaci\u00f3n laboral de la persona mayor. Queda prohibida cualquier distinci\u00f3n que no se base en las exigencias propi as de la naturaleza del cargo, de conformidad con la legislaci\u00f3n nacional y en forma apropiada a las condiciones locales. El empleo o la ocupaci\u00f3n debe contar con las mismas garant\u00edas, beneficios, derechos laborales y sindicales, y ser remunerado por el mi smo salario aplicable a todos los trabajadores frente a iguales tareas y responsabilidades. Adoptar\u00e1n las medidas legislativas, administrativas o de otra \u00edndole para promover el empleo formal de la persona mayor y regular las distintas formas de autoempleo y el empleo dom\u00e9stico, con miras a prevenir abusos y garantizar una adecuada cobertura social y el reconocimiento del trabajo no remunerado. Promover\u00e1n pol\u00edticas laborales dirigidas a propiciar que las condiciones, el ambiente de trabajo, horarios y la or ganizaci\u00f3n de las tareas sean adecuadas a las necesidades y caracter\u00edsticas de la persona mayor. Alentar\u00e1n el dise\u00f1o de programas para la capacitaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de conocimiento y saberes para promover el acceso de la persona mayor a mercados laborales m\u00e1s inclusivos\". El derecho al trabajo de las personas mayores tiene que ver con derechos laborales derivados de la igualdad de oportunidades y la no discriminaci\u00f3n al menos en cuatro vertientes: i) en el acceso al trabajo sin discriminaci\u00f3n; ii) en el d esempe\u00f1o del trabajo, en el sentido de que la persona mayor empleada cuente con las mismas garant\u00edas y los mismos derechos laborales y sindicales; iii) para garantizar las mismas oportunidades a veces es necesario tomar en cuenta las necesidades de la pers ona trabajadora, en este 11 El instrumento africano necesita la ratificaci\u00f3n de quince pa\u00edses para entrar en vigor y , por el momento , el requisito de la firma, anterior al de la ratificaci\u00f3n, lo han cumplido cinco pa\u00edses (Benin, las Comoras , Ghana, Sierra Leona y Zambia). 12 Entr\u00f3 en vigor el 11 de enero de 2017 gracias a que Costa Rica y el Uruguay satisficieron las dos ratificaciones exigidas. 220 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) caso, de la persona trabajador a mayor, en t\u00e9rminos de horarios, organizaci\u00f3n o ambiente de trabajo ; y iv) en la necesidad de regular las distintas formas de autoempleo y empleo dom\u00e9stico, la inserci\u00f3n en la formalidad y las condiciones laborales impl\u00edcitas en el trabajo decente13. En comparaci\u00f3n con la Recomendaci\u00f3n 162, la Convenci\u00f3n incluye buena parte de aquella, si bien introduce novedades derivadas de la informalidad laboral y la conceptualizaci\u00f3n de trabajo decente, as\u00ed como la reivindicaci\u00f3n del empleo dom\u00e9stico como trabajo que genera derechos laborales. 3. \u00c1mbito nacional: M\u00e9xico En el \u00e1mbito nacional (leyes para toda la federaci\u00f3n, lo que excluye leyes estatales), M\u00e9xico cuenta con dos instrumentos que protegen el derecho al trabajo de las personas mayores de manera directa 14 y expl\u00edcita, a saber, la Ley Federal del Trabajo (1970, \u00faltima reforma 2012) y la Ley de los Derechos de las Personas Adultas Mayores (2002, \u00faltima reforma 2021). La Ley Federal del Trabajo alude a la edad como criterio que no puede usarse con fines discriminatorios: \"No podr\u00e1n establecerse condiciones que impliquen discriminaci\u00f3n entre los trabajadores por motivo de origen \u00e9tnico o nacional, g\u00e9nero, edad, discapacidad, condici\u00f3n social, condiciones de salud, religi\u00f3n, condici\u00f3n migratoria, opiniones, preferencias sexuales, estado civil o cualquier otro que atente contra la dignidad humana\" (art. 3). \"Las condiciones de trabajo basadas en el principio de igualdad sustantiva entre mujeres y hombres en ning\u00fan caso podr\u00e1n ser inferiores a las fijadas en esta Ley y deber\u00e1n ser proporcionales a la importancia de los servicios e iguales para trabajos iguales, sin que puedan establecerse diferencias y/o exclusiones por motivo de origen \u00e9tnico o nacionalidad, sex o, g\u00e9nero, edad, discapacidad, condiciones de salud, religi\u00f3n, opiniones, preferencias sexuales, condiciones de embarazo, responsabilidades familiares o estado civil, salvo las modalidades expresamente consignadas en esta Ley\" (art. 56). \"Queda prohibido a los patrones o a sus representantes: I. Negarse a aceptar trabajadores por raz\u00f3n de origen \u00e9tnico o nacional, g\u00e9nero, edad, discapacidad, condici\u00f3n social, condiciones de salud, religi\u00f3n, opiniones, preferencias sexuales, estado civil o cualquier otro criterio que pueda dar lugar a un acto discriminatorio\" (art. 133). En cuanto a la Ley de los Derechos de las Personas Adultas Mayores, se considera la discriminaci\u00f3n en el salario percibido como una forma de violencia econ\u00f3mica: \"La violencia econ\u00f3mica. Es toda acci\u00f3n u omisi\u00f3n del agresor que afecta la supervivencia econ\u00f3mica de la v\u00edctima. Se manifiesta a trav\u00e9s de limitaciones encaminadas a controlar el ingreso de sus percepciones econ\u00f3micas, as\u00ed como 13 Trabajo decente es un concepto que busca expresar lo que deber\u00eda ser en el mundo globalizado un buen trabajo o un empleo digno. El trabajo que dignifica y permite el desarrollo de las propias capacidades no es cualquier trabajo; no es decente el trabajo que se realiza sin respeto a los principios y derechos laborales fundamentales, ni el que no permite un ingreso justo y proporcional al esfuerzo realizado, sin discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero o de cualquier otro tipo, ni el que se lleva a cabo sin protecci\u00f3n social, ni aquel que excluye el di\u00e1logo social y el tripartismo (definici\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo). 14 De manera indirecta pueden mencionarse la Ley Federal para Prevenir y Eliminar la Discriminaci\u00f3n (2003, \u00faltimas reformas en 2 021), y la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos (1917, \u00faltimas reformas en 2021). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 221 la percepci\u00f3n de un salario menor por igual trabajo, dentro de un mismo centro laboral (art. 3 \u00b0 bis, p\u00e1rr. IV, adicionado en 2018). A gozar de igualdad de oportunidades en el acceso al trabajo o de otras opciones que les permitan un ingreso propio y desempe\u00f1arse en forma productiva tanto tiempo como lo deseen, as\u00ed como a recibir protecci\u00f3n de las disposiciones de la Ley Federal del Trabajo y de otros ordenamientos de car\u00e1cter laboral\" (art 5 \u00b0, p\u00e1rr. V, reformado en 2018). En la misma ley, en el cap\u00edtulo dedicado a la pol\u00edtica p\u00fablica nacional de las personas adultas mayores se insta a \"propiciar y fomentar programas especiales de educaci\u00f3n y becas de capacitaci\u00f3n para el trabajo, mediante los cuales se logre su reincorporaci\u00f3n a la planta productiva del pa\u00eds y en su caso a su desarrollo profesional\" (art. 10, p\u00e1rr. XV). Asimismo, en el cap\u00edtulo dedicado a los programas y las obligaciones de las instituciones p\u00fablicas, se explicita que corresponde a la Secretar\u00eda del Trabajo y Previsi\u00f3n Social: \"La implementaci\u00f3n de los programas necesarios a efecto de promover empleos y trabajos remuneradores (p\u00e1rr. I). La organizaci\u00f3n de una bolsa de trabajo mediante la cual se identifiquen actividades laborales que puedan ser desempe\u00f1adas por las personas adultas mayores y orientarlas para que presenten ofertas de trabajo (p\u00e1rr. IV). La capacitaci\u00f3n y financiamiento para autoempleo, a trav\u00e9s de becas, talleres familiares, bolsas de trabajo oficiales y particulares\" (art. 19, reformado en 2005). Se observa, en general, un alineamiento a la normatividad universal y regio nal revisada, introduci\u00e9ndose en la Ley de los Derechos de las Personas Adultas Mayores la novedad de considerar las condiciones laborales desiguales para las personas mayores, concretamente un menor salario por el mismo trabajo, como violencia econ\u00f3mica h acia las personas mayores como titulares de derechos. D. Un caso de protecci\u00f3n del derecho al trabajo de las personas mayores en M\u00e9xico Este cap\u00edtulo se centra en el an\u00e1lisis del amparo directo en revisi\u00f3n 992/2014 con fecha 12 de noviembre de 2014 de la P rimera Sala de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n de M\u00e9xico15 para identificar buenas pr\u00e1cticas en el \u00e1mbito jurisdiccional, en materia de justiciabilidad de derechos de las personas mayores. Un grupo de personas y asociaciones civiles (Asociaci\u00f3n p or la No Discriminaci\u00f3n Laboral por la Edad o G\u00e9nero y Centro contra la Discriminaci\u00f3n) promovieron en el entonces Distrito Federal (hoy Ciudad de M\u00e9xico) una demanda por da\u00f1o moral en contra de la Sociedad An\u00f3nima Burs\u00e1til de Capital Variable CMR, con mot ivo de las ofertas de trabajo publicadas por esta en agosto de 2007 en el peri\u00f3dico mexicano Reforma al considerar que las convocatorias resultaban discriminatorias porque conten\u00edan una distinci\u00f3n basada en la edad que afectaba directamente sus derechos. S e solicitaba una recepcionista de 18 a 25 a\u00f1os de edad y un analista contable (sexo indistinto) de 25 a 40 a\u00f1os. Posteriormente, en septiembre de 2007, se public\u00f3 en el mismo peri\u00f3dico la oferta 15 V\u00e9ase una revisi\u00f3n de la sentencia completa, \"Sentencias relevantes en materia de Derechos Humanos: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) de trabajo para el restaurante La Destiler\u00eda, que pertenece a la citada sociedad an\u00f3nima, en la que se solicitaba para el puesto de promotor de eventos a una joven de 18 a 35 a\u00f1os con buena presentaci\u00f3n. La Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n consider\u00f3 discriminatorias las convocatorias, por lo que se revocaba la sentencia del Duod\u00e9cimo Tribunal Colegiado en Materia Civil del Primer Circuito que las hab\u00eda considerado no discriminatorias. La Corte decret\u00f3 que este tribunal colegiado retomara el caso, que considerara que las convocatorias son discriminatorias y que determinara la indemnizaci\u00f3n por da\u00f1o moral, y la imposici\u00f3n de medidas reparatorias de car\u00e1cter disuasorio que se derivaran de la sentencia. A continuaci\u00f3n, se eval\u00faa esta sentencia condenatoria pronunciada por la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n en funci\u00f3n de los par\u00e1metros mencionados con anterioridad. 1. Construcciones sociales sobre la vejez y las personas mayores de la sentencia \"La discriminaci\u00f3n por edad, es por definici\u00f3n, el trato diferencial hecho a una persona por motivos de su edad sin co nsiderar de antemano sus capacidades y aptitudes\" ( p\u00e1g. 35 de la sentencia). Dicho de otro modo, las caracter\u00edsticas que se asocian a tener una edad avanzada pesan m\u00e1s que las capacidades y aptitudes de una persona mayor en concreto. Estas caracter\u00edsticas conforman las construcciones sociales sobre la vejez o las personas mayores, que var\u00edan a lo largo del tiempo. En la actualidad, si bien persiste una construcci\u00f3n social sobre las personas mayores que se corresponde con la dependencia, la escasa productivi dad y la enfermedad, existen nuevas construcciones sociales 16 sobre la vejez que la conciben como una etapa productiva, independiente y saludable. El tratamiento de las personas mayores por parte del derecho o, dicho de otro modo, las construcciones jur\u00eddi cas (Guastini, 2015) sobre las personas mayores reflejan las construcciones sociales sobre la vejez de las cohortes y generaciones anteriores. Po r esta raz\u00f3n , en la mayor\u00eda de los casos hay un desfase entre las pol\u00edticas p\u00fablicas y los marcos legales que f ueron dise\u00f1ados para una vejez corta17 que se conceb\u00eda como de carencias f\u00edsicas, econ\u00f3micas y sociales, y las necesidades de las personas mayores de hoy, que en muchos casos viven su vejez en condiciones de salud, productividad, autonom\u00eda y bienestar durante una etapa que se extiende durante d\u00e9cadas18. Este nuevo paradigma no entra en contradicci\u00f3n con el reconocimiento de la existencia de personas mayores fr\u00e1giles o vulnerables o dependientes por diferentes razones y circunstancias (Mart\u00ednez Maroto, 2009) , cuyos derechos tambi\u00e9n deben ser garantizados. Uno de los puntos centrales, en cuanto al fallo, consiste en analizar las singularidades que comporta la edad como criterio de diferenciaci\u00f3n en el mercado de trabajo: \"La edad no permite juicios homog\u00e9neos sobre la categor\u00eda de sujetos afectados ... es un fen\u00f3meno altamente individualizado que depende de la singularidad y peculiaridad de cada sujeto\" (Suprema Corte de Justicia, 2014 , p\u00e1g. 31). Sin embargo, en el imaginario colectivo un trabajador mayor se aso cia con la disminuci\u00f3n de determinadas habilidades f\u00edsicas o mentales. 16 V\u00e9ase el origen de la teor\u00eda de la construcci\u00f3n social en Berger y Luckmann (1967). 17 La esperanza de vida en la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe era de 51 ,4 a\u00f1os en el quinquenio 1950- 1955 (CEPAL, 2020). 18 La esperanza de vida en la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe es de 76 ,1 a\u00f1os en el quinquenio 2020- 2025 (CEPAL, 2020). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 223 \"La discriminaci\u00f3n se suele apoyar en estereotipos o estigmas asociados a la edad, para los j\u00f3venes: inexperiencia o la poca destreza o falta de pericia, para los mayores: la menor prod uctividad, la falta de adaptaci\u00f3n a los cambios, la dificultad de ajustarse a decisiones flexibles o menor capacidad de reacci\u00f3n\" (Suprema Corte de Justicia, 2014 , p\u00e1g. 32 ). Respecto a la discriminaci\u00f3n m\u00faltiple, en la que a la discriminaci\u00f3n por edad se a\u00f1aden otros factores discriminatorios en un mismo supuesto: \"Es especialmente grave por sus efectos en la exclusi\u00f3n en el mundo laboral, y relevante para la resoluci\u00f3n de este caso, la conjunci\u00f3n de la edad, el g\u00e9nero y la apariencia f\u00edsica\" (Suprema Cort e de Justicia, 2014 , p\u00e1g. 33 ). \"La empresa exalta un ideal de juventud en detrimento de la madurez, subyaciendo la consideraci\u00f3n de los puestos en relaci\u00f3n directa a una asignaci\u00f3n tradicional de roles y no a las caracter\u00edsticas profesionales\" (Suprema Corte de Justicia, 2014 , p\u00e1g. 52 ). El an\u00e1lisis de fondo que realiza el tribunal a continuaci\u00f3n es identificar el dilema de libertad de contrataci\u00f3n versus el principio de igualdad. Esto es, por una parte, la libertad de contrataci\u00f3n del empresario que ofrece un trabajo en el que uno de los requisitos es un determinado l\u00edmite de edad y el particular que considera que dicha oferta discrimina por raz\u00f3n de edad. Los principios que se enfrentan son el principio de libertad de contrataci\u00f3n y el principio de igualdad (no discriminaci\u00f3n) en el \u00e1mbito del empleo. Resultan especialmente relevantes los tres criterios de los que se sirvi\u00f3 la Corte para evaluar esta dicotom\u00eda de principios: en primer lugar, la presencia de una relaci\u00f3n asim\u00e9trica; en segundo lugar, la repercusi\u00f3n social de la discriminaci\u00f3n y, en tercer lugar, la afectaci\u00f3n al n\u00facleo esencial de la dignidad de la persona discriminada. Acerca de la relaci\u00f3n asim\u00e9trica, el tribunal establece que, a mayor asimetr\u00eda entre los actores, mayor necesidad de protecci \u00f3n del actor m\u00e1s d\u00e9bil. En el caso de estudio, la asimetr\u00eda entre la sociedad de capital variable y el trabajador que aspira al puesto de trabajo ofrecido es notoria y amerita, por lo tanto, el ejercicio de protecci\u00f3n sobre el trabajador, el actor m\u00e1s d\u00e9bi l. En relaci\u00f3n con la repercusi\u00f3n social de la discriminaci\u00f3n, la Corte asienta que si el caso reproduce una pr\u00e1ctica extendida y constituye un patr\u00f3n que se repite en la sociedad, la discriminaci\u00f3n trasciende el \u00e1mbito privado y se replantea como asunto p \u00fablico. La discriminaci\u00f3n por edad es considerada por el alto tribunal como una pr\u00e1ctica frecuente; por ende, es otro criterio m\u00e1s a favor del principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n frente al principio de la libertad de contrataci\u00f3n. Sobre la afectaci\u00f3n de la dignidad de la persona, el tribunal conviene en que la discriminaci\u00f3n (por edad, al igual que por sexo, raza, religi\u00f3n o discapacidad): \"Representa una expl\u00edcita interdicci\u00f3n de determinadas diferencias hist\u00f3ricamente muy arraigadas y que han situado, tanto por la acci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos como por la pr\u00e1ctica social, a sectores de la poblaci\u00f3n en posiciones no s\u00f3lo desventajosas sino contrarias a la dignidad de la persona\" (p\u00e1g. 30) . 224 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) 2. Alineaci\u00f3n de la sentencia con los est\u00e1ndares del sistema supranacional Si bien la Convenci\u00f3n se crea con posterioridad a la sentencia mexicana (se firm\u00f3 en 2015, entr\u00f3 en vigor en 2017 y a\u00fan a finales de 2021 no ha sido ratificada por el Estado mexicano), puede sostenerse que esta se encuentra alineada a aq uella en m\u00e1s de un sentido: por una parte, en la discriminaci\u00f3n y sus motivos, por otra parte, en la concepci\u00f3n del derecho al trabajo y, por \u00faltimo, en la interseccionalidad (que a la edad suma otros factores de discriminaci\u00f3n, lo que potencia el efecto d iscriminatorio). En este \u00faltimo sentido, es muy notable la ampliaci\u00f3n de los criterios de discriminaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n 19, as\u00ed como el efecto multiplicador de la discriminaci\u00f3n cuando se suman varias de estas condiciones o caracter\u00edsticas. 3. Integraci\u00f3n de los est\u00e1ndares del sistema interamericano de derechos humanos20 Los casos registrados sobre personas mayores en la jurisprudencia de la Corte y Comisi\u00f3n Interamericanas son escasos: Cinco Pensionistas vs . Per\u00fa (2001), Yakye Axa vs . Paraguay (2005), Acevedo Buend\u00eda y otros versus Per\u00fa (2009), caso Garc\u00eda Lucero y otras vs . Chile (2013), caso Poblete Vilches y otros vs . Chile (2018). Si se coloca en perspectiva el caso mexicano con respecto a los casos sobre personas mayores de la Corte y Comi si\u00f3n del sistema interamericano, es posible realizar las siguientes observaciones. En primer lugar, pese a que tanto el caso Cinco Pensionistas como el de Acevedo Buend\u00eda est\u00e1n relacionados con el derecho a recibir una pensi\u00f3n o jubilaci\u00f3n (derecho a la seguridad social), no son considerados en las sentencias como DESC ni se resuelven como derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. La misma conclusi\u00f3n puede extraerse del caso mexicano porque si bien protege el acceso a un derecho econ\u00f3mico (derecho al trabajo), lo hace fundament\u00e1ndose en un derecho civil (derecho a la no discriminaci\u00f3n) y no en un derecho social. En segundo lugar, el caso Poblete -Vilches es el primero en el que la Corte Interamericana bas\u00f3 su sentencia en la justiciabilidad de un derecho so cial (derecho a la salud) de las personas mayores, en consonancia con otros DESC que ha protegido en los \u00faltimos a\u00f1os mediante la justiciabilidad directa. Es importante reiterar que este gran paso para la justiciabilidad de los DESC se da con posterioridad a la sentencia mexicana que, como se ha mencionado, protege un derecho social (al trabajo), aunque se base para ello en la no discriminaci\u00f3n. 4. Convergencia de la sentencia con las normatividades nacional e internacional En relaci\u00f3n con los est\u00e1ndares de otras regiones del mundo, la sentencia mexicana acude en dos ocasiones al derecho comparado para complementar su argumentaci\u00f3n. Por una parte, a la Ley General de Tratamiento Igualitario (2006) de Alemania, cuyo mayor \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y repercusi\u00f3n es el laboral y cuyo objetivo es, tal como reza su p\u00e1rrafo 19 Se entiende por discriminaci\u00f3n cualquier distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n, restricci\u00f3n que tenga como objetivo o efecto anular o restringir el reconocimiento, goce o ejercicio, en igualdad de condiciones de los derechos humanos y las libertades fundamentales en las esferas pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social, cultural o en cualquier otra esfera de la vida p\u00fablica y privada (definici\u00f3n de la CIPDHPM). 20 V\u00e9ase m\u00e1s sobre el sistema interamericano de derechos humanos, en el cap\u00edtulo XIV de Constanza Argentieri en este estudio . Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 225 primero el impedir las discriminaciones injustificadas por motivos de raza, origen \u00e9tnico, sexo, religi\u00f3n, concepci\u00f3n del mundo, discapacidad, edad o identidad sexual en los criterios de selecci\u00f3n y en los ascensos laborales. Por otra parte, la Age Discrimination in Employment Act (1967) proh\u00edbe, en los Estados Unidos, publicar una oferta de trabajo, alquiler, venta de vivienda, o alojamiento en la que se indique cualquier preferencia, limitaci\u00f3n, esp ecificaci\u00f3n o discriminaci\u00f3n basada en la edad. Para responder a la pregunta de si el caso constituye evidencia del sistema multilegal en el que converjan la normatividad nacional y la internacional, baste mostrar que se utiliza tanto la normatividad internacional ratificada por el Estado mexicano (Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, 1969 , y Convenio Internacional del Trabajo N \u00fam. 111 relativo a la discriminaci\u00f3n en materia de empleo y ocupaci\u00f3n, 1958) como en la normatividad interna 21 (Ley Federal para Prevenir y Erradicar la Discriminaci\u00f3n, 2003, \u00faltima reforma 2021 y Ley Federal del Trabajo, 1970, \u00faltima reforma 2021) en la l\u00ednea de la reforma constitucional mexicana de 2011, la m\u00e1s importante hasta hoy en materia de derechos humanos . La incorporaci\u00f3n del derecho internacional como derecho de rango constitucional y la interpretaci\u00f3n m\u00e1s favorable para el efectivo goce y ejercicio de los derechos humanos (principio pro personae ) son algunos de sus elementos 22 m\u00e1s efectivos y garantistas. E. Recomendaciones Con el \u00e1nimo de sugerir recomendaciones a partir del caso mexicano, es preciso retomar las caracter\u00edsticas m\u00e1s positivas y con mayor potencial de impacto de la sentencia. En cuanto a las construcciones sociales sobre la vejez y las personas mayores, se precisa la generaci\u00f3n de construcciones positivas sobre las personas mayores asociadas a la productividad y a las oportunidades laborales, pero sin limitarse a esta concepci\u00f3n unidireccional. Las construcciones sociales sobre la vejez y las personas mayores deben abrazar la multiplicidad, pluralidad y heterogeneidad de las vejeces y reconocer la existencia de intersecciones que potencian la vulnerabilidad de ciertas personas mayores. Resulta especialmente interesante para la justiciabilid ad de los DESC la ubicaci\u00f3n del discurso de la construcci\u00f3n social. Pareciera a priori que la exigibilidad de los derechos civiles y pol\u00edticos se ve fortalecida con las construcciones sociales que empoderan a la persona mayor, mientras que la de los derech os econ\u00f3micos, sociales y culturales. se ampara en construcciones sociales sobre la vejez basadas en la vulnerabilidad y fragilidad. Sin embargo, se trata de un falso dilema. Los DESC son derechos exigibles, no desde la vulnerabilidad de quien es acreedor a estos, sino desde su empoderamiento, desde su titularidad. El caso mexicano es un claro ejemplo de esto \u00faltimo. Cada sentencia que genera una construcci\u00f3n jur\u00eddica empoderadora de las personas mayores est\u00e1 dando un paso m\u00e1s contra la brecha de aplicaci\u00f3n (como reconoce la Recomendaci\u00f3n europea de 2014) de la normatividad que padece, en mayor medida que otros grupos etarios, un buen n\u00famero de personas mayores. Se requiere una permanente actualizaci\u00f3n del derecho internacional y nacional en materia de protecci\u00f3n de derechos y, en este caso, la adecuaci\u00f3n a los sujetos de derecho que son las personas mayores hoy. 21 Se echa en falta en el fallo de la Corte mexicana la inclusi\u00f3n d e la Ley General de las Personas Adultas Mayores, dado que esta incluye el derecho al trabajo de las personas mayores. Esta no fue utilizada en la sentencia. 22 V\u00e9ase una profundizaci\u00f3n en los efectos de la reforma constitucional mexicana de 2001 en Ram\u00edrez Garc\u00eda y Sanchez Barroso (2012). 226 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) En segundo lugar, la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores es el instrumento id\u00f3neo para ori entar la jurisprudencia de la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe por estar cimentada en las necesidades y realidades de las personas mayores, por integrar los corpi de derechos civiles, pol\u00edticos y econ\u00f3micos, sociales y culturales de las personas mayores, por incluir los conceptos de interseccionalidad y por la inclusiva manera de identificar las m\u00faltiples causas de discriminaci\u00f3n que se agregan a la edad y que multiplican su efecto discriminatorio. Incluso en los pa\u00edses que a\u00fan no se han adherido a esta Convenci\u00f3n ser\u00e1 muy \u00fatil el conocimiento por parte de los jueces de su contenido para orientar aquellas sentencias sobre casos relacionados con los derechos de las personas mayores. Es altamente relevante para avanzar en la justiciabilidad de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, esto es, hacerlos reales, positivizarlos, introducir los est\u00e1ndares que la Corte y la Comisi\u00f3n Interamericanas han establecido. En espec\u00edfico, para resolver casos relativos a la vulneraci\u00f3n de estos derechos, la Corte In teramericana de Derechos Humanos ha logrado su justiciabilidad directa desde 2017 a partir de una interpretaci\u00f3n del art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos (1969). Entre los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales cuyos sujetos de derecho son las personas mayores, es paradigm\u00e1tico el caso Poblete- Vilches (2018), en el que la sentencia condenatoria de la Corte protege el derecho a la salud de las personas mayores. Los DESC son precondici\u00f3n para los derechos civiles y pol\u00edticos, como t ambi\u00e9n los derechos civiles y pol\u00edticos son la base para los DESC, en lo que se conoce como la interdependencia e indivisibilidad de los derechos. El principal derecho lesionado en el caso mexicano es el de la no discriminaci\u00f3n (derecho civil), pero en el ejercicio del derecho al trabajo (derecho econ\u00f3mico). Se considera muy recomendable para el \u00e1mbito jurisdiccional utilizar un sistema multilegal como andamiaje jur\u00eddico para la resoluci\u00f3n de los casos, en concreto, identificar la normatividad nacional, int ernacional y universal con el objetivo de encontrar la que ofrezca la interpretaci\u00f3n m\u00e1s garantista de los derechos. Por \u00faltimo, la justiciabilidad de los DESC es el puente perfecto y tan esperado, entre el derecho y las pol\u00edticas p\u00fablicas, con especial ap licabilidad a las pol\u00edticas sociales. F. Recapitulaci\u00f3n El derecho al trabajo de las personas mayores se establece por primera vez en el \u00e1mbito universal a trav\u00e9s de un instrumento no vinculante, la Recomendaci\u00f3n sobre los Trabajadores de Edad de la Organi zaci\u00f3n Internacional del Trabajo (1980) . Su contenido incluye, por una parte, la igualdad en el acceso al trabajo y la promoci\u00f3n y, por otra parte, la necesidad de protecci\u00f3n de los trabajadores mayores, dualidad que se reflejar\u00e1 en todos los instrumentos que le siguen. El derecho al trabajo es un derecho econ\u00f3mico que forma parte de los DESC, esto es, de la dimensi\u00f3n social de la ciudadan\u00eda. Son pocos los instrumentos universales que recogen el derecho al trabajo de las personas mayores, pero es contundent e su presencia en los instrumentos regionales o supranacionales de protecci\u00f3n como la Recomendaci\u00f3n sobre la Promoci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores del Consejo de Europa (2014) en el sistema europeo, el Protocolo a la Carta Africana de D erechos Humanos y de los Pueblos sobre los Derechos de las Personas Mayores en \u00c1frica (2016) en el sistema africano , as\u00ed como en el sistema interamericano, la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (20 15), \u00fanico instrumento vinculante sobre los derechos Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 227 humanos de las personas mayores que ha entrado ya en vigor. La normatividad interna mexicana tambi\u00e9n protege el derecho al trabajo de las personas mayores y lo hace de manera directa y expl\u00edcita en la Ley Federal del Trabajo (1970, \u00faltima reforma en 2021) y en la Ley de los Derechos de las Personas Adultas Mayores (2002, \u00faltima reforma en 2021), aline\u00e1ndose a los est\u00e1ndares internacionales. El caso elegido como buena pr\u00e1ctica en el \u00e1mbito jurisdiccional es una sentencia de la Suprema Corte de Justicia de M\u00e9xico de 2014 en la que ciertas ofertas de trabajo publicadas por una empresa se consideran discriminatorias por raz\u00f3n de edad y excluyentes del derecho al trabajo de las personas mayores. La sentencia constituye una buena pr\u00e1ctica en el \u00e1mbito jurisdiccional debido a las siguientes consideraciones: i) por las construcciones sociales sobre la vejez y las personas mayores que emanan de la sentencia; en este tenor, \"la edad no permite juicios homog\u00e9neos sobre la categor\u00eda de sujetos afectados ... es un fen\u00f3meno altamente individualizado que depende de la singularidad y peculiaridad de cada sujeto\"; ii) porque su argumentaci\u00f3n est\u00e1 en la l\u00ednea de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores en aspectos como la discriminaci\u00f3n, la interseccionalidad y el derecho al trabajo; iii) mediante la aplicaci\u00f3n del principio de no discriminaci\u00f3n al derecho al trabajo, que es un derecho social, la sentencia coadyuva a la justiciabilidad y visibilizaci\u00f3n de los DESC, concretamente de los de las personas mayores; y iv) la sentencia es una buena pr\u00e1ctica porque en ella convergen la normatividad nacional (Ley Federal para Prevenir y Erradi car la Discriminaci\u00f3n, 2003, \u00faltima reforma 2021 y la Ley Federal del Trabajo, 1970, \u00faltima reforma 2021) y la internacional (Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, 1969 y Convenio Internacional del Trabajo relativo a la discriminaci\u00f3n en materia de empleo y ocupaci\u00f3n, 1958) siguiendo el principio pro persona . Estas caracter\u00edsticas que presenta la sentencia comentada y que la configuran como una buena pr\u00e1ctica, son una tendencia que se observa en Am\u00e9rica Latina . Por una parte, las nuevas construcciones jur\u00eddicas sobre las personas mayores y la vejez reflejan, como lo hace esta sentencia, las nuevas construcciones sociales sobre las personas mayores, fundamentando la nueva praxis jur\u00eddica gerontol\u00f3gica. El conocimiento por parte de los jueces de las nuevas construcciones sobre las personas mayores y del enfoque de los derechos humanos aplicado al envejecimiento les abre los ojos sobre la manera en que su tarea jurisdiccional puede fortalecerse con instrumentos, est\u00e1ndares y jurisprudencia regionales, que permiten la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno de la vejez y a las personas mayores como sujetos de derecho. La existencia de un instrumento como la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, que constituye un instrumento de vanguardia en el mundo, cuyo articulado profundiza en el contenido y aplicabilidad de los derechos a la realidad cotidiana de las personas mayores y que incluye las tres dimensiones de la ciudadan\u00eda, avanza en esta misma direcci\u00f3n. En el caso de M\u00e9xico, la reforma constitucional de 2011 ha fortalecido la potencial incidencia de todas estas tendencias. 228 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) La inequidad de la sociedad mexicana y en general de las sociedades latinoamericanas es especialmente perjudicial para los grupos vulnerables, dado que se agregan de forma interseccional a las dimensiones de la estratificaci\u00f3n como el ingreso, el g\u00e9nero, la raza/etnia y el tipo de localidad, las condiciones de vulnerabilidad. Ser persona mayor no equivale a ser vulnerable, pero existen personas mayores vulnerables. Si a esa vulnerabilidad se a\u00f1ade cualquiera de las dimensiones citadas, el efecto es la potenciaci\u00f3n de la inequidad. Las herramientas de las que disponen los Estados para contrarrestar dichas inequidades y las situaciones de vulnerabilidad son el estado de derecho y las pol\u00edticas p\u00fablicas, en especial las pol\u00edticas sociales de corte universalista, esto es, que proporcionan m\u00e1s servicios sociales, de m\u00e1s calidad, a m\u00e1s personas; dicho de otro modo, garantizan m\u00e1s derechos a m\u00e1s personas. Como ya se se\u00f1al\u00f3, en el terreno jurisdiccional, todos los derechos reconocidos en el Pacto Internacional de los Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (PIDESC) de 1966 tienen, en alg\u00fan aspecto, dimensiones de justiciabilidad. Los Estados tienen obligac iones generales y deben tomar medidas adecuadas. Asimismo, se deben crear recursos legales para defender los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. Existe tambi\u00e9n la obligaci\u00f3n de progresividad y la prohibici\u00f3n de regresividad; se debe destinar el m\u00e1ximo de recursos disponibles y se debe mantener niveles m\u00ednimos en los per\u00edodo s de crisis. El \u00e1mbito jurisdiccional debe ser vislumbrado como un aliado en la consolidaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas de las personas mayores y en la garant\u00eda de sus derechos y , en espec\u00edfico, de las pol\u00edticas sociales y los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales de las personas mayores. Bibliograf\u00eda ACNUDH (Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos ) (2009), \"Preguntas frecuentes sobre los Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales\" , Informativo , N\u00b0 33 [en l\u00ednea] https://www.ohchr.org/sites/default/files/Documents/ Publications/FS33_sp.pdf . African Union (2016), \" Protocol to the African Charter on Human and Peoples' Rights on the Rights of Older Persons in Africa, General Assembly, Twenty Sixth Ordinary Session, Addis Ababa\", 31 de enero [en l\u00ednea] The Social Construction of Reality , Nueva York, Anchor. Bobbio, N . (1995): Derecha e izquierda , Madrid, Santillana -Taurus .Carbonell, M. y E. Ferrer Mac- Gregor (2014), Los derechos sociales y su justiciabilidad directa , Ciudad de M\u00e9xico, Editorial Flores, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2020) , Observatorio Demogr\u00e1fico, 2019(LC/PUB.2019/24 -P), Santiago [en Committee of Ministers to member States on the promotion of human rights of older persons, Council of Europe\" , Comit\u00e9 de Ministros [en l\u00ednea] https://www.refworld.org/docid/53fdc73e4.html. D\u00edaz-Tendero, A. (2019), \"Derechos humanos de las personas mayores en el sistema interamericano \", Colecci\u00f3n Est\u00e1ndares del Sistema Interamericano de Derechos Humanos: Miradas Complementari as desde la Academia, N\u00b0 11, Ciudad de M\u00e9xico, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM)- Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas /Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos. (2018), \"La matriz de T.H. Marshall y la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores\", Anuario de Derecho P\u00fablico 2017 , R. Figueroa (dir.), Santiago de Chile, Universidad Diego Portales. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 229 (2017) , \"La nueva Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores\", Anuario de los Cursos de Derechos Humanos de Donostia -San Sebasti\u00e1n , vol. XVI, J. Soroeta (dir.), Toronto, Thomson Reuters Aranzadi. Ferrer Mac- Grego r, E. (2017), La justiciabilidad de los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales en el Sistema Interamericano de Derechos Humanos, Ciudad de M\u00e9xico, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, Comisi\u00f3n Nacional de Derechos Humanos. Guastini, R. (2015), \"Interpretaci\u00f3n y Development , Nueva York , Anchor Books. Mart\u00ednez Maroto, A. (2009), \"Aspectos legales y consideraciones \u00e9ticas b\u00e1sicas relacionadas con las personas mayores\", Gerontolog\u00eda social , R. Fern\u00e1ndez -Ballesteros (dir.), Madrid, Ediciones Pir\u00e1mide. Naciones Unidas (2008), Observaci\u00f3n General N\u00b0 19: El d erecho a la seguridad social (E/C.12/GC/19), Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (CESCR) [en l\u00ednea] https://www.refworld.org.es/publisher,CESCR,GENERAL,,47d6667f2,0.html . OEA (Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) (2015), Convenci\u00f3n Inte ramericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (A -70), Asamblea General, cuadrag\u00e9simo quinto per\u00edodo ordinario de sesiones [en l\u00ednea] https://www.oas.org/es/sla/ ddi/docs/tratados_multilaterales_interamericanos_A -70_derechos_humanos_personas_ mayores.pdf . Ram\u00edrez Garc\u00eda, H. S. y J. A. S\u00e1nchez Barroso (2012), \"La praxis de los derechos humanos en M\u00e9xico a partir de la reforma constitucional de junio de 2011\", Cuestiones Constitucionales: Revista Mexicana de Derecho Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (2014), \" Primera Sala, Amparo directo en revisi\u00f3n 992/2014 \", 12 de noviembre de 2014, Quejosos y rec urrentes: RCPM, JMV, AGVR, Asociaci\u00f3n por la no Discriminaci\u00f3n Laboral por la Edad o G\u00e9nero, Asociaci\u00f3n Civil /Centro Contra la Discriminaci\u00f3n, Asociaci\u00f3n Civil. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 231 Cap\u00edtulo XIII Ejercicio de la defensa de los derechos humanos de la persona mayor en Costa Rica Gustavo Fallas1 Anah\u00ed Fajardo2 Introducci\u00f3n Al hablar de los derechos de las personas mayores en Costa Rica se debe realizar un repaso de lo que ha sido el desarrollo norm ativo a partir de la promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1949, la adopci\u00f3n de una legislaci\u00f3n especial y garantista, as\u00ed como la ratificaci\u00f3n de instrumentos de derechos humanos espec\u00edficos para este sector. Tambi\u00e9n es necesario referirse a la inst itucionalidad creada dentro del Estado, los esfuerzos que se han realizado con miras al reconocimiento de los derechos espec\u00edficos de este sector y las iniciativas que se han desarrollado, para no solo quedarse en el marco del reconocimiento de los derecho s, sino avanzar garantizando su materializaci\u00f3n con iniciativas que evidencian buenas pr\u00e1cticas en la esfera nacional. En este contexto, el acceso a la justicia como derecho humano instrumental por medio del que se logra materializar el resto de los derech os humanos y fundamentales cobra la mayor relevancia y debe constituirse en un deber de todo Estado y un medio para 1 Abogado y notario p \u00fablico. M \u00e1ster en derecho constitucional . Coordinador de la Unidad de Asesor \u00eda Jur\u00eddica del Consejo Nacional de la Persona Adulta Mayor (CONAPAM), Costa Rica. 2 Abogada y notar \u00eda p\u00fablica. Doctora en derecho laboral . Especialista en resoluci \u00f3n alterna de conflictos . Docente coordinadora del Proyecto Ed -3427 Defensa Jur \u00eddica para la Persona Adulta Mayor, Facultad de Derecho, Universidad de Costa Rica. 232 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) alcanzar una menor desigualdad social. Nada se logra con el reconocimiento formal de los derechos si no se crean las condiciones adecuadas p ara que la poblaci\u00f3n adulta mayor, sobre todo aquella que por sus limitados ingresos no puede acudir al pago de servicios privados, cuente con los mecanismos necesarios para exigir su respeto y solicitar las reivindicaciones que correspondan. En este marco , los Estados no solo deben promulgar la normativa que favorezca el ejercicio de los derechos, sino tambi\u00e9n crear las condiciones materiales aptas para su ejercicio, establecer pr\u00e1cticas adecuadas y un proceso de sensibilizaci\u00f3n, en el que todas las person as son responsables. A. Los derechos de las personas mayores en el ordenamiento jur\u00eddico costarricense Para contextualizar el marco jur\u00eddico en materia de derechos en el terreno legal, derechos fundamentales y derechos humanos existente a favor de las pers onas mayores en Costa Rica, se pueden mencionar al menos cinco acontecimientos puntuales y significativos que han marcado momentos trascendentales en su desarrollo. El primero se origin\u00f3 con la promulgaci\u00f3n de la Carta Fundamental de 1949, cuando el Legisl ador Constituyente tuvo una intenci\u00f3n visionaria al dejar consagrada en la norma fundamental del Estado una protecci\u00f3n especial reforzada para determinados grupos, entre ellos, el de las personas mayores. La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Costa Rica, publicada formalmente el 7 de noviembre de 1949, establece como una de las obligaciones del Estado la protecci\u00f3n especial de la persona mayor. As\u00ed, el ordinal 51 constitucional asienta que \"la familia, como elemento natural y fundamento de la sociedad , tiene derecho a la protecci\u00f3n especial del Estado. Igualmente tendr\u00e1n derecho a esa protecci\u00f3n la madre, el ni\u00f1o, el anciano y el enfermo desvalido\" (Constituci\u00f3n de 1949 , art. 51 ). Si bien la terminolog\u00eda utilizada por el Constituyente de 1949, al referirse a la persona mayor como \"el anciano\", pareciera tener alguna connotaci\u00f3n negativa y no adecuada para el lenguaje jur\u00eddico actual, debe entenderse que esta norma fue dictada a mediados del siglo pasado, en un contexto social diferente al actual, en el que no necesariamente exist\u00eda ese matiz negativo hacia el t\u00e9rmino anciano. Mas no por ello deja de cobrar la mayor relevancia este ordinal, que en la norma fundamental del Estado se consider\u00f3 necesario dejar plasmado. Refiri\u00e9ndose precisamente a la norma en cuesti\u00f3n, la Sala Constitucional de la Corte Suprema de Justicia ha enunciado esta protecci\u00f3n especial que el Estado debe brindar a las personas mayores en los siguientes t\u00e9rminos: \"III.- No obstante lo anterior, este Tribunal considera conveniente reiterar la importancia de la tutela de este sector de la poblaci\u00f3n seg\u00fan lo dispone el p\u00e1rrafo final del art\u00edculo 51 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica cuando establece: 'Igualmente tendr\u00e1n derecho a esa protecci\u00f3n la madre, el ni\u00f1o, el anciano y el enfermo desvalido '. Es evidente, de acuerdo a la norma transcrita, el deber dual que tiene el Estado costarricense. a) Por un la [sic] debe producir un marco normativo adecuado con el fin de brindar una protecci\u00f3n especial para esos grupos de personas, lo que constituye un verdadero derecho fundamental, y b) Respetar y hacer respetar a trav\u00e9s de las correspondientes dependencias administrativas y tribunales de justicia tales derechos. A partir Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 233 del concepto del Estado Social de Derecho, es posible derivar obligaciones para l as autoridades p\u00fablicas, precisamente en aras de la b\u00fasqueda del mayor bienestar de 'todos los habitantes del pa\u00eds', dentro de los cuales, el Derecho de la Constituci\u00f3n se\u00f1ala de manera especial a los ni\u00f1os, a las madres, al anciano y personas desvalidas. El Estado Social consagrado en nuestra Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, desarrolla en su contenido normativo una relevante y obligada intervenci\u00f3n estatal en materia social a favor de aquellos sectores especiales de la poblaci\u00f3n que, por su condici\u00f3n, as\u00ed lo requier an; tal es el caso \u2014sin duda alguna\u2014 de los ancianos, o personas de la tercera edad, o personas adultas mayores\" (Sentencia N\u00fam . 2007 -13584 de las 15:15 horas del 19 de septiembre de 2007). El art\u00edculo 51 constitucional recientemente fue objeto de reforma con la Ley N\u00fam. 9697 del 16 de julio de 2019 y el texto actual de esta norma, en atenci\u00f3n a la evoluci\u00f3n del propio ordenamiento jur\u00eddico, dispone: \"La familia, como elemento natural y fundam ento de la sociedad, tiene derecho a la protecci\u00f3n especial del Estado. Igualmente, tendr\u00e1n derecho a esa protecci\u00f3n la madre, el ni\u00f1o y la ni\u00f1a, las personas adultas mayores y las personas con discapacidad\" (art. 51, Constituci\u00f3n de 1949). El segundo acontecimiento importante ocurri\u00f3 en 1999, cuando desde el Poder Legislativo de Costa Rica, denominado Asamblea Legislativa, se ratific\u00f3 el Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en materia de Derechos Econ\u00f3micos, S ociales y Culturales o Protocolo de San Salvador, con la promulgaci\u00f3n de la Ley N\u00fam . 7907 de 3 de septiembre de 1999. Es importante aclarar que, pese a que este instrumento fue adoptado en 1988, no fue hasta su ratificaci\u00f3n cuando se convirti\u00f3 en un instru mento vinculante para el Estado costarricense. La importancia de este Protocolo radica en que contiene una disposici\u00f3n espec\u00edfica en materia de derechos humanos para las personas mayores, a saber, su art\u00edculo 17, cuyo texto establece: \"Art\u00edculo 17 Protecci \u00f3n de los ancianos. Toda persona tiene derecho a protecci\u00f3n especial durante su ancianidad. En tal cometido, los Estados Parte se comprometen a adoptar de manera progresiva las medidas necesarias a fin de llevar este derecho a la pr\u00e1ctica y en particular a: a) Proporcionar instalaciones adecuadas, as\u00ed como alimentaci\u00f3n y atenci\u00f3n m\u00e9dica especializada a las personas de edad avanzada que carezcan de ella y no se encuentren en condiciones de proporcion\u00e1rsela por s\u00ed mismas; b) Ejecutar programas laborales espec \u00edficos destinados a conceder a los ancianos la posibilidad de realizar una actividad productiva adecuada a sus capacidades respetando su vocaci\u00f3n o deseos; c) Estimular la formaci\u00f3n de organizaciones sociales destinadas a mejorar la calidad de vida de los ancianos\" (Protocolo de San Salvador, art.17, 3 de septiembre de 1999). 234 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) De manera que, a partir de la ratificaci\u00f3n del instrumento citado, Costa Rica cont\u00f3 con la primera norma de derechos humanos para las personas mayores espec\u00edfica y vinculante para el E stado. Junto a este importante hito, en el mismo a\u00f1o, la Asamblea Legislativa aprob\u00f3 la Ley N\u00fam . 7935, Ley Integral para la Persona Adulta Mayor del 25 de octubre de 1999, con lo que las personas mayores cuentan, a partir de ese momento, con una norma de rango legal que, adem\u00e1s de reconocerles una serie de derechos, cre\u00f3 todo un andamiaje institucional a favor de la atenci\u00f3n de este sector poblacional. A lo que se suma la creaci\u00f3n del Consejo Nacional de la Persona Adulta Mayor (CONAPAM) como \u00f3rgano rector en materia de envejecimiento y vejez. La misma Sala Constitucional, refiri\u00e9ndose a la Ley N\u00fam . 7935, ha se\u00f1alado lo siguiente: \"Hasta hace pocos a\u00f1os, no se contaba con una normativa tendente a garantizar de forma adecuada, la especial protecci\u00f3n y tutela estatal que requiere el adulto mayor de nuestro pa\u00eds; sin embargo, el diecinueve de octubre de mil novecientos noventa y nueve la Asamblea Legislativa promulg\u00f3 la Ley Integral para la persona adulta mayor, n\u00famero 7935, con la que se pretende: a) Garantizar a las personas adultas mayores, igualdad de oportunidades y vida digna en todos los \u00e1mbitos. b) Garantizar la participaci\u00f3n activa de las personas adultas mayores en la formulaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas que las afecten. c) Promover la permanencia de las personas adultas mayores en su n\u00facleo familiar comunitario. d) Propiciar formas de organizaci\u00f3n y participaci\u00f3n de las personas adultas mayores, que le permitan al pa\u00eds aprovechar la experiencia y el conocimiento de esta poblaci\u00f3n. e) Impulsar la at enci\u00f3n integral e interinstitucional de las personas adultas mayores por parte de las entidades p\u00fablicas y privadas, y velar por el funcionamiento adecuado de los programas y servicios, destinados a esta poblaci\u00f3n. f) Garantizar la protecci\u00f3n y la segurida d social de las personas adultas mayores'. Sin embargo, no puede ni debe pretenderse que esa normativa agote la tutela y especial protecci\u00f3n por parte del Estado de los derechos fundamentales de los adultos, pues es precisamente a partir del marco jur\u00eddico que debe darse ese desarrollo jurisprudencial por parte de la judicatura de obligatoriedad y respeto. La normativa es solo un marco introductorio que dispone que 'la persona adulta mayor, debe ser considerada toda persona de sesenta y cinco a\u00f1os o m\u00e1s'. A simismo, pretende entre otras cosas, una atenci\u00f3n integral de este grupo, definida en la ley como la satisfacci\u00f3n de las necesidades f\u00edsicas, materiales, biol\u00f3gicas, emocionales, sociales, laborales, productivas y espirituales de las personas adultas mayores. Para facilitarles una vejez plena y sana, se considerar\u00e1n sus h\u00e1bitos, capacidades funcionales y preferencias\" (Sentencia N\u00fam . 2007 -13584 de las 15:15 h oras del 19 de septiembre de 2007). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 235 Dentro de este esquema, la Ley N\u00fam . 7935, Ley Integral para la Persona Adulta Mayor, establece una serie disposiciones que ordenan, entre otras, la atenci\u00f3n integral e interinstitucional de las personas adultas mayores por parte de las entidades p\u00fablicas y privadas (art., 1, inc. e y 34, inc. b); la protecci\u00f3n y la s eguridad social de las personas adultas mayores (art. 1, inc. e y 34, inc. d); la protecci\u00f3n jur\u00eddica y psicosocial a las personas adultas mayores afectadas por la violencia f\u00edsica, sexual, psicol\u00f3gica y patrimonial (art. 3, inc. j); el trato preferencial cuando efect\u00fae gestiones administrativas en las entidades p\u00fablicas y privadas (art. 3, inc. k); la presentaci\u00f3n de la c\u00e9dula de identidad, c\u00e9dula de residencia o pasaporte para demostrar su condici\u00f3n de persona adulta mayor y obtener beneficios (art. 11 y Ley N\u00fam . 7936); atenci\u00f3n preferencial para las personas adultas mayores (infraestructura adecuada, asientos preferenciales y otras comodidades; recursos humanos necesarios para que se realicen procedimientos alternativos en los tr\u00e1mites administrativos cuando se tenga alguna discapacidad) (art. 13); en el transporte p\u00fablico, asientos preferenciales debidamente se\u00f1alados y la eliminaci\u00f3n de barreras arquitect\u00f3nicas (art. 13); mecanismos expeditos para la solicitud de medidas de protecci\u00f3n cuando se est\u00e9 en s ituaciones de violencia (art. 2 y art. 57) y la creaci\u00f3n, dentro de la Defensor\u00eda de los Habitantes, de una defensor\u00eda para la protecci\u00f3n de la persona adulta mayor y los \u00f3rganos especializados necesarios para el cumplimiento de sus atribuciones y competen cias (art. 69), solo por citar algunos aspectos. Contando con este marco garantista, en el campo jur\u00eddico inici\u00f3 una nueva etapa dentro del Estado en la que a la persona mayor se le reconoce una serie de derechos y se crean obligaciones de la institucional idad p\u00fablica para con ella. Sin embargo, pese a los avances normativos \u2014a trav\u00e9s del reconocimiento constitucional de las obligaciones del Estado, la ratificaci\u00f3n del Protocolo de San Salvador y su art\u00edculo 17, as\u00ed como la promulgaci\u00f3n de la Ley N\u00fam . 7935 \u2014 en materia de derechos humanos de las personas mayores, segu\u00eda habiendo un vac\u00edo porque no exist\u00eda a\u00fan un instrumento internacional espec\u00edfico y vinculante para que el Estado reconociera y garantizara los derechos de las personas mayores. De ah\u00ed procede l a importancia de los dos acontecimientos que se referir\u00e1n a continuaci\u00f3n. Como cuarto suceso en este recuento debe citarse la tercera Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, celebrada en San Jos\u00e9 de Costa Rica, del 8 al 11 de mayo de 2012. Durante este evento, los pa\u00edses participantes adoptaron la Carta de San Jos\u00e9 sobre los Derechos de las Personas Adultas Mayores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Este instrumento de derecho blando y, por ende, no vinculante para el Estado se convirti\u00f3 en la primera declaraci\u00f3n de los Estados de la regi\u00f3n que reconoce y sistematiza los derechos humanos espec\u00edficos de las personas mayores y fija la ruta que seguir por los Estados en esta materia. Este instrumento contiene una serie de cl\u00e1usulas de la mayor relevancia para las personas mayores, que exhorta a los Estados a reforzar las acciones dirigidas al incremento de la protecci\u00f3n de los derechos humanos en la esfera nacional y comprometi\u00e9ndolos a adoptar medidas adecuadas, legislativas, administrativas y de otra \u00edndole, que garanticen un trato diferenci ado y atenci\u00f3n preferencial, la seguridad social, servicios sociales de cuidado y atenci\u00f3n a domicilio, entre otras. Su importancia es reconocida incluso por el Tribunal Constitucional de Costa Rica, que ha tomado su clausulado como par\u00e1metro de convencion alidad para la resoluci\u00f3n de violaciones de los derechos humanos de las personas mayores en el pa\u00eds. Tal es el caso 236 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) de la sentencia N \u00fam. 2015-010515 de las 09:20 h oras del 17 de julio de 2015, en la que se cita para reafirmar el derecho de acceso al cr\u00e9dit o que tienen las personas mayores. Esto, ante un caso en que una entidad no aprobaba un cr\u00e9dito, por cuanto la persona no entregaba un seguro, que le era denegado por motivos de su edad. El quinto acontecimiento, sin lugar a duda de la mayor importancia, l o constituye la ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, mediante la Ley N\u00fam . 9394 de l 8 de septiembre de 2016 y el Decreto Ejecutivo N\u00fam . 39973 de l 12 de octubre de 2016. Durante su tr\u00e1mite ante la Asamblea Legislativa, el texto de la Convenci\u00f3n fue consultado con la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica, \u00f3rgano superior t\u00e9cnico consultivo en materia jur\u00eddica de la administraci\u00f3n p\u00fablica y este \u00f3rgano, mediante la Opini\u00f3n Jur\u00eddica OJ -34-2016 de l 4 de abril de 2016, se\u00f1al\u00f3: \"III. CRITERIO DE LA PROCURADUR\u00cdA. Conforme al art\u00edculo 51 Constitucional, existe un valor fundamental, establecido en la Carta Magna, como lo es la protecci\u00f3n de los grupos vulnerables, entre los que se encuentran lo s adultos mayores. Si bien nuestro pa\u00eds tiene una normativa que en su momento result\u00f3 de avanzada, como es la Ley Integral para la Persona Adulta Mayor, N\u00fam . 7935 del 15 de noviembre de 1999, lo cierto es que la misma ha quedado ayuna de una actualizaci\u00f3n, a fin de dar respuesta a los nuevos retos que la situaci\u00f3n depara. Por otra parte, nunca la comunidad internacional hab\u00eda logrado llegar a estructurar una Convenci\u00f3n, ello a pesar de que los esfuerzos se hab\u00edan venido generando desde hace ya varios a\u00f1os. Su importancia radi ca en la positivizaci\u00f3n de una serie de derechos, que si bien se encontraban plasmados como principios en anteriores instrumentos internacionales, vienen a concretarse en exigencias que van m\u00e1s all\u00e1 de los cuidados b\u00e1sicos y que pretenden generar mayor cal idad de vida en todos los \u00e1mbitos del ser humano. Siendo que la Convenci\u00f3n fortalece el sistema de protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores, es claro que resulta trascendente y fundamental para el Estado Costarricense el aprobarla, con el fin de efectuar un avance en la tutela de tales derechos. IV. CONCLUSI\u00d3N. - Se recomienda su aprobaci\u00f3n, en tanto resulta un instrumento que genera un avance progresivo en la tutela de los derechos humanos de las personas adultas mayores\". El texto del pro yecto de ley fue sometido a consulta de constitucionalidad ante la Sala Constitucional de la Corte Suprema de Justicia, tr\u00e1mite previsto dentro del proceso legislativo en Costa Rica. En ese momento, el Tribunal Constitucional, mediante la resoluci\u00f3n N\u00fam . 2016-10235 de 20 de julio de 2016 (Exp. N\u00fam . 16-008409- 0007-CO), se\u00f1al\u00f3: \"La Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, como se desprende de su propio articulado, constituye un instrumento de capital impor tancia en el contexto del Sistema Interamericano, al desarrollar un expreso reconocimiento de un cat\u00e1logo de derechos fundamentales para la tutela eficaz de uno de los sectores m\u00e1s Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 237 vulnerables de la poblaci\u00f3n: las personas adultas mayores; todo ello, en completa afinidad y concordancia con la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, al tener como norte la promoci\u00f3n de la igualdad sustancial de estas personas. La aprobaci\u00f3n de esta Convenci\u00f3n constituye un importante compromiso para el Estado costarricense y se convierte en h erramienta principal de la Jurisdicci\u00f3n Constitucional para la protecci\u00f3n de las personas mayores; la Convenci\u00f3n involucra y compromete tambi\u00e9n a la colectividad social y a las familias y enumera una serie de principios, en su art\u00edculo tercero, que son las reglas de aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los preceptos, a partir de la valorizaci\u00f3n de la persona adulta mayor, su papel en la sociedad y contribuci\u00f3n al desarrollo. Como se pone de manifiesto en el expediente legislativo, esta Convenci\u00f3n constituye un hi to a nivel internacional sobre la materia. En nuestro derecho interno, se ha utilizado generalmente la terminolog\u00eda de personas adultas mayores, que son las mayores de sesenta y cinco a\u00f1os. De acuerdo con su art\u00edculo segundo, la Convenci\u00f3n protege aquellas personas de sesenta a\u00f1os o m\u00e1s, salvo que las leyes internas determinen una edad base menor o mayor, siempre que esta no sea superior a los sesenta y cinco a\u00f1os y establece que el concepto incluye, entre otros, el de persona adulta mayor, con lo cual se d isipa cualquier duda en cuanto a la conformidad de las disposiciones internas que precept\u00faan particulares garant\u00edas para las personas mayores. Esta Convenci\u00f3n, a la vez que un nuevo pilar jur\u00eddico en la estructura del sistema de derechos, es tambi\u00e9n un ret o para los Estados parte y, espec\u00edficamente, para Costa Rica. Observe la Asamblea Legislativa que, por disposici\u00f3n del art\u00edculo 48 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, el elenco de derechos reconocidos en la Convenci\u00f3n se incorpora a los derechos susceptibles de p rotecci\u00f3n mediante el recurso de amparo .\" Como se puede observar, tanto la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica como la Sala Constitucional resaltaron la importancia de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores y recomendaron la aprobaci\u00f3n de esta a la Asamblea Legislativa. As\u00ed , tras su ratificaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n en la legislaci\u00f3n nacional, la Convenci\u00f3n se haya convertido en el instrumento de derechos humanos espec\u00edfico, vinculante para el Estado y que ofrece la mayor protecci\u00f3n en el \u00e1mbito jur\u00eddico de los derechos de las personas mayores. El articulado de esta Convenci\u00f3n reconoce una serie de derechos humanos para las personas mayores, incluso integra al ordenamiento jur\u00eddico d erechos emergentes para este sector poblacional, con un desarrollo preciso y con gran detalle. Muestra de ello puede ser el art\u00edculo 2, que introduce los t\u00e9rminos abandono, discriminaci\u00f3n, discriminaci\u00f3n m\u00faltiple y discriminaci\u00f3n por edad en la vejez, adem \u00e1s de otros como maltrato y negligencia, que resultan de suma importancia para entender y contrarrestar problemas actuales y concretos que sufre una parte importante de personas mayores. Tambi\u00e9n el art\u00edculo 4, que impone obligaciones espec\u00edficas para el Es tado como, por ejemplo, la adopci\u00f3n de medidas afirmativas y ajustes razonables que sean necesarios para el ejercicio de los derechos establecidos en la Convenci\u00f3n. En esta l\u00ednea, la Convenci\u00f3n reconoce los derechos humanos a la igualdad y no discriminaci\u00f3 n por razones de edad (art. 5), a la vida y dignidad en la vejez (art. 6), a la independencia y a la autonom\u00eda (art. 7), a la seguridad y a una vida sin ning\u00fan tipo de violencia (art. 9), a brindar el consentimiento libre e informado en el \u00e1mbito de la sal ud 238 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) (art. 11), a la privacidad y a la intimidad (art. 16), a la seguridad social (art. 17), a la propiedad (art. 23), a la vivienda digna y adecuada (art. 24), a la accesibilidad y la movilidad personal (art. 26), entre muchos otros. Sin embargo, el reconoc imiento de tales derechos deja de tener relevancia si no se garantiza un derecho que, aunque instrumental, es el que se convierte en la llave de acceso al resto de los derechos: el acceso a la justicia y , para tal efecto, la Convenci\u00f3n en su art\u00edculo 31 di spone: \"Art\u00edculo 31 Acceso a la justicia La persona mayor tiene derecho a ser o\u00edda, con las debidas garant\u00edas y dentro de un plazo razonable, por un juez o tribunal competente, independiente e imparcial, establecido con anterioridad por la ley, en la susta nciaci\u00f3n de cualquier acusaci\u00f3n penal formulada contra ella, o para la determinaci\u00f3n de sus derechos y obligaciones de orden civil, laboral, fiscal o de cualquier otro car\u00e1cter. Los Estados Parte se comprometen a asegurar que la persona mayor tenga acceso efectivo a la justicia en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s, incluso mediante la adopci\u00f3n de ajustes de procedimiento en todos los procesos judiciales y administrativos en cualquiera de sus etapas. Los Estados Parte se comprometen a garantizar la debid a diligencia y el tratamiento preferencial a la persona mayor para la tramitaci\u00f3n, resoluci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las decisiones en procesos administrativos y judiciales. La actuaci\u00f3n judicial deber\u00e1 ser particularmente expedita en casos en que se encuentre en riesgo la salud o la vida de la persona mayor. Asimismo, los Estados Parte desarrollar\u00e1n y fortalecer\u00e1n pol\u00edticas p\u00fablicas y programas dirigidos a promover: a) Mecanismos alternativos de soluci\u00f3n de controversias. b) Capacitaci\u00f3n del personal relacionado c on la administraci\u00f3n de justicia, incluido el personal policial y penitenciario, sobre la protecci\u00f3n de los derechos de la persona mayor\" (Convenci\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, art. 31, 8 de septiembre 2016). En lo doctrinal, se ha dicho que el principio de acceso a la justicia, tambi\u00e9n denominado por algunos derecho a la tutela judicial efectiva, puede definirse como \"el derecho de todas las personas a tener acceso al sistema judicial y a ejercer, en el seno del proceso, todas sus facultades para que los \u00f3rganos jurisdiccionales estudien su pretensi\u00f3n y emitan una resoluci\u00f3n motivada y conforme a derecho que, acogiendo o desestimando dicha pretensi\u00f3n, establezca la verdad oficial\" (Hern\u00e1ndez, 2002 , p\u00e1g. 217 ). Por su parte, Landero (2014) destaca que el acceso a la justicia presenta dos aspectos; uno de ellos es el formal, que se refiere a la obtenci\u00f3n de una justicia pronta y cumplida, y el otro es el material, que versa sobre el cumplimiento o fase ejecutoria de lo resuelto en sentencia. Al respecto, Landero (2014) expresa que \"el acceso a la justicia es un derecho fundamental; para que este realmente se concrete en la esfera jur\u00eddica de los gobernados, es necesario precisar que se manifiesta en dos aspectos co mplementarios: uno formal y otro material\" (p\u00e1g. 83). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 239 El aspecto formal del acceso a la justicia se refiere a la obligaci\u00f3n de las autoridades de dar respuesta de manera pronta, completa, imparcial y gratuita a las solicitudes de los particulares (partes en un procedimiento) respetando las formalidades del procedimiento; desde luego que ello no significa que necesariamente se resolver\u00e1 en forma favorable a los intereses del justiciable, sino solo en los casos que en derecho proceda. Por su parte, el aspect o material del derecho de acceso a la justicia complementa al primero, pues versa acerca de la obligaci\u00f3n de la autoridad de hacer cumplir sus resoluciones y, especialmente, cuando se trata de una sentencia definitiva o laudo que ha sido favorable a los in tereses de alguna de las partes. As\u00ed, considerando el nivel de evoluci\u00f3n en el reconocimiento de los derechos humanos, fundamentales y de \u00edndole legal, para las personas mayores en el pa\u00eds, el Estado, por medio de su instituci\u00f3n rectora en materia de protecci\u00f3n, el Consejo Nacional de la Persona Adulta Mayor (CONAPAM), hab\u00eda estado planeando c\u00f3mo podr\u00eda cumplir esa obligaci\u00f3n vinculante de \"asegurar que la persona adulta mayor tenga acceso efectivo a la justicia en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s\" (OE A, 2015). Sobre todo, considerando las limitaciones econ\u00f3micas que un alto porcentaje de este segmento tiene y que le impide acceder a servicios legales gratuitos de calidad. B. El derecho a representaci\u00f3n legal en Costa Rica para la persona mayor El acceso a la justicia, garantizado en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Costa Rica, en su art\u00edculo 41, constituye la garant\u00eda del principio de acceso a la justicia como derecho humano. Ello implica que este debe ser libre de formalismos o requisitos legales excesivos y efectivo en cuanto a contar no solo con la acci\u00f3n legal, sino tambi\u00e9n con las herramientas necesarias para lograr su ejecuci\u00f3n. El Estado debe garantizar a las personas mayores esa posibilidad de ejercicio de sus derechos con un acompa\u00f1amiento legal de calidad t\u00e9cnico - jur\u00eddica, como una posibilidad real de defender sus derechos con miras a una mayor calidad de vida. En el \u00e1mbito nacional existen diversas instituciones, \u00f3rganos e iniciativas que, entre sus fines, persiguen brindar a las personas mayores la asesor\u00eda legal \u2014y en algunos casos tambi\u00e9n la representaci\u00f3n legal \u2014 para poder garantizar un acceso, en igualdad de condiciones, a la justicia. As\u00ed, por ejemplo, se tiene la Defensa P\u00fablica a cargo del Poder Judicial o la Defensor\u00eda Social del Col egio de Abogados y Abogadas de Costa Rica, solo por citar algunos. Sin embargo, estas instancias ofrecen servicios de manera general a toda la poblaci\u00f3n y no precisamente con ellos se garantiza a la persona mayor acceder a la justicia. As\u00ed, el CONAPAM, con siderando un antecedente importante en la l\u00ednea de defensa gratuita de los derechos de las personas en Costa Rica proporcionada por los consultorios jur\u00eddicos de la Universidad de Costa Rica (UCR), inici\u00f3 un proceso de coordinaci\u00f3n con objeto de establecer un mecanismo de acceso gratuito exclusivo para las personas mayores. La Universidad de Costa Rica, como instituci\u00f3n benem\u00e9rita de la patria que, entre sus objetivos, persigue la participaci \u00f3n ciudadana de las personas mayores, ha propiciado espacios para que los estudiantes adquieran nuevos conocimientos y participen de las relaciones intergeneracionales, en espec\u00edfico en el caso que nos ocupa en la atenci\u00f3n legal de sus problemas. Por esa raz\u00f3n se promueven v\u00ednculos que hagan posible un acercamiento 240 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) solidario con diversos grupos vulnerables (o sujetos en vulnerabilidad, seg\u00fan el enfoque) de la sociedad para generar un impacto en la atenci\u00f3n de sus necesidades y que permita, a su vez, sociali zar el conocimiento acad\u00e9mico y la acci\u00f3n social orientados a velar por el cumplimiento de los derechos fundamentales de la poblaci\u00f3n. En este contexto, en 2016 surgi\u00f3 la posibilidad de crear un proyecto, a trav\u00e9s de la r\u00fabrica de un convenio interinstituc ional suscrito por el Consejo Nacional de la Persona Adulta Mayor (CONAPAM) y la Facultad de Derecho (UCR), adoptado en el marco de la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Nacional contra el Abuso, Maltrato, Marginaci\u00f3n y Negligencia hacia las Personas Adultas Mayores y del D\u00eda Mundial de la Toma de Conciencia del Abuso y Maltrato en la Vejez, por el que se cre\u00f3 un consultorio jur\u00eddico exclusivo para la poblaci\u00f3n adulta mayor. Precisamente para aquella que requiere representaci\u00f3n legal en diligencias administrativas y jud iciales y carece de los ingresos necesarios para su coste en el nivel privado. La creaci\u00f3n de este proyecto, en sus inicios, se visualizaba como un consultorio jur\u00eddico, sin embargo, su estructura y funcionamiento siempre han sido diferentes. En este senti do, resulta relevante se\u00f1alar que los consultorios jur\u00eddicos fueron creados por una ley de la rep\u00fablica, la Ley N\u00fam . 4775 de l 7 de junio de 1971, reformada por la L ey N\u00fam . 6369 de 2 de agosto de 1979. De acuerdo con lo se\u00f1alado, en el art\u00edculo 1 de la Ley de Consultorios Jur\u00eddicos se consigna que el patrocinio legal gratuito que se ofrece a trav\u00e9s de ellos est\u00e1 dirigido a: \"Las personas que, por el monto de sus ingresos anuales no est\u00e9n obligadas a presentar declaraci\u00f3n, seg\u00fan establezca la Ley del Impuesto sobre la Renta, tendr\u00e1n derecho a obtener servicios gratuitos de abogac\u00eda y notariado en los consultorios jur\u00eddicos que ha establecido y establezca la Universidad de Costa Rica, de acuerdo con la reglamentaci\u00f3n que al efecto se dicte\" (Ley N\u00fam . 6369, 1979). Otro aspecto importante establecido en el art\u00edculo 2 de la Ley de Consultorios Jur\u00eddicos se relaciona con la posibilidad de litigar sin el pago de papel sellado, el uso de papel com\u00fan, as\u00ed como la exenci\u00f3n de tasas, impuestos o timbres, en los documentos que as\u00ed lo requieran y la exenci\u00f3n de afianzar cost as (Asamblea Legislativa, 1979). Tambi\u00e9n se les otorga una exenci\u00f3n postal y fiscal. A su vez, se establece la obligaci\u00f3n del Ministerio P\u00fablico de colaborar en los casos en que se requiera un curad or procesal ad litem y del organismo de investigaci\u00f3n judicial de colaborar, en forma gratuita, cuando as\u00ed lo soliciten los consultorios jur\u00eddicos . Este car\u00e1cter gratuito en la prestaci\u00f3n del servicio qued\u00f3 ratificado mediante la sentencia N \u00fam. 5420 -01 de l 20 de junio de 2001 emitida por la Sala Constitucional, en la que se se\u00f1ala que, por la naturaleza particular de los consultorios jur\u00eddicos , los procesos est\u00e1n exentos del pago de timbres, afianzamiento de cost as, derechos de registro, pago de impuestos d e traspaso en protocolizaciones de sucesorios, entre otros (Sala Constitucional, Resoluci\u00f3n 5420, 2001). Al ofrecerse esa gratuidad para aquellas personas que no cuentan con los recursos econ\u00f3micos necesarios para costear los gastos de un patrocinio legal privado en pro de defender sus derechos violentados, se participa en un servicio de asistencia social gratuita. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 241 Otro aspecto importante es que esta ley establece la posibilidad de delegar por parte de la persona usuaria la representaci\u00f3n en las audiencias judiciales, para lo que debe otorgar un poder especial judicial al abogado director y este, a su vez, puede delegarlo al estudiante a cargo del proceso mediante una autorizaci\u00f3n. Con esta delegaci\u00f3n, el estudiante est\u00e1 facultado para comparecer con la pers ona usuaria a la audiencia judicial; asimismo, puede participar activamente en los interrogatorios, en la evacuaci\u00f3n de la prueba documental y, en general, ejercer las facultades que emanan de un poder especial judicial. Desde la creaci\u00f3n de la citada Ley de Consultorios Jur\u00eddicos han transcurrido 40 a\u00f1os y su regulaci\u00f3n dentro del plan de estudios de la carrera de derecho ha sido objeto de transformaciones. Hoy d\u00eda es un curso pr\u00e1ctico y una materia del pensum de la carrera de bachillerato y licenciatura en derecho, dejando atr\u00e1s la posibilidad de ser un espacio de trabajo comunal universitario o pr\u00e1ctica profesional en sentido estricto. Por esa raz\u00f3n y con el fin de garantizar una asistencia t\u00e9cnico -jur\u00eddica d e calidad a las personas mayores en condici\u00f3n de vulnerabilidad, se opt\u00f3 por contratar profesionales en derecho para que ejerzan como defensores sociales quienes, a partir de la esencia del modelo del consultorio jur\u00eddico universitario tradicional, trascienden a un nuevo modelo que posibilita brindar una atenci\u00f3n legal profesional. Cabe hacer notar que siempre se abren espacios de participaci\u00f3n para los estudiantes de los consultorios jur\u00eddicos y de la universidad a trav\u00e9s de pasant\u00edas que les permitan adquirir conocimientos en la atenci\u00f3n de los problemas legales, sea en sede administrativa o judicial, de las personas mayores. Esta trasformaci\u00f3n se consolid\u00f3 en 2019, a trav\u00e9s de la inscripci\u00f3n del proyecto en la Vicerrector\u00eda de Acci\u00f3n Social de la Universi dad de Costa Rica, bajo las siglas ED- 3427, con el nombre de Defensa Jur\u00eddica para la Persona Adulta Mayor. A su vez, el socio contraparte, CONAPAM, materializa uno de sus principales fines al lograr, mediante una coordinaci\u00f3n interinstitucional, una mayor ampliaci\u00f3n en el ejercicio de los derechos de la poblaci\u00f3n adulta mayor para un verdadero acceso a la justicia. Para ello, dota al proyecto de contenido presupuestario para su funcionamiento, y a trav\u00e9s de la Ley N\u00fam. 7972, Creaci\u00f3n de cargas tributarias sobre licores, cervezas y cigarrillos para financiar un plan integral de protecci\u00f3n y amparo de la poblaci\u00f3n adulta mayor, ni\u00f1as y ni\u00f1os en riesgo social, personas discapacitadas abandonadas, rehabilitaci\u00f3n de alcoh\u00f3licos y farmacodependientes, apoyo a las labores de la Cruz Roja y derogaci\u00f3n de impuestos menores sobre las actividades agr\u00edcolas y su consecuente sustituci\u00f3n , del 22 de diciembre de 1999, publicada en el Alcance N\u00fam. 105 a La Gaceta N\u00fam. 250 de l 24 de diciembre de 1999, le asigna el calificati vo de \"personas adultas mayores en estado de necesidad o indigencia\" 3. C. Proyecto ED -3427 Defensa Jur\u00eddica para la Persona Adulta Mayor El proyecto ofrece sus servicios en la Facultad de Derecho de la Universidad de Costa Rica, ubicada en el campus universitario Rodrigo Facio, en la provincia de San Jos\u00e9, por lo que es accesible a personas usuarias residentes en otras provincias vecinas co mo Cartago, Heredia y Alajuela. La atenci\u00f3n puede ser presencial, telef\u00f3nica o virtual, lo que hace posible que se atiendan consultas de todo el territorio nacional. En el caso de la atenci\u00f3n 3 El estado de necesidad, desde un punto de vista jur\u00eddico, es una eximente de responsabilidad propia del derecho penal, pero que en este caso la ley utiliza como sin\u00f3nimo de indigencia (v\u00e9ase E nciclopedia Jur\u00eddica [en l\u00ednea] http://www.enciclopedia -juridica.biz14.com/d/estado -de-necesidad/estado -de-necesidad.htm). 242 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) presencial, la metodolog\u00eda utilizada inicia con una entrevista p ersonal, lo que permite, en caso de ser procedente, iniciar el expediente y asumir la representaci\u00f3n legal, sea en sede administrativa o judicial. Cuando la consulta se realiza por tel\u00e9fono o de manera virtual, se eval\u00faa la posibilidad de asumir el caso y se brinda una cita, o bien, en aquellos casos en que por la materia del conflicto o por residir en una zona geogr\u00e1fica alejada, se procura al menos orientar legalmente y evacuar las consultas planteadas por la persona consultante, que puede ser una persona mayor, un familiar, vecino o conocido de esta. El apoyo en la asesor\u00eda jur\u00eddica a las personas mayores ha permitido, en el proceso de las entrevistas, el registro de informaci\u00f3n y procedimientos y la aclaraci\u00f3n o la resoluci\u00f3n de sus conflictos. Toda la i nformaci\u00f3n se registra y documenta en una base de datos. Conforme las personas llegan al consultorio, se hace la entrevista; posteriormente se pasa a estudio y, en caso de ser admitid as, se elaboran los escritos correspondientes, o de acuerdo con el caso s e solicitan los documentos y requisitos necesarios para iniciar el proceso judicial o administrativo que corresponda. El objetivo general del proyecto se enfoca a brindar patrocinio letrado gratuito a las personas mayores en condici\u00f3n de vulnerabilidad eco n\u00f3mica. Al asumirse esta responsabilidad profesional se debe velar por no causar indefensi\u00f3n a las personas usuarias buscando, adem\u00e1s, no exponer a la Universidad y al CONAPAM a posibles responsabilidades. Por eso es necesario delimitar la operatividad de las actividades y funciones. Las principales funciones que los abogados contratados deben realizar son la asesor\u00eda legal y la d irecci\u00f3n de procesos y patrocinio letrado en procesos judiciales y administrativos en pro de velar por el ejercicio y la defensa de sus derechos en el cumplimiento de la Ley N\u00fam . 7395 y cualquier otra normativa aplicable al caso concreto. Adem\u00e1s, deben atender notificaciones, atender el proceso de cada caso y comparecer a las audiencias judiciales y administrativas se\u00f1aladas en los distintos procesos legales a cargo del proyecto. Asimismo , cada abogado /a debe depurar los procesos judiciales a su cargo, actualizarlos y contactar a las personas usuarias en caso de ser necesario a fin de tener todo ordenado y garantizar el ejercicio de una defensa id\u00f3nea y de calidad de la persona usuaria. La coordinaci\u00f3n del proyecto defin e los per\u00edodo s de apertura para la recepci\u00f3n de casos nuevos. La actividad cotidiana del proyecto se registra en una plataforma virtual, lo que permite llevar un contr ol estricto de las consultas y la actividad que registra cada uno de los procesos legales que se encuentran a cargo o que le han sido asignados a l as y los abogados contratados, as\u00ed como el estado de dichos procesos, que puede ser activo, archivado y termi nado. Asimismo, se redactan informes legales e investigaciones o pronunciamientos sobre aquellos temas que sean requeridos o asignados relacionados con los intereses de la poblaci\u00f3n meta, que es la persona mayor. El servicio es gratuito, lo que implica que no se debe costear el patrocinio letrado. La persona usuaria del servicio debe completar un documento de compromiso mediante el que acepta algunas condiciones, tales como estar al pendiente o comunicar cualquier situaci\u00f3n que le impid a estar accesible, as \u00ed como la obligaci\u00f3n de decir la verdad y, en caso de que se requiera, facilitar el acceso al sistema de gesti\u00f3n en l\u00ednea del poder judicial para realizar las consultas que sean de inter\u00e9s. Cuando en un proceso j udicial a cargo del proyecto, dentro del fallo o sentencia judicial, se condene al pago de las costas en beneficio del proyecto, el monto respectivo se deber\u00e1 depositar por el despacho judicial en las cuentas de la Universidad de Costa Rica. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 243 Pese a los esf uerzos interinstitucionales, no resulta posible satisfacer la demanda existente, por lo que se debieron establecer criterios de admisi\u00f3n para los procesos judiciales y administrativos. En consecuencia, se establecieron los siguientes lineamientos generales para la delimitaci\u00f3n de la apertura y tr\u00e1mite de casos nuevos : Criterio econ\u00f3mico: es importante determinar, en la entrevista inicial a la persona usuaria, si sus ingresos econ\u00f3micos no le permiten tener acceso a patrocinio letrado privado. Para tal determinaci\u00f3n, se aplican los siguientes par\u00e1metros: i) ingreso salarial o por concepto de pensi\u00f3n: se debe revisar el monto bruto y el monto neto; ii) estudio de bienes inmuebles: se admite un bien que sea el domicilio y un bien por herencia o donaci\u00f3n, depend iendo de la medida, ubicaci\u00f3n y valor fiscal del inmueble, y iii ) estudio de bienes muebles: se admiten hasta tres bienes muebles, dependiendo del a\u00f1o, modelo y valor fiscal de estos. Este par\u00e1metro se basa en una aplicaci\u00f3n supletoria de la citada Ley 636 9 que reforma la Ley 4775 (Ley de los Consultorios Jur\u00eddicos), que, a su vez, reforma el art\u00edculo 1 que indica que \"las personas que, por el monto de sus ingresos anuales no est\u00e9n obligados a presentar declaraci\u00f3n, seg\u00fan establezca la Ley del Impuesto sobr e la Renta, tendr\u00e1n derecho a obtener servicios gratuitos de abogac\u00eda y notariado en los consultorios jur\u00eddicos que ha establecido y establezca la Universidad de Costa Rica, de acuerdo con la reglamentaci\u00f3n que al efecto se dicte\". El monto exento de impuesto de renta sobre el salario en la actualidad es de 863.000 colones mensuales 4 seg\u00fan lo establecido por el Ministerio de Hacienda. Sin embargo, este criterio no es absoluto por cuanto en la pr\u00e1ctica cotidiana se eval\u00faa no solo este factor econ\u00f3mico, como se ha se\u00f1alado anteriormente, sino que tambi\u00e9n responde a la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales de igualdad y no discriminaci\u00f3n de las personas mayores. Competencia territorial de la oficina ubicada en la Facultad de Derecho: para efectos de delimitar la poblaci\u00f3n que se atiende en la oficina del proyecto ED 3428, se establece la siguiente divisi\u00f3n territorial: Provincia de Alajuela Centro Provincia de Cartago Centro Provi ncia de San Jos\u00e9: Curridabat, Escaz\u00fa, Heredia, Montes de Oca, San Franci sco de Dos R\u00edos y Zapote. Alajuelita, Hatillo, Mata Redonda, San Jos\u00e9, San Sebasti\u00e1n y Turrubares. Goicoechea, Moravia, Tib\u00e1s, V\u00e1squez de Coronado. Pavas, Escaz\u00fa, Santa Ana, Ciudad Col\u00f3n, Mora y Puriscal. Desamparados: Distrito Central, Acosta y Aserr\u00ed. Competencia por materia: como regla general, se admite todo tipo de procesos, previa valoraci\u00f3n profesional basada en la viabilidad de las pretensiones seg\u00fan cada caso en concreto. La \u00fanica excepci\u00f3n a esta regla se presenta en el ejercicio de la defensa en sede penal, que no es admisible y se delega a la 4 Aproximadamente 1.361 d\u00f3lares estadounidenses, calculados seg\u00fan el tipo de cambio del 15 de noviembre de 2021 en Costa Rica. 244 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) defensa p\u00fablica del poder judicial , por requerirse una mayor especializaci\u00f3n para garantizar una verdadera tutela en la defensa t\u00e9cnica de los derechos de car\u00e1cter fundamental. D. Poblaci\u00f3n atendida en el Co nsultorio Jur\u00eddico, Proyecto ED -3427 Defensa Jur\u00eddica para la Persona Adulta Mayor A continuaci\u00f3n se presenta la informaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n atendida a\u00f1o por a\u00f1o; se menciona el g\u00e9nero, la zona de procedencia geogr\u00e1fica y los tipos de consultas seg\u00fan la tem\u00e1tica planteada. En un \u00faltimo apartado se reporta la cantidad de procesos legales en los que se ha brindado de forma gratuita patrocinio letrado de calidad t\u00e9cnico - jur\u00eddico con fundamento en los informes de labores trimestrales presentados por convenio UCR-CONAPAM durante 2016, 2017, 2018, 2019, 2020 y 2021. A partir de 2017 se empez\u00f3 a detallar la informaci\u00f3n acerca del sexo de la poblaci\u00f3n atendida. 1. Distribuci\u00f3n por sexo de las personas usuarias En los primeros tres a\u00f1os se nota una prevalencia de c onsultas por personas usuarias de sexo masculino. Sin embargo, en los \u00faltimos dos a\u00f1os ha habido un crecimiento evidente en la demanda de los servicios legales gratuitos por parte de personas usuarias del sexo femenino. Cuadro XIII.1 Distribuci\u00f3n de personas usuarias del Proyecto ED -3428 por sexo, 2017 a 2021 A\u00f1o Hombres Mujeres Total N\u00famero Porcentaje N\u00famero Porcentaje N\u00famero Porcentaje 2017 341 52,6 307 47,4 648 100 2018 396 54,2 334 45,8 730 100 2019 592 52,6 533 47,4 1125 100 2020 363 39,5 557 60,5 920 100 2021 699 40,8 1014 59,2 1713 100 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de registros del Proyecto ED -3428. 2. Consultas por materia Las consultas son de diferentes \u00e1reas tem\u00e1ticas. Las m\u00e1s recurrentes son aquellas relacionadas con problemas o conflictos por renta de propiedades, tanto en condici\u00f3n de arrendantes como de arrendatarios; donaciones del derecho de propiedad a hijos u otros descendientes; divorcios, pensiones alimentarias, violencia dom\u00e9stica, procesos sucesorios y proce sos de cobro judicial por deudas. Tambi\u00e9n se reciben consultas sobre pensiones por vejez, tr\u00e1mites municipales, tr\u00e1mites ante instituciones p\u00fablicas, tr\u00e1mites ante dificultades con la atenci\u00f3n m\u00e9dica p\u00fablica, tr\u00e1mites para gestionar vivienda o ubicaci\u00f3n en hogares de personas adultas mayores. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 245 Cuadro XIII.2 N\u00famero de consultas por materia trabajadas en el Proyecto ED-3428 , 2017 a 2021 Materia 2017 2018 2019 2020 2021 Agrario 3 7 0 0 0 Alquiler de vivienda 21 31 17 20 4 Arrendamiento/propietario 6 5 44 48 30 Bancario 0 0 0 2 0 Bono de vivienda 4 0 0 0 0 Civil 173 85 62 43 91 Cobro judicial 15 40 101 71 32 Comercial 3 0 0 0 0 Contractual 0 0 0 3 0 Derecho de propiedad 61 20 172 15 55 Desahucio judicial 10 5 22 37 24 Desalojo administrativo 10 68 19 15 23 Divorcio 36 48 68 17 53 Expedientes abiertos 0 0 0 109 93 Familia 55 51 102 59 75 Gestiones con CONAPAM 0 0 0 54 0 Laboral 15 20 25 14 13 Migraci\u00f3n 1 1 4 3 4 Monitoreo s arrendaticios 0 0 0 0 0 Municipales 3 4 14 7 24 Notarial 52 18 76 13 20 Otros 0 0 13 127 410 Penal 20 38 65 30 93 Pensi\u00f3n CCSS 31 52 68 15 29 Pensiones 35 62 51 33 74 Procesos administrativos 5 21 18 8 19 Procesos de insania 4 0 0 0 0 Procesos sucesorios 54 87 119 83 142 Recurso de amparo 9 11 6 6 13 Salvaguardia 0 16 15 22 33 Tr\u00e1nsito 2 8 9 9 3 Violencia dom\u00e9stica 20 32 35 57 83 No admisible 0 0 0 0 273 Total 648 730 1 125 920 1 713 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de registros del Proyecto ED -3428. 3. Consultas por zona geogr\u00e1fica La mayor demanda del servicio es de las personas usuarias procedentes de la provincia de San Jos\u00e9; seguida por las provincias de Cartago, Heredia y Alajuela. Esta significat iva diferencia entre estas provincias y las restantes, Guanacaste, Puntarenas, Lim\u00f3n, se relaciona con la distancia geogr\u00e1fica y las posibles dificultades de acceso presencial o virtual. 246 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cuadro XIII.3 Distribuci\u00f3n de personas usuarias del Proyecto ED -342 8 por zona geogr\u00e1fica, 2017 a 2021 Provincia 2017 2018 2019 2020 2021 Alajuela 17 36 50 65 151 Cartago 89 93 157 101 142 Guanacaste 4 8 7 19 44 Heredia 45 53 68 70 149 Lim\u00f3n 7 8 12 26 51 San Jos\u00e9 482 524 823 582 883 Puntarenas 4 8 8 15 43 No indica 0 0 0 42 250 Total 648 730 1 125 920 1 713 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de registros del Proyecto ED -3428. 4. Procesos en los que se ha brindado patrocinio letrado Las posibilidades de que las personas usuarias se beneficien con el patrocinio letrado gratuito dependen principalmente de la cantidad de profesionales en derecho contratados para realizar estas funciones. No obstante, contar con esta alternativa es un enorme avance en la materializaci\u00f3n del derecho de ac ceso a la justicia para la poblaci\u00f3n de personas mayores. Cuadro XIII.4 N\u00famero de procesos en los que se ha brindado patrocinio letrado en el Proyecto ED -3428 de 2016 a 2021 A\u00f1o N\u00famero de procesos 2016 22 2017 119 2018 291 2019 285 2020 393 2021 375 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de registros del Proyecto ED -3428. E. Recomendaciones La creaci\u00f3n del Consultorio Jur\u00eddico para la Persona Adulta Mayor y su evoluci\u00f3n al proyecto que hoy se denomina Defensa Jur\u00eddica para la Persona Adulta Mayor han significado un antes y un despu\u00e9s para las personas mayores que por sus escasos ingresos no ten\u00edan acceso a servicios jur\u00eddicos profesionales y de calidad. Tras algunos a\u00f1os de operaci\u00f3n el proyecto presenta algunos desaf\u00edos, entre los que destacan: El Estado, por s\u00ed mismo o por medio de su instituci\u00f3n rectora, el CONAPAM, debe resolver los problemas de financiamiento, sostenibilidad y sustentabilidad del Proyecto para garantizar la permanencia del servicio de atenci\u00f3n legal y patrocinio letrado gratuito, sobre todo si se considera el crecimiento de este segmento de la poblaci\u00f3n. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 247 Cuando se analizan los posibles obst\u00e1culos para un efectivo acceso a la justicia, la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica destaca como una desventaja de acceso a la jurisdicci\u00f3n y, en general, a muchos servicios y posibilidades. Por eso es necesario alcanzar un objetivo pendiente del proyecto atinente a la regionalizaci\u00f3n, para asegurar el acceso a estos servicios a todas las personas adultas mayores en el pa\u00eds. F. Recapitulaci\u00f3n En el \u00e1mbito jur\u00eddico, en Costa Rica las personas mayores son sujetos de una protecci\u00f3n reforzada en el nivel nacional y en el \u00e1mbito internacional de los derechos humanos. Los cinco acontecimientos relevantes que se presentan en la evoluci\u00f3n del ordenamiento jur\u00eddico dan cuenta de ello y ofrecen todo un marco garantista y proteccionista a su favor. Sin embargo, el reconocimiento formal de derechos no es suficiente si no se garantiza el derecho humano de acceso a la justicia. Por eso se ha coordinado la implementaci\u00f3n de patrocinio legal de calidad, profesional y gratuito para la poblaci\u00f3n adulta mayor. Este mecanismo permite materializar el derecho al acceso a la justicia y una aplicaci\u00f3n m\u00e1s efectiva de la normativa especial a favor de la persona mayor. No obstante, las crecientes necesidades en materia jur\u00eddica en una sociedad moderna, sumadas al crecimiento de este sector poblacional, han provocado que el volumen de trabajo crezca de modo exponencial, por lo que es necesario que esta importante iniciativa se fortalezca. En tal entendido, se impone la obligaci\u00f3n del Estado de buscar la sostenibilidad y sustentabilidad del Proyecto de Defensa Jur\u00eddica de la Persona Adulta Mayor, as\u00ed como tomar las acciones que sean necesarias para su regionalizaci\u00f3n, para proporcionar a todo el pa\u00eds el servicio legal gratuito que esa pr\u00e1ctica propone. Bibliograf\u00eda Asamblea Legislativa (2016a ), \"Opini\u00f3n Jur\u00eddica: 034 -J 'Comisi\u00f3n Permanente Especial de 2021]. (2016 b), \"Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores \", Sistema Costarr icense de \"Ley 7935: Ley Integral para la Persona Adulta Mayor \", Sistema Costarricense de Informaci\u00f3n Jur\u00eddica [en l\u00ednea] http://www.pgrweb.go.cr/scij/Busqueda/Normativa/Normas/ ), \"Protocolo a la Convenci\u00f3n Derechos Econ\u00f3micos Sociales San Salvador \", Sistema Costarricense de Informaci\u00f3n Jur\u00eddica [en l\u00ednea] http://www.pgrweb.go.cr/scij/Busqueda/ 1971), \"Ley 4775: Ley de Consultorios Jur\u00eddicos o Trabajo Comunal \", Sistema Costarricense de Informaci\u00f3n Jur\u00eddica [en l\u00ednea] http://www.pgrweb.go.cr/scij/Busqueda/Normativa/Normas/ noviembre 2021]. 248 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Asamblea Nacional Constituyente (1949), \" Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Costa Rica\", Sistema Costarricense de Informaci\u00f3n Jur\u00eddica [en l\u00ednea] https://www.pgrweb.go.cr/scij/ Busqueda/Normativa/Normas/nrm_texto_completo.aspx?nValor1=1&nValor2=871 [fecha de consulta: 14 de noviembre 2021]. Corte Plena del Poder Judicial (2008), \" Reglas de Brasilia sobre el Acceso a l a Justicia de las Personas en Condici\u00f3n de Vulnerabilidad \", Sistema Costarricense de Informaci\u00f3n Jur\u00eddica [en l\u00ednea] http://www.pgrweb.go.cr/scij/Busqueda/Normativa/Normas/nrm_texto_completo.aspx?param1=NRTC&nValor1=1&nValor2=69782&nValor3=0&strTipM=TC [fe cha de consulta: 14 de noviembre de 2021]. Hern\u00e1ndez, R. (2002), El r\u00e9gimen jur\u00eddico de los derechos fundamentales en Costa Rica, San Jos\u00e9, Editorial Juricentro. Cornelio Landero , E. (2014), \"Los mecanismos alternativos de soluci\u00f3n de controversias como derecho humano \", Barataria, Revista Castellano -Manchega de Ciencias Sociales, N\u00b0 17. Luelmo Mill\u00e1n, M. \u00c1. y P. Rabanal Carbajo (1999), Los principios inspiradores del proceso laboral , Madrid, McGraw -Hill Interamericana de Espa\u00f1a. Sala Constitucional de la Corte Suprema de Justicia de Costa Rica, Resoluci\u00f3n 5420 (2001), de las 15:16 horas del 20/06/2001 . Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 249 Cap\u00edtulo XIV El Sistema Interamericano de Derechos Humanos y su papel en la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores Constanza Argentieri1 Introducci\u00f3n La Convenci\u00f3n Interamericana sobre los Derechos Humanos de las Personas Mayores (OEA, 2015) ha significado un avance normativo sustantivo para la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales de esta poblaci \u00f3n en las Am\u00e9ricas. Se trata del primer instrumento jur\u00eddico internacional vinculante que no solo establece y reconoce nuevos derechos para las personas mayores, sino que tambi\u00e9n brinda pautas claras en torno a las obligaciones que asumen los Estados en materia de pol\u00edticas p\u00fablicas, normas y pr\u00e1cticas para garantizar los derechos de este grupo. Este tratado coloca a las personas mayores como sujetos de derechos, reconfigurando las nociones sobre la vejez y transformando el lugar que tienen las personas may ores en el espacio social y pol\u00edtico. Esta Convenci\u00f3n, aprobada en 2015 2 en el seno de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (en adelante, OEA), tiene por objetivo promover, proteger y asegurar el reconocimiento y el pleno goce y ejercicio, en condic iones de igualdad, de todos los 1 Abog ada, LL. M in human rights and humanitarian law , American University, USA. Consultora externa para organismos internacionales, ex Codirectora E jecutiva de la Asociaci \u00f3n Civil por la Igualdad y la Justicia (ACIJ), Argentina. 2 Hasta la fecha en que se escribi\u00f3 este cap\u00edtulo, ocho pa\u00edses de la regi\u00f3n ratificaron la Convenci\u00f3n: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Costa Rica, Ecuador, El Salvador , Per\u00fa y Uru guay. 250 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) derechos humanos y libertades fundamentales de la persona mayor, a fin de contribuir a su plena inclusi\u00f3n, integraci\u00f3n y participaci\u00f3n en la sociedad. El objetivo de dicho Tratado no podr\u00eda alcanzarse nunca sin el importante papel que cumple el Sistema Interamericano de Derechos Humanos (en adelante, SIDH o Sistema Interamericano) en la promoci\u00f3n y la protecci\u00f3n de los derechos humanos en el continente americano. Por ello, resulta fundamental conocer su funcionamiento y sus d istintos mecanismos y su aplicaci\u00f3n efectiva para el cumplimiento de los derechos y las obligaciones reconocidas en la Convenci\u00f3n. El SIDH es un sistema internacional para el monitoreo y la protecci\u00f3n de los derechos humanos que brinda a las v\u00edctimas una oportunidad para ser escuchadas, obtener reparaciones individuales y promueve reformas en las pol\u00edticas y pr\u00e1cticas estatales con el fin de erradicar las violaciones a los derechos fundamentales. El SIDH tiene un papel central en el seguimiento del cumplim iento de los tratados internacionales que se aprueban en el marco de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos. En el este cap\u00edtulo se abordan los lineamientos generales sobre el funcionamiento del SIDH y su aplicaci\u00f3n para la efectiva implementaci\u00f3n de los derechos y est\u00e1ndares previstos en la Convenci\u00f3n, que reconoce y protege los derechos de las personas mayores en las Am\u00e9ricas. A. El funcionamiento del SIDH y su uso para la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores El Sistema Interamericano de Derechos Humanos funciona como un mecanismo de protecci\u00f3n de derechos humanos coadyuvante o complementario a los mecanismos que ofrece el derecho interno de los Estados americanos. As\u00ed lo establece el pre\u00e1mbulo de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos cuando advierte sobre \"una protecci\u00f3n internacional, de naturaleza convencional coadyuvante o complementaria de la que ofrece el derecho interno de los Estados americanos\" (OEA, 1969). Es decir, el SIDH solo puede intervenir ante una violaci\u00f3n de derechos humanos una vez que el Estado haya tenido la oportunidad de repararla por sus propios medios 3. El SIDH fue creado en el \u00e1mbito de la OEA y est\u00e1 compuesto por dos \u00f3rganos de protecci\u00f3n, la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (en adelante, CIDH o Comisi\u00f3n Interamericana) y la Corte Interamericana de Derechos Humanos (en adelante, Corte IDH o Corte Interamericana) (v\u00e9ase el diagrama XIV. 1). La CIDH est\u00e1 integrada por siete miembros, expertos y expertas i ndependientes , y tiene como funci\u00f3n principal promover el cumplimiento y la defensa de los derechos humanos en los 35 pa\u00edses de las Am\u00e9ricas, a trav\u00e9s de las funciones de monitoreo, recepci\u00f3n y tramitaci\u00f3n de denuncias, conocidas como peticiones, para determinar si un Estado ha violado los derechos humanos de una persona o grupo de personas, la adopci\u00f3n de medidas cautelares frente a situaciones de extrema gravedad y urgencia, la promoci\u00f3n de derechos humanos y la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica con los Estados y organ izaciones de la regi\u00f3n. Por su parte, la Corte IDH es un tribunal internacional integrado por siete jueces y juezas; es una instituci\u00f3n aut\u00f3noma con competencia contenciosa y consultiva, cuyo objetivo principal es interpretar 3 Esta noci\u00f3n ha sido reiteradamente afirmada por la Corte IDH al analizar su competencia en diversos casos. Al respecto, ha se\u00f1alado que \"la responsabilidad estatal bajo la Convenci\u00f3n Americana solo puede ser exigida a nivel internacional despu\u00e9s de que el Estado haya tenido la oportunidad de repararlo por sus propios medios\". V\u00e9ase Corte Interamericana de Derechos Humanos (2012), Caso masacre de Santo Domingo vs . Colombia , 30 de noviembre [en l\u00ednea] https://www.corteidh.or.cr/ver_ficha_tecnica.cfm?n Id_Ficha=237&lang=es. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 251 y aplicar la Convenci\u00f3n Americ ana sobre Derechos Humanos (en adelante, CADH o Convenci\u00f3n Americana) (OEA, 1969) y otros tratados del SIDH. Diagrama XIV.1 El Sistema Interamericano de Derechos Humanos Fuente: S. Huenchuan, \"Importancia de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores\", Conferencia realizada en el Encuentro Nacional Hacia la adopci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores por el Estado colombiano, Medell\u00edn, 22 al 23 de agosto de 2019. La Corte Interamericana tiene b\u00e1sicamente tres funciones: intervenir en casos denunciados frente a su tribunal y emitir sentencias determinando la responsabilidad internacional de un Estado por la violaci\u00f3n de un derecho garantizado en la Convenci\u00f3n Americana o en otros tratados del Sistema Interamericano; adoptar medidas cautelares, llamadas provisionales y, una tercera funci\u00f3n, que es la consultiva, en virtud de la cual puede responder preguntas de los Estados miembros o de otros \u00f3rganos de la OEA sobre la interpretaci\u00f3n de la CADH y de otros tratados o respecto de la compatibilidad de la legislaci\u00f3n nacional con dichos instrumentos. El SIDH comenz \u00f3 formalmente sus funciones en 1959, con la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana, bajo el mandato de promover y proteger los derechos humanos de los habitantes de las Am\u00e9ricas hasta lograr su plena garant\u00eda y efectividad. En 1969 se aprob\u00f3 la Convenci\u00f3n Americana, que entr\u00f3 en vigor en 1978 4, asumiendo los Estados ratificantes el compromiso internacional de respetar los derechos humanos y dar garant\u00edas para su efectiva protecci\u00f3n. 4 Hasta la actualidad, 24 de los 35 Estados miembros de la OEA han ratificado esta Convenci\u00f3n. Asamblea General de la OEA Audiencias p\u00fablicas Peticiones individuales Informes de pa\u00eds Medidas cautelares Somete casos a la Corte Interamericana Tiene las siguientes funciones: Consultiva Dictado de medidas provisionales Contenciosa, y Supervisi\u00f3n de cumplimientoDeclaraci\u00f3n AmericanaConvenci\u00f3n AmericanaOtros instrumentos de derechos humanosConvenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores 252 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) La Convenci\u00f3n Americana trajo consigo la creaci\u00f3n y definici\u00f3n de competencias de la Corte IDH, as\u00ed como la definici\u00f3n de atribuciones y procedimien tos de la Comisi\u00f3n Interamericana. All\u00ed se determina que, como fuera se\u00f1alado, la Corte es una instituci\u00f3n judicial aut\u00f3noma que ejerce una funci\u00f3n contenciosa, dentro de la que se encuentra la resoluci\u00f3n de casos contenciosos y el mecanismo de supervisi\u00f3n de sentencias; una funci\u00f3n consultiva y una funci\u00f3n que le permite el dictado de medidas provisionales. Por su parte, como se ha mencionado, la CIDH cuenta con distintos mecanismos de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de derechos humanos: El sistema de peticiones y casos (mediante el cual se llevan a la CIDH quejas relacionadas con casos espec\u00edficos); El monitoreo de la situaci\u00f3n de los derechos humanos en los pa\u00edses miembros de la OEA, por ejemplo, por medio de visitas a los pa\u00edses y la publicaci\u00f3n de informes con est\u00e1ndares jur\u00eddicos y recomendaciones; y El trabajo en \u00e1reas tem\u00e1ticas prioritarias, que incluye el trabajo de seguimiento de las recomendaciones y la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica desde las relator\u00edas tem\u00e1ticas existentes, entre las cuales se encuentra la Relator\u00ed a sobre los Derechos de las Personas Mayores (CIDH, 2019). A continuaci\u00f3n, se describir\u00e1, en primer lugar, el funcionamiento del mecanismo de peticiones individuales, para luego revisar las otras funciones que el SIDH tiene y que son de suma relevancia para la promoci\u00f3n y la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores en todo el continente. 1. El sistema de peticiones y casos En concordancia con uno de los mandatos de la Comisi\u00f3n, a partir de la Convenci\u00f3n Americana y de su propio reglamento, \"cualq uier persona, grupo de personas, o entidad no gubernamental legalmente reconocida en uno o m\u00e1s Estados miembros de la OEA puede presentar a la Comisi\u00f3n peticiones en su propio nombre o en el de terceras personas, referentes a la presunta violaci\u00f3n de algun o de los derechos humanos reconocidos\" (OEA, 1969). Es decir, al momento de presentar una petici\u00f3n debe considerarse, en primer lugar, que el Estado del cual se alega que ha violado uno o m\u00e1s derechos humanos sea un Estado miembro de la OEA. En segundo lugar, debe tenerse en cuenta que el o los derechos supuestamente violados est\u00e9n contemplados en la Declaraci\u00f3n Americana sobre Derechos y Deberes del Hombre (en adelante, DADDH) (OEA, 1948) o en alguna convenci\u00f3n aprobada en el \u00e1mbito de la OEA que reconozca la posibilidad de presentar peticiones a la CIDH, que se encuentre vigente y que haya sido ratificada por el Estado al cual se demanda. De esta forma, resulta fundamental ser muy cauteloso respecto de las normas que prev\u00e9n la posibilidad de presentar peti ciones frente a la CIDH y las limitaciones que establecen en virtud de los derechos que pueden ser objeto de la presentaci\u00f3n. La CADH y el Reglamento de la CIDH (2013) establecen los pasos a seguir para realizar una petici\u00f3n por la presunta violaci\u00f3n de d erechos humanos ante la Comisi\u00f3n Interamericana. En primer lugar, es importante hacer hincapi\u00e9 en la naturaleza subsidiaria que tiene el SIDH y para ello se establece, como condici\u00f3n ineludible para que una denuncia avance en el Sistema Interamericano, el requisito del agotamiento interno. Esto tiene como prop\u00f3sito darle a los Estados la posibilidad de resolver los asuntos de manera Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 253 interna antes de ser sometidos a la jurisdicci\u00f3n internacional. La propia Comisi\u00f3n Interamericana se ha pronunciado al respect o se\u00f1alando que \"la regla del agotamiento previo de las v\u00edas de los recursos internos tiene como efecto que la competencia de la Comisi\u00f3n es esencialmente subsidiaria\" (CIDH, 19 89, p\u00e1g. 122 ) 5. Lo anterior significa que la denuncia debe haber sido previamente presentada en la jurisdicci\u00f3n local y haber sido dirimida en los tribunales nacionales hasta llegar a la \u00faltima resoluci\u00f3n posible. Por otra parte, un segundo aspecto del SIDH que refleja este principio de subsidiariedad tiene que ver con que n o se trata de una \"cuarta instancia\" de un proceso judicial. La actuaci\u00f3n del Sistema Interamericano no cuestionar\u00e1 la valoraci\u00f3n de los hechos ni las leyes aplicadas por el Poder Judicial local, as\u00ed como ni la CIDH ni la Corte IDH podr\u00edan decidir la absol uci\u00f3n o condena individuales. Igualmente, el requisito del agotamiento interno cuenta con excepciones establecidas en la CADH y en el Reglamento de la CIDH. A saber, que no exista en la legislaci\u00f3n interna del Estado el debido proceso legal para la protec ci\u00f3n del derecho o derechos que se alega que han sido violados; que no se haya permitido al presunto lesionado en sus derechos el acceso a los recursos de la jurisdicci\u00f3n interna o que haya sido impedido de agotarlos; o que haya un retardo injustificado en la decisi\u00f3n sobre los mencionados recursos (OEA, 1969, art. 46.2). Solo aquellas peticiones que hayan cumplido con los requisitos exigidos entrar\u00e1n a la fase de admisibilidad, en la que la CIDH identificar\u00e1 a las v\u00edctimas, las convenciones aplicables, el tiempo y el lugar en que ocurrieron los hechos, as\u00ed como otra informaci\u00f3n relevante para el caso. El an\u00e1lisis jur\u00eddico de esta fase es de suma importancia, pues permite cotejar la informaci\u00f3n y describir por qu\u00e9 el caso es admisible en relaci\u00f3n con los instrumentos mencionados. Una vez admitido el caso, la CIDH avanza en el Informe de Fondo, en el que realiza el an\u00e1lisis jur\u00eddico sobre los hechos y el derecho aplicable en el asunto para poder determinar la responsabilidad internacional del Estado ante tales violaciones de derechos humanos y realizar recomendaciones para la reparaci\u00f3n y compensaci\u00f3n de las v\u00edctimas, as\u00ed como para la prevenci\u00f3n de futuras violaciones de derechos humanos. Cuando la CIDH emite un informe de fondo declarando la responsabilidad d el Estado por la violaci\u00f3n de los derechos humanos previstos en los Tratados Interamericanos en cuesti\u00f3n, existen dos alternativas: i) Si dentro del plazo de tres meses a partir de la transmisi\u00f3n del informe al Estado el asunto no ha sido solucionado, la CIDH podr\u00e1 emitir, por mayor\u00eda absoluta de votos, un informe definitivo con sus conclusiones finales y recomendaciones 6. ii) En el caso de los Estados que hubieran aceptado la jurisdicci\u00f3n de la Corte Interamericana (OEA, 1969, art. 62), la Comisi\u00f3n o el propio E stado podr\u00e1n presentar el caso ante la Corte IDH, siempre y cuando el peticionario tuviera inter\u00e9s en dicho traslado del caso. 5 V\u00e9ase la Resoluci\u00f3n N \u00fam. 15/89, en el Informe Anual de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (1989) [en l\u00ednea] http://www.cidh.oas.org/annualrep/88.89span/capitulo3a.htm#RESOLUCION%2015/89. 6 La Comisi\u00f3n evaluar\u00e1 el cumplimiento de sus recomendaciones y decidir\u00e1 sobre la publicaci\u00f3n del informe definitivo y su inclusi\u00f3n en el Informe Anual a la Asamblea General de la OEA o su publicaci\u00f3n en cualquier otro medio que considere apropiado. 254 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) El procedimiento contencioso ante la Corte IDH, que culmina con una sentencia internacional de obligatorio cumplimiento para los Estados, se encuentra tambi\u00e9n previsto en la Convenci\u00f3n Americana (OEA, 1969, art. 66 y ss.). Lo interesante del alcance de las sentencias de la Corte IDH, as\u00ed como de las recomendaciones que emite la CIDH en sus Informes de Fondo, es que van mucho m\u00e1s all \u00e1 de la justicia y reparaci\u00f3n del caso individual logrando permear en las estructuras institucionales para impulsar transformaciones que eviten las repeticiones de las violaciones que se han producido. Este tipo de reparaciones o recomendaciones se conocen como garant\u00edas de no repetici\u00f3n. En la regi\u00f3n, la mayor\u00eda de las violaciones de derechos humanos alegadas frente al Sistema Interamericano siguen operando con patrones sistem\u00e1ticos. Estos patrones responden a situaciones estructurales, que son aquellas que se procura revertir con las garant\u00edas de no repetici\u00f3n. Las garant\u00edas de no repetici\u00f3n justifican la adopci\u00f3n de medidas generales que busquen una soluci\u00f3n a las razones de fondo que provocan las violaciones estructurales de derechos. El SIDH se encuentra a la vanguardia en cuanto a intervenir en la funci\u00f3n preventiva del derecho con el uso de estas medidas de no repetici\u00f3n. Recuadro XIV.1 Garant\u00edas de no repetici\u00f3n de la Corte Interamericana de Derechos Humanos La Corte IDH ha desplegado un amplio cat\u00e1logo de medidas, algunos ejemplos son la exigencia de adecuaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n interna; la derogaci\u00f3n de normas vigentes contrarias a la Convenci\u00f3n; la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de los funcionarios p\u00fablicos en derechos humanos; la informaci\u00f3n sobre los resultados de los procesos de formaci\u00f3n comprometidos por los Estados; la garant\u00eda del derecho de acceso a informaci\u00f3n bajo control del Estado; la adopci\u00f3n de campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n; la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas; las reformas institucionales; la adopci\u00f3n de reglamentos o protocolos de actuaci\u00f3n, entre otrasa. Fuente: Corte Interamerican a de Derechos Humanos (Corte IDH), Cuadernillos de Jurisprudencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, 32. Medidas de reparaci\u00f3n , 2021 [en l\u00ednea] https://www.corteidh.or.cr/ caso Poblete Vilches se brindar\u00e1n los ejemplos concretos de garant\u00edas de no repetici\u00f3n establecidos por la Corte en la sentencia. Las garant\u00edas de no repetici\u00f3n son un enorme logro del SIDH y est\u00e1n fundadas en la b\u00fasqueda de la justicia interamericana que ambos \u00f3rganos persiguen. La Convenci\u00f3n ha sido pionera en el establecimiento de un mecanismo de seguimiento que avanza en t\u00e9rminos de acceso a la justicia interamericana. Ella decreta, en su art\u00edculo 36, que: \"Cualquier persona o grupo de personas, o entidad no gubernament al legalmente reconocida en uno o m\u00e1s Estados Miembros de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos, puede presentar a la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos peticiones que contengan denuncias o quejas de violaci\u00f3n de alguno de los art\u00edculos de la presente Convenci\u00f3n por un Estado Parte\" (OEA, 2015, art. 36). Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 255 Es decir, el SIDH, a trav\u00e9s de sus dos \u00f3rganos principales, puede verificar violaciones de cualquiera de los derechos reconocidos en esa Convenci\u00f3n y establecer la responsabilidad internacional del Estado parte, emitiendo recomendaciones o sentencias que obliguen a su reparaci\u00f3n. En otras palabras, esta Convenci\u00f3n establece la posibilidad de que las personas presenten denuncias a la CIDH sobre presuntas violaciones de los derechos humanos de las personas mayores reconocidas en este instrumento. De esta manera, si el caso obtuviera un Informe de Fondo dentro de la CIDH y si se cumplieran los requisitos correspondientes para elevar el caso al Tribunal Interamericano, eventualmente la Corte IDH pod r\u00eda dictar una sentencia estableciendo la responsabilidad internacional de alg\u00fan Estado parte por la violaci\u00f3n de alguno de los derechos all\u00ed reconocidos. Hasta la fecha en que se escribe este cap\u00edtulo y por cuestiones temporales vinculadas a los plazos d e los procedimientos dentro de la CIDH, no han llegado a la Corte IDH casos en los cuales se alegue la violaci\u00f3n a la CIDPM; sin embargo, existe un importante precedente, que ser\u00e1 analizado en el siguiente apartado, en el que se aborda e identifica la vuln eraci\u00f3n de derechos de una persona mayor y la correspondiente responsabilidad internacional de uno de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Por \u00faltimo, la Convenci\u00f3n tambi\u00e9n brinda la posibilidad de que los Estados parte formulen consultas a la Comisi\u00f3n Interamericana en cuestiones relacionadas con su efectiva aplicaci\u00f3n, as\u00ed como solicitar asesoramiento y cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica para asegurar la aplicaci\u00f3n efectiva de cualquiera de las disposiciones all\u00ed establecidas. 2. El caso Poblete Vilches El 8 de marzo de 2018 la Cor te Interamericana dict\u00f3 una sentencia hist\u00f3rica en materia de protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores (v\u00e9ase CIDH, 2018) . Esta fue la primera vez que el Tribunal Interamericano analiz\u00f3 de manera espec\u00edfica la obligaci\u00f3n que tienen los Estados en materia de protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores, en particular de su derecho a la salud. El caso aborda la situaci\u00f3n de una persona mayor que fue internada en dos ocasiones por insuficiencia respiratoria grave. En una de ellas, se le practi c\u00f3 una intervenci\u00f3n cuando el paciente se encontraba inconsciente, sin haber obtenido el consentimiento de sus familiares. En la segunda intervenci\u00f3n, el se\u00f1or Poblete Vilches permaneci\u00f3 en la unidad de cuidados intermedia; no obstante, la ficha m\u00e9dica dis pon\u00eda su internaci\u00f3n en sala de cuidados intensivos y no le fue prestada la asistencia respiratoria necesaria y falleci\u00f3 a los pocos d\u00edas. En este fallo, la Corte IDH declara por unanimidad la responsabilidad internacional del Estado chileno por no garant izar al se\u00f1or Poblete Vilches su derecho a la salud sin discriminaci\u00f3n, mediante servicios necesarios b\u00e1sicos y urgentes en atenci\u00f3n a su situaci\u00f3n especial de vulnerabilidad como persona adulta mayor, lo que deriv\u00f3 en su muerte 7, as\u00ed como por los sufrimi entos derivados de la desatenci\u00f3n del paciente. Asimismo, la Corte declar\u00f3 que el Estado vulner\u00f3 el derecho a obtener el consentimiento informado por sustituci\u00f3n y al acceso a la informaci\u00f3n en materia de salud, en perjuicio del se\u00f1or Poblete Vilches y de sus familiares, as\u00ed como el derecho al acceso a la justicia e integridad personal, en perjuicio de los familiares del se\u00f1or Poblete 8. 7 La Corte IDH entiende que el Estado viol\u00f3 los art\u00edculos 26, 1.1, 4 y 5 de la Convenci\u00f3n Americana. 8 Para as\u00ed determinarlo, la Corte IDH estableci\u00f3 la violaci\u00f3n de los art\u00edculos 13 , 7 y 11, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 1.1 y los art\u00edculos 8 y 25, todos de la Convenci\u00f3n Americana. 256 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Otro de los grandes avances del fallo es que la Corte Interamericana se pronuncia por primera vez respecto al derecho a la salud de manera aut\u00f3noma, como parte integrante de los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales (DESCA), en interpretaci\u00f3n del art\u00edculo 26 de la CADH (OEA, 1969, art. 26). Los propios Estados de la regi\u00f3n han acordado la justiciabilidad d irecta de la mayor\u00eda de los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales cuando se trata de las personas mayores. Es decir, al haber incorporado en la Convenci\u00f3n la posibilidad de presentar una petici\u00f3n ante la CIDH por cualquiera de los derecho s all\u00ed reconocidos, los Estados han consensuado en que todos ellos son reclamables frente al Sistema Interamericano. La Corte analiza en este fallo el derecho a la salud como un derecho humano interdependiente e indispensable para el ejercicio adecuado de los dem\u00e1s derechos humanos. En ese sentido, se\u00f1ala que: \"Todo ser humano tiene derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud que le permita vivir dignamente, entendida la salud no s\u00f3lo como la ausencia de afecciones o enfermedades, sino tambi\u00e9n de un estado completo de bienestar f\u00edsico, mental y social, derivado de un estilo de vida que permita alcanzar a las personas un balance integral\" (Corte IDH, 2018, p\u00e1rr. 118). Este derecho, se\u00f1ala la Corte IDH, trae aparejadas obligaciones por parte de lo s Estados que se traducen en medidas concretas como aquellas orientadas a garantizar el acceso de las personas a servicios esenciales de salud, asegurando una prestaci\u00f3n m\u00e9dica de calidad y eficaz, as\u00ed como el deber de impulsar el mejoramiento de las condi ciones de salud de la poblaci\u00f3n. Por otra parte, resulta fundamental comprender el alcance de la sentencia en materia de protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores. La Corte IDH resalt\u00f3: \"La importancia de visibilizar a las personas mayores como s ujetos de derechos con especial protecci\u00f3n y por ende de cuidado integral, con el respeto de su autonom\u00eda e independencia\" (Corte IDH, 2018, p\u00e1rr. 132). En esa l\u00ednea, el est\u00e1ndar que aplica la Corte IDH para el caso de las personas mayores significa un ava nce sustancial en el SIDH. El Tribunal establece que los Estados tienen un deber reforzado frente a las personas mayores, como grupo en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, que exige que presten especial atenci\u00f3n para respetar y garantizar el efectivo acceso a su derecho a la salud. Esto implica, en palabras de la Corte IDH, que: \"Tienen la obligaci\u00f3n de brindarles las prestaciones de salud que sean necesarias de manera eficiente y contin\u00faa. En consecuencia, el incumplimiento de dicha obligaci\u00f3n surge cuando se les niega el acceso a la salud o no se garantiza su protecci\u00f3n, pudiendo tambi\u00e9n ocasionar una vulneraci\u00f3n de otros derechos\" (Corte IDH, 2018, p\u00e1rr. 132). Asimismo, en este fallo se determina que la edad es tambi\u00e9n una categor\u00eda protegida por la Convenci \u00f3n Americana. Es decir, que existe una prohibici\u00f3n de discriminaci\u00f3n por edad que debe ser tenida especialmente en consideraci\u00f3n al momento de adoptar medidas que puedan impactar en las personas mayores. A pesar de no ser un fallo en el que se interpreta y aplica la CIDPM, la Corte IDH logra, a trav\u00e9s de una amplia, novedosa y hol\u00edstica interpretaci\u00f3n de la CADH, determinar la Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 257 justiciabilidad directa del derecho a la salud y la especial protecci\u00f3n que los Estados deben brindarles a las personas mayores para proteger y garantizar todos sus derechos. Recuadro XIV.2 Garant\u00eda de no repetici\u00f3n A partir del an\u00e1lisis sobre los hechos y sobre el derecho aplicable al caso, la Corte IDH determin\u00f3 las siguientes garant\u00edas de no repetici\u00f3n, que complementan las reparaciones individuales establecidas: el Estado debe implementar programas permanentes de educaci\u00f3n en derechos humanos; debe adoptar medidas de mejoras en el hospital de referencia; debe fortalecer el Instituto Nacional de Geriatr\u00eda y su incidencia en la red hospitalaria; debe dise\u00f1ar una publicaci\u00f3n o cartilla que desarrolle los derechos de las personas mayores en materia de salud; y debe adoptar las medidas necesarias a fin de dise\u00f1ar una pol\u00edtica general de protecci\u00f3n integral a las p ersonas mayores (Corte IDH, 2018, p\u00e1rr. 232 -241). Todas estas medidas est\u00e1n orientadas a evitar que esta situaci\u00f3n se repita y a generar cambios estructurales que promuevan y protejan el derecho a la salud de las personas mayores en el pa\u00eds. Fuente: Corte Interamericana de Derechos Humanos (C orte IDH), \"Caso Poblete Vilches y otros vs . Chile \", Sentencia de 8 de marzo de 2018 (Fondo, Reparaciones y Costas) [en l\u00ednea] https://www.corteidh.or.cr/docs/casos/ articulos/seriec_349_esp.pdf . 3. Otros mecanismos d e promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de derechos humanos del SIDH Como fue se\u00f1alado, la CIDH tiene entre sus mandatos el monitoreo de los derechos humanos en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. En tal sentido, tiene entre sus funciones la observaci\u00f3n de la situaci\u00f3n general de los derechos humanos en los Estados miembros y la publicaci\u00f3n de informes especiales sobre la situaci\u00f3n existente en determinado Estado miembro, cuando lo considera apropiado. A su vez, tiene la potestad de realizar visitas in loco a los pa\u00edses para analizar en profundidad la situaci\u00f3n general de derechos humanos o para investigar una situaci\u00f3n espec\u00edfica. En general, estas visitas dan lugar a la preparaci\u00f3n de un informe sobre la situaci\u00f3n de los derechos humanos que es observada, que es publicado y presentado ante el Consejo Permanente y la Asamblea General de la OEA. Para poder llevar adelante esta tarea de monitoreo, la CIDH cuenta con relator\u00edas tem\u00e1ticas con el objeto de brindar atenci\u00f3n a ciertos grupos, comunidades y pueblos que se encuentran especialmente expuestos a violaciones de derechos humanos por su situaci\u00f3n de vulnerabilidad y por la discriminaci\u00f3n hist\u00f3rica de la que han sido objeto. En 2019, a fin de ampliar y profundizar la institucionalidad existente para el seguimiento de la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores, la CIDH decidi\u00f3 crear la Relator\u00eda Tem\u00e1tica sobre los Derechos de las Personas Mayores (CIDH, 2019). Anteriormente, en marzo de 2017, se hab\u00eda creado la Unidad sobre los Derechos de las Personas, luego de un diagn\u00f3stico que destac\u00f3 que la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores contin\u00faa siendo un desaf\u00edo prioritario en la regi\u00f3n, considerando, adem\u00e1s, la adopci\u00f3n en 2015 de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Pers onas Mayores. Entre otras actividades, esta Relator\u00eda ha llevado adelante audiencias tem\u00e1ticas sobre la situaci\u00f3n de derechos humanos de las 258 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) personas mayores9, as\u00ed como se ha pronunciado en distintos comunicados de prensa sobre la importancia de la protecci\u00f3n de este grupo y la ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n por parte de los Estados de la regi\u00f3n. A trav\u00e9s de uno de sus comunicados de prensa, la CIDH insta a todo s los Estados miembros de la OEA a firmar y ratificar la Convenci\u00f3n, como parte de los esfuerzos por universalizar el sistema interamericano de derechos humanos, de tal manera que todos los tratados y convenciones protejan a todas las personas de la regi\u00f3n . Asimismo, recomienda a los Estados la adopci\u00f3n de distintas medidas para promover y proteger los derechos de esta poblaci\u00f3n en todo el continente. \"la CIDH tambi\u00e9n insta a los Estados a adoptar medidas para fomentar una actitud positiva e inclusiva hacia la vejez y un trato digno, respetuoso y considerado hacia la persona mayor y, sobre la base de una cultura de paz, impulsar acciones de divulgaci\u00f3n, promoci\u00f3n de los derechos y empoderamiento de la persona mayor, as\u00ed como evitar el lenguaje e im\u00e1genes estereotipadas sobre la vejez. Asimismo, a promover el reconocimiento de la experiencia, la sabidur\u00eda, la productividad y la contribuci\u00f3n al desarrollo que la persona mayor brinda a la sociedad en su conjunto. La CIDH recuerda que los pa\u00edses deben dise\u00f1ar est rategias urgentes para enfrentar las consecuencias del envejecimiento poblacional, con un enfoque de autonom\u00eda e independencia de las personas mayores y la eliminaci\u00f3n de enfoques asistencialistas. En ese sentido, es fundamental que los Estados adopten medidas urgentes para prevenir la violencia y la discriminaci\u00f3n contra las personas mayores\" (CIDH, 2018). A su vez, la CIDH, a trav\u00e9s de esta Relator\u00eda, da seguimiento a la situaci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores a trav\u00e9s de sus informes an uales, comunicados de prensa, audiencias p\u00fablicas e informes tem\u00e1ticos. Para toda persona u organizaci\u00f3n que trabaje en la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores, resulta interesante conocer el mecanismo de audiencias p\u00fablicas de la CIDH en las cuales se pone a disposici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana informaci\u00f3n en la materia que es de suma relevancia para la tarea de monitoreo que realiza 10. Igualmente, es fundamental dar seguimiento a los est\u00e1ndares de derechos humanos de las personas mayores que la CIDH va desarrollando en su rol de interpretaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n. De igual forma, se espera que pronto la Corte IDH pueda conocer de manera directa alg\u00fan caso de violaci\u00f3n de los derechos consagrados en dicho instrument o interamericano. Por \u00faltimo, la CIDH y la Corte IDH tienen, entre sus mandatos, la potestad de adoptar medidas cautelares (este es el nombre que se le da desde la CIDH) y medidas provisionales (cuando es la Corte IDH quien las adopta). Ambas medidas se r elacionan con situaciones de gravedad y urgencia que representan un da\u00f1o irreparable a las personas. Estas medidas pueden solicitarse en cualquier momento, sin necesidad de haber presentado una petici\u00f3n previamente. Es importante aclarar que su otorgamient o no supone un prejuzgamiento 9 V\u00e9ase las Audiencias p\u00fablicas sobre los derechos humanos de las personas mayores, en Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos [en l\u00ednea] https://www.oa s.org/es/cidh/audiencias/TopicsList.aspx?Lang=es&Topic=49. 10 V\u00e9ase Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH), Informaci\u00f3n sobre audiencias [en l\u00ednea] http://www.oas.org/es/CIDH/jsForm/?File=/es/cidh/sesiones/coberturas.asp. Visi\u00f3n multidisciplinaria de los derechos humanos de las personas mayores 259 sobre la situaci\u00f3n de fondo que el caso urgente presenta. En definitiva, el papel que tienen las propias personas mayores, las personas activistas, las organizaciones de la sociedad civil y los organismos internacionales es es encial para poder hacer un uso estrat\u00e9gico del SIDH que promueva los derechos humanos de las personas mayores, generando mayores compromisos y obligaciones a los Estados de la regi\u00f3n. B. Reflexiones finales La Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores provoc\u00f3 un cambio de paradigma en materia de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos de esta poblaci\u00f3n. Este instrumento del derecho interamericano incorpora conceptos novedosos y abre el di\u00e1logo entre el camp o de los derechos humanos, la gerontolog\u00eda, las pol\u00edticas p\u00fablicas, la psicolog\u00eda y otras disciplinas. El Sistema Interamericano de Derechos Humanos desempe\u00f1a un papel central en el cumplimiento de los derechos y las obligaciones reconocidas en la CIDPM, y a que a trav\u00e9s de sus distintos mecanismos permite avanzar en interpretaciones jur\u00eddicas y desarrollar est\u00e1ndares de derechos humanos, monitorear la situaci\u00f3n de acceso a derechos de las personas mayores en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, recibir y tramitar denun cias sobre casos individuales o colectivos por violaci\u00f3n de los derechos reconocidos en la Convenci\u00f3n, dictar sentencias internacionales vinculantes, adoptar medidas cautelares o provisionales frente a situaciones urgentes, llevar adelante acciones de sens ibilizaci\u00f3n y promoci\u00f3n de derechos de las personas mayores y prestar cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica a los Estados para el cumplimiento de los derechos reconocidos en ese tratado internacional. Un uso estrat\u00e9gico del SIDH puede ayudar a generar transformaciones en l a esfera local impulsando la sanci\u00f3n de nuevas leyes y reformas normativas, o cambios en pol\u00edticas p\u00fablicas o pr\u00e1cticas institucionales o decisiones jurisprudenciales que garanticen la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores. Para ello, resulta fundamental conocer los distintos mecanismos que ofrece el SIDH a trav\u00e9s de sus dos \u00f3rganos principales, la Comisi\u00f3n Interamericana y la Corte Interamericana de Derechos Humanos y las posibilidades que la propia Convenci\u00f3n presenta en materia de acceso a la justicia interamericana. La Convenci\u00f3n permite, a trav\u00e9s del mecanismo de seguimiento consensuado por los Estados de la regi\u00f3n, que la violaci\u00f3n de cualquiera de los derechos all\u00ed reconocidos pueda ser reclamada frente a la CIDH, abriendo as\u00ed tambi\u00e9n la posibilidad de obtener con posterioridad una sentencia de la Corte IDH. Esto es absolutamente novedoso, ya que supone la justiciabilidad directa de los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales de las personas mayores, que no ha sido habilit ada de esta manera por ning\u00fan otro tratado del SIDH. Pese a que todav\u00eda no hay sentencias del Tribunal Interamericano que declaren la responsabilidad estatal por el incumplimiento de la Convenci\u00f3n, existen interesantes precedentes jurisprudenciales que reconocen la protecci\u00f3n especial de las personas mayores como grupo en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, como el caso Poblete Vilches, por ejemplo. En esa sentencia, la Corte IDH no solo establece la justiciabilidad directa del derecho a la salud como derecho aut \u00f3nomo e independiente de otros derechos, sino que adem\u00e1s reconoce que las personas mayores tienen derecho a un cuidado respetuoso con su autonom\u00eda e independencia; as\u00ed como el derecho a una protecci\u00f3n especial de su salud. 260 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) El SIDH ha dado importantes pasos en la promoci\u00f3n y la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores; sin embargo, queda todav\u00eda un largo camino que recorrer para hacer realidad el cumplimiento efectivo de todos los derechos y obligaciones reconocidas en la CIDPM. Para ello, es esencial que las personas, organizaciones e instituciones que trabajan en esta tem\u00e1tica conozcan y utilicen los mecanismos del Sistema Interamericano para impulsar la ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n, as\u00ed como su efectiva implementaci\u00f3n en todos los pa\u00edses de las Am\u00e9ricas. Bibliograf\u00eda CIDH ( Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos ) (2019), \"Relator\u00eda tem\u00e1tica sobre los Derechos de las Personas Mayores [en l\u00ednea] https://www.oas.org/es/CIDH/jsForm/?File=/ es/cidh/r/pm/default.asp. (2018 ), \"CIDH insta a los Est ados miembros de la OEA a firmar y ratificar la Convenci\u00f3n para la protecci\u00f3n de los derechos de las Personas Mayores\", Comunicado de prensa, 14 de diciembre [en l\u00ednea] https://www.oas.org/es/cidh/prensa/comunicados/2018/268.asp. ( 2013), Reglamento de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos [en l\u00ednea] https://www.oas.org/es/cidh/mandato/Basicos/reglamentoCIDH.asp. ( 1989), Resoluci\u00f3n N\u00b0 15/89, Caso 10.208, Rep\u00fablica Dominicana, Informe anual de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos [en l\u00ednea] http://www.cidh.oas.org/annualrep/ 88.89span/capitulo3a.htm#RESOLUCION%2015/89. Corte IDH ( Corte Interamericana de Derechos Humanos) (2021 ), Cuadernillos de Jurisprudencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, 32. Medidas de reparaci\u00f3n [en l\u00ednea] Vilches y otros vs. Chile \", Sentencia de 8 de marzo de 2018 (Fondo, Reparaciones y Costas) [en l\u00ednea] https://www.corteidh.or.cr/docs/casos/articulos/seriec _349_esp.pdf . (2 012), \"Caso Masacre 30 [en l\u00ednea] https://www.corteidh.or.cr/ver_ficha_tecnica.cfm?nId_Ficha=237& lang=es. Huenchuan, S. (2019), \"Importancia de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores\", Conferencia realizada en el Encuentro Nacional Hacia la adopci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores por el Estado colombiano, Medell\u00edn, 22 al 23 de agosto de 2019. OEA (Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) (2015), Convenci\u00f3n Interame ricana sobre los Derechos Humanos de las Personas Mayores (A -70) [en l\u00ednea] http://www.oas.org/es/sla/ddi/ tratados_multilaterales_interamericanos_a -70_derechos_humanos_personas_mayores.asp. (1969), \" Convenci\u00f3n Americana Sobre Derechos Humanos (Pacto de S an Jos\u00e9) suscrita en la Conferencia Especializada Interamericana sobre Derechos Humanos (B -32)\", Departamento de Derecho Internacional, Secretar\u00eda de Asuntos Jur\u00eddicos [en l\u00ednea] https://www.oas.org/dil/ esp/tratados_B -32_Convencion_Americana_sobre_Derecho s_Humanos.pdf. ( 1948), Declaraci\u00f3n "}