{"title": "Interpretaci\u00f3n intercultural de la justicia ind\u00edgena en la Corte Co...", "author": "Llasag Fern\u00e1ndez; Ra\u00fal; Tello Toral; Karina; Zapata Carpio; Alex", "url": "http://journals.openedition.org/cal/11530", "hostname": "openedition.org", "description": "Este art\u00edculo es el resultado de un proyecto de investigaci\u00f3n de la Universidad Central del Ecuador que naci\u00f3 por la necesidad de contribuir al debate acad\u00e9mico y establecer mecanismos que permitan...", "sitename": "Institut des hautes \u00e9tudes de l'Am\u00e9rique latine", "date": "2020-12-29", "cleaned_text": "- 1 Se trata del proyecto de investigaci\u00f3n Semilla cif4-cs-fju-7 (2018-2019). 1Este art\u00edculo es el resultado de un proyecto de investigaci\u00f3n de la Universidad Central del Ecuador que naci\u00f3 por la necesidad de contribuir al debate acad\u00e9mico y establecer mecanismos que permitan efectivizar un Estado plurinacional e intercultural. [1](#ftn1) Se formul\u00f3 la siguiente pregunta: \u00bfcu\u00e1l es el aporte que realiza la Corte Constitucional del Ecuador en el desarrollo de la interpretaci\u00f3n intercultural de derechos humanos a partir del a\u00f1o 2008? 2Para contestar a esta pregunta, se recurri\u00f3 a sentencias y expedientes relacionados con las acciones extraordinarias de protecci\u00f3n en contra de sentencias ind\u00edgenas. Se trabaj\u00f3 espec\u00edficamente con los dos casos emblem\u00e1ticos que han sido resueltos por la Corte Constitucional: caso La Cocha y caso Lote Cuatro. De esas sentencias y expedientes se analiz\u00f3 la forma mediante la cual la Corte Constitucional interpret\u00f3 los derechos al resolver dichas acciones extraordinarias. Asimismo, para el an\u00e1lisis, se consideraron las conversaciones mantenidas por los investigadores con dirigentes de las comunidades de La Cocha y Lote Cuatro y con los involucrados en los conflictos. 3Si bien se parti\u00f3 de la revisi\u00f3n documental, posteriormente se realiz\u00f3 una valoraci\u00f3n y un an\u00e1lisis cualitativo y cr\u00edtico del contenido. Para ello, recurrimos a la teor\u00eda de la interpretaci\u00f3n intercultural desde una perspectiva de la plurinacionalidad. 4El art\u00edculo est\u00e1 organizado en cuatro partes: la primera presenta el referente te\u00f3rico de la investigaci\u00f3n, en donde se analiza la importancia del pluralismo jur\u00eddico y la necesidad de profundizar sobre la interculturalidad desde la perspectiva de la corriente te\u00f3rica plurinacional; la segunda parte aborda los resultados de la investigaci\u00f3n, analizando las sentencias en di\u00e1logo con el planteamiento te\u00f3rico; posteriormente, se determina el contraste entre la interpretaci\u00f3n que realiza la Corte y la interpretaci\u00f3n intercultural; y, finalmente, se plantean las conclusiones. 5El pluralismo jur\u00eddico como fen\u00f3meno y pr\u00e1ctica es tan antiguo como la discusi\u00f3n misma del derecho [Zaffaroni, 2009; Santos, 1998], de ah\u00ed que Merry [1988] distinga dos periodos de debate: el pluralismo jur\u00eddico en el contexto colonial y poscolonial, y el pluralismo jur\u00eddico en las sociedades capitalistas modernas. A su vez, Santos [1998] agrega un periodo en el que los ordenamientos jur\u00eddicos supraestatales, transnacionales y nacionales coexisten en el sistema-mundo y en el \u00e1mbito nacional. Ahora bien, como concepto, el pluralismo jur\u00eddico surgi\u00f3 hacia la d\u00e9cada de 1930. \"Su principal y original cuestionamiento se dirigi\u00f3 contra el exclusivismo estatal en la producci\u00f3n jur\u00eddica\" [L\u00f3pez, 2014, p. 36], con contenidos te\u00f3ricos distintos. 6El debate conceptual del pluralismo jur\u00eddico se da en un determinado contexto econ\u00f3mico, pol\u00edtico, social y epist\u00e9mico. En Am\u00e9rica Latina, las discusiones conceptuales sobre el pluralismo jur\u00eddico y los estudios antropol\u00f3gicos sobre los derechos de los pueblos ind\u00edgenas han involucrado dos efectos contrastantes: a) argumentos para que las organizaciones ind\u00edgenas fortalezcan la reivindicaci\u00f3n del derecho a la autonom\u00eda y el reconocimiento del derecho propio, especialmente de la justicia ind\u00edgena; b) la reducci\u00f3n del derecho propio de los pueblos ind\u00edgenas a un mecanismo alternativo de soluci\u00f3n de conflictos. - 2 Proyecto de Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas y Negros del Ecuador, financiado por el Banco Mundi [(...)](#ftn2) - 3 Existieron otros como el proyecto Projusticia, del periodo 1995-2010, que \"capacitaron\" a cien diri [(...)](#ftn3) - 4 Si bien la formaci\u00f3n de paralegales y mediadores comunitarios concluy\u00f3 con cada uno de los proyecto [(...)](#ftn4) 7La tesis de que el derecho propio es una justicia alternativa lleg\u00f3 al Ecuador redireccionada y auspiciada por el Banco Mundial y la Usaid. Uno de los proyectos con mayor incidencia en el interior de los pueblos ind\u00edgenas fue el proyecto Prodepine, [2](#ftn2) que ten\u00eda el componente de \"formaci\u00f3n de paralegales ind\u00edgenas y afroecuatorianos\" [Fida, 2004, p. 6], [3](#ftn3) lo cual incidi\u00f3 en la funcionalizaci\u00f3n y deslegitimaci\u00f3n del derecho propio o justicia ind\u00edgena, al tratar de asimilarla como uno m\u00e1s de los mecanismos alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos. [4](#ftn4) - 5 Autonom\u00eda interna entendida como la capacidad de autogobierno en las cuestiones relacionadas con lo [(...)](#ftn5) 8Para los pueblos ind\u00edgenas es importante el pluralismo jur\u00eddico porque constituye una alternativa te\u00f3rica que posibilita erosionar el n\u00facleo del derecho dominante [L\u00f3pez, 2014] o, en t\u00e9rminos de S\u00e1nchez y Jaramillo [2000, p. 57], es \"una perspectiva te\u00f3rica que se opone al monismo jur\u00eddico\". Pero al mismo tiempo tiene limitaciones por su \"connotaci\u00f3n definitivamente normativa\" [Santos, 1998, p. 24]. Es limitante por varias razones: porque el derecho propio de los colectivos ind\u00edgenas va m\u00e1s all\u00e1 de lo normativo, y no existe necesariamente un cuerpo especializado de jueces, fiscales y fuerza coactiva para su cumplimiento; porque las normas jur\u00eddicas no son separadas de otras esferas de la vida social de la comunidad [S\u00e1nchez, 2012]; pero sobre todo porque el derecho propio tiene un componente pol\u00edtico fuerte, pues es una herramienta de resoluci\u00f3n de conflictos internos y tambi\u00e9n de fortalecimiento de los colectivos ind\u00edgenas y del ejercicio de su autonom\u00eda interna [5](#ftn5) [Llasag, 2013]. - 6 La colonialidad del poder es un sistema de clasificaci\u00f3n social colonial-capitalista basada en una [(...)](#ftn6) 9Por otro lado, la reivindicaci\u00f3n del derecho propio, al menos en el caso de los colectivos ind\u00edgenas del Ecuador, forma parte de la propuesta de la plurinacionalidad. Tal perspectiva no se restringe a lo normativo, ya que parte de la cr\u00edtica a la concepci\u00f3n jur\u00eddica de herencia colonial y, en general, a la colonialidad del poder, del ser, del saber y de la naturaleza o vida misma [Walsh, 2008; Quijano, 2000]. [6](#ftn6) Parte tambi\u00e9n de la cr\u00edtica al capitalismo, cuya expansi\u00f3n en Am\u00e9rica Latina se dio de la mano del colonialismo. La plurinacionalidad propone una sociedad en donde no existan superiores e inferiores, dominantes y dominados, en donde el ser humano sea parte de la naturaleza, en donde todos coaprendamos mutuamente. - 7 Sobre la plurinacionalidad y el Estado plurinacional, cf. Llasag, 2018. 10Desde los colectivos ind\u00edgenas ecuatorianos se cuestiona el monismo jur\u00eddico, pero sobre todo la estructura matriz colonial y capitalista del Estado y del sistema-mundo. En esa perspectiva, si bien la interculturalidad es utilizada para \"naturalizar y armonizar las relaciones culturales a partir de la matriz hegem\u00f3nica y dominante\" [Walsh, 2012, p. 24], como lo hacen el Banco Mundial, el Fondo Monetario Internacional y las mismas instituciones del Estado, los pueblos ind\u00edgenas le han dado su contenido propio. As\u00ed, inicialmente, en la d\u00e9cada de los ochenta del siglo anterior, la interculturalidad fue una perspectiva que se plante\u00f3 con la idea de transformar el sistema educativo monocultural y monoling\u00fce en una educaci\u00f3n biling\u00fce [Walsh, 2012], intercultural [L\u00f3pez, 2009] y liberadora de las taras coloniales. Posteriormente, cuando el movimiento ind\u00edgena visibiliz\u00f3 la propuesta de la plurinacionalidad y del Estado plurinacional, [7](#ftn7) la interculturalidad adquiri\u00f3 un sentido pol\u00edtico e ideol\u00f3gico [Conaie, 1997], que no parte \u00fanicamente de enfatizar la diversidad \u00e9tnico-cultural, sino sobre todo de cuestionar la diferenciaci\u00f3n social marcada por la herencia colonial y un capitalismo perif\u00e9rico constituido sobre profundas inequidades econ\u00f3micas y sociales. 11En virtud de ello, la interculturalidad asociada a la plurinacionalidad confronta a toda forma de subalternizaci\u00f3n encubierta y re-encubierta, como dir\u00eda Rivera [2010], en todos los espacios y en todos los \u00e1mbitos, y permite superar los dilemas de compatibilidad o incompatibilidad de las culturas [Panikkar, 1990] que est\u00e1n en la ra\u00edz tanto de complejos de superioridad como de inferioridad. 12Para lograr la interculturalidad asociada a la plurinacionalidad se necesita un fuerte trabajo de recuperaci\u00f3n de la autoestima y de descolonizaci\u00f3n de la mente [Ngugi, 1981] en los espacios familiares, sociales e institucionales estatales e internacionales. Todo ello est\u00e1 por construir. Este art\u00edculo se limitar\u00e1 al \u00e1mbito de la interpretaci\u00f3n intercultural en su relaci\u00f3n con el campo del derecho y de la justicia. - 8 Constituci\u00f3n [Ecuador], 20 de octubre de 2008, R.O. no 449, art. 57.10. Seg\u00fan este art\u00edculo, los co [(...)](#ftn8) - 9 Ib\u00eddem, art. 171: \"Las autoridades de las comunidades, pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas ejercer\u00e1n [(...)](#ftn9) 13La Constituci\u00f3n ecuatoriana reconoce los sistemas jur\u00eddicos ind\u00edgenas, afroecuatorianos, montubios y el sistema jur\u00eddico ordinario. Estos sistemas gozan de autonom\u00eda legislativa [8](#ftn8) y jurisdiccional. [9](#ftn9) Es decir, no hay sistemas jur\u00eddicos superiores e inferiores. Todos los sistemas jur\u00eddicos tienen como l\u00edmite los derechos humanos reconocidos en la Constituci\u00f3n, los instrumentos internacionales de derechos humanos y los inherentes a la dignidad humana y colectiva. Para garantizar los derechos humanos se han creado garant\u00edas jurisdiccionales para cada sistema jur\u00eddico: para las resoluciones de la justicia ordinaria, la acci\u00f3n extraordinaria de protecci\u00f3n; para la justicia ind\u00edgena, la acci\u00f3n extraordinaria de protecci\u00f3n en contra de sentencias de la justicia ind\u00edgena. En este \u00faltimo caso, tanto los hechos como los derechos deben ser interpretados desde el derecho propio y sus conocimientos, a eso se denomina la interpretaci\u00f3n intercultural. 14Adem\u00e1s, los sistemas jur\u00eddicos no se desarrollan de manera aislada, interact\u00faan entre ellos y con todas las instituciones del Estado. Por ejemplo, algunas veces las personas de los colectivos ind\u00edgenas recurren a la justicia ordinaria o los dirigentes de las comunidades le remiten los casos; otras veces, una persona que no pertenece a la comunidad ind\u00edgena puede cometer infracciones en el territorio ind\u00edgena [Defensor\u00eda P\u00fablica del Ecuador, 2013]. En estos casos es importante interculturalizar todas las justicias, las instituciones del Estado y la sociedad. - 10 Ley Org\u00e1nica de Garant\u00edas Jurisdiccionales y Control Constitucional, 22 de octubre de 2009, R.O. no [(...)](#ftn10) 15Consecuentemente, la interpretaci\u00f3n intercultural significa entender o dar sentido a los derechos y a los hechos o acontecimientos de manera contextualizada y a partir del derecho propio y sus conocimientos, eliminando todo tipo de subalternidad y efectivizando las autonom\u00edas y la igualdad de resultados en cada caso concreto, entrando al di\u00e1logo y coaprendizaje mutuo. Este modo de interpretar, a nuestro juicio, [10](#ftn10) implica que la Corte Constitucional intente realizar, al menos, el siguiente ejercicio: - \"Asumir, como dijo Nicol\u00e1s de Cusa [1984], en 1440, la posici\u00f3n de docto ignorante, es decir, frente a la infinitud de sistemas jur\u00eddicos y al limitado conocimiento de todos ellos, se debe asumir que se desconocen ciertas cuestiones, en este caso los sistemas jur\u00eddicos, los conocimientos que implican y contextos en los que se producen los hechos. El asumir el desconocimiento no significa que haya imposibilidad de conocer lo desconocido, al contrario, es un paso necesario para dar el siguiente. - Una vez consciente del limitado conocimiento, nace la obligaci\u00f3n de conocer el derecho, los conocimientos que implican y el contexto en el que se produjeron los hechos. Los mecanismos de acercamiento son varios: desde el contacto directo con la comunidad hasta los peritajes culturales. - Conocido el derecho, los conocimientos que implican y el contexto en que se produjeron los hechos, viene el proceso de di\u00e1logo entre todo ello y los derechos o garant\u00edas presuntamente vulnerados. Para ello, la Corte Constitucional deber\u00eda, al menos: i) Analizar c\u00f3mo y por qu\u00e9 apareci\u00f3 y se reconoci\u00f3 el derecho o garant\u00eda del debido proceso en la justicia ordinaria y por qu\u00e9 se justific\u00f3 ese reconocimiento en ese contexto. ii) C\u00f3mo en el colectivo ind\u00edgena se garantiza el derecho o garant\u00eda del debido proceso en discusi\u00f3n. O por qu\u00e9 no se justifica esa garant\u00eda en el colectivo ind\u00edgena, explicando a partir de los principios b\u00e1sicos del derecho propio, como la interrelacionalidad. Este principio ense\u00f1a que los conflictos no se entienden en forma aislada, sino en forma integral e interrelacionada en diferentes niveles: personal, familiar, comunitario y c\u00f3smico. Por eso, se tiende a resolver considerando la integralidad de las causas y efectos que produce la desarmon\u00eda en esos diferentes niveles, y se recurre a los ritos de sanaci\u00f3n que contribuyen a recuperar la armon\u00eda. - Solo con los ejercicios anteriores, la Corte puede determinar si existe o no violaci\u00f3n de derechos humanos o garant\u00edas del debido proceso.\" - 11 Ibid., art. 3.3. Este art\u00edculo define la ponderaci\u00f3n como un mecanismo para establecer una relaci\u00f3n [(...)](#ftn11) - 12 Ibid., art. 66.3. 16El ejercicio de interpretaci\u00f3n intercultural que proponemos no significa que, en determinados casos y de ser necesario, se tenga que ponderar [11](#ftn11) derechos. En estos casos, la Corte deber\u00e1 observar, cuando menos, los siguientes principios: autonom\u00eda, principio mediante el cual se garantiza la m\u00e1xima autonom\u00eda de los colectivos ind\u00edgenas y un m\u00ednimo de restricciones en el ejercicio de funciones jurisdiccionales [12](#ftn12) (estas \u00faltimas deben ser razonables y vistas como \u00faltima alternativa frente a la vulneraci\u00f3n de un derecho humano); y pro justicia ind\u00edgena, es decir, en caso de duda se resolver\u00e1 favoreciendo la justicia ind\u00edgena. - 13 Sentencia 113-14-SEP-CC, denominada caso La Cocha; Sentencia 001-17-SEI-CC, denominada caso Lote Cu [(...)](#ftn13) 17A partir de los elementos antes desarrollados, de las dos sentencias de la Corte [13](#ftn13) y de las conversaciones con las autoridades e involucrados en cada caso, se analizar\u00e1n los caminos por los que ha optado la Corte para comprender los hechos generados en las comunidades ind\u00edgenas e interpretar los derechos supuestamente vulnerados. Esto se contrastar\u00e1 con la concepci\u00f3n de las autoridades de las comunidades ind\u00edgenas con el fin de documentar si se aplicaron o no los principios de la interpretaci\u00f3n intercultural que hemos propuesto. - 14 Corte Constitucional del Ecuador, Sentencia 113-14-SEP-CC, 30 de julio de 2014, caso 0731-10-EP, p. [(...)](#ftn14) - 15 Ibid., p. 13. 18La Corte dice que la plurinacionalidad \"hace alusi\u00f3n a la convivencia de varias naciones culturales o pueblos \u00e9tnicamente distintos dentro de una gran naci\u00f3n c\u00edvica\". [14](#ftn14) Es decir, la plurinacionalidad es reducida a la diversidad \u00e9tnico-cultural y, por tanto, asimilada al multiculturalismo o multietnicismo, entendido como \"pluralismo cultural\" [Kymlicka, 1996, p. 25]. En este sentido, al decir de la Corte, esas etnias culturales siguen regidas por \"un gobierno central, con poderes plenos sobre el territorio nacional y con una democracia sustentada en la ciudadan\u00eda \u00fanica\". [15](#ftn15) 19La asimilaci\u00f3n de lo plurinacional al multiculturalismo, de acuerdo a una interpretaci\u00f3n reducida como la que hace la Corte en la sentencia referida, resulta ser un retroceso hist\u00f3rico y te\u00f3rico, porque la plurinacionalidad como principio constitucional responde a una teor\u00eda cr\u00edtica al multiculturalismo como postulado que domin\u00f3 el constitucionalismo latinoamericano a fines del siglo pasado [Llasag, 2018]. Desde la concepci\u00f3n te\u00f3rica de la plurinacionalidad, el problema no es la diversidad per se, sino toda diferencia y desigualdad, ya sea \u00e9tnica-cultural, econ\u00f3mica o de otro tipo, generada a partir de la superioridad o inferioridad colonial y capitalista, que construye subalternizaciones e invisibilizaciones de todo tipo y en todos los espacios. 20La Corte, en la sentencia indicada, luego de conceptualizar la plurinacionalidad, dice que la interculturalidad, \"m\u00e1s que una categor\u00eda relacionada con el Estado, est\u00e1 vinculada directamente con la sociedad, en la medida en que la interculturalidad no apunta al reconocimiento de grupos \u00e9tnicos-culturales, sino a las relaciones y articulaciones entre estos pueblos heterog\u00e9neos y con otros grupos sociales y entidades que coexisten en la naci\u00f3n c\u00edvica\". [16](#ftn16) Es decir, reduce la interculturalidad a las relaciones y articulaciones de grupos \u00e9tnico-culturales con otros grupos sociales, dejando fuera las relaciones interpersonales, as\u00ed como las relaciones de los seres humanos y colectivos con la institucionalidad del Estado. Adem\u00e1s, esa relaci\u00f3n y articulaci\u00f3n se produce en condiciones de subordinaci\u00f3n colonial y capitalista. De este modo, la interculturalidad, desde la perspectiva que refiere la Corte, es funcional al multiculturalismo, porque se enra\u00edza en el reconocimiento de la diversidad \u00e9tnico-cultural con la finalidad de incluirla en el interior de la estructura social preestablecida. Busca promover el di\u00e1logo, la convivencia y la tolerancia en esa estructura preestablecida, pero sin cuestionar las relaciones de poder ni la subordinaci\u00f3n colonial y capitalista que define esas relaciones. 21Por esta raz\u00f3n, se destaca en este texto que el concepto de interculturalidad, tal como lo utiliza la Corte al analizar las sentencias (como se ver\u00e1 abajo), cierra toda posibilidad de una interpretaci\u00f3n intercultural en la perspectiva te\u00f3rica de la plurinacionalidad. La interculturalidad desde la teor\u00eda de la plurinacionalidad debe ser vista como una herramienta y un proceso que contribuye a la eliminaci\u00f3n de toda forma de subordinaci\u00f3n. 22Para analizar la forma en que la Corte Constitucional del Ecuador ha puesto en pr\u00e1ctica el principio de la interculturalidad con relaci\u00f3n a procesos que involucran el derecho propio, en este art\u00edculo se revisan dos casos de acci\u00f3n extraordinaria de protecci\u00f3n en contra de sentencias de justicia ind\u00edgena. En ambos puede verse que la Corte subordin\u00f3 el derecho propio al derecho estatal, incumpliendo con ello lo establecido en la Constituci\u00f3n plurinacional del Ecuador. - 17 Ibid. - 18 Para la justicia ind\u00edgena, el ser humano es una interrelacionalidad de cuerpos: f\u00edsico, espiritual [(...)](#ftn18) 23El primer caso es el denominado La Cocha: [17](#ftn17) el 10 de mayo del 2010, las autoridades de la comunidad La Cocha fueron informadas de la muerte de una persona y procedieron a nombrar una comisi\u00f3n de averiguaciones para que investigara el caso. La comisi\u00f3n determin\u00f3 la muerte por asfixia y la participaci\u00f3n de cinco personas en el hecho. Se reuni\u00f3 la Asamblea General en dos ocasiones, en las que se inform\u00f3 de los resultados de las averiguaciones e intervinieron los familiares de los involucrados, las autoridades, los familiares del fallecido, otros asistentes y los sospechosos. Estos aceptaron la responsabilidad. Finalmente, la Asamblea General decidi\u00f3 imponer diversas medidas de reparaci\u00f3n, correcci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n: [18](#ftn18) el pago de una indemnizaci\u00f3n a los familiares del fallecido; la prohibici\u00f3n de que los involucrados participaran en las fiestas; su expulsi\u00f3n por dos a\u00f1os de la comunidad; ritos de sanaci\u00f3n con ba\u00f1o de agua y ortiga por treinta minutos; el cargar la tierra y dar una vuelta desnudos por la plaza central de la comunidad; un l\u00e1tigo por cada uno de los dirigentes de la comunidad, y perd\u00f3n p\u00fablico. Pese a que las autoridades de la comunidad La Cocha ya hab\u00edan resuelto el caso, la justicia ordinaria volvi\u00f3 a conocer de la causa, y las cinco personas fueron detenidas y procesadas por asesinato. Al mismo tiempo, las autoridades de la comunidad La Cocha fueron procesadas por la justicia ordinaria, por un supuesto delito de plagio. Este caso fue llevado a la Corte Constitucional por v\u00eda de acci\u00f3n extraordinaria de protecci\u00f3n presentada por un hermano del fallecido. - 19 Corte Constitucional del Ecuador, Sentencia 001-17- SEI-CC, 23 de agosto de 2017, caso 001-13-EI. 24El segundo caso es el denominado Lote Cuatro: [19](#ftn19) seg\u00fan el defensor del pueblo, proponente de la acci\u00f3n, el se\u00f1or David Aigaje era due\u00f1o de un terreno ubicado en la jurisdicci\u00f3n de la parroquia Cangahua. Dentro de la propiedad existe una vertiente de agua denominada Pucyu Ucu. La Secretar\u00eda del Agua (Senagua) concesion\u00f3 el derecho de uso de 1,36 litros de agua por segundo a favor del se\u00f1or Aigaje, dejando a salvo los 0,40 litros que se hab\u00edan concedido a la comunidad Lote Cuatro en 1989. Los miembros de la comunidad ingresaron a las tierras del se\u00f1or Aigaje, y este dice haber sufrido agresiones, por lo cual present\u00f3 una denuncia en contra de los dirigentes ante la justicia ordinaria. Los dirigentes de la comunidad solicitaron al juez que declinara su competencia y este acept\u00f3 el requerimiento. La Asamblea Comunitaria resolvi\u00f3 el caso revirtiendo el agua de la vertiente Pugyo Ucu a favor de la comunidad Lote Cuatro. Tambi\u00e9n dispuso la purificaci\u00f3n del infractor (ba\u00f1o de agua fr\u00eda, ortiga). La Defensor\u00eda del Pueblo present\u00f3 una acci\u00f3n extraordinaria de protecci\u00f3n en contra de la sentencia de la justicia ind\u00edgena alegando la violaci\u00f3n de algunos derechos constitucionales, como se analizar\u00e1 m\u00e1s adelante. 25En el primer caso, el de La Cocha, la actuaci\u00f3n de la Corte fue contradictoria. Inicialmente orden\u00f3 la realizaci\u00f3n de un peritaje antropol\u00f3gico. Este fue realizado por una experta antrop\u00f3loga jur\u00eddica, la antrop\u00f3loga colombiana Esther S\u00e1nchez. Empero, dicho peritaje no fue considerado al momento de redactar la sentencia y, en un segundo momento, la Corte orden\u00f3 realizar otro peritaje m\u00e1s. Este fue efectuado por el presb\u00edtero Pedro Torres, quien bas\u00f3 su evaluaci\u00f3n en un relato de su experiencia como cura p\u00e1rroco de la provincia de Chimborazo y no en Cotopaxi. Sin embargo, fue en este peritaje en el que la Corte se apoy\u00f3 para justificar el doble juzgamiento. M\u00e1s adelante se analizar\u00e1n estas circunstancias. - 20 Corte Constitucional del Ecuador, supra, no 18, p. 14. 26La Corte realiz\u00f3 un an\u00e1lisis eminentemente normativo y sostuvo que, seg\u00fan los art\u00edculos 8.2 y 9.1 del Convenio 169 de la OIT, y 57.9 y 57.10 de la Constituci\u00f3n, se evidenciaba lo siguiente: \"la existencia de una estructura propia de las comunidades, pueblos y nacionalidades, as\u00ed como de una autoridad que represente dicha estructura, crea derecho de orden interno y sanciona y resuelve los conflictos internos\". [20](#ftn20) El an\u00e1lisis normativo impidi\u00f3 que la Corte se acercara al derecho y conocimiento de la comunidad. 27En el segundo caso, el de Lote Cuatro, la Corte ignor\u00f3 absolutamente el derecho propio de la comunidad. Resolvi\u00f3 exclusivamente con los datos que le proporcion\u00f3 el defensor del pueblo en la demanda de acci\u00f3n extraordinaria de protecci\u00f3n. Esto ejemplifica lo que se ha referido antes como la total arrogancia e ignorancia, siguiendo a Nicol\u00e1s de Cusa. Fue as\u00ed como la Corte resolvi\u00f3 este caso de justicia ind\u00edgena. 28A continuaci\u00f3n, se analizan los hechos y los derechos que la Corte no consider\u00f3 para mostrar c\u00f3mo fue invisibilizado el derecho propio y en qu\u00e9 sentido la interpretaci\u00f3n intercultural no se cumpli\u00f3. En el mundo kichwa, al cual pertenecen las comunidades La Cocha y Lote Cuatro, la interpretaci\u00f3n de los hechos es fundamental: se averigua el significado de ideas, dise\u00f1os, tejidos, bordados, textos, pinturas, acciones, omisiones y sue\u00f1os [Vega, 2019]. Para la justicia ordinaria, los hechos no se interpretan, se prueban; lo que se interpreta son los derechos. Es decir, se trata de dos l\u00f3gicas jur\u00eddicas diferentes. Posiblemente, por esa raz\u00f3n, en ninguno de los casos la Corte realiz\u00f3 la interpretaci\u00f3n de los hechos. 29En el caso La Cocha, el peritaje antropol\u00f3gico de Esther S\u00e1nchez determin\u00f3 que, para el derecho de la comunidad, el sujeto transgresor es clasificado como un enfermo, lo que afecta su integralidad humana, a su familia, a su comunidad y al cosmos. Un enfermo es sujeto de compasi\u00f3n y no de sanci\u00f3n; se le debe curar haci\u00e9ndole recobrar un estado saludable. Ese estado saludable se logra mediante determinados procedimientos como las medidas de orden f\u00edsico (poni\u00e9ndolo a caminar descalzo entre las piedras, d\u00e1ndole un ba\u00f1o de agua fr\u00eda, toc\u00e1ndole el cuerpo con un tipo de ortiga, colg\u00e1ndolo, d\u00e1ndole latigazos, haci\u00e9ndolo caminar desnudo) y las medidas de control social por parte de una comunidad vigilante que se compromete a observar permanentemente si ha sanado. El peritaje tambi\u00e9n determin\u00f3 que la justicia ind\u00edgena de La Cocha es una justicia preventiva y curativa, ligada a los conceptos de salud y enfermedad, donde se hace uso adecuado de los elementos de origen natural para que el individuo que comete una transgresi\u00f3n o falta retorne al estado de salud. Se concluy\u00f3 que, en definitiva, las autoridades de La Cocha no hab\u00edan violentado derechos humanos ni cometido el delito de plagio, que era improcedente que los j\u00f3venes ind\u00edgenas involucrados en la muerte, quienes ya hab\u00edan sido juzgados por jueces ind\u00edgenas pertenecientes a la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena, estuvieran encarcelados y con procesos de doble juzgamiento bajo \u00f3rdenes de la justicia ordinaria. [21](#ftn21) 30Sin embargo, la Corte busc\u00f3 argumentos para determinar la constitucionalidad del doble juzgamiento en que incurri\u00f3 la justicia ordinaria al volver a conocer el caso que ya hab\u00eda sido sentenciado por la justicia ind\u00edgena. Y para ello, consider\u00f3 lo siguiente: \"[...] la justicia ind\u00edgena del pueblo kichwa Panzaleo no juzga ni sanciona la afectaci\u00f3n a la vida, en tanto bien jur\u00eddico protegido y derecho subjetivo de la persona, sino que lo asume, lo juzga y lo sanciona en tanto genera un conflicto m\u00faltiple entre las familias y en la comunidad, que debe ser resuelto con el fin de restaurar la armon\u00eda de la comunidad; en ese sentido, no se juzga el atentado contra la vida considerada individualmente [...]. La justicia ind\u00edgena, cuando conoce casos de muerte, no resuelve respecto de la afectaci\u00f3n al bien jur\u00eddico vida, como fin en s\u00ed mismo, sino en funci\u00f3n de las afectaciones que este hecho provoca en la vida de la comunidad\". [22](#ftn22) 31En funci\u00f3n de ello, la Corte concluy\u00f3 que \"el Ministerio P\u00fablico y la justicia penal ordinaria actuaron bajo la obligaci\u00f3n constitucional y legal de investigar y juzgar, respectivamente, la responsabilidad individual de los presuntos implicados en la muerte, por lo que esta Corte considera que no se ha configurado el non bis in \u00eddem o doble juzgamiento\". [23](#ftn23) Esto significa que, si una persona es juzgada en una comunidad ind\u00edgena por asesinato, el juez ordinario puede volver a juzgar porque la comunidad no resuelve respecto a la afectaci\u00f3n de la vida individual como bien jur\u00eddico, sino \u00fanicamente con relaci\u00f3n a las consecuencias que genera el asesinato que, seg\u00fan la Corte, ser\u00eda la desestabilizaci\u00f3n de la vida comunitaria. Por el contrario, si la justicia ordinaria conoce y juzga un caso de asesinato ocurrido en una comunidad ind\u00edgena, la justicia ind\u00edgena puede volver a conocer y juzgar porque la justicia ordinaria solamente resuelve con respecto a la afectaci\u00f3n del bien jur\u00eddico (vida individual), pero no en cuanto a las consecuencias del asesinato, esto es, la desestabilizaci\u00f3n o armon\u00eda de la comunidad. 32Para las autoridades de la comunidad La Cocha, no desaparece el concepto de vida individual ni la responsabilidad individual. En la justicia ind\u00edgena, ambas cuestiones adquieren otras particularidades: la persona que comete el delito es responsable de sus actos, pero este individuo est\u00e1 constituido por diferentes cuerpos y forma parte de una familia, de la comunidad y de la naturaleza. Por eso, cuando alguien comete una infracci\u00f3n, lo que hace la justicia ind\u00edgena es un an\u00e1lisis integral, en donde el infractor es el responsable individual directo, pero sus actos est\u00e1n relacionados con una serie de circunstancias que ata\u00f1en a sus diferentes cuerpos, a la familia, la comunidad y la naturaleza. En esta medida, pueden existir responsabilidades adicionales con respecto a la familia, a la comunidad, pero eso no significa que no haya responsabilidad individual. Cuando se pregunt\u00f3 al hermano del fallecido por qu\u00e9 se juzgaba un asesinato dentro de la comunidad, respondi\u00f3: - 24 Conversaci\u00f3n con Jaime Olivo (hermano del fallecido), 17 de octubre de 2018. \"Bueno se juzga simple y llanamente [...], para que las personas que causaron el quitar la vida a cualquier ser [...], es para que esas personas que cometieron el mal, esas personas que obraron en contra de la comunidad, de la moral, en contra de la familia, en contra del buen vivir, de la felicidad, ellos tambi\u00e9n respondan y arrepientan ante la familia, ante la comunidad. Que lo que hicieron no se vuelva a repetir y que ellos sean hombres de bien [...], ninguna persona en la comunidad puede quitar la vida de otro compa\u00f1ero, sino m\u00e1s bien que si lo hizo tiene que pagar, pero no pagar en sentido [...] que vayan a la c\u00e1rcel, sino que paguen siendo personas de bien, recapaciten ya sean de buenas conductas, que cambien, que sean l\u00edderes. Y que lo que ellos hicieron sirva de experiencia para sus hijos, para la comunidad, para los que vienen\". [24](#ftn24) 33Por tanto, en la justicia ind\u00edgena no es desconocido el concepto de vida individual. Obviamente, cualquier infracci\u00f3n, y m\u00e1s a\u00fan un asesinato, ya sea en la justicia ind\u00edgena o en la justicia ordinaria, produce efectos no solo en la vida de la v\u00edctima, sino en la de su familia y en la convivencia comunitaria o social, por eso se resuelve de forma integral en la primera y en la segunda se juzga. - 25 Corte Constitucional del Ecuador, supra, no 23, p. 88. 34En el caso Lote Cuatro, la Corte resolvi\u00f3 bas\u00e1ndose exclusivamente en la demanda de acci\u00f3n extraordinaria de protecci\u00f3n presentada por el defensor del pueblo y en la sentencia emitida por las autoridades de la comunidad. Seg\u00fan el defensor, se violaron varios derechos del se\u00f1or Aigaje: el derecho al acceso a la justicia, porque la comunidad no resolvi\u00f3 con respecto a las agresiones f\u00edsicas y verbales, sino con respecto al conflicto del agua; el derecho a la defensa, porque no se le permiti\u00f3 contradecir y no se le dio la oportunidad de presentar testigos; y el derecho a recibir respuestas motivadas, porque el acta de la comunidad no cumpl\u00eda con la obligaci\u00f3n de motivaci\u00f3n; el derecho al agua, porque se revirti\u00f3 el agua a la comunidad. Pero la Corte solamente analiz\u00f3 y resolvi\u00f3 con respecto a la privaci\u00f3n del derecho a la defensa y el derecho a la seguridad jur\u00eddica. Redujo el conflicto a un enfrentamiento entre el se\u00f1or Aigaje y ocho miembros de la comunidad. Asumi\u00f3 que el se\u00f1or Aigaje no era miembro de la comunidad, que su terreno estaba fuera del territorio comunitario y que el agua no constitu\u00eda parte del conflicto. La interpretaci\u00f3n es normativista y lineal. A partir de esos argumentos la Corte sentenci\u00f3 declarando que la comunidad hab\u00eda vulnerado el \"derecho constitucional en la garant\u00eda que restringe la privaci\u00f3n del derecho a la defensa [...] y el derecho constitucional a la seguridad jur\u00eddica\". Dej\u00f3 sin efecto la sentencia de la justicia ind\u00edgena y dispuso que las autoridades iniciaran un nuevo proceso de juzgamiento en el que se analizara la denuncia de agresiones, y que se recurriera, con respecto al tema del agua, a la instancia oficial encargada de ello, la Senagua. [25](#ftn25) 35\u00bfEl conflicto se reduce al enfrentamiento entre el se\u00f1or Aigaje y ocho comuneros? Desde el principio comunitario de la interrelacionalidad, el conflicto se ve de forma integral e interrelacionado [Llasag, 2018]. En ese sentido, el conflicto (en kichwa, llaki) no se mira en forma aislada, separada o fracturada de los aspectos que lo produjeron; debe ser analizado y resuelto tomando en cuenta las causas que lo provocaron, hasta lograr recuperar la convivencia o paz comunitaria. 36El conflicto entre el se\u00f1or Aigaje y la comunidad Lote Cuatro fue originado por la Senagua, cuando, sin consultar a la comunidad, se adjudic\u00f3 a favor del se\u00f1or Aigaje 1,36 litros de agua por segundo: - 26 Conversaci\u00f3n con Hern\u00e1n Ulcuango (autoridad), 31 de octubre de 2018. \"[...] el conflicto surge porque la comunidad tiene una vertiente, administrada por la comunidad, y El\u00edas Aigaje hab\u00eda hecho sentencia en la vertiente que era de la comunidad, entonces la comunidad quedaba sin derecho al acceso de agua de consumo que era la \u00fanica [...]. Fue un dolor para la comunidad, la comunidad siempre ten\u00eda dado mantenimiento la vertiente, dando protecci\u00f3n, dando trabajo de cercas. No fue f\u00e1cil, el cerramiento tambi\u00e9n tuvo un costo. La comunidad hac\u00eda todos los esfuerzos para mantener ese recurso que es tan vital para nosotros en la comunidad\". [26](#ftn26) 37El agua era administrada por la comunidad, porque antes de la compra fue separada para su beneficio: \"[...] anteriormente, ya fue separada esa vertiente, antes que ellos tengan la legalidad del terreno. Bueno, entonces, posteriormente, la comunidad, yo creo [...] se descuid\u00f3 [...], tener su legalidad, su escritura [se refiere a la parte del terreno donde nace el agua], entonces, yo creo que, \u00e9l incluye esa parte de la vertiente, que es entonces, bueno hace su legalidad de la escritura incluyendo eso y eso sale como due\u00f1o en terreno de ellos\". [27](#ftn27) 38Seg\u00fan testimonios de las autoridades, esa vertiente de agua estaba en peligro de desaparecer en los a\u00f1os 1990 y se vuelve a recuperar por la intervenci\u00f3n de la comunidad: - 28 Conversaci\u00f3n con C\u00e9sar Aules (autoridad), 22 de octubre de 2018. \"[...] como presidente en ese tiempo a\u00f1o 2013 [...] la vertiente creci\u00f3, de 0,4 litro por segundo que fue adjudicado para la comunidad, pero, por el cuidado de la comunidad la vertiente vino a crecer un poco, tal vez descuido de la comunidad ser\u00eda que no concesionaron lo m\u00e1s pronto. Pero \u00e9l sin consultar se ha ido directamente. Nosotros como comunidad estamos presto para cualquier persona, sea de aqu\u00ed o de fuera lo que sea, presto para todos, sea miembro de la comunidad o no [...]. Despu\u00e9s de cuando los padres ya fallecieron, entonces \u00e9l qued\u00f3 a cargo de ese terreno. Pero yo creo que a \u00e9l no le gust\u00f3 trabajar en la comunidad, no quer\u00eda salir ni a las mingas, no hab\u00eda ninguna colaboraci\u00f3n dentro de la comunidad, entonces, por eso es que la gente se sinti\u00f3 molesta [...]. Pero, \u00e9l [...] no supo comprender con la comunidad [...]. Se fue directamente al Senagua a solicitar la parte que no estaba concesionado. Senagua tambi\u00e9n dio la concesi\u00f3n. Nosotros hicimos una reuni\u00f3n aqu\u00ed en la comunidad. Consultamos a la gente c\u00f3mo podemos solucionar esto. En esa vertiente no puede ser sentencia sobre sentencia porque es dentro de la jurisdicci\u00f3n de la comunidad Cuarto Lote. No puede dar, por ser autoridades de la Senagua [...], tiene que ser para la comunidad. Despu\u00e9s como comunidad, si, podemos dar al compa\u00f1ero Aigaje. Pero, \u00e9l como no supo comprender, cogi\u00f3 un abogado, dijo que no quiere saber nada\". [28](#ftn28) - 29 Conversaci\u00f3n mantenida el 22 de noviembre de 2018. 39Seg\u00fan el relato del se\u00f1or Aigaje, [29](#ftn29) a finales de la d\u00e9cada de 1980 su padre se enter\u00f3 de la venta de una hacienda en la parroquia Cangahua y, junto con los miembros de la comunidad, compr\u00f3 diez hect\u00e1reas; se convirti\u00f3 en un comunero y l\u00edder. Una vez que falleci\u00f3, sus hijos heredaron las tierras y todos los derechos en la comunidad, pero dice que \u00e9l no particip\u00f3 porque ten\u00eda que aportar trescientos d\u00f3lares. 40Las agresiones que se denunciaron no existieron: - 30 Conversaci\u00f3n con Manuel Farinango (autoridad), 22 de octubre de 2018. \"[...] tuvimos un trabajo en la minga ac\u00e1 arriba [en la vertiente del agua], [...] se acerca \u00e9l, [...] uno de los compa\u00f1eros ya de tercera edad de esta comunidad, y como mayor, pues, sale diciendo: 'Usted debe entender, como su pap\u00e1 era entendible, usted ahorita est\u00e1 actuando mal, nosotros como mayores le podemos ba\u00f1arle [ba\u00f1o de agua fr\u00eda]', entonces, esa palabra sali\u00f3 diciendo entonces justamente ah\u00ed le agarra al mayorcito [...]. Entonces, ah\u00ed la comunidad se levanta de todo lo que est\u00e1bamos sentado comiendo [...]. Entonces le cogimos y llevamos a la casa comunal para sancionar, pero nunca hemos golpeado a \u00e9l. En ese entonces, la comprometida de \u00e9l era la Estela Acero, asamble\u00edsta en ese entonces, bueno, llam\u00f3 creo, hab\u00eda comunicado a ella [...]. Entonces vinieron ellos, y nosotros, tal y como \u00e9l actu\u00f3, ya ten\u00eda escrito, entonces, cuando ellos llegaron, entramos al aula y yo le\u00ed la parte que pas\u00f3 [...]. Don Fidel Acero como era ya como suegro, en ese entonces, pidi\u00f3 a la comunidad que demos un tiempo m\u00e1s, porque estamos violentando los derechos colectivos dijo \u00e9l; bueno, nosotros hemos sido respetuosos. Como comunidad quedamos para otro tiempo, [...] m\u00e1s bien \u00e9l se va y nos demanda a todos los dirigentes de esta comunidad, dirigentes y algunos compa\u00f1eros m\u00e1s un poquito que comprendemos del tema. Hab\u00edan demandado; a ocho compa\u00f1eros hab\u00eda demandado\". [30](#ftn30) - 31 Hern\u00e1n Ulcuango, supra, no 30. 41Por tanto, seg\u00fan el principio de la interrelacionalidad, separar las supuestas agresiones del problema del agua carece de sentido: no se lograr\u00eda resolver el problema en su integralidad y no se alcanzar\u00eda la paz interna. Por ello, la comunidad dej\u00f3 sin efecto la resoluci\u00f3n administrativa de la Senagua, que hab\u00eda originado el conflicto interno. Adem\u00e1s, desde la visi\u00f3n de interrelacionalidad, el agua no es un recurso ni solo un derecho, \"el agua es vida\", [31](#ftn31) es sagrada, es mujer que genera vida, por eso no es susceptible de apropiaci\u00f3n por parte de una persona. - 32 Sentencia de la comunidad Lote Cuatro, 22 de mayo de 2013. 42A diferencia de lo que sostiene la Corte, la comunidad s\u00ed resolvi\u00f3 sobre las agresiones. La sentencia dice: \"no justific\u00f3 con respaldo m\u00e9dico de tal acto, es decir, no tiene ninguna prueba de agresi\u00f3n\". [32](#ftn32) La diferencia es que las autoridades comunitarias resolvieron desde la integralidad. 43Consecuentemente, las dos sentencias de la Corte son ineficaces e inejecutables por falta de interpretaci\u00f3n intercultural. Adem\u00e1s, en el caso La Cocha tambi\u00e9n se violent\u00f3 el principio non bis in \u00eddem, y en el caso del Lote Cuarto, se sentenci\u00f3 tard\u00edamente, cuando la comunidad ya hab\u00eda resuelto todos los problemas internos y hab\u00eda retornado a la paz interna. 44La interpretaci\u00f3n intercultural desde una perspectiva de la plurinacionalidad significa dar sentido a los derechos y a los hechos de manera contextualizada y a partir del derecho propio y la cosmovisi\u00f3n, eliminando todo tipo de subalternidad y efectivizando las autonom\u00edas y la igualdad de resultados en cada caso concreto, para lo cual se necesitan el di\u00e1logo y un coaprendizaje mutuo. 45En este sentido, cualquier interpretaci\u00f3n intercultural, siguiendo los planteamientos que hemos propuesto, deber\u00eda: a) asumir la posici\u00f3n de docto ignorante; b) estar abierta a conocer otras l\u00f3gicas jur\u00eddicas, as\u00ed como el contexto en el que se producen los hechos; y c) abrir un di\u00e1logo entre el derecho propio y las garant\u00edas presuntamente vulneradas. As\u00ed, las decisiones podr\u00e1n determinar si existe o no violaci\u00f3n de derechos humanos. 46Se constata que la Corte no comprendi\u00f3 los hechos ni interpret\u00f3 interculturalmente los derechos en ninguno de los casos analizados. En sus sentencias, asimil\u00f3 la plurinacionalidad y la interculturalidad a la multiculturalidad, en la medida en que solo reconoci\u00f3 la diferencia cultural en las decisiones comunitarias, pero no la validez del derecho propio y el sentido en que se tomaron decisiones con relaci\u00f3n al contexto de los agravios y su cosmovisi\u00f3n. Con ese posicionamiento, la Corte no asumi\u00f3 el papel de docto ignorante, lo que le impidi\u00f3 cualquier acercamiento al derecho propio o la llev\u00f3 a ignorar el conocimiento experto de peritos antrop\u00f3logos por no coincidir con su interpretaci\u00f3n normativa. As\u00ed, cancel\u00f3 toda posibilidad de di\u00e1logo entre derechos y conocimientos, imponiendo la visi\u00f3n hegem\u00f3nica-colonial del derecho ordinario y violentando derechos constitucionales. Obviamente, este proceder de la Corte est\u00e1 relacionado con el problema del poder, que ser\u00e1 materia de una nueva investigaci\u00f3n. 47La falta de comprensi\u00f3n de lo que significa una interpretaci\u00f3n intercultural en el marco de la plurinacionalidad por parte de la Corte Constitucional del Ecuador, adem\u00e1s de no resolver los problemas, provoca mayores conflictos en las comunidades ind\u00edgenas, haciendo que las sentencias sean ineficaces e inejecutables y poniendo en riesgo su propia legitimidad. De ah\u00ed surge la necesidad urgente de interculturalizar todas las justicias, empezando por la constitucional. "}