{"title": "La vacuna rusa Sputnik V tiene una eficacia del 91,6%", "author": "Cristina Armunia Berges; Paloma Mart\u00ednez Varela", "url": "https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061892.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "SITUACI\u00d3N GLOBAL DE LA PANDEMIA | Mapas y gr\u00e1ficos con la evoluci\u00f3n", "sitename": "elDiario.es", "date": "2021-02-02", "cleaned_text": "La vacuna rusa Sputnik V tiene una eficacia del 91,6% La vacuna rusa Sputnik V, de doble dosis, tiene una eficacia del 91,6%, seg\u00fan los resultados provisionales de los ensayos publicados en The Lancet este martes. No han informado de \"eventos adversos\" de gravedad asociados con la vacunaci\u00f3n y la mayor\u00eda de los que se contabilizaron fueron leves. En las pruebas han participado m\u00e1s de 20.000 personas, mayoritariamente blancas, de las cuales el 75% recibieron la vacuna y el resto placebo. Los ensayos han contado con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 2.000 participantes mayores de 60 a\u00f1os, con un 91,8% de eficacia en este subgrupo, seg\u00fan theGuardian. [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/internacional/vacuna-rusa-sputnik-v-eficacia-superior-91_1_7186790.html) 23:06 h, 2 de febrero de 2021 [Brasil vuelve a registrar 1.200 muertes diarias por la COVID](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061950.html) Brasil, uno de los epicentros mundiales de la pandemia, ha vuelto a superar este martes las 1.000 muertes diarias a causa de la COVID-19, por lo que el total de decesos asciende a 226.309, en momentos en los que aumenta la preocupaci\u00f3n mundial por la nueva cepa amaz\u00f3nica, ha informado el Gobierno. Seg\u00fan el bolet\u00edn divulgado por el Ministerio de Salud, el pa\u00eds ha registrado en las \u00faltimas 24 horas un total de 1.210 nuevas muertes y 54.096 contagios, tras los 595 decesos y los 24.591 infectados contabilizados el lunes. Las cifras suelen ser inferiores los fines de semana y los lunes, ya que muchos municipios de Brasil no consiguen computar los datos por falta de personal, pero vuelven a subir a partir del martes. De acuerdo con los datos compilados en los \u00faltimos 14 d\u00edas, Brasil tiene un promedio de 37.600 casos y 1.000 muertes diarias por coronavirus, una enfermedad que acelera con fuerza en plena la segunda ola del virus en el pa\u00eds. Los registros ratifican a Brasil como el principal epicentro de la pandemia en Latinoam\u00e9rica y lo mantienen como el segundo pa\u00eds del mundo con mayor n\u00famero de muertes, despu\u00e9s de Estados Unidos, y el tercero con m\u00e1s contagios, detr\u00e1s del pa\u00eds norteamericano e India. Informa EFE. 22:58 h, 2 de febrero de 2021 [Francia registra 404 muertos con COVID y 23.337 contagios](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061949.html) Francia registra 404 muertos contagiados de COVID en las \u00faltimas 24 horas en hospitales, en las que adem\u00e1s 23.337 personas dieron positivo por la enfermad, han comunicado este martes las autoridades sanitarias. Al tiempo, Sanidad ha actualizado los fallecidos en residencias de ancianos, donde 367 personas murieron desde el pasado viernes. En total, desde el inicio de la pandemia, 77.238 personas han perdido la vida por causas derivadas del virus en Francia, pa\u00eds que ha registrado 3.224.798 contagios. La tensi\u00f3n se mantiene en los hospitales, donde 11.263 personas han ingresado en la \u00faltima semana, para totalizar algo m\u00e1s de 28.000 camas ocupadas, de las cuales 3.270 son de cuidados intensivos, donde ingresaron 369 personas m\u00e1s. La tasa de positividad en el pa\u00eds se situ\u00f3 en el 6,6 %, en la l\u00ednea de los \u00faltimos d\u00edas. El Gobierno ha se\u00f1alado que 1.541.079 personas han recibido al menos una dosis de la vacuna contra la COVID. Informa EFE. 22:47 h, 2 de febrero de 2021 [Personas sin recursos, migrantes y sanitarios podr\u00e1n hacer cuarentena por COVID-19 en hoteles de Canarias](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061948.html) Personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social, migrantes llegados a Canarias en cayuco o patera y profesionales sanitarios podr\u00e1n alojarse en hoteles o establecimientos de corta estancia con cargo al Servicio Canario de Salud (SCS) durante el periodo de cuarentena que se debe guardar por contagio de COVID-19, sospecha de infecci\u00f3n o contacto estrecho con un caso positivo confirmado. El director del SCS, Conrado Dom\u00ednguez, dict\u00f3 el pasado viernes una instrucci\u00f3n que establece los requisitos y el procedimiento para la implantaci\u00f3n de las denominadas arcas de No\u00e9 en las Islas, una medida recomendada por los expertos y acordada en el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud para aquellas personas que deban permanecer aisladas por protocolo, no requieran ingreso hospitalario, y tengan dificultades para el cumplimiento de las cuarentenas en un entorno \u00f3ptimo. El objetivo es evitar la propagaci\u00f3n del virus a trav\u00e9s de pacientes asintom\u00e1ticos o con s\u00edntomas leves, ante la previsi\u00f3n de que la incidencia aumente en Canarias en las pr\u00f3ximas semanas. La Consejer\u00eda de Sanidad del Gobierno regional considera socialmente vulnerables a las personas sin hogar y a aquellas que residan en viviendas que no re\u00fanan las condiciones adecuadas para garantizar un aislamiento efectivo durante el periodo de cuarentena. No podr\u00e1n alojarse en estos recursos quienes precisen ayuda para la realizaci\u00f3n de actividades de la vida cotidiana o quienes tengan enfermedades cr\u00f3nicas \"descompensadas\". La instrucci\u00f3n recoge una serie de apartados que deber\u00e1n ser estudiados para autorizar el acceso a estas arcas de No\u00e9. Se valorar\u00e1 si la persona vive sola, carece de una red de apoyo o tiene apoyos fr\u00e1giles; si el hogar es inadecuado para cumplir las medidas de aislamiento social; si vive en pisos compartidos, en residencias o en centros de acogida; si convive con pacientes inmunodeprimidos, embarazadas, ancianos o personas de alto riesgo, o si se trata de ciudadanos en situaci\u00f3n de tr\u00e1nsito (por estudio o trabajo), excluyendo a turistas. Escribe [Iv\u00e1n Su\u00e1rez.](https://www.eldiario.es/autores/ivan_suarez/) [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/canariasahora/sociedad/personas-recursos-migrantes-sanitarios-podran-cuarentena-covid-19-hoteles-canarias_1_7188601.html) 22:11 h, 2 de febrero de 2021 [La tercera ola toca techo en Espa\u00f1a con el 29% de la poblaci\u00f3n en municipios con incidencias de m\u00e1s de 1.000 casos](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061947.html) La tercera ola toca techo en Espa\u00f1a con incidencias extremas en pr\u00e1cticamente todo el territorio. Esta ola que ha dejado cifras r\u00e9cord de contagios y niveles de transmisi\u00f3n muy por encima de los registrados en octubre y noviembre en gran parte de los municipios: medio centenar (51) de ciudades de m\u00e1s de 40.000 habitantes y el 29% de la poblaci\u00f3n vive en localidades que registran incidencias superiores a los 1.000 casos por cada 100.000 habitantes en 14 d\u00edas. Es decir, se ha contagiado de coronavirus m\u00e1s del 1% de la poblaci\u00f3n de la ciudad en las \u00faltimas dos semanas. Los datos se\u00f1alan que la tendencia es positiva por primera vez en casi dos meses: gran parte de los municipios han alcanzado el pico de contagios y empieza una tendencia descendente de los contagios. Palencia, Ibiza (Baleares), Talavera de la Reina (Toledo), Segovia y Alcoi (Alicante) lideran este r\u00e9cord de incidencia desde el inicio de la segunda ola en Espa\u00f1a. Los cinco municipios registran m\u00e1s de 2.000 casos por cada 100.000 habitantes en 14 d\u00edas, cifras in\u00e9ditas en las grandes ciudades, seg\u00fan el an\u00e1lisis realizado por elDiario.es a partir de los datos de las consejer\u00edas de Sanidad de 17 comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. La buena noticia es que una gran parte del territorio muestra se\u00f1ales de haber aplanado la curva. Los casos confirmados de coronavirus est\u00e1n subiendo en 1.804 municipios donde vive el 60% de la poblaci\u00f3n. Por el contrario, solo est\u00e1n en descenso en 1.116 municipios donde vive el 22% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola y en fase de meseta (se mantienen m\u00e1s o menos igual que hace dos semanas) en 283, donde vive el 14%. El resto son municipios muy peque\u00f1os donde se registran muy pocos casos -menos de 5 cada dos semanas- o para los que no hay informaci\u00f3n disponible -que representan al 8% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola-. El estallido de casos de las \u00faltimas dos semanas tiene su r\u00e9cord en Torrevieja, donde la incidencia se ha multiplicado por nueve (+835%) en apenas dos semanas. Un incremento veloz de los contagios que tambi\u00e9n se repite en otras ciudades alicantinas: San Vicente del Raspeig (+313%), Orihuela (+252%), de 2021 [La presidenta de la Comisi\u00f3n Europea asume la \"responsabilidad\" ante posibles errores en el proceso de vacunaci\u00f3n en la UE](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061946.html) Ursula von der Leyen lleva desde el 22 de enero en el disparadero por el anuncio de AstraZeneca de suministrar muchas menos dosis de las acordadas. La pugna con el laboratorio alcanz\u00f3 un momento cr\u00edtico cuando la Comisi\u00f3n Europea anunci\u00f3 posibles controles en la frontera de las Irlandas para evitar que se pudieran colar vacunas del continente al Reino Unido. Al final, la presidenta de la Comisi\u00f3n Europea enterr\u00f3 el hacha de guerra este domingo, cuando acept\u00f3 el calendario del laboratorio: 40 millones de vacunas en el primer trimestre del a\u00f1o, en lugar de las 80 esperadas -120 millones en el mejor de los casos-. Las vacunas, compradas de forma mancomunada por medio de los contratos firmados por Bruselas, est\u00e1n llegando m\u00e1s lento de lo esperado, con problemas de entregas de Pfizer -resuelto a los pocos d\u00edas tras el acuerdo con Sanofi para producir su vacuna- y, despu\u00e9s de diez d\u00edas de crisis, Von der Leyen ha asumido su responsabilidad ante los grupos pol\u00edticos en sendas reuniones a puerta cerrada con populares, socialistas y liberales, seg\u00fan ha podido saber elDiario.es. Est\u00e1 previsto que se re\u00fana este mi\u00e9rcoles con los Verdes, mientras que La Izquierda se ha quejado porque la presidenta del Ejecutivo comunitario ha rechazado reunirse con ellos. La pr\u00f3xima semana, acudir\u00e1 al pleno en Bruselas. Lo cuenta [Andr\u00e9s Gil.](https://www.eldiario.es/autores/andres_gil/) [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/internacional/presidenta-comision-europea-asume-responsabilidad-posibles-errores-proceso-vacunacion-ue_1_7188647.html) 22:05 h, 2 de febrero de 2021 [Macron garantiza la vacunaci\u00f3n de todos los franceses que lo deseen despu\u00e9s de verano](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061945.html) El presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, se ha mostrado este martes satisfecho con el ritmo de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la COVID en Francia y en Europa y ha garantizado que todo ciudadano adulto que lo desee recibir\u00e1 su dosis antes de verano. En declaraciones a la cadena de televisi\u00f3n TF1 tras haber mantenido un encuentro con responsables de farmac\u00e9uticas, el presidente galo ha asegurado que a principios de marzo estar\u00e1 vacunado el 80 % de los ancianos de las residencias de la tercera edad que lo han solicitado. \"De aqu\u00ed a finales de verano, habremos propuesto una vacuna a todos los franceses que lo deseen\", ha afirmado. \"La campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n es una campa\u00f1a europea. Solo podremos vencer al virus si lo hacemos al mismo ritmo en toda Europa. Ahora tenemos tres vacunas, vendr\u00e1n otras. La campa\u00f1a se desarrolla al ritmo previsto\", ha a\u00f1adido Macron. El presidente ha se\u00f1alado que a lo largo de este mes, cuatro plantas francesas producir\u00e1n vacunas, para estabilizar el calendario de entregas tras el retraso anunciado por parte de los laboratorios. Tambi\u00e9n ha confirmado que Europa se ha asegurado 2.300 millones de dosis y puede obtener m\u00e1s. \"Es importante organizar la producci\u00f3n de estas nuevas vacunas y permitir una producci\u00f3n mundial para los pa\u00edses m\u00e1s pobres\", ha declarado. Informaci\u00f3n de EFE. 21:16 h, 2 de febrero de 2021 [Nueve fallecidos m\u00e1s en las residencias vascas, cinco en Bizkaia y cuatro en \u00c1lava, elevan a 1.019 las muertes totales en la pandemia](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061944.html) Han sido las peores 24 horas en muchas semanas. Nueve mayores m\u00e1s con COVID-19 han fallecido en las residencias vascas, cinco en Bizkaia -que no desglosa la procedencia de los finados- y cuatro en \u00c1lava -dos del centro El Pilar de Vitoria, otro de Colis\u00e9e Mi\u00f1ano y el \u00faltimo de Zalbalbide en Izarra-. [El total de defunciones entre los residentes ya ha superado las 1.000](https://www.eldiario.es/euskadi/1-000-muertos-residencias-vascas-revelan-5-6-mayores-internos-fallecido-covid-19_1_7185157.html) y se sit\u00faa ya en 1.019, 395 de ellas en la segunda fase de la pandemia, de agosto hasta ahora. El dato de Bizkaia se ubica en la media de fallecimientos de las \u00faltimas semanas, pero el de \u00c1lava es con diferencia la peor cifra de muertes en meses. Seg\u00fan el comunicado de la Diputaci\u00f3n, todos ellos han muerto durante su ingreso hospitalario. En este territorio la pandemia ha dejado tambi\u00e9n la reactivaci\u00f3n del brote de la residencia de Y\u00e9cora con otro caso positivo. Son ocho los focos activos en el territorio alav\u00e9s, por 16 de Bizkaia -donde en 48 horas se han notificado \u00fanicamente tres nuevos contagios- y 7 de Gipuzkoa. [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/euskadi/nueve-fallecidos-residencias-vascas-cinco-bizkaia-cuatro-alava-elevan-1-019-muertes-totales-pandemia_1_7188542.html) 21:11 h, 2 de febrero de 2021 [Las negociaciones por la ley de vivienda revelan profundas diferencias entre el PSOE y Unidas Podemos](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061943.html) La ley de vivienda es uno de los platos fuertes legislativos previstos para la primera mitad de 2021. La materia es clave tanto para el PSOE como para Unidas Podemos. As\u00ed consta en el acuerdo del Gobierno de coalici\u00f3n firmado a finales de 2019, donde se recoge que ser\u00e1 uno de los puntales en la estrategia para \"reducir la desigualdad y mejorar la cohesi\u00f3n social en todo el territorio nacional\". Pero las diferencias que se vislumbraron en 2020 en los distintos decretos del llamado \"escudo social\" a cuenta de las medidas relativas a la vivienda se han confirmado en las \u00faltimas semanas. La distancia entre los dos socios del Ejecutivo es enorme, lo que no quiere decir que sea insalvable. Pero el reto autoimpuesto por ambos de tenerla lista este mes de febrero y en el Congreso en marzo parece lejos de conseguirse. La negociaci\u00f3n presupuestaria en el seno del Gobierno tuvo dos derivadas. Unidas Podemos plante\u00f3 como requisito acometer algunas reformas en el ingreso m\u00ednimo vital y que la futura ley de vivienda [recogiera una regulaci\u00f3n del mercado del alquiler](https://www.eldiario.es/politica/sanchez-anuncia-gobierno-aprobara-presupuestos-martes-unidas-sostiene-no-hay-acuerdo-ingreso-minimo-vital-alquileres_1_6327692.html). Lo primero est\u00e1 en marcha, con [una primera bater\u00eda de medidas](https://www.eldiario.es/economia/gobierno-amplia-acceso-ingreso-minimo-vital-modifica-complemento-maternidad-pensiones_1_7186433.html) aprobadas este mismo martes en el Consejo de Ministros. Lo segundo, hoy por hoy, no llega. Escribe [Aitor Riveiro.](https://www.eldiario.es/autores/aitor_riveiro/) [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/economia/negociaciones-ley-vivienda-revelan-profundas-diferencias-psoe-unidas_1_7187986.html) 20:54 h, 2 de febrero de 2021 [El relator de la ONU sobre los inmigrantes exige \"investigar a fondo\" las amenazas racistas en Gran Canaria](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061942.html) El relator especial de Naciones Unidas sobre los Derechos Humanos de los Inmigrantes, Felipe Gonz\u00e1lez Morales, ha pedido que \"se investiguen a fondo\" los intentos de agresi\u00f3n que han sufrido varias personas llegadas en patera a Canarias y que se evite que la situaci\u00f3n vaya a peor. \"Muy importante que se investiguen a fondo intentos de agresi\u00f3n a migrantes en Gran Canaria y se prevenga un escalamiento de esta situaci\u00f3n\", ha escrito el Gonz\u00e1lez Morales, profesor de Derecho Internacional de la Universidad Diego Portales, de Santiago de Chile, en su cuenta de Twitter. Este lunes, la fiscal jefe de Las Palmas, Beatriz S\u00e1nchez, ha ordenado la apertura de una investigaci\u00f3n por posibles delitos de odio contra varios de los participantes en foros de WhatsApp en los que se intent\u00f3 organizar grupos para amedrentar o golpear a los inmigrantes. El Ministerio P\u00fablico investiga, en concreto, varios mensajes y foros que circularon hace dos semanas, con [llamamientos expresos a desplazarse al sur de Gran Canaria](https://www.eldiario.es/canariasahora/migraciones/vecinos-gran-canaria-organizan-perseguir-migrantes-moros-morir-digo-claro_1_6966089.html) en grupo para atacar a los inmigrantes que est\u00e1n all\u00ed alojados en algunos establecimientos tur\u00edsticos reconvertidos temporalmente en refugios humanitarios, seg\u00fan ha confirmado a Efe la propia fiscal jefe de la provincia. [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/desalambre/relator-especial-onu-inmigrantes-exige-investigar-fondo-amenazas-gran-canaria_1_7188354.html) 20:50 h, 2 de febrero de 2021 [La tasa de COVID-19 marca un nuevo r\u00e9cord en Madrid capital: consulta la incidencia por distritos](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061941.html) Mientras la Comunidad de Madrid anuncia la relajaci\u00f3n en algunas restricciones, la tercera ola de la pandemia de Covid-19 sigue marcando cifras de r\u00e9cord en Madrid. La incidencia acumulada vuelve a subir una semana m\u00e1s en la capital y llega hasta los 912 nuevos casos por cada 100.000 habitantes, frente a los 872 de hace siete d\u00edas, seg\u00fan los datos que acaba de publicar la Consejer\u00eda de Sanidad. El informe semanal por zonas de salud arroja 29.645 contagios en las \u00faltimas dos semanas en los 21 distritos de la capital, con Salamanca, Chamber\u00ed y Centro a la cabeza de contagios, superando el millar de incidencia acumulada. Por [Diego Casado](https://www.eldiario.es/autores/diego_casado) [de Somos Madrid.](https://www.eldiario.es/madrid/somos/) febrero de 2021 [Dos semanas en alerta 3 y los indicadores epidemiol\u00f3gicos de Gran Canaria a\u00fan se resisten a emprender el descenso](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061940.html) Gran Canaria, en [nivel de alerta 3 declarado por el Gobierno de Canarias](https://www.eldiario.es/canariasahora/politica/canarias-eleva-nivel-alerta-lanzarote-pospone-sabado-decision-respecto-gran-canaria-tenerife_1_6757889.html) para contener los contagios de coronavirus, sigue encabezando los contagios diarios en las Islas y su capital, Las Palmas de Gran Canaria, triplica los casos activos de Santa Cruz de Tenerife. Los datos aportados por la Consejer\u00eda de Sanidad del Gobierno de Canarias de este martes, 2 de febrero, asignan a Gran Canaria [123 nuevos positivos de COVID-19 registrados en las \u00faltimas 24 horas](https://www.eldiario.es/canariasahora/sociedad/datos-canarias-coronavirus-hoy-covid-martes-2-febrero_1_7187640.html), mientras que Tenerife presenta menos de la mitad, solo 45, y Lanzarote a\u00fan menos, con 32 nuevos casos. Ha vuelto a ocurrir: por tercera vez las islas de Gran Canaria y Tenerife se ceden mutuamente el testigo para encabezar el avance de la pandemia en el archipi\u00e9lago, y de nuevo le toca a la isla redonda mostrar las cifras m\u00e1s elevadas de contagios, casos activos y fallecimientos. Ya ocurri\u00f3 en verano, cuando triplicaba los n\u00fameros de Tenerife, que parec\u00eda ajena a la situaci\u00f3n de su vecina. Pero poco despu\u00e9s, ya en septiembre, la situaci\u00f3n se dio la vuelta y fue la isla del Teide la que acapar\u00f3 los peores indicadores epidemiol\u00f3gicos. Esto la llev\u00f3 a sufrir las mayores restricciones del archipi\u00e9lago durante semanas, incluso meses, ya que no baj\u00f3 del sem\u00e1foro rojo (luego nivel de alerta 3) hasta pasadas las Navidades. Lo cuenta [D\u00e1cil Jim\u00e9nez.](https://www.eldiario.es/autores/dacil_jimenez/) [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/canariasahora/sociedad/palmas-gran-canaria-sigue-encabezando-contagios-diarios-casos-activos-tenerife_1_7187614.html) 20:35 h, 2 de febrero de 2021 [La incidencia acumulada sigue creciendo en Madrid y marca nuevo r\u00e9cord mientras Ayuso ultima un plan para relajar las restricciones](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061939.html) Los contagios siguen creciendo en la Comunidad de Madrid y marcan un nuevo r\u00e9cord. El \u00faltimo informe epidemiol\u00f3gico -que la Consejer\u00eda de Sanidad publica cada martes- muestra c\u00f3mo la incidencia acumulada se ha incrementado en la regi\u00f3n la \u00faltima semana pasando de los 970,5 a los 999,5 casos por cada 100.000 habitantes a 14 d\u00edas. Es el indicador que los gobiernos regionales utilizan para decidir nuevas medidas para combatir la Covid-19. En Madrid, pese a que aumenta la \u00faltima semana, la presidenta regional, Isabel D\u00edaz Ayuso, ya ha anunciado que ultima un plan para empezar a relajar las restricciones. Los contagios tambi\u00e9n suben de los 64.665 a los 66.602. Ayuso anunci\u00f3 este lunes que el viernes empezar\u00e1 a levantar algunas de las restricciones impuestas a la hosteler\u00eda. En concreto, volver\u00e1 a permitir que hasta [seis personas puedan reunirse en una terraza](https://www.eldiario.es/madrid/madrid-adelanta-toque-queda-22-00-cierre-hosteleria-21-00-prohibe-reuniones-domicilios-partir-lunes_1_7047566.html), a pesar de que la Consejer\u00eda de Sanidad redujo los comensales a cuatro hace una semana e inform\u00f3 de que la medida se mantendr\u00eda mientras los datos epidemiol\u00f3gicos no mejorasen. La presidenta regional tambi\u00e9n promet\u00eda levantar \"lo antes posible\" el toque de queda de las 22 horas y el cierre de la hosteler\u00eda a las 21 horas, para volver a las 00 horas, aunque de momento no ha detallado cuando lo har\u00e1. [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/madrid/incidencia-acumulada-sigue-creciendo-madrid-ayuso-ultima-plan-relajar-restricciones_1_7188448.html) 20:29 h, 2 de febrero de 2021 [Reino Unido registra un importante repunte en sus fallecidos con cerca de 1.450 en el \u00faltimo d\u00eda](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061938.html) Reino Unido ha comunicado este martes 1.449 nuevas muertes derivadas del contagio de la COVID-19, una cifra significativamente superior a las 400 reportadas ayer. Las v\u00edctimas mortales en suelo brit\u00e1nico a causa del virus ascienden hasta las 108.013. Adem\u00e1s, seg\u00fan los datos ofrecidos por el Ministerio de Salud de Reino Unido, 3.852.623 personas han contra\u00eddo la enfermedad desde que comenz\u00f3 la pandemia, 16.840 de ellos registrados en las \u00faltimas 24 horas. Asimismo, 2.642 personas han requerido hospitalizaci\u00f3n por la COVID-19 durante la \u00faltima jornada. Hasta el momento, 32.466 pacientes permanecen internados con la enfermedad en Reino Unido, de los que 3.726 requieren respiraci\u00f3n mec\u00e1nica. En cuanto a la situaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19, los \u00faltimos datos disponibles de las autoridades sanitarias brit\u00e1nicas se\u00f1alan que 9.646.715 personas han recibido la primera dosis del f\u00e1rmaco, mientras que 496.796 han sido inoculadas tambi\u00e9n con la segunda. [Entre las v\u00edctimas mortales confirmadas este martes se encuentra Sir Tom Moore,](https://www.eldiario.es/internacional/britanico-100-anos-recaudo-44-millones-euros-sanidad-publica-ingresado-covid-19_1_7185807.html) conocido como capit\u00e1n Tom Moore, un veterano del Ej\u00e9rcito de 100 a\u00f1os que recaud\u00f3 casi 33 millones de libras (m\u00e1s de 37,4 millones de euros) para el sistema sanitario brit\u00e1nico, en el marco de la pandemia. Informaci\u00f3n de Europa Press. 20:08 h, 2 de febrero de 2021 [V\u00cdDEO | Montero recuerda a los youtubers que hay que ser solidarios para tener servicios p\u00fablicos de calidad](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061937.html) La portavoz del Gobierno y ministra de Hacienda, Mar\u00eda Jes\u00fas Montero, ha criticado este martes el traslado de residencia fiscal de algunos influencers y youtubers y les ha recordado que hay que ser \"solidarios\" y contribuir v\u00eda impuestos para que el Estado de bienestar sea una \"se\u00f1a de identidad\" de Espa\u00f1a, ya que si todo el mundo decidiese trasladar su residencia fiscal como ellos, no habr\u00eda servicios p\u00fablicos \"de calidad\". As\u00ed lo ha se\u00f1alado en la rueda de prensa posterior al Consejo de Ministros, al ser preguntada sobre la marcha a Andorra de algunos conocidos youtubers y streamers y el debate suscitado a ra\u00edz de los argumentos dados por algunos de ellos, como ElRubius, sobre el trato recibido por la Hacienda espa\u00f1ola. Montero ha dicho que en el Gobierno tienen \"conocimiento\" de que algunos influencers y personas conocidas en el \u00e1mbito de las redes, como los youtubers, han decidido trasladar su residencia fiscal a otros pa\u00edses con una menor carga fiscal, pa\u00edses a los que no ha querido poner \"etiquetas\", si bien ha recordado que Espa\u00f1a se encuentra en un promedio de en torno a 7 puntos menos de presi\u00f3n fiscal que el resto de los pa\u00edses europeos. \"Tenemos que conseguir buenos servicios p\u00fablicos teniendo un rendimiento eficiente de la recaudaci\u00f3n\", ha defendido Montero, quien ha recordado que gracias a que los ciudadanos cumplen con sus obligaciones tributarias, los mayores reciben sus pensiones, los hijos acuden a la escuela y los enfermos son atendidos por los servicios sanitarios sin tener que preocuparse por sus cuentas bancarias. \"Si todo el mundo decidiese trasladar su residencia fiscal a un lugar donde se aporte menos\", ha apostillado, no ser\u00eda posible contar con esos servicios p\u00fablicos \"de calidad\" y que permitiesen que todos los ciudadanos sean \"iguales ante la enfermedad si tiene cura, ante el talento de los hijos si quieren estudiar o ante situaciones de vulnerabilidad y dependencia\". La ministra de Hacienda ha pedido ser \"solidarios\" con los \"compatriotas\" para hacer del Estado de bienestar una \"se\u00f1a de identidad de Espa\u00f1a\" y para que \"todos\" contribuyan con sus obligaciones fiscales. Eso s\u00ed, ha apuntado que hay que contribuir \"siendo conscientes de que hay que construir un sistema justo y progresivo por el que cada uno aporte seg\u00fan su capacidad y reciba seg\u00fan sus necesidades\". Con estas palabras ha dicho dar \"claramente\" su opini\u00f3n al respecto. Informaci\u00f3n de Europa Press. 19:42 h, 2 de febrero de 2021 [Revilla avisa de que si se repitiesen los problemas de la primera semana de vacunaci\u00f3n \"caer\u00edan cabezas\": \"Una y no m\u00e1s, no lo voy a tolerar\"](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061936.html) \"No lo voy a tolerar; una y no m\u00e1s\". As\u00ed de tajante se ha mostrado el presidente de Cantabria, Miguel \u00c1ngel Revilla (PRC), en el an\u00e1lisis de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n en referencia a los problemas que surgieron durante la primera semana. Tanto es as\u00ed, que el l\u00edder del Ejecutivo auton\u00f3mico ha advertido de que si se repitiesen \"caer\u00edan cabezas\", dejando claro que no le temblar\u00eda el pulso a la hora de cesar a quien considerara oportuno. \"Si llegan vacunas hay que colocarlas y los responsables de colocarlas sabemos qui\u00e9nes son\", ha subrayado en la tribuna del Parlamento c\u00e1ntabro en respuesta a dos interpelaciones de los grupos de la oposici\u00f3n PP y Ciudadanos durante el primer Pleno celebrado en este 2021. \"Hubo unos d\u00edas iniciales lamentables y el cabreo que cog\u00ed fue monumental\", ha manifestado Revilla, sobre una primera semana caracterizada por la lentitud en la administraci\u00f3n de dosis que situ\u00f3 a Cantabria en [ el farolillo rojo](https://www.eldiario.es/cantabria/ultimas-noticias/farolillo-rojo-liderar-ranking-comunidades-cambio-vacunacion-cantabria_1_6783532.html) del ranking por comunidades. Por [Rub\u00e9n Alonso.](https://www.eldiario.es/autores/ruben_alonso/) 19:39 h, 2 de febrero de 2021 [El Gobierno valenciano detecta 62 personas que se saltaron el orden de vacunaci\u00f3n, 10 de ellas cargos p\u00fablicos](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061935.html) La consellera de Sanidad, Ana Barcel\u00f3, ha dado cuenta este martes del resultado de la investigaci\u00f3n abierta sobre las vacunaciones irregulares, es decir, de personas que se han saltado el orden establecido. De la informaci\u00f3n recabada se desprenden irregularidades en 233 casos estudiados cuya vacunaci\u00f3n han sido objeto de an\u00e1lisis por no estar en grupos de riesgo aparentemente. De ellos, 171 casos est\u00e1n justificados por haberse administrados dentro de los grupos y listados establecidos. Los 62 casos restantes se ha investigado con m\u00e1s detalle para depurar responsabilidades. Desde recursos humanos hay abiertos nueve expedientes informativos en fase de diligencias previas o se ha solicitado m\u00e1s informaci\u00f3n: \"Afecta en personal propio de la Conselleria que haya podido intervenir en el proceso y est\u00e1 sujeto a privacidad de momento\". [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/gobierno-valenciano-detecta-62-vacunaciones-irregulares-saltarse-orden-10-cargos-publicos_1_7188060.html) 19:23 h, 2 de febrero de 2021 [M\u00e1s de 9.000 miembros de las mesas electorales intentan librarse de acudir al colegio el 14F](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061934.html) M\u00e1s de 9.000 catalanes que han sido llamados a formar parte de las mesas electorales del 14F han presentado alegaciones para no ir al colegio el d\u00eda de las elecciones. Seg\u00fan los datos publicados este martes por el Tribunal Superior de Justicia de Catalunya (TSJC), han sido 9.109 personas las que han tratado de librarse de la obligaci\u00f3n de estar en la mesa. Aunque el TSJC no precisa si las personas que han presentado excusas estaban llamados como titulares o suplentes de las Mesas, en el caso de ser titulares supondr\u00edan m\u00e1s de un 30% de los 27.000 catalanes que han sido elegidos como titulares para estar en las mesas electorales el pr\u00f3ximo 14 de febrero. Si se le a\u00f1aden los suplentes, en total han sido llamados unas 82.000 personas para las 9.117 mesas que habr\u00e1 repartidas por los distintos colegios electorales. Escribe [Pol Pareja.](https://www.eldiario.es/autores/pol_pareja/) [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/catalunya/politica/9-000-miembros-mesas-electorales-librarse-acudir-colegio-14f_1_7188137.html) 19:18 h, 2 de febrero de 2021 [Las muertes con COVID superan el centenar de personas en la Comunitat Valenciana por primera vez desde que comenz\u00f3 la pandemia](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061933.html) La COVID ha dejado este martes una cifra r\u00e9cord de muertes en la Comunitat Valenciana, con 106 fallecidos en las \u00faltimas 24 horas. Despu\u00e9s de varias jornadas en las que se han bordeado las cien defunciones -en los \u00faltimos diecis\u00e9is d\u00edas, [en trece ocasiones se hab\u00edan superado los 90 decesos en una jornada](https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/comunitat-valenciana-cierra-enero-mitad-contagios-38-muertes-covid-pandemia_1_7181658.html)-, en la \u00faltima jornada se ha superado el centenar de fallecidos, tal y como ha informado la consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, Ana Barcel\u00f3, en una rueda de prensa en la que ha informado, entre otras cuestiones, de los datos actualizados del coronavirus en el territorio valenciano. El n\u00famero total de muertes desde que comenz\u00f3 la pandemia es de 4.963. Por lo que respecta a los nuevos positivos detectados por la Conselleria, se han contabilizado 8.095 contagios, mientras que se han dado 7.978 altas, con lo que el total de altas asciende a 260.867. Lo cuenta [Miguel Gim\u00e9nez.](https://www.eldiario.es/autores/miguel_gimenez/) [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/muertes-covid-superan-centenar-personas-comunitat-valenciana-primera-vez-comenzo-pandemia_1_7188239.html) 19:07 h, 2 de febrero de 2021 [Francia limita la vacuna de AstraZeneca a los menores de 65](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061932.html) Las autoridades sanitarias francesas se han pronunciado este martes a favor de administrar la vacuna de AstraZeneca contra la COVID-19 \u00fanicamente en personas menores de 65 a\u00f1os, debido a la falta de datos sobre su eficacia en este sector de la poblaci\u00f3n, [seg\u00fan la BBC.](https://www.bbc.com/news/world-europe-55901957) Francia se une as\u00ed a Alemania, Austria y Suecia, que se han pronunciado en esta misma direcci\u00f3n en los \u00faltimos d\u00edas, tras la aprobaci\u00f3n de la vacuna de Oxford y AstraZeneca por organismo regulador de medicamentos de la Uni\u00f3n Europea. [La llegada de estas primeras vacunas se esperan en la UE a partir de la semana que viene.](https://www.eldiario.es/internacional/ue-espera-llegada-primeras-vacunas-astrazeneca-proxima-semana_1_7184976.html) \"AstraZeneca nos ha comunicado que adelantar\u00e1 la primera entrega al 7 de febrero, con 3,2 millones de dosis\", ha afirmado la presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, [en una entrevista con varios medios europeos publicada este lunes por la tarde](https://elpais.com/sociedad/2021-02-01/von-der-leyen-el-mundo-va-a-necesitar-mas-vacunas-para-las-nuevas-variantes.html): \"El 17 de febrero, otros 4,9 millones. Y hasta finales de febrero 9,2 millones. En total, m\u00e1s de 17 millones este mes. Y en marzo, ser\u00e1n 23 millones. En total, 40 millones en dos meses. Esto describe el proceso en que estamos\". 18:59 h, 2 de febrero de 2021 [Italia suma 9.660 casos de COVID-19 y 499 fallecidos en las \u00faltimas 24 horas](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-2-de-febrero_6_7185579_1061931.html) Italia suma 9.660 nuevos contagios de coronavirus y 499 fallecidos en las \u00faltimas 24 horas, con una tasa de positividad que desciende al 3,9 %, ha informado este martes el Ministerio de Sanidad. Los contagios han ascendido hoy hasta los 9.660, es decir, 1.735 m\u00e1s que ayer, un aumento notable en el n\u00famero de personas infectadas, pero que coincide con un incremento rese\u00f1able en el n\u00famero de pruebas efectuadas para detectar la enfermedad. En las \u00faltimas veinticuatro horas se han hecho 244.429 test, contando tambi\u00e9n los de ant\u00edgenos, lo que supone un aumento de algo m\u00e1s de 100.000 con respecto al d\u00eda anterior, cuando se realizaron 142.41. En el \u00faltimo d\u00eda han perdido la vida 499 personas, en l\u00ednea con la tendencia de los \u00faltimos d\u00edas, lo que aumenta el total de fallecidos en el pa\u00eds desde el inicio de la pandemia a 89.344. De los 437.765 positivos actuales, 20.317 permanecen ingresados en planta con diferente sintomatolog\u00eda. Por otro lado, 2.214 pacientes se encuentran actualmente en la unidad de cuidados Intensivos, con 158 ingresos m\u00e1s en el d\u00eda de hoy. La campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contin\u00faa, pese a los retrasos en las entregas de las dosis por parte de las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas, y ya han sido suministradas 2.083.364 dosis. Han recibido ya las dos dosis de la vacuna 732.763 personas. Informaci\u00f3n de EFE. "}