{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://ecim2019-barcelona.sesmi.es/wp-content/uploads/2019/05/Programa-Congreso-BCN-Medicina-Integrativa.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "II Congreso Nacional de Salud y Medicina IntegrativaPROGRAMA TARRAGONA - 12 Septiembre 2019 BARCELONA - 13-15 Septiembre 20191er Simposio Internacional de Educaci\u00f3n y Salud Integrativa (Tarragona)12th European Congres Integrative Medicine II Congreso Nacional de Salud y Medicina IntegrativaProgramaComit\u00e9 organizador Comit\u00e9 asesor cient\u00edfico Ana Ales\u00f3n Cabrerizo Gilda Carvajal Rojas Beatriz Daza Molina Margarita de Legorburu BellaNeus Esmel EsmelProf. Serena Brigidi, URV, Tarragona. UVIC, Girona (ES) Prof. Susana Monserrat, Loughborough University (UK) Prof. Montserrat Edo, Escola Universitaria Gimbernat (UB), Barcelona (ES)Prof. Lina Masana, University Sheffield (UK)Dra. Cristina S\u00e1nchez, Hospital de Fuenlabrada, Madrid (ES) Prof. Margaret Hanser San Francisco University, California (USA)Pili Justo Sales Pe\u00f1a Mart\u00edn Romero Laia Masllorens Rocio Ripoll V\u00e1zquez 1er Simposio Internacional de Educaci\u00f3n y Salud Integrativa (Tarragona) Facultad de Enfermer\u00eda, Universitat Rovira i Virgili, Tarragona Tarragona - 12 de septiembre de 2019 Link del Programa: wwwa.fundacio.urv.cat/congressos/edu-integrative-health-symposium/ 2 12th European Congres Integrative Medicine II Congreso Nacional de Salud y Medicina IntegrativaProgramaSaludo Queridos compa\u00f1eros y compa\u00f1eras Os presentamos nuestro Congreso Europeo de Medicina Integrativa que tendr\u00e1 lugar en Barcelona del 12 al 15 de septiembre del 2019. Este ser\u00e1 el XII congreso europeo de la European Society of Integrative Medicine y el II de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa. Adem\u00e1s, en Barcelona contaremos con la colaboraci\u00f3n de la British Medical Acupuncture Society y se estrechar\u00e1n lazos con la Sociedad Japonesa de medicina Integrativa. Este congreso, que tendr\u00e1 lugar en el c\u00e9ntrico y bien comunicado Hotel Barcel\u00f3 Sants, centrar\u00e1 sus temas principales en torno a la Investigaci\u00f3n, la Asistencia Cl\u00ednica, Educaci\u00f3n, Medicina Integrativa y Medicina Tradicional y Pr\u00e1cticas Biol\u00f3gicas y Complementarias entre otros, contando para ello con profesionales de las distintas disciplinas. El jueves d\u00eda 12 de septiembre y en coorganizaci\u00f3n con la Facultad de Enfermer\u00eda de la URV de Tarragona, celebraremos en esta ciudad, dentro del marco de este congreso, el I Simposio Internacional de Educaci\u00f3n y Salud Integrativa. Este Simposio desea ser un foro de intercambio de conocimientos y experiencias entre miembros de la comunicad educativa de diferentes pa\u00edses, en la b\u00fasqueda de un di\u00e1logo, que nos ayude a encontrar directrices para un marco educativo integrativo. Con este motivo, la Sesi\u00f3n Plenaria IV sobre Educa - ci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo en Tarragona. Tarragona es una ciudad patrimonio de la humanidad que cuenta con un gran legado romano. Situada unos 80 Km. al sur de Barcelona y a los pies del Mediterr\u00e1neo es un punto de encuentro entre culturas. Para los congresistas que deseen asistir a este Simposio, hemos organizado un viaje en autob\u00fas desde Barcelona. Al finalizar el Simposio, visitaremos el casco antiguo de la ciudad tarraconense en una ruta a pie por sus lugares m\u00e1s emblem\u00e1ticos impregnados de historia. Al atardecer disfrutaremos de una cena con m\u00fasica y al finalizar regresaremos a Barcelona. Ya en Barcelona en la sesi\u00f3n matutina del viernes, se ofrecer\u00e1n distintos talleres con el objetivo de brindar a los participantes una ense\u00f1anza pr\u00e1ctica y cercana. En este Congreso disponemos, adem\u00e1s de la sala plenaria, de 5 salas m\u00e1s, dos para las comunicaciones orales, dispuestas a recibir brillantes ponentes nacionales e internacio - nales que investigan y tratan en los campos de la Medicina Integrativa. Tambi\u00e9n habr\u00e1 un espacio amplio para la presentaci\u00f3n de posters. As\u00ed mismo tendremos espacio para empre - sas comerciales relacionadas con la Medicina Integrativa, cuyo soporte agradecemos ya que ayuda a hacer posible este encuentro. Durante la apertura de nuestro encuentro se har\u00e1 entrega del premio Heel 2019 al mejor art\u00edculo en Medicina Integrativa del a\u00f1o anterior. Tambi\u00e9n en la clausura del congreso se entregar\u00e1n los premios The Tulip Award Complementary Therapies in Medicine Early Career Research Award 2018 y The ERAIM Award European Journal of Integrative Medicine Early Researcher Award for Integrative Medicine 2018 as\u00ed como los premios del congreso a las mejores comunicaciones orales y posters. Una cena de gala con m\u00fasica de rumba en directo nos ayudar\u00e1 a compartir y poner la guinda alegre a nuestro Congreso. Nuestros comit\u00e9s, organizador y cient\u00edfico, as\u00ed c\u00f3mo nuestra secretar\u00eda t\u00e9cnica, trabajan intensamente para hacer posible un Congreso de calidad, cient\u00edfico e inolvidable para todas y todos. La Medicina Integrativa es un punto de encuentro entre la Medicina Convencional y la que representa y usa t\u00e9cnicas complementarias y naturales, centrando el proceso en las personas y ahondando en su bienestar y en las pr\u00e1cticas preventivas. Nuestro congreso desea ser un espacio de estudio y profundizaci\u00f3n de la Medicina Integrativa entre los profesionales que la practican en Europa y en el Mundo y tambi\u00e9n un espacio de debate, un debate que incluye a los usuarios con sus necesidades y demandas para los actuales sistemas de salud. Os esperamos en nuestras templadas, bonitas y mediterr\u00e1neas ciudades de Barcelona y Tarragona, a vosotros, a vuestras comunicaciones y posters. Juntos trabajaremos por una Medicina m\u00e1s cercana, amable y social. JUNTOS POR LA MEDICINA INTEGRATIVA TOGETHER IN INTEGRATIVE MEDICINE Dra. Isabel Giralt Prof. Medicine II Congreso Nacional de Salud y Medicina IntegrativaProgramaSALA A Workshop 1 O9:00 - 12:45 SALA B SALA C SALA D 09:00 - 12:00 Workshop Acupuntura. Modera Giralt I (ES) 09:00 - 11:00 Tratamiento de distintas patolog\u00edas osteomuscu- lares con Acupuntura: osteoartritis de rodilla, dolor de hombro y dolor lumbar. Coorganizado por SESMI /BMAS Brinkhaus B (DE), Cummings M (UK), Vas J (ES), Tegiacchi T (ES), Daza B (ES), Fern\u00e1ndez A (ES)11:15 - 12:00 Acupuntura en la poblaci\u00f3n infantil de forma \u00fatil e indolora Mart\u00ednez E (ES)09:00 - 10:45 Workshop 2. Mitos y realidad del s\u00edndrome premenstrual T\u00e9cnica del Dr. Lolas Talhami Lafaja J (Elche/ ES), (Vigo/ES)Workshop 4. Microbiota intesti - nal y c\u00e1ncer, importancia de los estilos de vida: Dise\u00f1o de un proyecto. Sanchez C (Madrid/ES) 11:00 - 12:45 WORKSHOP 5. Bienestar y salud a trav\u00e9sde la voz y el sonido. Kiste-maker J (Pontevedra/ES)WORKSHOP 6. Hacia una gu\u00eda de prevenci\u00f3n de la exposici\u00f3n a disruptores endocrinos. Olea N (Granada/ES)WORKSHOP 7. Puntos gatillo miofasciales y terapia l\u00e1ser. Mart\u00edn Romero P (Madrid/ES) 12:30 - 14:00 Almuerzo libre 14:00 - 17:00 Sala principalSesi\u00f3n Plenaria I: Apertura del congreso, investigaci\u00f3n. Presidenta: Giralt, I (Barcelona/ES), Brinkhaus, por ESIM (Berlin/DE)Menassa A presidenta de SESMI (Madrid/ES)Esmel cient\u00edfico (Tarragona/ES) Tinao SESMI (Madrid/ES)Giralt I presidenta del V\u00eddeo de bienvenida: Andrew Weil (Minneapolis, Minnesota/USA) 14:30 Ponencia 1 Brinkhaus B (Berl\u00edn/DE) Situaci\u00f3n global y futuro de la Medicina integrativa en Alemania 14:45 Ponencia 2 Kreitzer MJ (Minneapolis/Minnesota/USA) Investigaci\u00f3n y actualidad de la Medicina integrativa en EEUU 15:00 Ponencia 3 Rossi E (Tuscany/IT) Medicina Integrativa: situaci\u00f3n en Italia 15:15 Ponencia 4 Prof Avni Sali (Melbourne/AU) Medicina Integrativa en Australia: Investigaci\u00f3n y evoluci\u00f3n 15:30 Ponencia 5 Suzuki K (Jap\u00f3n) Actualidad y futuro de la medicina integrativa en Jap\u00f3n 15:45 Ponencia 6 Gasc\u00f3n P (Barcelona/ES) Medicina Integrativa en Espa\u00f1a: Avances en investigaci\u00f3n 16:15 Entrega del premio ESIM/ HEEL 2019 al mejor art\u00edculo del a\u00f1o 2018 16:30 -17:00 Pausa caf\u00e9 zona stands 17:00-18:30 PANEL DE DISCUSI\u00d3N. Salud ambiental: Espacios y hogares saludables. Contaminaci\u00f3n qu\u00edmica Modera: Abanades S (Barcelona/ES) 17:00 Oncolog\u00eda ambiental: ampliando miras en la prevenci\u00f3n y tratamiento del c\u00e1ncer. Eres N (Barcelona/ES) 17:20 \u00bfDisfrutas de un espacio saludable? Le\u00f3n P (Barcelona/ES) 17:40 T\u00f3xicos ambientales como detonantes de m\u00faltiples patolog\u00edas. Mu\u00f1oz-Calero P (Madrid/ES) 18:00 Ciudades resilientes y saludables. Santana C (Barcelona/ES) 18:20 Exposici\u00f3n humana a disruptores endocrinos y consecuencias en la salud. Olea N (Granada/ES) 18:45 - 19:15 SESI\u00d3N DE POSTERS 19:15 Recepci\u00f3n de Bienvenida en la sede del congreso 19:45 ESIM Anual MeetingViernes European Congres Integrative Medicine II Congreso Nacional de Salud y Medicina IntegrativaPrograma10:30 Sala principal Sala A Sala B Sala C Sala D / E 10:30PONENCIA: Vitamina C y c\u00e1ncer: Hacia una v\u00eda integrativa de la investigaci\u00f3n molecular y la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Aguilera O (Madrid/ES)PONENCIA: Ozonoterapia: Nuevos efectos biol\u00f3gicos. Cre spo de la Rosa JC (Sevilla/ES)PONENCIA: Factores at\u00edpicos de riesgo cardiovascular; detecci\u00f3n precoz no es igual a prevenci\u00f3n. Mej\u00eda S (M\u00e1laga/ES)MESA REDONDA: Mujer y salud integrativa. Modera: Esteve E (Barcelona/ES) Comunicaciones orales 10:55 Ruegos y preguntas Ruegos y preguntas Ruegos y preguntas10:30 Abordaje integrativo del s\u00edndrome premenstrual. Menassa A (Madrid/ES)Comunicaciones orales 11:00 - 12:30 Sesi\u00f3n Plenaria III: Medicina Integrativa y Medicina Tradicional Modera: Benno Brinkhaus (Berlin/DE)PANEL DE DISCUSI\u00d3N. Perspectivas actuales y futuras de la MI en la poblaci\u00f3n infantil. Modera: Ripoll R (Barcelona/ES)SYMPOSIUM. Efectos de la MI en el tratamiento del estr\u00e9s, la ansiedad y el dolor cr\u00f3nico. Modera: Daza B (Madrid/ ES)10:45 Fertilidad y acupuntura. Carvajal G (Barcelona/ES) y Giralt I (Barcelona/ES) Comunicaciones orales 11:00Historia, evoluci\u00f3n y actualidad de la medicina ayurvedica en Rusia. Ragozin B (Moscow/RU)Inmunidad o la importancia de los 1000 primeros d\u00edas. Begara M (Madrid/ES) Terapia Neural, Sistema Nervioso Vegetativo y Fascias: terapia reguladora de amplio espectro. Vinyes D (Barcelona/ES) Odontolog\u00eda integrativa: el impacto de la boca sobre la biorregulaci\u00f3n. L\u00f3pez M (Girona/ES)11:00 Reflexoterapia y reproducci\u00f3n asistida. Vives C (Tarragona/ES) Comunicaciones orales 11:20El futuro de la atenci\u00f3n integral del paciente. Thangavelu M (Cambrigde/GB)El aporte de las CAM reduce el uso de antibi\u00f3ticos y de AMR. Baars, E (Driebergen/NL)11:15 Micronutriente y su efecto en la fertilidad. Salgado C (Madrid/ES)Comunicaciones orales 11:40Oncolog\u00eda integrativa: perspectivasinternacionales y europeas. Rossi E (Tuscany/IT)\u00bfQu\u00e9 puede hacer la reflexolog\u00eda en ni\u00f1os y ni\u00f1as con c\u00e1ncer? Carrasco B (Barcelona/ES)11:30 Tras la violencia obst\u00e9trica. La integraci\u00f3n del agency. Brigidi S (Girona/ES) Comunicaciones orales 12:00Vitamina C de micro a macro nutriente esencial. Cambiando el paradigma. O'byrne A (Cal\u00ed/CO) Autismo y PDD: Tratamientos biol\u00f3gicos. Shaw W (Georgia/USA)Ozonoterapia. Schwartz A (Madrid/ES)11:45 Terapias no convencionales en mujeres con c\u00e1ncer de mama y su relaci\u00f3n con las terapias convencionales. Santoro V (Barcelona/ES)Comunicaciones orales 12:20 Ruegos y preguntas Ruegos y preguntas Ruegos y preguntas Debate 12:30 - 13:30 \u00b7 SESI\u00d3N DE POSTERS 13:30-14:30 \u00b7 Almuerzo en el restaurante del hotel 13:30-15:00 Almuerzo SESMI, reuni\u00f3n general08:30 - 10:00 Sesi\u00f3n Plenaria II: Sala principal. Cl\u00ednica asistencial. Modera: Aleson A (Barcelona/ES) Sala A Sala B 8:30 Integraci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de acupuntura en el tratamiento de COPD. Fern\u00e1ndez C (Barcelona/ES) 7:00 - 8:00 CHI MJ (Barcelona/ES) 8:45 Aromaterapia para el manejo del dolor y ansiedad durante el proceso del parto en un hospital p\u00fablico espa\u00f1ol. La Rosa C (Tarragona/ES) 9:00 Cultivando el bienestar en nuestras vidas y organizaciones. Kreitzer MJ (Minneapolis/Minnesota/USA) 9:15 Ayurveda en la prevenci\u00f3n, manejo y tratamiento de las enfermedades cr\u00f3nicas. Gramminger H (Colonia/DE) 9:30 Medicina Integrativa en un hospital p\u00fablico espa\u00f1ol. Abad\u00eda C (Barcelona/ES) 9:45 Conclusiones. Aleson A (Barcelona/ES) 9:55 Presentaci\u00f3n 13th ECIM 2020 10:00 -10:30 Pausa caf\u00e9 standsS\u00e1bado 14 de septiembre (ma\u00f1ana) 512th European Congres Integrative Medicine II Congreso Nacional de Salud y Medicina IntegrativaPrograma15:00 - 16:30 Sala principal: MESA REDONDA. Avanzando en los cuidados de la Medicina Integrativa. Modera: Montoro A (Valencia/ES)Sala A Experiencias integrativas en el adulto mayor. Necesidades educativas. Cuestiones \u00e9ticasSala B SYMPOSIUM.Homeopat\u00eda: investigaci\u00f3n y estado actual Modera: D\u00edaz C (Madrid/ES)Sala C y D 15:00 Evidencias cient\u00edficas provenientes de Metaan\u00e1lisis y revisiones sistem\u00e1ticas de las Terapias Complementarias en Oncolog\u00eda. Abanades S (Barcelona/ES)Terapias complementarias en la atenci\u00f3n a personas mayores en Islandia. Gunnarsd\u00f3ttir T J (Reikiavic/IS) 20 a\u00f1os de integraci\u00f3n de la homeopat\u00eda en el Sistema de Salud P\u00fablica de la Regi\u00f3n de Toscana y la experiencia de la Cl\u00ednica Homeop\u00e1tica del Hospital de Lucca (Italia). Rossi E (Tuscany/IT) Comuni- caciones orales15:20 Gesti\u00f3n integral del paciente con c\u00e1ncer. Espinosa J (Ciudad Real/SP)Necesidades educativas en MI (Conclusiones Simposium). Ricom\u00e0 R (Tarragona/ES) 15:40 Haz el amor, no la guerra: Una visi\u00f3n integral del c\u00e1ncer. \u00c1lvaro T (Tarragona/ES)Cuestiones \u00e9ticas en Medicina integrativa. Jim\u00e9nez-Herrera M (Tarragona/ES)L\u00edneas de investigaci\u00f3n en homeopat\u00eda: \u00bfde donde venimos y adonde vamos? D\u00edaz G (Madrid/ES) Situaci\u00f3n actual y pr\u00e1ctica de la homeopat\u00eda en cuidados de apoyo oncol\u00f3gico en Francia. L\u00f3pez Y (Par\u00eds/FR)16:00 \u00bfC\u00f3mo \"integrar\" una divisi\u00f3n de \"oncolog\u00eda integrativa\" en un hospital. Gasc\u00f3n P (Barcelona/ES)La \u00e9tica en la pr\u00e1ctica integrativa. Espinosa J (Ciudad Real/ES) 16:20 Ruegos y preguntas Ruegos y preguntas 16:30 -17:00 Pausa caf\u00e9 zona estands 17:00 - 18:30 Sesi\u00f3n Plenaria V: Pr\u00e1cticas Biol\u00f3gicas Resiliencia del microbiota intestinal: Impacto en la Salud y en la enfermedad. Modera: Mej\u00eda S (M\u00e1laga/ES) Sala A. MESA REDONDA. Acupuntura en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, algunos ejemplos. Modera: Giralt I (Barcelona/ ES)Sala B. (Barcelona/ES) 17:00Controversias en el uso de radioprotectores orales y t\u00edpicos en tratamientos m\u00e9dicos conradiaciones ionizantes. Montoro A Valencia (ES)Uso de la acupuntura en una unidad de dolor. Revisi\u00f3n de m\u00e1s de diez a\u00f1os. Mata J (Illes Balears/SP) Auriculopuntura: Tratamiento del dolor lumbar y p\u00e9lvico en la mujer embarazada. Vas J (Sevilla/ES) Investigaci\u00f3n en dermatitits at\u00f3pica y rinitis al\u00e9rgica. Brinkhaus B (Berl\u00edn /DE) Una nueva direcci\u00f3n en la.investigaci\u00f3n que viene del Este. Cummings M (Londres/UK)Fitoterapia: importancia de la calidad en la seguridad y la eficacia. Ca\u00f1igueral S. (Barcelona/ES) Supervivencia inmediata versus longevidad saludable. Salgado C (Madrid/ES) Nuevas investigaciones en el tratamiento antitumoral con omega-3: reestructuracion dela membrana y resoluci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n. Domingo JC (Barcelona/ES)La importancia de la anamnesis en la Enfermedad de Lyme y coinfecciones: aspectos fundamentales y desaf\u00edos a los que nos enfrentamos. Navarro C (Madrid/ES) Lyme como una enfermedad multisist\u00e9mica: Configuraci\u00f3n de un protocolo de Lyme funcional completo. De Sedeleer P (BG) Pruebas modernas para Lyme y coinfecciones. Dr. Schwarbach A (Augsburg/DE)17:20Microinmunoterapia como ejemplo de la eficacia uso de low-doses therapy. Rigau J (Tarragona/ES) 17:40 Microbiota y sistema inmune. De la Puerta L (Madrid/ES) 18:00Qu\u00edmicos t\u00f3xicos y sus efectos en la salud. Shaw W (Georgia/USA) 18:20 Ruegos y preguntas Ruegos y preguntas Ruegos y preguntas Ruegos y preguntas 18:30-19:15 SESI\u00d3N DE POSTERS 21:00 SOCIAL EVENING CENA DEL CONGRESO. Restaurante Patr\u00f3n, BarcelonaS\u00e1bado 14 de septiembre (tarde) 612th European Congres Integrative Medicine II Congreso Nacional de Salud y Medicina IntegrativaPrograma08:45 - 10:30 Sal\u00f3n principal: Sesi\u00f3n Plenaria VI Terapias complementarias y Medicina Integrativa : La esencia de la globalidad. Modera: Masllorens A (Alicante/ES). Sala B 07:15 - 08:15 Despertar del cuerpo y alma. Soler C (Barcelona/ES)Sala C 08:45 El nivel del Esp\u00edritu en la practica osteop\u00e1tica. Yurievich Yarjo K (Vigo/ES)MESA REDONDA. Nuevas estrategias en MI 9:30 a 11- MASTERCLASS. \u00bfComo conseguir publicar?Consejos desde las direcciones de editoriales y publicaciones de tres revistas internacionales. Kemper K, Robinson N, Prada, VComunicaciones orales09:00La potencialidad e influencia de la m\u00fasica en la salud. Jauset JA (Barcelona/ES)9:30 - Acciones inmunol\u00f3gicas de la micoterapia. Pellicer C (Barcelona/ES) 9:50 - HORMESIS: Estrategias de intervenci\u00f3n para la normalizaci\u00f3n de los ejes de estr\u00e9s. De la Serna D (Madrid/ES).10:10 - Inflamaci\u00f3n NO resuelta: eltrasfondo de la patolog\u00eda cr\u00f3nica degenerativa. O'Byrne A (Cali/CO)10:30 - Neuroinflamaci\u00f3n: Ansiedad, estr\u00e9s y dolor cr\u00f3nico.Verdaguer X (Barcelona/ES)09:15Abordaje integral de la salud a trav\u00e9s de la kinesiolog\u00eda hol\u00edstica. Amez\u00e1ga MA (Roquetes, Tarragona/ES) 09:30 El sonido y la voz en la MI. Kistemaker J (NL) 09:45 Efectos en la salud del Tai Chi y Chi Kong. Garcia D (Madrid/ES) 10:00El Reiki como terapia complementaria. Fern\u00e1ndez- Cervilla AB (Barcelona/ES) 10:15 Ruegos y preguntas 10:30-11:00GEOLOG\u00cdA M\u00c9DICA. Aportaciones/perspectivas desde la Geolog\u00eda M\u00e9dica. Gimenez-Forcada E (Castell\u00f3n/ ES) 11:00 - 11:30 Pausa caf\u00e9 zona estands 11:30- 12:30 El futuro en salud integrativa 11:30 a 12:30 Simposio Ayurveda. Gramminger B (Moscow/RU) M Sala B 11:30 a 12:30 Posturolog\u00eda y Medicina Integrativa. Aportaci\u00f3n de la Posturolog\u00eda en el tratamiento de las Raquialgias cr\u00f3nicas. Villenueve P (Par\u00eds/FR)11:30 El arte en el hospital del futuro. Willich SF (Berl\u00edn/DE) 11:50Nuevas demandas de salud: Motivos y razones de los usuarios Asociaciones de pacientes. 12:20 Ruegos y preguntas 12:30 Presentaci\u00f3n del observatorio de Medicina Integrativa 12:35 Acto de colaboraci\u00f3n de SESMI y la Sociedad Japonesa de Medicina Integrativa. 12:45 DEBATE INTERACTIVO. Aportaci\u00f3n de la MI al Sistema Sanitario desdel punto de vista de la Eficiencia. Mugarra I (Pamplona/ES) 13:45 Entrega de premios comunicaciones y posters 13:50Entrega de \"The Tulip Award, Complementary Therapies in Medicine Early Career Research Award 2018 \u00b7 The ERAIM Award \u00b7 European Journal of Integrative Medicine Early Researcher Award for Integrative Medicine 2018 15 de septiembre 714 12th European Congres Integrative Medicine II Congreso Nacional de Salud "}