{"title": "Mindfulness una estrategia para fortalecer la concentraci\u00f3n, autopercepci\u00f3n y pr\u00e1ctica instrumental del maestro de m\u00fasica en formaci\u00f3n.", "author": "Alea Poveda; Viviana Marcela", "url": null, "hostname": null, "description": "El presente proyecto desarrolla una estrategia metodol\u00f3gica a partir de la pr\u00e1ctica del Mindfulness, brindando recursos que fortalezcan la concentraci\u00f3n y autopercepci\u00f3n del estudiante de m\u00fasica, propendiendo por una mejora de su interpretaci\u00f3n musical instrumental. Para ello, se realiz\u00f3 un diagn\u00f3stico teniendo como poblaci\u00f3n los docentes de m\u00fasica en formaci\u00f3n de la Universidad Pedag\u00f3gica Nacional, donde se evidenci\u00f3 una necesidad por abordar tem\u00e1ticas como lo son el autoconocimiento y la inteligencia emocional dentro de la pr\u00e1ctica musical y pedag\u00f3gica. Posteriormente se dise\u00f1\u00f3 y aplic\u00f3 la estrategia a cinco participantes, a trav\u00e9s de un ciclo de talleres que incorporaron distintos ejercicios extra\u00eddos de los programas Mindfulness Based Stress Reduction y Mindfulness Based Cognitive Therapy. Se observ\u00f3 y valor\u00f3 el impacto de la propuesta, ofreciendo as\u00ed una alternativa que complementa la formaci\u00f3n del licenciado en m\u00fasica y constituy\u00e9ndose en recurso para los maestros de m\u00fasica interesados en el tema.", "sitename": "Universidad Pedag\u00f3gica Nacional", "date": "2021-07-12", "cleaned_text": "Mindfulness una estrategia para fortalecer la concentraci\u00f3n, autopercepci\u00f3n y pr\u00e1ctica instrumental del maestro de m\u00fasica en desarrolla una estrategia metodol\u00f3gica a partir de la pr\u00e1ctica del Mindfulness, brindando recursos que fortalezcan la concentraci\u00f3n y autopercepci\u00f3n del estudiante de m\u00fasica, propendiendo por una mejora de su interpretaci\u00f3n musical instrumental. Para ello, se realiz\u00f3 un diagn\u00f3stico teniendo como poblaci\u00f3n los docentes de m\u00fasica en formaci\u00f3n de la Universidad Pedag\u00f3gica Nacional, donde se evidenci\u00f3 una necesidad por abordar tem\u00e1ticas como lo son el autoconocimiento y la inteligencia emocional dentro de la pr\u00e1ctica musical y pedag\u00f3gica. Posteriormente se dise\u00f1\u00f3 y aplic\u00f3 la estrategia a cinco participantes, a trav\u00e9s de un ciclo de talleres que incorporaron distintos ejercicios extra\u00eddos de los programas Mindfulness Based Stress Reduction y Mindfulness Based Cognitive Therapy. Se observ\u00f3 y valor\u00f3 el impacto de la propuesta, ofreciendo as\u00ed una alternativa que complementa la formaci\u00f3n del licenciado en m\u00fasica y constituy\u00e9ndose en recurso para los maestros de m\u00fasica interesados en fortalecer la concentraci\u00f3n, autopercepci\u00f3n y pr\u00e1ctica instrumental del maestro de m\u00fasica en - Escaneo corporal de 7 minutos Mindfulness. Video publicado por Real-Lax - Dr. Ariel de: Marshall, Espa\u00f1a: Colecci\u00f3n Dummies.||spa| |dc.relation.references||Alidina, Shamash & Marshall, (2018). Audios de meditaciones guiadas. Recuperado de: https://www.planetadelibros.com/libro-ejercicios-de-mindfulness-para-dummies/272998||spa| |dc.relation.references||Alvira, F. (2011). La encuesta: una perspectiva general metodol\u00f3gica. En cuadernos metodol\u00f3gicos #35. Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas. Madrid: CASLON.||spa| |dc.relation.references||Arias Nore\u00f1a, Juan Camilo. (2018) Aportes Desde La Euton\u00eda Al Fortalecimiento De La Conciencia Corporal En Bateristas Para La Prevenci\u00f3n De Lesiones Por Sobreuso. Universidad Pedag\u00f3gica Nacional. Bogot\u00e1, Colombia.||spa| |dc.relation.references||Baniel, A. (2020). Encuentro Feldenkrais Po\u00e9tica Arte 1, 2 y 3 de Mayo. San Marcos Sierras. C\u00f3rdoba. Argentina. M\u00e9todo Feldenkrais\u00ae con Maricruz Leon. Ph. Ana Osella.||spa| |dc.relation.references||Baron, Anton la ecuanimidad. Art\u00edculo recuperado de: https://www.bosquetheravada.org/textos/meditacion-budista/item/574-upekkha-meditaci%C3%B3n-sobre-la-ecuanimidad||spa| |dc.relation.references||Beck, A. T., Rush, A. J., Shaw, B. F., y Emery, G. (1983). Terapia cognitiva de la depresi\u00f3n. Bilbao: Descl\u00e9e De Bruwer.||spa| |dc.relation.references||Berdichvsky, P. (1988). La operaci\u00f3n de im\u00e1genes, su articulaci\u00f3n con la producci\u00f3n pl\u00e1stica. En: Educaci\u00f3n Pl\u00e1stica. Editorial Novedades Educativas. Buenos Aires.||spa| |dc.relation.references||Berrocal, Emilio. Exp\u00f3sito, Jorge. (2011). El proceso de investigaci\u00f3n educativa II. Investigaci\u00f3n acci\u00f3n. En Innovaci\u00f3n docente e investigaci\u00f3n educativa. Espa\u00f1a. Recuperado de: http://www.ugr.es||spa| |dc.relation.references||Blanco, Mar\u00eda de Jes\u00fas. (2009). Enfoques Te\u00f3ricos Sobre La Expresi\u00f3n Corporal Como Medio De Formaci\u00f3n Y Comunicaci\u00f3n.||spa| |dc.relation.references||Brotto, Mariano. (2019). Breves consideraciones sobre la historia de la educaci\u00f3n. Orientaci\u00f3n docente N\u00b020. Editorial Victor Ler\u00fa. Buenos Aires. Argentina. Recuperado de: http://presencias.net||spa| |dc.relation.references||Br\u00fchlmeier, Arthur. (2018). Educaci\u00f3n / Formaci\u00f3n. La tarea: El despertar de la vida moral. Recuperado de: http://www.es.heinrich-pestalozzi.de||spa| |dc.relation.references||Campagne, D. (2004). Teor\u00eda y fisiolog\u00eda de la meditaci\u00f3n. Recuperado de: https://www.researchgate.net/profile/Daniel-Campagne/publication/28095567_Teoria_y_fisiologia_de_la_meditacion/links/09e415069bbd38545b000000/Teoria-y-fisiologia-de-la-meditacion.pdf||spa| |dc.relation.references||Campos, G. Lule, N. (2012). La observaci\u00f3n: un m\u00e9todo para el estudio de la realidad. En Dialnet Xihmai, ISSN-e 1870-6703, https://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/3979972.pdf||spa| |dc.relation.references||Cena, Sensopercepci\u00f3n. Texto de divulgaci\u00f3n interna. C\u00f3rdoba. IPEF.||spa| |dc.relation.references||Centro Budista de la Ciudad de M\u00e9xico. CBCM. (2010). La meditaci\u00f3n. Art\u00edculo. Recuperado de: http://www.budismo.com/articulos/meditacion.php||spa| |dc.relation.references||Cogolludo, S. (2018). Pr\u00e2n\u00e2y\u00e2ma, la modulaci\u00f3n de Asana Formaci\u00f3n y Yogaterapia. Recuperado de: https://www.asana-yoga.es/pranayama-la-modulacion-de-la-respiracion/||spa| |dc.relation.references||Crear Salud. seg\u00fan Vipassana. Recuperado de: https://crearsalud.org/los-fundamentos-del-mindfulness-segun-vipassana/||spa| |dc.relation.references||Cury, A. (2015). Teor\u00eda de la Inteligencia Multifocal (TIM): La Base de una Escuela de la Inteligencia. En Ined 21 por Beatriz Montesinos. Recuperado de: https://ined21.com/teoria-de-la-inteligencia-multifocal-tim-la-base-de-una-escuela-de-la-inteligencia/||spa| |dc.relation.references||Cury, A. (2019). Augusto Cury: el psiquiatra que dice que el \"s\u00edndrome del pensamiento acelerado\" es el mal de este siglo. /Entrevistado por Pierina Pighi Bel. BBC News Mundo. Recuperado de: https://www.bbc.com/mundo/noticias-47408019||spa| |dc.relation.references||Dalia, Guillermo (2004) \u00bfC\u00f3mo superar la m\u00fasicos? Mundim\u00fasica. Espa\u00f1a||spa| |dc.relation.references||Delors, Jacques (1994). \"Los cuatro pilares de la educaci\u00f3n\", en La Educaci\u00f3n encierra un tesoro. M\u00e9xico: El Correo de la UNESCO, pp. 91-103.||spa| |dc.relation.references||Departamento de Psicolog\u00eda y Neuropsicolog\u00eda del CIEN. (2020). Cambia el funcionamiento cerebral con afirmaciones positivas. Recuperado de: https://emalbacete.es/cambia-el-funcionamiento-cerebral-con-afirmaciones-positivas/||spa| |dc.relation.references||Davidson, R.J., Kabat-Zinn,J., F., Urbanowski, F., Harrington, A., Bonus, K. & Sheridan, J. F. (2003). Alterations in Brain and Immune de psicolog\u00eda y neuropsicolog\u00eda del CIEN. (2020). Cambia el funcionamiento cerebral con afirmaciones positivas. Espa\u00f1a. Recuperado de: https://emalbacete.es/cambia-el-funcionamiento-cerebral-con-afirmaciones-positivas/||spa| |dc.relation.references||D\u00edaz, L. Torruco, U. Mart\u00ednez, M. Varela, M. (2013). La entrevista, recurso flexible y din\u00e1mico. Departamento de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n M\u00e9dica, Facultad de Medicina, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Recuperado de: http://riem.facmed.unam.mx/node/47||spa| |dc.relation.references||Duran, Norma. (2001). Rese\u00f1a sobre Educaci\u00f3n holista. Pedagog\u00eda del amor universal de Ram\u00f3n Va Navas. En Perfiles educativos vol.23 no.92. M\u00e9xico.||spa| |dc.relation.references||Elice, M. (2019). \u00bfCu\u00e1les son las y MBRS? MBCT Uruguay. Recuperado de: https://www.mindfulnessuruguay.com/||spa| |dc.relation.references||Espino de Lara, Ramiro. de Educaci\u00f3n (ISSN: 1681-5653). M\u00e9xico.||spa| |dc.relation.references||Falikov & Kenigstein. (2015). La aceptaci\u00f3n plena la sentimos en el cuerpo. Revista Campo Grupal, vol. XVII, n\u00fam. 175, marzo, 2015. Argentina. Recuperado de: https://es.calameo.com/read/0000491293e0af582f3d0||spa| |dc.relation.references||Gald\u00e1mez, L. (2017). El asana o postura estable I. Escuela Yoga Zaragoza. Espa\u00f1a. Recuperado de: https://www.yogazaragoza.com/articulos-noticias/el-asana-o-postura-estable-i/||spa| |dc.relation.references||Gallegos Nava, Ram\u00f3n. (2001). Educaci\u00f3n holista. Pedagog\u00eda del amor universal. Fundaci\u00f3n Internacional para la Educaci\u00f3n Holista, Guadalajara.||spa| |dc.relation.references||Garc\u00eda, J. (2013). Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas corporales al tratamiento de problemas psicol\u00f3gicos. Centro de psicolog\u00eda cl\u00ednica y psicoterapia. En Psicoterapeutas. Recuperado de: https://www.cop.es/colegiados/m-00451/tecnicas.html||spa| |dc.relation.references||Garc\u00eda, M. (2014). La importancia de la m\u00fasica para el desarrollo integral en la etapa de Infantil. Tesis. Universidad de C\u00e1diz. Espa\u00f1a. Recuperado de: https://rodin.uca.es/xmlui/bitstream/handle/10498/16696/16696.pdf||spa| |dc.relation.references||Garc\u00eda, Nestor. (2009). Hacia una pedagog\u00eda holista. Si yo fuera maestro. Bogot\u00e1. Recuperado de https://www.abramoscomillas.com/||spa| |dc.relation.references||Garc\u00eda, R. (2018). Entrenamiento mental para m\u00fasicos. Espa\u00f1a: Redbook Ediciones||spa| |dc.relation.references||Gardner, H. (1983). Estructuras de la mente. La teor\u00eda de las inteligencias m\u00faltiples. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.||spa| |dc.relation.references||Garriz, M. (2011). Ejercicios Mindfulness: Atenci\u00f3n a sonidos y pensamientos. Meditaci\u00f3n guiada para ACTIVITAL. Maril\u00f3. (2017). Creciendo y en la escuela. Madrid, Espa\u00f1a: EDAF.||spa| |dc.relation.references||Goleman, D. (1995). Inteligencia Emocional. Barcelona: Kair\u00f3s.||spa| |dc.relation.references||G\u00f3mez, S. (2010). La Inteligencia intrapersonal. Padres Y Maestros / Journal of Parents and Teachers, (332). Recuperado de: https://revistas.comillas.edu/index.php/padresymaestros/article/view/1227||spa| |dc.relation.references||Gonz\u00e1lez, Egl\u00e9 Mar\u00eda Fundamentos De Totalidad Y Holismo En Las Competencias Para La Investigaci\u00f3n Laurus, vol. 13, n\u00fam. 24, mayo-agosto, 2007, pp. 338-354 Universidad Pedag\u00f3gica Experimental Libertador Caracas, Venezuela.||spa| |dc.relation.references||Gross, S & Musgrave, G. (2016) Can Music Make You Sick? Music and Depression A Study into the Incidence of Musicians' Mental Health. Recuperado de: https://www.helpmusicians.org.uk/assets/publications/files/can_music_make_you_sick_part_1-_pilot_survey_report_2019.pdf||spa| |dc.relation.references||Guill\u00e9n, Elcira. (2019). An\u00e1lisis y reflexi\u00f3n sobre el alcance del desarrollo de conciencia corp\u00f3rea en la formaci\u00f3n docente universitaria. Calle 14: revista de investigaci\u00f3n en el campo del arte 14(25), pp. 124-139. DOI: https://doi.org/10.14483/21450706.14054||spa| |dc.relation.references||Guzm\u00e1n, J. Calvillo, H. Bernal, J. Villalva, A. (2019). Beneficios de la pr\u00e1ctica de Mindfulness y el proceso. En DIVULGARE Bolet\u00edn Cient\u00edfico de la Escuela Superior de Actopan. Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. Recuperado de: https://repository.uaeh.edu.mx/revistas/index.php/divulgare/issue/archive||spa| |dc.relation.references||Hern\u00e1ndez, E. (2006). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n. C\u00f3mo escribir una tesis. Escuela Nacional de Salud P\u00fablica. Colombia. Recuperado de: https://cmapspublic.ihmc.us/rid=1HWFWBKV2-27SKQ71-14CF/Como%20escribir.pdf||spa| |dc.relation.references||Hern\u00e1ndez, R. Fern\u00e1ndez, C. & Baptista, P. (2008). Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n. Mc.Graw-Hill: M\u00e9xico.||spa| |dc.relation.references||Herrera, Hern\u00e1n & Rey, \u00c1ngel. (2016) Herramientas T\u00e9cnicas, F\u00edsicas Y Psicol\u00f3gicas Para Una \u00d3ptima Presentaci\u00f3n P\u00fablica En Pianistas. Universidad Pedag\u00f3gica Nacional. Bogot\u00e1, Colombia.||spa| |dc.relation.references||Hille, A. Schupp, J. (2015). How learning a musical instrument affects the development of skills, Economics of Education Review, 44, issue C, p. 56-82.||spa| |dc.relation.references||Islas, A. (2010). Las habilidades y destrezas que se desarrollan a trav\u00e9s de la m\u00fasica vivencial en ni\u00f1os y ni\u00f1as de 5 a 6 a\u00f1os de edad. Tesis de Grado. Universidad Pedag\u00f3gica Nacional. M\u00e9xico D.F. Recuperado de: http://200.23.113.51/pdf/27569.pdf||spa| |dc.relation.references||Kabat-Zinn & Williams. (2017). Mindfulness: Su origen, significado y aplicaciones. Espa\u00f1a, Barcelona: Kair\u00f3s||spa| |dc.relation.references||Kabat-Zinn, J. (2007). La pr\u00e1ctica de la atenci\u00f3n plena. Barcelona, Espa\u00f1a: Kair\u00f3s||spa| |dc.relation.references||Kabat-Zinn, J. (2009). Mindfulness en la vida cotidiana. Donde quiera que vayas, ah\u00ed est\u00e1s. Barcelona, Espa\u00f1a: Paid\u00f3s.||spa| |dc.relation.references||Kabat-Zinn, J. (2011). El poder de la atenci\u00f3n. 100 lecciones sobre Mindfulness. Barcelona, Espa\u00f1a: Kair\u00f3s.||spa| |dc.relation.references||Kabat-Zinn, J. (2013). Mindfulness para principiantes. Barcelona, Espa\u00f1a: Kair\u00f3s.||spa| |dc.relation.references||Kabat-Zinn. J. (2005). Volver a nuestros sentidos. Video de la presentaci\u00f3n de Jon Kabat-Zinn en la 3ra conferencia anual de ciencia. Worcester, Massachusetts. Publicado por Palouse Mindfulness. Recuperado de: https://www.youtube.com/watch?v=xZhM2xpMmiE||spa| |dc.relation.references||Kalmar, D. (2005) \u00bfQu\u00e9 es la Expresi\u00f3n Corporal? Aportaciones principales de la pedagog\u00eda de Patricia Stokoe al desarrollo educativo de la Expresi\u00f3n Corporal.||spa| |dc.relation.references||Kalmar, D., & Gubbay, M. (1985). Sensopercepci\u00f3n. Revista Uno Mismo: Presentado en el \u00abPrimer Encuentro Latinoamericano de Ense\u00f1anza Art\u00edstica\u00bb, Cuba.||spa| |dc.relation.references||Kalmar, D., & Gubbay, M. (1985). Kalmar Stokoe. sobre Expresi\u00f3n Corporal; Patricia Stokoe. Recuperado de: https://kalmarstokoe.com/||spa| |dc.relation.references||Korman, G. & Garay, C. (2012). El modelo de Terapia Cognitiva Basada en la Conciencia Plena (Mindfulness). En Revista Argentina de Cl\u00ednica Psicol\u00f3gica, vol. XXI, n\u00fam. 1, abril, 2012, pp. 5-13. Fundaci\u00f3n Aigl\u00e9. Buenos Aires, Argentina. Recuperado de: http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=281925884002||spa| |dc.relation.references||Kripa Rama Das & Gonz\u00e1lez, Miguel. (2014). Yoga Inbound. Un encuentro con la luz del Ser. Editorial SEVA. Bogot\u00e1, Colombia.||spa| |dc.relation.references||L\u00f3pez, P. (2004). Poblaci\u00f3n, muestra y muestreo. Punto Cero v.09 n.08 Cochabamba. En Scielo. Bolivia. Recuperado de: http://www.scielo.org.bo/pdf/rpc/v09n08/v09n08a12.pdf||spa| |dc.relation.references||Lorente et al. (2017). Beneficios de la pr\u00e1ctica de mindfulness: una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. En I Congreso Virtual Internacional de Psicolog\u00eda. Recuperado de: https://psiquiatria.com/trabajos/20COMU7PSICO2017.pdf||spa| |dc.relation.references||Louise, Greasley y a leading conservatoire. Scientiae. University of Leeds, UK. Recuperado de: https://doi.org/10.1177/1029864920941570||spa| |dc.relation.references||Lucio A., D. (1989). Educaci\u00f3n y Pedagog\u00eda, Ense\u00f1anza y Did\u00e1ctica: diferencias y relaciones. Revista de la Universidad de La Salle, (17), 35-46.||spa| |dc.relation.references||Luque Zoraida. (2020). Manejo de las emociones: estrategias, t\u00e9cnicas y ejemplos. Recuperado de: www.psicologia-online.com||spa| |dc.relation.references||Luria, A. (1994). Sensaci\u00f3n y Percepci\u00f3n. 4ta Ed. Roca.||spa| |dc.relation.references||Ma\u00f1as, I. Franco, C. Faisey, M. (2009). Mindfulness y psicolog\u00eda: Fundamentos y t\u00e9rminos de la psicolog\u00eda budista. Universidad de Almer\u00eda. Departamento de Pesonalidad, Evaluaci\u00f3n y Tratamientos Psicol\u00f3gicos. Espa\u00f1a. Recuperado de: http://cms.ual.es/idc/groups/public/@vic/@vestudiantes/documents/documento/gm6.pdf||spa| |dc.relation.references||Meditaci\u00f3n asistida. (2014). Mindfulness-meditacion guiada 1. Video publicado por Meditaci\u00f3n asistida. https://youtu.be/TS0ISxmYuGE||spa| |dc.relation.references||Men\u00e9ndez, M. (2018). Diferencia entre enfermedad mental y trastorno mental. En Piscolog\u00eda-Online. Espa\u00f1a. Recuperado de: https://www.psicologia-online.com/quienes-somos||spa| |dc.relation.references||Mindful Science. (2020). Introducci\u00f3n a la atenci\u00f3n plena. Programa gratuito de 1 semana. En: https://www.mindfulscience.es/||spa| |dc.relation.references||Moreno, A. (2020). Un cuerpo empoderado. Aportes de la metodolog\u00eda de entrenamiento funcional de Edgar Lopategui Corsino en el acondicionamiento f\u00edsico y postural del cantante en formaci\u00f3n de la Licenciatura en M\u00fasica de la UPN.||spa| |dc.relation.references||Moreno, C. (2017). Diagn\u00f3stico y clasificaci\u00f3n de la diston\u00eda. Acta Neurol\u00f3gica Colombiana. Asociaci\u00f3n Colombiana de Neurolog\u00eda. Recuperado de: http://www.scielo.org.co/pdf/anco/v33s1/0120-8748-anco-33-s1-2.pdf||spa| |dc.relation.references||Moreno, N. (2015). Ejercicios de Mindfulness. Psic\u00f3logos Granada. Centro de Psicolog\u00eda Cl\u00ednica Nicol\u00e1s Moreno. Recuperado de: http://www.nicolasmorenopsicologo.com/psicologos-granada/ejercicios-de-mindfulness-4/||spa| |dc.relation.references||Murillo (2020). Entrenamiento mental para m\u00fasicos: conceptos, experiencias y herramientas para desbloquear la mente en la formaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n musical. Pontificia Universidad Javeriana.||spa| |dc.relation.references||Nemours. (2013). Trastornos de ansiedad. En Teens and Health. Extra\u00eddo del DVD. de Sounds True: Science, 3(5), 400-24||spa| |dc.relation.references||Or\u00f3 Palau, P. (2016). Efectos de un entrenamiento basado en mindfulness (atenci\u00f3n o conciencia plena) sobre la salud ps\u00edquica y las habilidades de autocuidado y cuidado de otros en estudiantes de medicina. Programa de Doctorado: Salud. Departamento de Cirug\u00eda. Universidad de Lleida. Recuperado: http://hdl.handle.net/10803/387228||spa| |dc.relation.references||Otero, Alfredo. (2018). Enfoques de investigaci\u00f3n. En M\u00e9todos para el dise\u00f1o del proyecto de Investigaci\u00f3n. Colombia. Recuperado de: https://www.researchgate.net/||spa| |dc.relation.references||Paredes, C. (2019). Recurso educativo: La bit\u00e1cora. Escuela Nacional Superior de Folklore Jos\u00e9 Mar\u00eda Arguedas. Lima, Per\u00fa. Recuperado de: http://200.1.180.228:8080/bitstream/ensfjma/105/1/MONOGRAFIA_PAREDES_CASTRO_CLAUDIA%20-%20copia.pdf||spa| |dc.relation.references||Perdue, D. (2014). |dc.relation.references||Parra Delgado, M., Monta\u00f1\u00e9s Monta\u00f1\u00e9s S\u00e1nchez, M. y Bartolom\u00e9 Guti\u00e9rrez, R.: \"Conociendo Mindfulness\", En Ensayos, Revista de la Facultad de Educaci\u00f3n de Albacete, N\u00ba 27, 2012. (Enlace web: http://revistas.uclm.es/index.php/ensayos||spa| |dc.relation.references||Pineda Bautista, Mar\u00eda Jos\u00e9. (2016). Comprensi\u00f3n y an\u00e1lisis de algunas de las herramientas para el manejo de la ansiedad en la ejecuci\u00f3n instrumental: una experiencia persona. Universidad Pedag\u00f3gica Nacional. Bogot\u00e1, Colombia.||spa| |dc.relation.references||Potter, D. (2020) Palouse Mindfulness. Programa de reducci\u00f3n en gratuito. En: https://palousemindfulness.com/||spa| |dc.relation.references||Potter, D. (2017). La meditaci\u00f3n de la publicado por Palouse Mindfulness. Recuperado de: https://youtu.be/YmYIvfmCa94||spa| |dc.relation.references||Ram\u00f3n, P. (2005). Corporeidad y experiencia musical Trans: Revista Transcultural de M\u00fasica, n\u00fam. 9, diciembre, 2005, p. 0 Sociedad de Etnomusicolog\u00eda Barcelona, Espa\u00f1a. Recuperado de: https://www.redalyc.org/pdf/822/82200913.pdf||spa| |dc.relation.references||Record Union. (2019). The 73% report. A report that looks at the state of independent music makers' mental health and wellbeing. Recuperado de: https://www.the73percent.com/Record_Union-The_73_Percent_Report.pdf||spa| |dc.relation.references||Reyna, S. (2020). \u00bfQu\u00e9 es Rotary. Chicago. Recuperado de: https://www.rotaryzona25a.org/que-es-un-plan-de-accion||spa| |dc.relation.references||Reyes, L., C\u00e9spedes, G., Molina, J. (2017). Tipos de aprendizaje y tendencia seg\u00fan modelo VAK. TIA, 5(2), pp. 237-242||spa| |dc.relation.references||Rivas, Diego. (2011). Yoga Inbound. Un viaje hacia la trascendencia. Bogot\u00e1, Colombia.||spa| |dc.relation.references||Rodr\u00edguez, R. Lecuona de la Cruz, O. (2014) Mindfulness and Music: A Promising Subject of 27-35. Recuperado de: http://dx.doi.org/10.19070/2332-3000-140006||spa| |dc.relation.references||Maas Yoga. (2015). Los 8 pasos del Yoga. En Maas Yoga. Recuperado de: https://maasyoga.com.ar/noticias/practica-del-yoga/los-8-pasos-del-yoga/||spa| |dc.relation.references||Rosset, J. F\u00e0bregas, S. A tono. Ejercicios para mejorar el rendimiento del m\u00fasico. Barcelona: Paidotribo.||spa| |dc.relation.references||Rosset, J. Odam, G. (2010). El cuerpo del m\u00fasico. Manual de mantenimiento para un m\u00e1ximo rendimiento. Guildhall School of Music & Drama. Badalona, Espa\u00f1a: Paidotribo.||spa| |dc.relation.references||Save the Children. (2012). Encuestas de conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas en el \u00e1mbito de la protecci\u00f3n de la infancia. Gu\u00eda detallada para el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de m\u00e9todos de encuestas de conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas para programas de protecci\u00f3n de la infancia. Recuperado de: https://resourcecentre.savethechildren.net/node/7245/pdf/kap_report_sp_hi-res_0.pdf||spa| |dc.relation.references||Sch\u00f6n. D. (1992). La formaci\u00f3n de profesionales reflexivos. Hacia un nuevo dise\u00f1o de la ense\u00f1anza y el aprendizaje en las profesiones. Ministerio de educaci\u00f3n y ciencia. Barcelona: Paid\u00f3s||spa| |dc.relation.references||Shankardevananda, S. (1977). Inner Vision. YOGA Magazine of the Bihar School of Yoga. India. Recuperado de: http://www.yogamag.net/archives/1970s/1977/haug77/innvis.html||spa| |dc.relation.references||Small, C. (1989). Los ni\u00f1os como consumidores. Los ni\u00f1os como artistas. EnM\u00fasica. Sociedad. Educaci\u00f3n. Madrid: Alianza||spa| |dc.relation.references||Sociedad Mindfulness y Salud. |dc.relation.references||Sol\u00e9, del mindfulness (conciencia plena) en lesi\u00f3n deportiva. Revista de Psicolog\u00eda del Deporte, vol. 23, n\u00fam. 2, julio-diciembre, 2014, pp. 501-508. Universitat de les Illes Balears. Palma de Mallorca, Espa\u00f1a. Recuperado de: https://www.redalyc.org/pdf/2351/235131674032.pdf||spa| |dc.relation.references||Stefanakis, M. (2005) 'How Music Might Impact on and the Implications for Music Education', in Action, Criticism and Theory, Volume 4, No. 2. Online, available: http://act.maydaygroup.org/articles/Stefanakis4_2.pdf||spa| |dc.relation.references||Stokoe, P. (1990). Expresi\u00f3n Corporal: Arte, Salud y Educaci\u00f3n. Bs. As. Edit. Humanitas.||spa| |dc.relation.references||Teasdale J. D., Segal Z. V., Williams J. M. G., Ridgeway V. A., Soulsby J. M., & Lau M. A. (2000). Prevention of relapse/recurrence in major depression by mindfulness-based cognitive of Consulting and Clinical Psychology, 68, 615-623.||spa| |dc.relation.references||Teasdale J. D., Segal Z. V., Williams J. M. (2015). El camino del mindfulness. Un plan de 8 semanas para liberarse de la depresi\u00f3n y el estr\u00e9s emocional. Espa\u00f1a: Paidos.||spa| |dc.relation.references||Torrijos, F. (2020) Meditaciones Internacional. Recuperado de: http://www.rebapinternacional.com/mp3cds.html||spa| |dc.relation.references||Torrijos, F. (2017). Respiro de tres minutos ampliado. Audios complementarios a los libros escritos por Jon Kabat-Zinn, Zindel Segal, John Teasdale, y Mark Williams; y a los programas de Reducci\u00f3n de Estr\u00e9s Basado en Atenci\u00f3n Plena (REBAP), de Terapia Cognitiva Basada en Mindfulness (TCBM) y otras intervenciones clinicas y educacionales de: https://www.ivoox.com/09-respiro-tres-minutos-ampliado-5-48-audios-mp3_rf_21368023_1.html||spa| |dc.relation.references||Ure\u00f1a Pe\u00f1alva, Bel\u00e9n (2017) Construyendo al discurso sonoro. ESMUC. Catalunya.||spa| |dc.relation.references||Urry, H. L., Nitschke, J. B., Dolski, I., Jackson, D. C., Dalton, K. M., Mueller, C. J., Rosenkranz, M. A., Ryff. C. D., Singer, B. H., & Davidson, R.J. (2004). Making a Life Worth Living. 15 (6): 367-372.||spa| |dc.relation.references||Valencia, G. Londo\u00f1o, R. Mart\u00ednez, M. Ram\u00f3n, H. (2018). Fundamentos de educaci\u00f3n musical. Cinco propuestas en clave de pedagog\u00eda. Universidad Pedag\u00f3gica Nacional. Bogot\u00e1, Colombia: Cooperativa Editorial Magisterio.||spa| |dc.relation.references||Verdugo, Herminia. (2014). \u00bfDe d\u00f3nde nace educaci\u00f3n holista? En holista fundaci\u00f3n. Recuperado de https://www.gestiopolis.com/de-donde-nace-la-educacion-holista/||spa| |dc.relation.references||Vicente, S. (2012). Compasi\u00f3n. Meditaci\u00f3n Tonglen para uno mismo y hacia uno mismo. En Mindfulness Vicente Simon. Espa\u00f1a: Recuperado de: https://www.mindfulnessvicentesimon.com/audios||spa| |dc.relation.references||Vidich, A. in sociology and anthropology. In N.K. Denzin & Y. Lincoln (Eds.), Handbook of qualitative research Ed.). Thousand Oaks, California, USA: Sage.||spa| |dc.relation.references||Vitonica (2017). Asanas de Flexi\u00f3n Posterior. Estos son los distintos tipos de asanas que puedes hacer en una sesi\u00f3n de Yoga. Recuperado de: https://www.vitonica.com/||spa| |dc.relation.references||Wallace, B. (2006). The attention revolution. Unlocking the Power of the focused mind. Massachusetts, EE. UU.: Wisdom Publications.||spa| |dc.relation.references||Wernicke, Carlos. (1994). Educaci\u00f3n hol\u00edstica y pedagog\u00eda Montessori. En Educaci\u00f3n Hoy. N\u00b0 10. Montevideo. Uruguay.||spa| |dc.relation.references||Wompner, Fredy. (2011). La inteligencia hol\u00edstica. La clave para una nueva era. Editorial Academia Espa\u00f1ola. Recuperado de http://eumed.net||spa| |dc.relation.references||Xarma Yoga. (2016). Ujjayi. La respiraci\u00f3n victoriosa. Espa\u00f1a. Recuperado de: https://www.xarmayoga.com/2016/01/13/ujjayi-la-respiraci%C3%B3n-victoriosa/||spa| |dc.relation.references||YogaYe. (2011). Hatha Yoga. El camino f\u00edsico. Recuperado de: https://www.yogaye.com/blogs/blog/hatha-yoga-el-camino-fisico||spa| |dc.relation.references||Zabaleta, Sandra. (2018). Reconstruyendo mi conciencia corporal a partir de la Euton\u00eda. Aportes de la Euton\u00eda desde los principios tacto consciente, conciencia de los huesos y conciencia del espacio interno, para el fortalecimiento de la conciencia corporal en los estudiantes de primer semestre de la Licenciatura en m\u00fasica de la Universidad Pedag\u00f3gica Nacional. Trabajo de grado. Universidad Pedag\u00f3gica Nacional. Bogot\u00e1.||spa| |dc.relation.references||Col\u00e1s, P. Buend\u00eda, L. Y Hern\u00e1ndez, F. (Coord.) (2009). Competencias cient\u00edficas para la realizaci\u00f3n de una tesis doctoral. Barcelona: Davinci.||spa| |dc.relation.references||Henning. (2018). Yoga: la postura del guerrero para mejorar el equilibrio. Publicado por Julia-Sarah Hennig. Redactora Fitness. Recuperado de: https://www.foodspring.es/magazine/yoga-la-postura-del-guerrero||spa| https://youthincmag.com/optical-illusions-mind-tricksters-that-indeed-blow-minds||spa| |dc.relation.references||Molano, L. (2009). Yoga Inbound. Un viaje al interior del ser. Bogot\u00e1: Colombia. Editorial SEVA||spa| |dc.relation.references||Morgan, M. (2019). The vital Necessity of Coping Boston Evening de: https://momentopresentemomentomaravilloso.blogspot.com/2009/08/diezmovimientos.html||spa| |dc.relation.references||Portal Yoga. (2017). Savasana. de: https://portalyoga.cl/v2/savasana-una-postura-crucial/||spa| |dc.relation.references||Sumati. (2015). Bhujangasana o Postura de la Cobra. Espa\u00f1a. Recuperado de: https://sumati.es/practicas-yoguicas/asanas/bhujangasana-o-postura-de-la-cobra/||spa| |dc.relation.references||Vida Sana (2021). Siete posturas de Yoga energ\u00eda. Ecuador. Recuperado de: https://www.vidasanaecuador.com/2020/11/siete-posturas-de-yoga-para-llenarte-de.html||spa| |dc.relation.references||Vitonica. (2017). Utkatasana o postura de la silla en Yoga: sus beneficios y c\u00f3mo hacerla de forma correcta. Publicado por LadyFitnessMad. Recuperado de: https://www.vitonica.com/entrenamiento/utkatasana-o-postura-de-la-silla-en-yoga-sus-beneficios-y-como-hacerla-de-forma-correcta||spa| |dc.relation.references||Widemat. (2016). Recuperado de: https://widemat.com/tadasana-postura-la-montana/||spa| |dc.relation.references||Yogamand (2017). Postura de la |dc.publisher.faculty||Facultad de Bellas self-perception of music students, aiming for an improvement in their instrumental musical performance. The researcher made a diagnosis to the population that was music teachers in training from the Universidad Pedag\u00f3gica Nacional, where it evidenced a need to explore issues such as self-knowledge and emotional intelligence inside pedagogical practice. Subsequently, the strategy was designed and applied to five participants, a cycle of and valued, offering an alternative that complements the training of music students and establishing it as a resource for music teachers interested in the subject.||eng| |dc.rights.creativecommons||Attribution-NonCommercial-NoDerivatives 4.0 "}