{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "repositorio.uchile.cl/bitstream/handle/2250/131254/El-paraca%C3%ADdas.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "VIVALDI: \"NO PUEDE SER QUE EL ESTADO LE D\u00c9 M\u00c1S PLATA A UNA PRIVADA QUE A UNA UNIVERSIDAD P\u00daBLICA\"PARTICIPAN: JUAN CARLOS LETELIER \u00b7 CAROLINA GUZM\u00c1N \u00b7 JONAS CHNAIDERMAN \u00b7 EDUCACI\u00d3N 2020 \u00b7 DANTE CONTRERAS \u00b7 RA\u00daL ATRIA \u00b7 JOS\u00c9 JOAQU\u00cdN BRUNNER \u00b7 YASNA PROVOSTE \u00b7 FRANCISCO MART\u00cdNEZ \u00b7 V\u00cdCTOR ORELLANA \u00b7 CIAE Y M\u00c1S VICERRECTOR\u00cdA DE EXTENSI\u00d3N Y COMUNICACIONES / UNIVERSIDAD DE CHILE / N\u00ba8 - 2015 P\u00e1ginas 16-22SERGIO GONZ\u00c1LEZ: \"EN CHILE HEMOS PERDIDO EL ALMA UNIVERSITARIA\" P\u00e1ginas 2-7Mitos y riesgos de una generaci\u00f3n que no vacuna a sus hijosQuitarle el brazo a la jeringa2-7Infograf\u00eda: La inmunizaci\u00f3n mundial en cifras8-9 Ser el otro: La lucha por el derecho a la identidad de g\u00e9nero10-15 Entrevista: Sergio Gonz\u00e1lez16-22 Los archivos secretos de la agrupaci\u00f3n cultural universitaria23-29 Dossier especial Educaci\u00f3n Superior30-52 \"LA BANALIDAD DEL MALL\" Por Leo R\u00edos REVISTA EL PARACA\u00cdDAS / N\u00b08 / MAYO 2015 VICERRECTOR\u00cdA DE EXTENSI\u00d3N Y COMUNICACIONES UNIVERSIDAD DE CHILE RECTOR: ENNIO VIVALDI / DIRECTORA: FARIDE ZERAN / EDITORA: ANA / EQUIPO: MARIELA RAVANAL, DIRECTORA DE COMUNICACIONES. SIM\u00d3N BORIC, JEFE DE PRENSA. JENNIFER ABATE, FRANCISCA ESCOBAR, FELIPE RAM\u00cdREZ, FRANCISCA PALMA, CRISTIAN CABALIN, JAVIER SALAS, NATALIA S\u00c1NCHEZ / FOTOGRAF\u00cdA: FELIPE POGA Y ALEJANDRA FUENZALIDA / DISE\u00d1O: XIMENA GONZ\u00c1LEZ / ILUSTRACI\u00d3N: LEO R\u00cdOS FOTOGRAF\u00cdA PORTADA: FELIPE POGA - CONTRAPORTADA: ALEJANDRA FUENZALIDA CONSEJO EDITORIAL ROBERTO ACEITUNO, ROBERTO NEIRA, MAR\u00cdA EUGENIA HORVITZ, CRISTI\u00c1N BELLEI, JUAN PABLO MA\u00d1ALICH, JON\u00c1S CHNAIDERMAN, SERGIO IMPRIME EN: FYRMA GR\u00c1FICAEl Paraca\u00eddas debe su nombre al aterrizaje realizado en 1981 por el entonces rector designado General Alejandro Medina Lois sobre el Campus Antumapu de la Universidad de Chile, en el marco de la semana mechona de ese a\u00f1o. El lanzamiento en paraca\u00eddas de Medina Lois sucedi\u00f3 semanas despu\u00e9s de que esta casa de estudios fuera despojada de sus sedes regionales y del Instituto Pedag\u00f3gico. 1 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddas Editorial Dicen que la frase \"ojal\u00e1 vivas tiempos interesantes\" es una maldici\u00f3n china que nos remite a la convulsi\u00f3n, drama, e inseguridad que significa habitar en momentos de cambio. Esto, porque la armon\u00eda en la naturaleza humana se encontrar\u00eda m\u00e1s bien en los estado de paz y contemplaci\u00f3n que en las turbulencias que definen esos tiempos interesantes. A esto apunta el \u00faltimo informe sobre Desarrollo Humano del PNUD. Un estudio que desde mediados de los noventa constituye una suerte de esc\u00e1ner a la sociedad chilena y que registra sus anhelos y frustraciones; sus dudas y miedos plasmados en una polifon\u00eda que este 2015, bajo el t\u00edtulo de \"Desarrollo Humano en Chile: Los tiempos de la politizaci\u00f3n\", le toma el pulso al momento actual. Analizando desde los elementos que constituyen el proceso de politizaci\u00f3n a las demandas de cambio, la dis- tancia entre elite y ciudadan\u00eda, los conflictos sociales y el malestar, el estudio aborda este contexto, sus riesgos y oportunidades, interrog\u00e1ndose tambi\u00e9n acerca de las capacidades sociales que se exhiben para asumir el desaf\u00edo, por ejemplo, de \"volver a debatir entre todos acerca de lo posible y lo deseable\". Porque, como se\u00f1ala este informe, pensar en el futuro como una construcci\u00f3n colectiva representa toda una oportunidad, m\u00e1s cuando se trata de un escenario de debate con nuevos actores que tensionan el ejercicio del poder en la sociedad y en el marco de un proceso de transformaci\u00f3n en la subjetividad de las personas que lleva al surgimiento de una demanda transversal por cambios profundos. Por esas turbulencias se desplazan los tiempos interesantes. Tiempos de oportunidad desde la perspectiva de este informe, en tanto proceso y posibilidad de que \"las personas se involucren y sean protagonistas de la construcci\u00f3n de la sociedad que desean\", pero no exenta de riesgos. Porque los tiempos de la politizaci\u00f3n est\u00e1n llenos de tensiones y ambivalencias, con momentos de despliegue y otros en que todo se traba. \"Estas dificultades tienen expresi\u00f3n en las elite, en los movimientos sociales y en las personas y sin duda tambi\u00e9n en la relaci\u00f3n entre estos tres \u00e1mbitos\", puntualiza el estudio. En este n\u00famero, El Paraca\u00eddas aporta m\u00e1s letras para el debate. Por ejemplo, en torno a la necesidad de discutir el papel de las universidades del Estado en nuestro pa\u00eds, de construir un sistema universitario estatal para Chi - le, sobre el rol y disposici\u00f3n de la U. de Chile para impulsar una nueva Constituci\u00f3n o estimulando el debate sobre la modificaci\u00f3n de los estatutos al interior de esta universidad. La gracia de vivir en \"tiempos interesantes\" es que todo es posible de ser debatido y construido. La interrogante es, como nos recuerda el informe del PNUD, qu\u00e9 capacidades sociales tenemos y a cu\u00e1les recurrimos para no fracasar en este crucial intento. LA MALDICI\u00d3N CHINA Por Faride Zeran2 Mitos y riesgos de una generaci\u00f3n que no vacuna a sus hijos QUITARLE EL BRAZO A LA JERINGA La creciente cifra de la poblaci\u00f3n que decidi\u00f3 prescindir de vacunar a sus hijos se encuentra con una preocupante brecha de inmunizaci\u00f3n contra enfermedades que se consideraban erradicadas de hospitales y cementerios. Estas son las razones de los detractores antivacunas y de m\u00e9dicos que alertan sobre un curioso perfil de padres j\u00f3venes, educados y esc\u00e9pticos de una medida sanitaria exitosa. Por: Javier Salas / Fotos: Felipe PoGa3 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddas Diana Navarrete, artista visual de 32 a\u00f1os, le es fiel a un estilo de vida sustentable que por estos d\u00edas la tiene de regente en un mercado org\u00e1nico del Barrio Lastarria. Diana tambi\u00e9n es parte de una guarder\u00eda comunitaria en el Barrio Yungay donde los vecinos se turnan para cuidar a sus propios hijos en un playgroup donde asiste su hijo Amaru. Diana se pasa una mano por el brazo izquierdo y se jacta de no tener la marca de la vacuna BCG contra la tuberculosis, aun - que s\u00ed las otras. Su hijo de dos a\u00f1os tampoco ha sido vacunado desde que naci\u00f3 por parto natural en la tina de la casa. -Siempre tuve claro que no lo iba a vacunar. Desde antes del embarazo he estado investigando sobre los efectos de las vacunas, los males que provocan y el manejo que hacen de la poblaci\u00f3n para administrar a los ni\u00f1os remedios que no necesitan. Hay casos graves de autismo y de extra\u00f1as secuelas que son particulares para cada vacuna- dice la artista que se ha instruido a trav\u00e9s de internet, documentales y pediatras antivacunas, cada vez m\u00e1s cotizados. La minor\u00eda creciente a la que pertenece Diana Navarrete corresponde a una parte de la poblaci\u00f3n que se considera a salvo de enfermedades legendarias de las que apenas han o\u00eddo hablar a sus abuelos. Actualmente, en Chile hay m\u00e9di - cos que nunca se han encontrado en persona con un caso de sarampi\u00f3n en toda su carrera gracias a las pol\u00edticas chilenas de vacunaci\u00f3n que pr\u00e1cticamente han erradicado estos males de la literatura m\u00e9dica. As\u00ed, una cuarentena sanitaria por ca-sos de tuberculosis, viruela o rub\u00e9ola nos llega a trav\u00e9s de las vistosas caricaturas de los a\u00f1os '50. Por este motivo vir\u00f3logos y epidemi\u00f3logos coinciden en que hoy en d\u00eda las vacunas son v\u00edctimas de su propio \u00e9xito sanitario. Desde que los grupos antivacunas internacionales relacionaron el mercurio presente en las vacunas con degeneraciones neuro - l\u00f3gicas a fines de los '90, la paranoia se ha hecho perceptible. En el caso de la BCG, el Programa Nacional de Inmunizacio - nes (PNI) del ministerio de Salud, detect\u00f3 el 2012 una baja desde el 99,5% en la cobertura de vacunaciones suministradas a la poblaci\u00f3n infantil a un 91,2% respecto al a\u00f1o anterior. Por su parte, el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE) registr\u00f3 que el alcance de la vacuna tres v\u00edrica (sarampi\u00f3n rub\u00e9ola, pa - rotiditis), ca\u00eda 2 puntos desde el 2008 a un 90,6% el 2012. \u00bfEs esto un riesgo relevante para la poblaci\u00f3n? El concepto \"inmunidad de reba\u00f1o\" considera que cuando un grupo est\u00e1 protegido contra una enfermedad es altamente improbable que alguien se contagie, incluso si no estuviera inmunizado. Ante un eventual brote de sarampi\u00f3n en Chile, por ejemplo, la transmisi\u00f3n del virus se interrumpir\u00eda quedando prote - gidos incluso los no vacunados ya que los nuevos casos no tendr\u00edan cerca a personas susceptibles a las cuales trasmitir la enfermedad. Sin embargo, este escudo colectivo existe cuan - do un rango del 92% al 95% de sus miembros est\u00e1 vacunado contra la enfermedad. Es decir, Chile est\u00e1 peligrosamente por debajo de ese umbral. Mar\u00eda Paz Bertoglia, Mag\u00edster en Epidemiolog\u00eda y bioesta - d\u00edsticas de la Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad de Chile, cree que estas cifras son un riesgo importante. Mien - tras algunos padres rechazan la vacuna por una decisi\u00f3n personal, otra parte de la ciudadan\u00eda est\u00e1 expuesta por otros factores que escapan a su control. \"Hay poblaciones que por su edad no pueden recibir las vacunas y otras que presentan reacciones al\u00e9rgicas a alg\u00fan componente. Tambi\u00e9n cuando han sido trasplantados con \u00f3rganos s\u00f3lidos o tienen com - prometido su sistema inmunol\u00f3gico por cualquier motivo son m\u00e1s susceptibles a las enfermedades y dependen de la inmunidad de reba\u00f1o para no adquirir enfermedades inmu-noprevenibles\", explica. M\u00e1s duro es el doctor Luis Avenda\u00f1o, acad\u00e9mico del progra - ma de Virolog\u00eda del Instituto de Ciencias Biom\u00e9dicas de la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile y miembro del Comit\u00e9 Asesor de Vacunas del ministerio de Salud. Su larga experiencia le ha mostrado la piel descamada por ac - ci\u00f3n del sarampi\u00f3n y las lesiones bucales de las manchas de Koplik caracter\u00edsticas de la enfermedad en d\u00e9cadas pasadas, 4 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 2015 por eso lamenta la in - fluencia de los grupos antivacunas cuando se encuentra en consul-ta con una pareja que no inmuniza a sus hi - jos reci\u00e9n nacidos. \"Yo creo que tendr\u00edamos que mostrarles fotos y estad\u00edsticas de c\u00f3mo mor\u00edan los ni\u00f1os y adultos por estas enfermedades, de las secuelas que les quedaban y as\u00ed volver a crear conciencia. La gente simplemente se olvid\u00f3 de que estas enfermedades existieron, es cierto que ya no nos atacan... pero vendr\u00e1n otras\", advierte. A Avenda\u00f1o le divierte ser invitado a exponer sobre el saram - pi\u00f3n, como un arque\u00f3logo que recita viejas leyendas a una audiencia joven extasiada. \"Me preguntan: '\u00bfDoctor, cu\u00e1ndo fue la \u00faltima vez que vio un caso de difteria, t\u00e9tano o par\u00e1lisis infantil?', me preguntan: 'Doctor, \u00bfc\u00f3mo era?'. Les digo que eran otros tiempos y que la carrera era lenta, pero exitosa gra-cias al control de la sociedad. La viruela es el \u00fanico virus que se ha erradicado de la tierra gracias a la tecnolog\u00eda y esto se logr\u00f3 con una vacuna que hoy en d\u00eda jam\u00e1s pasar\u00eda un control de calidad\", agrega sobre los terribles efectos secundarios de esas inyecciones. A continuaci\u00f3n, Avenda\u00f1o pasa el dedo por un gr\u00e1fico que muestra una curva de mortalidad infantil en picada sobre el eje de las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n. En Chile el \u00faltimo caso fatal del virus de la viruela fue diagnosticado en 1951, dice al pie de la l\u00e1mina. Contrasta luego esas muestras con las cascadas de muertes que s\u00ed provocan enfermedades para las que no hay vacuna como el hantavirus, el VIH-SIDA o el mal de Chagas. Si bien las campa\u00f1as han funcionado, nuestra legislaci\u00f3n api- la una serie de decretos de vacunaci\u00f3n obligatoria para enfer - medades inmunoprevenibles, dice, pero que termina siendo algo opcional ante la capacidad de la autoridad por fiscalizar a las personas que no se vacunan. La epidemi\u00f3loga Mar\u00eda Paz Bertoglia, agrega a su vez un mea culpa institucional: \"Los m\u00e9dicos antivacunas deben ser contados con los dedos de una mano. Pero cuando aparece uno, los me - dios les dan el espacio que desean porque no hay nada m\u00e1s novedoso que un m\u00e9dico hablan - do contra las vacunas. Desgraciadamente eso tiene m\u00e1s pantalla que una aburrida vacuna que cumple su trabajo\", se lamenta. EL DEBATE TRAS EL PINCHAZO En 1998 una influyente investigaci\u00f3n del m\u00e9dico brit\u00e1nico Andrew Wakefield publicada en la prestigiosa revista m\u00e9dica The Lancet conclu\u00eda un directo v\u00ednculo entre la vacuna triva - lente -utilizada contra el sarampi\u00f3n, la papera y la rub\u00e9ola- y el autismo. Como suele ser la exigencia de todo journal, las investigaciones de Wakefield necesitaban ser replicadas por otros colegas antes de dar por sentado sus resultados. En ese proceso, reci\u00e9n 12 a\u00f1os despu\u00e9s, se descubri\u00f3 que los ante-cedentes del trabajo del m\u00e9dico ingl\u00e9s eran un fraude y que las muestras fueron alteradas para inducir una respuesta con intereses econ\u00f3micos, ya que de probarse la tesis, Wakefield recibir\u00eda parte de eventuales indemnizaciones contra las far - mac\u00e9uticas responsables. El estudio era desmentido y elimi - nado de la bibliograf\u00eda m\u00e9dica, Wakefield acusado de violar la \u00e9tica y despojado de su licencia para ejercer la profesi\u00f3n. Pero mucha agua hab\u00eda pasado bajo el puente y el movimiento de rechazo a las vacunas ya era una instituci\u00f3n global. La paradoja que preocupa al doctor Avenda\u00f1o es que en su mayor\u00eda, las personas que deciden no vacunar a sus hijos son personas de estrato social medio alto, con formaci\u00f3n universi - taria en muchos casos y con buen acceso a la informaci\u00f3n. \"No me lo explico. No es gente ignorante, pero sin embargo siguen esgrimiendo estos mismos estudios que han sido verificados como fraudes\", plantea receloso del doble filo de las redes so - ciales e internet como soporte del discurso antivacunas. Amparado por los ecos de esas publicaciones, el corredor de pro - piedades Enzo Vargas (39) no manda a su hijo Diego al colegio cuando hay vacunaci\u00f3n. A \u00e9l sus padres tampoco lo expusieron Diana Navarrete se pasa una mano por el brazo izquierdo y se jacta de no tener la marca de la vacuna BCG contra la tuberculosis, aunque s\u00ed las otras. Su hijo de dos a\u00f1os tampoco ha sido vacunado desde que naci\u00f3 por parto natural en la tina de la casa.5 Diana Navarrete, dando de mamar a su hijo Amaru, se considera una mam\u00e1 antivacunas documentada que no se deja llevar por un discurso medi\u00e1tico sobre la efectividad de las pol\u00edticas de inmunizaci\u00f3n: \"Si no tienes la informaci\u00f3n adecuada logran venderte la imagen de la familia sana y feliz que te difunden las farmacias\", dice.6 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 2015 a ning\u00fan anticuerpo, cuenta. \"Yo jam\u00e1s me he enfermado de nada grave. Hasta donde s\u00e9, vacunado o no, te resfr\u00edas cada a\u00f1o igual y eso fortalece tus defensas. En cambio meterte antibi\u00f3ticos desde chico s\u00f3lo logra deprimir tu sistema in - munol\u00f3gico y eso es un negocio redon - do para los laboratorios\". Vargas declara seguir por internet las \u00faltimas teor\u00edas conspirativas de Juan Andr\u00e9s Salfate y del youtuber Dross a quienes compa - ra con otros \"divulgadores cient\u00edficos\" como el mismo Andrew Wakefield, quien ser\u00eda una v\u00edctima de un complot de las farmac\u00e9uticas, seg\u00fan \u00e9l. -Los doctores tambi\u00e9n est\u00e1n cambian- do su postura ante las vacunas, muchos profundizaron conocimientos sobre el efecto de las vacunas y dejaron de recomendarlas, mientras que otros ni siquiera se interesaron en actualizarse despu\u00e9s de la universidad. Yo me que - do con los que advierten sobre el da\u00f1o de las vacunas o al menos te dejan la libertad de escoger hacerlo- dice sobre disciplinas que se toman con calma zen los programas de vacunaci\u00f3n. La medicina antropos\u00f3fica es una de ellas. Una corriente de salud comple - mentaria que integra al diagn\u00f3stico del cuerpo un enfoque sobre la salud del alma y el esp\u00edritu, naci\u00f3 en Suiza a principios del siglo XX. Est\u00e1 poco ex-tendida en Chile, pero suma a un gran n\u00famero de padres en busca de respues - tas naturales para la salud de sus hijos y tambi\u00e9n a m\u00e9dicos de academia intere-sados en reducir el uso de medicamen - tos, antibi\u00f3ticos y vacunas. Hace un siglo, el n\u00facleo europeo m\u00e1s duro de la antroposof\u00eda consideraba, junto con su fundador Rudolf Steiner, que las vacunas interfer\u00edan \"con el de-sarrollo k\u00e1rmico y los ciclos de la reen - carnaci\u00f3n\". Sin embargo, el discurso se ha moderado y hoy recomienda a los padres informarse sobre los efectos de cada vacuna que adopten para sus hijos sin basarse en el miedo o retrasar las inyecciones lo m\u00e1s posible. Para el pediatra de la Universidad de Chile Jos\u00e9 Soto, el alza en el n\u00famero de pacientes en Chile que deciden no vacu-nar a sus hijos es evidente. \"La mayor\u00eda de las familias que atiendo, como m\u00e9di - co que realiza una medicina alternativa, tienen serias inquietudes con respecto a las vacunas\". Las razones son varias, dice, pero la principal es la desconfianza con una autoridad que inyecta medica-mentos y miedo a trav\u00e9s de los medios: \"se trata de un p\u00fablico m\u00e1s cr\u00edtico y em - poderado que ya no cree en el discurso de que las vacunas son como vitaminas, que mejoran la inmunidad, y son 100% efectivas y 100% inocuas\", agrega. El perfil de este paciente, para el doc - tor Soto, coincide con el descrito por el vir\u00f3logo Avenda\u00f1o y la epidemi\u00f3loga Bertoglia. Se refiere a un grupo trans - versal de clase media y alta con una actitud cr\u00edtica a un sistema que mani - pular\u00eda informes sobre epidemias para promover el uso de las vacunas, explica. INFORMACI\u00d3N CONTRA INFORMACI\u00d3N Durante el siglo pasado, Valpara\u00edso lo - gr\u00f3 controlar la pandemia de enferme - dades ven\u00e9reas a trav\u00e9s de un peculiar control policial. El bi\u00f3logo y Premio Nacional de Ciencias Humberto Ma - turana recuerda a trav\u00e9s de los relatos de su madre asistente social que si una persona faltaba a su control de vacunas, un carabinero iba a recordarle discreta - mente que se lo hab\u00eda saltado. Pero el factor principal del \u00e9xito que erradic\u00f3 las enfermedades sociales de los puertos de Chile fue algo a\u00fan m\u00e1s \u00edntimo que la enfermedad social, una \u00e9tica del \"Los m\u00e9dicos antivacunas deben ser contados con los dedos de una mano. Pero cuando aparece uno, los medios les dan el espacio que desean porque no hay nada m\u00e1s novedoso que un m\u00e9dico hablando contra las vacunas. Desgraciadamente eso tiene m\u00e1s pantalla que una aburrida vacuna que cumple su trabajo\", se lamenta la epidemi\u00f3loga Mar\u00eda Paz Bertoglia.7 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddas cuidado por los dem\u00e1s, explica el profesor Maturana: \"Lo que lo - gr\u00f3 acabar con la epidemia fueron tres cosas: saber de qu\u00e9 se tra - taba; entender su relaci\u00f3n social y contar con la acci\u00f3n adecuada a la mano. Si usted cuenta con estas tres cosas, no puede escaparse a ser socialmente responsable y \u00e9tico y eso es lo que pasa con las epidemias\", dice acerca de una dimensi\u00f3n colectiva que se ha ido relativizando con el tiempo y la contra informaci\u00f3n. El dato objetivo sobre las cifras de inmunizaci\u00f3n de reba\u00f1o, siguen la misma l\u00f3gica medi\u00e1tica y capitalista que Diana y su hijo Amaru rechazan. \"Quienes dicen eso, derriban su propio paradigma de las vacunas porque si ustedes est\u00e1n vacunados no deber\u00edan tener miedo. Est\u00e1n diciendo que aunque tengan su vacuna igual pueden contraer la enfermedad. Si tienen la certeza, no deber\u00edan vivir esa paranoia. Si no tienes la in - formaci\u00f3n adecuada, logran venderte la imagen de la familia sana y feliz que te venden las farmacias\", desaf\u00eda esta madre vegetariana que no ve noticias por que no tiene televisor y se considera al margen de la influencia de los medios. El doctor Soto aporta al debate epidemiol\u00f3gico con dos puntos irreconciliables del debate: \"el primero es sobre d\u00f3nde termina el leg\u00edtimo derecho de las personas de no querer inocularse estos 'sospechosos productos' llamados vacunas, frente a una epidemia que suele ser dudosa y otra dimensi\u00f3n ideol\u00f3gica que asegura que todas las vacunas son muy buenas, cuando en la realidad, algunas pueden serlo y otras dejan bastante que desear\", dice. Una postura intermedia sobre la relevancia de las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n tiene el antrop\u00f3logo y acad\u00e9mico de la Facutad de Ciencias Sociales, Andr\u00e9s G\u00f3mez Seguel, quien recuerda que en una pandemia reciente como la AH1N1, en plena crisis, quedaron bodegas enteras de vacunas sin usar por este debate. \"Respecto a un eventual contagio hay que tomar en cuen - ta que esos eventos no son solamente biol\u00f3gicos. Est\u00e1n m\u00e1s bien constituidos por tramas muy complejas de sistemas donde el bios, la tecnolog\u00eda y la sociedad se resuelven de ma - nera imbricada\", explica G\u00f3mez sobre las posiciones pro y antivacunas a las que define como \"una disputa de saberes y no como un retroceso social\". El antrop\u00f3logo propone re-currir a la informaci\u00f3n como un capital a la hora de generar mayor conciencia sobre la inmunizaci\u00f3n. \"Por sobre todo la apelaci\u00f3n a que cualquier c\u00e1lculo indivi- dual de afectaci\u00f3n es una medida de riesgo que afectar\u00e1 a otros en el presente o en el futuro. Como ense\u00f1an los estu - dios en ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad, la ciencia es profunda-mente social\", sostiene. Ante todo, dentro de las acciones de salud p\u00fablica, las va - cunas son consideradas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud como el aporte m\u00e1s efectivo despu\u00e9s de la imple-mentaci\u00f3n del agua potable. Sin embargo, el camino del convencimiento parece ser m\u00e1s fruct\u00edfero que uno legal, cree Humberto Maturana: \"como medida de protecci\u00f3n, las vacunas son uno de los m\u00e1s formidables avances cient\u00edficos de la humanidad. En ese sentido es fundamental utilizarlas con sabidur\u00eda y tambi\u00e9n respetarlas para contribuir con el bienestar social\", concluye. En esa misma esfera, para Diana y su hijo Amaru; Enzo y su hijo Diego, vivir sin las vacunas es un ejercicio que supone la m\u00e1xima libertad del ciudadano. Misma opci\u00f3n que tienen los provacunas, cree la artista visual. \"El argumento m\u00e1s eficaz de quienes defienden las vacunas es el miedo, el p\u00e1nico de que te vas a contagiar, de que puedes morir, etc\u00e9tera. Creo que si un pap\u00e1 tiene miedo y cree que su miedo se aplaca poniendo una vacuna, est\u00e1 bien. A diferencia de mucha gente, yo no busco evangelizar a nadie, pero s\u00ed pienso que esas confianzas deben ejecutarse con toda la informaci\u00f3n disponible\", recomienda a esc\u00e9pticos y convencidos. La paradoja que preocupa al doctor Avenda\u00f1o es que en su mayor\u00eda, las personas que deciden no vacunar a sus hijos son personas de estrato social medio alto, con formaci\u00f3n universitaria en muchos casos y con buen acceso a la informaci\u00f3n. \"No me lo explico. No es gente ignorante, pero sin embargo siguen esgrimiendo estos mismos estudios que han sido verificados como fraudes\".8 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 20159A pesar del apoyo que encontr\u00f3 entre sus amigos y profesores de la facultad, el tr\u00e1nsito de Mara no estuvo exento de episodios violentos. \"Me pas\u00f3 que don Cleme, el del quiosco de Filosof\u00eda, viejo machista, me pidi\u00f3 el carnet una vez para venderme\". 10La regulaci\u00f3n de la desobediencia de los cuerpos SER EL OTRO: La lucha por el derecho a la identidad de g\u00e9nero Hace semanas Chile se remeci\u00f3 con el testimonio de una ni\u00f1a de cinco a\u00f1os, emitido por el programa Contacto, que aseguraba no ser el hombre que su cuerpo aparentaba. Al caso se sumaron muchos m\u00e1s que comenzaron a salir a la luz. Desde mayo del 2013, el Senado tramita un proyecto de ley que reconozca la identidad de g\u00e9nero como un derecho, iniciativa que la presidenta Bachelet dijo estar trabajando en sus indicaciones. En la Chile, una estudiante trans de pedagog\u00eda acaba de lanzar un poemario que visibiliz\u00f3 su caso y abri\u00f3 desaf\u00edos sobre c\u00f3mo enfrentar la transexualidad en la Universidad y en la sala de clases. Por: Natalia S\u00e1nchez M. / Fotos: Felipe PoGa y Alejandra Fuenzalida Mara est\u00e1 feliz y se le nota. Aunque mantiene cierto pudor al hablar de s\u00ed misma, muestra con facilidad su sonrisa de dientes grandes que corrige con un tratamiento de ortodon - cia. Tras esos anteojos de marco negro, unas pesta\u00f1as largas enmarcan un cierto brillo en sus ojos al hablar de \"suceder mujer\". Pero no siempre fue as\u00ed. Su seguridad no lleg\u00f3 de un d\u00eda para otro, porque Mara no siempre fue Mara. De hecho, legalmente a\u00fan no lo es. Cuando Mara Rita Villarroel ingres\u00f3 a estudiar Licenciatura en Lenguas y Literatura Hisp\u00e1nica en la Facultad de Filo - sof\u00eda y Humanidades de la Universidad de Chile el 2009, no luc\u00eda como hoy. Fue reci\u00e9n a finales del 2012 cuando se dijo que \"el mundo no es el problema, el problema soy yo\". Acudi\u00f3 al Servicio M\u00e9dico y Dental de los Alumnos (Semda) para recibir atenci\u00f3n psicol\u00f3gica y as\u00ed comenz\u00f3 su aceptaci\u00f3n de mujer transg\u00e9nero. Parti\u00f3 con el tratamiento de hormonas para suprimir testosterona, aplic\u00f3 depilaci\u00f3n l\u00e1ser para elimi - nar su barba y perfilar sus cejas y poco a poco empez\u00f3 a vivir su verdadera identidad de g\u00e9nero. En 2013, con la asesor\u00eda de la Asociaci\u00f3n OTD Organizan - do Trans Diversidades, comenz\u00f3 el proceso para realizar la demanda de cambio de nombre y sexo, obtuvo su informe psicol\u00f3gico y la informaci\u00f3n para atenderse en el servicio p\u00fa - blico a trav\u00e9s de Fonasa. -Fue un a\u00f1o medio perdido porque me vinieron muchas cri - sis. Me iban a echar de la casa, empec\u00e9 a contar que era trans, empec\u00e9 a usar el nombre Mara a\u00fan barbuda- reconoce. A pesar del apoyo que encontr\u00f3 entre sus amigos y profesores de la facultad, su tr\u00e1nsito no estuvo exento de episodios vio-lentos. \"Me pas\u00f3 que don Cleme, el del quiosco de Filosof\u00eda, viejo machista, me pidi\u00f3 el carnet una vez para venderme\". 11 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddas\u00bfPor qu\u00e9? -\u00a1Porque no quer\u00eda decirme Mara! Lo sub\u00ed y lo baj\u00e9 de viejo ma - ric\u00f3n morboso, porque a \u00e9l no le interesa- recuerda Mara Rita. INVITACI\u00d3N AL SILENCIO En Chile, para que una persona transexual pueda vivir legal - mente su identidad de g\u00e9nero debe acudir a un tribunal de justicia para solicitar la rectificaci\u00f3n de su partida de naci - miento con un nuevo nombre -lo que est\u00e1 normado por la Ley 17.344- y el cambio del sexo que se le dio al nacer en el Registro Civil; hombre o mujer. Esa es la parte complicada y que, finalmente, queda a criterio del juez. Para la reasignaci\u00f3n de sexo el tribunal exige un certificado psi - col\u00f3gico o psiqui\u00e1trico que demuestre el diagn\u00f3stico de \"disfo- ria de g\u00e9nero\", patolog\u00eda a\u00fan tipificada en la versi\u00f3n actual del Manual Diagn\u00f3stico y Estad\u00edstico de los Trastornos Mentales -conocido por su sigla en ingl\u00e9s DSM5- de la Asociaci\u00f3n Psi - qui\u00e1trica Americana. El juez puede, adem\u00e1s, exigir otras condi-cionantes, como someterse a cirug\u00edas o tratamiento hormonal e, incluso, una revisi\u00f3n f\u00edsica en el Servicio M\u00e9dico Legal. El Colectivo Ut\u00f3pico de Disidencia Sexual (CUDS) lleva 13 a\u00f1os trabajando las \"sexualidades desobedientes\" desde una perspectiva que se enfrenta a esa mirada patologizante, es de - cir, que asimila las diversas condiciones sexuales a enferme - dades, y que encuentra su sustento en el sistema heteronor - mativo de l\u00f3gica binaria que domina las vidas y los cuerpos, donde solo puedes -o debes- ser hombre o mujer seg\u00fan tu funci\u00f3n reproductiva biol\u00f3gica. Actualmente la CUDS desarrolla un proyecto de interven - ci\u00f3n teatral que definen como \"transesc\u00e9nico\" llamado \"Tra- vestis: Cuerpos para odiar\". Dentro del elenco participa la trabajadora social, escritora y activista travesti Claudia Ro - dr\u00edguez, en cuya obra e historia de vida se basa el proyecto. El montaje se exhibir\u00e1 en la Sala Agust\u00edn Sir\u00e9 de la Facultad de Artes a partir del 23 de julio con 12 funciones. Ernesto Orellana, docente del Departamento de Teatro de la Facultad de Artes, actor y director de la intervenci\u00f3n, explica que los temas de disidencia sexual se encuentran \"invisibili - zados, ligados tambi\u00e9n a una victimizaci\u00f3n, a una discrimina-ci\u00f3n, desde ese lugar se abarcan estos temas, pero en ning\u00fan caso como territorio de pensar pol\u00edticamente el cuerpo\". Daniela Capona, Doctora en Estudios Hisp\u00e1nicos Avanza - dos de la Universidad de Valencia, tambi\u00e9n imparte clases de teatro en la Facultad de Artes e integra el colectivo. Capona profundiza la reflexi\u00f3n desde el lugar donde se produce la exclusi\u00f3n social. \"El arma m\u00e1s efectiva que ha existido hasta ahora para que estas sexualidades no existan, no existan en el discurso y por lo tanto no puedan enunciar, es esta invitaci\u00f3n al silencio. Esto de que es m\u00e1s c\u00f3modo estar en silencio, y la coacci\u00f3n es en ocasiones a riesgo de la vida\". Esta l\u00ednea, mucho m\u00e1s cr\u00edtica y reflexiva, es tambi\u00e9n la que comparte la Asociaci\u00f3n OTD. Invitado por la Secretar\u00eda de G\u00e9nero de la Facultad de Artes centro, su vicepresidente, Franco Fuica, expuso en la charla \"Hacia una Ley de Identi - dad de G\u00e9nero: \u00bfQu\u00e9 significa ser transexual en Chile\". Para Fuica, este es el a\u00f1o de los trans y deben aprovechar la visibi - lizaci\u00f3n que est\u00e1n teniendo, aunque lamenta que el enfoque de los medios de comunicaci\u00f3n siga reproduciendo esa mira - da binaria que muestra al otro como \"raro\". \"Hace a\u00f1os que dejamos de hablar de nacer en un cuerpo equivocado. Nacemos en una sociedad equivocada\" dice Fuica. Como Asociaci\u00f3n OTD no solo exigen el derecho a la identi - dad de g\u00e9nero, sino tambi\u00e9n a la autodeterminaci\u00f3n. Franco es enf\u00e1tico al decir que \"tengo derecho a ser Z si quiero, no solo A y B. Reivindico mi derecho a ser lo que quiero ser\". EL DERECHO A LA IDENTIDAD DE G\u00c9NERO La Organizaci\u00f3n de Transexuales por la Dignidad de la Diver - sidad y la Fundaci\u00f3n Iguales son indicados como los principa - les impulsores en la redacci\u00f3n del proyecto de ley que reconoce y da protecci\u00f3n al derecho a la identidad de g\u00e9nero, que fue ingresado al parlamento el 7 de mayo de 2013. Por su parte, la Coalici\u00f3n Fuerza Trans integrada por la Asociaci\u00f3n OTD, el Sindicato Amanda Jofr\u00e9, el Mums y el Movilh, entre otras organizaciones LGBT, han levantado campa\u00f1as para difundir la necesidad de avanzar en la aprobaci\u00f3n de esta ley. Durante estos dos a\u00f1os que el proyecto ha permanecido en primer tr\u00e1mite constitucional diversos actores de todos los sectores fueron invitados a la Comisi\u00f3n de Derechos Huma - nos, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda del Senado a entregar sus ar - gumentos respecto a al proyecto de ley, entre ellos la abogada Doctora en Derecho y experta en temas de familia e infancia Fabiola Lathrop, acad\u00e9mica de la Facultad de Derecho de la Universidad de Chile. Para la abogada, el proyecto de ley ha sido trabajado con un amplio sustento te\u00f3rico y bibliogr\u00e1fico pero \"tiene muchas cosas que corregir\". \"Es un buen proyecto porque se pone 12 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 2015\"El arma m\u00e1s efectiva que ha existido hasta ahora para que estas sexualidades no existan, no existan en el discurso y por lo tanto no puedan enunciar, es esta invitaci\u00f3n al silencio. Esto de que es m\u00e1s c\u00f3modo estar en silencio y la coacci\u00f3n es en ocasiones a riesgo de la vida\", dice Daniela Capona. Montaje \"Travestis: Cuerpos para odiar\" 13a tono con otras leyes de identidad de g\u00e9nero de Am\u00e9rica Latina, como la de Argentina y Uruguay, al reconocer la identidad de g\u00e9nero como un derecho en general, m\u00e1s hol\u00edstico, no solamente el cambio de nombre y de sexo\", afirma. Pese a ello, se sigue manteniendo la l\u00f3 - gica binaria de hombre o mujer como \u00fanicas categor\u00edas de sexo registral, lo que otros pa\u00edses como Alemania ya han re - suelto con la posibilidad de inscribir un tercer sexo ni masculino ni femenino. Una de las mayores preocupaciones para Fabiola Lathrop es que se logre ingresar la indicaci\u00f3n que modifica la entidad competente para realizar la solicitud de cambio de nombre y sexo que, tal como se present\u00f3 el proyecto, ser\u00edan los Tri - bunales de Familia. Lo que la abogada plantea, al igual que gran parte de las organizaciones transg\u00e9nero, es que se reemplace por el Registro Ci - vil, es decir, por v\u00eda administra - tiva en vez de judicial. El argumento es muy sim - ple, si la identidad de g\u00e9 - nero es un derecho, \"el Es- tado tiene que estar lo m\u00e1s ausente posible. El cambio de tu nombre y de tu sexo no tiene por qu\u00e9 pasar por un juez, salvo cuando se trata de ni\u00f1os\", postula la Doctora en Derecho. Andr\u00e9s Rivera, abogado consultor in- ternacional en Derechos Humanos y activista trans, fue uno de los redac - tores del proyecto de ley. A su juicio, el proceso avanz\u00f3 considerablemente mientras era presidente de la Comi - si\u00f3n de Derechos Humanos el senador Manuel Antonio Matta (DC), hasta diciembre del a\u00f1o pasado. Sin embar - go, al llegar a ese puesto la senadora (UDI) Jacqueline Van Rysselberghe su tramitaci\u00f3n se ha dilatado. \"Ella ha manifestado p\u00fablicamente que las per -sonas trans son raras y es abiertamente contraria al proyecto\", asegura Rivera. Fabiola Lathrop comenta que cuando fue invitada a la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos a exponer, Van Rysselbergue no era parte de la comisi\u00f3n y fue de oyente y opin\u00f3. \"Ella es muy contraria y tiene una especial fijaci\u00f3n por este pro - yecto\", asegura. De hecho, de las 149 in - dicaciones que se han ingresado hasta el 1 de junio para realizar modificaciones al proyecto, la primera de ellas corres - ponde a la solicitud de la senadora de suprimir el Art\u00edculo 1\u00b0, que reconoce el derecho a la identidad de g\u00e9nero. Seg\u00fan explican los abogados, si no exis- te la voluntad directa del Ejecutivo, si la presidenta Bachelet no pone urgencia o suma urgencia al proyecto de ley, es fa - cultad de la presidenta de la comisi\u00f3n, la senadora Van Rysselberghe, ponerlo en tabla o no. En ese sentido, para Andr\u00e9s Rivera, la menci\u00f3n de la presidenta el 21 de mayo de estar \"trabajando en indica -ciones\" no es una se\u00f1al de compromiso. Paula Dinamarca es protagonista de la premiada pel\u00edcula nacional \"Naomi Campbell\", codirigida por Nicol\u00e1s Vi - dela y Camila Jos\u00e9 Donoso. La cinta, una mezcla de documental y ficci\u00f3n, aborda la vida de una mujer transexual, personaje de Paula, que acude a un casting de televisi\u00f3n de un programa de cirug\u00edas pl\u00e1sticas como la \u00fanica al-ternativa para obtener su operaci\u00f3n de cambio de sexo. Para Paula, la Ley de Identidad de G\u00e9- nero es una demanda \"tremendamente sentida\". Gracias a ella, \"la masa va a empezar a absorber que nosotras ya te - nemos reguladas nuestras identidades y eso nos va a llevar a un cambio cultural, a un respeto y a una despatologizaci\u00f3n de la transexualidad\". Por lo pronto, la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos del Senado ampli\u00f3 el plazo para presentar indicaciones al proyec - to de ley, por sexta vez, hasta el 24 de junio. LA PUNTA DE LANZA PARA LA CHILE Todos y todas las entrevistadas de este reportaje coinciden en que el cambio cultural que la so - ciedad requiere pasa por la educa - ci\u00f3n en sus distintos niveles, en el mo - delo de sociedad que se construye desde las aulas. Un debate ausente en la reforma a la educaci\u00f3n que se centra en la calidad medida a trav\u00e9s de las cuestionadas prue - bas estandarizadas. Mara Villarroel, sin querer, se convirti\u00f3 en \"la punta de lanza\" para el Departamento de Estudios Pe-dag\u00f3gicos (DEP), de la Facultad de Fi - losof\u00eda y Humanidades, donde tambi\u00e9n estudia para ser profesora. Adri\u00e1n Baeza, encargado de la formaci\u00f3n especializada en lenguaje y coordinador de pr\u00e1cticas que trabaj\u00f3 directamente con En el DEP no conoc\u00edan los aspectos legales en torno al uso de su nombre social, no hab\u00eda antecedentes previos ni informaci\u00f3n al respecto. \"Institucionalmente la Universidad de Chile no se hab\u00eda planteado esto antes. Esto ser\u00e1 un aprendizaje para todos nosotros\", afirma Adri\u00e1n Baeza. 14 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 2015Mara, afirma que para ellos como DEP su caso \"fue algo nuevo, un desaf\u00edo\". No conoc\u00edan los aspectos legales en torno al uso de su nombre social, no hab\u00eda antecedentes previos ni informaci\u00f3n al respecto. \"Institucionalmente la Universidad de Chile no se hab\u00eda planteado esto antes. Esto ser\u00e1 un aprendizaje para todos nosotros\", afirma. El DEP investig\u00f3 y evalu\u00f3 la mejor forma de asignar una pr\u00e1c - tica a Mara y decidieron trabajar con el Liceo Experimental Manuel de Salas, donde finalmente pudo realizar su pr\u00e1ctica de observaci\u00f3n con la identidad de g\u00e9nero que decidi\u00f3 asumir. Frente a los estudiantes pudo presentarse como Mara Villarroel. El Coordinador Acad\u00e9mico de la carrera de Pedagog\u00eda en Educaci\u00f3n Media con Menci\u00f3n, profesor Bernardo Gonz\u00e1lez, tambi\u00e9n considera que tener a Mara como estudiante es una oportunidad para el DEP de reafirmar el enfoque de \"identi - dad docente\" que desarrollan en la formaci\u00f3n de profesores, donde no se busca neutralizar los rasgos identitarios, acabando con la falsa neutralidad del profesor en el aula. Gonz\u00e1lez ex - plica que para \u00e9l es muy importante la capacidad de empode-rarse pol\u00edticamente, de reflexionar \"en qu\u00e9 sociedad se enfoca el profesor para generar espacios de transformaci\u00f3n en el otro\". La Directora de la Oficina de Igualdad de Oportunidades de G\u00e9nero de la Vicerrector\u00eda de Extensi\u00f3n y Comunica - ciones, Carmen Andrade, reconoce que la Universidad de Chile, como instituci\u00f3n p\u00fablica y estatal, deber\u00eda hacerse presente en el debate de estos temas, y tambi\u00e9n \"hacerse cargo\" y asumirlos como prioritarios dentro de la comuni - dad universitaria. \"Los transexuales o las personas que tienen orientaciones sexuales distintas a las hegem\u00f3nicas tambi\u00e9n son sujetos de discriminaciones y exclusiones de las que la Universidad tie - ne que hacerse cargo. No solo con un discurso de apertura, que est\u00e1 instalado en la Universidad, sino m\u00e1s bien hacerse la pregunta de c\u00f3mo esa mirada amplia, abierta y tolerante se traduce en los cotidianos dentro de la Universidad, y ah\u00ed me parece que estamos al debe\", sostiene Carmen Andrade. Como en todas las mal llamadas minor\u00edas, las diferencias de cla - se profundizan las desigualdades y agudizan las violencias, algo que tiene muy claro la activista travesti Claudia Rodr\u00edguez. La exclusi\u00f3n de las travestis del sistema educacional, dice, les impi - de construir la defensa de quienes son, \"que podamos elaborar discursos para defendernos con legitimidad, con nuestra propia voz, nosotras diciendo lo que es para nosotras estar en el mundo. Aunque no lo imaginemos, aunque ni siquiera lo podamos en -tender, el no saber leer ni escribir nos convierte en cuerpos para ser odiadas\", concluye. Mara ha asumido un rol activo en la defensa de sus derechos y los de todos y todas las trans. Franco Fuica reconoce que hay po-cas mujeres transg\u00e9nero que se visibilizan y asumen un activismo, porque \"ser hombre es m\u00e1s f\u00e1cil siempre\", pero tiene sus espe-ranzas puestas en que Mara ser\u00e1 un ejemplo para muchas otras. Desde que ella lanz\u00f3 el libro de poemas Tr\u00f3pico M\u00edo, en la misma Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades en abril, se ha posicionado en la escena como \"escritora trans\", ha sido contactada para dar diversas entrevistas y lo usa de forma estrat\u00e9gica. El poemario de Mara no solo aborda un proceso trans de formaci\u00f3n de identidad, tambi\u00e9n involucra distintos proce - sos de identidades ambiguas. Al hablar de su libro sonr\u00ede m\u00e1s que nunca. En el fondo, todo el activismo que ha asu-mido como mujer trans busca que a ella no la entrevisten por ser una escritora transexual sino por el m\u00e9rito de su obra, pero Mara es generosa incluso en sus met\u00e1foras. \"Es bas-tante pretenciosa la propuesta del libro, pero a la vez muy \u00edntima, por eso el juego con el M\u00edo en el t\u00edtulo. Cuando yo digo Tr\u00f3pico M\u00edo, es m\u00edo porque soy la autora, pero cuando t\u00fa dices Tr\u00f3pico M\u00edo tambi\u00e9n es tuyo, es tu tr\u00f3pico, y ah\u00ed nos volvemos en com\u00fan en nuestro tr\u00f3pico\", dice c\u00f3mplice. FICHA TR\u00d3PICO M\u00cdO MARA RITAMAGO EDITORES2015 15 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddas1617 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddas Sergio Gonz\u00e1lez Miranda, Premio Nacional de Historia 2014: \"EN CHILE HEMOS PERDIDO EL ALMA UNIVERSITARIA\" El acad\u00e9mico de la Universidad Arturo Prat, que ha dedicado su vida a la investigaci\u00f3n de la sociedad pampina, al mundo andino y a las relaciones fronterizas entre Chile y sus pa\u00edses vecinos del norte, convers\u00f3 con El Paraca\u00eddas sobre el conflicto por el mar con Bolivia, la preservaci\u00f3n del patrimonio de la pampa, del trabajo universitario en regiones, de la reforma educacional y el compromiso que un Premio Nacional debe tener con el pa\u00eds.Un bote con pescadores pinta- dos en un mural en los pasillos de la Escuela N\u00b03 de Iquique es uno de los recuerdos que conserva Sergio Gonz\u00e1lez Miranda de su paso por la escuela p\u00fablica en sus primeros a\u00f1os de vida, cuando la ciu-dad desde d\u00f3nde sal\u00edan los barcos car - gados de salitre a principios del siglo XX era la sombra de lo que hab\u00eda sido. -Yo nac\u00ed en un Iquique que estaba tra - tando de salir de la crisis econ\u00f3mica que ya se prolongaba por much\u00edsimos a\u00f1os, despu\u00e9s del '30- dice Gonz\u00e1lez. La escuela, cuyo edificio fue demolido, albergaba a los profesores normalistas que se formaban en la zona y que hac\u00edan la pr\u00e1ctica profesional con los estudian-tes m\u00e1s humildes de la ciudad. \"Era una escuela muy buena\", recuerda Gonz\u00e1lez, donde compart\u00edan hijos de pescadores, ferroviarios, militares y comerciantes. Cuarenta a\u00f1os m\u00e1s tarde fue ese mis - mo ni\u00f1o de El Morro, un barrio cl\u00e1si -co de la \"tierra de campeones\", quien en La Moneda, frente a la Presidenta de la Rep\u00fablica y el ministro de Edu - caci\u00f3n dijo enf\u00e1ticamente: \"Soy un hombre de provincia que gracias a un premio que recib\u00ed del Estado de Chi - le -que ya me premi\u00f3 antes con una escuelita p\u00fablica con n\u00famero en mi barrio, con un liceo p\u00fablico y con la Universidad de Chile-, soy un hijo de la reforma educacional. La educaci\u00f3n p\u00fablica me puso a m\u00ed aqu\u00ed y ahora\". Soci\u00f3logo de la Universidad de Chi - le, Mag\u00edster en Desarrollo Urbano y Regional de la Universidad Cat\u00f3lica, Doctor en Estudios Americanos men - ci\u00f3n Relaciones Internacionales de la Universidad de Santiago de Chile y Doctor en Educaci\u00f3n de la Universi-dad Academia de Humanismo Cris - tiano, Gonz\u00e1lez ha publicado libros como \"La llave y el candado. El con - flicto entre Per\u00fa y Chile por Tacna y Arica (1883 - 1929)\" (2008), \"Ofrenda a una masacre\" (2007), \"El dios cautivo. Las Ligas Patri\u00f3ticas en la chileniza - Por Francisca Palma A. / Fotos: Alejandra Fuenzalida18 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 2015 ci\u00f3n compulsiva de Tarapac\u00e1\" (2004), y \"Hombres y mujeres de la pampa. Tarapac\u00e1 en el ciclo de expansi\u00f3n del salitre\" (2002), entre otras obras. En su oficina en la Universidad Arturo Prat de Iquique (UNAP), Gonz\u00e1lez convers\u00f3 con El Paraca\u00eddas sobre su filiaci\u00f3n con el norte, donde sus ha- bitantes a pesar de las condiciones adversas que ofrece el desierto, aman profundamente su territorio. -Por eso estoy aqu\u00ed. No porque encon - tr\u00e9 un espacio laboral que no pueda encontrar en ninguna otra parte, sino porque quiero estar aqu\u00ed y poner en relieve a esta regi\u00f3n, a todo el norte grande y su gente. Me parece que los que nacimos en regiones tenemos un compromiso, aunque vivamos en otra parte del planeta- asegura. \u00bfC\u00f3mo eval\u00faa el proceso de reforma educacional?-Alcanc\u00e9 a estar en la universidad que era gratuita. Chile era un pa\u00eds m\u00e1s po-bre y ten\u00edamos universidad gratuita. Hoy d\u00eda se supone que es un pa\u00eds m\u00e1s rico y tenemos una universidad pagada, por lo tanto soy un firme partidario de la reforma educacional. Yo le mencion\u00e9 al se\u00f1or ministro de Educaci\u00f3n cuando me llam\u00f3 que recordara lo que fue para Chi - le la Ley de Instruc - ci\u00f3n Primaria Obli - gatoria presentada al Congreso Nacional en 1900. Bloquearon la ley por d\u00e9cadas con argumentos muy parecidos a los que se han escuchado en Chile en estos a\u00f1os: que el Estado no se puede meter en la decisi\u00f3n privada de las familias. \u00a1Por fa - vor! Los ni\u00f1os chilenos no ten\u00edan acceso a la educaci\u00f3n. Y esa ley cambi\u00f3 a este pa\u00eds. Si uno piensa, si esa ley de hubiese promulgado en 1900 y no veinte a\u00f1os despu\u00e9s, hu - bi\u00e9semos tenido cu\u00e1ntas generaciones de j\u00f3venes y de ni\u00f1os mejor educados, de profesionales que no tuvimos. Chi - le hubiese sido un pa\u00eds mejor, pero por razones religiosas, pecuniarias o las que sean, hubo gente que se opuso. Creo que tambi\u00e9n eso va a ocurrir cuando esta ley ya sea promulgada, nadie se va a imagi - nar que hubo gente que se opuso. \u00bfC\u00f3mo fue su paso por la universidad p\u00fablica?-Yo llegu\u00e9 muy asustado a Santiago y no me fue muy bien el primer a\u00f1o; adem\u00e1s eran tiempos dif\u00edciles porque fue el a\u00f1o del golpe de Estado. Estu - di\u00e9 Sociolog\u00eda y me ofrecieron cam - biarme a otra carrera. Estuve a pun-to de irme a Econom\u00eda, pero hubo un momento muy especial. Cuando pr\u00e1cticamente no hab\u00eda alumnos ayudantes, me pidieron serlo y eso fortaleci\u00f3 mis confianzas como es - tudiante. Eso es lo que yo le llamo \"un don\", que no es tan importante para el que lo da, sino que para el que lo recibe, quien se lo debe entregar a la generaci\u00f3n que viene. He hecho eso con mis alumnos cuando los es - cojo como ayudantes y los apoyo en su carrera acad\u00e9mica, reforzando su confianza. Imag\u00ednese usted cu\u00e1ntos alumnos de una universidad de re - gi\u00f3n, alejada como \u00e9sta, donde sus in - dicadores de investigaci\u00f3n son bajos, pueden tener la oportunidad de ser ayudantes de un proyecto Fondecyt, por ejemplo. Se le abre una puerta de oportunidad a estos j\u00f3venes que bajo otras circunstancias sus posibilidades ser\u00edan mucho m\u00e1s bajas porque aqu\u00ed no abundan los profesores que ganen proyectos. As\u00ed se les dice a los j\u00f3ve-nes que s\u00ed es posible, que tienen po - sibilidades de seguir estudiando, de ganar las becas de mayor exigencia y estudiar donde sus sue\u00f1os indiquen. Creo que abrir la posibilidad es un paso muy importante. \"El problema no pasa por m\u00e1s dinero solamente, sino que pasa tambi\u00e9n por discutir el papel de las universidades del Estado en nuestro pa\u00eds\".19 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddas Considerando que el financiamiento basal a las universidades estatales re - presenta menos del diez por ciento de sus recursos totales, \u00bfc\u00f3mo repercute esto en el quehacer universitario, par - ticularmente en una universidad esta - tal de regi\u00f3n como la UNAP?-En una universidad estatal como la UNAP en realidad cubre much\u00edsimo menos que el diez por ciento y eso en parte explica el por qu\u00e9 las universida - des estatales de regiones han iniciado procesos muy agresivos de crecimiento y han tenido un comportamiento si-milar a algunas universidades privadas. El sistema de retribuci\u00f3n del Esta- do a las universidades estatales o del CRUCH en general por productivi - dad acad\u00e9mica y cient\u00edfica, aunque me parece muy importante, creo que no es suficiente. Hay que hacer un cambio m\u00e1s profundo: se tiene que repensar a las universidades del Estado nuevamente. Hay que for-talecerlas, pero no solamente en lo financiero. El problema no pasa por m\u00e1s dinero solamente, sino que pasa tambi\u00e9n por discutir el papel de las uni-versidades del Esta-do en nuestro pa\u00eds. Espero que la Uni-versidad de Chile lidere eso y no haga una separaci\u00f3n entre esta universidad que est\u00e1 en la capital con sus ex sedes que est\u00e1n en regiones, que se vuelvan a mirar y no se miren como rivales. \u00bfC\u00f3mo puede darse eso? -Hay que empezar a tener una mi - rada m\u00e1s universitaria, m\u00e1s universal. Creo que lo que hemos perdido ha sido el alma universitaria en Chile. Toda esta gran promoci\u00f3n de uni - versidades privadas con l\u00f3gicas de mercado tambi\u00e9n nos ha influido a nosotros y eso ha apuntado a destruir el alma de lo universitario. La universidad en lo esencial sigue siendo la misma instituci\u00f3n donde se desarrollan las artes, las ciencias, las humanidades, las ingenier\u00edas, etc., con un prop\u00f3sito, en primer\u00edsimo lugar, espiritual, y en segundo lugar, de de-sarrollo de una regi\u00f3n o pa\u00eds. Por qu\u00e9 si tenemos claro eso seguimos viendo a la universidad como una unidad de negocio, seguimos viendo a las uni - versidades como un gremio, como una cofrad\u00eda, como cualquier cosa menos como lo que es.Esta l\u00f3gica de la competitividad.-Hay que rescatar el ethos universi - tario y empezar a ver cu\u00e1les son los valores que lo deben motivar. Me pa-rece que hemos reemplazado algunos valores esenciales de la universidad por otros que vienen de fuera y que nos est\u00e1n tomando por asalto. Por - que este pa\u00eds es lo que es gracias a la educaci\u00f3n y a la educaci\u00f3n p\u00fablica en particular. Si no hubiese sido por la educaci\u00f3n p\u00fablica, tanto a nivel pri - mario, secundario como universitario y t\u00e9cnico, estar\u00edamos realmente en una situaci\u00f3n muy diferente, y eso hay que retomarlo. LA MEMORIA DEL DESIERTO El imaginario social que se ha cons - truido respecto al desierto, explica el profesor Gonz\u00e1lez, lo define como un lugar vac\u00edo e inh\u00f3spito. \"Hace un tiempo particip\u00e9 de un proyecto donde analizamos lo que se dec\u00eda en los textos escolares respecto del desierto y uno se encuentra con cosas muy sorprenden - tes\", dice. Es una visi\u00f3n muy distinta a la que tienen de su territorio los hom-bres del desierto de Atacama, el m\u00e1s \u00e1ri-do del mundo. \"No es lo mismo de- sierto que pampa\" -enfatiza- \"porque la \"Ya no es factible pensar en una fragmentaci\u00f3n del territorio, pero s\u00ed aumentar la integraci\u00f3n con Bolivia y con todos los pa\u00edses latinoamericanos y esa integraci\u00f3n va a resolver este tipo de problemas del siglo XIX. Tenemos que ser m\u00e1s creativos para ir pensando c\u00f3mo Bolivia puede tener un acceso al mar\".20 \"Por qu\u00e9 no hay Dakar en Europa, \u00bfno se han preguntado eso? Es impensado. Pero s\u00ed aqu\u00ed, s\u00ed en Am\u00e9rica, s\u00ed en \u00c1frica, porque son considerados territorios vac\u00edos. \u00bfLos desiertos son vac\u00edos?, \u00bfno hay nada? \u00a1Por favor! Los desiertos no s\u00f3lo est\u00e1n habitados, sino que tienen memoria, en \u00e9l hay huellas, hay patrimonio\".21 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddas pampa es la construcci\u00f3n cultural y social del desierto, por lo tanto la pampa se transform\u00f3 en un lugar no s\u00f3lo habitable, sino que adem\u00e1s, querible\". Se trata de un mundo urbano en el desierto, locaci\u00f3n que tiene una belleza especial, seg\u00fan Gonz\u00e1lez, quien ha disfrutado de los amaneceres y atardece - res en ese lugar. Pero no s\u00f3lo es un lugar de sociabilidad. Es desde los encla - ves de la pampa salitrera donde surgen movilizaciones que han marcado la historia del movimiento social hasta nuestros d\u00edas. -Hay un acto de revelaci\u00f3n en el desierto en t\u00e9rminos de que este espacio supuestamente vac\u00edo, que es s\u00f3lo para personas que est\u00e1n en tr\u00e1nsito, se transforma en un espacio que acoge y desde donde es posible construir un pensamiento. Entonces c\u00f3mo uno puede explicar que en un espacio tan inh\u00f3spito, que es agresivo incluso, hayan surgido movimientos sociales, hayan surgido culturas emancipadoras, como las reivindica - ciones obreras- dice Gonz\u00e1lez sobre episodios como el del movimiento obrero que tiene como p\u00e1gina central la cruenta matanza de la Escuela Santa Mar\u00eda de Iquique. Lo interesante, dice Gonz\u00e1lez, es que ese hito dej\u00f3 de ser s\u00f3lo un recuerdo a escala local, para transformarse en una memo - ria nacional. \"Y creo que incluso m\u00e1s all\u00e1 de lo nacional, por - que tenemos que destacar que la masacre de la Escuela Santa Mar\u00eda tambi\u00e9n afecta a peruanos, bolivianos, argentinos y a otros, entonces les pertenece a todos\". Uno de los aspectos m\u00e1s complejos de las relaciones con los pa\u00edses vecinos, con los que estamos vinculados culturalmen - te y con quienes nos unen episodios como el de la matanza, tiene que ver con la demanda mar\u00edtima de Bolivia. Usted plante\u00f3 que una soluci\u00f3n debe pasar por una salida sin sobe - ran\u00eda al mar, \u00bfpor qu\u00e9?-Hay que considerar que estamos en el siglo XXI, y por lo mismo creo que las demandas que surgen a ra\u00edz de un litigio que aconteci\u00f3 en el siglo XIX, no tienen que salir de criterios propios del siglo XIX. La soluci\u00f3n debiera ser funcional y no necesariamente tiene que ser con una anexi\u00f3n territorial. Me parece inviable porque los territorios no son espacios vac\u00edos, por tanto cuando se anexa un territorio a otro pa\u00eds no se est\u00e1 anexando solo un territorio, se est\u00e1 anexando a sus personas. El territorio est\u00e1 construido social y culturalmente, y por lo tanto cuando se pens\u00f3 en una franja en el norte de Arica, la pregunta es qu\u00e9 va a suceder con la comunidad de Visviri. No basta con que las personas las trasladen de un lugar a otro, porque ese lugar es su lugar, esos cerros son sus cerros. Hay una interpretaci\u00f3n simb\u00f3lica de ese territorio. Creo que ya no es factible pensar en una fragmentaci\u00f3n del territorio, pero s\u00ed es factible en cambio aumentar la integra - ci\u00f3n con Bolivia y con todos los pa\u00edses latinoamericanos y esa integraci\u00f3n va a resolver este tipo de problemas del siglo XIX. Tenemos que ser m\u00e1s creativos para ir pensando c\u00f3mo Bolivia puede tener un acceso al mar, por ejemplo, mejoran-do los ferrocarriles, las carreteras, el acceso de las personas al oc\u00e9ano, la posibilidad tambi\u00e9n de que empresas bolivianas en alianza con empresas chilenas desarrollen actividades en zonas costeras, etc\u00e9tera. Tambi\u00e9n dijo que rehabilitar las relaciones diplom\u00e1ticas pasa por superar las pretensiones de algunos grupos de po - der que atochan la fluidez del v\u00ednculo.-Creo que el subdesarrollo boliviano no se explica por el tema de la mediterraneidad. Eso me parece no solo absurdo sino que tendencioso. Hay grupos interesados en mantener vivo ese argumento porque los exculpa de sus responsabilidades respecto del desarrollo de Bolivia. En el caso de Chile tambi\u00e9n hay grupos que ensalzan su na - cionalismo, que tienen una visi\u00f3n despectiva hacia Bolivia y eso sin duda que les interesa seguir preserv\u00e1ndolo. Parece ser que siempre miramos a Bolivia como el vecino que nos inco - moda, y Bolivia es un pa\u00eds absolutamente clave. Hay una vi - si\u00f3n geopol\u00edtica err\u00f3nea en Chile. Entonces para el bienestar de ambos pa\u00edses tienen que estar m\u00e1s integrados. Otro de los puntos que usted plante\u00f3 en La Moneda al reci - bir el Premio Nacional el 2014 tiene que ver con el abandono \"La l\u00f3gica mercantil en que el mercado se transforma en el gran asignador de todo, incluso de los beneficios laborales, me parece que se lleg\u00f3 a un extremo\".22 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 2015 de los asentamientos mineros y salitre - ros del norte. \u00bfQu\u00e9 pasa con ese tema? -Me preocupa el tema de la protecci\u00f3n al patrimonio tangible, porque el patrimo - nio intangible tiene otra forma de prote - gerse, al hacer el registro y de guardar las memorias. Pero en cuanto al patrimonio tangible tambi\u00e9n tenemos que prever los posibles desastres. Y esto no s\u00f3lo refiere a las salitreras, sino tambi\u00e9n a otro tipo de patrimonio. Por ejemplo, el Dakar. Por qu\u00e9 no hay Dakar en Europa, \u00bfno se han preguntado eso? Es impensado. Pero s\u00ed aqu\u00ed, s\u00ed en Am\u00e9rica, s\u00ed en \u00c1frica, porque son considerados territorios vac\u00edos. \u00bfLos desiertos son vac\u00edos?, \u00bfno hay nada? \u00a1Por favor! Los desiertos no s\u00f3lo est\u00e1n habita - dos, sino que tienen memoria, en \u00e9l hay huellas, hay patrimonio. En el caso de Chuquicamata, pr\u00e1cti - camente la mitad del pueblo est\u00e1 bajo el ripio. \u00bfAcaso el resto del pueblo tambi\u00e9n va a quedar as\u00ed?, \u00bfesa es la idea? En el caso de las salitreras es - tamos viendo c\u00f3mo hay compa\u00f1\u00edas de yodo que todos los d\u00edas con sus tra - bajos y sus piscinas van destruyendo. Y las autoridades lo saben, pero en realidad es bien poco lo que pueden hacer porque lo que aqu\u00ed manda es el generar trabajo, por eso la pregunta es \u00bfgenerar trabajo a cualquier precio? Porque incluso destruir el patrimonio es destruir las posibilidades de una cultura, una industria del turismo. Tenemos que estar preparados ante la acci\u00f3n humana y por eso hay que nor-mar esto, para eso el Estado tiene que financiar el resguardo de la memoria del pa\u00eds. Porque este pa\u00eds tiene memo-ria y la tenemos que proteger. Uno de los puntos principales que gatill\u00f3 la concentraci\u00f3n masiva en la escuela Santa Mar\u00eda fueron las reivin - dicaciones laborales. Hoy nos encon - tramos ante una reforma sobre esta materia. \u00bfC\u00f3mo ve este escenario?-Las reformas laborales en Chile han tenido un largo camino pero aun as\u00ed en algunos aspectos hemos retroce-dido. Por ejemplo, la tercerizaci\u00f3n de las faenas me parece que ha sido un paso atr\u00e1s; la l\u00f3gica mercantil en que el mercado se transforma en el gran asignador de todo, incluso de los be-neficios laborales, me parece que se lleg\u00f3 a un extremo. Estoy de acuerdo que hay que incentivar la producci\u00f3n y aumentar la productividad, pero esto no puede ser a cualquier precio. Me parece que esta discusi\u00f3n que hay hoy d\u00eda es muy importante y espero que tenga resultados a futuros, para las pr\u00f3ximas generaciones. Que no sea algo coyuntural porque estamos vi - viendo en un punto de inflexi\u00f3n. Los historiadores tenemos que estar aten - tos a lo que se est\u00e1 viviendo ahora, por - que en este periodo ser\u00e1 donde se van a resolver bien o mal muchas cosas. Usted se refiri\u00f3 a la educaci\u00f3n p\u00fabli - ca y al resguardo del patrimonio al recibir el Premio Nacional. \u00bfQu\u00e9 vi - si\u00f3n tiene respecto a la figura de este reconocimiento?-Creo que ha generado cierta pol\u00e9mi-ca hace ya muchos a\u00f1os. Yo entiendo que cuando uno recibe un reconoci-miento como este recibe adem\u00e1s un mandato que tiene que ver con que uno se pone al servicio de su pa\u00eds. Los premios nacionales deben comprome - terse a\u00fan m\u00e1s con su pa\u00eds. Me parece fundamental, especialmente pensando en las generaciones futuras. FICHA A CIEN A\u00d1OS DE LA MASACRE DE LA SANTA MAR\u00cdA DE IQUIQUE AUTORES: SERGIO GONZ\u00c1LEZ MIRANDA, SUSANA JILES CASTILLO, PABLO ARTAZA BARRIOS LOM EDICIONES 2009 414 P\u00c1GINAS23 LOS ARCHIVOS SECRETOS DE LA AGRUPACI\u00d3N CUL TURAL UNIVERSITARIA Escondidos durante a\u00f1os para salvarlos de allanamientos estuvieron los documentos que quedaron de la ACU, la organizaci\u00f3n de estudiantes que reflot\u00f3 las confianzas y rearticul\u00f3 las movilizaciones en una \u00e9poca de represi\u00f3n y prohibici\u00f3n al interior de la propia Universidad de Chile. Esta es su historia. Por: Ana Rodr\u00edguez S. / Fotos: Felipe PoGa y Archivo Fech-ACUEl d\u00eda que Remis Ramos recupe- r\u00f3 todo el material que sobrevi-vi\u00f3 de la Agrupaci\u00f3n Cultural Universitaria, ACU, no pudo contener su emoci\u00f3n. -Llor\u00e9 de la alegr\u00eda esa vez. Es un gran tesoro- recuerda. Era 1987 y Ramos hab\u00eda llegado has- ta la poblaci\u00f3n D\u00e1vila, en el sur de Santiago, en busca de los archivos que hab\u00eda guardado un ex integrante de la ACU, el movimiento cultural que reuni\u00f3 a estudiantes de la Universidad de Chile des - de fines de los '70 hasta comienzos de los '80. En un galp\u00f3n lleno de materiales de construcci\u00f3n, bajo unos tablones, apa-recieron dos cajas grandes. El mate- rial se hab\u00eda salvado de la represi\u00f3n mi - litar casi por milagro cuando, durante uno de los allanamientos a las poblaciones del sector sur, la familia meti\u00f3 esos y otros documentos en la maleta de un station wagon que hab\u00edan acondi- cionado como una ambulancia im - provisada. Arriba, sobre unas fraza - das, iba acostada la abuelita fingiendo enfermedad para salir al hospital. -Salieron con la bandera blanca por- que la represi\u00f3n era brutal. Dijeron \"vamos al hospital\", no los revisaron y pasaron. Y as\u00ed se salv\u00f3 el archivo. Esta es la camilla- dice Remis Ramos y muestra un mes\u00f3n donde han desple - gado todos los archivos de la Agrupa - ci\u00f3n Cultural Universitaria. Desde este a\u00f1o, el Archivo Fech es el hogar de los archivos de la ACU, gracias al trabajo conjunto del equipo liderado por Claudio Ogass, coordi-nador general, y Leonardo Cister - nas, coordinador de investigaci\u00f3n del Archivo Fech. A lo rescatado de la poblaci\u00f3n D\u00e1vila por Remis Ramos, que estudi\u00f3 Biolog\u00eda en la Chile y fue miembro activo de la ACU en esos a\u00f1os, se sumaron cosas que el mismo Ramos hab\u00eda logrado rescatar y alma - cenar en la bodega de un amigo. Los acercamientos entre Remis Ramos y el Archivo Fech se remontan al 2010, pero el proyecto se comenz\u00f3 a concre-tar el 2013, cuando Ogass y Cisternas lo motivaron a presentar un Fondart que les entregara recursos y formaliza - ra el trabajo archiv\u00edstico. Ese fondo, ya adjudicado, permiti\u00f3 que hoy se mate-rialice la donaci\u00f3n y comience el traba-jo de organizaci\u00f3n de los archivos. Ogass dice que siempre quisieron que los documentos de la Agrupaci\u00f3n Cul-tural estudiantil estuvieran alojados en el Archivo Fech. -Nosotros reconocemos a la ACU como una organizaci\u00f3n muy impor - tante en la Universidad de Chile por-que rearticul\u00f3 las confianzas. La ACU \"La ACU es un s\u00edmbolo de las resistencias, de esas ganas y ese esp\u00edritu que siempre ha tenido la Fech y la juventud chilena de poder democratizar el pa\u00eds\", dice Claudio Ogass. 24 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 2015Para convocar a las actividades, los ACU avisaban a trav\u00e9s de panfletos y afiches, o de tarjetas de cart\u00f3n que se pasaban de mano en mano. Remis Ramos dice que se hicieron cientos de tarjetitas, con recortes de revistas o hechas a mano y fotocopiadas. Claudio Ogass, Leonardo Cisternas, Javiera Garay y Nicky Cer\u00f3n, del Archivo Fech, revisan los documentos de la ACU junto a Remis Ramos. 2526es un s\u00edmbolo de las resistencias, de esas ganas y ese esp\u00edritu que siempre ha tenido la Fech y la juventud chilena de poder democratizar el pa\u00eds. Sab\u00edamos que hab\u00eda un esp\u00edritu en la ACU que es el que tienen los estudiantes de la Universidad de Chile: m\u00e1s movilizados, m\u00e1s conscientes del esp\u00edritu que los rodea- reconoce Ogass. La donaci\u00f3n del archivo de la ACU al Archivo Fech contempla la historia completa de la organizaci\u00f3n, tanto a nivel central como de sus ramas y de las distintas sedes de la Universidad. Hay libros de acta de las reuniones, recortes de prensa, afiches, fotos, la colecci\u00f3n de revistas y publicaciones. Toda una historia por rescatar. LOS HU\u00c9RFANOS La historia de la ACU se remonta al '77, cuando Jorge Rozas, estudiante de Ingenier\u00eda y miembro del conjunto folcl\u00f3rico de esa escuela, convoc\u00f3 a los dem\u00e1s grupos que hab\u00eda en la Universidad de Chile. Al llamado respondi\u00f3 el conjunto del campus Antumapu, de Casa Central y otras sedes, y formaron la AFU, Agrupaci\u00f3n Folcl\u00f3rica Universitaria. El primer evento que organizaron fue un festival de m\u00fasica en el teatro IEM, hoy cine Normandie, en calle Tarapac\u00e1. As\u00ed, cuenta Remis Ramos, parti\u00f3 un movimien - to cultural que a poco andar cambi\u00f3 su nombre a ACU, \"por la necesidad de ampliar el contexto de trabajo. Ya no era solamente folcl\u00f3rico, sino que estaban interesados estudiantes de otras \u00e1reas distintas como literatura, teatro, pl\u00e1stica\". En plena dictadura exist\u00eda un deseo muy fuerte entre los estudiantes por generar actividades. Sin representantes ni organizaci\u00f3n, Ramos dice que se sent\u00edan hu\u00e9rfanos. -Todos los dirigentes que hubo en la historia estudiantil hasta el a\u00f1o 1973 ya no estaban. La mayor\u00eda tuvo que migrar, algunos fueron detenidos, otros desaparecidos- dice. La ACU fue juntando una masa de j\u00f3venes, los v\u00ednculos se fueron gestando y cre - ciendo de manera exponencial. En poco tiempo, la ACU pas\u00f3 a ser una gran agru- paci\u00f3n, \"una de las m\u00e1s grandes de la historia de Chile en t\u00e9rminos no tanto de n\u00famero de gente, sino como tipo de organizaci\u00f3n\", dice Ramos. Dada la situaci\u00f3n de represi\u00f3n generalizada, fue imposible tener una estructura jer\u00e1rquica. La ACU, entonces, fue horizontal. Los estudiantes empezaron a armar talleres culturales en todas las escuelas de la Universidad. Se hicieron grupos de literatura, teatro y m\u00fasica. El movimiento comenz\u00f3 a hacerse fuerte y real. Los ACU organizaban el pegado de afiches en \u00e1rboles, sabiendo que detr\u00e1s de ellos ven\u00edan los agentes de la dictadura sac\u00e1ndolos. Y detr\u00e1s de ellos, otra vez ven\u00eda la ACU volviendo a pegarlos. \"Siempre se consideraba que hab\u00eda que pegar los afiches que hab\u00edan sacado los sapos\", dice Ramos. 27 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddasPara convocar a las actividades, los ACU avisaban a trav\u00e9s de panfletos y afiches, o de tarjetas de cart\u00f3n que se pasa - ban de mano en mano. Remis Ramos dice que se hicieron cientos de tarjetitas, con recortes de revistas o hechas a mano y fotocopiadas. Entre los archivos hoy recuperados hay afiches con im\u00e1ge- nes de Violeta Parra, de Quilapay\u00fan y mucho de la cultura de la \u00e9poca pre golpe de Estado. Tambi\u00e9n est\u00e1 el primer organigrama de la ACU, con Jorge Rozas como presidente y el actual ministro de Educaci\u00f3n, Nicol\u00e1s Eyzaguirre, como encargado de relaciones p\u00fablicas, adem\u00e1s de la colecci\u00f3n de la revista oficial de la ACU, La Ciruela, y muchas publica-ciones que sal\u00edan de los talleres culturales. Remis Ramos aportaba a las ediciones con sus fotograf\u00edas y el a\u00f1o '81 lleg\u00f3 a ser el encargado de la sede Macul. -Por ah\u00ed nos consegu\u00edamos alg\u00fan funcionario que era procli - ve a la organizaci\u00f3n y nos sacaba fotocopias, o nos imprim\u00eda en sistemas de mime\u00f3grafo cosas. Muchas veces arriesgando su cargo- dice Ramos. Los ACU organizaban el pegado de afiches en \u00e1rboles, sa - biendo que detr\u00e1s de ellos ven\u00edan los agentes de la dictadura sac\u00e1ndolos. Y detr\u00e1s de ellos, otra vez ven\u00eda la ACU volvien-do a pegarlos. \"Siempre se consideraba que hab\u00eda que pegar los afiches que hab\u00edan sacado los sapos\", dice Ramos. Para el a\u00f1o 1980, que fue el m\u00e1s alto de la ACU, la Uni - versidad de Chile ten\u00eda unos cien talleres culturales fun - cionando en las distintas sedes. Remis Ramos tom\u00f3 un taller de fotograf\u00eda donde eran quince inscritos. Haciendo el c\u00e1lculo, estima que hab\u00eda unas dos mil personas partici - pando activamente. -Y eso era lo estrictamente ACU, porque hab\u00eda un universo de gente que eran los que participaban de presencia. Traba-j\u00e1bamos todos los d\u00edas y fines de semana. No descans\u00e1ba - mos. Estudi\u00e1bamos, pero entremedio del estudio hac\u00edamos un dibujito y ese dibujito se convert\u00eda en algo y sal\u00eda a rodar. Convers\u00e1bamos con los profes, los funcionarios, los integr\u00e1 - bamos. La verdad es que fue un movimiento estudiantil en medio de un oscurantismo, que fue real- recuerda Ramos.LA ACU PROHIBIDA Las reuniones de la ACU se hac\u00edan casi siempre en el pasto central del Pedag\u00f3gico, en Macul, porque la Universidad sis - tem\u00e1ticamente les negaba el pr\u00e9stamo de salas y dem\u00e1s de - pendencias. Adem\u00e1s, la instituci\u00f3n, a trav\u00e9s de la rector\u00eda in - tervenida militarmente, emiti\u00f3 decretos espec\u00edficos en contra de la organizaci\u00f3n \"y de todas las actividades que no fueran canalizadas a trav\u00e9s de la federaci\u00f3n de estudiantes que ellos inventaron, la Fecech -Federaci\u00f3n de Centros de Estudiantes de la Chile, cuyo primer presidente fue Pablo Longueira-, llena de recursos\", dice Ramos. Todos esos documentos tambi\u00e9n forman parte de este archi - vo recuperado, junto con notas de prensa de medios como El Mercurio, que denostaban a la ACU. Pero ninguna de esas estrategias logr\u00f3 debilitar al movimien- to; al contrario, lo incentiv\u00f3. -Estos boicot que generaron para destruir a la ACU nos ha - c\u00edan cada vez m\u00e1s grandes. Y adem\u00e1s todo el mundo se ente - raba. \u00c9ramos bien bandidos y se nos ocurr\u00edan miles de cosas para hacer- se r\u00ede Ramos. La ACU organiz\u00f3 festivales de m\u00fasica en el teatro Caupo - lic\u00e1n y lo llenaban en cada ocasi\u00f3n, en una \u00e9poca en que re - pletarlo de gente era una aventura que significaba sobre todo mucho riesgo personal. Tambi\u00e9n se tomaron los campus para hacer encuentros de m\u00fasica y teatro. Los que hicieron en el Pedag\u00f3gico se llenaron. La Universidad les cortaba la luz para boicotearlos y ellos se las ingeniaban para tener sistemas de emergencia y seguir. Cada vez llegaba m\u00e1s gente y eso le quitaba el miedo a los j\u00f3venes a participar. -No hab\u00eda una cosa condescendiente ni temerosa. \u00c9ramos bien audaces en realidad- dice Ramos. Esa audacia, ahora, est\u00e1 alojada en el Archivo de los estudian- tes de la Chile. El Archivo Fech, reconoce Claudio Ogass, tiene muchos vac\u00edos. \"Y los documentos que est\u00e1n ac\u00e1 guar - dan silencio, la idea es transformarlos en palabras a cargo de sus protagonistas, aprovechando que est\u00e1n vivos\", dice. 28 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 201529 \"Trabaj\u00e1bamos todos los d\u00edas y fines de semana. No descans\u00e1bamos. Estudi\u00e1bamos, pero entremedio del estudio hac\u00edamos un dibujito y ese dibujito se convert\u00eda en algo y sal\u00eda a rodar. Convers\u00e1bamos con los profes, los funcionarios, los integr\u00e1bamos. La verdad es que fue un movimiento estudiantil en medio de un oscurantismo, que fue real\", dice Remis Ramos.ESPECIAL EDUCACI\u00d3N SUPERIOR 30 DOSSIERReforma a la educaci\u00f3n superior LA INCERTIDUMBRE DE LAS UNIVERSIDADES ESTATALES Uno de los ejes del programa de gobierno es que el pa\u00eds se encamine a la gratuidad universal en educaci\u00f3n superior. El anuncio del 21 de mayo, como primer paso a esa meta, deja m\u00e1s interrogantes que certezas, como por ejemplo, qu\u00e9 idea de sistema hay detr\u00e1s, c\u00f3mo \u00e9ste entregar\u00e1 directrices sobre el modelo de desarrollo del pa\u00eds, y especialmente, en qu\u00e9 pie quedan las casas de estudio del Estado en este marco. Por: Natalia S\u00e1nchez M. y Francisca Palma A. Ilustraci\u00f3n: Leo R\u00edos / Foto: Alejandra Fuenzalida Para Alejandro Leal -18 a\u00f1os, alumno de cuarto medio en un particular subvencio - nado de Lo Espejo- y su familia, el anuncio presidencial sobre gratuidad universi - taria fue una importante noticia. M\u00e1s bien crucial. Aunque para Alejandro, que est\u00e1 en un preuniversitario y quiere estudiar arquitectura, la informaci\u00f3n ha sido confusa y no ha llegado por fuentes claras. En su discurso del 21 de mayo, la presidenta Bachelet anunci\u00f3 que desde el 2016 la gratuidad estar\u00e1 asegurada para el 60 por ciento de los estudiantes -nuevos y antiguos- m\u00e1s vulnerables en las instituciones del Consejo de Rectores de las Uni - versidades Chilenas (CRUCH), de las cuales 16 son estatales y 9 son tradicionales, pero privadas, adem\u00e1s de institutos profesionales y centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica sin fines de lucro. La medida inmediatamente abri\u00f3 un debate sobre cu\u00e1les ser\u00e1n las instituciones que acceder\u00e1n a ella, bajo qu\u00e9 criterios se seleccionar\u00e1n, qu\u00e9 pasar\u00e1 con las dem\u00e1s universidades privadas y cu\u00e1l ser\u00e1 el marco regulatorio que se les exigir\u00e1 para plegarse a la gratuidad. La definici\u00f3n de estas preguntas, explica V\u00edctor Orellana, investigador de la Funda - ci\u00f3n Nodo XXI y del Centro Avanzado de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n (CIAE) de la Universidad de Chile, se hace compleja en nuestro pa\u00eds. \"En Chile las l\u00f3gicas de la privatizaci\u00f3n colonizaron a las instituciones del Estado y fueron obligadas a auto - financiarse. Creo que en el programa del gobierno no est\u00e1 claro si se quiere salir de 31 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddasesto o a trav\u00e9s de subsidio y regulaci\u00f3n estatal ir resolviendo los problemas m\u00e1s bizarros de ese mercado\". \"Si t\u00fa prohibes el lucro con recursos p\u00fablicos eso no significa mec\u00e1nicamente que avance la educaci\u00f3n p\u00fablica o que est\u00e1s saliendo del mercado educativo en el que nos metimos. Esa es la incertidumbre\", dice Orellana. EL CRITERIO CRUCH \u00c1lvaro Cabrera, coordinador del equipo t\u00e9cnico de la Divi-si\u00f3n de Educaci\u00f3n Superior (DIVESUP) del ministerio de Educaci\u00f3n, explic\u00f3 que elegir un grupo de universidades para comenzar no ha sido una tarea f\u00e1cil, pero \"si estamos hablan - do que efectivamente queremos movernos de un paradigma de financiar estudiantes a financiar instituciones que cum - plan ciertos requisitos, el grupo del CRUCH, en general, est\u00e1 mucho m\u00e1s cerca de ellos\". Pero como ha detallado Francisco Mart\u00ednez, Jefe de la DI - VESUP , la elecci\u00f3n del CRUCH representa s\u00f3lo un criterio de \"elegibilidad\", es decir, que de ese sector del sistema, las universidades que se plieguen a las condiciones de la pol\u00edtica de gratuidad podr\u00e1n acceder a ella. La pregunta sigue siendo cu\u00e1les van a ser esas condiciones.Mathias G\u00f3mez, investigador de Pol\u00edtica Educativa de Educa - ci\u00f3n 2020 plantea que la fundaci\u00f3n no estima que el CRUCH sea un buen criterio para seleccionar a las universidades, \"por - que no tenemos tan claro qu\u00e9 es lo que hace distinta a una universidad del CRUCH. Hay mucha diversidad: hay buenas universidades para los dos lados\". Destaca que uno de los crite - rios que deber\u00eda haber primado es un porcentaje de estudiantes vulnerables, \"que las universidades se preocupen de tener una diversidad a su interior, algo que nosotros tambi\u00e9n valoramos como parte de lo que significa calidad en educaci\u00f3n\". \"Se ha incluido un criterio que no tiene ninguna justificaci\u00f3n. Si lo que se busca es ayudar a j\u00f3venes con condiciones vulne - rables y m\u00e9rito acad\u00e9mico, y si ese es el criterio, no se entiende por qu\u00e9 se crean dos castas de j\u00f3venes; una con un privilegio especial\u00edsimo y otra que, en cambio, teniendo las mismas caracter\u00edsticas no va a tener acceso a esa oportunidad\", dice el investigador del Centro de Pol\u00edticas Comparadas en Educaci\u00f3n y acad\u00e9mico de la Universidad Diego Portales, Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Brunner. Brunner plantea que en la pol\u00edtica de gratuidad de la educaci\u00f3n superior, \"el corte no hay que poner - lo en d\u00f3nde los estudiantes estudian, sino que hay que ponerlo en funci\u00f3n de las reales necesidades socioecon\u00f3-micas\". El anuncio \"muestra en la reforma una vez m\u00e1s un grado bastante alto de improvisaci\u00f3n, en el sentido de que est\u00e1 t\u00e9cnicamente mal fundada, pol\u00edticamente su objetivo se revirti\u00f3\", asegura. GRATUIDAD Y COMPETENCIA Ingrid Cuevas, mam\u00e1 de Alejandro Leal, est\u00e1 preocupada porque \"no se ha explicado c\u00f3mo sabremos si es del 60 por ciento. No s\u00e9 si por la suma de mi sueldo y el de mi marido -que son aproximadamente 500 mil pesos-, podr\u00e1 acceder\". 32 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 2015 \"Si t\u00fa prohibes el lucro con recursos p\u00fablicos eso no significa mec\u00e1nicamente que avance la educaci\u00f3n p\u00fablica o que est\u00e1s saliendo del mercado educativo en el que nos metimos. Esa es la incertidumbre\", dice V\u00edctor Orellana.De pertenecer a ese porcentaje m\u00e1s vulnerable, Alejandro ser\u00e1 un gasto menos para su familia, la que dispondr\u00e1 de \"m\u00e1s recursos\". El profesor de la Facultad de Econom\u00eda y Negocios de la Uni - versidad de Chile, Dante Contreras, plantea que lo que vie- ne de la mano de la gratuidad es que \"le est\u00e1s aumentando el ingreso disponible a un mont\u00f3n de familias de Chile. Eso tambi\u00e9n es un efecto igualizador, es una mejora en los ingre - sos disponibles en las familias y por lo tanto es una mejora en bienestar. Eso va a generar que el ingreso per capita disponible de esa familia se incremente y por lo tanto el espacio de posibi - lidades de consumo en otros bienes se va a ver incrementado\". El sistema universitario chileno est\u00e1 basado en la compe - tencia por los estudiantes, quienes a partir de su elecci\u00f3n, se llevan su financiamiento o \"voucher\" a las instituciones que, por diversos motivos, han preferido. Considerando que esta reforma modificar\u00e1 ese enfoque a un financiamiento a la ins-tituci\u00f3n - es decir, a la oferta-, esta competici\u00f3n podr\u00eda variar. Para Mathias G\u00f3mez uno de los puntos favorables es que \"permite que se rompa un poco esta competencia por los estudiantes en cuanto a financiamiento\" por lo que las insti - tuciones deber\u00edan \"concentrarse m\u00e1s en temas de educaci\u00f3n, en diferenciaci\u00f3n, que avancemos a tener muchas institu - ciones de calidad y que la elecci\u00f3n del estudiante sea por los valores que tiene la instituci\u00f3n, por la impronta, por la composici\u00f3n que tiene\". Para el Rector de la Universidad de Talca, \u00c1lvaro Rojas, la gratuidad producir\u00e1 cambios en la mentalidad de las perso - nas. \"Ya no vamos a competir entre las instituciones, sino que vamos a velar como universidades p\u00fablicas por entregar una oferta de calidad, pertinente, en \u00e1reas donde el pa\u00eds requiere su desarrollo, no solo en la formaci\u00f3n profesional, sino en lo que le es propio a la universidad: su investigaci\u00f3n\", explica. Seg\u00fan V\u00edctor Orellana, mientras no se imponga una l\u00f3gica colaborativa, la competencia en el sistema no terminar\u00e1. \"La colaboraci\u00f3n implica definir papeles, en qu\u00e9 voy a colaborar, qu\u00e9 voy a hacer. Mientras no haya eso lo \u00fanico que hay de posibilidad es competencia: cada uno se salva solo\". En ese sentido, las definiciones sobre la org\u00e1nica del sistema resul - tan fundamentales para pasar verdaderamente a un \"cambio de paradigma\", como han definido algunos actores este paso a la gratuidad. EL FUTURO DE LAS ESTATALES La reforma a la educaci\u00f3n superior crear\u00e1 dos nuevas uni - versidades del Estado -en las regiones de O'Higgins y Ay - s\u00e9n- y quince centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica, establecimien - tos que engrosar\u00e1n el n\u00famero de instituciones estatales. Si estas instituciones se suman a las 16 ya existentes en la misma l\u00f3gica actual de subsidio y de destinarlas a competir en el mercado de la educaci\u00f3n superior, puede que corran la misma suerte que sus pares: las de vivir en condiciones econ\u00f3micas muy poco \u00f3ptimas. 33 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddas Para \u00c1lvaro Rojas, rector de la U. de Talca, encaminarse a la gratuidad significa para la universidad p\u00fablica \"volver a lo que Chile en parte importante del siglo XX. El Chile republicano se forj\u00f3 en gran medida gracias a la educaci\u00f3n gratuita, p\u00fablica\".Tanto as\u00ed que para el rector de la Uni - versidad de Talca significa un logro que \"universidades como la nuestra, que surgi\u00f3 en un ambiente de plena compe-tencia y con las manos atadas, pudimos dignificar lo que el Estado hace: educar con calidad a j\u00f3venes que de otra forma no podr\u00edan haber estudiado en nuestro pa\u00eds\". Por eso para \u00c1lvaro Rojas, encami-narse a la gratuidad significa para la uni-versidad p\u00fablica \"volver a lo que Chile en parte importante del siglo XX. El Chile republicano se forj\u00f3 en gran medida gra - cias a la educaci\u00f3n gratuita, p\u00fablica\". Pero ante el discurso de \"un trato pre- ferente del Estado con sus universida -des\" -que tampoco ha sido visualizado en esta etapa de anuncios- V\u00edctor Ore - llana es m\u00e1s enf\u00e1tico a que \u00e9ste debe m\u00e1s bien ser \"un trato coherente\". En esa l\u00ednea, tal como el Estado financia sus ministerios \"por sus costos y no por su precio, debe hacerlo de la misma forma con las universidades estatales\". Si a este argumento sumamos el que la gratuidad debe financiar a los sectores m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n, esta ser\u00eda otra raz\u00f3n para entregar m\u00e1s re - cursos a las universidades estatales. Esto porque son las instituciones que poseen el m\u00e1s alto porcentaje de estudiantes provenientes de establecimientos muni -cipales y particulares subvencionados. Por ejemplo la U. de los Lagos posee un 55,4 por ciento de estudiantes de este primer sector; la U. de Magallanes un 41,5 y la U. de Talca un 41,1. Pero el Mineduc ya ha esbozado una din\u00e1mica de financiamiento -a deter-minarse en el marco de la ley que en - trar\u00e1 al parlamento- desplegado en el entendimiento que existen tres tipos de instituciones: estatales, privadas con aportes p\u00fablicos y privadas sin aportes p\u00fablicos. Para la transferencia por gratuidad para el financiamiento a la docencia, tendr\u00e1n acceso s\u00f3lo los dos primeros grupos de universidades. 34Otro \u00edtem al cual podr\u00e1n acogerse estos dos grupos son las transferencias por desempe\u00f1o, basado en evidencias de la ins - tituci\u00f3n e indicadores, adem\u00e1s de la rendici\u00f3n de estos fon - dos por parte de las universidades. Otra l\u00ednea destinada a es - tas casas de estudio respecta a concursos del ministerio, con la finalidad de que puedan financiar las otras \u00e1reas del quehacer universitario: la investigaci\u00f3n y la vinculaci\u00f3n con el medio. Donde preliminarmente s\u00ed habr\u00eda cabida a las tres tipolog\u00edas de instituciones es a otros tipos de fondos concursables ofre-cidos como los de la Comisi\u00f3n Nacional de Ciencia y Tec - nolog\u00eda (Conicyt), al igual que las becas que ofrecen para el financiamiento de postgrado. En esta distribuci\u00f3n de recursos el \u00fanico \u00edtem al que podr\u00e1n acceder s\u00f3lo las instituciones estatales es el de \"transferencia por compromisos\", dineros destinados a potenciar aspectos m\u00e1s espec\u00edficos como la apertura de carreras en ciertas zonas del pa\u00eds desde el punto de vista de objetivos estrat\u00e9gicos. Esa l\u00ednea operar\u00eda en un primer momento, seg\u00fan explica Cabrera, \"como un fortalecimiento o una especie de nivelaci\u00f3n hasta un nivel aceptable al conjunto de instituciones del Estado que en algunos pasa \u00fanicamente por recursos, pero en otras pasa por recursos y por capacidades humanas\" o de gesti\u00f3n administrativa. Adem\u00e1s, como no es lo mismo hacer gesti\u00f3n universitaria en la capital que en las zonas extremas, los rectores de las uni-versidades estatales de regiones han planteado la necesidad de incluir este factor a la hora de determinar los fondos para sus instituciones, situaci\u00f3n que s\u00ed ha sido mencionada por el ministerio como factor a considerar.Pero esta modalidad de repartici\u00f3n puede modificarse a lo lar - go de la discusi\u00f3n de la ley, ya que estos recursos comenzar\u00edan a distribuirse luego de la aprobaci\u00f3n del cuerpo legal, del que tampoco se sabe si terminar\u00e1 siendo un solo cuerpo legislativo, acompa\u00f1ado de infinitas minutas t\u00e9cnicas o si ser\u00e1 mediante una serie de leyes. Todas las instituciones quedan a la espera de este proyecto de ley que responder\u00e1 muchas de las dudas que han quedado abiertas tras el anuncio. A esperar. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con los CFT y los IP? Para muchos sectores, que el anuncio de gratuidad contem - plara a los Centros de Formaci\u00f3n T\u00e9cnica e Institutos Profe - sionales resulta preocupante, no por un dejo discriminatorio, sino que por el actual estado del subsistema de este tipo de instituciones, que ser\u00eda el m\u00e1s desregulado. Para la diputada Yasna Provoste la mayor preocupaci\u00f3n es que \"un anuncio que puede resultar muy importante, se tra - duzca -si es que esto no va aparejado a otras reformas lega - les-, en letra muerta\". Similar opini\u00f3n tiene Mathias G\u00f3mez, para quien \"entregar recursos del Estado a todo este sistema es entregar recursos a un saco sin fondo\", si es que no se explicitan, con mayor raz\u00f3n, las condiciones para este sector. V\u00edctor Orellana hace resaltar otra paradoja del sistema: \"el Estado crea 15 CFT pero sigue financiando a la competencia, entonces el Estado termina compitiendo consigo mismo. Eso es irracional. No es que eso sea injusto o poco democr\u00e1tico. Eso no resiste un argumento t\u00e9cnico\". 35 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddas Dante Contreras plantea que lo que viene de la mano de la gratuidad es que \"le est\u00e1s aumentando el ingreso disponible a un mont\u00f3n de familias de Chile. Eso tambi\u00e9n es un efecto igualizador, es una mejora en los ingresos disponibles en las familias y por lo tanto es una mejora en bienestar\".Rector Ennio Vivaldi: \"No puede ser que el Estado le d\u00e9 m\u00e1s plata a una privada que a una universidad p\u00fablica\" Tras los primeros anuncios concretos en materias de financiamiento y gratuidad a la educaci\u00f3n superior, las reacciones de los distintos sectores que disputan el modelo se han hecho escuchar. Para el rector de la Universidad de Chile y presidente del Consorcio de Universidades Estatales de Chile, CUECH, la premisa es clara: la discusi\u00f3n no pasa s\u00f3lo por el modelo de financiamiento sino que tambi\u00e9n por el protagonismo que asuma lo p\u00fablico en el sistema. Por: Sim\u00f3n Boric F . / Foto: Felipe PoGa Torre 15, Servicios Centrales de la Universidad de Chile, 19:15 horas. El rector Vivaldi a\u00fan no termina su agenda de reu - niones. En menos de dos horas debe estar en el aeropuerto Arturo Merino Ben\u00edtez para embarcarse, junto a la Presidenta Bachelet, en la gira presi - dencial que lo llevar\u00e1 por Europa. Es el \u00fanico rector del pa\u00eds que fue convo-cado a esta delegaci\u00f3n. Su presencia en la comitiva presidencial no es un dato menor, sobre todo cuando Chile deba - te sobre cu\u00e1l es el modelo educacional que nos conducir\u00e1 hacia el desarrollo. Para el rector Vivaldi esta decisi\u00f3n es crucial, pues de \u00e9ste depende la forma en la que los ciudadanos se relacionan con el pa\u00eds y sus transformaciones. \u00bfCree que los anuncios del 21 de mayo sobre financiamiento y gratuidad apuntan a transformar el sistema edu - cacional imperante?-El tema actual no pasa por una cri - sis de financiamiento del sistema, sino una concepci\u00f3n de c\u00f3mo financiarlo, que es profundamente equivocada. Lo primordial es volver a encontrarnos con una idea de sistema universitario chileno que tenga prop\u00f3sitos en cuanto a formaci\u00f3n de profesionales, investi-gaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n con la sociedad. Para eso debemos repensar el sistema y tambi\u00e9n el rol de las estatales y de la Universidad de Chile. En ese sentido, \u00bfcree usted que el Mi- neduc ha tenido voluntad con las de - mandas de las estatales?-El problema de fondo no pasa por es - tar o no de acuerdo con un ministerio, con un ministro o con un gobierno, sino por la necesidad de volver a un esp\u00edritu en la pol\u00edtica de grandes cau - 36 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 201537 \"La Universidad de Chile est\u00e1 absolutamente disponible para elaborar una nueva Constituci\u00f3n\".sas, m\u00e1s que de intereses personales o privados. Yo creo que se la ha hecho un gran da\u00f1o a la pol\u00edtica con este esp\u00edritu individualista. Ya nadie quiere apoyar una causa justa, sino que cada cual est\u00e1 dando su propio inter\u00e9s y su propia vo - luntad de sacar alguna tajada de cual-quier torta. Para m\u00ed es tremendamente importante que, por ejemplo, los rec-tores de las universidades estatales nos pronunciemos a favor de la educaci\u00f3n p\u00fablica. Eso no significa apoyar algo exclusivo de nuestra universidad, mu - cho menos con el presupuesto de \u00e9sta, sino que hay valores y principios que defendemos en com\u00fan. \u00bfNo cree que puedan catalogarlo de oficialista por este discurso? Digo, ese esfuerzo de defender lo com\u00fan por so - bre lo secular.-Jam\u00e1s. Es rid\u00edculo pensar que la Uni-versidad de Chile, representada por su rector, va a ser oficialista u opositora a alg\u00fan gobierno. La Universidad de Chile es del Estado y el Estado est\u00e1 por encima de un gobierno de turno o de una coa-lici\u00f3n pol\u00edtica. Ahora, precisamente por ser parte del Estado, la Universidad de Chile siempre va a estar favoreciendo lo p\u00fablico, favoreciendo la equidad, favore - ciendo lo estatal. Y va a estar siempre eso por doctrina, porque son los grandes va - lores que la Universidad suscribe. Si eso en alg\u00fan momento lo representa mejor un gobierno es otro cuento. Y en cuanto a esa doctrina, \u00bfcree que esta reforma ha manifestado un claro apoyo a lo estatal? -S\u00ed, pero no se trata de aparecer mar-cando una diferencia como que fuera una actitud entreguista o sumisa, o como quieran llamarlo. Nosotros ya hemos planteado aprehensiones, que es distinto. Una cosa muy nefasta se-r\u00eda que el Estado decidiera que va a seguir financiando en forma propor-cional a lo que hoy d\u00eda est\u00e1 cobrando. Evidentemente ser\u00eda un premio para quienes han estado cobrando m\u00e1s y un castigo para quienes han hecho un esfuerzo para cobrar menos, como las estatales. Nadie entender\u00eda que se le diera m\u00e1s dinero por estudiante a la Universidad Cat\u00f3lica de Chile que a la Universidad de Chile o a la Uni-versidad de Talca, \u00bfme entiendes? No puede ser que el Estado le d\u00e9 m\u00e1s plata a una privada que a una univer - sidad p\u00fablica. LO ESTATAL PRIMERO La recientemente publicada encues - ta \"Bar\u00f3metro de la Educaci\u00f3n\", del Centro de Estudios Mori, arroj\u00f3 que para los estudiantes de 3\u00b0 y 4\u00b0 medio consultados de Arica a Punta Arenas, la Universidad de Chile es la mejor del pa\u00eds. Al mismo tiempo, los estudiantes marcaron una clara preferencia por los planteles estatales por sobre los priva - dos (44 por ciento sobre el 7 que pre - fiere a las privadas). \u00bfC\u00f3mo hacer que las universidades estatales puedan acoger a m\u00e1s de los alumnos que est\u00e1n interesados en ellas? -Evidentemente hay un gran riesgo de que, amparada en esta gratuidad, una universidad diga: 'fant\u00e1stico, ofre -ce m\u00e1s matriculas, total me van a dar la plata igual y adem\u00e1s me van a dar m\u00e1s plata'. Entonces est\u00e1, desde luego, una l\u00f3gica que dice que lo que corres - ponder\u00eda es congelar las matr\u00edculas. Y eso ser\u00eda nefasto, porque claramente la encuesta Mori demuestra que la gente quiere la universidad estatal y en parti - cular la Universidad de Chile. Y en ese sentido, el sistema debiera au - mentar las plazas de las universidades estatales y no de las privadas.-Por supuesto que s\u00ed. \u00bfEl Estado debe fomentar que eso ocurra?-Absolutamente. Esa es la responsabi-lidad del Estado, fortalecer a sus uni-versidades. Van a tener que entender la diferencia entre lo estatal y lo privado. Tradicionalmente el Estado tambi\u00e9n apoy\u00f3 a otras universidades, pero hay que acordarse de que no fuimos no - sotros ni fue una pol\u00edtica de Estado la que produjo todos los cambios que ocurrieron el '81, que crearon el siste-ma actual que se est\u00e1 cambiando. \u00bfLa reforma debe terminar con eso? -Por supuesto. Eso es obvio. La re-forma tiene que fortalecer y tener un programa. Por eso encuentro peligroso decir \"se congelan las matriculas\", por - que creo que hay dos temas claves para nosotros: uno, la universidad estatal es un sello de garant\u00eda, sea de La Serena, de Magallanes, Antofagasta, la propia Universidad de Chile, es un sello de garant\u00eda. Y lo otro, que evidentemente tiene que ser la forma mayor y princi- 38 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 2015 \"El tema actual no pasa por una crisis de financiamiento del sistema, sino una concepci\u00f3n de c\u00f3mo financiarlo, que es profundamente equivocada\".pal en la cual estudian los j\u00f3venes en Chile, es obvio, como ocurre en todas las partes del mundo. O sea, t\u00fa vas a lo p\u00fablico y a lo estatal por default. Usted le ha pedido al gobierno que re - leve la condici\u00f3n de estatal de sus uni- versidades. Hasta el momento no ha existido ning\u00fan anuncio que impulse la educaci\u00f3n p\u00fablica estatal por sobre el resto del sistema. \u00bfA qu\u00e9 se debe eso? -Yo veo un gobierno defensivo, que trata de hacer las cosas sin que lo apor - tillen demasiado y sin que le echen a pique sus iniciativas. Creo que ser\u00eda muy distinta la situaci\u00f3n si pudi\u00e9ramos realmente convocar y tener un sentido de identificaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 esperar\u00eda que diga el gobierno, desde su posici\u00f3n como presidente del CUECH?-No me interesa ya lo que no dijeron el 21 de mayo. Lo que yo quiero saber es lo que van a decir ahora, cuando noso - tros planteemos un proyecto de desa-rrollo para las universidades estatales. Necesitamos un proyecto de desarrollo pa\u00eds en el cual est\u00e9n insertas las univer - sidades estatales. \u00bfS\u00f3lo las estatales? -Bueno, las universidades en general, pero por sobre todo las estatales. El tema es que deber\u00eda haber un proyecto de desarrollo del pa\u00eds, porque aqu\u00ed el pa\u00eds tambi\u00e9n est\u00e1 a la deriva para cual - quier lado, entonces si no hay un pro - yecto de desarrollo en que se entienda lo que va a ser la innovaci\u00f3n, que se en - tienda lo que van a ser los nuevos polos de desarrollo para el pa\u00eds y se llame a las universidades a que contribuyan a eso, tampoco tiene mucho sentido de - cir \"le vamos a dar m\u00e1s plata a las uni - versidades estatales\". \u00bfPor qu\u00e9 cree que el Estado debe po - ner \u00e9nfasis en sus universidades? \u00bfQu\u00e9 condiciones ofrecen las universidades estatales por sobre el resto del sistema?-Es cuesti\u00f3n de mirar. Son univer - sidades que est\u00e1n vinculadas con la naci\u00f3n en su conjunto, con el Estado. Son pluralistas, acatan las leyes de la rep\u00fablica, no tienen sesgos, no discri - minan. Son instituciones en las cuales son respetadas y bienvenidas todas las personas que trabajan ah\u00ed, que no hay nadie que tenga un poder individual sobre el resto de las personas. Un rec - tor de una estatal no puede echar a alguien porque se le ocurre, por ejem-plo. Eso da una garant\u00eda en el \u00e1mbito de la discusi\u00f3n y su inter\u00e9s real es el inter\u00e9s de la rep\u00fablica en su conjunto. UNIVERSIDAD CONSTITUYENTE La explosi\u00f3n de los casos Penta, SQM y Caval y la transversalidad de los implica - dos en ellas ha ocasionado una profunda crisis de confianza en la clase pol\u00edtica y en distintas instituciones de nuestro pa\u00eds. La demanda ciudadana por un nuevo orden y mejores formas de fiscalizaci\u00f3n llev\u00f3 a la Presidenta a anunciar una nue - va Constituci\u00f3n. \u00bfQui\u00e9n debe trabajar en ella? Ennio Vivaldi tiene una respuesta clara: la Universidad de Chile tiene una misi\u00f3n clave que cumplir. -No cabe duda de que el Chile que co - nocimos hasta el '73 es un Chile que en gran parte es obra de la Universidad de Chile. Y a partir del '73 claramente eso cambia y eso es un tema que nunca hemos conversado realmente. Y no es menor que esa Constituci\u00f3n, la que nos rige, haya salido de una uni - versidad privada.-Por supuesto. Tanto el modelo socioe - con\u00f3mico como el modelo de Constitu - ci\u00f3n salen de otra universidad. Nosotros somos por primera vez separados dr\u00e1s - ticamente de la conducci\u00f3n del pa\u00eds en el '73. No s\u00e9 si la Universidad Cat\u00f3lica como tal, pero claramente hay dos de - partamentos al interior de ella que tie-nen un rol clave en lo que es el modelo econ\u00f3mico y el sistema jur\u00eddico pol\u00edtico que se impone en Chile. Ahora, es evi - dente que al reconstruir la Constituci\u00f3n uno va a reconstruir una idea de naci\u00f3n. El rol que est\u00e1 llamada a jugar la Fa - cultad de Derecho y otras facultades es clave y es fundamental. Por eso es que es tan importante haber logrado recrear una armon\u00eda y una muy buena atm\u00f3sfe - ra en la Facultad de Derecho. \u00bfY qu\u00e9 piensa hacer la universidad en este escenario?-La Universidad de Chile est\u00e1 absolu - tamente disponible para elaborar una nueva Constituci\u00f3n. Es deber nuestro, de esta rector\u00eda, de la Facultad de Dere - cho; la Universidad en su conjunto est\u00e1 llamada a ser orientadora de los que van a ser los cambios de Chile. Es nuestra absoluta obligaci\u00f3n posicionar, guiar, en-cauzar y dar alternativas a este proceso. 39 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddas \"Si no hay un proyecto de desarrollo en que se entienda lo que va a ser la innovaci\u00f3n, que se entienda lo que van a ser los nuevos polos de desarrollo para el pa\u00eds y se llame a las universidades a que contribuyan a eso, tampoco tiene mucho sentido decir 'le vamos a dar m\u00e1s plata a las universidades estatales\".40 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 2015 Por Ra\u00fal Atria B.* Construir un modelo universitario estatal para Chile UNA TAREA URGENTE Hoy somos testigos y actores de un gran debate so - bre el tema de la educaci\u00f3n y, en particular, sobre la educaci\u00f3n superior. En ese contexto, el tema de la educaci\u00f3n superior estatal pasa a ser un eje central en el debate sobre las pol\u00edticas p\u00fablicas adecuadas para dar sentido y coherencia al sistema de educaci\u00f3n superior. El tema comprende varios subtemas interrelacionados, tales como: sentido y justificaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior p\u00fabli - ca, caracter\u00edsticas propias de un sistema estatal de educaci\u00f3n superior, experiencias internacionales comparadas, los sub-sistemas de universidades, institutos profesionales y centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica, financiamiento del sistema, asegura - miento de la calidad, acceso de los estudiantes al sistema, car\u00e1cter nacional de la educaci\u00f3n superior estatal. Para empezar a abordar esa nutrida agenda, es pertinente po - ner el acento en algunos problemas estructurales que inciden en ella y que traspasan largamente las particularidades de las coyunturas en que se desenvuelven los principales actores in-volucrados en la educaci\u00f3n superior, como son por ejemplo, las movilizaciones estudiantiles y sociales que levantan ban-deras y demandas de reforma y transformaci\u00f3n de la educa - ci\u00f3n superior y exigen un rol proactivo del Estado para dar respuestas efectivas a esas demandas.Desde una perspectiva m\u00e1s sustantiva que gerencial del sistema, la mayor parte de esos problemas se relacionan con la educaci\u00f3n superior \"p\u00fablica\", entendiendo por \u00e9sta a aquella que aspira y se compromete a existir y proyectarse m\u00e1s all\u00e1 del mercado. Entre estos problemas urgentes est\u00e1 revertir la cada vez m\u00e1s tenue distinci\u00f3n entre la educaci\u00f3n superior p\u00fablica y la pri - vada. En la fase de masificaci\u00f3n avanzada al estilo chileno, la distinci\u00f3n privado/p\u00fablico en el campo de la educaci\u00f3n superior es cada vez m\u00e1s ret\u00f3rica que real y ya no permite especificar con nitidez distintos perfiles instituciones, pues todas ellas est\u00e1n empujadas a adaptarse de manera similar a un entorno altamente privatizado en el mercado acad\u00e9mico y de las profesiones. En buenas cuentas, en el caso chileno, el componente p\u00fa - blico de un sistema como el que se ha configurado en el pa\u00eds todav\u00eda puede rescatarse en el grupo de las 16 univer - sidades estatales, que existen dentro de un conjunto que supera las 60 instituciones a las cuales habr\u00eda que agregar las dos nuevas que se acaban de crear en Rancagua y Ay - s\u00e9n. El problema crucial es c\u00f3mo y en qu\u00e9 medida pueden darse las condiciones necesarias para la sustentabilidad acad\u00e9mica, social y financiera de estas instituciones, para permitir que en su gesti\u00f3n y desarrollo ellas no se vean *Soci\u00f3logo, experto en Educaci\u00f3n Superior. Vicedecano, Facultad de Ciencias Sociales41 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddas irremisiblemente obligadas a adoptar criterios propios de instituciones privadas. Otro punto es el aseguramiento de ciertas tareas esenciales de la educaci\u00f3n p\u00fablica. A pesar del debilitamiento de la educa - ci\u00f3n superior p\u00fablica que ha ocurrido en nuestro pa\u00eds, es de la esencia de \u00e9sta \u00faltima el hacerse cargo de las orientaciones fundamentales hacia el m\u00e9rito y la equidad. En concreto, esto implica resolver la tensi\u00f3n entre la inversi\u00f3n en m\u00e9rito y el gasto en equidad. Por otra parte, es tambi\u00e9n propio de esta educaci\u00f3n hacerse cargo de modo preferente de la producci\u00f3n de bienes p\u00fa - blicos, lo cual implica, tambi\u00e9n en concreto, resolver la ten - si\u00f3n entre programas con alta valoraci\u00f3n en el mercado de las profesiones y actividades y programas con alto retorno social pero con bajo retorno econ\u00f3mico, que est\u00e1n fuera de ese mercado. El Estado debe proveer de reglas y recursos para el logro de esas orientaciones fundamentales. El embudo del acceso: aminorada la presi\u00f3n poblacional de la demanda debido a la din\u00e1mica de la transici\u00f3n de - mogr\u00e1fica, se nota tal vez con m\u00e1s claridad en esta fase de masificaci\u00f3n avanzada el arrastre inercial que proviene de la educaci\u00f3n media y que cuestiona gravemente la equidad efectiva en el acceso al sistema. Mientras persista la porfiada correlaci\u00f3n entre el puntaje de la prueba nacional de ingreso (PSU) y la condici\u00f3n socioe - con\u00f3mica del postulante, que est\u00e1 ampliamente documenta-da en el caso chileno, el sistema seguir\u00e1 con un embudo de acceso discriminado que bien puede poner en entredicho la sostenibilidad social del sistema. En este contexto es necesario abordar el tema de la gratuidad que es hoy prioritario en la agenda p\u00fablica. La complejidad operacional de este tema excede los l\u00edmites de este art\u00edculo. No obstante, nos parece que se pueden establecer como pre - supuestos b\u00e1sicos, que la gratuidad debe situarse en el nivel de las instituciones y no de los usuarios, que debe extenderse al pregrado y que tiene que comenzar en la educaci\u00f3n su - perior estatal. Claramente estos presupuestos conllevan la necesidad de revisar toda la pol\u00edtica de financiamiento basal al pregrado, as\u00ed como la pol\u00edtica y los instrumentos de finan - ciamiento estudiantil y de determinaci\u00f3n de aranceles. Las disparidades de calidad de las ofertas de programas de formaci\u00f3n es un problema que inescapablemente se presenta en sistemas con instituciones altamente segmentadas como es el caso chileno y es particularmente serio en el nivel del pregrado. Instituciones que se encuentran en las segmentos m\u00e1s precarios del sistema tienen que adoptar estrategias de sostenimiento y apuntalamiento institucional abriendo la Mientras persista la porfiada correlaci\u00f3n entre el puntaje de la prueba nacional de ingreso y la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica del postulante, el sistema seguir\u00e1 con un embudo de acceso discriminado que bien puede poner en entredicho la sostenibilidad social del sistema. 42 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 2015 matr\u00edcula a sectores de estudiantes con d\u00e9ficit de aprendizaje a los cuales no se le presentan alternativas de ingreso a otras instituciones que no sean de este tipo. La acreditaci\u00f3n institucional y de carreras y la reforma curricular de los estudios universitarios son temas claramente relacionados con los problemas de distribuci\u00f3n desigual de la calidad que se presentan en la oferta de programas de pregrado. Con todo, es preciso revisar a fondo el sistema de acreditaci\u00f3n hoy en vigen - cia, a fin de evaluar con rigor si ese sistema es el m\u00e1s apropiado dadas las condiciones en que se encuentra hoy la educaci\u00f3n su - perior en el pa\u00eds. En este marco, es plenamente pertinente pre - guntarse hoy si es apropiado tener un mismo sistema de acredi - taci\u00f3n para instituciones estatales, p\u00fablicas y privadas. En cuanto a la especificidad y desarrollo de las universidades estatales, es necesario definir una pol\u00edtica que asegure un espa - cio de existencia propio y pleno desarrollo de las universidades estatales en el contexto de un sistema altamente privatizado. Esto es hoy un imperativo de primer orden, pues es preciso que el Estado asuma la responsabilidad de estas instituciones que le son propias y que, al serlo, son de todos los chilenos. Se trata de definir una estrategia institucional que las ponga firmemente fuera de la l\u00f3gica del mercado y que permita a estas universidades cumplir con su misi\u00f3n indisolublemente ligada a la producci\u00f3n de bienes p\u00fablicos, fortaleciendo sus capacidades y el rol orientador que la educaci\u00f3n superior es - tatal est\u00e1 llamada a desempe\u00f1ar en el sistema. Para ello es urgente construir un modelo universitario es- tatal con financiamiento basal asegurado y apropiado, nacio - nalmente extendido pero con especificidades regionales, con amplia flexibilidad curricular y movilidad de estudiantes y acad\u00e9micos entre las instituciones, con revisi\u00f3n de sus pol\u00edti-cas arancelarias y con diferenciaci\u00f3n entre las universidades estatales de acuerdo a las \u00e1reas del conocimiento y de las pro - fesiones donde hacen la apuesta por la m\u00e1xima calidad. En ese modelo todas las universidades estatales estar\u00e1n lla - madas a asumir los desaf\u00edos que les plantea la sociedad, pero las modalidades de sus respuestas deber\u00e1n adecuarse a la di - versidad institucional que las caracteriza. En resumen, en la actual coyuntura, un avance en el sentido de construir con nitidez un \"modelo\" apropiado de univer - sidad estatal, tendr\u00eda un impacto se\u00f1ero en cuanto al desa - rrollo estrat\u00e9gico de todo el sistema de educaci\u00f3n superior en Chile. El problema crucial es c\u00f3mo y en qu\u00e9 medida pueden darse las condiciones necesarias para la sustentabilidad acad\u00e9mica, social y financiera de estas instituciones, para permitir que en su gesti\u00f3n y desarrollo ellas no se vean irremisiblemente obligadas a adoptar criterios propios de instituciones privadas. En lo que respecta a educaci\u00f3n su - perior, el gobierno ha mantenido en pie un horizonte de \"gratui - dad\" y la interpretaci\u00f3n m\u00e1s sen - cilla de eso es que quienes estudien no deber\u00e1n desembolsar dinero ni endeu - darse. En otro casillero del tablero pol\u00ed-tico, el llamado \"movimiento estudiantil\" ha levantado la bandera de terminar con el \"subsidio a la demanda\" (becas para los clientes-estudiantes) y pasar a subsidiar la \"oferta\" (financiar instituciones-uni-versidades) del proceso educativo. Y como era de esperarse, sin entrar a dis-cutir las razones, el Mineduc le est\u00e1 pro - poniendo al pa\u00eds una \"salida intermedia\": que los estudiantes no paguen, pero sin comprometer un financiamiento inte - gral a las universidades, ni siquiera a las que le pertenecen al Estado. Aclaro que los p\u00e1rrafos a continuaci\u00f3n s\u00f3lo ata\u00f1en a la educaci\u00f3n universitaria, puesto que lo referido a Institutos Profesionales y Centros de Formaci\u00f3n T\u00e9cnica tiene otras dimensiones de an\u00e1lisis. Para entender esta discusi\u00f3n es nece - sario consensuar ciertas definiciones. Hasta hace pocos a\u00f1os en ning\u00fan lu-gar del mundo habr\u00eda sido aceptable la definici\u00f3n de universidad como un lugar donde sencillamente se capacita a estudiantes, puesto que siempre di - cho concepto incluy\u00f3 las actividades de crear conocimiento y arte, as\u00ed como de extender su quehacer hacia la comuni - dad en la que est\u00e1 inserta. De ah\u00ed que el Estatuto de la Universidad de Chile explicite que est\u00e1 \"dedicada a la ense - \u00f1anza superior, investigaci\u00f3n, creaci\u00f3n y extensi\u00f3n en las ciencias, las huma-nidades, las artes y las t\u00e9cnicas, al ser - vicio del pa\u00eds en el contexto universal de la cultura\". Solamente a partir de Por Jon\u00e1s Chnaiderman* \u00bfCU\u00c1L GRATUIDAD? *Acad\u00e9mico del Programa de Virolog\u00eda. Instituto de Ciencias Biom\u00e9dicas, Facultad de Medicina, Universidad de Chile. @jchnaideComo era de esperarse, sin entrar a discutir las razones, el Mineduc le est\u00e1 proponiendo al pa\u00eds una \"salida intermedia\": que los estudiantes no paguen, pero sin comprometer un financiamiento integral a las Universidades, ni siquiera a las que le pertenecen al Estado. 43 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddasla imperiosa necesidad de masificar el acceso a la educaci\u00f3n universitaria, en EEUU se inauguran las llamadas \"Univer - sidades Docentes\", que s\u00f3lo capacitan estudiantes. M\u00e1s all\u00e1 de que pueda o no ser deseable que este tipo de instituciones existan, versus aumentar la matr\u00edcula de las \"Universidades Complejas\", lo que no es debatible es que ser\u00eda p\u00e9simo para el pa\u00eds contar s\u00f3lo con \u00daes Docentes. As\u00ed las cosas, vemos con espanto que esta nueva \"gratuidad universitaria\" podr\u00eda consistir en que cada universidad repor-te cu\u00e1ntos estudiantes por carrera va a titular cada a\u00f1o y en funci\u00f3n de un misterioso algoritmo el Estado calcule una transferencia de recursos financieros para solventar el gasto de educar a dichos estudiantes. Se olvida as\u00ed que cada aca - d\u00e9mico comprometido en la educaci\u00f3n de dichos estudian-tes debe adem\u00e1s arregl\u00e1rselas para producir conocimiento de frontera y/o creaciones culturales, mostrarle al pa\u00eds dichas creaciones y ayudar al aparato estatal a lidiar con complejos problemas que no es capaz de tratar por s\u00ed solo. A modo de ejemplo, un especialista en salud p\u00fablica debe participar en la formaci\u00f3n no s\u00f3lo de profesionales a nivel de pregrado, sino que debe ser capaz de aportar en la educaci\u00f3n de nuevos especialistas con grados acad\u00e9micos de magister y doctorado. Pero adem\u00e1s, nuestro especialista debe permanen - temente buscar nuevas \u00e1reas de conocimiento para explorar problemas vigentes de la salud, algunos de los cuales pueden o no es - tar financiados por otras instituciones; esa b\u00fas-queda del nuevo cono -cimiento es la garant\u00eda de que la actividad docente de nuestro especialista sea de calidad, pertinente y aporte al pa\u00eds sin que - darse rezagado en el conocimiento. Por otro lado, cada cierto tiempo nuestro especialista ser\u00e1 invitado a dar charlas tanto a audiencias ilustradas como a p\u00fablico general, actividades por las cuales usualmente no s\u00f3lo no recibir\u00e1 dinero sino que deber\u00e1 desplazarse por sus medios. Finalmente, no faltar\u00e1 la ocasi\u00f3n en que nuestro especialista sea invitado por comisiones del ministerio de Salud o del Congreso Nacional para que su opini\u00f3n sea considerada en la elaboraci\u00f3n de proyectos de ley, informes t\u00e9cnicos o pol\u00edticas institucionales de salud. Todas esas actividades ocurren y tienen costos que hoy absor- ben las universidades que se \"autofinancian\", es decir, hacen qui\u00e9n sabe qu\u00e9 tipo de malabares para generar recursos. Pero el problema es que varias de las universidades del Estado, y en particular las \u00e1reas m\u00e1s humanistas, no est\u00e1n logrando autofinanciarse simplemente porque no se puede y el dilema pasa a ser: o se logra financiamiento estatal o se desaparece. Sencillamente tenebroso. Pues bien, lo que ser\u00eda desastroso -y contrario a cualquier ex- periencia internacional- es que la soluci\u00f3n del Mineduc sea querer financiar todas esas actividades institucionales de manera atomizada segmentando el quehacer universitario como si fuera posible desmembrar la docencia de la creaci\u00f3n o la investiga- ci\u00f3n de la extensi\u00f3n. Financiar las institu-ciones significa dar - les un presupuesto determinado que de modo razonable per - Vemos con espanto que esta nueva \"gratuidad universitaria\" podr\u00eda consistir en que cada universidad reporte cu\u00e1ntos estudiantes por carrera va a titular cada a\u00f1o y en funci\u00f3n de un misterioso algoritmo el Estado calcule una transferencia de recursos financieros para solventar el gasto de educar a dichos estudiantes. 44 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 2015mita cumplir con metas acordes a dicho financiamiento. Como las Universidades Complejas ya est\u00e1n cumpliendo ciertas metas (nadie puede desconocer el liderazgo y la productividad de la Universidad de Chile, por ejemplo), es m\u00e1s que razonable que la universidad sea la que estime cu\u00e1nto cuesta cumplir dichas metas adicionales a la educaci\u00f3n de pregrado y posgrado, y que si el Estado quiere que esas metas se sigan cumpliendo, entonces garantizar la transferencia de los recursos que permitan mante - ner dichas metas. Enfrascarnos en querer medir de manera permanente cu\u00e1nta investigaci\u00f3n se est\u00e1 haciendo o cuanta extensi\u00f3n una uni - versidad realiza para poder sacar n\u00fameros e indicadores es invitar a aumentar el aparataje administrativo burocr\u00e1tico de las instituciones, adem\u00e1s de correr el riesgo de que las acti - vidades sean todas moldeadas por la \"indicadoritis\" de moda, tal como ocurri\u00f3 desde la d\u00e9cada de los '90 con los indica-dores usados para financiar la educaci\u00f3n escolar (asistencia y matr\u00edcula), llevando a que las salas de clases de los colegios subvencionados tuvieran hasta 60 alumnos por clase y fal-seando toda la asistencia del a\u00f1o. Efectivamente el financiamiento integral de los aparatos es - tatales (ministerios, intendencias y universidades) presenta el riesgo de que una fracci\u00f3n de los recursos no sea tan produc - tivo (si no veamos la productividad de los honorables en el Congreso). Pero ese es un fen\u00f3meno previsto y delimitable inclusive en los pa\u00edses desarrollados, en donde prefieren pagar dicho precio antes que estar creando una instancia de medi - ci\u00f3n para cada cosa que hace cada empleado en cada oficina de cada servicio de cada ministerio. La Universidad de Chile tiene una resiliencia demostrada que la llevar\u00e1 a resistir esquemas de financiamiento tecnocr\u00e1 - ticos y poco realistas, pero ser\u00eda lamentable que por ese tipo de decisiones la calidad de la formaci\u00f3n de nuestros futuros profesionales sea afectada. La gratuidad de la educaci\u00f3n uni - versitaria no se refiere solamente a qui\u00e9n paga el arancel: se trata de eliminar el concepto de arancel, por lo tanto ser\u00eda bueno que de una vez por todas el Mineduc nos aclarara, \u00bfcu\u00e1l gratuidad va a contemplar su proyecto de ley para re - formar la educaci\u00f3n superior? 45 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddas La Universidad de Chile tiene una resiliencia demostrada que la llevar\u00e1 a resistir esquemas de financiamiento tecnocr\u00e1ticos y poco realistas, pero ser\u00eda lamentable que por ese tipo de decisiones la calidad de la formaci\u00f3n de nuestros futuros profesionales sea afectada. 46 \"El Senado propone la modificaci\u00f3n de 28 art\u00edculos del estatuto. Todo el mundo ha hecho hincapi\u00e9 en s\u00f3lo uno, que es esto de la elecci\u00f3n triestamental de autoridades unipersonales y los porcentajes. Focalizar eso en ese puro art\u00edculo puede hacer fracasar el proceso\".47 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddas \"Nosotros estamos haciendo lo mismo que quieren hacer en el pa\u00eds, un proceso constituyente\"Juan Carlos Letelier, vicepresidente del Senado Universitario Cuando comenz\u00f3 la toma de Casa Central, Juan Carlos Letelier se mantuvo una semana encerrado en su oficina del Senado Universitario para defender, seg\u00fan explicaba, el proceso triestamental que hasta entonces desarrollaba el organismo. Hoy se pasea con libertad entre la calle y el Senado, gracias a que su acci\u00f3n hizo comprender la gravedad que implicaba detener esa discusi\u00f3n. En esta entrevista, Letelier explica su postura frente a quienes se atemorizan por la modificaci\u00f3n de los estatutos y critica los anuncios de la reforma a la educaci\u00f3n superior. Por: Ana Rodr\u00edguez S. / Foto: Alejandra Fuenzalida Juan Carlos Letelier dice que apoya la lucha de los estudiantes por tener un sistema coherente de educa - ci\u00f3n superior. \"Chile es un pa\u00eds de muy poco espesor estrat\u00e9gico\", asegura. -Lo que no apoyo es esta toma, porque hay que inventar nue - vas maneras de hacer presi\u00f3n. Y esta manera de hacer presi\u00f3n que en realidad le quita potencia institucional a la Universi - dad yo creo que es profundamente inefectiva. Da la impresi\u00f3n de que deber\u00eda ser el \u00faltimo recurso, no el primero.-Claro, una toma verdadera es una toma en la que hay resis - tencia. Aqu\u00ed somos todos civilizados y en la pr\u00e1ctica a nadie se le impide estar. Creo que est\u00e1n mal enfocados los esfuerzos de hacia d\u00f3nde se tiene que luchar. En estos momentos hay una confusi\u00f3n conceptual grave en el pa\u00eds. \u00bfDe qu\u00e9 se trata esa confusi\u00f3n? -La prueba est\u00e1 en que la presidenta Bachelet el 21 de mayo dice algo y comienza a incendiarse la pradera. Los estudian-tes no est\u00e1n contentos, despu\u00e9s viene un rector de universi-dad privada post '81 que hace una parada de carros notable. El discurso no fue malo pero uno espera como ciudadano que los l\u00edderes conduzcan, que sean claros. Que digan: el sistema chileno est\u00e1 mal dise\u00f1ado, tiene graves deficiencias estructu - rales; que aunque no digan detalles, digan el norte, y eso no estuvo. Habr\u00eda sido mucho m\u00e1s elegante decir que vamos a construir un sistema integrado de universidades y nos vamos a asegurar que las personas que no pueden pagar no sea esa su obligaci\u00f3n fundamental. Y los \u00fanicos que pueden producir ese discurso, que tenga efectos administrativos, viven en tres partes: el Mineduc, La Moneda y el Parlamento. Esos son los que hay que convencer. Y al tomarnos la Casa Central no se les incrementa mucho el convencimiento. A su modo de ver, \u00bfcu\u00e1les fueron las falencias del discurso del 21 de mayo?-Respecto a educaci\u00f3n, es que es muy peque\u00f1o. El 2011 hubo movimientos estudiantiles populares en la calle muy exitosos. 48 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 2015 Tanto que la propia coalici\u00f3n de gobierno captura a algunos de sus dirigentes y los pone como diputados. Y estamos cua - tro a\u00f1os m\u00e1s tarde -\u00a1cuatro a\u00f1os!- y todav\u00eda no se sabe lo que se va a hacer. Es como una improvisaci\u00f3n. -Claro, una par\u00e1lisis donde el problema se ha fijado en la gratuidad y no en imbricar un sistema. Te aseguro que si se dijera que viene un sistema del que te vas a sentir orgullo - so, un sistema de universidades estatales, en que va a haber transferencia horizontal de profesores y alumnos, con pro-yectos nacionales, que lo voy a financiar y va a ser una joya de la rep\u00fablica, la gente dir\u00eda, yo pago eso. Pero si pongo en el asunto en que va a ser gratuidad para un cierto porcentaje de un cierto tipo de alumno, todos protestan. Y porque da la impresi\u00f3n de que aqu\u00ed se est\u00e1 aumentando la cobertura de becas y no pasa nada con las instituciones.-Exactamente. Por eso todos protestan. Y algunos que de-ber\u00edan protestar est\u00e1n silenciados porque est\u00e1n esperado la respuesta oficial, como las asociaciones de acad\u00e9micos. \u00bfUsted ha conversado con los estudiantes que est\u00e1n en toma ac\u00e1 en Casa Central?-S\u00f3lo con los senadores estudiantes, con ellos he discutido mucho. Ellos afirman que si no hacen esto no va a pasar nada, que el escenario en el que estamos ahora es gracias a las mo - vilizaciones. Hoy d\u00eda hay como cuatro marchas en Santiago. Y eso es resultado de las movilizaciones, pero yo creo que podr\u00edan haber movilizaciones m\u00e1s efectivas. No es el mismo contexto del 2011 -No, porque ahora hay que presionar de otra manera. \u00bfY de qu\u00e9 manera se puede presionar? -Eso hay que discutirlo entre todos. Pero si la primera deci-si\u00f3n es que t\u00fa te encastillas en tu propio dominio, esto no se va a arreglar nunca. Si esto se va a resolver por conversar, y no por el esp\u00edritu cristiano del conversar, sino porque conversan - do ubicas soluciones. LA REFORMA A LOS ESTATUTOS Cuando usted permaneci\u00f3 aqu\u00ed en la Casa Central, me ex - plicaba que su acci\u00f3n ten\u00eda que ver con defender el espacio republicano que es el Senado Universitario.-El Senado es un ente triestamental de discusi\u00f3n, estamos en el proceso de discusi\u00f3n de estatutos. Por lo tanto, si se acepta que se intervenga en ese proceso, que ha sido muy complicado instalarlo, se le est\u00e1 abriendo un hoyo, porque efectivamente se para. \u00bfEn qu\u00e9 consiste el proceso de reforma a los estatutos? -En 1997, en movilizaciones que fueron solamente internas, lideradas por Rodrigo Rocco, se consideraba que la Univer - sidad necesitaba estatutos nuevos. En ese entonces se reg\u00eda por estatutos de la dictadura, de 1981. Se abri\u00f3 este procedi - miento, fue una discusi\u00f3n amplia, triestamental, y se definie-ron los nuevos estatutos, que se demoraron muchos a\u00f1os en instalarse: reci\u00e9n fue el 2006. Y eso obviamente ya hay que cambiarlo, porque tienen fallas. Entonces, discutamos c\u00f3mo cambiarlos. Sobre todo para hacer que la gesti\u00f3n sea m\u00e1s jus - ta y -es una palabra que a algunos no les va a gustar- yo dir\u00eda que eficiente. En la Universidad de Chile hay l\u00edos may\u00fasculos que se han podido permitir porque no ha habido comproba - ci\u00f3n de otros de los errores que alguien estaba haciendo. Hay mecanismos que no se han podido romper; esta federaci\u00f3n de facultades m\u00e1s o menos herm\u00e9ticas que es bueno y malo, pero los aspectos malos son muy malos. \u00bfCu\u00e1les ser\u00edan esos aspectos muy malos? -Primero, que cada uno se rasca como puede. Que no hay solidaridad intr\u00ednseca. La famosa desigualdad que se ve en la Chile. -Que es muy marcada y que deber\u00eda haber mecanismos para \"A m\u00ed me consta que vivimos en una \u00e9poca de confusi\u00f3n, en que no se sabe qu\u00e9 hacer para tener el pa\u00eds que queremos. Es esa confusi\u00f3n de que el Estado no tiene proyectos estrat\u00e9gicos de largo plazo para la ciudadan\u00eda\".49 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddas resolverlo. Y el Senado ha ayudado en algo, pero deber\u00eda ha - ber un mecanismo a\u00fan m\u00e1s eficiente. \u00bfDe qu\u00e9 tipo? -Discusiones m\u00e1s transversales como el c\u00f3mo se define el presupuesto de la Universidad. El Senado propone la mo-dificaci\u00f3n de 28 art\u00edculos del estatuto. Todo el mundo ha hecho hincapi\u00e9 en s\u00f3lo uno, que es esto de la elecci\u00f3n tries - tamental de autoridades unipersonales y los porcentajes. Focalizar eso en ese puro art\u00edculo puede hacer fracasar el proceso. Podr\u00eda haber algo mucho m\u00e1s interesante de un mecanismo realmente triestamental, realmente colectivo, en la definici\u00f3n del presupuesto. Distintos sectores se han opuesto a este proceso de modi - ficaci\u00f3n de los estatutos. \u00bfPor qu\u00e9 empiezan a generarse esos temores?-Yo creo que de buena fe hay gente que cree que todo este mecanismo de discusi\u00f3n de los estatutos es eso solamente y el resto es una operaci\u00f3n de inteligencia para camuflar el centro de gravedad de la batalla que es ese art\u00edculo y que ellos lo consideran inaceptable. Pero yo te aseguro que si ma\u00f1ana la Universidad de Chile fuera triestamental en sus decisiones de rector, esta cuesti\u00f3n no cambiar\u00eda nada. \u00bfPor qu\u00e9? -Porque los decanos seguir\u00edan siendo decanos en sus facul - tades. Porque hay asuntos estructurales en esta Universidad. Las facultades est\u00e1n aisladas geogr\u00e1ficamente, por lo tanto la interacci\u00f3n se hace dif\u00edcil. Y los decanos, sea como sea que los escojan, tienen que asegurar el bienestar de su facultad. Est\u00e1 metido en el mecanismo esta pelea entre facultades, entonces tenemos que inventar una cuesti\u00f3n nueva. Yo creo que los problemas m\u00e1s sist\u00e9micos de la Universidad no se resuelven por c\u00f3mo se escogen las autoridades. Sino por c\u00f3mo se va redistribuyendo la cosa. -Claro, definiendo otra manera de segmentar el mundo.Hasta el momento en que empez\u00f3 la toma, \u00bfen qu\u00e9 estaba el proceso de discusi\u00f3n de los estamentos?-Estaba comenzando el proceso local de discusi\u00f3n. Intere - sant\u00edsimamente, nosotros estamos haciendo lo mismo que quieren hacer en el pa\u00eds, un proceso constituyente. Desde la toma, no han vuelto a sesionar. \u00bfHay gente que no quiere?-Hay gente que no quiere porque justamente consideran que esto de tomarse la Casa Central ataca el ser mismo de la Uni - versidad. Pero independiente de eso, el proceso de discusi\u00f3n ya est\u00e1 paralizado porque se rompe el flujo emocional de ha - cerlo. Y eso me sorprende que no lo entiendan algunos. En redes sociales circula un hashtag que se llama #LaChi - leEnCrisis. \u00bfEst\u00e1 la Chile en crisis? -No, no. Esos son los que no conocen la Chile. Esta es una Uni - versidad bastante decente. Hay dignidad, hay investigaci\u00f3n, hay un gran cuerpo acad\u00e9mico que podr\u00eda competir con Harvard perfectamente. Aqu\u00ed no se le impide a nadie ense\u00f1ar, hay libertad de c\u00e1tedra absoluta. Nuestros alumnos son lo mejor que produce el pa\u00eds, de lejos. No tenemos problemas financieros fundamenta - les y poco a poco se est\u00e1 avanzando en mejorar la infraestructura. Hay problemas grandes, pero hay maneras de resolverlos. Y te - nemos una noci\u00f3n de futuro en la que todos quieren participar. Ahora, el problema est\u00e1 en que si no se imbrica un sistema na - cional de universidades estatales y se deja a cada una salvarse por s\u00ed sola, el sistema entero va a fracasar. Incluy\u00e9ndonos a nosotros. \u00bfY cree que exista esa voluntad en el gobierno? -Yo creo que hay voluntad pero no hay claridad. Y todav\u00eda estamos con esta idea subsidiaria del Estado. A m\u00ed me consta que vivimos en una \u00e9poca de confusi\u00f3n, en que no se sabe qu\u00e9 hacer para tener el pa\u00eds que queremos. Es esa confusi\u00f3n de que el Estado no tiene proyectos estrat\u00e9gicos de largo plazo para la ciudadan\u00eda. El \u00fanico proyecto de largo plazo que tiene Chile son las Fuerzas Armadas, y ah\u00ed gastamos como reyes. El resto lo negamos. Y es lo que creo que hay que cambiar. 50 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 2015 Si bien los anuncios en educa- ci\u00f3n de la presidenta Bachelet el pasado 21 de mayo se refie - ren a medidas concretas para fomentar la igualdad de oportunidades entre los estudiantes universitarios y para desincentivar el lucro por parte de las instituciones de educaci\u00f3n su - perior, a\u00fan faltan conversaciones m\u00e1s de fondo que aborden las cuestiones de calidad y gratuidad en este nivel de educaci\u00f3n y que permitan dar cuenta de un proyecto pa\u00eds hacia el que se di - rigen y en torno al cual se articulan las pol\u00edticas p\u00fablicas en educaci\u00f3n. En un pa\u00eds como Chile y en una regi\u00f3n fuer-temente segmentada y estratificada, el proyecto de nuestro pa\u00eds debiera apun - tar a una sociedad m\u00e1s igualitaria. La gratuidad es un tema que est\u00e1 sien - do fuertemente debatido y que divide a acad\u00e9micos, pol\u00edticos, estudiantes y a la poblaci\u00f3n en general. \u00bfGratuidad para todos? Desde la perspectiva de la mayor\u00eda de los estudiantes parecie - ra que s\u00ed, incluso para los que pueden costearla. \u00bfGratuidad para las univer - sidades que cumplen con un rol p\u00fa - blico? Esto es lo que sugieren algunos acad\u00e9micos e intelectuales, aunque las definiciones sobre el rol p\u00fablico de las universidades son ambiguas. En el \u00faltimo n\u00famero de El Paraca\u00eddas algunos pol\u00edticos y acad\u00e9micos se\u00f1alaban que el Estado habr\u00eda de financiar univer - sidades privadas, siempre y cuando cum - plan con un rol p\u00fablico. Este rol p\u00fablico es definido all\u00ed de dos diferentes mane - ras: se equipara lo p\u00fablico como sistema de democracia interna de la universidad, o bien se le define como creaci\u00f3n de espacios p\u00fablicos. Pero la literatu - ra especializada dice que hay mu-chas m\u00e1s defini-ciones de la di-mensi\u00f3n p\u00fablica de la universidad que son impor - tantes de discutir y que est\u00e1n lejos de generar consenso. Pongamos un ejem - plo: el caso de una universidad privada que se define a s\u00ed misma como una uni - versidad con un rol p\u00fablico -muchas universidades privadas se definen en esos t\u00e9rminos- y en que la mayor\u00eda de sus estudiantes provienen de los quin -tiles m\u00e1s ricos del pa\u00eds. \u00bfTendr\u00eda que transferir dinero el Estado a estas uni - versidades considerando que existen otras universidades -estatales o priva-das post a\u00f1os '80- o institutos profe - sionales que reciben en su mayor\u00eda es - tudiantes de los quintiles m\u00e1s pobres? Si lo que Chile quiere como proyecto de pa\u00eds es promover una sociedad m\u00e1s igualitaria, \u00bfno tendr\u00edan que recibir estas instituciones de educaci\u00f3n supe - rior una atenci\u00f3n preferencial y, en tal sentido, los estudiantes acceder a una educaci\u00f3n gratuita? Si es que el gobierno realmente quie - re impulsar reformas educativas que promuevan un pa\u00eds m\u00e1s igualitario, lo primero es que el Estado debe hacerse Por Carolina Guzm\u00e1n Valenzuela*Reforma de la Educaci\u00f3n Superior en Chile: LA DIMENSI\u00d3N P\u00daBLICA DE LA UNIVERSIDAD *Investigadora del Centro Avanzado de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n, CIAE, de la Universidad de Chile e investigadora responsable del proyecto Fondecyt 1141271 'Universidades del Chile contempor\u00e1neo: en b\u00fasqueda del sentido de lo p\u00fablico'.Hay un gran sector del pa\u00eds que no es partidario de que las instituciones de elite reciban a 'estudiantes desventajados'. Al fin y al cabo, contar con una elite permite crear un grupo peque\u00f1o, no masificado y diferenciar aquello que es mejor de lo peor.51 N\u00ba 8 junio 2015 / El Paraca\u00eddas que a algunas de estas \u00faltimas las ha movido el lucro. Cuando se\u00f1alo que el Estado debe hacerse cargo de sus universidades, no me refiero a entregar recursos contra resultados sino que a garantizar un financiamiento base m\u00ednimo y pro - porcionalmente igualitario a todas sus universidades estatales, que les permita realizar sus tareas cl\u00e1sicas de docencia, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n con est\u00e1nda-res m\u00ednimos de calidad. Aqu\u00ed no concuerdo con el argumento de que algunas universidades estatales reciben m\u00e1s fondos pues hacen m\u00e1s in-vestigaci\u00f3n o actividades de extensi\u00f3n. Lo anterior ha llevado a la creaci\u00f3n de un sistema estratificado de universida - des estatales en la que unas s\u00f3lo se de - dican a la docencia -y con suerte reali - zan algunas actividades de vinculaci\u00f3n con el medio- y otras son consideradas universidades complejas pues realizan no s\u00f3lo estas tareas sino que tambi\u00e9n investigaci\u00f3n y aportes a la sociedad en t\u00e9rminos art\u00edsticos. Hemos creado un sistema de universidades estatales eli - tista y segregador que lo que hace m\u00e1s bien es reproducir la estratificaci\u00f3n so-cial del pa\u00eds, en lugar de intentar pro - mover una sociedad m\u00e1s igualitaria. En un pa\u00eds como Chile, donde las ar - cas fiscales son limitadas, el Estado no podr\u00eda entregar recursos ilimitados a sus universidades estatales sin regular qu\u00e9 tipo de educaci\u00f3n se est\u00e1 entre -gando o el nivel de investigaci\u00f3n que se est\u00e1 realizando. Aqu\u00ed el Estado tie - ne el deber de fiscalizar, regular; \u00e9sta es parte de su tarea, velar porque las instituciones de educaci\u00f3n superior sean instituciones de calidad. En el caso de las universidades priva- das -sean tradicionales o no, y reciban o no recursos del Estado- as\u00ed como de los institutos profesionales y centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica, tambi\u00e9n el Estado debe ejercer un rol regulador. No ol - videmos que las instituciones privadas de educaci\u00f3n superior han ayudado a expandir este nivel educativo de mane - ra considerable pero, por lo mismo, se hacen necesarios mecanismos de con-trol de excelencia educativo rigurosos y adecuados a cada realidad, distinto al sistema de acreditaci\u00f3n actual que ha resultado defectuoso y corruptible. Hace poco, en la preparaci\u00f3n de un simposio sobre el rol p\u00fablico de las uni - versidades, un colega finland\u00e9s experto en educaci\u00f3n superior enunci\u00f3 que las universidades privadas en el contexto n\u00f3rdico se definen como 'universidades independientes' m\u00e1s que como provee - dores privados de educaci\u00f3n superior. Estas universidades est\u00e1n fuertemente reguladas por el Estado. Sabemos que el caso n\u00f3rdico es lejano al chileno -por el tipo de econom\u00eda y relaciones entre el Estado, la educaci\u00f3n superior y lo privado-, pero si realmente se quie - re calidad de la educaci\u00f3n superior, se ha de contar con criterios m\u00ednimos cargo de una educaci\u00f3n de excelencia de todos sus ciudadanos. Y hacerse cargo no necesariamente significa gratuidad. Por supuesto que involucra un aspecto financiero, pero tambi\u00e9n uno regulativo, de regulaci\u00f3n de la calidad educativa. En el aspecto financiero, lo primero es que el Estado debe hacerse cargo de sus universidades estatales. Una definici\u00f3n de lo p\u00fablico proviene de la econom\u00eda y se\u00f1ala que lo p\u00fablico guarda relaci\u00f3n con cuestiones de propiedad y financia - miento. Si yo soy el due\u00f1o en t\u00e9rminos legales, entonces, debo hacerme cargo de aquello que es de mi propiedad. Sin embargo, desde los a\u00f1os 80, el Estado no ha cumplido con su rol de propieta - rio de las universidades estatales. M\u00e1s bien las ha abandonado y las ha dejado expuestas al mercado y las ha incentiva - do a competir con rivales con muchos m\u00e1s recursos, como los privados. En esas circunstancias, las universida - des estatales han tenido que sobrevivir y, literalmente, comercializar produc-tos educativos ya sea creando carreras de pregrado y programas de postgrado, aumentando matr\u00edculas, creando cam - pus y vendiendo servicios, cuestiones de las que han sido c\u00f3mplices muchos aca - d\u00e9micos, algunos con la excusa de que deben complementar sus sueldos. As\u00ed, las universidades estatales han estado compitiendo con universidades priva - das -especialmente con algunas post 80- en la venta de servicios educativos. Algunos dir\u00edan que con la diferencia de Las instituciones de educaci\u00f3n superior con un sentido p\u00fablico tienen como misi\u00f3n no s\u00f3lo el aumento del capital cultural de los individuos sino que tambi\u00e9n el compromiso de mejorar la sociedad nacional y global. 52 El Paraca\u00eddas / N \u00ba 8 junio 2015 que definan esta calidad e implemen - tar aquellos mecanismos que permitan regularla desde el Estado pues, a estas alturas, ya queda claro que el mercado por s\u00ed solo no regula nada. La calidad educativa, sin embargo, se encuentra en tensi\u00f3n con mayor acce - so. Las universidades estatales debieran tener no s\u00f3lo una atenci\u00f3n preferencial dirigida a los estudiantes de los quinti - les m\u00e1s bajos sino que tambi\u00e9n permitir un mayor acceso. El fortalecimiento del PACE anunciado por la presidenta va precisamente en esta l\u00ednea y parece cla - ve, aunque se requiere de m\u00e1s discusi\u00f3n y reflexi\u00f3n al respecto. Hay un gran sector del pa\u00eds que no es partidario de que las instituciones de elite reciban a 'estudiantes desventaja-dos'. Al fin y al cabo, contar con una eli - te permite crear un grupo peque\u00f1o, no masificado y diferenciar aquello que es mejor de lo peor. Sin embargo, \u00bfpodr\u00eda - mos aspirar y comprometernos como pa\u00eds a aumentar el capital cultural de to - dos los ciudadanos a trav\u00e9s de una edu - caci\u00f3n p\u00fablica de calidad financiada por el Estado? \u00bfSer\u00eda impensable concebir que en Chile -y a nivel internacional- todas nuestras universidades estatales se transformen en universidades de exce - lencia en docencia e investigaci\u00f3n? Promover una sociedad m\u00e1s iguali- taria tambi\u00e9n forma parte del rol p\u00fa - blico de las instituciones de educaci\u00f3n superior. Desde aqu\u00ed se habla de una visi\u00f3n transformativa de las institu-ciones de este nivel educativo. Sin esta dimensi\u00f3n, las instituciones de educa-ci\u00f3n superior quedan despojadas de su rol social y la discusi\u00f3n se reduce m\u00e1s bien a formas de financiaci\u00f3n o a un rol de producci\u00f3n de conocimiento, su transferencia y socializaci\u00f3n. Las insti-tuciones de educaci\u00f3n superior con un sentido p\u00fablico tienen como misi\u00f3n no s\u00f3lo el aumento del capital cultu - ral de los individuos sino que tambi\u00e9n el compromiso de mejorar la sociedad nacional y global. La discusi\u00f3n sobre la dimensi\u00f3n trans - formativa de las instituciones de edu - caci\u00f3n superior como parte de su rol p\u00fablico es m\u00e1s que nunca necesaria en Chile por dos razones. En primer lu - gar, porque nos encontramos inmersos en un sistema de educaci\u00f3n terciaria en el que la inversi\u00f3n p\u00fablica es de las m\u00e1s exiguas - comparada con otros pa\u00edses miembros de la OCDE (2012)- y en el que universidades p\u00fablicas y privadas compiten por recursos y comercializan servicios, y la mayor\u00eda de los institutos profesionales y centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica tienen fines de lucro. La l\u00ednea entre lo privado y lo p\u00fablico se vuelve difusa en estas circunstancias y la edu-caci\u00f3n se concibe en t\u00e9rminos de bie-nes comercializables. En segundo lugar, debido a la estratifi- caci\u00f3n que se observa en el sistema uni-versitario. El sistema de selecci\u00f3n uni - versitaria (PSU) ha instalado un grupo de universidades \"selectas\" que hist\u00f3ri - camente han incluido a las universida - des tradicionales -estatales y privadas- y que ahora est\u00e1n incorporado un n\u00fame - ro -m\u00e1s bien reducido- de universidades privadas post '80. Estas universidades elitistas albergan, en su mayor\u00eda, es - tudiantes pertenecientes al 10% de las familias m\u00e1s acomodadas del pa\u00eds. En cambio, algunas universidades privadas post '80, tienen, como mayor\u00eda entre sus estudiantes, aquellos provenientes de los quintiles m\u00e1s bajos de la poblaci\u00f3n (a sabiendas que muchas de \u00e9stas han sido criticadas por lucrar o bien, en el caso de algunas de ellas, por entregar una formaci\u00f3n de dudosa calidad). El debate y la reflexi\u00f3n sobre el rol p\u00fa- blico de las instituciones de educaci\u00f3n superior requieren de tiempo y del in - volucramiento de todos los sectores de la sociedad. Ahora que la reforma edu - cativa est\u00e1 en marcha, propongamos definiciones sobre lo p\u00fablico y su rela-ci\u00f3n con las instituciones del sistema de educaci\u00f3n superior y esclarezc\u00e1moslas; analicemos e investiguemos de d\u00f3nde provienen y qui\u00e9nes las plantean (y qu\u00e9 posiciones de poder ocupan dentro del sistema). No olvidemos que tras cada definici\u00f3n existen ideolog\u00edas de base. Mi propuesta aqu\u00ed -ideolog\u00eda incluida- es que la educaci\u00f3n p\u00fablica no puede perder de vista una funci\u00f3n transforma - tiva y de promoci\u00f3n de la equidad social, especialmente en un pa\u00eds tan segmenta-do y mercantilizado como Chile. La educaci\u00f3n p\u00fablica no puede perder de vista una funci\u00f3n transformativa y de promoci\u00f3n de la equidad social, especialmente en un pa\u00eds tan segmentado y mercantilizado como Chile.Quitarle el brazo a la jeringa2-7Infograf\u00eda: La inmunizaci\u00f3n mundial en cifras8-9 Ser el otro: La lucha por el derecho a la identidad de g\u00e9nero10-15 Entrevista: Sergio Gonz\u00e1lez16-22 Los archivos secretos de la agrupaci\u00f3n cultural universitaria23-29 Dossier especial Educaci\u00f3n Superior30-52 \"LA BANALIDAD DEL MALL\" Por Leo R\u00edos REVISTA EL PARACA\u00cdDAS / N\u00b08 / MAYO 2015 VICERRECTOR\u00cdA DE EXTENSI\u00d3N Y COMUNICACIONES UNIVERSIDAD DE CHILE RECTOR: ENNIO VIVALDI / DIRECTORA: FARIDE ZERAN / EDITORA: ANA / EQUIPO: MARIELA RAVANAL, DIRECTORA DE COMUNICACIONES. SIM\u00d3N BORIC, JEFE DE PRENSA. JENNIFER ABATE, FRANCISCA ESCOBAR, FELIPE RAM\u00cdREZ, FRANCISCA PALMA, CRISTIAN CABALIN, JAVIER SALAS, NATALIA S\u00c1NCHEZ / FOTOGRAF\u00cdA: FELIPE POGA Y ALEJANDRA FUENZALIDA / DISE\u00d1O: XIMENA GONZ\u00c1LEZ / ILUSTRACI\u00d3N: LEO R\u00cdOS FOTOGRAF\u00cdA PORTADA: FELIPE POGA - CONTRAPORTADA: ALEJANDRA FUENZALIDA CONSEJO EDITORIAL ROBERTO ACEITUNO, ROBERTO NEIRA, MAR\u00cdA EUGENIA HORVITZ, CRISTI\u00c1N BELLEI, JUAN PABLO MA\u00d1ALICH, JON\u00c1S CHNAIDERMAN, SERGIO IMPRIME EN: FYRMA GR\u00c1FICAEl Paraca\u00eddas debe su nombre al aterrizaje realizado en 1981 por el entonces rector designado General Alejandro Medina Lois sobre el Campus Antumapu de la Universidad de Chile, en el marco de la semana mechona de ese a\u00f1o. El lanzamiento en paraca\u00eddas de Medina Lois sucedi\u00f3 semanas despu\u00e9s de que esta casa de estudios fuera despojada de sus sedes regionales y del Instituto Pedag\u00f3gico. DOSSIER ESPECIAL EDUCACI\u00d3N SUPERIOR RECTOR VIVALDI: \"NO PUEDE SER QUE EL ESTADO LE D\u00c9 M\u00c1S PLATA A UNA PRIVADA QUE A UNA UNIVERSIDAD P\u00daBLICA\"PARTICIPAN: JUAN CARLOS LETELIER \u00b7 CAROLINA GUZM\u00c1N \u00b7 JONAS CHNAIDERMAN \u00b7 EDUCACI\u00d3N 2020 \u00b7 DANTE CONTRERAS \u00b7 RA\u00daL ATRIA \u00b7 JOS\u00c9 JOAQU\u00cdN BRUNNER \u00b7 YASNA PROVOSTE \u00b7 FRANCISCO MART\u00cdNEZ \u00b7 V\u00cdCTOR ORELLANA \u00b7 CIAE Y M\u00c1S VICERRECTOR\u00cdA DE EXTENSI\u00d3N Y COMUNICACIONES / UNIVERSIDAD DE CHILE / N\u00ba8 - 2015 P\u00e1ginas 16-22SERGIO GONZ\u00c1LEZ: \"EN CHILE HEMOS PERDIDO EL ALMA UNIVERSITARIA\" P\u00e1ginas 2-7Mitos y riesgos de una generaci\u00f3n que no vacuna a sus hijos "}