{"title": "Test de escucha  Integral - Cooperativa de Salut", "author": "Integral", "url": "https://integralcentremedic.com/test-de-escucha/", "hostname": "integralcentremedic.com", "description": "Entender las se\u00f1ales del cuerpo. Como seres que hemos venido a experimentar una vivencia terrenal, pasamos por esta vida teniendo momentos de gozo y otros de aflicci\u00f3n. La disarmon\u00eda, las crisis o la enfermedad, son parte de nuestro desarrollo tanto f\u00edsico, mental, emocional y espiritual. Pero para salir de estos episodios m\u00e1s fortalecidos o m\u00e1s [...]", "sitename": "Integral - Cooperativa de Salut", "date": "2018-03-08", "cleaned_text": "Entender las se\u00f1ales del cuerpo. Como seres que hemos venido a experimentar una vivencia terrenal, pasamos por esta vida teniendo momentos de gozo y otros de aflicci\u00f3n. La disarmon\u00eda, las crisis o la enfermedad, son parte de nuestro desarrollo tanto f\u00edsico, mental, emocional y espiritual. Pero para salir de estos episodios m\u00e1s fortalecidos o m\u00e1s sabios, precisamos, no s\u00f3lo transitar por estos malestares, sino aprender de ellos. Y para ello, hace falta conocer las se\u00f1ales que, sobre todo, nuestro cuerpo nos muestra. Venimos provistos de un cuerpo que es m\u00e1s sabio en expresar de lo que somos capaces de interpretar. En \u00e9l se acaba manifestando devisible, palpable, medible... el desequilibrio que se haya producido en el cuerpo vital o en el campo emocional y que no se haya podido resolver en un periodo prudencial. Por ejemplo, una mala gesti\u00f3n de la ira (campo emocional) puede provocar un desequilibrio digestivo (cuerpo vital) y acabar manifest\u00e1ndose a modo de \u00falcera de est\u00f3mago en el cuerpo f\u00edsico. Desde la visi\u00f3n hol\u00edstica se buscar\u00e1 el origen de tal manifestaci\u00f3n, pero a veces, no es tan f\u00e1cil descubrir qu\u00e9 nos est\u00e1 mostrando y se precise de ayuda externa. El test de escucha es de utilidad para conocer una parte de esta informaci\u00f3n. El test de escucha. Una prueba diferente a la audiometr\u00eda El test de escucha es una de las herramientas m\u00e1s caracter\u00edsticas del M\u00e9todo Tomatis\u00ae, creado por el Dr. Alfred Tomatis (1920-2001), otorrinolaring\u00f3logo e investigador. Determina no s\u00f3lo la capacidad auditiva de la persona, como una audiometr\u00eda convencional, sino que valora tambi\u00e9n su calidad de escucha. La escucha es la capacidad de utilizar la audici\u00f3n de una manera voluntaria y atenta con el fin de aprender y comunicar sin que resulte perturbador a nivel emocional. Es una funci\u00f3n cognoscitiva de alto nivel que introduce un factor psicol\u00f3gico emocional de trascendencia. Este test va m\u00e1s all\u00e1 del an\u00e1lisis \u00f3rgano-mecanicista. No se pregunta por las causas f\u00edsicas que le impide o\u00edr determinadas frecuencias, sino averiguar el porqu\u00e9 no se perciben a pesar de que fisiol\u00f3gicamente se pueda hacer. El test revela c\u00f3mo se adapta la audici\u00f3n al mundo sonoro que nos rodea. Una petici\u00f3n del m\u00e9dico naturista El m\u00e9dico naturista del centro me deriva un paciente suyo para realizarle un test de escucha. Se trata de Ram\u00f3n, de 55 a\u00f1os, que acudi\u00f3 a su consulta hace cinco a\u00f1os con la demanda de cambiar sus h\u00e1bitos de vida por problemas de salud sobre todo a nivel digestivo, algo de sobrepeso y una hipertensi\u00f3n que atribu\u00eda hereditaria, pero que empezaba a preocuparle por su edad, ante el riesgo de padecer un accidente cardiovascular. Despu\u00e9s de un acompa\u00f1amiento del m\u00e9dico naturista en su alimentaci\u00f3n y una correcci\u00f3n paulatina de sus h\u00e1bitos perjudiciales para \u00e9l, hace tres a\u00f1os hizo el paso a una dieta vegetariana y desde entonces su peso se ha regulado, no ha padecido m\u00e1s molestias digestivas, se siente mucho m\u00e1s en\u00e9rgico y realiza actividades en la naturaleza que le son muy satisfactorias. Sin embargo, hay un factor que no se ha podido estabilizar, su tensi\u00f3n sangu\u00ednea. Siempre cab\u00eda la posibilidad de atribuirle la causa al factor hereditario, pero como no nos gusta quedarnos con una visi\u00f3n determinista de las cosas, y abrir nuevas posibilidades para hacer algo \"por y para nosotros\" es una perspectiva que Ram\u00f3n comparte, se plantea realizar la prueba para buscar otra informaci\u00f3n. El test y su resultado El test se realiza en un espacio no insonorizado con la funci\u00f3n de observar la escucha en un espacio de normalidad cotidiana. Las pruebas que se le realizan son el test de los umbrales en los dos o\u00eddos, en conducci\u00f3n a\u00e9rea (por el conducto auditivo externo) y \u00f3sea (por el hueso mastoideo); an\u00e1lisis de la selectividad: la percepci\u00f3n y an\u00e1lisis entre agudos y graves; el estudio de la \"espaciliazaci\u00f3n\": la localizaci\u00f3n espacio-temporal del o\u00eddo; y la investigaci\u00f3n del o\u00eddo rector: el poder de autocontrol tanto de la escucha del lenguaje que procede del otro, como de la propia habla. El perfil sugerido por el test de escucha de Ram\u00f3n es el reflejo particular al entorno sonoro, mostrando sus estrategias de atenci\u00f3n auditiva y de gesti\u00f3n emocional en las situaciones de comunicaci\u00f3n y de aprendizaje. Pero, Ram\u00f3n es mucho m\u00e1s que un test de escucha. Debemos tenerlo claro a la hora de hacer cualquier interpretaci\u00f3n de los resultados. El test abre hip\u00f3tesis de trabajo por donde investigar aquello que resulte significativo para \u00e9l. Lo m\u00e1s destacable en su caso, fueron para ambos o\u00eddos una distancia marcada entre las curvas a\u00e9rea y \u00f3sea (una curva a\u00e9rea normal y una retracci\u00f3n de la curva \u00f3sea), y una selectividad claramente cerrada. El resto de par\u00e1metros se encuentran dentro de lo establecido como normalidad. Este perfil sugiere la activaci\u00f3n de un mecanismo inconsciente de defensa emocional a lo que puede ser percibido como agresivo y una manera de enfocarlo desde la desconexi\u00f3n consigo mismo para poder continuar como \"si no pasara nada\". Informaci\u00f3n para pasar a la acci\u00f3n A trav\u00e9s de esta informaci\u00f3n, Ram\u00f3n empieza, por un lado, a valorar los importantes cambios que ha experimentado en estos \u00faltimos a\u00f1os. Sus h\u00e1bitos de vida saludables han mejorado significativamente su salud f\u00edsica e incluso su nivel de energ\u00eda y actividad. Sin embargo, se plantea c\u00f3mo se ha relacionado ante lo que para \u00e9l podr\u00eda generarle alg\u00fan conflicto interno. Empieza a ser consciente de su papel de intermediador entre los conflictos de los dem\u00e1s, las personas cercanas le demandan ese papel de conciliador y \u00e9l no sabe decir que no. De hecho, teme m\u00e1s ser copart\u00edcipe de un conflicto y acaba sugiriendo salidas, aunque ello suponga renunciar a sus propios deseos. Se considera una persona con mucha voluntad y compromiso para llevar a cabo cambios a nivel individual pero cuando est\u00e1 en comunidad, escuchar diferentes criterios y maneras de percibir el mundo, le genera ansiedad. La forma de contrarrestarla es no exponerse a esas situaciones. \"No puedo cambiar al pr\u00f3jimo, me a\u00edslo\". Empieza a plantearse que esta situaci\u00f3n de contrariedad, por un lado, intermediar conflictos ajenos, por otro lado, evitar los propios, es un nexo de uni\u00f3n a su padre, \u00a1as\u00ed como la hipertensi\u00f3n! Una \"herencia\" de la que le gustar\u00eda desvincularse. Sin duda, se baraja la posibilidad de que su tensi\u00f3n elevada sea una manifestaci\u00f3n en el f\u00edsico de un desequilibrio en el campo de la gesti\u00f3n emocional. Para Ram\u00f3n, esta lectura tiene sentido para entender lo que \u00e9l vive, as\u00ed que pasamos a las propuestas de acci\u00f3n. Inicia la audici\u00f3n de un primer programa del m\u00e9todo Tomatis\u00ae de 26 horas de m\u00fasica tratada con el objetivo de conectar con \u00e9l mismo y su propio deseo (autoescucha), para poder escuchar a los dem\u00e1s sin que le perturbe y empoderarse para gestionar su relaci\u00f3n con los dem\u00e1s desde la asertividad. Seguro que, con su compromiso y voluntad ya demostradas, esa tensi\u00f3n interna expresada a trav\u00e9s de su sangre mejorar\u00e1 r\u00e1pidamente. Rosa Chac\u00f3n Pena, maestra, postgraduada en mediaci\u00f3n y formada en m\u00e9todo Tomatis\u00ae. Art\u00edculo publicado en la revista "}