{"title": "Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "author": null, "url": "https://www.vacunas.org/category/acerca-de-nosotros/editoriales-anteriores/", "hostname": "vacunas.org", "description": null, "sitename": "Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "date": "2017-12-20", "cleaned_text": "amigos de la AEV: Finalizado ya el IX congreso, quiero dar las gracias a todos por la ayuda en la preparaci\u00f3n y desarrollo del mismo, sin la que no hubiera sido posible llevarlo a buen t\u00e9rmino. Gracias de coraz\u00f3n. Aprovecho este editorial para trasladar mi enhorabuena a la nueva junta elegida, formada por excelentes profesionales que seguro van a darle a la AEV una magn\u00edfica proyecci\u00f3n en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Recapitulando ahora todo lo que ha sido este congreso, creo que merece la pena destacar aquellos puntos que han funcionado por si pueden ser de utilidad para el comit\u00e9 organizador de pr\u00f3ximos a\u00f1os: - El formato \"pre-congreso/congreso\" . Desde el primer simposio de la ma\u00f1ana, la asistencia ha sido numerosa por parte de todos los congresistas. Este formato nos ha permitido elaborar las mesas del congreso con temas diferentes a los habituales, m\u00e1s novedosos y posiblemente m\u00e1s atractivos para los asistentes. - Las 5 mesas del congreso permitieron disponer de suficiente tiempo para la exposici\u00f3n y el debate y, gracias a la excelente labor hecha por los moderadores, cada una de ellas ha cumplido al 100% las exigencias de tiempo sin que haya habido retrasos en el horario. Algunos de los temas elegidos supon\u00edan un reto frente a las mesas confeccionadas en anteriores a\u00f1os. Afortunadamente, todas ellas parecen haber sido del gusto de los asistentes. Por el momento, por los comentarios recibidos y por los que se han vertido en las redes sociales (y sobre todo por la asistencia que ha habido a todas ellas) los asistentes parecen haber disfrutado con las tem\u00e1ticas elegidas. El abordaje de la vacunaci\u00f3n en poblaci\u00f3n con necesidades especiales en la primera mesa, la revisi\u00f3n de los sistemas de informaci\u00f3n vacunal, el c\u00e1lculo del impacto de la vacunaci\u00f3n antigripal, la revisi\u00f3n de los calendarios vacunales a trav\u00e9s de la historia y la vacunaci\u00f3n del adolescente a trav\u00e9s de una perspectiva diferente, eran temas espec\u00edficos y, en cierto modo, arriesgados a la hora de elaborar las mesas. La presencia de ponentes nacionales e internacionales en algunos casos desconocidos para nuestros asistentes puede haber sido uno de los motivos de \"reclamo\" para el \u00e9xito de las mesas. Por otro lado, la introducci\u00f3n de profesionales no vinculados con la vacunolog\u00eda habitualmente, parece haber sido acogido con agrado por los asistentes. - Talleres de enfermer\u00eda. El taller de profesionales de nuevo ha funcionado muy bien. El taller de estudiantes tuvo muy poca asistencia. En a\u00f1os pr\u00f3ximos habr\u00eda que tenerlo en consideraci\u00f3n y buscar alguna f\u00f3rmula que sea atractiva para este colectivo. - Desayunos de trabajo. Los desayunos de trabajo, liderados por C\u00e9sar Velasco y M Jos\u00e9 \u00c1lvarez Pasqu\u00edn, han tenido muy buena acogida. Se han generado dos grupos de trabajo que disponen de dos a\u00f1os para elaborar un proyecto que presente resultados para el pr\u00f3ximo X congreso de la AEV. Algunos asistentes del congreso me sugirieron nuevos temas para pr\u00f3ximos \"desayunos de trabajo\", si se mantiene el formato en otros a\u00f1os, como salud laboral y abordaje de la vacunaci\u00f3n en colectivos especiales como s\u00edndrome de Down. - Sesiones de p\u00f3steres y comunicaciones. La idea de Fernando Moraga de hacer \"orales\" tanto p\u00f3steres como comunicaciones ha sido muy acertada. Much\u00edsimas gracias a los moderadores de las mesas por su excelente trabajo, sobre todo por haber hecho posible que se expusieran todos, incluso aquellos de las personas que no pudieron asistir el mi\u00e9rcoles por problemas para llegar al congreso. - El formato \"5+3\" para comunicaciones. Este formato de tiempo ha demostrado que permite agilizar la presentaci\u00f3n de las comunicaciones y asegura el tiempo de debate. La exposici\u00f3n de las comunicaciones ha sido fluida y enriquecedora en el coloquio. - El formato\"3+2\" para p\u00f3steres. La exposici\u00f3n oral en sala de los p\u00f3steres les ha dado mayor peso espec\u00edfico, evitando que quedaran relegados a un segundo orden o incluso a veces no se leyeran. - \"10 de 10\". La preselecci\u00f3n de trabajos para premio parece haber tenido un \u00e9xito de convocatoria. Los trabajos se expusieron con gran rigurosidad y excelencia, y sobre todo con una numerosa asistencia. - La Cena de Clausura tuvo una numerosa asistencia que nos permiti\u00f3 poder compartir todos juntos un momento l\u00fadico muy agradable. - Charla de clausura. Los ponentes elegidos cumplieron las expectativas y gustaron a la amplia mayor\u00eda de los asistentes. A trav\u00e9s de las redes sociales se ha transmitido, por los ponentes su contento por haber sido invitado a un foro m\u00e9dico y, por los asistentes, mensajes de que gust\u00f3 mucho la propuesta innovadora. De nuevo, muchas gracias a todos los que habeis contribuido a la realizaci\u00f3n de este IX congreso, Comit\u00e9 organizador y cient\u00edfico, Junta Directiva de la AEV, a la Industria y, por supuesto, a todos los participantes que le dan sentido a estas reuniones. Nos vemos en Sevilla el a\u00f1o pr\u00f3ximo! Muy felices fiestas y un muy pr\u00f3spero 2018, Dra. Mar\u00eda Garc\u00e9s-S\u00e1nchez, presidenta del IX Congreso de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda. Pediatra. Investigadora adscrita. \u00c1rea de Vacunas. FISABIO Valencia (Espa\u00f1a) [@MariaGarcesSnch](https://twitter.com/MariaGarcesSnch) [https://www.researchgate.net/profile/Maria_Garces-Sanchez](https://www.researchgate.net/profile/Maria_Garces-Sanchez) 28/09/2017 \"En tierras de temblores, huracanes y lluvias torrenciales hay que reconstruir honrando a las v\u00edctimas. A los que han muerto, a los heridos, a los que lo han perdido todo.\" Ana Merino. El Pa\u00eds. 25-9-171 Vivir un desastre natural de cualquier tipo, que afecta directamente, a nuestras familias, amigos, vecinos, conocidos y a otras personas cercanas, nos hace consientes y m\u00e1s cercanos a entender que somos susceptibles; hoy sin duda estamos m\u00e1s sensibles a diferenciar en la vida, lo que es realmente importante. He aprendido por mi profesi\u00f3n, y en estos momentos reitero, con lo vivido en el desastre natural: \"Salvar una sola vida lo vale todo\". A varias semanas de los terremotos que azotaron diferentes regiones de M\u00e9xico el 7 y 19 de septiembre, nos deja claro y sin duda alguna, que la prevenci\u00f3n es lo m\u00e1s importante para salvar vidas. Los terremotos son desastres naturales que no se pueden predecir y para los cuales estamos menos preparados; sin embargo, las experiencias previas nos han preparado de diferentes formas para prevenir muertes y lesiones, y en consecuencia una crisis mayor. La experiencia de hace 32 a\u00f1os, con un terremoto de gran intensidad que sacudi\u00f3 a la Ciudad de M\u00e9xico, casualmente tambi\u00e9n el 19 de septiembre, nos llev\u00f3 a modificar el reglamento de construcci\u00f3n, a tener organizaciones de protecci\u00f3n civil, a realizar simulacros peri\u00f3dicamente, contar con un sistema de alarma s\u00edsmica, en resumen, a construir una formaci\u00f3n preventiva para enfrentar acontecimientos como los se\u00f1alados. Nuevamente el 19 de septiembre de este a\u00f1o 2017, con horas de diferencia, volvemos a vivir un nuevo terremoto, diferente en tiempo y circunstancias, hay opiniones diversas, pero en ambos casos hubo v\u00edctimas mortales y lesionadas, consecuencias econ\u00f3micas y sociales, con la diferencia de que hoy el impacto fue mucho menor, gracias a la preparaci\u00f3n y educaci\u00f3n en acciones preventivas. Con estas palabras queremos gritar que remediar es respuesta al da\u00f1o, pero prevenir es evitar o limitar el da\u00f1o. Queremos honrar a los afectados, al igual que a los que respondieron desinteresada y solidariamente y muy en particular a todos aquellos que no han dejado el compromiso de seguir salvando vidas. \"El que es de aqu\u00ed. El que acaba de llegar y ya es de aqu\u00ed. El que dice \u00abciudad\u00bb por decir t\u00fa y yo y Pedro y Marta y Francisco y Guadalupe. El que lleva dos d\u00edas sin luz ni agua. El que todav\u00eda respira. El que levant\u00f3 un pu\u00f1o para pedir silencio. Los que le hicieron caso. Los que levantaron el pu\u00f1o. Los que levantaron el pu\u00f1o para escuchar si alguien viv\u00eda. Los que levantaron el pu\u00f1o para escuchar si alguien viv\u00eda y oyeron un murmullo. Los que no dejan de escuchar\" El Pu\u00f1o en Alto. Juan Villoro. 22 septiembre de 20172 Dr. Rodrigo Romero Feregrino Dr. Ra\u00fal Romero Cabello Asociaci\u00f3n Mexicana de Vacunolog\u00eda [www.amv.org.mx](http://www.amv.org.mx) La AMV es una asociaci\u00f3n cient\u00edfica hermana sin fines de lucro, fundada en el a\u00f1o 2001 con el fin de difundir los avances en el campo de las inmunizaciones, revisar permanentemente criterios m\u00e9dicos, cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos, emitir juicios que puedan ser \u00fatiles para un uso racional y acorde con el desarrollo social y sanitario de las vacunas, apoyar proyectos de investigaci\u00f3n en vacunas y organizar conferencias y cursos con el fin de actualizar los conocimientos en Vacunolog\u00eda. Nuestros objetivos son dar a conocer todas las opciones de vacunaci\u00f3n con que se cuenta actualmente, actualizando a los trabajadores de la salud y a la poblaci\u00f3n sobre los biol\u00f3gicos con que se cuenta y las posibilidades en esquemas de vacunaci\u00f3n a nivel de atenci\u00f3n en el sector p\u00fablico y privado. Con estas palabras y estos versos nuestros compa\u00f1eros de la Asociaci\u00f3n hermana de Vacunolog\u00eda en M\u00e9jico nos transmiten el dolor del desastre natural repetido en su pa\u00eds. Y tambi\u00e9n nos infunden el valor de la prevenci\u00f3n. En este caso de infraestructura y organizaci\u00f3n que aun paliando los efectos del desastre, no los anulan. Y, desafortunadamente no ha sido el \u00fanico desastre acontecido en tierras hermanas. Los huracanes que han barrido Puerto Rico, Cuba, Rep\u00fablica Dominicana, sur de EEUU etc han devastado los lugares forma inmensa, dejando huellas que tardar\u00e1n en resolverse, si es el caso. Contribuyamos como pa\u00edses y como personas a solventar en la medida de lo posible los d\u00e9ficits nuevos y creados por estas desgracias naturales, por un lado con nuestra aportaci\u00f3n y nuestra protecci\u00f3n, yendo inmunizados como [cooperantes](https://www.vacunas.org/vacunacion-en-el-cooperante/), si es el caso de forma adecuada y, por supuesto, sin aportar nuevos desastres como ocurri\u00f3 en [Haiti](http://www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-41624098), con la llegada del c\u00f3lera con los cascos azules tras el terremoto de 2010. Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 \u00c1lvarez Pasqu\u00edn, Directora Vacunas.org Los cascos azules salen de Hait\u00ed: 5 momentos complicados que marcaron la presencia de las fuerzas de la ONU. [http://www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-41624098](http://www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-41624098) Salud exterior, necesidades de vacunaci\u00f3n seg\u00fan destino y causa de viaje. [https://www.msssi.gob.es/profesionales/saludPublica/sanidadExterior/salud/home.htm](https://www.msssi.gob.es/profesionales/saludPublica/sanidadExterior/salud/home.htm) 20/07/2017 Dos nuevos tics han aparecido en el mapa de la home de la [Red de Seguridad vacunal de la OMS](http://www.vaccinesafetynet.org/), Portugal y Brasil, la [Sociedad Portuguesa de Pediatr\u00eda](http://www.spp.pt/) y la [Sociedad Brasile\u00f1a de Inmunolog\u00eda](https://sbim.org.br/). Ambas cumplen los [criterios de credibilidad, contenido y aceptabilidad](http://www.who.int/vaccine_safety/initiative/communication/network/vaccine_safety_websites/en/index1.html) adem\u00e1s de otros que requiere el Comit\u00e9 Asesor Global de Vacunaci\u00f3n de la OMS para su incorporaci\u00f3n. La buena noticia es que el idioma portugu\u00e9s queda incluido de pleno con informaci\u00f3n veraz y contrastada sobre la inmunizaci\u00f3n. Portugal es un pa\u00eds maravilloso al que Espa\u00f1a desde tiempo inmemorial le vuelve la espalda. Portugal, vertido al Atl\u00e1ntico, que comparte con nosotros la Iberia romana, la conquista y Reconquista \u00e1rabe, con el poso que quedo en toda la geograf\u00eda, monumentos y sabores. Respecto al Sistema Nacional de Salud. Compartimos una organizaci\u00f3n semejante y una problem\u00e1tica similar. Respecto a las enfermedades prevenibles por vacunaci\u00f3n ha sufrido este el drama del fallecimiento de una joven de 17 a\u00f1os de Sintra no vacunada del sarampi\u00f3n y que ha llevado al gobierno a realizar un censo de los ni\u00f1os no correctamente vacunados, para tratar de corregir que ocurran brotes como el que transcurre ahora en Italia con m\u00e1s de 4000 afectados y tres muertes. As\u00ed la Sociedad Portuguesa de Pediatr\u00eda realiza una [ informacion amplia y espec\u00edfica](http://criancaefamilia.spp.pt/promocao-de-saude/saiba-tudo-sobre-vacinas.aspx) para padres y mamas de f\u00e1cil comprensi\u00f3n. Ser\u00eda interesante trabajar juntos en la Iberia actual para favorecer la mejora del conocimiento sobre este tema e investigar en Vacunologia social, no solo en las causas y maneras de entender el proceso de decisi\u00f3n de los padres, sino en avanzar en canalizar la informaci\u00f3n hacia el bienestar de los hijos. Se nos olvida que el peor enemigo de las vacunas es su propio \u00e9xito, olvidando esas enfermedades casi silentes o ausentes gracias a las campanas de inmunizaci\u00f3n cuyo \u00e9xito est\u00e1 en las altas coberturas. Brasil es un gran pa\u00eds del que todos nos debemos sentir responsables. Es el gran pulm\u00f3n del mundo y no hay m\u00e1s que ver en el mapa la gran masa verde que supone. Si la Amazonia brasile\u00f1a despareciera, no habr\u00eda ox\u00edgeno para todos. Es un pa\u00eds de grandes recursos que permanece anclado en la precariedad y en la pobreza que trae la violencia de la mano. Rio de Janeiro y Sao Paulo estallan a tiros cre\u00e1ndose una guerra a tiros en las favelas dentro de las propias ciudades, como estos d\u00edas en Rio, propiciada por la propia corrupci\u00f3n de la polic\u00eda. Es un pa\u00eds de contrastes cuyo gobierno deber\u00eda enfocar a la integraci\u00f3n y a utilizar los recursos de eventos tan grandes como la Olimpiadas, la Mundial de futbol o el recurrente Rock in Rio, que atrae turismo y riqueza al pa\u00eds. Pero los propios ciudadanos, sus cantantes, sus profesoras, sus m\u00e9dicos en cartas, editoriales, art\u00edculos de prensa, en sus canciones y arengas al p\u00fablico reclaman integraci\u00f3n a muchos niveles. La primera de raza, de posibilidades, de educaci\u00f3n de recursos. Cae estos d\u00edas de manera brutal la discriminaci\u00f3n sexual especialmente de homosexuales, y se aborda a dos p\u00e1ginas la investigaci\u00f3n sobre comportamiento sexual de la poblaci\u00f3n, insistiendo en el uso de camisinha (preservativo) para la prevenci\u00f3n del VIH y otras infecciones de transmisi\u00f3n sexual. Por cierto, en el metro de regreso del festival de Rock regalan las susodichas. Su Sistema de Salud es tambi\u00e9n universal y de equidad, pero con asimetr\u00eda brasileira de siempre, como describe el Dr. Raul Cutait en la Folha de Sao Paolo del 21 de septiembre, pero con problemas propios de todo sistema p\u00fablico que no suena ajeno: financiaci\u00f3n insuficiente y , textualmente, gesti\u00f3n jur\u00e1sica adem\u00e1s de una pol\u00edtica de recursos humanos poco estimulante. Lo que conlleva, sin remedio, a una insuficiencia y a un ordenamiento que pueda llevar los recursos, siempre escasos y limitados por el mejor camino. En esa ordenaci\u00f3n de los mismos, el gobierno lleva en estos d\u00edas de septiembre una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n a los ni\u00f1os en edad escolar, difundida en la televisi\u00f3n presente en los autobuses y en las propias paradas para captar a los chicos que sean llevados a los Centros autorizados de vacunaci\u00f3n para actualizar su calendario vacunal. [Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Panamericana de Salud/OMS](http://www.paho.org/hq/index.php?option=com_content&view=article&id=13147%3Abrazils-health-minister-outlines-health-challenges-in-paho-visit&catid=1443%3Aweb-bulletins&Itemid=135&lang=es), Brasil ahora est\u00e1 proporcionando 300 millones de dosis de vacunas cada a\u00f1o contra 20 enfermedades, y ha intensificado sus esfuerzos de inmunizaci\u00f3n contra la fiebre amarilla con 21,6 millones de dosis adicionales de vacuna, explic\u00f3 el ministro. El pa\u00eds enfrenta desde hace unos meses un brote de fiebre amarilla selv\u00e1tica en unos 10 estados, y hasta el momento se han reportado 604 casos de humanos con fiebre amarilla, de los cuales fallecieron 202 personas. El pa\u00eds, adem\u00e1s, ha adoptado la recomendaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud de dar una dosis \u00fanica de la vacuna contra la fiebre amarilla y se est\u00e1 preparando para el fraccionamiento de las dosis de vacuna si fuera necesario. La Sociedad Brasile\u00f1a de Inmunizaci\u00f3n ofrece el [calendario de vacunaci\u00f3n de la persona en dos tramos](https://sbim.org.br/), desde el nacimiento hasta los 19 a\u00f1os y un segundo desde los 20 hasta la tercera edad, intentando facilitar la informaci\u00f3n para las familias y profesionales sanitarios, apoyados en un ebook de vacunaci\u00f3n y una APP gratuita con los calendarios del pa\u00eds. Por otro lado, un desaf\u00edo para el pa\u00eds es mantener el combate contra el mosquito Aedes aegypti, aunque se han producido reducciones significativas en los casos de dengue, chikungunya y zika. Brasil fue el epicentro de un brote de zika que comenz\u00f3 en 2015 y por el cual se confirmaron m\u00e1s de 207.000 casos en todas las Am\u00e9ricas. Entre las mujeres embarazadas afectadas, 24 pa\u00edses y territorios reportaron casos confirmados de s\u00edndrome cong\u00e9nito asociado a la infecci\u00f3n del virus del Zika. Por ello, el gobierno ha lanzado una campa\u00f1a de limpieza semanal, \u00abSexta-Feira sem Mosquito\u00ab, en la cual los residentes dedican los viernes a eliminar los h\u00e1bitats de los mosquitos alrededor de sus hogares y parece que va teniendo \u00e9xito. Un \u00e9xito es adem\u00e1s, para terminar estas reflexiones y situaci\u00f3n sobre Brasil, las buenas noticias respecto a la vacuna contra el Zika, que empieza a manifestar resultados prometedores, mostr\u00e1ndose eficaz en las pruebas con animales para evitar que el virus pase de una embarazada a su feto, desarrollada por investigadores brasile\u00f1os del Instituto Evandro Chagas en asociaci\u00f3n con la Universidad de Texas y el Instituto Nacional de Salud de Estados Unidos. El Instituto Butantan, tambi\u00e9n de Sao Paolo, esta a su vez trabajando tanto en la vacuna como en terapias frente a la enfermedad. Pero este septiembre nos deja un sabor de boca a hiel con el terremoto de M\u00e9jico DC, el hurac\u00e1n Harvey en Texas, la devastaci\u00f3n de Puerto Rico por el hurac\u00e1n Maria, el hurac\u00e1n Irma que ha asolado el Caribe con Cuba, Rep\u00fablica Dominicana, Hait\u00ed y Florida, a la cabeza. Sobre estas necesidades nos extenderemos en breve porque hace falta una reflexi\u00f3n extensa y queremos contribuir a la captaci\u00f3n de fondos all\u00e1 donde sean necesarios. Dra. Maria Jos\u00e9 \u00c1lvarez Pasqu\u00edn, Directora Vacunas.org 17/06/2017 Con el el lema \"las vacunas funcionan\" y bajo el amparo y el prestigio de la Universidad Rey Juan Carlos y con su profesor el Dr. \u00c1ngel Gil de Miguel, cuya principal l\u00ednea de investigaci\u00f3n son las vacunas y que ha sido Presidente del Comit\u00e9 de Vacunas de la Comunidad de Madrid, la Asociaci\u00f3n y Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda, con la presencia de su Vicepresidente el Dr. Fernando Moraga Llop, el pasado martes 18 de julio, tuvo lugar la rueda de prensa para presentar la nueva edici\u00f3n del libro Vacuna a Vacuna en su segunda edici\u00f3n, con autor\u00eda de 35 miembros de la Asociaci\u00f3n espa\u00f1ola de vacunolog\u00eda (AEV) editado por Amazingbooks que ofrece formatos novedosos en el nuevo mundo digital movemos adem\u00e1s del libro de cabecera en papel. En el mundo global y local en que nos movemos, las vacunas, despu\u00e9s de la potabilizaci\u00f3n de las aguas, constituyen el mejor bien que se ha aportado a la humanidad para contribuir a la mejora de la salud mundial. Las vacunas funcionan, pese a que haya quien lo duda o incluso niegue sus beneficios. Se benefician los viajeros, que traslad\u00e1ndose de un entorno libre de ciertas enfermedades a otro donde todav\u00eda no han sido controladas o eliminadas, pueden protegerse. Se benefician aquellos que, viniendo a trabajar desde pa\u00edses lejanos, \"se\" regresan a visitar a sus seres queridos, pero que olvidan que el entorno afectivamente c\u00e1lido puede ser hostil respecto a la salud -especialmente para los ni\u00f1os-. Se benefician los inmigrantes y refugiados, grupos desfavorecidos que encuentran en la acogida una protecci\u00f3n a\u00f1adida. Y de Vacunas y viajes, huidas y viajeros nos habl\u00f3 el Prof. \u00c1ngel Gil de Miguel. Catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica; Vicerrector de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo, Voluntariado y Sostenibilidad, Universidad Rey Juan Carlos (Madrid). Expresidente de la AEV; Patrono de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda. El calendario vacunal es un tema que afortunadamente ha dejado de ser tan candente gracias a la mediaci\u00f3n del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, la voluntad de las CCAA y el apoyo de las sociedades cient\u00edficas y las demandas de la poblaci\u00f3n. Pero pese a ser uno de los pa\u00edses con mejores coberturas vacunales, el beneficio de la duda a las vacunas es un hecho tangible en diversos medios como consecuencia de los hechos, que las enfermedades prevenibles han desaparecido isminuido o se han controlado gracias a las campa\u00f1as de inmunizaci\u00f3n. Y hablamos de campa\u00f1as porque no hay apenas beneficios de las vacunas si no conseguimos vacunar a mucha gente, para proteger al vacunado y al que no puede estarlo tanto por su condici\u00f3n, enfermedades, desconocimiento o gen\u00e9tica. Porque vacunarse es una acto solidario que contribuye a proteger a los que han padecido un c\u00e1ncer, a ni\u00f1os que han pasado una leucemia y a desfavorecidos a los que hay que inmunizar y todav\u00eda no hemos llegado a ellos. De Vacunas, solidaridad y calendario vacunal nos departi\u00f3 el Dr. Fernando Moraga LLop. Pediatra y Vicepresidente primero de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda y Patr\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda. El mundo de las vacunas est\u00e1 en entredicho desde sus comienzos con una acentuaci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os, especialmente en el mundo occidental y en el mundo paralelo digital, y aunque en Espa\u00f1a las coberturas vacunales son magn\u00edficas, conviene redundar en informaci\u00f3n adecuada, contrastada con la evidencia cient\u00edfica, adaptada al mundo de hoy y para ello el conocimiento actualizado volcado en la web como formaci\u00f3n para los profesionales se presenta hoy en formato libro y con la posibilidad de un curso online a realizar para el 2018. El auspicio de tres universidades como son la Universidad Rey Juan Carlos de Madrid, la Universidad de Lleida y la Universidat Jaume I de Alicante son un garante de la calidad proporcionada. Vacuna a vacuna es hoy una realidad y sobre Vacunas, dudas, comunicaci\u00f3n y redes sociales nos inform\u00f3 la Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 \u00c1lvarez Pasqu\u00edn. M\u00e9dico de Familia del Centro de Salud Universitario Santa Hortensia y Directora de Vacunas.org adem\u00e1s de Miembro de la Junta Directiva de la AEV y de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda. El libro que se presenta hoy en formato gr\u00e1fico, y tambi\u00e9n el proyecto de un curso online a realizar para el 2018, es un buen modelo del esp\u00edritu divulgativo de la AEV. \u00a1Muchas gracias a todos los colaboradores por su inestimable trabajo! M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://amazingbooks.es/blog/las-vacunas-funcionan-rueda-de-prensa-de-la-asociaci%C3%B3n-espa%C3%B1ola-de-vacunologia](http://amazingbooks.es/blog/las-vacunas-funcionan-rueda-de-prensa-de-la-asociaci%C3%B3n-espa%C3%B1ola-de-vacunologia) [http://amazingbooks.es/comprar-el-libro-vacuna-a-vacuna-2%C2%AA-edici%C3%B3n](http://amazingbooks.es/comprar-el-libro-vacuna-a-vacuna-2%C2%AA-edici%C3%B3n) [http://amazingbooks.es/blog](http://amazingbooks.es/blog) 31/05/2017 Las vacunas no causan autismo. Por m\u00e1s que se empe\u00f1en desde Wakefield, propagador del bulo, a periodistas mal informados, lo dicho, las vacunas no causan autismo ni otros trastornos del espectro autista. (TEA). Y no es una cuesti\u00f3n de creencia sino de ciencia. Hay un enorme debate sobre la posibilidad de un v\u00ednculo entre las vacunas de la infancia y el posterior desarrollo del autismo. Esto se ha convertido en los \u00faltimos tiempos en un problema de salud p\u00fablica importante con enfermedades prevenibles por vacunas que aumentan en la comunidad debido al temor de un \u00abv\u00ednculo\u00bb entre las vacunas y el autismo. En el metaan\u00e1lisis realizado por Taylor publicado en 2014 se incluyeron cinco estudios de cohortes con 1.256.407 ni\u00f1os y cinco estudios de casos y controles que incluyeron 9.920 ni\u00f1os. Los datos de la cohorte no revelaron relaci\u00f3n entre la vacunaci\u00f3n y el autismo (OR: 0,99; IC del 95%: 0,92 a 1,06) o ASD (OR: 0,91; IC del 95%: 0,68 a 1,20), ni tampoco hubo relaci\u00f3n entre el autismo y la triple v\u00edrica OR: 0,84; o mercurio (Hg) (OR: 1,00; IC del 95%: 0,93 a 1,07). Del mismo modo, los datos de casos y controles no encontraron evidencia de un mayor riesgo de desarrollar autismo o TEA despu\u00e9s de la triple v. [i](#sdendnote1sym) Una reciente revisi\u00f3n de metaan\u00e1lisis y revisiones sistem\u00e1ticas publicadas concluye que la evidencia actual sugiere no tienen relaci\u00f3n con el TEA varios factores ambientales como la vacunaci\u00f3n, el tabaquismo materno, la exposici\u00f3n al tiomersal y las tecnolog\u00edas de reproducci\u00f3n asistida. Por el contrario, la edad avanzada de los padres est\u00e1 asociada con un mayor riesgo de TEA as\u00ed como otras complicaciones relacionadas con el embarazo, como la obesidad materna, la diabetes materna y la ces\u00e1rea, han mostrado una asociaci\u00f3n menos fuerte (pero significativa) con el riesgo de padecer TEA. Y eso es lo poco que sabemos hasta ahora [ii](#sdendnote2sym). Porque el TEA es un trastorno en estudio cuyas causas realmente se desconocen. Desafortunadamente, no son los \u00fanicos que han ca\u00eddo en esta circunstancia tanto es as\u00ed que la OMS ha establecido un grupo de trabajo dirigido a formaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con los cl\u00ednicos e investigadores del espectro autista para que puedan abordar estos aspectos, desactivando de forma eficaz los argumentos equ\u00edvocos que llevan a rechazar las vacunas y poner a riesgo a la poblaci\u00f3n con tasas sub\u00f3ptimas de coberturas vacunales que llevan a brotes, como ha ocurrido reciente mente en Minnesota [iii](#sdendnote3sym). Por otro lado, es complicado encontrar estrategias que realmente \"borren\" este miedo de la memoria de las personas. Como refiere Pluviano en su investigaci\u00f3n, la incapacidad de las personas para actualizar sus recuerdos a la luz de la informaci\u00f3n correctiva puede tener importantes consecuencias para la salud p\u00fablica, como en el caso de la vacunaci\u00f3n. En el presente estudio, comparamos tres estrategias potencialmente efectivas en la promoci\u00f3n de vacunas: una que contrasta con mitos versus hechos, una que emplea cajas de hechos e iconos y otra que muestra im\u00e1genes de ni\u00f1os enfermos no vacunados. Las creencias en el v\u00ednculo autismo / vacunas y en los efectos secundarios de las vacunas, junto con la intenci\u00f3n de vacunar a un futuro ni\u00f1o, se evaluaron inmediatamente despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n de correcci\u00f3n y despu\u00e9s de un retraso de 7 d\u00edas para revelar posibles efectos contraproducentes. Los resultados demuestran que las estrategias existentes para corregir la desinformaci\u00f3n de la vacuna son ineficaces y con frecuencia resultan contraproducentes, dando lugar al efecto opuesto no intencional, reforzando creencias mal fundadas sobre la vacunaci\u00f3n y reduciendo las intenciones de vacunar [iv](#sdendnote4sym). Por ello es importante seguir investigando sobre la desinformaci\u00f3n de las vacunas y perseverando en estrategias sobre las recomendaciones para el debates disarm\u00f3nicos entre los propios profesionales que contribuyen a generar dudas fuera de lo racional entre los propios trabajadores de la salud y, por ende, a la poblaci\u00f3n general. Cuando hablamos de las vacunas efectivamente no son todas iguales, pero desafortunadamente, seg\u00fan se ha verificado en diversos estudios, el efecto de la desacreditaci\u00f3n de alguna tiene un efecto domin\u00f3 sobre el resto. No con ello quiero decir que no haya que dudar para avanzar, el cuestionamiento cient\u00edfico es imprescindible para la generaci\u00f3n de hip\u00f3tesis y poder trabajar en medicina con evidencia. Sin embargo, hay muchos debates que se establecen desde las creencias, rivalizando en las redes sociales, y , en ocasiones, sin medir la fuerza de una opini\u00f3n l\u00edder en la forma de ser interpretada por personas sin s\u00f3lido criterio cient\u00edfico que pueden tomar decisiones sobre su salud o la de otros con consecuencias que pueden ser devastadoras. Y podemos poner m\u00e1s de un ejemplo, por desgracia. Lo hemos repetido hasta la saciedad, y no es frase nuestra: el peor enemigo de las vacunas es su propio \u00e9xito. El hecho de que ni profesionales sanitarios ni poblaci\u00f3n general conozcan una determinada enfermedad contribuye a la desaparici\u00f3n de ese \"fantasma\" para ser sustituido por otro. Afortunadamente la viruela qued\u00f3 atr\u00e1s y no hemos visto casos. De la polio nos quedan pacientes todav\u00eda dolientes por las secuelas de la enfermedad que sufrieron de ni\u00f1os. Del sarampi\u00f3n, son pocos los casos que hemos visto y apenas secuelas. De la rubeola, tras a\u00f1os sin ning\u00fan caso cong\u00e9nito, su peor consecuencia, volvieron a aparecer en los brotes acontecidos entre 2003-2006 en Espa\u00f1a, siempre afectando , como es l\u00f3gico, a mujeres no inmunizadas gestantes que la transmitieron a sus criaturas. De la varicela, enfermedad todav\u00eda prevalente, en franco descenso gracias a la pol\u00edtica vacunal, son m\u00e1s los casos graves, ingresos hospitalarios e incluso fallecimientos. Y as\u00ed podr\u00edamos seguir con el extenso repaso, enfermedad inmunoprevenible por enfermedad, para darnos cuenta de los beneficios indudables, sin negar los cambios necesarios para evitar riesgos innecesarios como cuando se sustituy\u00f3 la vacuna contra polio oral de virus atenuados, por la parenteral, m\u00e1s segura. No podemos hablar de vacunas sin hablar de epidemiolog\u00eda. El siglo XXI se abre con una nueva era y unos nuevos retos. Afirmar y mejorar las vacunas disponibles, encauzar la investigaci\u00f3n a enfermedades graves y prevalentes como el SIDA, la tuberculosis, la malaria, el dengue, el zika , el \u00e9bola, que hacen estragos en el mundo en mayor o menor medida. Abordar nuevas patolog\u00edas como el Alzheimer, las dependencias de drogas y muchos procesos impensables hasta ahora. Pero no deber\u00edamos avanzar sin mantener lo que hemos ido ganado desde el siglo XIX gracias a investigadores insignes, comenzando por Jenner. Si tenemos que ser detractores de algo, es del desconocimiento y del af\u00e1n de notoriedad personal. La ciencia no es opini\u00f3n y est\u00e1 por encima de eso. Y en este af\u00e1n de dar un servicio \u00fatil, desde hace un a\u00f1o, la nueva cara de la web Vacunas.org, ofrece un buscador espec\u00edfico, el Voovle , que ayuda a identificar informaci\u00f3n . Su uso continuado nos ayudar\u00e1 a mejorarlo, discriminando la informaci\u00f3n m\u00e1s requerida, y ofreciendo conocimiento contrastado, con un gran equipo de profesionales detr\u00e1s que han hecho posible este proyecto. Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 \u00c1lvarez Pasqu\u00edn, directora Vacunas.org 30/11/2016 Es la [Semana Europea y Mundial de Vacunaci\u00f3n](http://www.who.int/campaigns/immunization-week/2017/event/es/) y otro a\u00f1o consecutivo queremos celebrar los \u00e9xitos de la inmunizaci\u00f3n y reclamar la tarea pendiente todav\u00eda tanto en nuestro pa\u00eds como en el resto del mundo. Lamentamos profundamente la muerte de una ni\u00f1a en nuestra vecina Portugal, tan cercana, por un brote de sarampi\u00f3n acontecido en el \u00faltimo mes. Su eliminaci\u00f3n, una asignatura pendiente que se va retrasando debido a coberturas vacunales insuficientes pese a los a\u00f1os de esfuerzo y por la estela de una falsa mala fama de la Triple v\u00edrica (sarampi\u00f3n, rubeola, paperas). Algunas enfermedades ya no son percibidas como una amenaza debido al \u00e9xito de la inmunizaci\u00f3n que las ha controlado o hecho desaparecer. La polio, cuyas secuelas vemos todav\u00eda en personas nacidas a finales de los cincuenta y principio de los sesenta demuestran el \u00e9xito flagrante y visible de las campa\u00f1as de inmunizaci\u00f3n, enfermedad a la que le queda un empuj\u00f3n para desaparecer de la faz de la tierra. Y otras tantas, afortunadamente, que han disminuido sus incidencias a cifras no percibidas ni por la poblaci\u00f3n ni por los profesionales sanitarios. Y, a prop\u00f3sito de los profesionales sanitarios, la [campa\u00f1a](http://www.msssi.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/docs/Vacunacion_sanitarios.pdf) de la [Semana Europea de Vacunaci\u00f3n](https://www.msssi.gob.es/campannas/campanas17/vacunacionSanitarios.htm) en Espa\u00f1a, promovida por el Ministerio de Sanidad, Asuntos Sociales e Igualdad, recalca y promueve la inmunizaci\u00f3n de este colectivo en base al riesgo personal de estar al frente de la batalla de las enfermedades, evitar ser foco transmisor de las mismas para sus pacientes y el papel ejemplarizante de los mismos para su poblaci\u00f3n. Algunos grupos incluso han cuestionado la utilidad de la vacunaci\u00f3n a pesar de su probado \u00e9xito en el control de la enfermedad. En los \u00faltimos a\u00f1os, se han establecido varios sitios web que proporcionan informaci\u00f3n desequilibrada, enga\u00f1osa y alarmante sobre la seguridad de las vacunas, lo que puede dar lugar a temores indebidos, especialmente entre los padres y los pacientes. Reconociendo las cuestiones antes mencionadas e instadas por los gobiernos, las principales organizaciones no gubernamentales y el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), la OMS inici\u00f3, en 2003, el [Proyecto de Red de Seguridad de la Vacuna](http://www.vaccinesafetynet.org/) (VSN). Esta es una red global de sitios web, evaluados peri\u00f3dicamente por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, que proporcionan informaci\u00f3n confiable sobre la seguridad de las vacunas. [Vacunas.org](https://www.vacunas.org/) (AEV) tiene la satisfacci\u00f3n de pertenecer a dicha red y dada su trayectoria de colaboraci\u00f3n e investigaci\u00f3n forma parte del equipo asesor del proyecto desde este mismo a\u00f1o. Entramos a menudo en debates \u00e9ticos sobre las vacunas, desde el papel de las autoridades sanitarias; la siempre denostada industria farmac\u00e9utica, sin la que no dispondr\u00edamos de material; los conflictos existentes por los desabastecimientos de varias de ellas; la no producci\u00f3n en nuestro pa\u00eds; el desconocimiento de la inmunizaci\u00f3n en diversos estamentos y un sin fin de detalles que a veces nos confunden. Sin embargo, no podemos perder de vista dos ideas: que el peor enemigo de las vacunas es su propio \u00e9xito y que vacunar, adem\u00e1s de un bien personal, es un acto solidario y que protegernos es proteger porque #VaccinesWork. \u00a1Feliz Semana Europea de Vacunaci\u00f3n! Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 \u00c1lvarez Pasqu\u00edn, Directora Vacunas.org 19/09/2016 En diciembre de 2015 tuve la buena fortuna de visitar Cuba en un momento en que se iniciaba la transici\u00f3n de apertura, cerca de la visita del presidente de USA, del Papa Francisco y del arribo de los Rolling Stones en marzo 16. Su gente llama la atenci\u00f3n por la simpat\u00eda del coraz\u00f3n, la charla interminable en las colas del cine - coincid\u00eda el festival de Cine Latinoamericano- su protesta de la falta de recursos por el bloqueo, la b\u00fasqueda imaginativa de negocios y trapicheos para salir adelante, el color en el que el blanco es uno m\u00e1s. Sin olvidar sus sones y sus coches, cuidados con el primor de lo exclusivo. En esa escasez de recursos y en esa pol\u00edtica en el que la muerte de Fidel Castro sume a su pueblo y al resto del mundo en sentimientos encontrados -la universalidad de la sanidad p\u00fablica de alto nivel y la ausencia de analfabetismo frente a privaci\u00f3n de derechos pol\u00edticos-, el buen hacer cient\u00edfico ha marcado una constante, del que los cubanos hacen difusi\u00f3n en el taxi o en el caf\u00e9. La biotecnolog\u00eda cubana ocupa un lugar pr\u00f3spero no solo en Latinoam\u00e9rica sino a nivel mundial, al que las grandes empresas vuelven la cara en b\u00fasqueda de mol\u00e9culas de innovaci\u00f3n. As\u00ed, por ejemplo el Centro de Inmunolog\u00eda Molecular (CIM) ha desarrollado una vacuna terap\u00e9utica contra el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Tambi\u00e9n ocho pa\u00edses asi\u00e1ticos evaluaron la seguridad y eficacia de la nueva vacuna cubana contra la hepatitis B, HeberNasvac, como parte de un acuerdo de colaboraci\u00f3n con la compa\u00f1\u00eda francesa Abivax. Por suerte y de la mano del Dr. Franklin Sotolongo pude comprobar en el Instituto Finlay la profesionalidad y vocaci\u00f3n de su equipo de investigaci\u00f3n. Capitaneado por la Dra. Mar\u00eda Victoria Guzm\u00e1n, responsable de Gesti\u00f3n de la Informaci\u00f3n y las Tecnolog\u00edas del Instituto Finlay, [http://www.finlay.sld.cu/](http://www.finlay.sld.cu/) Centro de Investigaci\u00f3n-Producci\u00f3n de Vacunas y Sueros, repasaron para la AEV sus retos y proyectos en este campo de comunicaci\u00f3n y vacunas, con la red de la Biblioteca virtual que han desarrollado. En tiempos organizaron el curso virtual \"Prevenci\u00f3n y control de la enfermedad meningoc\u00f3cica\", organizado por la \"Red Latinoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfico T\u00e9cnica en Vacunas\", con la colaboraci\u00f3n de la \"Universidad Virtual de Salud\" de Infomed (Cuba), que inspir\u00f3 la confecci\u00f3n de esta monograf\u00eda, dirigida a los profesionales interesados en la comprensi\u00f3n de las enfermedades infecciosas, que me regalaron. Con detalle , en la voz especial del Dr. Rolando Ochoa, se expuso el caso de la vacuna antimeningoc\u00f3ccica MENGOC-BC, considerada el producto l\u00edder del Instituto, un preparado \u00fanico en el mundo que se utiliza en gran cantidad de naciones, en particular de Latinoam\u00e9rica, adem\u00e1s de la vacuna antimening\u00edtica vax-MEN-AC, espec\u00edfica para los serotipos A y C, es hoy uno de los logros m\u00e1s importantes de la colaboraci\u00f3n sur-sur, pues es un biol\u00f3gico a la medida de un problema africano para el cu\u00e1l trabajaron Cuba y Brasil. Respecto a la primera, el trabajo ha sido relegado internacionalmente por causas varias y a discutir, sin embargo ellos la aplican a su poblaci\u00f3n con \u00e9xito. Adem\u00e1s en Cuba se siguen l\u00edneas de investigaci\u00f3n contra las llamadas enfermedades hu\u00e9rfanas como Sida, Dengue y otras. El Instituto Finlay se sit\u00faa en La Lisa. Recibe su nombre por Dr. hispano-cubano Carlos Juan Finlay que descubri\u00f3 y describi\u00f3 la importancia del vector biol\u00f3gico para la transmisi\u00f3n de enfermedades por agentes biol\u00f3gicos, aplic\u00e1ndola a la fiebre amarilla transmitida por el mosquito [Aedes aegypti](https://es.wikipedia.org/wiki/Aedes_aegypti) y la aplic\u00f3 en dicha comarca eliminando la enfermedad. En el trayecto al Instituto pas\u00e9 por delante del monolito elevado en su honor y pude visitar el museo. La impresi\u00f3n que me llev\u00e9 es de un peque\u00f1o gran pa\u00eds que en una soledad marcada por las circunstancias ha mantenido una dignidad sin fronteras. Mientras all\u00ed se investiga y tienen innovaci\u00f3n de productos, en Espa\u00f1a todav\u00eda no producimos ninguna vacuna. Me lleg\u00f3 al alma la frase del Dr. Ochoa: \"como no tenemos para comprar vacunas, nosotros las desarrollamos\" Adem\u00e1s nos tienden una mano para que trabajemos conjuntamente en este mensaje un\u00edvoco de que las vacunas contribuyen a una vida m\u00e1s sana, especialmente de ni\u00f1os y desprotegidos. Que el futuro depare un gran desarrollo independiente y en libertad a este gran pa\u00eds hermano, Cuba. Dra Mar\u00eda Jos\u00e9 \u00c1lvarez Pasqu\u00edn el arte de la medicina es amado, tambi\u00e9n hay un amor a la humanidad. Hip\u00f3crates. El t\u00e9rmino vaccine hesitancy o vacilaci\u00f3n ante las vacunas (VV) ha emergido para despolarizar las actitudes de alineamiento \"pro\" versus \"anti\" y expresar el amplio espectro de actitudes de padres y pacientes hacia la inmunizaci\u00f3n, en parte como consecuencia de la sociedad (m\u00e1s) informada en la que actualmente vivimos. La vacilaci\u00f3n en torno a la vacunaci\u00f3n ha sido definida por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud como \"una conducta influenciada por diversos factores entre los que se incluyen la confianza (no confiar en una vacuna o en el proveedor), la complacencia (no percibir la necesidad o el valor de una vacuna determinada) y la conveniencia (\u00edntimamente ligada al acceso al acto vacunal). Las personas dudosas con la inmunizaci\u00f3n son un grupo heterog\u00e9neo que sostienen grados variables de indecisi\u00f3n acerca de una vacuna en concreto o de la inmunizaci\u00f3n en general [1](#sdendnote1sym). Como resultado de estas creencias, los pediatras y profesionales sanitarios est\u00e1n cada vez m\u00e1s preocupados acerca de los riesgos en los ni\u00f1os y adultos no inmunizados, y del riesgo que pueden suponer para otras personas no vacunadas (como los demasiado peque\u00f1os o los que, por otras circunstancias m\u00e9dicas, no pueden inmunizarse o est\u00e1n en situaci\u00f3n de inmunodepresi\u00f3n). En EEUU algunos profesionales eligen despedir de sus consultas a las familias que reh\u00fasan la vacunaci\u00f3n. Y esta pr\u00e1ctica acaba de ser apoyada por la Academia Americana de Pediatr\u00eda como medida extrema para forzar la inmunizaci\u00f3n [2](#sdendnote2sym). Las consideraciones \u00e9ticas de la no atenci\u00f3n a pacientes en las consultas son complejas [3](#sdendnote3sym) y deben limitarse a circunstancias extremas. En cualquier caso, en un pa\u00eds o en un medio como Espa\u00f1a, donde tenemos una Sanidad y Salud P\u00fablica valoradas interna y externamente como del m\u00e1s alto nivel no deber\u00edan ocurrir hechos como el fallecimiento de un ni\u00f1o por falta de vacunaci\u00f3n, como el ni\u00f1o de Olot de difteria en 2015, los casos de Trevi\u00f1o y Cruces por varicela (2014, 2015) o por tos ferina en beb\u00e9s muy peque\u00f1os, lo que ha llevado a inmunizar a las gestantes. En la sociedad actual en la que la individualizaci\u00f3n se erige en modelo de comportamiento, el acto vacunal es tomado por algunos padres como una decisi\u00f3n que \u00fanicamente les afecta a ellos y a su familia. Sin embargo, esto no es cierto ya que gran medida la protecci\u00f3n viene dada, para muchas (la mayor\u00eda) vacunas, por la \"inmunidad de grupo o reba\u00f1o\", por lo que se precisa una determinada cobertura vacunal (alta) para lograr el \u00e9xito de una determinada campa\u00f1a o lograr eliminaciones (sarampi\u00f3n, varicela, rub\u00e9ola, polio) e incluso la erradicaci\u00f3n (viruela). La ciencia, cuando pasa a la pr\u00e1ctica, se ve confrontada con su propio pasado y presente, consigo misma, como producto y productora de la realidad y los problemas que se ha encargado de analizar y dominar. En la pr\u00e1ctica y en la opini\u00f3n p\u00fablica, las ciencias se enfrentan junto al balance de sus \u00e9xitos, de sus fracasos y cada vez m\u00e1s al examen de sus promesas incumplidas, y precisamente, con los \u00e9xitos parecen aumentar de manera desproporcionada los riesgos del desarrollo cient\u00edfico. [4](#sdendnote4sym) Como consecuencia y aplicado a nuestro caso, la conocida frase, el peor enemigo de las vacunas es su propio \u00e9xito. Si las coberturas vacunales decaen quedan a riesgo ni\u00f1os sanos, pero especialmente los m\u00e1s vulnerables, los m\u00e1s peque\u00f1os, en los que el sistema inmunitario est\u00e1 inmaduro y no han tenido tiempo de ser completamente vacunados, las mujeres gestantes y las personas inmunodeprimidas. En Espa\u00f1a, la cobertura vacunal, a pesar de la no obligatoriedad, es incluso superior a la de algunos pa\u00edses en los que la vacunaci\u00f3n s\u00ed es obligatoria [5](#sdendnote5sym). Ello se debe a varias razones, entre las que caben destacar: la implicaci\u00f3n de los profesionales de Atenci\u00f3n Primaria, con un papel destacado de la enfermer\u00eda; las campa\u00f1as institucionales de promoci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n [6](#sdendnote6sym); y el papel difusor, formativo e informativo entre la poblaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n entre los profesionales, que ejercen las sociedades cient\u00edficas y otros actores [7](#sdendnote7sym). Pero aun as\u00ed, en un trabajo cualitativo [8](#sdendnote8sym) realizado en nuestro pa\u00eds para analizar las demandas y expectativas de padres y madres que rechazan la vacunaci\u00f3n y la perspectiva de los profesionales sanitarios sobre la negativa a vacunarse se pone de manifiesto que en el \u00e1mbito de la vacunaci\u00f3n los padres se muestran exigentes con la informaci\u00f3n, como resultado de la intenci\u00f3n de participar activamente en las decisiones de salud y demandan informaci\u00f3n honesta, objetiva y fiable sobre los riesgos. Cuando los circuitos habituales no cumplen sus expectativas recurren a otras fuentes, generalmente webs, home\u00f3patas o naturistas, accediendo a informaci\u00f3n que en ocasiones no est\u00e1 contrastada o que no se es capaz de interpretar adecuadamente. Este hecho puede generar dudas sobre la eficacia y la seguridad de las vacunas y ser el origen de la desconfianza hacia el sistema sanitario, y sus profesionales. Aunque algunos profesionales elijan no atender a las familias que no optan por la vacunaci\u00f3n, como consecuencia de entender esta actitud como una falta de confianza en su recomendaci\u00f3n o por el riesgo que pueda suponer para el resto de sus pacientes, la realidad analizada es que la mejor medida para lograr que los pacientes y las familias elijan la inmunizaci\u00f3n es el consejo de su m\u00e9dico, tanto del pediatra [9](#sdendnote9sym) como de otros profesionales sanitarios [10](#sdendnote10sym). Se debe considerar el momento de la discrepancia en la consulta como una oportunidad de educaci\u00f3n sanitaria, enmarcado siempre en una situaci\u00f3n de respeto mutuo y profesionalidad para la que podemos y debemos estar formados. La negativa a la vacunaci\u00f3n plantea problemas de \u00edndole compleja que no pueden responderse con soluciones r\u00edgidas, un\u00edvocas y definitivas. Es necesario gestionar una pluralidad de valores institucionales, cient\u00edficos, profesionales y personales del paciente, seg\u00fan su contexto y preferencias. Se debe tener habilidad para realizarlos en cada ocasi\u00f3n, dando la oportunidad de mantener el margen de autonom\u00eda de los padres, lesionando lo menos posible el dif\u00edcil equilibrio entre el derecho de los progenitores a actuar conforme a sus creencias, el del hijo a proteger su salud y el de la sociedad a que se proteja su salud y bienestar. Para ello existen varias gu\u00edas recientemente publicadas [11](#sdendnote11sym) que abordan tanto los contra-argumentos m\u00e1s habituales de cr\u00edticas contra las vacunas, como recursos en comunicaci\u00f3n para profesionales sanitarios y recomendaciones para autoridades sanitarias y pol\u00edticos que aborden temas sanitarios. La comunidad m\u00e9dica no puede abordar este problema de forma unilateral sino que, dada la trascendencia del problema, debe contar con el apoyo de l\u00edderes en los que la sociedad conf\u00ede. En cualquier caso, un profesional bien informado y formado que de forma efectiva enfrente y resuelva las dudas de los pacientes frente a las vacunas y sepa comunicar sus beneficios es el mayor adalid de la sociedad para promover la aceptaci\u00f3n de la inmunizaci\u00f3n. Invito a nuestros colegas y lectores a debatir y compartir sus ideas, Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 \u00c1lvarez Pasquin Directora Vacunas.org Bibliograf\u00eda 2013;9(12):2661-2662pmid:24013210 [5](#sdendnote5anc) Tuells J. Controversias sobre vacunas en Espa\u00f1a, una oportunidad para la vacunolog\u00eda social. [Gac Sanit.](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26613832) 2016 [d](http://www.analesdepediatria.org/es/recomendaciones-toma-decisiones-ante-negativa/articulo/S1695403313000210/#aff0020), M. S\u00e1nchez Jacob [c](http://www.analesdepediatria.org/es/recomendaciones-toma-decisiones-ante-negativa/articulo/S1695403313000210/#aff0015), Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Recomendaciones para la toma de decisiones ante la negativa de los padres a la vacunaci\u00f3n de sus hijos: an\u00e1lisis \u00e9tico. n Pediatr M. Piqueras [d](http://www.analesdepediatria.org/es/demandas-expectativas-padres-madres-que/articulo/S1695403313003779/#aff0020), R. Molina Ruano [e](http://www.analesdepediatria.org/es/demandas-expectativas-padres-madres-que/articulo/S1695403313003779/#aff0025), M.A. Fern\u00e1ndez SierraDemandas y expectativas de padres y madres que rechazan la vacunaci\u00f3n y perspectiva de los profesionales sanitarios sobre la negativa a vacunar. An Pediatr 2014;80:370-8 - Vol. 80 N\u00fam.6 1 A ra\u00edz del reciente programa sobre las vacunas emitido en el canal de televisi\u00f3n Cuatro, tenemos un serio debate sobre la idoneidad de la forma de abordar la informaci\u00f3n sobre vacunas, y suponemos que lo mismo ocurre con otros temas. En este caso concreto, como cient\u00edficos y profesionales de la salud, nos cuesta afrontar el tema de forma igualitaria, en el que el esoterismo, o la simple opini\u00f3n, y la ciencia se presentan al mismo nivel. No con ello queremos dejar de abordar los problemas que puedan existir con determinadas vacunas tanto por sus posibles efectos secundarios posibles o por la aceptaci\u00f3n por el p\u00fablico. Cada vez es m\u00e1s habitual que los pacientes deseen estar bien informados para adoptar decisiones sobre su salud y, a este respecto, la existencia de internet ha supuesto un cambio fundamental. La comunicaci\u00f3n en vacunas ha tenido consecuencias devastadoras en ocasiones, como la gesti\u00f3n medi\u00e1tica sobre el fallecimiento del ni\u00f1o de Olot por difteria el a\u00f1o pasado, enfermedad que no ocurr\u00eda en Espa\u00f1a desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Este y otros casos llevan a entidades relevantes como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) o el Centro Europeo para el Control de Enfermedades ( ECDC por sus siglas en ingl\u00e9s) a elaborar rigurosos manuales sobre comunicaci\u00f3n en vacunas. El fallecimiento de Donald Henderson, padre de la erradicaci\u00f3n de la viruela, nos recuerda como una vacuna tan denostada desde su primera aplicaci\u00f3n, fue la responsable de la desaparici\u00f3n de una enfermedad que se cobr\u00f3 cientos de miles de vidas hasta su total desaparici\u00f3n y pone sobre el tapete el debate en el que estamos. Creemos que una informaci\u00f3n veraz, adaptada a las costumbres y creencias de cada regi\u00f3n puede facilitar el conocimiento real de la ciencia, en este caso de las vacunas, y colaborar en mantener y mejorar la salud de la poblaci\u00f3n. Existen innumerables personas, entregadas hasta l\u00edmites insospechados tanto en el aspecto personal como profesional, para destruir de un plumazo, y en este caso nunca mejor dicho, esa labor que va desde el laboratorio a los resultados en salud. Debemos ser conscientes del poder de la informaci\u00f3n, pero todav\u00eda m\u00e1s del poder de la informaci\u00f3n equ\u00edvoca y no contrastada, o simplemente de titulares f\u00e1ciles no reflexionados. Por ello, es cada vez m\u00e1s relevante una formaci\u00f3n adecuada de los periodistas en cuanto a ciencia y de los cient\u00edficos y profesionales sanitarios en comunicaci\u00f3n, siendo conveniente establecer asesor\u00edas mutuas para de esa manera lograr el m\u00e1ximo impacto de una de las medidas m\u00e1s exitosas de la salud p\u00fablica en toda su historia. Un afectuoso saludo Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 \u00c1lvarez Pasqu\u00edn, directora Vacunas.org Bibliograf\u00eda World Health Organization. Regional Office for Europe. Vaccine safety events: managing the communication [enlace](http://ecdc.europa.eu/en/press/communication-tools/Pages/communication-tools.aspx#sthash.6vRDwZgz.dpuf) and Prevention Translation is cultural adaptation of health communication materials. Disponible en: [enlace](http://ecdc.europa.eu/en/publications/_layouts/forms/Publication_DispForm.aspx?List=4f55ad51-4aed-4d32-b960-af70113dbb90&ID=1477#sthash.ZFxL7wUJ.dpuf) "}