{"title": "Las alergias 'resurgen' tras el Covid: \"Los al\u00e9rgicos hab\u00edan olvidado lo mal que lo pasaban\"", "author": "Cristina Castro", "url": "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/2022/06/07/las-alergias-resurgen-tras-el-covid-los-alergicos-habian-olvidado-lo-mal-que-lo-pasaban/", "hostname": "elindependiente.com", "description": "2022 muestra niveles muy altos de polen y los al\u00e9rgicos van en aumento, por lo que han aumentado tambi\u00e9n los que se vacunan contra la alergia", "sitename": "El Independiente", "date": "2022-06-07", "cleaned_text": "Las alergias van en aumento. Seg\u00fan los datos del Ministerio de Sanidad, en Espa\u00f1a en 1997 era al\u00e9rgica el 6,25% de la poblaci\u00f3n. En 2017 era el 13,37%. Los datos van in crescendo por razones que los expertos consideran multifactoriales y que incluyen la contaminaci\u00f3n, la dieta, el consumo de antibi\u00f3ticos, los partos por ces\u00e1rea o la llamada hip\u00f3tesis de la higiene, que se basa en un menor contacto con pat\u00f3genos diversos en los primeros a\u00f1os de vida. En Espa\u00f1a hay entre 4,5 y 5 millones de al\u00e9rgicos al polen, el 70% de los cuales son al\u00e9rgicos a gram\u00edneas, seguidos de alergias al olivo, ariz\u00f3nica, pl\u00e1tano de sombra, salsola y parietaria. Adem\u00e1s de la tendencia general al alza, este 2022 est\u00e1 resultando especialmente duro para los al\u00e9rgicos, pese a que la previsi\u00f3n era que esta temporada fuese leve o moderada, como inform\u00f3 en marzo la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica (SEAIC). Este martes sin embargo el jefe de Alergolog\u00eda del Hospital de La Paz, Santiago Quirce, ha afirmado que \"este a\u00f1o ha eclosionado en niveles muy altos en toda Espa\u00f1a, aunque las previsiones no lo hab\u00edan establecido as\u00ed\". El alerg\u00f3logo ha achacado este resurgir de las alergias a la salida de la pandemia. \"Como los a\u00f1os del confinamiento hab\u00eda menos movilidad, ahora que la gente vuelve a salir m\u00e1s a la calle, casi que se les hab\u00eda olvidado lo mal que lo pasaban\", ha apuntado. Quirce ha participado junto a otros expertos en una jornada sobre regulaci\u00f3n de las vacunas de la alergia, un mercado en el que conviven un tipo de vacunas reguladas como f\u00e1rmacos por la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS) y otras individualizadas sin autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n, por lo que no est\u00e1n sometidas a los mismos controles. Se venden a precio libre, no tienen un visado general ni est\u00e1n sometidas a farmacovigilancia, por ejemplo. En Espa\u00f1a, la AEMPS acaba de publicar un proyecto de orden ministerial que debe ser aprobado en el Consejo de ministros y que pondr\u00e1 en marcha la regulaci\u00f3n del mercado. Jorge Mestre, experto en econom\u00eda de la salud y miembro del Grupo Espa\u00f1ol por la Regulaci\u00f3n de las Vacunas de la Alergia (GERVA) ha subrayado que actualmente solo el 4% de las vacunas de la alergia tienen autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n y que la normativa permitir\u00e1 ahorrar al sistema sanitario. Aunque no ha hablado de cifras, en un art\u00edculo en [ Cinco D\u00edas](https://cincodias.elpais.com/cincodias/2021/09/01/opinion/1630494496_350554.html) en 2021 fij\u00f3 ese ahorro a tres a\u00f1os en m\u00e1s de seis millones de euros. Actualmente el Sistema Nacional de Salud financia entre el 40 y el 60% del precio de las vacunas de la alergia, aunque el 13% del total se adquiere de forma completamente privada, seg\u00fan Mestre. \"Un 25% de los al\u00e9rgicos se vacuna\" Las vacunas son solo una de las estrategias para vencer este tipo de patolog\u00eda que cada vez afecta a m\u00e1s espa\u00f1oles. Las previsiones al alza calculan que para [2050 afecte a la mitad de la poblaci\u00f3n en pa\u00edses desarrollados](https://www.elindependiente.com/vida-sana/2017/06/17/alergias-se-disparan/), aproximadamente el doble que ahora. Para luchar contra ellas, cuando son leves, los f\u00e1rmacos m\u00e1s populares - antihistam\u00ednicos - suelen ser suficientes. Las vacunas se dirigen a otro tipo de pacientes con alergias moderadas o graves. \"A los casos leves que responden bien a las farmacoterapias no les proponemos la vacuna. En la pr\u00e1ctica cl\u00ednica yo estimo que reciben la vacuna un 25% de los al\u00e9rgicos\", ha estimado Quirce. Las vacunas no son nuevas - nacieron en 1911 - aunque no fue hasta mediados de siglo XX cuando se descubren los mecanismos que desencadenan la alergia y se empieza a mejorar los tratamientos. Ya entrado el siglo XXI se incorporan las vacunas orales a las subcut\u00e1neas, que mejoran el perfil de seguridad y tolerancia. \"El objetivo de estas vacunas es atenuar los s\u00edntomas, no siempre se consigue una remisi\u00f3n completa pero s\u00ed mejoran s\u00edntomas y pueden evitar que una rinitis desemboque en asma al\u00e9rgico\", ha explicado el jefe de alergolog\u00eda de La Paz. Los expertos tambi\u00e9n han puesto sobre la mesa la gran desigualdad que existe en la atenci\u00f3n alergol\u00f3gica seg\u00fan las distintas comunidades aut\u00f3nomas. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud recomienda un ratio de dos alerg\u00f3logos por cada 100.000 habitantes pero en Espa\u00f1a la media es de 1,7. Adem\u00e1s, Baleares pr\u00e1cticamente no tiene ninguno y Andaluc\u00eda, Cantabria, Comunidad Valenciana y Asturias tienen uno o menos. Te puede interesar Lo m\u00e1s visto - 1 [Marcial Dorado asegura que antes del 23-J recibi\u00f3 \"mucho dinero\" a cambio de ensuciar la imagen de Feij\u00f3o](https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/19/marcial-dorado-asegura-que-antes-del-23-j-recibio-mucho-dinero-a-cambio-de-ensuciar-la-imagen-de-feijoo/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-1) - 2 [Se cancela la emisi\u00f3n del jueves de 'Cuentos chinos' tras alcanzar el m\u00ednimo hist\u00f3rico de audiencia](https://www.elindependiente.com/series-y-television/2023/09/20/se-cancela-la-emision-del-jueves-de-cuentos-chinos-tras-alcanzar-el-minimo-historico-de-audiencia/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-2) - 3 [El tesoro de un templo fara\u00f3nico emerge tras dos milenios en el "}