{"title": "AUTISMO (desde la Antroposof\u00eda) - Dr. Pablo Porcel - PALABRA DE RUDOLF STEINER - Podcast", "author": "PALABRA DE RUDOLF STEINER", "url": "https://podtail.com/es/podcast/palabra-de-rudolf-steiner/autismo-desde-la-antroposofia-dr-pablo-porcel/", "hostname": "podtail.com", "description": "Si te gusta nuestro contenido, apoyamos comentando, compartiendo y ahora tambi\u00e9n puedes invitarnos un caf\u00e9 https://www.buymeacoffee.com/info0V GRACIAS por ayudarnos a sostener nuestro proyecto!S\u00cdGUENO...- Escucha AUTISMO (desde la Antroposof\u00eda) - Dr. Pablo Porcel por PALABRA DE RUDOLF STEINER instant\u00e1neamente en tu tablet, tel\u00e9fono o navegador - no necesita descargas.", "sitename": "Podtail", "date": "2022-02-23", "cleaned_text": "Episodios - - Hola a todos, en este programa de #palabraderudolfsteiner nos acompa\u00f1a el Doctor Jorge Rodr\u00edguez Moreno con la tercera parte del ciclo de charlas \"la bioqu\u00edmica de la vida\" en esta ocasi\u00f3n Jorge nos hablar\u00e1 sobre la sustancia vica como resultado de la fecundaci\u00f3n entre la tierra y el cosmos.El Dr. Jorge Rodr\u00edguez Moreno es M\u00e9dico Psiquiatra especializado en Ciencia espiritual. - Hola a todos, en el programa de hoy podr\u00e1s disfrutar de la charla que nos comparti\u00f3 Natalia Vera quien es maestra Waldorf de preparatoria y primaria tiene un Master en neurociencias enfocada al \u00e1rea educativa.Trabaja actualmente en el primer proyecto educativo Waldorf en Le\u00f3n Guanajuato, M\u00e9xico. Natalia nos comparte los resultados de investigaciones recientes que demuestran los efectos que genera el uso de pantallas en la infancia, esperando como siempre que te sea de utilidad. - \u00bfFaltan episodios? - En esta ocasi\u00f3n tuvimos la oportunidad de charlar con Gail Langstroth acerca de la hermosa pr\u00e1ctica de la euritmia y el efecto de las palabras en nuestra vida, Gail nos recuerda lo bello que es aprender cualquier disciplina y hacerla propia para que una vez impregnada con nuestra esencia cobre vida y toque corazones. Gail naci\u00f3 en Oklahoma y fue criada bajo The Big Sky Country of Montana, Langstroth tiene un B.A bachellor arts maestr\u00eda y doctorado. Connecticut College, M.F.A. en poes\u00eda Drew University, y un t\u00edtulo como profesora e int\u00e9rprete de euritmia de Else Klink, Das Eurythmeum, Stuttgart, Alemania. Langstroth es una poeta galardonada con publicaciones en revistas literarias europeas y americanas. Actualmente reside en Pittsburgh donde es mentora y miembro activa de los talleres de poes\u00eda Madwomen in the Attic y movement specialist para The Lemington Gospel Chorale.Esperando como siempre que te sea de utilidad.https://www.tonali.de/termine/steelwo... https://www.tonali.de/termine/before-... - Hola a todos ! hoy en el programa de palabra de Rudolf Steiner estaremos charlando de \"La Biograf\u00eda Nocturna\" de la mano de nuestra querida Ludi Bellot. Ludi nos trae a la mesa un tema fascinante. Ludi es Diplomada Universitaria en Enfermer\u00eda, con un amplio recorrido en Salud Mental y especialista en t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas para el control del estr\u00e9s.Diplomada en Socioterapia reconocida por el Goetheanum y diplomada en Trabajo Biogr\u00e1fico (Gudrum Burkhard) con Formacion en Psicoterapia antropos\u00f3fica y en Cuentos terap\u00e9uticos (Eliza Bernal)Es miembro fundador, junto con Karen Armbruster, Geni Luis, Sandra Bermejo, Marie de U\u00f1a de A.T.B.O.A.E. (Asociaci\u00f3n para el trabajo biografico), que se fund\u00f3 en 2008 y fue presidenta durante 8 a\u00f1os. Esperando como siempre que te sea de utilidad - Hola a todos, en el programa de hoy estaremos charlando con nuestra querida Katja Baumhauer quien nos comparte de las partes del cuerpo que corresponden a cada signo, de euritmia, y de meditaci\u00f3n. En fin, de la nueva metodolog\u00eda que ha ido desarrollando durante los \u00faltimos a\u00f1os para trabajar el zodiaco y que est\u00e1 dando muy buenos resultados. Nos comparte la relaci\u00f3n con las 12 virtudes de los meses y las 12 concepciones del mundo de Rudolf Steiner, y tambi\u00e9n de c\u00f3mo encajan las fiestas de las estaciones en estos signos y de c\u00f3mo a\u00f1o tras a\u00f1o podemos aprender con este recorrido por el zodiaco. Esperando como siempre que te sea de utilidad.Katja Baumhauer creci\u00f3 como biling\u00fce entre Alemania y las Islas Canarias y desde muy joven conoci\u00f3 la Antroposof\u00eda porque su b\u00fasqueda la llev\u00f3 a estudiar el arte de la euritmia en la Escuela de Elena Zuccoli en Dornach, y m\u00e1s tarde se especializar\u00eda como #euritmistacurativa en Stuttgart. Durante d\u00e9cadas ha impartido cursos de euritmia en Canarias en colaboraci\u00f3n con diferentes organismos p\u00fablicos y privados y ha acompa\u00f1ado con la #euritmia el trabajo de diferentes iniciativas de Pedagog\u00eda Waldorf. Adem\u00e1s es traductora e int\u00e9rprete y nos ha dejado traducciones de diversas obras importantes de Rudolf Steiner como los Dramas Misterio o el Calendario del Alma. Actualmente est\u00e1 complementando sus cursos de euritmia para el cuidado de la salud con este tipo de trabajo postural y con la meditaci\u00f3n para la vida cotidiana, que est\u00e1 desarrollando en idioma alem\u00e1n el Dr. Fritz Helmut Hemmerich en el Centro de Salutog\u00e9nesis Eridanos en Tenerife. Recientemente, ha creado la iniciativa online movyatento.com que se dedica al movimiento atento para el equilibrio del cuerpo, el alma y el esp\u00edritu. Esperando como siempre que te sea de utilidad. https://movyatento.com/ - - Hola gracias por estar aqu\u00ed, si te gusta nuestro trabajo puedes apoyar nuestro proyecto invit\u00e1ndonos un caf\u00e9: https://www.buymeacoffee.com/info0V En este programa de #palabraderudolfsteiner charlaremos con nuestra querida Consuelo Stangarone acerca de uno de los libros m\u00e1s importantes de Rudolf Steiner \"C\u00f3mo se adquiere el conocimiento de los mundos superiores\" (1904) para comprender con m\u00e1s claridad el mensaje que nos deja Rudolf Steiner en esta obra con pautas y consejos para su lectura. Si te interesa saber m\u00e1s al respecto y profundizar en el puedes hacerlo de la mano de Consuelo a trav\u00e9s de su grupo de estudio. Consuelo es maestra de arte, formadora y libre pensadora. Esperando como siempre que te sea de utilidad. - Hola gracias por estar aqu\u00ed, si te gusta nuestro trabajo puedes apoyar nuestro proyecto invit\u00e1ndonos un caf\u00e9: https://www.buymeacoffee.com/info0V En este programa de #palabraderudolfsteiner nos acompa\u00f1a el Doctor Jorge Rodr\u00edguez Moreno con la segunda parte de un tema fascinante \"la bioqu\u00edmica de la vida\", explicado tan bellamente que estamos seguros que te vas a enamorar de la qu\u00edmica y de la vida. El Dr. Jorge Rodr\u00edguez Moreno es M\u00e9dico Psiquiatra especializado en Ciencia espiritual. Esperando como siempre que te sea de utilidad. - TALLER METODOLOG\u00cdA WALDORF EN CLASE DE IDIOMAS (Cierre de inscripciones jueves 29 de Julio) Este taller trata sobre c\u00f3mo ense\u00f1ar a leer y escribir en la clase de lengua extranjera, cu\u00e1ndo es el momento adecuado para ello y qu\u00e9 actividades previas lo facilitan. Tambi\u00e9n veremos c\u00f3mo conseguir que la clase funcione de forma fluida, despertando en los alumnos el entusiasmo por conocer una nueva cultura, algo indispensable para que el aprendizaje real tenga lugar. El encuentro tendr\u00e1 lugar el d\u00eda 1 de julio, a las 16hrs. (hora espa\u00f1ola). Tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de 3 horas, con una peque\u00f1a pausa de 15 minutos a mitad del taller Este taller lo realizaremos de la mano de Sara Justo, Sara es maestra Waldorf formada en Sidney, Madrid y Oriago (Italia). Especialista en lengua extranjera, tambi\u00e9n es creadora de proyectos educativos y acompa\u00f1amiento a docentes y familias, ha desarrollado sobre todo el trabajo del mundo emocional con sus alumnos, fundamentos de la autoestima, la autonom\u00eda y el descubrimiento de uno mismo y del otro. Se dedica a crear recursos y ofrecer acompa\u00f1amiento a aquellos que quieran crear un ambiente donde los ni\u00f1os crezcan sanos y felices. La aportaci\u00f3n es de 29,90 \u20ac por (PayPal) (Bizum) (transferencia Bancaria) (Stripe). PAYPAL Sara: https://paypal.me/SaraJustoFernandez PAYPAL Carolina: https://www.paypal.com/paypalme/CarolinaHernandezJ La clases quedar\u00e1 grabada y se te dar\u00e1 acceso a las mismas a trav\u00e9s de una clave, se podr\u00e1n ver las veces que sean necesarias ya que quedar\u00e1n en la p\u00e1gina de palabraderudolfsteiner.com Para participar, por favor completa el siguiente formulario de pre inscripci\u00f3n (aseg\u00farate de llenar muy bien los datos para agregarte al grupo de whatsapp correctamente: https://forms.gle/2xdJXhiekP1cSVPQ9 Para formalizar tu inscripci\u00f3n env\u00eda el comprobante de pago o captura de pantalla. Los d\u00edas previos al primer encuentro ser\u00e1s agregad@ al grupo de whatsapp correspondiente. Cualquier duda quedamos a tu disposici\u00f3n. Sara Justo y Carolina Hern\u00e1ndez Muchas gracias! - S\u00cdGUENOS TAMBI\u00c9N EN : https://www.youtube.com/watch?v=lr4vlknAOpU&t=491s Hola a todos en este programa nos acompa\u00f1a Josefina Rodr\u00edguez ella es pintora y terapeuta art\u00edstica. Ya sabemos que so\u00f1ar no cuesta nada, que nuestros sue\u00f1os nos dan energ\u00eda para seguir adelante, por eso los sue\u00f1os son parte importante en nuestra vida y si aprendemos a leerlos o entenderlos tendremos la posibilidad de recibir mensajes especiales. En esta charla Josefina nos comparte algunas herramientas que nos ayudar\u00e1n a comprender lo que nos ofrece el maravilloso mundo de los sue\u00f1os. Actualmente Josefina Rodr\u00edguez Imparte clases de artes pl\u00e1stica en escuelas:Dirige el \u00e1rea de artes pl\u00e1sticas del Foro C\u00edvico Cultural de Pozuelo de Alarc\u00f3n. A su vez realiza exposiciones de acuarelas (1980-1983).Estudi\u00f3 sobre autoconocimiento, simbolog\u00eda y arquetipos (1985-1997).Tiene una formaci\u00f3n en terapia a trav\u00e9s de los cuentos.Con la brasile\u00f1a Elisa Bernal (2002-2004).y de Arte terapia Hauschka con Maya Moussa. (2003-2007). Esperando como siempre que te sea de utilidad. - S\u00edguenos tambi\u00e9n en: https://www.youtube.com/watch?v=lr4vlknAOpU&t=486s Hola a todos, hoy charlaremos con Alberto LLorca de una de las obras m\u00e1s importantes de Rudolf Steiner su obra LA FILOSOF\u00cdA DE LA LIBERTAD. En este encuentro Alberto nos comparte lo que podemos encontrar en esta obra y tambi\u00e9n nos responde si este conocimiento es pr\u00e1ctico y aplicable a nuestra vida cotidiana hoy en d\u00eda. Alberto Naci\u00f3 en 1964 en Madrid. Es ingeniero t\u00e9cnico en Inform\u00e1tica de Sistemas, ha ejercido su profesi\u00f3n durante 17 a\u00f1os en la Compa\u00f1\u00eda Telef\u00f3nica de Espa\u00f1a. Formado como Auxiliar de Enfermer\u00eda, ha trabajado en Residencia de Mayores y en la actualidad se dedica a cuidados auxiliares en domicilio de personas dependientes. Asisti\u00f3 durante cuatro a\u00f1os a la Fundaci\u00f3n C\u00edrculo de Arte Social, con Jaime Padr\u00f3 y trabaj\u00f3 Ciencia Oculta y Gnoseolog\u00eda. Estudi\u00f3 un a\u00f1o en Dornach los Fundamentos de la Antroposof\u00eda con Virginia Sease.Esperando como siempre que te sea de utilidad. - - S\u00edguenos tambi\u00e9n en: https://www.youtube.com/watch?v=lr4vlknAOpU&t=486s En esta ocasi\u00f3n charlamos con Karen Armbruster acerca del trabajo biogr\u00e1fico, lo importante de llevar a cabo ese trabajo, para entender mejor para qu\u00e9 hemos venido a esta vida? qu\u00e9 es lo que se repite en ella, hacer el mapa de cada biograf\u00eda nos brinda un panorama important\u00edsimo para nuestro desarrollo y se perfila para ser una profesi\u00f3n importante de un futuro no muy lejano. Karen Armbruster ha sido la primera maestra Waldorf en Espa\u00f1a una gran pionera que impulso la pedagog\u00eda Waldorf y la agricultura biodin\u00e1mica. Desde hace 10 a\u00f1os dirige la formaci\u00f3n en trabajo biogr\u00e1fico y en esta ocasi\u00f3n nos comparte la formaci\u00f3n que se llevar\u00e1 a cabo pr\u00f3ximamente para preparar a quien est\u00e9 interesado en hacer un trabajo biogr\u00e1fico y puedan ayudar a otras personas. Esperando como siempre que les sea de utilidad.http://elfrutodelarosa.es/ - S\u00edguenos tambi\u00e9n en: https://www.youtube.com/watch?v=e5fIBNRSk6I \u00danete a nuestro espacio de meditaci\u00f3n m\u00e1s info: https://palabraderudolfsteiner.com/cursos/meditacion-antroposofica/ Hola a todos, hoy en el programa de #palabradeRudolfSteiner podr\u00e1s escuchar el bello encuentro que hemos tenido con nuestro querido Axel Rodrigu\u00e9 quien nos comparte lo importante y bello que nos proporciona la meditaci\u00f3n, lo necesario que es saber pensar y la meditaci\u00f3n es sin duda un camino que nos ayuda a hacer un espacio de quietud, reflexi\u00f3n para poder trabajar nuestro pensar. Axel se form\u00f3 como Profesor de Euritmia en el Centro de Arte Perceval de Buenos Aires. Trabaj\u00f3 como Staff responsable de grupo, profesor de arte y acompa\u00f1ante terap\u00e9utico en la Comunidad Terap\u00e9utica Tekove Roga. Como Profesor de Euritmia en la Escuela Juana de Arco, en Casita Ita Wegman , Escuela de Pedagog\u00eda Curativa, en la Escuela San Miguel Arc\u00e1ngel Dando clases de #Euritmia en los tres niveles. Se desempe\u00f1a desde 1997 como conferencista y profesor de Euritmia dando cursos, talleres y ponencias en congresos, seminarios de #pedagog\u00edaWaldorf, escuelas, cursos de posgrado para m\u00e9dicos y otros. Miembro fundador de la Escuela de Euritmia de Buenos Aires 2009Miembro fundador de la Escuela Argentina de Euritmia 2017 , Primer Escuela de Euritmia P\u00fablica y gratuita.Esperando como siempre que te sea de utilidad. - Si te gusta nuestro contenido, apoyamos comentando, compartiendo y ahora tambi\u00e9n puedes invitarnos un caf\u00e9 https://www.buymeacoffee.com/info0V GRACIAS por ayudarnos a sostener nuestro proyecto! Hola a todos! en el programa de palabra de Rudolf Steiner charlamos con Anna dal Passo de la importancia de nuestra labor para mantener la salud de nuestras sociedades. Anna es Licenciada en Ciencias Naturales, se ha dedicado a la arqueolog\u00eda, antropolog\u00eda forense. En 2007 comienza su andadura en la Ciencia del esp\u00edritu. Ha sido maestra de Matem\u00e1ticas en una escuela Waldorf en Mil\u00e1n. En 2009 se traslada a Espa\u00f1a con su pareja y fundan Biocenter un lugar especializado en cosm\u00e9tica ecol\u00f3gica y hogares sin t\u00f3xicos. Mientras tanto completa el Master en Triformaci\u00f3n Social y Desarrollo de Organizaciones. Tiene una formaci\u00f3n en Registros Akashikos. Es Directora ejecutiva de Biocenter y miembro del equipo de coordinadores del Triform Institute.Esperando como siempre que te sea de utilidad. - Si te gusta nuestro proyecto puedes apoyarnos invitandonos un caf\u00e9 https://www.buymeacoffee.com/info0V S\u00edguenos tambi\u00e9n en: https://www.youtube.com/watch?v=U0aAyO-RQzQ Hola a todos,en programa de #palabraderudolfsteiner cumplimos 150 programas y tuvimos la oportunidad de charlar con Myriam Chiozza acerca de la musicoterapia integrativa desde el aporte que hizo Marie-Louise Aucher con la Psicofon\u00eda M.L.Aucher. Myriam tiene una formaci\u00f3n acad\u00e9mica filolog\u00eda e historia del arte.Formaci\u00f3n cantante lirica profesionalLocutora publicidad y doblajeMusicoterapeutaEducadora prenatalExperta en pedagog\u00eda corporal seg\u00fan el modelo da la Armonizaci\u00f3n morfol\u00f3gica hol\u00edstica.A punto de concluir el master en musicoterapia integrativa modelo Psicofon\u00eda M.L.Aucher. Esperando como siempre que te sea de utilidad! - Si te gusta nuestro contenido, apoyamos comentando, compartiendo y ahora tambi\u00e9n puedes invitarnos un caf\u00e9 https://www.buymeacoffee.com/info0V GRACIAS por ayudarnos a sostener nuestro proyecto! Hola a todos en el programa de hoy charlaremos con Jovina acerca del m\u00e9todo actoral de Michael Ch\u00e9jov que cre\u00f3 con base en los conocimientos de la antroposof\u00eda y que nos aporta una dimensi\u00f3n nueva que nos permite dar vida a las im\u00e1genes de los cuentos de hadas. Jovina es cuentacuentos, artista esc\u00e9nica, docente en t\u00e9cnica ch\u00e9jov, m\u00e9dico y creadora de la iniciativa cultural Tu Actor Interior. Formada en t\u00e9cnica Ch\u00e9jov en el Michael Chekhov Acting Studio y en el Michael Chehkov Studio [London](https://thatsup.co.uk/london/), como cuentacuentos en el International School of Storytelling, en Emerson College as\u00ed como en goetheanismo, antroposof\u00eda y meditaci\u00f3n de los sentidos en la Fundaci\u00f3n C\u00edrculo Arte Social. https:// [[email protected]](/cdn-cgi/l/email-protection) - - Si te gusta nuestro contenido, apoyamos comentando, compartiendo y ahora tambi\u00e9n puedes invitarnos un caf\u00e9 https://www.buymeacoffee.com/info0V GRACIAS por ayudarnos a sostener nuestro proyecto! Hola a todos! en este programa de Rudolf Steiner disfrutaremos de la m\u00e1s reciente obra literaria de Gail Langstroth t\u00edtulada \"Jard\u00edn de fuego\", escrita en ingl\u00e9s y en espa\u00f1ol, una compilaci\u00f3n de hermosos poemas. Gail naci\u00f3 en Oklahoma y fue criada bajo The Big Sky Country of Montana, Langstroth tiene un B.A bachellor arts maestr\u00eda y doctorado. Connecticut College, M.F.A. en poes\u00eda Drew University, y un t\u00edtulo como profesora e int\u00e9rprete de euritmia de Else Klink, Das Eurythmeum, Stuttgart, Alemania. Langstroth es una poeta galardonada con publicaciones en revistas literarias europeas y americanas. Actualmente reside en Pittsburgh donde es mentora y miembro activa de los talleres de poes\u00eda Madwomen in the Attic y movement specialist para The Lemington Gospel Chorale.Esperando como siempre que te sea de utilidad. - Si te gusta nuestro contenido, apoyamos comentando, compartiendo y ahora tambi\u00e9n puedes invitarnos un caf\u00e9 https://www.buymeacoffee.com/info0V GRACIAS por ayudarnos a sostener nuestro proyecto! Hola a todos, en el programa de hoy de #palabraderudolfsteiner conversaremos con Florencio Herrero sobre el masaje Pressel .El Masaje Pressel es una modalidad de masaje terap\u00e9utico creada por el m\u00e9dico alem\u00e1n Sime\u00f3n Pressel, a partir de su propia pr\u00e1ctica cl\u00ednica y de las indicaciones de Rudolf Steiner.Florencio Herrero es M\u00e9dico cuya trayectoria est\u00e1 orientada hacia el desarrollo de una medicina ampliada e integrativa poniendo especial \u00e9nfasis en la Salutog\u00e9nesis. En este sentido se ha formado en Alemania y Suiza en Medicina Antroposofica. En Espa\u00f1a ha creado y colaborado en diferentes asociaciones para el desarrollo de este objetivo en campos como la Formaci\u00f3n M\u00e9dica Antropos\u00f3fica, la implantaci\u00f3n de otras terapias como Arteterapia, Psicoterapia, Masaje terap\u00e9utico, Enfermer\u00eda, Medicina Escolar etc. Igualmente tiene una experiencia pr\u00e1ctica como m\u00e9dico generalista desde el enfoque de medicina antropos\u00f3fica de m\u00e1s de tres d\u00e9cadas Esperando como siempre que te sea de utilidad. - Si te gusta nuestro contenido, apoyamos comentando, compartiendo y ahora tambi\u00e9n puedes invitarnos un caf\u00e9 https://www.buymeacoffee.com/info0V GRACIAS por ayudarnos a sostener nuestro proyecto! S\u00cdGUENOS TAMBI\u00c9N EN: https://www.youtube.com/watch?v=J42eYphpHD8&t=86s En este programa conversaremos con Susana Mart\u00edn sobre cuidados paliativos desde la profunda visi\u00f3n de la enfermer\u00eda antropos\u00f3fica.Susana Mart\u00edn Hern\u00e1ndez despu\u00e9s de 10 a\u00f1os como agricultora y ganadera biodin\u00e1mica, ha ido ampliando intereses sobre las plantas y animales al ser humano a trav\u00e9s de un doble camino: el convencional o exot\u00e9rico (la formaci\u00f3n acad\u00e9mica y ejercicio de la enfermer\u00eda en hospitales de agudos, cr\u00f3nicos y paliativos) y el camino interior o esot\u00e9rico con la formaci\u00f3n en Masaje Pressel y en la enfermer\u00eda antropos\u00f3fica. Con los dos caminos implementa poco a poco la enfermer\u00eda antropos\u00f3fica en Instituciones p\u00fablicas (hospitales y universidades). Adem\u00e1s esta realizando un trabajo de doctorado sobre la enfermer\u00eda antropos\u00f3fica.Tambi\u00e9n participa en Fundaci\u00f3n Mare Nostrum para el desarrollo de la Salud (www.fundacionmarenostrum.org), un grupo de profesionales de la salud antropos\u00f3ficos hemos podido llevar adem\u00e1s de la enfermer\u00eda otras terapias antropos\u00f3ficas como la Arteterapia y la Musicoterapia a Instituciones del \u00e1mbito de la salud y educaci\u00f3n.www.fundacionmarenostrum.orgMostrar menos Esperando como siempre que te sea de utilidad. - Si te gusta nuestro contenido, apoyamos comentando, compartiendo y ahora tambi\u00e9n puedes invitarnos un caf\u00e9 https://www.buymeacoffee.com/info0V GRACIAS por ayudarnos a sostener nuestro proyecto! S\u00cdGUENOS TAMBI\u00c9N EN: https://www.youtube.com/watch?v=uCm1FkbdhcI&t=13s Hola a todos! el programa de hoy trataremos de resolver una pregunta importante \u00bfC\u00f3mo ser padres hoy? Es sin duda uno de los grandes desaf\u00edos de esta \u00e9poca porque hay tanta informaci\u00f3n que crea dudas e incertidumbre as\u00ed que reflexionaremos este tema de la mano de Liliana Krasevac ella es Psicoterapeuta familiar con formaci\u00f3n Antropos\u00f3fica.Especialista en crianza y din\u00e1micas vinculares.Docente especializada en pedagog\u00eda Waldorf Doula.Esperando como siempre que te sea de utilidad. - Si te gusta nuestro contenido, apoyamos comentando, compartiendo y ahora tambi\u00e9n puedes invitarnos un caf\u00e9 https://www.buymeacoffee.com/info0V GRACIAS por ayudarnos a sostener nuestro proyecto! S\u00cdGUENOS TAMBI\u00c9N EN: https://www.youtube.com/watch?v=Apmi934P9ek&t=81s Hola a todos, en el programa de palabra de Rudolf Steiner nos acompa\u00f1ar\u00e1 Thomas Berl\u00edn quien nos hablar\u00e1 de la importante figura de su padre Juan Berl\u00edn, el cual se form\u00f3 en la primera escuela Waldorf, conoci\u00f3 a Steiner y cuando emigr\u00f3 a M\u00e9xico se dedic\u00f3 durante toda su vida a traducir al espa\u00f1ol su obra, crear el primer colegio Waldorf de M\u00e9xico e infinidad de iniciativas para dar a conocer la antroposof\u00eda en el continente americano. Thomas tambi\u00e9n nos comparte el nacimiento de la Editorial Juan Berl\u00edn. https://editorialjuanberlin.com/ "}