{"title": "Contado por el Neuropediatra no Apple Podcasts", "author": null, "url": "https://podcasts.apple.com/br/podcast/contado-por-el-neuropediatra/id1660726558", "hostname": "apple.com", "description": "Sa\u00fade e fitness \u00b7 2023", "sitename": "Apple Podcasts", "date": "2023-09-19", "cleaned_text": "Este programa es para padres responsables e implicados en el proceso de desarrollo, crianza y educaci\u00f3n de sus hijos que quieren aprender y ayudarse a liberar todo su potencial y acompa\u00f1arlos a lo largo de su vida hasta ver c\u00f3mo se convierten en adultos aut\u00f3nomos, independientes, integrados y plenamente desarrollados en la vida. Aqu\u00ed aprender\u00e1s a diferenciar el desarrollo normal del alterado. A identificar las principales causas y motivos de las alteraciones, las mejores estrategias, t\u00e9cnicas, t\u00e1cticas y herramientas para acelerar y optimizar lo m\u00e1ximo posible el desarrollo neurol\u00f3gico de tu hijo desde la infancia a la vida adulta, y un acompa\u00f1amiento cercano y especializado por verdaderos expertos en la materia, dirigidos y conducidos por Manuel Antonio Fern\u00e1ndez, El neuropediatra. Estamos en www.elneuropediatra.es o en el tel\u00e9fono 0034 682 651 047 Contado por el Neuropediatra Manuel Antonio Fernandez - El Neuropediatra - - Sa\u00fade e fitness Este programa es para padres responsables e implicados en el proceso de desarrollo, crianza y educaci\u00f3n de sus hijos que quieren aprender y ayudarse a liberar todo su potencial y acompa\u00f1arlos a lo largo de su vida hasta ver c\u00f3mo se convierten en adultos aut\u00f3nomos, independientes, integrados y plenamente desarrollados en la vida. Aqu\u00ed aprender\u00e1s a diferenciar el desarrollo normal del alterado. A identificar las principales causas y motivos de las alteraciones, las mejores estrategias, t\u00e9cnicas, t\u00e1cticas y herramientas para acelerar y optimizar lo m\u00e1ximo posible el desarrollo neurol\u00f3gico de tu hijo desde la infancia a la vida adulta, y un acompa\u00f1amiento cercano y especializado por verdaderos expertos en la materia, dirigidos y conducidos por Manuel Antonio Fern\u00e1ndez, El neuropediatra. Estamos en www.elneuropediatra.es o en el tel\u00e9fono 0034 682 651 047 - [Ep.32 - Consejos sobre crianza, educacion y desarrollo infantil. \u00bfPor que te voy a hablar del ejercicio fisico?](https://podcasts.apple.com/br/podcast/ep-32-consejos-sobre-crianza-educacio-n-y-desarrollo/id1660726558?i=1000628402317) Ep.32 - Consejos sobre crianza, educacion y desarrollo infantil. \u00bfPor que te voy a hablar del ejercicio fisico? \u00bfSab\u00edas que el ejercicio f\u00edsico bien estructurado, organizado y planificado mejora el crecimiento, las defensas y el desarrollo neurol\u00f3gico en ni\u00f1os, adolescentes y adultos? Pues si quieres saber cu\u00e1l es la mejor opci\u00f3n en cada edad y c\u00f3mo conseguir disfrutar este tipo de actividades con tu hijo, no te pierdas lo que te voy a preparar para explic\u00e1rtelo Mira, como lo m\u00e1s importante para un hijo es dar ejemplo, y el tema del ejercicio, yo, la verdad, es que no lo tengo muy al d\u00eda porque no me da la vida con todas las obligaciones del trabajo o la familia, este verano me he propuesta retomar las rutinas que ten\u00eda antes de que naciera Mateo \u00bfSabes cu\u00e1l? Pues hacer ejercicio todos los d\u00edas. S\u00ed, todos los d\u00edas Si tienes un hijo con alg\u00fan problema neurol\u00f3gico o sospechas que puede ser la causa de sus dificultades y quieres que te guiemos por el camino correcto, ve ahora mismo a descargar las gu\u00edas gratuitas para padres que tengo en la web www.elneuropeditara.es. En menos de 15 minutos podr\u00e1s tener una idea bastante clara de qu\u00e9 le pasa a tu hijo y los pasos a seguir para ayudarle. Si ya tienes claro que valore a tu hijo o quieres una segunda opini\u00f3n, Ponte en contacto ahora mismo con nosotros para que analicemos tu caso y nos pongamos manos a la obra. Llama al 682 651 047 o escr\u00edbenos al mail recepcionista@elneuropediatra.es - [Ep.31 - Consejos sobre crianza, educaci\u00f3n y desarrollo infantil. \u00bfTu hijo duerme bien?](https://podcasts.apple.com/br/podcast/ep-31-consejos-sobre-crianza-educaci%C3%B3n-y-desarrollo/id1660726558?i=1000627575216) Ep.31 - Consejos sobre crianza, educaci\u00f3n y desarrollo infantil. \u00bfTu hijo duerme bien? \u00bfTu hijo duerme bien? Sea cual sea tu respuesta, no te pierdas este episodios hasta el final porque te voy a explicar lo b\u00e1sico que necesitas saber por el tema. \u00bfOk? Quiero que sepas, que la respuesta a esta pregunta es m\u00e1s importante de lo que imaginas, tanto para t\u00ed, como para \u00e9l. Si eres de los padres, como yo, que sufre las dificultades de sue\u00f1o de su hijo, ya sabes de lo que te hablo, pero si no, no sabes lo que tienes. \u00bfPor qu\u00e9? Porque casi 1 de cada 3 ni\u00f1os, alrededor de un 30%, tiene problemas de insomnio. No te digo nada si hablamos ya de pesadillas, terrores nocturnos, sonambulismo, etc... Te voy a hablar de sue\u00f1o porque m\u00e1s all\u00e1 de lo importante que es dormir para t\u00ed, ni te imaginas lo importante que es el sue\u00f1o para tu hijo. Si tienes un hijo con alg\u00fan problema neurol\u00f3gico o sospechas que puede ser la causa de sus dificultades y quieres que te guiemos por el camino correcto, ve ahora mismo a descargar las gu\u00edas gratuitas para padres que tengo en la web www.elneuropeditara.es. En menos de 15 minutos podr\u00e1s tener una idea bastante clara de qu\u00e9 le pasa a tu hijo y los pasos a seguir para ayudarle. Si ya tienes claro que valore a tu hijo o quieres una segunda opini\u00f3n, Ponte en contacto ahora mismo con nosotros para que analicemos tu caso y nos pongamos manos a la obra. Llama al 682 651 047 o escr\u00edbenos al mail recepcionista@elneuropediatra.es - [Ep.30 - Claves y consejos que te llevo dando ya, dos veranos. Empezamos por la Alimentacion](https://podcasts.apple.com/br/podcast/ep-30-claves-y-consejos-que-te-llevo-dando-ya-dos-veranos/id1660726558?i=1000626784911) Ep.30 - Claves y consejos que te llevo dando ya, dos veranos. Empezamos por la Alimentacion \u00bfHas seguido los videoconsejos y recomendaciones sobre crianza, educaci\u00f3n, y desarrollo infantil que te he contado en nuestro canal de Youtube durante el mes de agosto? Han sido 31, uno por d\u00eda, m\u00e1s dos videos extra de inicio y final. Precisamente, en el episodio anterior del podcast, el del cierre previo al verano, te descubr\u00ed los seis pilares fundamentales de los procesos de crianza, educaci\u00f3n, y desarrollo infantil, que todo padre necesita conocer Lo que te defin\u00eda como el \u00edndice del manual de instrucciones que todo ni\u00f1o deber\u00eda traer debajo del brazo, y que todo padre deber\u00eda estudiarse, al pie de la letra antes, de siquiera, plantearse, ir a buscar un hijo. Si los has seguido, te va a venir de perlas el contenido de este episodio. \u00bfPor qu\u00e9? Porque la clave del aprendizaje es la repetici\u00f3n y la aplicaci\u00f3n de los conocimientos, as\u00ed, que eso es lo que vamos a hacer. Si tienes un hijo con alg\u00fan problema neurol\u00f3gico o sospechas que puede ser la causa de sus dificultades y quieres que te guiemos por el camino correcto, ve ahora mismo a descargar las gu\u00edas gratuitas para padres que tengo en la web www.elneuropeditara.es. En menos de 15 minutos podr\u00e1s tener una idea bastante clara de qu\u00e9 le pasa a tu hijo y los pasos a seguir para ayudarle. Si ya tienes claro que valore a tu hijo o quieres una segunda opini\u00f3n, Ponte en contacto ahora mismo con nosotros para que analicemos tu caso y nos pongamos manos a la obra. Llama al 682 651 047 o escr\u00edbenos al mail recepcionista@elneuropediatra.es - [Ep.29 - Los 6x3 pilares fundamentales de los procesos de crianza, educaci\u00f3n y desarrollo infantil que todo padre necesita conocer.](https://podcasts.apple.com/br/podcast/ep-29-los-6x3-pilares-fundamentales-de-los-procesos/id1660726558?i=1000622247382) Ep.29 - Los 6x3 pilares fundamentales de los procesos de crianza, educaci\u00f3n y desarrollo infantil que todo padre necesita conocer. \u00bfQuieres descubrir los seis pilares fundamentales de los procesos de crianza, educaci\u00f3n, y desarrollo infantil, que todo padre necesita conocer? Si, vamos, lo que vendr\u00eda a ser, el \u00edndice del manual de instrucciones que todo ni\u00f1o deber\u00eda traer debajo del brazo, y que todo padre deber\u00eda estudiarse, al pie de la letra antes, de siquiera, plantearse, ir a buscar un hijo. Pues si te interesa, de esto va este episodio. Son 6 que describen los pilares, un extra que hace de coordinador, y un \u00faltimo, que explica lo que te acabo de adelantar. Punto 1. Desarrollo cognitivoPunto 2. Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3nPunto 3. Descanso y Sue\u00f1oPunto 4. Actividad F\u00edsica y EjercicioPunto 5. Desarrollo SocialPunto 6. Desarrollo PersonalPunto 7. La gesti\u00f3n, la organizaci\u00f3n y la planificaci\u00f3n.Punto 8. El cubo Si tienes un hijo con alg\u00fan problema neurol\u00f3gico o sospechas que puede ser la causa de sus dificultades y quieres que te guiemos por el camino correcto, ve ahora mismo a descargar las gu\u00edas gratuitas para padres que tengo en la web www.elneuropeditara.es. En menos de 15 minutos podr\u00e1s tener una idea bastante clara de qu\u00e9 le pasa a tu hijo y los pasos a seguir para ayudarle. Si ya tienes claro que valore a tu hijo o quieres una segunda opini\u00f3n, Ponte en contacto ahora mismo con nosotros para que analicemos tu caso y nos pongamos manos a la obra. Llama al 682 651 047 o escr\u00edbenos al mail recepcionista@elneuropediatra.es - [Ep.28 - El pron\u00f3stico del Autismo y los TEA. Pensando en el futuro con una visi\u00f3n \"razonablemente\" positiva, y un homenaje a los padres](https://podcasts.apple.com/br/podcast/ep-28-el-pron%C3%B3stico-del-autismo-y-los-tea-pensando/id1660726558?i=1000621490945) Ep.28 - El pron\u00f3stico del Autismo y los TEA. Pensando en el futuro con una visi\u00f3n \"razonablemente\" positiva, y un homenaje a los padres \u00bfCu\u00e1ntas veces te has preguntado lo qu\u00e9 ser\u00e1 de tu hijo en el futuro? \u00bfCu\u00e1ntas noches has pasado sin dormir pensando en que te podr\u00edas inventar para que las cosas cambiaran? Y, si crees en Dios, \u00bfCu\u00e1ntas horas has pasado rezando pidiendo ayuda para tu hijo? S\u00ed, soy perfectamente consciente de todo ello, y, precisamente por ello, he tomado la decisi\u00f3n de preparar este episodio del podcast. Este es un episodio un poco especial. Aqu\u00ed, no te voy a contar cosas t\u00e9cnicas ni cient\u00edficas, o, por lo menos, no lo voy a hacer de la forma habitual a la que te tengo acostumbrada. \u00bfPor qu\u00e9? Pues porque veo cada d\u00eda en la consulta un mont\u00f3n de familias an\u00f3nimas, carentes de las ayudas suficientes para hacer frente a las necesidades de sus hijos, y que, a pesar de ello, son capaces de tirar para delante como aut\u00e9nticas leonas. Este episodio quiero que sea desde el principio al fin, un aut\u00e9ntico homenaje a todas esas familias, me da igual padres, que madres, que hermanos, que t\u00edos, que abuelos... Son, todas esas familias, que desde un principio, y a pesar de las infinitas dificultades con las que se encuentran, luchan cada d\u00eda como si fuera el primero y como si no hubieras m\u00e1s, para conseguir el mejor posible futuro para sus chicos con autismo Para ello, en este episodio, te voy a presentar de forma clara, sencilla, r\u00e1pida y adem\u00e1s, bien organizada, los principales aspectos que condicionan el pron\u00f3stico evolutivo y a largo plazo de un chico con autismo o TEA. Si tienes un hijo con alg\u00fan problema neurol\u00f3gico o sospechas que puede ser la causa de sus dificultades y quieres que te guiemos por el camino correcto, ve ahora mismo a descargar las gu\u00edas gratuitas para padres que tengo en la web www.elneuropeditara.es. En menos de 15 minutos podr\u00e1s tener una idea bastante clara de qu\u00e9 le pasa a tu hijo y los pasos a seguir para ayudarle. Si ya tienes claro que valore a tu hijo o quieres una segunda opini\u00f3n, Ponte en contacto ahora mismo con nosotros para que analicemos tu caso y nos pongamos manos a la obra. Llama al 682 651 047 o escr\u00edbenos al mail recepcionista@elneuropediatra.es - [Ep.27-El tratamiento del Autismo y los TEA. El qu\u00e9, el c\u00f3mo y el qui\u00e9n, para que no te tomen por tonta ni se queden con tu dinero](https://podcasts.apple.com/br/podcast/ep-27-el-tratamiento-del-autismo-y-los-tea-el-qu%C3%A9/id1660726558?i=1000620742980) Ep.27-El tratamiento del Autismo y los TEA. El qu\u00e9, el c\u00f3mo y el qui\u00e9n, para que no te tomen por tonta ni se queden con tu dinero \u00bfQuieres saber cu\u00e1les son las opciones de tratamiento y terapias, realmente efectivas y \u00fatiles en el autismo? Pues no te vayas, porque te las voy a contar Puede que te sorprendan algunas de las que te voy a ense\u00f1ar, y eches en falta otras, que crees importantes, pero aqu\u00ed nos tenemos que basar en los datos y en la ciencia, no en teor\u00edas vac\u00edas y experimentos que juegan con la salud de tu hijo. As\u00ed que, merece la pena dedicar unos minutos, para tener claro lo que haces En este episodio, te voy a presentar de forma clara, sencilla, r\u00e1pida y adem\u00e1s, bien organizada, las medidas de intervenci\u00f3n terap\u00e9utica, m\u00e1s importantes y efectivas para el autismo. Si tienes un hijo con alg\u00fan problema neurol\u00f3gico o sospechas que puede ser la causa de sus dificultades y quieres que te guiemos por el camino correcto, ve ahora mismo a descargar las gu\u00edas gratuitas para padres que tengo en la web www.elneuropeditara.es. En menos de 15 minutos podr\u00e1s tener una idea bastante clara de qu\u00e9 le pasa a tu hijo y los pasos a seguir para ayudarle. Si ya tienes claro que valore a tu hijo o quieres una segunda opini\u00f3n, Ponte en contacto ahora mismo con nosotros para que analicemos tu caso y nos pongamos manos a la obra. Llama al 682 651 047 o escr\u00edbenos "}