{"title": "IDOIA LABAYEN", "author": null, "url": "https://ehutb.ehu.eus/video/58c66fe9f82b2b7e0b8b457a", "hostname": "ehutb.ehu.eus", "description": "Ponencia", "sitename": "ehutb.ehu.eus", "date": "2015-05-11", "cleaned_text": "IDOIA LABAYEN Grabaketa data: 11/05/2015 Ikusia: 1017 aldiz \"El ejercicio f\u00edsico como eje de una intervenci\u00f3n multidisciplinar en el tratamiento y la prevenci\u00f3n de la esteatosis hep\u00e1tica en ni\u00f1os y ni\u00f1as con so Ponencia serieak: [\"La actividad f\u00edsica como eje en la prevenci\u00f3n y tratamiento de las enfermedades cr\u00f3nicas: LABAYEN \"El ejercicio f\u00edsico como eje de una intervenci\u00f3n multidisciplinar en el tratamiento y la prevenci\u00f3n de la esteatosis hep\u00e1tica en ni\u00f1os y ni\u00f1as con so 2015(e)ko mai. 11(a) [](https://ehutb.ehu.eus/video/58c66feaf82b2b7e0b8b4580) I\u00d1IGO SAINZ \"Ambiente alimentario y estatus enfermedad cr\u00f3nica\" 2015(e)ko mai. 11(a) [](https://ehutb.ehu.eus/video/58c66feaf82b2b7e0b8b458c) JONATAN RUIZ \"Actividad f\u00edsica, salud en adolescentes\" 2015(e)ko mai. 11(a) [](https://ehutb.ehu.eus/video/58c66febf82b2b7e0b8b4592) MIKEL IZQUIERDO \"Efectos del ejercicio f\u00edsico sobre los dominios de la fragilidad y la capacidad funcional en personas mayores\" 2015(e)ko mai. 11(a) [](https://ehutb.ehu.eus/video/58c66fecf82b2b7e0b8b459e) ALICIA FIGUEROA \"El ejercicio f\u00edsico para prevenir enfermedades cr\u00f3nicas de las personas en situaci\u00f3n de discapacidad\" 2015(e)ko mai. 11(a) [](https://ehutb.ehu.eus/video/58c66fecf82b2b7e0b8b45a4) SARA MALDONADO \"Ejercicio f\u00edsico y dieta como tratamiento en personas con hipertensi\u00f3n primaria y riesgo cardiovascular: "}