{"title": "Radiograf\u00eda de la escuela y las necesidades educativas especiales", "author": "Daniel Com\u00edn; Radiograf\u00eda de la escuela y las necesidades educativas especiales", "url": "https://autismodiario.com/2013/03/03/radiografia-de-la-escuela-y-las-necesidades-educativas-especiales/", "hostname": "autismodiario.com", "description": "\"La principal y m\u00e1s poderosa r\u00e9mora que detiene a nuestro pa\u00eds en el camino del engrandecimiento es la ignorancia; la falta de ilustraci\u00f3n de nuestro pueblo es la que lo convierte en pasivo e inconsciente", "sitename": "Autismo Diario", "date": "2013-03-03", "cleaned_text": "m\u00e1s poderosa r\u00e9mora que detiene a nuestro pa\u00eds en el camino del engrandecimiento es la ignorancia; la falta de ilustraci\u00f3n de nuestro pueblo es la que lo convierte en pasivo e inconsciente instrumento de los intransigentes y parlanchines que lo explotan sin cesar, haci\u00e9ndolo a la vez v\u00edctima y verdugo de s\u00ed mismo\" ](https://i0.wp.com/autismodiario.com/wp-content/uploads/2013/03/radiograf%C3%ADaescuela.jpg) Gabino Barreda (Puebla, 19 de febrero de 1818 - Ciudad de M\u00e9xico, 20 de marzo de 1881) En la actualidad existe un gran debate relacionado con la calidad de los modelos educativos, en Espa\u00f1a, el actual gobierno est\u00e1 llevando a cabo otra reforma de la educaci\u00f3n (en Espa\u00f1a vamos por la treceava reforma educativa desde los a\u00f1os 70) con la intenci\u00f3n de conseguir que los niveles de fracaso escolar disminuyan, as\u00ed como intentar escalar puestos en el famoso informe [PISA](http://www.oecd.org/pisa/pisaenespaol/) sobre educaci\u00f3n, donde tanto Espa\u00f1a como el resto de pa\u00edses de habla hispana ocupan puestos vergonzosos. En el ranking de ciencias del 2009 del citado informe la clasificaci\u00f3n es la siguiente: Espa\u00f1a ocupa el puesto 33, Chile 40, M\u00e9xico 46, Brasil 49, Colombia 50, Argentina 52, Panam\u00e1 58 y Per\u00fa 60. Por poner solo algunos de los pa\u00edses hispanos. Pa\u00edses como Eslovenia, Polonia, Hungr\u00eda, Letonia, Lituania o Portugal, por poner solo algunos ejemplos, obtienen mejores puntuaciones. \u00bfSignifica esto que sencillamente los estudiantes hispanos son malos? \u00bfO son los maestros y profesores de nuestros pa\u00edses malos profesionales? \u00bfO es que nuestras pol\u00edticas educativas son sencillamente un reflejo de nuestra madurez como sociedad? Preguntas que no siempre tienen f\u00e1cil respuesta. Pero que si en el conjunto general arrojan estos terribles resultados, en los aspectos relativos a ni\u00f1os y ni\u00f1as con necesidades educativas especiales los datos sobre sus logros acad\u00e9micos mejor ni nombrarlos, la realidad nos conduce a la depresi\u00f3n m\u00e1s severa. Pero \u00bfpor qu\u00e9 sucede esto? B\u00e1sicamente hay bastantes factores que act\u00faan de forma simult\u00e1nea y que nos han colocado en una situaci\u00f3n pat\u00e9tica en lo relativo al acceso real a una educaci\u00f3n de calidad para nuestros hijos, y con un especial dramatismo para aquellos que requieran de apoyos especiales. Para intentar comprender esta situaci\u00f3n es adecuado el diseccionar el modelo escolar y dar un breve repaso a aspectos hist\u00f3ricos, sociales y culturales. Es obvio que no se puede abordar de forma espec\u00edfica las particularidades de cada pa\u00eds, y no se va a abordar m\u00e1s que desde un punto de vista generalista, y ya en el aspecto espec\u00edficos de educandos con Necesidades Educativas Especiales (NEE) estrecharemos un poco m\u00e1s el cerco. El Gobierno Que las pol\u00edticas educativas en los pa\u00edses hispanos son malas de solemnidad no es novedad, es casi una obviedad. Los resultados medidos son un claro indicador de que el modelo actual de educaci\u00f3n est\u00e1 destinado a adiestrar en la disciplina para obtener ciudadanos obedientes y no ciudadanos formados. No es una buena idea que la poblaci\u00f3n en general tenga la capacidad de desarrollar pensamiento cr\u00edtico, ya que un pueblo que piensa y que tiene cultura siempre es un pueblo que va a poner coto al gobierno, ejemplo que podemos ver en pa\u00edses donde el concepto de sociedad parte de un modelo horizontal de igualdad, modelo que se encuentra en el extremo opuesto de los pa\u00edses de habla hispana (Espa\u00f1a es un pa\u00eds de habla hispana, por si alguien no entiende bien esta generalizaci\u00f3n). Si hacemos un breve repaso hist\u00f3rico a los modelos de educaci\u00f3n que conformaron la base del sistema educativo en nuestros pa\u00edses deberemos dar un salto en el tiempo y viajar hasta el a\u00f1o 1806, cuando las tropas Napole\u00f3nicas vencieron al ejercito de Prusia en la batalla de Jena. En la citada batalla el disciplinado ej\u00e9rcito de Napole\u00f3n venci\u00f3 al ej\u00e9rcito profesional prusiano. Este hecho hizo que se entendiese que lo que se requer\u00eda era una sociedad disciplinada y bajo la tutela educativa del Estado, [que los convertir\u00eda en buenos y disciplinados ciudadanos](http://www.laindependientedigital.net/historia-de-la-educacion.html). Como es obvio este modelo ha sufrido cambios y evoluciones, pero ha sido su esp\u00edritu lo que ha prevalecido. [Mentes como la de ](https://i0.wp.com/autismodiario.com/wp-content/uploads/2013/03/escuela.jpg) [Thomas Paine](https://es.wikipedia.org/wiki/Thomas_Paine), quien entend\u00eda que la educaci\u00f3n era el mejor arma para combatir el absolutismo; o de [Bertrand Russell](https://es.wikipedia.org/wiki/Bertrand_Russell), una de las mentes l\u00facidas del siglo XX, que luch\u00f3 incansablemente contra la politizaci\u00f3n y dogmatizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n; o del insigne e ilustre Mexicano [Gabino Barreda](https://es.wikipedia.org/wiki/Gabino_Barreda), quien trabaj\u00f3 desde el punto de vista de que la educaci\u00f3n es un derecho y por tanto no puede ser pervertido; o el espa\u00f1ol, [Francisco Giner de los R\u00edos](https://es.wikipedia.org/wiki/Francisco_Giner_de_los_R%C3%ADos), un defensor ac\u00e9rrimo de la libertad de c\u00e1tedra y creador de la [Instituci\u00f3n Libre de Ense\u00f1anza](https://es.wikipedia.org/wiki/Instituci%C3%B3n_Libre_de_Ense%C3%B1anza); dejaron un profundo legado. Pero curiosamente \u00e9stos, y muchos m\u00e1s, grandes pensadores contempor\u00e1neos que defendieron a capa y espada modelos educativos basados en principios de idoneidad y calidad educativa, alejando \u00e9sta de dogmatismos y acercando la educaci\u00f3n al modelo m\u00e1s puro de la esencia educativa, tuvieron que demostrar que sus modelos educativos eran mejores fuera del modelo oficial de educaci\u00f3n. A d\u00eda de hoy, los modelos p\u00fablicos de educaci\u00f3n han incorporado casi nada de los modelos de \u00e9xito educativo contrastado al modelo de educaci\u00f3n p\u00fablica. Obviamente la escuela p\u00fablica actual poco se parece a estos modelos hist\u00f3ricos, no podemos juzgar bajo esa vara de medir, pero s\u00ed nos sirve como el modelo que nos ha tra\u00eddo hasta el actual estado de cosas. Los Estados, para evitar que estas corrientes educativas \"alternativas\" pudiesen prosperar, sencillamente crearon modelos r\u00edgidos y bien estructurados sobre las competencias acad\u00e9micas que todo educando debe obtener para poder adquirir un t\u00edtulo que acredite sus capacidades. De tal forma que fuese el propio Estado quien acreditase bajo sus criterios quien estaba preparado y quien no. Como es obvio la educaci\u00f3n se ha convertido en un arma pol\u00edtica, un sistema de control del tipo de conocimientos, de qu\u00e9 es v\u00e1lido y qu\u00e9 no. La historia reciente de Espa\u00f1a es un claro ejemplo de c\u00f3mo se ha ido pervirtiendo la propia historia y se ha modelado el pensamiento ciudadano a trav\u00e9s de la propia escuela, aumentando brechas sociales y fomentando las diferencias, en vez de potenciar la uni\u00f3n a trav\u00e9s del conocimiento universal. Pero si damos un salto hacia pa\u00edses como Chile, Argentina o M\u00e9xico, por ejemplo, vemos como tambi\u00e9n se ha violado la historia para acomodarla a los intereses pol\u00edticos. Y no deja de ser parad\u00f3jico que a pesar de todo esto, tengamos una floreciente juventud que cada vez es m\u00e1s cr\u00edtica con el actual establishment educativo y pol\u00edtico. Como es obvio, las pol\u00edticas educativas son las que marcan los principios educativos y el modelo a implantar, y esto debe incluir a TODOS los alumnos, pero hist\u00f3ricamente se ha intentado apartar al diferente del modelo com\u00fan. Y esta forma de exclusi\u00f3n se bas\u00f3 en que era lo mejor para ellos, es decir, te excluyo, ya que tus diferencias no encajan adecuadamente en mi modelo \u00fanico y r\u00edgido de educaci\u00f3n. Aquellos que presentan deficiencias f\u00edsicas o intelectuales no van a poder cumplir con el concepto de ciudadano \u00fatil, por tanto, y en base a un modelo caritativo, dise\u00f1o lugares para que estos ni\u00f1os y ni\u00f1as puedan ser acogidos. La verdad es que dicho as\u00ed suena muy mal, pero es que al final es lo que hay. La creaci\u00f3n de centros educativos para ni\u00f1os con discapacidad se extendi\u00f3 como la p\u00f3lvora, centros que b\u00e1sicamente estaban inspirados en aquellos centros para enfermos mentales, es decir, lugares donde ocultar de forma humana a ciudadanos que no eran v\u00e1lidos para el sistema productivo. A d\u00eda de hoy, los Centros de Educaci\u00f3n Especial han cambiado mucho, pero siguen adoleciendo de algo b\u00e1sico. Se supone que son centros para dar atenci\u00f3n espec\u00edfica a ni\u00f1os con necesidades espec\u00edficas, pero luego resulta que la formaci\u00f3n del profesorado vuelve a ser gen\u00e9rica, con lo cual se hace muy dif\u00edcil la atenci\u00f3n espec\u00edfica a trastornos espec\u00edficos. Y nuevamente volvemos al problema de la mala formaci\u00f3n del profesorado. Afortunadamente algunas cosas han cambiado, y ya se entiende que el derecho a recibir una educaci\u00f3n en igualdad de oportunidades es un derecho de TODOS, y cada d\u00eda vemos como las pol\u00edticas van cambiando en este sentido, claro que cuando alrededor del 10% de la poblaci\u00f3n tiene alg\u00fan tipo de discapacidad la masa genera el impulso. Pero a pesar de todo, vemos como las pol\u00edticas para acometer y hacer realidad esta igualdad de oportunidades son de imposible cumplimiento por las trabas que pone el propio Estado, una de cal y otra de arena. El mayor obst\u00e1culo con el que nos encontramos es el ideol\u00f3gico y econ\u00f3mico, que por alguna raz\u00f3n siempre se encuentra perfectamente combinado, las pol\u00edticas neoliberales son un claro ejemplo de que la ideolog\u00eda se dise\u00f1a en base a criterios econ\u00f3micos, dejando lo humano en un segundo plano. Y estas pol\u00edticas son uno de los mayores condicionantes que existen a la hora del acceso a una educaci\u00f3n de calidad en igualdad de oportunidades. Y es que no nos enga\u00f1emos, el ni\u00f1o o ni\u00f1a que tenga necesidades educativas especiales es un ciudadano de segunda categor\u00eda, por la sencilla raz\u00f3n de los grandes obst\u00e1culos que se encuentra para el acceso libre a esta educaci\u00f3n. Criterios econ\u00f3micos al fin y al cabo. Y es que aun no hemos sido capaces de demostrar que los centros educativos p\u00fablicos que est\u00e1n abiertos a TODOS son, no solo mejores para la educaci\u00f3n social, es que adem\u00e1s es m\u00e1s barato. No debemos luchar solo por el derecho del ni\u00f1o con discapacidad a ir a una escuela ordinaria o regular, debemos luchar por el derecho de todos los dem\u00e1s ni\u00f1os a conocer la diversidad, ya que eso los har\u00e1 mejores. La diversidad enriquece, la escuela debe ense\u00f1ar a vivir y no a memorizar. Por definici\u00f3n nadie puede ense\u00f1ar a aprender, la capacidad de aprender es algo inherente al ser humano, aprendemos por naturaleza. Por eso es tan importante que el aprendizaje natural reciba los modelos adecuados para una construcci\u00f3n social m\u00e1s cercana a la realidad social que vivimos y no hacia el modelo que sea m\u00e1s adecuado a intereses partidistas. Es evidente que requerimos de un profundo proceso de modernizaci\u00f3n no solo de la legislaci\u00f3n educativa, sino m\u00e1s bien de los principios filos\u00f3ficos que rigen las pol\u00edticas de educaci\u00f3n. Estos aspectos no se contemplan, siempre por el miedo que estos principios puedan producir en las mentes, aquello de \"el libre albedr\u00edo\", \"el desarrollo del pensamiento cr\u00edtico\",..., en suma, del reconocimiento social del individuo con todos sus derechos, sigue a d\u00eda de hoy, provocando p\u00e1nico a quienes nos des-gobiernan. Y este proceso de cambio requiere del concurso de todos, cosa que siempre es complicada. A veces es m\u00e1s f\u00e1cil aceptar las 30 monedas de plata y mirar hacia otro lado. A los hechos me remito. El profesorado Hay un viejo proverbio que dice \"No existen malos alumnos, solo malos profesores\", si esto fuese cierto nuestros profesores deben de ser malos de solemnidad. Pero quiz\u00e1 no sea del todo cierto. La figura del maestro y el profesor es sobre quien recae normalmente el peso de toda la responsabilidad relativa a la educaci\u00f3n. Hagamos un corto viaje sobre este particular, pero acotado a la escuela p\u00fablica. Hist\u00f3ricamente el maestro o maestra de escuela ha tenido una baja consideraci\u00f3n social, de hecho sus salarios han sido siempre muy bajos en comparaci\u00f3n con un m\u00e9dico o un abogado (por poner un par de ejemplos). Tanto es as\u00ed que a d\u00eda de hoy persiste la tradici\u00f3n de llevar regalos a los maestros, ya que hasta no hace demasiado su nivel de vida era tan bajo que las familias sol\u00edan complementarlo con determinadas ofrendas, generalmente comestibles, y sobre todo cuando llegaban las fiestas de Navidad. Aun recuerdo la cara de algunos de mis maestros cuando previo a las vacaciones de navidad los ni\u00f1os acud\u00edamos cargados de viandas como si los mismos Reyes Magos nos hubiesen enviado. Nadie llevaba este tipo de \"regalos\" al panadero o al fontanero, y mucho menos al abogado o al m\u00e9dico. En la actualidad el aspecto salarial a mejorado algo, aunque tampoco demasiado. Pero tampoco ha mejorado la imagen de los docentes, al menos en la educaci\u00f3n obligatoria. No existe un respeto social hacia el profesorado, y este efecto, como es obvio, cala de forma profunda. Y esta falta de respeto la pone en evidencia incluso la propia administraci\u00f3n educativa, [aqu\u00ed les dejo un ejemplo reciente (Clic para acceder al enlace)](http://www.diariodesevilla.es/article/sevilla/1470520/otro/centro/denuncia/la/titulacion/una/alumna/con/cuatro/suspensos.html). Relacionada con esta falta de respeto hacia los maestros se encuentra otro punto, y es que la carrera de Magisterio suele ser [refugio de casi todo el mundo](http://unnombrealazar.blogspot.com.es/2014/07/por-que-va-la-educacion-como-va-en.html), con lo cual un gran porcentaje de quienes estudian la carrera no lo son por vocaci\u00f3n, sino m\u00e1s bien por descarte. Posiblemente a muchos profesionales de la ense\u00f1anza esta afirmaci\u00f3n les parezca una ofensa, pero pueden revisar los datos del Ministerio de Educaci\u00f3n para ver que realmente la nota de acceso es baja y que la mayor\u00eda de los que acceden a la carrera de Magisterio tienen una nota previa baja, la otra opci\u00f3n es sencillamente preguntar. A su vez en Espa\u00f1a se dan otros aspectos curiosos, casi cualquier licenciado puede acabar dando clase en un colegio o instituto de secundaria. Es realmente sencillo, de hecho conozco a varias personas que no estudiaron magisterio y se ganan la vida dando clase, algunos lo hacen mejor, otros no tanto. El marco legal que regula el profesorado es de lo m\u00e1s dispar, incluso hay aspectos legales que parecen m\u00e1s un chiste, pero que inciden directamente en los procesos de selecci\u00f3n y admisi\u00f3n del profesorado. Seguro que los profesionales de la educaci\u00f3n ser\u00e1n capaces de comentarnos algunas de las barbaridades legales de sus respectivos pa\u00edses o regiones. Y esto hace que quien haya obtenido un gran nivel de excelencia en su formaci\u00f3n como educador no le sirva para casi nada a la hora de acceder a una plaza docente. Eso sin contar el tradicional y muy hispano sistema de acceder a una plaza no por m\u00e9ritos acad\u00e9micos, sino por las \"relaciones\" personales del candidato \u00bfLes suena esto? Seguro que s\u00ed. Otro de los problemas actuales que aquejan al cuerpo de profesores es la baja motivaci\u00f3n. Este problema tiene m\u00faltiples or\u00edgenes que hacen que incluso quienes a pesar de su esp\u00edritu vocacional y buena preparaci\u00f3n acaben tirando la toalla. Y a todo esto hay que sumar cierto barniz de funcionario que el maestro acaba adquiriendo, con lo cual, sencillamente se limitan a cumplir con el protocolo b\u00e1sico y poco m\u00e1s, dejan de ver a sus alumnos como lo que en realidad son para sencillamente verlos como un puro tr\u00e1mite administrativo m\u00e1s. Y a esta situaci\u00f3n ayuda -y mucho- un m\u00e1s que deficiente sistema de selecci\u00f3n y formaci\u00f3n continuada (inexistente) del profesorado. A su vez el n\u00famero de alumnos por aula tampoco ayuda demasiado, pocos profesores que trabajen en la escuela p\u00fablica tienen menos de 25 alumnos por clase. Si a esto le sumamos unos planes de estudio basados en las capacidades memor\u00edsticas de los alumnos pues peor todav\u00eda, y adem\u00e1s, el profesor no tienen ning\u00fan tipo de poder de decisi\u00f3n sobre las materias a impartir o el ritmo de trabajo, sencillamente tiene que cumplir con unos planes \"educativos\" que les imponen. Con lo cual la desmotivaci\u00f3n es aun mayor. Otro de los puntos relacionados a todo lo expuesto hasta ahora, y con aspectos que podr\u00e1n leer m\u00e1s adelante, es lo relativo al modelo de acci\u00f3n del grupo. La gran mayor\u00eda del cuerpo de docentes se encuentra en una situaci\u00f3n de desamparo ante ellos mismos, motivo por el cual, est\u00e1n totalmente dirigidos y manipulados. En muchos casos act\u00faan a sabiendas de que sus actos no son correctos, este particular se est\u00e1 viendo en Espa\u00f1a de forma extremadamente evidente, o c\u00f3mo se alinean con las tesis de sus jefes inmediatos (Quienes incre\u00edblemente est\u00e1n en las ant\u00edpodas de pensamiento del propio maestro), y lo hacen sencillamente por temor. Ese temor hist\u00f3rico a la p\u00e9rdida del empleo, a la p\u00e9rdida del privilegio de recibir regalos navide\u00f1os con los que compensar sus p\u00edrricos salarios. Y por ese motivo tienen por costumbre alinearse con el poder f\u00e1ctico y jam\u00e1s con los intereses de sus alumnos \u00bfIndefensi\u00f3n aprendida? \u00bfO sencillamente falta de arrestos? Este problema tan grave afecta directamente a la educaci\u00f3n en general, \u00bfc\u00f3mo es posible que los profesores no tengan ni voz ni voto en las decisiones relativas al proceso educativo? Habr\u00e1 que pregunt\u00e1rselo a ellos, aunque no esperen una buena respuesta. Por tanto nos encontramos ante un grupo de profesionales que en muchos casos son realmente malos educadores, y en otros muchos casos estamos frente a grandes profesionales de la educaci\u00f3n pero que est\u00e1n absoluta y totalmente frustrados. De forma que se aumenta la desafecci\u00f3n social, tanto as\u00ed que ese respeto a la figura del maestro es cada vez m\u00e1s bajo. En el aspecto relacionado directamente con las NEE la falta de conocimientos es abrumadora. Las palabras Autismo, Asperger, D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n, Hiperactividad, Dislexia, ..., etc, suelen ser recibidas con grandes interrogantes. Al parecer, a alguien se le olvid\u00f3 incluir los aspectos relativos a la atenci\u00f3n a la diversidad entre el material de estudio para los educadores. Y aunque \u00faltimamente se est\u00e1 trabajando bastante en este aspecto, un n\u00famero importante de maestros y maestras siguen mostrando un elevado nivel de ignorancia. Y por supuesto, los ministerios de educaci\u00f3n no parecen muy dispuestos a actualizar los conocimientos de los educadores, para que estos puedan estar siempre a la \u00faltima en lo que a aspectos educativos se refiere. No me canso de ver a profesionales de la educaci\u00f3n en congresos y cursos a los que acuden de motu propio, es m\u00e1s, que pagan de su propio bolsillo y que adem\u00e1s, es habitual que tengan muchos problemas para conseguir que el centro al que pertenecen les de permiso para ir a estos cursos y congresos. Cosa que a mi me parece irritante, no solo se tienen que pagar de su bolsillo los gastos, es que adem\u00e1s llegan incluso a descontarles de su salario los d\u00edas que han empleado para mejorar su formaci\u00f3n. Esto es una absoluta verg\u00fcenza. Y hace que uno entienda tambi\u00e9n esa desmotivaci\u00f3n de los buenos profesionales. Luego vemos como en muchos casos donde el alumno tiene NEE, este ni\u00f1o o ni\u00f1a es visto m\u00e1s como un problema para el colegio o el profesorado que como una obligaci\u00f3n inherente a la profesi\u00f3n de educador. Incluso, desde muchos colegios se incide en presionar a las familias para que no soliciten el certificado de discapacidad para sus hijos, dicen que eso los etiqueta, aunque en realidad lo que no les dicen es que la obtenci\u00f3n de ese certificado de discapacidad les otorga unos derechos que como es obvio, nadie est\u00e1 interesado en proteger. A esto podemos sumar a los inspectores de educaci\u00f3n, quienes parecen m\u00e1s interesados en cumplir con los criterios econ\u00f3micos que les imponen que en trabajar en pro de los derechos del alumnado, que es en suma su trabajo (Al menos en teor\u00eda). Y esto crea un tupido tejido que es pr\u00e1cticamente impermeable, de forma que se acaba viendo al ni\u00f1o o ni\u00f1a con NEE como un problema cuantificable econ\u00f3micamente y no como lo que en realidad es. Esta instrumentalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n aleja cada d\u00eda m\u00e1s los aspectos humanos de la educaci\u00f3n y lo acerca a procesos de adoctrinamiento y adiestramiento. A su vez, el actual estado de cosas ha convertido al sistema educativo en un instrumento al servicio de unos pocos, siendo el cuerpo de profesores un medio para el cumplimiento de tal fin. Obviamente existen voces d\u00edscolas, pero suelen ser convenientemente apartadas o exclu\u00edas del sistema p\u00fablico de educaci\u00f3n. En el mundo hispano tenemos grandes especialistas en educaci\u00f3n, y tambi\u00e9n tenemos grandes profesionales de la educaci\u00f3n, pero al final, debemos medir en base a la realidad y no al deseo. Y a medici\u00f3n de esta realidad nos lleva a una situaci\u00f3n poco amable y que coloca al alumno con NEE en un segundo plano. De hecho, se dise\u00f1an planes espec\u00edficos para que el alumno con NEE reciba una asistencia \"educativa\" que est\u00e9 acorde a los intereses del sistema p\u00fablico de educaci\u00f3n y no a los intereses reales del alumno con NEE. Les dejo estas preguntas que [Percy Ivan Aguilar hace en su blog](http://perspectivas.net78.net/?p=20) y que me parecen muy v\u00e1lidas: \"Finalmente deseo plantear m\u00e1s interrogantes: \u00bfC\u00f3mo motivar al estudiante, si yo como profesor no estoy motivado? \u00bfC\u00f3mo ense\u00f1ar algo, que yo no he aprendido, o no aplico? \u00bfC\u00f3mo instruir a un estudiante cuyo entorno es adverso, quiz\u00e1 hoy no tuvo la oportunidad de alimentarse bien, o no solo hoy? \u00bfY el ambiente de terror en el que vivimos, a que nos invita? \u00bfQui\u00e9n promueve este ambiente de terror? Estas y otras preguntas pueden tener un sinf\u00edn de respuestas, todo depende de nuestros propios pensamientos, enfoques, paradigmas\" (sic) La familia El n\u00facleo familiar ha variado mucho en los \u00faltimos tiempos, la inclusi\u00f3n al mundo laboral de la mujer ha creado grandes cambios en el concepto de familia tradicional. Este cambio ha generado nuevos modelos de familia, que han debido adaptarse tambi\u00e9n a la actual concepci\u00f3n de la econom\u00eda. Evidentemente la conciliaci\u00f3n de la vida familiar con la laboral es un reto que aun no hemos cumplido. Con los actuales horarios laborales, incompatibles con los escolares, nos encontramos en una sociedad que presenta elevados niveles de estr\u00e9s. Para poder conseguir los hitos normalizados de bienestar social hemos tenido que eliminar el bienestar familiar. Cosa que me resulta parad\u00f3jica. Hoy vemos como la maternidad es algo tard\u00edo, tener hijos a los 20 a\u00f1os es poco menos que ex\u00f3tico, el papel de la mujer en la sociedad est\u00e1 cambiando a gran velocidad, pero quiz\u00e1 esa velocidad no ha permitido hacer los ajustes necesarios, quiz\u00e1 la mujer sea v\u00edctima de su propio \u00e9xito. Y quiz\u00e1 los hombres no hayan evolucionado a la misma velocidad, teniendo por tanto una asignatura pendiente. Y aunque este hecho es de gran relevancia en la visi\u00f3n actual de la familia, no voy a extenderme por motivos de econom\u00eda de espacio, pero es una de las bases fundamentales del cambio de nuestra sociedad, con todo lo bueno y lo malo que esto nos ha tra\u00eddo. Este cambio en la familia tambi\u00e9n ha generado nuevos paradigmas con los que debemos enfrentarnos cada d\u00eda, y uno de los mayores puntos es precisamente la educaci\u00f3n de los hijos. [La natalidad ha ca\u00eddo en picado](http://sociedad.elpais.com/sociedad/2012/06/29/actualidad/1340964959_707379.html), y la edad en que las mujeres tienen su primer hijo no deja de aumentar. Por tanto encontrar familias con 3 hijos se est\u00e1 convirtiendo en algo poco com\u00fan. Lo normal es tener como mucho dos hijos. Este aspecto, sumado al acceso al mundo laboral de la mujer ha creado nuevas situaciones en el enfoque de la educaci\u00f3n de los hijos. Y esto est\u00e1 creando nuevos problemas. Hasta no hace demasiado se entend\u00eda que la educaci\u00f3n era algo del seno familiar dejando la culturizaci\u00f3n a la escuela. Hoy en d\u00eda los ni\u00f1os pasan cada vez m\u00e1s horas en los colegios y menos tiempo con su familia. A su vez, el tiempo de calidad de los padres con los hijos es cada vez menor. Sumado a los aspectos de cambio de modelo social, nos encontramos a ni\u00f1os que solo socializan en el colegio, al finalizar el colegio van directos a casa, eso de ir a jugar a la calle con los amigos del barrio es poco menos que una quimera. Este aspecto tambi\u00e9n ha llevado a que el ni\u00f1o tenga nuevas conductas relacionadas con el modelo social en el que vive, tambi\u00e9n una menor cantidad de hijos incide directamente en el aprecio al hijo, siendo \u00e9ste el receptor de todas las atenciones posibles, o sencillamente, que al no tener ese tiempo de calidad, es \"comprado\" con todo tipo de caprichos. El hijo es la herencia a proteger, y por tanto, todo aquel que se atreva a juzgarlo es considerado poco menos que \"el enemigo\". Ya que si el ni\u00f1o hace algo mal se le juzga no solo a \u00e9l, tambi\u00e9n a los padres, al poner en tela de juicio su capacidad como educadores. Esto es obviamente una gran generalizaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n es una realidad. Y esto incide en como vemos a los maestros de nuestros hijos, realmente entendemos que es su obligaci\u00f3n la de educar a todos los niveles a nuestros hijos, los consideramos casi como lacayos que deben cumplir con sus obligaciones y parte de las nuestras. Bien, esto quiz\u00e1 pueda sonar algo exagerado, pero tambi\u00e9n es muy com\u00fan. Y ante esta situaci\u00f3n, no tenemos mucho respeto hacia la figura del educador. Cuando yo era ni\u00f1o, si mis padres recib\u00edan una nota del colegio al respecto de mi mala conducta, sab\u00edas que poca o ninguna defensa ten\u00edas, la versi\u00f3n del profesor siempre iba a ser tomada en consideraci\u00f3n. Hoy sencillamente se le echa la culpa al educador de las malas conductas del ni\u00f1o. Poca o ninguna autoridad tiene por tanto el profesorado, as\u00ed que de mala manera ser\u00e1 capaz de inculcar valores en un ni\u00f1o si en su propio hogar no los tiene. De ah\u00ed los [ni\u00f1os emperadores](https://es.wikipedia.org/wiki/S%C3%ADndrome_del_peque%C3%B1o_emperador) y sus peculiares conductas. Y es que en muchos casos el profesorado es visto por la familia como el enemigo y viceversa. Postura totalmente est\u00fapida e in\u00fatil, pero por desgracia bastante extendida. Como en todo, habr\u00e1 excepciones, y tampoco se puede entender como una norma universal, pero es una tendencia muy extendida. \u00bfY qu\u00e9 pasa en las familias que tienen hijos que tienen NEE? Pues muchas cosas y generalmente todas complicadas. En primer lugar es normal encontrarse en una situaci\u00f3n de estr\u00e9s emocional, con lo cual en las reuniones que tengamos con profesionales de la educaci\u00f3n no vamos a encontrar el marco que esperamos. Y esta postura defensiva del profesorado nos pone mucho m\u00e1s a la defensiva, as\u00ed que agrandamos el problema. Luego est\u00e1n los problemas que relat\u00e9 previamente, sobre los aspectos econ\u00f3micos de la educaci\u00f3n, con lo cual tampoco encontramos el apoyo necesario, es m\u00e1s, resulta que descubrimos el acoso institucional. Otro de los puntos b\u00e1sicos est\u00e1 relacionado con la baja cualificaci\u00f3n del profesorado a la hora de entender las diferentes discapacidades y su enfrentamiento en el \u00e1mbito escolar. Palabras como Asperger, Autismo, D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n, Hiperactividad,..., les suenan a chino, y claro, como no saben, pues desconf\u00edan. Si a eso le sumas el elevado n\u00famero de alumnos por clase, es obvio que si ya tiene problemas para lidiar con 30 alumnos, como uno de ellos tenga NEE, el maestro sencillamente ve un problema. La no existencia de apoyos va a condicionar tambi\u00e9n la respuesta, y si vamos a solicitar los apoyos, pues no hay, o los que hay son insuficientes, o debes ir a no s\u00e9 donde para que tu hijo reciba una educaci\u00f3n adecuada a sus necesidades. En la Comunidad de Madrid, si tienes un hijo con Autismo, es mejor que vivas en la zona norte, ya que si no est\u00e1s condenado a pasarte el d\u00eda en el coche (Si tienes claro). Esta mala calidad en la atenci\u00f3n tambi\u00e9n incide directamente en la postura de la familia, tanto que esta mala situaci\u00f3n consigue radicalizar las posturas. As\u00ed que vamos haciendo la brecha cada vez m\u00e1s grande, entre el que no sabe, el que no quiere y el que pide, el desastre est\u00e1 servido. Y por tanto nos encontramos con otro efecto, el de las familias que NO tienen hijos con NEE, y que nos ver\u00e1n como una panda de hist\u00e9ricos con hijos deficientes que pedimos imposibles. Y se arrimar\u00e1n al lado oficial, por aquello de preservar lo poco que tienen, en fin, una postura provocada por la ignorancia. Hoy se habla mucho de la inclusi\u00f3n educativa como si esto fuese un derecho. Para empezar, el derecho es a la educaci\u00f3n, que \u00e9sta sea inclusiva ser\u00e1 un principio del derecho, pero no un derecho en s\u00ed. La educaci\u00f3n ha de ser universal y de calidad, dos pilares b\u00e1sicos que no se cumplen casi con nadie. Ni es universal, ni es de calidad. Esto es un hecho constatable, le sepa mal a quien le sepa. Los resultados son los que son y nos dicen que el modelo de educaci\u00f3n no se relaciona con el modelo social, y por tanto, cuando existen situaciones excepcionales, como es el caso de ni\u00f1os que requieran de apoyos espec\u00edficos, nos encontramos con problemas nuevos y tambi\u00e9n excepcionales. La familia por tanto, se suma a los aspectos anteriores, y es por tanto parte del problema y no de la soluci\u00f3n. Problema que por cierto es convenientemente aumentado y permitido por todos los actores que conjugan en la educaci\u00f3n. No creo que haya culpables individuales. Hay un aspecto muy importante a este respecto y es que no se puede criminalizar a las familias, es m\u00e1s, est\u00e1n llamadas a adquirir un mayor peso espec\u00edfico en el proceso educativo. Pero esto a veces es muy complejo, entre horarios laborales incompatibles, m\u00e1s el estr\u00e9s del hijo con NEE, nos encontramos con una casi imposible conciliaci\u00f3n de estos aspectos. La carencia de apoyos a la familia, la agresi\u00f3n a la que se ve sometida por parte de las Administraciones P\u00fablicas y una larga retah\u00edla m\u00e1s de desprop\u00f3sitos que atacan a la familia de forma denodada, hacen que el proyecto educativo del hijo sea todo un reto que no todas las familias son capaces de asumir. \u00bfY ahora qu\u00e9? Es evidente que no hay soluciones m\u00e1gicas, pero tampoco se puede usar el modelo comparativo. \u00daltimamente se habla mucho de Finlandia y su modelo educativo, y del por qu\u00e9 no importamos su modelos. Yo creo que para importar el modelo educativo de Finlandia tambi\u00e9n deber\u00edamos importar a los Finlandeses, dudo mucho que fu\u00e9semos capaces de implantar en nuestra sociedad de forma r\u00e1pida ese modelo educativo y social. Si hurgamos un poco en el funcionamiento de la familia en Finlandia descubrimos que cuando una mujer tiene un hijo dispone de largu\u00edsimos periodos de baja maternal, los cuales adem\u00e1s pueden ser combinados por el padre. La incorporaci\u00f3n del ni\u00f1o al colegio es mucho m\u00e1s tard\u00eda, eso de mandar al hijo al colegio con 3 a\u00f1os est\u00e1 incluso mal visto. El propio modelo de formaci\u00f3n del profesorado es muy diferente, solo acceden a la carrera de magisterio aquellos que tienen las mejores calificaciones, pero aun y as\u00ed, eso no es suficiente, se valora mucho tambi\u00e9n la capacidad de empatizar con los alumnos. Incluso, es m\u00e1s dif\u00edcil ser maestro de infantil que universitario. La sociedad se construye en la infancia. Y adem\u00e1s de un abismo social y cultural se dan otra serie de condicionantes m\u00e1s relacionados con los aspectos socio-econ\u00f3micos. Podemos aprender de Finlandia, pero no somos Finlandia. A su vez nos encontramos con otro aspecto fundamental, que son nuestros representantes pol\u00edticos, es decir, aquellos que se supone nos gobiernan. Salvo honrosas excepciones, lo normal es que a mayor representatividad tenga el cargo mayor nivel de ineptitud tiene. Estamos gobernados por perfectos cretinos, que adem\u00e1s acaban empe\u00f1\u00e1ndose en demostrar su ignorancia y su incapacidad manifiesta para hacer cualquier cosa \u00fatil. Este bajo nivel cultural e intelectual del alto cargo p\u00fablico es suficientemente representativo como para que nos demos cuenta de que en realidad los hemos puesto nosotros mismos. Es decir, como sociedad no valoramos la capacidad de alguien, sino lo guapos que son, o la cantidad de veces que salen por televisi\u00f3n, o cualquier otra absurdez que nos sea tan convincente como un anuncio de detergentes. Por tanto, somos v\u00edctimas tambi\u00e9n de nuestra incapacidad manifiesta para tomar decisiones correctas. Y esto incide tambi\u00e9n en la falta de respeto al profesorado, no valoramos como sociedad la excelencia, y ese modelo nos conduce a lo que tenemos. Ahora bien, siempre habr\u00e1 gente que dir\u00e1, \u00a1oiga, a mi no me meta en ese grupo! Y tendr\u00e1n parte de raz\u00f3n, hasta que alguien les pregunta qu\u00e9 hicieron para cambiar las cosas, y el grupo se reduce a la m\u00ednima expresi\u00f3n. Y creo que ese es el reto. No podemos cambiar la educaci\u00f3n si no cambiamos nosotros mismos. No podemos exigir respeto cuando no lo profesamos. No podemos exigir excelencia educativa y respeto a la diversidad cuando nosotros mismos no somos capaces de ponernos de acuerdo en nada. No podemos seguir denostando a los pol\u00edticos cuando les seguimos votando. Pero s\u00ed podemos decir, \u00a1basta ya! Y hacer un ruido continuado, a sabiendas de que no vamos a conseguir absolutamente nada. Quiz\u00e1 sea el momento de entender que para que se d\u00e9 un cambio profundo en el modelo educativo debe darse tambi\u00e9n un cambio profundo en la sociedad. Mientras la sociedad no cambie, la educaci\u00f3n no lo har\u00e1. Ese es el reto que tenemos, el desaf\u00edo. Y al final lo m\u00e1s importante es hacerse las preguntas adecuadas para hacer las peticiones adecuadas. Ojo a lo que pedimos, no sea que nos lo concedan Pedimos respeto hacia nuestros hijos, pero \u00bfRealmente respetamos a nuestros propios hijos? \u00bfS\u00ed? \u00bfEst\u00e1 usted seguro? Si es as\u00ed, \u00fanase a los grupos de personas que est\u00e1n trabajando de forma real para cambiar las cosas. Deje las quejas para otro momento, use sus capacidades de forma colaborativa y escuche, hable, comparta, debata, reflexione, y sobre todo, haga algo \u00fatil. Si no est\u00e1 dispuesto a todo esto, no se queje y no espere el respeto de sus hijos ni de quienes le rodean. Estamos aqu\u00ed para cambiar las cosas, estamos aqu\u00ed para que el d\u00eda de ma\u00f1ana nuestros hijos no nos reprochen que no luchamos por ellos. Cuando perdemos las oportunidades para cambiar las cosas, luego es muy dif\u00edcil viajar atr\u00e1s en el tiempo. Si est\u00e1s trabajando para cambiar las cosas y quieres que tus vecinos lo sepan, m\u00e1ndanos tus datos, o los de tu asociaci\u00f3n y los incluiremos aqu\u00ed para que otras personas puedan contactarte. Si deseas hacer algo pero no sabes como, m\u00e1ndanos tus datos de contacto y te pondremos en contacto con otras personas de tu pa\u00eds que deseen hacer cosas nuevas o que ya est\u00e9n trabajando en la actualidad. "}