{"title": "Vacunas para ir a Ca\u00f1o Cristales - (La Macarena, Colombia)", "author": null, "url": "https://www.ecoturismomacarena.com/cano-cristales-vacunas", "hostname": "ecoturismomacarena.com", "description": "Informaci\u00f3n actualizada sobre qu\u00e9 vacunas se necesitan para realizar el viaje a ca\u00f1o Cristales, detalles sobre planes y paquetes tur\u00edsticos, recomendaciones.", "sitename": "Ca\u00f1o Cristales", "date": "2020-06-13", "cleaned_text": "Vacunas para viajar a Ca\u00f1o Cristales \u00bfQu\u00e9 vacunas se recomiendan para ir a Ca\u00f1o Cristales? El ministerio Nacional de Salud y protecci\u00f3n social anunci\u00f3 que todos los viajeros tanto nacionales como extranjeros que se dirijan al municipio de La Macarena, y lugares cercanos deber\u00e1n contar con la vacuna de la fiebre amarilla. La vacuna de la fiebre amarilla debe aplicarse con 10 d\u00edas de anticipaci\u00f3n al viaje para que la vacuna haga efecto en la persona y as\u00ed se disminuya todo el riesgo de adquirir esta enfermedad. La vacuna contra la fiebre amarilla es gratuita y se puede aplicar desde el primer a\u00f1o de edad. \u00bfQu\u00e9 es la fiebre amarilla y c\u00f3mo tratarla? Es una enfermedad infecciosa de r\u00e1pida evoluci\u00f3n, esta enfermedad es causada por el virus de la fiebre amarilla y es transmitida por diferentes especies de mosquitos. Despu\u00e9s de la picadura aproximadamente una semana despu\u00e9s el paciente puede presentar fiebre, dolor de cabeza, malestar general, v\u00f3mito, color amarillo en la piel y dolores corporales, despu\u00e9s de una leve mejor\u00eda el paciente empeora sus s\u00edntomas hasta llevarlo a la muerte. Para prevenirla se debe aplicar la vacuna, que aparte de ser gratuita no se vuelve a aplicar en 20 a\u00f1os. El tratamiento m\u00e9dico no existe de forma espec\u00edfica para la enfermedad. S\u00f3lo se pueden llevar a cabo medidas para combatir la fiebre y la deshidrataci\u00f3n. En el caso de que se produzca alguna infecci\u00f3n bacteriana asociada a la fiebre amarilla podr\u00e1 tratarse "}