{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.subpesca.cl/portal/618/articles-114310_documento.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "UNIVERSIDAD DE CONCEPCI\u00d3N FACULTAD DE CIENCIAS NATURALES Y OCEANOGR\u00c1FICAS DEPARTAMENTO DE OCEANOGRAF\u00cdA INFORME DE FINAL CORREGIDO PROYECTO DE SUBSECRETARIA DE PESCA Y ACUICULTURA \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile. \" CUI 2019 -1-DDP -1 EJECUTOR: DEPARTAMENTO DE OCEANOGRAF\u00cdA UNIVERSIDAD DE CONCEPCI\u00d3N CONCEPCI\u00d3N, NOVIEMBRE 2021. DIRECTORA DE PROYECTO Sandra Ferrada Fuentes AUTORES Sandra Ferrada Fuentes Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez Ricardo Galleguillos Gustavo Aedo Urrutia Cecilia Saavedra \u00d3rdenes Joyce Olsen Audibert Teresita Melo Gaymer N\u00e9stor Santill\u00e1n Macaya Jer\u00f3nimo Rosas Claudio Quiroz Molina CONCEPCION, NOVIEMBRE 2021 LISTA DE CONTENIDOS OBJETIVO GENERAL OBJETIVOS ESPECIFICOS ANTECEDENTES GENERALES INTRODUCCI\u00d3N RESULTADOS POR OBJETIVOS OBJETIVO 1: MESAS DE TRABAJO - PRIMERA MESA DE TRABAJO: WEBINAR - CLIPPING DE PRENSA PRIMERA MESA DE TRABAJO - SEGUNDA MESA DE TRABAJO : REUNI\u00d3N CON SOCIOS ESTRAT\u00c9GICOS \"DEL MAR A MI MESA\" - CLIPPING DE PRENSA SEGUNDA MESA DE TRABAJO - TERCERA MESA DE TRABAJO : CONVERSATORIO #MujeresDelMar - CLIPPING DE PRENSA TERCERA MESA DE TRABAJO REUNIONES ONLINE - PRIMER DIALOGO: RESCATAR EL PATRIMONIO CULTURAL DE LA PESCA ARTESANAL CON UNA MIRADA TRANSVERSAL - SEGUNDO DIALOGO: SEGURIDAD ALIMENTARIA DE PRODUCTOS DEL MAR EN CHILE - TERCER DIALOGO: EMPODERAMIENTO DE LA MUJER EN LA PESCA Y ACUICULTURA ARTESANAL EN LOS PA\u00cdSES DE LA ALIANZA DEL PAC\u00cdFICO OBJETIVO 2: INFORME DE CATASTRO DE CALETAS PESQUERAS ARTESANALES ENCUESTA PARA CALETAS PESQUERAS LOGO MATERIAL PROMOCIONAL - PEND\u00d3N - TOLDO - RECETAS EN MAGN\u00c9TICOS - ROPA CORPORATIVA - CANASTAS DEL MAR ANFITRI\u00d3N DEL MAR O MASCOTA SELLO DEL MAR A MI MESA MODULOS DE COCINA OBJETIVO 3: ACTIVIDADES EN TERRENO: COCINAS EN VIVO - CALETAS EN REGI\u00d3N DEL BIOB\u00cdO - CALETAS EN REGI\u00d3N DEL \u00d1UBLE - CALETAS EN REGI\u00d3N DEL MAULE - CALETAS EN REGI\u00d3N DE LA ARAUCANIA - CALETAS EN REGI\u00d3N DE LOS RIOS - CALETAS EN REGI\u00d3N DE LOS LAGOS - CALETAS EN REGI\u00d3N DE VALPARAISO - CALETAS EN REGI\u00d3N DE COQUIMBO MATERIAL AUDIOVISUAL: CAPSULAS MATERIAL FOTOGRAFICO MICROCAPSULAS DE ALGAS Y MOLUSCOS OBJETIVO 4: REDES SOCIALES P\u00c1GINA WEB OTROS - COOPERACI\u00d3N CON LA RUTA DE LAS CALETAS - ENTREVISTA EN MEDIOS UDEC - ENTREVISTA EN EL PROGRAMA DE RADIO CONEXI\u00d3N PESQUERA ANEXOS LISTA DE TABLAS Tabla 1. Listado de invitados a webinar Tabla 2. Listado de asistentes a reuni\u00f3n de socios estrat\u00e9gicos Tabla 3. Resumen de la fuerza pesquera artesanal a nivel nacional a agosto de 2020 (elaboraci\u00f3n propia). Tabla 4. Frecuencia de caletas pesqueras con actividades productivas por regi\u00f3n a agosto de 2020 (elaboraci\u00f3n propia). Tabla 5. Resultados preliminares sobre unidades productivas (restaurante, venta directa, turismo) registradas por caleta pesquera a nivel nacional a agosto de 2020, se identifican las especies emblem\u00e1ticas (elaboraci\u00f3n propia). Tabla 6. Listado completo de capsulas por caletas. LISTA FIGURAS Figura 1. Caleta Tumbes ubicada en la Regi\u00f3n del Biob\u00edo. Figura 2. Caleta Lenga ubicada en la Regi\u00f3n del Biob\u00edo. En el contexto de las Bases de licitaci\u00f3n p\u00fablica del Proyecto \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\", se presenta el siguiente objetivo general. OBJETIVO GENERAL Avanzar en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile. OBJTIVOS ESPEC\u00cdFICOS 1.Identificar, sistematizar y costear las actividades desarrolladas por el sector p\u00fablico, privado y de la sociedad civil, para contribuir al aumento del consumo de producto del mar. 2.Desarrollar nuevas capacidades en pescadores artesanales para que eval\u00faen seleccionen, promocionen y comercialicen alternativas de mayor valor agregado a sus productos. 3.Desarrollar actividades de capacitaci\u00f3n a usuarios sectoriales, con \u00e9nfasis en la poblaci\u00f3n escolar y ferias libres. 4.Levantar una plataforma digital, vinculado al programa de aumento del consumo de productos del mar.ANTECEDENTES GENERALES Durante el a\u00f1o 2018, la Subsecretaria de Pesca y Acuicultura se hizo cargo de implementar la hoja de ruta del programa para fomentar y aumentar el consumo de productos del mar en Chile, para lo cual cuenta con un plan estrat\u00e9gico, que busca aumentar el consumo de productos del m\u00e1s a 20 kilos per c\u00e1pita al a\u00f1o. Recordar que Chile siendo una potencia pesquera y acu\u00edcola, registra un bajo consumo de productos del mar, ya que aproximadamente consume 13 kilos per c\u00e1pita de pescados y mariscos anualmente, lo cual nos mantiene lejos del promedio mundial de 20 kilos, de acuerdo a los datos aportados por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y Alimentaci\u00f3n (FAO). La visi\u00f3n del plan estrat\u00e9gico dise\u00f1ado es: \"Lograr un cambio cultural basado en la alimentaci\u00f3n saludable, que permita aumentar el consumo de productos del mar, garantizando la sostenibilidad de los recursos pesqueros y acu\u00edcolas a lo largo de la cadena de valor, con \u00e9nfasis en la innovaci\u00f3n, desarrollo local y accesibilidad para todos\". La Subsecretaria como ente precursor, de un trabajo colaborativo y articulado de lo p\u00fablico y privado, ha invitado a generar un programa de fomento de consumo de recursos hidrobiol\u00f3gicos, que permita potenciar los recursos de su extensa costa, aumentar el consumo interno y apoyar la salud de los chilenos, a trav\u00e9s de productos de gran poder nutricional. De las organizaciones que conforman el Comit\u00e9 T\u00e9cnico del programa son las invitadas a asumir un rol clave de acompa\u00f1amiento y monitoreo de las soluciones propuestas y a activar nuevas l\u00edneas de acci\u00f3n y recursos. Mientras que a las organizaciones que participaron en las mesas ampliadas se les convocar\u00e1 a continuar colaborando en las distintas iniciativas con la cuales tienen relaci\u00f3n, ya que el logro de los objetivos propuestos depende de un esfuerzo colectivo de todos quienes componen el sector pesquero y acu\u00edcola. De las m\u00e1s de 60 instituciones involucradas en las mesas de trabajo, cada una realiza actividades que benefician el consumo de productos del mar en nuestro pa\u00eds, como por ejemplo CORFO y JUNAEB que han trabajado en duplicar los productos del mar de origen nacional en colaciones escolares, el Ministerio de Salud y el Sistema Elije Vivir Sano con sus campa\u00f1as que promueven el consumo de alimentos saludables, entre otras. La hoja de ruta establecida, para lograr el aumento de consumo de productos del mar contempla: Educaci\u00f3n nutricional y gastron\u00f3mica: Educar a la poblaci\u00f3n chilena desde etapas tempranas respecto de las bondades de los productos del mar, ense\u00f1ando formas de preparaci\u00f3n accesibles y atractivas, derribando mitos que constituyen una barrera para el consumo y aumentando la oferta de productos. Sustentabilidad: Proponer e implementar buenas pr\u00e1cticas y mecanismos que permitan asegurar la sustentabilidad de los distintos recursos a lo largo de la cadena de valor de los productos del mar, desde su extracci\u00f3n hasta disposici\u00f3n final. Difusi\u00f3n y comunicaci\u00f3n masiva: Generar estrategias de comunicaci\u00f3n y marketing masivas, para concientizar y generar cambios de h\u00e1bitos con respecto a estos productos, adem\u00e1s de comunicar sus bondades y formas de preparaci\u00f3n. Innovaci\u00f3n en productos, procesos, canales de comercializaci\u00f3n y emprendimiento: Sofisticar, diversificar y generar nuevas alternativas para acercar la oferta a los consumidores, hacerla m\u00e1s atractiva y generar valor a partir del patrimonio gastron\u00f3mico. Lo anterior, es el trabajo que hay que seguir desarrollando, durante el presente a\u00f1o, con el objetivo de contribuir al aumento del consumo de productos del mar en nuestro pa\u00eds, Fase III. INTRODUCCI\u00d3N El presente informe se realiza en el marco del contrato 2019-1-DDP-1 seg\u00fan resoluci\u00f3n exenta N\u00b01395 del 5 de junio del 2020, y su modificaci\u00f3n aprobada seg\u00fan Res. Ex. N\u00ba 956 del 31 de marzo de 2021. En el contexto de la actual emergencia sanitaria, las actividades y productos informados corresponden a los resultados finales para cada uno de los objetivos del proyecto. Las actividades comprometidas para este informe final fueron acordadas reuniones de coordinaci\u00f3n sostenidas entre la entidad ejecutora, Universidad de Concepci\u00f3n, y la instituci\u00f3n mandante, Subsecretar\u00eda de Pesca y Acuicultura. RESULTADOS POR OBJETIVOS OBJETIVO 1 Identificar, sistematizar y costear las actividades desarrolladas por el sector p\u00fablico, privado y de la sociedad civil, para contribuir al aumento del consumo de producto del mar. PRIMERA MESA DE TRABAJO: WEBINAR Para dar cumplimiento al presente objetivo espec\u00edfico, y considerando las actuales condiciones de emergencia sanitaria en el pa\u00eds, se acord\u00f3 realizar la primera reuni\u00f3n con instituciones que han participado en las fases anteriores en la modalidad webinar. A continuaci\u00f3n, se presentan la organizaci\u00f3n final del webinar acordada con SUBPESCA. WEBINAR (equivalente a primera reuni\u00f3n con mesa de trabajo) \"DEL MAR A MI MESA\" Consumo de productos del mar en tiempos de COVID- 19 Fecha de webinar: Jueves 03 de septiembre Horario: 15:30 a 17:00 horas Modera: Camila Pizarro Contreras, Profesional de Comunicaciones. Subsecretar\u00eda de Pesca y Acuicultura Panelistas 15:30 - 15:40 ; Palabras de Bienvenida y presentaci\u00f3n de panelistas Objetivo del webinar: Compartir informaci\u00f3n de inter\u00e9s del sistema alimentario pesquero y acu\u00edcola dado los efectos de la pandemia COVID-19, en nuestro pa\u00eds. Panelistas (las preguntas ser\u00e1n al final del webinar) 15:40 - 15:50 ; Jos\u00e9 Pedro N\u00fa\u00f1ez B. Jefe de Divisi\u00f3n de Desarrollo Pesquero. Subsecretar\u00eda de Pesca y Acuicultura. \"Aumento del consumo responsable y sustentable de productos del mar en Chile\" 15:50 - 16:05 Daniela Godoy Gabler, secretaria ejecutiva de Elige Vivir Sano, Ministerio de Desarrollo Social y Familia. \"Del Mar a mi Mesa y Seguridad Alimentaria\" 16:05 - 16:15 ; Mar\u00eda Elena Constenla, Nutricionista y Departamento de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica, Universidad de Concepci\u00f3n. \"Consumo de productos del mar, y su aporte al bienestar de la salud de la p oblaci\u00f3n chilena\" 16:15-16:25 Javier Aros Dur\u00e1n. Gerente. Mejill\u00f3n de Chile, Programa Estrat\u00e9gico CORFO, Regi\u00f3n de Los Lagos, \"Experiencia en la incorporaci\u00f3n del chorito en el Programa Alimentaci\u00f3n Escolar (PAE) de Junaeb\" 16:25-16:35 Paulo Rojas. Director Ejecutivo. Corporaci\u00f3n para la Promoci\u00f3n del Consumo de Productos del Mar. ProPescado. \"Banco de alimentos del mar y otras formas de ayudar en la pandemia\" 16:40 - 17:00 ; Ronda de preguntas moderadas. Cierre del webinar Invitaci\u00f3n adjunta al correo electr\u00f3nico de convocatoria al webinar Correo electr\u00f3nico de invitaci\u00f3n al webinar Estimada Comunidad, La Subsecretar\u00eda de Pesca y Acuicultura les invita, en el marco de la iniciativa \"Del Mar a Mi Mesa\", al webinar \"Consumo de productos del mar en tiempos de COVID -19\". \u00bfCu\u00e1ndo? jueves 03 de septiembre Horario : desde las 15:30 a las 17:00 horas V\u00eda Zoom Nos acompa\u00f1ar\u00e1n destacados expositores: - Jos\u00e9 Pedro N\u00fa\u00f1ez. Jefe de Divisi\u00f3n de Desarrollo Pesquero, Subsecretar\u00eda de Pesca y Acuicultura . - Daniela Godoy. Secretaria ejecutiva de Elige Vivir Sano, Ministerio de Desarrollo Social y Familia - Mar\u00eda Elena Constenla. Nutricionista MSc, Departamento de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica, Universidad de Concepci\u00f3n. - Javier Aros. Gerente. Mejill\u00f3n de Chile, Progr ama Estrat\u00e9gico CORFO, Regi\u00f3n de Los Lagos. - Paulo Rojas. Director Ejecutivo. Corporaci\u00f3n para la Promoci\u00f3n del Consumo de Productos del Mar. ProPescado. Link: https://us02web.zoom.us/j/88564983829?pwd=K3haaTAwNnpMNE5IOXlRV1EwVnBKQT 09 C\u00f3digo de acceso: 318546 \u00a1Les esperamos! La invitaci\u00f3n al webinar se realiz\u00f3 mediante correo electr\u00f3nico al siguiente listado de invitados, contabilizando aproximadamente 217 invitados. (Tabla 1). Tabla 1. Listado de invitados a webinar Nombre Apellido Institucion Julio Jorquera Subpesca Cecilia Alvarado Junaeb Miguel Andreu CHILE ES MAR Maria Sol Anigstein SISTEMA ELIGE VIVIR SANO Fernando Blaitt Nutre tu d\u00eda Andrea Bravo MINSAL Paz Castillo JUNAEB Ver\u00f3nica Ceballos ASIPES Macarena Cepeda ASIPES Erna Chavez CONADECUS Cristian Correa CALETA LASTARRIA Jorge De llano ORIZON Mikel De Ugarte CENCOSUD Paulo Diaz COLEGIO DE INGENIEROS DE ALIMENTOS Susana Dionicio ARAMARK Giovanna Marco Godoy CONDEPP V\u00edctor Guti\u00e9rrez U. Chile/C. Futuro Guti\u00e9rrez CODEMA Andrea Henriquez CENCOSUD Andr\u00e9s Herrera CRAKELET INDUA LIMENTOS Leporati ACHIPIA Rodrigo Luco CHILE PEBRE Cecilia ALGUEROS DE NAVIDAD Lilia Masson CAPCHICAL Manuel Mat amala TERMINAL PESQU ERO METROPOLITANO Juan Pablo Mellado JUNAEB Luis Merino NUTRE TU D\u00cdA Jos\u00e9 Montt SALM ON CRAKELET David Mora COLEGIODE INGENIEROS EN ALIMENTOS Marcelo Moreno PYMEPES Catalina Mu\u00f1oz MUNANI Masako Noriwa PROCHILE MINSAL Camila Pizarro SUBPESCA Robert Prater SODEXO Pedro Prieto FRESH BUSINESS PER\u00da Marco Rifo SUBPESCA Betty Rodr\u00edguez LES TOQUES BLANCHES Rodrigo Rojas INTA Beatriz Rom\u00e1n SERNATUR Mariana Soto CENEM Maria Dulce Subida CHILE ES MAR Felipe Tisn\u00e9 ACU\u00cdCOLA ALAS SA Patricio Troncoso CONDEPP Joaquin Urmeneta EL SE\u00d1OR DE LAS PROVISIONES SPA Graciela Urrutia TRANSFORMA ALIMENTOS Diego Valderrama SERNAPESCA Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Vald\u00e9s SALM\u00d3N CHILE Javier Aros PER MITILDOS Camila Pizarro SUBPESCA Guillermo Molina Per Masmar Miguel Andreu Chile es Mar Mar\u00eda Sol Anigstein Elige Vivir Sano Javier Aros Mejill\u00f3n de Chile Juan Carlos Arriagada CODEMA Sonia Barria CORFO Bustamante Ver\u00f3nica Ceballos ASIPES Erna Chavez CONADECUS Cristian Correa Jorge Llano Orizon Mikel De Ugarte CENCOSUD Susana Dionicio ARAMARK Cecilia Alvarado Junaeb Alejandra Arellano SERNAPESCA Javier Aros Mejillon Chile Juan Carlos Arriagada Corporacion observatorio del mercado alimentario CODEMA Jos\u00e9 Miguel Barros Orizon Esperia Bonilla Fundaci\u00f3n Cocina Mar Ricardo Boudon Ministerio Deporte Lorena Moreno Ministerio Deporte Mariann Breu WWF Chile Martin Bunster ORIZON Zoila Bustamante CONAPACH Claudio Canales ACHIPIA Paz Castillo Cristian Correa Mario Cruz Morales Junaeb Contrapeso Erika Cunningham EDF Jorge De llano ORIZON Mikel De Ugarte CENCOSUD Carolina Ezquer Chile es Mar Froiland Flores Confederaci\u00f3n Nacional de Ferias Libres Alicia Gallardo Lagno SERNAPESCA Igor Garib JUNAEB Sebastian Gatica Colab Innovaci\u00f3n Social UC V\u00edctorAndrez Gonz\u00e1lez Acevedo Ministerio de Deporte Nuri Gras ACHIPIA Ivan Greco Future of Fish V\u00edctor Hugo Gutierrez U. Ch, Horizon Renato Hamel Achiga Andrea Henriquez CENCOSUD Andrea Henriquez Cuna Cultural Carlos Jeria Roman Orizon Luis Lara Indualimentos Rub\u00e9n Lobos Fundaci\u00f3n Mar de Chile Alessandro Lovatelli FAO Rodrigo Luco Corporaci\u00f3n por las cocinas de CHILE \"PEBRE\" Juan Pablo Mellado JUNAEB Luis Merino Nutre tu D\u00eda Mariela Miranda Rulos Cocina (Independiente) Manuel Miranda Achiapa Lorena Pacheco CeTA Camila Pizarro Subpesca Miguel Angel Rincon Cervera Universidad de Chile Marcela Riveiro CENCOSUD Anita Rivera Doble Impacto V\u00edctor Rivera Agencia Chilena para la Inocuidad y Calidad Alimentaria (ACHIPIA) Guillermo Rodr\u00edguez Asociaci\u00f3n de Chef Chilenos Les Toques Blanches Rub\u00e9n Rojas Cooperativa Pesquera Guayacan Cristobal Romero CENCOSUD S.A. Nestor Salinas JUNAEB Patricia Schiappacass e SERNAPESCA Daniel Tapia Cuna Cultural Felipe Tisne Acu\u00edcola Alas S.A. Joaqu\u00edn Vald\u00e9s Salmon Chile AG Jean Paul Veas CeTA Gabriel Yany Instituto de Fomento Pesquero Luis Solis ASOF H\u00e9ctor Tejada ASOF Andr\u00e9s S\u00e1nchez JUNAEB Mario Castillo ASOF Eduardo Espinoza ACHIPIA Nilsson Carvallo ACHIPIA Tomas Vio ACHIPIA Fernando Jorquera Ferias Libres Claudia Andrade Sociedad Chilena de Ciencias del Mar Wolfgang Stotz Sociedad Chilena de Ciencias del Mar Marcelo Oliva Sociedad Chilena de Ciencias del Mar Margarita Marchant Universidad de Concepcion Natalia Fernandez CREAS - Centro Regional de Estudios en Alimentos Saludables Constanza Mosso Universidad de Concepcion Marcus Sobarzo Universidad de Concepcion DZ Regiones de Arica y Parinacota, Tarapac\u00e1 y Antofagasta SUBPESCA DZ Regiones de Atacama y Coquimbo SUBPESCA DZ Regiones de Valpara\u00edso, del Libertador Gral. Bernardo O'Higgins y del Maule SUBPESCA DZ Regiones de \u00d1uble y del Biob\u00edo SUBPESCA DZ de La Araucan\u00eda y de Los R\u00edos SUBPESCA DZ Regi\u00f3n de Los Lagos SUBPESCA DZ Regi\u00f3n de Ays\u00e9n del General Carlos Iba\u00f1ez del Campo SUBPESCA DZ Regi\u00f3n de Magallanes y La Ant\u00e1rtica Chilena SUBPESCA Marcelo Silva INDESPA Daniela Godoy Ministerio de Desarrollo Social y Familia Nadia Cabello Ministerio de Desarrollo Social y Familia Amanda Baker Ministerio de Desarrollo Social y Familia Elizabeth Mu\u00f1oz JUNAEB Mar\u00eda Jos\u00e9 Soublette Ministerio de Agricultura Nuri Gras ACHIPIA Marcela Niklitschek Ministerio de Salud Luz Elgueta SERCOTEC Carmen Belloni SENAMA Natalia Valdes Ministerio de Desarrollo Social y Familia Cristian Cofre Ministerio de Salud Caterina Valentino SERCOTEC Sergio Soto ODEPA Paola Medina Ministerio de Desarrollo Social y Familia Martin Barros INDAP Francisca Silva INDAP Andrea Fuenzalida JUNAEB Jaime Toh\u00e1 JUNAEB Sebastian Zu\u00f1iga Ministerio de Desarrollo Social y Familia Cristobal Kubick Ministerio de Desarrollo Social y Familia Ignacio Martinez Ministerio de Agricultura Fredy Vasquez Ministerio de Agricultura Jorge Acosta Ministerio de Salud Elvira Tagle Ministerio de Salud Guillermo Irarrazaval JUNAEB Mar\u00eda Neme SERCOTEC Micaela Gal\u00e1n J Lamarca Montt JUNAEB Eve Crowley FAO A Carcamo Ornella Tiboni FAO Corporaci\u00f3n Canal Tradicional Corporaci\u00f3n Canal Tradicional Juan Arriagada ONG Espacio y Fomento Mar\u00eda Undurraga ODEPA Mar\u00eda Chavez ACHIPIA Karen Baracatt ACHIPIA Karla Santos FAO Felipe Chavez Hugo Escobar CORFO Constanza Valenzueal Mejillon Chile Victoria Herrera UdeC Las estad\u00edsticas del webinar indican que tuvo una duraci\u00f3n de 2.30 horas, asistieron 64 personas registradas, con 102 asistentes totales, donde no se indica correo electr\u00f3nico o informaci\u00f3n de contacto. Con un total de 22 preguntas que se indican a continuaci\u00f3n: 1. hola, pueden invitar al zoom a paula.olguin@jumbo.cl, por favor, gracias 2. Hola, que datos de nutrientes de especies chilenas tienen 3. Buenas tardes una consulta \u00bfCu\u00e1ndo estar\u00e1 activo el portal de la Pesca? tiene m\u00e1s detalles de l funcionamiento de este Portal? 4. En opini\u00f3n de los panelistas \u00bfPor qu\u00e9 han fallado los distintos programas y estrategias para modificar los h\u00e1bitos alimenticios de los chilenos? 5. Buenas tardes, interesant\u00edsimas las estad\u00edsticas de datos, de consumo. Sin embargo, quer\u00eda conocer si tienen informaci\u00f3n de la clase o especie que se est\u00e1 consumiendo y si esta guarda relaci\u00f3n con el precio de mercado de ellas y las franjas de la poblaci\u00f3n que pueden acceder a estas 6. Como y quienes pueden postular al Fondo EVS?, lo relacionado a la plataforma digital. 7. Buenas, referente a la contribuci\u00f3n de las actividades APE para el aumento del. Consumo de pescado, creo que la normativa actual, es una limitante para impulsar estas APE, se tiene proyectado modificaciones de estas normativas. Modificaciones que apoyen las iniciativas APE 8. Incrementar en 7 kilos el consumo anual por persona implica aproximadamente 120.000 toneladas por a\u00f1o para consumo interno \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la matriz de recursos que de respuesta a este consumo, ante un escenario en que la mayor parte de las pesquer\u00edas se encuentran en condici\u00f3n de plena explotaci\u00f3n y en sobrepesca? 9. Me sumo a la consulta de Aedo. Sin duda hay muchas instituciones que han trabajado y mucho, desde hace muchos a\u00f1os en el cambio de dieta nacional para incorporar prod. del mar, pero creo que ha faltado una coordinaci\u00f3n general, un paraguas marco, para no repetir esfuerzos. Creo es el Estado el que debe hacer esta coordinaci\u00f3n y sumar las iniciativas p\u00fablicas y privadas y hacer una fuerte pol\u00edtica p\u00fablica al respecto. 10. En el programa Vivir sano la capacitaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n es un tema primordial para producir modificaci\u00f3n de h\u00e1bitos que no es f\u00e1cil. Existen recursos humanos Nutricionistas en cantidad adecuada 11. Aproximadamente \u00bfCu\u00e1nto gasta el Estado anualmente en el tratamiento de trastornos y enfermedades asociadas a los malos h\u00e1bitos alimenticios de los chilenos? 12. Gracias por la invitaci\u00f3n. Pregunto, cu\u00e1l es la proporci\u00f3n de \u00e1cidos grasos de organismos terrestres versus marinos, que debe consumir un adulto 13. Cual creen ser\u00eda la mejor estrategia para que los productos del mar lleguen r\u00e1pido y directo a nosotros los consumidores 14. Que falta para hacer una real campa\u00f1a de consumo de productos del mar en tv como se hizo con la leche y huevos? 15. Es solo recursos monetarios? 16. Lastimosamente, jurel llega a los hogares a trav\u00e9s de enlatados, ya tiene un proceso que degrada sus propiedades, jurel fresco es casi imposible que llegue a la poblaci\u00f3n en general, sardina solo se usa para hacer harina de pescado y salm\u00f3n la mayor\u00eda de la producci\u00f3n se exporta y lo que queda en mercado nacional tiene elevado precio. Se debe evaluar alternativas como pejerey, congrio negro o colorado, sierra, merluza y reineta. Podr\u00edamos tambi\u00e9n evaluar tema del recurso jibia, crust\u00e1ceos y piure 17. Como se puede incorporar en las fichas de junaeb un producto que hoy no es parte del manual? 18. La educaci\u00f3n Alimentaria quien lo realiza ?? para ser efectivo 19. Buenas Tardes, cu\u00e1l es la raz\u00f3n que en JUNAEB a\u00fan se le d\u00e9 a los ni\u00f1os la especie pangasius (como filete de pescado) que en otros pa\u00edses est\u00e1 prohibido. Por qu\u00e9 no fomentar especies nacionales y con mayor valor nutricional como jurel IQF o derivados de este por ejm. 20. C\u00f3mo crees que podr\u00eda potenciarse a\u00fan m\u00e1s la estrategia que has liderado para sumar m\u00e1s escolares al consumo de choritos. Ellos son los futuros consumidores y conformaran las futuras familias por muchos a\u00f1os y si cambian sus h\u00e1bitos entonces se podr\u00eda mover la aguja del aumento de consumo de productos del mar. 21. Paulo; Este 18 y 19 de septiembre se llevar\u00e1 a cabo una campa\u00f1a Chile Ayuda a Chile liderado por Don Francisco. Creo que es una excelente oportunidad para dar a\u00fan m\u00e1s visibilidad del programa de apoyo al adulto mayor del bio BIo CLIPPING DE PRENSA PRIMERA MESA DE TRABAJO Como parte de las actividades posterior al webinar, el 7 se septiembre se redact\u00f3 comunicado de prensa, revisado por SUBPESCA, y se adjunta a continuaci\u00f3n: T\u00edtulo: Del Mar a Mi Mesa entra a redes sociales para promover consumo de alimentos del mar Bajada: Iniciativa de la Subsecretaria de Pesca y Acuicultura busca promover el consumo responsable recursos marinos en la poblaci\u00f3n. Concepci\u00f3n, 07 de septiembre de 2020.- Promover el consumo de alimentos del mar, difundir los beneficios nutricionales de los productos del mar y entregar datos \u00fatiles para su preparaci\u00f3n son algunos de los objetivos del programa Del Mar a Mi Mesa de la Subsecretaria Pesca y Acuicultura (Subpesca), cuya ejecuci\u00f3n est\u00e1 a cargo de la Universidad de Concepci\u00f3n. Esta tercera etapa, que finalizar\u00e1 en agosto de 2021, comprende diversas actividades como realizaci\u00f3n de talleres, apoyo a productores de productos del mar, la revalorizaci\u00f3n de preparaciones de alimentos con la elaboraci\u00f3n de recetas, y trabajo con escolares. Algunas de esas actividades ser\u00e1n realizadas cuando las condiciones sanitarias lo permitan. Uno de los primeros hitos de esta nueva etapa fue la realizaci\u00f3n -bajo modalidad de webinar- del seminario \"Consumo de productos del mar en tiempos de COVID-19\". La actividad tuvo lugar el 3 de septiembre y fue encabezada por Jos\u00e9 Pedro N\u00fa\u00f1ez, jefe de la Divisi\u00f3n de Desarrollo Pesquero de Subpesca. Tambi\u00e9n participaron Daniela Godoy, Secretaria Ejecutiva de Elige Vivir Sano del Ministerio de Desarrollo Social y Familia; Mar\u00eda Elena Constenla, nutricionista, del Departamento de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica de la Universidad de Concepci\u00f3n; Javier Aros, Gerente de Mejill\u00f3n de Chile, programa Estrat\u00e9gico CORFO; y Paulo Rojas, Director Ejecutivo de la Corporaci\u00f3n para la Promoci\u00f3n del Consumo de Productos del Mar ProPescado. Es importante destacar que en el webinar participaron alrededor de 50 representantes del mundo p\u00fablico y privado, entre ellos entidades gubernamentales, asociaciones de pescadores, empresas, ONGs, entre otros. En el mismo marco, se inici\u00f3 el trabajo de difusi\u00f3n del programa a trav\u00e9s de redes sociales, particularmente en Facebook @DelMaraMiMesa e Instagram @delmaramimesa, donde la comunidad podr\u00e1 conocer actividades, recomendaciones y recetas con productos del mar. \u00a8Hacemos una invitaci\u00f3n a ser parte de esta comunidad en la red para conocer las novedades y actividades Del Mar a Mi Mesa\u00a8, coment\u00f3 Jose Pedro N\u00fa\u00f1ez. Y a\u00f1adi\u00f3: \u00a8Esta es una iniciativa muy relevante para nosotros como Subpesca, pues se enmarca en objetivos de Gobierno que buscan promover una alimentaci\u00f3n saludable. Somos un pa\u00eds con m\u00e1s de cuatro mil kil\u00f3metros de costa y en el mar tenemos una gran fuente de riqueza que debemos aprovechar para mejorar nuestra nutrici\u00f3n. En esta fase del programa, contamos con un equipo de investigadores, chef y profesionales de la Universidad de Concepci\u00f3n que nos acompa\u00f1ar\u00e1n en la ejecuci\u00f3n de esta iniciativa\u00a8. N\u00fa\u00f1ez destac\u00f3 la disposici\u00f3n de los distintos actores del mundo relacionado con la pesca y la acuicultura a trabajar colaborativamente para alcanzar el objetivo de incrementar el consumo responsable de alimentos del mar, lo que fue manifestado por cada una de las organizaciones e iniciativas que participaron en el seminario web realizado recientemente. Para mayor informaci\u00f3n, contactar a Joyce Olsen Audibert o Cecilia Saavedra Ordenes al mail comunicaciones@delmaramimesa.cl; y/o a Camila Pizarro o Luis Musquiz, a los mails cpizarro@subpesca.cl y lmmusquiz@subpesca.cl, respectivamente. Este comunicado fue gestionado en diversos medios. A continuaci\u00f3n, se presenta el clipping de prensa producto de estas gestiones, con una recopilaci\u00f3n de las apariciones en prensa del proyecto Del Mar a Mi Mesa, en el periodo. Este considera las publicaciones de columnas de opini\u00f3n en medios tradicionales y especializados electr\u00f3nicos de alcance nacional, dedicados a la divulgaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y cient\u00edfica. FECHA MEDIO LINK COSTO para Del mar a mi mesa COSTO COMERCIAL $220.000. - FECHA MEDIO LINK COSTO para Del mar a mi mesa COSTO COMERCIAL 21-09-2020 PORTAL FAC CS NATURALES https://www.naturalesudec.cl/tag/del - mar -a-mi-mesa/ $0 $0.- FECHA MEDIO LINK COSTO para Del mar a mi mesa COSTO COMERCIAL 09-09-2020 INDUSTRIAS PESQUERAS https://industriaspesqueras.com/noticia - 62537 -seccion -Pol%C3%ADtica_de_Pesca/ $0 $0.- FECHA MEDIO LINK COSTO para Del mar a mi mesa COSTO COMERCIAL 09-09- 2020 TRADE -NEWS https://trade $0 $235.000. - FECHA MEDIO LINK COSTO para Del mar a mi mesa COSTO COMERCIAL 10-09- 2020 MUNDO ACUICOLA https://www.mundoacuicola.cl/new/tag/webinar/ $0 $235.000. - FECHA MEDIO LINK COSTO para Del mar a mi mesa COSTO COMERCIAL 08-09-2020 AQUA https://www.aqua.cl/2020/09/08/del - $235.000. - FECHA MEDIO LINK COSTO para Del mar a mi mesa COSTO COMERCIAL 24-09-2020 AQUA $235.000. - FECHA MEDIO LINK COSTO para Del mar a mi mesa COSTO COMERCIAL 17-09- 2020 DIARIO CONCEPCION $435 .000. - SEGUNDA MESA DE TRABAJO : REUNI\u00d3N CON SOCIOS ESTRAT\u00c9GICOS \"DEL MAR A MI MESA\" En la reuni\u00f3n del d\u00eda martes 22 de septiembre de 2020 se propone comenzar la reactivaci\u00f3n de las mesas de trabajo con los socios estrat\u00e9gicos, contraparte t\u00e9cnica acepta esta propuesta (ver Acta 22 de septiembre reuni\u00f3n con Julio Jorquera) Se comienza la organizaci\u00f3n de la primera reuni\u00f3n de socios estrat\u00e9gicos de la iniciativa Del Mar a Mi Mesa, y se hace envi\u00f3 a SUBPESCA la propuesta de la reuni\u00f3n fijada para el d\u00eda jueves 15 de octubre. Se adjunta como evidencia el documento invitaci\u00f3n revisado y aceptado por SUBPESCA, adem\u00e1s se presenta el listado de asistentes en la Tabla 2. Estimados (as) Socios (as), La Subsecretar\u00eda de Pesca y Acuicultura, en conjunto con la Universidad de Concepci\u00f3n, les invitan a la reactivaci\u00f3n de la mesa de trabajo , en el marco de la iniciativa \"Del Mar a Mi Me sa\" \u00bfCu\u00e1ndo? jueves 15 de octubre Horario : 15:00 a 16:30 horas V\u00eda Zoom Tabla de la reuni\u00f3n: Jos\u00e9 Pedro N\u00fa\u00f1ez . Jefe de Divisi\u00f3n de Desarrollo Pesquero, Subsecretar\u00eda de Pesca y Acuicultura. - Palabras de bienvenida, historia de la iniciativa \"Del Mar a Mi Mesa\" . Sandra Ferrada Fuentes . Directora tercera fase de la iniciativa \"Del Mar a Mi Mesa\", instituci\u00f3n ejecutora Universidad de Concepci\u00f3n. - Actividades contempladas para tercera fase con los socios estrat\u00e9gicos. - Presentar al equipo de profesionales que est\u00e1 trabajando en esta fase, en particular el equipo de comunicaciones. Joyce Olsen . Periodista consultora de la tercera fase del programa \"Del Mar a Mi Mesa\" - Plan de difusi\u00f3n conjunto entre Del Mar a Mi Mesa y socios estrat\u00e9gicos Intervenci\u00f3n de los participantes Adjuntamos la invitaci\u00f3n Favor confirmar asistencia junto a sus profesionales de comunicaciones al correo electr\u00f3nico: coordinacion@delmaramimesa.cl \u00a1Los esperamos! INVITACI\u00d3N La Subsecretar\u00eda de Pesca y Acuicultura junto a la Universidad de Concepci\u00f3n, como entidad ejecutante, tienen el agrado de invitar a usted a participar de la primera reuni\u00f3n del a\u00f1o 2020 con socios estrat\u00e9gicos, en el marco de la iniciativa \"Del Mar a Mi Mesa\". La reuni\u00f3n tiene como objetivo central la reactivaci\u00f3n de la mesa de trabajo, confirmando el compromiso y participaci\u00f3n de los integrantes. Se hace extensiva la invitaci\u00f3n para que particip en junto a sus profesionales del \u00e1rea de comunicaciones. El encuentro se realizar\u00e1 el d\u00eda jueves 15 de octubre, entre las 15:00 y las 16:30 horas, a trav\u00e9s de la plataforma zoom. El link de acceso se enviar\u00e1 una vez confirmada asistencia. S.R.C.: coordinacion@delmaramimesa.cl & +56 9 86144082 Tabla 2. Listado de asistentes a reuni\u00f3n de socios estrat\u00e9gicos N\u00b0 Nombre Correo Instituci\u00f3n 1 Sandra Ferrada sandraferrada0@gmail.com UdeC 2 Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez victoriaherreray@gmail.com UdeC c.saavedraordenes@gmail.com UdeC 4 Joyce Olsen Audibert olsen.joyce@gmail.com UdeC 5 Benjamin Gutierrez - - 6 Julio Jorquera juliojorquera1980@gmail.com SUBPESCA 7 JUNAEB - Elizabeth Mu\u00f1oz elizabeth.munoz@junaeb.cl JUNAEB 8 Franklin Zepeda agpescadorescsp@gmail.com CALETA SAN PEDRO COQUIMBO 9 Anna Christina Pinheiro Fernandes apinheiro@udd.cl UDD 10 Paulo Rojas projas@propescado.cl PROPESCADO 11 Manuel Matamala chefmatamala@caletalaperla.cl CHEF 12 Valesca Montes -WWF valesca.montes@wwf.cl WWF 13 Maria de los Angeles Campos mariadelosangeles.campos@santaisabel.cl SANTA ISABEL 14 Gonzalo Garrido ggarridom@yahoo.com - 15 Mar\u00eda Dulce Subida - ECIM (UC) mdsubida@bio.puc.cl CHILE ES MAR 16 Iv\u00e1n Lobos Mar\u00edn ilobosm@gmail.com CODEMA 17 MARIO MUOZ mmunozv@sernapesca.cl SERNAPESCA 18 ORIZON 19 LFT (Felipe Tisne) lftisne@acuicolaalas.cl Acu\u00edcola Alas S.A 20 Valentina Guti\u00e9rrez valentina.gutierrez@transformaalimentos.cl TRANSFORMA Lilia Masson masson_lilia@yahoo.es CAPCHICAL v.ceballos@asipes.cl ASIPES 23 Andrea Z\u00fa\u00f1iga Roa andrea.zunigaroa@gmail.com - 24 Javier Aros - PER MEJILLON DE CHILE javier.aros@mejillondechile.cl Mejill\u00f3n de Chile 25 Ricardo Radebach_SUBPESCA rradebac@subpesca.cl SUBPESCA Pizarro cpizarro@subpesca.cl SUBPESCA 27 Rafael Hern\u00e1ndez rhernandez@subpesca.cl SUBPESCA 28 Guillermo gerencia.bioper@gmail.com PER MAS MAR 29 V\u00edctor Hugo Guti\u00e9rrez virthug@gmail.com U. Chile/C. Futuro 30 Mariann Breu mariann.breu@wwf.cl WWF 31 Claudio Canales claudio.canales@achipia.gob.cl ACHIPIA 32 Carlos Contreras ccontreras.masmar@gmail.com MAS MAR 33 Esperia Bonilla esperia.bonilla.oliveri@gmail.com Fundaci\u00f3n Cocina Marcela Riveiro Cencosud marcela72riveiro@gmail.com CENCOSUD 35 Javiera Manghi - Periodista Mas Patricio Carvajal patricio.carvajal@pucv.cl PUCV 37 Felipe Chavez comunicaciones@mejillondechile.cl Mejill\u00f3n de Chile 38 Adolfo B raun - Administrador de Contratos Departamento de Alimentaci\u00f3n Escolar JUNAEB 39 Moscoso Maximiliano - - 40 Carolina Weldt M. constanza.valenzuela@mejillondechile.cl Mejill\u00f3n de Chile 41 Mar\u00eda Larrazabal uantof 42 Andrea Rivera andrea.riverab@gmail.com Depto. de Nutrici\u00f3n y Alimentos del Ministerio de Salud 43 Igor Garib JUNAEB igarib @gmail.com JUNAEB 44 DAVID MORA david.mora.a@gmail.com Presidente del Colegio de Ingenieros Alimentos de Chile A.G 45 HUGO ESCOBAR - EJEC. CORFO ENCARGADO PER MITILIDOS - ING. PESQUERO 46 Romina Gonz\u00e1lez romimonick@gmail.com SERNAPESCA 47 Paula Olgu\u00edn paula.olguindroguett@jumbo.cl Encargada de tecn\u00f3logas Jumbo 48 Jos\u00e9 Pedro N\u00fa\u00f1ez jnunez@subpesca.cl SUBPESCA 49 Pablo Vega vega.gonzalez@gmail.com periodista de Elige Vivir Sano 50 Carla S\u00e1nchez csanchez@landes.cl LANDES 51 Natalia Parraguez natalia.parraguez@ilsisurandino.cl nutricionista y directora ejecutiva de ILSI Sur Andino 52 Sergio Palma EDF spalma@edf.org EDF 53 Solange Brevis s.brevis@udd.cl UDD ORIZON 55 Montoya - Subgerente de Sostenibilidad y Comunicaciones en Orizon S.A. 56 Cuna Cultural Programas secretaria.cunacultural@gmail.com CUNA CULTURAL 57 Daniel Tapia infocunacultural@gmail.com CUNA CULTURAL 58 Paulina Sazo - - 59 Daniela Cajas dcajas@subpesca.cl SUBPESCA 60 Gustavo sotomayor.gustavo@gmail.com ASOF 63 Patricia Schiappacasse pschiappacasse@sernapesca.cl Encargada Programa Acuicultura 64 Fanny Garrido - ASOF 65 Erna Ch\u00e1vez ernacv@gmail.com CONADECUS 66 Pablo Silva PSILVA@sernapesca.cl SERNAPESCA 67 Transforma Alimentos piotr.kulik@transformaalimentos.cl TRANSFORMA ALIMENTOS 68 Galaxy A30s 69 Armando Carrere - - 70 Vinka Marinkovic - - 71 Catalina Lagunas clagunas.lopez@gmail.com - 72 Gisela Irribarra NO HAY MAIL SERNAPESCA 73 Gabriela Gaete gabrielagaetegallardo5@gmail.com - CLIPPING DE PRENSA SEGUNDA MESA DE TRABAJO El presente informe es una recopilaci\u00f3n de las apariciones en prensa del proyecto Del Mar a Mi Mesa, en el periodo. Este considera las publicaciones de columnas de opini\u00f3n en medios tradicionales y especializados electr\u00f3nicos de alcance nacional, dedicados a la divulgaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y cient\u00edfica. FECHA MEDIO LINK COSTO PROGRAMA COSTO COMERCIAL 19-10- 2020 Diario Concepci\u00f3n https://www.diarioconcepcion.cl/economia/2020/10/19/buscan - incentivar -el-consumo -de-productos -del-mar.html $0 $350.000. - FECHA MEDIO LINK COSTO PROGRAM A COSTO COMERCIA L 19-10- 2020 LITORAL PRESS https://www.litoralpress.cl/sitio/Prensa_Texto?LPKe y=.Dc.L3.L283.Vpaa.Sx0bom.Shbs.Xi.Ty.W.G.Jcjxf.Zfk1i p9w.Q.M.%C3%96 $0 FECHA MEDIO LINK COSTO 2020 EL SUR https://www.elsur.cl/impresa/2020/10/17/ full/cuerpo -principal/10/ $0 $0.- FECHA MEDIO LINK COSTO TRIAS PESQU ERAS https://www.litoralpress.cl/sitio/MediosOnline_Detalles .cshtml?LPKey=.Xot.Ht.Amtc88.Z0.N.K.K.S.I.X7nj.Foa.L5u 9.S.C.Fj.%C3%9C.Jtf6q.S/q/h.N.I.Px.B0wgo0fw.Hx9u99gl FECHA -NEWS https://trade $0 $235.000. - FECHA MEDIO LINK 2020 Mundo acuicola LINK COSTO 17-10- 20 Tribuna del biobio http://www.tribunadelbiobio.cl/portal/index.php?option=co m_content&task=view&id=15592&Itemid=75 $0 $235.000. - FECHA MEDIO LINK 2020 Somos - FECHA MEDIO LINK COSTO PROGRAMA COSTO COMERCIAL 19-10- 2020 AQUA CONVERSATORIO #MujeresDelMar Como parte de la estrategia de comunicaci\u00f3n, y el enfoque con equidad de g\u00e9nero, se acord\u00f3 en reuni\u00f3n del 22 de septiembre (ver acta del 22 de septiembre), desarrollar en noviembre, del 2 al 8 de noviembre la semana de las mujeres del mar, con un taller el d\u00eda jueves 5 de noviembre. A continuaci\u00f3n, se presentan la organizaci\u00f3n final del conversatorio acordada con SUBPESCA. CONVERSATORIO #MujeresDelMar Fecha de conversatorio: Jueves 05 de noviembre Horario: 15:00 a 17:00 horas Modalidad: transmisi\u00f3n desde el Facebook live y Youtube Durante el conversatorio esperamos compartir experiencias de mujeres desde distintas actividades y vivencias en torno al mar Panelistas -Paulina Barraza Barraza, Directora Zonal, Subsecretar\u00eda de Pesca y Acuicultura, Regi\u00f3n de Magallanes y de la Ant\u00e1rtica Chilena -Catalina Ivanovic, especialista regional de temas de g\u00e9nero, FAO para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. -Fabiana Pierre, especialista nacional de temas de g\u00e9nero, FAO Chile. -Lilia Masson Salaue, especialista en ciencia y tecnolog\u00eda de los alimentos del mar. Universidad de Chile. -Juana Silva Ch\u00e1vez. Presidenta de Federaci\u00f3n de Sindicatos de trabajadores de las plantas de proceso de la Industria pesquera, regi\u00f3n del Biob\u00edo, FESIP. -Rosa Guerrero Valdebenito, Doctora en ciencias pol\u00edticas y sociales, Departamento de Urbanismo, Universidad de Concepci\u00f3n. -Sara Garrido Cortes, Coordinadora de la Red Nacional de Mujeres de las Pesca Artesanal. -Ver\u00f3nica Flores Guti\u00e9rrez, Presidenta de la Federaci\u00f3n de pescadores Rivera Norte rio Maull\u00edn, Los Lagos. Invitaci\u00f3n adjunta al correo electr\u00f3nico de convocatoria al webinar Correo electr\u00f3nico de invitaci\u00f3n al webinar Estimada #comunidaddelmar Esperando que se encuentren muy bien, hacemos env\u00edo de la siguiente invitaci\u00f3n Esta semana celebramos a las #MujeresdelMar Este jueves 05, a las 15:00 horas, realizaremos por Facebook Live el conversatorio #ComunidadDelMar #MujeresDelMar con destacadas invitadas. All\u00ed conversaremos sobre temas de g\u00e9nero, la innovaci\u00f3n de los productos del mar vista desde una perspectiva femenina, la importancia de los productos del mar durante el embarazo y mucho m\u00e1s. Si\u00e9ntanse libres de compartir esta invitaci\u00f3n con sus contactos y redes sociales si as\u00ed lo estiman conveniente. \u00a1\u00a1\u00a1 Muchas gracias y los esperamos el jueves !!! Visita nuestras redes sociales: https://www.instagram.com/delmaramimesa/?hl=es- la https://m.facebook.com/DelMaraMiMesa/ La invitaci\u00f3n al conversatorio se realiz\u00f3 mediante correo electr\u00f3nico a toda nuestra base de datos de la #ComunidadDelMar Adem\u00e1s de realizar difusi\u00f3n en diferentes plataformas a trav\u00e9s de redes sociales tanto del proyecto como de los socios pertenecientes a nuestra comunidad Las estad\u00edsticas del conversatorio indican que tuvo una duraci\u00f3n de 1.57 horas, donde a trav\u00e9s de la transmici\u00f3n en vivo por Facebook Live hubo conectadas aproximadamente 50 asistentes. Posteriormente la publicaci\u00f3n alcanzo 159 reacciones, 70 comentarios, fue compartida 35 veces y tuvo un alcance de 4275 personas. CLIPPING DE PRENSA TERCERA MESA DE TRABAJO Como parte de las actividades posterior al conversatorio se redact\u00f3 comunicado de prensa, revisado por SUBPESCA, y se adjunta a continuaci\u00f3n: MUJERES DEL MAR COMPARTEN SUS VIVENCIAS EN LA PESCA Y ACUICULTURA NACIONAL Desde la extracci\u00f3n a la mesa, son las mujeres del mar las que procesan los productos marinos otorg\u00e1ndoles innovaci\u00f3n y valor agregado. En un encuentro virtual, se relev\u00f3 sus historias de esfuerzo, transformaci\u00f3n, perseverancia, adem\u00e1s de sus desaf\u00edos; en un sector liderado por hombres. Presentes en las actividades complementarias de la pesca, las mujeres cumplen un rol vital en el proceso final de los productos del mar. Para realzar la importancia que ellas tienen dentro de la cadena productiva, la iniciativa \"Del Mar a Mi Mesa\" de la Subsecretar\u00eda de Pesca y Acuicultura (Subpesca), realiz\u00f3 esta tarde, un encuentro donde mujeres de distintas actividades en torno al mar, compartieron sus experiencias en la pesca y la acuicultura. A trav\u00e9s de Facebook Live, el conversatorio \"Comunidad del Mar, Mujeres del Mar\" incluy\u00f3 la participaci\u00f3n de panelistas del sector artesanal, la academia y de la FAO, quienes entregaron una mirada desde las estad\u00edsticas sobre la participaci\u00f3n de las mujeres en la pesca artesanal e industrial. En Chile, existen 91 mil pescadores artesanales inscritos, de los cuales 22 mil son mujeres que trabajan de manera formal, adem\u00e1s de 1.190 organizaciones de pesca artesanal (sindicatos, cooperativas, federaciones), de las cuales, 54 son s\u00f3lo de mujeres. Sandra Ferrada, de la U. de Concepci\u00f3n, directora de la etapa lll del proyecto \"Del Mar a Mi Mesa\", comenta que la presencia de la mujer en el mar, en los distintos eslabones de la cadena productiva es fundamental. \"Sin el trabajo de las mujeres, los productos del mar no ser\u00edan como son. Son ellas las que limpian, charquean, terminan el proceso y quienes dan innovaci\u00f3n y valor agregado a los productos del mar, extra\u00eddos por los hombres principalmente. Nos interesa dignificar y visibilizar este trabajo para completar la cadena y mantener en el tiempo\", explica. Seg\u00fan la FAO, se estima que mundialmente la pesca y la acuicultura emplean 200 millones de personas. Las mujeres representan el 50% de esa labor, ya sea formal o informal, con o sin remuneraci\u00f3n; no as\u00ed el caso de los hombres, quienes cuentan con registro y trabajan en forma remunerada. \"En Am\u00e9rica Latina todav\u00eda la mujer est\u00e1 un paso atr\u00e1s en t\u00e9rminos de derechos y avances de autonom\u00eda econ\u00f3mica en el sector pesquero. En Chile, el 24% de las mujeres est\u00e1n registradas, cifra baja porque tienen limitados el n\u00famero de registros. Cuando logran participar de asociaciones gremiales mixtas, tienen poca representatividad, lo que profundiza a\u00fan m\u00e1s la brecha. La FAO recomienda mejorar las estad\u00edsticas. Lo que no se cuantifica, no se puede nombrar. Debemos saber d\u00f3nde est\u00e1n esas mujeres y fomentar que participen en asociaciones gremiales, que puedan tener voz, que sean reconocidas, que tengan remuneraci\u00f3n\", agreg\u00f3 Fabiana Pierre, especialista en temas de g\u00e9nero de FAO Chile. Asimismo, Juana Silva, presidenta de la Federaci\u00f3n de Sindicatos de Trabajadores de la Industria Pesquera Regi\u00f3n del Biob\u00edo, FESIP, enfatiz\u00f3 en la necesidad de contar con estabilidad laboral y seguridad social al interior de las empresas. \"Desarrollamos un trabajo de calidad en el proceso de la materia prima. Trabajamos responsablemente para el consumo humano, en la elaboraci\u00f3n de conservas, congelados de jurel, elaboraci\u00f3n de pesca blanca, elaboraci\u00f3n de langostino colorado y amarillo, entre otros\", expres\u00f3. Al respecto, Paulina Barraza, directora zonal de Pesca y Acuicultura de Magallanes, se\u00f1al\u00f3 que uno de los ejes prioritarios del Gobierno del Presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era es ir avanzando, con un enfoque de g\u00e9nero, hacia un mayor progreso y posicionamiento de las mujeres en distintos \u00e1mbitos. En ese sentido, a trav\u00e9s de diversos programas estatales, como en Sercotec e Indespa, las mujeres pescadoras, por ejemplo, pueden obtener herramientas y fondos para materializar proyectos productivos y obtener capacitaciones en el rubro, que les permitan un m ayor desarrollo\". Este comunicado fue gestionado en diversos medios. A continuaci\u00f3n, se presenta el clipping de prenda producto de estas gestiones, con una recopilaci\u00f3n de las apariciones en prensa conversatorio #MujeresDelMar. Este considera las publicaciones de columnas de opini\u00f3n en medios tradicionales y especializados electr\u00f3nicos de alcance nacional, dedicados a la divulgaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y cient\u00edfica. CLIPPING DE PRENSA Responsable: Joyce Olsen Audibert Directora JO Consulting El presente informe es una recopilaci\u00f3n de las apariciones en prensa del proyecto Del Mar a Mi Mesa , para la actividad del jueves 05 de noviembre . FECHA MEDIO LINK COSTO PROGRAMA COSTO COMERCIAL 06-11- 2020 $0 09-11-2020 FC CS Naturales https://www.naturalesudec.cl/tag/mujeres -del-mar/ $0 $0.- FECHA MEDIO LINK COSTO PROGRAMA COSTO COMERCIAL 19-10-2020 G 5 Noticias Radio MEDIO LINK COSTO PROGRAMA COSTO 05-11- 2020 PRESS LATA M https://presslatam.cl/tag/del -mar-a-mi-mesa/ $0 $0.- FECHA MEDIO LINK COSTO PROGRA MA COSTO COMERCI AL 10-11- 2020 MEDIO LINK COSTO PROGRA 06-11- 20 Tribuna del biobio http://www.tribunadelbiobio.cl/portal/index.php?option=com_content &task=view&id=15592&Itemid=75 $0 $235.000. - FECHA MEDIO LINK COSTO COSTO COMERCIAL 06-11- 2020 De $0 LINK COSTO PROGRAMA COSTO COMERCIAL 10-11-20 Yo fui http://yofui.com/?evento=8967&foto=415873 250000 FECHA MEDIO LINK COSTO PROGRAMA COSTO COMERCIAL 10-10-2020 Empresas Oceano http://www.empresaoceano.c ONLINE Primer Dialogo: Rescatar el patrimonio cultural de la pesca artesanal con una mirada transversal Fecha de di\u00e1logo: jueves 03 de junio Formato del di\u00e1logo: abierto a trav\u00e9s de transmisi\u00f3n en el Facebook \"Del Mar a Mi Mesa\". https://www.facebook.com/DelMaraMiMesa Horario: 10:30 a 11:30 horas Moderadora: Camila Pizarro Contreras, Profesional de Comunicaciones, SUBPESCA Participantes: 1.Alicia Gallardo Lagno - Subsecretaria de Pesca y Acuicultura 2.Emilio de la Cerda Err\u00e1zuriz - Subsecretario de Patrimonio Cultural 3.Marcia Castro Mart\u00ednez - Presidenta Agrupaci\u00f3n Comunal de Mujeres Encarnadoras, Lebu 4.Rodrigo D\u00edaz Vera - T\u00e9cnico en Administraci\u00f3n de Recursos Tur\u00edsticos, Menci\u00f3n en Ecoturismo, Los Lagos. 5.Eve Crowley - Representante de la FAO en Chile. 6.Gast\u00f3n Carre\u00f1o Gonz\u00e1lez - Investigador, Subdirecci\u00f3n de Investigaci\u00f3n, Servicio Nacional del Patrimonio Nacional. 7.Oscar Santis Brante - Soci\u00f3logo, Universidad de Concepci\u00f3n. Afiche para Publicidad distribuido en redes sociales Segundo Dialogo: Seguridad alimentaria de productos del mar en Chile Fecha de di\u00e1logo: jueves 29 de jul io Formato del di\u00e1logo: abierto a trav\u00e9s de transmisi\u00f3n en el Facebook \"Del Mar a Mi Mesa\". https://www.facebook.com/DelMaraMiMesa Horario: 15:30 a 17:30 horas Moderadora: Camila de Comunicaciones, SUBPESCA Participantes: 1.Alicia Gallardo Lagno - Subsecretaria de Pesca y Acuicultura 2.Andrea Medina Urrutia - Directora ICI Gesti\u00f3n y Calidad 3.Branco Papic - Presidente AmiChile 4.Diego Undurraga -Director Future of Fish Chile Afiche para Publicidad distribuido en redes sociales Tercer Dialogo: Empoderamiento de la mujer en la pesca y acuicultura artesanal en los pa\u00edses de la Alianza del Pac\u00edfico Fecha de di\u00e1logo: martes 17 de agosto Formato del di\u00e1logo: abierto a trav\u00e9s de link de zoom https://us02web.zoom.us/j/84100229022 Horario: 15:00 a 16 :30 horas Colombia, M\u00e9xico y Per\u00fa Horario: 16:00 a 17:30 horas Chile Moderadora: Marcela Otero , Coordinadora T\u00e9cnico de G\u00e9nero Alianza del Pacifico. Participantes: 1.Alicia Gallardo Lagno - Subsecretaria de Pesca y Acuicultura 2.Paola C\u00e1rcamo Contreras - Pescadora y Acuicultora, Chile 3.Martha Lucia de la Pava - Investigadora en pesca y acuicultura, Colombia 4.Patricia Barrego Kim -Acuicultora, M\u00e9xico 5.Teresa Re\u00e1tegui y empresaria acu\u00edcola, Per\u00fa 6.Alejandro Buvinic - Coordinador nacional de Chile de Alanza del Pac\u00edfico Afiche para Publicidad distribuido en redes sociales Cuarto Dialogo (actividad on line ): Fomento de consumo de productos del mar - BAES (Beca de Alimentaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Superior (BAES) ) Fecha de di \u00e1logo : mi\u00e9rcoles 11 de agosto de 20 21 Formato del di\u00e1logo : abierto a trav\u00e9s de plataforma TEAMS Reuni\u00f3n de Microsoft Teams \u00danase a trav\u00e9s de su PC o aplicaci\u00f3n m\u00f3vil Haga clic aqu\u00ed para unirse a la reuni\u00f3n Horario: 1 1:00 a 1 2:30 horas Moderadora: Carolina Labrana: Profesional Junaeb , Ministerio de . Carolina Labrana, carolina.labrana@junaeb.cl Felipe Comunicaciones Mejill\u00f3n de Cristian Andr\u00e9s Ram\u00edrez Lillo , cristian.ramirez@junaeb.cl OBJETIVO 2 Desarrollar nuevas capacidades en pescadores artesanales para que eval\u00faen seleccionen, promocionen y comercialicen alternativas de mayor valor agregado a sus productos. INFORME DE CATASTRO DE CALETAS PESQUERAS ARTESANALES El catastro de caletas pesqueras inici\u00f3 con la construcci\u00f3n de una base de datos maestra (BDM) sobre la base de la informaci\u00f3n contenida en el \"Visualizador de Mapas\" de la Subsecretar\u00eda de Pesca y Acuicultura (https://mapas.subpesca.cl/ideviewer/). El contenido de esta BDM correspondi\u00f3 a la siguiente informaci\u00f3n: Regi\u00f3n Provincia Caleta Nivel de desarrollo (desarrollada, medianamente desarrollada, no desarrollada, sin informaci\u00f3n) N\u00famero de organizaciones de pescadores artesanales N\u00famero de embarcaciones N\u00famero de pescadores (hombres, mujeres) Propiedad del terreno (fiscal, concesionada, privada, sin informaci\u00f3n) Actividad productiva principal (acuicultura, AMERB, concesi\u00f3n de acuicultura, planta de proceso, restaurante, venta directa) N\u00famero de especies principales por grupo taxon\u00f3mico (peces, moluscos, crust\u00e1ceos, equinodermos, algas, otros) Entorno (urbano, rural, sin informaci\u00f3n) Esta BDM fue presentada a SUBPESCA en video conferencia utilizando la plataforma Google Meet. Entre las observaciones realizadas por la Contraparte T\u00e9cnica estuvieron: i) incorporar informaci\u00f3n disponible en fichas pdf levantadas por SUBPESCA entre diciembre de 2019 y abril de 2020 (n = 36); ii) incorporar informaci\u00f3n recopilada por Fundaci\u00f3n Chinquihue a trav\u00e9s del proyecto FIPA 2018- 03 \"Diagn\u00f3stico socioecon\u00f3mico de la situaci\u00f3n actual de pescadores artesanales y organizaciones asociadas a caletas pesqueras y cuantificaci\u00f3n de su potencial de desarrollo con la implementaci\u00f3n de la Ley de Caletas N\u00b0 21.027\"; iii) incorporaci\u00f3n de informaci\u00f3n solicitada al Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura (SERNAPESCA); iv) solicitar informaci\u00f3n al Servicio Nacional de Turismo (SERNATUR) referida al tipo y n\u00famero de servicios tur\u00edsticos regist rados en las caletas pesqueras artesanales a nivel nacional; v) incorporar nuevas variables a la informaci\u00f3n contenida en la BDM (n\u00famero de restaurantes y puestos de venta, especies emblem\u00e1ticas para la c aleta, actividades tur\u00edsticas). Sobre la base de est as recomendaciones y las nuevas bases de datos se procedi\u00f3 a completar la BDM. Esta informaci\u00f3n se utiliz\u00f3 para obtener los siguientes resultados: a) Diagn\u00f3stico e identificaci\u00f3n de brechas b) Selecci\u00f3n de siete caletas pesqueras Resultados Catastro de caletas pesqueras en Chile La BDM construida usando la informaci\u00f3n contenida en el \"Visualizador de Mapas\" de la Subsecretar\u00eda de Pesca y Acuicultura ( https://mapas.subpesca.cl/ideviewer/ ), permiti\u00f3 identificar 447 caletas pesqueras desde la XV Regi\u00f3n de Arica y Parinacota hasta la XII Regi\u00f3n de Magallanes y Ant\u00e1rctica Chilena. Luego, con la incorporaci\u00f3n de las fuentes de informaci\u00f3n provenientes de SUBPESCA, FIPA 2018 -03 y SERNAPESCA, el n\u00famero de caletas pesq ueras increment\u00f3 a 564. La informaci\u00f3n solicitada a SERNATUR fue derivada por esta agencia a SERNAPESCA, por lo que no se dispone de tales datos a la fecha de generaci\u00f3n del presente informe. Tabla 3. Resumen de la fuerza pesquera artesanal a nivel n acional a agosto de 2020 (elaboraci\u00f3n propia). Regi\u00f3n Caletas Organizaciones Embarcaciones Mujeres Hombres XVI 2 15 245 72 1.338 I 15 24 329 294 1.558 II 32 61 559 287 2.538 III 33 79 539 645 3.210 IV 34 104 1.368 514 4.907 V 39 70 998 393 4.850 VI 9 32 81 253 794 VII 16 58 488 405 2.301 XVI 7 10 42 123 235 VIII 80 335 3.320 5.752 15.527 IX 9 36 198 307 938 XIV 25 91 707 957 2.843 X 133 376 1.962 6.755 12.413 XI 118 390 1.579 5.948 12.076 XII 840 613 5.822 Total 564 1.722 13.255 23.318 71.350 Actualmente, la fuerza pesquera artesanal se distribuye en 15 regiones y contempla un total de 564 caletas pesqueras, 1.720 organizaciones, 13.255 embarcaciones, 23.318 mujeres y 71.350 hombres (Tabla 3 ). Las regiones VIII, X y XI, concentran el mayor porcentaje de esta fuerza pesquera en t\u00e9rminos de caletas (59%), organizaciones (64%), embarcaciones (52%), mujeres (79%) y hombres (56%). Tabla 4 . Frecuencia de caletas pesqueras con actividades producti vas por regi\u00f3n a agosto de 2020 (elaboraci\u00f3n propia). Regi\u00f3n Acuicultura AMERB C Acuicultura Planta Restaurante Venta XVI 0 0 0 0 1 1 I 1 8 2 4 4 3 II 2 9 1 5 6 5 III 1 14 0 3 4 7 IV 5 33 4 5 8 12 V 1 14 0 3 10 7 VI 0 3 0 1 1 2 VII 2 7 0 1 7 5 XVI 0 3 0 1 0 0 VIII 7 26 7 8 14 9 IX 2 1 2 1 4 1 XIV 9 14 3 7 3 6 X 38 40 37 4 8 14 XI 54 32 51 17 16 6 XII 0 0 0 2 2 0 Total 122 204 107 62 88 78 A partir de la informaci\u00f3n disponible en la BDM, se logr\u00f3 constatar diversas actividades productivas: acuicultura (21,6%), AMERB (36,2%), concesi\u00f3n de acuicultura (19,0%), planta de proceso (11,0%), restaurante (15,6%) y venta directa (13,8%). La acuicultu ra y concesiones de acuicultura se ubican principalmente en las regiones X y XI, mientras que las AMERBs son relevantes entre las regiones III -V, VIII y XIV -XI ( Tabla 4 ). Las plantas de proceso ocurren pr\u00e1cticamente a lo largo de toda la costa chilena, per o con una mayor importancia en las regiones VIII, XIV y XI. Actividades productivas del tipo restaurante y venta directa tambi\u00e9n presentan una amplia distribuci\u00f3n latitudinal, aunque destacan las regiones IV, V, VIII, X y XI ( Tabla 4 ). Desde el punto de v ista de la identificaci\u00f3n de caletas pesqueras donde las organizaciones tengan integrado unidades de negocio como gastronom\u00eda, turismo y valor agregado, entre otras, se registra 476 y 486 caletas pesqueras en la categor\u00eda \"sin informaci\u00f3n\" o \"frecuencia ce ro\" con respecto a la existencia de restaurantes y venta directa, respectivamente. Lo anterior implica una importante brecha de informaci\u00f3n para la selecci\u00f3n de caletas pesqueras donde implementar el proceso de intervenci\u00f3n que busca materializar la jornad a de un d\u00eda de difusi\u00f3n. Selecci\u00f3n de caletas pesqueras con informaci\u00f3n limitada Sobre la base de informaci\u00f3n limitada se filtr\u00f3 la BDM para seleccionar aquellas caletas pesqueras que los registros se\u00f1alaban la existencia conjunta de restaurantes y venta directa. Se identific\u00f3 47 caletas a nivel nacional con la presencia simult\u00e1nea de restaurante y venta directa. En un segundo nivel de selecci\u00f3n se filtr\u00f3 en funci\u00f3n del n\u00famero de restaurante y puestos de venta por caleta, constatando que un 66% y 70% de e stas caletas registraron informaci\u00f3n referida a \"sin informaci\u00f3n\" o \"frecuencia cero\" respecto del n\u00famero de restaurante y venta directa, respectivamente. Efectuado este segundo filtro, se reconocen 14 caletas pesqueras con informaci\u00f3n suficiente a nivel n acional para su caracterizaci\u00f3n en t\u00e9rminos gastron\u00f3micos, de las cuales s\u00f3lo 5 caletas presentan 1 \u00f3 m\u00e1s actividades de turismo ( Tabla 5 ). Estas 14 caletas se localizan en las regiones de Tarapac\u00e1 (2), Antofagasta (3), Atacama (1), Coquimbo (2) y Valpara\u00ed so (6). Luego, bajo un escenario de informaci\u00f3n limitada y utilizando como criterio el mayor n\u00famero de unidades productivas gastron\u00f3micas, esto es, restaurantes y venta directa, instaladas en las caletas pesqueras, una primera selecci\u00f3n de 7 caletas corresponde a: Riquelme (Tarapac\u00e1), Mejillones (Antofagasta), Caldera (Atacama), Guanaqueros y Tongoy (Coquimbo), Portales y El Quisco (Valpara\u00edso ) (Tabla 5 ). En estas caletas se identifican especies emblem\u00e1ticas para venta directa al p\u00fablico y como parte de la carta gastron\u00f3mica, tales como Albacora, Dorado, Congrio, Reineta, Osti\u00f3n y Merluza. Tabla 5 . Resultados preliminares sobre unidades productivas (restaurante, venta directa, turismo) registradas por caleta pesquera a nivel nacional a agosto de 2020 , se identifican las especies emblem\u00e1ticas (elaboraci\u00f3n propia). Regi\u00f3n Caleta Restaurante Venta Especie 1 Especie 2 Turismo Tarapac\u00e1 Riquelme 5 16 Albacora NA NA Tarapac\u00e1 Cavancha 1 6 Albacora Albacorilla NA Antofagasta Mejillones 3 6 Dorado NA 3 Antofagasta Antofagasta 1 6 Choro Almeja 0 Antofagasta Coloso 2 4 Dorado NA 3 Atacama Caldera 5 14 Congrio Albacora NA Coquimbo Guanaqueros 1 12 Reineta NA 2 Coquimbo Tongoy 7 11 Osti\u00f3n NA NA Valpara\u00edso Los Molles 1 1 Loco NA NA Valpara\u00edso Higuerillas 1 6 Merluza NA 1 Valpara\u00edso Portales 9 40 Merluza NA 1 Valpara\u00edso El Membrillo 2 6 Merluza NA NA Valpara\u00edso Algarrobo 1 1 Loco Congrio NA Valpara\u00edso El Quisco 1 12 Merluza NA NA Discusi\u00f3n El catastro de caletas pesqueras efectuado a trav\u00e9s de la informaci\u00f3n disponible por parte de SUBPESCA, SERNAPESCA y FIPA 2020 -03, consultadas hasta agosto de 2020, permiti\u00f3 identificar 564 caletas a nivel nacional, para las cuales existen datos limitados sobre unidades productivas en el \u00e1rea gastron \u00f3mica, entendidas a la forma de restaurantes y puest os de venta directa al p\u00fablico. Al utilizar como filtros la presencia de unidades productivas gastron\u00f3micas y el n\u00famero \u00e9stas efectivamente registradas en la base de datos global, esto es, base de datos m aestra (BDM), la informaci\u00f3n queda reducida a s\u00f3lo 14 caletas, correspondientes al 2,5% del total nacional. Esta situaci\u00f3n de informaci\u00f3n limitada se traduce en que el an\u00e1lisis para la selecci\u00f3n de 7 caletas que deben ser intervenidas se encuentra sesgado, siendo necesario llevar a cabo un levantamiento de informaci\u00f3n primaria, ya sea directamente en las caletas pesqueras y/o mediante el contacto con dirigentes de organizaciones artesanales, por ejemplo, a trav\u00e9s de los profesionales de las Direcciones Zona les de Pesca y SERNAPESCA. Una segunda aproximaci\u00f3n es utilizar el conocimiento conjunto de la Contraparte T\u00e9cnica y el equipo t\u00e9cnico de la Universidad de Concepci\u00f3n, para la selecci\u00f3n de las 7 caletas requeridas para la etapa de intervenci\u00f3n. A partir de l an\u00e1lisis realizado, las caletas de Tongoy (Coquimbo) y Portales (Valpara\u00edso) presentan informaci\u00f3n adecuada para ser seleccionadas. Ambas caletas se encuentran emplazadas cerca de ciudades importantes y constituyen localidades reconocidas como pol os tur\u00ed sticos a nivel nacional. Se aconseja priorizar el levantamiento de informaci\u00f3n primaria en las regiones del Bio Bio, Los R\u00edos y Los Lagos, debido a que \u00e9stas concentran la mayor parte de la fuerza pesquera artesanal a nivel pa\u00eds, siendo regiones que dan cu enta de buena parte del desembarque de recursos de tipo peces y mariscos. A modo de ejemplo, en la Regi\u00f3n del Bio Bio las caletas Tumbes (Figura 1) y Lenga (Figura 2) son reconocidas como altamente relevantes para la compra directa en puestos de venta y co mo polo gastron\u00f3mico, respectivamente, con una alta afluencia de p\u00fablico durante gran parte del a\u00f1o. Ambas caletas disponen de un adecuado acceso y espacios que son utilizados para estacionamiento de veh\u00edculos y paseo de los visitantes. La misma percepci\u00f3n ocurre con caletas como El Piojo (Los R\u00edos) y Angelm\u00f3 (Los Lagos), para las cuales la informaci\u00f3n disponible desde las bases de datos ya identificadas fue escasa. Figura 1. Caleta Tumbes ubicada en la Regi\u00f3n del Bio Bio. 32E,10T,80K,11F Figura 2. Caleta Lenga ubicada en la Regi\u00f3n del PARA CALETAS PESQUERAS Con el prop\u00f3sito de mejorar la data disponible se presenta la versi\u00f3n final de la ENCUESTA que fue trabajada y consensuada con el Departamento de Pesca Artesanal a trav\u00e9s de Ricardo Radebach. Esta encuesta ser\u00e1 enviada desde Subpesca a las respectivas Direcciones Zonales de Pesca. Se enviar\u00e1n las encuestas con el c\u00f3digo de caleta asignado por SERNAPESCA incluido en el archivo, nombre de la caleta, regi\u00f3n, y comuna. Esto con la finalidad que cada Direcci\u00f3n Zonal tenga certeza del volumen de informaci\u00f3n que debe levantar. Una vez enviadas las respectivas encuestas a cada direcci\u00f3n zonal se dar\u00e1 un plazo de 45 d\u00edas para comenzar a recibir informaci\u00f3n. Con esta informac i\u00f3n se perfeccionar\u00e1 el an\u00e1lisis y selecci\u00f3n de las 7 caletas para la etapa de intervenci\u00f3n territorial. ENCUESTA (VERSI\u00d3N FINAL) SERVICIOS GASTRON\u00d3MICOS Y TUR\u00cdSTICOS DE CALETAS PESQUERAS DE CHILE Encuestador/a Fecha: I. IDENTIFICACION GENERAL Nombre de la Caleta Regi\u00f3n: Comuna: COD. Caleta Quien llena la encuesta es funcionario p\u00fablico: SI NO Nombre de encuestado/a: Cargo del Encuestado en la Caleta: N\u00famero celular y/o correo electr\u00f3nico de contacto (dato importante): II. SERVICIOS GASTRON\u00d3MICOS Y DE VENTA DIRECTA 1. Marque con una X los d\u00edas y las estaciones del a\u00f1o en que los servicios son ofrecidos al p\u00fablico. Servicio N\u00b0 (cantidad) Todos los d\u00edas Fines de semana Verano Oto\u00f1o Invierno Primavera Restaurantes Puestos de venta comida de paso (empanadas fritas, ceviches, Food track, etc) Puestos de venta productos frescos Venta directa en bote Delivery/ venta por internet Servicio de limpieza de productos del mar (fileteado, desconchado, otros) Puestos de venta de productos con valor agregado (congelado, conserva, ahumado, deshidratado) OBSERVACIONES. (Indicar todas las combinaciones que se podr\u00edan dar en las caletas. P.E. en verano atienden todos los d\u00edas y en invierno solo los algunos d\u00edas de semana) 2. Especies de pescados, mariscos y algas de consumo humano que caracterizan a la caleta (los m\u00e1s representativos del sector). (No tiene que llenarlas todas) Especie 1 Especie 2 Especie 3 Especie 4 Especie 5 Especie 6 Especie 7 Especie 8 III. SERVICIOS TUR\u00cdSTICOS Y COMPLEMENTARIOS Actividad Si No Descripci\u00f3n del servicio (N\u00b0 de embarcaciones o de personas a las que se puede ofrecer el servicio) Paseo bote/lancha Arriendo Kayak Arriendo equipos de Surf Avistamiento aves/mam\u00edferos Buceo Pesca recreativa o deportiva Ba\u00f1os p\u00fablicos / Duchas Estacionamiento Alojamiento (pensi\u00f3n o caba\u00f1as) Disponibilidad de Wi -Fi Servicios de urgencia cercano Arriendo de servicios n\u00e1uticos Deportes n\u00e1uticos (banano, windsurf, surf, flyboard, etc) Paseos a caballo Trekking o caminatas Otros (identificar) Ante cualquier duda contactar con el Departamento de Pesca Artesanal Subpesca: Ricardo Radebach ( fzepeda@subpesca.cl ) LOGO El viernes 7 de agosto, ver ACTA REU 7 ago CUI 2019 -1-DDP -1, se acepta la versi\u00f3n final del logo con tipograf\u00eda y paleta crom\u00e1tica. SUBPESCA informa que no se u tilizaran frases de bajada por ahora. Se adjunta detalles respecto a proceso de construcci\u00f3n del logo , tipograf\u00eda, paleta crom\u00e1tica, resultado f inal del logo y caracter\u00edsticas del logo. En el siguiente link de Google Drive podr\u00e1 descargar el logo https://drive.google.com/drive/folders/1so7KmylFmoRPtR9m1 -pVnxxK -OKdJ2uI?usp=sharing CONSTRUCCI\u00d3N LOGOTIPODEL MARA MI MESA TIPOGRAF\u00cdA Tipograf\u00eda \"A golpe de pincel\", creada por el chileno Gonzalo Castro, y que se basa en el trabajo del maestro letrista Osvaldo N\u00fa\u00f1ez. CONSTRUCCI\u00d3N LOGOTIPOCONSTRUCCI\u00d3N LOGOTIPOCONSTRUCCI\u00d3N LOGOTIPOPALETA CROM\u00c1TICA PALETA CROM\u00c1TICA BAJADARESULTADO FINALCARTACTER\u00cdSTICAS * El logo actual rescata la idea central del original, creando un dise\u00f1o normado y adaptable a distintos usos, a lo que se le suma el hecho de ser \u00fanico y original. * La antigua versi\u00f3n utilizaba im\u00e1genes disponibles en internet y que ten\u00edan dere- chos de autor, lo que podr\u00eda, eventualmente, haber generado conflictos. * Es importante recordar que la regla de oro de un logotipo es la simplicidad, donde cuanto m\u00e1s simple, mejor. Un logotipo as\u00ed es m\u00e1s f\u00e1cil de recordar, m\u00e1s econ\u00f3mico de imprimir, m\u00e1s f\u00e1cil de combinar. CARTACTER\u00cdSTICAS * Otra de sus caracter\u00edsticas es la transversalidad a los p\u00fablicos objetivos del proyec- to. En ese sentido, es importante destacar la tipograf\u00eda usada, que se llama \"a golpe de cincel\", creada por el chileno Gonzalo Castro, y que se basa en el trabajo del maes- tro letrista Osvaldo N\u00fa\u00f1ez. * Los pescadores artesanales utilizan este tipo de tipograf\u00eda para colocar los nombres en sus embarcaciones. * Su elecci\u00f3n tiene que ver con la capacidad en el receptor para evocar la tradici\u00f3n del cartelismo chileno de los letreros tradicionales utilizados en micros y negocios antiguos, lo que generar\u00e1 una mayor cercan\u00eda, adhesi\u00f3n e identidad en los p\u00fablicos, permitiendo recordar la marca con m\u00e1s facilidad.MATERIAL PROMOCIONAL Pend\u00f3n El d\u00eda 16 de Noviembre la contraparte t\u00e9cnica da su visto bueno para enviar a imprimir el pend\u00f3n Adjunto imagen de Pend\u00f3n definitivo Toldo Para realizar las actividades en terreno se dise\u00f1a un toldo, pensado para ser instalado en cualquier tipo de locaci\u00f3n en donde se desarrollen las actividades en terreno. Esta estructura es de 3 x 3 metros, y lleva en techo el logo de la iniciativa Del Mar a Mi Mesa en dos de las cuatro caras. A dem\u00e1s tiene tres paredes (caras) impresas en full color. Cada una de sus caras lleva un dise\u00f1o aprobado por la contraparte t\u00e9cnica. Cara 1: Mensaje de Jaibita Cara 2: Receta Caluguitas de Congrio Cara 3: Logo Del Mar a Mi Mesa La aprobaci\u00f3n de los dis e\u00f1os fue dada el d\u00eda 17 de noviembre de 2020 Adjunto fotograf\u00edas del Toldo Recetas en magn\u00e9ticos Como material de promoci\u00f3n de la iniciativa se dise\u00f1aron 4 recetas que fueron impresas en papel magn\u00e9tico. Cuatro grupos de organismos marinos: peces, moluscos, algas y crust\u00e1ceos ser\u00e1n representados en cuatro recetas. Recetas: - Moluscos: Empanadas de M ariscos - Algas: Tortilla de Algas del Mar - Peces: Caluguitas de Congrio - Crust\u00e1ceos: Chacarero Marinero Se imprimieron 100 magn\u00e9ticos de cada receta Estos dise\u00f1os fueron aprobados para su impresi\u00f3n el d\u00eda 23 de Noviembre de 2020 Empanadas de Mariscos DelMaraMiMesa @delmaramimesa www.delmaramimesa.clIngredientes masa (4 porciones) 250 g de harina25 g de manteca\u00bd cucharada de sal200 cc de agua Preparaci\u00f3n Masa 1) Juntar todos los ingredientes secos m\u00e1s la manteca. 2) Agregar el agua. 3) Amasar hasta lograr una masa el\u00e1stica. Dejar reposar por 30 minutos a temperatura ambiente. Estirar la masa de un grosor de 3 mil\u00edmetros aprox. Ingredientes relleno 1 taza de choritos 1 taza de machas (o dos moluscos* de tu elecci\u00f3n)\u00bd unidad de cebolla100 cc de aceite Sal, pimienta, or\u00e9gano *Moluscos: Aportan minerales como el calcio y hierro que refuerzan nuestro sistema inmunol\u00f3gico. Preparaci\u00f3n para el relleno 1) Cortar la cebolla en cubos medianos. 2) En una olla con aceite, agregar la cebolla, ali\u00f1os y cocinar a fuego lento hasta que se ablande la cebolla. 3) Agregar los choritos y machas y cocinar a fuego medio hasta que se integren los sabores, rectificar ali\u00f1os y dejar enfriar. 4) Rellenar las empanadas y darles la forma deseada. Tortilla de Algas del Mar*Luche: alga rica en fibra diet\u00e9tica que fortalece nuestra salud intestinal.**Cochayuyo: alga rica en alginatos que depuran nuestro cuerpo.***Lechuga de mar: alga rica en \u00e1cido f\u00f3lico que fortalece nuestra inmunidad. ***Chicoria de mar: alga rica en prote\u00ednas que fortalecen nuestra musculatura.Ingredientes (4 porciones) 7 huevos batidos1/4 taza de Luche fresco*1/4 taza Cochayuyo Cocido**1/4 taza Lechuga de mar fresca*** 1/4 taza Chicoria de Mar fresca****2 papas cortadas en cubitos cocidas1/2 pimiento en cubitosSal de Mar y Pimienta a gusto Preparaci\u00f3n Para las algas del mar Lavar las algas frescas. Tambi\u00e9n se puede utilizar algas deshidratadas, solo recuerda hidratarlas antes con agua tibia por unos 10 minutos. Aparte cocemos el cochayuyo unos 20 minutos a partir de agua fr\u00eda y cortamos en cubitos peque\u00f1os.Para la tortilla Cascamos los huevos en un cuenco y batimos hasta incorporar todos los ingredientes. Condimentar con sal y pimienta a gusto. Calentamos la sart\u00e9n antiadherente a fuego medio, agregamos unas gotas de aceite y una pizca de sal. Llevamos la mezcla a la sart\u00e9n, con una esp\u00e1tula removemos el fondo para que se cocine homog\u00e9neamente y logremos el dorado en la base. Luego de unos minutos con ayuda de una tapa de olla volteamos la tortilla para cocinar el otro lado. Cocinar un par de minutos y estar\u00e1 lista para servir. Cocina a fuego medio tu tortilla de algas marinas, as\u00ed lograr\u00e1s que quede h\u00fameda en el interior y disfrutes al m\u00e1ximo su sabor. DelMaraMiMesa @delmaramimesa www.delmaramimesa.clCalugitas de Congrio Ingredientes (4 porciones) Pasos Marinar tu congrio favorito \u00bd kilo de congrio* cortado en cuadrados Una pizca de sal, or\u00e9gano y comino Un chorro de jugo de lim\u00f3n Mezcle los ingredientes y reserve al fr\u00edoPreparar tu batido cremoso 1 taza de harina1 huevoUna pizca de sal, or\u00e9gano y comino Mezcle los ingredientes hasta lograr una consistencia cremosa Preparaci\u00f3n 1- Marinar los cubos de congrio con una pizca de sal, or\u00e9gano, comino, un chorro de jugo de lim\u00f3n, y reserve al fr\u00edo. 2- Pasar los cubos de congrio marinado por el cremoso batido, y apanar con pan rallado, panko o harina tostada. 3- Fre\u00edr los cubitos de congrio apanados por dos minutos, hasta que est\u00e9n dorados. 4- Servir con gajos de lim\u00f3n, salsa t\u00e1rtara y palitos de apio. *Los Congrios son peces semigrasos, y con sus prote\u00ednas nos ayudan a regenerar tejidos y fortalecer nuestra musculatura. DelMaraMiMesa @delmaramimesa www.delmaramimesa.clChacareroMarinero DelMaraMiMesa @delmaramimesa www.delmaramimesa.clIngredientes Para la fricandela de jaiba 500 g de carne de tu jaiba favorita cocida y desmenuzada*** Media cebolla blanca cortada en cubitos 2 cucharadas de pimiento rojo cortado en cubitos 1/2 diente de ajo rallado fino200 g de pan rallado1 huevo batido ligeramente2 cucharadas de perejil picado3 cucharadas de harinaOr\u00e9gano y pimiento colorSal y pimienta 2 cucharadas de aceite ***Tambi\u00e9n puedes utilizar carne de tu pescado favorito: reineta, sierra, cojinova, caballa o jurel, est\u00e1n en nuestra lista.Para el relleno 1 taza de porotos verdes cocidos 1 tomate cortado en rodajas Aj\u00ed verde (opcional) Preparaci\u00f3n Sofre\u00edr la cebolla, agregar el ajo, pimiento rojo, or\u00e9gano y pimien-to color. Cocinar a fuego suave por unos minutos y reservar.Mezclar el sofrito fr\u00edo con la car-ne de jaiba, huevo y pan rallado, agregar el perejil, sal y pimienta a gusto. Adicionar a la mezcla 3 cucha-radas de harina para absorber el exceso de humedad. Mezclar hasta integrar los ingredien-tes. Dividimos la mezcla en 4 porciones.Calentar a temperatura media una sart\u00e9n antiadherente con unas gotas de aceite, agregar las porciones de la mezcla y fre\u00edr por ambos lados hasta que se doren.En la marraqueta tostada, untar con el aderezo preferido, colocar la fricandela de jaiba, rodajas de tomate y finalmente los porotos verdes condimentados con sal, coronando con aj\u00ed verde. \u00a1Disfruta de tu chacarero marinero! Ropa corporativa Se enviaron a confeccionar delantales, polerones, pecheras, gorros y mascarillas con el logo de la iniciativa, con el fin de que esta indumentaria sea utilizada por el equipo de tra bajo para las actividades en terreno. Y en algunos casos regalar a algunos actores clave. - 30 Delantales - 30 Polerones - 30 Pechera - 30 Gorros - 100 Mascarillas Canastas del mar Como regalo para los asistentes a las actividades en terreno, se dise\u00f1\u00f3 una canasta del mar que consiste en una bolsa de papel kraff con el timbre de la iniciativa que dentro lleva (prote\u00ednas) productos del mar en formato: conserva, se llados al vac\u00edo, desh idratados, ahumados, entre otra variedad de productos que no requiera n refrigeraci\u00f3n en su cadena de transporte. Adem\u00e1s en ella van una mascarilla con el logo de la iniciativa y recetas impresas en papel magn\u00e9tico. ANFITRI\u00d3N DEL MAR O MASCOTA La propuesta hecha para ser anfitri\u00f3n del mar fue aceptada por la contraparte t\u00e9cnica el d\u00eda mi\u00e9rcoles 28 de octubre de 2020 Se adjunta fotograf\u00edas del corp\u00f3reo SELLO DEL MAR A MI MESA Como parte de los compromisos estaba el generar un letrero o sello, relacionado al programa, el cual pudiese ser distribuido entre los actores vinculados y comprometidos a aumentar el consumo de productos del mar. La idea es que este sello quede dispuesto en Supermercados, marisquer\u00edas, caletas de pescadores artesanales, restaurantes, entre otros. El d\u00eda 22 de enero se recibe aprobaci\u00f3n del sello para enviar a impresi\u00f3n. La impresi\u00f3n fue realizada en trovicel, un material de PVC espumado que es ligero y s e utiliza com\u00fanmente para se\u00f1alizaci\u00f3n, anuncios, decorados en paredes o para letreros colgantes. Se adjunta fotograf\u00eda del sello MODULOS DE COCINA Se adjuntan los contenidos de los m\u00f3dulos o cursos de: - M\u00f3dulo Higiene y Manipulaci\u00f3n de alimentos - M\u00f3dulo T\u00e9cnicas de cocina aplicadas a productos del mar PLANIFICACI\u00d3N DE CLASES POR HABILIDADES M\u00d3DULO HIGIENE Y MANIPULACI\u00d3N DE ALIMENTOS APRENDIZAJE ESPERADO CANTIDAD DE HORAS PEDAG\u00d3GICAS HABILIDADES (Taxonom\u00eda de Bloom ) CONTENIDOS PRODUCTO (Actividad) Identificar tipo de contaminaci\u00f3n y sus posibles efectos en las personas Preparar la estaci\u00f3n de trabajo para el trabajo diario. Conocer protocolos de limpieza y desinfecci\u00f3n Mantener un ambiente inocuo y un cuidado personal adecuado para la manipulaci\u00f3n de alimentos 2 HORAS Recordar Recordar Aplicar Analizar Crear ETAS TIPOS DE CONTAMINACI\u00d3N LIMPIEZA VS DESINFECCION REGLAMENTO SANITARIO DE LOS ALIMENTOS Los/as estudiantes escriben nombres y s\u00edntomas de etas Los/as estudiantes reconocen los puntos cr\u00edticos de contaminaci\u00f3n de alimentos en la cocina Los/as estudiantes aplican procedimientos de limpieza y desinfecci\u00f3n, aplicados a alimentos, manos, equipamiento, superficies de contacto y utensilios de cocina Los/as estudiantes analizan junto al Chef los puntos cr\u00edticos de contaminaci\u00f3n y establecen protocolos de control Los/as estudiantes Construyen un plan de aseo general y una lista de procedimientos de inicio y finalizaci\u00f3n de turn o PLANIFICACI\u00d3N DE CLASES POR HABILIDADES M\u00d3DULO TECNICAS DE COCINA APLICADAS A PRODUCTOS DEL MAR APRENDIZAJE ESPERADO CANTIDAD DE HORAS PEDAG\u00d3GICAS HABILIDADES (Taxonom\u00eda de Bloom ) CONTENIDOS PRODUCTO (Actividad) Identificar cortes aplicados a alimentos Conocer las t\u00e9cnicas y m\u00e9todos de cocci\u00f3n, aplicados alimentos Aplicar procesos de cocci\u00f3n a alimentos marinos y vegetales Dise\u00f1ar l\u00edneas de producci\u00f3n b\u00e1sicas. Conocer las t\u00e9cnicas de montajes de platillos, volumen y decoraci\u00f3n. Conocer una ficha t\u00e9cnica de producci\u00f3n 2 HORAS Recordar Recordar Aplicar Analizar Crear Cortes M\u00e9todos de Cocci\u00f3n T\u00e9cnicas de cocci\u00f3n Gesti\u00f3n de Alimentos y Bebidas Los/as estudiantes repasan una receta entregada por el instructor, reconocen los cortes y elaboran la MEP Los/as estudiantes reconocen los m\u00e9todos de cocci\u00f3n aplicados en la receta Los/as estudiantes aplican procedim ientos de cocci\u00f3n de alimentos, elaborando paso a paso la receta de la clase Los/as estudiantes analizan junto al instructor, las diferencias que se obtienen, tanto en sabor, como en presentaci\u00f3n, con la correcta aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas culinarias. Los/as estudiantes elaboran una ficha t\u00e9cnica, a partir de la receta y el rendimiento de la receta de la clase. RECOMENDACIONES PARA EL MANEJO DE LOS ALIMENTOS EL UNIFORME DE TRABAJO El oficio de cocinero exige el uso de un uniforme de trabajo Este cap\u00edtulo recomienda a toda persona que trabaje en un \u00e1 rea de manipulaci\u00f3n de producto alimentarios respetar un alto grado de limpieza corporal y llevar vestimenta de trabajo limpia y adecuada. Este cap\u00edtulo recomienda a toda persona que trabaje en un \u00e1rea de manipulaci\u00f3n de producto alimentarios respetar un alto grado de limpieza corporal y llevar vestimenta de trabajo limpia y adecuada. Esta vestimenta debe ser de color claro para que cualquier suciedad se distinga a simple vista. Deber\u00e1 comprender, sobre todo, de un tocado limpio que cubra la totalidad de la cabellera, zapatos de uso exclusivo para el trabajo en cocina; si fuera necesario, llevar una mascarilla y usar guantes desechables con moderaci\u00f3n. El paso de personas ajenas al \u00e1rea de producci\u00f3n no debe representar en ning\u00fan caso una fuente de contaminaci\u00f3n para los productos o su medio ambiente. El reglamento sanitario dice claramente que toda persona que sufra de alguna enfermedad infecciosa susceptible de ser transmitida por medio de los alimentos no se le permitir trabajar en la zona de manipulaci\u00f3n. El responsable deber\u00e1 velar por que todo el personal sea reconocido medicamente como apto para trabajar con alimentos y, de igual manera, deber\u00e1 velar para que el personal est\u00e9 informado y capacitado en materia de higiene. Est\u00e1 estrictamente prohibido salir con el uniforme del \u00e1rea de trabajo y especialmente a la calle Entones el uniforme de trabajo es una obligaci\u00f3n, representa una medida de higiene en gastronom\u00eda, es un reflejo de su personalidad y representa el lugar donde trabaja. Ropa sucia y descuidada creara sospecha de su higiene y su lugar de trabajo. El mani pulador debe estar comprometido a cuidar la limpieza de su persona y su vestimenta. PRECAUCIONES La presentaci\u00f3n es el reflejo de la personalidad, cuente siempre con: Uniforme completo (Gorro, chaqueta, pantal\u00f3n, mandil, pa\u00f1olin, zapato de seguridad), limpio y bien planchado en cada sesi\u00f3n de trabajo pr\u00e1ctico. Cabello corto en hombres y en mujeres cabello bien recogido con un tocado o gorro de cocinero, cofia, malla). U\u00f1as cortas, manos bien lavadas y sanitizadas antes de cada sesi\u00f3n de trabajo. No se debe utilizar joyas o accesorios (relojes, anillos, cadenas, aros, etc.) Utilice guantes desechables para realizar todas las mezclas y en particular para rellenos a base de carne picada. En caso de existir una herida superficial, no purulenta, utilice parche y sobre este guante desechable. Evitar toser, estornudar sobre los alimentos. Las personas resfriadas se les recomienda el uso de mascarillas desechables. Prohibido fuma r en las \u00e1reas de preparaci\u00f3n. No hay que perder de vista que los clientes lo observan constantemente y que de sus esfuerzos depende el \u00e9xito de su negocio, as\u00ed como la satisfacci\u00f3n de los clientes. Presentaci\u00f3n correcta : Gorro de cocina de tela Chaqueta b ordada con nombre y logo de la Instituci\u00f3n Pantal\u00f3n pata de pollo Mandil Huasca 2 Pa\u00f1olin Zapatos negros de seguridad Herramientas de trabajo M\u00d3DULO HIGIENE Y MANIPULACI\u00d3N DE ALIMENTOS Evidentemente la calidad de un platillo es la s\u00edntesis de los productos que se ven, se huelen, y se prueban, pero a estos factores sensoriales se a\u00f1aden otras formas y cua lidades igualmente preponderantes y que compiten para lograr el \u00e9xito completo de la prestaci\u00f3n (calidad nutricional y calidad sanitaria Por lo tanto, el cocinero tiene la responsabilidad moral de proporcionar a su clientela una prestaci\u00f3n de gran calidad sanitaria y lo hace en su benefici o, puesto que la reputaci\u00f3n del establecimiento depende de ello Precauciones Es necesario esforzarse por seguir escrupulosamente las consignas d e higiene profesional, corporal y de vestimenta, definidas en el reglamento Sanitario de los alim entos y crear un sentimiento de responsabilidad que haga de la higiene una reacci\u00f3n autom\u00e1tica, voluntaria y espont\u00e1nea . Consignas de Higiene Corporal y de Vestimenta Tenga un uniforme de trabajo completo y limpio en cada sesi\u00f3n de trabajo pr\u00e1ctico. Cambie su huasca, mandil y pa\u00f1o tantas veces como sea necesario. Reserve su pa\u00f1o \u00fanicamente para tomar recipientes y platos calientes. Es imperativo llevar un tocado (gorro de chef, cofia, malla) lo suficientemente envolvente para cubrir la mayor cantidad de cabello. L\u00e1vese las manos antes de cada sesi\u00f3n de trabajo pr\u00e1ctico y despu\u00e9s de cada etapa de trabajo. Utilice \u00fanicamen te los lavamanos reglamentarios. Tenga u\u00f1as cortas y cep\u00edllese regularmente. No se seque las manos pa\u00f1os con su pa\u00f1o, utilice papel absorbente. Utilice zapatos de trabajos resistentes, cubiertos, c\u00f3modos y antideslizantes. No salga de la cocina con su uniforme de trabajo. Consignas de Higiene en la Profesi\u00f3n Mantenga su lugar de trabajo perfectamente limpio y libre de todo lo que no sea \u00fatil. Verifique escrupulosamente la calidad sanitaria de sus ingredientes (rotulaci\u00f3n, fecha de vencimiento, temper atura, buen estado de empaque, consejos de uso) Inmediatamente despu\u00e9s de cada revisi\u00f3n, disponga los productos perecederos en el \u00e1rea de refrigeraci\u00f3n. Si es posible, pele los productos en un lugar aparte Lave y sanitice todas las frutas y verduras antes de su utilizaci\u00f3n. Lave y desinfecte cuidadosamente su lugar de trabajo al cambiar de actividad Ejemplo, pelar verduras eviscerar aves, cortar carne cruda y luego manipular productos cocidos o sanitizados, listos para el servicio. Despeje inmediatamente los residuos, recortes, desechos, recipientes, etc. Separe la basura. Rechace categ\u00f3ricamente todo lo que crea de dudosa calidad (latas golpeadas, hinchadas, productos descongelados, colores y olores extra\u00f1os). Lave sus cuchillos cada vez que termine de us arlos Verifique diariamente el buen funcionamiento de equipos de fr\u00edo. No ponga productos sobre el suelo, acom\u00f3delos en recipientes de almacenamiento apropiados. Reserve las preparaciones en recipientes exclusivos para este uso, nunca use el material de cocci\u00f3n ni el material de servicio. Respeta las reglas de almacenamiento: lo primero que entra es lo primero que sale. Nunca guarde los productos en su fondo de cocci\u00f3n o en su salsa. Cubra todos los productos almacenados en una c\u00e1mara de fr\u00edo. Elimine siste m\u00e1ticamente, despu\u00e9s de 24 horas de almacenamiento, todos los platillos cocinados que no fueron sometidos a un enfriamiento r\u00e1pido. Almacene los diferentes tipos de productos (c\u00e1rnicos, l\u00e1cteos, huevos, verduras, etc.) en \u00e1reas de refrigeraci\u00f3n separadas y verifique las temperaturas de almacenamiento correspondiente. Prepare salsas emulsionadas, semicoaguladas en el plazo m\u00e1s cercano al servicio. Nunca haga una salsa emulsionada con los sobrantes del d\u00eda anterior. Saque los productos de la mise en place de la c\u00e1mara fr\u00eda para el servicio hasta el \u00faltimo momento. No descongele los productos con la temperatura ambiente de la cocina si no en el \u00e1rea de refrigeraci\u00f3n. Verifique la temperatura y la calidad de los ba\u00f1os de fritura y filtre el aceite regularmente. Consignas sobre la Higiene del material y de las \u00e1reas de trabajo Consulte y aplique rigurosamente las indicaciones de la planificaci\u00f3n del aseo. Limpie y desinfecte peri\u00f3dicamente los filtros de los ductos de aspiraci\u00f3n y de ventilaci\u00f3n. Lave, desinfec te y regularmente las esponjas y pa\u00f1os. Lave, desinfecte y enjuague cuidadosamente todos los accesorios del material mec\u00e1nico y los equipos (picador, cuchillo, licuadora, batidora, rebanadora) Lave y desinfecte en forma peri\u00f3dica las tablas de pic ar. Consulte y aplique las fichas de procedimientos o protocolos de limpieza. Recolecte todos los desechos y desperdicios en bolsas las cuales pueden estar contenidas en basureros con tapas exclusivos para el \u00e1rea de cocina, estos se limpiaran y desinfecta ran diariamente. No dejar entrar animales a la cocina. Luche siempre contra roedores e insectos, realizando fumigaciones peri\u00f3dicas, limpiando y sanitizando el lugar de trabajo, teniendo una buena disposici\u00f3n de las basuras, con ventanas que contengan rejillas. Higiene y cuidado de los alimentos consejos y medidas preventivas En gastronom\u00eda es fundamental tomar en cuenta la Higiene y cuida r los alimentos todo el tiempo. La menor falla puede tener grandes consecuencias en la salud del consumidor, el es tablecimiento puede perder la buena reputaci\u00f3n que se ha ganado, inclusive e st\u00e1 en riesgo la existencia del lugar. Adem\u00e1s de sus cualidades nutricionales y organol\u00e9pti cas, los alimentos deben poseer caracter\u00edsticas sanitarias irreprochables. Para tener al imentos higi\u00e9nicos es necesario aplicar una ser ie de condiciones y medidas que aseguren la salubridad de los mismos en cada una de las e tapas de la cadena alimenticia. Cuidar los alimentos garantizar\u00e1 que no causen da\u00f1o a los co nsumidores, siempre y cuando se preparen y consuman conforme al uso para el cual est\u00e1n destinados. Estos da\u00f1os pueden ser de tres tipos: 1.- Biol\u00f3gicos: con presencia de microorganismo pat\u00f3genos como Bacterias (Salmonella, E. coli, etc.), Virus (virus de la Hepatitis A, virus de Norwalk, etc.), Par\u00e1sitos (Anisakis, Trichinella Spiralis, etc.) 2.- F\u00edsicos: presencia de cuerpos extra\u00f1os en los alimentos que pueden causar molestia del consumidor (pelos, pl\u00e1stico, pitillas, trozo peque\u00f1 o de guantes desechables, etc.) y hasta alg\u00fan tipo de accidentes (piedrecillas, vidrios, virutilla de acero, etc.) 3.- Qu\u00edmicos: Presencia de residuos de qu\u00edmicos en los alimentos t ales como: detergente al quedar ollas, loza, etc. Mal enjuagadas, insecticidas, pesticidas, etc. Peligros de tipo Microbi ol\u00f3gicos Reducir el grado de contaminaci\u00f3n de los productos que entren al establecimiento Seleccionar: Proveedores reconocidos y autorizados Productos sanos, seguros, de origen claro. Revisar escrupulosamente: La calidad de las materias primas, temperatu ra, envases, rotulaci\u00f3n, fecha de vencimiento, etc. Desechar inmediatamente: Cartones y empaque de origen de los alimentos Acomodar las materias primas en orden: Primero los productos congelado, los productos refrigerados como pescados, carnes, aves y productos l\u00e1cteos. Despu\u00e9s los productos no perecibles como: Aceite, harinas, enlatados, az\u00facar, etc. Separados por productos. Reducir la multiplicaci\u00f3n de los microorganismos ya presentes Respetar: El tiempo y temperatura reglamentario de almacenamiento Los tiempos y temperaturas de cocci\u00f3n de los alimentos Los tiempos y temperaturas de enfriamiento de los alimentos El tiempo y temperatura de recalentamiento de platos preparados Procedimientos para descongelar productos Procedimientos para almacenar platos preparados En ning\u00fan caso: Rompa la cadena de fr\u00edo Deje a temperatura ambiente los alimentos o preparaciones que mayores riegos de contaminaci\u00f3n. El buen estado de los Alimentos puede ponerse en riesgo debido a: La presencia de Microorganismos pat\u00f3genos, es decir contaminaci\u00f3n Microbiol\u00f3gica La proliferaci\u00f3n de G\u00e9rmenes . Es decir la Multiplicaci\u00f3n de Microorganismos. Para identificar, analizar y jerarquizar las causa s y los efectos de los peligros (puntos de riesgos) en un dia grama de fabricaci\u00f3n (elaboraci\u00f3n de alimentos), es recomendable utilizar el m\u00e9todo de las 5M + A: Mano de obra (Contaminaci\u00f3n), por parte del personal, durante las ma nipulaciones, errores t\u00e9cnicos, negligencia, falt a a las normas de higiene, etc. M\u00e9todo (Contaminaci\u00f3n y Proliferaci\u00f3n) Organizaci\u00f3n del trabajo i ncorrecta, t\u00e9cnica de cocci\u00f3n y enfriamiento incorrectos, falta en la aplicaci\u00f3n de temperaturas, etc. Materia Prima (Contaminaci\u00f3n Primaria y Recontaminaci\u00f3n) Permiti r el paso a nuevos g\u00e9rmenes p or falta a una de las normas de higiene, contaminaciones cruzad as entre los productos limpios, sanitizados o cocidos y los alimentos contaminados. Material (Contaminaci\u00f3n) falta de man tenci\u00f3n o almacenaje deficiente. Medio (Contaminaci\u00f3n por medio del ai re o proliferaci\u00f3n ) elementos ambientales (calor, humedad), por falta de ventilaci\u00f3n, presencia de polvo, hongos, insectos, etc. Administraci\u00f3n del Trabajo El \u00e9xito en la calidad del servicio de un establecimient o de alimentos es un asunto que compete a todo el equipo de trabajo, el Administrador, person al de cocina, personal de aseo, personal de mantenci\u00f3n, etc. Es por eso que no se de be pasar por alto ninguna norma establecida orientada a la protecci\u00f3n de los alimentos, q ue dar\u00e1 como resultado un plato saludable, e inocuo para nuestra gran gama de clientes. CUESTIONARIO/ AUTO EVALUACI\u00d3N 1.- \u00bfCu\u00e1les son los pasos del correcto lavado de manos? 2.- Explica la diferencia entre limpio y desinfectado 3.- Nombra los tipos de contaminaci\u00f3n 4.- \u00bfC\u00f3mo se previene la contaminaci\u00f3n cruzada? 5.- Nombra 3 productos desinfectantes para superficies de trabajo REFERENCIAS LAROUSSE GASTRON\u00d3MICO: The worlds greatest culinary Encyclopedia (2011). Barcelona, Espa\u00f1a. Larousse Editorial. 1256 pp. M\u00d3DULO T\u00c9 CNICAS DE COCINA APLICADAS A PRODUCTOS DEL MAR CORTES Los cortes son procedimientos aplicados a las verduras, carnes, frutas y otros productos alimentarios, se usan con la finalidad de diferenciar preparaciones que llevan los mismos ingredientes, dar una mejor presentaci\u00f3n al men\u00fa y en algunos casos para reducir los tiempos de cocci\u00f3n Bast\u00f3n : Corte rectangular de 6 a 7 cm. de largo por 1 cm. de ancho, se utiliza principalmente en las papas para frituras y en otras verduras para acompa\u00f1amientos. Brunoise : Cubos peque\u00f1os de aproximadamente 0,5 cm. por lado, se emplea para cortar verduras. Parmentier : Cubos de aproximadamente 1 cm. por lado, se utiliza para verduras y carnes. Cascos : Tambi\u00e9n se llaman cuartos, generalmente se utilizan en papas, tomates, huevos duros, etc. Concasse : Corte exclusivo para el tomate, pelado y sin semillas realizad en forma irregular. Chateau : Se utiliza para papas, las que se tornean en forma de barril peque\u00f1o y se sirven como guarnici\u00f3n. Chiffonnade : Corte muy fino aplicado a vegetales de hoja; m\u00e1s delgado que Juliana. Chips : Tajadas redondas muy finas, se utiliza principalmente para papas fritas. Eminc\u00e9 : Tiras gruesas de 1 cm. de ancho por 4 cm. de largo aproximadamente y es utilizado principalmente en carnes. F\u00f3sforo : Tiras finas y delgadas que se aplican en papas para fritas, similar al grosor de un f\u00f3sforo de chimenea. Paja o hilo : Tiras m\u00e1s finas que el f\u00f3sforo y se utiliza para papas fritas. Gaufrettes : Papas cortadas con mandolina en forma de rejilla. Juliana : Tiras finas de 4 cm. de largo x 0,5 cm ancho aproximadamente, de preferencia se utiliza para verduras. Noisettes : Son peque\u00f1as bolitas que se sacan de verduras y frutas (Avellana) con una cuchara especial llamada sacabocados. Paisano :Tajadas cuadradas de aproximadamente 1 cm. de largo por 0,5 cm. de espesor. Parisien : Son bolitas m\u00e1s grandes que la avellana, se utiliza para frutas y verduras. Pluma : Es el corte en Juliana que se aplica exclusivamente en la cebolla. Vichy : Corte exclusivo para la zanahoria. Son tajadas de 3 a 5 mm. De grosor. Rondelle : Corte aplicado a vegetales alargados o cil\u00edndricos. MANIPULACI\u00d3N DE CUCHILLOS Se refiere principalmente al buen uso de herramientas y el correcto man tenimiento de ellas. Siempre un cuchillo debe estar bien afilado, permitiendo un t rabajo en forma r\u00e1pida y con un m\u00ednimo de esfuerzo. Por el contrario, un cuchillo en mal estado y sin filo , puede trae r consecuencias graves como por ejemplo: P\u00e9rdida de tiempo Accidentes en el trabajo Mal porcionamiento de los productos Falta de uniformidad en los cortes Uno de los cuchillos que tiene mayor importancia, es el cuchillo franc\u00e9s o tambi\u00e9n cono cido como medio golpe y que var\u00eda en su tama\u00f1o, dependiendo de su utilizaci\u00f3n. Para un manejo adecuado es importante tener una posici\u00f3n correcta al trabajar: a) La persona debe pararse derecha distribuyendo el peso del cuerpo en ambos pies. b) Su ubicac i\u00f3n tiene que ser lo m\u00e1s cercana a la mesa sin llegar a tocarla. c) La distancia entre los tacones debe ser de aproximadamente 15 cm. Con respecto a las manos: a) La mano gu\u00eda va sobre la tabla de trabajo, apoy\u00e1ndose sobre las u\u00f1as y el pulgar detr\u00e1s de los dedos. b) La otra mano sostiene y controla los movimientos del cuchillo. c) La hoja del cuchillo se mantiene en forma vertical teniendo el cuidado de no subir el filo m\u00e1s de la coyuntura, evitando un posible corte. Para esto se distinguen 2 t\u00e9cnicas de corte: 1.- La t\u00e9cnica del punto pivote : La punta del cuchillo se mantiene fija sobre la mesa mientras se realizan los cortes. 2.- La t\u00e9cnica de ca\u00edda libre o de movimientos libre En esta t\u00e9cnica se levanta todo el filo del cuchillo pe rmitiendo tener m\u00e1s libertad de movimientos. Aqu\u00ed se distinguen tres movimientos b\u00e1sicos : 2 a. De arriba hacia abajo 2 b. De abajo hacia atr\u00e1s 2 c. De abajo hacia delante Los cuchillos son considerados por la mayor\u00eda de los culinarios com o los m\u00e1s valiosos y ve rs\u00e1tiles instrumentos de trabajo en la cocina. El uso apropiado de cuchi llos empieza con la pr\u00e1ctica de buenas medidas de seguridad. Algunas de las son las siguientes: Usar siempre un cuchillo bien afilado Usar un cuchillo adecuado para cada trabajo Al transportar un cuchillo llevarlo pegado a las piernas El mango del cuchillo debe estar siempre seco Cortar siempre en direcci\u00f3n contraria al cuerpo VOCABULARIO T\u00c9CNICO Abate : Golpeador de Carne, de material inoxidable con forma de martillo. Adobar : Poner carnes en vino, vinagre, condimentar, en hierbas, etc., para darle un aroma especial. Achicar : Acci\u00f3n de orden y limpieza al final del servicio. Aspic : Jalea incolora de vacuno, ave o pescado que se preparan en moldes y con ayuda de gelatina sin sa bor o colapez. Apagar : Bajar la temperatura de una preparaci\u00f3n por medio de un l\u00edquido fr\u00edo. Apanar a la inglesa : Pasar por harina, huevo batido y pan rallado. Bisqu\u00e9 : Preparaci\u00f3n de mariscos con su caldo de cocci\u00f3n y el caparaz\u00f3n de crust\u00e1ceos finamente triturada y filtrada. Chinois o Chino : Colados en forma c\u00f3nica de acero inoxidable o aluminio, para pasar el arroz o salsas. Clarificar : Limpiar una preparaci\u00f3n de impurezas, se utiliza ge neralmente clara de huevo (Para consom\u00e9). Court Bouillon : M\u00e9todo de cocci\u00f3n de agua y vinagre para algunos productos en una proporci\u00f3n de 3 por 1. (Caldo Corto). Cruton : Pan en variados cortes que se fr\u00ede u hornea para acompa\u00f1ar sopas, cremas o ensaladas . Darn\u00e9 : Medall\u00f3n de pescado con espina y piel. Decantar : Dejar repos ar una preparaci\u00f3n para retirar carnes o verduras de una salsa o l\u00edquido. Desglasar : Retirar el ace ite de una preparaci\u00f3n que est\u00e1 en una bu dinera y poner a fuego directo, recuperar todos los jugos caramelizados de una preparaci\u00f3n de vino u otro licor o simplemente agua. Desgrasar : Limpiar o retirar grasa de alg\u00fan alimento por lo general de carnes. Esfilar o Efilar : Cortar algunos ingredientes en peque\u00f1as l\u00e1minas. Escalopa : Corte delgado de carne, que va previamente apanado. Flambear : Prender fuego a una preparaci\u00f3n por medio de un licor. Se prepara delante del cliente. Filtrar : Colar, pasar por cedazo o tamiz . Fleurons : Peque\u00f1os tro zos de masa de hoja de diversas formas y se usa como garnitura. Garnitura : Ingredient es que acompa\u00f1an a un plato una sopa o una salsa. Glasear : Cubrir una prepa raci\u00f3n con salsa, la cual puede ser dulce. Glase de viande : Reducci\u00f3n de una salsa oscura, hasta que se convierta en jalea. Grill\u00e9 : Asado a la parrilla o grill\u00e9. Jus: Jugo de c arne asada. Ligar : Dar consistenc ia a una preparaci\u00f3n, por medio de un agente espesante. Macerar : Dejar reposar un alimento en l\u00edquido para aromatizarlo. Marinar : Procedimiento que consiste en sumergir durante un tiempo determinado un producto (carne, ave, pe scado) en un l\u00edquido, licor con especias o hi erbas arom\u00e1ticas, con el fin de modificar textu ra, sabor; conservarlo o quitar aromas fuertes. Mechar : Introducir ver duras, tocino o condimento a la carne, para mejorar su sabor. Mise en Place : Disponer utensilios , ingredientes etc. Sin faltas, antes de comenzar una preparaci\u00f3n. Napar : Cubrir ligeramente con una salsa. Paupiette : Ni\u00f1o envuelto, trozo de carne relleno, amarrado y saltado. Quenelles : Preparac i\u00f3n a base de carne en forma de peque\u00f1as boli tas. Se usa para cocktail. Quiche : Masa salada rellena de royal. Reducir : Disminuir la c antidad de l\u00edquido por medio de la evaporaci\u00f3n para concentrar el sabor. Royal : Mezcla de huevos y leche o yemas y crema. Tamizar : Pasar por colador o tamiz. Tornear : Dar forma deseada con cuchillo de oficio. Zeste : C\u00e1scara de lim\u00f3n o naranja sin lo blanco que se usa para aromatizar todo tipo de preparaciones. CUESTIONARIO/ AUTO EVALUACI\u00d3N 1.- \u00bfQu\u00e9 son los cortes? 2.- \u00bfCu\u00e1l es la importancia de los cortes en la gastronom\u00eda? 3.- \u00bfPor qu\u00e9 utilizamos el vocabulario t\u00e9cnico gastron\u00f3mico? 4.- \u00bfExplique en que consiste la manipulaci\u00f3n correcta de cuchillos? 5.- \u00bfCu\u00e1les son las t\u00e9cnicas de corte, se\u00f1ale su diferencia? 6.- Realice un cuadro resumen de los diferent es cortes y su aplicaci\u00f3n culinaria. M\u00c9TODOS DE COCCI\u00d3N Definici\u00f3n: Cocer un alimento es exponerlo al calor, para modificar su aspecto, color, textura, composici\u00f3n qu\u00edmica y hacerlo m\u00e1s apetito so, m\u00e1s digestivo y m\u00e1s sano por la destrucci\u00f3n de microorganismos. MODIFICACIONES F\u00cdSICO - QU\u00cdMICAS APORTADAS POR LA COCCI\u00d3N La cocci\u00f3n aporta una garant\u00eda sanitaria. A partir de los 60\u00ba C la cocci\u00f3n permite destruir progresivamente los microorganism os da\u00f1inos. La cocci\u00f3n modifica la composici\u00f3n qu\u00edmica de los nutrientes, haci\u00e9ndolos m\u00e1s digeribles La cocci\u00f3n facilita el desplazamiento de ciertos compuestos qu\u00edmicos desde el interior hacia el exterior (cocci\u00f3n por expansi \u00f3n) y viceversa (cocci\u00f3n por concentraci\u00f3n). M\u00c9TODO DEFINICI\u00d3N OBJETIVO EJEMPLOS Por calor seco o concentraci\u00f3n Se cocina en ausencia de agua y parte del agua del alimento se evapora y los elementos de sabor se concentran. Realizar una coagulaci\u00f3n superficial de prote\u00ednas y la caramelizaci\u00f3n de glucidos, con el fin de provocar la concentraci\u00f3n de elementos nutritivos y arom\u00e1ticos cerca del centro del alimento Asar al horno. Gratinar Saltear, sofre\u00edr, fre\u00edr en sart\u00e9n. Asar a la parrilla. Asar a la plancha Fre\u00edr en aceite hondo Por calor h\u00famedo o Expansi\u00f3n En el curso de la cocci\u00f3n en agua, los elementos solubles pasan a esta. (Vitaminas y Minerales). Provocar la salida de ciertos elementos con sabor hacia el l\u00edquido de la cocci\u00f3n y favorecer el intercambio nutritivo o arom\u00e1tico entre el alimento y el l\u00edquido. En este cas o el l\u00edquido es reservado para realizaci\u00f3n de la salsa. Hervir Blanquear en agua. Pochar. Vapor. Mixta. ( Acci\u00f3n Combinada) Es una combinaci\u00f3n de los dos m\u00e9todos anteriores. Asociar los dos fen\u00f3menos, concentraci\u00f3n y expansi\u00f3n Guisar. Estofar. Brasear. Poeler. CUADRO RESUMEN POR CALOR SECO O CONCENTRACI\u00d3N Tipo de Cocci\u00f3n Definici\u00f3n Productos Aptos Recomendaciones Observaciones Asar al horno Procesar los alimentos por acci\u00f3n del calor transmitido por aire caliente. Los alimentos cambian de sabor y aspecto, se forma una costra por todo su conto rno, coci\u00e9ndose de afuera hacia adentro con su propio jugo. Carnes Animales de caza. Aves de corral. Interiores. Pescados. Legumbres. Frutas. Nunca picar un alimento asado en el trans curso de la cocci\u00f3n para evitar el secado excesivo La coagulaci\u00f3n de prote\u00ednas y cara melizaci\u00f3n de glucidos permiten guardar y concentrar las sustancias con sabor y solubles, al interior del alimento. En el caso de la cocci\u00f3n a baja temperatura (de 80\u00ba a 1 20\u00ba C) la pieza de carne es puesta sobre una rejilla se le introduce un term\u00f3metro al interior y se deti ene la cocci\u00f3n a la temperatura deseada. Es ta t\u00e9cnica disminuye la perdida de peso y procura una carne m\u00e1s Tierna. Gratinar Formaci\u00f3n de una costra dor ada en productos cocidos o prec ocidos debido a un fuerte calor interior en el horno o bajo la llama de una salamandra d\u00e1ndol e un gusto y aspecto particular a los alimentos qu e deben estar cubiertos con una salsa o producto para gratinar Carnes Animales de caza. Aves de corral. Interiores. Pescados. Legumbres Utiliz ar salamandra para gratinar por algunos segundos. Utilizar hornos a una temperatura superior a los 220\u00ba C, cuando es solamente para f ormar el dorado en la superficie. Utilizar horno a 180\u00ba C. cuando vamo s terminar de cocer un producto y a la vez formar superficie dorada. Utilizar soplete pero con mucho cuid ado para evitar el sabor amargo en las preparaciones. Los alimentos son sometidos a irradiaci\u00f3n de calor producido por resistencias el\u00e9ctricas o al horno. Gratinado: completo o ligero Saltear, sudar, fre\u00edr Consiste en pro cesar comestibles por acci\u00f3n de calor aplicado por medio de una materia grasa. Los alimentos que se procesan por este m\u00e9todo r\u00e1pidamente cambian de sabor, Carnes Animales de caza. Aves de corral. Interiores. Pescados. Legumbres. Frutas. Enjugar y enharinar los alimentos h\u00famedos en el \u00faltimo mo mento. Acele re la cocci\u00f3n sobre fuego vivo, las piezas gruesas pueden ser terminadas en un horno o placa. Eleg ir un recipiente del tama\u00f1o que se adapte a la cantidad a saltear. Utilizar un sart\u00e9n ovalado para los La coagulaci\u00f3n de prote\u00ednas y caramelizaci\u00f3n de glucidos permiten guardar y concentrar las sustancias con sabor y solu bles, al interior del alimento. Para la fritura honda los alimentos son sumergidos en aceite caliente en un rango de temperatura de 160\u00ba -180\u00ba C. El sudado se realiza a temperatura media baja para provocar la extensi\u00f3n y dilataci\u00f3 n consistencia y aspecto. Obtienen una costra exterior suave y un n\u00facleo tierno y jugoso pesc ados largos. Escoger la materia grasa que mejor se adapte al alimen to. Quitar las piezas salteadas al t\u00e9rmino de la cocci\u00f3n y reservar en caliente sobre una rejilla de los poros de los alimentos realizando as\u00ed la extracci\u00f3n de sus jugos. Saltear es cocer a una m\u00ednima cantidad de grasa a una alta temperatura Asar a la parrilla Es una operaci \u00f3n que consiste en procesar comestibles por acci\u00f3n de aire calient e, el alimento es expu esto directamente al fuego y el uso de materia grasa es para evitar que el alimento se pegue al metal del equipo Carnes. Animales de caza. Aves de corral. Interiores. Pescados. Se debe utilizar una pel\u00edcula de materia grasa para evitar que el producto a procesar se adhiera al metal. La coagulaci\u00f3n de prote\u00ednas y caramelizaci\u00f3n de glucidos permiten guardar y conce ntrar las sustancias con sabor y solubles, al interior del alimento. Las plac as pueden alcanzar temper aturas de 600\u00ba -900\u00b0 C. Asar a la plancha Es igual que el anterior, pero en este caso la cocci\u00f3n del alime nto se logra por transmisi\u00f3n de calor a trav\u00e9s de un material caliente. El uso de materia grasa es para evitar que el alimento se pegue al metal del equipo. Carnes. Animales de caza. Aves de corral. Interiores. Pescados. Se debe utilizar una pel\u00edcula de materi a grasa para evitar que el producto a procesar se adhiera al metal. La coagulaci\u00f3n de prote\u00ednas y caramelizaci\u00f3n de glucidos permiten guardar y concentrar las sustancias con sabor y solubles, al interior del alimento. Las plac as pueden alcanzar temperaturas de 600\u00ba -900\u00b0 C. CUADRO RESUMEN POR CALOR H\u00daMEDO O EXPANSI\u00d3N Tipo de Cocci\u00f3n Definici\u00f3n Productos Aptos Recomendaciones Observaciones Blanquear Procesar los alimentos por acci\u00f3n del calor transmitido por un l\u00edquido Hirviendo. Los alimentos se sumergen por un tiempo corto o cuando retoma la ebullici\u00f3n. Traspasan sabor, nutrientes al l\u00edqu ido, adem\u00e1s cambian de aspecto, los productos no for man una costra dorada. Carnes Animales de caza. Aves de corral. Interiores. Hortalizas. Frutas. Nunca utilizar agua tibia o fr\u00edo, no tapar el recipiente u olla al someter productos que contengan clorofila. Se emplea para ablandar tejidos, inactivar enz imas, desinfectar y previo a la congelaci\u00f3n de verduras y frutas Pochar Se realiza por medio de l\u00edquidos que se mantienen a u na temperatura de 60\u00baC a 80\u00baC a fuego directo. Los l\u00edquidos utilizados son generalmente c aldos cortos y fondos aromatizados, donde el producto es sumergido completamente. Los productos no forman costra dorada. Aves Pescados. Huevos Mariscos Crust\u00e1ceos. Nunca utilizar l\u00edquidos hirviendo, podemos pochar a fuego direct o o en horno a una temperatura de 160\u00ba C. Se em plea esta cocci\u00f3n suave para no romper estructuras de los productos Hervir Procesar los alimentos por acci\u00f3n del calor transmitido por un l\u00edquido. Este m\u00e9todo de cocci\u00f3n requiere inmersi\u00f3n en agua o caldo. Existe transfere ncias de sabores y vitaminas al agua de cocci\u00f3n Los productos no forman costra dorada Carnes Animales de caza. Aves de corral. Interiores. Legumbres. Huevos. Puede realizarse a partir de: Agua fr\u00eda Agua Caliente Agua hirviendo Seg\u00fan el tipo de producto. Para l egumbres sin sal. Para pastas y papas con sal Para vegetales verdes con abundante agua Vapor Es una ope raci\u00f3n que consiste en procesar comestibles por acci\u00f3n de vapor caliente, sin tocar el l\u00edquido en ebullici\u00f3n los productos son expuesto indirectamente. Carnes. Aves de corral. Crust\u00e1ceos. Hortalizas. Pescados. Arroz. Los alimentos utilizados para este m\u00e9todo son aquellos que pueden cocinarse lentamente sin tener perdida de color, sabor, textura. Lo anterior se traduce en menores p\u00e9rdidas de nutrientes (vitaminas hidrosolubles). CUADRO RESUMEN POR CALOR MIXTO O COMBINADO Tipo de Cocci\u00f3n Definici\u00f3n Productos Aptos Recomendaciones Observaciones Estofar Un ali mento es dorado en poca materia grasa y es coc ido en poca cantidad de l\u00edquido utilizando di versos arom\u00e1ticos, caldos (poca cantidad). Carnes Animales de caza. Aves de corral. Hortalizas. Frutas. Se realiza con alimentos de cortes medianos o peque\u00f1os, en alimentaci\u00f3n colectiva utilizamos corte s duros, por ende requieren una sobre cocci\u00f3n. La cocci\u00f3n se realiza por el vapor generad o por este ya que se realiza en recipientes semi -herm\u00e9ticos. Consider ar los productos utilizar y los tiempos de y secuencia de cocci\u00f3n. Guisar Consiste en dar cocci\u00f3n a alimentos procesados en cortes peque\u00f1o s, uti liza poca materia grasa y mucho l\u00edquido. Aves Carnes Animales de caza. Aves de corral. Hortalizas. Frutas. Se realiza con alimentos de cortes peque \u00f1os, su estructura final es m\u00e1s espesa. En al imentaci\u00f3n colectiva utilizamos corte s duros, por ende requieren una sobre cocci\u00f3n. En ocas iones el salteado se realiza al comienzo y otras veces se agrega al final. Brasear Este m\u00e9 todo se aplica en el horno a piezas alimenticias que permanecen encerradas herm\u00e9ticamente en una bracera con vegetales y un l\u00edquido o salsa en el interior. Se comienza por dorar la pieza luego agregamos los l\u00edquidos tapar y llevar al horno. Carnes Animales de caza. Aves de corral. Esta cocci\u00f3n suave y pareja entre160\u00ba a 175\u00ba C ap rox. Por tiempo prolongado. Esta t\u00e9cnica de cocci\u00f3n se realiza en cortes de carnes duras. Podemos a\u00f1adir un mirepoix y hierbas arom\u00e1ticas y vino para aumentar los sabores. El alimento termina con un intenso aroma y sabor de los jugos del braseado. Se obtiene una s alsa como acomp a\u00f1amiento, pero antes de servir debes pasar por chino y rectificar sabor. Poeler Este m\u00e9todo se aplica en el horno, es la combinaci\u00f3n del pochado con el asado al horno, el producto pri mero va sellado luego dispuesto sobre el mirepoix , tomat e concass\u00e9 finas hierbas y fondo. Carnes. Aves de corral. Pescados. El alimento es cocinado tapado al horno, el fondo no debe cubrir el prod ucto. Respetar las temperaturas internas de cocci\u00f3n para lograr resultados \u00f3pti mos y de buena calidad. El alimento termina con un intenso aroma y sa bor .La temperatura del horno a 180\u00ba C. Podemos utilizar vino para aumentar los sabores. CUESTIONARIO/ AUTO EVALUACI\u00d3N 1.- \u00bfQu\u00e9 son los m\u00e9todos de cocci\u00f3n? 2.- \u00bfCual es la importancia de los m\u00e9todos de cocci\u00f3n en la gastronom\u00eda? 3.- \u00bfC\u00f3mo clasificamos los m\u00e9todos de cocci\u00f3n, mencione su diferencia? 4.- Explique en que consiste la t\u00e9cnica de cocci\u00f3n h\u00fameda, se\u00f1ale sus tipos. 5.- Explique en que consiste la t\u00e9cnica de cocci\u00f3n por concentrac i\u00f3n, se\u00f1ale sus tipos y sus respectivas caracter\u00edsticas. 6.- Explique en que consiste la t\u00e9cnica de cocci\u00f3n mixta y se\u00f1ale sus tipos. 7.- \u00bfQu\u00e9 ventajas presenta la cocci\u00f3n al vapor? 8.- \u00bfQu\u00e9 diferencia existe entre una carne grillada con braseada? 9.- \u00bfEn que consiste el gratinado? 10.- \u00bfQu\u00e9 transformaciones presentan los alimentos al someterlos a una cocci\u00f3n por concentraci\u00f3n? Gesti\u00f3n de Alimentos y Bebidas Ingredientes complementarios o Ayudas de cocina Es un conjunto de preparaciones que ayudan a realzar el sabor de las comidas, otras sirven para espesar salsas y cremas, o para refinar. Agentes espesantes Son preparaciones que se realizan con la ayuda de productos elab orados o naturales, son mezclas con el objetivo de e spesar un l\u00edquido con la finalidad de dar consistencia. Beurre manie: Mezcla de 50% de materia grasa, 50% de harina preparada en fr\u00edo, se utiliza para espesar salsa y cremas. Esta mezcla se agrega sobre los l\u00edquidos en ebullici\u00f3n trabajando en\u00e9rgicamente con un batidor. Roux: Mezcla de materia grasa y harina, preparada sobre el fuego, la cual se utiliza para espesar salsas y cremas. Gramajes del Roux: - Para cremas: 30 gramos de materia grasa por 40 gramos de harina por litro de l\u00edquido. - Para salsas: 60 gramos de materia grasa por 80 gramos de harina por litro de l\u00edquido. Preparaci\u00f3n: Calentar la materia grasa, agregar la harina Mezclar hasta formar una pasta, enfriar un poco Agregar el l\u00edquido caliente, sin dejar de revolver Dejar a fuego suave 25 a 30 minutos. Estructuradores de aroma y sabor Mirepoix: Conjunto de verduras que se utiliza para aromatizar, fondos, carnes, etc. Van cortadas en Eminc\u00e9 o parmentier. Esta compuesto de las siguientes verduras: cebolla, pimiento, puerro, apio, tallos de perejil, zanahoria, etc. Bouquet garn\u00ed: Conjunto de hierbas arom\u00e1ticas y verduras las cuales van amarradas. Ejemplo: tomillo, laurel, romero, clavo de olor Fondos: Son los aldos obtenidos de la cocci\u00f3n prolongada de aves, vacuno pescados y verduras. Se utilizan como base para la preparaci\u00f3n de salsa, sopas, cremas y consom\u00e9. Refinador Liaison : Mezcla de crema fresca y yema de huevo que sirve para refinar cremas y salsas. Proporciones: Para 1 lt. Crema: 1 yema por 100cc. Crema. Para 1 lt. Salsa: 3 yemas por 200 cc. Crema. Fondos Se llaman Fondos de cocina a los ingredientes, l\u00edquido s de base de todas las salsas y sopas, son el elemento esencial de las salsas. Los mejores resultados para obtener este caldo son las cocciones lentas y prolongadas. La cocci\u00f3n violenta enturbia los Fondos claros, lo cual los hace inapropiados para algunas preparaciones. Un buen Fondo debe ser transparente e incoloro y tener u n gusto pronunciado al alimento que se hierve. Tambi\u00e9n al enfriarse debe tener consistencia gelatinosa 1.-Fondo Blanco de Vacuno Consiste en la cocci\u00f3n lenta y prolongada de huesos limpios y desgrasados de vacuno m\u00e1s un conjunto de vegetales (mirepoix) y hierbas aromatizantes (bouquet garn\u00ed). Una vez terminada su cocci\u00f3n, se debe filtrar o pasa r por un tamiz antes de ser utilizado. 2.- Fondo de Ave : El Fondo de ave es un fondo blanco, sus ingredientes y pr eparaci\u00f3n es igual al del Fondo blanco de vacuno, reemplazando los huesos de vacuno p or huesos y algunas menudencias de ave. Los mejores fo ndos de ave son los obtenidos de la cocci\u00f3n de aves enteras. 3.- Fondo Blanco de Pescado : Se prepara en base a carne y espinas de pescados. La cocci\u00f3n se hace en agua con mirepoix blanco, bouq uet garn\u00ed y condimentos, por un tiempo no m\u00e1s all\u00e1 de 45 minutos y su cocci\u00f3n debe ser a fuego lento. Fumet de Pescado. : Se realiza a partir de un fondo de pescado, mirepoix, bouquet garn\u00ed; vino blanco y una parte de mantequilla. Nota: Los Fondos de pescados son utilizados para la preparaci\u00f3n de sopas y cocci\u00f3 n de tanto de pescados como de algunos mariscos y crust \u00e1ceos, el igual que el Fumet de pescado, sien do este utilizado para salsas y pochados d e diferentes productos marinos, generalmente se utiliza vino blanco para aromatizar y reforzar los sabores . 4.- Fondo de Verduras Se prepara en base a Verduras y arom\u00e1ticos. Su m ayor aplicaci\u00f3n es en la cocina Vegetariana y en cualquier preparaci\u00f3n de pescados. 5.- Fondo Oscuro. Se prepara a base de carne y huesos de Vacuno, Aves (ocasionalmente cerdo), dorados o asados en materia grasa con la adici\u00f3n de un mirepoix y arom\u00e1ticos. * No olvidar que la importancia de estos fondos es la obtenci\u00f3n de un concentrado sabor, que servir\u00e1 para realzar y complementar otras preparaciones. MONTAJES DE PLATOS Tradicional Este estilo se asocia con la esfera de un reloj. El \u00edtem principal y la salsa se colocan a las seis, la f\u00e9cula a las dos y los vegetales a las diez. La disposici\u00f3n de los alimentos recuerda una cara sonriente. La presentaci\u00f3n tradicional de alimentos es r \u00e1pida, resulta f\u00e1cil de hacer y se puede realizar con un m\u00ednimo de entrenamiento. Los servicios de banquetes y los restaurantes econ\u00f3micos se benefician de este estilo de presentaciones. No Tradicional Se utilizan dos m\u00e9todos de presentaci\u00f3n de alimentos . Estructurar y dispensaron los t\u00e9rminos que se asocian a la presentaci\u00f3n no tradicional de los alimentos. Este estilo permite una mayor creatividad en la presentaci\u00f3n, requiere una cabal combinaci\u00f3n de sabores. La presentaci\u00f3n no tradicional de los alimen tos exige un nivel m\u00e1s alto de entrenamiento y resulta apropiado para restaurantes de precios moderados como tambi\u00e9n para los de alto nivel. - Estructurado: Una base de verduras, las f\u00e9culas o la salsa se centran en el plato y se dispone el \u00edtem principal s obre esta o alrededor del centro. Se debe prestar especial atenci\u00f3n a la compatibilidad de los \u00edtems de los platos. - Disperso: El \u00edtem principal se centra en el plato y todos los acompa\u00f1amientos se dispersan. Una vez m\u00e1s se debe prestar gran atenci\u00f3n a la compatibilidad de los \u00edtems. Ambos m\u00e9todos acent\u00faan la compatibilidad y combinaci\u00f3n de los alimentos. Mediante el m\u00e9todo no tradicional el chef podr\u00e1 ofrecer m\u00e1s que sabor. NORMAS DE PRESENTACI\u00d3N Unidad : Los alimentos deben presentarse en armon\u00eda y unidad. Esto significa que la comida ser\u00e1 buena como se ve. La disposici\u00f3n debe servir a una unidad cohesiva. Puesto que generalmente la elegancia proviene de la simpleza, mientras menos \u00e1reas de atenci\u00f3n mejor resulta la presentaci\u00f3n. N\u00f3tese por ejemplo la diferencia en la configuraci\u00f3n de los siguientes ejemplos. En la figura A, los componentes se encuentran distribuidos por todo el plato. El plato puede estar lleno, pero la presentaci\u00f3n no tiene unidad. En la figura B los componentes se unen par a recalcar que este principal es un conjunto de alimentos y n o tres componentes separados que casualmente se encuentran en el mismo plato. El objetivo es ofrecer una combinaci\u00f3n deliciosa de alimentos y no 3 component es separados que casualmente se encuent ran en el mismo plato. Punto focal : El plato o la bandeja deben tener un punto focal hacia el cual se dirija autom\u00e1ticamente la vista. La existencia y disposici\u00f3n de este punto focal depende de la ubicaci\u00f3n y relaci\u00f3n de los diversos componentes . En la figura A, debido a una disposici\u00f3n no pensada, no encontramos un punto focal integrador. La figura B muestra los mismos componentes dispuestos de manera tal que propor cionan un punto focal definido. (N\u00f3tese los diferentes tipos de equilibri os ilustrados en B y C) . Equilibrio : La presentaci\u00f3n de equilibrio incorpora varios factores en la presentaci\u00f3n de alimentos, escogiendo sabores, condimentos y grupos de alimentos complementarios. Adem\u00e1s la comida debe prepararse utilizando M\u00e9todos de cocci\u00f3n distintos que complementen y presentarla de manera apetitosa en la porcelana adecuada. El equilibrio se entiende mejor considerando lo siguiente: Selecci\u00f3n de alimentos : Los alimentos complejos deben estar equilibrados, por ejemplo, una escalopin de ternera perfectamente salteada (simple), acompa\u00f1ada de un risotto de verduras (complejo). Color : Los colores son siempre de importancia en las comidas, pero especialmente para la presentaci\u00f3n. Los colores acent\u00faan la frescura, la calidad y una prepara ci\u00f3n adecuada. Variedad: Se debe mostrar una variedad de colores, sin caer en lo \"circense\" Generalmente da buen resultado la combinaci\u00f3n de colores tierra con colores brillantes. Por lo general, los alimentos que saben bien juntos son por nat uraleza arm\u00f3nica en sus colores. Color natural: Se debe acentuar la t\u00e9cnica de cocci\u00f3n empleada. Ejemplo: Asados caramelizados Salteados - dorado parejo Al vapor - colores frescos, etc. M\u00e9todo de cocci\u00f3n : Se deben evitar las repeticiones utilizando m\u00e9todos distintos y compatibles. La variedad de t\u00e9cnicas de preparaci\u00f3n aportar\u00e1 autom\u00e1ticamente a la presentaci\u00f3n una variedad de texturas. Ejemplo: Carne asada con salchich\u00f3n escalfado. Corteza horneada con carnes doradas Pescado frito con verduras cocidas, etc . Formas: Hay que evitar ocupar las mismas formas en el plato. En un mismo plato no debe haber en exceso verduras enteras o rellenas ni demasiadas mezclas independientes. Textura : Utilice pur\u00e9, flanes, frituras, tostados, etc. Para lograr diferentes text uras; no obstante evite la combinaci\u00f3n de demasiadas texturas similares en un mismo plato. Las texturas b\u00e1sicas con las cuales se trabaja son: Suave (Salsa - pur\u00e9) Grueso (galantita) S\u00f3lido (Carne - papas) Blando (farsa) Saborizantes y condimentos: Evite utilizar las mismas hierbas y especias. No le ponga ajo, hierbas y chalotes a todos los alimentos si los va a servir en un mismo plato o men\u00fa. Los sabores complementarios, por ejemplo: Sustanciosos y magros Condimentados y suave Ahumado (salado) dulce. Dulce y condimentado Flujo : A trav\u00e9s del adecuado dominio del equilibrio, la unidad y el punto focal es posible desarrollar un sentido de movimiento o de flujo. El flujo aviva la presentaci\u00f3n y le aporta un sentido de frescura. Si la disposici\u00f3n es sim\u00e9tr ica, el sentido de flujo puede suprimirse \"atrayendo\" la mirada hacia el medio del plato o bandeja; si el sim\u00e9trica, la sensaci\u00f3n de flujo es mayor. Balance sim\u00e9trico y asim\u00e9trico Cuando la presentaci\u00f3n no goza de unidad es posible crear un camino l\u00f3gico para la vista; por lo tanto, no hay un flujo evidente. Adem\u00e1s, si la presentaci\u00f3n no tiene unidad, no existe un punto focal claro. El punto focal es el punto a partir del cual debe surgir el flujo. GUARNICI\u00d3N NO FUNCIONALES Una guarnici\u00f3n no func ional es cualquier \u00edtem, comestible o no comestible, que no contribuye al sabor o a la textura del plato. Un chef siempre debe evitar el uso de guarniciones no funcionales en sus platos y bandejas. Una buena manera de evitar la utilizaci\u00f3n de aderezos no f uncionales es preguntarse \"\u00bfCu\u00e1l es el prop\u00f3sito?\". Si la \u00fanica respuesta es que \"aporta color\" es probable que se trate de una guarnici\u00f3n funcional. Ejemplos de guarnici\u00f3n no funcionales: 1. Una tajada o trozo de naranja en un plato de huevos (revueltos, fritos, omelet, etc.) 2. Un trozo o corona de lim\u00f3n en un plato que se sirve con alguna salsa 3. Hojas de lechuga utilizadas como base para comida caliente en platos calientes. 4. La tradicional rama de perejil o de berro. Hay ocasiones cl\u00e1sicas y tradic ionales en las que el perejil o berro son adecuado. Por ejemplo, los berros se pueden utilizar en platos que conteng an un \u00edtem simple asado o a la parrilla 5. \"Canastillos\" de naranja, limones o limas. 6. Rosas de tomate o aves de manzana. 7. Guarniciones d e papel o pel\u00edcula. CUESTIONARIO/ AUTO EVALUACI\u00d3N 1.- \u00bfQu\u00e9 son las ayudas de cocina? 2.- \u00bfPara que utilizamos los agentes espesantes? 3.- \u00bfQu\u00e9 son los fondos y cu\u00e1l es la importancia en la cocina? 4.- \u00bfQu\u00e9 es un Mirepoix? 5.- \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 compuesto el Bouquet Garni y cu\u00e1l es su funci\u00f3n? 6.- \u00bfC\u00f3mo clasificamos los fondos, mencione su diferencia? 7.- Se\u00f1ale la diferencia entre un fondo de pescado y un fumet. 8.- \u00bfCu\u00e1les son los estructuradores de los refinadores? 12.- Confeccione un cuadro resumen con las ayudas de cocina. FICHA T\u00c9CNICA DE PRODUCCI\u00d3N Neto: En gastronom\u00eda nos vamos a referir al producto utilizable, es la porci\u00f3n que nos indica la ficha t\u00e9cnica, despu\u00e9s de un proceso de limpieza. Lo utilizable Merma: En gastronom\u00eda se refiere a la disminuci\u00f3n de cierta parte o po rci\u00f3n de un insumo por ejempl o: Carnes, aves, pescados, frutas, verduras, pasteles etc. y q ue pudiera reutilizarse en otra preparaci\u00f3n. Lo reutilizable P\u00e9rdida: Carencia, privaci\u00f3n de lo que se pose\u00eda. Cantidad o cosa perdida. Da\u00f1o o menoscabo que se recibe en una cosa. Principalmen te esto por efecto de los distintos m\u00e9t odos de cocci\u00f3n. Ser\u00e1 diferente el porcentaje de p\u00e9rdida si es cocido o si es horneado; si es brase ado o si es salteado. Depender\u00e1 del tipo de preparaci\u00f3n que necesitemos hacer. Lo desechable Tabla de Rendimiento PRODUCTO Peso bruto Peso merma Peso perdida Peso neto Valor bruto Valor merma Valor neto REFERENCIAS LAROUSSE GASTRON\u00d3MICO: The world 's greatest culinary Encyclopedia (2011). Barcelona, Espa\u00f1a. Larousse Editorial. 1256 pp. OBJETIVO 3 Desarrollar actividades de capacitaci\u00f3n a usuarios sectoriales, con \u00e9nfasis en la poblaci\u00f3n escolar y ferias libres. ACTIVIDADES EN TERRENO: COCINAS EN VIVO CALETAS EN REGI\u00d3N DEL BIOB\u00cdO - (1) COCINA EN VIVO CALETA COLIUMO , TOM\u00c9 Fecha: 6 de enero 2021 Hora: 10:00 15:00 hrs Lugar: Caleta Coliumo Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef N\u00e9stor Santill\u00e1n, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con Reineta como organismo marino representativo de la Caleta. Receta Reineta a la parmesana, acompa\u00f1ada de pastelera de choclo y albahaca (Ingredientes 4 personas) - 1 kilo de filetes de reineta sin espinas - 1 kilo de pastelera de choclo - Hojas de albahaca - 4 cucharadas Aceite de oliva - 2 cucharadas de Mantequilla. - 5 cucharadas de vino blanco (opcional) - 1 litro de salsa blanca - 80 gramos de queso parmesano rallado - 40 gramos de queso mozzarella - Sal, pimienta, ajo molido y jugo de lim\u00f3n para ali\u00f1ar Preparaci\u00f3n 1- limpiar bien los filetes de reineta y asegurarse que no tenga espinas 2- cortar los filetes en trozos de un bocado 3- ali\u00f1ar con sal, ajo, pimien ta y jugo de lim\u00f3n. Dejar marinando por 30 minutos en el refrigerador. 4- En una olla poner la mantequilla y 1 cucharada de aceite de oliva. Agregar la pasta de choclo y las hojas de albahaca picadas. Cocinar a fuego medio, sin dejar que se pegue, revolviendo de vez en cuando. Retirar del fuego cuando hierva, rectificar de sal y reservar para el montaje del plato. 5- En un sart\u00e9n agregar el aceite de oliva restante, calentar bien y sellar el pescado, dej\u00e1ndolo con un dorado matador. 6- Para terminar, en una paila de greda, fierro o cualquiera que sirva para hornear, poner una porci\u00f3n de choclo y encima disponer la reineta dorada. Luego cubrir con la salsa blanca y los quesos. 7- Llevar a horno m\u00e1ximo para que se dore a tu gusto, \u00a1disfr\u00fatalo junto a la familia! En esta misma oportunidad la Se\u00f1ora Olga Garrido vecina del sector nos cocin\u00f3 un Ceviche de Reineta al estilo en que se hace en Caleta Coliumo. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabajo, los vecinos invitados para ser entrevistados, y el director zonal de la regi\u00f3n del Biob\u00edo el Sr. Oscar Henr\u00edquez. Se adjunta como evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada. - (2) COCINA EN VIVO CALETA VILLARICA, DICHATO Fecha: 6 de enero 2021 Hora: 17:00 hrs Lugar: Caleta Villarica Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef N\u00e9stor Santill\u00e1n, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con Jaiba como organismo marino representativo de la Caleta. Receta Tomate relleno con jaiba y palta para (ingredientes para 4 personas) - Carne de jaiba 800 gramos - Tomate 4 unidades peque\u00f1as - Palta 2 unidades - Cebolla morada 1/2 unidad - Piment\u00f3n amarillo 1/4 unidad - Piment\u00f3n verde 1/4 unidad - Lim\u00f3n 4 unidades - Ceboll\u00edn 1 unidad - Perejil unas ramitas - Sal a gusto Para la vinagreta - Tomate 1 unidad - Aceite de oliva 200cc - Aceto bals\u00e1mico 50cc - Sal a gusto - Az\u00facar a gusto Preparaci\u00f3n 1- Para la vinagreta, asar el tomate con c\u00e1scara a 200\u00b0C por 40 minutos, dejar enfriar y luego moler en la juguera con el resto de los ingredientes. 2- Pelar los tomates, retirar el ped\u00fanculo, partir en mitades y ahuecar con una cuchara, con cuidado de que no s e rompan. Ali\u00f1ar por el interior con sal y dejar reservado para m\u00e1s adelante. 3- Exprimir los limones 4- Cortar la cebolla, ceboll\u00edn, pimentones y perejil en trocitos peque\u00f1os finos. 5- Pelar, retirar el cuesco y cortar la palta en cubos de 1 cm. 6- En un bowl incorp orar los vegetales cortados, palta, la Jaiba, jugo de lim\u00f3n y la vinagreta de tomate. 7- Rellenar las mitades de tomate con abundante cantidad de la mezcla de jaiba 8- Servir 2 mitades por persona, acompa\u00f1adas de una ensalada verde. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabajo y los vecinos invitados para ser entrevistados. Se adjunta com o evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada, - (3) COCINA EN VIVO CALETA ALTO DEL REY, SAN PEDRO DE LA PAZ Fecha: 7 de enero 2021 Hora: 11:00 - 15:00 hrs Lugar: Caleta Alto del Rey Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef N\u00e9stor Santill\u00e1n, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con Corvina como organismo marino representativo de la Caleta. Receta de Medallones de corvina, servidos con sofrito de habas y hongos salteados (Ingredientes 4 personas) - 4 medallones de corvina grandes - 800 gramos de habas peladas - 1 cebolla - 50 gramos de mantequilla dividida en 3 trozos - 9 cucharadas aceite de oliva - Sal, pimienta, comino, aj\u00ed de color - 2 bandejas de champi\u00f1ones ostra - 4 cucharadas de vino blanco - 3 limones - 8 tomates cherry - 1 ramito de perejil - 2 dientes de a jo Preparaci\u00f3n 1- Cortar la cebolla, el ajo y el perejil en trocitos finos y exprimir el lim\u00f3n 2- Precalentar un sart\u00e9n o plancha, poner 3 cucharadas de aceite de oliva y un trocito de mantequilla. Sellar los medallones de pescado junto con los tomates cherry al i\u00f1ar con sal y jugo de lim\u00f3n. 3- A parte en otro sart\u00e9n agregar otras 3 cucharadas de aceite y 1 trozo de mantequilla, cuando tome temperatura, agregar la mitad de la cebolla y saltear hasta que se dore. Luego incorporar las habas peladas y ali\u00f1ar con sal. co mino y aji de color. Dejar que las habas tambi\u00e9n se doren. 4- Por \u00faltimo en un tercer sart\u00e9n agregar el aceite de oliva y la mantequilla restante, agregar la cebolla y el ajo, saltear hasta que tomen color, agregar los hongos enteros separados con las manos, agregar el vino blanco, dejar que se evapore el alcohol por un minuto, ali\u00f1ar con sal y agregar el perejil picado cuando salgan del fuego. 5- Para servir, poner una porci\u00f3n de habas, una de hongos salteados y sobre ellos presentar un medall\u00f3n de corvina con los tomates. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabajo y los vecinos invitados para ser en trevistados. Se adjunta com o evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada, CALETAS EN REGI\u00d3N DEL \u00d1UBLE - (4) COCINA EN VIVO CALETA PERALES , COELEMU Fecha: 2 de febrero de 2021 Hora: 11 :00 - 15:00 hrs Lugar: Caleta Perales Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef N\u00e9stor Santill\u00e1n, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con Piure como organismo marino representativo de la Caleta. Receta de Pebre de piur e (Ingredientes 4 personas) - 1 kilo de p iure - 1 cebolla blanca - 5 unidades de l im\u00f3n - 1 ramo de c ilantro - 5 cucharadas de a ceite oliva - 2 gajos de a jo - 1/2 unidad de p iment\u00f3n - 8 unidades de s opaipillas Preparaci\u00f3n 1. Limpiar y cortar el piure en trozos de alrededor de 1 cm 2. Cortar la cebolla y el ajo en cubos finos y peque\u00f1os 3. Cortar el piment\u00f3n en cubos de 1/2 cent\u00edmetro 4. Juntar los ingredientes en una fuente y ali\u00f1ar con el lim\u00f3n, aceite de oliva y sal 5. Mezclar muy bien y rectificar el sabor 6. Acompa\u00f1ar con sopaipillas En esta misma oportunidad Jos\u00e9 Toledo Vergara pescador artesanal del sector fue grabado para una de las capsulas y se le hizo entrega del Sello del Mar a Mi Mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabajo, los vecinos invitados para ser entrevistados. Se adjunta como evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada - (5) COCINA EN VIVO CALETA COLMUYAO , COBQUECURA Fecha: 2 de febrero 21:00 hrs Lugar: Caleta Colmuyao Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef N\u00e9stor Santill\u00e1n, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con congrio dorado como organismo marino representativo de la Caleta. Receta de ensalada de congrio (Ingredientes 4 personas) - 1 kilo de c ongrio dorado (filetes ) - 1 gajo de a jo - 1 cucharada de h arina - 6 cucharadas de a ceite de oliva - Sal y ali\u00f1os a gusto - \u00bd cebolla - 2 cucharadas de p erejil picado - 1 taza de c aldo de pescado - 2 unidades de p alta - 2 unidades de t omate - 1 ceboll\u00edn - 1 lechuga hidrop\u00f3nica - 5 unidades de l im\u00f3n - 2 unidades de h uevo duro Preparaci\u00f3n 1. Cortar el congrio y la palta en l\u00e1minas. 2. Cortar el ajo y la cebolla en cubos peque\u00f1os. 3. Cortar el tomate y el ceboll\u00edn en rodajas de 1/2 cent\u00edmetro. 4. Separar el huevo duro en clara y yema, cortar la clara en trocitos peque\u00f1os y pasar la yema por un colador fino. 5. En un sart\u00e9n hondo sofre\u00edr la cebolla y el ajo con el aceite de oliva, cuando ablande agregar la harina, mezclar bien y agregar el caldo de pescado o agua revolviendo en\u00e9rgicamente para que no se hagan grumos. 6. Rectificar la sal y ali\u00f1os. Agregar el congrio y cocinar a fuego lento por 5 minutos y agregar perejil picado. 7. Para montar la ensalada en un plato grande, cubrir el contorno del plato con el tomate, luego al centro armar un ramo de lechuga y cubrir con la palta, ali\u00f1ar con sal, aceite de oliva y lim\u00f3n, luego disponer el pescado sobre el ramo, decorar con ceboll\u00edn y perejil picado. En esta misma oportunidad Ana Rosa Alarc\u00f3n Plaza pescadora artesanal del sector fue grabada para una de las capsulas y se le hizo entrega del Sello del Mar a Mi Mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabajo, los vecinos invitados para ser entrevistados. Se adjunta com o evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada - (6) COCINA EN VIVO CALETA RINCONADA DE TAUCU , COBQUECURA Fecha: 3 de febrero de 2021 - 15:00 hrs Lugar: Caleta Rinconada de Taucu Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef N\u00e9stor Santill\u00e1n, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con Loco como organismo marino r epresentativo de la Caleta. Receta de Churrascas con locos picantes (Ingredientes 4 personas) Para las churrascas - 1 taza de h arina - \u00bd cucharadita de p olvo de hornear - \u00bd taza de c aldo de locos - \u00bd cucharadita de m anteca - Sal a gusto - Merk\u00e9n a gusto Para los Locos - 8 unidades de l ocos cocidos - 3 cucharadas de a ceite de oliva - 1 gajo de a jo - 5 cucharadas de m ayonesa - 1 cucharada de c rema - 2 cucharada de c aldo de locos - 1 palta - 8 unidades de t omate cherry - 2 cucharadas de p erejil picado Preparaci\u00f3n Para las churrascas 1. Juntar: harina, polvos de hornear, manteca, una pizca de sal y el caldo de locos. Formar una masa homog\u00e9nea y dividir en 4 porciones. Dejar reposar por 30 minutos. 2. Estirar cada porci\u00f3n de masa como un c\u00edrculo de unos 3 mil\u00edmetros de espeso r. 3. Calentar un sart\u00e9n sin aceite y colocar las masas, cuidando de que no queden sobrepuestas, es importante que est\u00e9n en contacto en toda su superficie con el metal caliente. Cocinar 1 minuto por lado, cuidando que no se queme. Para los Locos 1. Cortar los locos en cubos de 1 cm aproximadamente, el ajo cortarlo muy fino. 2. Cortar el tomate en cuartos y la palta en l\u00e1minas. 3. Calentar un sart\u00e9n con el aceite de oliva, cuando est\u00e9 muy caliente, agregar el ajo, dorar suave y agregar los locos. 4. Agregar el merqu\u00e9n y rectificar la sal 5. Mezclar la mayonesa con 2 cucharadas de caldo de locos y la crema. 6. Para montar las churrascas, se disponen en un plato, sobre ellas colocar los locos, poner la palta y los tomates de forma decorativa. Finalmente cubri r con 1 cucharada de salsa y decorar con perejil picado En esta misma oportunidad Palmira Bastias Bastias pescadora artesanal del sector fue grabada para una de las capsulas y se le hizo entrega del Sello del Mar a Mi Mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabajo, los vecinos invitados para ser entrevistados. Se adjunta como evidencia algunas fotog raf\u00edas de la actividad realizada CALETAS EN REGI\u00d3N DEL MAULE - (7) COCINA EN VIVO CALETA CURANIPE , PELLUHUE Fecha: 3 hrs Lugar: Caleta Curanipe Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef N\u00e9stor Santill\u00e1n, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con merlu za como organismo marino representativo de la Caleta. Receta de bastones de merluza con papas salteadas (Ingredientes 4 personas) Para la merluza - 1 kilo de m erluza filetes - 3 unidades de l im\u00f3n - Sal a gusto - Or\u00e9gano a gusto - 2 gajos de a jo - \u00be tazas de h arina - \u00be taza de m aicena - 1 taza de a gua - 1 litro de a ceite para fre\u00edr Para las papas - 1 kilo de p apas - 1 cebolla - 2 cucharadas de p erejil - 5 cucharadas de a ceite de oliva Preparaci\u00f3n Para la merluza 1. Cortar el pescado en tiras gruesas de 2x4 cent\u00edmetros aproxi madamente, ali\u00f1ar con sal, ajo, or\u00e9gano y jugo de lim\u00f3n. 2. Mezclar la harina, la maicena y una pizca de sal, luego agregar el agua de a poco, hasta lograr una masa con consistencia l\u00edquida sin que sea aguada, debe quedar cremosa con consistencia espesa. 3. Pasar los bastones de pescado por harina y luego por el batido para fre\u00edr. 4. Fre\u00edr en aceite hasta que se dore. Para las papas 1. Lavar muy bien las papas y cortarlas en rodajas de 1/2 cent\u00edmetro de grosor. 2. Poner las papas en agua hirviendo con sal y cocinar por 10 minutos. 3. En un sart\u00e9n poner el aceite de oliva, calentar y agregar la cebolla. Sofr\u00ede hasta que tome color, luego agregar las papas y continuar la cocci\u00f3n hasta que se doren en su mayor\u00eda, finalmente agregar sal y el perejil picado. En esta misma oportunidad Norma Arcos Barr\u00edas pescadora artesanal del sector fue grabada para una de las capsulas y se le hizo entrega del Sello del Mar a Mi Mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabajo, los vecinos invitados para ser entrevistado s, y el director zonal de la regi\u00f3n del Maul e el Sr. Francisco Caro Cortez. Se adjunta como evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada - (8) COCINA EN VIVO CALETA PELLUHUE , PELLUHUE Fecha: 4 de febrero 15:00 hrs Lugar: Caleta Pelluhue Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef N\u00e9stor Santill\u00e1n, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con Jurel como organismo marin o representativo de la Caleta. Receta de Jurel envuelto con pur\u00e9 de zapallo (Ingredientes 4 personas) Para Jurel - 1 kilo de j urel (filetes ) - 2 gajos de a jo machacado - 2 unidades de l im\u00f3n - \u00bd cebolla morada - 12 unidades de a ceitunas sin carozo - \u00bd piment\u00f3n rojo - \u00bd piment\u00f3n amarillo - 1 aj\u00ed cristal - Merk\u00e9n a gusto - 4 l\u00e1minas de q ueso - 4 cucharadas de c rema - 8 a 10 rodajas de p almito - 4 hojas de 30x30 cm de papel mantequilla Para pur\u00e9 de zapallo - 800 gramos de z apallo camote - \u00bd cebolla - 2 cucharadas de m antequilla - 2 cucharadas de l eche de coco - 1 cucharada de c ilantro picado - Sal, curry a gusto Preparaci\u00f3n Para Jurel 1. Dividir los filetes en 4 porciones y ali\u00f1arlos con sal, ajo, lim\u00f3n y Merk\u00e9n. Reservar en el refrigerador por 1 hora. 2. Cortar los pimentones, cebolla y aj\u00ed en cubos peque\u00f1os. 3. Cortar la cebolla morada en pluma. 4. En un trozo de papel mantequilla, al centro, poner una porci\u00f3n individual de pescado y sobre este colocar una l\u00e1mina de queso, cebolla morada, 3 aceitunas, trocitos de piment\u00f3n de co lores y aj\u00ed , 2 a 3 rodajas de palmito y repetir lo mismo con cada porci\u00f3n, luego envolver todo, de forma que se retengan los jugos durante la cocci\u00f3n. 5. Disponer los paquetitos en un sart\u00e9n seco y cocinar a fuego lento por 10 minutos o hasta que se derrita el queso . Para el pur\u00e9 de zapallo 1. Poner el zapallo en un sart\u00e9n y cubrir con agua, agregar sal y dejar hervir por 10 minutos. 2. En un sart\u00e9n poner la mantequilla y la cebolla, agregar sal y curry, dejar sofre\u00edr, hasta que la cebolla tome color. 3. Agregar el zapallo y la leche de coco, moler todo junto y agregar el cilantro picado. En esta misma oportunidad Jos\u00e9 Recabal pescador artesanal del sector fue grabado para una de las capsulas y se le hizo entrega del Sello del Mar a Mi Mesa. La activi dad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabajo, los vecinos invitados para ser entrevistados, y el director zonal de la regi\u00f3n del Maule el Sr. Francisco Caro Cortez. Se adjunta como evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada - (9) COCINA EN VIVO CALETA LOANCO , CHANCO Fecha: 4 de febrero 19:00 hrs Lugar: Caleta Loanco Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef N\u00e9stor Santill\u00e1n, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con Navajuelas como organismo marino representativo de la Caleta. Receta de navajuelas al pil pil (Ingredientes 5 personas) - 1 kilo de n avajuelas cocidas y limpias - 2 cucharadas de p erejil picado - 4 gajos de a jo - 3 unidades de l im\u00f3n - \u00bd taza de v ino blanco - \u00bd unidad de a j\u00ed cacho cabra - Sal a gusto - 5 cucharadas de a ceite de oliva Preparaci\u00f3n 1. En una paila de greda colocar el aceite de oliva y dejar ca lentar muy bien, luego agregar el ajo y dejar que tome color. 2. Agregar las navajuelas, el vino y el aj\u00ed, saltear hasta que se retome la ebullici\u00f3n. 3. Agregar sal y perejil picado. 4. Servir en la misma paila hirviente En esta misma oportunidad Mireya Mu\u00f1oz y Narciso Moraga pescadores artesanales del sector fueron grabados para una de las capsulas y se les hizo entrega del Sello del Mar a Mi Mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabajo, los vecinos invitado s para ser entrevistados, y el director zonal de la regi\u00f3n del Maule el Sr. Francisco Caro Cortez. Se adjunta com o evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada CALETAS EN REGI\u00d3N DE LA ARAUCANIA - (10) COCINA EN VIVO CALETA LA BARRA , TOLT\u00c9N Fecha: 16 de febrero de 2021 Hora: 17:0 0 - 20:00 hrs Lugar: Caleta La Barra Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef Jer\u00f3nimo Rosas , en esta oportunidad el Chef cocino una receta con salm\u00f3n chinook como organismo marino representativo de la Caleta. Receta de Salm\u00f3n Chinoock de Caleta \"La Barra\" a la parrilla con Arroz Mariscal Ingredientes - 2 Cucharadas de a ceite de Oliva Para el Salm\u00f3n - 500 gramos de l omo de Salm\u00f3n - Sal de mar y p imienta Para el Arroz - Aceite de Oliva - 1 diente de a jo - 400 gramos de arroz g rado 1 - 700 cc caldo de pescado o m ariscos - 100 gramos de p iures - 8 unidades de a lmejas - 4 cholgas a humadas - 100 gramos de arvejitas n uevas - 10 ramitas de cilantro picado - 4 unidades de tomates c herry - Sal de mar y m erk\u00e9n a gusto Preparaci\u00f3n 1. Prendemos nuestra parrilla y mantenemos una temperatura alta antes de llevar el salm\u00f3n que previ amente condimentamos con sal y p imienta, rociamos el filete con u nas gotitas de aceite de oliva 2. Llevar a la parrilla, sellamos el filete por ambas caras y cocinar por unos 15 min utos. 3. En paralelo comenzamos a cocinar nuestro arroz en una cacerola previamente temperada, incorporar un corrito de aceite, sofre\u00edr los ajos junto con el arroz por u nos minutos. 4. Se agregan todos los mariscos y el caldo que debe cubrir el arroz. Cuando el arroz est\u00e9 cocido agregamos nuestras arvejitas y terminamos con el cilantro picado. 5. Llevar al plato y complementar con los tomatitos cherrys. En esta misma oportunidad Valentina Troncoso y Braulio Silva pescadores artesanales del sector fueron grabados para una de las capsulas y se les hizo entrega del Sello del Mar a Mi Mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabaj o, los vecinos invitados para ser entrevistados, y el director zonal de la regi\u00f3n de la Araucan\u00eda el Sr. Cristian Torres Gonz\u00e1lez Se adjunta como evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada - (11) COCINA EN VIVO PLAYA NIGUE NORTE , TOLT\u00c9N Fecha: 17 de febrero 12:00 - 15:00 hrs Lugar: Playa Nigue Norte Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef Jer\u00f3nimo Rosas, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con corvi na como organismo marino representativo de la Caleta. Receta de Corvina pochada en tomate con picorocos y cochayuyo Ingredientes - Aceite de Oliva - Sal de mar y p imienta - 1 diente de ajo - 400 g ramos de c orvina - 1 tomate trozado - 1 rama de apio trozada - \u00bd cebolla en pluma - 200 cc de caldo de p escado - 500 cc salsa de tomates n atural - 50 gramos de c ochayuyo Preparaci\u00f3n 1. Condimentamos la corvina con sal y pimienta reci\u00e9n molida, en una sart\u00e9n sellamos la corvina por ambos lados del filete y reservamos . 2. En otra sart\u00e9n sofre\u00edr ajo, tomates y apio por unos minutos, agregamos la salsa de tomates ojala casera o de industrial si es lo que encuentra en su cocina. 3. Agregar el coc hayuyo previamente cocido y la c orvina con los picorocos. Cocinar unos minutos todos los ingredientes hasta que la corvina este en su punto. Aproximadamente 5 a 6 minutos estar\u00e1 todo listo para que lo llevemos a la mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabajo Se adjunta com o evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada - (12) COCINA EN VIVO CALETA QUEULE , TOLT\u00c9N Fecha: 17 de febrero 20:00 hrs Lugar: Caleta Queule Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef Jer\u00f3nimo Rosas, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con congrio como organismo marino representativo de la Caleta. Receta de c ongrio al pil -pil con locos y ostiones Ingredien tes - 2 cucharadas de a ceite de oliva - Media cucharadita de p aprika - 2 dientes de a jo laminados - 5 anillos de aj\u00ed cacho de c abra - 250 gr amos filetes de c ongrio - 4 unidades de locos c ocidos y laminados - caldo de la cocci\u00f3n de los locos - 50 cc de vino b lanco - 1/2 p imientos rojos cortado en cubitos - 10 ramitas de p erejil picado - Ceboll\u00edn picado - Sal de m ar Preparaci\u00f3n 1. En una cacerola a fuego medio agregamos el aceite de oliva, paprika, ajos laminados, aj\u00ed cacho de cabra en anillos , pimientos y sofre\u00edmos hasta que to me un color rojo intenso. 2. Paso siguiente llevamos a la ollita los congrios y locos, apagar con vino blanco y reducir para luego incorporar el caldo de locos. 3. Terminamos con los ostiones y perejil. En el centro decoramos con hojitas verdes y ceboll\u00edn. En esta misma oportunidad Jos\u00e9 Miranda Cheuque pescador artesanal del sector fue grabado para una de las capsulas y se le hizo entrega del Sello del Mar a Mi Mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la a sistencia del equipo de trabajo y los vecinos invitados para ser entrevistados Se adjunta como evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada CALETAS EN REGI\u00d3N DE LOS RIOS - (13) COCINA EN VIVO CALETA LOS MOLINOS , VALDIVIA Fecha: 18 de febrero de 2021 Hora: 11:00 - 14:00 hrs Lugar: Caleta Los Molinos Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef Jer\u00f3nimo Rosas, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con robalo como organismo marino representativ o de la Caleta. Receta de robalo f rito de Caleta \"Los Molinos\" con Choritos y Chupe de papas . Ingredientes Para el r obalo - 2 filetes de r obalo - 500 cc de c erveza helada - 150 gr amos de h arina - 75 gr amos de harina de m a\u00edz - 1 cucharadita de polvo de hornear - Sal, pimienta, or\u00e9gano, comino y m erk\u00e9n - 1 diente de ajo p icado Para el Chupe de Papas - Aceite de o liva - 1 cucharada de s ofrito de cebollas - 2 dientes de ajos - 1 cucharadita de m antequilla - 500 gramos de p apas cocidas cortadas en cubitos - 150 cc de salsa b echamel - 100 gramos de Queso Mantecoso Rallado - Sal y pimienta - 500 g ramos de c horitos cocidos - Aceite de m aravilla para fre\u00edr Preparaci\u00f3n Para Pescado: 1. Lo primero que haremos es preparar nuestro batido mezclando en un bowl la cerveza, harina, harina de ma\u00edz y polvo de hornear condimentamos con sal, or\u00e9gano, comino y merken. 2. Aparte en una bandeja debemos condimentar el r obalo con sal, pimienta y ajo picado. Reservamos todo para freir cuando nuestro chupe de papas est\u00e9 listo. Para el Chupe de papas y choritos: 1. En una olla mediana a fuego agregamos el aceite de oliva, mantequilla, sofrito y ajo con una pizca de merk\u00e9n. 2. Agregamos las papas cocidas y la salsa bechamel, mezclar en\u00e9rgicamente hasta lograr que todo quede hom og\u00e9neo. 3. Terminamos incorporando el queso mantecoso y rectificamos la saz\u00f3n. 4. Aparte cocinamos los choritos en una olla tapada con cebollas y vino blanco. Para fre\u00edr el pescado. 1. Calentamos el aceite a 180\u00b0 aproximadamente, tomamos el robalo que reservamos, pasamo s por harina y luego por nuestro batido de cerveza. 2. Fre\u00edr hasta dorar, retiramos y dejamos sobre una bandeja con papel absorbente para retirar el exceso de aceite. 3. Servimos el pescado en un plato acompa\u00f1ado del chupe de papas y los choritos al vapor. En esta misma oportunidad Jos\u00e9 Z\u00fa\u00f1iga Esparza pescador artesanal del sector fue grabado para una de las capsulas y se le hizo entrega del Sello del Mar a Mi Mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabajo y los ve cinos invitados para ser entrevistados Se adjunta com o evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada - (14) COCINA EN VIVO CALETA EL PIOJO , VALDIVIA Fecha: 18 de febrero de 2021 Hora: 16 :00 - 18:00 hrs Lugar: Caleta El Piojo (Niebla) Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef Jer\u00f3nimo Rosas, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con pejerrey como organismo marino representativo de la Caleta. Receta de ceviche de pejerrey y navajuelas de Caleta el Piojo Ingredientes - 1 docena de p ejerreyes limpios y sin piel y cortados en laminas gruesas - 200 g ramos de n avajuelas cocidas. - Caldo de las n avajuelas - 1 cebolla bl anca mediana cortada en cubitos - 1 aj\u00ed verde peque\u00f1o cortada en cubitos - 10 ramitas de perejil picado finamente - 10 ramitas de cilantro picado finamente - Jugo de 4 limones - \u00bc de cebolla m orada en corte pluma - Para terminar 1 palta p eque\u00f1a pelada y cortada en cubos - Sal de m ar Preparaci\u00f3n 1. En un Bowl vamos incorporando uno a uno los ingredientes de la receta. 2. Primer paso ser\u00e1 incorporar los pejerreyes y las navajuelas con una pizca de sal y merk\u00e9n. 3. Luego nuestras verduritas; c ebolla, aj\u00ed verde, cilantro, perejil m\u00e1s el jugo de lim\u00f3n y un chorrito de caldo de navajuelas. 4. Rectificamos la sal, llevamos a un plato hondo donde terminamos decorando con unos trocitos de palta y hojitas de estaci\u00f3n. En esta misma oportunidad Jos\u00e9 \u00c1vila \u00c1vila pescador artesanal del sector fue grabado para una de las capsulas y se le hizo ent rega del Sello del Mar a Mi Mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabajo y los vecinos invitados para ser entrevistados Se adjunta com o evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada - (15) COCINA EN VIVO CALETA BONIFACIO , VALDIVIA Fecha: 18 de febrero de 2021 Hora: 19:30 - 21:00 hrs Lugar: Caleta Bonifacio Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef Jer\u00f3nimo Rosas, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con Bacalao. Receta de bacalao a la mantequilla con ensalada de algas y papitas sure\u00f1as Ingredientes Para el Bacalao - 400 gramos bacal ao de profundidad - 60 gr amos de m antequilla - 50 cc de jugo de l im\u00f3n - Sal de mar y p imienta Para la ensalada de algas y papas sure\u00f1as - 40 gr amos de alga c hicoria - 40 gr amos de alga c arola - 100 gr amos de c ochayuyo cocido - 20 gr amos de lechuga de m ar - 100 g ramos de papas n ativas cocidas - 100 g ramos de z apallos asados - 30 gr amos de kale r isado - 30 cc j ugo de lim\u00f3n - 30 cc de a ceite de oliva - Sal de mar y pimienta Preparaci\u00f3n Para el Bacalao 1. En una sart\u00e9n a fuego llevamos la mantequilla a derretir con u nas gotitas de aceite de oliva. 2. Previamente condimentamos el bacalao con sal y pimienta antes de llevarlo a la sarten. 3. Ya en la sart\u00e9n debemos dorar el pescado por ambas caras y cocinar por unos 7 a 8 minutos. 4. Cuando este tiempo se haya cumplido agregamos un chorrito de jugo de lim\u00f3n y rectificamos la saz\u00f3n. Para la Ensalada 1. Mezclar todos los ingredientes y condimentar. Servimos el bacalao acompa\u00f1ado de la ensalada. En esta misma oportunidad Diego Barrientos , pescador artesanal del sector fue grabado para una de las capsulas y se le hizo entrega del Sello del Mar a Mi Mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabajo y los vecinos invitados para ser entrevistados . Se adjunta como evidencia algunas fotogr af\u00edas de la actividad realizada CALETAS EN REGI\u00d3N DE LOS LAGOS Todas las actividades en la regi\u00f3n de los Lagos se realizaron en conjunto con nuestro socio estrat\u00e9gico PER Mejill\u00f3n de Chile. - (16) COCINA EN VIVO CALETA LA ARENA , PUERTO MONTT Fecha: 14 de abril 2021 Hora: 10:00 - 14:00 hrs Lugar: Caleta La Arena Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef Gustavo Sandoval, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con choritos como organismo marino representativo de la Caleta. Receta Ajiaco de choritos (Ingredientes 4 personas ) - 600 g rs de choritos en su concha. - 1 cebolla. - 1 pimiento morron rojo. - 1 pimiento morron verde. - 2 dientes ajo - 200 gramos de papas - 4 huevos - 1 taza vino blanco. - 1 atado de cilantro - Aceite. - Sal / Pimienta a gusto - 1 litro de fondo de choritos ( caldo de co cci\u00f3n ) Preparaci\u00f3n 1- Corta la cebolla en media pluma. 2- Picar los pimientos en juliana ( peque\u00f1as tiras ) 3- Picar finamente el ajo. 4- Sofre\u00edr la cebolla en aceite, agrega pimientos y ajo y sofre\u00edr por 10 minutos. 5- Agregar los choritos limpios y el vino blanco, y cocinar por 10 minutos 6- Agregar la cebolla cortada en bastones y el fondo de cocci\u00f3n de choritos hasta cubrir toda la preparaci\u00f3n, cocinar por 10 minutos m\u00e1s o hasta que las papas est\u00e9n cocidas . 7- Servir con el caldo muy caliente en librillos de greda y agregar un huevo por plato. 8- Termina r con cilantro reci\u00e9n picado y tambi\u00e9n puedes acompa\u00f1ar con aj\u00ed verde. En esta misma oportunidad Miguel Argel Mansilla mitilicultor del sector fue grabado para una de las capsulas y se le hizo entrega del Sello del Mar a Mi Mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabajo Del Mar a Mi Mesa, 2 personas del equipo de trabajo del PER Mejill\u00f3n de Chile y los vecinos invitados para ser entrevistados. Se adj unta como evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada - (17) COCINA EN VIVO CALETA CALBUCO , CALBUCO Fecha: 14 de abril 2021 Hora: 16:00 - 19:00 hrs Lugar: Caleta Calbuco Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef Gustavo Sandoval, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con choritos como organismo marino representativo de la Caleta. Receta Choritos al pil -pil (Ingredientes 4 personas ) - 800 gramos de choritos en su concha - 1 diente de ajo chilote - 1 cebolla. - 1 taza vino blanco - 1 taza aceite de oliva - 1 aj\u00ed cacho cabra - 1 atado cilantro - Aceite de maravilla - 1 cucharada de piment\u00f3n en polvo - Sal/pimienta a gusto Preparaci\u00f3n 1- Picar la cebolla en pluma. 2- Picar el diente de ajo en l\u00e1minas no muy delgadas 3- Cortar anillos de aj\u00ed cacho de cabra. 4- Sofre\u00edr la cebolla hasta que dorada. 5- Agrega r los choritos , aj\u00ed cacho de cabra ajo , piment\u00f3n en polvo y vino blanco 6- Cocina r por 10 minutos o hasta que los choritos se abran 7- Agrega r el aceite de oliva e incorpora en la preparaci\u00f3n 8- Rectifica r condimentos. 9- Servir acompa\u00f1ado de pan amado o sopaipillas. En esta misma oportunidad Claudia Mancilla y Claudio Torres mitilicultores del sector fueron grabados para una de las capsulas y se les hizo entrega del Sello del Mar a Mi Mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabajo Del Mar a Mi Mesa, 2 personas del equipo de trabajo del PER Mejill\u00f3 n de Chile y los vecinos invitados para ser entrevistados. Se adjunta como evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada - (18) COCINA EN VIVO CALETA CASTRO , CASTRO, CHILO\u00c9 Fecha: 16 de abril 2021 Hora: 10:00 - 14:00 hrs Lugar: Caleta Castro Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef Gustavo Sandoval, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con choritos como organismo marino representativo de la Caleta. Receta Cremoso de trigo mote con choritos (Ingredientes 4 personas ) - 400 gr amos de choritos desconchados (cocidos ) - 200 gr amos de choritos en su concha (cocidos ) - 400 gr amos de trigo mote cocido - 100 gramo s de queso de campo - 50 gramos de mantequilla - 1 atado de cilantro - 1 cebolla - 1 Taza de vino blanco - 1 taza de crema - 1 litro de fondo de cocci\u00f3n de choritos (opcional ) - Aceite - Sal / Pimienta a gusto Preparaci\u00f3n 1- Picar la cebolla en pequ e\u00f1os cuadritos ( bruno ise) 2- Sofre\u00edr la cebolla en aceite hasta que este transparente. 3- Agrega r el vino blanco y coc inar por 5 minutos , incorpora r el mote y fondo de ser necesario 4- Cuando est\u00e9n incorporados los ingredientes agrega r la mantequilla y la crema, mezcl ar todo hasta obtener una preparaci\u00f3n homog\u00e9nea. 5- Agrega r los choritos y mezcla r. 6- Servir y decora r con los choritos con concha y cilantro. En esta misma oportunidad Jaime D\u00edaz mitilicultor del sector fue grabado para una de las capsulas y se le hizo entrega del Sello del Mar a Mi Mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la as istencia del equipo de trabajo Del Mar a Mi Mesa, 2 personas del equipo de trabajo del PER Mejill\u00f3n de Chile, los vecinos invitados para ser entrevistados y la director a zonal de la regi\u00f3n de los Lagos la Sra. Yareztly B ustamante . Se adjunta como evidencia algunas f otograf\u00edas de la actividad realizada - (19) COCINA EN VIVO CALETA QUEIL\u00c9N , QUEIL\u00c9N, CHILO\u00c9 Fecha: 16 de 19:00 hrs Lugar: Caleta Queil\u00e9n Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef Gustavo Sandoval, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con choritos como organismo marino representativo de la Caleta. Receta Cebiche de choritos y papas chilotas (Ingredientes 4 personas ) - 400 gr amos de choritos desconchados (cocidos ) - 400 gr amos de papas chilotas - 1 pimiento morr\u00f3n verde - 1 pimiento morr\u00f3n rojo - 1 cebolla morada - 1 atado de cilantro - 2 unidades de aj\u00ed verde - 4 unidades de limones - 1/2 taza aceite de oliva - Sal / Pimient a a gusto Preparaci\u00f3n 1- Cocina r las papas hasta que est\u00e9n al dente , retira r, enfria r y reserva r 2- Corta r la cebolla, pimientos , y aj\u00ed en juliana (peque\u00f1as tiras ) 3- Picar finamente el cilantro y aj\u00ed verde. 4- Picar las papas en peque\u00f1os cubos , similares a un chorito. 5- Mezcla r los choritos con las papas y las verduras y condimenta r con sal y pimienta 6- Agrega r el jugo de los limones , el aceite de oliva y rectifica r los condimentos. 7- Servir como entrada o apettizers La actividad fue realizada sin p\u00fablico, sol o con la asistencia del equipo de trabajo Del Mar a Mi Mesa, 2 personas del equipo de trabajo del PER Mejill\u00f3n de Chile. Se adjunta como evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada . CALETAS EN REGI\u00d3N DE VALPARAISO - (20) COCINA EN VIVO CALETA LAS CRUCES, EL TABO Fecha: 6 de Julio 2021 Hora: 10:00 - 15:00 hrs Lugar: Caleta Las Cruces Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef N\u00e9stor Santill\u00e1n, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con moluscos como organismo s marino s representativo s de la Caleta. Receta Paila Marina (Ingredientes 4 personas) - 8 unidad es de almejas con concha - 8 unidades de choritos con concha - 8 unidades de cholgas con concha - 100 gramos de piure - 400 gramos de machas - 12 unidades de pinzas de jaiba - 400 gramos de longaniza ahumada - 2 gajos de ajo - 3 unidades de lim\u00f3n - 4 unidades de huevo - 4 cuc haradas de cilantro picado - 1 unidad de cebolla - 2 unidades de zanahoria - 1 taza de vino blanco Preparaci\u00f3n 1- Lavar muy bien los mariscos con concha, mientras m\u00e1s frescos mejor sabor . 2- Colocar en una olla, los mariscos con concha, el piure, la longaniza, el ajo, la cebolla cortada en cuartos y la zanahoria en rodajas . 3- Agregar el vino blanco y 2 tazas de agua dejar hervir por 10 minutos . 4- En una paila de greda colocar 3 pinzas de jaiba, machas, 1 trozo de longaniza, 2 cholgas, 2 almejas , 2 choritos y 1 huevo crudo. 5- Poner l a paila sobre el fuego y dejar hervir . 6- Servir en la misma paila cuando el huevo se cocine y espolvorear co n el cilantro picado . En esta misma oportunidad la Se\u00f1ora Yenny Marin Leiva miembro de la Cooperativa de Mujeres Mariscadoras Puesta de Sol de Las Cruces nos cocin\u00f3 una tortilla de penca con un a salsa de mariscos . Adem\u00e1s, la Presidenta de la cooperativa la Sra. Paola N\u00fa\u00f1ez, la secretaria Genoveva Ibarra y la tesorera la Sra. Edith Orellana que son parte de la directiva de la Cooperativa de mariscadoras fueron grabadas para una de las capsulas y se le s hizo entrega del Sello del Mar a Mi Mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabajo, los vecinos invitados para ser entrevistados . Se adjunta com o evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada. - (21) COCINA EN VIVO CALETA LOS MOLLES, LA LIGUA Fecha: 9 de Julio 2021 Hora: 11:00 - 15:00 hrs Lugar: Caleta Los Molles Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef N\u00e9stor Santill\u00e1n, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con macha como organismo marino representativo de la Caleta. Receta palta rellena con machas (Ingredientes 4 personas) - 2 unidades grandes de palta - 350 gramos de machas cocidas - 2 unidades de lim\u00f3n - 2 cucharadas de mayonesa - Sal a gusto - Aceite de oliva a gusto - 6 hojas de lechuga - 1 cucharada de perejil picado Preparaci\u00f3n 1- Cortar la palta a la mitad y retirar el cues co, con cuidado retira r la c\u00e1scara, sin dejar marcas, ali\u00f1ar con sal . 2- Cortar las machas a la mitad por lo largo y ali\u00f1ar con sal, jugo de lim\u00f3n, aceite de oliva, mayonesa y perejil . 3- Rellenar las mitades de palta con las machas. 4- Servir las paltas decoradas con lech uga en porciones individuales o en una bandeja grande para llevar a la mesa . La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la as istencia del equipo de trabajo. Se adjunta com o evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada. - (22) COCINA EN VIVO CALETA HIGUERILLAS, CONC\u00d3N Fecha: 10 de Julio 2021 Hora: 10 :00 15:00 hrs Lugar: Caleta Higuerillas Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef N\u00e9stor Santill\u00e1n, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con merluza como organismo marino representativo de la Caleta. Receta s\u00e1ndwich del puerto (Ingredientes 1 persona ) - 1 filete de merluza - \u00bc de cebolla blanca - 1 unidad de lim\u00f3n - 1 ramo chico de cilantro - 400 cc de aceite - 4 cucharadas de harina - 1 unidad de huevo - Sal y or\u00e9gano a gusto - 1 porci\u00f3n de marraqueta - 1 unidad de aj\u00ed verde - \u00bd unidad de tomate - 1 gajo de ajo Preparaci\u00f3n 1- Porcionar el filete del porte del pan y ali\u00f1ar con sal, or\u00e9gano y ajo. 2- Cortar la cebolla en pluma, el tomate en rodajas, el cilantro fino y machacar el ajo con el cuchillo. 3- Precalentar el aceite para fre\u00edr. 4- Pasar el pescado por harina y despu\u00e9s por huevo batido. 5- Fre\u00edr el pescado y reservar el filete sobre papel absorbente. 6- Abrir el pan y calentar en el tostador. 7- Mezclar el tomate, la cebolla y el cilantro, ali\u00f1ar con sal. 8- En la base del pan disponer el pescado frito y sobre este colocar la ensalada chilena y rodajas de aj\u00ed verde. 9- Cubrir con la tapa y servir. Opcionalmente se puede servir con mayonesa. En esta misma oportunidad Roberto Paillac\u00e1n, pescador artesanal del sector fue grabado para una de las capsulas y se le hizo entrega del Sello del Mar a Mi Mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la as istencia del equipo de trabajo. Se adjunta com o evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada. CALETAS EN REGI\u00d3N DE COQUIMBO - (23) COCINA EN VIVO CALETA LOS VILOS, LOS VILOS Fecha: 7 de Julio 2021 Hora: 15:00 - 18:00 hrs Lugar: Caleta Los Vilos Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef N\u00e9stor Santill\u00e1n, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con pulpo como organismo marino representativo de la Caleta. Receta pulpo a la grilla con ensalada de vegetales asados (Ingredientes 5 personas) - 1,5 kilogramos de pulpo entero cocido - 2 cucharadas de perejil picado - 1 gajo de ajo - 3 unidades de lim\u00f3n - \u00bd taza de aceitunas verdes sin carozo - \u00bd taza de aceitunas moradas sin carozo - Sal a gusto - 5 cucharadas de aceite de oliva - 1 unidad de zapallo italiano - 1 unidad de piment\u00f3n amarillo - 1 unidad de piment\u00f3n rojo - 1 unidad de piment\u00f3n amarillo - 3 unidades de cebollines - 6 cucharadas de aceto bals\u00e1mico Preparaci\u00f3n 5- Cortar el zapallo italiano y los pimentones en rodajas de 0,5 cm de g rosor . 6- Grillar los vegetales en la plancha . 7- Pinchar el pulpo en una brocheta de forma decorativa y adobar con ajo, jugo de lim\u00f3n, sal y aceite de oliva . 8- Cortar los cebollines grillados en 3 trozos . 9- Juntar todos los vegetales grillados y las aceitunas . 10- Agregar sal y perejil pi cado, aceite de oliva y aceto. M ezclar muy bien . 11- Grillar el pulpo . 12- Servir el pulpo acompa\u00f1ado de la ensalada tibia . La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la as istencia del equipo de trabajo y la director a zonal de la s region es de Atacama y Coquimbo la Sra. Jovanka Rendic V\u00e9liz . Se adjunta com o evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada. - (24) COCINA EN VIVO CALETA PICHIDANGUI, LOS VILOS Fecha: 8 de Lugar: Caleta Pichidangui Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef N\u00e9stor Santill\u00e1n, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con ostiones como organismo s marino s representativo s de la Caleta. Receta empanadas fritas de osti\u00f3n queso (Ingredientes 4 personas) Ingredientes Para las empanadas - 8 discos de masas de empanada - 800 gramos de ostiones - 200 gramos de queso mantecoso - Sal y ali\u00f1os a gusto - 500 cc de aceite para fre\u00edr Para la ensalada - 1 sobre de mix de algas deshidratadas - 100 gramos de ostiones - 2 unidades de lim\u00f3n - 4 cucharadas de aceite de oliva - Sal a gusto Preparaci\u00f3n Para las empanadas 1- Cortar los ostiones a la mitad . 2- Rallar el queso o cor tar en trozos peque\u00f1os . 3- Mezclar el queso, los ostiones y ali\u00f1ar con sal y merk\u00e9n a gusto . 4- poner los discos de masa extendidos en el mes\u00f3n, rellenar cada disco con 1 cucharada de relleno, mojar el borde y cerrar bien . 5- Precalentar el aceite y fre\u00edr las empanadas hasta que queden doradas . Para la Ensalada 1- Hidratar las algas por 15 minutos en agua fr\u00eda . 2- Saltear los ostiones en aceite neutro o mantequilla . 3- Una vez fr\u00edos los ostiones, mezclar con las algas y ali\u00f1ar con aceite, lim\u00f3n y sal . Servir en un plato las empanadas acompa\u00f1adas de la ensalada En esta misma oportunidad Fern\u00e1n Mu\u00f1oz , pescador artesanal del sector fue grabado para una de las capsulas y se le hizo entrega del Sello del Mar a Mi Mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la as istencia del e quipo de trabajo. Se adjunta com o evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada. - (25) COCINA EN VIVO CALETA PICHIDANGUI, LOS VILOS Fecha: 8 de Julio 2021 Hora: 15:00 18:00 hrs Lugar: Caleta Pichidangui Descripci\u00f3n de la actividad: Se realizaron las grabaciones de una cocina en vivo a cargo del Chef N\u00e9stor Santill\u00e1n, en esta oportunidad el Chef cocino una receta con congrio como organismo marino representativo de la Caleta. Receta congrio a la plancha con charquic\u00e1n de cochayuyo (Ingredientes 4 personas) - 4 unidades grandes de congrio dorado medallones - 1 gajo de ajo - 800 gramos de papas - 6 cucharadas de aceite - Sal y ali\u00f1os a gusto - \u00bd unidad de cebolla - 2 cucharadas de perejil picado - 400 gramos de zapallo camote - 200 gramos de cochayuyo Preparaci\u00f3n 1- Ali\u00f1ar el pescado con sal, or\u00e9gano y ajo . 2- Cortar el cochayuyo en cubos peque\u00f1os e hidratar en agua fr\u00eda . 3- Pelar las papas y cor tarlas en trozos grandes parejos en tama\u00f1o . 4- Pelar el zapallo y retirar las semillas, luego cortar en trozos similares a las papas . 5- Cocinar el alga y los vege tales en agua hirviendo con sal hasta que est\u00e9n blandos para ser molidos, retirar el caldo y guardarlo . 6- En un sart\u00e9n hondo sofre\u00edr la cebolla y el ajo con el aceite, cuando ablande todo reservar . 7- Agregar el sofrito al zapallo, cochayuyo y las papas, luego moler r ustico con la cuchara de palo. A gregar caldo para darle una terminaci\u00f3n cremosa . 8- En una plancha o sart\u00e9n grueso, poner una fina capa de aceite, calentar y cocinar el pescado 3 minutos por lado . 9- Servir los medallones acompa\u00f1ados del charquic\u00e1n . En esta misma oportunidad Luis Mancilla, pescador artesanal del sector fue grabado para una de las capsulas y se le hizo entrega del Sello del Mar a Mi Mesa. La actividad fue realizada sin p\u00fablico, solo con la asistencia del equipo de trabajo. Se adjunta com o evidencia algunas fotograf\u00edas de la actividad realizada. MATERIAL AUDIOVISUAL: CAPSULAS Para cada actividad de cocina en vivo se han registrado 3 capsulas : C\u00e1psula 1, el cocinero/cocinera presenta el lugar desde donde se graba y los productos del mar con que se cocinara. C\u00e1psula 2, el cocinero/cocinera ejecutando la preparaci\u00f3n con productos del mar. *C\u00e1psula 3, video testimonial con pescador/pescadoras del lugar. *Este tipo de capsula fue posible realizarla solo en los lugares donde las personas (pescadores) estuvieron dispuestos a dar su testimonio. En algunos lugares por contingencia COVID-19 algunos de los pescadores contactados no accedieron a ser grabados. El equipo de comunicaciones de Subpesca ha aprobado las 81 c\u00e1psulas generadas, y que han sido publicadas las redes sociales de la iniciativa y en el canal de you tube Del Mar a Mi Mesa . Esta capsulas corresponden a las grabaciones hechas en las regiones de : - Regi\u00f3n del Biob\u00edo - Regi\u00f3n del \u00d1uble - Regi\u00f3n del Maule - Regi\u00f3n de Los Lagos - Regi\u00f3n de Valpara\u00edso - Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda - Regi\u00f3n de Los R\u00edos - Regi\u00f3n de Coquimbo El detalle de las 81 capsulas generadas a partir de las actividades territoriales de cocina en vivo se encuentran en la Tabla 6. T abla 6. Listado completo de capsulas por caletas Regi\u00f3n Caleta Grabaci\u00f3n Biob\u00edo Coliumo Saludo chef Cocina: Receta Reineta a la parmesana, acompa\u00f1ada de pastelera de choclo y albahaca Testimonial: Coliumo Oscar Henr\u00edquez Saludo Sara Saludo Chef Cocina: Receta Tomate relleno con jaiba y palta Testimonial: Camilo Retamal San Pedro de la Costa Saludo Chef Cocina: Receta Medallones de corvina \u00d1uble Perales Saludo Chef Cocina: Pebre de piure Testimonial: Jos\u00e9 Toledo Vergara Colmuyao Saludo Chef Cocina: ensalada de congrio Testimonial: Ana Rosa Alarc\u00f3n y Victor Rinconada de Tauc\u00fa Saludo Chef Cocina: Churrascas con locos picantes Testimonial: Palmira Bastias Bastias Maule Curanipe Saludo Chef Cocina: bastones de merluza Testimonial: Norma Arcos DZ: Francisco Caro Pelluhue Saludo Chef Cocina: envuelto con Jos\u00e9 Saludo Chef Cocina: navajuelas al pil pil Testimonial: Narciso Moraga Testimonial: Mireya Araucan\u00eda La Testimonial: Testimonial: Braulio Chef Cocina: Corvina pochada Queule Saludo Chef congrio al con locos y ostiones Testimonial: Jos\u00e9 Miranda Cheuque Los R\u00edos Los Molinos Saludo Chef Cocina: robalo frito Testimonial: Jos\u00e9 Z\u00fa\u00f1iga Esparza El Piojo Saludo Chef Cocina: ceviche de pejerrey Testimonial: Jos\u00e9 \u00c1vila \u00c1vila Bonifacio Saludo Chef Cocina: bacalao a la mantequilla Testimonial: Diego Barrientos Los Lagos La Arena Saludo Chef Cocina: Ajiaco de choritos Testimonial: Miguel Argel Choritos al pil -pil Testimonial: Claudia Mancilla Testimonial: Claudio Torres Castro Saludo Chef Cocina: Cremoso de trigo mote con choritos Testimonial: Jaime D\u00edaz Bustamante. Queil\u00e9n Saludo Chef de choritos Valpara\u00edso Las Cruces Saludo Chef Cocina: Paila marina Cocina de Cooperativa: torti lla de penca con salsa de mariscos Testimonial: directiva cooperativa Testimonio: Roberto Maltrain Los Molles Saludo Chef Cocina: palta rellena con machas Higuerillas Saludo Chef Cocina: S\u00e1ndwich del Puerto Testimonial: Roberto Paillac\u00e1n Coquimbo Los Vilos Saludo Chef Cocina: pulpo a la grilla con ensalada de vegetales DZ: Jovanka Rendic V\u00e9liz Pichidangui Saludo Chef Cocina 1: empanadas de osti\u00f3n queso Cocina 2: congrio a la plancha con charquic\u00e1n de cochayuyo Testimonio: Fern\u00e1n Mu\u00f1oz Testimonio: Luis Mancilla Todas las capsulas podr\u00e1 descargarlas directamente desde la siguiente carpeta de Google Drive: https://drive.google.com/drive/folders/1rtNTW5Y2j5ROoRVzTSRwL05IM8uz9gwo?usp=sharing All\u00ed podr\u00e1 encontrar el material organizado primeramente por regiones y luego por las caletas visitadas en cada regi\u00f3n. MATERIAL FOTOGRAFICO Todo el material fotogr\u00e1fico generado durante todo el proyecto podr\u00e1 descargarlo desde la siguiente carpeta de Google Drive: https://drive.google.com/drive/folders/1RMRQIipDNPY5Ot4SAb-tM0wmB1M8TJr4?usp=sharing All\u00ed podr\u00e1 encontrar el material organizado primeramente por regiones y luego por las caletas visitadas en cada regi\u00f3n. MICROCAPSULAS DE ALGAS Y MOLUSCOS Desarrollo de capsula de valor nutricional de moluscos Respecto al desarrollo de la capsula de valor nutricional de moluscos este producto ya fue finalizado y aceptado para el primer informe del presente proyecto. Se adjunta como medio verificador, correo electr\u00f3nico y el guion. La capsula ya fue publicada en rrss y est\u00e1 alojada en la p\u00e1gina web y canal you tube. Puede descargar de este link drive https://drive.google.com/drive/folders/1t2z8NyZ4b5b3TZsnkGK_HP2Ts2CJW9ay?usp=shari ng Guion microc\u00e1psula valor nutricional moluscos Personajes: Ni\u00f1a (Fernanda) y Ni\u00f1 o (Agust\u00edn) \"super inmunes\", nutricionista (mujer, Camila), chef (N\u00e9stor Santill\u00e1n) Narraci\u00f3n general: Ni\u00f1a y Ni\u00f1o \"super inmunes\" planean como estar preparados para combatir microorganismos como virus y bacterias, y deciden llamar a la Nutricionista de su escuela (a la que llaman Nutri) para pedir su consejo, la Nutricionista, luego de explicar brevemente que son los moluscos, contacta al Chef N\u00e9stor Santill\u00e1n para desarrollar una receta en base a moluscos, al mismo tiempo que expone sus beneficios nutricionales, el chef presenta un plato en base a moluscos. Los personajes se despiden mostrando la preparaci\u00f3n. Narraci\u00f3n: Inicio, cada ni\u00f1o desde su casa se llaman para recordar que tienen que fortalecer su salud para no enfermar, y que mejor que hacerlo con comida rica y saludable 1.- Agust\u00edn marca el n\u00famero celular de Fernanda 2.- Agust\u00edn llama a Fernanda; Hola Fernanda \u00bfC\u00f3mo est\u00e1s? 3.- Fernanda responde: Hola Agust\u00edn, estamos todos bien planeando que hacer de almuerzo y que nos ayude a estar suuuuper sanos, estoy viendo unas recetas a ver cu\u00e1l nos gusta 4.- Agust\u00edn responde: que bueno Fernanda, con mi familia estamos full deporte en casa (como que hace ejercicio, chiste), pero estoy pensado en elegir alimentos m\u00e1s nutritivos y ricos obvio, jajajajaja 5.- Fernanda responde: Agust\u00edn tengo una idea, llamemos a la Nutricionista del Colegio, la Nutri Camila, ella nos ayudara para elegir alimentos m\u00e1s nutritivos que nos fortalezcan (hace s\u00edmbolo con el brazo) 6.- Ni\u00f1os (Fernanda junto a Agust\u00edn): (cuchicheando) marcan n\u00famero telef\u00f3nico de Nutricionista 7.- Nutricionista: \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? \u00bfEn Ni\u00f1o Hola Nutri, estamos ansiosos por que necesitamos fortalecernos con un alimento, super nutritivo y super rico. \u00bfHay algo que nos pueda recomendar?, pero rico jajajajajajja) 9.- Nutricionista: ufff me asustaron \u00a1\u00a1\u00a1\u00a1, pens\u00e9 que era algo m\u00e1s dif\u00edcil, hay muchos superalimentos, pero se van a la segura para fortalecer su inmunidad si consumen alimentos del mar, como algas, peces, y muy especialmente los moluscos 10.- Ni\u00f1o y Ni\u00f1a: moluscos \u00a1\u00a1\u00a1\u00a1 y del mar \u00a1\u00a1\u00a1\u00a1 \u00bfqu\u00e9 es eso? Nutricionista: los moluscos marinos son animales de muchas formas y colores, que viven en distintas zonas del mar, como las almejas, el loco, las machas, pulpos, jibia, calamares, cholgas, choritos, ostras, entre otros. Pero como cocinarlos no es mi fuerte, as\u00ed que llamaremos al chef N\u00e9stor, \u00e9l sabr\u00e1 c\u00f3mo ayudarnos, estoy segura (aparecen burbujas de informaci\u00f3n de los moluscos) 11.- Nutricionista : marca n\u00famero telef\u00f3nico del Chef Ni\u00f1os y Nutricionista saludan al chef N\u00e9stor Chef N\u00e9stor: Hola Nutri \u00bfc\u00f3mo est\u00e1? Hace tiempo que no llamaba, la veo acompa\u00f1ada? Nutricionista: Chef N\u00e9stor, siempre tan amable, si ando con unos amigos de la escuela que tienen una misi\u00f3n, cocinar un super alimento utilizando moluscos del mar, y usted es el indicado Chef N\u00e9stor: no se equivoc\u00f3 Nutri, tengo para usted una lasa\u00f1a a la parmesana que se chupa los dedos, manitas lavaditas s\u00ed. Chef N\u00e9stor: (describe su receta) aqu\u00ed tengo los moluscos, miren miren, almejas, choritos, locos, pulpo, fortificada con un fritito de algas, que mejor??? Rico y nutritivo\u00a1\u00a1\u00a1 Cierto Nutri que son nutritivos? Nutricionista: toda la raz\u00f3n Chef, sus beneficios nutricionales son tan diversos como sus formas y colores, pero tienen beneficios comunes como prote\u00ednas de alto valor biol\u00f3gico que fortalecen nuestros m\u00fasculos, piel, u\u00f1as, cabello, y huesos, as\u00ed como vitaminas y minerales que refuerzan nuestro sistema inmunol\u00f3gico Nutricionista se dirige a la ni\u00f1a y ni\u00f1o Nutricionista: as\u00ed que ni\u00f1os, ya tienen su super lasa\u00f1a del mar, rica y nutritiva Ni\u00f1os: gracias Nutri, gracias Chef, ahora a cocinar \u00a1\u00a1\u00a1\u00a1\u00a1 Chef N\u00e9stor: no se olviden de m\u00ed, estar\u00e9 atento \u00a1\u00a1\u00a1\u00a1 El 19 de agosto se envi\u00f3 versi\u00f3n final de la \"Autorizaci\u00f3n de derechos de imagen\". Se adjunta como medio verificador, correo electr\u00f3nico y la autorizaci\u00f3n. AUTORIZACION DERECHOS DE IMAGEN A trav\u00e9s de la presente autorizo expresamente a la iniciativa \" Del Mar a Mi Mesa \", de la Subsecretaria de Pesca y Acuicultura, para hacer uso del registro audiovisual que exista de la participaci\u00f3n del menor de edad bajo mi tutela, en las actividades de divulgaci\u00f3n , que realiza dicho proyecto. De completa conformidad, acepto que se le grabe en video, fotograf\u00ede y/o grabe con fines pedag\u00f3gicos o comunicacionales. Por este medio, expresamente renuncio a cualquier derecho de inspecci\u00f3n o aprobaci\u00f3n del material que incluya la participaci\u00f3n del menor a mi cargo; as\u00ed como los usos posteriores del mismo, en cualquier formato y plataforma, existente o por inventarse. Reconozco que la iniciativa \"Del Mar a Mi Mesa\" se basar\u00e1 en estas autorizaciones para contar con el material que requiere producir, por lo que por este medio convengo no entablar alg\u00fan tipo de reclamaci\u00f3n de ninguna naturaleza, en contra de alguna persona relacionada con el ejercicio de los permisos otorgados por el presente documento. El presente consentimiento, cuenta con la aprobaci\u00f3n explicita del menor a mi cargo. Datos del Tutor legal Datos del/la menor de edad Nombre Rut Direcci\u00f3n (c alle, comuna, regi\u00f3n) Tel\u00e9fono Firma El lunes 5 de octubre se envi\u00f3 la estructura general de la capsula de valor nutricional de moluscos para visto bueno del guion y la aparici\u00f3n de personajes. Se adjunta como medio verificador el correo electr\u00f3nico. El lunes 5 de octubre la contraparte t\u00e9cnica da visto bueno a la estructura, y da el pase para seguir trabajando en los elementos restantes de la capsula. Se adjunta como medio verificador los correos electr\u00f3nicos. Desarrollo de capsula de valor nutricional de algas Respecto a la capsula de valor nutricional de algas, el 3 de agosto se env\u00eda el dossier de la capsula propuesta. Se adjunta como medio de verificaci\u00f3n correo electr\u00f3nico y dossier. En reuni\u00f3n del 7 de a gosto, ver acta del 7 de agosto, se indica por la contraparte t\u00e9cnica que no trabajemos con el personaje Super cochayuyo, que esperemos hasta tener un \u00fanico anfitri\u00f3n o mascota qu e identifique a la iniciativa \"Del Mar a Mi M esa\". Una vez consensuado y dise\u00f1ado la mascota, jaibita, se animo y se incorporo en la capsula de valor nutricional de algas. A continuaci\u00f3n, el guion de capsula de valor nutricional de algas . Puede descargar de este link drive: https://drive.google.com/drive/folders/1t2z8NyZ4b5b3 TZsnkGK_HP2Ts2CJW9ay?usp=shari ng Guion de capsula de valor nutricional de algas Hoy tengo ganas de cocinar algo muy rico, as\u00ed que me junte con mis amigas recolectoras de algas las cuales me regalaron cuatro algas maravillosas: chicoria de mar, luche, lechuga de mar y cochayuyo. Con estas algas vamos a hacer una exquisita receta, pero la verdad es que necesito encontrar m\u00e1s informaci\u00f3n para aprender mucho m\u00e1s de ellas, as\u00ed que voy a llamar a mi amiga jaiba. la verdad es que quer\u00eda saber si t\u00fa me puedes ayudar a conocer u n poco m\u00e1s de las algas, y tambi\u00e9n saber sus valores nutritivos. Pero adem\u00e1s, tal vez puedas recomendarme alguna receta o algo interesante que pueda hacer con ellas. \u00a1Claro que te puedo ayudar!, yo me alimento siempre de alimentos del mar, y como ves soy fuerte y saludable. Todo por los variados beneficios nutricionales de las algas. Solo por darte algunos ejemplos, las algas son una importante fuente de complejos vita m\u00ednicos, alta en minerales y fibras. Adem\u00e1s que al ser vegetales son una opci\u00f3n muy interesante para nuestros amigos vegetarianos. \u00a1Mira bien la siguiente informaci\u00f3n! \u00a1Gracias Jaibita! La verdad es que no sab\u00eda todas las propiedades y ayudas alimentici as que nos pueden dar las algas. Tengo en mi cabeza hacer una tortilla de algas que de seguro es una receta f\u00e1cil y que podremos disfrutar en casa. Si chef Jer\u00f3nimo, es muy buena idea mezclar un poco de lechuga de mar, chicoria, luche y por supuesto cocha yuyo, que es mi favorito \u00a1Mmmhh! Aliment\u00e1ndote de ellas podr\u00e1s adem\u00e1s prevenir la anemia y conservar tus dientes sanos por su importante aporte en calcio. Y tu salud digestiva tambi\u00e9n se ver\u00e1 s\u00faper beneficiada. \u00a1Mu\u00e9stranos tu receta! Vamos a comenzar a p reparar esta receta. Simplemente lo que tenemos que hacer es mezclar nuestros huevos. Los batimos constantemente hasta que est\u00e9n homog\u00e9neos, agregamos un poco de sal. Es preferible usar una sal de mar. Luego de eso, vamos a incorporar nuestras algas, donde est\u00e1n todas las variedades que describimos, un poco de cebolla caramelizada, pimientos, y papas. Mezclamos todos los productos y vamos a tener lista nuestra base para la tortilla de algas. Terminamos de mezclar nuestra tortilla, y vamos a incorporar un poco de sal a la sart\u00e9n y aceite de oliva. Dejamos calentar unos segundos y vamos a incorporar la base de nuestra tortilla. Ahora vamos a dejar cocinar unos minutos y veremos como empieza a quedar la textura de esta tortilla maravillosa de algas con algun as verduras fresca de la estaci\u00f3n. \u00a1Gracias jaibita por toda tu ayuda y consejos! La verdad es que \u00a1mira! La tortilla quedo maravillosa. As\u00ed que ahora a disfrutar de las algas frescas del mar y de esta cocina que te puede ayudar a mejorar tu alimentaci\u00f3n, y sobre todo a descubrir los sabores que nos entrega toda la costa chilena. \u00a1Gracias chef Jer\u00f3nimo! Muchas gracias por preparar esta delicia, quedo exquisito. \u00a1Nos vemos pronto!, chao. \u00a1Cu\u00eddate mucho! REDES SOCIALES Se adjuntan los informes p ara redes sociales de los meses de junio hasta agosto de 2021 . Adem\u00e1s de un informe final de redes sociales para el periodo septiembre 2020 - agosto 2021 . INFORME DE REDES SOCIALES 01/Junio/2021 -30/Junio/2021 delmaramimesa Del Mar a Mi Mesa Crecimiento de la comunidad Perdidos +100% 4 Ganados +158.82% 44 Publicaciones+0%13 Seguidores+2.42%2072 Me gusta+2.13%2010 Del Mar a Mi Mesa Demograf\u00eda: sexo y edad Edades Del Mar a Mi Mesa Demograf\u00eda: pa\u00edses y ciudades Top 10 de pa\u00edses Top 10 ciudades Santiago de Chile, Chile 10,70% Concepci\u00f3n, Chile 9,51% Puerto Montt, Chile 3,47% Antofagasta 2,78% Talcahuano, Chile 2,68% Chiguayante, Chile 2,63% San Pedro de La Paz, Chile 2,33% Valdivia, Chile 2,18% Chill\u00e1n, Chile 1,98% Tom\u00e9, 0,10% Ecuador 0,10% M\u00e9xico 0,10% B\u00e9lgica 0,05% Canad\u00e1 0,05%98,36%Del Mar a Mi Mesa Impresiones de la p\u00e1gina Publicaciones+0%13 Impresiones+2497.47%142K Del Mar a Mi Mesa Publicaciones Publicaciones+0%13 Alcance-77.99%7467 Mar a Mi Mesa Interacciones Clics+16.21%380 Compartidos-25.24%77 Comentarios+222.22%29 Reacciones+5.84%272Del Mar a Mi Mesa Ranking de publicaciones Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics en enlace Alcance Reprod. Engagement 30 jun. 11:00#Sab\u00edasQue la corvina e... 9 1 2 8 0 340 0 58,82 29 jun. 10:00Hoy 29 de junio, en la ... 21 0 6 3 0 1138 0 26,36 25 jun. 10:30En estos d\u00edas de fr\u00edo i... 8 0 4 16 0 706 102 39,66 22 jun. 10:35En este mes de la mujer... 6 0 3 0 0 161 0 55,90 18 jun. 11:19\u00a1Forma parte de nuestra ... 4 0 1 0 0 132 0 37,88 16 jun. 10:58Buen mi\u00e9rcoles para tod... 5 0 1 0 0 186 0 32,26 14 jun. 10:00 5 0 1 0 0 133 0 45,11 11 jun. 10:00\u00bfQuieres conocer la rec... 63 2 8 69 0 555 342 255,86 09 jun. 10:30Entre la gran variedad d... 3 0 2 1 0 76 0 78,95 \u00bf ... Mostrando 13publicaciones ordenadas por fecha.Del Mar a Mi Mesa Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics en enlace Alcance Reprod. Engagement 07 jun. 10:30Esta invitaci\u00f3n viene d... 9 2 2 4 0 199 82 85,43 04 jun. 10:30Durante el verano el e... 22 0 6 28 0 806 189 69,48 03 jun. 10:31En la Subsecretar\u00eda de Pe... 110 24 36 249 6 2800 1477 149,64 02 jun. 10:30\u00bf#Sab\u00edasQu\u00e9 en cualquie... 7 0 5 2 0 235 0 59,57 The The The Crecimiento de la comunidad Posts+0%12 Crecimiento-37.78%28 Seguidores+4.24%689 delmaramimesa Demograf\u00eda: sexo y edad Edades delmaramimesa Demograf\u00eda: pa\u00edses y ciudades Top 10 de pa\u00edses Top 10 ciudades Santiago, Santiago Metropolitan ... 30,27% Concepci\u00f3n, B\u00edo B\u00edo Region 8,98% 7,42% Chiguayante, B\u00edo B\u00edo Region 4,49% Puerto Montt, Los Lagos Region 3,91% San Pedro de La Paz, B\u00edo B\u00edo Reg... 3,91% del gusta-8.53%193delmaramimesa Ranking de publicaciones Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 30 jun. 2021 11:00#Sab\u00edasQue la corvina es un pescado bl... 196 15 1 0 181 88,40 - 29 jun. 2021 10:00Hoy 29 de junio, en la fiesta de San P... 222 28 0 0 212 132,08 - 25 jun. 2021 10:30En estos d\u00edas de fr\u00edo invernal, desde ... 446 16 1 0 218 77,98 97 22 jun. 2021 10:35En este mes de la mujer, desde #DelMar... 187 12 0 0 166 72,29 - 18 jun. 2021 11:19\u00a1Forma parte de nuestra #ComunidadDelMa... 181 11 0 0 162 67,90 - 16 jun. 2021 10:57Buen mi\u00e9rcoles para todos y todas ...302 20 3 1 279 86,02 - 14 jun. 2021 10:00\u00bf ... 289 27 0 0 267 101,12 - 11 jun. 2021 10:00\u00bfQuieres conocer la receta que el chef... 153 20 1 0 134 156,72 78 09 jun. 2021 10:31Entre la gran variedad de productos del... 193 12 0 0 175 68,57 - Mostrando 12publicaciones ordenadas por fecha.delmaramimesa Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 07 jun. 2021 10:31Esta invitaci\u00f3n viene de parte de Fran... 123 9 0 0 105 85,71 56 04 jun. 2021 10:30Durante el verano el equipo ejecutor ... 149 9 0 0 128 70,31 61 02 jun. 2021 10:30\u00bf#Sab\u00edasQu\u00e9 en cualquier etapa de nues... 171 14 0 0 151 92,72 - Ranking de hashtags N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #algas 2 321 15 0 #almuerzo 1 302 20 1 #caldillo 1 302 20 1 #caldillodecongrio 1 302 20 1 #chef 1 302 20 1 #cocina 1 302 20 1 #cocinacasera 1 302 20 1 #cocinachilena 1 302 20 1 #cocinaconamor 1 302 20 1 #cocinadelmar 1 302 20 1Mostrando 44ordenadas por n\u00famero de impresiones.delmaramimesa N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #cocinaencasa 1 302 20 1 #cocinafacil 1 302 20 1 #cocinasaludable 1 302 20 1 #cocinero 1 302 20 1 #gastronomia 1 302 20 1 #larecetadelviernes 1 302 20 1 #nutricion 1 302 20 1 #nutricionsaludable 1 302 20 1 #pesca 1 302 20 1 #pescaartesanal 1 302 20 1 #plato 1 302 20 1 #productosdelmar 1 302 20 1 #receta 1 302 20 1N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #recetadeldia 1 302 20 1 #recetadelviernes 1 302 20 1 #repost 1 302 20 1 #rico 1 302 20 1 #yummy 1 302 20 1 #\u00f1am 1 302 20 1 #chile 12 217 16 0 #delmaramimesa 10 212 16 0 #caletas 11 210 15 0 #comepescado 11 210 15 0 #comidasaludable 11 210 15 0 #delmaramimesa2020 11 210 15 0 #mar 11 210 15 0N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #nutrici\u00f3n 11 210 15 0 #partnerdelmaramimesa 11 210 15 0 #pescadofresco 11 210 15 0 #comunidaddelmar 1 181 11 0INFORME DE REDES SOCIALES 01/Julio/2021 -31/Julio/2021 delmaramimesa Del Mar a Mi Mesa Crecimiento de la comunidad Perdidos +0% 4 Ganados +18.18% 52 Publicaciones+0%13 Seguidores+2.65%2127 Me gusta+2.39%2058 Del Mar a Mi Mesa Demograf\u00eda: sexo y edad Edades Del Mar a Mi Mesa Demograf\u00eda: pa\u00edses y ciudades Top 10 de pa\u00edses Top 10 ciudades Santiago de Chile, Chile 10,70% Concepci\u00f3n, Chile 9,14% Puerto Montt, Chile 3,40% Antofagasta 2,67% Talcahuano, Chile 2,58% Chiguayante, Chile 2,53% San Pedro de La Paz, Chile 2,38% Valdivia, Chile 2,14% Tom\u00e9, Chile 2,04% Valpara\u00edso, Chile 1,94%Chile Colombia 0,10% M\u00e9xico 0,10% Estados Unidos 0,10%96,99%Del Mar a Mi Mesa Impresiones de la p\u00e1gina Publicaciones+0%13 Impresiones-5.74%134K Del Mar a Mi Mesa Publicaciones Publicaciones+0%13 Alcance+20.38%9692 Mar a Mi Mesa Interacciones Clics-34.86%256 Compartidos+2.6%79 Comentarios-37.93%18 Reacciones-15.64%232Del Mar a Mi Mesa Ranking de publicaciones Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics en enlace Alcance Reprod. Engagement 29 jul. 15:29En la Subsecretar\u00eda de Pe... 58 17 16 86 7 921 540 192,18 28 jul. 09:00En la @subseSubsecretar... 17 0 5 5 0 402 0 67,16 27 jul. 09:00En la Subsecretar\u00eda de ... 41 0 10 26 0 1910 0 40,31 26 jul. 10:30#Sab\u00edasQue \u00a1el picoroc... 6 0 2 3 0 335 0 32,84 23 jul. 10:30Merluzas, reinetas, con... 7 0 5 11 0 146 57 157,53 21 jul. 10:30#Sab\u00edasQue el r\u00f3balo es... 21 0 14 22 0 1835 0 31,06 19 jul. 11:04\u00bfSabes d\u00f3nde queda Loan... 7 0 4 14 1 147 60 170,07 16 jul. 10:30Hace unos d\u00edas, te prese... 21 0 5 16 0 464 146 90,52 14 jul. 10:30#Sab\u00edasQue que el loco ... 8 0 3 3 0 317 0 44,16 Mostrando 13publicaciones ordenadas por fecha.Del Mar a Mi Mesa Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics en enlace Alcance Reprod. Engagement 12 jul. 12:01Desde @subpescacl #DelMa... 6 0 3 6 0 357 73 42,02 08 jul. 12:30\u00bfQuieres saber c\u00f3mo hac... 10 0 4 20 0 828 193 41,06 05 jul. 10:00#Sab\u00edasQue las machas s... 11 0 3 0 0 400 0 35,00 02 jul. 10:30\u00a1Buen viernes, querida ... 19 1 5 44 0 1630 192 42,33 Crecimiento de la comunidad Posts+0%12 Crecimiento-10.71%25 Seguidores+3.63%714 delmaramimesa Demograf\u00eda: sexo y edad Edades delmaramimesa Demograf\u00eda: pa\u00edses y ciudades Top 10 de pa\u00edses Top 10 ciudades Santiago, Santiago Metropolitan ... 30,00% Concepci\u00f3n, B\u00edo B\u00edo Region 9,23% 6,92% Chiguayante, B\u00edo B\u00edo Region 4,42% San Pedro de La Paz, B\u00edo B\u00edo Reg... 4,04% Puerto Montt, Los Lagos Region Valpara\u00edso Region 3,27% Talcahuano, B\u00edo B\u00edo Region 2,69% Valpara\u00edso Region 2,69% Antofagasta, Antofagasta Region 2,12%Chile Per\u00fa 0,77% Estados Unidos 0,58% Venezuela 0,38% Argentina 0,19% Brasil 0,19% Costa Rica 0,19% Alemania gusta-2.06%190delmaramimesa Ranking de publicaciones Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 28 jul. 2021 09:00En la @subpescacl nos preparamos para ... 134 15 0 0 122 122,95 - 27 jul. 2021 09:00En la @subpescacl nos preparamos para ... 269 30 248 jul. 2021 10:30#Sab\u00edasQue \u00a1el picoroco nos confunde! ... 193 - 23 jul. 2021 10:31Merluzas, reinetas, congrios colorados... 143 8 0 1 125 72,00 56 21 jul. 2021 10:30#Sab\u00edasQue el r\u00f3balo es un pez que t... 210 20 1 0 183 114,75 - 19 jul. 2021 11:03\u00bfSabes d\u00f3nde queda Loanco? Desde @...133 6 0 0 109 55,05 50 16 jul. 2021 10:32Hace unos d\u00edas, te presentamos al cotiz... 383 17 1 1 305 62,30 113 14 jul. 2021 10:30#Sab\u00edasQue que el loco es un caracol c... 265 25 0 0 235 106,38 - 12 jul. 2021 11:54Desde @subpescacl #DelMarAMiMesa, te co... 169 8 0 0 151 52,98 48 Mostrando 12publicaciones ordenadas por fecha.delmaramimesa Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 08 jul. 2021 12:31\u00bfQuieres saber c\u00f3mo hacer el cremoso d... 215 15 0 3 189 95,24 78 05 jul. 2021 10:00#Sab\u00edasQue las machas son un molusco b... 258 16 1 0 231 73,59 - 02 jul. 2021 10:30\u00a1Buen viernes, querida #ComunidadDelMa... 260 12 0 0 214 56,07 83 Ranking de hashtags N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #comunidaddelmar 1 260 12 0 #mariscos 2 258 11 0 #choritos 2 237 13 1 #mejillondechile 2 237 13 1 #delmaramimesa 10 222 14 0 #caletas 9 219 14 0 #chile 9 219 14 0 #comepescado 9 219 14 0 #comidasaludable 9 219 14 0 #delmaramimesa2020 9 219 14 0Mostrando 20ordenadas por n\u00famero de impresiones.delmaramimesa N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #mar 9 219 14 0 #nutrici\u00f3n 9 219 14 0 #partnerdelmaramimesa 9 219 14 0 #pescadofresco 9 219 14 0 #algas 2 217 16 0 #chilo\u00e9 1 215 15 3 #consumechoritos 1 215 15 3 #consumeproductosdelmar 1 215 15 3 #mejillonchileno 1 215 15 3 #subpesca 2 201 22 0INFORME DE REDES SOCIALES 01/Agosto/2021 -31/Agosto/2021 delmaramimesa Del Mar a Mi Mesa Crecimiento de la comunidad Perdidos -50% 2 Ganados -75% 13 Publicaciones-46.15%7 Seguidores+0.66%2141 Me gusta+0.49%2068 Del Mar a Mi Mesa Demograf\u00eda: sexo y edad Edades Del Mar a Mi Mesa Demograf\u00eda: pa\u00edses y ciudades Top 10 de pa\u00edses Top 10 ciudades Santiago de Chile, Chile 10,54% Concepci\u00f3n, Chile 9,19% Puerto Montt, Chile 3,34% Antofagasta 2,76% San Pedro de La Paz, Chile 2,66% Talcahuano, Chile 2,61% Chiguayante, Chile 2,51% Valdivia, Chile 2,08% Chile Bolivia 0,10% Canad\u00e1 0,10% Estados Unidos 0,10%96,71%Del Mar a Mi Mesa Impresiones de la p\u00e1gina Publicaciones-46.15%7 Impresiones-92.3%10301 Del Mar a Mi Mesa Publicaciones Publicaciones-46.15%7Alcance promedio por post-30.13%625 Interacciones-56.21%282 Engagement+16.4%64,49Del Mar a Mi Mesa Interacciones Clics-39.81%186 Compartidos-71.25%23 Comentarios-94.44%1 Reacciones-69.62%72Del Mar a Mi Mesa Ranking de publicaciones Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics en enlace Alcance Reprod. Engagement 20 ago. 11:00#Sab\u00edasQue los erizos s... 4 0 3 6 0 291 0 44,67 16 ago. 09:00\u00a1ATENCI\u00d3N! Ma\u00f1ana ... 9 0 1 9 2 275 0 69,09 13 ago. 10:30#Sab\u00edasQue el bacalao p... 1 0 0 0 0 70 0 14,29 11 ago. 10:30Tal como te hemos conta... 2 1 0 5 0 57 20 140,35 09 ago. 09:00\u00a1ATENCI\u00d3N! En la Su... 51 0 15 149 11 2929 0 73,40 05 ago. 11:00Ya falta menos para que... 1 0 0 10 0 611 59 18,00 03 ago. 11:14La directora zonal de P... 4 0 4 7 0 140 38 107,14 Mostrando 7publicaciones ordenadas por fecha.Del Mar a Mi Mesa Crecimiento de la comunidad Posts-33.33%8 Crecimiento-56%11 Seguidores+1.54%725 delmaramimesa Demograf\u00eda: sexo y edad Edades delmaramimesa Demograf\u00eda: pa\u00edses y ciudades Top 10 de pa\u00edses Top 10 ciudades Santiago, Santiago Metropolitan ... 31,86% Concepci\u00f3n, B\u00edo B\u00edo Region 8,66% 7,18% Chiguayante, B\u00edo B\u00edo Region 4,42% Puerto Montt, Los Lagos Region 4,24% San Pedro de La Paz, B\u00edo B\u00edo Reg... 3,31% del 0,18% Costa Rica 0,18% Alemania 0,18% Finlandia 0,18%96,32%delmaramimesa Alcance promedio por d\u00eda Posts-33.33%8 Visitas al perfil-70.92%98 Alcance Guardados+20%6 Comentarios+60%8 Me gusta-25.26%142delmaramimesa Ranking de publicaciones Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 20 ago. 2021 11:00#Sab\u00edasQue los erizos son equinodermos... 233 24 1 0 216 115,74 - 18 ago. 2021 10:31\u00bfSe te apetecer\u00edan unas ricas navajuel... 163 14 0 2 151 105,96 53 16 ago. 2021 09:00\u00a1ATENCI\u00d3N! Ma\u00f1ana En la @subpe...205 17 0 0 183 92,90 - 13 ago. 2021 10:30#Sab\u00edasQue el bacalao puede vivir hast... 252 19 1 0 231 86,58 - 11 ago. 2021 10:31Tal como te hemos contado en @subpesca... 98 9 0 0 88 102,27 35 09 ago. 2021 10:00\u00a1ATENCI\u00d3N! En la @subpescacl nos ...338 30 4 1 310 112,90 - 05 ago. 2021 11:01Ya falta menos para que vuelva el vera... 239 22 0 5 220 122,73 125 03 ago. 2021 11:11La directora zonal de Pesca y Acuicult... 93 7 0 0 79 88,61 46 Mostrando 8publicaciones ordenadas por fecha.delmaramimesa Ranking de hashtags N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #alianzadelpac\u00edfico 2 271 23 0 #subpesca 2 271 23 0 #pandemia 1 239 22 5 #algas 1 233 24 0 #delmaramimesa 5 197 17 1 #caletas 5 196 17 1 #chile 5 196 17 1 #comepescado 5 196 17 1 #comidasaludable 5 196 17 1 #delmaramimesa2020 5 196 17 1Mostrando 18ordenadas por n\u00famero de impresiones.delmaramimesa N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #mar 5 196 17 1 #nutrici\u00f3n 5 196 17 1 #partnerdelmaramimesa 5 196 17 1 #pescadofresco 5 196 17 1 #mariscos 2 166 14 2 #caleta 1 98 9 0 #choritos 1 93 7 0 #mejillondechile 1 93 7 0INFORME Facebook Ads: Resultados Gasto+0%50000 Clics+0%354Del Mar A Mi Mesa Facebook Ads: Rendimiento Gasto+0%50000 CTR+0%0,27 CPC+0%141,24 CPM+0%387,28Del Mar A Mi Mesa Facebook Ads: Clasificaci\u00f3n de campa\u00f1as Nombre Actualizado Impresiones Alcance Clics Resultados CPM CPC CTR Gasto 31 may. 16:39 en las publicaciones2021.05.31. Re...Vistas de imagen0 imagen2021.05.31. Evento Dialogo Re...ConversionesMostrando 2campa\u00f1as ordenadas por Gasto .Del Mar A Mi Mesa INFORME DE ADS 01/Julio/2021 -31/Julio/2021 Facebook Ads: 275719087032954Facebook Ads: Facebook Ads: Resultados Gasto-51.65%20068 Clics-89.5%36Del Mar A Mi Mesa Facebook Ads: Rendimiento Gasto-51.65%20068 CTR-90.36%0,03 CPC+360.69%557,44 CPM-55.61%168,54Del Mar A Mi Mesa Facebook Ads: Clasificaci\u00f3n de campa\u00f1as Nombre Actualizado Impresiones Alcance Clics Resultados CPM CPC CTR Gasto 26 jul. 19:13 36 168,54 557,44 0,03 20068,00 Vistas de imagen2021.07.26. Conversatorio 02ConversionesMostrando 1campa\u00f1as ordenadas por Alcance .Del Mar A Mi Mesa INFORME DE REDES SOCIALES 01/Septiembre/2020 -31/Agosto/2021 delmaramimesa Del Mar a Mi Mesa Facebook Ads: 275719087032954Crecimiento de la comunidad Perdidos +0% 73 Ganados +0% 2125 Publicaciones+2650%165 Seguidores+0%2141 Me gusta+0%2068 Del Mar a Mi Mesa Demograf\u00eda: sexo y edad Edades Del Mar a Mi Mesa Demograf\u00eda: pa\u00edses y ciudades Top 10 de pa\u00edses Top 10 ciudades Santiago de Chile, Chile 10,54% Concepci\u00f3n, Chile 9,19% Puerto Montt, Chile 3,34% Antofagasta 2,76% San Pedro de La Paz, Chile 2,66% Talcahuano, Chile 2,61% Chiguayante, Chile 2,51% Valdivia, Chile 2,08% Chile Bolivia 0,10% Canad\u00e1 0,10% Estados Unidos 0,10%96,71%Del Mar a Mi Mesa Impresiones de la p\u00e1gina Publicaciones+2650%165 Impresiones+971457.53%709K Del Mar a Mi Mesa Publicaciones Publicaciones+2650%165Alcance promedio por post+3333.91%773 Interacciones+45300%8172 Engagement-51.92%64,1Del Mar a Mi Mesa Interacciones Clics+0%4338 Compartidos+47050%943 Comentarios+0%143 Reacciones+17075%2748Del Mar a Mi Mesa Ranking de publicaciones Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics en enlace Alcance Reprod. Engagement 20 ago. 11:00#Sab\u00edasQue los erizos s... 4 0 3 6 0 291 0 44,67 16 ago. 09:00\u00a1ATENCI\u00d3N! Ma\u00f1ana ... 9 0 1 9 2 275 0 69,09 13 ago. 10:30#Sab\u00edasQue el bacalao p... 1 0 0 0 0 70 0 14,29 11 ago. 10:30Tal como te hemos conta... 2 1 0 5 0 57 20 140,35 09 ago. 09:00\u00a1ATENCI\u00d3N! En la Su... 51 0 15 149 11 2929 0 73,40 05 ago. 11:00Ya falta menos para que... 1 0 0 10 0 611 59 18,00 03 ago. 11:14La directora zonal de P... 4 0 4 7 0 140 38 107,14 29 jul. 15:29En la Subsecretar\u00eda de Pe... 58 17 15 89 7 1000 596 179,00 28 jul. 09:00En la @subseSubsecretar... 17 0 5 6 0 412 0 67,96 Mostrando 165 publicaciones ordenadas por fecha.Del Mar a Mi Mesa Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics en enlace Alcance Reprod. Engagement 27 jul. 09:00En la Subsecretar\u00eda de ... 42 0 10 26 0 1964 0 39,71 26 jul. 10:30#Sab\u00edasQue \u00a1el picoroc... 8 0 4 3 0 430 0 34,88 23 jul. 10:30Merluzas, reinetas, con... 7 0 5 14 0 151 61 172,19 21 jul. 10:30#Sab\u00edasQue el r\u00f3balo es... 21 0 14 22 0 1857 0 30,69 19 jul. 11:04\u00bfSabes d\u00f3nde queda Loan... 7 0 4 18 1 156 67 185,90 16 jul. 10:30Hace unos d\u00edas, te prese... 22 0 5 24 0 679 183 75,11 14 jul. 10:30#Sab\u00edasQue que el loco ... 8 0 3 3 0 322 0 43,48 12 jul. 12:01Desde @subpescacl #DelMa... 6 0 3 21 0 819 117 36,63 08 jul. 12:30\u00bfQuieres saber c\u00f3mo hac... 10 0 4 28 0 1335 300 31,46 05 jul. 10:00#Sab\u00edasQue las machas s... 11 0 3 0 0 403 0 34,74 02 jul. 10:30\u00a1Buen viernes, querida ... 20 1 5 55 0 2096 241 38,65 30 jun. 11:00#Sab\u00edasQue la corvina e... 9 1 2 8 0 361 0 55,40 The The Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics en enlace Alcance Reprod. Engagement 29 jun. 10:00Hoy 29 de junio, en la ... 21 0 6 3 0 1155 0 25,97 25 jun. 10:30En estos d\u00edas de fr\u00edo i... 8 0 4 31 0 1229 143 34,99 22 jun. 10:35En este mes de la mujer... 6 0 3 0 0 171 0 52,63 18 jun. 11:19\u00a1Forma parte de nuestra ... 4 0 1 0 0 142 0 35,21 16 jun. 10:58Buen mi\u00e9rcoles para tod... 5 0 1 0 0 196 0 30,61 14 jun. 10:00 5 0 1 0 0 143 0 41,96 11 jun. 10:00\u00bfQuieres conocer la rec... 64 2 8 72 0 587 367 248,72 09 jun. 10:30Entre la gran variedad d... 3 0 2 1 0 85 0 70,59 07 jun. 10:30Esta invitaci\u00f3n viene d... 9 2 2 4 0 218 85 77,98 04 jun. 10:30Durante el verano el e... 24 0 6 35 0 1112 217 58,45 03 jun. 10:31En la Subsecretar\u00eda de Pe... 110 24 36 254 6 2980 1545 142,28 02 jun. 10:30\u00bf#Sab\u00edasQu\u00e9 en cualquie... 7 0 5 2 0 242 0 57,85 The The The The \u00bf ... The Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics en enlace Alcance Reprod. Engagement 31 may. 13:04En #Subpesca nos prepar... 198 8 55 291 34 31547 0 17,50 28 may. 18:08\u00a1ATENCI\u00d3N! En la Su...14 0 7 15 2 661 0 54,46 27 may. 10:00\u00a1Forma parte de nuestra ... 6 0 3 0 0 226 0 39,82 25 may. 09:48Buen martes para todos ... 2 0 2 0 0 152 0 26,32 21 may. 11:30Los \u00e1cidos grasos Omega... 1 0 1 0 0 70 0 28,57 19 may. 10:30Ahora es el turno de lo... 2 0 3 0 0 148 0 33,78 17 may. 11:00\u00bfPebre de Piures? \u00bfy co... 14 1 6 30 0 1236 138 41,26 14 may. 10:30Desde #DelMaraMiMesa q... 2 0 4 5 0 163 0 67,48 12 may. 10:00\u00bf#Sab\u00edasQue las almejas... 2 0 3 0 0 144 0 34,72 10 may. 11:05Recientemente iniciamos... 4 0 3 1 0 175 0 45,71 07 may. 11:27Buen viernes para todos y... 9 0 7 4 0 261 0 76,63 05 may. 11:00\u00bf#Sab\u00edasQue que el jure... 3 0 3 0 0 109 0 55,05 The Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics en enlace Alcance Reprod. Engagement 03 may. 11:00Arroz, luche, almejas y... 4 0 6 1 0 139 0 79,14 30 abr. 10:30Nuestro chef Nes... 53 0 12 49 0 1318 416 86,49 28 abr. 11:00 7 0 3 4 0 256 0 54,69 27 abr. 11:45Hoy les compartimos una n... 8 0 5 14 0 307 0 87,95 21 abr. 10:35Desde la hermosa locali... 9 1 5 9 0 261 105 91,95 19 abr. 10:35\u00a1No te lo pierdas! ... 5 0 1 10 0 186 60 86,02 15 abr. 10:00Hoy es 15de abril ... 7 0 3 2 0 343 0 34,99 13 abr. 11:31Hoy compartimos con ust... 4 0 3 7 0 229 71 61,14 09 abr. 10:30\u00a1Lleg\u00f3 el momento! Hoy... 17 1 9 30 0 603 257 94,53 07 abr. 10:30\u00bf#Sab\u00edasQu\u00e9 si deseas c... 18 1 6 29 0 822 0 65,69 02 abr. 10:00\u00bfTe gustan los sabores ... 146 0 27 437 3 4219 1436 144,58 31 mar. 10:00\u00bf#Sab\u00edasQue la lapa es ... 8 0 5 2 0 564 0 26,60 The The The The The ... The Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics en enlace Alcance Reprod. Engagement 29 mar. 09:20En este mes de la mujer... 7 0 4 0 0 424 0 25,94 25 mar. 10:58#Repost Subsecretar\u00eda de ... 8 0 4 1 0 672 0 19,35 23 mar. 14:22\u00bf#Sab\u00edasQu\u00e9 que los pul... 9 0 6 4 0 624 0 30,45 19 mar. 07:39Las algas son una fuent... 8 0 5 19 1 583 191 54,89 17 mar. 09:00La caballa pertenece a ... 27 0 8 6 0 863 0 47,51 15 mar. 14:53Sigue en nuestras rede... 37 1 11 1.165 1 8444 4758 143,77 12 mar. 09:32#Repost Subsecretar\u00eda de ... 18 0 9 7 0 1078 0 31,54 08 mar. 10:30Hoy #8M2021, cuando con... 10 0 2 1 0 439 0 29,61 08 mar. 08:29#Repost @subpescacl ... 6 0 2 6 0 411 81 34,06 05 mar. 10:24\u00a1Ya son seis meses desde... 11 0 4 3 0 440 0 40,91 03 mar. 16:32Habitante de las fr\u00edas... 11 0 5 1 0 555 0 30,63 26 feb. 09:00Multifac\u00e9tica y amada e... 15 0 3 2 0 468 0 42,74 The The The Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics en enlace Alcance Reprod. Engagement 24 feb. 09:00\u00a1Forma parte de nuestra ... 12 0 6 3 0 499 0 42,08 22 feb. 10:00\u00bf#Sab\u00edasQu\u00e9 que los pul... 5 0 4 2 0 125 0 88,00 19 feb. 08:00Lleg\u00f3 el fin de semana .... 10 0 6 2 0 267 0 67,42 12 feb. 11:16Sigue en nuestras redes ... 9 0 5 10 0 387 101 62,02 09 feb. 15:24\u00a1Pronto tendremos sorpr... 18 0 9 10 0 696 195 53,16 05 feb. 11:19\u00a1Excelente fin de semana ... 10 0 5 4 0 422 0 45,02 03 feb. 09:00\u00bfQuieres saber acerca d... 8 0 3 3 0 288 0 48,61 01 feb. 10:47Entre el amor y el odio... 17 1 4 3 0 395 0 63,29 30 ene. 09:00 5 0 1 9 5 268 0 55,97 27 ene. 09:00 7 0 2 2 0 296 0 37,16 25 ene. 09:00 5 1 3 6 0 286 117 52,45 22 ene. 10:00\u00bfEst\u00e1s listo para el fin ... 10 0 4 1 0 401 0 37,41 \u00bf ... The \u00bf ... [#PrensaDelMaraMiM esa] The The The Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics en enlace Alcance Reprod. Engagement 18 ene. 11:07Buena semana para todos y... 5 0 1 0 0 232 0 25,86 15 ene. 16:04 3 0 2 1 0 217 0 27,65 13 ene. 16:02\u00bfYa conoces a #DelMaraM... 3 0 3 0 0 244 0 24,59 11 ene. 11:12Compra productos del ma... 9 0 6 0 0 414 0 36,23 08 ene. 16:03 20 0 5 10 1 686 0 51,02 07 ene. 09:00La #pandemia se convirt... 3 0 1 0 0 185 0 21,62 06 ene. 14:54\u00a1Pronto tendremos sorpr... 37 0 5 49 2 820 506 110,98 06 ene. 09:00Bajo aporte de carbohidr... 5 0 5 2 0 379 0 31,66 04 ene. 11:09#DelMaraMiMesa busca aume... 6 0 3 0 0 257 0 35,02 03 ene. 09:00Compra productos del mar... 6 0 5 0 0 362 0 30,39 02 ene. 09:00Compra productos del mar... 6 0 3 1 0 306 0 32,68 01 ene. 09:00\u00bfTe gustan los #sandwic... 4 0 3 3 0 265 0 37,74 The [#PrensaDelMaraMiM [#PrensaDelMaraMiM Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics en enlace Alcance Reprod. Engagement 31 dic. 10:33La pandemia se convirti\u00f3... 5 0 2 1 0 295 0 27,12 29 dic. 12:33Nuestra comunidad crece ... 8 0 5 6 0 310 0 61,29 27 dic. 10:00La #pandemia se convirt... 1 0 0 0 0 166 0 6,02 26 dic. 10:00\u00a1Hoy los pescadores art... 2 0 0 1 0 154 0 19,48 25 dic. 10:00Compra productos del ma... 2 0 0 0 0 160 0 12,50 24 dic. 10:58Falta muy poco para fin... 7 0 2 1 0 235 0 42,55 23 dic. 09:36Compra productos del mar... 4 0 2 1 0 228 0 30,70 22 dic. 11:17\u00a1Gobierno de Chile llama ... 15 0 7 12 0 495 100 68,69 21 dic. 09:27\u00bfQuieres saber acerca d... 4 0 2 1 0 140 0 50,00 18 dic. 11:16\u00bfSe acuerdan que hace un... 5 0 4 1 0 169 0 59,17 16 dic. 10:35\u00bf#Sab\u00edasQue que existen... 7 0 4 2 0 205 0 63,41 14 dic. 14:50Locos, pulpo, navajue... 10 0 9 22 0 436 188 94,04 The The Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics en enlace Alcance Reprod. Engagement 11 dic. 13:16\u00bfC\u00f3mo estamos para inici... 9 0 7 4 0 396 0 50,51 09 dic. 08:15Nuestra #ComunidadDelMar... 49 0 17 79 0 1016 437 142,72 07 dic. 07:34\u00a1Y se fue noviembre ! \u00bfY... 9 0 4 1 0 265 0 52,83 04 dic. 10:12\u00a1Es viernes de #recetas ... 7 0 5 3 0 316 0 47,47 02 dic. 08:09\u00a1Algo fresco para d\u00edas ... 16 0 6 2 0 440 0 54,55 30 nov. 08:04Iniciamos esta semana c... 12 0 8 4 0 310 0 77,42 27 nov. 08:32Lleg\u00f3 el fin de semana!... 11 0 5 2 0 322 0 55,90 25 nov. 07:10\u00bfTe gusta la Reineta?... 52 2 15 29 0 1980 0 49,49 23 nov. 14:14 20 1 0 25 0 515 0 89,32 23 nov. 07:37\u00a1Excelente semana para to... 10 0 6 7 0 396 0 58,08 20 nov. 09:17En el d\u00eda universal del... 11 0 6 4 0 425 0 49,41 19 nov. 09:16 21 0 4 3 0 207 0 135,27[#PrensaDelMaraMiM esa] The The Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics en enlace Alcance Reprod. Engagement 17 nov. 16:09 11 0 5 7 0 321 0 71,65 12 nov. 10:05Hace unos d\u00edas conversa... 6 0 1 3 2 147 0 68,03 10 nov. 19:22 11 0 0 12 8 231 0 99,57 09 nov. 14:48Iniciamos la semana con... 10 0 5 10 0 326 0 76,69 06 nov. 08:00#FelizViernes Ayer ... 22 2 2 20 0 319 0 144,20 05 nov. 13:02 159 69 35 327 18 4460 1961 132,29 05 nov. 10:39[#SaveTheDate] \u00a1No te ol... 7 0 2 18 0 259 0 104,25 04 nov. 10:24Hoy terminamos los prepar... 19 1 2 13 0 303 0 115,51 03 nov. 10:41\u00a1Buen martes para todos y... 17 1 7 16 1 889 0 46,12 03 nov. 08:45 73 1 0 85 8 2531 0 62,82 30 oct. 10:00\u00a1Se acerca Hallowe... 16 0 5 21 0 756 0 55,56 28 oct. 15:50\u00bfYa conoces a #DelMaraM... 11 0 3 2 0 259 0 61,78 The The The [#PrensaDelMaraMiM esa] Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics Alcance Reprod. Engagement 26 oct. 09:16\u00bf#Sab\u00edasQue la chicorea... 19 0 11 10 0 807 0 49,57 23 oct. 15:53Distintos medios de com... 14 0 10 19 0 552 0 77,90 22 oct. 14:45\u00bf#Sab\u00edasQue el recurso ... 15 1 6 12 0 448 0 75,89 21 oct. 08:53[Prensa] \"Es primordial... 4 0 2 5 4 144 0 76,39 17 oct. 12:31 13 0 0 0 0 48 0 270,83 16 oct. 12:42\u00a1Excelente viernes para t... 25 0 10 33 0 840 0 80,95 15 oct. 16:45\u00a1Excelente reuni\u00f3n con n... 11 0 6 19 0 312 0 115,38 12 oct. 12:08\u00bfTe gusta el cochayuyo ?... 29 0 12 15 0 628 0 89,17 10 oct. 10:30\u00bfHab\u00edas escuchado de la... 16 0 10 8 0 513 0 66,28 08 oct. 11:00De acuerdo a cifras de ... 10 0 7 2 0 292 0 65,07 07 oct. 15:54Nuestro chef Nestor... 77 0 10 80 1392 463 119,97 01 oct. 10:00Excelentes Noticias !! ... 5 0 2 2 0 118 0 76,27 The The Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics en enlace Alcance Reprod. Engagement 01 oct. 08:00En el d\u00eda internacional... 9 0 7 4 0 312 0 64,10 30 sept. 16:40Terminamos el mes con u... 10 0 6 1 0 291 0 58,42 29 sept. 08:00\u00bf#Sab\u00edasQue que el 35 %... 15 0 8 3 0 244 0 106,56 28 sept. 14:56 Les esperamos ma\u00f1ana... 11 0 3 4 0 316 0 56,96 28 sept. 09:00\u00a1Excelente lunes para tod... 10 0 8 2 0 321 0 62,31 25 sept. 16:40\u00a1El fin de semana est\u00e1 a ... 12 0 6 9 0 315 0 85,71 23 sept. 16:09Hoy les tenemos un reco... 15 1 9 3 0 248 0 112,90 21 sept. 09:01\u00a1Buena semana para todos ... 15 0 8 3 0 349 0 74,50 19 sept. 12:01En estas celebraciones... 10 0 7 5 0 374 0 58,82 18 sept. 11:00Empanadas!! Fritas o al... 15 0 4 6 0 397 0 62,97 17 sept. 17:27 #Repost @ne...13 0 3 11 0 308 0 87,66 17 sept. 11:25Aro aro aro Que Vamos a ... 20 0 10 18 0 420 0 114,29 Publicado Texto Reacciones Comentarios Compartidos Clics Clics Reprod. Engagement 14 sept. 17:30#Repost (@g... 15 542 0 66,42 14 sept. 14:11Nuestro chef Jer\u00f3ni... 20 0 10 12 0 407 176 103,19 11 sept. 13:00\u00bf#Sab\u00edasQue Chile tiene... 17 0 13 11 0 595 0 68,91 08 sept. 17:37 5 0 5 3 1 89 0 146,07 08 sept. 17:21 15 1 5 10 4 131 0 236,64 07 sept. 16:44Con la participaci\u00f3n de r... 18 0 9 21 18 148 0 324,32 04 sept. 13:58 6 0 1 0 0 147 0 47,62 04 sept. 13:41 5 0 0 1 0 148 0 40,54 04 sept. 13:40 0 0 0 0 0 8 0 0,00 04 sept. 13:40 5 0 0 1 0 138 0 43,48 04 sept. 09:57Bienvenidos y bienvenidas... 73 0 22 2304 0 69,44 02 sept. 16:04Bienvenidos y bienvenidas... 0 0 0 0 0 1 0 0,00 The The The The The [#PrensaDelMaraMiM esa] [#PrensaDelMaraMiM de la comunidad Demograf\u00eda: sexo y edad Edades delmaramimesa Demograf\u00eda: pa\u00edses y ciudades Top 10 de pa\u00edses Top 10 ciudades Santiago, Santiago Metropolitan ... 31,86% Concepci\u00f3n, B\u00edo B\u00edo Region 8,66% 7,18% Chiguayante, B\u00edo B\u00edo Region 4,42% Puerto Montt, Los Lagos Region 4,24% San Pedro de La Paz, B\u00edo B\u00edo Reg... 3,31% del Rica 0,18% 0,18% Finlandia 0,18%96,32 %delmaramimesa Alcance promedio por d\u00eda Posts+7400%150 Visitas perfil+82800%3316 %2549delmaramimesa Ranking de publicaciones Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 20 ago. 2021 11:00#Sab\u00edasQue los erizos son equinodermos... 233 24 1 0 216 115,74 - 18 ago. 2021 10:31\u00bfSe te apetecer\u00edan unas ricas navajuel... 163 14 0 2 151 105,96 53 16 ago. 2021 09:00\u00a1ATENCI\u00d3N! Ma\u00f1ana En la @subpe...205 17 0 0 183 92,90 - 13 ago. 2021 10:30#Sab\u00edasQue el bacalao puede vivir hast... 252 19 1 0 231 86,58 - 11 ago. 2021 10:31Tal como te hemos contado en @subpesca... 98 9 0 0 88 102,27 35 09 ago. 2021 10:00\u00a1ATENCI\u00d3N! En la @subpescacl nos ...338 30 4 1 310 112,90 - 05 ago. 2021 11:01Ya falta menos para que vuelva el vera... 239 22 0 5 220 122,73 125 03 ago. 2021 11:11La directora zonal de Pesca y Acuicult... 93 7 0 0 79 88,61 46 28 jul. 2021 09:00En la @subpescacl nos preparamos para ... 145 15 0 0 126 119,05 - Mostrando 150 publicaciones ordenadas por fecha.delmaramimesa Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 27 jul. 2021 09:00En la @subpescacl nos preparamos para ... 275 30 250 jul. 2021 10:30#Sab\u00edasQue \u00a1el picoroco nos confunde! ... 201 - 23 jul. 2021 10:31Merluzas, reinetas, congrios colorados... 150 8 0 1 130 69,23 62 21 jul. 2021 10:30#Sab\u00edasQue el r\u00f3balo es un pez que t... 213 20 1 0 183 114,75 - 19 jul. 2021 11:03\u00bfSabes d\u00f3nde queda Loanco? Desde @...135 6 0 0 109 55,05 52 16 jul. 2021 10:32Hace unos d\u00edas, te presentamos al cotiz... 387 17 1 1 306 62,09 117 14 jul. 2021 10:30#Sab\u00edasQue que el loco es un caracol c... 268 25 0 0 236 105,93 - 12 jul. 2021 11:54Desde @subpescacl #DelMarAMiMesa, te co... 172 8 0 0 152 52,63 51 08 jul. 2021 12:31\u00bfQuieres saber c\u00f3mo hacer el cremoso d... 221 15 0 3 191 94,24 80 05 jul. 2021 10:00#Sab\u00edasQue las machas son un molusco b... 263 16 1 0 233 72,96 - 02 jul. 2021 10:30\u00a1Buen viernes, querida #ComunidadDelMa... 265 12 0 0 216 55,56 85 30 jun. 2021 11:00#Sab\u00edasQue la corvina es un pescado bl... 205 16 1 0 186 91,40 - Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 29 jun. 2021 10:00Hoy 29 de junio, en la fiesta de San P... 232 28 0 0 218 128,44 - 25 jun. 2021 10:30En estos d\u00edas de fr\u00edo invernal, desde ... 454 16 1 0 223 76,23 100 22 jun. 2021 10:35En este mes de la mujer, desde #DelMar... 197 12 0 0 171 70,18 - 18 jun. 2021 11:19\u00a1Forma parte de nuestra #ComunidadDelMa... 187 11 0 0 165 66,67 - 16 jun. 2021 10:57Buen mi\u00e9rcoles para todos y todas ...310 20 3 1 285 84,21 - 14 jun. 2021 10:00\u00bf ... 294 27 0 0 269 100,37 - 11 jun. 2021 10:00\u00bfQuieres conocer la receta que el chef... 159 20 1 0 138 152,17 82 09 jun. 2021 10:31Entre la gran variedad de productos del... 200 12 0 0 180 66,67 - 07 jun. 2021 10:31Esta invitaci\u00f3n viene de parte de Fran... 130 9 0 0 110 81,82 61 04 jun. 2021 10:30Durante el verano el equipo ejecutor ... 155 9 0 0 132 68,18 62 02 jun. 2021 10:30\u00bf#Sab\u00edasQu\u00e9 en cualquier etapa de nues... 176 14 0 0 154 90,91 - 31 may. 2021 13:04En #Subpesca nos preparamos para el 20... 295 28 2 0 269 111,52 - Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 27 may. 2021 10:00\u00a1Forma parte de nuestra #ComunidadDelMa... 205 13 0 0 182 71,43 - 25 may. 2021 09:48Buen martes para todos y todas!! Le...194 14 1 0 175 85,71 - 21 may. 2021 11:30Los \u00e1cidos grasos Omega -3 son esencial... 227 15 1 0 203 78,82 - 19 may. 2021 10:30Ahora es el turno de los mariscos fres... 277 16 2 0 204 88,24 - 17 may. 2021 11:01\u00bfPebre de Piures? \u00bfy con ulte? As...163 may. 2021 10:30Desde @subpescacl #DelMaraMiMesa quere... 310 0 0 239 92,05 - 12 may. 2021 10:00\u00bf#Sab\u00edasQue las almejas no tienen cere... 207 14 1 0 180 83,33 - 10 may. 2021 11:05Recientemente iniciamos el Mes del mar... 255 22 0 1 228 100,88 - 07 may. 2021 11:24Buen viernes para todos y todas! ... 292 18 1 1 264 75,76 - 05 may. 2021 11:00\u00bf#Sab\u00edasQue que el jurel es unos de lo... 285 17 0 4 259 81,08 - 03 may. 2021 11:01Arroz, luche, almejas y pulpo son los ... 238 21 1 0 180 122,22 - 30 abr. 2021 10:30Nuestro chef @nestor_tiowalking... 213 26 1 3 182 164,84 131 Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 28 abr. 2021 11:00 ...231 13 0 0 208 62,50 - 27 abr. 2021 11:24Hoy les compartimos una nutritiva y rica... 350 33 2 0 308 113,64 - 21 abr. 2021 10:35Desde la hermosa localidad de caleta #... 152 15 0 0 125 120,00 68 19 abr. 2021 10:35\u00a1No te lo pierdas! Conoce el mensa...172 149 73,83 73 15 abr. 2021 10:00Hoy es 15de abril y les recordamo... 261 0 0 219 86,76 - 13 abr. 2021 11:31Hoy compartimos con ustedes una delici... 179 11 1 0 145 82,76 102 09 abr. 2021 10:02\u00a1Lleg\u00f3 el momento! Hoy desde @subpesc... 338 271 81,18 192 07 abr. 2021 10:30\u00bf#Sab\u00edasQu\u00e9 si deseas controlar el col... 356 19 0 2 317 66,25 - 02 abr. 2021 09:01\u00bfTe gustan los sabores agridulces? Ent... 404 50 2 7 326 180,98 452 31 mar. 2021 10:00\u00bf#Sab\u00edasQue la lapa es un molusco que ... 332 20 0 3 285 80,70 - 29 mar. 2021 09:16En este mes de la mujer, desde @subpes... 289 15 0 0 262 57,25 - 25 mar. 2021 10:57#Repost @subpescacl LA RECE...268 18 0 0 240 75,00 - The The The The The The The Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 23 mar. 2021 14:22\u00bf#Sab\u00edasQu\u00e9 que los pulpos de anta\u00f1o t... 348 22 1 0 312 73,72 - 19 mar. 2021 07:37Las algas son una fuente importante de... 341 23 0 5 273 102,56 398 17 mar. 2021 09:01La caballa pertenece a los denominados... 331 20 4 0 287 83,62 - 15 mar. 2021 14:52Sigue en nuestras redes sociales las ... 392 41 2 5 316 151,90 314 12 mar. 2021 09:32#Repost @subpescacl LA RECE...493 22 1 mar. 2021 10:30Hoy #8M2021, cuando conmemoramos el #D... 245 15 69,12 - 08 mar. 2021 08:28#Repost @subpescacl [VIDEO ...252 12 0 0 225 53,33 91 05 mar. 2021 10:24\u00a1Ya son seis meses desde que llegamos a... 367 26 0 2 298 93,96 - 03 mar. 2021 16:32Habitante de las fr\u00edas aguas del mar ... 271 19 2 2 245 93,88 - 26 feb. 2021 09:00Multifac\u00e9tica y amada en las mesas chi... 335 24 3 0 296 91,22 - 24 feb. 2021 09:00\u00a1Forma parte de nuestra #ComunidadDelMa... 298 23 1 0 251 95,62 - 19 feb. 2021 08:00Lleg\u00f3 el fin de semana . \u00bfYa sabes que ... 309 20 0 1 259 81,08 - The The The The The The The The The The The The Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 12 feb. 2021 11:16Sigue en nuestras redes sociales las no... 333 20 0 1 286 73,43 119 09 feb. 2021 15:24\u00a1Pronto tendremos sorpresas para usted... 333 15 0 2 290 58,62 92 05 feb. 2021 11:19\u00a1Excelente fin de semana para todos y to... 327 16 1 0 254 66,93 - 03 feb. 2021 09:00\u00bfQuieres saber acerca de c\u00f3mo los prod... 259 16 1 0 232 73,28 - 01 feb. 2021 10:47Entre el amor y el odio . Esa es una ... 349 29 1 1 308 100,65 - 30 ene. 2021 09:00[#PrensaDelMaraMiMesa] \" \u00e1... 259 11 0 0 232 47,41 - 27 ene. 2021 09:00\u00bf ... 327 26 2 0 285 98,25 - 25 ene. 2021 09:00\u00bf ... 263 12 1 0 231 56,28 99 22 ene. 2021 10:00\u00bfEst\u00e1s listo para el fin de semana ? \u00bfS... 275 17 4 0 244 86,07 - 18 ene. 2021 11:07Buena semana para todos y todas!! Les c...262 11 2 1 235 59,57 - 15 ene. 2021 16:04[#PrensaDelMaraMiMesa] \"Las #algas ... 274 0 0 ene. 2021 16:02\u00bfYa conoces a @delmaramimesa? \u00bfHab\u00edas ... 231 19 0 0 205 92,68 - The The The The The The The The The The The The Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 11 ene. 2021 11:12Compra productos del mar frescos ... 246 11 0 0 217 50,69 - 08 ene. 2021 16:03[#PrensaDelMaraMiMesa] \"Las #algas ... 254 - 07 ene. 2021 09:00La #pandemia se convirti\u00f3 en una marea... 201 10 0 0 172 58,14 - 06 ene. 2021 14:54\u00a1Pronto tendremos sorpresas para usted... 396 33 0 11 323 136,22 307 06 ene. 2021 09:00Bajo aporte de carbohidratos y una cant... 240 15 0 0 202 74,26 - 04 ene. 2021 11:09#DelMaraMiMesa busca aumentar el consumo... 278 20 2 0 227 96,92 - 03 ene. 2020 09:00Compra productos del mar frescos en t... 251 15 0 0 223 67,26 - 02 ene. 2020 09:00Compra productos del mar frescos ... 204 9 1 0 180 55,56 - 01 ene. 2020 09:00\u00bfTe gustan los #sandwiches ? Podr\u00eda...317 16 2 0 291 61,86 - 31 dic. 2020 10:32La pandemia se convirti\u00f3 en una marea d... 177 13 0 0 152 85,53 - 29 dic. 2020 12:33Nuestra comunidad crece cada d\u00eda \u00bfY t\u00fa... 223 14 0 0 193 72,54 - 27 dic. 2020 10:00La #pandemia se convirti\u00f3 en una marea... 185 11 0 0 164 67,07 - The The The The The The The The The The The The Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 26 dic. 2020 10:00\u00a1Hoy los pescadores artesanales te nec... 193 15 0 0 174 86,21 - 25 dic. 2020 10:00Compra productos del mar frescos en ... 218 10 0 1 199 55,28 - 24 dic. 2020 10:58Falta muy poco para fin de a\u00f1o y desde... 221 17 1 6 200 120,00 - 23 dic. 2020 09:36Compra productos del mar frescos ... 213 19 0 0 193 98,45 - 22 dic. 2020 11:17\u00a1@gobiernodechile llama a consumir produ... 188 10 0 1 169 65,09 65 21 dic. 2020 09:27\u00bfQuieres saber acerca de c\u00f3mo los prod... 150 12 0 0 136 88,24 - 18 dic. 2020 11:16\u00bfSe acuerdan que hace unos d\u00edas les con... 181 12 0 0 157 76,43 - 16 dic. 2020 10:32\u00bf#Sab\u00edasQue que existen distintos tipo... 200 16 0 0 176 90,91 - 14 dic. 2020 14:48Locos, pulpo, navajuelas, cholgas, a... 238 19 1 4 205 117,07 132 11 dic. 2020 13:16\u00bfC\u00f3mo estamos para iniciar el fin de se... 253 19 3 0 189 116,40 - 09 dic. 2020 08:15Nuestra #ComunidadDelMar se fortalece d... 205 18 0 0 178 101,12 90 07 dic. 2020 07:34\u00a1Y se fue noviembre ! \u00bfYa eres miembro ... 241 25 0 1 214 121,50 - The The The The The The The The The The The The Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 04 dic. 2020 10:12\u00a1Es viernes de #recetas ! \u00bfTe atreves ... 258 21 3 2 193 134,72 - 02 dic. 2020 08:09\u00a1Algo fresco para d\u00edas primaverales! ... 219 23 0 3 199 130,65 - 30 nov. 2020 08:04Iniciamos esta semana con nuevos conse... 222 15 0 0 170 88,24 - 27 nov. 2020 08:32Lleg\u00f3 el fin de semana!! Hoy te inv...198 16 0 0 157 101,91 - 25 nov. 2020 07:00\u00bfTe gusta la Reineta ? \u00bfSab\u00edas que ta... 203 19 2 0 171 122,81 - 23 nov. 2020 07:37\u00a1Excelente semana para todos y todas ! ...308 28 1 0 248 116,94 - 20 nov. 2020 09:17En el d\u00eda universal del ni\u00f1o y la ni... 187 13 1 0 158 88,61 - 19 nov. 2020 09:24[#PrensaDelMaraMiMesa] #MediosUdeC desta... 240 21 0 1 206 106,80 - 17 nov. 2020 16:19[#PrensaDelMaraMiMesa] Revisa todos los ... 215 15 1 2 166 108,43 - 12 nov. 2020 10:11Hace unos d\u00edas conversamos con #Mujere... 193 17 0 0 168 101,19 - 09 nov. 2020 14:48Iniciamos la semana cont\u00e1ndoles que es... 258 17 0 0 195 87,18 - 06 nov. 2020 08:00#FelizViernes Ayer tuvimos una exc...217 23 0 0 192 119,79 - The The The The The The The The The The The The Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 05 nov. 2020 10:39[#SaveTheDate] \u00a1No te olvides! ... 182 15 1 0 158 101,27 - 04 nov. 2020 14:12Hoy terminamos los preparativos para el ... 226 23 1 2 195 133,33 - 03 nov. 2020 10:38\u00a1Buen martes para todos y todas ! \u00bfLe... 228 27 0 2 199 145,73 - 30 oct. 2020 11:00\u00a1Se acerca Halloween ! \u00bfTe gu...253 12 1 2 191 78,53 - 28 oct. 2020 15:47\u00bfYa conoces a @delmaramimesa? \u00bfHab\u00edas ... 184 8 0 2 158 63,29 - 26 oct. 2020 09:16\u00bf#Sab\u00edasQue la chicorea de mar es un... 190 18 0 0 170 105,88 - 23 oct. 2020 16:06Distintos medios de comunicaci\u00f3n des... 215 15 0 0 171 87,72 - 22 oct. 2020 14:45\u00bf#Sab\u00edasQue el recurso estrella de Ton... 237 16 3 2 216 97,22 - 21 oct. 2020 11:46#Repost @embajadores.uss En...176 10 0 0 158 63,29 - 16 oct. 2020 12:42\u00a1Excelente viernes para todos y todas !... 240 10 0 2 203 59,11 - 15 oct. 2020 16:45\u00a1Excelente reuni\u00f3n con nuestros socios/... 248 19 0 1 204 98,04 - 12 oct. 2020 12:08\u00bfTe gusta el cochayuyo ? #Sab\u00edasQu...203 15 1 0 178 89,89 - The The The The The The The The The The The The Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 10 oct. 2020 10:43\u00bfHab\u00edas escuchado de la relaci\u00f3n entre... 194 11 1 0 170 70,59 - 08 oct. 2020 11:00De acuerdo a cifras de la OMS, m\u00e1s de ... 192 13 0 2 165 90,91 - 07 oct. 2020 15:47Nuestro chef @nestor_tiowalking va... 171 12 0 1 151 86,09 66 01 oct. 2020 08:00En el d\u00eda internacional del adulto may... 169 13 0 0 140 92,86 - 30 sept. 2020 22:00Terminamos el mes con una idea para co... 159 14 0 1 138 108,70 - 30 sept. 2020 16:40Terminamos el mes con una idea para co... 149 9 0 0 129 69,77 - 29 sept. 2020 08:00\u00bf#Sab\u00edasQue que el 35 % de los aliment... 226 16 1 1 201 89,55 - 28 sept. 2020 14:56 Les esperamos ma\u00f1ana !!! Por las pe...211 17 1 0 188 95,74 - 28 sept. 2020 09:00\u00a1Excelente lunes para todos/as ! Si q...159 10 0 0 140 71,43 - 25 sept. 2020 16:40\u00a1El fin de semana est\u00e1 a punto de inicia... 193 9 1 0 148 67,57 - 23 sept. 2020 16:09Hoy les tenemos un recordatorio import... 168 12 0 0 137 87,59 - 21 sept. 2020 09:00\u00a1Buena semana para todos y todas! ...164 13 0 1 136 102,94 - The The The The The The The The The The The The Publicado Texto Impresiones Me gusta Guardados Comentarios Alcance Engagement Reprod. 19 sept. 2020 12:00En estas celebraciones, prepara unos ... 175 11 0 1 149 80,54 - 18 sept. 2020 11:00\u00a1Empanadas! Fritas o al horno, las em... 151 10 0 0 130 76,92 - 17 sept. 2020 17:27 #Repost @nestor_...162 14 0 0 134 104,48 - 17 sept. 2020 11:25Aro aro aro Que Vamos a tratar de rimar... 161 11 0 0 131 83,97 - 14 sept. 2020 17:30#Repost @jeronimochef (@get_repost) ...225 20 0 0 188 106,38 - 14 sept. 2020 14:09Nuestro chef @jrosaschef nos salud... 233 16 2 0 198 90,91 125 11 sept. 2020 13:00\u00bf#Sab\u00edasQue Chile tiene una costa de 6... 196 12 0 0 168 71,43 - 07 sept. 2020 16:30Con la participaci\u00f3n de representantes d... 249 13 0 2 188 79,79 - 04 sept. 2020 10:02Bienvenidos y bienvenidas a la p\u00e1... 91 26 0 10 74 486,49 - The The The The The The The The The Ranking de hashtags N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #Coliumo 1 404 50 7 #d\u00edadelacocinachilena 1 350 33 0 #indespa 1 295 28 0 #lebu 1 295 28 0 #sernapesca 1 295 28 0 #udec 1 295 28 0 #savethedate 1 228 27 2 #eligevivirsano 1 91 26 10 #alianzadelpac\u00edfico 2 271 23 0 #felizviernes 1 217 23 0Mostrando 200 ordenadas por n\u00famero de me gusta.delmaramimesa N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #superalimentos 1 341 23 5 #exquisito 1 493 22 1 #frita 1 493 22 1 #gastronomiachilena 1 493 22 1 #ingredientes 1 493 22 1 #merluza 1 493 22 1 #merluzafrita 1 493 22 1 #paladares 1 493 22 1 #sabroso 1 493 22 1 #subpesca 6 253 21 0 #mediosudec 1 240 21 1 #cocina 3 365 20 1 #productosdelmar 3 378 20 1N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #cena 2 380 20 0 #cocinachilena 2 267 20 0 #gourmet 2 380 20 0 #nutritivos 2 380 20 0 #ricos 2 380 20 0 #viernes 2 380 20 0 #caldillo 1 310 20 1 #caldillodecongrio 1 310 20 1 #cocinacasera 1 310 20 1 #cocinaconamor 1 310 20 1 #cocinadelmar 1 310 20 1 #cocinaencasa 1 310 20 1 #cocinafacil 1 310 20 1N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #cocinalocal 1 225 20 0 #cocinasaludable 1 310 20 1 #cocinero 1 310 20 1 #nutricionsaludable 1 310 20 1N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #plato 1 310 20 1 #yotecocino 1 225 20 0 #mujeresdelmar 7 215 19 0 #almuerzo 4 340 19 0 #larecetadelviernes 4 340 19 0 #receta 4 340 19 0 #loslagos 2 278 19 0 #caletas 91 249 18 0 #partnerdelmaramimesa 86 251 18 0 #delmaramimesa 49 244 18 0 #comunidaddelmar 41 247 18 0 #chef 5 311 18 0 #\u00f1am 5 311 18 0N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #comida 4 311 18 0 #instagram 4 311 18 0 #rico 4 322 18 0 #recetasfaciles 2 343 18 0 #alimentacionsaludable 1 292 18 1 #alimentossaludables 1 292 18 1 #cocinar 1 268 18 0 #cocinaricaysana 1 268 18 0 #comidacasera 1 292 18 1 #comidademar 1 292 18 1 #comidafacil 1 292 18 1 #concienciademar 1 292 18 1 #culinarias 1 268 18 0N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #deliciosa 1 268 18 0 #hamburguesa 1 292 18 1 #hamburguesascaseras 1 292 18 1 #instagood 1 292 18 1 #jurel 1 292 18 1 #mesdelmar 1 292 18 1 #per\u00fa 1 190 18 0 #salm\u00f3n 1 268 18 0 #sanos 1 268 18 0 #udeconcepcion 1 201 18 0 #vino 1 268 18 0 #vinoblanco 1 268 18 0 #chile 126 241 17 0 #mar 123 236 17 0N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #delmaramimesa2020 121 236 17 0 #comepescado 113 241 17 0 #pescadofresco 98 238 17 0 #repost 11 271 17 0 #recetadelviernes 4 266 17 0 #gastronomia 3 257 17 0 #recetadeldia 3 257 17 0 #sociosdelmar 3 204 17 0 #nutricion 2 252 17 0 #pescaartesanal 2 252 17 0 #pescadores 2 372 17 0 #yummy 2 252 17 0 #comunidaddelmaramimesa 1 221 17 6N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #d\u00edapda 1 211 17 0 #webinar 1 211 17 0 #comidasaludable 108 237 16 0 #nutrici\u00f3n 107 237 16 0 #algas 21 237 16 0 #instafood 3 251 16 0 #desperdiciocero 2 218 16 0 #instachile 2 243 16 0 #pesca 2 281 16 0 #preparacion 2 243 16 0 #recipe 2 231 16 0 #sandwiches 1 317 16 0 #tongoy 1 237 16 2N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #pescado 36 213 15 0 #mariscos 18 237 15 1 #chilo\u00e9 1 221 15 3 #consumechoritos 1 221 15 3 #consumeproductosdelmar 1 221 15 3 #d\u00edainternacionaldelamujer 1 245 15 0 #equidaddeg\u00e9nero 1 245 15 0 #mejillonchileno 1 221 15 3 #reactivaci\u00f3n 1 251 15 0 #sab\u00edasque 1 203 15 0 #recetas 11 240 14 0 #recetasricas 6 243 14 1 #recetassaludables 6 235 14 0 #recetascaseras 5 241 14 0N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #pandemia 4 204 14 1 #coliumo 3 223 14 0 #pescados 3 211 14 0 #\u00f1uble 2 248 14 1 #21demayo 1 194 14 0 #gloriasnavales 1 194 14 0 #oceano 1 194 14 0 #platillos 1 194 14 0 #platofacil 1 194 14 0 #saboresdelmar 1 194 14 0 #saboresdelmundo 1 194 14 0 #pescadosymariscos 28 194 13 1 #8m2021 2 248 13 0N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #comunidad 2 207 13 1 #mujeres 2 248 13 0 #udeconce 2 175 13 0 #ecos 1 274 13 0 #pichilemunews 1 274 13 0 #costa 13 177 12 0 #juntossalimosaflote 10 207 12 0 #llevemoslapescaabuenpuerto 10 207 12 0 #cuid\u00e9monosentretodos 9 211 12 0 #caleta 5 202 12 0 #curanipe 3 148 12 0 #8m 1 252 12 0 #8marzo 1 252 12 0N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #actividadesconexas 1 252 12 0 #acuicultoras 1 252 12 0 #acuicultorasdechile 1 252 12 0 #acuicultura 1 252 12 0 #algueras 1 252 12 0 #buzas 1 252 12 0 #diadelamujer 1 252 12 0 #diainternacionaldelamujer 1 252 12 0 #dignidad 1 252 12 0 #encarnsdoras 1 252 12 0 #esfuerzo 1 252 12 0 #fileteadoras 1 252 12 0 #inclusion 1 252 12 0 #mujer 1 252 12 0N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #pescadoras 1 252 12 0 #pescadorasdechile 1 252 12 0 #pescadoresdechile 1 252 12 0 #recolectoras 1 252 12 0 #reconocimiento 1 252 12 0 #trabajadoras 1 252 12 0 #women 1 252 12 0 #choritos 4 210 11 1 #mejillondechile 4 210 11 1 #recetassanas 3 250 11 0 #pizza 2 154 11 0 #alimentacion 1 262 11 1 #belleza 1 262 11 1N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #beneficios 1 262 11 1 #consumo 1 262 11 1 #corfo 1 262 11 1 #cuidado 1 262 11 1 #dieta 1 262 11 1 #ejercicio 1 262 11 1 #escolar 1 262 11 1 #fuerte 1 262 11 1 #huesos 1 262 11 1 #losrios 1 262 11 1 #marchileno 1 262 11 1 #ostras 1 262 11 1 #piel 1 262 11 1N\u00famero De PostsImpresiones Me Gusta Comentarios #productosmarinos 1 262 11 1 #valparaiso 1 262 11 1 #vidasana 1 262 11 1 #biobio 1 176 10 0 #cultura 1 176 10 0 #gastronom\u00eda 1 176 10 0 #gorebiobio 1 176 10 0 #productos 1 176 10 0 #stgo 1 218 10 1 #tradici\u00f3n 1 176 10 0 #turismo 1 176 10 0 #yocompropescaartesanal 1 218 10 1 #zonacostera 1 176 10 0Facebook Ads: Alcance Gasto+0%306K Alcance+0%438K A Mi Mesa Facebook Ads: Resultados Gasto+0%306K Clics+0%5854Del Mar A Mi Mesa Facebook Ads: Rendimiento Gasto+0%306K CTR+0%0,98 CPC+0%52,26 CPM+0%514,27Del Mar A Mi Mesa Facebook Ads: Clasificaci\u00f3n de campa\u00f1as Nombre Actualizado Impresiones Alcance Clics Resultados CPM CPC CTR Gasto 26 jul. 19:13 publicaciones2021.05.31. en -CopiaMe gusta p\u00e1gina490 en el de Evento Dialogo Re...Vistas de imagen2021.07.26. Conversatorio 02ConversionesMostrando 16campa\u00f1as ordenadas por Impresiones .Del Mar A Mi Mesa Nombre Actualizado Impresiones Alcance Clics Resultados CPM CPC CTR Gasto Objetivo: Interacciones en las las Mujere...Me gusta Clicks en el enlace20Objetivo: Me gusta en p\u00e1gina[21/10/2020 ] Promoci\u00f3n de Del...Me gusta en p\u00e1gina115 Clicks en el enlace25Objetivo: Me p\u00e1gina2021.02.12 en en las publicaciones4.246 Clicks en el enlace1Objetivo: Interacciones en las publicaciones2021.03.27. Video Nestor Coli...Me gusta en p\u00e1gina87 Clicks en el enlace19Objetivo: Me gusta en p\u00e1gina[21/10/2020] Promoci\u00f3n de Del...Interacciones en las publicaciones406 Interacciones en la p\u00e1gina406ConversionesObjetivo 4. Levantar una plataforma digital (p\u00e1gina web ), vinculad a al programa de aumento del consumo de productos del mar En relaci\u00f3n al sitio web de la iniciativa , se indica que se encuentra to talmente operativo y revisado por el equipo t\u00e9cnico y de comunicaciones de la Subsec retar\u00eda de Pesca y Ac uicultura. La \u00faltima versi\u00f3n con las mod ificaciones solicitadas , fueron ejecu tadas y enviada s el 03 de septiembre de 2021 , tal como se verifica en correo electr\u00f3nico adjunt o. Tambi\u00e9n se indi can usuario y clave de acceso. El dominio \"delmaramimesa \" se encuentra vige nte, registrado y cancelado hasta el 24 de septiembre de 2023. Esto a pesar de que s\u00f3lo estaba considera do su pag o hasta el 2021. Es impo rtante con servar el hosting de la iniciativa \"delmaramimesa \". As\u00ed como tambi\u00e9n registrar la marca en el INAPI . Todos los men\u00fas y submen\u00fas , estructura de la p\u00e1gina web, paletas de colores , gr\u00e1fica y contenido fue visado por la contrap arte t\u00e9cnica des de la Subsecretar\u00eda de Pesca y Acuicu ltura. La p\u00e1gina web se encuentra depositad a en formato pdf en el link drive : https://drive.google.com/drive/folders/1YJFOuXRI8m8mQeXHx01FD5T8b_ -Dgqxj?usp=sharing y en el siguiente -admin usuario: del d ominio \"delmaramimesa \" hasta el 24 de septiembre de 2023. De acuerdo, a la reuni\u00f3n sostenida con la contraparte el 02 d e septiembre, el men\u00fa del sit io qued\u00f3 estructurado de la siguiente manera: Home Lo Que Hacemos Caletas Bene ficios nutricionales Consumo responsable Noticias Contacto Historia Caletas de Chile Sala de prensa de la iniciativa Formulario de contacto con info relevante Recetas Caletas Destacadas Galer\u00eda de im\u00e1genes Por su parte, el home se encuentra actualmente organizado as\u00ed: 1) 3 Slider que dan cuenta de los objetivos de la iniciativa 2) Bienvenida con un recuadro a la presentaci\u00f3n de Del Mar a Mi Mesa, con texto sobre su historia, misi\u00f3n y visi\u00f3n (textos extra\u00eddos de la web de Subpesca ). 3) Sobre nosotros . En el informe anterior, se hab\u00eda acordado los \u00edtems de Gobernanza, Equipo y Aliados, los que fue ron modificados a solicitud de la contraparte, quedando como Equipo, Actividades y #ComunidadDelMar. 4) 4 banners: Recetas, Marea Roja, Galer\u00eda de Im\u00e1genes y D\u00f3nde Comprar. 5) Noticias recientes 6) Carrusel con los logos de los socios estrat\u00e9gicos 7) Footer con imag en corporativa de Subpesca, Del Mar a Mi Mesa y UdeC. De acuerdo a todo lo anteriormente mencionado, se presenta n detalles de cada uno de los \u00edtems. \u00cdtem Estado Observaciones 3 Sliders Publicado Aprobad o. Bienvenida/Historia Publicado Aprobad o. Sobre Nosotros Equipo Actividades territoriales ComunidadDelMar Publicado. (De acuerdo a texto enviado por la contraparte t\u00e9cnica). Publicado Publicado Aprobad o. Banners Recetas Marea Roja Galer\u00eda de im\u00e1genes D\u00f3nde comprar Publicado (12 recetas en l\u00ednea) Publicado (Linkeado a un video explicativo del Ministerio de Salud.) Publicado (Fotograf\u00edas de especies marinas, compartidas por IFOP, que se autoreproducen cuando se ingresa). Publicado (Listado con proveedores a nivel nacional). Aprobad o. Noticas Publicado. Se alimenta de manera constante, con las publicaciones de la iniciativa Aprobad o. Carrusel Publicado (alimentado con la informaci\u00f3n enviada por los socios). Aprobad o. Caletas de Chile Publicado . El pa\u00eds fue divido en zona norte, centro y sur, en donde se presenta cada regi\u00f3n con info relacionada a la superficie, poblaci\u00f3n y la distribuci\u00f3n de las caletas a nivel provincial . Para la aprobaci\u00f3n de la diagramaci\u00f3n se envi\u00f3 material audi ovisual a la contraparte t\u00e9cnica, recibiendo su aprobaci\u00f3n el 16.10.2020. Caletas destacadas Publicado. Cr\u00f3nica de 18 caletas con sus respectivas fotograf\u00edas y siguiendo instrucciones de contraparte t\u00e9cnica . Aprobado. Beneficios nutricionales Publicado. Se divi dieron los beneficio s nutricionales por los princi pales grupos de organismos marinos: peces, crust\u00e1ceos, m oluscos y algas. Aprobado. Consumo responsable Publicado. Se organizo el item con un banner con la pregunta \u00bfSab\u00edas que la sustentabilidad de los recursos pesqueros tambi\u00e9n depende de ti? Con 5 preg untas que llevan a link donde se encu entra la respuesta pa ra transf ormarse en un c onsumidor responsable . Aprobado. Contacto Publicado. Aprobado. Es importante consignar, que se dise\u00f1\u00f3 una caratula institucional con el modo construcci\u00f3n del sitio, con los datos de contacto y redes sociales, para quienes visiten la direcci\u00f3n web. A continuaci\u00f3n, se presentan im\u00e1genes ac tuales de la p\u00e1gina web. Todos los detalles de l sitio se encuentran en el pdf del drive indicado 1) Home 2) D\u00f3nde Comprar 3) Recetas 4) Activ idades t erritoriales 5) Caletas de Chile 6) Detalle de las zonas i ndicadas en el men\u00fa Caletas de Chile. 7) Ejemplo de una Regi\u00f3n , Atacama. 8) Caletas destacadas 9) Ejemplo de Caleta destacada 10) Video destacado de \u00edtem Home, Conoce m\u00e1s acerca de las algas 11) Men\u00fa beneficios nutricionales 12) Men\u00fa beneficios nutricionales detalles 13) Beneficios nutricionales de al gas Material dispo nible de la inic iativa \"del mar a mi mesa \" El material que se indica a continuaci\u00f3n se encuentra al macenado en dependencias de la Universidad de Concepci\u00f3n , a la espera de las indicaciones para enviar a de pendencias de la Subsecretar\u00eda de Pesca y Acuicultura . - Un toldo de dimensiones 3*3 , cobertura premium blanco , logo techo toldo , full pared alta full impresi\u00f3n. - Un corp\u00f3reo de espuma densidad DN 25 , elaborado con tela especial, resistente , zapatos con plataforma de goma, incluye bolso especial de guardado y transpo rte de un material impermeable para m\u00e1s durabilidad. - Un pend\u00f3n de pvc con roller. - Timbres para bolsas y material de cart\u00f3n y/o papel. OTROS COOPERACI\u00d3N CON LA RUTA DE LAS CALETAS El d\u00eda Mi\u00e9rcoles 11 de noviembre en reuni\u00f3n de coordinaci\u00f3n, Ricardo Radebach nos indica que se nos present\u00f3 la oportunidad de colaborar en la Ruta de las Caletas de este a\u00f1o que ser\u00e1 realizado en formato online . Pide que nos contactemos con Mar\u00eda Elizabeth P\u00e9rez quien es periodista de INDESPA (ver acta 11 de noviembre 2020). Mar\u00eda Elizabeth P\u00e9rez nos indica que necesitan ayuda con la creaci\u00f3n de material de difusi \u00f3n sobre fichas e informaci\u00f3n nutricional de organismos marinos que ir\u00e1n dentro de cajas que vender\u00e1n a trav\u00e9s la p\u00e1gina web de la ruta de las caletas. Nuestro equipo propone crear 4 fichas con informaci\u00f3n para: peces, moluscos, algas, crust\u00e1ceos. }sta in formaci\u00f3n es enviada el d\u00eda martes 17 de noviembre de 2020 a Mar\u00eda Elizabeth P\u00e9rez Se adjuntan como medio de verificaci\u00f3n y evidencia las 4 fichas enviadas a INDESPA \u00bfQu\u00e9 son los moluscos del mar? Son animales marinos de diversas formas y colores, que viven en distintas zonas del mar. As\u00ed encontramos una gran variedad: almejas, loco s, machas, pulpos, jibia, calamares, cholgas, choritos, ostras, y ostiones entre otros Sus beneficios y aportes nutricionales son tan diversos como sus formas y colores, pero tienen beneficios comunes Beneficios nutricionales comunes de los moluscos marinos Bajo valor energ\u00e9tico y de hidratos de carbono, ideal para dietas de control de peso Aportan prote\u00ednas de alto valor biol\u00f3gico que fortalecen nue stros m\u00fasculos, piel, u\u00f1as, cabello, y huesos Aportan vitaminas del complejo B que fortalecen nuestra musculatura Aportan minerales como el calcio y hierro que refuerzan nuestro sistema inmunol\u00f3gico El loco: El loco estimula y refuerza nuestro sistema inmunol\u00f3gico con sus prote\u00ednas la macha: la macha fortalece y restaura nuestros huesos por su alto aporte en calcio la almeja: las almejas y sus minerales protegen nuestro sistema nervioso Los choritos: los choritos mejoran nuestra piel por el alto aporte en vitamica C El pulpo: El pulpo repara nuestra piel, cabello y u\u00f1as por su aporte en zinc \u00bfQu\u00e9 son los crust\u00e1ceos del mar? Son animales marinos de diversas formas y colores, que viven en distintas zonas del mar. As\u00ed encontramos una gran variedad: jaibas, camarones, langostinos, langostas, centollas, picorocos, entre otros . Sus beneficios y aportes nutricionales son tan diversos como sus formas y colores, pero tienen beneficios comunes Beneficios nutricionales comunes de los crust\u00e1ceos marinos Bajo aporte de hidratos de carbono y una cantidad de grasas no muy elevada y de buena calidad donde predominan los \u00e1cidos grasos omega -3 importantes para la salud cardiovascular Aportan prote\u00ednas de alto valor biol\u00f3gico que fortalecen nuestros m\u00fa sculos, piel, u\u00f1as, cabello, y huesos Aportan vitaminas del complejo B que fortalecen nuestra musculatura Aportan minerales como el potasio que refuerzan el buen func ionamiento del sistema nervioso, adem\u00e1s de fosforo y calcio necesarios para el desarroll o y buen a salud de dientes y huesos. Jaibas: Las jaibas contienen \u00e1cido f\u00f3lico que j uega un importante rol en el mantenimiento saludable del sistema digestivo, pelo, cabello , articulaciones y ojos. Camarones: Los camarones ayuda n a mantener sanas las neuronas y los gl\u00f3bulos sangu\u00edneos por su aporte de vitamina B12 Langosta: La langosta y sus minerales ayudan a que nuestro siste ma inmunitario funcione apropiadamente. \u00bfQu\u00e9 son las algas marinas? Las algas marinas son vegetal es de diversas formas, colores, y formas de vida. Entre las algas marinas comestibles los grupos m\u00e1s representativos son las algas verdes, pardas y rojas. Beneficios nutricionales comunes de las algas marinas Depuran nuestro cuerpo Previenen y combaten la gastritis y acidez estomacal Fortalecen nuestro pelo, piel y u\u00f1as Previenen la anemia Conserva n tus dientes sanos por su importante aporte en calcio Fortalecen tu salud digesti va Beneficios nutricionales comunes de las algas marinas especificas Chicoria de mar: alga rica en prote\u00ednas que fortalecen nuestra musculatura Lechuga de mar : alga rica en \u00e1cido f\u00f3lico que fortalece nuestra inmunidad Cochayuyo : alga rica en alginatos que tienen un efecto depurador en nuestr o cuerpo Luche : alga rica en fibra diet\u00e9tica que fortalece nuestra salud intestinal Aportes nutricional cochayuyo El cochayuyo es un a lga parda o caf\u00e9, reconocido como un alimento ancestral Aporta a nuestra alimentaci\u00f3n con: yodo, potasio, calcio, hierro fibra diet\u00e9tica prote\u00ednas de alto valor biol\u00f3gico \u00e1cido f\u00f3lico vitamina E Aportes nutricionales espec\u00edficos para el cochayuyo Cantidad equilibrada de yodo (150 microgramos por 100 gramos). Alto contenido en fibra (47,5 g por 100 g), calcio (1160 miligramos por 100 g), hierro (30 miligramos por 100 g), magnesio, manganeso Adem\u00e1s de todos los amino\u00e1cidos esenciales. \u00bfC\u00f3mo protege nuestro cuerpo el Cochayuyo ? Controla los niveles de colesterol Combate el estre\u00f1imiento Previene el bocio Previene el hipotiroidismo Efecto depurativo y desintoxicante Revitaliza y reconstituye nuestro cuerpo Previene y combate la acidez y gastritis Fortalece el pelo, piel, y u\u00f1as \u00bfQu\u00e9 son l os peces marinos ? Los peces marinos son a nimales vertebrados, adaptados para vivir en el mar respirando por branquias con temperatura s corporal es que var\u00eda seg\u00fan las oscilaciones de la temperatura del entorno. Sus cuerpos viscoso s est\u00e1n generalmente cubiertos de escamas , con aletas que les sirven para desplazarse en el agua. Entre los peces marinos podemos distinguir dos grandes grupos, dependiendo del tipo de esqueleto que presenten: los peces \u00f3seos, como el congrio y del robalo, y peces cartilaginosos, como las rayas y los tiburones. Desde el punto de vista del aporte de los pescados de \u00e1cidos grados saludables a la dieta humana, los pescados se pueden clasifica r en azules o blancos . Si tienen menos de un 3% de grasa es un pescado blanco o magro , y si tienen m\u00e1s del 3% en grasa son pescados azules . * porcentajes variables seg\u00fan autor. Entre los pescados blancos encontramos el Congrio, el Chancharro, la Br\u00f3tula , el lenguado, y las Merluza s, entre otros . Entre los azules encontramos la Sierra, el Bonito, la caballa, el jurel, las sardinas y anchovetas, entre otros. Beneficios nutricionales comunes de los peces \u00f3seos marinos Los pescados constituyen una fuente de prote\u00edna f\u00e1cilmente digerible . Los pescados presenta n amino\u00e1cidos esenciales en proporciones que le imparten un alto valor nu tritivo , ejemplos el bonito y la lisa. El pescado posee cantidades muy bajas o pr\u00e1cticamente nulas de hidratos de carbono. El pescado e s uno de los alimentos m\u00e1s completos desde el punto de vista nutricional, debido a sus niveles de vitaminas, minerales y \u00e1cidos grasos insaturados. Los pescados azules son una buena fuente de vitamina A, D y E, por su contenido en grasa . Las prote\u00ednas del pescado son de alta calidad, contienen todos los amino\u00e1cidos esenciales, al igual que la carne de vacuno, con la ventaj a que la carne de pescado aporta menos grasa, y en el caso de los pescados no tradicionales, adicionalmente, son mucho m\u00e1s baratos. En cuanto a los minerales, se destaca el iodo, el f\u00f3sforo, el potasio y el zinc. Se considera una buena fuente de calcio cua ndo se consumen las espinas de los pescados peque\u00f1os, como el caso de los Pejerreyes y las Sardinas. La grasa del pescado, especialmente el azul, es rica en \u00e1cidos grasos esenciales insaturados, particularmente de \u00e1cidos grasos omega 3, llamados \"esenciale s\", porque nuestro organismo es incapaz de fabricarlos, y tiene que ser incorporado a trav\u00e9s de los alimentos. El omega 3 es un componente importante en la dieta, ya que es un protector de enfermedades cardiovasculares, diabetes y c\u00e1ncer. La ingesta de pe scados azules: Ayuda a prevenir la anemia Desarrolla la inteligencia de las ni\u00f1as y ni\u00f1os Mejora la agudeza visual \u00bfQu\u00e9 podemos hacer para beneficiarnos de los nutrientes del mar? Consumir m\u00e1s pescados y mariscos Preferir c onsumir pescados y mariscos frescos Preferir la compra en mercados locales No consumir organismos marinos en veda No consumir organismos marinos bajo la talla de madurez sexual o talla legal de extracci\u00f3n Instaurar en tu hogar un d\u00eda del mar, e.g Viernes del Mar Informarse sobre los aportes nutricionales de los organismos marinos ENTREVISTA EN MEDIOS UDEC Se realiz\u00f3 una entrevista sobre la Iniciativa que fue publicada en el portal de Noticias UdeC FECHA MEDIO LINK COSTO PROGRAMA COSTO COMERCIAL 12-10- 2020 $0.- Esta noticia adem\u00e1s fue compartida por otros medios digitales como cuentas de Facebook y Twitter de la propia Iniciativa y otras cuentas de la Universidad como la Facultad de Ciencias Naturales y Oceanogr\u00e1ficas. ENTREVISTA EN EL PROGRAMA DE RADIO CONEXI\u00d3N PESQUERA Se realiz\u00f3 una entrevista sobre la Iniciativa que fue publicado en las p\u00e1ginas de Conexi\u00f3n Pesquera un programa dedicado al acontecer del sector pesquero regional y nacional con noticias, entrevistas y las principales novedades de este importante sector productivo para la Regi\u00f3n del Biob\u00edo y el pa\u00eds. FECHA MEDIO LINK COSTO PROGRAMA COSTO COMERCIAL 13-11- 2020 Conexi\u00f3n Pesquera https://www.spreaker.com/user/conexionpesquera/cp - t2-41-completo $0 $0.- ANEXOS Se adjuntan las Actas realizadas para cada reuni\u00f3n que se ha tenido con la contraparte t\u00e9cnica ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO : \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Viernes 10 de julio del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma meet PARTICIPANTES Julio Jorquera Departamento Pesca Artesanal, SUBPESCA Ricardo Radebach Jos\u00e9 Pedro N\u00fa\u00f1ez Jefe Departamento Pesca Artesanal, SUBPESCA Jefe Divisi\u00f3n Desarrollo Pesquero, SUBPESCA Marcelo Pinto Jefe de Unidad de Comunicaciones, SUBPESCA Camila Pizarro Profesional de la Unidad de Comunicaciones Sandra Ferrada Gustavo Aedo Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez Cecilia Brice\u00f1o N\u00e9stor Santill\u00e1n Macaya Jer\u00f3nimo Rosas V\u00e1squez Claudio Quiroz Molina Joyce Olsen Cecilia Saavedra Teresita Melo Gaymer Lucy Ferrada Fuentes UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de catastro de caletas UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones UDEC, profesional administraci\u00f3n Profesional de gastronom\u00eda Profesional de gastronom\u00eda Profesional audiovisual Profesional comunicaciones Profesional comunicaciones Dise\u00f1adora gr\u00e1fica Profesional vinc ulaci\u00f3n con el medio TEMAS TRATADOS: Se fueron presentando y analizando cada uno de los objetivos de la iniciativa por los profesionales responsables: Objetivo espec\u00edfico 1 . Identificar, sistematizar y costear las actividades desarrolladas por el sector p\u00fablico, privado y de la sociedad civil, para contribuir al aumento del consumo de producto del mar. Objetivo espec\u00edfico 2. Desarrollar nuevas capacidades en pescadores artesa nales para que eval\u00faen seleccionen, promocionen y comercialicen alternativas de mayor valor agregado a sus productos. Objetivo espec\u00edfico 3. Desarrollar actividades de capacitaci\u00f3n a usuarios sectoriales, con \u00e9nfasis en la poblaci\u00f3n escolar y ferias libre s. Objetivo espec\u00edfico 4. Levantar una plataforma digital, vinculado al programa de aumento del consumo de productos del mar. OBJETIVO ESPECIFICO 1 DESARROLLO Sandra Ferrada Fuentes. Presentaci\u00f3n metodolog\u00eda objetivo espec\u00edfico 1. De las intervenciones del equipo de trabajo y SUBPESCA se destaca: a) No perder los avances realizados desde el 2017 en las etapas anteriores de la iniciativa \"del mar a mi mesa\" , b) mantener vigente la red de actores destacando al SERNAPESCA con su sello a zul, cuna cultural, junaeb, Ministerio de Salud, elige vivir sano, c) ACUERDOS Se contactar\u00e1 y reactivar\u00e1 el trabajo de la mesa de trabajo y subcomit\u00e9. Julio Jorquera contactar\u00e1 a directores Zonales de Pesca y Directores Regionales de SERNAPESCA para informar sobre el desarrollo de la iniciativa y sus ejecutores . OBJETIVO ESPECIFICO 2 DESARROLLO Gustavo Aedo. Presentaci\u00f3n metodolog\u00eda objetivo espec\u00edfico 2. Ricardo Radebach . El objetivo de abordar esta etapa en el proyecto es generar un catastro de caletas pesqueras artesanales a nivel nacional, donde las organizaciones pesqueras tengan integradas unidades de negocios como turismo, gastronom\u00eda y valor agregado entre otras. E l Visualizador de Mapas en la p\u00e1gina de SUBPESCA dispone de informaci\u00f3n desfasada, actualizada hasta el a\u00f1o 2014. En este sentido lo que se espera del proyecto es disponer de una actualizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Lo anterior no significa que SUBPESCA no dis ponga de mayor informaci\u00f3n recabada a la fecha. De hecho, se dispone de antecedentes actualizados en los a\u00f1os 2019 y 2020 de aproximadamente 115 a 120 caletas pesqueras artesanales, las cuales est\u00e1n relacionadas principalmente con los centros urbanos, y co ncentradas en las regiones III, IV, V, VI, VII y el 70% de las caletas en la X Regi\u00f3n. Esta informaci\u00f3n se pondr\u00e1 a disposici\u00f3n del proyecto, y con esta base comenzar a actualizar el estado de situaci\u00f3n de las caletas. Se entiende que en las condiciones ac tuales el proyecto no tendr\u00e1 la posibilidad de realizar un catastro en terreno. No obstante, se pondr\u00e1 a disposici\u00f3n el contacto de los profesionales de las distintas Direcciones Zonales de Pesca y Directores Regionales de SERNAPESCA, quienes colaborar\u00e1n e n el proyecto. En lo concreto, el objetivo del proyecto est\u00e1 enfocado desde el punto de visto gastron\u00f3mico y tur\u00edstico. Por otro lado, interesa establecer cu\u00e1les son los servicios que pone a disposici\u00f3n una caleta. Recordar que hay caletas donde no se vend e de manera directa productos del mar, por ejemplo, en la X Regi\u00f3n, donde existen m\u00e1s bien puntos de transferencia. La informaci\u00f3n que ser\u00e1 proporcionada por SUBPESCA servir\u00e1 para la fase de consolidaci\u00f3n, determinar cu\u00e1les son las brechas, si es posible a bordar las brechas mediante llamadas telef\u00f3nicas u otro medio, para luego actualizar la informaci\u00f3n del Visualizador de Mapas. Los distintos profesionales en regiones de SERNAPESCA y Direcciones Zonales de Pesca est\u00e1n sintonizados con el contenido de las f ichas, por lo que no ser\u00eda tan dif\u00edcil realizar esta actualizaci\u00f3n. Con un correo electr\u00f3nico formal se podr\u00eda proporcionar tal informaci\u00f3n consolidada de aquellas 115 a 120 caletas pesqueras artesanales. Gustavo Aedo. Proponer a SUBPESCA un listado de variables para realizar el filtro en funci\u00f3n de los objetivos del proyecto. La base de datos consolidad ser\u00e1 uno de los productos del proyecto y permitir\u00e1 la selecci\u00f3n de las siete caletas pesqueras artesanales. Ricardo Radebach. actualmente se trabaja con la Ley de Caletas, la cual involucra potenciar las \u00e1reas gastron\u00f3micas, tur\u00edsticas, los servicios que entrega una caleta pesquera artesanal. Para SUBPESCA ser\u00eda un criterio de selecci\u00f3n caletas que est\u00e9n pasando a esta modalidad. Julio Jorquera. No perder el foco que esta ficha tiene hacia las \u00e1reas tur\u00edstica y gastron\u00f3mica, existe una normativa en SERNATUR que toda actividad relacionada a turismo debe estar registrada. Por tanto mediante consulta SIAC a SERNATUR se puede solicitar informaci\u00f3n sobre caleta s y organizaciones de pescadores artesanales que tienen actividades tur\u00edsticas. ACUERDOS Env\u00edo de informaci\u00f3n actualizada contenida en fichas para 115 a 120 caletas pesqueras con datos 2018 y 2019. Base de contactos de profesionales de las distintas Dire cciones Zonales de Pesca y Directores Regionales de SERNAPESCA. OBJETIVO ESPECIFICO 3 DESARROLLO Victoria Herrera . Presentaci\u00f3n metodolog\u00eda objetivo espec\u00edfico 3. La contraparte t\u00e9cnica indica que, para el stand o local modelo de ferias libres, hay que tener claro cu\u00e1les son sus requerimientos y permisos con el Ministerio de Salud, y otras entidades involucradas, con la finalidad de implementar de la mejor forma. La contraparte t\u00e9cnica indica que, debemos dar \u00e9nfasis en la actividad de Marea Roja en la d\u00e9cima regi\u00f3n . La contraparte t\u00e9cnica indica que respecto a la planificaci\u00f3n de la s nuevas fechas parecen estar de acuerdo en que est\u00e1s comenzar\u00e1n en enero - febrero para ferias libres, y a partir de marzo para establecimientos educacionales, dada la actual contingencia sanitaria . La contraparte t\u00e9cnica indica que, l a jornada de un d\u00eda en cada caleta se debe llamar \"Del Mar a Mi Mesa\" para reafirmar y dar \u00e9nfasis a la iniciativa . ACUERDOS La jornada de un d\u00eda en cada caleta se debe llamar \"Del Mar a Mi Mesa\" para reafirmar y dar \u00e9nfasis a la iniciativa . OBJETIVO ESPECIFICO 4 DESARROLLO Joyce Olsen . Presentaci\u00f3n metodolog\u00eda objetivo espec\u00edfico 4. Se propone buscar alternativas para corp\u00f3reo que se utilizar\u00e1 tambi\u00e9n como anfitri\u00f3n virtual de p\u00e1gina web. Se indica que el jurel no es un producto t\u00edpico de la pesca artesanal , y debemos buscar un representante m\u00e1s ad hoc a la actividad . Se propone en primera instancia como corp\u00f3reo, una ilustraci\u00f3n de una alguera, o recolectora de orilla , destacando adem\u00e1s el enfoque de g\u00e9nero . Se present\u00f3 dise\u00f1o y animaci\u00f3n del personaje \" super cochayuyo\" que se utilizar\u00e1 en microc\u00e1psulas, y p\u00e1gina web. Se propone en particular utilizar \"super cochayuyo\" como personaje de la microc\u00e1psula de valor nutricional de algas. ACUERDOS El ejecutor desarrollar\u00e1 las RRSS (acuerdo de la reuni\u00f3n del jueves 23 de julio) . Se acuerda analizar propuesta de alguera como \"corp\u00f3reo virtual\" anfitri\u00f3n de RRSS y p\u00e1gina web. Se enviar\u00e1n por parte de SUBPESCA gu\u00eda de dise\u00f1o de interfaces web, y dec\u00e1logo de redes sociales de gobierno . ESPECIFICACION DE ACTIVIDADES COMPROMETIDAS PARA EL PRIMER INFORME 1.- Dise\u00f1o, desarrollo y lanzamiento de p\u00e1gina web 3.- Dise\u00f1o (refrescar y/o renovar) de logo \"del mar a mi mesa\" 4.- Dise\u00f1o de corp\u00f3reo digital , alternativa 5.- Reuni\u00f3n online con mesa de trabajo 6.- Reuni\u00f3n online con subcomit\u00e9 7.- Catastro de caletas de pesca artesanal 8.- Selecci\u00f3n de 7 caletas de pesca artesanal 9.- Identificaci\u00f3n y contacto online y telef\u00f3nico con representantes de las 7 caletas de pescadores artesanales s eleccionadas 10.- Gesti\u00f3n y participaci\u00f3n de influencer 11.- Dise\u00f1o y desarrollo de microc\u00e1psula de valor nutricional de moluscos 12.- Dise\u00f1o y desarrollo de microc\u00e1psula de valor nutricional de algas 13.- Dise\u00f1o y desarrollo de m\u00f3dulo de \"Higiene y manipulaci\u00f3n de alimentos\" 14.- Dise\u00f1o y desarrollo de m\u00f3dulo de \"Nutrici\u00f3n y diet\u00e9tica\" Se solicitar\u00e1 p r\u00f3rroga para primer informe para el 05 de octubre Evidencia fotogr\u00e1fica de la reuni\u00f3n de coordinaci\u00f3n ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO : \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Viernes 7 de agosto del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma zoom PARTICIPANTE S Julio Jorquera Departamento Pesca Artesanal, SUBPESCA Camila Pizarro Profesional de la Unidad de Comunicaciones Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones TEMAS TRATADOS: Reuni\u00f3n para informar revisiones de la contraparte t\u00e9cnica respecto de: 1.- Logo 2.- micro c\u00e1psula gr\u00e1fica de algas Hablar sobre el registro de marca y la mesa de trabajo Logo DESARROLLO Julio Jorquera. Logo es aceptado junto a su paleta de colores y tipograf\u00eda. Se informa que por ahora no se utilizaran bajadas para el logo. Cam ila Pizarro. Se pide una modificaci\u00f3n al logo actual para agregar un complemento grafico que haga alusi\u00f3n a la subsecretar\u00eda de pesca y acuicultura o en su defecto que se agregue el logo de la Subpesca. Lo ideal es tener el logo con ambas formas, su uso depender\u00e1 del tipo de grafica o documento en que ser\u00e1 utilizado. ACUERDOS Se realizara la modificaci\u00f3n pedida al logo, agregando al actual la bajada de subpesca enviada como referencia Micro c\u00e1psula DESARROLLO Camila Pizarro . Se debe eliminar a super cochayuyo del micro c\u00e1psula de algas. La idea es generar solo un corp\u00f3reo o \"mascota\" que represente el programa . Julio Jorquera. La idea es fortalecer la marca solo relacionado a una m ascota Ej: Pulpo, pescado o Jaiba La recolectora de orilla que se hab\u00eda propuesto, puede generar problema con la vinculaci\u00f3n directa al mar y el consumo de sus productos, para la gente que no las conoce, y eso podr\u00eda provocar confusi\u00f3n. Victoria Herrera. Quieren representar la marca con una \"mascota\" como lo es chungungo para sernapesca Camila Pizarro. Informaci\u00f3n sobre tem\u00e1tica de las capsulas debe ser enviada para su revisi\u00f3n y aprobaci\u00f3n, lo mismo que el libreto, es mejor enviar o indicarles antes la p ropuesta, para no modificar tanto el trabajo ya hecho. Sandra Ferrada. Indica que es complicado desarrollar algo y no avanzar un poco antes, ya que muchas veces es complicado mostrar o expresar algo solo en palabras cuando se entender\u00eda de mejor manera en forma gr\u00e1fica. Julio Jorquera. Contenido de capsula de algas est\u00e1 bien, les gusto contenido de informaci\u00f3n nutricional, participaci\u00f3n del chef cocinando y que sea una receta f\u00e1cil de seguir Sandra Ferrada. Se tomara consejo de Camila y se les enviara el libreto de la capsula de moluscos que ya est\u00e1 listo, as\u00ed podr\u00e1n revisarlo antes de seguir avanzando en \u00e9l. Camila Pizarro. Acota que todos los videos que se elaboran para el gobierno tienen que tener subt\u00edtulos. Y nos enviar\u00e1n una cortina de cierre de la subsecretaria para que aparezca en el video ACUERDOS Se sacara de la capsula de algas a supercochayuyo Se elegir\u00e1 un organismo marino (pescado, molusco o crust\u00e1ceo) que represente la marca , para que sea el \u00fanico anfitri\u00f3n que podr\u00e1 ser utilizado en capsulas, material de difusi\u00f3n, redes sociales y pagina we b. Se agregaran a la capsula los subt\u00edtulos y la cortina de cierre registro de marca DESARROLLO Julio Jorquera. Registro de marca es una buena opci\u00f3n, se agradece la proactividad del equipo de trabajo por haber averiguado, consultado y cuantificado el valor del registro de marca. La contraparte t\u00e9cnica propone realizar el registro de la marca a trav\u00e9s del proyecto y negociar que actividad del proyecto se puede bajar para poder c ubrir este costo. La negociaci\u00f3n quedara registrada en un acta. Sandra Ferrada. Para el registro del logo que es una marca mixta, se consulta que cosa ser\u00e1 registrada: \u00bfsolo el logo? o \u00bfel logo m\u00e1s el complemento grafico de subpesca? Julio Jorquera. Solo registrar el logo del mar a mi mesa ( figura m\u00e1s la frase ) Con respecto a la vocer\u00eda, todo lo que tenga que ver con temas de comunicaci\u00f3n de medios va a ser tomado por alg\u00fan representante de la subsecretaria Sandra Ferrada. En ese caso \u00bfnosotros n o haremos gestiones de medios? Camila Pizarro. Apoyo en la difusi\u00f3n de algunos hitos comunicacionales Julio Jorquera. Apoyo cuando comiencen los hitos territoriales, donde se requiera difusi\u00f3n m\u00e1s territorial ej: gesti\u00f3n con medios o radios locales. Camila Pizarro. Con el logo ya aprobado, comenzar a desarrollar maquetas para redes sociales y pagina web para ser enviado a la contraparte t\u00e9cnica para su revisi\u00f3n y aprobaci\u00f3n. ACUERDOS Se registrara la marca Del Mar a Mi Mesa (figura m\u00e1s la frase) y ser\u00e1 costeado por el proyecto, se negociara con la contraparte t\u00e9cnica que actividad se puede bajar para poder cubrir este costo, destacando que es muy importante tener registrada la marca. Antes de comenzar con maquetas de redes sociales, se les envi ar\u00e1 el plan de redes sociales a la contraparte t\u00e9cnica para que lo revisen y lo aprueben. Posterior a la aprobaci\u00f3n comenzaremos con las maquetas primero de las redes sociales y luego de la p\u00e1gina Web mesa de trabajo DESARROLLO Julio Jorquera. Se propone que la primera mesa de trabajo , dada la contingencia actual sea realizada en modalidad de Webinar. La idea es que aqu\u00ed ciertos representantes abarquen la tem\u00e1tica de alimentaci\u00f3n de productos del mar y la contingencia COVID -19. Un Webinar de m\u00e1ximo 1 hora 15 minutos, con presentaciones de m\u00e1ximo 15 minutos, en donde se espera que participen - Palabras de bienvenida de Subsecretario o Jos\u00e9 Pedro como jefe de la divisi\u00f3n - Presentaci\u00f3n del Proyecto - Jefa del Programa de Elige Vivir Sano - Nutrici onista: \u00e9nfasis en valores nutricionales de productos del mar - \"Sello Azul 2.0\" Tambi\u00e9n proponen para una segunda reuni\u00f3n realizarla bajo la tem\u00e1tica de \"Experiencia Internacional en tiempos de COVID -19 ACUERDOS La Reuni\u00f3n de la mesa de trabajo ser\u00e1 realizada en formato webinar, se enviar\u00e1 a la contraparte t\u00e9cnica la propuesta de agenda para esa jornada. El ejecutor deber\u00e1 proponer la plataforma m\u00e1s adecuada para realizar la reuni\u00f3n La reuni\u00f3n con el subcomit\u00e9 se propone realizar como una reuni\u00f3n de \"Experiencia Internacional en tiempos de COVID -19 ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO : \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Viernes 26 de agosto del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma Google Meet PARTICIPANTE S Julio Jorquera Departamento Pesca Artesanal, SUBPESCA Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones Javier Aros Gerente Mejill\u00f3n de Chile Carolina Valenzuela Asistente Mejill\u00f3n de Chile Felipe Ch\u00e1vez \u00c1rea Comunicaci\u00f3n Mejill\u00f3n de Chile Hugo Escobar Corfo TEMAS TRATADOS: Presentaci\u00f3n equipo ejecutor del programa \" Del Mar a Mi Mesa \" de la Subsecretar\u00eda de Pesca y Acuicultura, al equipo de Mejill\u00f3n de Chile DESARROLLO Julio Jorquera. Realiza la presentaci\u00f3n de ambos equipos de trabajo Javier Aros. Realiza la presentaci\u00f3n de Mejill\u00f3n Chile, quienes son, su objetivo, parte de sus actividades realizadas durante el a\u00f1o 2019, en relaci\u00f3n al plan de promoci\u00f3n de incorporar en la dieta de los escolares el chorito. Indica quienes fueron sus aliados estrat\u00e9gicos durante el plan de promoci\u00f3n. Descripci\u00f3n de Festivales escolares CHORIFEST: intervenci\u00f3n directa en los establecimientos educacionales, con actividades l\u00fadicas, donde se promov\u00eda el consumo a trav\u00e9s de juegos, concursos, merchandisin g, entre otros. Marketing digital: concursos para ni\u00f1os en relaci\u00f3n a los choritos, ganadores obten\u00edan premios financiados a trav\u00e9s del programa estrat\u00e9gico de Corfo y recursos privados aportados por las empresas asociadas al programa. Se logra incorpo rar los choritos en Valpara\u00edso y en Valdivia en la dieta JUNAEB Se menciona la meta del a\u00f1o 2020: trabajar con la regi\u00f3n Metropolitana, pero dada la crisis sanitaria por la que atraviesa el pa\u00eds no sea podido avanzar en esto. La idea es utilizar fondos correspondientes al a\u00f1o 2020 para ejecutar actividades en conjunto a los ejecutores de Del Mar a Mi Mesa en el a\u00f1o 2021. Importante coordinar y programar lo que queda del 2020 y para 2021, poder realizar actividades entre mejill\u00f3n de Chile, la Subsecretaria de Pesca y Acuicultura y la Universidad de Concepci\u00f3n como equipo ejecutante del programa Del Mar a Mi Mesa. Julio Jo rquera. Recalca el buen trabajo realizado en conjunto entre la Subsecretaria de Pesca y Acuicultura y Mejill\u00f3n de Chile, en cuanto las actividades fueron ejecutadas y concretadas. Se logr\u00f3 lo esperado con un equipo multidisciplinario entre instituciones p\u00fa blicas. Sandra Ferrada. Indica que, por lo expuesto por Javier, su trabajo se acopla muy bien a las actividades que se deben realizar dentro del plan de trabajo de Del Mar a Mi Mesa. Comenta que por el momento hemos podido avanzar en las redes sociales y pagina Web. Y tambi\u00e9n en la preparaci\u00f3n de material para cuando podamos salir a realizar las actividades en terreno. En relaci\u00f3n a que estamos en esta contingencia, propone realizar talleres o charlas interviniendo los mismos colegios con los que se pr etende trabajar el pr\u00f3ximo a\u00f1o u otros colegios con los que ya tenemos contacto. Victoria Herrera. Realiza la presentaci\u00f3n de las actividades que corresponden a la etapa de terreno del Programa Del Mar a Mi Mesa. Describe las actividades a realizar en Est ablecimientos educacionales, Ferias Libres y Caletas. Hace hincapi\u00e9 en Mejillon de Chile y Del Mar a mi Mesa, se complementan muy bien para poder realizar actividades dentro de la comunidad escolar como en las ferias libres. Se indica que nuestro calend ario de trabajo para estas actividades, dado la actual crisis sanitaria, ser\u00e1 a contar de Enero del 2020, si es posible. Javier Aros. Comenta que de acuerdo a lo mostrado, se ve que estamos muy bien alineados para poder realizar actividades en conjunto. Se espera poder concretar otra reuni\u00f3n para poder trabajar de lleno en la planificaci\u00f3n de estas potenciales actividades en conjunto. Indica el tema de restricci\u00f3n presupuestaria que ellos presentan para 2021, por lo que aun cuentan con el presupuesto 20 20 para ser gastado. Indica que ve una falencia en nuestro plan, con relaci\u00f3n al proceso del esfuerzo en promoci\u00f3n y difusi\u00f3n con respecto al consumo de productos del mar, ya que esto debe estar acompa\u00f1ado de la disponibilidad y distribuci\u00f3n del producto . Es complejo realizar promoci\u00f3n de consumo en ferias por la disponibilidad del producto. Y otro punto, es precio del producto. Hugo Escobar. Hace hincapi\u00e9 en la informaci\u00f3n entregada por Javier, indicando que hay que tratar de fomentar a los productores para que ellos sean los que vendan sus productos. Empoderar a productores para que se metan a la cadena de negocios. Julio Jorquera. Cuenta trabajo realizado entre la ASOF y algunas caletas artesanales, por recurso de merluza com\u00fan en que intervienen ha sta 8 intermediarios. Dentro del trabajo se junt\u00f3 a los trabajadores de ferias libres y los pescadores artesanales para que vieran sus precios de venta. Hugo Escobar. Acota que en esta situaci\u00f3n de pandemia hay que fomentar un consumo seguro. Lo que signi fica un modelo de negocio basado fundamentalmente en el delivery. La idea es que pescadores logren establecer un modelo de negocio en que trabajen el delivery. Sugiere revisar bien toda la informaci\u00f3n ya existente en relaci\u00f3n al stand itinerante para feria libres. Revisar que se ha hecho bien y en que han fallado, para poder mejorarlo. Sandra Ferrada. Indica que de acuerdo a lo conversado con Javier y Hugo, ten emos que ir coordinando que actividades podemos realizar en conjunto. El trabajo m\u00e1s fuerte que podemos comenzar a dise\u00f1ar es el de los establecimientos educacionales y la inclusi\u00f3n en la minuta de la JUNAEB en la regi\u00f3n metropolitana Por el tema de las ferias libres, es m\u00e1s complejo el tener productos que cumplan con todas las caracter\u00edsticas dadas por Javier y Hugo, pensando que la mayor\u00eda de los recursos tienen una disponibilidad estacional, por lo que es complicado que se pueda tener acceso a ellos d urante todo el a\u00f1o. Se conversara con la contraparte t\u00e9cnica algunas actividades en concreto para ofrecer realizar de forma conjunta. En primera instancia nuestra primera actividad en conjunto ser\u00e1 la participaci\u00f3n de Mejill\u00f3n de Chile con una charla en el Webinar que realizaremos. ACUERDOS Javier Aros enviara informaci\u00f3n respecto a mejill\u00f3n de chile , sus alcances, objetivos entre otros Sandra Ferrada se compromete a enviar propuesta de actividades para cooperar entre Mejill\u00f3n de Chile, y Del Mar a Mi Mesa ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO : \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Lunes 31 de agosto del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma Google Meet PARTICIPANTE S Julio Jorquera Camila Pizarro Departamento Pesca Artesanal, SUBPESCA Profesional de la Unidad de Comunicaciones Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez Cecilia Saavedra UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones UDEC, profesional comunicaciones Nadia Cabello Jefa de Comunicaciones, Elige Vivir Sano TEMAS TRATADOS: Presentaci\u00f3n equipo de comunicaciones del ejecutor Del Mar a Mi Mesa con equipo comunicaci\u00f3n Programa Elig e Vivir Sano DESARROLLO Julio Jorquera. Realiza la presentac i\u00f3n de ambos equipos de trabajo, pidiendo a cada uno que se presente para conocernos Nadia Cabello . Realiza la presentaci\u00f3n de Programa Elig e Vivir Sano , quienes son, sus objetivos. Comenta como ha sido su experiencia dent ro de las redes sociales de Elige Vivir Sano. Periodicidad de sus publicaciones. Indica cuales podr\u00edan ser los puntos en com\u00fan entre ambas iniciativas para publicar contenido en conjunto. Pregunta si las redes sociales ya est\u00e1n activas y funcionando Camila Pizarro. Contesta a Nadia que las cuentas de redes est\u00e1n en revisi\u00f3n y se espera tener su pronta aprobaci\u00f3n para su lanzamiento posterior al Webinar a realizar el d\u00eda 3 de Septiembre de 2020, de manera de utilizar este Webinar como un hito de lanzamiento. Sandra Ferrada. Acota que adem\u00e1s se tiene planificado tener la p\u00e1gina Web funcionando a fines de Septiembre. Indica que por lo que nos cuenta Nadia , su trabajo comunicacional se acopla muy bien a las actividades que se deben realizar dentro del plan comunicacional del trabajo de Del Mar a Mi Mesa. Cecilia Saavedra . Realiz a la presentaci\u00f3n de lo s ejemplos de redes sociales (Facebook e Instagram) enviados a Subpesca para su revisi\u00f3n. Nadia Cabello . Comenta que de acuerdo a lo mostrado, se ve que estamos alineados con el tipo de publicaci\u00f3n presentada. Le parece muy bien que el Programa Del Mar a Mi Mesa tenga redes sociales propias, ya que es aqu\u00ed donde actualmente se logra llegar a la mayor cantidad de personas. Indica que la estructura de la publicaci\u00f3n est\u00e1 muy bien, con un mensaje acorde al tema p ara difundir, que incluye cifras reales con su referencia respectiva. Da algunos consejos basados de acuerdo a su experiencia en redes sociales: - Tener en consideraci\u00f3n los precios de los productos del mar. Tratar de dar informaci\u00f3n sobre proveedores. Como ejemplo menciona una colaboraci\u00f3n que coordinaron con Pedidos Ya. Donde costearon los env\u00edos para que al usuario le saliera costo cero. La idea es generar ciertas soluciones con relaci\u00f3n a este tema, no solo entregar la informaci\u00f3n. - Describir si los proveedores tienes servicio de Delivery - Informar sobre los beneficios de consumir productos del mar, de una manera sencilla - Con respecto a los Troll en las redes sociales, se recomienda no contestarles. Si en su mensaje hay algo que permita mejorar las publicaciones, esta informaci\u00f3n ser\u00e1 utilizada para mejorar los post futuros. Julio Jorquera. Pr esenta la idea de poder reali zar el d\u00eda del consumo d e productos del Mar, un d\u00eda de la semana en que las publicaciones de ambas iniciativas sean sobre incentivar el consumo de estos productos. Nadia Cabello. Responde a Julio que no cree que sea necesario encasillarlo en un solo d\u00eda, ya que la idea es fomen tar el consumo cualquier d\u00eda. Sandra Ferrada. Consulta si tienen una idea de c\u00f3mo presentar una comparaci\u00f3n de precios entre ferias y supermercados, sin que haga alusi\u00f3n directa a algunas empresas de retail. Nadia Cabello. Recomienda revisar la p\u00e1gina d e ODEPA, y realizar alguna grafica con la informaci\u00f3n publicada por ellos. Finalmente, indica que nos habr\u00e1 ning\u00fan problema en publicar en conjunto en las redes sociales, o incluso generar informaci\u00f3n para publicar de forma conjunta. Solo hay que tomar contacto con ella y plantear cual es la idea para trabajarla. Tampoco existe problema en compartir informaci\u00f3n de las gr\u00e1ficas, solo se cambiara el formato que cada uno debe utilizar dado que cada programa tiene sus propios lineamientos. Tambi\u00e9n pueden enviarnos su logo para ser utilizado en nuestro material, obviamente previa acepta ci\u00f3n por parte del Programa Elig e Vivir Sano. Julio Jorquera, Camila Pizarro y Sandra Ferrada. Agradecen la participaci\u00f3n de Nadia en la reuni\u00f3n y la buena disposici\u00f3n p resentada para trabajar en conjunto. ACUERDOS Ambos equipos se comprometen a trabajar juntos, ya sea publicando o generando material. Publicaciones en redes sociales pueden ser difundidas en las redes sociales de las dos iniciativas, adem\u00e1s de etiquetar al otro en sus respectivas redes. ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO : \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Lunes 11 de septiembre del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma Google Meet PARTICIPANTE S Julio Jorquera Camila Pizarro Ricardo Radebach Departamento Pesca Artesanal, SUBPESCA Profesional de la Unidad de Comunicaciones Departamento Pesca Artesanal , SUBPESCA Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez Cecilia Saavedra UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones UDEC, profesional comunicaciones TEMAS TRATADOS: P\u00e1gina Web, anfitri\u00f3n Del Mar a Mi Mesa y otros hitos de comunicaci\u00f3n DESARROLLO Sandra Ferrada. Comienza indicando que se presentara la p\u00e1gina Web, colores y estructura. Cecilia Saavedra. Realiza la presentaci\u00f3n de los ejemplos de p\u00e1gina Web trabajadas hasta el momento con la tipograf\u00eda y colores de pantone de gobierno y los colores en relaci\u00f3n a la marca Del Mar a Mi Mesa. Men\u00fa incluye: que es lo que hacemos, Las caleta s, Noticias, Cursos y contacto Banners incluye: Recetario, Marea Roja, Galer\u00eda de im\u00e1genes y Proveedores Hay una secci\u00f3n de Noticias recientes Carrusel en donde se podr\u00edan poner los aliados o socios con los que se trabajara Footer con Logos Ricardo Rad ebach. Pregunta si el carrusel estar\u00e1 visible de forma continua Cecilia Saavedra. Siempre se vera de forma continua Sandra Ferrada. Pide a Cecilia mostrar luego de la presentaci\u00f3n mostrar la maqueta real de la p\u00e1gina Web en la que se est\u00e1 trabajando Ricardo Radebach. Consulta si el set de fotograf\u00eda a utilizar ser\u00e1 acotado al sector pesquero artesanal? Cecilia Saavedra. Material gr\u00e1fico ira en relaci\u00f3n a los objetivos del proyecto La idea es generar coherencia para generar cercan\u00eda con los potenciale s usuarios. Sandra Ferrada. Aclara que la idea del a reuni\u00f3n es sancionar la estructura y el men\u00fa Ricardo Radebach. Pregunta a Julio \u00bfQu\u00e9 tenemos pensados en link proveedores? Julio Jorquera. Caletas con potenciales distribuidores, venta de pescado c on alg\u00fan valor agregado. La idea es resaltar el consumo responsable por todo el trabajo que se hace con Sernapesca, e.g. trabajo hecho con Sello Azul, convenio con Fao por pesca ilegal. Sandra Ferrada. Propone entonces dejar consumo responsable dentro del men\u00fa principal y bajar los curso o capacitaci\u00f3n a los Banner Ricardo y Julio. Est\u00e1n de acuerdo con la propuesta Sandra Ferrada. Pide a Victoria mostrar la informaci\u00f3n que se tiene de los proveedores Victoria Herrera. Presenta la informaci\u00f3n recole ctada hasta la fecha de los proveedores, indicando cuales fueron los criterios de selecci\u00f3n. Se menciona que hay varios sindicatos de pescadores que tienen a la venta sus productos pero solo cuentan con un nombre y n\u00famero de contacto, no presentan rrss. Ricardo Radebach. Acota que ya que prontamente se espera tener identificado los principales productos pesqueros de las caletas artesanales , aparte IFOP le comparti\u00f3 base de datos de im\u00e1genes de los recursos pesqueros. Propone que para poder agregarlos adosemos a su informaci\u00f3n la im\u00e1genes de los recursos pesqueros que ellos comercialicen Equipo est\u00e1 de acuerdo con esta propuesta Julio Jorquera. Consulta si ser\u00e1 necesario contar con la autorizaci\u00f3n de los proveedore s Victoria Herrera. Contesta que no est\u00e1 muy claro ese punto, pero ya que ellos mismos tienen su informaci\u00f3n en redes sociales, se asume que es informaci\u00f3n disponible para ser compartida. Ricardo Radebach. Consulta si en la parte de las Caletas se podr\u00ed a mostrar la informaci\u00f3n para que la b\u00fasqueda sea posible por regiones? Tal vez asociado a un mapa de Chile o reglones como los tiene Sernapesca Cecilia Saavedra. Indica que si se podr\u00eda, es un tema de programaci\u00f3n Sandra Ferrada. Indica que analizaremo s las dos opciones, ya que es seguro que el mapa de chile requerir\u00e1 de programaci\u00f3n y eso no tomar\u00eda m\u00e1s tiempo, o la otra opci\u00f3n de los reglones. Se evaluara ambas opciones con el equipo, en t\u00e9rminos de tiempo y costos y se dar\u00e1 a conocer a la contrapart e t\u00e9cnica para que decida. Julio Jorquera. B\u00e1sicamente es algo que facilite la b\u00fasqueda Sandra Ferrada. Se evaluaran ambas opciones tanto en las caletas, como en la informaci\u00f3n para los proveedores Cecilia Saavedra. Les presenta la p\u00e1gina off line Sandra Ferrada. Por lo pronto para que comience a funcionar el carrusel se propone colocar logos de instituciones de gobierno asociadas como: ministerio de salud, elige vivir sano, ministerio del deporte entre otros. Contraparte t\u00e9cnica est\u00e1 de acuerdo con esto Contraparte t\u00e9cnica compuesta por Ricardo Radebach, Julio Jorquera y Camila Pizarro aprueban el dise\u00f1o n\u00famero 2 para la p\u00e1gina Web que utiliza los colores de pantone de la marca Del Mar a Mi Mesa Ricardo Rade bach. Consulta si habr\u00e1 una parte dentro la p\u00e1gina Web en donde puedan haber videos Cecilia Saavedra. Responde que si se pueden agregar en cualquier parte de la p\u00e1gina. Los videos pueden ser subidos a youtube y los link de youtube se incrustan en la pagi na Ricardo Radebach. Porque lo ideal ser\u00eda tener videos testimoniales de pescadores artesanales invitando a la gente a consumir su producto. Cecilia Saavedra. Indica que eso se puede poner en la p\u00e1gina Web pero que adem\u00e1s eso funcionaria perfecto en red es sociales. Camila Pizarro. Apoya lo menciona do por Cecilia por la viralizaci\u00f3n que dan las redes sociales Informa que desde gabinete le dijeron que como anfitri\u00f3n les gusta m\u00e1s la jaiba, pero debe ser m\u00e1s sonriente y que debe tener alg\u00fan atuendo e.g. ropa de pescador Sandra Ferrada. Consulta a Camila s\u00ed pudieron ver las nuevas publicaciones que se enviaron para publicar en redes sociales Camila Pizarro . Indica que dentro de la tarde zanjaran este tema Con relaci\u00f3n al comunicado, consulta que gestiones hemos realizado como equipo con los medios? Cecilia Saavedra. Responde que si se ha realizado difusi\u00f3n y gesti\u00f3n con otros medios. Y espec\u00edficamente para la regi\u00f3n quieren publicarlo, pero se pide una bajada regional, que alguien del proyecto o de la Universidad pueda hablar. La estrella y diario Concepci\u00f3n est\u00e1n interesados en publicar Sandra Ferrada. Propone que tal vez una opci\u00f3n es que hablen con el director zonal de la regi\u00f3n del BioBio. Oscar Henr\u00edquez Camila Pizarro. Expresa preocupa ci\u00f3n porque la noticia se ha difundido en pocos lados. Se pide hacer un esfuerzo para difusi\u00f3n, tratar de hacer m\u00e1s gesti\u00f3n. Por ahora para el caso de los medios la estrella y diario concepci\u00f3n, hablaran con Oscar Henr\u00edquez para que pueda representarlos en la regi\u00f3n. Pregunta por contactos que se tenga en medios de Santiago y otras regiones Sandra Ferrada. Acota que cuando se habl\u00f3 el tema de la gesti\u00f3n de prensa, subpesca dejo en claro que ellos ser\u00edan quien har\u00edan la gesti\u00f3n, no el equipo ejecutor. Que el equipo ejecutor har\u00eda gesti\u00f3n de prensa cuando se saliera a territorio, tema que est\u00e1 escrito en acta. En ese sentido, hasta el momento el equipo ejecutor se ata\u00f1e a hacer lo que se les indico. Camila Pizarro. Indica que para el Webinar se pidi \u00f3 espec\u00edficamente ayuda con el comunicado y con la difusi\u00f3n Sandra Ferrada. Para una pr\u00f3xima oportunidad se debe ser m\u00e1s claro, ya que una cosa es apoyar y difundir y otra cosa es hacer las gestiones. Camila Pizarro. La gesti\u00f3n de prensa por parte del equipo ejecutor se pedir\u00e1 cada vez que la contraparte t\u00e9cnica lo requiera. Sandra Ferrada. Expresa inquietud con respecto a las fases anteriores del proyecto, en donde no exist\u00eda problema con que alguien de fundaci\u00f3n Chile diera declaracion es y a pareciera en la noticias. Por habr\u00eda problema ahora con que la Universidad de Concepci\u00f3n apareciera? \u00bfCu\u00e1l es el cambio de criterio? Camila Pizarro. Preguntara est\u00e1 inquietud con su jefatura, para saber c\u00f3mo se seguir\u00e1 operando Con relaci\u00f3n a las publicaciones de redes sociales se recomienda agregar las fuentes y hacer m\u00e1s publicaciones con recetas. Cecilia Saavedra. Indica que a medida que se vaya preparando la informaci\u00f3n se agregara abajo el link de donde sali\u00f3 la informaci\u00f3n (fuente). Con r espeto a tema de Influencers, la idea es que nos apoye en redes sociales y sea un embajador de la revalorizaci\u00f3n de productos del mar. Las propuestas se basan en: - Conocimiento de gastronom\u00eda - Trabajo patrimonial gastron\u00f3mico - Transversalidad de p\u00fablico - Empat\u00eda con el publico El tiempo que estar\u00edan apoyando la iniciativa seria de octubre 2020 a marzo de 2021 Los 3 candidatos son: Mikel Zulueta (ya dijo que s\u00ed) Patricio Cisternas Carlo von M\u00fchlenbrock (ya dijo que s\u00ed) Sandra Ferrada. El equipo apoya el poder trabajar con Mikel Zulueta, ya que por ejemplo a diferencia de Carlo, ha trabajado mucho m\u00e1s en televisi\u00f3n abierta , y se reconoce como alguien que logra conectar con la comida, los lugares y las personas que trabajan estos recursos. Camila Pizarr o. Consulta si solo se debe elegir a uno Sandra Ferrada. Responde que por temas de presupuesto si, solo a uno. Pero una opci\u00f3n ya planteada a Julio es que contratemos a este Influencer por solo 6 meses, luego realizar la evaluaci\u00f3n para saber c\u00f3mo nos ha b\u00eda ido con \u00e9l. Y tal vez luego probar con otro Influencer para el periodo restante (todo sujeto a presupuesto, tal vez reitemizando fondos) Camila Pizarro. Se revisara el tema de elecci\u00f3n de Influencer con su jefatura Para las redes sociales se recomie nda trabajar en una grilla mensual Cecilia Saavedra. Se realizar\u00e1 grilla mensual de publicaciones a partir de octubre ACUERDOS Contraparte t\u00e9cnica. Sanciona que segunda maqueta Web con colores de pantone de marca del Mar a Mi Mesa es la elegida Sandra Ferrada. Dentro de la p\u00e1gina Web se evaluara las opciones asociado a un mapa de Chile o reglones como los tiene Sernapesca para presentar la informaci\u00f3n. Enviara un listado con la instituciones que estaban en la fase 1 para sancionar que logos ir\u00e1n en el carrusel, se generar\u00e1 un correo para invitarlos a participar de esta iniciativa en nuestra p\u00e1gina Web , para que correo sea distribuido desde Subpesca. Se har\u00e1 mayor gesti\u00f3n de medios para comunicado de prensa Cecilia Saavedra. Para redes sociales se enviara grilla mensual de publicaciones para su revisi\u00f3n. ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO : \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Viernes 11 de septiembre del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma Google Meet PARTICIPANTE S Ricardo Radebach Departamento Pesca Artesanal , SUBPESCA Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones TEMAS TRATADOS: Revisi\u00f3n de cambios en Encuesta DESARROLLO Ricardo Radebach. Revis i\u00f3n 3 de la encuesta que fue enviada a Sandra ya fue revisada por Julio, Gonzalo Garrido, Franklin Cepeda quien es el nexo con la pesca artesanal y por quien les habla. Algunos cambios son: arriba el nombre del Encuestador hay que ampliar el recuadro Fecha en la cual fue hecha la encuesta Se elimina e l folio con la intenci\u00f3n de que en la primera parte de la identificaci\u00f3n general se pueda enviar a la gente las fichas preformateadas, y adem\u00e1s enviar dos o tres fichas m\u00e1s en blanco para aquella regiones en donde se sabe que hay caletas que no est\u00e1n codif icadas Sernapesca a\u00fan no puede enviar esta informaci\u00f3n por problemas con algunas caletas que est\u00e1n al codificadas o algunas no tiene c\u00f3digo Se comprometieron a tener enviar el vector de c\u00f3digo de caleta para fines de Septiembre Actualmente se puede ir tra bajando con los c\u00f3digos de caletas que si se tiene En una segunda l\u00ednea es importante saber si la encuesta la llena un funcionario p\u00fablico o no. Normalmente ocurre que los funcionarios son los que llenan las fichas caleta porque se saben la informaci\u00f3n y no llaman a ning\u00fan dirigente para que las llene. Por eso para ellos es relevantes saber si la encuesta la lleno directamente el funcionario de la oficina regional o zonal o si \u00e9l tuvo alguna duda utilizo una fuente directa. La idea es saber si la encuest a se llen\u00f3 de forma directa o indirecta Sandra Ferrada. Entendidos los cambios de la primera parte Ricardo Radebach. En la segunda parte de servicios gastron\u00f3micos y de venta directa Se hace la observaci\u00f3n de que originalmente se hab\u00eda puesto: el servic io, n\u00famero y la estaci\u00f3n del a\u00f1o. A esto se le agrego dos columnas mas que es: todos los d\u00edas o solo los fines de semana, porque muchas caletas solo atienden los fines de semana, o funcionan con venta solo de verano. Entonces se pueden producir m\u00faltiples combinaciones e.g. Una caleta de veraneo, en verano atiende todos los d\u00edas pero en invierno solamente los fines de semana Dado esto, se agreg\u00f3 abajo observaciones, por si hay combinaciones diferentes. Sandra Ferrada. Se entiende totalmente lo expuesto Ricardo Radebach. Dentro del listado, se agreg\u00f3 algunos otros \u00edtem: - Puestos de ventas de comida al paso e.g. venta de algo casi preparado como el ceviche, empanadas, ostiones con lim\u00f3n - Puestos de venta de productos frescos - Hay caletas en donde existe la venta directa en botes - Delivery - Servicio de limpieza e.g. que alguien desconche y apalee locos, eviscere pescados - Puestos de ventas con Producto con valor agregado e.g. congelados, conservas, ahumados, deshidratados. Luego en los principales recursos, q ue pueden ser pescados, mariscos y algas Gonzalo acoto que tal vez nombrar solo 4 especies pod\u00eda ser poco, ya que en su experiencia particular con las caletas del norte del pa\u00eds, estas son multiespecificas. En donde muchas de estas caletas sacan muchos pec es de roca y por lo tanto pueden dar m\u00e1s nombres. Por esta raz\u00f3n se decidi\u00f3 dar la opci\u00f3n de que puedan colocar hasta ocho especies Sandra Ferrada. Entendido Ricardo Radebach. Finalmente en los servicios tur\u00edsticos complementarios la respuesta es si existe o no existe y lo que se agrego fue: La descripci\u00f3n del servicio ya que por ejemplo, si fuera un paseo en bote o lancha \u00bfCu\u00e1ntas personas pueden pasear en el bote?, \u00bfCu\u00e1nto tiempo dura el paseo? La idea es que se haga una breve descripci\u00f3n del servi cio que se prestara Otro ejemplo: Arriendo kayak \u00bfCu\u00e1ntos kayak tiene? - Identificar si la caleta tiene servicio de caba\u00f1as - Disponibilidad de wifi - Servicios de urgencia - Arriendo de servicios n\u00e1uticos: se refiere espec\u00edficamente de la d\u00e9cima regi\u00f3n al sur hay caletas pesqueras que prestan el servicio para embarcaciones tur\u00edsticas personales (veleros). Esto se ve mucho en Puerto Natales, Puerto Williams, Melinka. - Deportes n\u00e1uticos: ya que a muchas organizaciones se les ha financiado motos de agua a las que le coloca un banano atr\u00e1s para pasear gente. En el norte por ejemplo se han entregado cuatrimotos para que pescadores muevan sus botes. Pero se podr\u00edan arrendar para and ar por la playa. Adem\u00e1s est\u00e1 incorporado el \u00edtem otros, ya que por ejemplo hay alguna caleta artesanal que ha implementado un mirador, y cobra por realizar el sendero. Sandra Ferrada. Entendido. Con respecto a los c\u00f3digos de las caletas lo que nosotros tendremos que hacer es entonces \"rellenar\" codificar las encuestas ACUERDOS Ricardo Radebach. Enviara vector, con c\u00f3digo, provincia ,comuna, caleta para que se rellenen las encuestas Sandra Ferrada . Se compromete a que cuando est\u00e1n encuestas est\u00e9n con los c\u00f3digos, se les enviara para ellos lo distribuyan a las direcciones zonales Ricardo Radebach. Enviara archivo WeTransfer con im\u00e1genes de los productos pesqueros para agregar a los proveedores en p\u00e1gina Web. ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO : \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Lunes 14 de septiembre del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma Zoom PARTICIPANTES Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones Javier Aros Gerente del programa Mejill\u00f3n de Chile Carolina Weldt Asistente del programa Mejill\u00f3n de Chile Felipe Ch\u00e1vez \u00c1rea Comunicaci\u00f3n Mejill\u00f3n de Chile TEMAS TRATADOS: Reuni\u00f3n coordinaci\u00f3n de actividades conjuntas entre \"Del Mar a Mi Mesa \" de la Subse cretar\u00eda de Pesca y Acuicultura y el programa Mejill\u00f3n de Chile DESARROLLO Javier Aros. Parte agradeciendo la presencia para la reuni\u00f3n y el envi\u00f3 de acta en donde estaba el detalle de la propuesta de cooperaci\u00f3n Indica que tiene claro que dado lo que aparece escrito, ellos podr\u00edan participar en todo Pide que desde el mismo documento Sandra pueda explicar un poquito m\u00e1s sobre c\u00f3mo se tiene pensado realizar la actividad, ya que lo que interesa es saber es en de qu\u00e9 forma se puede gastar el dinero que tienen disponible. Su propuesta en t\u00e9rminos generales es que poder trabajar en todas las ac tividades que realice Del Mar a Mi Mesa. e.g. Ellos env\u00edan el corp\u00f3reo, el material que se tenga de merchandising . Se consulta si nosotros contamos con alguna carta Gantt Sandra Ferrada. Indica que ten\u00edamos una, que hasta este momento se hab\u00eda comenzado a desplazar, pero ya a estas alturas se va a rehacer acomod\u00e1ndola a las circunstancias de la actual crisis sanitaria. Lo que no se hab\u00eda indicado en la propuesta de cooperaci\u00f3n es que la realizaci\u00f3n de estas actividades estar\u00e1 en funci\u00f3n de si: Los colegios quieren trabajar en esto Si se trabajara en un espacio cerrado o abierto Con cuantos estudian tes se trabajara Cuanto tiempo no dar\u00e1n para poder realizar la actividad Toda esa informaci\u00f3n reci\u00e9n la obtendremos cuando podamos acceder a los colegios, que ser\u00e1n 5 en la regi\u00f3n metropolitana y dos en regiones Carolina Weldt . Pregunta si los colegios con los que se trabajara en Santiago son en comunas que est\u00e1n en cuarentenas Sandra Ferrada. No pueden estar en cuarentena, indicando que las actividades se piensan realizar a partir de marzo del a\u00f1o 2021 La idea es comenzar c on la cocina en vivo, donde se preparan un par de platos r\u00e1pidos, en donde alguno de los ni\u00f1os puedan interactuar con el chef ayud\u00e1ndolo en alguna parte de la receta, mientras un monitor o nutricionista va explicando los beneficios y caracter\u00edsticas nutric ionales del consumo de productos del mar - Aparici\u00f3n del corp\u00f3reo (jaiba) para que interact\u00fae con los estudiantes - Charla de beneficios, que sea breve y l\u00fadica de consumo de productos del mar, en donde adem\u00e1s se tendr\u00e1 muestras vivas o frescas para que los estudiantes puedan verlo y reconocerlo. - Menci\u00f3n de concursos que ser\u00e1n realizados principalmente a trav\u00e9s de redes sociales de la actividad misma. E.g. dibujos, cuentos, fotograf\u00edas, entre otros. - La jornada termina con las degustaciones Javier Aros. \u00bfPregunta cu\u00e1l es el presupuesto estimado que se tiene por actividad? Sandra Ferrada. Se tiene estimado $300.000 para el desarrollo de la actividad, sin considerar trasporte ni movimiento de los profesionales Javier Aros. Pregunta si el pago de chef y otro tipo de personal como apoyo de nutricionistas y monitores ya est\u00e1 pagado? Sandra Ferrada. Responde que ellos son parte de nuestro equipo Javier Aros. Acota que ellos para cada actividad que hicieron, en donde se incluye por ejemplo amplificaci\u00f3n, d egustaciones, tarima, animador, monitores les cuesta aproximadamente 1.500.000 a 2.500.000 por actividad Sandra Ferrada. Explica que por ejemplo la amplificaci\u00f3n en este caso, depender\u00e1 del n\u00famero de estudiantes con el que podamos realizar la actividad, lo que actualmente pensamos es que los colegios nos permitir\u00e1n trabajar con grupos reducidos de personas. Victoria Herrera. Acota que debemos pensar en la implementaci\u00f3n del Plan Paso a Paso propuesto por el gobierno, y en ese aspecto no podremos realizar actividades tan masivas como lo que describe Javier, por lo tanto no ser\u00eda necesario contar con esa cantidad de dinero en infraestructura ni personal. Pensando que trabajaremos con grupos que tal vez no sobrepasen las 50 personas. Javier Aros. Vol viendo a enfocarnos en que se puede gastar el presupuesto, indica que ellos tienen a\u00fan material impreso y variados tipos de merchandising . Les gusta el tema de las charlas educativas, pero eso nos dice que debemos pensar en ni\u00f1os no tan peque\u00f1os, tal vez p ensar en chicos de 5\u00b0 y 6\u00b0 b\u00e1sico. Con respecto a los colegios se pregunta si se est\u00e1 obligado a realizar estas actividades dentro del primer semestre. Sandra Ferrada. Hay hasta Octubre, pero lo ideal es desplazar lo m\u00e1s que se pueda las actividades terri toriales para poder llegar a trabajar con m\u00e1s personas. Una alternativa ser\u00eda repetir varias veces la actividad, la idea es que en cada colegio podamos trabajar entre 200 y 300 alumnos. Javier Aros. Quiz\u00e1s hacer 4 actividades por d\u00eda, dos de ma\u00f1ana y dos d e tarde por ejemplo, para hacerlo en grupos. El enfoque de Mejill\u00f3n de Chile para 2020 era abrir en la regi\u00f3n metropolitana y reforzar en las regiones en que los choritos ya estaban incorporados (Los lagos, Los r\u00edos y Valpara\u00edso ) Se propone que Del Mar a Mi Mesa se enfoque en la regi\u00f3n metropolitana con las 5 actividades y mejill\u00f3n de Chile nos acompa\u00f1a con todo. Y Mejill\u00f3n de Chile podr\u00eda planificar el refuerzo en las otras regiones, donde ellos armen todos all\u00e1 y el equipo de Del Mar a Mi Mesa llegue a apoyar, e.g. enviar el corp\u00f3reo (jaiba), enviar parte del equipo como nutricionista. La idea es tener los nombres de las actividades y poder enviar una contrapropuesta La idea es ojala trabajar siempre con las mismas personas, para que se maneje bien un arco conductor y se maneje la misma estructura. Sandra Ferrada. Esta de acuerdo con esto Javier Aros. En relaci\u00f3n a la entrega de material de divulgaci\u00f3n y difusi\u00f3n \u00bfQu\u00e9 se ten\u00eda pensado? Sandra Ferrada. Se tiene pensado trabajar un peque\u00f1o recetario que sea dirigido a la familia, que cuente con recetas sencillas. La idea es que este pueda quedar almacenado en la p\u00e1gina web y redes sociales, adem\u00e1s de ser entregado en las actividades. Ya qu e hemos visto en otros proyectos que cuando se entrega material en hojas sueltas, est\u00e1n suelen dejarse botadas. Javier Aros. Ellos abrir\u00e1n una carpeta compartida en drive, para que podamos ver la maquetas generados por ellos, pensando que algunos de esos materiales pueden reimprimirse Pregunta si el material de difusi\u00f3n est\u00e1 pensado solo para los colegios? Sandra Ferrada. El recetario en particular est\u00e1 pensado para el que consume productos del mar, no para quien vende ni produce ya que para ellos habr\u00e1 o tro tipo de material creado Javier Aros. Con relaci\u00f3n a la actividad de Los Lagos por prevenci\u00f3n de marea roja damos por hecho que ellos colaboraran si o si junto a Del Mar a Mi Mesa Con respecto a las comunicaciones y redes sociales podemos armas una plan ificaci\u00f3n en conjunto Adem\u00e1s con Mejill\u00f3n de Chile se ten\u00eda actividades pensadas para ORECA y Ferias Libres. Que actividades tienen pensado realizar en este segmento? Sandra Ferrada. Visitar 7 ferias libres, dando a conocer beneficios de productos del mar y se piensa realizar cocina en vivo (contamos en el equipo con dos chef), aparici\u00f3n del corporeo y entrega de material de difusi\u00f3n. Y el carro modelo para ferias libres Javier Aros. \u00bf Tienes fechas pensadas para realizar estas actividades? Sandra Ferrada. Se espera partir con Ferias libres en Enero Javier Aros. \u00bfCu\u00e1ndo tendr\u00e1n el calendario de actividades consensuado con Subpesca? Sandra Ferrada. A fines de Octubre Javier Aros. Y \u00bfen las caletas que se har\u00e1? Sandra Ferrada. Promoci\u00f3n del consumo de producto y actividad masiva que s\u00e9 que realizara en conjunto con la caleta , el ellas se llevara a cabo una feria gastron\u00f3mica. La idea es apoyar a la caleta para sea el anfitri\u00f3n. Javier Ar os. Con respecto a la s ferias libre, \u00bfde d\u00f3nde ser\u00e1n las ferias seleccionadas? Sandra Ferrada. Ser\u00e1n de las mismas regiones en donde Subpesca seleccione las 7 caletas , aunque originalmente se pensaba en las Regiones Valpara\u00edso, Santiago, BioBio y Los Lagos Puede ser feria libre o mercado importante en donde se vendan productos del Mar Javier Aros. Le parece que con el tema de la fechas es bueno partir en enero, ya que a ellos podr\u00eda permitirles dejar pagada a una productora para que por (x) monto los acompa \u00f1e a un evento en (x) actividades contra calendario. Sandra Ferrada. Podemos enviarles un calendario de actividades propuesto Javier Aros. \u00bfQu\u00e9 otras actividades tienen? Sandra Ferrada. Generaci\u00f3n de capsulas, de tipo nutricional de algunos productos. A lgunos Webinar. Victoria Herrera. El resto es material gr\u00e1fico que se debe generar a partir de cada actividad como una c\u00e1mara de registro, 3 capsulas aprox por cada una de las actividades Sandra Ferrada. Ya que nuestra idea es generar peque\u00f1os videos test imoniales de m\u00e1ximo 2 a 3 minutos. Ese podr\u00eda ser un tema de cooperaci\u00f3n, ya que ustedes tienen m\u00e1s contactos para el sur del pa\u00eds con el \u00e1rea de la mitilicultura. Javier Aros. A priori se compromete con realizar toda la gesti\u00f3n de buscar a alguien en la regi\u00f3n de Los Lagos y encontrar los actores para grabar los videos. Sandra Ferrada. Lo que se puede hacer es que como programa Del Mar a Mi Mesa solo les env\u00eda el gui\u00f3n a seguir, y ustedes deciden a quien destacar para realizar los videos y como quieren g rabarlo, as\u00ed puede costear al profesional para la grabaci\u00f3n. Javier Aros. De acuerdo. Nosotros grabamos las capsulas y se las enviamos Se pide hablar con Julio Jorquera para consultar cuando se va a reactivar el funcionamiento de las mesas de trabajo de D el Mar a Mi Mesa? Lo menciona por ejemplo porque la ASOF es o era miembro de esta mesa, y como no est\u00e1 funcionando y no saben que el proyecto est\u00e1 andando, nadie se puede programar o generar sinergia en el trabajo para las actividades que se est\u00e1n programando. ACUERDOS Javier Aros. En relaci\u00f3n a los establecimientos educacionales propone que Del Mar a Mi Mesa se enfoque en la regi\u00f3n Metropolitana con apoyo de Mejill\u00f3n de Chile. Y Mejill\u00f3n de Chile se enfoca en regiones con apoyo de Del Mar a Mi Mesa Se compromete a hacer una carpeta para compartir el material realizado (maquetas) Sandra Ferrada. Compromete a enviar calendario para que Javier pueda hacer un ajuste presupuestario en relaci\u00f3n a las actividades que trabajaremos en conjunto ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO : \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Martes 22 de septiembre del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma Google Meet PARTICIPANTE S Julio Jorquera Departamento Pesca Artesanal , SUBPESCA Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones TEMAS TRATADOS: Reuni\u00f3n de Planificaci\u00f3n de actividades en terreno y temas comunicacionales DESARROLLO Sandra Ferrada. Acta y calendario tentativo de actividades fue enviado a Javier (Mejill\u00f3n de Chile). Proyecto termina legalmente por contrato el 5 de Mayo 2021 (entrega del informe Final) Para poder cumplir con este calendario debemos comenzar a realizarlas en Enero del 2 020 Actualmente por la contingencia sanitaria, lo que podemos hacer es organizar y coordinar la actividad en alg\u00fan lugar, pero todo depender\u00e1 de la etapa en el plan paso a paso en que est\u00e9n esas comunas. Victoria Herrera. A partir de la fase 3 ( Preparaci\u00f3 n) del plan paso a paso podemos congregar m\u00e1ximos 50 personas en espacios abiertos. En el paso 4 (Apertura Inicial) se permite congregar hasta 100 personas en espacios abiertos Y en el paso 5 hasta 200 personas en espacio abierto Esto nos permite trabajar solo con comunas que est\u00e9n en etapa 3, 4 y 5 Julio Jorquera. En el caso de las Ferias Libres, se podr\u00eda pensar una actividad m\u00e1s de paso, no aglomerar personas, donde las personas anden de tr\u00e1nsito y pasen por el \"carrito\" viendo informaci\u00f3n, algunas deg ustaciones. \u00bfQu\u00e9 tiene pensado el equipo para estas actividades? Sandra Ferrada. Exactamente las ferias son la opci\u00f3n m\u00e1s cercana de poder realizar, ya que estas se siguen haciendo independiente de la etapa del plan paso a paso Por ejemplo Per\u00fa sigue trab ajando en las ferias libres con su programa \"a comer pescado\", y lo que hacen es llevar informaci\u00f3n en un carrito, llevan a los corp\u00f3reos, con degustaciones, llevan productos (conservas, congelados), material difusi\u00f3n. Julio Jorquera. En un escenario pes imista entonces podemos pensar en: un carro, promotores, corp\u00f3reo, entrega de informaci\u00f3n y degustaci\u00f3n de alimentos. Todo en un espacio fijo donde se evite la aglomeraci\u00f3n de gente. Entonces para estas actividades lo ideal es poder tener contacto con la ASOF, para coordinar con ellos como se va a realizar. Sandra Ferrada. S\u00ed, hay que pedir permiso a la ASOF para participar en sus ferias libres, y pedir permiso a la municipalidad para poder realizar el evento Lo ideal ser\u00eda por ahora definir las regiones Julio Jorquera. Entonces, el equipo debe indicar la regiones donde se realizaran tentativamente las actividades, para poder buscar y seleccionar las ferias que ser\u00edan las m\u00e1s llamativas, que este en una fase m\u00e1s avanzada Sandra Ferrada. La idea era trabajar con las mismas regiones en donde se realizara la actividad de las caletas, pero como no ser\u00e1 posible ese trabajo en paralelo, la idea ahora es trabajar en comunas donde la pandemia nos permita trabajar. Oj ala poder trabajar con regiones como Valpara\u00edso, Biob\u00edo, Los r\u00edos, Los Lagos. Y si o si algo del Norte Julio Jorquera. Recomienda llegar hasta la cuarta regi\u00f3n, por un tema log\u00edstico, comenzar en la cuart a regi\u00f3n hasta la d\u00e9cima , dando mayor \u00e9nfasis a la regi\u00f3n metropolitana. Y partir si o si cronograma en enero tomando todas las medidas preventivas, tal vez dise\u00f1ar un protocolo por si la ASOF o el municipio lo piden Sandra Ferrada. La idea siempre fue congregar la mayor cantidad de personas para dif undir la iniciativa, si hay que retrasar actividades meses para que eso se consiga, el dinero quedara congelado para hacerlo posteriormente si as\u00ed lo permiten (pesando en actividades en colegios y caletas). De las 7 ferias \u00bfCu\u00e1ntas consideras que deber\u00edan ser en la regi\u00f3n metropolitana? Consenso entre Julio Jorquera, Sandra Ferrada y Victoria Herrera. Podr\u00edan ser 2 en Metropolitana, 1 regi\u00f3n Coquimbo, 1 regi\u00f3n Valpara\u00edso, regi\u00f3n Biob\u00edo, regi\u00f3n Los lagos, regi\u00f3n de los r\u00edos. Sandra Ferrada. Si tuvi\u00e9se mos problemas con las ferias regionales por temas de aumento de COVID -19, esas ferias las cambiamos y las sumamos a Santiago. Si podemos en paralelo avanzar en Caletas lo haremos Con respecto a las mesas de trabajo, creemos necesario congregar los socio s estrat\u00e9gicos, hacer una reuni\u00f3n informativa con ellos. Estos nos permitir\u00e1 tener ayuda en alguna circunstancia de terreno, y para difusi\u00f3n en las redes sociales. La idea es poder hacer \"comunicaci\u00f3n cruzada\" con ellos por ejemplo: Si tenemos alguna re ceta de choritos, en ese post arrobar o etiqueta a Mejill\u00f3n de Chile y ellos nos responde (se preguntara a Camila) Esta listo el listado de socios estrat\u00e9gicos p\u00fablicos y privados para que lo revisen. Para poder coordinar la reuni\u00f3n y saber a qui\u00e9n invitar, y para recordar que necesitamos como insumo para la p\u00e1gina Web saber que instituciones p\u00fablicas y privadas ir\u00e1n en el carrusel que aparece en la Web, por eso en esta reuni\u00f3n con los socios adem\u00e1s aprovecharemos de tocar este tema para saber qui\u00e9n querr\u00eda participar. Julio Jorquera. Pide generar la propuesta de reuni\u00f3n para ejecutarla y tal vez empezar a validar la aprobaci\u00f3n tanto de los p\u00fablicos como privados Sandra Ferrada. Se hab\u00eda conversado sobre hacer un webinar internacional que se ten\u00eda pensado para el 16 de octubre que es el d\u00eda mundial de la alimentaci\u00f3n. Como equipo pensamos que es mucho m\u00e1s productivo en alguno de esos d\u00edas realizar la reuni\u00f3n con los socios estrat\u00e9gicos y posicionarlo como un hito comunica cional. A posteriori se puede hacer un webinar internacional En la reuni\u00f3n de la tarde se le presentara a Camila una propuesta comunicacional en torno a la fecha de 16 de octubre. Julio Jorquera. \u00bfCu\u00e1ntas reuniones se ten\u00edan contempladas en el calend ario original sin pandemia? Sandra Ferrada. 4 reuniones Julio Jorquera. Como esas reuniones generaban gastos de otro tipo de recursos, ahora \u00bfcuantas reuniones podr\u00edamos gestionar? Sandra Ferrada. Si son virtuales lo que se gasta es tiempo en organiza ci\u00f3n (horas personal), si ustedes ven que como prog rama necesitamos m\u00e1s reuniones m\u00e1s espec\u00edficas con algunos actores en particular, si se pueden hacer. Julio Jorquera. Por un tema de compromiso de desempe\u00f1o, que tiene que ver con un PMG que est\u00e1 asociado a g\u00e9nero, se hab\u00eda comprometido a Del Mar a Mi Mesa a generar un tema con enfoque a la mujer. \u00bfSe podr\u00eda en noviembre generar algo con mujeres? Ejemplo: Mujeres dirigentes, pescadora, recolectora, servicio p\u00fablico, que tengan relaci\u00f3n con el mar, mujeres del mar en distintos escenarios. Sandra Ferrada. S\u00ed, no hay problema Otro punto es el realizar videos motivacionales a trav\u00e9s de todo Chile, y pens\u00e1bamos dedicarles una semana que ahora podr\u00eda ser el mes a las mujeres del mar. Entonces se podr\u00eda hacer la reuni\u00f3n y dedicar ese mes a las mujeres dentro de nuestras redes socia les. Julio Jorquera. \u00bfC\u00f3mo ser\u00eda la gesti\u00f3n para las grabaciones? Sandra Ferrada. Mover nuestra gente es algo complicado y caro, se propone hacer uso de nuestra relaci\u00f3n con los socios estrat\u00e9gicos. Ejemplo. Con mejill\u00f3n de chile, no ten\u00edan problemas e n que nosotros les envi\u00e1ramos el gui\u00f3n las caracter\u00edsticas de la grabaci\u00f3n y ellos no enviaban el video y aqu\u00ed se editaban. Julio Jorquera. Entonces Lo ideal ser\u00eda que a la reuni\u00f3n con socios estrat\u00e9gicos tambi\u00e9n se invitara a los encargados comunicacion ales de los programas. Sandra Ferrada. Para las redes sociales, tomaremos efem\u00e9rides internacionales para ir subiendo a las redes sociales: ejemplo en octubre es el mes del adulto mayor El primero de octubre es el d\u00eda del adulto mayor Julio Jorquera. Ta l vez la nutricionista pueda grabar algo donde diga los beneficios del consumo de productos del mar para los adultos mayores. Sandra Ferrada. Otra propuesta es a trav\u00e9s de las redes sociales acercarnos a la comunidad escolar, ferias y mercados p\u00fablicos y caletas. Hacer saludos por las redes sociales, para ir haciendo comunidad. Julio Jorquera. Si se considera que se gasta ra m\u00e1s dinero en algunas cosas como las que estamos hablando, se puede conversar para reitemizar fondos, ya que dado el contexto actua l se gastara tal vez m\u00e1s dinero en este tipo de actividades. Sandra Ferrada. En el caso de las actividades en los colegios se podr\u00eda hacer algo similar a lo hecho por el programa elije vivir sano Victoria Herrera. Ellos para el d\u00eda del ni\u00f1o realizaron su s varias presentaciones de baile entretenido, zumba, y otras actividades como charlas, tal vez si no podemos realizar presencialmente las actividades en los colegios, esta podr\u00eda ser una opci\u00f3n: transmitir la actividad por alg\u00fan Live de Facebook o canal de youtube. Julio Jorquera. Vamos a tener que definir como hito en que mes vamos a decidir si podemos o no hacer las actividades en colegios. Visualizando que los colegios ser\u00e1n los m\u00e1s cr\u00edtico. Ejemplo: si en marzo vemos que hacer estas actividades es imposible, generamos una nueva estrat\u00e9gica para el tema colegios. Ahora si nos va bien con el otro tipo de actividades vemos que con los colegios no podremos, hacemos m\u00e1s ferias libre y caletas. Otro punto es que si se nos caen algunas actividades, tal vez potenciar las redes sociales en el sentido de hacer premiaciones . Ejemplo. Si se adhieren a nuestra p\u00e1gina y se lo env\u00edan a 3 amigos, hacer un concurso con gente de instagram, regalar productos del mar para que alguien lo cocine. Sandra Ferrada. Comenta que en relaci\u00f3n a ese tema tenemos 3 propuesta: 1.- Concurso fotogr\u00e1fico de caletas artesanales de Chile: publico objetivo Pobladores de caletas artesanales 2.- Concurso fotogr\u00e1fico de prepara ciones culinarias con productos del mar: publico objetivo La familia 3.- Concurso de dibujos sobre nutrici\u00f3n de productos del mar: publico objetivo ni\u00f1os Por ejemplo los premios pueden ser en dinero, 50, 100 y 150 mil pesos a los diferentes lugares. Julio Jorquera. Una vez que se tenga el influencer, el podr\u00eda difundir los concursos. Sandra Ferrada. Con respecto a al registro de Marca Julio Jorquera. Indica que desde Jur\u00eddica quieren realizar este tr\u00e1mite desde y con presupuesto de Subpesca, as\u00ed que pide a Sandra que deje este proceso detenido por ahora. Jos\u00e9 Pedro tiene que conversar con ellos para ver si lo puede concretar de esa manera. Sandra Ferrada. Indica que ella ya tiene preparada la informaci\u00f3n que se debe subir: ejemplo la descripci\u00f3n del logo y otros. El registro total podr\u00eda salir alrededor de 1 mill\u00f3n de pesos (3 clases m\u00e1s publicaci\u00f3n en diario oficial, m\u00e1s otras cosas). Para que est\u00e9n tranquilos, el representante en papel puede ser alg\u00fan profesional de Subpesca, no es obligaci\u00f3n qu e por ejemplo quede a Nombre de Sandra Ferrada aunque yo lo haga. Y con el tema del pago se genera una factura de terceros. Creemos que el tema de marca es muy relevante. Julio Jorquera. \u00bfCu\u00e1ndo les corresponde entregar informe? Sandra Ferrada. 6 de octubre Dise\u00f1o de p\u00e1gina Web: Estar\u00e1 listo para ser lanzado con la informaci\u00f3n que hay hasta el momento Logo: Lista Dise\u00f1o de corp\u00f3reo: alternativa digital, viernes 25 se entrega versi\u00f3n final con colores, esperando aprobaci\u00f3n de Subpesca Reuni\u00f3n online: L ista primera mesa de trabajo, Webinar Reuni\u00f3n con subcomit\u00e9: pendiente porque a\u00fan no se decid\u00eda trabajar con socios estrat\u00e9gicos Catastro de la 7 caletas: Listo Selecci\u00f3n de las 7 caletas: Van en el documento, Subpesca debe decidir Identificaci\u00f3n y contac to con 7 caletas: No va a ir porque a\u00fan no se deciden Participaci\u00f3n de Influencer: En evaluaci\u00f3n y selecci\u00f3n por parte de Subpesca Dise\u00f1o y desarrollo de microcapsulas: Se est\u00e1n trabajando, se espera tener listo Julio Jorquera. Como medio verificador par a el informe, les recomiendo poner en anexo los correos donde se ha enviado la informaci\u00f3n, de manera que quede claro que como equipo cumplieron y est\u00e1n a la espera de aprobaci\u00f3n por Subpesca. En el caso de las reuniones adjuntar fotos (en caso de haber) y todas las actas. Propone, interactuar con cocineros, que ellos se graben cocinando alguna receta con productos del mar, y por ejemplo nosotros les financiemos los productos. Y ellos nos puedan mencionar en el video y los subimos a las redes sociales. Sandra Ferrada. Queda anotado y ser\u00e1 conversado con Camila Julio Jorquera. Para entrega del informe adjuntar acta en donde quedo establecida la nueva configuraci\u00f3n y entrega de objetivos, para que d\u00e9 cuenta de porque esta entrega de cumplimiento de objet ivos es diferente de los que indicaban las bases. Acuerdo de reestructuraci\u00f3n. Consultar si est\u00e1n pidiendo documento presencial y digital Sandra Ferrada. Se est\u00e1 trabajando en los archivos de caletas para enviarlos a las direcciones zonales ACUERDOS Consenso entre Julio Jorquera, Sandra Ferrada y Victoria Herrera. 2 en ferias en regi\u00f3n Metropolitana, 1 regi\u00f3n Coquimbo, 1 regi\u00f3n Valpara\u00edso, regi\u00f3n Biob\u00edo, regi\u00f3n Los lagos, Los r\u00edos Octubre 1 reuni\u00f3n con socios estrat\u00e9gicos Noviembre realizar web inar con enfoque de g\u00e9nero antes del 10 de Noviembre , tentativamente Jueves 5 Noviembre 15:00 ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO : \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Martes 22 de septiembre del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma Google Meet PARTICIPANTE S Camila Pizarro Profesional de la Unidad de Comunicaciones Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones TEMAS TRATADOS: Reuni\u00f3n de Planificaci\u00f3n de actividades comunicacionales DESARROLLO Sandra Ferrada. Casi toda la estrategia que presentaremos ser\u00e1 para redes sociales Primero comentar que el viernes 25 se enviara el anfitri\u00f3n del Mar para su revisi\u00f3n en Subpesca \u00bfQu\u00e9 ha pasado con el influencer? Camila Pizarro. Ya se convers\u00f3 con Marcelo, el propone n o tener influencer y tal vez utilizar esos fondos en pagar por publicidad en redes sociales . Sandra Ferrada. De acuerdo, una de las opciones es pagar por publicidad, pensando que en este momento tal vez no es adecuado tener un influencer, tal vez m\u00e1s adela nte. Por ejemplo cuando se salga a territorio. Otra opci\u00f3n es que con ese dinero se puedan pagar y hacer otra cosas 1.- Pagar por promoci\u00f3n en redes sociales 2.-Hacer ciclo de videos motivacionales o saludos, de distintos actores que tengan que ver con el mar y sus recursos. Obviamente todo ser\u00e1 editado por el equipo y visado por Subpesca Camila Pizarro. \u00bfEn los videos motivacionales quienes participar\u00edan? Sandra Ferrada. La primera pregunta es si Subpesca estar\u00eda dispuesta a aceptar que hagamos estos video s. Ya que estas personas tendr\u00e1n un nombre, rostro y van a representar algo. Ejemplo: caletas, instituci\u00f3n, colegio, etc. La idea de estos videos es que primero comencemos a grabar cosas con nuestros socios estrat\u00e9gicos de Del Mar a Mi Mesa. Se envi\u00f3 un li stado con instituciones para que Subpesca los revisara, as\u00ed que en primera instancia los videos saldr\u00edan con los socios aceptados en ese listado. El equipo desarrollar\u00eda el gui\u00f3n con aprobaci\u00f3n de Subpesca Si se aceptan estos videos, la idea es compartirl os en nuestras redes sociales, compartir hashtag, arrobar y etiquetarnos entre nosotros para ir generando comunidad. La idea es generar un video a la semana, pero en un principio comenzaremos con algo quincenal. 3.- Invitar a chef a grabarse realizando la preparaci\u00f3n de alg\u00fan producto del mar, y que dentro de esta grabaci\u00f3n mencione a la iniciativa Del Mar a Mi Mesa. Como incentivo podr\u00edamos costearle los productos que utilizara para su preparaci\u00f3n. Victoria Herrera. Muchos de los chef con los que hemos t rabajamos en estos momentos tienen su propios emprendimientos de cocina con delivery. Ejemplo: Jer\u00f3nimo tiene su emprendimiento en Valdivia llamado Mesa Incognita y casi toda su carta est\u00e1 basada en productos del Mar. Ambas partes sacar\u00edamos provecho de es tos videos haci\u00e9ndonos propaganda, etiquet\u00e1ndonos, arrob\u00e1ndonos. Camila Pizarro. El temor al realizar esto es el que algunos chef o cocineros se podr\u00edan preguntar porque se muestran solo algunos. O una opci\u00f3n es invitarlos a participar a trav\u00e9s de las mis mas redes sociales, que nos env\u00eden sus datos. Sandra Ferrada. Esa es una buena opci\u00f3n, primero partir nosotros contactando unos 5 chef o cocineros que nos preparen alg\u00fan plato. Luego en las mismas publicaciones o post vamos invitando a otros para que parti cipen. Todo el material que llegue ser\u00e1 evaluado antes de publicarse. Es decir no todo lo que llegue ser\u00e1 publicado. Camila Pizarro. Es una buena idea, y adem\u00e1s estar\u00edamos ayudando a la reactivaci\u00f3n del sector. Est\u00e1 muy en l\u00ednea con lo que est\u00e1 trabajando el ministerio de econom\u00eda. Sandra Ferrada. De hecho ese es uno de los argumentos, poder aportar a la reactivaci\u00f3n del sector aumentando el consumo de productos del mar. 5.- Otros puntos en cuanto a comunicaciones son efem\u00e9rides que pueden utilizarse en las redes sociales como por ejemplo: Mes de octubre es el mes del adulto mayor de la OMS - 1 de octubre es el d\u00eda mundial del adulto mayor, en la nueva grilla que se les enviara, queremos celebrar ese d\u00eda. Hacer hincapi\u00e9 en que octubre es el m es del adulto mayor, y ese primero de octubre partir con algo relacionado al adulto mayor y los beneficios del consumo de productos del mar para ellos. Nos dimos cuenta que en general las p\u00e1ginas de gobierno utilizan harto las efem\u00e9rides internacionales e n sus redes sociales. - 8 de octubre d\u00eda mundial de la visi\u00f3n: destacar relaci\u00f3n positiva entre el consumo de omega 3 y la vista. - 10 octubre d\u00eda mundial de la salud mental: destacar la relaci\u00f3n positiva del consumo de omega 3 o pescados azules y disminuci\u00f3 n de s\u00edntomas de alzh\u00e9imer, Parkinson, demencia. - 15 de octubre es el d\u00eda mundial del lavado de manos: insistir en el tema del lavado de manos - 16 de octubre es el d\u00eda mundial de la alimentaci\u00f3n: ah\u00ed tenemos pensado realizar una nota de prensa, para prepararla para que salga durante esa semana Lo primero es hacer la reuni\u00f3n con los socios estrat\u00e9gicos esa semana para poder documentarlo y sacar alguna cu\u00f1a de alg\u00fan socio estrat\u00e9gico que subpesca d ecida 6.- Otro punto comunicacional que queremos proponer es tener m\u00e1s contacto con la comunidad, ya sea arrobando o compartiendo hashtag con colegios, ferias libres, caletas artesanales, mercados y otro socios estrat\u00e9gicos . Ya que ellos tienen sus propia s redes sociales. Camila Pizarro. En ese sentido se puede etiquetar a las corporaciones municipales de los colegios, para no etiquetar a un colegio o escuela en particular Con respecto a las caletas, primero deben revisar bien cu\u00e1l es la relaci\u00f3n actual que tiene Subpesca con la caleta. Sandra Ferrada. 7.- Realizaci\u00f3n de concurso en redes sociales para captar m\u00e1s seguidores Camila Pizarro. \u00bfEste concurso tendr\u00eda para los ganadores alguna distinci\u00f3n? Sandra Ferrada. Si, pueden haber premios en dinero, ejemplo 50, 100 y 150 mil para los diferentes lugares Camila Pizarro. Hay que tener cuidado con el p\u00fablico objetivo, si ser\u00e1n ni\u00f1os por ejemplo, deben tener autorizaci\u00f3n de los padres. Sandra Ferrada. Hay tres alternativas para los concursos: 1- Concurso de dibujo sobre nutrici\u00f3n de productos del mar, publico objetivo son los ni\u00f1os 2- Concurso fotogr\u00e1fico en redes sociales de preparaciones culinarias con productos del mar, p\u00fabli co objetivo es la familia. 3- Concurso fotogr\u00e1fico de caletas artesanales. P\u00fablico objetivo ser\u00e1n los pobladores de la caleta. Camila Pizarro. Indica que con respecto al concurso fotogr\u00e1fico de caletas podr\u00eda haber una doble lectura, es decir que me est\u00e1n incentivando a salir y est\u00e1n en cuarentena. Tal vez la opci\u00f3n es que en las bases hay que indicar que es solo para comunas cost eras que no est\u00e9n en cuarentena. Lo que se ve m\u00e1s factible de hacer por ahora es el Concurso de preparaciones culinarias. Sandra Ferrada. Desarrollaremos un documento con las bases del concurso para envi\u00e1rselas y que ustedes lo revisen. Volviendo al nue vo comunicado o nuevo material de prensa que queremos desarrollar, lo ideal es que salga para el 16 de octubre o para esa semana. La idea es preparar una nota de prensa sobre el programa y que hable o den cu\u00f1 as varios actores Camila Pizarro. Viendo el listado de entidades y personas, se ven muchas personas, a quienes dejar\u00eda serian: Udec Subpesca FAO OMS Mejill\u00f3n de Chile podr\u00eda ser Sandra Ferrada. Hay que incluir una bajada local en t\u00e9rminos del territorio, podr\u00edamos poner una cu\u00f1a de alg\u00fan representante de la pesca artesanal y algunos chefs Camila Pizarro. La bajada regional de chef ojala sean representantes de todo chile, norte, centro y sur. En las caletas se podr\u00eda hablar con Franklin Zepeda Sandra Ferrada. La idea es que esta nota pueda salir en un diario con circulaci\u00f3n nacional, por esto es que hay que prepararlo bien y con tiempo. En esta nota tambi\u00e9n la idea es incluir algo peque\u00f1ito sobre la reuni\u00f3n con los socios estrat\u00e9gicos. Otro punto que conversamos con Julio fue que en Noviembre se quiere hacer una reuni\u00f3n o Webinar sobra la mujer del Mar, que puede ser abierto o cerrado y luego se difunde. Lo que pensamos es que las mujeres que participaran del webinar puedan hacer un peque\u00f1o video para difundirlo en redes sociales Camia Pizarro. Le parece una buena idea ACUERDOS Dinero de influencer ser\u00e1 gastado para: Pago de publicidad en redes sociales Primer concurso para la familia Generaci\u00f3n de videos ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO: \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PRO YECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Viernes 9 de octubre del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma zoom PARTICIPANTES Julio Jorquera Departamento Pesca Artesanal, SUBPESCA Camila Pizarro Profesional de la Unidad de Comunicaciones Luis Musquiz Periodista Subpesca Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones TEMAS TRATADOS: Reuni\u00f3n coordinaci\u00f3n reuni\u00f3n socios estrat\u00e9gicos y otros temas comunicacionales: Sandra Ferrada. Se comienza la reuni\u00f3n hablando del tema del reportaje. Se propuso la innovaci\u00f3n en productos del mar. Dar varios ejemplos dentro de todo Chile. La idea es generar una nota con informaci\u00f3n de emprendedores a lo largo de Chile: ej: Ahumados Lucero (Lebu) con conservas de pescado, Perlas de Sabor, entre otros. Se pueden realizar preguntas como: Como es la cadena hasta llegar al producto final Como lo han hecho con el tema de boletas para regularizar la activi dad, si es que falta capacitaci\u00f3n en este tema. Como hicieron sus contactos de mercado interno y externo, si es que los tienen La idea es hacer una entrevista a unos 5 contactos de forma directa, realizando una entrevista. Pero la idea es que por lo meno s haya un representante por regi\u00f3n, hacer un mapa de innovaci\u00f3n en Chile. Camila Pizarro. Le parece buena idea, y le consulta a Luis qu\u00e9 opina del tema, y si hay contacto de alg\u00fan pescador que reci\u00e9n este innovando en este tema Luis Musquiz . Con respecto a INDESPA, lo que sabe que hay en innovaci\u00f3n es una carnada artificial. Escuchando a Sandra le parece que las preguntas est\u00e1n bien orientadas, ya que hay que preguntar cosas como: \u00bfC\u00f3mo se les ocurri\u00f3 crear su producto? \u00bfSi tienen demanda interna? Si han tenido oportunidad para comercializar su creaci\u00f3n al extranjero, hac\u00eda que pa\u00edses est\u00e1n exportando? Le parece bien el esquema de que se abarque a diferentes regiones del pa\u00eds. Julio Jorquera. Pregunta si la idea es hacer una nota escrita, o capsulas. Sandra Ferrada. Es un escrito, un reportaje. Camila Pizarro. Otra cosa interesante es preguntarles como obtuvieron el financiamiento, fue algo propio o una ayuda estatal. Sandr a Ferrada. El tema que indica Luis est\u00e1 muy atingente al tema de econom\u00eda circular. Luis Musquiz. El tema puede dar pie a notas regionales si la noticia abarca todo Chile. Es una buena oportunidad y llamativa de presentar en prensa escrita y notas de tele visi\u00f3n, si es que hay material de capsulas. Sandra Ferrada. Esa es la idea, poder tener una bajada regional. Julio Jorquera. Contactarse con Franklin para consultarle sobre este tema: pescadores artesanales que el conozca que est\u00e9n innovando o dando un valor agregado a sus productos. Sandra Ferrada. La idea es que a quien agreguemos a la nota sepa y haya pasado por todo el proceso. Julio Jorquera. Indica que el filtro debe ser que, el emprendedor sea o haya sido pescador artesanal. Camila Pizarro. Caso Franklin es una caso modelo de esto. Sandra Ferrada. La idea es conocer si esta actividad genera retornos importantes, si es que pueden mantenerse solo con eso, o deben complementar con otras actividades. Luis Musquiz. Siempre es bueno tener estos datos, pero no siempre es f\u00e1cil conseguirlos, a nadie les gusta hablar de cu\u00e1nto gana. Saber qui\u00e9n los est\u00e1 apoyando en este tema, porque generalmente tiene asesores a su lado. En general le parece muy bien el tema. Camila Pizarro. La \"moraleja\" o conclusi\u00f3n del tema tiene que ser que se habr\u00e1 a la idea de diversificaci\u00f3n e innovaci\u00f3n. Julio Jorquera. Tema del enfoque de g\u00e9nero, el incluir emprendimiento femeninos. Sandra Ferrada. Tal vez dedicar un p\u00e1rrafo a los fondos y financiamiento que tiene el ministerio de econom\u00eda. Luis Musquiz. Querer darle un car\u00e1cter regional al tema est\u00e1 muy bien. Para poder abarcar y desarrollar sentido de pertenencia. Camila Pizarro. Para la nota, hablar con Franklin primero para obtener el listado de personas, y luego de eso hacen el filtro desde Subpesca. Julio Jorquera. Hacer el piloto de entrevista con Franklin para validaci\u00f3n de Subpesca, luego ese ser\u00e1 el documento de entrevista para los dem\u00e1s. Sandra Ferrada. Se les envi \u00f3 el punteo general para el comunicado de prensa de la reuni\u00f3n de socios para su validaci\u00f3n. Camila Pizarro. Comenta que ella no tiene problemas en ser moderadora de la reuni\u00f3n (esto se present\u00f3 en la propuesta de la reuni\u00f3n de socios estrat\u00e9gicos), pero debemos tener una reuni\u00f3n para hablar sobre el desarrollo de la reuni\u00f3n. Sandra Ferrada. Lo que conversaremos ahora es sobre los contenidos que trataremos en la reuni\u00f3n, que m\u00e1s que nada tratara temas comunicacionales. Ej: interacci\u00f3n que tendremos con e llos en redes sociales y otros. -Presentarles etiquetado cruzado Camila Pizarro. Incorporar hashtag en com\u00fan como del #delmaramimesa Victoria Herrera. La presentaci\u00f3n definitiva ser\u00e1 enviada el d\u00eda martes para que pase por revisi\u00f3n de subpesca. Sandr a Ferrada. No sabemos a quienes podemos replicar contenido en redes sociales y eso nos quita interacci\u00f3n con los socios. Camila Pizarro. Siendo instituciones p\u00fablicas, tienen completa autorizaci\u00f3n para replicar su contenido. Sandra Ferrada. Se le informara a Cecilia. En el caso de los socios estrat\u00e9gicos privados, una vez que ratifiquen su compromiso con la iniciativa, se podr\u00e1 replicar su contenido? Camila Pizarro. Si, una vez que est\u00e9n visados, no hay problema. Sandra Ferrada. Otra cosa que se propondr\u00e1. Es que los socios realicen un video de saludos a la iniciativa del mar a mi mesa. Se les dar\u00e1 un peque\u00f1o gui\u00f3n para seguir. Victoria Herrera. Las periodistas trataran de tener para el martes una maqueta con el saludo, para que subpesca le d\u00e9 visto bueno antes de mostrar a los socios. Julio Jorquera. En las publicaciones hay que tratar de incorporar algo que haga sentir que somos una comunidad para que la gente se sienta involucrada ej: ayudanos a aumentar entre todos el aumento de consumo d e productos del mar. Sandra Ferrada. Indica que otro punto a tocar en la reuni\u00f3n es el carrusel que hay dentro de la p\u00e1gina web Julio Jorquera. Despu\u00e9s de la reuni\u00f3n que los socios nos ratifiquen su condici\u00f3n de socios de la iniciativa mediante un correo y ah\u00ed env\u00eden su logo. Sandra Ferrada. Tambi\u00e9n hay un icono dentro de la p\u00e1gina que es de alianzas, que cambiaremos por socios e strat\u00e9gicos, aqu\u00ed es donde podemos enlazar sus logos con sus p\u00e1ginas web o redes sociales. Respecto al concurso, queremos saber si el problema es que se proponen premios en dinero? Camila Pizarro. Si, al parecer ese es el problema Sandra Ferrada. Y si hacemos el mismo concurso, pero como premio se da una canasta con productos del mar? La idea es crear estrategias para llamar la atenci\u00f3n del p\u00fablico que no consume productos del mar, para motivarlos a consumirlos. La propuesta t\u00e9cnica pagina 32 si se ind ica que haremos concursos, no se indica de qu\u00e9 forma ser\u00e1 el premio, pero s\u00ed que se realizaran concursos. Camila Pizarro. Se realizara esta nueva consulta a jur\u00eddica, basados en la nueva evidencia de que si se hab\u00edan ofrecido concursos en la propuesta t\u00e9c nica. Sandra Ferrada. Lo otro importante es que nos indiquen que suceder\u00e1 con el anfitri\u00f3n. Camila Pizarro. Lo tienen presente, trataran de apurar la respuesta. Victoria Herrera. Necesitamos tener anfitri\u00f3n ya que pensamos adelantar trabajo en ferias libres para diciembre, y necesitamos tener el corp\u00f3reo para llevarlo a las actividades. Sandra Ferrada. Respecto a la actividad en terreno, lo que se tiene pensado es que no se podr\u00e1n dar degustaciones. (esto podr\u00eda generar que la gente se saque la mascarilla) Lo que pensamos es entregar productos en conserva o sellados al vac\u00edo, la idea es pedir colaboraci\u00f3n a nuestros socios estrat\u00e9gicos como camanchaca, asipes u otros. La idea es que ellos nos puedan colaborar con esto y a cambio agradecerles por esto en nuestras redes sociales. \u00bfQu\u00e9 opinan ustedes? Julio Jorquera. Parece m\u00e1s factible, y se evita que las personas se saquen la mascarilla. E invitar a los socios estrat\u00e9gicos a participar es bueno, ya que se lucen ellos y nosotros. Camila Pizarro. Igual hay que consultar a la jefatura que opinan respecto a esto. Julio Jorquera. \u00bfUstedes como visualizan la actividad? Informar, jornada l\u00fadica. Sandra Ferrada. Un stand, con anfitri\u00f3n, pend\u00f3n, recetas y valores nutricionales. Hacer recetarios, y entregar estas canastas con productos y material de difusi\u00f3n. Hacer las respectivas grabaciones. Julio Jorquera. Podr\u00eda armar una canasta, de forma que quede como del mar a mi mesa hace entrega de prote\u00ednas saludables a la poblaci\u00f3n. Victoria Herrera. Que pasara con las actividades que ten\u00edamos pensadas hacer con Mejill\u00f3n de Chile en establecimientos educacionales? Julio Jorquera. Dejamos en claro con Javier que ante l a incertidumbre de no saber que pasara hasta 2021, no tomaremos ning\u00fan compromiso hasta marzo de 2021. Otra idea para las ferias es, por ejemplo llevar preparado platos con productos del mar y darlo en porciones para que la gente los consuma en su hogar. Tambi\u00e9n se podr\u00eda tener una nutricionista, que de tips a la personas, tomarles la presi\u00f3n, la relaci\u00f3n peso - estatura. Gente se va con evaluaci\u00f3n de vida saludable. Sandra Ferrada. Muy buena idea, quedara anotado. Julio Jorquera. Con respecto a la p\u00e1gina Web, como va eso? Sandra Ferrada. Se les envi\u00f3 material para revisar y a\u00fan no hemos recibido resp uesta. Julio Jorquera. Lo revisaremos y daremos respuesta Sandra Ferrada. Necesitamos que validen la forma y la cr\u00f3nica de cada caleta. ACUERDOS Subpesca. Enviaran respuesta sobre anfitri\u00f3n del mar Respuesta de Jur\u00eddica sobre concursos Consultaran con gabinete las actividades a realizar en terreno Revisi\u00f3n de p\u00e1gina Web Sandra Ferrada. Cuando se tengan todos los nombres para la nota de presna se enviara a Camila para su r evisi\u00f3n con Gabinete. ANEXO. Respuesta de divisi\u00f3n Jur\u00eddica con respecto a concursos en rrss El d\u00eda viernes 9 de octubre se envi\u00f3 una apelaci\u00f3n a la respuesta de la divisi\u00f3n jur\u00eddica, indicando que la propuesta de oferta t\u00e9cnica si indica que se realizaran concursos en redes sociales, pero no se indica cual ser\u00e1 el premio. Si lo que no est\u00e1 per mitido es dar premios en dinero, se propone cambiar el dinero por una gift card de proveedores de productos del mar o una canasta con productos del mar. La respuesta por parte de la divisi\u00f3n jur\u00eddica llega el d\u00eda 15 de octubre de 2020 donde indican: \"Efectivamente la Oferta T\u00e9cnica se\u00f1ala que se desarrollaran concursos, pero no indica que tendr\u00e1n un premio asociado (dinero o especie). En ese sentido, es factible que sea un reconocimiento honor\u00edfico (por ejemplo, diploma suscrito por el Sr. Subsecretario u otra autoridad).\" Como equipo se toma siguiente decisi\u00f3n en base a lo respondido desde la divisi\u00f3n jur\u00eddica: Durante el transcurso de este contrato no se realizar\u00e1n concursos en rrss ni website ni en actividades territoriales. Ya que es altamente prob able que nadie concursara por un diploma. ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO: \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Lunes 26 de octubre del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma Meet PARTICIPANTES Julio Jorquera Departamento Pesca Artes anal, SUBPESCA Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones TEMAS TRATADOS: Reuni\u00f3n coordinaci\u00f3n Actividades en Terreno DESARROLLO Sandra Ferrada. Para las actividades en Ferias proponemos comenzar en Valparaiso, ya que alla est\u00e1n ustedes y hay mar. Julio Jorquera. Le parece bien la idea, pero como a\u00fan est\u00e1n con cuarentena los fines de semana, lo ideal ser\u00eda realizarlo en un d\u00eda de semana. Otra opci\u00f3n es hacerla en Vi\u00f1a del Mar, all\u00ed tambi\u00e9n tienen una feria buena Sandra Ferrada. Definiendo las feria s a priori contactaremos a las personas de ASOF, y ellos nos dir\u00e1n si les parece bien esa feria u otra. Julio Jorquera. Es bueno comenzar aqu\u00ed ya que podemos invitar a otras instituciones relacionadas con el mar. Sandra Ferrada. Luego nos trasladar\u00edamos a Santiago Julio Jorquera. Las ferias que podr\u00edan ser opci\u00f3n ah\u00ed son las de Puente Alto y Maip\u00fa. Sandra Ferrada. Propondremos estas opciones a ASOF para que ellos nos indiquen cuales ser\u00edan mejor y m\u00e1s relacionados con la venta de productos del mar. Espera mos partir la semana del 12 de diciembre, pero por el tiempo que nos queda, no tendremos disponible el corp\u00f3reo. Ustedes ten\u00edan un corp\u00f3reo de merluza de la etapa anterior, aun la tienen? Julio Jorquera. Haremos las consultas, porque hace un tiempo se pre st\u00f3 a Cuna Cultural para un evento, y desde ah\u00ed que le perdimos la pista. \u00bfPara la actividad se va a llevar algo de ropa corporativa? Sandra Ferrada. Si, esperamos generar cortavientos, delantales, adem\u00e1s queremos incluir mascarillas en la canasta del mar . Julio Jorquera. Por favor que nos consideren para los cortavientos, para las ocasiones en las que podamos participar, andar uniformados de acuerdo a la iniciativa. Sandra Ferrada. Con respecto a la canasta con prote\u00ednas del mar, estas ir\u00e1n en una bolsa ecol\u00f3gica de papel kraft, y trataremos de incorporar una mascarilla con el logo. Los productos lo m\u00e1s probable es que podemos conseguirlos m\u00e1s econ\u00f3micos con alguno de los socios estrat\u00e9gicos, o quiz\u00e1s ellos quieran aportar con algo. Entonces la consulta e s si eso podemos hacerlo? Julio Jorquera. Se puede hacer, pero tratemos de hacerlo a trav\u00e9s de Pro Pescado, de esa forma tratemos de hacer que no aparezcan otras empresas privadas, ya que eso podr\u00eda generarnos un poco de ruido. Si hay que hacerlo con la in dustria tratar de hacerlo a trav\u00e9s de la imagen corporativa de Pro Pescado. Y ellos le quieren participar les damos una espacio para participar en la actividad. Sandra Ferrada. Consultamos porque nos han escrito algunos socios del sector privado Victoria Herrera. Orizon nos pidi\u00f3 una reuni\u00f3n para esta semana, pero no nos ha indicado para que Julio Jorquera. Si, realicen la reuni\u00f3n y los escuchan para ver cu\u00e1les son sus planteamientos, no ofrezcamos nada todav\u00eda, b\u00e1sicamente escucharlos por ahora. Yo preg untare a Jos\u00e9 Pedro si es que hay alg\u00fan inconveniente en que participen activamente. Y buscar la forma en que puedan participar. Hablaron con Javier para esto? Sandra Ferrada. Aun no, primero quer\u00edamos tener esta reuni\u00f3n contigo. Julio Jorquera. Podr\u00edan hablar con \u00e9l y proponerle participar en estas 3 actividades, pensando que ellos deben gastar el presupuesto del 2020 ahora. Explicarles en qu\u00e9 consistir\u00eda la actividad, si es que pueden aportar con prote\u00ednas para la canasta. E indi carles que ellos pueden participar con su pend\u00f3n, material difusi\u00f3n, corp\u00f3reo. Sandra Ferrada. Otro punto, es lo que podr\u00edamos entregar para consumo. Comida preparada. Pero eso podr\u00eda traernos problemas, si la gente no consume el producto u olvida refrige rarlo. No sabemos si considerarlo o no, y aun no sabemos si podemos hacer cocina en vivo para entregar degustaci\u00f3n. Julio Jorquera. Si se nos permite cocinar, podr\u00eda ser entregar algo simple y que est\u00e9 cocido, como nugget de pescado, o un filetito de pesc ado. Recuerdo que Javier en ss actividades entregaba choritos apanados. Si podemos y si nos autoriza la autoridad sanitaria podr\u00edamos dar algo as\u00ed Sandra Ferrada. Claro, podr\u00eda ser entregar en un cucurucho de carton algo m\u00e1s peque\u00f1o, como caluguitas de pe scado. Otro punto, es la nutricionista que quer\u00edamos tener en la carpa. ILSI tambi\u00e9n nos escribi\u00f3 que cont\u00e1ramos con ellos para esta actividad. Ellos tienen varios nutricionistas. Ellos podr\u00edan participar con nosotros. Julio Jorquera. Si no hay problema, invitemoslos. Y d\u00e9mosle la instancia a que ellos puedan llevar su pend\u00f3n. Sandra Ferrada. Si tiene el contacto de la profesora Lilia por favor me lo envias, para tener un contacto m\u00e1s directo con ella. Julio Jorquera. Okey, lo busco y te lo envio. Te ha n contestado algunas mujeres para el conversatorio? Sandra Ferrada. Solo la profesora de la UdeC, con las dem\u00e1s sigo insistiendo. Con respecto a lo de las mujeres, crees que Camila pueda moderar? Julio Jorquera. Si, no habr\u00e1 problema. Dentro del panel las preguntas deben ser m\u00e1s estructuradas y directas. Sandra Ferrada. Si, cuando son muy abiertas se torna un poco m\u00e1s desordenado. Julio Jorquera. Una idea es realizar un conversatorio donde en un comienzo se hagan una ronda de preguntas que ser\u00e1 hecha por nosotros para cada una de las panelistas. La idea es enviarle esa pregunta antes para que ellas puedan preparar una respuesta. Y luego se abren las consultas al plenario. Una vez tengamos todos los nombres, creamos las preguntas. Cu\u00e1ntas mujeres serian hasta el momento? Sandra Ferrada. Son 6 por ahora. Y esperando respuesta de la mayor\u00eda Julio Jorquera. Si se cae alguna, podr\u00edamos ir sumando m\u00e1s contactos de la pesca artesanal. Victoria Herrera. Una consulta, se seguir\u00e1 utilizando esta divisi\u00f3n de gobe rnanza y subcomit\u00e9s para tratar con los socios? Julio Jorquera. En esta etapa no, saquemos provecho del termino de #comunidaddelmar Sandra Ferrada. Mi idea para seguir haciendo participar a los socios es dividirlos en l\u00edneas de trabajo, o l\u00edneas de acci\u00f3n , ya que utilizar los subcomit\u00e9s suena muy r\u00edgido. Julio Jorquera. Como tenemos definidos tres grupos de trabajo con Colegios, ferias y Caletas, tratar de dividir estas l\u00edneas de trabajo en estos tres grupos. Tal vez tratar a la feria como una actividad p iloto y contarles a los socios lo que se hizo, que se har\u00e1n m\u00e1s ferias y d\u00e1ndoles la instancia para que puedan participar en las actividades que siguen. O si ellos tienen actividades que hacer que va acorde a lo que estamos promoviendo, nosotros podemos ser parte de la estrategia de ellos. Sandra Ferrada. Okey Con respeto al tema de la incorporaci\u00f3n en la minuta de los productos del mar, eso llama mucho la atenci\u00f3n. Entonces independiente del trabajo que hace Javier con Mejill\u00f3n de Chile, la pregunta es si nosotros queremos como iniciativa sentarnos a conversar sobre este tema con la gente de la Junaeb. Tal vez podemos mostrar como JUNAEB selecciona sus productos, y que nos den ejemplos de productos del mar, si ellos est\u00e1n experimentando en algo en sus laboratorio? Julio Jorquera. T\u00fa lo ves c\u00f3mo una reuni\u00f3n en donde JUNAEB explique lo que hace? Sandra Ferrada. Claro, porque nosotros no somos productores no podemos ofrecer un productor, pero si podemos tratar de \"presionar\" para que eso suceda. Mostr\u00e1ndole a los dem\u00e1s como hacer ese proceso. Julio Jorquera. Tal vez ese podr\u00eda ser el tema de una primera reuni\u00f3n m\u00e1s t\u00e9cnica en donde todos puedan conocer com o es el proceso que hace JUNAEB, como funcionan, como licitan, c\u00f3mo funciona el laboratorio, cuales son las brechas y en que la comunidad puede aportar. Pensemos en una reuni\u00f3n de este tipo entonces. Sandra Ferrada. Tienes contactos en JUNAEB? Como para hablar con ellos Julio Jorquera. Si, les consultare quien podr\u00eda ser la persona m\u00e1s id\u00f3nea para comentarlas \u00e1reas de los que hace JUNAEB. En que fechas piensas que podr\u00eda ser? Sandra Ferrada. Despu\u00e9s del 15 de Noviembre Julio Jorquera. Hablare con ellos para tratar de agendar a fines de Noviembre una reuni\u00f3n t\u00e9cnica. Sandra Ferrada. Con respecto a la p\u00e1gina Web en la secci\u00f3n de las caletas, necesitamos saber que avance hay con las encuestas. Julio Jorquera. Le consultare a Ricardo. Sandra Ferrada. Como sabemos que eso ser\u00e1 lento, proponemos que se trate de obtener la informaci\u00f3n de las caletas que presentamos en el informe, ya que de esas ya hay algo de informaci\u00f3n. Insistir en que por favor contesten esa encuesta, darle prioridad de esas direcciones zonales Julio Jorquera. Que m\u00e1s faltar\u00eda en la p\u00e1gina Web? Victoria Herrara. Cecilia nos indic\u00f3 que nos faltaba un texto para Gobernanza Julio Jorquera. Eso habr\u00eda que sacarlo y cambiarlo por l\u00edneas de trabajo, hay que simplificarlo. Sandra Ferrada. Tal vez cambiar a aliados, por comunidad del mar Lo que nos preocupa de la Web es la informaci\u00f3n de las caletas, y adem\u00e1s dejar claro a Ricardo que no es parte de nuestro trabajo dentro del proyecto subir la informaci\u00f3n de todas las caletas. Pero para apurar el proceso podr\u00edamos nosotros llamar a las direcciones zonales para pedir la info, pero no sabemos si podemos hacer eso. Julio Jorquera. Escr\u00edbanle y prop\u00f3ngaselo directamente a Ricardo. Julio Jorquera. Podr\u00eda ser bueno pedir registro fotogr\u00e1fico a las per sonas para ponerlas en la p\u00e1gina Web. ACUERDOS Sandra Ferrada. Pensar en una reuni\u00f3n t\u00e9cnica sobre JUNAEB Escribir a Ricardo por tema Caletas Julio Jorquera. Consultar con JUNAEB contacto para realizar esta presentaci\u00f3n. ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO: \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Jueves 29 de octubre del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma Meet PARTICIPANTES Fiorella Montoya Flor Guzm\u00e1n Rodrigo Donoso Subgerente de sostenibilidad y comunicaciones Agencia Vital Comunicaciones Agencia Vital Comunicaciones Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez Cecilia Saavedra Joyce Olsen UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones Profesional comunicaciones Profesional comunicaciones TEMAS TRATADOS: Reuni\u00f3n con ORIZON DESARROLLO Fiorella Montoya. Se presenta y presenta el equipo de comunicaciones con el que trabajan Cecilia Saavedra y Joyce Olsen se presentan Flor Guzm\u00e1n. Indica que les interesa mucho el tema, por eso quieren saber en qu\u00e9 estamos y que pensamos hacer para saber en qu\u00e9 podemos colaborar juntos. Indicando que para ellos la alimentaci\u00f3n del mar es fundamental. Sandra Ferrada. Les comenta las a ctividades que tenemos pensada hacer en terreno Y les cuenta sobre las tres l\u00edneas de acci\u00f3n que trabajaremos: caletas, ferias y colegios (si es que se puede). Les cuenta cual es la idea que planeamos realizar en las ferias libres y sobre la canasta con prote\u00ednas del mar. Flor Guzm\u00e1n. \u00bfEsas canastas la entregaran a todo quien se acerque? Sandra Ferrada. Sera entregada a quien nos cuenta alguna receta con alg\u00fan producto del mar, o algo relacionado con productos del mar. Tambi\u00e9n participaran nutricioni stas, dando consejo, siempre llev\u00e1ndolos por el lado de consumo de productos del mar. Flor Guzm\u00e1n. Lo que nos ha funcionado a nosotros, es hacer recetas en imanes. Sandra Ferrada. A partir de enero esperamos comenzar en la caletas Y hay varias actividad es que se espera hacer con los socios estrat\u00e9gicos, por lo pronto el conversatorio de mujeres del mar y m\u00e1s adelante trabajar cosas en conjunto como los videos. Con ORIZON podr\u00edamos atacar el punto de la educaci\u00f3n, como se captura, cuales son las temporad as, cuantas personas trabajan en torno a la industria, como son las plantas de proceso, si tienen nutricionistas trabajando con ustedes para generar un producto. Temas que las personas no conocen. O que se de a conocer los diferentes productos o formatos que tienen, ya que lo que se presenta en las g\u00f3ndolas de supermercado es muy acotado. Fiorella Montoya. Si, est\u00e1 muy en l\u00ednea con lo que estamos pensando. Sandra Ferrada. Es muy bueno mostrar y que la gente conozca y se identifique con la persona que es t\u00e1 sacando el recurso, eso acerca m\u00e1s el producto a las personas. Y as\u00ed reconocen el valor de los productos. La idea es poder realizar cosas en concreto y a corto plazo. Nosotros estamos abiertos a recibir ideas y que podamos analizarlas. Ya sea directam ente nosotros como Del Mar a Mi Mesa de Subpesca o ustedes como Orizon encabezando la actividad y nosotros apoyando. Flor Guzm\u00e1n. Con respecto al video, nosotros pens\u00e1bamos en el saludo de un colaborador contando que est\u00e1 en la planta. Y diciendo que es lo que hacen. Joyce Olsen. Si eso est\u00e1 s\u00faper bien, ahora si ustedes tienen material anterior que se puede reciclar y utilizar estar\u00eda s\u00faper bien, por mientras se prepara material nuevo. Flor Guzm\u00e1n. Debemos juntarnos como equipo para ver bien que podr\u00edam os proponer, pero dentro de lo que ya sabemos que tenemos, creo que les servir\u00eda mucho un texto que habla sobre los beneficios del jurel que se lo podr\u00edamos mandar. Tendr\u00edamos que revisar las fotos que tenemos de los colaboradores. Fiorella Montoya. Por tema de contingencia COVID, los videos de este a\u00f1o se alejan un poco de esa t\u00f3nica, van m\u00e1s por el lado de que estamos trabajando para que usted pueda tener el mejor producto. Joyce Olsen. Tal vez esos contenidos podemos ocuparlos. Y readecuarlos. Fiorel la Montoya. Okey, con el equipo revisaremos el material que hay. Ser\u00eda bueno que pudieran contactarse con ASIPES, ellos han grabado mucho por el banco de alimentos del mar y tienen material desde embarcaciones, cocinas, plantas de proceso. Sandra Ferrada. Ver\u00f3nica se ha comunicado con nosotros por otros temas, le consultaremos. Red de liceos gastron\u00f3micos, quiere mover a sus alumnos, y est\u00e1n grabando un video de ellos cocinando. Pero ser\u00eda s\u00faper bueno sumar a esto a la industria, hacer una conexi\u00f3n con estos liceos. En la parte educacional. Flor Guzm\u00e1n. Me gusta mucho la idea, y tambi\u00e9n nos gustar\u00eda desarrollar algo en conjunto con los pescadores artesanales, ya que son parte importante en una relaci\u00f3n donde dependemos uno del otro. Sandra Ferrada. Si, nuestras redes est\u00e1n disponibles, y podr\u00edamos pensar realizar alg\u00fan taller o repositorio online, alguna grafica o video explicando cuanta de la pesca, que fracci\u00f3n es industrial y que fracci\u00f3n es artesanal. Hace cu\u00e1nto tiempo existe esta alianza industrial -artesanal. Cosa que las personas no conocen como que sus productos tienen certificaciones mcc. Flor Guzm\u00e1n. Les enviaremos la informaci\u00f3n de las certificaciones que tenemos Sandra Ferrada. En general se le saca poco provecho a este tipo de informaciones y para las personas puede ser relevante conocerlas, para la toma de su dec isi\u00f3n final como consumidor. Joyce Olsen. Le consulta a Flor si es que tienen recetas Flor Guzm\u00e1n. Tenemos algunas recetas, un recetario digital que podemos enviarles. Joyce Olsen. No hay que olvidar el tema de g\u00e9nero, para los videos. Sandra Ferrada. \u00bfU stedes enviaron carta y logo? Fiorella Montoya. Aun no porque estamos en proceso de cambio de imagen Flor Guzm\u00e1n. Existe la posibilidad de enviarles el logo actual y luego si se cambia, enviarles el logo nuevo? Joyce Olsen. S\u00ed, no hay problema con eso Flor Guzm\u00e1n. Muy agradecidos con el espacio, para que podamos hacer difusi\u00f3n del consumo de productos del mar Fiorella Montoya. Nosotros tambi\u00e9n estamos haciendo cosas que hablan sobre las variedades de productos. Se trabaja constantemente en innovaci\u00f3n para que haya diferentes formas de consumir. Hay jurel, at\u00fan, enlatado, en lomitos, lanzamos al mercado hamburguesas, croquetas de jurel, hay variedad para hacer m\u00e1s f\u00e1cil el consumo de estos productos. Sandra Ferrada. Eso es un buen punto, podr\u00edamos preparar un recetario con alternativas para un mismo producto. Con respecto a las canastas, que queremos entregar, la idea es entregar la mayor cantidad posible, y si compramos en un supermercado no alcanzaremos un mejor precio para obtener un mayor n\u00famero de pro ductos. \u00bfA qui\u00e9n podr\u00eda dirigirme en Orizon para ver ese tema? Para poder comprar un volumen importante a un mejor costo Fiorella Montoya. Escr\u00edbeme a m\u00ed, y yo lo coordino internamente y te derivo a la persona que ve esos temas Se hace bastante venta al costo para este tipo de cosas y a veces algunas donaciones. Joyce Olsen. Pensando en estos temas, se me ocurre realizar alg\u00fan texto period\u00edstico relacionado a estas innovaciones, como se le ha agregado valor en la industria a este producto tradicional. Pa ra poder llevar esta nota a los medios. Poner cuanto empleo significa. Flor Guzm\u00e1n. Si suena bien, en esa misma l\u00ednea ustedes nos dec\u00edan que trabajaban con nutricionistas. Estar\u00edan dispuestos a hacer vocer\u00eda en caso de que se nos ocurra algo y necesitemos como vocero un nutricionista. Sandra Ferrada. Si por supuesto, siempre que hablemos que temas nutricionales estos debe ir respaldado por un nutricionista. Por e.g. tambi\u00e9n es importante que la gente sepa cu\u00e1nto se destina para consumo humano, cuanto se d estina a cada l\u00ednea de proceso. Y ustedes son los que mejor saben eso. Fiorella Montoya. En nuestra nueva p\u00e1gina Web habr\u00e1 mucha de esa informaci\u00f3n, bastante contenido para educar. Sandra Ferrada. Ojala pudi\u00e9semos juntarnos antes del 20 de noviembre para saber que propuestas tienen. Se agradece la presencia y reuni\u00f3n con todos los participantes y terminamos la reuni\u00f3n. ACUERDOS Desde Orizon: revisaran que material tienen para poder compartirlo - Revisaran que material audiovisual tienen para ver que podr\u00edan compartirnos - Compartir\u00e1n informaci\u00f3n sobre las certificaciones de sus productos. - Un par de textos sobre la pesca, beneficios del Jurel - Enviaran recetario digital Se acuerda agendar una nueva reuni\u00f3n antes del 20 de noviembre para conocer las propuestas. ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO: \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Jueves 29 de octubre del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma Meet PARTICIPANTES Julio Jorquera Departamento Pesca Artesanal, SUBPESCA Fabiana Pierre FAO Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones TEMAS TRATADOS: Reuni\u00f3n coordinaci\u00f3n con Fabiana Pierre (FAO) DESARROLLO Sandra Ferrada. Agradece a Fabiana por su tiempo, la idea es terminar de coordinar su presentaci\u00f3n el d\u00eda jueves. Julio Jorquera. Se presenta, y da contexto de la iniciativa Del Mar a Mi Mesa y la Jornada de Conversatorio # MujeresDelMar Solicitar su visi\u00f3n como ente internacional Fabiana Pierre. Agradece la invitaci\u00f3n y comenta que le gust\u00f3 mucho la iniciativa. Pensando a que a pesar de que Chile es pesquero no consume todo lo que deber\u00eda de pescado. Nosotros como FAO tenemos la visi\u00f3n regional de la perspectiva de g\u00e9nero. Y con Catalina ya conversaron m\u00e1s o menos las divisiones de tareas sobre lo que hablaran en el conversatorio. Pregunta si necesitamos ayuda con la difusi\u00f3n Sandra Ferrada. El d\u00eda lunes les enviaremos la informaci\u00f3n con la publicidad para que puedan difundirlas por sus redes y hacer promoci\u00f3n de actividad Julio Jorquera. Indica a Fabiana que estamos implementando el termino de #ComunidadDelMar para ir formando las alianzas con nue stros socios, y que ser\u00eda muy significativo para nosotros poder tener a FAO dentro de nuestros socios. Fabiana Pierre. Conversara con su responsable de comunicaciones para cuando Sandra envi\u00e9 la gr\u00e1fica se pueda hacer difusi\u00f3n desde las redes sociales de FAO. Con respecto a la presentaci\u00f3n pensaba presentar algo tambi\u00e9n sobre Chile, hablar algo de manera global general y luego de eso hablar sobre Chile. Julio Jorquera. Consulta a Fabiana si ellos est\u00e1n haciendo alg\u00fan tipo de investigaci\u00f3n actualmente e n temas de g\u00e9nero en Chile? Fabiana Pierre. En temas de pesca y g\u00e9nero no, pero si estamos proyectos en pesca, e.g comparaci\u00f3n del monitoreo de pesca irregular. Y ah\u00ed se est\u00e1 tratando de colocar la perspectiva de g\u00e9nero en eso. Muchas de las mujeres pesqu eras no logran avanzar con la producci\u00f3n o la pesca en si porque las licencias son estrictas. La institucionalidad no permite que m\u00e1s mujeres ingresen. Sandra Ferrada. Podr\u00edamos enviarle a Fabiana el \u00faltimo documento que sali\u00f3 sobre estad\u00edstica de pesca. Fabiana Pierre. Si claro, env\u00eden material que creen ser\u00e1 aporte a la presentaci\u00f3n. Sandra Ferrada. La idea es que ustedes presentan cada una aproximadamente 15 minutos y luego se pasa a este tipo de entrevista con las otras panelistas en que cada una responder\u00e1 una pregunta. Luego de eso abrimos las preguntas al plenario. Les enviare un mail pidi\u00e9ndoles una breve rese\u00f1a sobre ustedes, para que las presenten ese d\u00eda. Como dec\u00eda Julio es muy importante tenerlos como socios. Les reenviaremos la informaci\u00f3n para que puedan analizarlo. Fabiana Pierre. Si vi que me enviaron material, pero debo conversar primero con Catalina y ah\u00ed te damos una respuesta. Sandra Ferrada. Les pido que por favor nos puedan dejar las ppt, ya que generalmente los asistentes preguntaran si ese material quedara disponible, adem\u00e1s que desde ah\u00ed podemos sacar material para las redes sociales ya que ya es informaci\u00f3n validada por ustedes. Julio Jorquera. Los dejamos invitados a que puedan seguir participando con nosotros, antes participaba el coordinador de pesca Alessandro Lovatelli Y tambi\u00e9n estuvo participando el representante de Pesca en Chile. Quien ser\u00eda la persona m\u00e1s id\u00f3nea para poder comunicarlo y que sea el punto focal FAO. Fabiana Pierre. Para Pesca es Ximena, despu\u00e9s te pasare su contacto. Julio Jorquera. Me hab\u00edan dicho Jos\u00e9 Aguilar Fabiana Pierre. Si, Jos\u00e9 y Ximena trabajan juntos. D\u00e9jame confirmar si Ximena o Jos\u00e9 se pueden hacer cargo de eso y les confirmo por mail. Sandra Ferrada. El d\u00eda mi\u00e9rcoles tendremos una sesi\u00f3n de prueba, la pr\u00f3xima semana les confirmare la hora. ACUERDOS Fabiana confirmara quien puede ser punto focal de FAO para participar en las mesas de trabajo de Del Mar a Mi Mesa. ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO: \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Viernes 30 de octubre del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma Meet PARTICIPANTES Julio Jorquera Departamento Pesca Artesanal, SUBPESCA Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones TEMAS TRATADOS: Reuni\u00f3n coordinaci\u00f3n Conversatorio Mujeres del Mar DESARROLLO Sandra Ferrada. Sigo comunic\u00e1ndome con las panelistas. Durante el fin de semana seguir\u00e9 recabando informaci\u00f3n La idea es que veamos que podr\u00eda ir en la gr\u00e1fica publicitaria del conversatorio. En el documento que tengo est\u00e1n sus nombres y una afiliaci\u00f3n. Son 7 expositoras. En la gr\u00e1fica incluimos a Jos\u00e9 Pedro con las palabras iniciales? Julio Jorquera. No, solo dejemos a las panelistas. Sandra Ferrada. Necesitamos confirmaci\u00f3 n de que Camila podr\u00e1 participar. Porque esta vez debe estudiar un poquito de material. Julio Jorquera. Lo consultare con ella y dar\u00e9 aviso. Sandra Ferrada. Entonces haremos una pregunta a cada panelista. La profesora Lilia quer\u00eda hablar del consumo de productos del mar y durante la gestaci\u00f3n e infancia. Julio Jorquera. En ella habr\u00eda que destacar el hecho de que es una de las primera mujeres acad\u00e9micas, que ha hecho investigaci\u00f3n en temas nutricionales de productos del mar con un enfoque en la nutrici \u00f3n espec\u00edficamente valores nutricionales en la etapa gestacionaria y embarazo. Mujer en periodo de lactancia, en el fondo hacer el nexo entre mujer acad\u00e9mica con las contribuciones de las cualidades nutricionales del mar para la mujer en la maternidad. Sandra Ferrada. Enfoque entonces en consumo de productos del mar durante gestaci\u00f3n e infancia. Despu\u00e9s viene la Sra. Juana Silva Julio Jorquera. Como ella es dirigente, se podr\u00eda preguntar por qu\u00e9 rol juega la mujer en el \u00e1mbito sindicalista, pensando qu e el ambito del mar es bastante machista. Como logro ella hacerse camino para ir articulando la actividad y poder llegar a ser presidenta de m\u00e1s de 1000 personas. Sandra Ferrada. Como logra articular su actividad gremial con su trabajo. Julio Jorquera. Tambi\u00e9n preguntarle: ahora que ya est\u00e1 en este rol, si ella generado l\u00edneas de trabajo, o incentivo a temas de g\u00e9nero en su rol sindical. Sandra Ferrada. Luego viene la profesora Rosa Guerrero. Me parece bien preguntarle sobre los oficios pesqueros. Julio Jorquera. Preguntarle si es que ella identifica dentro de su rol social esta particularidad de la mujer en el sector pesquero y acu\u00edcola un patrimonio socio cultural muy diferenciado a otro de caracteres generales e.g. agricultura. Si desde estos estud ios sociol\u00f3gicos o antropol\u00f3gicos se visualizan ciertas particularidades o similitudes Dejar como pregunta final, cu\u00e1l ser\u00eda el trabajo que debi\u00e9ramos hacer como sector p\u00fablico y privado para contribuir en el rescate de este patrimonio socio -cultural de la mujer. Tal vez para todas habr\u00eda que dejar esta pregunta Sandra Ferrada. Despu\u00e9s viene Sandra Garrido. Ella podr\u00eda hablar sobre innovaci\u00f3n de productos. Podr\u00eda hablarnos sobre estad\u00edsticas de la coordinadora de ella maneja. Julio Jorquera. Podr\u00eda hablar nos algo relacionado con el tema de que se dice que la mujer es la que asume la responsabilidad de los desaf\u00edos nuevos en las caletas. E.g. cuando se presenta un proyecto son ellas las que se muestran entusiastas y participativas, en todo lo que sea valor agregado. Preguntar si es que ella valida esta informaci\u00f3n de que la mujer es la que contribuye con ir avanzando m\u00e1s all\u00e1 de la pesca misma o buceo, si no que con estas otras oportunidades. Hablar del desarrollo de los territorios en base a la presencia m ujer Sandra Ferrada. As\u00ed es, uno puede ver esas cosas e.g en las caletas donde hay mujeres los servicios gastron\u00f3micos, tur\u00edstico son mejor, son m\u00e1s atentos. Tienen buen trato. Luego viene la Ver\u00f3nica Flores. Julio Jorquera. Aqu\u00ed hay que rescatar que la a cuicultura es una actividad nueva en comparaci\u00f3n con la pesca. Que significa un cambio de switch del pescador artesanal. Hay todo un cambio de pensamiento de que se requiere tiempo. Y hay que esperar para generar recurso. Y tambi\u00e9n se ha visto que la mujer se adapta m\u00e1s a esta forma. Como ve ella y sus colegas este empuje a esta nueva actividad. Victoria Herrera. La transmisi\u00f3n ser\u00e1 por Facebook Live, solo nosotros tendremos link para ser asistentes a la reuni\u00f3n. Sandra Ferrada. Como no sabemos si Camila s er\u00e1 moderadora, mejor no lo pondremos en la gr\u00e1fica. El d\u00eda lunes se enviara la gr\u00e1fica para visto bueno ACUERDOS Julio preguntara a Camila si realmente ella puede ser Moderadora. ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO: \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio J orquera FECHA Lunes 2 de noviembre del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma Meet PARTICIPANTES Julio Jorquera Departamento Pesca Artesanal, SUBPESCA Camila Pizarro Profesional de la Unidad de Comunicaciones Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones TEMAS TRATADOS: Reuni\u00f3n coordinaci\u00f3n Conversatorio Mujeres del Mar DESARROLLO Sandra Ferrada. La reuni\u00f3n ya est\u00e1 confirmada. Todas las panelistas est\u00e1n confirmadas. Y ya la \u00faltima versi\u00f3n de la invitaci\u00f3n esta enviada para su revisi\u00f3n. Julio ya envi\u00f3 la \u00faltima versi\u00f3n del programa. Sera una transmisi\u00f3n en vivo por Facebook Live y se retransmitir\u00e1 por Youtube despu\u00e9s Victoria Herrera. Esto se har\u00e1 as\u00ed ya que son muchos participantes y ninguna plataforma de streaming permite tener m\u00e1s de 6 personas en paralelo en pantalla. Ser\u00e1 v\u00eda Zoom y se transmitir\u00e1 en directo por Facebook Live, las invitaciones ya fueron enviadas a las panelistas. Sandra Ferrad a. La idea es que Camila como moderadora presente a las panelistas. Las dos personas de FAO har\u00e1n una peque\u00f1a presentaci\u00f3n de 15 minutos m\u00e1ximo. Ellas dar\u00e1n un contexto general, luego las otras participantes tendr\u00e1n una pregunta cada una Julio Jorquera. La idea al momento de formular la pregunta fue rescatar la expertis en el tema de cada una de las panelistas. Sandra Ferrada. Para cada panelista hay una introducci\u00f3n general para introducir el tema y luego se le har\u00e1 la pregunta. Para todas habr\u00e1 la misma pregunta final, que ser\u00e1 una pregunta ret\u00f3rica para que lo piensen y den su mensaje final. Camila Pizarro. En el fondo todo ser\u00e1 muy conversado, y guiarme por el documento que enviaron junto Julio. Sandra Ferrada. La idea es d arles 5 minutos para que respondan su pregunta. Yo las llamare para indicarles esto. Camila Pizarro. La idea ser\u00eda entonces que las personas dejen sus comentarios y preguntas en el Facebook. Sandra Ferrada. Claro e indicarles que dejen escrito para quien est\u00e1 dirigida la pregunta. En la secci\u00f3n de panelistas ira la informaci\u00f3n de las 7 panelistas para que Camila las presente, y luego pase a las preguntas de forma individual. Victoria Herrera. Como las personas nos ver\u00e1n en Facebook Live esta es la \u00fanica plataforma donde se puede hacer preguntas, no tendremos asistentes de zoom. En zoom solo estaremos los participantes de la reuni\u00f3n. En las transmisiones a trav\u00e9s de estas plataformas, siempre hay desfase entre nuestra conversaci\u00f3n y la transmisi\u00f3n, en e ste caso ser\u00e1 de 15 o 20 segundos, dependiendo del internet. Por eso es bueno comentarle a las personas que nos ven que vayan dejando sus comentarios y preguntas a medida que vayan viendo las presentaciones, para que podamos tener donde elegir. Camila Jorquera. La idea es seleecionar una pregunta para cada panelista, y para dejar tranquila a las personas indicarles que las preguntas que no se alcancen a responder, las trataremos de responder por mail, as\u00ed que nos dejen un mail de contacto tambi\u00e9n en sus comentarios. Y si posteriormente tienen dudas pueden escribir a Hola@delmaramimesa.cl Sandra Ferrada. La idea es que el d\u00eda mi\u00e9rcoles 4 hagamos una prueba con todas las panelistas. Acordamos a las 10 am. Julio Jorquera. Jos\u00e9 Pedro informa que no podr\u00e1 participar, le pidi\u00f3 a Paulina Barraza (Directora Zonal de Magallanes) que diera unas palabras al inicio. Sandra Ferrada. Le pediremos al dise\u00f1ador que haga este cambio de nombre en la gr\u00e1fica de publicidad. Julio Joruqera. Y el mi\u00e9rcoles puede hacerse que la prueba sea transmitida por Facebook Victoria Herrera. Si, se puede hacer una prueba donde solo pueden ver los administradores de la p\u00e1gina. Sandra Ferrada. Con respecto a las actividades en Ferias Libres , ya cotizamos el toldo para la actividad. Este llevara en el techo y una de las parades, la trasera, el logo de la iniciativa. Pero quer\u00edamos consultar con ustedes si le agregamos algo de informaci\u00f3n a los costados, alguna infograf\u00eda, receta o los dejamo s el blanco? Camila Pizarro. Podr\u00eda ser una receta sencilla de un recurso bien conocido Julio Jorquera. Podr\u00eda ser colocar la Jaiba dando alg\u00fan mensaje, para dar a conocer la imagen corporativa. Colocarla con una frase de un mensaje Sandra Ferrada. Como ti ps de consumo responsable Con respecto a cr\u00f3nica de la p\u00e1gina web. Estamos de acuerdo en que est\u00e1 muy largo y lo acortaremos. Pero con respecto a la informaci\u00f3n que pides, esa informaci\u00f3n se est\u00e1 recopilando entonces es informaci\u00f3n que no se tiene. Pero se har\u00e1 un texto m\u00e1s digerible para los turistas Camila Pizarro. Con respecto a la informaci\u00f3n que coloquen hay que agregar las fuentes. Sandra Ferrada. Colocaremos datos generales de pesca con su fuente. ACUERDOS Camila Pizarro ser\u00e1 la moderadora de Conversatorio #MujeresDelMar Se har\u00e1 una reuni\u00f3n de prueba el d\u00eda mi\u00e9rcoles 4 de noviembre a las 10 am. MINUTA REUNI\u00d3N Mi\u00e9rcoles 04 de noviembre. Participantes Sandra Ferrada - Del Mar a Mi Mesa Victoria Herrera - Del Mar a Mi Mesa Javier Aros - PER Mejill\u00f3n Felipe Ch\u00e1vez - PER Mejill\u00f3n Objetivo Coordinar desarrollo de actividades de promoci\u00f3n de consumo del mar en conjunto. Temas tratados: - Del Mar a Mi Mesa (DMAMM) informa que tiene programado realizar 3 actividades de promoci\u00f3n de c onsumo en ferias libres durante el mes de diciembre pr\u00f3ximo. Estas ser\u00e1n: jueves 10/12 en feria de Vi\u00f1a del Mar; s\u00e1bado 12/12 en feria de Puente Alto; y domingo 13/12 en feria de Macul. Para esta actividades, solicitan el apoyo del PER con la entrega de 150 latas de conserva de choritos (en distintos formatos) para sumarlas a otros productos del mar y ser entregados en una canasta de regalo a los participantes. Adem\u00e1s de sumarse en el desarrollo de los eventos con entrega de merchandising y otros insumos pa ra promoci\u00f3n de consumo. - PER confirma su participaci\u00f3n en las 3 actividades, con apoyo de una productora para entrega de merchandising, corp\u00f3reo y posible entrega de degustaciones. Adem\u00e1s de gestionar las 150 latas de choritos. Acuerdos: 1.- PER se compromete a gestionar, via donaci\u00f3n o compra, las 150 latas de conserva de choritos para las canastas a regalar y hacerlas llegar a DMAMM. 2.- DMAMM se har\u00e1 cargo de la cocina en vivo, con su chef, en las actividades. 3.- PER compartir\u00e1 a DMAMM carpeta Drive con material audiovisual e im\u00e1genes de difusi\u00f3n utilizadas en actividades anteriores de promoci\u00f3n. 4.- Se acuerda que ambas instituciones llevar\u00e1n merchandising promocional. 5.- DMAMM estar\u00e1 a cargo del plan comunicacional de las 3 activid ades, contando con el apoyo del PER en lo que sea necesario. 6.- PER elaborar\u00e1 y enviar\u00e1 a DMAMM minuta con datos de la industria, propiedades del chorito y otros datos importantes para la realizaci\u00f3n de las actividades. ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO: \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Mi\u00e9rcoles 11 de noviembre del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma Google Meet PARTICIPANTES Julio Jorquera Ricardo Radebach Departamento Pesca Artesanal, SUBPESCA Departamento Pesca Artesanal, SUBPESCA Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones TEMAS TRATADOS: Ruta de las Caletas DESARROLLO Ricardo Radebach . Se nos present\u00f3 la oportunidad de colaborar en la Ruta de las Caletas de este a\u00f1o que ser\u00e1 realizado en formato online. Se har\u00e1 solo en Santiago en un evento de unos dos o tres d\u00edas, donde todas las caletas de pescadores artesanales que estaban inscritas (son 9) enviaran sus productos a Santiago y crearan una p\u00e1gina web y canal de youtube en donde transmitir\u00e1n el evento. La idea es incluir a Del Mar a Mi Mesa y que nosotros promocionemos este evento en redes sociales y pagina Web con nuestra #ComunidadD elMar Se solicita a Sandra, que se pueda contactar con la periodista del INDESPA, Mar\u00eda Elizabeth Perez. Sandra Ferrada. \u00bfYa saben cu\u00e1ndo ser\u00e1n las fechas? Ricardo Radebach. La verdad no. Pero Mar\u00eda Elizabeth me pidi\u00f3 unas cosas de aqu\u00ed a fines de la semana. Lo que har\u00e1n ser\u00e1 la transmisi\u00f3n y se podr\u00e1 comprar los productos que se est\u00e1n preparando. La productora armara una caja con lo que tu pidas y te la van a enviar Entonces adem\u00e1s en esta caja la idea es que valla informaci\u00f3n de administraci\u00f3n pe squera de los recursos: veda, cuota, talla m\u00ednima. Y la idea es incorporar la informaci\u00f3n nutricional que se tenga de ese producto. Sandra Ferrada. A lo mejor se podr\u00eda hacer un aporte nutricional por grupos: algas, moluscos, crust\u00e1ceos, peces. Ricar do Radebach. No s\u00e9 qu\u00e9 informaci\u00f3n tendr\u00e1n ustedes como grupo y que informaci\u00f3n habr\u00e1 encontrado Julio Julio Jorquera. Encontr\u00f3 informaci\u00f3n de tablas nutricionales, durante la tarde compartir\u00e1 la informaci\u00f3n. Sandra Ferrada. A la gente le gusta bastan te datos sobre para que me sirve. M\u00e1s que los valores perse. Ricardo Radebach. La verdad tenemos poco tiempo. Lo bueno es que ser\u00e1 un muy buen material para difusi\u00f3n. Sandra Ferrada. \u00bfY cu\u00e1ndo es la fecha que est\u00e1n pidiendo? Ricardo Radebach . Las fichas de productos las tenemos que entregar el d\u00eda viernes. Sandra Ferrada. Llamare a Mar\u00eda Elizabeth y le preguntaremos bien detalles. Ricardo Radebach. Aprovechando que estamos en reuni\u00f3n, te cuento que al d\u00eda de ayer ya tengo en mi poder tod as las caletas desde Maule al Sur. No ha llegado ninguna de la zona Norte. Una vez que las tenga todas, y las analice te las ir\u00e9 enviando. ACUERDOS Sandra Ferrada. Contactar a Mar\u00eda Elizabeth para preguntar bien que necesitan y en que fechas. ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO: \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Jueves 26 de noviembre del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma zoom PARTICIPANTES Julio Jorquera Departamento Pesca Artesanal, SUBPESCA Camila Pizarro Profesional de la Unidad de Comunicaciones Luis Musquiz Periodista Subpesca Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez Cecilia Saavedra Joyce Olsen UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones UDEC, profesional comunicaciones UDEC, profesional comunicaciones TEMAS TRATADOS: Reuni\u00f3n coordinaci\u00f3n antes de actividades en 3 ferias libres: Sandra Ferrada. Va todo okey con las ferias, incluso algunos dirigentes de ferias nos han propuestos hacer videos para promocionar la actividad en redes sociales. La feria de Macul se cay\u00f3, y ahora la actividad se realizara en la feria la Uni\u00f3n de La Flo rida. Julio Jorquera. Avisare a la gente de Elige Vivir Sano por si quieren participar de la actividad. Sandra Ferrada. Es importante que como Subpesca se hagan presentes en la actividad, sobre todo en la inauguraci\u00f3n de Vi\u00f1a del Mar. Julio Jorquera. Yo quiero asistir a esa. Cecilia y Joyce. La idea es que el punto de prensa no pase de las 11 de la ma\u00f1ana, y est\u00e1 comprometido TVN Red Valpara\u00edso ese d\u00eda. La gente de Subpesca deber\u00eda considerar llegar a las 10:00. Porque a la 13:00 ya est\u00e1n montados l os informativos. Sandra Ferrada. Nosotros adem\u00e1s estaremos grabando toda la actividad. Joyce Olsen. Recordar que hay una entrevista pendiente. Sandra Ferrada. Mi\u00e9rcoles 2 de diciembre hay una entrevista con Oc\u00e9ano tv en horario AM. Julio Jorquera. \u00bfEn qu\u00e9 consiste este entrevista? Cecilia Saavedra. Dar a conocer lo que se est\u00e1 haciendo en la iniciativa y promocionar las actividades en ferias libres. Joyce Olsen. Tambi\u00e9n hay conversaciones con radio festival Joyce Olsen . Con respecto a la disposici\u00f3n en que estaremos en la feria, lo ideal que estemos distribuidos en diferentes puntos. Y los invitemos a ver los otros m\u00f3dulos. Sandra Ferrada. La idea me parece s\u00faper bien, pero debeos pregunt\u00e1rselo a las personas de la feria. El material est\u00e1 listo para las actividades: toldo, corp\u00f3reo lo est\u00e1n terminando, meg\u00e1fono, vestimenta (delantales, polerones), magn\u00e9ticos para difusi\u00f3n, canasta del mar. Julio Jorquera. \u00bfY la canasta que llevar\u00e1? Sandra Ferrada. Choritos en conse rva, dos tipos de pescado en conserva, y estoy viendo si alcanza para incluir alga liofilizada, pero sale muy cara. Julio Jorquera. Hay unas chicas que hacen pastas utilizando como materia prima algas, y ellas han patrocinado antes material para algunas degustaciones a cambio de publicidad. Sandra Ferrada. Voy a buscarlo. Si encuentras el contacto me lo env\u00edas. Julio Jorquera. Incluso podr\u00eda agregarse solo cochayuyo deshidratado. Y les colocamos una receta con cochayuyo. Sandra Ferrada. Pens\u00e9 en eso, pero imagen que lo encontrar\u00edan feo. Julio Jorquera. \u00bfHabr\u00e1 cocina en vivo? Sandra Ferrada. En Vi\u00f1a del Mar si Julio Jorquera. Entonces ah\u00ed podemos recalcar el tema del cochayuyo, que el chef haga un ceviche de cochayuyo. Camila Pizarro. \u00bfEn que horario est\u00e1 pensada la actividad? Sandra Ferrada. La feria comienza a funcionar desde las 9:30 hrs. Joyce Olsen. La idea es que este todo montado a las 9:30 u 10:00, con punto de prensa m\u00e1ximo a las 11 am. Luis Musquiz. Los medios de prensa van cerra ndo las ediciones antes de las 2 o 3 de la tarde la nota de prensa. Y en caso de prensa, el d\u00eda de anterior avisarles para invitarlas a la actividad. Julio Jorquera. El punto de prensa quedara a las 11 am. Cecilia Saavedra. Pero autoridades deben llegar antes, 10:30 am. Sandra Ferrada. Una vez que llegue la prensa, que mostraremos? Joyce Olsen. A esa hora deber\u00eda estar la cocina en vivo o alg\u00fan concurso. Sandra Ferrada. Y en Santiago, \u00bfC\u00f3mo lo haremos con las autoridades? Julio Jorquera. Yo hablare co n mi jefe para ver si me dar\u00e1 permiso. Habr\u00e1 ropa corporativa? Sandra Ferrada. Si, polerones, delantales, jockey, solo para el equipo trabajo. Julio Jorquera. Camila, \u00bftu participaras? Camila y Luis. No sabemos, debemos coordinar con nuestro Jefe. Luis M usquiz. Marcelo debe definir qui\u00e9n podr\u00eda ir. Sandra Ferrada. Si no va a ir nadie representando a Subpesca, no tiene sentido mover prensa, porque no podemos dar opini\u00f3n por Subpesca. Obviamente se hacen los comunicados de prensa de la actividad y se env\u00eda toda la informaci\u00f3n con fotograf\u00edas a los medios Luis Musquiz. Le comentaremos a Marcelo ese tema, la pr\u00f3xima semana le tendremos respuesta. Joyce Olsen. Ser\u00eda ideal pudieran tener una capsula grabada de alguien de Subpesca para difundir la actividad qu e la podamos subir a redes sociales el mismo d\u00eda o el d\u00eda anterior. Y considerar una cu\u00f1a, un audio con una cu\u00f1a del Subsecretario para poder incorporarla al material que se envi\u00e9 a medios. Luis Musquiz. Hablaremos con Marcelo para poder gestionar eso. Sandra Ferrada. \u00bfCamila han podido ver los videos de saludos de nuestros socios? Camila Pizarro. Si est\u00e1n bien, pero se deben agregar los subt\u00edtulos Sandra Ferrada. \u00bfVieron las capsula de moluscos que esta lista? Camila Pizarro. Si, est\u00e1 s\u00faper buena. Est\u00e1 autorizada Sandra Ferrada. El mi\u00e9rcoles 2 de diciembre Oc\u00e9ano Tv nos pidi\u00f3 una entrevista en horario AM. Es importante que participe alguien de Subpesca. La idea es que me avisen a qu\u00e9 hora pueden realizarla y quien participara de Subpesca. Camila Pizarro. S\u00ed, mi candidato seria Julio que maneja mejor los datos, o si Jos\u00e9 Pedro quiere se aprende esos datitos. Sandra Ferrada. Con respecto a las cr\u00f3nicas de caletas, \u00bfpudieron revisarlas?. Ya se redujo la extensi \u00f3n del texto y est\u00e1 escrita de forma m\u00e1s coloquial. Camila Pizarro. Aun no las revisamos, si puedes me las comparte de nuevo para recordarlo Sandra Ferrada. Ahora si con respecto al Reportaje, que noticias nos tienen Luis Musquiz. Revisando el reportaje j unto con Gabinete, el trabajo de reporteo est\u00e1 muy bueno, pero la extensi\u00f3n es muy larga son 3 paginas. Lo que sugerimos es hacer notas m\u00e1s peque\u00f1as y hacer notas regionales. As\u00ed puede quedar mejor y menos pesado ya que es muy extenso. Hacer algo de una c arilla de extensi\u00f3n. Y distribuirlo en medios de prensa regionales. Sandra Ferrada. Okey eso haremos. Lo otro, es que tenemos 12 instituciones que ya nos enviaron su carta de compromiso, logo, redes sociales. Les enviaremos ese listado para que est\u00e9n al t anto de quienes son Lo que nos ha preguntado algunos socios, es si ellos pueden colocar nuestro logo en sus p\u00e1ginas. Camila Pizarro. Me env\u00edan un mail (con copia Julio) con esa informaci\u00f3n para preguntar a Gabinete si es que se puede. Sandra Ferrada. Para la p\u00e1gina Web, nos falta un men\u00fa que se llama consumo responsable que lo pidieron ustedes. Entonces queremos saber qu\u00e9 es lo que quieren destacar en ese men\u00fa para comenzar a construirlo y darle el perfil que ustedes quieren. Julio Jorquera. La herramient a principal es la existencia del sello azul de Sernapesca, es la herramienta que permite la compra legal. Tambi\u00e9n tendremos a disposici\u00f3n una gu\u00eda de buenas pr\u00e1cticas, que orienta a pescadores, consumidor y vendedor de c\u00f3mo mantener la calidad y respetar las medidas de administraci\u00f3n. Sandra Ferrada. \u00bfEsa gu\u00eda ya est\u00e1? Julio Jorquera. Est\u00e1 en proceso de validaci\u00f3n, es un producto que financio Subpesca - La idea ser\u00eda linkear la p\u00e1gina de sello azul - Agregar la gu\u00eda de buenas practicas - Y tener una tabla actualizada de tallas de administraci\u00f3n, como vedas y tallas m\u00ednimas. Tambi\u00e9n el ejecutor de sello azul levantara un video en donde explica en que consiste el sello azul y ese lo podr\u00edamos poner en la p\u00e1gina. Sandra Ferrada. Okey, trabajaremos en ellos. ACUERDOS Que se haga el esfuerzo para que en vi\u00f1a del Mar asistan autoridades Si en Santiago no puede ir ning\u00fan representante de Subpesca, no se llamaran medios de comunicaci\u00f3n para que asistan a la actividad. ANEXO. Respuesta desde Gabinetes con respecto a las actividades en ferias Libres El d\u00eda jueves 26 de octubre durante la tarde se informa al equipo ejecutor de Del Mar a Mi Mesa, que desde Gabinetes informan que se suspender\u00e1n las tres actividades en Feri as libres por motivos: posibles protestas por parte de pescadores por tema Ley general de Pesca, y contingencia COVID 19. En lugar de la realizaci\u00f3n de estas 3 actividades en ferias libres, ellos proponen realizar una sola actividad en la costanera de Val para\u00edso. Equipo ejecutor se compromete a dar una respuesta a esta solicitud m\u00e1ximo en una semana. Para tener tiempo de cancelar los compromisos adquiridos para la correcta realizaci\u00f3n de las 3 actividades, poder contestar su propuesta, o poder presentar u na contrapropuesta. El d\u00eda mi\u00e9rcoles 2 de diciembre a env\u00eda a nuestra contraparte t\u00e9cnica Julio Jorquera la propuesta de nuevas alternativas a actividades en ferias libres. ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO: \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Lunes 7 de diciembre del 2020 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma Meet PARTICIPANTES Julio Jorquera Departamento Pesca Artesanal, SUBPESCA Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones TEMAS TRATADOS: Reuni\u00f3n coordinaci\u00f3n nuevas actividades: cocina en vivo. Posible modificaci\u00f3n de contrato DESARROLLO Julio Jorquera. La idea que ustedes presentaron en reemplazo de las actividades en ferias, les pareci\u00f3 bien a Gabinete en vista de las circunstancias en las que estamos. Consultando con Jur\u00eddica, ellos indican que esto debe conllevar una modificaci\u00f3n de contrato. Entonces creo que lo m\u00e1s provechoso, seria modificar inmedia tamente las 7 ferias por 7 cocinas en vivo. Y los lugares ser\u00e1n elegidos en base al an\u00e1lisis del equipo t\u00e9cnico y la contraparte t\u00e9cnica. La idea es dejar un relato abierto que nos permita hacer otro tipo de actividades. Entonces, Jos\u00e9 Pedro pidi\u00f3 un poco m\u00e1s detalle de esta actividad y los costos asociados. Sandra Ferrada. Okey, la idea es realizar la actividad en lugares donde no all\u00e1 mucha concurrencia. Quien vea la actividad ser\u00e1 quien est\u00e9 pasando por ah\u00ed, no abra llamado para publicitar la actividad . Pero si la idea es que all\u00e1 algo de gente para capturar relatos y sacar cu\u00f1as. Adem\u00e1s de entregar las cosas preparadas. Ahora pensamos que hay dos opciones: - Transmitir la actividad en vivo, por nuestras plataformas - Grabar la actividad y retransmitirla. Julio Jorquera. Yo creo que, lo mejor ser\u00eda cambiar altiro el contrato, y cambiar la actividad masiva de las caletas por cocina en vivo tambi\u00e9n. Victoria Herrera. Entonces para estas claros. NO tenemos que hacer publ icidad previa para publicitar los eventos en las caletas. Que era como estaba pensado. Julio Jorquera. Exacto, solo hay que realizarla y despu\u00e9s difundir que fue lo que se hizo. Sandra Ferrada. Okey, entonces no habr\u00e1 actividades de difusi\u00f3n pre - activida des. Lo importante es que comunicaciones de Subpesca est\u00e9 de acuerdo. En caso de Cuarentenas, nosotros por la Universidad podemos gestionar permisos, pero ser\u00eda bueno contar con una carta o un permiso desde la Subpesca, para que se vea como una activida d de gobierno. Julio Jorquera. Pensando en todas las cosas que se cambiaran, lo que aqu\u00ed m\u00e1s preocupa es el tema de costos. Entonces la idea es que para las nuevas actividades adem\u00e1s de la descripci\u00f3n se haga su equivalente en dinero a lo que costaban las antiguas actividades, para que no tengamos problemas con Jur\u00eddica. Sandra Ferrada. En el tema de las Caletas, t\u00fa piensas que tambi\u00e9n puede ser una cocina en vivo, pero interviniendo la caleta? Julio Jorquera. Tal vez hacer m\u00f3dulos m\u00e1s peque\u00f1os con el che f, cocina en vivo, aprovechar la experiencia de caleta, trabajar un producto t\u00edpico de la caleta. Sandra Ferrada. Se podr\u00eda contactar a uno o dos representantes de la caleta para que participen. Julio Jorquera. Entonces lo que yo les pido, es que me pueda n elaborar el reemplazo de la actividades. El contraste de la propuesta original y la nueva propuesta en tema de costos. Pensando en los colegios, tal podr\u00edamos pensar en modificarlo altiro, ya que por la contingencia ser\u00e1 complicado poder realizar las ac tividades con los estudiantes. Yo lo pienso tambi\u00e9n con actividades de cocina en vivo, tal vez dejar las 7 ferias y 7 colegios por 14 actividades de cocina en vivo, o tal vez en vez de 14 puedan ser 16, pensando en los costos. Sandra Ferrada. Entiendo, dejarlo m\u00e1s abierto al tema de que por ejemplo tal vez en el tema de los colegios podr\u00edamos hacer cocina m\u00e1s orientada los ni\u00f1os. Lo que iba a preguntar es si en esta modificaci\u00f3n de contrato podr\u00edamos agregar los concursos en redes sociales?. Ya que esto es algo que llama mucho la atenci\u00f3n Julio Jorquera. Dejenlo escrito dentro de su nueva propuesta para presentarlo a la jefatura. Tratare de conversar con comunicaciones para saber qu\u00e9 les parece mejor, si transmitir e vivo o grabar. Y en caso de grabar s i es bueno transmitir toda la actividad o solo hacer capsulas. Sandra Ferrada. S\u00ed, eso es muy importante, para as\u00ed generar el documento con lo que ellos opinen. Julio Jorquera. Recuerdo que en este programa estaba la idea de generar un sello o letrero para dejar en las caletas. Victoria Herrera. Si, dec\u00eda generar un sello. Julio Jorquera. La idea ser\u00eda generar este sello, una plaquita, o algo as\u00ed. Sandra Ferrad a. Conversaremos con el equipo para ver en que formato podr\u00edamos entregar nuestro sello, Del Mar a Mi Mesa. Julio Jorquera. Que otros productos nos quedan pendientes para el proyecto? Sandra Ferrada. La p\u00e1gina Web est\u00e1 avanzando, Camila hoy nos envi\u00f3 la r evisi\u00f3n de las cr\u00f3nicas, as\u00ed que ahora nos queda hacer las cr\u00f3nicas para las otras caletas comprometidas. Y se est\u00e1 trabajando en el consumo responsable. Victoria Herrera. La capsula de algas sigue pendiente, y m\u00e1s que producto estaban los m\u00f3dulos de capa citaciones para los pescadores, que ya no s\u00e9 c\u00f3mo los realizaremos si la jornada en la caleta ya no ser\u00e1 posible. Tal vez solo queden colgados en la p\u00e1gina. Sandra Ferrada. Eran m\u00f3dulos de cocina, manejo de redes para venta de productos, fotograf\u00eda para r edes sociales. Tal vez podr\u00edamos hacerlos a trav\u00e9s de internet. Puede ser un formato abierto, no tiene por qu\u00e9 ser espec\u00edfico para una caleta. Julio Jorquera. Cuando vayamos avanzando en esto, lo planificamos bien. Pero al menos deben haber 7 grupos para c apacitar. ACUERDOS Sandra Ferrada. Se enviara una propuesta con los valores para la modificaci\u00f3n de contrato. Preguntar a Dodani cuanto m\u00e1s se puede alargar un proyecto. Pensando que hay algunas excepciones por COVID. Julio Jorquera. Hablar\u00e1 con Camila y Marcelo para saber si grabar o hacer capsulas ANEXO. Respuesta desde Gabinete comunicaciones El d\u00eda lunes 7 de Diciembre por la tarde se informa al equipo ejecutor de Del mar a Mi Mesa que desde el Gabinete de comu nicaciones se indica que las actividades deben ser grabadas en capsulas de poco minutos de duraci\u00f3n. Unas 3 capsulas por actividad. En base a esta respuesta, el equipo de Del Mar a Mi Mesa realizara la propuesta para modificaci\u00f3n de contrato en base a est a informaci\u00f3n. ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO: \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Viernes 15 de Enero del 2021 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma Meet PARTICIPANTES Julio Jorquera Departamento Pesca Artesanal, SUBPESCA Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones TEMAS TRATADOS: Reuni\u00f3n coordinaci\u00f3n actividades en terreno DESARROLLO Sandra Ferrada. Se informa que ya se realizaron 3 actividades en terreno. Coliumo: como especie representativa se utiliz\u00f3 la reineta Dichato: como especie representativa se utiliz\u00f3 la jaiba Caleta Alto del Rey, San Pedro de la paz: como especie representativa se utiliz\u00f3 la corvina Para el jueves 14 y 15 de enero estaba contemplado realizar 3 actividades en caletas de la regi\u00f3n del \u00d1uble, pero esto no fue posible ya que Concepci\u00f3n y sus comunas aleda\u00f1as ingresaron a Cuarentena, por lo que hay que esperar a realizar las gestiones para que la Universidad nos pueda dar permisos colectivos y salir a terreno. Estos permisos se demoran aproximadamente 3 semanas en ser entregados, seg\u00fan la informaci\u00f3n que nos dieron. Ahora veamos que podemos ofrecer a Mejill\u00f3n de Chile Porque para poder p edir permisos colectivos, las personas del equipo deben tener contrato con la UdeC. Julio Jorquera. Si ellos pueden gestionar sus permisos, ah\u00ed no habr\u00eda problema Sandra Ferrada. Exacto Julio Jorquera. Mi idea era proponerles hacer la mitad de caletas que se hagan en un regi\u00f3n. Caletas en donde no se tenga claro una especie emblem\u00e1tica y as\u00ed ellos puede cocinar recetas con choritos. Que ellos puedan ir, colocar a su chef a cocinar, colocar su pend\u00f3n al lado del nuestro y contar de los beneficios de c omer choritos. Sandra Ferrada. Si, puede ser en la regi\u00f3n de los Lagos, pensando que ellos est\u00e1n all\u00e1. Y que las actividades ser\u00e1n en comunas donde hallan caletas en fase 2. Julio Jorquera. Si ellos quieren subir cosas a redes sociales, siempre debe s er enmarc\u00e1ndolo dentro de la iniciativa de Del Mar a Mi Mesa, que es una acci\u00f3n colaborativa. Y siempre debe estar claro en los anuncios que es una iniciativa liderada por la Subpesca. Julio Jorquera. \u00bfC\u00f3mo quedo la recepci\u00f3n de la mascota? Sandra Ferra da. Fue muy buena, les gust\u00f3 mucho en todos lados Julio Jorquera. Podr\u00edamos hacer algo similar a lo que hace ACHIPIA con sus mascotas, en donde salen entregando mensajes por sus redes sociales. E.g. Recuerda usar tu mascarilla con un fondo de una caleta. Que cuando vayan a las caletas o a comprar pescado usen su mascarilla. Sandra Ferrada. Veamos la propuesta ahora Julio Jorquera. Yo le preguntare a la nueva Subsecretaria, en que mes est\u00e1 m\u00e1s disponible para agendar las caletas de la quinta regi\u00f3n y que ella pueda estar presente. Ya que a ella le interesa mucho este tema. Y estoy a la espera de que llegue el nuevo jefe o jefa de divisi\u00f3n para que opine respecto a las actividades en terreno, tal vez nos pida que si o si hagamos actividades en alguna feria u algo as\u00ed. As\u00ed que esperare a comunicarle nuestro plan para que nos den el visto bueno. Sandra Ferrada. Okey. Solo te comento que con las actividades de vi\u00f1a tendr\u00edan que ser despu\u00e9s del 20 de febrero, porque antes de eso tenemos planificado ya las otras regiones de ac\u00e1. Porque los permisos se piden con lugar al que se ira. Y adem\u00e1s la Universidad sale de vacaciones a fines de enero y se debe sacar los permisos antes. Julio Jorquera. Okey, tratare de preguntar pro nto esto para tenerles una respuesta y puedan organizar los permisos y dem\u00e1s. Para que al menos ella pueda participar en una actividad Sandra Ferrada. Antes del 20 de enero tendr\u00edas que avisarme. Julio Jorquera. Podr\u00edan enviarme las propuestas de caletas que tienes ustedes para poder discutirlo con los directores zonales. Sandra Ferrada. S\u00ed, no hay problema, solo que se debe tener en cuenta que si alguna de esas caletas est\u00e1 en una comuna que entra a cuarentena, nosotros haremos otra caleta. Te envi\u00e9 la p ropuesta de sello, para que por favor lo revisen Julio Jorquera. Se lo enviare a Camila para que lo revisen Victoria Herrera. Haz podido revisar el listado con las propuestas de temas para las reuniones? Julio Jorquera. Aun no Sandra Ferrada. Te volveremos a reenviar el mail con esa informaci\u00f3n para que la tengas m\u00e1s a mano. Consulta, para p\u00e1gina Web ya tenemos aproximadamente 30 cr\u00f3nicas de caletas. Pensando que el equipo de comunicaciones ya reviso dos de ella y las dem\u00e1s se escribieron basadas en eso. \u00bfSera necesario enviarle todas estas cr\u00f3nicas para que las revisen? Julio Jorquera. S\u00ed, todo debe ser revisado Sandra Ferrada. Respecto al manual de buenas pr\u00e1cticas, \u00bflo tienes? Julio Jorquera. Estoy esperando que salga la validaci\u00f3n del proyecto para env i\u00e1rselos Hay un video de la Subsecretaria, que preguntare si podemos compartirlo \u00bfQu\u00e9 se necesita con urgencia para revisar? Sandra Ferrada. -Revisar el sello porque eso nos demoraremos en mandarlo a imprimir por el tema de cuarentena. - Listado de temas para reuniones online - Informaci\u00f3n para men\u00fa de consumo responsable, sin o lo encuentras te lo voy a reenviar Ahora con respecto al informe. Este est\u00e1 fijado para el 29 de enero, y nosotros por el tema de la cuarentena no alcanzaremos a tener las 6 actividades comprometidas. Alcanzamos a grabar solo 3. Que hacemos en este caso, por nos rechazaran el informe. Julio Jorquera. En la minuta queda acordado que por efectos COVID -19 las actividades se van a prorrogar para los pr\u00f3ximos meses. De todas formas, yo preguntare que pasara con eso, ya que por COVID - 19 las cosas est\u00e1n detenidas. Revisemos la propuesta. Sandra Ferrada. Ah\u00ed hay una propuesta por tema Julio Jorquera. En \u00edtem reuniones seg\u00fan la propuesta faltar\u00edan ejecutar 11 reuniones, y de esas hay que definir sobre que serian. Y definir el cronograma Sandra Ferrada. Yo propon\u00eda que de esas 11 reuniones, hi ci\u00e9ramos un cronograma de 8 y las otras las dej\u00e1ramos por definir en caso de que aparezca alg\u00fan tema interesante que quieran tratar m\u00e1s adelante. Julio Jorquera. Tema de lanzamiento, se propone dejar ese dinero para publicidad de redes sociales y mencione s en redes sociales. Sandra Ferrada. La actividad de Los Lagos se propone cambiar por 3 cocinas en vivo extras, quedando con un total de 24 actividades de cocina. La actividad masiva a nivel nacional, tambi\u00e9n se propone cambiar por menciones en redes sociales. Lo dem\u00e1s ya est\u00e1 en ejecuci\u00f3n. Hay que tener en consideraci\u00f3n que las menciones en redes sociales de influencers es caro. Es por esto que se propone dejar alrededor de 3 millones de pesos para esto. Julio Jorquera. Revisaremos la propuesta para tr atar de darles una respuesta pronto, ya que esto tambi\u00e9n estar\u00eda incluido en el cambio de contrato. ACUERDOS Con respecto a la entrega del segundo informe de avance para el d\u00eda 29 de enero de 2021. Queda acordado que por efectos COVID -19 las actividades territoriales se van a prorrogar para los pr\u00f3ximos meses. Ya que por ingreso a Cuarentena el d\u00eda jueves 14 de enero de 2021 solo se alcanzaron a realizar 3 actividades de las 6 comprometidas para este informe. MINUTA REUNI\u00d3N Lunes 25 de enero . Participantes Sandra Ferrada - Del Mar a Mi Mesa Victoria Herrera - Del Mar a Mi Mesa Javier Aros - PER Mejill\u00f3n Felipe Ch\u00e1vez - PER Mejill\u00f3n Carolina Valenzuela - PER Mejill\u00f3n Objetivo Coordinar desarrollo de actividades de promoci\u00f3n de consumo de productos del mar en conjunto. Temas tratados: - En esta re uni\u00f3n Sandra Ferrada les comenta al equipo de PER mejill\u00f3n que el proyecto debido a la pandemia por COVID -19 sufrir\u00e1 una modificaci\u00f3n de contrato y que las actividades que ten\u00edamos planificadas con ellos no podr\u00edan llevarse a cabo tal y como lo hab\u00edamos plan teado en reuniones anteriores. Para poder seguir cooperando con ellos se propone trabajar en conjunto en nuevas actividades, las cuales consisten en realizar cocinas en vivo en caletas. Se les ofrece trabajar en conjunto en 4 caletas de la regi\u00f3n de los Lagos, que ser\u00e1 n planificadas p ara la semana del 15 al 19 de marzo, siempre y cuando la contingencia sanitaria nos lo permita y podamos cumplir a cabalidad con las autorizaciones y permisos que se deben seguir en el plan paso a paso. - PER confirma su participaci\u00f3n en las 4 actividades se compromete gestionar los permisos para que su gente pueda asistir a las actividades y a pagar los servicios del chef que cocinara. Acuerdos: 1.- PER se compromete a gestionar, los permisos para que su gente pueda asistir a las actividades y a pagar los servicios del chef que cocinara . 2.- DMAMM realizara el resto de gestiones y contratara el audiovisual para realizar las grabaciones . 3.- Dentro de las pr\u00f3ximas semanas am bos equipos har\u00e1n las coordinaciones para establecer cu\u00e1les podr\u00edan ser las potenciales caletas y que organismos marinos se de stacaran en cada una de ellas. . ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO : \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Viernes 12 de febrero del 2021 LUGAR Teletr abajo a trav\u00e9s de la plataforma Meet PARTICIPANTE S Julio Jorquera Departamento Pesca Artesanal, SUBPESCA Cinthya Borquez Profesional INDESPA Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones TEMAS TRATADOS: Reuni\u00f3n coordinaci\u00f3n venta productos del mar DESARROLLO Julio Jorquera. Comienza presentando el equipo a Cinthya Indica que ya le hab\u00eda comentado a Sandra la inquietud de activar la ruta de las caletas semana santa, denominada como un piloto de venta en l\u00ednea de pesca artesanal. Cinthya Borquez n os da detalles del piloto que lanzaron: se piloteo la venta de 350 cajas con productos del mar. El proyecto financio la preproducci\u00f3n, la log\u00edstica (bodegaje y distribuci\u00f3n) y administraci\u00f3n (p\u00e1gina web y sistema transbank) , y la difusi\u00f3n (manejo de redes sociales y apariciones en medios de com unicaciones). Se trabaj\u00f3 con organizaciones de Los Lagos, Los R\u00edos, \u00d1uble y la regi\u00f3n de Coquimbo. y luego nos da indicaciones de lo que necesitar\u00edamos para poder desarrollar esta segunda fase. Julio Jorquera. En nuestro caso, ser\u00e1 m\u00e1s acotado, porque l o importante es tener un hito de lo que es la venta online de productos del mar en semana santa. Por lo tanto la idea ser\u00eda vender desde el 18 de marzo al jueves 1 de abril. Acotandonos a dos semanas. Trabajando con los oferentes que ya se contact\u00f3. Se pu ede trabajar con su p\u00e1gina web y redes sociales, pero modificando las redes a la marca de la nueva Subsecretaria, que es Caleta Inteligente. El reparto seria dos veces por semana Los pescadores ponen a disposici\u00f3n sus productos y se les paga una vez que y a se ejecut\u00f3 la venta Punto cr\u00edtico es el arriendo del transbank. Solo reparto a 7 comunas del sector oriente, los contactos con la bodega est\u00e1n hechos, la empresa gestapack est\u00e1 en Quilicura. Cinthya Borquez la preproducci\u00f3n de las cajas debe estar hecha por una persona que pertenezca al proyecto y que ese periodo trabaje en la bodega. Julio Jorquera. En esta continuaci\u00f3n e piloto, nosotros venderemos solo un tipo de caja (el modelo M) y se sacaran los productos que menos se comercializaron. Estimamos qu e el n\u00famero de cajas no deber\u00edan ser m\u00e1s de 100. Sandra Ferrada. \u00bfUstedes tienes los contactos de los vendedores? Cinthya Borquez. Si, est\u00e1n todos los contactos. Sandra Ferrada. Y en el caso de la bodega, entonces se paga bodegaje, reparto y se puede te ner una persona dentro de la bodega. Lo otro es que nos deben dar acceso a la p\u00e1gina Web y todo eso. Cinthya Borquez. Si, se los enviaremos En cada regi\u00f3n una de las cooperativas se encarg\u00f3 de llevar los productos a la bodega en Santiago. Pero el proyecto se encarg\u00f3 de pagar bencina y peajes. Sandra Ferrada. Es importante saber cu\u00e1les ser\u00e1n las condiciones con las que se trabajara con los pescadores. Con respecto al pago de los proveedores, como hacemos las devoluciones Cinthya Borquez. En la expe riencia piloto el pago se les genero una vez que se cerr\u00f3 todo. No se les pago de inmediato. Julio Jorquera. Un punto importante es la preproducci\u00f3n, en t\u00e9rminos de visitar las bodegas, que los productos est\u00e9n bien etiquetados, bien envasados . La idea ser \u00eda que igual se hagan algunas grabaciones, solo grabadas con el celular, de los pescadores invitando a comprar sus productos. Sandra Ferrada. Por ahora lo m\u00e1s importante es averiguar el tema del transbank. Julio Jorquera. El otro punto cr\u00edtico es que pa sa si por ejemplo no logramos vender todas las cajas. Sandra Ferrada. Pensando que se establecieron compromisos, ese dinero deber\u00eda estar si o si para pagarles a los pescadores, independiente de si se vende o no. Lo que propongo es del presupuesto que hay , hay que dejar asegurado ese dinero, y lo que se venda se devuelve al presupuesto y se utiliza despu\u00e9s en otra actividad. Si lo pensamos as\u00ed, ahora ustedes decidan qu\u00e9 productos quieren que vayan en la caja, para comenzar a contactar a los proveedores. Julio Jorquera. Cinthya les enviara los datos de Gestapack para que lo contacten y vean el tema de la bodega. Cinthya Borquez. Por mail les enviaremos los datos y las claves de acceso a la p\u00e1gina Web. Lo ideal tambi\u00e9n seria contactar a nuestras periodistas para ver el trabajo conjunto que se realizara en la difusi\u00f3n. Julio Jorquera. Con respecto a las redes sociales, creo que es mejor trabajar directamente desde las redes de INDESPA, ya que tiene m\u00e1s libertad para publicar este tipo de publicaciones. Sand ra Ferrada. \u00bfPodemos utilizar a la Jaiba como un interlocutor? Julio Jorquera. Si ACUERDOS Sandra Ferrada. Vera disponibilidad para utilizar sistema transbank udec Cotizaci\u00f3n de bodega. Julio Jorquera. Elecci\u00f3n de productos para la caja y los beneficiarios Contacto de la empresa Contacto de periodistas Anexo El d\u00eda jueves 25 de febrero se informa al equipo ejecutor que no se realizara el piloto de venta de productos del mar para semana santa, dada la informaci\u00f3n otorgada por el ejecutante de las dificultades de comercializar un n\u00famero tan bajo de productos (100 cajas), y el poco tiempo de antelaci\u00f3n para poder organizar esta venta. ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO : \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Mi\u00e9rcoles 3 de marzo del 2021 LUGAR Teletrabajo a trav\u00e9s de la plataforma Google Meet PARTICIPANTE S Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones Javier Aros Gerente Mejill\u00f3n de Chile Carolina Valenzuela Asistente Mejill\u00f3n de Chile Felipe Ch\u00e1vez \u00c1rea Comunicaci\u00f3n Mejill\u00f3n de Chile TEMAS TRATADOS: Coordinaci\u00f3n cocinas en vivo d\u00e9cima regi\u00f3n DESARROLLO Sandra Ferrada. La idea es coordinar la fecha de estas actividades, y seg\u00fan calendario creemos que ser\u00eda una buena fecha para alcanzar a coordinar todo en el me de abril. Nuestro equipo viajar\u00eda durante el d\u00eda 12 de abril para estar realizando las 4 actividades los d\u00edas martes 13 y mi\u00e9rcoles 14, dos actividades por d\u00eda. Felipe Ch\u00e1vez. Perfecto Sandra Ferrada. Otro punto es que debemos definir los lugares, ya que para la grabaci\u00f3n debemos hace r un gui\u00f3n tanto para el lugar como para el organismo que se cocinara. Y los lugares seleccionados para poder realizar las dos grabaciones en un d\u00eda no deben estar alejados por m\u00e1s de hora y media. Y elegir cu\u00e1les ser\u00e1n los organismos, si ser\u00e1 solo chori tos, o diferentes mitilidos, o diferentes recetas con choritos. Son tres capsulas a grabar: 1. El chef se presenta y presenta el lugar , da contexto 2. El chef desarrolla la receta y habla sobre el recurso 3. Grabaci\u00f3n de saludo de pescador artesanal o acuicultor Por eso tambi\u00e9n hay que decidir a qu\u00e9 personas, pescador o acuicultor, que se grabara, porque antes hay que llamarlos, contarles de la iniciativa e indicarles m\u00e1s o menos que decir. Felipe Ch\u00e1vez. \u00bfDe cu\u00e1nto tiempo ser\u00e1n las capsulas? Sandr a Ferrada. Las capsulas de cocina quedan entre 4 a 6 minutos. Y la de pescador unos 3 a 4 minutos. Felipe Ch\u00e1vez. \u00bfHay una visaci\u00f3n por parte de Subpesca a la persona que nosotros elegiremos? Sandra Ferrada. Si, ellos verifican que sea pescador artesanal o que tenga relaci\u00f3n con la pesca, verifican si es que tienen RPA vigente. Felipe Ch\u00e1vez. Eso lo conoce mejor Javier Javier Aros. Los productores de choritos tienen RNA. Sandra Ferrada. Perfecto, mientr as est\u00e9 inscrito para desarrollar su actividad de forma legal est\u00e1 bien. Felipe Ch\u00e1vez. La idea es trabajar con el chef que grab\u00f3 el video de Cochamo , las locaciones las buscaremos con Javier. Pero por tema de territorialidad pensamos que podr\u00edan ser dos cercanas a Calbuco y dos en Chilo\u00e9. Sandra Ferrada. Nos interesa saber los lugares pronto para gestionar los permisos. Con respecto al Chef dejar claro lo gastos que hay que cancelarle: - Honorarios - Gasto de producci\u00f3n, de materiales que se ocuparan - El se tiene que transportar, en nuestro caso generalmente el chef se traslada en su propio vehicul\u00f3, ya que es m\u00e1s c\u00f3modo para el transportar todos sus implementos, y nosotros le cancelamos la bencina. - Alojamiento ACUERDOS Mejill\u00f3n de Chile debe decidir y comunicar al equipo los 4 lugares, los 4 pescadores o acuicultores a entrevistar y los productos que utilizaremos. Felipe Ch\u00e1vez. Se comprometen a enviar los lugares el d\u00eda 10 de marzo ACTA DE REUNI\u00d3N DE COORDINACI\u00d3N PROYECTO : \"Avance en la implementaci\u00f3n de hoja de ruta contenida en el plan estrat\u00e9gico, para el aumento del consumo de productos del mar en Chile\" CUI 2019 - 1-DDP -1 EJECUTOR : Universidad de Concepci\u00f3n DIRECTORA DE PROYECTO : Sandra Ferrada Fuentes CONTRAPARTE T\u00c9CNICA : Julio Jorquera FECHA Martes 16 de marzo del 2021 LUGAR Teletr abajo a trav\u00e9s de la plataforma Meet PARTICIPANTE S Julio Jorquera Departamento Pesca Artesanal, SUBPESCA Camila Pizarro Profesional de la Unidad de Comunicaciones Sandra Ferrada Victoria Herrera Y\u00e1\u00f1ez UDEC, Directora de Proyecto UDEC, profesional de coordinaci\u00f3n y comunicaciones TEMAS TRATADOS: Reuni\u00f3n coordinaci\u00f3n Ciclo de Charlas online: Webinar DESARROLLO Julio Jorquera. La idea de la reuni\u00f3n es conversar sobre las actividades correspondientes a uno de los objetivos del proyecto, que son las reuniones online y/o Webinar. La idea de estas reuniones estar\u00e1 enfocada a encaminarnos para el a\u00f1o internacional de la pe sca y la acuicultura (IYAFA 2022). Este consta de 7 pilares que visibilizan la pesca y acuicultura artesanal hacia el p\u00fablico en general. Hay que coordinar bien los temas, log\u00edstica, coordinaciones y ejecuci\u00f3n. Y como producto de esto esperamos: un res umen en video de la actividad y un abstrac de la reuni\u00f3n e.g. quienes participaron, que te temas se hablaron. Para dejarlo como producto en un repositorio. Para responder a esto se cre\u00f3 un comit\u00e9 especial. El primero que tendr\u00edamos que sacar seria en may o para el mes del mar, ojala la primera semana del mes de mayo. El comit\u00e9 es quien levantara los temas para cada una de las reuniones. Pescadores claves que hagan uso de artes ancestrales. Adem\u00e1s de invitar a gente El primer tema es: Rescatando el patrimonio de la pesca artesanal. Donde se van a identificar de la academia para conversar de porque esto corresponde a una actividad patrimonial. Sandra Ferrada. Entonces se partir\u00e1 en mayo, y la idea es poder coordinarlo antes de las actividades territoriales que tenemos pensadas hacer en Valpara\u00edso. Sera una transmisi\u00f3n en vivo? Julio Jorquera. La idea es hacerlo como se hizo con el webinar de mujeres del mar. La idea es captar la mayor cantidad de audiencia, hacer ac ta difusi\u00f3n. Victoria Herrera . En esa ocasi\u00f3n solo el panel se conect\u00f3 por zoom y se retransmito por Facebook Live. Camila Pizarro. Nosotros lo que queremos es sea todo transmitido v\u00eda zoom. Victoria Herrera. Lo que recomendamos es que solo los panelista est\u00e9n en zoom y se haga la retransmisi\u00f3n por Facebook, ya que de otra forma estamos propensos a ser boicoteados. Camila Pizarro. Mejor de esa forma entonces. Sandra Ferrada. Pensando en la primera semana de mayo, para poder organizar bien el Webinar y contactar a las personas, deber\u00edamos tener los datos de a quienes contactar a m\u00e1s tardar el lunes 19 de abril. Una vez tengamos los nombres, definirem os cuanto durara cada prese ntaci\u00f3n y todo eso \u00bfQui\u00e9n moderara esto? Camila, ser\u00e1 como la vez anterior? Camila Pizarro. Por ahora dej\u00e9moslo en que si, si hay alg\u00fan problema les indicare con tiempo para que busquen otra persona. Julio Jorquera. El prop\u00f3sito es ir teniendo un Webinar por mes Sandra Ferrada . Como nos quedan 8, tendremos que hacer m\u00e1s de una actividad por mes. Victoria Herrera. Con respecto a las actividades en terreno en Valpara\u00edso, tienen alguna idea de si quieren hacer algo m\u00e1s que solo la cocina en vivo. Y que lugares han pensado. Julio y Camila. Todo depender\u00e1 de las cuarentenas. Los lugares se elegir\u00e1n a mediados de abril. Sandra Ferrada. Consulta, en la d\u00e9cima regi\u00f3n hacemos solamente las 4 caletas comprometidas con mejill\u00f3n de chile o quieres que ha gamos dos m\u00e1s a parte. Julio Jorquera. \u00bfQu\u00e9 regi\u00f3n queda sin cubrir hasta ahora? Victoria Herrera. Quedan la sexta y la cuarta regi\u00f3n sin cubrir del rango de distribuci\u00f3n entre cuarta y decima. Julio Jorquera. Entonces prefiero que esas d os se hagan en la cuarta regi\u00f3n. Sandra Ferrada. Okey. Camila con respecto a la capsula de algas, has podido verla? Camila Pizarro. S\u00ed, todo okey Como comentario a las otras capsulas, hay algunas muy largas. Sandra Ferrada. Si, ahora comenzaremos a trabajar en cap sulas m\u00e1s cortas. ACUERDOS Julio Jorquera. Al d\u00eda 19 de abril deben enviar informaci\u00f3n de quienes ser\u00e1n los panelistas "}