{"title": "Infect\u00f3logo \u00c1lvaro Galiana: \"La vacuna es algo pensado para las poblaciones de mayor riesgo, pero no determinar\u00e1 un cambio brusco a la situaci\u00f3n que estamos viviendo\"", "author": "Sofia Belandria", "url": "https://www.elciudadano.com/entrevistas/infectologo-alvaro-galiana-la-vacuna-es-algo-pensado-para-las-poblaciones-de-mayor-riesgo-pero-no-determinara-un-cambio-brusco-a-la-situacion-que-estamos-viviendo/12/14/", "hostname": "elciudadano.com", "description": "La vacuna contra el COVID-19 es todav\u00eda una quimera y no va a suponer un cambio dr\u00e1stico al actual escenario, en el que el tapabocas lleg\u00f3 para quedarse,", "sitename": "El Ciudadano, Noticias de Chile y Latinoam\u00e9rica para el Mundo", "date": "2020-12-14", "cleaned_text": "es algo pensado para las poblaciones de mayor riesgo, pero no determinar\u00e1 un cambio brusco a la situaci\u00f3n que estamos viviendo\u00bb Por [Sofia Belandria](https://www.elciudadano.com/author/sofiabelandria/) 0 0 La vacuna contra el COVID-19 es todav\u00eda una quimera y no va a suponer un cambio dr\u00e1stico al actual escenario, en el que el tapabocas lleg\u00f3 para quedarse, dijo en entrevista el infect\u00f3logo \u00c1lvaro Galiana, uno de los asesores del Gobierno uruguayo sobre la enfermedad causada por el coronavirus. \u00abLa realidad es que el tapabocas lleg\u00f3 para quedarse, porque lo de la vacuna es relativamente una quimera\u00bb, expres\u00f3 Galiana, m\u00e9dico consultor del Grupo Asesor Cient\u00edfico Honorario (GACH), que trabaja con la Presidencia de la Rep\u00fablica. El especialista, responsable del Servicio de Infectocontagiosos del Centro Hospitalario Pereira Rossell, el mayor centro de salud infantil p\u00fablico de Uruguay, explic\u00f3 que todo lo que se puede esperar para 2021 es \u00abuna vuelta a una nueva normalidad\u00bb que necesariamente incluir\u00e1 el uso de tapabocas. \u00abLa vacuna es algo pensado para las poblaciones de mayor riesgo, pero no cabe esperar que determine un cambio brusco a la situaci\u00f3n que estamos viviendo\u00bb, explic\u00f3. El m\u00e9dico record\u00f3 que la inoculaci\u00f3n \u00abni se plantea para ni\u00f1os o adolescentes\u00bb y dijo sentir \u00abcierto miedo de una vacuna que se hace en ocho meses\u00bb. Uruguay se sum\u00f3 al fondo Covax, de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, y en una primera instancia tiene aseguradas un mill\u00f3n y medio de dosis de la vacuna contra el COVID-19. Asimismo, d\u00edas atr\u00e1s, durante una visita a Rusia, el canciller Francisco Bustillo destac\u00f3 los avances que est\u00e1 realizando ese pa\u00eds con su vacuna Sputnik V, que el Gobierno uruguayo est\u00e1 analizando la posibilidad de adquirir. Pandemia instalada Con un promedio de casi 230 casos diarios en los \u00faltimos diez d\u00edas, lapso en el que fallecieron diez personas (11,5% del total de muertes desde el inicio de la pandemia en el pa\u00eds, el 13 de marzo), Uruguay dej\u00f3 de ser la isla a la que el COVID-19 apenas hab\u00eda llegado y ahora est\u00e1 cara a cara frente al virus. \u00ab[La pandemia] es lo que estamos viviendo ahora en Uruguay\u00bb, dice Galiana, para quien esto se explica a partir de una actividad ciudadana creciente, derivada de \u00abla percepci\u00f3n\u00bb de que el pa\u00eds estaba bien. \u00abLas excepciones a la regla se empiezan a multiplicar; venimos con retraso respecto al mundo, pero todo llega\u00bb, afirm\u00f3. Uno de los factores que propiciaron esta expansi\u00f3n fue la apertura de fronteras, que permiti\u00f3 que \u00abempezaran a venir desde el exterior los primeros focos\u00bb, observ\u00f3 el especialista. A esto se sum\u00f3 \u00abla alta circulaci\u00f3n de gente, la falta de percepci\u00f3n de la gravedad de la situaci\u00f3n, el cansancio provocado por el aislamiento, la sensaci\u00f3n en los adultos j\u00f3venes de que no les va a pasar nada; son factores que act\u00faan como nafta a la que se le acerca un f\u00f3sforo\u00bb, explic\u00f3. Para Galiana, la respuesta del Gobierno uruguayo a la pandemia es la correcta, con un aumento exponencial de la cantidad de personas que trabajan en el seguimiento, incremento de los estudios diarios de PCR y medidas de contenci\u00f3n. \u00abSe trata de hacer seguimientos, pero es una tarea cada vez m\u00e1s dif\u00edcil, porque a medida que aumentan los casos se van escapando las posibilidades de ejercer un control matem\u00e1tico, como ten\u00edamos en abril o mayo\u00bb, advirti\u00f3. Sin embargo, entiende que el pa\u00eds no se encuentra en un punto cr\u00edtico, ya que \u00abel sistema de salud est\u00e1 preparado para responder\u00bb y tiene camas suficientes en cuidados intensivos para atender todos los casos de COVID-19 que se presentan. Uruguay finaliz\u00f3 el mes de noviembre con 18 personas en cuidados intensivos, un r\u00e9cord para el pa\u00eds en el marco de la pandemia. Sin embargo, diez d\u00edas despu\u00e9s, la cifra aument\u00f3 55%, y al 9 de diciembre eran 28 las personas internadas en CTI a causa del COVID-19. Parecidos al mundo Uruguay, el pa\u00eds que a comienzos de la pandemia fue puesto como ejemplo por expertos internacionales por su manejo de la pandemia, hoy \u00abse parece m\u00e1s al resto del mundo\u00bb, aunque tiene \u00abuna infraestructura montada para evitar que esto progrese en forma desmedida\u00bb, explic\u00f3 Galiana. Las fiestas de fin de a\u00f1o, las salidas, las reuniones y la movilidad creciente en estas fechas, con el verano a la vuelta de la esquina, son factores que preocupan a las autoridades y los especialistas, pero para el infect\u00f3logo, son aspectos que \u00abhay que aprender a llevar siguiendo los protocolos\u00bb. \u00abEsto va a demorar en resolverse, no tiene una fecha de finalizaci\u00f3n, as\u00ed que tenemos que llevar la vida corriendo el riesgo de que pase lo que est\u00e1 pasando, porque la vida contin\u00faa\u00bb, dijo. En ese sentido, entiende que no ser\u00eda buena idea plantear una cuarentena obligatoria o un toque de queda, como se hace en otros pa\u00edses, sino que se debe apostar a \u00abla conciencia; a la gente le cuesta entender, pero tendr\u00e1 que irlo haciendo\u00bb. Respecto a las restricciones a comercios y negocios de todo tipo, Galiana dijo que se debe \u00abponer en una balanza\u00bb lo que se gana y lo que se pierde. \u00abNo podemos hacer que para que la gente no se muera de COVID-19, se muera de hambre; es una jugada muy dif\u00edcil\u00bb, afirm\u00f3. Uruguay registr\u00f3 el mi\u00e9rcoles 299 casos de COVID-19 y tiene 2.453 personas cursando la enfermedad, seg\u00fan el \u00faltimo informe del Sistema Nacional de Emergencias. Actualmente hay casos activos en 18 de los 19 departamentos del pa\u00eds, y son 87 las personas que fallecieron a causa del COVID-19 desde el 13 de marzo, cuando la enfermedad lleg\u00f3 a Uruguay. Cortes\u00eda de Sputnik Hazte socio Con tu donaci\u00f3n aportas a la sostenibilidad econ\u00f3mica y existencia de este medio. Elige c\u00f3mo quieres aportar a la existencia y financiamiento colectivo de "}