{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.cu.ucr.ac.cr/actas/2006/5093.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "UNIVERSIDAD DE COSTA RICA CONSEJO UNIVERSITARIO AACCTTAA DDEE LLAA SSEESSII\u00d3\u00d3NN NN..\u00b0\u00b0 55009933 CELEBRADA EL JUEVES 24 DE AGOSTO DE 2006 APROBADA EN LA SESI\u00d3N 5099 DEL MI\u00c9RCOLES 13 DE SETEIEMBRE DE 20 06 TTAABBLLAA DDEE CCOONNTTEENNIIDDOO AARRTT\u00cd\u00cdCCUULLOO PP\u00c1\u00c1GGIINNAA 1. ART\u00cdCULO \u00daNICO. Conmemoraci\u00f3n del 66\u00b0 aniversario de la UCR .......................................................3 Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 2 Acta de la sesi\u00f3n N.\u00b0 5093, solemne, celebrada por el Consejo Universitario el d\u00eda jueves veinticuatro de agosto de dos mil seis. Asisten los siguientes miembros: M.Sc. Alfonso Salazar Matarrita, Director, \u00c1rea de Ciencias B\u00e1sicas; Dra. Yamileth Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, Rectora; Ing. Fernando Silesky Guevara, \u00c1rea de Ingenier\u00eda; M.Sc. Marta Bustamante Mora, \u00c1rea de Ciencias Agroalimentarias; M.Sc. Mariana Chaves Araya, Sedes Regionales; Dr. Luis Bernardo Villalobos Solano, \u00c1rea de Salud; Srta. J\u00e9ssica Barquero Barrantes y Srta. Noylin Molina Rojas, Sector Estudiantil; Artes y Letras; Licda. Ernestina Aguirre Vidaurre, Representante de la Federaci\u00f3n de Colegios Profesionales; MBA. Walther Gonz\u00e1lez Barrantes, Sector Administrativo, y Dra. Montserrat Sagot Rodr\u00edguez, \u00c1rea de Ciencias Sociales. La sesi\u00f3n se inicia a las cinco horas y quince minutos, con la presencia de los siguientes miembros: M.Sc. Alfonso Salazar, Ing. Fernando Silesky, M.Sc. Marta Bustamante, M.Sc. Mariana Chaves, Dr. Luis Be rnardo Villalobos, Srta. J\u00e9ssica Srta. Noylin Molina, M.L. Ivonne Robles , Licda. Ernestina Aguirre, MBA. Walther Gonz\u00e1lez, Montserrat Sagot y Dra. Yamileth Gonz\u00e1lez. Invitados especiales: Licda. Mar\u00eda Eugenia Dengo Obreg\u00f3n. Dra. Mar\u00eda Eugenia Venegas Renault, Decana de la Facultad de Educaci\u00f3n. Lic. Rodrigo Carazo Odio, ex Presidente de la Rep\u00fablica y Premio \"Rodrigo Facio Brenes\" 1998. Lic. Rodrigo Madrigal Nieto, Premio \"Rodrigo Facio Brenes\" 2004. Profesores Em\u00e9ritos de la Universidad de Costa Rica. Diputadas y Diputados de la Asamblea Legislativa. Sr. Isaac Castro L\u00f3pez, Presidente de la Federaci\u00f3n de Estudiantes de la Universidad de Costa Rica. Maestro de ceremonias: Arq. Roberto Villalobos Ard\u00f3n, Decano de la Facultad de Bellas Artes. Se desarrolla el siguiente programa: 1. Himno Nacional. 2. Apertura de la sesi\u00f3n. 3. Palabras del Sr. Isaac Castro L\u00f3pez, Presidente de la FEUCR. Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 3 4. Mensaje del M.Sc. Alfonso Salazar Mata rrita, Director del Consejo Universitario. 5. Premiaci\u00f3n del Certamen Anual de Ar tes Visuales Bidimensionales \"Ambiente Universitario\" 2006. 6. Homenaje a estudiantes con los mejores promedios del a\u00f1o 2005. 7. Acto cultural a cargo del Cuarteto de Trombones de la Escuela de Artes Musicales. 8. Semblanza de la Licda. Mar\u00eda Eugenia Dengo Obreg\u00f3n, a cargo de la Dra. Mar\u00eda Eugenia Venegas Renault, Decana de la Facultad de Educaci\u00f3n. 9. Entrega del Premio \"Rodrigo Facio Brenes\". 10. Palabras de la Licda. Mar\u00eda Eugenia Dengo Obreg\u00f3n. 11. Mensaje de la Dra. Yamileth Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, Rectora de la Universidad de Costa Rica. 12. Clausura de la sesi\u00f3n. 13. Marcha Universitaria. ART\u00cdCULO \u00daNICO El se\u00f1or Director del Consejo Universitari o, M.Sc. Alfonso Sala zar Matarrita, declara abierta la sesi\u00f3n solemne N. \u00b0 5093 de este \u00d3rgano Colegiado, en conmemoraci\u00f3n del LXVI Aniversario de la Universidad de Costa Rica. Palabras del Sr. Isaac Castro L\u00f3pez, Presidente de la FEUCR Cuando me invitaron a participar de esta ceremonia como representante estudiantil, sent\u00ed cierta satisfacci\u00f3n por poder esta tar de dirigir unas pocas palabras a un auditorio tan selecto. Realmente, me siento un poco inhibido por estar delante de compa\u00f1eros y compa\u00f1eras que merecen m\u00e1s que mi respeto. Realmente, ahora que he de dirigirme a ustedes no puedo m\u00e1s que expresarles, de la forma m\u00e1s honesta, mi profunda admiraci\u00f3n. Siempre he cre\u00eddo que la excelencia acad\u00e9mica es la primera vitrina de nuestra Universidad, y ustedes son parte de esa vitrina que podemos compartir con el resto de la sociedad, como prueba infalible del esfuerzo cotidiano por buscar la excelencia. Es a\u00fan mayor mi admiraci\u00f3n, por encontrar aqu\u00ed a estudiantes con los que he tenido la posibilidad de compartir una clase, y por eso mismo puedo estar seguro de la gran calidad que todos y todas tienen como estudiantes. Estuve pensando acerca de las palabras que como representante estudiantil pod\u00eda dirigirles, y pens\u00e9 que lo mejor que pod\u00eda hacer, am\u00e9n de cometer una gran imprudencia, era pedirles algo. Ped\u00edrselos no como repres entante estudiantil, ni siquiera en nombre del Directorio de la Federaci\u00f3n, sino pedirles algo, en mi calidad de estudiante, de compa\u00f1ero. Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 4 En estos momentos, la Universidad de Costa Rica y la sociedad en general atraviesan una coyuntura muy particular, diferente a todo cuanto hasta ahora ha tenido que enfrentar esta casa de estudios. Me refiero a que los frentes en los cuales debe participar activamente la Universidad cada d\u00eda son m\u00e1s, y su complejidad tambi\u00e9n es mayor. De todo lado, llegan nuevas ideas, tecnolog\u00edas y pol\u00edticas, que por un deber \u00e9tico, deben ser estudiadas a fondo por la UCR y, ade m\u00e1s, de parte de nosotros, debe salir una posici\u00f3n que d\u00e9 luz sobre temas trascendentes para la vida social y acad\u00e9mica de nuestro pa\u00eds. Dentro de este marco, y sin querer ser pesimista ante los escenarios que se empiezan a configurar en nuestro pa\u00eds, siento una honda preocupaci\u00f3n porque me parece que esta situaci\u00f3n tan compleja no se ha tomado con la seriedad del caso. Todos ustedes se perfilan como los futuros hombres y mujeres que tendr\u00e1n en sus manos amplios poderes de decisi\u00f3n sobre la vida de nuestro pa\u00eds, ustedes ser\u00e1n la vanguardia intelectual. De sus bocas saldr\u00e1n recomendaciones para implementar esta o aquella pol\u00edtica, esta o aquella decisi\u00f3n. Muy pronto, algunos de ustedes dejar\u00e1n el pa\u00eds y se ir\u00e1n a especializarse fuera de nuestras fronteras, volver\u00e1n y podr\u00e1n traer sus conocimientos y ponerlos al servicio de la UCR. Puede pasar que pronto se conviertan ustedes en profesionales muy cotizados, debido a su vocaci\u00f3n por el estudio y el trabajo, puede ser que muy pronto no solo esta Universidad, sino tambi\u00e9n el pa\u00eds entero deban prescindir de su presencia, que ser\u00e1 solicitada por grandes compa\u00f1\u00edas y empresas a lo largo del orbe. Puede ser tambi\u00e9n que pronto sus conocimientos sean requeridos para ju stificar los intereses de grupos que solo buscan el beneficio personal. Pero hay adem\u00e1s otra posibilidad, la posibilidad de que ustedes confirmen de alguna manera la orientaci\u00f3n de esta Universidad. La posib ilidad de que cada una y uno de ustedes puedan sacrificar algo de esa proyecci\u00f3n personal, para regalarle un poco de su esfuerzo al pa\u00eds, y principalmente a la Universidad de Costa Rica. Actualmente, esta casa de estudios pasa por un momento dif\u00edcil, y yo estoy plenamente convencido de que los retos para la educaci\u00f3n son muy grandes, que sin mejorar el financiamiento para la educaci \u00f3n, seguiremos teniendo altos \u00edndices de deserci\u00f3n, seguiremos trabajando de manera limitada y estaremos neg\u00e1ndoles la entrada a la Universidad a muchos sectores por diversos motivos. Existen sectores que se pueden ofender con mis palabras, que consideran que la cosa no va tan mal, que en la regi\u00f3n somos un centro de estudios muy superior. No discuto estas posturas, pero lo cierto es que el mundo del conocimiento avanza a un ritmo muy distinto del nuestro. Cuando incorporamos una nueva tecnolog\u00eda, muchas veces ya ha sido superada y ca\u00eddo en desuso. No solo nos hemos ido estancando en el uso y conocimiento de nuevas tecnolog\u00edas, que le dan al mundo una configuraci\u00f3n diferente, como dir\u00eda Juan Luis Cebri\u00e1n, estamos en un mundo de conectados y desconectados, y estos \u00faltimos seguimos siendo la mayor\u00eda. Los avances nos superan, y cada d\u00eda estamos recuperando la capacidad de asombrarnos, capacidad que hab\u00edamos perdido porque cre\u00edamos que lo hab\u00edamos visto todo. Nada hemos visto a\u00fan, y cuando parpadeemos para ver de nuevo, el escenario ser\u00e1 otro y el mundo habr\u00e1 vuelto a girar en torno a la tecnolog\u00eda. Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 5 Pero, adem\u00e1s, la Universidad no puede omitir, de ninguna manera, su esencia, que no solo remite a esta construcci\u00f3n academicista, sino que adem\u00e1s parte de una preocupaci\u00f3n muy importante por la realidad cotidiana. Esta Universidad guarda dentro de s\u00ed una esencia social, una esencia que se preocupa no solo por el ingreso de los estudiantes a la Universidad, sino, tambi \u00e9n, por las condiciones en que un estudiante puede entrar en una determinada carrera. El acceso a la educaci\u00f3n no solo se refiere a la posibilidad que como estudiante yo tengo de llegar a una clase y encon trar una silla y un profesor, se refiere a la posibilidad de acceder a la informaci\u00f3n necesaria para alcanzar un desarrollo pleno como profesional, se refiere a la posibilidad de acceder a la Universidad al margen de que venga de la zona m\u00e1s alejada del pa \u00eds, se refiere a la posibilidad de comer tres veces al d\u00eda, a la posibilidad de poder viajar todos los d\u00edas a la Universidad y que el dinero no sea un impedimento para lograrlo. Se refiere, en fin, a la posibilidad de que cualquier persona y bajo cualquier situaci\u00f3n pueda llegar a convertirse en un profesional, y que nada, salvo las mismas exigencias acad\u00e9micas, sean su l\u00edmite de desarrollo. Sin embargo, esta visi\u00f3n hoy d\u00eda est\u00e1 amenazada, y es cada d\u00eda m\u00e1s evidente como el sistema educativo se hace m\u00e1s excluyente, y como cada vez es m\u00e1s dif\u00edcil acceder a la educaci\u00f3n superior, y muchos estudiantes se ven limitados a estudiar por trivialidades como su situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica. La Universidad se ha vuelto insuficiente y nos empieza a pasar la factura. Los esfuerzos que se han producido no han alcanzado para llenar todas las necesidades. La Universidad no pasa su mejor momento, y las pol\u00edticas que impulsa el Estado no est\u00e1n ayudando a mejorar la dif\u00edcil situaci\u00f3n que se empieza a presentar dentro de las universidades estatales. Empezamos a ver diferencias incluso dentro de nuestra misma instituci\u00f3n y empieza a configurarse un escenario que podr\u00eda llevarnos a una privatizaci\u00f3n sistem\u00e1tica de esta casa de ense\u00f1anza. La educaci\u00f3n no se vende, se regala, se ofrece, porque el conocimiento es el mayor bien que posee el ser humano, y por lo tanto, es invaluable; no tiene precio m\u00e1s que el que le ponen aquellos que solo piensan en lucrar con el conocimiento. Por todas estas razones es que hoy m\u00e1s que nunca considero oportuno, aunque quiz\u00e1s sea imprudente, el venir a ustedes para pedirles algo. Mi petici\u00f3n es, como ver\u00e1n, muy simple; sin embargo, requiere de un gran compromiso y requiere de una gran conciencia acerca de los problemas que les he expuesto. Lo \u00fanico que yo podr\u00eda pedirles es que ustedes honestamente hagan algo por esta Universidad. Muy pronto estar\u00e1n en las altas esferas del Estado y desde ah\u00ed pueden dirigir una pol\u00edtica para mejorar la educaci\u00f3n en este pa\u00eds. Muy pronto ser\u00e1n asesores y sus consejos ser\u00e1n tomados como si viniesen de los sabios que inventaron el mundo en sus cuentos, desde ah\u00ed podr\u00e1n ustedes cambiar las prioridades en la inversi\u00f3n sobre la educaci\u00f3n. Pero, adem\u00e1s, muy pronto ser\u00e1n ustedes doctores y doctoras, versados en las distintas ciencias y podr\u00e1n venir a la Universidad y regalar todo ese conocimiento. Estoy convencido de que el sector que va a cambiar y a mejorar la Universidad es el sector estudiantil, que es una responsabilidad que nos compete a nosotros; por eso mismo es que es fundamental que ustedes tomen conciencia sobre la necesidad que en este momento tiene este centro de estudios de que ustedes participen, de que se involucren, de que ocupen los espacios de decisi\u00f3n. Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 6 Las necesidades de la Universidad son muchas y ustedes pueden unir sus esfuerzos a los que hoy d\u00eda se realizan, desde involucrarse en la planificaci\u00f3n acad\u00e9mica, escribir, presentar proyectos, investigar, dar un posgrado ad hon\u00f3rem, son todas maneras de contribuir nuevamente con la casa de estudios que los ha visto a ustedes crecer. Se que mis palabras ser\u00e1n refutadas por sectores que consideran que la Universidad est\u00e1 bien y que pasa por uno de sus mejores momentos; esto, definitivamente, no es cierto; por eso mismo, esta tarde les pido de la manera m\u00e1s simple, que se involucren y se interesen por lo que sucede aqu\u00ed dentro. Solo nosotros podemos generar un cambio positivo dentro de la Universidad, un cambio que realmente est\u00e1 haciendo falta y que en este momento lo ocupamos, no solo a escala universitaria sino a escala social; su colaboraci\u00f3n es hoy m\u00e1s que nunca una necesidad. Les reitero nuevamente mi felicitaci\u00f3n, mi admiraci\u00f3n, pero, sobre todo, mi petici\u00f3n. Buenas tardes y muchas gracias. Palabras del M.Sc. Alfonso Salazar Matarrita, Director del Consejo Universitario Se\u00f1ora Rectora de la Universidad de Costa Rica, Dra. Yamileth Gonz\u00e1lez Garc\u00eda; Licda. Mar\u00eda Eugenia Dengo Obreg\u00f3n, insigne educadora costarricense y profesora em\u00e9rita de esta Universidad; se\u00f1oras y se\u00f1ores miembros del Consejo Universitario; se\u00f1ora Decana de la Facultad de Educaci\u00f3n, Dra. Mar\u00eda Eugenia Venegas Renault; se\u00f1or Isaac Castro L\u00f3pez, Presidente de la Federaci\u00f3n de Estudiantes de la Universidad de Costa Rica; se\u00f1or ex Presidente de la Rep\u00fablica, Lic. Rodrigo Carazo Odio; representantes de los Supremos Poderes del Estado; autoridades de la Universidad de Costa Rica; autoridades de las universidades p\u00fablicas; Lic. Rodrigo Madrigal Nieto, Premio Rodrigo Facio 2004; invitados especiales; estudiantes homenajeados; padres y madres de familia; personal doc ente y administrativo de esta Instituci\u00f3n; se\u00f1oras y se\u00f1ores: El Consejo Universitario se complace y agradece su presencia en esta sesi\u00f3n solemne, con motivo de la celebraci\u00f3n del sexag\u00e9simo sexto aniversario de nuestra Universidad de Costa Rica. Esta sesi\u00f3n no s permite tambi\u00e9n realizar, en este a\u00f1o especial, tres reconocimientos muy importantes de nuestra vida institucional. Primero, la premiaci\u00f3n anual del Certamen de Artes Visuales Bidimensionales \"Ambiente Universitario\" 2006. Segundo, el homenaje a los y las estudiantes con los mejores promedios durante el a\u00f1o 2005, y tercero, la entrega del premio \"Rodrigo Facio Brenes\" a una distinguida dama de la familia costarricense, quien es catedr\u00e1tica y profesora em\u00e9rita de nuestra Instituci\u00f3n, Sra. Mar\u00eda Eugenia Dengo Obreg\u00f3n. La vida universitaria en la Universidad de Costa Rica se encuentra matizada por un conjunto de factores fundamentales que la distinguen de todas las dem\u00e1s. En nuestra Instituci\u00f3n se siente, se respira, se piensa y se vive universidad, en el m\u00e1s amplio sentido de la palabra. En sus campos, en sus laboratorios y en sus aulas, se fraguan, como el hierro, los hombres y mujeres que son capaces de transformar nuestra sociedad para que caminemos hacia un futuro de esperanza y realizaci\u00f3n, donde podamos encontrar y llegar a vivir sin pobreza extrema, sin violencia de cualquier tipo, con una educaci\u00f3n, desde la maternal hasta la universitaria, que est\u00e9 al alcance de todos los costarricenses, con cobertura universal en servicios de salud, con m\u00e1s y mejores sistemas de transporte Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 7 colectivo, con fortalecimiento y crecimiento de las fuerzas productivas de la naci\u00f3n, con una cultura ambiental prioritaria en nuestras acciones y con paz al amparo de valores y principios universales que son la base de los derechos humanos. El ambiente universitario en nuestra Instituc i\u00f3n debe posibilitar el crecimiento moral e intelectual de su poblaci\u00f3n, no solo estudiantil, sino, tambi\u00e9n, docente y administrativa. Es este ambiente el que debe ser rescata do y preservado, para hacer realidad la verdad que proclama nuestro Estatuto Org\u00e1nico: El prop\u00f3sito general y los objetivos inmediatos de la Universidad de Costa Rica demandan de ella la b\u00fasqueda constante, inagotable y libre, de la verdad, la eficacia y la belleza. El consumo incontrolado de bienes innecesarios, la disponibilidad de m\u00e1s y mejor tecnolog\u00eda de bajo costo y desechable, la ineficiencia e ineficacia en el manejo de los desechos s\u00f3lidos, la continua construcci\u00f3n de vivienda horizontal, la inadecuada red privada de transporte p\u00fablico y el crecimiento incontrolado de flota vehicular, est\u00e1n empujando a nuestros pueblos y ciudades a convertirse en lugares de concreto y pavimento, sin \u00e1rboles, sin plantas, sin flor es, sin r\u00edos limpios, sin aves que canten a la vida y, en general, sin flora ni fauna que impulsen nuestros esp\u00edritus y nuestros corazones hacia esa vida de paz, salud y realizaci\u00f3n a que todos aspiramos. Tenemos que ser capaces de detener este deterioro y no podemos permitir que tambi\u00e9n invada nuestra Ciudad Universitaria. Para que nuestra Universidad estimule la formaci\u00f3n de una conciencia creativa, cr\u00edtica y objetiva en la juventud estudiantil, se requiere que el ambiente del campus universitario acondicione lugares de reflexi\u00f3n, de estudio, de creatividad, de di\u00e1logo, de intercambio de ideas, de charla amena o tertulia; todo esto al aire libre y en contacto permanente con la naturaleza, fuente de salud y vida, con el fin de complementar, al m\u00e1s alto nivel, el trabajo en las oficinas, en la s aulas y en los laboratorios. Debemos oponernos a la creciente demanda de espacio f\u00edsico, para autom\u00f3viles y construcciones de concreto, dentro del per\u00edmetro de nuestro campus universitario, ante lo cual se hace necesario revertir la tendencia de destrucci\u00f3n de la foresta y acudir al pedido de auxilio que d\u00eda a d\u00eda la naturaleza nos lanza. La pol\u00edtica institucional debe promover un ambiente universitario comprometido con el ser humano, de una manera integral y constructiva, que consienta, a partir de hoy, la celebraci\u00f3n de la vida, de la intelectualidad, del progreso y del compromiso con el entorno natural. Ustedes, j\u00f3venes de la Universidad de Costa Rica, tanto los que expresan el ambiente universitario mediante el arte, como los que han logrado el mejor promedio de notas en grado y posgrado, de tantas y variadas carreras que nuestra Instituci\u00f3n ofrece, han venido construyendo, d\u00eda a d\u00eda, su vida universitaria de manera muy particular, especial y ejemplar; no dudo que lo hacen con gran sacrificio y esfuerzo, con una extraordinaria dedicaci\u00f3n al estudio y a la investigaci\u00f3n que hoy felicitamos. El Consejo Universitario, con el fin de fortalecer el quehacer institucional en todos sus \u00e1mbitos, docente, administrativo y estudian til, define las siguientes pol\u00edticas generales que orientan el fomento de los principios y valores que han permitido construir la identidad de nuestra Instituci\u00f3n durante estos 66 a\u00f1os. Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 8 La Universidad de Costa Rica y todos los que formamos parte ella, estamos llamados a actuar y somos responsables de: 1. Promover el rescate y el fortalecimient o de valores y principios en la comunidad universitaria, identificando los siguientes, no necesariamente en un orden prioritario: excelencia, austeridad, honestidad intelectual, respeto a las personas y aceptaci\u00f3n de las diferencias, solidaridad y compromiso, sentido de la responsabilidad personal, sentido de la justicia y de la equidad, cooperaci\u00f3n, libertad, satisfacci\u00f3n de vida, humildad, am or, paz, sencillez, tolerancia, calidad, pertinencia, autenticidad, transparenci a y participaci\u00f3n democr\u00e1tica. 2. Promover y crear conciencia acerca de la preeminencia de los valores como elementos fundamentales para la realizaci\u00f3n de las personas. 3. Fomentar los principios \u00e9ticos de manera integral, propiciando la m\u00edstica, la equidad, el compromiso, el ejercicio de lo s derechos humanos y la excelencia en el trabajo que realizan los funcionarios y las funcionarias, en concordancia con puesta en pr\u00e1ctica y fomento de los valores filos\u00f3ficos. 4. Promover en la comunidad universitaria tanto un sentido de pertenencia, de compromiso institucional, de respeto a la diferencia de criterios, como el fortalecimiento de los valores y principios propios de la Instituci\u00f3n. 5. Impulsar acciones dirigidas a reducir y elim inar cualquier tipo de desigualdad en la comunidad universitaria, con el fin de que contribuyan a consolidad una cultura de justicia, equidad y respeto a las personas. 6. Impulsar la honestidad intelectual en la interacci\u00f3n dial\u00f3gica y la producci\u00f3n cultural, art\u00edstica, cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica de los miembros de la comunidad universitaria. 7. Hacer uso equilibrado y respetuoso de lo s recursos naturales , y promover tal cultura mediante su ejemplo y la formaci\u00f3n de una conciencia cr\u00edtica. Igualmente, fomentar y apoyar actividades de docencia, investigaci\u00f3n y acci\u00f3n social en este campo. Estimados y estimadas estudiantes; universitari as y universitarios todos, los invito a vivir y a promover estas pol\u00edticas, tanto en el \u00e1mbito universitario como en el personal, de tal manera que trasciendan nuestra Instituci\u00f3n y formen parte del quehacer de todos los costarricenses. Construir una vida ejemplar, plena de obras intelectuales y materiales, con gran esp\u00edritu de servicio, con bondad, con caridad y con amor, se logra con estudio, con trabajo tesonero y paz interior, un d\u00eda a la vez, por meses y a\u00f1os. Es necesario vencer la ignorancia y la intransigencia, solo detenerse cuando el avance se duplica, conquistar monta\u00f1as de muchas adversidades, y nunca perder el norte ni la luz de la confianza, de la fe y de la esperanza, que ilumina nuestro camino. Hoy celebramos, con gran regocijo y emotividad, una vida ejemplar para la Universidad y para el pa\u00eds, en la persona de una distinguida universitaria, por todos conocida y admirada, la Sra. Mar\u00eda Eugenia Dengo Obreg\u00f3n, a quien la Universidad de Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 9 Costa Rica se honra en otorgarle el premio Rodrigo Facio Brenes , por su trayectoria en el desarrollo de la educaci\u00f3n y la cultura, y por sus aportes en el fortalecimiento de los valores democr\u00e1ticos de nuestro pa\u00eds. En nombre del Consejo Universitario, felicito a los estudiantes ganadores del Certamen Anual de Artes Visuales Bidimensional es \"Ambiente Universitario\" 2006, y a los estudiantes que obtuvieron los mejores promedios en las carreras de grado y posgrado de nuestra Instituci\u00f3n y con ustedes a sus familias; decirles que una vida ejemplar no se busca fuera de nuestras fronteras, sino que se encuentra a nuestro lado, sea en la Universidad, en el trabajo o en nuestros hogares. Finalmente, Do\u00f1a Mar\u00eda Eugenia, perm\u00edtame agradecerle por su vida ejemplar y porque nos ha permitido reconoc\u00e9rsela mediante este bien merecido e importante premio. Muchas gracias. Premiaci\u00f3n del Certamen Anual de Artes Visuales Bidimensionales \"Ambiente Universitario\" 2006 ARQ. ROBERTO VILLALOBOS Como apoyo e impulso a nuestra tradici\u00f3n y con motivo del aniversario de la Universidad de Costa Rica, el Consejo Universitario y la Escuela de Artes Pl\u00e1sticas incentivan la creaci\u00f3n art\u00edstica en la poblaci\u00f3n estudiantil, mediante el Certamen de Artes Visuales Bidimensionales \"A mbiente Universitario\". Tema: \"Estudiantes de la Universidad de Costa Rica en la Vida Nacional\" Primer lugar: Beatriz Parra Thompson Obra: \"Solidaridad\" Segundo Madrigal Fallas Obra: Tercer lugar: Carolina Rodr\u00edguez Herrera Obra: \"Presentes...con el paso firme hacia el futuro\" Menci\u00f3n de honor: Omar Mena Valverde Obra: \"A germinar\" Yirlania Araya Madrigal Obra: \"El Vocero\" Homenaje a estudiantes con los mejores promedios del a\u00f1o 2005 ARQ. ROBERTO VILLALOBOS Desde hace 28 a\u00f1os la Universidad de Costa Rica rinde homenaje a sus estudiantes con los mejores promedios de cada a\u00f1o lectivo como principio de est\u00edmulo, justicia y reconocimiento institucional. Hoy reciben ese reconocimiento de excelencia acad\u00e9mica los mejores estudiantes del a\u00f1o 2005. Dentro de ese grupo, sobresalen 35 estudiantes con los mejores promedios Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 10 generales de la Instituci\u00f3n y los mejores promedios de las \u00e1reas, tanto en grado como en posgrado. Ellas y ellos recibir\u00e1n su certificado de excelencia, una medalla y una orden para la compra de libros. MEJORES PROMEDIOS GENERALES GRADO Mauricio Pati\u00f1o Ruiz D OCTORADO Luz Marina Lardone MAESTR\u00cdA ACAD\u00c9MICA Larissa Coto Valldeperas, Randall Varela Chaves MAESTR\u00cdA PROFESIONAL Flor de Mar\u00eda Mu\u00f1oz Uma\u00f1a E SPECIALIDAD Priscilla Sabor\u00edo Montero, Donato A. Salas Segura, Evans F. Jim\u00e9nez S\u00e1nchez, Alonso Aguilera Barrantes, Kal Che Wong Hsu M EJORES PROMEDIOS DE POSGRADO POR \u00c1REA ACAD\u00c9MICA A RTES Y LETRAS - Doctorado en Filosof\u00eda Jorge M. Cabrera Valverde - Maestr\u00eda Acad\u00e9mica en Artes Larissa Coto Valldeperas - Maestr\u00eda Profesional en Ense\u00f1anza del Ingl\u00e9s Daniela Miranda Lor\u00eda CIENCIAS AGROALIMENTARIAS - Maestr\u00eda Acad\u00e9mica en Ciencias Agr\u00edcolas y Recursos Mauricio Serrano Porras Naturales con \u00e9nfasis en Protecci\u00f3n de Cultivos - Maestr\u00eda Profesional en Gerencia Agroempresarial Yorleny M. Araya Quesada CIENCIAS B\u00c1SICAS - Maestr\u00eda Acad\u00e9mica en Desarro llo Sostenible con \u00e9nfasis Randall Varela Chaves en Formaci\u00f3n y Promoci\u00f3n Ecol\u00f3gica - Maestr\u00eda Profesional en Qu\u00edmica Industrial Francisco J. Quesada Espinoza C IENCIAS SOCIALES - Doctorado en Gobierno y Pol\u00edticas P\u00fablicas Carlos Murillo Zamora - Maestr\u00eda Acad\u00e9mica en Comunicaci\u00f3n Laura M. Mu\u00f1oz Jim\u00e9nez - Maestr\u00eda Profesional en Bibl. y Ciencias de la Informaci\u00f3n Mar\u00eda L. Flores De la Fuente - Maestr\u00eda Profesional en Administraci\u00f3n Educativa Ana M. Cervantes Obando - Especialidad en Derecho Agrario y Ambiental Dennis A. Ubilla Arce INGENIER\u00cdA - Maestr\u00eda Acad\u00e9mica en Computaci\u00f3n e Inform\u00e1tica Kryscia Ram\u00edrez Benavides - Maestr\u00eda Profesional en Adm. de la Construcci\u00f3n Flor de M. Mu\u00f1oz Uma\u00f1a SALUD - Maestr\u00eda Acad\u00e9mica en Farmacolog\u00eda Mariana Azofeifa Porras - Maestr\u00eda Profesional en Odonto log\u00eda \u00e9nfasis en Prostodoncia Marcos Alfredo Arley Le\u00f3n - Especialidad en Gastroenterolog\u00eda Priscilla Sabor\u00edo Montero Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 11 - Especialidad en Medicina Cr \u00edtica y Terapia Intensiva Donato A. Salas Segura - Especialidad en Otorrinolaringolog\u00eda Evans F. Jim\u00e9nez S\u00e1nchez - Especialidad en Radiolog\u00eda e Im\u00e1genes M\u00e9dicas Alonso Aguilera Barrantes K a l C h e W o n g H s u P ROGRAMA DE POSGRADO INTERDISCIPLINARIO - Doctorado en Estudios de la Sociedad y la Cultura Luz Marina Lardone - Maestr\u00eda Acad\u00e9mica en Gerontolog\u00eda Emiliana Rivera Meza - Maestr\u00eda Profesional en Gerontolog\u00eda Edwin Herrera Delgado PROGRAMA DE POSGRADO INTERINSTITUCIONAL - Maestr\u00eda Acad\u00e9mica en Estudios de la Mujer Ana Michelle Binfor S\u00e1enz - Maestr\u00eda Profesional en Viol encia Intrafamiliar y de G\u00e9nero Carmen E. Ulate Rodr\u00edguez Mar\u00eda G. Mu\u00f1oz Porras Elizabeth P\u00e9rez Romero M EJORES PROMEDIOS DE GRADO POR \u00c1REA ACAD\u00c9MICA ARTES Y LETRAS Paola Ravasio Piras CIENCIAS AGROALIMENTARIAS Marco V. Castro Calder\u00f3n CIENCIAS B\u00c1SICAS Daniel Camilo Rojas Quir\u00f3s CIENCIAS SOCIALES Lilliana Alicia Chac\u00f3n Sol\u00eds INGENIER\u00cdA Mauricio Pati\u00f1o Ruiz SALUD Silvia Mas\u00eds Sanabria SEDES REGIONALES Jonathan Elizondo Mej\u00edas MEJORES PROMEDIOS POR CARRERA FACULTAD DE BELLAS ARTES - Bach. y Lic. en Artes Dram\u00e1ticas Mar\u00eda Jos\u00e9 Callejas Capra - Bach. y Lic. en Artes Pl\u00e1sticas con \u00e9nfasis en Escultura William N\u00fa\u00f1ez Garro - Bach. y Lic. en Artes Pl\u00e1sticas con \u00e9nfasis en Pintura Alberto Jos\u00e9 Rojas Vargas - Bach. y Lic. en Artes Pl\u00e1sticas con \u00e9nfasis en Dise\u00f1o Gr\u00e1fico Valeria Rodr\u00edguez D\u00edaz - Bach. y Lic. en M\u00fasica con \u00e9nfasis en Composici\u00f3n Silvia Catarina Schneegans Protz - Bach. y Lic. en M\u00fasica con \u00e9nfasis en Piano Gabriel Ignacio Venegas Carro - Bach. y Lic. en M\u00fasica con \u00e9nfasis en Guitarra Edmundo N\u00fa\u00f1ez Incer - Bach. y Lic. en M\u00fasica con \u00e9nfa sis en Instrumentos de Cuerda Cristians Daniel Guandique Araniva - Bach. y Lic. en M\u00fasica con \u00e9nfasis en Instrumentos de Viento o Percusi\u00f3n Dalia Chin Pampillo Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 12 FACULTAD DE LETRAS - Bach. y Lic. en Filolog\u00eda Espa\u00f1ola Armel Brizuela Rodr\u00edguez - Bach. y Lic. en Filolog\u00eda Cl\u00e1sica Paola Ravasio Piras - Bach. y Lic. en Filosof\u00eda Ignacio \u00c1lvarez Mar\u00edn - Bach. en Ingl\u00e9s Irene Mar\u00edn Cervantes - Bach. en Franc\u00e9s Mar\u00eda Gabriela Romero Rodr\u00edguez - Bach. en la Ense\u00f1anza del Franc\u00e9s con concentraci\u00f3n en Secundaria Carlos Mariano Rodr\u00edguez Pacheco F ACULTAD DE CIENCIAS AGROALIMENTARIAS - Bach. y Lic. en Agronom\u00eda Juliana Fern\u00e1ndez Porras - Lic. en Ingenier\u00eda Agron\u00f3mica con \u00e9nfasis en Zootecnica Marco Vinicio Castro Calder\u00f3n - Lic. en Tecnolog\u00eda de Alimentos Carla Mar\u00eda Araya Cloutier F ACULTAD DE CIENCIAS - Bach. y Lic. en Biolog\u00eda Eyleen Vanessa Corrales Acu\u00f1a - Bach. en F\u00edsica Daniel Camilo Rojas Quir\u00f3s - Bach. y Lic. en Geolog\u00eda Oscar Lucke Castro - Bach. y Lic. en Ciencias Actuariales Ra\u00fal Esteban Bola\u00f1os Guerrero - Bach. y Lic. en Qu\u00edmica Diego Andr\u00e9s Gonz\u00e1lez Flores F ACULTAD DE DERECHO - Bach. y Lic. en Derecho Raquel Milagro Chanto V\u00edquez Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 13 FACULTAD DE EDUCACI\u00d3N - Bach. en la Ense\u00f1anza del Castellano y Literatura Luis Andr\u00e9 Ram\u00edrez Arguedas - Bach. en la Ense\u00f1anza del Ingl\u00e9s Rony Alberto Molina Cajina - Bach. en la Ense\u00f1anza del Franc\u00e9s Manuel Enrique G\u00f3mez S\u00e1nchez - Bach. en la Ense\u00f1anza de las Artes Pl\u00e1sticas Marcos Mauricio Cordero Solano - Bach. en la Ense\u00f1anza de la Filosof\u00eda Juan Gabriel Mata Coto - Bach. y Lic. en Educaci\u00f3n Preescolar Estela Mar\u00eda Moya Solano - Bach. y Lic. en Educaci\u00f3n Primaria Graciela Barboza Brenes Esteban Francisco Ibarra Vargas - Bach. en la Ense\u00f1anza de los Estudios Sociales y Lic. en la Ense\u00f1anza de los Estudios Sociales y la Educaci\u00f3n C\u00edvica Gabriela Abarca Arias - Bach. y Lic. en la Ense\u00f1anza de la M\u00fasica Lilliana Alicia Chac\u00f3n Sol\u00eds - Bach. en Ciencias de la Educaci\u00f3n con \u00e9nfasis en Educaci\u00f3n Especial Hazel Rodr\u00edguez Z\u00fa\u00f1iga - Bach. en Ciencias de la Educaci\u00f3n con \u00e9nfasis en Orientaci\u00f3n Laura \u00c1lvarez Herrera - Bach. en Bibliotecolog\u00eda con \u00e9nfasi s en Ciencias de la Informaci\u00f3n Milena del Carmen Camacho Arley - Bach. en Bibliotecolog\u00eda con \u00e9nfa sis en Bibliotecas Educativas Juan Francisco Cruz P\u00e9rez - Lic. en Bibliotecolog\u00eda y Ciencias de la Informaci\u00f3n Yenaro Berm\u00fadez Aguilar Flora Alicia Malavassi Aguilar F ACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS - Bach. y Lic. en Direcci\u00f3n de Empresas Josu\u00e9 Valerio Lizano - Diplomado, Bach. y Lic. en Administraci\u00f3n P\u00fablica Holmer Gonz\u00e1lez Pineda Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 14 - Diplomado en Administraci\u00f3n Aduanera y Bach. y Lic. en Administraci\u00f3n Aduanera y Comercio Ext. Johnny Alberto Chinchilla Alfaro - Bach. y Lic. en Econom\u00eda con varios \u00e9nfasis Alejandro Carranza Matamoros F ACULTAD DE CIENCIAS SOCIALES - Bach. y Lic. en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Co lectiva con concentraci\u00f3n en Producci\u00f3n Audiovisual Jos\u00e9 Rafael Montero Pe\u00f1a - Bach. y Lic. en Psicolog\u00eda Raquel Chaverri S\u00e1nchez - Bach. y Lic. en Ciencias Pol\u00edticas Carmen Geaninna Dinarte Romero - Bach. y Lic. en Trabajo Social Sof\u00eda de los \u00c1ngeles Gamboa Chaverri - Bach. y Lic. en Antropolog\u00eda con varios \u00e9nfasis Luther Alvarado Lawson - Bach. y Lic. en Sociolog\u00eda Zuiri Roc\u00edo M\u00e9ndez Benavides - Bach. y Lic. en Historia Pablo Augusto Rodr\u00edguez Solano - Bach. y Lic. en Archiv\u00edstica Mellany Ot\u00e1rola S\u00e1enz - Bach. y Lic. en Geograf\u00eda Adriana Baltodano Fuentes F ACULTAD DE INGENIER\u00cdA - Lic. en Ingenier\u00eda Civil Mauricio Pati\u00f1o Ruiz - Bach. y Lic. en Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica Luis Francisco Vargas Navarro - Lic. en Ingenier\u00eda Industrial Ricardo Antonio Barsallo Quir\u00f3s - Bach. en Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica Arnoldo Gerardo Castro Castro - Lic. en Ingenier\u00eda Qu\u00edmica M\u00f3nica Alejandra Villegas Segura - Bach. y Lic. en Computaci\u00f3n e Inform\u00e1tica Zulema Raquel Fonseca Canales Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 15 - Bach. y Lic. en Ingenier\u00eda Topogr\u00e1fica Jos\u00e9 Antonio Ciccio Cabezas FACULTAD DE MEDICINA - Lic. en Enfermer\u00eda Silvia Mas\u00eds Sanabria - Bach. en Ciencias M\u00e9dicas y Lic. en Medicina y Cirug\u00eda Ana Laura Vives Rodr\u00edguez - Bach. y Lic. en Nutrici\u00f3n Isabel L\u00f3pez Chac\u00f3n - Bach. y Lic. en Salud Ambiental Natalia Mar\u00eda Barrantes Jim\u00e9nez - Bach. en Imagenolog\u00eda Diagn\u00f3stica y Lic. en Imagenolog\u00eda Diagn\u00f3stica y Terap\u00e9utica Omar Jes\u00fas Am\u00e9n Montero - Bach. y Lic. en Terapia F\u00edsica Heilyn Milena Fern\u00e1ndez Huertas F ACULTAD DE ODONTOLOG\u00cdA - Lic. en Odontolog\u00eda Hazel Patricia Garro Pi\u00f1a FACULTAD DE MICROBIOLOG\u00cdA - Lic. en Microbiolog\u00eda y Qu\u00edmica Cl\u00ednica Jos\u00e9 Luis Slon Campos F ACULTAD DE FARMACIA - Lic. en Farmacia Adriana Marlene Venegas Oses SEDE REGIONAL DE GUANACASTE - Bach. en Ingenier\u00eda Agron\u00f3mica con \u00e9nfasis en Econom\u00eda Agr\u00edcola y Lic. en Econom\u00eda Agr\u00edcola Rosiris Gonz\u00e1lez Marchena - Bach. en Turismo Ecol\u00f3gico y Li c. en Gesti\u00f3n Ecotur\u00edstica Rodolfo Chaves Herrera - Bach. en Educaci\u00f3n Primaria con concentraci\u00f3n en Ingl\u00e9s Jonathan Elizondo Mej\u00edas S EDE REGIONAL DE OCCIDENTE - Bach. y Lic. en la Ense\u00f1anza de la Matem\u00e1tica Dinia Villalobos Sequeira Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 16 - Bach. en la Ense\u00f1anza de la Matem\u00e1tica Susana Mar\u00eda Mej\u00edas Rodr\u00edguez - Bach. en la Ense\u00f1anza del Castellano y Literatura Luc\u00eda Sol\u00eds Alp\u00edzar - Bach. en la Ense\u00f1anza de los Estudios Sociales Lissy Marcela Villalobos Cubero - Bach. en Inform\u00e1t ica Empresarial Francisco Javier Camacho Z\u00fa\u00f1iga - Bach. en la Ense\u00f1anza del Ingl\u00e9s Mar\u00eda Cristina Uma\u00f1a S\u00e1nchez - Bach. en Ciencias de la Educaci\u00f3n Preescolar Yancy Lineth Garro Jim\u00e9nez - Bach. en Ingenier\u00eda Industrial Jos\u00e9 Alberto Zapata Seinfarth - Bach. y Lic. en Trabajo Social Damaris Jim\u00e9nez Ferreto - Bach. en Laboratorista Qu\u00edmico Tatiana Mar\u00eda V\u00e1squez Morera S EDE REGIONAL DEL ATL\u00c1NTICO - Bach. en la Ense\u00f1anza de la Educaci\u00f3n F\u00edsica Jorge Luis \u00c1lvarez L\u00f3pez - Bach. y Lic. en Contadur\u00eda P\u00fablica Leonardo Enrique Rivas Chac\u00f3n S EDE REGIONAL DEL PAC\u00cdFICO - Bach. en Ciencias de la Educaci\u00f3n Primaria Sugey de los \u00c1ngeles Castillo Sosa Acto cultural a cargo del Cuarteto de Trombones de la Escuela de Artes Musicales Integrado por los se\u00f1ores Ernesto Rub\u00ed, Carlos Fuentes, Iv\u00e1n Guevara y Luis Lizano, quienes interpretan dos piezas del g\u00e9nero jazz americano. Semblanza de la Licda. Mar\u00eda Eugeni a Dengo Obreg\u00f3n, a cargo de la Dra. Mar\u00eda Eugenia Venegas Renault, Decana de la Facultad de Educaci\u00f3n Buenas noches: Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 17 Dra. Yamileth Gonz\u00e1lez, Rectora de la Universidad de Costa Rica. Mag\u00edster Alfonso Salazar Matarrita, Director del Consejo Universitario. Licenciada Mar\u00eda Eugenia Dengo Obreg\u00f3n, profesora em\u00e9rita de la Universidad de Costa Rica. Se\u00f1or Isaac Castro L\u00f3pez, Presidente de la Federaci\u00f3n de Estudiantes de la Universidad de Costa Rica. Licenciado Rodrigo Carazo Odio, ex Presidente de la Rep\u00fablica. Se\u00f1ores y se\u00f1oras autoridades universitarias de la Universidad de Costa Rica y otras universidades estatales. Licenciado Rodrigo Madrigal Nieto, Premio \"Rodrigo Facio\" 2004. Profesores y Profesoras em\u00e9ritas. Invitados especiales. Estudiantes homenajeados. Se\u00f1ores y se\u00f1oras. Es un honor para la Facultad de Educaci\u00f3n de esta Universidad estar presente en la entrega del premio \"Rodrigo Facio Brenes\" a la Licenciada Mar\u00eda Eugenia Dengo Obreg\u00f3n, catedr\u00e1tica de esta Universidad y Profesora Em\u00e9rita de la Escuela de Administraci\u00f3n Educativa, consejera y amiga en el m\u00e1s amplio sentido de su significaci\u00f3n. Me uno a la Escuela de Ciencias Pol\u00edticas y a toda la comunidad universitaria, para acompa\u00f1ar el regocijo que este premio le proporciona a do\u00f1a Ma. Eugenia. Esta celebraci\u00f3n, que como universitarios y uni versitarias nos complace, reta, enorgullece e invita a pensar en el presente, en el futuro, en las carencias, en las fortalezas; es, sobre todo, una invitaci\u00f3n para agradecer y con gratitud entonces a la vida, en la persona de do\u00f1a Mar\u00eda Eugenia Dengo. Comparto, con todos ustedes, unas palabras que procuran recuperar trazos de diversas facetas de su vida. Nacer es un privilegio. Vivir es un tributo al Universo. Caminar entre seres humanos es un regocijo c\u00f3smico. Entender nuestra misi\u00f3n en la vida y caminar entre humanos mirando hacia el infinito, dando y abriendo el entendimiento, seguros de nuestra esencia espiritual, nos coloca cerca de la plenitud. Aquella chiquilla que naci\u00f3 un 9 de setiembre en un hogar de experiencia vital acumul ada, abundante y robusta, es hoy nuestra festejada, una expresi\u00f3n del sentido pleno de la vida humana, ejemplo para las generaciones que la conocemos y las que nos seguir\u00e1n. Herediana porque su destino as\u00ed lo quiso, encontr\u00f3 desde su noble cuna con el que hace honor a su nombre, el asombro por la vida generosa en sus progenitores Teresa Obreg\u00f3n y Omar Dengo, dos personas de alto calibre espiritual fundamentado en las doctrinas espiritualistas teos\u00f3ficas, que ampliaron el ambiente de su infancia y juventud, con otros esp\u00edritus como Abel ardo Bonilla, Jos\u00e9 Basileo Ac u\u00f1a, Carlos Luis S\u00e1enz, Adela Ferreto, solo para citar unos pocos. La influencia de su madre y su padre, la coloc\u00f3 en las cercan\u00edas del pensamiento de ilustres pensadores como don Roberto Brenes Mes\u00e9n. A sus progenitores, los evoca con especial deferencia cuando escribe: \"Personalmente considero que quiz\u00e1 por lo que m\u00e1s debo dar gracias a Dios en mi vida es por ha ber tenido los padres que tuve. A ellos debo la mayor parte de lo que aprend\u00ed y de los valores que me han orientado en la existencia.\" Su vida como educadora se amas\u00f3 desde su vivencia de estudiante, en las escuelas Rafael Moya en Heredia y la Per\u00fa en San Jos\u00e9. Luego en el Colegio Superior de Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 18 Se\u00f1oritas, donde en 1943 obtuvo el t\u00edtulo de Bachiller en Educaci\u00f3n Secundaria. Las circunstancias de la vida, le permitieron luego, siendo Ministra de Educaci\u00f3n, participar de la declaratoria de ese Colegio, como reliquia de inter\u00e9s hist\u00f3rico y arquitect\u00f3nico, instituci\u00f3n que, a su juicio, en los primeros a\u00f1os de funcionamiento, form\u00f3 a las alumnas que constituyeron el primer contingente de mujeres que se hizo sentir, como generaci\u00f3n, en el desenvolvimiento del pa\u00eds. Do\u00f1a Mar\u00eda Eugenia aprovech\u00f3 la totalidad de su circunstancia como joven mujer de los a\u00f1os cuarenta. Destinada por voluntad, convicci\u00f3n y esfuerzo y con el apoyo del hogar, realiz\u00f3 estudios superiores en Filosof\u00eda y Letras en la reci\u00e9n fundada Universidad de Costa Rica, en la Universidad de Minnesota y luego continu\u00f3 como estudiante en la Escuela de Administraci\u00f3n Educativa en nuestra Universidad. Esas experiencias acad\u00e9micas y personales, dentro y fuera de Costa Rica, pulieron su esp\u00edritu y su mente, condiciones especiales para la rica trayectoria de una vida en la que se construy\u00f3 como estudiante universitaria, profesional, madr e y esposa desde los veinte a\u00f1os de edad. Nos vemos y nos ven porque la vida se camina entre espejos. He recuperado im\u00e1genes de algunos tramos de la vida de do\u00f1a Mar\u00eda Eugenia desde su palabra escrita, desde el recuerdo de otras personas, desde las an\u00e9cdotas de su familia, alumnos y desde su palabra directa. De naturaleza amable, de car\u00e1cter decidido, ha mostrado seguridad en la toma de decisiones en sus puestos de servicio. Lo ha hecho como persona en la cotidianidad de un paseo, en el trato con el servicio dom\u00e9stico, como abuela consentidora y madre que ense\u00f1a a cantar a una de sus hijas; en un desplazamiento a cualquier lugar; en el trato gentil a los dem\u00e1s porque dice: \"hay que ser amable con la gente\". Lo ha hecho al afrontar y resolver problemas diversos, desde la funci\u00f3n p\u00fablica, rica veta de servicio, en la que dej\u00f3 su huella. Al respecto, - fund\u00f3 y dirigi\u00f3 el Liceo Laboratorio \"Emma Gamboa\" y sirvi\u00f3 all\u00ed como profesora; - en nuestra Universidad, que hoy la distingue con el Premio \"Rodrigo Facio\", fue Decana de la Facultad de Educaci\u00f3n; en la gesti\u00f3n de don Eugenio Rodr\u00edguez Vega, Vicerrectora de Acci\u00f3n Social, donde ejecut\u00f3 el Trabajo Comunal Universitario aprobado por la Asamblea Universitaria; miembro del Consejo Universitario; propulsora de las becas Latin American School Program for American Universities (LASPAU), programa adjunto a la Universidad de Harvard en la que fungi\u00f3 como parte de su directiva para lo cual viaj\u00f3 proponiendo candidatos de toda Latinoam\u00e9rica. Tambi\u00e9n ha sido mujer maestra, disc\u00edpula de la Dra. Emma Gamboa Alvarado, quien fue su amiga y con quien comparti\u00f3 su vida profesional. As\u00ed la hemos conocido y disfrutado en cursos de programas de grado y posgrado, en conferencias, en trabajos diversos y como amiga dispuesta a decir su palabra y defender los valores en los que ha cimentado su existencia; - en el \u00e1mbito nacional, fue nombrada Minist ra de Educaci\u00f3n, en la administraci\u00f3n Carazo Odio, y le correspondi\u00f3 ser miembr o del Consejo Superior de Educaci\u00f3n, instancia en la que estuvo en tres oportunidades; - fue Coordinadora Regional de la UNESCO para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, que involucraba al Centro Regional de Educaci \u00f3n Superior para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CRESALC) con sede en Venezuela, donde residi\u00f3 de 1983 a 1985; - fue miembro externo del Consejo Universitario de la Universidad Estatal a Distancia; - ha formado parte de la Asamblea General del Instituto Nacional de Biodiversidad, de la Comisi\u00f3n Nacional de Valores y del Sistema Nacional de Educaci\u00f3n Superior (SINAES) - recibi\u00f3 de la Universidad Intera mericana el t\u00edtulo Doctor Honoris Causa . Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 19 De especial relevancia fue su participaci\u00f3n en 1974, cuando, con don Rodrigo Madrigal Nieto y otras personas, solicit\u00f3 al Gobierno la expulsi\u00f3n de Robert Vesco, expulsi\u00f3n que se logr\u00f3 cuando lleg\u00f3 al Gobierno don Rodrigo Carazo Odio. Tambi\u00e9n fue relevante su participaci\u00f3n cuando se modific\u00f3 el R\u00e9gimen de Pensiones del Magisterio en Costa Rica. Trascendi\u00f3 su apoyo gestionando la recolecci\u00f3n de v\u00edveres y dinero porque a muchos educadores en huelga no se les hab\u00eda estado pagando. Los defendi\u00f3 y luch\u00f3 mano a mano con los gremios preocupada por ese movimiento de huelga. En tiempos recientes, ha sido conocida su firme oposici\u00f3n ante el Tratado de Libre Comercio. Sus hijos admiran los cargos que d esempe\u00f1\u00f3 y la sencillez y humildad porque es inteligente , con la que ha vivido cada uno de ellos sin que su integridad se doblegara ni la vana gloria se depositara en su coraz\u00f3n. \"N o le interes\u00f3 figurar socialmente ni hacer escaladas pol\u00edticas\". Sus colaboradores y amigos destacan su trato al hablar con la gente, su tolerancia, su exquisita memoria, el recuerdo de los nombres de cada persona, desde las m\u00e1s humildes y los de aquellas con las que comparti\u00f3 profesionalmente. Se ha relacionado sin menoscabo pol\u00edtico, en su condici\u00f3n de mujer valiente a lo largo de su vida, manteniendo su visi\u00f3n y posici\u00f3n pol\u00edtica, aun contraria a la de familiares y con la claridad de que su papel como educadora se lo exige. Por ello, nunca removi\u00f3 a la gente aun cuando esta tratara de perjudicarla por la espalda. En su intensa vida como educadora, la preocupaci\u00f3n por la profesi\u00f3n docente y por la condici\u00f3n laboral del educador se ha puesto en evidencia en sus numerosos escritos. Considera que \" (...) la profesi\u00f3n docente es noble y enriquecedora para quien la ama verdaderamente y el fastidio m\u00e1s grande para quien se acerca a ella por error, porque constituye la \u00faltima salida profesional y un sueldo m\u00e1s o menos seguro\". Su preocupaci\u00f3n por la docencia la lleva a plantearse los dilemas \u00e9ticos que se traducen en preguntas con las que nos reta: \"Los educadores deber\u00edamos pregun tarnos siempre: \u00bfEn qu\u00e9 medida a mis alumnos esto que hago hoy? \u00bfC\u00f3mo reaccionar\u00e1n ellos a\u00f1os despu\u00e9s? y \u00bfcu\u00e1nto de esa reacci\u00f3n ser\u00e1 producto de mi actuaci\u00f3n de hoy?\" O nos sugiere con firmeza sus convicciones sobre el papel de los formadores: \"Ser educador significa ser instruido, culto, paciente y firme; ser astuto, sutil, fuerte, resistente y perseverante. Y por encima de todo significa saber amar, y comprender claramente la influencia que puede proyectarse sobre los alumnos; la enorme responsabilidad que implicar emular a Dios en alguna medida, al contribuir al mundo del ma\u00f1ana\" (\"D\u00eda del Maestro\", suplemento de La Rep\u00fablica , 22 de noviembre, 1990). Ocupar puestos acad\u00e9micos no ha sido la tarea principal, sino ocuparlos productivamente, escribiendo, vertiendo su pensamiento sobre la filosof\u00eda de la educaci\u00f3n, sobre la pedagog\u00eda en tanto ciencia de la educaci\u00f3n, abordando las dimensiones pol\u00edtica, cultural, econ\u00f3mica, soc ial; escribiendo libros para los j\u00f3venes Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 20 estudiantes de carreras de la educaci\u00f3n, analizando problemas educativos, textos literarios, saliendo a los medios de com unicaci\u00f3n a plantear soluciones o a denunciar injusticias. Su visi\u00f3n prospectiva nos asombra cuando leemos textos de hace 30 a\u00f1os y reconocemos la vigencia de su pensamiento. Creo que la claridad mental la hace ser una persona actual y activa, porque no se qued\u00f3 mirando la vida girar, sino que ha girado con la vida, llena de sensibili dad y responsabilidad social. Este homenaje que hoy le hace la Universidad de Costa Rica otorg\u00e1ndole el Premio \"Rodrigo Facio Brenes\", se suma a la condecoraci\u00f3n \"Andr\u00e9s Bello\" que en 1985 le otorgara el Ministerio de Educaci\u00f3n de Venezuela, y al premio \"Fern\u00e1ndez Ferraz\" en 1987 del Instituto Costarricense de Cultura Hi sp\u00e1nica. Este Premio lleva, sin embargo, el sabor de la complicidad, del afecto y del reconocimiento de una Universidad que la siente suya, y la mira como la mujer de la que se aprende c\u00f3mo aprender de la vida, con humor, sin quejas, sin depresi\u00f3n, si n ego\u00edsmo, con solidez , firmeza, sencillez, con poco y con alegr\u00eda. Do\u00f1a Mar\u00eda Eugenia Dengo ha sido una maestra de la justicia que ha dado a este pa\u00eds, contribuciones desde la totalidad de su existencia como persona, desde su acci\u00f3n profesional durante cinco d\u00e9cadas, desde su producci\u00f3n intelectual y nos ha legado con el ejemplo y la producci\u00f3n que recogemos en sus discursos, libros, art\u00edculos y encuentros personales y acad\u00e9micos, aportes en m\u00faltiples dimensiones. Termino con un texto que su padre escribi\u00f3 y que lo elijo para ella, quien lo sabr\u00e1 interpretar: \"Sentir que tu vida es la obra de tu pensamiento, sentir el \u00edmpetu del amor que pones en labrarla, sentir la f\u00e9rvida voluptuosidad de contemplar la concepci\u00f3n dentro de la cual ajustas, y sentir el encanto de pulirla y admirar la severa direcci\u00f3n de las aristas y palpar el estremecimiento de las fuerzas en rebeli\u00f3n y acariciar las crines rubias de la bestia y cegarla cuando se encabrita ech\u00e1ndole en los ojos pu\u00f1ados de esmeraldas! \u00a1Mirar el \u00e1ngel que asciende, mirarlo tomar la aurora en su veste imperial! La conciencia de la luz, da la luz\". (De Pol\u00edtica Mayor y Menor (E scritos y Discursos, p. 295). Gracias, do\u00f1a Mar\u00eda Eugenia, por toda la luz que ha dado a esta Universidad y a este pa\u00eds. Entrega del Premio \"Rodrigo Facio Brenes\" La se\u00f1ora Rectora de la Universidad de Costa Rica, y el se\u00f1or Director del Consejo Universitario proceden a entregar el Premio Rodrigo Facio Brenes, 2006 a la Licda. Mar\u00eda Eugenia Dengo Obreg\u00f3n. LA DRA. YAMILETH GONZ\u00c1LEZ da lectura al contenido del premio, para que todos lo conozcan y a la letra dice: \"La Universidad de Costa Rica confiere el Premio \"Rodrigo Facio Brenes\", a Mar\u00eda Eugenia Dengo Obreg\u00f3n, por su extraordinaria trayectoria en el desarrollo de la educaci\u00f3n y la cultura, as\u00ed como sus valiosos aportes en el fortalecimiento de los valores democr\u00e1ticos de Costa Rica. Dado en la Ciudad Universitaria \"Rodrigo Facio\", 24 de agosto de 2006.\" Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 21 Seguidamente, la M.Sc. Guiselle Garbanzo, de la Escuela de Administraci\u00f3n Educativa, entrega un presente a la Licda. Mar\u00eda Eugenia Dengo Obreg\u00f3n, de parte de esa unidad acad\u00e9mica, de la cual es Profesora Em\u00e9rita. Palabras de la Licda. Mar\u00eda Eugenia Dengo Obreg\u00f3n Se\u00f1ora Rectora de la Universidad de Costa Rica, Dra. Yamileth Gonz\u00e1lez Garc\u00eda; se\u00f1or Director del Consejo Universitario, M. Sc. Alfonso Salazar Matarrita, se\u00f1ores todos, se\u00f1oras y se\u00f1ores miembros del Consejo Universitario, much\u00edsimas gracias por este honor que ustedes me han conferido. Much\u00edsimas gracias, Mar\u00eda Eugenia; esta Mar\u00eda Eugenia, es Mar\u00eda Eugenia segunda, de la Facultad de Educaci\u00f3n, pero, es m\u00e1s alta, m\u00e1s joven, m\u00e1s bonita, habla mucho mejor, entonces, en realidad, ya no existe la Mar\u00eda Eugenia primera, existe Mar\u00eda Eugenia Venegas Renault, Decana de la Facultad de Educaci\u00f3n, que hoy present\u00f3 a una se\u00f1ora que yo no s\u00e9 si la conozco o no, pero much\u00edsimas gracias. Se\u00f1ores miembros del Consejo Universitario, autoridades universitarias, se\u00f1or Isaac Castro L\u00f3pez, Presidente de la Federaci\u00f3n de Estudiantes, autoridades universitarias, amigos, ex Presidente de la Rep\u00fablica, Don Rodrigo Carazo Odio y ex Canciller de la Rep\u00fablica, Rodrigo Madrigal Nieto, ambos homenajeados con el Premio Rodrigo Facio , en a\u00f1os anteriores; compa\u00f1eras de los tiemp os universitarios que est\u00e1n presentes, como profesoras de los Estudios Generales, cuando y ense\u00f1aba ah\u00ed, Carmen Sossa de Malavassi, Hilda Chen Apuy; j\u00f3venes est udiantes que hoy han recibido las distinciones, mis felicitaciones. Exponen ustedes, de maravilla, lo que es la Universidad de Costa Rica, mi querida familia. Tengo que recordar a mis padres y a mi esposo, que desde alg\u00fan lugar del cielo, me deben de acompa\u00f1ar, porque, como dec\u00eda Jes\u00fas, en el cielo hay muchas moradas y si hay moradas, hay rincones. En alg\u00fan rinc\u00f3n estar\u00e1n ellos acompa\u00f1\u00e1ndome, amigos y amigas todos. Este es el honor m\u00e1s grande que he recibido en mi vida, y realmente lo llevo en el coraz\u00f3n, lo llevo en el alma, porque esta Universidad yo la llevo en el coraz\u00f3n, eso en primer lugar. Much\u00edsimas gracias, porque es una distinci\u00f3n que me llena los pr\u00f3ximos a\u00f1os que me toque vivir y no me queda m\u00e1s remedio que entrar en la d\u00e9cada de los ochenta, porque es inevitable. Much\u00edsimas gracias, porque es una dist inci\u00f3n verdaderamente enorme que no se compara con las otras que he tenido en mi vida. En segundo lugar, igualmente grato y emocionante, es llevar el nombre de Rodrigo Facio, aquel Rector que quisimos y admiramos tant\u00edsimo; aquel orientador de juventudes, orientador de pensamiento, aquel hombre que realmente habr\u00eda llegado a la Presidencia de la Rep\u00fablica, si no hubiera sido porque el destino trunc\u00f3 sus d\u00edas. Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 22 Voy a centrar mis palabras en rememorar a don Rodrigo Facio, porque tuve el honor y el privilegio de tener su amistad, de tener su distinci\u00f3n, de trabajar como profesora, lo mismo que Hilda Chen y Carmen Malavassi, cuando \u00e9l era Rector. Porque empezamos a trabajar en Estudios Generales, cuando \u00e9l llev\u00f3 adelante la reforma de la Universidad de Costa Rica. Rodrigo Facio se distingui\u00f3 por todo, fue un hombre admirable, y como tuve la dicha de conocerlo, quisiera presentar un poco su figura a los j\u00f3venes estudiantes, para que lo tengan siempre presente, como graduados de esta Universidad, cuya ciudad universitaria, \u00e9l realmente fue quien la dise\u00f1\u00f3 y labr\u00f3 las negociaciones para que se construyera; por eso lleva el nombre de Ciudad Universitaria Rodrigo Facio. Antes de entrar a hablar de Rodrigo, me falta un agradecimiento m\u00e1s. Este premio no solo se lo agradezco al Consejo Universitario, sino a la Escuela de Ciencias Pol\u00edticas, que me propuso y a su Director, muy especialmente, a la Facultad de Educaci\u00f3n y a la Escuela de Administraci\u00f3n Educativ a; entidades a las cuales pertenezco. El pensamiento pol\u00edtico de Rodrigo fue distinguid\u00edsimo, orient\u00f3; fundador con otros j\u00f3venes, del Centro para el Estudio de los Problemas Nacionales, desde entonces yo lo conoc\u00ed, porque \u00e9l llegaba a mi casa a buscar a mis hermanos. En los a\u00f1os 40, aparec\u00eda mucho en la prensa, en el Diario de Costa Rica y en el peri\u00f3dico Surco , \u00f3rgano de este Centro, con sus art\u00edculos siempre vigilantes, siempre se\u00f1alando caminos. Rodrigo era pol\u00e9mico, cuando era Rector de la Universidad de Costa Rica ten\u00eda un dicho que dec\u00eda: \"no hay que dejar que a uno se le paren las moscas\", y no dejaba que ninguna mosca se le parara, de manera que \u00e9l siempre estuvo vigilante en el peri\u00f3dico, contestando y exteriorizando su pensamiento desde que era muy joven. Se gradu\u00f3 de abogado en forma distinguida, en 1941, con una tesis, sobre Estudios sobre la Econom\u00eda Costarricense, as\u00ed como todos estos estudiantes a los que hemos tenido el gusto de acompa\u00f1ar. Posteriormente, ense\u00f1\u00f3 en la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas, fue Decano de esta misma, fue Diputado Constituyente en la Asamblea Constituyente de 1948-1949, y su contribuci\u00f3n fue absolutamente brillante, como todo lo que hac\u00eda Rodrigo Facio. En la Asamblea Constituyente, se distingui\u00f3 particularmente por defender el cooperativismo, defender la peque\u00f1a propiedad. Y mucho de lo que hay en la Constituci\u00f3n sobre Constituci\u00f3n del Estado, proviene de Rodrigo Facio; pero, tambi\u00e9n, todas las universidades p\u00fablicas le debemos much\u00edsimo, porque, en ese momento solo era la Universidad de Costa Rica. Defendi\u00f3, junto con don Fernando Baudrit y con el profesor Carlos Monge, que tambi\u00e9n eran constituyentes, la autonom\u00eda de la Universidad, de la cual despu\u00e9s gozaron las cuatro universidades estatales. De manera que los art\u00edculos 84 y 85, este \u00faltimo fue reformado posteriormente en tiempos de don Rodrigo Carazo, tienen la mano y el pensamiento de estos eminentes universitarios, que fueron todos constituyentes. Despu\u00e9s Rodrigo, en el a\u00f1o 1946 aproximadamente, fue Secretario General de la Universidad, figura que dej\u00f3 de existir despu\u00e9s del III Congreso Universitario. Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 23 En el a\u00f1o 1946, se dio el I Congreso Universitario, el Dr. Enrique Macaya Lahmann, padre del ex Rector, Gabriel Macaya Trej os, y don Abelardo Bonilla, hicieron una ponencia de car\u00e1cter human\u00edstico muy importante, para darle a la Universidad una formaci\u00f3n human\u00edstica que fuera general para todos los estudiantes. Esta propuesta, al llegar Rodrigo Facio a la Rector\u00eda en 1952, fue acogida por \u00e9l, que era Secretario General en el momento en que se hab\u00eda presentado en el Congreso Universitario y de ella hizo, Rodrigo Facio, la divisa principal. Emprendi\u00f3, con una decisi\u00f3n notable, porque era un hombre de decisiones, por eso hubiera sido algo notable si hubiera llegado a la Presidencia de la Rep\u00fablica. Era un hombre de decisiones, era un hombre firme en lo que se propon\u00eda llevar adelante. Talentoso y firme a la vez. Se empe\u00f1\u00f3 en esta reforma, nombr\u00f3 una comisi\u00f3n acad\u00e9mica que estuvo funcionando desde 1953 hasta 1955. En 1955, la Asamblea Universitaria conoci\u00f3 los alcances de la reforma y la aprob\u00f3. En 1956 se prepar\u00f3 todo lo dem\u00e1s, que enseguida voy a se\u00f1alar, y la reforma empez\u00f3 a funcionar, o sea, los Estudios Generales; en 1957, ah\u00ed tuve yo el agrado de trabajar con \u00e9l, yo era profesora de la Facultad de Pedagog\u00eda. Pero paralelamente a la reforma que permiti\u00f3 la creaci\u00f3n de la Facultad de Ciencias y Letras, como un eje central de toda la Univer sidad, porque Rodrigo, precisamente ten\u00eda otra frase caracter\u00edsticas, la cual dec\u00eda: \"la Universidad de una serie de islas que eran las facultades deb\u00eda convertirse en un continente\", y ese continente lo ten\u00eda que brindar la Facultad Central de Ciencias y Letras. Otro principio, igualmente importante, era el de la departamentalizaci\u00f3n, pero al mismo tiempo que la Facultad de Ciencias y Letras, lo m\u00e1s importante de esta, era el a\u00f1o inicial de Estudios Generales. Que todos los estudiantes tuvieran que pasar por los Estudios Generales, por eso, estos j\u00f3venes que hoy tan distinguidamente han recibido su medalla y el certificado, es porque empezaron tambi\u00e9n por los Estudios Generales, los Estudios Generales con car\u00e1cter human\u00edstico. Es muy interesante, Rodrigo Facio era abogado, era economista, pero la reforma que llev\u00f3 adelante en la Universidad, fue y es una reforma de car\u00e1cter human\u00edstico, muy inspirada por cierto, en Ortega y Gasset, que siempre antagonizaba lo que \u00e9l llamaba los b\u00e1rbaros especialistas . El hombre y la mujer que pasan por la Universidad tienen que tener un sentido fundamentalmente social, saber a la sociedad a la cual pertenecen, saber que lo que estudian viene fundamentalmente a ser de servicio a la sociedad. Ese fue un pensamiento important\u00edsimo en Rodrigo Facio; la responsabilidad social; darles a los estudiantes la responsabilidad social, por eso cuando una nieta m\u00eda, que est\u00e1 por aqu\u00ed, me habla de responsabilidad social, porque ahora la llevan por cierto a las empresas, yo le digo, mir\u00e1 eso, en la Universidad de Costa Rica desde que se hizo la reforma en 1957, ese es el principio de la Universidad, la responsabilidad social de los graduados universitarios, de los profesionales que se grad\u00faan en esta Universidad y afortunadamente as\u00ed tambi\u00e9n ha sido en las otras universidades p\u00fablicas. Finalmente, Rodrigo no se content\u00f3 con aquello, porque a la Universidad hab\u00eda que darle un h\u00e1bitat, por cierto fue la \u00e9poca en que las universidades latinoamericanas Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 24 tambi\u00e9n construyeron sus campos, por ejemplo, la Universidad Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, famoso el campus de la UNAM, y la Universidad de Costa Rica no se qued\u00f3 atr\u00e1s. Don Rodrigo negoci\u00f3 con el Estado la venta de la Universidad de Santo Tom\u00e1s, que era un edificio viejo, ah\u00ed nos toc\u00f3 trabajar en la Facultad de Pedagog\u00eda, que queda en la esquina opuesta al Teatro Nacional, todav\u00eda algunos lo recordar\u00e1n, la negoci\u00f3 con el Banco Anglo, despu\u00e9s pas\u00f3 al Estado, cuando el Banco Anglo se clausur\u00f3. Se ubicaba donde actualmente est\u00e1 el Ministerio de Econom\u00eda. Negoci\u00f3 con el Estado y con el Banco Anglo la venta del viejo edificio, aquella vieja casona que era admirable, bueno desde el punto de vista de conservar las reliquias hist\u00f3ricas, fue una l\u00e1stima, pero de ah\u00ed fue que la Universidad pudo, en gran parte, y adem\u00e1s, negociando con la Corte Suprema de Justicia la venta de los edificios que hab\u00eda en lo que se llamaba el \"Potrero de los Gallegos\", que es donde se construy\u00f3 la Corte Suprema de Justicia, y con ese capital, se compr\u00f3 toda la finca de San Pedro, en la cual solamente exist\u00eda la Escuela de Agronom\u00eda. Poco antes de que Rodrigo fuera Rector, se construy\u00f3 la Escuela de Ingenier\u00eda, luego, para que ya entrara la reforma, se construy\u00f3 la Facultad de Ciencias y Letras, con los Estudios Generales y paralelamente la de Educaci\u00f3n, porque paralelamente a la reforma con la creaci\u00f3n de la Facultad de Ciencias y Letras, la Facultad de Pedagog\u00eda se convirti\u00f3 en Facultad de Educaci\u00f3n, con toda s las carreras para formar todo el personal de la educaci\u00f3n del pa\u00eds, como ha sido desde 1958, en que los estudiantes llegaron a ocupar la Facultad. De manera que la obra de don Rodrigo Facio fue una obra completa, insigne; una obra real, que el pa\u00eds mismo, no solo la Universidad, no tiene c\u00f3mo celebrarla y reconocerla. Este premio se instituy\u00f3, creo que en 1994, cuando se dio por primera vez a don Manuel Mora. Voy a contar una an\u00e9cdota; ese d\u00eda, era en tiempos del Rector Garita, la profesora Hilda Chen Apuy, ten\u00eda que hacer la inauguraci\u00f3n del curso, y don Manuel simplemente dur\u00f3 una hora entera hablando y diciendo su aut obiograf\u00eda y a la ni\u00f1a Hilda no le qued\u00f3 m\u00e1s que con un cuarto de hora, para hacer la inauguraci\u00f3n, por lo que estaba absolutamente contrariada, porque todo lo hab\u00eda hecho don Manuel: el C\u00f3digo de Trabajo, la Reforma Social, y en ese tiempo explic\u00f3 todo lo que hab\u00eda hecho. No ten\u00eda una Mar\u00eda Eugenia Venegas Renault que hiciera la biograf\u00eda de \u00e9l, \u00e9l la hizo solito. Pero despu\u00e9s, m\u00e1s adelante, el premio lo obtuvo don Rodrigo Carazo, luego, mi hermano Jorge Manuel Dengo, tambi\u00e9n, m\u00e1s adelante, hace dos a\u00f1os, don Rodrigo Madrigal Nieto; los dos Rodrigos que nos acompa\u00f1an hoy tambi\u00e9n, por eso a uno se le \"rodriguea\" la lengua. Para terminar, aprovecho para saludar a mi ex Presidente, don Rodrigo Carazo y al ex Canciller, don Rodrigo M adrigal Nieto, ambos, Premio Rodrigo Facio , y que don Manuel Mora, haya sido Premio Rodrigo Facio , yo no se por qu\u00e9 les da tanta risa, se lo merec\u00eda. Don Manuel Mora se lo merec\u00eda, porque si no hubiera sido por don Manuel, este pa\u00eds se habr\u00eda radicalizado tremendamente, y habr\u00eda seguido la lucha, habr\u00eda seguido la Guerra. De manera que don Manuel se lo merece y tal vez est\u00e1; yo no se si existe el cielo para personas como don Manuel, pero tal vez, tambi\u00e9n est\u00e9 por ah\u00ed, en alg\u00fan rinc\u00f3n del Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 25 cielo porque tal vez, cada vez que dan el Premio Rodrigo Facio Brenes , don Manuel de alg\u00fan modo se hace presente. Much\u00edsimas gracias a todos, yo no pensaba hacerlos re\u00edr, pero qu\u00e9 se va a hacer. Mensaje de la Dra. Yamileth Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, Rectora Muy buenas, tardes y noches a todas y todos Don Alfonso Salazar, Director del Consejo Universitario Compa\u00f1eras, compa\u00f1eros del Consejo Universitario Do\u00f1a Mar\u00eda Eugenia Dengo Obreg\u00f3n, de Vargas, Premio Rodrigo Facio 2006 Lic. Rodrigo Carazo, Ex Presidente de la Rep\u00fablica Lic. Rodrigo Madrigal Nieto, Premio \"Rodrigo Facio\" Dra. Mar\u00eda Eugenia Venegas, Decana de la Facultad de Educaci\u00f3n Isaac Castro, Presidente de la Federaci\u00f3n de Estudiantes Autoridades universitarias que nos acompa\u00f1an; Vicerrectores, Decanos, Decanas, Directores de Unidades Acad\u00e9micas, Jefes de Oficinas Administrativas, Estudiantes galardonados como mejores promedios, y estudiantes que ganan el Certamen Visual Bidimensional, Ambiente Universitario Compa\u00f1eras y compa\u00f1eros universitarios todos Invitados especiales La Universidad de Costa Rica cumple 66 a\u00f1os de historia; creo que los cumple con la sabidur\u00eda que da la experiencia, el esfuerzo, el pensamiento y el di\u00e1logo cotidiano. Los cumple orgullosa de los y las estudiantes que obtienen los mejores promedios de sus escuelas y facultades, del Sistema de Estudi os de Posgrado, en las diferentes \u00e1reas del conocimiento y de la Universidad de Costa Rica como un todo. Los cumple con la entrega del Premio \"Rodrigo Facio Brenes\" a una pe rsona muy especial para todos nosotros: Do\u00f1a Mar\u00eda Eugenia Dengo Obreg\u00f3n. La Universidad de Costa Rica es una instituci\u00f3n heredera de una larga trayectoria hist\u00f3rica en la que los l\u00edderes del pa\u00eds, de manera sistem\u00e1tica y sostenible, y aunque podemos criticar algunos otros aspectos, han tenido la claridad de apoyar la educaci\u00f3n como la mejor v\u00eda para el progreso de la naci\u00f3n costarricense. Es heredera, la Universidad, de una antigua y tradicional instituci\u00f3n, la Universidad de Santo Tom\u00e1s, que grad\u00faa a los primeros profesionales en el pa\u00eds y que es sacrificada en 1888, en aras de un proyecto que buscaba fortalecer la educaci\u00f3n primaria y secundaria en Costa Rica, por el entonces ministro don Mauro Fern\u00e1ndez. Es heredera de decenas de costarricenses que un d\u00eda pudieron salir a estudiar a prestigiosas universidades del mundo y que tr ajeron con ellos sus conocimientos y sus contactos. Heredera del di\u00e1logo permanente con quie nes provienen de otros lares, de otros pa\u00edses, de otros mundos y que nos adoptan como pa\u00eds por distintas razones y nos regalan su saber. Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 26 Es heredera de una tradici\u00f3n hist\u00f3rica adecuada, que permite separar el espacio religioso, confesional, de la pol\u00edtica y abre posibilidades a los conocimientos liberales. Heredera de una estrategia de desarrollo, donde los aparatos ideol\u00f3gicos son preponderantes, donde se prefiere a\u00fan en tiempos de ej\u00e9rcito lo civil, la palabra, la comunicaci\u00f3n, sobre la represi\u00f3n. Como ven, la Universidad de Costa Rica nace con una herencia significativa que la marca. Nace con padrinos de lujo, como la delegaci\u00f3n chilena presidida por Luis Gald\u00e1mez; con costarricenses formados en la l\u00ednea interesante de la nueva educaci\u00f3n promovida por la Escuela Normal de Heredia; con una pol\u00e9mica intelectual que hab\u00eda dado frutos, pero que a\u00fan no estaba y no est\u00e1 del todo resuelta, en la que de un lado se promociona la tradici\u00f3n, lo nuestro, las ra\u00edces culturales, la diferencia y por otra parte seguir la tendencia hacia lo universal (lo homog\u00e9neo, lo hegem\u00f3nico, lo de alguna forma ajeno). Esa lucha por mantener la identidad, lo nuestro, lo intr\u00ednseco, lo propio, lo que nos hace distintos y, a la vez, esa necesidad de identificarse con el otro, de semejarse, de pertenecer a lo predominante, marca indiscutiblemente al pa\u00eds y a la Universidad que se crea para cumplir un mandato. Un mandato claro: contribuir con la formaci\u00f3n de los profesionales que el pa\u00eds necesita en la transformaci\u00f3n que se avecina, con el prop\u00f3sito de lograr un desarrollo m\u00e1s ponderado y una mejor adaptaci\u00f3n a los nuevos tiempos... A aquellos tiempos que pronto van a cruzar la frontera de la mitad del siglo XX. Este a\u00f1o 2006, la Universidad de Costa Rica celebra su aniversario con el orgullo de ser una instituci\u00f3n pertinente, cr\u00edtica, \u00e9tica, con una calidad acad\u00e9mica indiscutible, con una propuesta de formaci\u00f3n profesional humanista e integral, con altos \u00edndices de investigaci\u00f3n y grandes programas de proyecci\u00f3n social. Lo celebra con una clara conciencia de la importancia de trabajar en equipos interdisciplinarios, con visi\u00f3n contextual y en redes que atraviesen el \u00e1mbito nacional e internacional. Nuestra Benem\u00e9rita Instituci\u00f3n de la Educaci\u00f3n y la Cultura llega a su 66 aniversario en una coyuntura de cambio, en un momento hist\u00f3rico que demanda de mucho compromiso, de mucha reflexi\u00f3n, de mucho es fuerzo para impedir que los valores y las propuestas socioculturales que se han conseguido con tanto esfuerzo, se destruyan. Llega a los 66 a\u00f1os en un mundo que sigue apostando por el poder y la violencia para tratar de resolver los conflictos, en un espacio donde la ciencia y la tecnolog\u00eda alcanzan niveles extraordinarios y la brecha econ\u00f3mica y educativa aumenta de forma desmedida. En un territorio con grandes desigualdades entre lo urbano y lo rural que tratamos de equilibrar con un impulso en sedes y recintos universitarios, con la propuesta de un Sistema de Educaci\u00f3n Superior P\u00fablica, que permita trabajar en complemento y colaboraci\u00f3n, en un pa\u00eds que se contradice con discursos y realidades distintas. La UCR cumple a\u00f1os tratando de transformar su estilo de gesti\u00f3n, de modernizarse, de equilibrar las tres actividades sustantivas (docencia, investigaci\u00f3n y acci\u00f3n social) en el Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 27 desarrollo institucional y en la apuesta por una vida estudiantil que permita formar personas al servicio del mejoramiento de la calidad de vida de todas las personas que habitan este territorio. Cumplimos a\u00f1os conscientes de que es fundamental fortalecer a\u00fan m\u00e1s las \u00e1reas t\u00e9cnicas, las \u00e1reas m\u00e1s cient\u00edficas, sin olvida r el humanismo y sin renunciar a lo l\u00fadico creativo, como una forma de conocimiento. Celebramos el aniversario en medio de una Feria Vocacional organizada por Vida Estudiantil, que recibe con los brazos abiertos a todos los y las j\u00f3venes de \u00faltimo a\u00f1o de secundaria, para mostrarles s us opciones y p osibilidades. Una Feria Vocacional a la que, posiblem ente, asistieron hace unos a\u00f1os los y las estudiantes que ahora reciben su compensaci\u00f3n por la labor cumplida con calidad y excelencia. A la que asistieron unos sin decidir a\u00fan su futuro profesional, otros contentos con la carrera so\u00f1ada con anterioridad, la mayor\u00eda a la expectativa. El tiempo pasa con una rapidez, a veces inmanejable, y ahora las y los tenemos aqu\u00ed en niveles diferentes, disfrutando la emoci\u00f3n que producen el tes\u00f3n, el esfuerzo y la alegr\u00eda productiva. Los tenemos en representaci\u00f3n de todas y todos los compa\u00f1eros universitarios que, como ustedes, son buenos estudiantes y ser\u00e1n buenos profesionales. Celebramos este aniversario, a las puertas, este fin de semana, de la IV Expo UCR 2006, coordinada por la Vicerrector\u00eda de Acci\u00f3n Social, donde con cerca de 250 proyectos de la m\u00e1s diversa naturaleza, le rendimos cuentas al pa\u00eds. Le decimos lo que hacemos con el apoyo que nos da el Estado, le mostramos nuestros avances, nuestras propuestas, nuestros resultados y nuestras opciones. Nos presentamos en la EXPO 2006, acompa\u00f1ados de algunos de nuestros socios del sector externo: las otras universidades p\u00fablicas, instituciones nacionales e internacionales, gobierno, empresas, organizaciones, asociaciones y comunidades. Lo celebramos con una fiesta del conoci miento, donde queremos que conozcan y se diviertan, que participen y gocen con comidas regionales e internacionales, compartan con los pueblos ind\u00edgenas y la cultura afrocaribe\u00f1a, donde encontrar\u00e1n actividades de m\u00fasica, artes esc\u00e9nicas, artes gr\u00e1ficas, deportes, servicios para toda la familia, desde la ni\u00f1ez hasta la persona adulta mayor. Lo celebramos premiando la creatividad, la imaginaci\u00f3n y el trabajo de quienes se presentaron al Certamen Artes Visuales Bi dimensionales Ambiente Universitario 2006. Pero celebramos esta fecha, como les dec\u00eda al inicio y como ha sido evidente a lo largo de esta ceremonia, con un caluroso y sentido homenaje a Do\u00f1a Mar\u00eda Eugenia Dengo Obreg\u00f3n. Nuestra universitaria, nuestra Ministra de Educaci\u00f3n, nuestra maestra, nuestra amiga. Este a\u00f1o, efectivamente, el Premio \"Rodrigo Facio Brenes\" recae en una persona que dedica su vida a la EDUCACI\u00d3N. Mar\u00eda Eugenia nace el 9 de setiembre de 1926, en la ciudad de Heredia. Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 28 En ese momento solo han pasado ocho a\u00f1os desde que finaliza la Primera Guerra Mundial, trece desde la Revoluci\u00f3n Mexicana, once desde la creaci\u00f3n de la Escuela Normal que, sin lugar a du das, es un semillero de conocimient o, de discusiones filos\u00f3ficas e ideol\u00f3gicas, un punto de reuni\u00f3n y un espacio donde se generan los cambios y se desatan las pol\u00e9micas. Mar\u00eda Eugenia, en su ambiente se discuten y proponen estrategias educativas distintas, diferentes, donde, se trata de formar maestros en la vida, para la vida y por la vida. El ni\u00f1o y la ni\u00f1a se convierten en centro de atenci\u00f3n fundamental y a su lado el o la maestra. El grupo pol\u00edtico cultural Germinal, la s propuestas del partido del general Jorge Volio, la depresi\u00f3n econ\u00f3mica, los intelectuales que luchan por el rescate -como ya dijimos de lo aut\u00f3ctono versus lo universal, la situaci\u00f3n pol\u00edtica en el gobierno de Alfredo Gonz\u00e1lez Flores y luego la dictadura de los hermanos Federico y Joaqu\u00edn Tinoco, generan un estado de alerta, un inter\u00e9s que, indiscutiblemente, se vuelve muy productivo en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n. Mar\u00eda Eugenia, de distintas maneras, es hija de los intelectuales que se forjan y forjan la Escuela Normal. Ah\u00ed estuvieron sus padres Mar\u00eda Teresa Obreg\u00f3n y Omar Dengo. Todos disfrutan de la cercan\u00eda y de las contradicciones con Carlos Luis S\u00e1enz y Adela Ferrero, con Roberto Brenes Mes\u00e9n, Alberto Brenes C., Carmen Lyra, Carlos Gagini, Joaqu\u00edn Garc\u00eda Monge, Lilia Gonz\u00e1lez, Luisa Gonz\u00e1lez, entre otras personas. Su hogar de infancia y adolescencia fue de maestros e intelectuales y, cuando decide formar una familia, lo hace con Carlos Enrique Varg as un director de orquesta que toca piano y que se interesa por formar un Coro Universitario de calidad y que se mantiene como maestro y profesor en la Universidad de Costa Rica. Sus hijos aprovechan sus cualidades musicales, sus habilidades t\u00e9cnicas, su condici\u00f3n de maestros y de intelectuales. Maria Eugenia Dengo de Vargas, como siempre se firma, tiene una larga trayectoria vital, no porque este a\u00f1o cumple sus ochenta a\u00f1os, sino, porque, en el camino de su vida, aprovecha las oportunidades que se le presentan. Profesora de castellano en la Escuela Normal, profesora de secundaria de Literatura Universal en el Colegio Superior de Se\u00f1oritas, profesora en la Universidad de Costa Rica en \u00e1reas como Historia y Filosof\u00eda de la Educaci\u00f3n en la Facultad de Pedagog\u00eda -luego Facultad de Educaci\u00f3n y en la Escuela de Estudios Generales, tambi\u00e9n ocupa cargos acad\u00e9mico administrativos como integrante y Presidenta del Consejo Universitario, Decana de la Facultad de Educaci\u00f3n y primera Vicerrectora de Acci\u00f3n Social de la Universidad de Costa Rica, y primera mujer en recibir el Premio \"Rodrigo Facio\". En el \u00e1mbito nacional, ya lo sabemos, ocupa el Ministerio de Educaci\u00f3n, y, al igual que en los otros cargos, busca ordenar la casa y proponer una estrategia de trabajo para mejorar la educaci\u00f3n. Mar\u00eda Eugenia Dengo participa y cree en un modelo de Universidad, donde las tres actividades sustantivas est\u00e9n presentes: la acci\u00f3n social, la docencia y la investigaci\u00f3n. El car\u00e1cter eminentemente docente, de la mayo r\u00eda de las universidades privadas, las hace en su criterio incompletas y con poca capacidad para enfrentar la realidad nacional. Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 29 Do\u00f1a Mar\u00eda Eugenia se compromete con la alfabetizaci\u00f3n, con la educaci\u00f3n de adultos, con la acci\u00f3n social. Le da una especi al importancia a la creaci\u00f3n del Trabajo Comunal Universitario, a los grupos estudiantiles art\u00edsticos al servicio de la acci\u00f3n social, al voluntariado, a los medios de comunicaci\u00f3n de la Universidad, sobre todo el Semanario Universidad y la Radio Universidad, a los procesos de divulgaci\u00f3n y a los de extensi\u00f3n docente. Considera que la educaci\u00f3n conti nua, la capacitaci\u00f3n, son fundamentales para renovar y complementar conocimientos y aboga por un mayor contacto con las comunidades. Para do\u00f1a Mar\u00eda Eugenia, es en ese contacto con la sociedad en que los y las j\u00f3venes toman conciencia de la realidad y terminan por sensibilizarse y formarse realmente. Mar\u00eda Eugenia escribe sobre educaci\u00f3n, sobre personajes importantes y sus obras, con \u00e9nfasis en Roberto Brenes Mes\u00e9n y Omar Dengo. Catedr\u00e1tica universitaria desde 1974, es declarada Profesora Em\u00e9rita diez a\u00f1os despu\u00e9s, a solicitud de la Escuela de Administraci\u00f3n Educativa. A pesar de que se jubila, hace ya varios a\u00f1os, nunca ha dejado de estar entre nosotros. Nos acompa\u00f1a como profesora jubilada y em\u00e9rita en el Doctorado de Educaci\u00f3n, nos acompa\u00f1a a trav\u00e9s de mucho tiempo en la Vicerrector\u00eda de Acci\u00f3n Social, conversando continuamente y en la celebraci\u00f3n de los treinta a\u00f1os de Trabajo Comunal Universitario, en el Consejo Universitario en el 2003 y nos acompa\u00f1a hoy. Mar\u00eda Eugenia Dengo Obreg\u00f3n es nuestra invitada de honor en esta tarde en que ha recibido el Premio \"Rodrigo Facio Brenes\", y es parte integral de la Universidad de Costa Rica. Como hemos visto, amable, sonriente, reflexiva, maestra, madre y esposa, amiga, acad\u00e9mica y costarricense comprometida, Mar\u00eda Eugenia Dengo es una hija dilecta de nuestra Universidad de Costa Rica. Gracias, do\u00f1a Maria Eugenia, por su generosidad, su paciencia, su esp\u00edritu inquieto, su energ\u00eda y su solidaridad. Gracias, por su ejemplo para las j\u00f3venes generaciones que se forman con excelencia. Gracias, y muchas felicidades en este 66 cumplea\u00f1os de la Universidad de Costa Rica. Clausura de la sesi\u00f3n EL M.Sc. ALFONSO SALAZAR agradece a los presentes su asistencia y el honor para el Consejo Universitario por tan espl\u00e9ndida ceremonia de premiaci\u00f3n y por la velada tan especial que han vivido. Sesi\u00f3n N.\u00ba 5093, solemne Jueves 24 de agosto de 2006 Universidad de Costa Rica - Consejo Universitario 30 Seguidamente, da por cerrada la sesi\u00f3n 5093, sesi\u00f3n solemne del Consejo Universitario. Marcha Universitaria A las siete horas y cinco minutos, se levanta la sesi\u00f3n. M.Sc. Alfonso Salazar Matarrita Director Consejo Universitario NOTA: Todos los documentos de esta acta se encuentran en los archivos del Centro de Informaci\u00f3n y Servicios T\u00e9cnicos, (CIST), del Consejo Universitario, donde pueden ser consultados. "}