{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "raed.academy/wp-content/uploads/2023/05/tribuna-plural-revista-21-monografico-7-compr.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "21 RAEDTRIBUNA PLURAL La revista cient\u00edfica Monogr\u00e1fico N\u00fam. 7 III ENCUENTRO CIENT\u00cdFICO RAEDIII ENCUENTRO CIENT\u00cdFICO RAED PLATAFORMA DE INTERCULTURALIDAD:PLATAFORMA DE INTERCULTURALIDAD: INTERACCI\u00d3N 22 al 25 de septiembre de 2019(Hungr\u00eda) 22 al 25 de septiembre de 2019 RAED1914 -2021 RAEDTRIBUNA PLURAL La revista cient\u00edfica\u00a9 Real Academia Europea de Doctores. La Real Academia Europea de Doctores, respetando como criterio de autor las opiniones expues- tas en sus publicaciones, no se hace ni responsable ni solidaria. Quedan rigurosamente prohibidas, sin la autorizaci\u00f3n escrita de los titulares del \"Copyright\", bajo las sanciones establecidas en las leyes, la reproducci\u00f3n total o parcial de esta obra por cual-quier medio o procedimiento, comprendidos la reprograf\u00eda y el tratamiento inform\u00e1tico y la dis-tribuci\u00f3n de ejemplares de ella mediante alquiler o pr\u00e9stamos p\u00fablicos. Producci\u00f3n Gr\u00e1fica: Ediciones Gr\u00e1ficas Rey, S.L.Impreso en papel ISSN: 2385-345X Legal: Impreso solidaria. Queden rigorosament prohibides, sense l'autoritzaci\u00f3 escrita dels titulars del sancions establertes en les lleis, reproducci\u00f3 per in Spain - BarcelonaData de publicaci\u00f3: mar\u00e7 2021www.raed.academy Peer review Para su publicaci\u00f3n en TRIBUNA PLURAL, los trabajos deber\u00e1n ser informados favorablemente por cuatro especialistas designados por el Consejo de Redacci\u00f3n, valor\u00e1ndose el rigor, la claridad, la me-todolog\u00eda y la originalidad de las aportaciones. Se garantiza el anonimato de este proceso. Per a la seva publicaci\u00f3 a TRIBUNA PLURAL , els treballs hauran de ser favorablement de Redacci\u00f3. Els criteris a seguir tindran en compte el rigor, la claredat, metodologia avaluador. to review: a process of subjecting an author's scholarly work, research, or ideas to the scrutiny of others who are experts in the same field, before a paper de-scribing this work is published in TRIBUNA PLURAL Peer reviewers are anonymous. Criteria are scientific rigour, clarity, methodology and originality.Colecci\u00f3n RAED Tribuna PluralRAEDTRIBUNA PLURAL La revista cient\u00edfica Monogr\u00e1fico N\u00fam. 7 5III ENCUENTRO CIENT\u00cdFICO RAED PLATAFORMA DE INTERCULTURALIDAD: INTERACCI\u00d3N DEL Istvan Egyetem Universidad Sz\u00e9chenyi Istvan Egyetem Budapest (Hungr\u00eda) 22 al 25 de septiembre de 2019Budapest (Hungr\u00eda) 22 al 25 de septiembre de 2019 Sumario Presentaci\u00f3 / Presentaci\u00f3n / Introduction .................................. 13 Dr. Alfredo Rocafort Nicolau Acad\u00e9mico de N\u00famero y Presidente de la Real Academia Europea de Doctores Dr. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Calvo Fern\u00e1ndez Acad\u00e9mico de N\u00famero y Presidente del Instituto de Cooperaci\u00f3n Internacional de la Real Academia Europea de Doctores Encuentro cient\u00edfico Internacional en Budapest: La Europa de los ciudadanos versus la Europa de los Estados. Los retos del siglo XXI para la ciencia. Ponencias Conferencia Vuelta al mundo Magallanes-Elcano ........................ 19 Dr. A\u00f1overos Trias de Bes, Xabier Acad\u00e9mico de N\u00famero y Vicepresidente de la Real Academia Europea de Doctores La auditor\u00eda conjunta: una oportunidad ........................................ 29 Dr. Bov\u00e9 Montero, Josep Mar\u00eda Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia Europea de Doctores Semmelweis: el hombre que salv\u00f3 a las mujeres .......................... 47 Dr. Calvo Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Acad\u00e9mico de N\u00famero y Presidente del Instituto de Cooperaci\u00f3n 6Internacional de la Real Academia Europea de Doctores \u00bfConsumimos resistencias a los antibi\u00f3ticos al comer? ............... 59 Dra. Calvo T orras, M. \u00c0ngels, Dr. Arosemena Angulo, Esteban Leonardo, Nogu\u00e9 Calvo, Eul\u00e0lia y Margarita Pi Contall\u00e9. Acad\u00e9mica de N\u00famero y Vicepresidenta de la Real Academia Europea de Doctores y el Grupo de Investigaci\u00f3n de Microbiolog\u00eda Aplicada de la UB La vista m\u00e9dica al adolescente. Abordaje Biopsicosocial ............. 73 Dr. Callabed Carracedo, Joaqu\u00edn Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia Europea de Doctores y Presidente del Club de Pediatr\u00eda Social L\u00e1szlo Alm\u00e1sy: La verdadera historia de el \"Paciente ingl\u00e9s\" ...... 100 Dr. Corona Ramon, Juan F . Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia Europea de Doctores \u00bfFuturo y \u00c9tica en la toma de decisiones? .................................... 107 Dr. Garrido Morales, Francisco Javier Acad\u00e9mico Correspondiente de la Real Academia Europea de Doctores y Director del Observatorio Interdisciplinario de Estrategia Aplicada Epigen\u00e9tica y Estilos de vida ........................................................ 121 Dr. Gri\u00f1\u00e1n-Ferr\u00e9, Christian Profesor de la Facultad de Farmacia y Ciencias de los Alimentos de la Universidad de Barcelona El poder de la comunicaci\u00f3n en las redes profesionales ................ 135 Dra. Kindel\u00e1n Amorrich, Cecilia Acad\u00e9mica Correspondiente y Miembro del Instituto de Cooperaci\u00f3n Internacional de la RAED Digital generations and transforming working enviroment - Generaciones digitales y la transformaci\u00f3n mercado laboral ....... 147 Dra. Konczos Szombathelyi, M\u00e1rta Profesora en la Universidad Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n, Budapest, Hungr\u00eda La Informaci\u00f3n no financiera en la empresa ................................. 157 Dr. Mart\u00ed Pidelaserra, Jordi Acad\u00e9mico de N\u00famero y Miembro de la Junta de Gobierno de la Real Academia Europea de Doctores7The optimal credit constructions - \u00d3ptimas estructuras de pr\u00e9stamos 175 Kov\u00e1cs, Levente & Pasztor , Szabolcs Profesor en la Universidad de Miskolc, y secretario general de la Asociaci\u00f3n Bancaria H\u00fangara - Profesor asociado de la Universidad de Servicio P\u00fablico, Departamento de Econom\u00eda Internacional y Econom\u00eda, Budapest, Hungr\u00eda El efecto migratorio venezolano en Latinoam\u00e9rica ....................... 197 Dr. Pursals Puig, Alejandro Acad\u00e9mico Correspondiente de la Real Academia Europea de Doctores Mujeres Nobel ............................................................................... 219 Rivas Caballero, Sonnia & Yuste, Bel\u00e9n Directora Rocaviva Eventos - Responsable del \u00c1rea de Cultura y Ciencia del Hospital Universitario 12 de Octubre de Madrid Salud y autocuidado \u00bfY yo qu\u00e9? ................................................... 245 Dra. Rojas-Marcos S\u00e1nchez-Bedoya, Laura Acad\u00e9mica Electa de la Real Academia Europea de Doctores y Doctora en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y de la Salud Present and future of STEM Education: The experiences of Mobilis Science Centre - Presente y futuro de la educaci\u00f3n STEM: Las experiencias del centro cient\u00edfico Mobilis ............................... 251 Szabolcs, R\u00e1kosi & Dr . Dry, Tibor Universidad Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n, Escuela de Doctorado en Ciencias Econ\u00f3micas y Regionales, Gyr - Universidad Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n, Gyr El \u00c1ngel de Budapest .................................................................... 267 Yuste, Bel\u00e9n Responsable del \u00c1rea de Cultura y Ciencia del Hospital Universitario 12 de Octubre de Madrid International students in hungarian higher education - Estudiantes extranjeros en la educaci\u00f3n superior h\u00fangara ............................... 291 Dr Zolt\u00e1n, Dub\u00e9czi Senior Advisor to the President of MNB, Secretary General of MRK - Consejero Principal del Presidente de MNB, secretario general de MRK9REAL ACADEMIA EUROPEA DE DOCTORES Junta de Gobierno Presidente: Dr. Alfredo Rocafort Nicolau Vicepresidente 1\u00ba: Dr. Xabier A\u00f1overos Trias de Bes Vicepresidente 2\u00ba: Dr. Aldo Olcese Santonja Vicepresidente 3\u00ba: Dra. M. \u00c0ngels Calvo Torras Vicepresidente 4\u00ba: Dra. Teresa Freixes Sanju\u00e1n Secretario General: Dr. Molinero Tesorero: Dr. Brand\u00edn Lorenzo Presidente I.C.I: Dr. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Calvo Fern\u00e1ndez Presidente Senado: Dr. Francisco Javier Llover\u00e1 S\u00e1ezPRESENTACI\u00d3 / PRESENTACI\u00d3N INTRODUCTION13PRESENTACI\u00d3 / PRESENTACI\u00d3N / INTRODUCTION ALFREDO ROCAFORT NICOLAU Presidente de la Real Academia Europea de Doctores DR. JOS\u00c9 RAM\u00d3N CALVO Presidente del Instituto de Cooperaci\u00f3n Internacional de la Real Academia Europea de Doctores Presentaci\u00f3 Seguint la pol\u00edtica iniciada fa alguns anys de cabal cultural multidisciplinari que caracteritza la nostra instituci\u00f3 i que es veuen com-plementades per aportacions que fer les presentacions de manera \u00e0gil i din\u00e0mica en un format que no supera els 10-15 minuts de temps i amb la consigna per als participants de tenir sempre al cap 14 Presentaci\u00f3 / P resentaci\u00f3n / introductionque les dissertacions han de ser fetes en un llenguatge accessible a no especialistes. En aquest volum que tenen a les mans, es resumeixen les pon\u00e8ncies que es van presentar a la trobada cient\u00edfica celebrada el 2019, a la ciutat de Budapest a Hongria, en un esdeveniment que es va realitzar en col\u00b7la boraci\u00f3 Hongria. aquesta interessant trobada cient\u00edfica es van abordar diversos continguts que van des de la hist\u00f2ria de l'exploraci\u00f3 mar\u00edtima, o d'epi-sodis heroics durant la Segona Guerra Mundial la hist\u00f2ria de la medi - cina. D'assumptes propis de les b\u00e0sica a q\u00fcestions human\u00edstiques, psicol\u00f2giques, socials i de comunica De empresarials a temes comptables o aspectes vinculats amb l'economia, els negocis i les empreses. Constitueix aquest volum, en fi, un document m\u00e9s per afegir a la hist\u00f2ria recent de la nostra corporaci\u00f3, en qu\u00e8 queden plasmades que d'una instituci\u00f3 poli\u00e8drica i multidisciplin\u00e0ria com la nostra. Presentaci\u00f3n Siguiendo la pol\u00edtica iniciada hace algunos a\u00f1os de movilizar la Ac- ademia hacia el exterior y enriquecerla con el contacto cient\u00edfico con otras instituciones internacionales de prestigio, la Real Academia Euro-pea de Doctores organiza eventos especiales en el extranjero, dando a los acad\u00e9micos que lo desean la posibilidad de aportar sus conocimientos sobre temas de inter\u00e9s general que puedan ir incrementando el acervo cultural multidisciplinario que caracteriza a nuestra instituci\u00f3n y que se ven complementadas por las aportaciones que hacen en estos encuentros destacados participantes internacionales. 15 Alfredo rocAfort Nicol Au - Jos\u00e9 rAm\u00f3N cAlvo Desde el inicio de estas actividades se decidi\u00f3 hacer estas presenta - ciones de manera \u00e1gil y din\u00e1mica en un formato que no supera los 10- 15 minutos de tiempo y con la consigna para los participantes de tener siempre en mente que las disertaciones deben ser hechas en un lenguaje accesible a no especialistas. En este volumen que tienen en sus manos, se resumen las ponencias que se presentaron en el encuentro cient\u00edfico celebrado en 2019, en la ciudad de Budapest en Hungr\u00eda, en un evento que se realiz\u00f3 en colabo-raci\u00f3n con la Universidad Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n, Budapest, Hungr\u00eda. Durante este interesante encuentro cient\u00edfico se abordaron diversos contenidos que van desde la historia de la exploraci\u00f3n mar\u00edtima, o de episodios heroicos durante la Segunda Guerra Mundial a la historia de la medicina. De asuntos propios de las ciencias m\u00e9dicas y de la investi-gaci\u00f3n b\u00e1sica a cuestiones human\u00edsticas, psicol\u00f3gicas, sociales y de co-municaci\u00f3n. De t\u00f3picos empresariales a temas contables o a aspectos vinculados con la econom\u00eda, las finanzas o la \u00e9tica en los negocios y las empresas. Constituye este volumen, en fin, un documento m\u00e1s para a\u00f1adir a la historia reciente de nuestra corporaci\u00f3n, en el que quedan plasmadas interesantes aportaciones que sin duda contribuir\u00e1n a difundir el cono-cimiento multidisciplinario, que es por otra parte la raz\u00f3n fundamental de ser de una instituci\u00f3n poli\u00e9drica y multidisciplinaria como la nuestra. Introduction Following an initiative begun a few years ago to increase the presence of the Academy outside Spain and benefit it with scientific contacts with other prestigious international institutions, the Royal European Academy of Doctors organises events abroad. These are designed to give participating academics who wish to do so a chance to contribute their knowledge on those topics of general interest that are likely to increase 16 Presentaci\u00f3 / P resentaci\u00f3n / introductionthe multidisciplinary that characterises our institution; complemented by the contributions of the other prominent international figures who attend these meetings. It was decided, right at the start of these activities, to deliver the pre- sentations concerned in an agile and dynamic way and in a format not ex-ceeding ten to fifteen minutes' duration, with This issue of our publication contains a summary of the papers pre- sented at the scientific meeting held in 2019, in the city of Budapest in Hungary. The event was organised in history of maritime exploration and heroic episodes of World War II to the history of medicine. Other subjects included medical science and basic research into issues relating to humanism, psychology, sociology and communication. of business, covered as-pects of accountancy, economics, finance and corporate ethics. In short, this issue constitutes one more document to add to the re- cent history of our organisation. The interesting contributions contained in it will undoubtedly help to spread a wide range of knowledge, which is essentially the fundamental role of a polyhedral and multidisciplinary institution such as ours.ENCUENTRO CIENT\u00cdFICO INTERNACIONAL EN BUDAPEST: LA EUROPA DE LOS CIUDADANOS VERSUS LA EUROPA DE LOS ESTADOS. LOS RETOS DEL SIGLO XXI PARA LA CIENCIA PONENCIAS19CONFERENCIA VUELTA AL MUNDO MAGALLANES-ELCANO Dr. A\u00f1overos Trias de Bes, Xabier Acad\u00e9mico de N\u00famero y Vicepresidente de la Real Academia Europea de Doctores PRELIMINAR Fernando de Magallanes y Juan Sebasti\u00e1n Elcano fueron dos marinos his- t\u00f3ricos, uno portugu\u00e9s nacido en Oporto en 1480, de una familia hidalga y el otro espa\u00f1ol nacido en Guetaria en 1486, en el seno de una familia marinera y pescadora, acomodada. Magallanes estuvo en 1505 y 1509 en distintas expediciones en los ma- res del Asia oriental, donde descubrieron las islas Molucas. Posteriormente en 1514 viaj\u00f3 a Marruecos y en dicho viaje cometi\u00f3 ciertas irregularidades, que fueron nefastas para su continuidad a las \u00f3rdenes de la Corona portuguesa. .El rey Manuel I que conoci\u00f3 su ilegal actuaci\u00f3n en Marruecos, rechaz\u00f3 por dos veces el proyecto de Magallanes para explorar nuevas rutas hacia el Orien-te, por lo que en 1516 el marino portugu\u00e9s decidi\u00f3 cambiar de aires y ofrecer sus ideas a la corte espa\u00f1ola. De Elcano las primeras noticias que se tienen le presentan como un marino vasco con amplios conocimientos y experiencia n\u00e1utica, que hab\u00eda adquirido en distintos enrolamientos en barcos pesqueros y comerciales. Particip\u00f3 en la 20 conferencia vuelta al mundo magallanes -elcano expedici\u00f3n militar contra Argel que organiz\u00f3 y dirigi\u00f3 el cardenal Cisneros en 1509, as\u00ed como en las campa\u00f1as de Italia al mando del Gran Capit\u00e1n. Arruinado y acusado del delito de vender un nav\u00edo propio a extranjeros en \u00e9poca de guerra se traslad\u00f3 a Sevilla con la intenci\u00f3n enrolarse en alguna expe-dici\u00f3n que fuese a Am\u00e9rica. En esa ciudad conoci\u00f3 a Fernando de Magallanes que confi\u00f3 en su experiencia marinera y militar y le propuso formar parte de la expedici\u00f3n que preparaba para ir a las islas de la Especier\u00eda. Magallanes ante la negativa de Portugal, contact\u00f3 con s\u00fabditos portugueses instalados en Espa\u00f1a que pudieran ayudarle a aproximarse a los funcionarios espa\u00f1oles. A los pocos meses ya ten\u00eda amistad con Juan de Aranda, uno de los factores m\u00e1s importantes de la Casa de Contrataci\u00f3n, que les anim\u00f3 a trasladar - se a Valladolid y una vez en la capital castellana la intervenci\u00f3n del influyente obispo de Burgos Juan Rodr\u00edguez de Fonseca, amigo de Aranda, les allan\u00f3 el camino y pudieron entrevistarse con Carlos I al que expusieron directamente sus planes. La base del proyecto consist\u00eda en hallar un paso por el sur del continente americano que permitiese llegar r\u00e1pidamente a las Molucas y sus importantes riquezas. As\u00ed pues Magallanes, logr\u00f3 interesar a Carlos I quien puso a su disposici\u00f3n una completa flota. Comenzaron los preparativos para el viaje, que estuvieron plagados de inci - dentes, como la desconfianza de muchos miembros de la corte espa\u00f1ola hacia Magallanes y los otros portugueses involucrados en el proyecto, La err\u00e1tica conducta de Faleiro hizo que fuera separado de la expedici\u00f3n en julio de 1519, dejando el mando en manos exclusivas de Magallanes. Esta situaci\u00f3n alarm\u00f3 a la Corona espa\u00f1ola que nombr\u00f3 a Juan de Cartagena, un miembro de la guardia de palacio, veedor general de la expedici\u00f3n, con mando conjunto con Magallanes. Magallanes y Faleiro firmaron con la Corona espa\u00f1ola el 22 de marzo de 1518 un contrato que constaba de 19 cl\u00e1usulas que se llam\u00f3 Capitulaciones de Valladolid por el cual recibieron autorizaci\u00f3n para realizar en nombre del rey de Espa\u00f1a, una expedici\u00f3n hacia la zona conocida como la Especier\u00eda, que se correspond\u00eda con las islas Molucas, en la actual Indonesia.21 Xabier a\u00f1overos Trias de besEn 1519 el navegante vasco se alist\u00f3 en la expedici\u00f3n. Su experiencia como hombre de mar le vali\u00f3 un cargo de cierta relevancia, ya que fue nombrado maestre (tercero de a bordo) de la nao Concepci\u00f3n, una de las cinco que com-pon\u00edan la escuadra. El viaje comenz\u00f3, de hecho, en el puerto fluvial de Sevilla el 10 de agosto de 1519, donde se pusieron en marcha las cinco carabelas que formaban la expe-dici\u00f3n (Trinidad, San Antonio, Concepci\u00f3n, Victoria y Santiago), descendieron por el Guadalquivir hasta llegar a Sanl\u00facar de Barrameda, de donde partieron el 20 de septiembre. De los 239 tripulantes solo embarcaron treinta y siete portugueses, entre los que se encontraban \u00c1lvaro de Mesquita, primo hermano de Magallanes, Duarte Barbosa, primo de la esposa de Magallanes, Juan Serrano, capit\u00e1n de la nao Santiago y primo de Francisco Serr\u00e0o y Esteban G\u00f3mez. Por el contrario, el n\u00famero de espa\u00f1oles era de ciento sesenta y cinco hom- bres. Tambi\u00e9n embarc\u00f3 Antonio Pigafetta, cronista y ge\u00f3grafo veneciano que es- cribi\u00f3 un diario completo del viaje, toda vez que fue uno de los dieciocho que volvieron a Espa\u00f1a. Gracias a \u00e9l conocemos de primera mano todo lo que suce-di\u00f3 en esos casi tres a\u00f1os. Estuvo siempre muy agradecido a Magallanes y ello se tradujo en la forma tan laudatoria y poco cr\u00edtica con la que escribi\u00f3 su libro sobre el viaje Ya desde el comienzo, la relaci\u00f3n de Magallanes con los pilotos, capitanes y, sobre todo con Juan de Cartagena, el veedor de la flota, capit\u00e1n de la San An-tonio, se fue deteriorando por d\u00edas, ya que el capit\u00e1n general se neg\u00f3 a informar y consultar la ruta con los dem\u00e1s capitanes y pilotos como lo ordenaban las instrucciones reales. La cadena de mando fue ignorada por Magallanes, quien inici\u00f3 una campa - \u00f1a para anular a Juan de Cartagena y a otros castellanos principales. La enemistad entre Magallanes y Cartagena se agrav\u00f3 hasta el punto que en una ocasi\u00f3n al reclamarle el espa\u00f1ol informaci\u00f3n por un cambio de rumbo lo agarr\u00f3 violentamente de la pechera y le dijo que se diera por preso, mand\u00e1ndolo con grilletes a la bodega de la Trinidad, nombrando a su primo \u00c1lvaro de Mes-quita, capit\u00e1n de la San Antonio.22 conferencia vuelta al mundo magallanes -elcano Continuaron por una ruta diferente a la prevista, ya que puso rumbo hacia Brasil adoptando la ruta portuguesa. Esto no solo desconcert\u00f3 a la tripulaci\u00f3n espa\u00f1ola, sino que gener\u00f3 una gran desconfianza hacia \u00e9l. Desde que llegaron a las costas brasile\u00f1as algunos oficiales enojaron a Ma- gallanes porque se percat\u00f3 que no confiaban en \u00e9l. Continuaron el viaje costeando hacia el Sur, hasta que entraron en el R\u00edo de la Plata. Magallanes tiene la esperanza de haber encontrado el ansiado paso, de modo que exploran a fondo el estuario durante veintid\u00f3s d\u00edas, hasta que, como segu\u00edan teniendo agua dulce, llegan a la conclusi\u00f3n de que se trata de una ensenada in-mensa, el estuario m\u00e1s ancho del mundo y vuelven de nuevo hacia el oc\u00e9ano. Contin\u00faan costeando hacia el Sur. A partir de ah\u00ed todo es territorio nuevo y desconocido. Nadie antes hab\u00eda llegado a estas costas, as\u00ed que cada entrante y cada bah\u00eda deben ser explorados. .El clima es cada vez m\u00e1s fr\u00edo y deciden amarrar los en una bah\u00eda que llaman Puerto de San Juli\u00e1n y esperar durante seis meses que pasase el invierno. Fue en esa espera cuando se produjo la rebeli\u00f3n de los capitanes espa\u00f1o- les. Gaspar de Quesada, Juan de Cartagena y Luis Mendoza traman sublevarse contra Magallanes, creen que est\u00e1 perdido, y consideran que la expedici\u00f3n ha fracasado y que se debe regresar a Espa\u00f1a. En el complot participan la mayor\u00eda de los oficiales de las otras naves El m\u00e1ximo jefe consigue neutralizar el mot\u00edn y aplica mano dura. Mata a Luis de Mendoza, decapita y descuartiza a Gaspar de Quesada y condena a los restantes culpables a ser desterrados. Al resto de su-blevados, entre los que se encontraba, con toda seguridad Elcano, no tiene m\u00e1s remedio que perdonarlos dado que los necesitaba para continuar la expedici\u00f3n. Durante la estancia en San Juli\u00e1n se produjo otro importante suceso: la nao Santiago, encall\u00f3 en unos arrecifes y ante la importancia de los desperfectos tuvo que ser abandonada. Y poco despu\u00e9s condena a su suerte a Juan de Cartagena y al fraile Pedro S\u00e1nchez Reina y los abandona en islas solitarias distintas. De dichos personajes no se supo nunca jam\u00e1s nada.23 Xabier a\u00f1overos Trias de besRestablecida as\u00ed su autoridad y habi\u00e9ndose liberado de sus principales anta - gonistas, Magallanes sab\u00eda que tendr\u00eda que justificar sus acciones a su regreso a Espa\u00f1a y solo un espectacular triunfo, econ\u00f3mico y pol\u00edtico, de la expedici\u00f3n podr\u00eda paliar el castigo que le esperaba. Magallanes nombr\u00f3 a Juan Serrano capit\u00e1n de la Concepci\u00f3n y a Duarte Barbosa de la Victoria, ambos portugueses. El 24 de agosto de 1520 partieron del Puerto de San Juli\u00e1n las cuatro naves supervivientes, y empiezan a adentrar - se en lo que ser\u00e1 el estrecho de Magallanes. A causa de una terrible tempesta, la San Antonio capitaneada por \u00c1lvaro Mesquita se adelant\u00f3, momento en que el piloto Esteban G\u00f3mez y el tesorero Jer\u00f3nimo Guerra, desesperados y con el convencimiento de que Magallanes hab\u00eda perdido el norte, destituyen a su capit\u00e1n para desandar el camino por la noche y regresar a Espa\u00f1a. Llegaron a la pen\u00ednsula en mayo de 1521, y fueron arrestados todos como desertores, pero m\u00e1s adelante fueron puestos en libertad tras tomar sus testimonios, que atribu\u00edan a la conducta de Magallanes la causa de su deserci\u00f3n. Entre el 21 de octubre y el 27 de noviembre, pasaron el estrecho que co- munica ambos oc\u00e9anos. Por fin consiguieron salir de aquel laberinto y el 27 de noviembre se encontraron en mar abierto, Hab\u00edan logrado llegar al Oc\u00e9ano Pac\u00edfico y con ello descubierto el paso que buscaban. Ya solo quedaban tres naves, la Trinidad, la Concepci\u00f3n y la Victoria Magallanes decidi\u00f3 err\u00f3neamente no tocar la costa chilena, ya que se tra- taba de un territorio que a\u00fan no hab\u00eda sido conquistado por los espa\u00f1oles y se adentr\u00f3 en el oc\u00e9ano, y lo que pensaba que ser\u00eda un viaje de unos quince d\u00edas se convirti\u00f3 en uno de m\u00e1s de tres meses, para los que no hab\u00eda previsto ni agua ni alimentos. No sab\u00eda que el Pac\u00edfico era el oc\u00e9ano mayor del mundo, por lo que la ham- bruna y el escorbuto azotaron a la tripulaci\u00f3n, hasta el punto que se llegaron a pagar cuantiosas monedas por una simple y asquerosa rata para devorar Fueron los primeros europeos en avistar las islas Filipinas y el 7 de abril de 1521 llegaron a Ceb\u00fa, Magallanes va ganando la confianza del reyezuelo local, con el que intercambia regalos. 24 conferencia vuelta al mundo magallanes -elcano Sin embargo Cilapulapu, el rey de la vecina isla de Mact\u00e1n, enemigo ac\u00e9 - rrimo del de Ceb\u00fa, desaf\u00eda a la expedici\u00f3n espa\u00f1ola, ante lo cual Magallanes la madrugada del 27 de abril de 1521 acude acompa\u00f1ado solo de unos cincuenta hombres, ya que estaba tan convencido de su victoria que no dej\u00f3 que los ca-pitanes le acompa\u00f1aran en la lucha. Demostr\u00f3 con ello una il\u00f3gica actitud de confianza en sus propias fuerzas y armas de fuego, junto a un incomprensible desprecio de las fuerzas contrarias. Como la marea estaba baja tuvieron que dejar los barcos lejos de la costa, por lo que no pudieron descargar sus ca\u00f1ones, que eran las armas m\u00e1s potentes que ten\u00edan. Adem\u00e1s, Magallanes y sus hombres llegaron a la playa agotados por haber tenido que andar un kil\u00f3metro con sus armaduras por el agua. Al llegar a las playas de la isla fueron sorprendidos por miles de guerreros nativos armados de lanzas y flechas que les estaban esperando. La superioridad num\u00e9rica hac\u00eda que los lentos arcabuces resultasen ineficaces. Un ind\u00edgena le clav\u00f3 a Magallanes una lanza en una pierna, derrib\u00e1ndolo. Situaci\u00f3n que apro-vecharon muchos de los nativos que corrieron hacia \u00e9l y lo lancearon, produ-ci\u00e9ndole una muerte instant\u00e1nea. All\u00ed qued\u00f3 su cad\u00e1ver que no pudo ser recogido por sus hombres. Nombraron sucesor de Magallanes a Duarte Barbosa, al que asesinaron a traici\u00f3n, junto a veintisiete de sus hombres en un banquete trampa organizado por el rey de Ceb\u00fa, que cre\u00eda iba a ser traicionado por los espa\u00f1oles. El resto de la expedici\u00f3n decidi\u00f3 abandonar dicha isla y en la siguiente en la que desembarcaron, acordaron, dado que solo quedaban ciento ocho hombres para gobernar las tres naves, quemar la que se encontraba en peor estado, la Concepci\u00f3n. Nombraron como jefe a Juan L\u00f3pes de Carvalho, un piloto por - tugu\u00e9s, al que se acord\u00f3 destituir poco despu\u00e9s, por su mala conducta y por sus deficientes condiciones de mando. En su sustituci\u00f3n nombraron a Gonzalo G\u00f3mez de Espinosa capit\u00e1n de la Trinidad y a Juan Sebasti\u00e1n Elcano de la Vic-toria, que decidieron zarpar y seguir en busca de la Molucas, Las dos naos que quedaban, mandadas por espa\u00f1oles, hab\u00edan alcanzado su objetivo 8 meses despu\u00e9s de la muerte e Magallanes. Hicieron buenas migas con el reyezuelo de la isla que los recibi\u00f3 muy gra- tamente. Llegaron r\u00e1pidamente a un acuerdo con \u00e9l y llenaron las dos embarca - ciones hasta los topes de clavo.25 Xabier a\u00f1overos Trias de besEl 18 de diciembre de 1521 con las dos naves cargadas de clavo, se prepa- raron para volver a Espa\u00f1a. Pero se percataron que en la Trinidad hab\u00eda una v\u00eda de agua, que precisaba una larga reparaci\u00f3n, por lo que toda su tripulaci\u00f3n y con G\u00f3mez de Espinosa al frente quedaron en Tidore. Juan Sebasti\u00e1n Elcano fue el capit\u00e1n de la Victoria durante el \u00faltimo a\u00f1o de la expedici\u00f3n, porque era el m\u00e1s versado en cosas de la mar y adem\u00e1s se hab\u00eda ganado la confianza de las tripulaciones. Por fin el 21 de diciembre la Victoria con cuarenta y siete tripulantes y trece indios, con velas nuevas y con una carga de unas 27 toneladas de clavo inici\u00f3 el camino de vuelta. Al cabo de un mes y medio, dada su proximidad, empiezan a sufrir las tem - pestades propias del Cabo de Buena Esperanza. El viento es tan fuerte que les parte el m\u00e1stil y la verga del trinquete. El 19 de mayo ya est\u00e1n en el Atl\u00e1ntico que les trae vientos muy favorables y pueden avanzar a gran velocidad. a pesar de no contar con el trinquete. Sin embargo, la extrema dureza de la singladura y la escasez de alimentos, ya que solo comen arroz hervido en agua de mar, empiezan a causar fatales consecuencias en la tripulaci\u00f3n y en poco tiempo. el goteo de fallecimientos es incontenible. El 1 de julio el capit\u00e1n somete a votaci\u00f3n entre los supervivientes qu\u00e9 ha- cer, si continuar directamente viaje a Espa\u00f1a o acercarse a las islas de Cabo Verde, que est\u00e1n muy pr\u00f3ximas, pero en las que se encuentran los portugueses. Deciden dirigirse a \u00e9stas, pero tratando de enga\u00f1arles, diciendo que vuelven de Am\u00e9rica pero que la aver\u00eda del trinquete les ha llevado hasta esa costa. Los portugueses les atienden y les avituallan de alimentos y agua, sin embargo, se acaban dando cuenta de la falacia y retienen a trece hombres que hab\u00edan acudido en un bajel para seguir transportando alimentos. Los retuvieron como rehenes y unos meses despu\u00e9s el rey Carlos conseguir\u00eda su rescate. Elcano, por algo era el capit\u00e1n, da orden de levantar velas y huir a toda velo- cidad y decide despistar a los portugueses tomando rumbo a las Azores, que no supon\u00eda peligro, porque, aunque fueran portuguesas, era la ruta normal de los nav\u00edos espa\u00f1oles que volv\u00edan de Am\u00e9rica y navegan hacia el Cabo San Vicente. Despu\u00e9s de catorce d\u00edas, el 4 de septiembre avistan el cabo y dos d\u00edas m\u00e1s tarde el 6 de septiembre de 1522 entran en el puerto de Sanl\u00facar de Barrameda.26 conferencia vuelta al mundo magallanes -elcano Les remolcan Guadalquivir arriba y en dos d\u00edas, el 8 de septiembre de 1522, tres a\u00f1os y veintiocho d\u00edas despu\u00e9s de su partida, regresan victoriosos a Sevilla de donde salieron. La carga de especias que trajo la nao Victoria cubri\u00f3 con creces los gastos de toda la expedici\u00f3n, por lo que si hubiere llegado toda la flota al completo las ganancias de los inversores hubieran sido descomunales. De los doscientos treinta y nueve hombres que partieron de Sevilla, sola- mente dieciocho h\u00e9roes fueron los que dieron por primera vez la vuelta al mun-do y han pasado a los restantes supervivientes eran conscientes que hab\u00edan consegui- do algo que nadie hab\u00eda hecho hasta entonces. Dar la vuelta al mundo, aunque dicha haza\u00f1a no hab\u00eda sido el objetivo original de la expedici\u00f3n. Como recompensa, Carlos V premi\u00f3 a Elcano, con la merced de 500 du- cados anuales y vitalicios. As\u00ed mismo le nombr\u00f3 Caballero con un escudo de armas que sintetizaba y recordaba su haza\u00f1a, coronado por un globo terr\u00e1queo circundado de una cinta con la famosa leyenda Primus circumdediste me (Fuis- te el primero en circunnavegarme). Pigafetta en su libro habla continuamente de Magallanes, por quien ten\u00eda una verdadera obsesi\u00f3n, mientras que ignora absolutamente a Elcano, al que no deb\u00eda tener excesiva simpat\u00eda, ya que no le nombra ni una sola vez en todo el relato silenciando su heroica actuaci\u00f3n. La verdadera aportaci\u00f3n a la empresa de la vuelta al mundo, de Espa\u00f1a y Portugal ha sido una constante controversia entre los dos pa\u00edses. Ambos han intentado hacerse con la paternidad absoluta del acontecimiento.27 Xabier a\u00f1overos Trias de besHistoriadores de Espa\u00f1a y Portugal han encaminado sus investigaciones para intentar demostrar que a su pa\u00eds se debe el \u00e9xito de la primera vuelta al mundo. Repasemos los hechos reales, desnudos tal como hist\u00f3ricamente nos han lle - gado y sopesados todos y cada uno de ellos, lleguemos a una l\u00f3gica conclusi\u00f3n: 1\u00ba.- La idea primitiva de llegar a las islas de las especias por el oeste, fue del navegante portugu\u00e9s Fernando de Magallanes y su amigo Rui Faleiro, pero nunca pensaron dar la vuelta al mundo. 2\u00ba.- El convencimiento de que exist\u00eda un paso que comunicaba los oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico y Pac\u00edfico, por el sur del continente americano fue igualmente de Magallanes y Faleiro. 3\u00ba.- Magallanes propuso su proyecto al rey de Portugal Manuel I, que des- ech\u00f3 la idea, porque no acab\u00f3 de creerse las explicaciones y los mapas de Magallanes. 4\u00ba.- Despu\u00e9s del rechazo de su proyecto por parte del rey portugu\u00e9s, Maga- llanes, por despecho, renunci\u00f3 a la nacionalidad portuguesa. 5\u00ba.- Magallanes y Faleiro presentaron, en V alladolid, su ambicioso proyecto al rey de Espa\u00f1a Carlos I, que despu\u00e9s de su estudio lo aprob\u00f3. 6\u00ba.- Se firm\u00f3 un contrato, llamado Capitulaciones de Valladolid, entre la Co- rona espa\u00f1ola y Magallanes y Faleiro, en el que, en sus diez cl\u00e1usulas, se fijaron las condiciones, obligaciones y recompensas, de cada una de las partes. 7\u00ba.- De los 239 tripulantes que formaron las dotaciones de los cinco nav\u00edos que constitu\u00edan la expedici\u00f3n, 37 eran portugueses y 165 espa\u00f1oles. 8\u00ba.- La financiaci\u00f3n del total del coste de la escuadra corri\u00f3 a cargo en un 70% por la Corona espa\u00f1ola y un 30% por un consorcio de mercaderes espa\u00f1oles. 9\u00ba.- Los capitanes de las cinco naves fueron dos portugueses y tres espa\u00f1o - les. 28 conferencia vuelta al mundo magallanes -elcano 10\u00ba.- Al fallecer Magallanes, antes de llegar a las islas de las especias, capi - tanearon la flota sucesivamente varios capitanes espa\u00f1oles. 11\u00ba.- Quien tuvo la idea de volver a Espa\u00f1a por el oeste, y no por el mismo camino que hab\u00edan efectuado a la ida, fue Juan Sebasti\u00e1n Elcano. 12\u00ba.- Quien capitane\u00f3 la \u00fanica nave que volvi\u00f3 a Espa\u00f1a y tom\u00f3 las decisio - nes para su exitoso regreso, fue Juan Sebasti\u00e1n Elcano. 13\u00ba.- De los dieciocho h\u00e9roes que llegaron a Sevilla despu\u00e9s de haber dado la primera vuelta al mundo, diez eran espa\u00f1oles y uno solo portugu\u00e9s, que, para mayores se\u00f1as, viv\u00eda en Sevilla. 14\u00ba.- Portugal estuvo, durante siglos, menospreciando y denostando a Ma- gallanes, por haber actuado al servicio de un rey espa\u00f1ol en vez de hacerlo al de un rey portugu\u00e9s, y fue considerado como un traidor a su patria, hasta tiempos muy recientes, que se despertaron, reivindicando para su pa\u00eds, su figura y su gesta. El resultado es evidente y aplastante a favor de Espa\u00f1a. Al cumplirse el 500 aniversario de aquella portentosa aventura. Portugal ha pretendido minusvalorar la haza\u00f1a de Elcano, dando todo el protagonismo a su paisano Magallanes y casi ignorando y marginando la intervenci\u00f3n del nave-gante espa\u00f1ol. Sin duda la expedici\u00f3n Magallanes-Elcano es una de las haza\u00f1as n\u00e1uticas m\u00e1s extraordinarias de la historia. Fue acometida con el naciente esp\u00edritu del Humanismo que inspir\u00f3 todas las instrucciones dadas por la Corona de Espa\u00f1a a Fernando de Magallanes en las Capitulaciones de Valladolid que ciment\u00f3 el futuro derecho de gentes y de los derechos de los ind\u00edgenas, en fin de los dere-chos humanos.29LA AUDITOR\u00cdA CONJUNTA: UNA OPORTUNIDAD Dr. Bov\u00e9 Montero, Josep Mar\u00eda Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia Europea de Doctores INDICE 1. ANTECEDENTES .................................................................................................... 3 2. ENTIDAD DE INTER\u00c9S P\u00daBLICO ....................................................................... 3 3. PROHIBICI\u00d3N DE PREST AR SERVICIOS DISTINTOS A LOS DE AUDITOR\u00cdA DE CUENTAS ............................................................................. 4 4. SUPERVISI\u00d3N P\u00daBLICA DE LAS ACTUACIONES DE LOS AUDITORES DE CUENTAS Y DELEGACI\u00d3N DE DICHAS RESPONSABILIDADES .................. 5 5. ROTACI\u00d3N O BLIGATORIA ................................................................................... 5 6. ANTECEDENTES DE LA CO-AUDIT ORIA. LA EXPERIENCIA FRANCESA. .. 5 7. OTRAS JURISDICCIONES QU E HAN OPTADO POR LA AUDITOR\u00cdA CONJUNTA. ............................................................................................................. 8 8. CONTRIBUCI\u00d3N DEL REINO UNIDO AL DERECHO CONTABLE. ................ 9 9. NUEV A FRONTERA DE LA AUDITOR\u00cdA CONJUNTA. ...................................... 9 10. FIRMAS ASPIRANTES ........................................................................................... 11 11. SITUACI\u00d3N EN ESPA\u00d1A ....................................................................................... 12 12. CONCLUSION ES..................................................................................................... 12 13. REFERENCIAS ........................................................................................................ 14 14. PRINCIP ALES ABREVIATURAS ........................................................................... 14 30 la auditor\u00eda conjunta : una oportunidad 1. ANTECEDENTES Los auditores legales y las sociedades de auditor\u00eda tienen encomendada por Ley la realizaci\u00f3n de las auditor\u00edas legales de entidades de inter\u00e9s p\u00fablico, con la finalidad de mejorar la confianza del p\u00fablico en los estados financieros anua-les y estados financieros consolidados de estas entidades. La funci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico de la auditoria legal significa que un amplio grupo de personas e institu - ciones conf\u00eda en la calidad del trabajo de los auditores legales o las sociedades de auditor\u00eda. La calidad de las auditor\u00edas contribuye al correcto funcionamiento de los mercados, al mejorar la integridad y la eficiencia de los estados financie-ros. Por ello, los auditores legales desempe\u00f1an una funci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico especialmente importante. La profesi\u00f3n contable est\u00e1 representada en la Uni\u00f3n Europea por Accoun- tancy Europe y cuenta con unos 900.000 profesionales, que prestan diversos servicios a la sociedad en general, entre ellos la auditor\u00eda de cuentas, que se encuentra cuidadosamente regulada en el espacio europeo a trav\u00e9s de dos ins-trumentos jur\u00eddicos: - la Directiva1, aplicable a las empresas que cumplen los l\u00edmites estableci- dos para realizar lo que se ha venido a llamar auditor\u00eda estatutaria. - el Reglamento, aplicable a les entidades de inter\u00e9s p\u00fablico, entre ellas, por supuesto, las que cotizan en los mercados de capitales. Los principales aspectos del Reglamento2 son: - Definici\u00f3n de Entidad de Inter\u00e9s P\u00fablico; - Prohibici\u00f3n de prestar servicios distintos a los de auditor\u00eda de cuentas;- Supervisi\u00f3n p\u00fablica de las actuaciones de los auditores de cuentas y dele- gaci\u00f3n de dichas actuaciones; - Rotaci\u00f3n obligatoria. 1. Directiva 2014/56/UE del Parlamento Europeo y del Consejo de 16 de abril de 2014, por la que se modifica la Directiva 2006/43/CE relativa a la auditor\u00eda legal de las cuentas anuales y de las cuentas consolidadas. 2. Reglamento (UE) N\u00ba 537/2014 del Parlamento Europeo y del Consejo de 16 de abril de 2014 sobre los requisitos espec\u00edficos para la auditor\u00eda legal de inter\u00e9s p\u00fablico y por el que se deroga la Decisi\u00f3n 2005/909/CE de la Comisi\u00f3n.31 Josep Mar\u00eda Bov\u00e9 Montero 2. ENTIDAD DE INTER\u00c9S P\u00daBLICO La legislaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea exige que los estados financieros -que comprenden los estados financieros anuales o los estados financieros consoli- dados- de las entidades de cr\u00e9dito, empresas de seguros, emisores de valores admitidos a negociaci\u00f3n en un mercado regulado, entidades de pago, organis-mos de inversi\u00f3n colectiva en valores mobiliarios (OICVM), entidades de di-nero electr\u00f3nico y fondos de inversi\u00f3n alternativos sean objeto de una auditor\u00eda realizada por una o varias personas facultadas para ello, con arreglo al Derecho de la Uni\u00f3n. La definici\u00f3n de Entidad de Inter\u00e9s P\u00fablico o EIP var\u00eda a tenor de la defini- ci\u00f3n del Reglamento que se centra en las empresas cotizadas, entidades finan-cieras y empresas aseguradoras. Detr\u00e1s de la definici\u00f3n de imagen de que la EIP se clasifican los grandes grupos, pero tambi\u00e9n una pl\u00e9yade de sociedades relativamente peque\u00f1as y sin grandes complicaciones t\u00e9cnicas, como empre-sas de servicios de inversi\u00f3n, instituciones de inversi\u00f3n colectiva, sociedades gestoras, entidades de pago, etc. Seg\u00fan un estudio de Accountancy Europe 3 Espa\u00f1a es uno de los dieciocho pa\u00edses de la Uni\u00f3n que han optado por ampliar el n\u00famero de empresas y entidades consideradas de inter\u00e9s p\u00fablico. 3. PROHIBICI\u00d3N DE PRESTAR SERVICIOS DISTINTOS A LOS DE AUDITOR\u00cdA DE CUENTAS La gran reforma de 2014 nace de la reacci\u00f3n del legislador a la percepci\u00f3n de que la funci\u00f3n auditora debe ser revisada a tenor de los esc\u00e1ndalos financie - ros que golpearon a las grandes econom\u00edas mundiales, empezando con el caso Enron, la crisis bancaria y otros m\u00e1s. Las firmas de auditor\u00eda de todos los tama\u00f1os han ido ampliando paulatina - mente sus servicios distintos a los de la auditor\u00eda de cuentas, en una evoluci\u00f3n que ha de considerarse natural y que tiene como origen la satisfacci\u00f3n del clien - te en la recepci\u00f3n de determinados servicios que son prestados por profesiona-les altamente cualificados. El auditor de cuentas es un t\u00e9cnico altamente preparado que detenta una licencia profesional otorgada por los Estados, despu\u00e9s de demostrar una for - 3. https://www.accountancyeurope.eu/publications/1606-new-audit-rules-state-play/32 la auditor\u00eda conjunta : una oportunidad maci\u00f3n muy completa y una experiencia de varios a\u00f1os en el ejercicio de la actividad profesional. Es precisamente esta experiencia, es decir, analizar con profundidad m\u00faltiples estados financieros de empresas de todos los sectores, lo que convierten al auditor de cuentas en un individuo con una experiencia variada y muy amplia. Pero, a nadie se le escapa que la prestaci\u00f3n de servicios diferentes de la au- ditor\u00eda de cuentas puede afectar a la independencia del auditor, as\u00ed, el art\u00edculo 5 del Reglamento relaciona un conjunto de servicios prohibidos, entre ellos: - Servicios fiscales; - Servicios que supongan cualquier tipo de intervenci\u00f3n en la gesti\u00f3n o la toma de decisiones de la entidad auditada; - Los servicios de contabilidad y preparaci\u00f3n de los registros contables y los estados financieros; - Los servicios relacionados con las n\u00f3minas; - La concepci\u00f3n e implantaci\u00f3n de procedimientos de control interno o de gesti\u00f3n de riesgos; - Los servicios de valoraci\u00f3n;- Servicios jur\u00eddicos;- Los servicios relacionados con la funci\u00f3n de auditor\u00eda interna de la entidad auditada; - Servicios vinculados a la financiaci\u00f3n;- La promoci\u00f3 n, negociaci\u00f3n o suscripci\u00f3n de acciones de la entidad audi- tada; y - Los servicios de recursos humanos en la b\u00fasqueda o selecci\u00f3n de candi - datos. Adicionalmente, el art\u00edculo 4 impone un l\u00edmite a la prestaci\u00f3n por parte de las firmas de auditor\u00eda de otros servicios no prohibidos y que no podr\u00e1n exceder del 70% de la media de los honorarios satisfechos en los tres \u00faltimos ejercicios consecutivos.33 Josep Mar\u00eda Bov\u00e9 Montero 4. SUPERVISI\u00d3N P\u00daBLICA DE LAS ACTUACIONES DE LOS AUDI- TORES DE CUENTAS Y DELEGACI\u00d3N DE DICHAS RESPONSA - BILIDADES Con el fin de alcanzar la debida confianza de los inversores y consumidores en el mercado interior y evitar los conflictos de intereses, los auditores legales deben de estar sujetos a la adecuada supervisi\u00f3n de las autoridades competen-tes, que han de ser independientes de la profesi\u00f3n de auditor\u00eda y contar con la capacidad, los conocimientos t\u00e9cnicos y los recursos apropiados. Los Estados miembros deben poder delegar en la autoridad competente cualquiera de sus funciones, o a autorizar a esta para que las delegue, excepto las relacionadas con el sistema de control de calidad, con las investigaciones y con los sistemas disciplinarios. No obstante, los Estados miembros deben poder decidir delegar las funciones relacionadas con el sistema disciplinario de otras autoridades y organismos, siempre que la mayor\u00eda de las personas que participen en la admi-nistraci\u00f3n de la autoridad u organismo de que se trate sean independientes de la profesi\u00f3n de auditor. Las autoridades nacionales competentes deben contar con las competencias necesarias para llevar a cabo sus tareas de supervisi\u00f3n, incluyendo la capacidad para acceder a los datos, obtener informaci\u00f3n y realizar inspecciones. La finan-ciaci\u00f3n de las autoridades competentes debe estar libre de cualquier influencia indebida por parte de los auditores legales o sociedades de auditor\u00eda. En la pr\u00e1ctica, en los pa\u00edses miembros de la UE, la aplicaci\u00f3n del Reglamen - to se hace de manera diferente, as\u00ed, en las tareas de otorgamiento de los t\u00edtulos de auditor de cuentas, normativa de auditor\u00eda, formaci\u00f3n, revisi\u00f3n de calidad y las sanciones, la participaci\u00f3n de los institutos profesionales y la autoridad p\u00fablica var\u00eda sustancialmente de un pa\u00eds a otro. 5. ROTACI\u00d3N OBLIGATORIA Con el claro objetivo de reducir la amenaza de familiaridad, reforzando con ello la independencia de los auditores legales y sociedades de auditor\u00eda, se esta- blece en el art\u00edculo 17 del Reglamento mencionado que el encargo inicial y las pos-teriores renovaciones no podr\u00e1n exceder de una duraci\u00f3n m\u00e1xima de diez a\u00f1os. La regla general de los diez a\u00f1os se puede ampliar hasta una duraci\u00f3n m\u00e1xi - ma de:34 la auditor\u00eda conjunta : una oportunidad a) veinte a\u00f1os si, una vez transcurrido el per\u00edodo de duraci\u00f3n m\u00e1xima se realiza una convocatoria p\u00fablica de ofertas para la auditor\u00eda legal. b) veinticuatro a\u00f1os si, una vez transcurrido el per\u00edodo de duraci\u00f3n m\u00e1xima se ha contratado simult\u00e1neamente a m\u00e1s de un auditor legal o sociedad de auditor\u00eda, siempre que la auditor\u00eda legal d\u00e9 lugar a la presentaci\u00f3n del informe conjunto de auditor\u00eda. Al ampliar el plazo m\u00e1ximo de diez a\u00f1os en otros catorce adicionales, en el caso de auditor\u00eda conjunta, el Regulador ya est\u00e1 expresando claramente en el derecho europeo su inter\u00e9s en que las auditor\u00edas en las entidades de inter\u00e9s p\u00fablico se realicen por dos o m\u00e1s firmas, no por una sola. 6. ANTECEDENTES DE LA CO-AUDIT ORIA. LA EXPERIENCIA FRANCESA La opci\u00f3n de la co-auditor\u00eda o auditor\u00eda conjunta, que es sin\u00f3nimo de nuevo cu\u00f1o, no es nueva en el ordenamiento del derecho que regula la actividad de la revisi\u00f3n de cuentas. Es en Francia donde esta t\u00e9cnica ha constituido la espina dorsal de las ac- tuaciones de revisi\u00f3n de cuentas desde 1960, seg\u00fan revelaba un estudio ad hoc realizado por Mazars 4. Una auditor\u00eda conjunta consiste en que dos firmas separadas e independien - tes son nombradas como auditores de cuentas para emitir una \u00fanica opini\u00f3n sobre estados financieros consolidados. El requisito legal es que se nombren al menos dos auditores estatutarios, aunque pueden ser m\u00e1s si la Entidad as\u00ed lo considerase. La opci\u00f3n de la auditor\u00eda conjunta se aplica a las entidades de inter\u00e9s p\u00fabli- co. En Francia el nombramiento de auditores se lleva a cabo para un periodo de 6 a\u00f1os, mediante acuerdo de la Junta de Accionistas. La auditor\u00eda conjunta es aplicable a los estados financieros consolidados, si bien esta pr\u00e1ctica puede tambi\u00e9n extenderse a filiales nacionales e internacio - nales con un peso significativo en el consolidado.35 Josep Mar\u00eda Bov\u00e9 Montero A nivel interno, responsables de las dos firmas realizan la planificaci\u00f3n del trabajo y el reparto de tareas que son presentadas al Comit\u00e9 de Auditor\u00eda de la Entidad de Inter\u00e9s P\u00fablico. Una vez conseguido el consenso, se remiten las instrucciones de auditor\u00eda a los diferentes auditores que auditan la filiales. Al finalizar el proceso de auditor\u00eda, los auditores de las filiales remiten sus informes al equipo central responsable de la consolidaci\u00f3n. A su vez, los estados financieros individuales de la matriz son auditados conjuntamente por el equipo formado ad hoc por las dos firmas, que se reparten las \u00e1reas de una forma equitativa, al mismo tiempo que se revisan mutuamente las conclusiones que obtienen. Se prepara un \u00fanico informe de auditor\u00eda que ser\u00e1 discutido conjuntamente con la Direcci\u00f3n o con el Comit\u00e9 de Auditor\u00eda. Las dos firmas hablan siempre con una \u00fanica voz y asumen conjuntamente la responsabilidad de la emisi\u00f3n del informe de auditor\u00eda. Seg\u00fan la fuente de referencia, la auditor\u00eda conjunta no deber\u00eda representar una carga adicional para la empresa auditada que no compense las ventajas que obtiene la entidad al contar con la experiencia de dos firmas. La actividad adicional de los auditores en este caso consiste fundamental - mente en la asistencia de los dos auditores a las reuniones de planificaci\u00f3n y cierre, coordinaci\u00f3n en definir la estrategia de auditor\u00eda, revisiones rec\u00edprocas, coordinaci\u00f3n en dar respuesta a preguntas t\u00e9cnicas que surjan durante el trabajo de campo. La opci\u00f3n de contratar dos auditores puede incrementar el coste de una au- ditor\u00eda de un 2,5 a un 5% que debe ponderarse con la calidad adicional que se obtiene utilizando el principio de los \"cuatro ojos\" y la riqueza t\u00e9cnica de la experiencia y del debate interno de los dos auditores; introduciendo al mismo tiempo elementos que mejoran la oferta de m\u00e1s firmas de auditor\u00eda en el merca-do. Todo ello opera a favor del usuario de los servicios. En la pr\u00e1ctica, el tiempo adicional que pueda requerir la realizaci\u00f3n de una auditor\u00eda conjunta se absorbe directamente por las firmas involucradas. Por otra parte, los beneficios que se derivan de la auditor\u00eda conjunta son determinantes y de una l\u00f3gica aplastante. La fuente consultada los agrupa de la forma siguiente:36 la auditor\u00eda conjunta : una oportunidad - Desde el punto de vista macroecon\u00f3mico: Es el \u00fanico mecanismo efectivo que permite la participaci\u00f3n en el mercado de la auditor\u00eda de las empresas de inter\u00e9s p\u00fablico a firmas distintas de las Cuatro Grandes; estimulando la competencia entre un n\u00famero m\u00e1s amplio de firmas de auditor\u00eda, que a su vez aportan innovaci\u00f3n y respuestas novedosas a las necesidades del mer - cado. La posibilidad de auditar empresas de inter\u00e9s p\u00fablico es sin duda un aliciente para las firmas medianas que invertir\u00edan medios adicionales en la captaci\u00f3n de talento, apertura de nuevas oficinas, etc. La auditor\u00eda conjun-ta mitiga tambi\u00e9n el riesgo de que a causa de un esc\u00e1ndalo financiero las Cuatro Grandes pierdan a uno de sus integrantes. - Independencia y objetivida d: La auditor\u00eda conjunta refuerza la indepen- dencia del auditor, especialmente en la aceptaci\u00f3n de servicios adicio - nales; frena tambi\u00e9n la amenaza de la familiaridad, ya que las \u00e1reas de auditor\u00eda rotan entre las firmas a lo largo de la duraci\u00f3n del contrato. No hay duda que, en caso de desacuerdo entre los auditores y la direcci\u00f3n, la posici\u00f3n de los auditores es m\u00e1s fuerte y c\u00f3moda para mantenerse en sus convicciones; por otra parte, el hecho de trabajar junto a otra firma despierta el deseo de ser m\u00e1s anal\u00edtico, cr\u00edtico y perfeccionista respecto al trabajo de cada equipo. - Calidad: La revisi\u00f3n de estados financieros realizada de una forma con- junta, bajo el principio de que cuatro ojos ven m\u00e1s que dos, refuerza la calidad al crear un mecanismo permanente de mejora en la actuaci\u00f3n pro-fesional. La co-auditor\u00eda ofrece al grupo auditado un amplio espectro de experiencias, habilidades y cobertura geogr\u00e1fica, al mismo tiempo que los participantes en el equipo aprenden mutuamente de sus propios colegas, resultando con ello una profesi\u00f3n mejor. Finalmente, como no podr\u00eda ser de otra manera, la auditor\u00eda conjunta est\u00e1 perfectamente regulada en las Normas Internacionales de Auditor\u00eda, concre-tamente la ISA 600, que publica la IFAC y que son adaptadas por los pa\u00edses miembros de la UE. - Conocimientos t\u00e9cnicos: La opci\u00f3n que estamos analizando brinda a los grupos consolidados aprovecharse de la experiencia t\u00e9cnica de m\u00e1s de una firma, al mismo tiempo que permite debates de alto nivel sobre asuntos relevantes. Por otra parte, la profesi\u00f3n se enriquece y el usuario mejora su percepci\u00f3n del conocimiento del mercado. 37 Josep Mar\u00eda Bov\u00e9 Montero A pesar de la labor en contra del lobby de las cuatro grandes organizacio- nes de auditores, el regulador europeo reconoci\u00f3 abiertamente en el Regla- mento de 2014 las ventajas para el inter\u00e9s p\u00fablico de la auditor\u00eda conjunta. En Francia, donde esta opci\u00f3n es la regla, la sociedad en general est\u00e1 orgullosa de los resultados, que se reflejan en los pocos casos de esc\u00e1ndalos financieros, en los que la independencia y el trabajo del auditor han sido cuestionados en los tribunales. En un seminario de la profesi\u00f3n francesa al que tuve la oportunidad de asis- tir como el vice-presidente de Accountancy Europe y mientras los ponentes prepar\u00e1bamos las intervenciones en una sala habilitada a estos efectos, tuve la oportunidad de comentar con miembros de comit\u00e9s de auditor\u00eda de grupos galos su valoraci\u00f3n personal y profesional de la auditor\u00eda conjunta. Una de las participantes, representante de un grupo del sector de la automoci\u00f3n, manifes - taba su satisfacci\u00f3n de contar en las reuniones de cierre con cuatro socios de firmas de auditor\u00eda- el encargado del trabajo y el de control de calidad-, que aportaban conclusiones de gran riqueza t\u00e9cnica y que contribu\u00edan a mejorar la calidad de la informaci\u00f3n financiera y a su vez a incrementar sus propios cono-cimientos t\u00e9cnicos. Todos los ponentes representantes de grupos empresariales expresaron con vehemencia y con comentarios laudatorios las ventajas de la auditor\u00eda conjunta. 7. OTRAS JURISDICCIONES QUE HAN OPTADO POR LA AUDITO- R\u00cdA CONJUNTA Antes de la publicaci\u00f3n del Reglamento, la opci\u00f3n de la auditor\u00eda no ha tenido mucha popularidad, excepto en Francia. La opci\u00f3n estuvo vigente en Dinamarca donde no cuaj\u00f3, principalmente por la inapropiada e inc\u00f3moda f\u00f3r - mula de 90% - 10% en el reparto de tareas y honorarios entre las firmas; la obligatoriedad se aboli\u00f3 en 2005, despu\u00e9s de 75 a\u00f1os de su aplicaci\u00f3n. La crisis financiera global, el esc\u00e1ndalo Enron y la desaparici\u00f3n de Arthur Andersen dispararon las alarmas en su d\u00eda sobre el papel de las empresas de ca-lificaci\u00f3n, entidades financieras, fondos de inversi\u00f3n y por supuesto, las firmas de auditores. La Uni\u00f3n Europea desencaden\u00f3 el debate en su d\u00eda con la publicaci\u00f3n del Green Paper, Audit Policy: Lessons from the Crisis (EC2010). El debate que se produjo en el seno del Parlamento Europeo estaba influenciado por el alto nivel 38 la auditor\u00eda conjunta : una oportunidad de concentraci\u00f3n del mercado de auditor\u00eda y el inherente riesgo sist\u00e9mico. En el Libro Verde, la Comisi\u00f3n Europea enfatizaba la obligada implementaci\u00f3n de la auditor\u00eda conjunta, de la forma siguiente: \"...with the inclusion of at least one smaller, could act as a catalyst for the audit market and allowing small substantially segment of larger audits. (EC, 2010, p. 17)\" En el periodo que arranca del Green Paper hasta la publicaci\u00f3n del Regla- mento en 2014 y que conforman la recta final del largo proceso de consulta de la laboriosa, cuidadosa y respetuosa legislaci\u00f3n europea, se publicaron una pl\u00e9yade de documentos acad\u00e9micos basados en la observaci\u00f3n de los hechos y que canalizaban las expectativas de los diversos grupos de opini\u00f3n o partes interesadas. Finalmente, el debate parlamentario y los grupos de presi\u00f3n decantaron en el Reglamento una presencia de la auditor\u00eda conjunta marginal y opcional, ex-cepto en Francia. Un Eurodiputado del Partido Socialista Europeo, Antonio Masip Hidalgo, denunci\u00f3 p\u00fablicamente las presiones, no exentas de amenazas, recibidas por un representante de una de las grandes firmas del sector 5. Hay que poner de manifiesto tambi\u00e9n que en grupos internacionales se ob- serva a menudo la presencia de auditores que no pertenecen a la firma que audi-ta los estados financieros consolidados, normalmente una de la Cuatro Grandes; la participaci\u00f3n de estas firmas de \"second tier\" obedece a criterios de confian-za, coste, etc. En algunos grandes holdings internacionales, especialmente en la Rep\u00fablica Federal de Alemania, la participaci\u00f3n de redes alternativas se puede circunscribir incluso a importantes sub-holdings. En Espa\u00f1a la auditor\u00eda conjunta ha sido utilizada marginalmente durante muchos a\u00f1os, aunque el n\u00famero de actuaciones no es significativo. Las razones son variadas pudiendo obedecer a la necesidad de auditar empresas en el ex-tranjero por parte de una firma que no pertenece a ninguna red o con cobertura incompleta. 5. https://www.euractiv.com/section/euro-finance/news/battle-brewing-over-new-rules-for- auditors/39 Josep Mar\u00eda Bov\u00e9 Montero 8. CONTRIBUCI\u00d3N DEL REINO UNIDO AL DERECHO CONTABLE. El Reino Unido es una aut\u00e9ntica potencia en materia de derecho contable y normas de auditor\u00eda, de hecho, la profesi\u00f3n se consolid\u00f3 all\u00ed por la necesidad por parte del Gobierno de su Majestad de controlar las finanzas de las colonias. Londres acoge la sede del International Accounting Standards Board que publica las normas internacionales de contabilidad, con aplicaci\u00f3n en todo el mundo como fuente del derecho contable. Antes de la aplicaci\u00f3n de la Cuarta Directiva que introdujo la auditor\u00eda es- tatutaria, los accountants brit\u00e1nicos se jactaban de realizar m\u00e1s auditor\u00edas en su jurisdicci\u00f3n que en el resto de los pa\u00edses miembros de la UE. Por otra parte, durante los a\u00f1os 70, las firmas multinacionales desembarcaron en Espa\u00f1a con socios y personal experto brit\u00e1nico; han sido, en definitiva, nuestros maestros. En mi larga experiencia como vicepresidente de Accountancy Europe, repre-sentando al Instituto de Censores Jurados de Cuentas he comprobado el alt\u00ed - simo grado de participaci\u00f3n y de implicaci\u00f3n de la profesi\u00f3n brit\u00e1nica en el derecho contable y en las normas de auditor\u00eda. Esta industria, -en lenguaje comunitario-, es para ellos de vital importancia, a la que destacan sus mejores mujeres y hombres. Sit\u00faan a sus expertos en las mejores instituciones en las que influencian y aportan mucho, al mismo tiempo que defienden su cultura, su idioma y sus intereses. No sabemos c\u00f3mo va a afectar el Brexit a la enorme contribuci\u00f3n que ha hecho el Reino Unido al derecho contable en general. 9. NUEV A FRONTERA DE LA AUDITOR\u00cdA CONJUNTA El devenir de la econom\u00eda y los sucesos obligan a replantear temas que se consideraban m\u00e1s o menos cerrados. As\u00ed, a la luz de nuevos esc\u00e1ndalos finan- cieros que han sacudido a la City, las autoridades brit\u00e1nicas desentierran el proyecto de la auditor\u00eda conjunta. La autoridad brit\u00e1nica, el Competition and Markets Authority, (a partir de ahora CMA), ha publicado su informe final, de fecha 18 de abril de 2019, con el t\u00edtulo Statutory Audit Services Market Study 6 . El informe de 219 p\u00e1ginas no puede dejar indiferente al lector. 6. https://assets.publishing.service.gov.uk/media/5cb7855d40f0b649e47f2972/CMA_final_au- dit_market_report.pdf40 la auditor\u00eda conjunta : una oportunidad Seg\u00fan el informe, cada ciudadano del Reino Unido est\u00e1 afectado por la cali - dad de la auditor\u00eda, incluso si nunca leer\u00e1n en su vida un informe de auditor\u00eda. Las auditor\u00edas existen para comprobar si las empresas est\u00e1n proporcionando una imagen real de su situaci\u00f3n financiera. Las decisiones que se toman basada en la informaci\u00f3n financiera afectan a todos, ya sea a los ahorradores, a los fon-dos de pensiones, como clientes o proveedores de las empresas. Son cruciales para una eficiente inversi\u00f3n del capital y por ello sobre los rendimientos globa-les de la econom\u00eda. Las auditor\u00edas representan asimismo una contribuci\u00f3n vital a la confianza y veracidad que se requieren en una econom\u00eda moderna. Las auditor\u00edas en s\u00ed mismas no pueden evitar que se produzcan situaciones de insolvencia empresarial, ni pueden tampoco considerarse la causa de las mismas, pero forman parte del mecanismo de alarmas que han de proteger los intereses de los ahorradores. Casos como Carillion o BHS muestran el tama\u00f1o de lo que est\u00e1 en juego cuando se produce un error importante; las revisiones de control de calidad realizadas han puesto de manifiesto que las deficiencias est\u00e1n a la orden del d\u00eda en el sector de la auditor\u00eda del Reino Unido. Conjuntamente con temas relacionados con la regulaci\u00f3n, el mercado de la auditor\u00eda muestra un conjunto de problemas implantados de una manera cr\u00f3ni-ca: los comit\u00e9s de auditor\u00eda son tan s\u00f3lo una soluci\u00f3n parcial al hecho de que las empresas seleccionen a sus propios auditores, la alta concentraci\u00f3n entre cuatro grandes firmas implica poca capacidad de selecci\u00f3n en un mercado que no es flexible; por si fuera poco, las auditor\u00edas son realizadas por firmas cuya principal fuente de ingresos no es precisamente ahora la auditor\u00eda de cuentas. En el informe analizado se realizan tres recomendaciones: - Separaci\u00f3n entre las pr\u00e1cticas de auditor\u00eda y de asesoramiento; - Regulaci\u00f3n de los Comit\u00e9s de Auditor\u00eda; y- Obligaci\u00f3n de realizar auditor\u00edas conjuntas. Separaci\u00f3n entre las pr\u00e1cticas de auditor\u00eda y de asesoramiento. Los servicios que ofrecen las firmas de auditor\u00eda han ido ampli\u00e1ndose, in- vadiendo incluso esferas del asesoramiento, como el consejo legal que ha sido siempre patrimonio exclusivo del sector de la abogac\u00eda. El mercado ha desea-do que una sola organizaci\u00f3n se encargase de sus necesidades de servicios; 41 Josep Mar\u00eda Bov\u00e9 Montero por ello, la propuesta de CMA al Gobierno de Su Majestad es rompedora, al proponer la separaci\u00f3n operativa entre las pr\u00e1cticas profesionales, aislando la auditor\u00eda de cuentas de los otros servicios. Todo ello incluyendo \u00f3rganos de gobierno separados, contabilidad independiente y eliminando la posibilidad de remunerar a los socios auditores con fondos que provengan de la actividad de asesoramiento. El objetivo es focalizar el inter\u00e9s del auditor en la realizaci\u00f3n de auditor\u00edas de calidad, sin que su juicio profesional se vea afectado por ingresos colaterales de otras actividades profesionales. Asimismo, se requiere transparencia en los honorarios que se devenguen por la participaci\u00f3n de expertos en las auditor\u00edas. CMA argumenta en su informe, que manteniendo a las cuatro grandes or - ganizaciones estructuralmente intactas pero separadas desde un punto de vista operacional ha de permitir a dichas firmas preservar los elementos fundamen - tales de una firma multidisciplinar, que tanto valoran; es decir la capacidad de obtener r\u00e1pidamente el concurso de expertos en la realizaci\u00f3n de revisiones de cuentas y la posibilidad de atraer candidatos con talento que valoran, no tan s\u00f3lo la posibilidad de actuar como auditores, sino tambi\u00e9n formarse en otros campos del asesoramiento profesional. Regulaci\u00f3n de los Comit\u00e9s de Auditor\u00eda. Seg\u00fan el informe de CMA, los Comit\u00e9s de Auditor\u00eda deben de estar mucho m\u00e1s controlados por el nuevo regulador. Los elementos de control comprende - r\u00edan la selecci\u00f3n de las firmas auditoras y la propia calidad de la auditor\u00eda, al mismo tiempo que se mitigar\u00edan y atajar\u00edan intentos de imparcialidad contra firmas fuera del grupo de los Cuatro Grandes. El informe recomienda al Gobierno: - que legisle las medidas para que el Regulador pueda determinar la nor - mativa para nombrar y supervisar a los auditores; solicitar informaci\u00f3n e informes a los Comit\u00e9s de Auditor\u00eda; as\u00ed como situar a un observador en el seno del propio Comit\u00e9 de Auditor\u00eda, si fuera necesario; capacitar asimis-mo al Regulador para publicar eventuales amonestaciones, en circunstan - cias donde se estime insatisfactoria la actuaci\u00f3n del Comit\u00e9 de Auditor\u00eda.42 la auditor\u00eda conjunta : una oportunidad Como sugerencias adicionales, el informe evoca la puesta en pr\u00e1ctica de las recomendaciones realizadas por el BEIS Select Committee7 sobre la transpa- rencia en materia de honorarios de auditor\u00eda y la obligaci\u00f3n de que los auditores presenten sus conclusiones a la Asamblea General de los Sres. Accionistas. Obligaci\u00f3n de realizar auditor\u00edas conjuntas En el amplio proceso de consulta p\u00fablica, los investigadores brit\u00e1nicos analizaron la situaci\u00f3n francesa donde la auditor\u00eda conjunta se ha introducido desde hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os, de una forma compensada, permitiendo que, en el mercado franc\u00e9s de empresas cotizadas, el SBF 120, dieciocho empresas cotizadas son auditadas por firmas que no pertenecen al selecto club de las Cuatro Grandes. Ocho de ellas pertenecen a redes de auditores sin presencia en el mercado brit\u00e1nico de entidades de inter\u00e9s p\u00fablico, lo que induce a pensar al CMA que puedan surgir tambi\u00e9n en el Reino Unido otras firmas de auditor\u00eda que se interesen por trabajar en empresas cotizadas. Es decir, el sector franc\u00e9s de auditor\u00edas de empresas de inter\u00e9s p\u00fablico est\u00e1 mucho m\u00e1s atomizado que en el Reino Unido, donde el 97% de las empresas bajo el \u00edndice FTSE 350 son auditadas exclusivamente por las Cuatro Grandes. El informe del CMA cree que es necesario requerir que en el sistema de au- ditor\u00eda conjunta que se recomienda al Gobierno de Su Majestad, al menos una de las dos firmas sea una challenger firm, o firma aspirante. Si no se cumple esta condici\u00f3n y las dos firmas pertenecen al grupo de las Cuatro Grandes, entonces dif\u00edcilmente se levantar\u00e1n las barreras de acceso que restringen el mercado en la actualidad. 10. FIRMAS ASPIRANTES El informe emitido por la autoridad del Reino Unido menciona a un deter - minado n\u00famero de challenger firms o second tier firms; en realidad son m\u00e1s, ya que su presencia e implantaci\u00f3n es diferente a tenor de la jurisdicci\u00f3n en la que operen. La auditor\u00eda es un profesi\u00f3n global que se apoya en dos fuentes de derecho; el derecho contable que emana del International Accounting Standards Board 8, con sede en Londres y el derecho relativo a la auditor\u00eda de cuentas, cuyas nor - 7. BEIS Select Committee, Future of Audit Report, paragraph 141 8. https://www.ifrs.org43 Josep Mar\u00eda Bov\u00e9 Montero mas son elaboradas y publicadas por un organismo con sede en Nueva York, la International Federation of Accountants, con el acr\u00f3nimo IFAC9. En t\u00e9rminos pr\u00e1cticos, con la debida formaci\u00f3n en ambas fuentes de derecho, sus opciones y el dominio del ingl\u00e9s, un auditor legal de cuentas puede ser \u00fatil en cualquier jurisdicci\u00f3n, con las salvedades pertinentes en \u00e1reas que requieren una especializaci\u00f3n determinada como los temas tributarios. Por otra parte, la globalizaci\u00f3n de la econom\u00eda, incluso por parte de las PYMES, ha propiciado la internalizaci\u00f3n de los despachos a trav\u00e9s de redes o networks de profesionales. El diario econ\u00f3mico Expansi\u00f3n public\u00f3 el 9 de abril un art\u00edculo sobre las principales firmas de servicios profesionales en Espa\u00f1a, en el que aparecen 40 firmas, buena parte de ellas vinculadas a redes internacionales de auditores. El International Accounting Bulletin 10 se define como la \u00fanica publicaci\u00f3n period\u00edstica mundial que cubre informaci\u00f3n sobre el sector de la auditor\u00eda, emi - tiendo informes sectoriales y por pa\u00edses; lo que la convierte en una voz experta en este sector. A su vez, la International Federation of Accountants recoge en su seno al Fo- rum of Firms, un grupo de 31 redes de auditores, entre ellas las Cuatro Grandes, que llevan a cabo auditor\u00edas transnacionales 11. S\u00ed existen por tanto en el mercado firmas y redes de auditores capaces de llevar a cabo encargos internacionales, tanto en el aspecto t\u00e9cnico como organi-zativo, s\u00f3lo que la regulaci\u00f3n actual les impone barreras de acceso injustas para acceder a estos clientes. En la pr\u00e1ctica se produce de una forma natural y voluntaria una rotaci\u00f3n de auditores por voluntad de las empresas, cambio en el accionariado, etc. En este proceso se revisan los papeles de trabajo del auditor saliente por parte del entran-te. El Regulador impone tambi\u00e9n sus reglas a la hora de planificar y documentar una auditor\u00eda. En la pr\u00e1ctica resulta f\u00e1cil a un auditor revisar el trabajo de otro, porque act\u00faan de una forma similar y con herramientas inform\u00e1ticas parecidas. Trabajar a d\u00fao en auditor\u00eda conjunta no representa un problema insalvable. 9. https://www.ifac.org 10. www.internationalaccountingbulletin.com11. https://www.ifac.org/about-ifac/forum-firms-and-transnational-auditors-committee/fo - rum-firms-membership44 la auditor\u00eda conjunta : una oportunidad 11. SITUACI\u00d3N EN ESPA\u00d1A Con fecha 28 de junio de 2019, el Regulador espa\u00f1ol, el Instituto de Con- tabilidad y Auditor\u00eda de Cuentas, ICAC, public\u00f3 un detallado informe sobre la Situaci\u00f3n de la Auditor\u00eda en Espa\u00f1a, respecto a 197812. El Estado Espa\u00f1ol tiene 1.412. entidades de inter\u00e9s p\u00fablico. En el mercado continuo la cuota de mercado de las cuatro grandes sociedades de auditor\u00eda ha ascendido en junio del ejercicio 2018 hasta el 99,8% del volumen de negocio auditado. La aplicaci\u00f3n de rotaci\u00f3n de auditores ha inducido a que un 60% de las compa\u00f1\u00edas del Ibex 35 (21 entidades) han cambiado de auditor durante los ejer - cicios 2014 a 2017. En t\u00e9rminos de n\u00famero de sociedades, las Cuatro Grandes redujeron ligeramente su cuota en 2018 hasta el 85,8%, frente al 87,2% que auditaban en el ejercicio 2016. En las renovaciones producidas durante 2017, se han registrado tan s\u00f3lo dos designaciones para realizar dos auditor\u00edas conjuntas. 12. CONCLUSIONES Hasta ahora, los mercados no han desarrollado mejor forma de asegurar la transparencia y veracidad en materia de informaci\u00f3n financiera, -especialmente en la primera divisi\u00f3n de las entidades de inter\u00e9s p\u00fablico-, que la selecci\u00f3n y el nombramiento de auditores por la propia empresa que ser\u00e1 auditada; \u00e9sta a su vez puede revocar dicho nombramiento al cabo de cierto tiempo, si no est\u00e1 satisfecha con sus servicios o con el contenido de sus informes. Un sentimiento de cr\u00edtica y de decepci\u00f3n por parte de los Poderes P\u00fablicos hacia la funci\u00f3n auditora aboca a la gran reforma europea a trav\u00e9s del Regla - mento de 2014, con dr\u00e1sticas medidas que obligan a los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea a la rotaci\u00f3n de las firmas y a la prohibici\u00f3n de prestar determi - nados servicios. Para el legislador brit\u00e1nico estas medidas comunitarias no han proporciona- do el resultado deseado y se proponen otras mucho m\u00e1s dolorosas y dr\u00e1sticas 12. http://www.icac.meh.es/Documentos/INFORMES/01.Situaci%C3%B3n de laAuditor%C3%ADa en Espa%C3%B1a/08.A%C3%B1o 2018.pdf45 Josep Mar\u00eda Bov\u00e9 Montero para la profesi\u00f3n en el Reino Unido, como la desmembraci\u00f3n de las pr\u00e1cticas profesionales en dos sociedades, una para los servicios de revisi\u00f3n de cuentas y otra para las actividades de asesoramiento; tambi\u00e9n la auditor\u00eda conjunta, que es el objeto de esta ponencia. La posici\u00f3n del influyente Regulador ingl\u00e9s puede actuar como cadena de transmisi\u00f3n para que en otras jurisdicciones se valore tambi\u00e9n la introducci\u00f3n del mismo mecanismo. No s\u00e9 si estamos en la soluci\u00f3n final o si todav\u00eda pueden decretarse en el futuro medidas mucho m\u00e1s extraordinarias, como la que hemos escuchado en conversaciones informales y que apuntar\u00edan y amenazar\u00edan con un cuerpo fun-cionarial de auditores de entidades de inter\u00e9s p\u00fablico. En los tiempos en los que nos ha tocado vivir, todo es posible y factible. Centr\u00e1ndonos en la auditor\u00eda conjunta, no podemos ocultar nuestro apoyo a esta f\u00f3rmula, que nos parece muy interesante y \u00fatil al fin que se persigue, es decir mejorar la independencia del auditor y aumentar la calidad de las audito - r\u00edas en general. La cr\u00edtica al m\u00e9todo de incorporar dos auditores y que el proceso encarecer\u00e1 la minuta de honorarios de los auditores me parece accesoria y marginal. En primer lugar, la calidad de la auditor\u00eda aumentar\u00e1 en s\u00ed misma, es indiscutible, es un concepto que ancla su raz\u00f3n de ser en una acci\u00f3n que se realiza con un compa\u00f1ero de confianza y de competencia probada; se comparten fuerzas y riesgos. La co-auditor\u00eda aporta experiencia y puntos de vista adicionales, enri-quece el debate e incentiva el escepticismo, aleja la amenaza de familiaridad, al mismo tiempo que refuerza la posici\u00f3n de los dos auditores ante los embates de la Direcci\u00f3n y del Comit\u00e9 de Auditor\u00eda. Un eventual coste adicional de la auditor\u00eda conjunta quedar\u00e1 compensado con el ofrecimiento de m\u00e1s calidad y seguridad en el informe de auditor\u00eda. En el supuesto que surgiese coste adicional por las reuniones de coordinaci\u00f3n, revisiones mutuas, etc.; pienso que este coste ser\u00e1 absorbido por los propios actores. Las firmas que pertenecen a redes internacionales de segundo nivel no van a desaprovechar la oportunidad que les brinda finalmente la regulaci\u00f3n de trabajar en un mercado para el que est\u00e1n perfectamente preparadas. Es posible tambi\u00e9n que una separaci\u00f3n de pr\u00e1cticas profesionales, en la l\u00ednea de pensa-miento del informe del CMA, devuelva a la auditor\u00eda el valor que tiene en realidad y que debe tener en s\u00ed misma, por el alto valor que aporta a la Sociedad y por la responsabilidad en que se incurre. No existir\u00e1 la posibilidad de even-tuales compensaciones de honorarios, que pueden darse por otros servicios en firmas multidisciplinares.46 la auditor\u00eda conjunta : una oportunidad La aplicaci\u00f3n de la auditor\u00eda conjunta aumentar\u00e1 la experiencia y capacidad de los auditores y por consiguiente tambi\u00e9n la calidad de la auditor\u00eda. No es momento de posicionamientos corporativos o intereses comerciales de grupos de inter\u00e9s, sino de reformar una actividad que ancla su raz\u00f3n de ser en la inde-pendencia de criterio de los profesionales que la quieren ejercer y en el inter\u00e9s general de la Sociedad. 13. REFERENCIAS https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=2111710 https://www.euractiv.com/section/euro-finance/news/battle-brewing-over- new-rules-for-auditors/ 14. PRINCIPALES ABREVIATURAS UE Uni\u00f3n Europea ICAC Instituto de Contabilidad y Auditor\u00eda de Cuentas ISA International Standards of Auditing o Normas Internacionales de Auditor\u00eda IFAC International Federation of Accountants CMA Competition and Markets Authority SBF 120 \u00cdndice del Mercado de Valores de Francia (Soci\u00e9t\u00e9 des Bourses Fran\u00e7aises, compuesta del CAC 40 y de los 80 valores cotizados m\u00e1s l\u00edquidos) EIP Entidad de Inter\u00e9s P\u00fablico BEIS Department for Business, Energy and Industrial Strategy FTSE 350 \u00cdndice ponderado de capitalizaci\u00f3n de mercado del mercado burs\u00e1til que incorpora las 350 compa\u00f1\u00edas m\u00e1s grandes por capitalizaci\u00f3n que tienen su cotizaci\u00f3n principal en la Bolsa de Valores de Londres47SEMMELWEISS: EL HOMBRE QUE SALV\u00d3 A LAS MUJERES. Dr. Calvo Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Acad\u00e9mico de N\u00famero y Presidente del Instituto de Cooperaci\u00f3n Internacional de la Real Academia Europea de Doctores \"El verdadero cient\u00edfico es aquel que est\u00e1 dispuesto a sufrir penurias y hasta hambre antes que dejar que alguien le dicte el camino que deben tomar sus investigaciones\" Albert Szent Gyorgyi Hungr\u00eda se ha caracterizado hist\u00f3ricamente por ser un pa\u00eds exportador de talento en el mundo de la m\u00fasica, las bellas artes, el deporte, pero no ha sido reconocido en el mundo por las aportaciones de sus nacionales al mundo de la ciencia. Han existido algunos muy importantes en campos como la f\u00edsica, la ingenier\u00eda, la bioqu\u00edmica o la medicina y han dejado una huella indeleble con sus contribuciones cient\u00edficas, sus inventos o sus descubrimientos. En este breve ensayo queremos rendir homenaje a uno de esos grandes cien- t\u00edficos cuyas aportaciones han sido fundamentales para el progreso de la hu-manidad y que ha quedado olvidado en los libros de historia a pesar de que su aportaci\u00f3n fundamental salv\u00f3 millones de vidas. Me refiero a Ign\u00e1c F\u00fcl\u00f6p Semmelweis, quien con un concepto tan simple como la importancia profil\u00e1ctica del lavado de manos, sent\u00f3 las bases, despu\u00e9s 48 semmelweis : el hombre que salv\u00f3 a las mujeres de muchos sacrificios e incomprensiones, de lo que muchos a\u00f1os despu\u00e9s ser\u00eda conocida como la antisepsia. Ign\u00e1c Semmelweiss , nace en 1818 en el barrio de Tab\u00e1n en la ciudad de Buda, en la orilla derecha del Danubio, en lo que hoy es una de las dos partes en que se divide la capital h\u00fangara Budapest. Fue el quinto de siete hermanos. Hungr\u00eda formaba parte en aquella \u00e9poca del gran imperio austroh\u00fangaro, cuya capital era Viena, por lo que no tiene nada de extra\u00f1o que, aunque inici\u00f3 sus estudios en su pa\u00eds natal, fue en la capital del imperio en donde los finaliza y se especializa en obstetricia. All\u00ed tuvo la suerte de conocer a tres grandes autoridades de la medicina de todos los tiempos, dos de ellos fueron sus profesores y otro su compa\u00f1e - ro, quienes adem\u00e1s de su amistad, le brindaron conocimiento y estimularon su capacidad de observaci\u00f3n. Se trataba de tres cient\u00edficos nativos de otra de las partes del imperio, lo que hoy conocemos como Chequia y Eslovaquia, Karl von Rokitansky, Josef koda y Ferdinand von Hebra. Los tres se convierten al coincidir en su ejercicio profesional en Viena, en los impulsores de la Segunda Escuela de Medicina que representa un cambio de paradigma en la concep-ci\u00f3n artesanal y filos\u00f3fico-naturalista de la medicina, pasando a establecer una visi\u00f3n, m\u00e1s moderna, enfocada totalmente en lo que posteriormente se cono-cer\u00eda como el m\u00e9todo cient\u00edfico. Gracias a ellos y a otros ilustres colegas se desarrollar\u00e1n varias especialidades m\u00e9dicas nuevas y surgir\u00e1 el fen\u00f3meno de la especializaci\u00f3n. Pero, adem\u00e1s, cada uno de ellos contribuy\u00f3 en sus disciplinas a un impor - tante desarrollo de la ciencia m\u00e9dica y tuvieron de una u otra forma un impacto significativo en la vida de Semmelweiss. A Rokitansky se le considera uno de los padres de la anatom\u00eda patol\u00f3gica. Su trabajo de sistematizaci\u00f3n de autopsias le llevo a establecer un m\u00e9todo que a\u00fan se usa hoy en d\u00eda en la pr\u00e1ctica forense y su nombre esta asociado como homenaje para describir diversas enfermedades que descubri\u00f3 o sistematiz\u00f3 desde su vertiente como pat\u00f3logo. Fue adem\u00e1s un reconocido fil\u00f3sofo y fue elegido miembro de la muy elitista Academia Imperial de Ciencias de Austria, en donde pronuncio discursos memorables en los que por vez primera intro-duce el concepto de \u00e9tica m\u00e9dica, que tanto impact\u00f3 en Semmelewiss cuando afirmaba que \"si preservamos y practicamos la compasi\u00f3n, seremos capaces de aliviar parte de la carga de sufrimiento de nuestros pacientes\" y que llev\u00f3 al 49 Jos\u00e9 Ram\u00f3n Calvo FeRn\u00e1ndezilustre obstetra a obsesionarse con el problema que mataba a tantas madres que acababan de dar a luz. Josef koda cuya aportaci\u00f3n m\u00e1s destacada fue el desarrollo de diversos m\u00e9todos de diagn\u00f3stico f\u00edsico que se hab\u00edan descartado por considerarlos ina-propiados o obsoletos, como son la triada cl\u00e1sica, a\u00fan vigente hoy en la prope-d\u00e9utica m\u00e9dica, auscultaci\u00f3n, palpaci\u00f3n y percusi\u00f3n, a los que sumaba la obser - vaci\u00f3n, consiguiendo sistematizarlas y convertirlas en una parte importante de la formaci\u00f3n de sus estudiantes de medicina entre los que se contaba Semme - lweiss. Cuando se retir\u00f3 como profesor universitario fue tal la huella que dej\u00f3 entre sus colegas y estudiantes que sus alumnos organizaron como homenaje, una gran procesi\u00f3n de antorchas por la ciudad de Viena en su honor y su colega y amigo Rokitansky a dijo de \u00e9l que era: \"Una luz para los que estudian, un modelo para los que se esfuerzan, y una roca para los que desesperan.\" Ferdinad Ritter von Hebra fue inicialmente alumno de los anteriores y con- tempor\u00e1neo de Semmelweiss de quien s\u00f3lo le separaban dos a\u00f1os. Fue pos-teriormente uno de los m\u00e1s activos miembros de esa tan importante escuela de medicina y desarrollador y padre de la dermatolog\u00eda como ciencia, siendo adem\u00e1s continuado por su hijo y su yerno, que establecieron el diagn\u00f3stico de enfermedades que hoy son cl\u00e1sicas dentro de la especialidad y fue, despu\u00e9s del tr\u00e1gico fallecimiento de Semmelweiss, uno de los m\u00e1s insistentes defensores de sus teor\u00edas y su legado, llegando a afirmar al respecto, \"Cuando se haga historia de los errores humanos se encontrar\u00e1n dif\u00edcilmente ejemplos de esta clase y provocar\u00e1n asombro que hombres tan competentes, tan especializados, pudieran, en su propia ciencia, ser tan ciegos, tan est\u00fapidos. Uno de los grandes retos a los que se enfrentaba una medicina que se basaba muchas veces en la observaci\u00f3n, y en la que el arsenal terap\u00e9utico era muy limi - tado, era una temida complicaci\u00f3n de muchas enfermedades que se denomina Sepsis. La sepsis es una respuesta extrema del cuerpo a una infecci\u00f3n. Es una emer - gencia m\u00e9dica que si no se trata de manera r\u00e1pida y eficiente puede causar da-\u00f1os importantes en \u00f3rganos y tejidos y provocar la muerte del paciente. La sepsis ocurre cuando una infecci\u00f3n desencadena una reacci\u00f3n en cadena en todo el cuerpo cuyo episodio m\u00e1s extremo es el conocido como shock s\u00e9pti-co, se produce un fracaso multiorg\u00e1nico, y la muerte. 50 semmelweis : el hombre que salv\u00f3 a las mujeres Hasta la llegada de los antibi\u00f3ticos a mediados del siglo XX, era una com- plicaci\u00f3n muy temida tanto en cirug\u00eda ordinaria, como en situaciones extremas como las heridas causadas en conflictos b\u00e9licos. No fue adem\u00e1s hasta casi el final del siglo XIX en que tuvieron lugar los hallazgos de los microorganismos como causa de enfermedad, lo que se dio en llamar contagium animatum , por parte de Louis Pasteur y posteriormente Robert Koch, cuando se pudo refutar con datos basados en el m\u00e9todo cient\u00edfico, las teor\u00edas miasm\u00e1ticas o de generaci\u00f3n espont\u00e1nea, por la cual hab\u00eda un gran n\u00famero de cient\u00edficos segu\u00eda considerando que la materia conten\u00eda una sutil fuerza vital que era la causante espont\u00e1nea de la aparici\u00f3n de enfermedades o la teor\u00eda miasm\u00e1tica que atribu\u00eda a emanaciones de detritus, a trav\u00e9s del aire como la causa de las enfermedades. Posteriormente, el descubrimiento de las bases cient\u00edficas de la antisepsia como medio de impedir el desarrollo de esos g\u00e9rmenes, a los que Pasteur y lue-go Koch hab\u00edan identificado plenamente, por parte del gran m\u00e9dico brit\u00e1nico Joseph Lister, puso fin a esa controversia sobre el origen de la enfermedad que ya llevaba en discusi\u00f3n desde los tiempos de Arist\u00f3teles. Pero, ci\u00f1\u00e9ndonos al tema que nos ocupa, hab\u00eda una situaci\u00f3n muy particular de esta enfermedad sist\u00e9mica que causaba muertes inexplicadas y es la llamada sepsis puerperal que se daba con extraordinaria frecuencia en las salas de ma-ternidad de los hospitales con tasas de mortalidad muy elevadas y que afectaba a mujeres que acaban de dar a luz y tambi\u00e9n a veces a los reci\u00e9n nacidos. Y de eso fue de lo que se percat\u00f3 Semmelweiss en su trabajo diario como obstetra. Fruto de sus observaciones, su tenacidad y su convencimiento, se produjo su gran descubrimiento, antes de llegar al cual hubo un largo camino lleno de pro-blemas, baches, incomprensiones y drama. En 1846, con 28 a\u00f1os, fue nombrado asistente de la Sala 1 de obstetricia, del Allgemeines Krankenhaus der Stadt Wien, el gran hospital general de Vie-na donde, la fiebre puerperal hac\u00eda estragos y donde se atend\u00eda a embarazadas indigentes. Semmelweis, con esa inquietud propia del cient\u00edfico que era y que se alejaba del estereotipo del cl\u00ednico puro de la \u00e9poca que solo se limitaba a intentar curar sin valorar las causas ni las consecuencias, empez\u00f3 a recopilar informaci\u00f3n, a cuantificar datos y reflexionar sobre lo que observaba respecto a la alt\u00edsima mortalidad por fiebre puerperal en esa sala a donde se lleg\u00f3 a superar el 95% de fallecimientos.51 Jos\u00e9 Ram\u00f3n Calvo FeRn\u00e1ndezLo primero que hizo fue averiguar a que atribu\u00edan sus colegas esas muertes y encontr\u00f3 que estas eran explicadas de manera m\u00e1s o menos displicente, a las miasmas o malos aires, la presencia de hombres en el paritorio, la sobrepobla-ci\u00f3n en las salas de parto, la dieta de las parturientas, las alteraciones intestina - les de las parturientas o razones psicol\u00f3gicas vinculadas al miedo a la muerte que ten\u00edan las madres al ver como mor\u00edan tantas mujeres en ese per\u00edodo al ver venir al sacerdote con los vi\u00e1ticos. Una vez recogidas esas observaciones, Semmelweiss decidi\u00f3 ir descartando cada una de ellas, para lo cual, a todas las pacientes les dio de comer la misma comida, todas las pacientes recib\u00edan ropa reci\u00e9n lavada, se prohibi\u00f3 la presen-cia de hombres en las salas de parto, todos los partos ten\u00edan que hacerse en la posici\u00f3n lateral porque en la segunda sala era lo que hac\u00edan las matronas, pidi\u00f3 al sacerdote que viniera en silencio (por lo general tocaba una campana para anunciarse) y sin ser visto (una secci\u00f3n permit\u00eda el acceso directo, otra no) para no afectar los estados mentales de los pacientes cuando administraban la extre - maunci\u00f3n y por \u00faltimo unific\u00f3 los procedimientos de actuaci\u00f3n de las dos salas, para ver si hab\u00eda alguna variaci\u00f3n, cosa que no ocurri\u00f3. Adem\u00e1s decidi\u00f3 establecer sus propias observaciones, documentadas, ano- tadas y basadas en hechos constatados, o sea, la simple aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo cient\u00edfico. Los datos fehacientes con los que contaba, a partir de sus observaciones eran: 1. Era una sala del hospital que atend\u00eda a embarazadas \"indignas\" o indi- gentes. 2. Su principal patolog\u00eda y causa de muerte era la fiebre puerperal. 3. La mortalida d de la sala 1, por fiebre puerperal, atendida por estudiantes de medicina era entre 12%-17%. 4. La mortalidad de la sala 2 atendida por matronas era inferior al 2%. 5. Su mortalidad una vez diagnosticada llegaba casi al 96% 6. Era com\u00fan en casi todas las maternidades, aunque no en los porcentajes que se daban en su hospital y ya hab\u00eda antecedentes de alg\u00fan hospital brit\u00e1nico que hab\u00eda conseguido controlarla. 52 semmelweis : el hombre que salv\u00f3 a las mujeres 7. Las mujeres de la sala 1 mor\u00edan casi 3 a 5 veces con m\u00e1s frecuencia que las de la sala 2. 8. Las mujeres que daban a luz en la calle o en sus casas ten\u00edan tasas de mortalidad sustancialmente m\u00e1s bajas. 9. La \u00fanica raz\u00f3n aparente que las diferenciaba era por quien eran atendi - das. 10. Los estudiantes colaborab an en autopsias de las mujeres que fallec\u00edan de fiebre puerperal. 11. Las matronas no participa ban en las autopsias y no se mezclaban con nadie. 12. Los estudiantes y los m\u00e9dicos atend\u00edan a una pu\u00e9rpera tras otra sin nin- guna medida higi\u00e9nica entre una y la siguiente. Una de las primeras conclusiones obvias que extrajo de sus observaciones basadas en los datos que iba trabajosamente recopilando, fue la constataci\u00f3n de claras diferencias en las frecuencias de presentaci\u00f3n de la enfermedad entre las dos salas de maternidad. Una vez descartadas todas las causas atribuidas hasta el momento, decide formular una teor\u00eda que sonaba disparatada a sus colegas y era la existencia de una \"materia cadav\u00e9rica\" . Esa idea le viene a partir de un acontecimiento luctuoso que le toco vivir. Su colega y amigo Jakob Kolletschka, un especialista en medicina legal, se produjo una herida accidental en un dedo ocasionada por el bistur\u00ed de un estu-diante con el que estaba realizando una autopsia y muri\u00f3 en un breve lapso de tiempo mostrando los mismos s\u00edntomas que Semmelweis hab\u00eda observado en las mujeres v\u00edctimas de la fiebre puerperal, lo que le llev\u00f3 a intuir que eso que el llamo \"materia cadav\u00e9rica\" que hab\u00eda llegado accidentalmente a la sangre de su colega, hab\u00eda sido la causa de su fallecimiento. De ah\u00ed postula la existencia de esa \"sustancia o materia\" que era transportada por los m\u00e9dicos y estudiantes despu\u00e9s de hacer las autopsias, ya que las matronas no participan en ellas y en los partos domiciliarios o en la calle no se tocaban cad\u00e1veres antes de la aten-ci\u00f3n puerperal, como la \u00fanica causa posible para explicar la incidencia de fiebre puerperal en la Sala 1. 53 Jos\u00e9 Ram\u00f3n Calvo FeRn\u00e1ndezY el desarrollo de esa idea, que ese elemento contaminante en las partu- rientas de la Sala 1 generaba en ellas la fatal enfermedad, se convierte en una obsesi\u00f3n y por tanto en una desenfrenada b\u00fasqueda de una soluci\u00f3n. Certific\u00f3 que la \u00fanica diferencia significativa observada entre ambas salas, despu\u00e9s de tomar las medidas rese\u00f1adas, era que en la sala 1 los estudiantes de medicina y sus maestros atend\u00edan partos despu\u00e9s de hacer autopsias de mujeres fallecidas con sepsis puerperal, y que igualmente pod\u00edan atender a diversas parturientas sin lavarse las manos entre una y otra. En cambio, en la sala 2 solo se atend\u00edan partos por las matronas, que no hac\u00edan autopsias. Lo primero que propuso fue el uso obligatorio de una soluci\u00f3n con hipoclo - rito de calcio para el lavado de manos de los m\u00e9dicos, a la entrada de la sala de partos y en la de atenci\u00f3n a las pu\u00e9rperas, o sea, antes y despu\u00e9s de atender y examinar a cada una de sus pacientes. Anot\u00f3 cada una de las muertes que se produc\u00edan antes y despu\u00e9s de introducir esta medida y descubri\u00f3 que \u00e9stas dis-minuyeron extraordinariamente. Elabor\u00f3 tablas con los datos de partos, defunciones, y tasas de mortalidad en a\u00f1os precedentes y registr\u00f3 enormes diferencias en las tasas de mortalidad que disminuyeron hasta 10 veces y defendi\u00f3 que esa materia cadav\u00e9rica llegaba a la sangre de la persona afectada y causaba la enfermedad en la paciente y tambi\u00e9n en muchos casos a su hijo reci\u00e9n nacido. Pero, eso que hoy nos parece obvio y que una vez comprobado, debi\u00f3 en- cumbrarle como cient\u00edfico, fue tremendamente criticado, ya que se conside-raba que estaba agrediendo a sus colegas, con tales insinuaciones, rompiendo la deontolog\u00eda profesional ya que adem\u00e1s cuando fue cuestionado, solo pudo presentar evidencias basadas en la observaci\u00f3n, ya que en esa \u00e9poca se segu\u00eda como verdad absoluta la teor\u00eda de la generaci\u00f3n espont\u00e1nea, que solo pudo ser refutada experimentalmente por Pasteur casi 50 a\u00f1os despu\u00e9s. Ese enfrenta - miento llev\u00f3 al director del departamento de Obstetricia, el Dr. Klein, a prohibir esa medida sanitaria, relevando del cargo a Semmelweiss con lo que la tasa de mortalidad aument\u00f3 nuevamente. Despu\u00e9s de enormes reticencias, decide publicar sus trabajos en 1861, es decir casi 14 a\u00f1os despu\u00e9s de sus observaciones en una obra titulada \"Etio - log\u00eda, concepto y profilaxis de la fiebre puerperal\". En ella detalla como una vez que identific\u00f3 la causa de la mayor mortalidad de la sala 1, atribuida a las part\u00edculas de cad\u00e1veres adheridas a las manos de los m\u00e9dicos y estudiantes, era 54 semmelweis : el hombre que salv\u00f3 a las mujeres f\u00e1cil explicar el motivo por el cual las mujeres que daban a luz en la calle o en sus casas, ten\u00edan una tasa notablemente m\u00e1s baja de fiebre puerperal, y porqu\u00e9 las que lo hac\u00edan en la sala 2 donde las matronas no manipulaban cad\u00e1veres, tambi\u00e9n ten\u00edan una incidencia mucho menor. De hecho era notorio que era tal el terror de las mujeres que deb\u00edan ingresar en esa sala 1 a hacerlo, dada la alt\u00edsima mortalidad que presentaban, que se ge-neraliz\u00f3 la costumbre de dar a luz en la calle, de ah\u00ed esa observaci\u00f3n que hace Semmelweiss en su trabajo. Esa publicaci\u00f3n fue de nuevo rechazada y cuestionada a pesar de que en la misma \u00e9poca ya hab\u00edan sido notificadas en Escocia e Irlanda, reducciones de la fiebre puerperal por medidas que iban desde una extrema higiene personal de las matronas y los m\u00e9dicos, el lavado a temperaturas muy altas de toda la ropa de cama, hasta la quema de las ropas de las afectadas y fumigaci\u00f3n de las salas de parto, despu\u00e9s de un caso y en EE.UU. tambi\u00e9n hubo un m\u00e9dico, el Dr. O.W. Holmes que publica un art\u00edculo al respecto y tambi\u00e9n emp\u00edricamente atribuye a los m\u00e9dicos que hab\u00edan hecho disecciones anat\u00f3micas y luego atend\u00edan partos, la causa de esta patolog\u00eda. Semmelweiss no se dio por vencido, y lleg\u00f3 a convertir esa cruzada cient\u00ed - fica en una obsesi\u00f3n que le cost\u00f3 la enemistad de la mayor parte de sus colegas obstetras a los que llam\u00f3 asesinos en numerosas ocasiones, manifestando que hab\u00eda que terminar con la matanza de pacientes pu\u00e9rperas. Despu\u00e9s de todas esas peleas y de sufrir el ostracismo y la incomprensi\u00f3n de sus pares, Semmelweis empez\u00f3 a manifestar trastornos depresivos y crisis obsesivo-compulsivas y paranoides. Se cuenta por parte de algunos bi\u00f3grafos que su esposa, ayudada por alg\u00fan amigo, lo llevaron con enga\u00f1os hasta una cl\u00ednica psiqui\u00e1trica en Viena, ante su progresivo deterioro intelectual y cognitivo. Hay algunos estudiosos de su vida que creen ver en algunos de sus s\u00edntomas psiqui\u00e1tricos una manifestaci\u00f3n precoz de alg\u00fan tipo de demencia que se agudiz\u00f3 ante un car\u00e1cter, ya de por si tendente al aislamiento y a la melancol\u00eda o a la presencia de una neuros\u00edfilis que explicar\u00eda alguno de esos trastornos. A los pocos d\u00edas del ingreso, parece que debido a una herida que le hicieron por las medidas de contenci\u00f3n que le aplicaron ante su agresividad, desarroll\u00f3, amarguras del destino, una sepsis que acab\u00f3 con su vida a la temprana edad de 47 a\u00f1os. 55 Jos\u00e9 Ram\u00f3n Calvo FeRn\u00e1ndezDurante los a\u00f1os siguientes a su muerte, sigui\u00f3 siendo despreciado por mu- chos de sus colegas que ignoraron sus teor\u00edas incluidos grandes nombres de la medicina como Virchow o Bernard, pero fue el gran Louis Pasteur quien en una reuni\u00f3n de la Academia de Ciencias de Par\u00eds, en la que se discut\u00eda sobre la fiebre puerperal y mientras un acad\u00e9mico disertaba sobre posibles causas de este cuadro cl\u00ednico, lo interrumpi\u00f3 diciendo: \"nada de eso explica la fiebre puerperal: Lo que lo explica como ya puso de manifiesto hace casi 50 a\u00f1os Ig-nace Semmelweiss es que la enfermera y el m\u00e9dico llevan los microbios de una persona infectada a otra sana\" y uno de esos microbios que el propio microbi\u00f3 - logo franc\u00e9s identifico era el streptoccocus pyogenes, al que luego se sumaron como causantes de la patolog\u00eda, otros de la misma especie y tambi\u00e9n algunos coliformes, que colonizan e infectan el tracto genitourinario por mala praxis del operador durante el periodo expulsivo. En el a\u00f1o 1999, la OMS dictamin\u00f3 oficialmente que \"La transmisi\u00f3n cru - zada de microorganismos por parte de los trabajadores de la salud se considera la ruta principal de pr opagaci\u00f3n de infecciones nosocomia - les y no vinculada a la raz\u00f3n original del ingreso hospitalario\". En las propias palabras de Semmelweiss queda patente su certeza de la ra- z\u00f3n que le asist\u00eda y que sirven como ep\u00edlogo de este modesto homenaje al gran cient\u00edfico que salv\u00f3 a tantas mujeres de la muerte en el momento en el que da-ban luz a una nueva vida. \"Cuando, con mis convicciones actuales, miro hacia el pasado, puedo soportar las miserias a las que he sido sometido solo mirando al mismo tiempo hacia el futuro ... Si no se me permite ver este momento afor - tunado con mis propios ojos, mi muerte se iluminar\u00e1 con la convicci\u00f3n de que tarde o temprano esta verdad inevitablemente llegar\u00e1\", Como conclusi\u00f3n final a lo expuesto valga la precisa y atinada frase de otro gran cient\u00edfico h\u00fangaro Albert Szent Gyorgyi,, galardonado con el Premio No-bel de Mecdicina por su descubrimiento de la Vitamina C, quien dijo, \"In-vestigar es ver lo que todo el mundo ha visto y pensar en lo que nadie m\u00e1s ha pensado...\" Eso fue en definitiva lo que hizo Semmelweiss al que hoy se reconoce uni- versalmente su m\u00e9rito cient\u00edfico y al que su pa\u00eds natal rinde de manera postrera un reconocimiento completo como el gran h\u00e9roe nacional que fue, aunque no viviera para verlo. 56 semmelweis : el hombre que salv\u00f3 a las mujeres Bibliograf\u00eda de LOS ANTIBI\u00d3TICOS AL COMER? Dra. Calvo Torras, M. \u00c0ngels, Dr. Arosemena Angulo, Esteban Leonardo, Nogu\u00e9 Calvo, Eul\u00e0lia y Margarita Pi Contall\u00e9. Acad\u00e9mica de N\u00famero y Vicepresidenta de la Real Academia Europea de Doctores y el Grupo de Investigaci\u00f3n de Microbiolog\u00eda Aplicada de la UB RESUMEN El aumento de bacterias resistentes a antibi\u00f3ticos es una amenaza para la salud p\u00fablica. Existen diversas rutas de propagaci\u00f3n, una de ellas la cadena alimentaria. Actualmente se han definido programas de vigilancia en la UE sobre alimentos crudos de origen animal. En este trabajo, se estudiaron dife-rentes productos ready-to-eat para evaluar la presencia de posibles resistencias y el riesgo global que impliquen sobre la salud p\u00fablica. Se analizaron 16 mues-tras de 4 grupos diferentes de alimentos tanto de origen animal como vegetal obtenidas de diversos establecimientos en la provincia de Barcelona (Espa\u00f1a). Se aislaron una serie de microorganismos pat\u00f3genos o indicadores de higiene y se realizaron pruebas de susceptibilidad a distintos antibi\u00f3ticos (m\u00e9todo de difusi\u00f3n). Un 7,3% de los ensayos realizados pusieron de manifiesto resistencia y un 6,3% susceptibilidad, aunque a dosis superiores a las recomendadas. Del 56% de alimentos analizados se aislaron como m\u00ednimo una bacteria resistente a antibi\u00f3tico. Todas las resistencias detectadas fueron adquiridas y se encontraban distribuidas en los 4 grupos analizados. La posibilidad de transferencia de resis-tencias entre bacterias es un hecho conocido. Actualmente el consumo de estos alimentos para el consumo est\u00e1 en auge y el hecho de haber detectado bacterias resistentes, indica una tendencia preocupante. Se puede concluir que existe un potencial riesgo para la salud p\u00fablica. 60 \u00bfconsumimos resistencias a los antibi\u00f3ticos al comer Palabras clave: Alimentos preparados para consumo, Resistencia antibi\u00f3ticos, seguridad alimentaria, una sola salud ABSTRACT The increase of antibiotic resistant bacteria is a menace for public health and they are different routes of propagation that play a role in it, such as the food chain. At the moment, the EU executes surveillance programs on raw foods of animal origin. Diverse ready-to-eat products have been studied in order to assess their resistances and its inference on public health. In this exper - iment, 16 samples from 4 different food groups (animal and plant origin) have been collected from assorted food establishments in the province of A of and analyzed groups. The possibility of resistance transfer between bacteria is a known mechanism, something that was confirmed by our results (as all resistances were acquired). Ready eat that antibiotic resistant were shows a worrying trend. It can therefore be concluded that it is a high risk to health. Keywords: ready-to-eat, AMR, antimicrobial resistance, antimicrobial suscep- tibility, food safety, one health INTRODUCCI\u00d3N El aumento de bacterias resistentes a antibi\u00f3ticos es un problema de salud p\u00fablica complejo, multifactorial y urgente. (Lammie y Hughes 2016; Jans et al. 2018) En el a\u00f1o 2015 murieron 33.110 pacientes en Europa debido a infec - ciones por estos microorganismos y a ellos se le atribuyen cerca de 880.000 A V ADs (a\u00f1os de vida ajustados por discapacidad). (Cassini et al. 2018) . Existen diversas rutas de transmisi\u00f3n de bacterias resistentes hacia los hu- manos y/o genes hacia otras bacterias del cuerpo humano, siendo una de ellas la cadena alimentaria. (EFSA 2008). Las bacterias resistentes presentes en ali - mentos se clasifican en 3 grandes grupos seg\u00fan el peligro que pueden ocasio-nar: bacterias pat\u00f3genas, comensales o a\u00f1adidas intencionalmente. Los pat\u00f3ge -61 M. \u00c0 ngels Calvo Torras , esTeban leonardo arose Mena angulo , eul\u00c0lia nogu\u00e9 Calvo y Margari Ta Pi ConTall\u00e9.nos transmitidos por los alimentos pueden dificultar el tratamiento en caso de infecci\u00f3n y/o transferir genes de resistencia. Por otra parte, las bacterias comen-sales resistentes pueden intercambiar genes de resistencia con pat\u00f3genos u otras bacterias comensales presentes en el tracto digestivo. Dado que en el tracto digestivo permanecen durante bastante tiempo, la posibilidad de transferencia de genes aumenta. Por \u00faltimo, las bacterias a\u00f1adidas intencionadamente a la cadena alimentaria son aquellas que por motivos tecnol\u00f3gicos se incorporan a los alimentos. (EFSA 2008). Para minimizar la transferencia de resistencias entre bacterias y evitar combinaciones potencialmente peligrosas, se est\u00e1n lle - vando a cabo programas de vigilancia y control a nivel mundial. (WHO, 2015; FAO, 2016). En Espa\u00f1a existe un plan estrat\u00e9gico espec\u00edfico (hasta 2021) para la lucha contra las resistencias a los antibi\u00f3ticos (\u00abPlan Nacional frente a la Resistencia a los Antibi\u00f3ticos\u00bb) constituido por diferentes ministerios, sociedades cient\u00edfi - cas, asociaciones profesionales y organizaciones colegiales. (Gobierno de Es-pa\u00f1a. Ministerio de Sanidad Consumo y Bienestar Social 2018). El concepto One Health (una sola salud) se ha incorporado en los programas de vigilancia de tal forma que se puedan integrar los conocimientos e investiga - ciones de medicina humana y veterinaria. En algunos pa\u00edses incluye el medio ambiente, alimentaci\u00f3n animal y humana y fauna salvaje. (Jans et al. 2018). Los programas de vigilancia en alimentos que se aplican en Espa\u00f1a consideran \u00fanicamente alimentos crudos de origen animal como por ejemplo canales, car - ne fresca, contenido digestivo, etc. (Parlamento Europeo. Consejo de la Uni\u00f3n Europea 2003; Gobierno de Espa\u00f1a. Ministerio de la Presidencia 2004; Comi-si\u00f3n Europea 2013). Abordando este problema con el enfoque One Health se deber\u00eda incluir todo tipo de piensos y alimentos (origen animal y vegetal). En alimentos para consumo humano, falta informaci\u00f3n y vigilancia en matrices diferentes a carnes crudas (Royal Veterinary College & Food Standards Agen-cy 2016), especialmente en aquellas que constituyen productos listos para su consumo (ready-to-eat o RTE) que generalmente son ingeridos sin ning\u00fan trata - miento que reduzca el riesgo de ingesti\u00f3n de bacterias, incluidas las resistentes. En este estudio se analizar\u00e1n diferentes muestras de productos b\u00e1sicos RTE que se encuentran f\u00e1cilmente en el mercado para comprobar si el consumo o manipulaci\u00f3n de dichos preparados puede ser una v\u00eda directa de colonizaci\u00f3n, propagaci\u00f3n de bacterias resistentes y a su vez, un riesgo para la salud p\u00fablica. Tambi\u00e9n se desea obtener una visi\u00f3n m\u00e1s global de la prevalencia de estas bac-terias en este tipo de alimentos en la actualidad, dado que la bibliograf\u00eda y los 62 \u00bfconsumimos resistencias a los antibi\u00f3ticos al comercontroles de la administraci\u00f3n son escasos y no dan una perspectiva general de la situaci\u00f3n (ej. estudios de solo un tipo de alimento, estudios de otros pa\u00edses lejanos o en v\u00edas de desarrollo, entre otros (Kovaevi et al. 2012) MATERIAL Y M\u00c9TODOS Se analizaron 16 muestras de alimentos RTE (n=16), adquiridas en diferen - tes puntos de venta al p\u00fablico durante febrero y abril de 2019 en la provincia de Barcelona: supermercados (8, A-H), mercados municipales (1), restaurantes (1), centros de restauraci\u00f3n colectiva (2) y otros comercios (2). La selecci\u00f3n fue aleatoria teniendo en cuenta los productos m\u00e1s habituales en el mercado. Se realiz\u00f3 la distribuci\u00f3n seg\u00fan 4 grandes grupos equilibrados para conse- guir una representaci\u00f3n equitativa de los principales productos RTE: : quesos, salmones ahumados, derivados c\u00e1rnicos no tratados t\u00e9rmicamente y vegetales crudos. Todas las muestras se encontraban dentro de su vida \u00fatil comercial (se-g\u00fan fecha de caducidad o consumo preferente) y se analizaron en menos de 24 horas. Mientras, se almacenaron y transportaron seg\u00fan las condiciones de conservaci\u00f3n descritas en el etiquetado. El transporte de los alimentos al laboratorio se realiz\u00f3 con el envase original de compra y no se abri\u00f3 hasta su an\u00e1lisis en condiciones est\u00e9riles. Se procesa-ron las muestras para la determinaci\u00f3n, aislamiento e identificaci\u00f3n de las si-guientes bacterias potencialmente faecium, E. durans faecalis (a de Salmo- nella spp.) ; Pseudomonas spp. y Aeromonas spp.. Todos los procedimientos se realizaron seg\u00fan adaptaciones de las normas ISO correspondientes (7218, 11290-1, 6579, 6888, 10272-1, 21528, 13720) y protocolos espec\u00edficos de mi-crobiolog\u00eda alimentaria (Pascual Anderson y Calder\u00f3n y Pascual 2000). Una vez analizadas las muestras para los microorganismos mencionados, y en caso de detecci\u00f3n, se evalu\u00f3 su capacidad de resistencia frente a agentes antimicro - bianos mediante una adaptaci\u00f3n del protocolo de la prueba de susceptibilidad con discos de difusi\u00f3n del European Committee on Antimicrobial Susceptibi - Mena angulo nogu\u00e9 Calvo y Margari Ta Pi ConTall\u00e9.Los antibi\u00f3ticos clara resistencia, una resis- tencia intermedia y una total susceptibilidad. Los antibi\u00f3ticos ensayados para cada microorganismo o grupo aislado de los alimentos en ensayo han sido: Staphylococcus spp.: CHL, CLI, ERY , FOX, GEN, LZD, TET, V AN (Wang et al. 2017; EFSA 2018) Streptococcus spp. del grupo -hemol\u00edticos: AMP, CHL, CLI, ERY , GEN, NEO, PEN, STR, (Fl\u00f3rez y mayo 2017) Enterobacteriaceae CAZ, DOX, FEP, GEN, STR (Schwaiger et al. 2011; Jones-Dias et al. 2016) E. faecium, E. durans y E. faecalis:AMP, BAC, CEF, CHL, ERY , GEN, V AN (Riboldi et al. 2009; Trivedi et al. 2011) A su misma vez se realizaron pruebas de resistencia inducida a clindamicina por eritromicina (d-test) mediante pruebas fenot\u00edpicas. (Leclercq et al. 2013). En el caso de Staphylococcus aureus se estudiaron resistencias a meticili - na (MET) mediante susceptibilidad a cefoxitina. (The EUCAST 2019). Cabe destacar que el EUCAST ha cambiado sus interpretaciones sobre las categor\u00edas S (susceptible), I (intermedio) o R (resistente) respecto a la clasificaci\u00f3n de resistencias antimicrobianas. RESULT ADOS Los resultados se aportan en la Tablas y Figuras siguientes (ver ANEXO) Agrupando los resultados obtenidos, Figura 1, se clasifican los alimentos en 3 grupos diferentes: aquellos que contienen al menos una bacteria resistente ( 1 R); los que contienen al menos una bacteria con susceptibilidad I, pero nin-64 \u00bfconsumimos resistencias a los antibi\u00f3ticos al comerguna R (0 R, 1 I) y aquellos que no contienen ning\u00fan resultado desfavorable (Todo S). Los resultados indican que m\u00e1s de la mitad de los alimentos analiza-dos eran portadores de al menos una bacteria resistente (56). Fig. 1 5 la mitad de los alimentos analizados eran portadores de al menos una bacteria resistente (56). Fig. 1 Fig. 2 5 la mitad de los alimentos analizados eran portadores de al menos una bacteria resistente (56). Fig. 1 En la Figura 2 se representa un ranking de las muestras incluidas en este 56% seg\u00fan su n\u00famero total de resistencias. En caso de igualdad, se tiene tam - bi\u00e9n en cuenta el n\u00famero categor\u00edas intermedias (I).65 M. \u00c0 ngels Calvo Torras , esTeban leonardo arose Mena angulo , eul\u00c0lia nogu\u00e9 Calvo y Margari Ta Pi ConTall\u00e9.Los resultados de los ensayos de susceptibilidad a antibi\u00f3ticos demuestran que, frente a infecciones causadas por bacterias aisladas de alimentos listos para consumo, (RTE) un 7,3% de agentes antimicrobianos no ser\u00edan efectivos, mientras que un 6,3% precisar\u00edan dosis superiores a las recomendadas para conseguirlo. Debe tenerse en cuenta que algunas de estas bacterias son poten-cialmente pat\u00f3genas. FOTOGRAFIAS DE ENSAYOS 6 En la Figura 2 se representa un ranking de las muestras incluidas en este 56% seg\u00fan su n\u00famero total de resistencias. En caso de igualdad, se tiene tambi\u00e9n en cuenta el n\u00famero categor\u00edas intermedias (I). Los resultados de los ensayos de susceptibilidad a antibi\u00f3ticos demuestran que, frente a infecciones causadas por bacterias aisladas de alimentos listos para consumo, (RTE) un 7,3% de agentes antimicrobianos no ser\u00edan efectivos, mientras que un 6,3% precisar\u00edan dosis superiores a las recomendadas para conseguirlo. Debe tenerse en cuenta que algunas de estas bacterias son potencialmente pat\u00f3genas. FOTOGRAFIAS DE ENSAYOS En las Tablas 6-10 se representan los resultados obtenidos de los antibiogramas para cada bacteria de inter\u00e9s detectada. Los colores indican la trasposici\u00f3n de mm de di\u00e1metro a las categor\u00edas R (rojo), I (azul) y S (verde) y el n\u00famero de resistencias totales por microorganismo aislado (NR). Ejemplo de ensayos para determinar la actividad de antibi\u00f3ticos sobre una bacteria. T\u00e9cnica de Kirby Bauer Ejemplo de ensayos para determinar la actividad de antibi\u00f3ticos sobre una bacteria. T\u00e9cnica de Kirby Bauer En las Tablas 6-10 se representan los resultados obtenidos de los antibiogra - mas para cada bacteria de inter\u00e9s detectada. Los colores indican la trasposici\u00f3n de mm de di\u00e1metro a las categor\u00edas R (rojo), I (azul) y S (verde) y el n\u00famero de resistencias totales por microorganismo aislado (NR).66 \u00bfconsumimos resistencias a los antibi\u00f3ticos al comer 7 7 8 La presencia de cepas resistentes en todos los grupos de alimentos analizados aumenta el riesgo de exposici\u00f3n para la poblaci\u00f3n, ya que al menos uno de los grupos (vegetales crudos) 67 M. \u00c0 ngels Calvo Torras , esTeban leonardo arose Mena angulo , eul\u00c0lia nogu\u00e9 Calvo y Margari Ta Pi ConTall\u00e9. 8 La presencia de cepas resistentes en todos los grupos de alimentos analizados aumenta el riesgo de exposici\u00f3n para la poblaci\u00f3n, ya que al menos uno de los grupos (vegetales crudos) 8 La presencia de cepas resistentes en todos los grupos de alimentos analizados aumenta el riesgo de exposici\u00f3n para la poblaci\u00f3n, ya que al menos uno de los grupos (vegetales crudos) La presencia de cepas resistentes en todos los grupos de alimentos analiza - dos aumenta el riesgo de exposici\u00f3n para la poblaci\u00f3n, ya que al menos uno de los grupos (vegetales crudos) se incluye en muchos tipos de dietas restrictivas como vegetarianas, veganas, crud\u00edvoras etc. Adem\u00e1s de la diversidad dentro de la poblaci\u00f3n, la exposici\u00f3n se ve aumentada dado que el consumo de estos productos est\u00e1 en auge (Information Resources Inc. 2019). No se han detectado bacterias con muchas resistencias acumuladas (m\u00e1x. 2), pero la dispersi\u00f3n y la variedad frente a que antibi\u00f3tico son resistentes puede facilitar que, mediante transferencia de material gen\u00e9tico, se creen diversas combinaciones posibles con m\u00faltiples resistencias simult\u00e1neas. Este fen\u00f3meno se puede dar en el propio alimento, en el cuerpo humano/animal, en las heces y/o en el ambiente, entre otros. Analizando el tipo de resistencias que se han detectado seg\u00fan cada micro - organismo, se pueden identificar bacterias que tienen fenotipos de resistencia excepcionales (ej. Streptococcus spp. del grupo -hemol\u00edticos - penicilina, Enterobacteriaceae excepto Salmonella spp. - colistina) o resistencias no co- munes (restantes). Este tipo de resistencias se puede afirmar que son adquiridas, eso implica que estas bacterias fueron anteriormente sensibles. Existen algu-nas resistencias intr\u00ednsecas descritas para determinadas especies que no se han 68 \u00bfconsumimos resistencias a los antibi\u00f3ticos al comervisto reflejadas en los resultados obtenidos (ej. Streptococcus spp. del grupo -hemol\u00edticos - Gentamicina) y no se ninguna (MRSA, S. aureus meticilina reistentes). (The EUCAST 2016) Las diferencias observadas podr\u00edan deberse a los ambientes del cual proviene cada microorgan-ismo, ya que estas categor\u00edas han sido establecidas en un entorno de investi - gaci\u00f3n cl\u00ednico, mientras que los resultados obtenidos en este estudio provienen de matrices muy diferentes. Aparentemente se intuyen diferencias de tipo y cantidad de resistencias entre los diferentes grupos de alimentos, pero para pod-er afirmar que son significativas entre ellos se deber\u00eda ampliar la investigaci\u00f3n. No obstante, el conjunto de los resultados obtenidos marca una tendencia clara que confirma la problem\u00e1tica actual de las resistencias a antibi\u00f3ticos en alimen - tos, en este caso, listos para el consumo. Por \u00faltimo, se recomienda tratar la problem\u00e1tica confirmada desde un enfoque basado en One Health. CONCLUSI\u00d3N Debe indicarse que en ninguna de las muestras se puso en evidencia la pres- encia de cepas de Salmonella , Listeria monocytogenes ni Campylobacter, por lo que no se aportan estudios de sensibilidad a antibi\u00f3ticos frente a estos mi-croorganismos. La prevalencia y distribuci\u00f3n de bacterias resistentes en alimentos listos para el consumo, el aumento de la exposici\u00f3n a estos productos y la conocida posibilidad de transferir/adquirir resistencias entre bacterias es un riesgo real para la salud p\u00fablica. Por estos motivos se deber\u00eda continuar con la investi - gaci\u00f3n en este campo (alimentos RTE) y, probablemente, debiese ser sujeto de control y vigilancia espec\u00edficos a nivel europeo y estatal. BIBLIOGRAF\u00cdA Cassini A, H\u00f6gberg LD, Plachouras D, Quattrocchi A, Hoxha M, Kretzschmar ME, Devleesschauwer B, by infec - bacteria in the EU and the European Econom - ic Area in 2015: M100-S10. 27\u00aa ed. Clinical and Laboratory Standards Institute, editor. Wayne, PA. Comisi\u00f3n Europea. 2013. Decisi\u00f3n de ejecuci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de 12 de noviembre de 2013 sobre el seguimiento y la notificaci\u00f3n de la resistencia 69 M. \u00c0 ngels Calvo Torras , esTeban leonardo arose Mena angulo , eul\u00c0lia nogu\u00e9 Calvo y Margari Ta Pi ConTall\u00e9.de las bacterias zoon\u00f3ticas y comensales a los antibi\u00f3ticos [notificada con el n\u00famero C (2013) 7145] (Texto pertinente a efectos del EE): Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea: L303/26-L303/39. EFSA. in zoonotic and indicator bacteria from humans, animals and food in 2016. EFSA J. 16(2):5182. FAO. 2016. The FAO Action Plan on Antimi-crobial Resistance. Supporting the food and agriculture sectors in imple - menting the Global Action Plan of Acquired Resistances. Front Microbiol. 8:2608. Gobi-erno de Espa\u00f1a. Ministerio de la Presidencia. 2004. Real Decreto 1940/2004, de 27 de septiembre, sobre la vigilancia de las zoonosis y los agentes zoon\u00f3ti-cos. Bolet\u00edn Oficial del Estado: N237/32772-N237/32777. Gobierno de Es-pa\u00f1a. Ministerio de Sanidad Consumo y Bienestar Social. 2018. Notas de Prensa. Mar\u00eda Luisa Carcedo presenta las l\u00edneas prioritarias del nuevo Plan Nacional frente a la Resistencia a los Antibi\u00f3ticos 2019-2021. [accedido 2019 feb 12]. www.mscbs.gob.es/gabinete/notasPrensa.d o?id=4431. Information Resources Inc. 2019. Una visi\u00f3n general del gran consumo. [ac- cedido 2019 may 18]. www.iriworldwide.com/IRI/media/IRIClients/Interna-tional/es/Marzo19- Con- sumer exposure to antimicrobial resistant bacteria from food at Swiss retail level. Front Microbiol. 9:362. Jones-Dias D, Manageiro V , Ferreira E, Bar - reiro P, Vieira L, Moura IB, Cani\u00e7a M. 2016. Architecture of Class 1, 2, and 3 Integrons from Gram Negative Bacteria Recovered among Fruits of Listeria spp. in ready-to-eat retail foods from Vancouver, British Columbia. Food Microbiol. 30(2):372-378.70 \u00bfconsumimos resistencias a los antibi\u00f3ticos al comer Lammie SL, Hughes JM. 2016. Antimicrobial Resistance, Food Safety, and One Health: The for Convergence. Annu Rev Food Sci Technol. Leclercq Europeo. Consejo de la Uni\u00f3n Europea. 2003. Directiva 2003/99/ CE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 17 de noviembre de 2003, so-bre la vigilancia de las zoonosis y los agentes zoon\u00f3ticos y por la que se mod-ifica la Decisi\u00f3n 90/424/CEE del Consejo y se deroga la Directiva 92/117/CEE del Consejo. Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea: L325/31- L325/40. - Pascual Anderson M del R, Calder\u00f3n y Pascual V . 2000. Microbiolog\u00eda al- imentaria: metodolog\u00eda anal\u00edtica para alimentos y 2a Madrid: Santos. Riboldi Brazil. Braz J Microbiol. 40(1):125-128. Royal Veterinary College & Food Standards Agency. 2016. A systematic re- view to assess the significance of the food chain in the context of antimicro - bial resistance (AMR) poultry meat, dairy products, seafood and fresh produce on retail sale in the UK. [accedido 2019 ene 15] resistance in bacteria isolated from vegetables with regards to the marketing stage (farm vs. supermarket). Int J Calvo esTeban Mena angulo Warnock DW, editores. 11a ed. Washington, DC: ASM Press. p. 1259- 1261. Wang W, Baloch Z, Jiang T, Zhang C, Peng Z, Li F, Fanning S, Ma A, Xu J. 2017. Enterotoxigenicity and Antimicrobial Resistance of Staphylococcus Food in China. Front Microbiol. 8:2256. WHO. 2015. Global Action Plan on Antimicrobial Heal Organ.:28. [accedido 2019 ene 8]. M\u00c9DICA AL ADOLESCENTE. ABORDAJE BIOPSICOSOCIAL Dr. Callabed Carracedo, Joaqu\u00edn Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia Europea de Doctores y Presidente del Club de Pediatr\u00eda Social ABSTRACT El autor aborda el tema de la asistencia sanitaria al adolescente y considera b\u00e1sico conocer las distintas fases de la adolescencia (inicial, media y superior) proponiendo un abordaje sanitario biopsicosocial y pluridisciplinario. Aporta un cuestionario espec\u00edfico para la visita adolescentes as\u00ed como una pauta de exploracion cl\u00ednica y unas medidas de medicina preventiva palabras clave: adolescente,desarrollo,visita. INTRODUCCI\u00d3N \"La Pediatr\u00eda Social es un estado de esp\u00edritu que contempla al ni\u00f1o y al adolescente en su realidad som\u00e1tica, psicol\u00f3gica y social es decir incluye a la familia, la escuela y el ambiente social\" ROBERT DEBR\u00c9 74 la visita m\u00e9dica al adolescente . abordaje biopsicosocial PUNTOS ESENCIALES Vamos a distinguir en la exposici\u00f3n en cuatro puntos: 1. El desarrollo psicosocial del adolescente en sus diferentes fases: adoles- cencia inicial, adolescencia media y adolescencia superior. 2. Un cuestionario an\u00f3nimo de salud y h\u00e1bitos de los adolescentes como introducci\u00f3n a la visita m\u00e9dica o en colectividades de adolescentes 3. La visita m\u00e9dica al adolescente. 4. Medicina preventiva en la adolescencia. 1. EL DESARROLLO PSICO-SOCIAL DEL ADOLESCENTE Distinguimos tres etapas que en general est\u00e1n bien diferenciadas, con carac - ter\u00edsticas propias: Adolescencia inicial (11-13 a\u00f1os) Adolescencia media (14-16 a\u00f1os)Adolescencia superior (17-19 a\u00f1os) A. ADOLESCENCIA INICIAL (11-13 a\u00f1os) 1. Caracter\u00edsticas normales de esta fase: - No rompe del todo con su pasado infantil y comienza a dejar de ser el ni\u00f1o que fue en \u00e9pocas anteriores - Se sorprende de su madurez f\u00edsica y ps\u00edquica. Hay un crecimiento corporal brusco con disarmon\u00eda - Cursa con cierta inestabilidad psico-motriz y afectiva. - Es frecuente que esta fase curse gran sensibilidad y un car\u00e1cter irritable. - Puede alternar la agresividad junto a timidez y ternura.75 Joaqu\u00edn Callabed Carra Cedo - Nace el \"yo\" necesario de la independencia. - Se integra socialmente en un grupo de amigos. 2. Rasgos no comunes de esta etapa que debemos vigilar - Extra\u00f1amiento excesivo de su cuerpo y de su imagen corporal, que le limita la relaci\u00f3n social. - Dificultad marcada en contactar con adultos y tendencia marcada al se- cretismo - Excentricidades para llamar la atenci\u00f3n o intentar \"dominar el mundo\" - Refugiado continuamente en la ficci\u00f3n. Puede \"so\u00f1ar despierto\". - No toleran muchas veces la intromisi\u00f3n por: - Autosuficiencia - Dificultad de trato - Gran irritabilidad - Dependencia excesiva del grupo de amigos. 3. Ayudas posibles \"las palabras conmueven, el ejemplo arrastra\" CONFUCIO - Debemos ser conscientes de que hay una \"fuerza nueva\" en el adolescente que se puede canalizar y debemos intentarlo. - Fomentar sus mejores aptitudes: deporte, m\u00fasica, dibujo, danza. Es conve- niente que estos hobbies sean elegidos por \u00e9l y que tenga aptitudes, mejor que impuestos. - El af\u00e1n de valerse por s\u00ed mismo es motivo para buscar ocasiones de que lo demuestre positivamente.76 la visita m\u00e9dica al adolescente . abordaje biopsicosocial - Informarles de los cambios puberales normales. - Controles m\u00e9dicos de salud.M\u00ednimo una vez al a\u00f1o.- Fomentar experiencias familiares o comunitarias.- Viajes culturales , naturaleza, museos.- Experiencias de ecolog\u00eda, cuidado de animales, labores sociales con per - sonas desfavorecidas. - Apoyo diario en los estudios.Detectar aptitudes y fomentarlas. - Di\u00e1logo continuo. - Ir fijando y comentando algunos conceptos como libertad, autonom\u00eda , autoridad y consumo. Libertad no es hacer lo que uno quiere sino tomar la mejor decisi\u00f3n des- pu\u00e9s de analizar varias opciones. Autonom\u00eda y obediencia son compatibles. Autoridad viene de augere , ayudar a crecer, diferente del autoritarismo. Consumo y manipulaci\u00f3n deben ser explicados . La publicidad en algunos casos puede ser una influencia directa sobre el ser humano que fomenta acciones de consumo con el fin de conseguir compor - tamientos humanos predecibles a partir de un bajo nivelde reflexi\u00f3n y de una fuerte carga emocional. El adolescente resulta manipulable por: Avidez de experiencias Pereza mental Disposici\u00f3n para todo lo nuevo Falta de matiz en los jui cios B. ADOLESCENCIA MEDIA (14-16 a\u00f1os) 1. Caracter\u00edsticas normales de esta faseRuptura completa o casi completa con el pasado77 Joaqu\u00edn Callabed Carra Cedo Disminuci\u00f3n del ritmo de crecimiento Sentido cr\u00edtico aumentado.Ya podemos discutir \"sus dogmatismos\"Mayor reflexi\u00f3nMejora el pensamiento abstracto Quiere descubrir el mundo de un modo personalFase de impertinencia Inconformismo. Puede aferrarse a puntos de vista atrevidos e imprudentes Obstinaci\u00f3n y agresividad Rechaza ayudas, mutismo Los padres suelen pasar a segundo plano.Pasa de la camarader\u00eda a la amistad. Elige a compa\u00f1eros/as favoritosNace el primer amor, en bastantes ocasionesNecesidad de darse a los dem\u00e1s. Puede hacer del amigo un modelo ideali - zado.2. Rasgos no comunes de esta etapa que debemos vigilar En muchos adolescentes de esta franja de edad sucede que desear\u00edan \"ser alguien\" y mover admiraci\u00f3n pero no puede y nadie le toma en serio. Por ello reliza sus capacidades que en algunos casos son brutalidades, transgre-siones, groser\u00edas...En el fondo es una defensa y una protecci\u00f3n de su perso-nalidad La exacerbaci\u00f3n de algunas de estas caracter\u00edsticas puede suponer alg\u00fan problema familiar y tambi\u00e9n legal. - Agresividad, que puede derivar en brutalidades y trasgresi\u00f3n de la ley.78 la visita m\u00e9dica al adolescente . abordaje biopsicosocial - \"Conquista de la verdad\" con ideas propias que puede llevar a la pr\u00e1ctica de forma emocional y compulsiva. - Mutismo intenso , que nos impide conocer su opini\u00f3n, estado de \u00e1nimo u otras problem\u00e1ticas. - Descenso brusco del rendimiento escolar que es signo de alarma impor - tante, que habr\u00e1 que comentar con la escuela. Valorar igualmente el estilo educativo de la escuela y el cuadro de profesores. 3. Ayudas posibles - Combatir su criticismo y su dogmatismo. Hay que inculcarle que \"no se puede combatir con las armas que descalificamos\" - Analizar las evidencias conseguidas m\u00e1s que las hip\u00f3tesis sugeridas - Presentar la ayuda como una colaboraci\u00f3n como \"un trabajar juntos\" - Permitir que se equivoque y analizar el error- Ante un comportamiento agresivo o inadecuado, no responder del mismo- modo. No ofuscarse. Pasado un rato conversar y ayudar a razonar - Comprender que la maduraci\u00f3n es un proceso lento.- Explicar la manipulaci\u00f3n posible ante el consumo o sectas , que encuentra en el adolescente un terreno adecuado por Avidez de experiencias Pereza mental para matizar en juicios de valor Snobismo, o proclividad para todo lo nuevo. C. ADOLESCENCIA SUPERIOR (17-19 a\u00f1os) \" la adolescencia es una manifestaci\u00f3n de salud que la sociedad debe afron- tar pero no remediar\" WINNICOTT79 Joaqu\u00edn Callabed Carra Cedo 1. Caracter\u00edsticas normales de esta fase En general suele ser un periodo de calma y recuperaci\u00f3n del equilibrio per - dido Comienza a comprenderse a si mismo Comienza a construir su vida y trazarse un planSuele despertarse el \"yo mejor\" es decir la afirmaci\u00f3n positiva de si mismo y a elevarse La maduraci\u00f3n f\u00edsica suele llegar a su plenitudLa maduraci\u00f3n mental suele realizarse en tres niveles reflexiona sobre ideas y valores hace sintesis del caos de conocimientos desea formarse opiniones concretas Posee la inteligencia del adulto progresa en coherencia l\u00f3gica mayor autodominio de s us pensamientos se libera paulatinamente de deseqilibrios afectivos A nivel de maduraci\u00f3n social tiene una opini\u00f3n mas fa vorable de los padres va superando la timidez e inadaptaci\u00f3n social aparecen los intereses profesionales y de futuro 2. Posibilidades de maduraci\u00f3n \"educar es formar hombr es y mujeres libres con criterios propios para en- juiciar la realidad y decidir lo que deben hacer con iniciativa y aptitudes pr\u00e1c- ticas para utilizar y en su caso modificar el entorno donde se mueven\" \"Madurar es intentar formar la propia opini\u00f3n y juicio sobre los valores de la existencia e ir desarrollando criterios personales en el entorno\" 80 la visita m\u00e9dica al adolescente . abordaje biopsicosocial 3. Rasgos no comunes de esta etapa que debemos vigilar Actitud de superioridad, es \"el ombligo del mundo\" y est\u00e1 por encima de conocimientos, sistemas y organizaciones. Tiene un largu\u00edsimo discurso de hip\u00f3tesis inversamente proporcionado al de logros. Aspiraciones personales por encima de sus posibilidades reales Algunas veces afici\u00f3n desmesurada por el riesgo y los accidentes conse- cuentes. Los accidentes con motocicletas dan la primera causa de mortalidad en el adolescente Trastornos de conducta importantes. Fugas, adicciones, etc Dificultades escolares o laborales importantes4. Ayudas posibles- Estudiar los las posibilidades de maduraci\u00f3n- Facilitar la extroversi\u00f3n. Las habilidades sociales son b\u00e1sicas en el futuro profesional - Ayudarle a afrontar la realidad. Fomentar voluntad y trabajo como garant\u00eda del \u00e9xito. - Ayudarle a aceptar sus limitaciones.Que analice sus logros antes que sus sue\u00f1os - Ayudarle a soportar contrariedades. A veces son la antesala del \u00e9xito.- Ayudarle a escuchar a los que opinen de forma distinta. La discrepancia no es enemistad. 5. Un objetivo social para el adolescente- Llegar a ser una \"persona\" en el sentido profundo de la palabra81 Joaqu\u00edn Callabed Carra Cedo - Orientado a los dem\u00e1s, capaz de compasi\u00f3n y compromiso - Con su lugar en la sociedad, escolar, laboral, familiar y social- Con deberes y derechos- Emancipado de los padres sin rupturas traum\u00e1ticas- Comprometido con una profesi\u00f3n u oficio para el que tiene aptitudes, ac- titudes y habilidades sociales - Capaz de fundar un n\u00facleo familiar y desarrollarlo- Una interpretaci\u00f3n de la vida, filos\u00f3fica, \u00e9tica, religiosa, con una escala devalores estable que por referencia a las cuales pueda tomar decisionesimportantes y comprender comportamientos y actitudes de los dem\u00e1s 2. CUESTIONARIO AN\u00d3NIMO DE SALUD Y DE H\u00c1BITOS DEL ADOLESCENTE DE PATRICK ALVIN (Adaptado por el CLUB DE PEDIATR\u00cdA SOCIAL)Es un cuestionario an\u00f3nimo y confidencial que permite acceder a los temas que m\u00e1s preocupan al adolescente. El cuestionario puede administrarse en consultorio por parte de enferme - r\u00eda, pediatra, o tambi\u00e9n en colegios, institutos y universidades para conocer la opini\u00f3n general de los j\u00f3venes y su situaci\u00f3n actual. Debe ser cumplimentado con libertad. El tiempo orientativo son 15 minutos. Nos pueden dar una idea de la salud global y as\u00ed poder trazar estrategias de actuaci\u00f3n informativas y sanitarias Cuestionario de salud y h\u00e1bitos de los adolescentes El objetivo de este cuestionario es conocer la realidad de la adolescencia a trav\u00e9s de las manifestaciones de los adolescentes. Con los datos obtenidos pro- curaremos buscar soluciones a los problemas que se plantean.82 la visita m\u00e9dica al adolescente . abordaje biopsicosocial En cada uno de las 50 preguntas caben 4 opciones: 1. S\u00ed 2. No3. Alguna vez4. AR: Ampliaci\u00f3n de respuestaEl cumplimentar el cuestionario o no cumplimentarlo es una decisi\u00f3n que debe tomar el adolescente. Si acepta cumplimentarlo se ruega sinceridad y ab- soluta libertad expositiva o la cr\u00edtica que desee manifestar. DATOS GENERALES Edad: 9-13 a\u00f1os, 14-16 a\u00f1os,17-21 a\u00f1os G\u00e9nero: Masculino, Femenino, otroNacionalidad o pa\u00eds de origen A. CUESTIONARIO GENERAL (Club de Pediatr\u00eda Social) (modificado de Patrick Alvin. Hospital Kremlim Bic\u00eatre.Pari\u00ed ) 1. \u00bfHas tenido accidentes de tr\u00e1fico? 2. \u00bfLlevas casco cuando vas en moto y cintur\u00f3n de seguridad en el autom\u00f3vil? 3. \u00bfSab\u00edas que los accidentes de moto son una de las primeras causas de mor - talidad juvenil? 4. \u00bfTienes a tu alcance, en tu entorno personal, navajas, pistolas u objetos po- tencialmente agresivos? 5. \u00bfTienes un r\u00e9gimen alimentario particular? sientes \u00bfHas seguido alg\u00fan tratamiento antitabaco, antidrogas?15. \u00bfConsumes alcohol? \u00bfConsideras que es una droga dura, blanda o que no es una droga? 16. \u00bfDuermes mal? \u00bfSabes la causa?17. \u00bfTe duele \u00bfTe duele con frecuencia el vientre?19. \u00bfSe te escapa alguna vez la orina por la noche?20. \u00bfTe notas cambiado/a \u00faltimamente? \u00bfAlguna vez escuchas palabras, voces que otros no oyen? 21. \u00bfConoces a alguien que deseaba morir por estar muy triste?22. \u00bfHas pensado alguna/as veces esta posibilidad? tu grupo de amigos?24. \u00bfTe gusta asearte diariamente o no te importa tu imagen?25. \u00bfCu\u00e1ntas horas pasas escuchando m\u00fasica tu solo/a o conectado al ordenador? 26. \u00bfEl colegio es un problema para ti?27. \u00bfHas notado un baj\u00f3n de rendimiento importante en los \u00faltimos meses?28. \u00bfTienes un proyecto de estudios o trabajo?29. \u00bfQu\u00e9 fallos en el colegio?30. \u00bfTus padres se entienden bien?31. \u00bfTus padres est\u00e1s separados o en tr\u00e1mite de separaci\u00f3n?32. \u00bfDesear\u00edas cambiar el tipo de relaci\u00f3n con tus padres?33. \u00bfTe inquieta la salud de alguien de tu familia o la tuya propia?34. \u00bfQu\u00e9 fallos adviertes (para chicas)36. \u00bfTienes la impresi\u00f3n que tus senos son muy peque\u00f1os o grandes? (para chicas)84 la visita m\u00e9dica al adolescente . abordaje biopsicosocial 37. \u00bfSabes que en la adolescencia no hay percepci\u00f3n correcta de la imagen cor - poral? \u00bfY que la mayor\u00eda no reconoce el perfil de su silueta? 38. Si has tenido relaciones sexuales: \u00bfA qu\u00e9 edad fue tu primera experiencia? \u00bfTomaste alg\u00fan tipo de precauci\u00f3n? \u00bfFue una experiencia grata? \u00bfFue contra tu voluntad? 39. \u00bfEn alguna ocasi\u00f3n de tu vida has sufrido alg\u00fan abuso o agresi\u00f3n f\u00edsica, ps\u00edquica o sexual? \u00bfA qu\u00e9 las transmisi\u00f3n \u00bfT controlas \u00bfCrees que est\u00e1s bien atendido/a sanitariamente en el Sistema P\u00fablico de Salud? (en el colegio o la Universidad) 47.Qu\u00e9 crees conveniente para el cuidado de tu salud: M\u00e9dicos y enfermeras especializadas Cl\u00ednicas dedicadas a los adolescentes Ex\u00e1menes peri\u00f3dicos de salud en el colegio y Universidad Ya est\u00e1n bien las cosas as\u00ed 48. Practicas deporte? \u00bfCu\u00e1l? \u00bfCuantas horas a la semana?49. \u00bf Te parece correcto este test? \u00bfCrees que deber\u00eda pasarse a los j\u00f3venes en colegios y universidades para conocer sus problemas y necesidades? 50. Deseas a\u00f1adir algo m\u00e1s que no se haya consultado.Puedes extenderte todo lo que estimes oportuno No lo firmes. Gracias85 Joaqu\u00edn Callabed Carra Cedo 3. LA VISITA M\u00c9DICA AL ADOLESCENTE INTRODUCCI\u00d3N A LA VISITA DEL ADOLESCENTE Resulta evidente que la salud del adolescente incluye los aspectos biol\u00f3gi - cos, psicol\u00f3gicos y sociales. Hay que reconocer la importancia de la familia y la escuela en la salud del adolescente Como dec\u00eda el Profesor L\u00e9on Kreisler \" paciente, familia y pedia- tra deber ser tres ruedas que giren sincr\u00f3nicamente\" La asistencia al adolescente precisa precisa un equipo pluri e interdisciplina - rio espec\u00edfico para la salud del adolescente( 11-18 a\u00f1os) Un carnet de salud detallando los controles sanitarios es importante para la salud del adolescentes con registro de vacunas. Es deseable que tanto la consulta ambulatoria como el ingreso hospitalario sean en instalacionesS propias para adolescentes. Todo adolescente es un \"sujeto-persona\" irrepetible que merece un trata - miento individualizado y personalizado. Debemos tener presente los principios bio\u00e9ticos de autonom\u00eda, beneficencia, \"primun non nocere\" y de justicia. A. GENERALIDADES DE LA VISITA \"El adolescente es el term\u00f3metro de la sociedad\" GUSTA VO GIRARD Igual que se han desarrollado tecnolog\u00edas y terapias m\u00e9dicas en respuesta a amenazas biol\u00f3gicas,tambi\u00e9n se deben desarrollar y poner en marcha estra-tegias preventivas para responder a los desaf\u00edos que amenazan la salud de los adolescentes. Visita anual de salud desde los 11 a los 18 a\u00f1os que todos los adolescentes deber\u00edan pasar : Se recomienda para la visita :86 la visita m\u00e9dica al adolescente . abordaje biopsicosocial - Confidencialidad - Involucraci\u00f3n de los padres, informaci\u00f3n- Crear una atm\u00f3sfera de comunicaci\u00f3n apropiada- Los padres pueden estar presentes, si as\u00ed lo desea el adolescente, o al final de la visita. Hay que respetar los derechos del adolescente. B. PAUTAS EXPLORATORIAS GENERALES 1. Entre los 7 y los 12 a\u00f1os Atender especialmente a:- Audici\u00f3n disminuida- Caries, mal alineamiento dental, respiraci\u00f3n por la boca- Signos de abusos o negligencias- Decaimiento anormal- Dificultades escolares2. Entre los 13 y los 18 a\u00f1os - Atender trastornos de la visi\u00f3n- Alimentaci\u00f3n y trastornos: anorexia, bulimia, obesidad- Consumo de alcohol, tabaco y otras drogas- Sexualidad (prevenci\u00f3n primaria, secundar\u00eda y terciaria)- Embarazo no deseado- Indagar sobre depresi\u00f3n e ideas suicidas- Accidentes, especialmente motocicletas y deportes de riesgo87 Joaqu\u00edn Callabed Carra Cedo C. HISTORIA CL\u00cdNICA 1. Antedecentes - Perinatalidad- Psicomotricidad, lenguaje, alimentaci\u00f3n, aprendizaje- quir\u00fargicas, alergias- Calendario vacunal2. Antecedentes familiares- Edad y estado de salud de padres, abuelos y hermanos- Enfermedades cr\u00f3nicas de la familia (diabetes, hipertensi\u00f3n, c\u00e1ncer, en- fermedades mentales, alcoholismo) Historia psicosocial (solo con el joven)- Interacci\u00f3n familiar . Relaci\u00f3n con los miembros de la familia y otros pr\u00f3ximos - Rendimiento escolar. Dificultades escolares- Sociabilidad. Conducta sexual (si desea comentarla)- Orientaci\u00f3n vocacional- Actividades en tiempo libre- Sentimientos de tristeza, depresi\u00f3n88 la visita m\u00e9dica al adolescente . abordaje biopsicosocial 3. Anamnesis por aparatos -Visual: dificultad de menarqu\u00eda, frecuencia de reglas. Genitales y desarrollo Trastornos ginecol\u00f3gico s y embarazo Anticonce pci\u00f3n Infecciones de Transmisi\u00f3n Sexual Sexualidad y violencia d e g\u00e9nero Otros aspectos a valorar- H\u00e1bitos, conducta alimentaria, conducta sexual, toxicoman\u00edas- Esfera mental: Indagar si hay indicios de Anorexia, bulimia, obesidad Trastornos de conducta89 Joaqu\u00edn Callabed Carra Cedo TOC (Trastorno Obsesivo Compulsivo) Signos psic\u00f3ticos (esquizofrenia) Signos depresivos - Enfermedades cr\u00f3nicas , discapacidades.Seguimiento especial 4. Exploraci\u00f3n f\u00edsica - Talla - Peso. \u00cdndice de masa corporal (IMC)- Tensi\u00f3n arterial- existencia de escoliosis ( suele existir en un ginecol\u00f3gico : se sugiere un examen si la adoles- cente lo requiere o en j\u00f3venes con:90 la visita m\u00e9dica al adolescente . abordaje biopsicosocial Dolor de pelvis intenso Secreci\u00f3n vaginal Relaciones sexuales Des\u00f3rdenes intensos de menstruaci\u00f3n - Examen visual: un 25% de adolescentes pueden precisar correcci\u00f3n visual - Examen auditivo: es conveniente un control durante la adolescencia. 5. Pruebas anal\u00edticas Estar\u00e1 indicasdas seg\u00fan los datos de exploraci\u00f3n Sexualmente activos Mujeres (anual: frotis vaginal, gonorrea, clamidia, s\u00edfi lis) Varones: S\u00edfilis, Gonorrea. Clamidia (anual) - Prueba de tuberculina (cada 2 a\u00f1os) - Colesterol y triglic\u00e9ridos (seg\u00fan criterio m\u00e9dico)- HIV , en grupos de riesgo y tras aceptaci\u00f3n del joven de la solicitud D. MEDIDAS PREVENTIV AS DE SALUD \"Demasiado a menudo la sociedad les hace creer a los ado- lescentes que son una carga con la que no saben que hacer, un grupo de irresponsables de los que no se tiene necesidad. No se les dice hasta que punto tienen necesidad de su generosidad\" FRAN\u00c7OISE DOLTO Las medidas preventivas deber\u00edan ser: - Apropiadas a la edad - Apropiadas al desarrol lo - Apropiadas a las difere ncias individuales y socioculturales - Que fomenten el desarrollo \u00f3ptimo f\u00edsico, emocional, mental y social91 Joaqu\u00edn Callabed Carra Cedo 1. Accidentes Algunas medidas preventivas: - Evitar el consumo del alcohol y otras sustancias t\u00f3xicas cuando se condu- cen veh\u00edculos - Equipamiento de seguridad (casco, cintur\u00f3n, salvavidas, etc.) seg\u00fan pr\u00e1c- tica deportiva.Abundan las lesiones por la pr\u00e1ctica deportiva. - Evitar el uso de armas de fuego o armas blancas y/o proteger la seguridad- Preparaci\u00f3n adecuada antes de la pr\u00e1ctica deportiva. Atenci\u00f3n al uso en aumento de esteroides anabolizantes.Certificado de Aptitud Deportiva especia - lizado para deporte de competici\u00f3n.2. Trastornos alimentarios Los criterios diagn\u00f3sticos de anorexia son : - Rechazo a mantener el peso corporal por encima de un peso m\u00ednimo nor - mal seg\u00fan la edad y la estatura - Miedo intenso a ganar peso o engordar, incluso cuando est\u00e1 debajo del peso normal - Perturbaci\u00f3n de la imagen corporal, aunque est\u00e9 por debajo del peso pien- sa que est\u00e1 gordo/a - En las chicas, amenorrea en los primeros tres ciclos menstruales.Los criterios de bulimia son: - Episodios recurrentes de alimentaci\u00f3n compulsiva. Consumo elevado de alimentos en breve espacio de tiempo - Sensaci\u00f3n de falta de control durante una compulsi\u00f3n- Utilizaci\u00f3n del v\u00f3mito autoprovocado, laxantes, diur\u00e9ticos u otras medi - das para evitar ganar peso92 la visita m\u00e9dica al adolescente . abordaje biopsicosocial - Un m\u00ednimo de dos episodios compulsivos por semana durante al menos tres meses - Preocupaci\u00f3n persistente y excesiva por la imagen corporal. 3. Depresi\u00f3n. Intento de suicidio El suicidio es la segunda causa de muerte en la adolescencia . Hay unos indicadores orientativos de la conducta del joven que pueden orientarnos: - Angustia, que suele interferir el sue\u00f1o y el estudio - Depresi\u00f3n, que da inseguridad para manejar situaciones- Dificultades escolares, fracaso escolar- Lesiones accidentales repetidas- Quejas som\u00e1ticas repetidas (cefaleas, abdominalgias).- En general solitario, poco aseado, poco comunicativo 4. La escuela y las dificultades escolares \"los maestros deben ser jar dineros de las inteligencias humanas\" VICTOR HUGO Los adolescent es deben ser revisados peri\u00f3dicamente en busca de proble- mas acad\u00e9micos y de comportamientos relacionados con la escuela Los adolescentes con malos resultados acad\u00e9micos deber\u00edan ser sometidos a una evaluaci\u00f3n f\u00edsica y emocional y del comportamiento, as\u00ed como una valora- ci\u00f3n acad\u00e9mica y del ambiente familiar Las causas que pueden interferir en el rendimiento escolar son: - Discapacidad espec\u00edfica de aprendizaje93 Joaqu\u00edn Callabed Carra Cedo - Trastorno de D\u00e9ficit de atenci\u00f3n con Hiperactividad (TDAH) - Trastorno de Espectro Autista (TEA)- D\u00e9ficit de visi\u00f3n o audici\u00f3n- Acoso escolar, Bullyng, ciberacoso, ludopat\u00edas- Consumo de sustancias nocivas. 5. Enfermedades de transmisi\u00f3n sexual (ETS) - Es necesario un asesoramiento sanitario a los adolescentes e informaci\u00f3n de transmisi\u00f3n de VIH, peligros, eficacia de los preservativos. - Ex\u00e1menes para identificar ETS, VIH y tambi\u00e9n gonococia, clamidia, ve- rrugas genitales y s\u00edfilis. Proponer prueba de VIH para adolescentes con alto riesgo. Repasar calendario vacunal de hepatitis B. Esta detecci\u00f3n se debe hacer de forma confidencial.6. Embarazo no deseado Las intervenciones preventivas en este sentido tienen efectos positivos.Algunas estad\u00edsticas reflejan que el 13%, aborta espont\u00e1neamente, el 40% abortavoluntariamente y el 47% alumbra un ser vivo: - Tienen m\u00e1s probabilidad de dar a luz reci\u00e9n nacidos de bajo peso- Efectos adversos sobre logros educativos y vocacionales de unos padres j\u00f3venes - Efectos sobre las relaciones sociales y amistosas- Efectos sobre la relaci\u00f3n de pareja- Los padres j\u00f3venes pueden triunfar, pero necesitan un fuerte apoyo de padres, amigos y de la comunidad.94 la visita m\u00e9dica al adolescente . abordaje biopsicosocial 7. Maltrato f\u00edsico y emocional. Abuso sexual. Se recomienda que durante la consulta preventiva anual los adolescentes sean explorados en busca de maltrato f\u00edsico o emocional o abuso sexual: - Signos de quemaduras o cicatrices - Grado de secuelas emocionales, f\u00edsicas o psicosociales- Ideaci\u00f3n suicida- Consumo de alcohol o drogas- Promiscuidad sexual- Necesitan asesoramiento de salud mental y deben ser evaluados y tratados 8. Deporte. Forma f\u00edsica Acciones favorables: - Ayuda a comportarse con habilidad en situaciones de la vida diaria- Armoniza movimientos voluntarios y las formas para llevar a cabo prop\u00f3- sitos importantes de la vida - Enriquece conocimientos entre espacio-tiempo y masa-energ\u00eda- Aumenta la comprensi\u00f3n y las pautas sociales de interacci\u00f3n y comporta - miento personal - Puede ser una escuela ante las dificultades de la vida, donde\" la voluntad y el esfuerzo pueden con todo\" (Ram\u00f3n y Cajal) El deporte puede ser causa de accidentes. Se recomienda certificado de ap- titud deportiva antes derealizar deporte9. Hipertensi\u00f3n. Hiperlipidemias. Enfermedades cardio-vasculares Tensi\u00f3n arterialA los adolescentes con Tensi\u00f3n Arterial diast\u00f3lica en el percentil, 90 o por encima, se les deber\u00eda repetir la toma en tres ocasiones diferentes y repartidas a lo largo de un mes.95 Joaqu\u00edn Callabed Carra Cedo A los adolescentes con valores de T.A. por encima del nivel 95 se les deber\u00eda hacer reconocimiento cardiol\u00f3gico completo. Se deber\u00eda seguir una vigilancia estricta cada 6 meses. Colesterol A los adolescentes cuyos padres tengan una cifra de colesterol sangu\u00edneo superior a 240mg y adolescentes mayores de 19 a\u00f1os se les deber\u00eda determinar el colesterol en sangre al menos una vez. Adolescentes con factores de riesgo familiar cardiovascular (tabaco, hiper - tensi\u00f3n arterial, obesidad, diabetes, consumo excesivo de grasas) se les deber\u00eda determinar el colesterol, al menos una vez. Lipoprote\u00ednas Adolescentes con padre o abuelo con cardiopat\u00eda coronaria, enfermedad vascular perif\u00e9rica, accidente cerebro vascular o muerte s\u00fabita a los 50 a\u00f1os, se les deber\u00eda realizar determinaci\u00f3n de lipoprote\u00ednas en ayunas, y seg\u00fan los resultados, ser sometidos a tratamiento. 10. Consumo de tabaco A los adolescentes que consumen tabaco se deber\u00eda valorar el patr\u00f3n de consumo. - Informar de los perjuicios - Establecer un plan para dejarlo. Desde que se prueba la nicotina hasta que se desarrolla la adici\u00f3n hay un periodo de 2 a\u00f1os, que ofrece la posibilidad para llevar a cabo con \u00e9xito un pro- grama de abandono de tabaco. Hay programas que han demostrado su eficacia. 11. Consumo de alcohol, drogas y esteroides anabolizantes Se les deber\u00eda preguntar sobre el consumo de alcohol y otras drogas infor - mando de los riesgos de Dependencia f\u00edsica Dependencia ps\u00edquica96 la visita m\u00e9dica al adolescente . abordaje biopsicosocial Problemas de orden sociales Urgencias m\u00e9dicas por sobredosis o s\u00edndrome de abstinenciaDistinguir de uso (consumo puntual) abuso (consumo diario ) y dependencia (compulsivo) 12. Enfermedades infecciosas. VIH A los adolescentes con riesgo de infecci\u00f3n por VIH se les deber\u00eda ofertar la detecci\u00f3n de VIH de forma confidencial con la prueba Elisa y otra confirmatoria. Las adolescentes que son activas sexualmente o cualquier chica de 18 a\u00f1os o m\u00e1s deber\u00edan ser examinadas anualmente en busca de c\u00e1ncer cervical, con la prueba de Papanicolau. 13. Vacunaciones Actualizaci\u00f3n del calendario vacunal seg\u00fan el pa\u00eds o comunidad aut\u00f3noma:- T\u00e9tanos. (Cada 5-10 a\u00f1os) - Poliomielitis- Tosferina- Hepatitis Meningitis en sus diversas variedades- Difteria- Varicela- Papilomavirus Recordar el calendario vacunal del adulto y consultar \u00faltimas actualizacio - nes en cada pa\u00eds. Ser\u00eda deseable un calendario vacunal europeo. En el momento actual ( mayo 2020) con la pandemia del COVID 19 han descendido de modo notable las vacunaciones. Un aspecto preocupante a con- trolar . Ser\u00eda deseable un Calendario Vacunal Europeo, una legislaci\u00f3n unificada y tambi\u00e9n un calendario vacunal unificado en el Estado espa\u00f1ol97 Joaqu\u00edn Callabed Carra Cedo 14. Asistencia m\u00e9dica a estudiantes universitarios Se aconsejan 3 controles sanitarios durante la vida universitaria. Problemas espec\u00edficos: - Estilos de vida (fuera de la ciudad, masificaci\u00f3n)- Evoluci\u00f3n de costumbres (relaciones , embarazos, hijos). Necesidad de Guarder\u00edas o escuelas infantiles. Asistencia a madres solteras; - Consumo y adicciones : se sugiere la pr\u00e1ctica de encuestas an\u00f3nimas para poder articular medidas globales de informaci\u00f3n y asistencia.(Cuestiona - riao CPS) Necesidades: - Equipo m\u00e9dico pluridisciplinario e interdisciplinario.- Carnet de salud del adulto, inexistente en la actualidad en nuestro medio.- Calendario vacunal actualizado de adolescentes y adultos. 15. Existe el cuestionario HEADSS de salud para valorar a los adolescentes que recoge el acr\u00f3nimo H: home, Valorar el ambiente familiarE: education, Valorar el ambiente escolar o laboralA: Activities, Ver como act\u00faa en su c\u00edrculo social y espacios de ocioD: Drugs.Indagar si existe historia de consumo de sustancias t\u00f3xicas, sin olvidar el tabaco y el alcohol S: Sex. Entender como el joven vivencia su sexualidad S: Suicide.Entender si existen s\u00edntomas de depresi\u00f3n marcados e ideaci\u00f3n suicida 16. Tambi\u00e9n debemos valorar OTROS ASPECTOS como medidas preventi - vas de salud, que deber ser apoyadas por la familia. - Deporte y forma f\u00edsica.Se recomienda 6 horas por semana. - Incentivar las aptitudes y estimular actitudes en estudios , trabajos y ocio.98 la visita m\u00e9dica al adolescente . abordaje biopsicosocial - En el ocio y tiempo libre, la m\u00fasica, la pintura, el teatro y la danza son opciones que debe elegir el adolescente y son recomendables.Hay experiencias en Islandia muy positivas en este sentido. CONSIDERACIONES FINALES El adolescente debe ser tratado por un equipo pluri e interdisciplinario que tenga conocimientos espec\u00edficos de la adolescencia, actitud positiva y habilida - des sociales para abarcar los aspectos biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos y sociales de los adolescentes. Se recomienda el Cuestionario An\u00f3nimo del Dr. Patrick Alvin, modificado y aqmpliado por el Club de Pediatr\u00eda Social, que ha demostrado su utilidad. Una historia cl\u00ednica espec\u00edfica para adolescentes. Se recomienda un carnet de salud del adolescente donde ir anotando los reconocimientos anuales de salud y las incidencias que puedan surgir. La asistencia ambulatoria y los ingresos hospitalarios deber\u00edan hacerse en instalaciones propias de adolescentes. BIBLIOGRAF\u00cdA Callabed J, Comellas MJ, Mardomingo MJ. El entorno social ni\u00f1o y adolescen - te. Editorial Laertes. Barcelona 1998. Callabed J. Conocer y ayudar al adolescente. Ed. CIMS. Barcelona 2000 Callabed J. C\u00f3mo puedo ayudar a un adolescente. Laertes: Barcelona, 2004.Michaud PA, Alvin P. La Marcelli D. Medecine Par\u00cds, Fari\u00f1as F .Adolescencia y vacunas: Aspectos de la et al.Actuaci\u00f3n a seguir ante uso de drogas en la adoles- cencia. Adolescere 2020; VIII (1): 39-50 Hern\u00e1ndez Merino A. 2020 debe ser el a\u00f1o para la salud de los ni\u00f1os y ado- lescentes a pesar de las amenazas emergentes. Rev Pediatr Aten Primaria. 2020;22:11-3. Campins Mart\u00ed M, Moraga-Llop FA. COVID-19, una lecci\u00f3n de la que hay que aprender. Pediatr\u00eda Integral. 2020;24:128-31. Callabed J. A tizen\u00e9vesek \u00e9s az eg\u00e9szs\u00e9g. salud.V Congreso internacional de la RAED.Budapest 2019101L\u00c1SZL\u00d3 ALM\u00c1SY: LA VERDADERA HISTORIA DE \"EL PACIENTE INGL\u00c9S\" Dr. Corona Ramon, Juan F . Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia Europea de Doctores El Paciente Ingl\u00e9s En la ceremonia de entrega de los Oscar de Hollywood correspondiente a 1996 la gran triunfadora fue la pel\u00edcula de Anthony Minghella, The english patient (El paciente ingl\u00e9s). La pel\u00edcula, de indiscutible calidad en todos sus aspectos: direcci\u00f3n, actores, ambientaci\u00f3n, m\u00fasica, etc., dispon\u00eda adem\u00e1s de un excelente gui\u00f3n basado en la novela del mismo t\u00edtulo del escritor holan-d\u00e9s Michael Ondaatje publicada en 1992, que creaba una imaginativa historia inspirada en personajes y sucesos reales, a los que tuvo acceso inicialmente a partir de las memorias del Conde L\u00e1szl\u00f3 Alm\u00e1sy, publicadas en 1939 bajo el t\u00edtulo \"Nadadores en el desierto\" as\u00ed como de informaciones posteriores de la guerra secreta que se desarroll\u00f3 en la parte m\u00e1s inaccesible del Sahara entre las potencias del Eje y los Aliados en el marco de la II Guerra Mundial. El Conde Alm\u00e1sy Buena parte de los personajes de la pel\u00edcula est\u00e1n basados en personas rea- les, incluyendo el car\u00e1cter protagonista del paciente ingl\u00e9s, inspirado en la figu- ra de el explorador, aventurero, piloto y esp\u00eda h\u00fangaro L\u00e1szl\u00f3 Alm\u00e1sy. 102 l\u00e1szlo alm\u00e1sy : la verdadera historia de el \"paciente ingl\u00e9s \"Nuestro personaje naci\u00f3 en Borosty\u00e1nk (Hungr\u00eda) en 1895, en el seno de una familia aristocr\u00e1tica pero sin t\u00edtulo nobiliario. Desde muy joven se entu- siasm\u00f3 por los nuevos medios de transporte que empezaron a desarrollarse con fuerza a principios del S. XX, convirti\u00e9ndose ya a los 17 a\u00f1os en un experto conductor de autom\u00f3viles y en uno de los pioneros de la aviaci\u00f3n en Hungr\u00eda. Por este motivo sirvi\u00f3 durante la I Guerra Mundial en las Fuerzas A\u00e9reas H\u00fan-garas siendo condecorado en diversas ocasiones. Desde joven, sus or\u00edgenes familiares le convirtieron en un ferviente mon\u00e1r - quico plenamente leal a la corona austro-h\u00fangara. De hecho, fue el conductor del veh\u00edculo que trajo de vuelta a Budapest desde el exilio al Rey Carlos IV . Como agradecimiento por este hecho, el Rey le concedi\u00f3 el t\u00edtulo de Conde, que utiliz\u00f3 a lo largo de toda su vida. Descubriendo el desierto Fue precisamente su afici\u00f3n a los autom\u00f3viles lo que condicionar\u00eda decisi - vamente su futuro. Despu\u00e9s de la guerra empez\u00f3 a trabajar en Hungr\u00eda como representante de la marca de autom\u00f3viles austriacos Steyr, lo que le llev\u00f3 en 1926 a Egipto con la finalidad de realizar una prueba de resistencia de dichos veh\u00edculos. En concreto, y junto al pr\u00edncipe Eszterhazy, llev\u00f3 a cabo un especta - cular recorrido desde Alejandr\u00eda en Egipto hasta Khartoum en Sud\u00e1n siguiendo el curso del r\u00edo Nilo. El \u00e9xito en esta prueba le llev\u00f3 a planear un proyecto m\u00e1s ambicioso en 1929, en el que con dos veh\u00edculos Steyr llev\u00f3 a cabo un recorrido de m\u00e1s de 12.000 kms desde Wadi Halfa hasta el oasis de Kharga, atravesando buena parte de las zonas m\u00e1s complejas del Sahara en Egipto, Libia y Sud\u00e1n. En el curso de dicha expedici\u00f3n tuvo ocasi\u00f3n de redescubrir la llamada \"Ruta de los cuarenta\", conocida por los \u00e1rabes como \"Darb el Arbain\", antigua ruta caravanera utilizada para el traslado de esclavos desde el \u00c1frica ecuatorial hasta Egipto. La menci\u00f3n de los cuarenta hace referencia al n\u00famero de d\u00edas que se tardaba en recorrer dicha ruta, lo que teniendo en cuenta la dificultad del terreno generaba un important\u00edsimo n\u00famero de bajas. La complejidad y la duraci\u00f3n del viaje permitieron que Alm\u00e1sy quedara literalmente fascinado con el desierto, con sus historias y con sus moradores. En las g\u00e9lidas noches del desierto y al calor de una hoguera, Alm\u00e1sy tuvo conocimiento a trav\u00e9s de los beduinos de la \"leyenda de Zerzura\". Dicha le-yenda que tiene sus or\u00edgenes en las narraciones de \"las Mil y Una Noches\", 103 Juan F. C orona ramonnos habla de una ciudad riqu\u00edsima perdida junto a un oasis en la zona m\u00e1s inaccesible del S\u00e1hara. En Occidente se tuvo conocimiento de esta historia a trav\u00e9s del explorador ingl\u00e9s John G. Wilkinson y del alem\u00e1n Gerhard Rohlfs durante el S. XIX, pero solo este \u00faltimo hab\u00eda realizado un intento, infructuoso, de localizarla en 1874. El inter\u00e9s de Alm\u00e1sy coincidi\u00f3 en el tiempo con un desarrollo importante de los autom\u00f3viles y los primitivos aeroplanos, su gran especialidad, por lo que no es de extra\u00f1ar que se planteara como objetivo llevar a cabo exploraciones con coches y aviones orientadas a localizar la m\u00edtica Zerzura. El Club Zerzura Curiosamente, su inter\u00e9s corri\u00f3 paralelo al de un grupo de aventureros y exploradores brit\u00e1nicos, que aprovechando la tutela que ejerc\u00eda Inglaterra sobre Egipto y el Sud\u00e1n, estaban desarrollando exploraciones con el mismo objetivo. Entre ellos se encontraban algunos personajes que oportunamente modificados jugaron un rol importante en la novela y en la pel\u00edcula de \"El paciente ingl\u00e9s\". Por encima de todos destacaba la figura de Ralph Bagnold, probablemente el \u00fanico explorador del grupo a la altura de Alm\u00e1sy, as\u00ed como el coronel Pat Cla-yton y el arist\u00f3crata brit\u00e1nico Robert Clayton East-Clayton junto con su esposa Dorothy y los pr\u00edncipes egipcios Kemal el Din y Hassanein Bey, entre otros. Precisamente despu\u00e9s de una expedici\u00f3n inglesa en 1930, cinco de sus com- ponentes decidieron, reunidos en el Greek Bar de Wadi Halfa, crear el \"Zerzura Club\" integrado por todos aquellos exploradores que hubieran intervenido en la b\u00fasqueda de Zerzura. Fueron incorpor\u00e1ndose nuevos miembros hasta llegar a ser 33, y entre ellos por supuesto, el Conde Alm\u00e1sy. El club celebraba cenas anuales hasta que el inicio de la II Guerra Mundial en 1939 provoc\u00f3 su desa-parici\u00f3n. Resulta especialmente interesante dicha asociaci\u00f3n porque permiti\u00f3 que to- dos sus miembros compartieran expediciones y se conocieran muy a fondo, lo que como veremos tuvo consecuencias relevantes en el futuro. Al margen de ello, las distintas exploraciones realizadas permitieron el descubrimiento de la meseta Gilf el Kebir, sus distintos wadis, atravesar el Mar de Arena, etc. En realidad, el propio Alm\u00e1sy y algunos de los miembros del club identificaron la situaci\u00f3n de Zerzura en el Wadi Hamra en el centro de la meseta, aunque existieron otras interpretaciones. En cualquier caso, y desgraciadamente, no ha aparecido la ciudad perdida.104 l\u00e1szlo alm\u00e1sy : la verdadera historia de el \"paciente ingl\u00e9s \"Una de las consecuencias m\u00e1s interesantes de este periodo residi\u00f3 en la ex- pedici\u00f3n en la que Alm\u00e1sy junto con el brit\u00e1nico Penderel descubri\u00f3 en 1933 la \"cueva de los nadadores\" en Wadi Sura. En sus paredes no s\u00f3lo aparec\u00edan pin-turas rupestres de numerosos animales africanos como jirafas o ant\u00edlopes, sino tambi\u00e9n la figura de hombres nadando, lo que refrend\u00f3 una vez m\u00e1s la teor\u00eda del f\u00e9rtil pasado de lo que hoy en d\u00eda es un inmenso desierto. Parte de este ambiente rom\u00e1ntico y aventurero impregna a la pel\u00edcula men- cionada y aparece recogido de forma muy intensa en el libro escrito por uno de los componentes del club, Michael Mason, significativamente titulado \"El para\u00edso de los locos\" Operaci\u00f3n Salam El ambiente de cooperaci\u00f3n y franca camarader\u00eda que existi\u00f3 durante a\u00f1os entre todos estos exploradores lleg\u00f3 a su fin con el inicio de la II Guerra Mun- dial: la pr\u00e1ctica totalidad de los ingleses pasaron a integrarse en el ej\u00e9rcito brit\u00e1 - nico, mientras que Alm\u00e1sy regres\u00f3 a Budapest y como capit\u00e1n en la reserva de las fuerzas a\u00e9reas h\u00fangaras fue destinado al \u00c1frika Korps de Rommel. Como no pod\u00eda ser de otra manera, ambos ej\u00e9rcitos quisieron sacar partido del conocimiento del desierto que ten\u00edan todos sus grandes exploradores, te-niendo en cuenta la importancia del enfrentamiento en el Norte de \u00c1frica entre los aliados y las potencias del eje. Los alemanes destinaron r\u00e1pidamente a Al-m\u00e1sy a la realizaci\u00f3n de operaciones secretas en el desierto, instruyendo a los miembros del regimiento de \u00e9lite de Brandenburg mientras que el comandante Bagnold junto con Shaw y Pat Clayton crearon el \"Long Range Desert Group\" conocido como los escorpiones o las ratas del desierto, orientados a la realiza - ci\u00f3n de operaciones de guerrillas y tambi\u00e9n de espionaje, infiltrando comandos tras las l\u00edneas de Rommel. En este contexto, Alm\u00e1sy desarroll\u00f3 diversas operaciones, entre las cuales destaca la llamada \"Operaci\u00f3n Salam\", una de las m\u00e1s espectaculares de todo el conflicto, que le vali\u00f3 la Cruz de Hierro, la m\u00e1xima condecoraci\u00f3n alemana al valor. En esencia, la operaci\u00f3n desarrollada en 1942, consisti\u00f3 en llevar a los esp\u00edas alemanes Eppler y Stansteade desde Jolo en Libia (territorio italiano) hasta El Cairo a trav\u00e9s del desierto, lo que consigui\u00f3 en dos semanas. Por esta \u00e9poca, la inteligencia brit\u00e1nica hab\u00eda conseguido descifrar el C\u00f3- digo Enigma, por lo que tuvieron conocimiento de la operaci\u00f3n Salam, que 105 Juan F. C orona ramonintentaron evitar. Consiguieron detener en el Cairo a los esp\u00edas alemanes, pero sin embargo Alm\u00e1sy consigui\u00f3 regresar a su base de partida. A la finalizaci\u00f3n de la guerra, el Conde tuvo la ocasi\u00f3n de encontrarse con Bagnold en el Cairo y, lejos de disputar entre si, pasaron toda una noche hablando de la b\u00fasqueda de Zerzura y de sus respectivas operaciones secretas durante la guerra. El padre de las arenas Con la finalizaci\u00f3n de la guerra, Alm\u00e1sy volvi\u00f3 a Hungr\u00eda, siendo juzgado por el Tribunal del Pueblo en Budapest como criminal de guerra y resultando absuelto por falta de pruebas. Poco despu\u00e9s, en 1947 regres\u00f3 a Egipto, pero considerando resuelto el enigma de Zerzura, decidi\u00f3 concentrase en uno de los grandes retos de la historia y de la arqueolog\u00eda: la b\u00fasqueda del \"ej\u00e9rcito per - dido de Cambises\". Se sabe que el rey persa envi\u00f3 un gran ej\u00e9rcito de 50.000 hombres en el 525 a.c. con la finalidad de destruir el santuario de Am\u00f3n en Siwa. El ej\u00e9rcito sali\u00f3 del oasis de Dakhla, y nunca volvi\u00f3 a ser visto. Su re-corrido ten\u00eda que pasar forzosamente a trav\u00e9s del gran mar de arena, y Alm\u00e1sy estaba decidido a encontrarlo. Sin embargo, su salud se resisti\u00f3 severamente en esa \u00e9poca y no pudo aco- meter su proyecto, muriendo de disenter\u00eda en Salszburgo en 1951. Y nada mejor para concluir la historia de este m\u00edtico explorador del desierto que recoger las propias palabras de aquel a qui\u00e9n los beduinos otorgaron el nombre de Abu Ramla (el padre de las arenas): \"Amo el desierto.Amo la infinita extensi\u00f3n de los temblorosos espejismos, el viento, los picos escarpados, las cadenas de dunas como r\u00edgidas olas de mar.Y amo la simple, la ruda vida de un campamento primitivo en el fr\u00edo g\u00e9lido, a la luz de las estrellas en la noche, y en las calurosas tormentas de arena\".107\u00bfFUTURO Y \u00c9TICA EN LA TOMA DE DECISIONES? Dr. Garrido Morales, Francisco Javier Acad\u00e9mico Correspondiente de la Real Academia Europea de Doctores y Director del Observatorio Interdisciplinario de Estrategia Aplicada La \u00e9tica ocupa un papel central tanto en la en las ense\u00f1anzas y expresiones tradicionales de las Escuelas de Pensamiento Estrat\u00e9gico milenarias, como en el \u00e1mbito empresarial aplicado a la realidad del Siglo XXI. Desde los funda-mentos antropol\u00f3gicos (Mel\u00e9 y Cant\u00f3n, 2015) se encontrar\u00eda tanto arraigada en los \"fundamentos antropol\u00f3gicos de la direcci\u00f3n de empresas\" 1, como en las expresiones de anticipaci\u00f3n, colaboraci\u00f3n y creatividad (Garrido y Mintzberg, 2019) que \"fundamentan la persistencia de los temas estrat\u00e9gicos trav\u00e9s de la historia relatada\" 2. Sobre esto Cortina (2013) nos recuerda que las personas \"pueden ser m\u00e1s o menos morales seg\u00fan determinados c\u00f3digos, pero todas tienen alguna es-tatura moral\" 3 lo que viene muy a cuenta cuando consideramos dos grandes Escuelas de Pensamiento Estrat\u00e9gico como lo son la Oriental y la Occidental, como cuando exploramos la esencia milenaria de la ense\u00f1anza estrat\u00e9gica y encontramos una coincidencia fundamental con la \u00e9tica en \"la b\u00fasqueda de la excelencia\" (Mel\u00e9, 2012). En ellas descansan las fuentes para aproximarnos a una pregunta tan importante como inadvertida: \u00bfes la \u00e9tica el l\u00edmite \u00faltimo de la estrategia? Si consideramos la presencia declarada y documentada de estrategas en In- dia y China hace ya aproximadamente 2500 a\u00f1os 4, podr\u00edamos suponer una cierta coincidencia hist\u00f3rica en Oriente respecto de pensadores estrat\u00e9gicos ta- 108 \u00bffuturo y \u00e9tica en la toma de decisiones ? les como T'ai Kung, Sun Tz\u00fa, Sun Bin, Musashi, Miyamoto esto porque tanto la convergencia como la persistencia en las ense\u00f1anzas de las culturas mile - narias y centenarias expresan ra\u00edces, puntos de apoyo y fundamentos que se expresan en nuestra ra\u00edces antropol\u00f3gicas comunes. 1. Antecedentes Hist\u00f3ricos de car\u00e1cter \u00e9tico y moral en la estrategia Orien- tal En la tradici\u00f3n de la Escuela de Pensamiento Estrat\u00e9gico orientales se es- tudian las ense\u00f1anzas de Tai Gong o T'ai Kung (Siglo XI a.C.) quien fue el primer duque gobernante del poderoso estado de Qi durante el per\u00edodo de la Primavera y Oto\u00f1o del per\u00edodo de los \"Estados Combatientes\" en la antigua China y claramente el originador de sus tradiciones estrat\u00e9gicas. El rol de Tai Gong en el campo intelectual de la milicia y la estrategia de la antigua China fue inmenso. Si bien ante la mirada occidentales los tratados de Tai Gong so-bre la estrategia o \"Seis Ense\u00f1anzas Estrat\u00e9gicas Secretas\" suelen ser citados solo como \"uno de los Siete Cl\u00e1sicos Militares de la antigua China\", debemos tener presente que Tai Gong fue en efecto el padre del pensamiento estrat\u00e9gico militar chino. De acuerdo con The Record of the Grand Historian (Shi Ji / Shih Chi), Tai Gong fue el jefe de la formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de Zhou's (1046-256 d.C, Estado el que Tai Gong serv\u00eda) y de la estrategia global para destronar a la dinast\u00eda Shang (1600-1045 d.C.). Las estrategias y estratagemas chinas fueron modeladas en ese momento y por esto entre los historiadores orientales se dice que las estrategias militares chinas se originaron con Tai Gong. La visi\u00f3n \u00e9tica y moral que el autor dibuja en las \"Seis Ense\u00f1anzas Estrat\u00e9gicas Secretas\" se expresan en el p\u00e1rrafo segundo (De la plenitud y el vac\u00edo) donde indica que la diferencia entre pa\u00edses ca\u00f3ticos y ordenados se debe \"al gobernante, no a la suerte o a los dioses\", por lo que este l\u00edder y estratega debe cimentar su grandeza a trav\u00e9s \"de la integridad y de c\u00f3mo tratas a las personas\", \"recompensando a los que son leales y que respetan a los dem\u00e1s\", tendiendo a recompensar los buenos actos y prohibiendo el mal 5. Por su parte las ense\u00f1anzas del Maestro Sun o Sun Tz\u00fa tienen la marca a fuego de uno de los nombres m\u00e1s reiterados en la literatura estrat\u00e9gica, cuya obra arriba a Occidente una d\u00e9cada antes del estallido de la Revoluci\u00f3n Fran-cesa, de la mano del misionero jesuita Jean Joseph Marie Amiot (1718-1793), quien adem\u00e1s fue autor del primer diccionario Manch\u00fa-Franc\u00e9s (1789). Ha sido 109 Francisco Ja vier Garrido Morales gracias al esfuerzo de traducci\u00f3n del padre Amiot (originalmente publicado como Los Trece Art\u00edculos y luego conocido como El Arte de la Guerra) fue reeditada en 1782 en Francia y Alemania, y luego Jap\u00f3n, Rusia, Inglaterra y Espa\u00f1a, ajust\u00e1ndose cada vez m\u00e1s al original 6. No sin algunas controversias los historiadores orientales sit\u00faan a Sun Tz\u00fa como nacido en el Estado de Qi (Chi-na temprana del siglo IV a.C.), situando su vida en una \u00e9poca de gran influjo filos\u00f3fico, t\u00e9cnico y art\u00edstico, as\u00ed como una \u00e9poca de grandes batallas y guerras que terminar\u00edan con los siete reinos originales (Qi, Chu, Yao, Han, Zhao, Wei y Qin). Entre los estrategas de Oriente es a Sun Tz\u00fa, a quien se atribuye la autor\u00eda del reconocido tratado sobre El Arte de la Guerra, donde el autor comienza por indicarnos que \"la estrategia de trata de vida y muerte\", as\u00ed como de \"supervi-vencia y destrucci\u00f3n\": opuestos que se sit\u00faan en el contexto de las ense\u00f1anzas orientales y que obligan a pensar en estas artes no solo como fundamentales para las relaciones humanas, sino como verdades trascendentes de la cosmo-visi\u00f3n oriental situadas en las tradiciones de los opuestos. As\u00ed para el Maestro Sun la \"victoria perfecta es la que no recurre a las armas\", y el \"mejor estratega es el que consigue lo que desea sin necesidad de combatir\" y apunta sobre la importancia del trato \"benevolente con el adversario\", a fin de granjearse una cierta legitimidad y dejando entrever una cierta ense\u00f1anza \u00e9tica aplicada. Mel\u00e9 (2013) nos recuerda que \"para algunos profesores de direcci\u00f3n estrat\u00e9gica, el Arte de la Guerra de Sun Tzu es libro de cabecera, asimilando a los competi - dores al enemigo a batir. Otros no llegan a tanto, pero ven la estrategia como lo esencial para captar valor econ\u00f3mico d\u00f3nde lo haya\" 7, lo que describe cla - ramente el influjo que este trabajo milenario ha tenido en sus traducciones para el mundo directivo. Un aspecto muestra el valor que Sun Tz\u00fa asigna a las condiciones \u00e9ticas y virtuosas en el ejercicio de la estrategia, se develan en el primer p\u00e1rrafo de su tratado: Por lo tanto, existen cinco factores que debemos comparar para poder evaluarla situaci\u00f3n. El primero es el dao ( 3 al enemigo a batir. Otros no llegan a tanto, pero ven la estrategia como lo esencial para captar valor econ\u00f3mico d\u00f3nde lo haya\"7, lo que describe claramente el influjo que este trabajo milenario ha tenido en sus traducciones para el mundo directivo. Un aspecto muestra el valor que Sun Tz\u00fa asigna a las condiciones \u00e9ticas y virtuosas en el ejercicio de la estrategia, se develan en el primer p\u00e1rrafo de su tratado: Por lo tanto, existen cinco factores que debemos comparar para poder evaluar la situaci\u00f3n. El primero es el dao ( El segundo es el cielo ( Tian) El tercero es la tierra ( Di) El cuarto es el mundo ( Jiang) El quinto es el m\u00e9todo ( Fa) En este cuerpo de texto (segundo p\u00e1rrafo de El Arte de la Guerra) se pone de manifiesto la importancia del Tao o Dao, uno de los conceptos e ideogramas m\u00e1s populares de la cultura oriental en general y de la cultura china en particular. Ha sido traducido como \"camino\" o \"v\u00eda\", hay coincidencia entre los historiadores m\u00e1s prestigiosos en terminolog\u00edas que le vinculan con nuestro concepto de \"verdad\", \"rectitud\", \"virtud\" y \"Ley moral\"D\u00e1o) El segundo es el cielo ( 3 al enemigo a batir. Otros no llegan a tanto, pero ven la estrategia como lo esencial para captar valor econ\u00f3mico d\u00f3nde lo haya\"7, lo que describe claramente el influjo que este trabajo milenario ha tenido en sus traducciones para el mundo directivo. Un aspecto muestra el valor que Sun Tz\u00fa asigna a las condiciones \u00e9ticas y virtuosas en el ejercicio de la estrategia, se develan en el primer p\u00e1rrafo de su tratado: Por lo tanto, existen cinco factores que debemos comparar para poder evaluar la situaci\u00f3n. El primero es el dao ( D\u00e1o) El segundo es el cielo ( Tian) El tercero es la tierra ( Di) El cuarto es el mundo ( Jiang) El quinto es el m\u00e9todo ( Fa) En este cuerpo de texto (segundo p\u00e1rrafo de El Arte de la Guerra) se pone de manifiesto la importancia del Tao o Dao, uno de los conceptos e ideogramas m\u00e1s populares de la cultura oriental en general y de la cultura china en particular. Ha sido traducido como \"camino\" o \"v\u00eda\", hay coincidencia entre los historiadores m\u00e1s prestigiosos en terminolog\u00edas que le vinculan con nuestro concepto de \"verdad\", \"rectitud\", \"virtud\" y \"Ley moral\"Tian) El tercero es la tierra ( 3 al enemigo a batir. Otros no llegan a tanto, pero ven la estrategia como lo esencial para captar valor econ\u00f3mico d\u00f3nde lo haya\"7, lo que describe claramente el influjo que este trabajo milenario ha tenido en sus traducciones para el mundo directivo. Un aspecto muestra el valor que Sun Tz\u00fa asigna a las condiciones \u00e9ticas y virtuosas en el ejercicio de la estrategia, se develan en el primer p\u00e1rrafo de su tratado: Por lo tanto, existen cinco factores que debemos comparar para poder evaluar la situaci\u00f3n. El primero es el dao ( D\u00e1o) El segundo es el cielo ( Tian) El tercero es la tierra Di) El cuarto es el mundo ( Jiang) El quinto es el m\u00e9todo ( Fa) En este cuerpo de texto (segundo p\u00e1rrafo de El Arte de la Guerra) se pone de manifiesto la importancia del Tao o Dao, uno de los conceptos e ideogramas m\u00e1s populares de la cultura oriental en general y de la cultura china en particular. Ha sido traducido como \"camino\" o \"v\u00eda\", hay coincidencia entre los historiadores m\u00e1s prestigiosos en terminolog\u00edas que le vinculan con nuestro concepto de y \"Ley moral\"8 cuarto es el mundo ( 3 al enemigo a batir. Otros no llegan a tanto, pero ven la estrategia como lo esencial para captar valor econ\u00f3mico d\u00f3nde lo haya\"7, lo que describe claramente el influjo que este trabajo milenario ha tenido en sus traducciones para el mundo directivo. Un aspecto muestra el valor que Sun Tz\u00fa asigna a las condiciones \u00e9ticas y virtuosas en el ejercicio de la estrategia, se develan en el primer p\u00e1rrafo de su tratado: Por lo tanto, existen cinco factores que debemos comparar para poder evaluar la situaci\u00f3n. El primero es el dao ( D\u00e1o) El segundo es el cielo ( Tian) El tercero es la tierra ( Di) El cuarto es el mundo El quinto es el m\u00e9todo ( Fa) En este cuerpo de texto (segundo p\u00e1rrafo de El Arte de la Guerra) se pone de manifiesto la importancia del Tao o Dao, uno de los conceptos e ideogramas m\u00e1s populares de la cultura oriental en general y de la cultura china en particular. Ha sido traducido como \"camino\" o \"v\u00eda\", hay coincidencia entre los historiadores m\u00e1s prestigiosos en terminolog\u00edas que le vinculan con nuestro concepto de y \"Ley moral\"8 o El quinto es el m\u00e9todo ( 3 al enemigo a batir. Otros no llegan a tanto, pero ven la estrategia como lo esencial para captar valor econ\u00f3mico d\u00f3nde lo haya\"7, lo que describe claramente el influjo que este trabajo milenario ha tenido en sus traducciones para el mundo directivo. Un aspecto muestra el valor que Sun Tz\u00fa asigna a las condiciones \u00e9ticas y virtuosas en el ejercicio de la estrategia, se develan en el primer p\u00e1rrafo de su tratado: Por lo tanto, existen cinco factores que debemos comparar para poder evaluar la situaci\u00f3n. El primero es el dao ( D\u00e1o) El segundo es el cielo ( Tian) El tercero es la tierra ( Di) El cuarto es el Jiang) El m\u00e9todo p\u00e1rrafo de El Arte de la Guerra) del Tao o Dao, uno de los conceptos e ideogramas m\u00e1s populares de la cultura oriental en general y de la cultura china en particular. Ha sido traducido como \"camino\" o \"v\u00eda\", hay coincidencia entre los historiadores m\u00e1s prestigiosos en terminolog\u00edas que le vinculan con nuestro concepto de y \"Ley moral\"8 o \"in- fluencia moral\"9. M\u00e1s tarde y en el seno de una familia de guerreros Wei nace quien ha sido conocido como Sun Bin (nacimiento no datado - 316 a.C.) autor de \"El Arte de la Guerra II\" Sun Tz\u00fa (a quien algunos historiadores signan como el \"Sun mutilado\" o el sobrino de Sun Tz\u00fa). Su trabajo es en cierto modo continuador del Arte de la Guerra, aun cuando Sun Bin hab\u00eda cursado estudios con Wang Li (conocido estratega tao\u00edsta de la \u00e9poca y autor del tratado estrat\u00e9gico El Maestro del Valle del Demonio) de quien habr\u00eda adoptado sus preceptos morales: \"las personas de baja catadura moral utilizar\u00e1n Fa)110 \u00bffuturo y \u00e9tica en la toma de decisiones ? En este cuerpo de texto (segundo p\u00e1rrafo de El Arte de la Guerra) se pone de manifiesto la importancia del Tao o Dao, uno de los conceptos e ideogramas m\u00e1s populares de la cultura oriental en general y de la cultura china en particu - lar. Ha sido traducido como \"camino\" o \"v\u00eda\", hay coincidencia entre los his-toriadores m\u00e1s prestigiosos en terminolog\u00edas que le vinculan con nuestro con-cepto de y \"Ley moral\" 8 o \"influencia moral\" 9. M\u00e1s tarde y en el seno de una familia de guerreros Wei nace quien ha sido conocido como Sun Bin (nacimiento no datado - 316 a.C.) autor de \"El Arte de la Guerra II\" Sun Tz\u00fa (a quien algunos historiadores signan como el \"Sun mutilado\" o el sobrino de Sun Tz\u00fa). Su trabajo es en cierto modo continuador del Arte de la Guerra, aun cuando Sun Bin hab\u00eda cursado estudios con Wang Li (conocido estratega tao\u00edsta de la \u00e9poca y autor del tratado estrat\u00e9gico El Maes-tro del Valle del Demonio) de quien habr\u00eda adoptado sus preceptos morales: \"las personas de baja catadura moral utilizar\u00e1n la imitaci\u00f3n de los dem\u00e1s de una forma perversa y siniestra, hasta el punto en que pueden destruir familias y usurpar pa\u00edses\" 10. Debemos considerar que nos situamos en el per\u00edodo en que tradici\u00f3n chi- na de gobierno comenz\u00f3 a mostrar gran \u00e9nfasis en el legalismo 11 (tradici\u00f3n materialista y pragm\u00e1tica opuesta al Confucianismo, pero que no se aparta del Tao), a trav\u00e9s de las tradiciones del maestro Shang Yang (390-388 a.C.), quien es responsable de la teor\u00eda del Ding Fa ( ) que posibilit\u00f3 el ajuste de los es- t\u00e1ndares \u00e9ticos en el ejercicio del poder y del Yi Min ( ), la que sistematiz\u00f3 e impuls\u00f3 el trato a las personas en forma consistente. Estas pol\u00edticas fueron reforzadas desde una perspectiva \u00e9tica-pragm\u00e1tica centrada en los monarcas y aplicada a la ense\u00f1anza de los directivos p\u00fablicos de la \u00e9poca por Han Fei (280-233 a.C.). A continuaci\u00f3n, encontramos los preceptos del Artha (o estado de riqueza material) de Chanaka Kautilya (estratega indio, contempor\u00e1neo de Arist\u00f3teles) en su trabajo Arthasastra (321-300 a.C.) donde el autor propone un equilibrio entre \"rectitud y riqueza\" 12 como bases para la preservaci\u00f3n de la buena ad- ministraci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos, abundancia y riquezas. El texto presenta expl\u00edcitas orientaciones de c\u00f3mo \"la \u00e9tica colectiva puede mantener y preservar a la sociedad unida\" y considerando \"los valores \u00e9ticos como el pegamento que une a la sociedad y promueve el desarrollo econ\u00f3mico\". Kautillya en el Arthashastra \"mezcla el \u00e1spero pragmatismo por el que es famoso, con la com-pasi\u00f3n por los pobres, por las esclavas y por las mujeres. Revela la imaginaci\u00f3n de un rom\u00e1ntico al imaginar todo tipo de escenarios que dif\u00edcilmente pueden 111 Francisco Ja vier Garrido Morales darse com\u00fanmente en la vida real\" 13. Consideremos que en general la tradici\u00f3n india del pensamiento estrat\u00e9gico enfatizaba el concepto de dharma como \"un conjunto de reglas que un\u00edan al gobernante y a los gobernados por igual. Ade-m\u00e1s, los conceptos indios de oficio ten\u00edan fuertes matices morales y \u00e9ticos en contraste con el \u00e9nfasis realista contempor\u00e1neo sobre el poder agregado y los factores materiales\" 14. El aporte de la Escuela Japonesa de Pensamiento Estrat\u00e9gico es expresado por Miyamoto Musashi (1584-1645), quien en la primera mitad del siglo XVII escribe el Libro de los Cinco Anillos aplicando con la genialidad del autodidac - ta las ense\u00f1anzas para encontrar \"la verdadera esencia del arte del combate\" en el Bushido (texto del \"camino del guerrero\" que contiene preceptos de forma-ci\u00f3n pr\u00e1ctica y moral para el guerrero samurai japon\u00e9s), para quien la deshonra y la falta a la moral es raz\u00f3n suficiente para aceptar la muerte. Mismas ense\u00f1an-zas a las que aportar\u00eda m\u00e1s tarde Yamamoto Tsunetomo (1659-1719) dictando oralmente las ense\u00f1anzas de Hagakure a su disc\u00edpulo Tashiro Tsuramoto a co-mienzos del Siglo XVIII, para quien \"los buenos prosperan y los malos decaen tan solo como lecci\u00f3n moralizante\". Ambos japoneses consideraron el camino del estratega como un \"aprender el camino de la muerte (Miyamoto) o como un aceptar la muerte\" (Yamamoto)\" 15. En este sentido ambos refieren al concepto de honra a la hora de aceptar las decisiones propias y del destino. Daidoji Yuzan (Siglo XVI) complementa estas centenarias ense\u00f1anzas es- cribiendo el C\u00f3digo del Samurai escribe un texto met\u00f3dico para la formaci\u00f3n de los j\u00f3venes caballeros sumarais - quienes, como hemos indicado, se guiaban por los c\u00f3digos \u00e9ticos del Bushido- pero proponiendo un punto de conexi\u00f3n central con las ense\u00f1anzas de Sun Tz\u00fa: \"el guerrero debe tener presente cons-tantemente, por encima de todo, de d\u00eda y de noche, que ha de morir\", y agrega \"si lo tiene siempre presente vivir\u00e1 siguiendo los caminos de la integridad, el valor y el honor\" 16. El autor pone \u00e9nfasis en la condici\u00f3n de una vida ef\u00edmera a trav\u00e9s de la que el guerreo samurai puede caminar fortalecido, evitando males y adversidades, al ser consciente de su impermanencia a trav\u00e9s de la v\u00edvida presencia de la potencial muerte de su organizaci\u00f3n, decisiones y proyectos, a trav\u00e9s de sus propias decisiones o a trav\u00e9s de una derrota infligida por quienes nos enfrentan en el conflicto, o por nuestros competidores. En la cosmovisi\u00f3n china e india temprana (siglo IV a.C.) o japonesa pos- terior (siglo XVI) se evidencian expresiones en las que la \u00e9tica en la toma de decisiones estrat\u00e9gicas se acerca a las ideas del Tao (o \"Libro del Camino\"). Estas decisiones de los estrategas fluyen como parte de la energ\u00eda amplia y 112 \u00bffuturo y \u00e9tica en la toma de decisiones ? unificada de funcionamiento universal, que no es completamente neutral: los caminos que provocan deben favorecer mutuamente a las personas y no causar da\u00f1o. Los caminos escogidos pos los estrategas \"ser\u00e1n expresiones un poder ben\u00e9fico, una estructura o ley universal de tipo dial\u00e9ctica, que se manifiesta en la dualidad del acontecer del mundo y con esa impronta marca la formaci\u00f3n y el ejercicio de los estrategas\" 17. Parte de estas ense\u00f1anzas se retratan en el \"Tao Te King\", libro central del pensamiento tao\u00edsta que puede traducirse como \"El libro del Camino y de su Virtud\" (Lao-Ts\u00e9, 600 a.C. aprox.), donde se describe la fuerza del Tao -fuerza de contradicci\u00f3n y de orden del universo- y se aconseja sobre el modo de obrar que representa al \"hombre santo\" o sabio, ya sea en la vida diaria como en el ejercicio del gobierno o en la empresa. Para Lao-Ts\u00e9 \"el que domina a otros es fuerte; el que se domina a si mismo es poderoso\" y un elemento que equilibra ese dominio se explica a trav\u00e9s de decisiones que hoy llamar\u00edamos \u00e9ticas: \"el Tao es universal; puede utilizarse para la derecha o para la izquierda\" 18. Esto significa que las leyes del universo pueden utilizarse en forma moral, inmoral o amoral, lo que depende del car\u00e1cter y la capacidad de decidir en forma correcta (\u00e9tica), y oportuna, de quienes toman decisiones. Por su parte para el estudioso y estratega chino Wei Liao Tz\u00fa (370-319 a.C.) propone que los estrategas se deben involucrar en la guerra \"solo cuando se jus-tifica como una forma de restablecer la justicia del Tao\", teniendo siempre en cuenta los principios del bien com\u00fan. Su tratado El Arte de Dirigir fue acabado por sus disc\u00edpulos entre el 206 y 201 a.C. En este tratado el autor propone que \"el estratega debe estar preparado para no dejarse llevar por la c\u00f3lera y debe ser puro para que no pueda ser corrompido por las riquezas\". Para este autor el car\u00e1cter moral, emocional y mental del estratega y sus tropas resulta m\u00e1s relevante que las condiciones del terreno y la estrategia, los que en sus ideas resultan secundarios. Ya en pleno Siglo XX ser\u00e1 Yukio Mishima (1925-1970) quien a trav\u00e9s de la lectura del Hagakure (1968) traducido como \"Oculto por la hojarasca\" supon\u00eda la encarnaci\u00f3n de los c\u00f3digos tradicionales de las virtudes de los guerreros japoneses o \"la \u00e9tica del samur\u00e1i en el Jap\u00f3n moderno\" y en la vida contempor\u00e1nea. En el texto base de su tratado la \"\u00e9tica y su aspecto estaban determinados por la preocupaci\u00f3n de no parecer vergonzoso ni ruin antes los ojos del enemigo (...) por eso no se trata de una consciencia moral interiorizada e individual, sino de una moral que depende del exterior\" 19. En tal sentido Mishima refuerza la idea de que la moral del samurai le obliga a hacer un esfuerzo sobrehumano para nunca mostrarse cansado (a pesar de es-tarlo), siempre parecer sano (m\u00e1s importante que estarlo) y en todo momento mostrarse valiente.113 Francisco Ja vier Garrido Morales 2. Antecedentes Hist\u00f3ricos de car\u00e1cter \u00e9tico y moral en la estrategia Occi - dental En la Grecia temprana se le llam\u00f3 \"sabidur\u00eda del general\" (strategike sophia o strategon sophia) al del destello de claridad que iluminaba asertivamente la sabia visi\u00f3n para la toma de decisiones que se esperaba del strategos o general de ej\u00e9rcito. As\u00ed mismo Delfos -en la cuna de Occidente- apunta a la trascenden - cia de las obras que surgen desde el ser con su \"con\u00f3cete a ti mismo\", lo que nos obliga a contemplar las condiciones elementales para la formaci\u00f3n de un estratega que se precie y merezca dirigir personas en el campo de batalla, o en el escenario empresarial. Consideremos que si bien la guerra era una realidad siempre presente en la vida griega, como indica Momigliano (1954) fue a la vez \"un foco de emociones, valores \u00e9ticos, reglas sociales\" 20. Uno de los m\u00e1s influyentes historiadores latinos por el talante moral de sus relatos fue Cayo Julio C\u00e9sar es considerado como uno de los m\u00e1s grandes ge-nerales y estrategos de la historia (12 de julio del a\u00f1o 100 en el seno de una de las familias m\u00e1s distinguidas de Roma). Sus grandes dotes de historiador y estratega se expresan en su tratado Bellum Gallicum, donde explica que man- tener las adecuadas \"cohortes formadas seg\u00fan la disciplina y moral militar\" 21 era la mejor defensa en tiempos de guerra, con base en el apropiado liderazgo y en la excelencia de los procesos. Por su parte Alejandro III de Macedonia o Alejandro Magno (356 a 323 a.C.), considerado uno de los m\u00e1s grandes gene-rales de la historia desarroll\u00f3 durante sus doce a\u00f1os de campa\u00f1a una brillante pol\u00edtica de fusi\u00f3n con los persas, luego de la conquista de Pers\u00e9polis. Alejandro -as\u00ed como Escipi\u00f3n el estrategos- hac\u00eda gala de su altura moral en sus relaciones con los conquistados ejercitando las virtudes de la epieikeia (moderaci\u00f3n) y la philantrop\u00eda (generosidad), elementos fundantes del ejercicio del conquistador o eudoxia: la correcta doctrina para un liderazgo \u00e9tico del conquistador, en el contexto de la conquista y la guerra. Uno de los estrategas militares m\u00e1s citados ha sido Napole\u00f3n Bonaparte (1769-1821), quien, dotado de gran talento, capacidad de trabajo y liderazgo, es considerado desequilibrante para la historia del siglo XIX. Para Bonaparte \"la moral es a lo f\u00edsico como tres es a uno\" lo que supone en \u00e9l una b\u00fasqueda idea - lizada del hombre libre de patrones, que permita el perfeccionamiento moral de toda la humanidad. Asimismo, creer\u00e1 en el progreso individual y colectivo \"asentando sus valores en el respeto, democracia, justicia y solidaridad entre los seres humanos\".114 \u00bffuturo y \u00e9tica en la toma de decisiones ? Entre los te\u00f3ricos occidentales m\u00e1s influyentes en las academia de Ciencias Militares surge la figura del Archiduque Carlos de Austria (cuyos trabajos nun- ca fueron traducidos al ingl\u00e9s y de all\u00ed su poca difusi\u00f3n), del t\u00e1ctico y escritor franc\u00e9s Paul G\u00e9d\u00e9on de Maizeroy (1719-1780), el suizo Antoine-Henri Jomini, el prusiano Carl von Clausewitz y el franc\u00e9s Count Guivert. Por su parte von Clausewitz, militar nacido en el Reino de Prusia quien a partir de su excelencia en el campo de batalla ha sido considerado como uno de los m\u00e1s influyentes estudiosos de la conducta y \"visi\u00f3n\" de los estrategas occidentales de todos los tiempos. Con una vida dedicada al estudio de las artes, ciencias, educaci\u00f3n, filosof\u00eda (gran conocedor de la obra de Kant) y \u00e9tica, dej\u00f3 un importante legado a la Ciencia Militar moderna, principalmente a trav\u00e9s de su conocido tratado de ocho vol\u00famenes: \"De la Guerra\" 22, escrito junto a su mujer Marie, quien colabor\u00f3 de manera fundamental en la obra \"como ayudan-te de investigaci\u00f3n y redacci\u00f3n\" 23, y quien publica finalmente la obra en 1832, luego que von Clausewitz falleciera producto del c\u00f3lera contra\u00eddo en batalla. Desde otra vereda Niccol\u00f2 Machiavelli (1469-1527) considerado entre los grandes te\u00f3ricos pol\u00edticos y artistas literarios la civilizaci\u00f3n florentina occiden-tal, nos leg\u00f3 en su trabajo The Art of War (1521) el concepto de virt\u00fa como el ideario de la \"audacia, valent\u00eda, resoluci\u00f3n y decisi\u00f3n\" 24f que un buen l\u00edder (pol\u00edtico o militar) debe exhibir, sustentado con una innegable dosis de disci-plina y entrenamiento (virt\u00fa ordinata): caracter\u00edsticas que justifican unas virtu-des civiles y pol\u00edticas de una pragm\u00e1tica exacerbada, y mas bien lejanas a las virtudes religiosas y morales. En l\u00ednea con estas inspiraciones renacentistas que impulsaron la expresi\u00f3n de fundamentales cambios en las reflexiones \u00e9tica-filos\u00f3ficas de la \u00e9poca, el autor se decanta en su escrito El Pr\u00edncipe (1531) por explicar como \"en las acciones de todos los hombres, y m\u00e1xime en las de los pr\u00edncipes, cuando no hay tribunal al que reclamar, se juzga por los resultados. Haga, pues, el pr\u00edncipe lo necesario para vencer y mantener el Estado, y los medios que utilice siempre ser\u00e1n considerados honrados, y ser\u00e1n alabados por todos\" (El pr\u00edncipe, XVIII). En este sentido la inmoralidad de los actos aparece justificada como resultado de la importancia de los fines escogidos m\u00e1s all\u00e1 de los medios utilizados para conseguirlos. En sus escritos el autor insta tanto a no mantener las promesas, como a no decir la verdad: es la exaltaci\u00f3n del pragma - tismo por sobre los valores y la moral, una f\u00f3rmula que justifica la disoluci\u00f3n \u00e9tica de la palabra empe\u00f1ada por los \"se\u00f1ores\" en funci\u00f3n la inobservancia justificada de los acuerdos. Sobre esto Mel\u00e9 nos recuerda que si bien \"la estra-tegia es siempre medial, es estrategia 'para' lograr un objetivo, generalmente econ\u00f3mico; y lo que importa es tener \u00e9xito en aquello que se ha fijado\" 25, esto 115 Francisco Ja vier Garrido Morales no supone en caso alguno que se puedan superar los l\u00edmites \u00e9ticos que nos de- manda la acci\u00f3n correcta. Las implicancias para la tradici\u00f3n y formaci\u00f3n estrat\u00e9gica occidental es- tar\u00eda seg\u00fan Aranguren en que \"un maquiavelismo confesado se anular\u00eda en cuanto tal: para ser eficaz tiene que se hip\u00f3crita y rendir tributo a la virtud\" 26, sentencias y recomendaciones que junto a otras hicieron que el Cardenal Re-ginal Pole, Arzobispo de Canterbury (1539) sindicara a Machiavelli como \"enemigo del g\u00e9nero humano\", idea secundada por el Papa Pablo IV Carafa (1559) quien incluy\u00f3 las obras del autor en la lista de censurados por la iglesia cat\u00f3lica (donde permaneci\u00f3 hasta 1966), raz\u00f3n por la que Inocencio Gentillet consigue mayor fama con su Discurso sobre los medios de gobernar bien: anti-Machiavelo texto publicado en 1576. En la l\u00ednea opuesta se plante\u00f3 el ilustrado Jean-Jacques Rousseau (1712-1778), para quien Machiavelli habr\u00eda sido un autor honesto y buen ciudadano, v\u00edctima de una lectura a lo menos superficial y corrupta hasta la \u00e9poca, defendiendo la profundidad de sus ideas y ofreciendo una imagen del autor como la de \"un intelectual capturado por la Casa de M\u00e9dicis\" 27, idea que comparte David Hume (1711-1776) quien en sus Discursos Pol\u00edticos (1752) define a los trabajos de Machiavelli como los \"de un genio y de gran juicio\", positiva visi\u00f3n que compartir\u00e1 con Carl Marx, Benedetto Croce y Benito Mussolini. 3. \u00c9tica y Estrategia en el Siglo XXI: entre la integridad y el arte del enga\u00f1o Sobre las y los directivos del Siglo XXI Robert Greene (2012) expresa que son una camada de estrategas que expresan \"un punto alto del potencial hu- mano\" y por ello quienes se forman para desempe\u00f1arse en tareas directivas no solo deben aspirar a ser \"jugadores de alto desempe\u00f1o\", sino adem\u00e1s modelos de conducta para sus colaboradores. Es por esto que si consider\u00e1semos la importancia de una sana \"musculatura \u00e9tica\" las organizaciones, como fundamento para un apropiado desarrollo de soluciones serias y a la altura que el ejercicio de la vida humana y organizacio - nal (p\u00fablica y privada) en todo el planeta, dar\u00edamos por bienvenidas las pala-bras de Downs (1975) para quien la integridad es un fen\u00f3meno esencial de las buenas relaciones, dado que el enga\u00f1o -por el contrario- desfigura la coherencia esencial \"entre las realizaciones y las declaraciones\". Por cierto que los nume-rosos enga\u00f1os y fraudes locales de impacto global en Am\u00e9rica 28 y Europa 29 en los \u00faltimos a\u00f1os han llevado a muchos autores y pensadores a conceptuar a las compa\u00f1\u00edas mul- tinacionales como entidades \"enfermas\".116 \u00bffuturo y \u00e9tica en la toma de decisiones ? Ante este panorama, cabe preguntar \u00bfC\u00f3mo es posible que errores financie - ros graves (mal llamada creatividad contable) hayan perdurado durante a\u00f1os en empresas tan grandes y avaladas por importantes firmas de auditor\u00eda conta-ble?, \u00bfes posible pedir la confianza ilimitada de los accionistas en una empresa despu\u00e9s de hechos tan significativos? La situaci\u00f3n de opacidad es cr\u00edtica si a ello se une la situaci\u00f3n inestable de los mercados burs\u00e1tiles, que ha llevado a descubrir importantes fracturas \u00e9ticas dentro de las organizaciones p\u00fablicas y privadas. \u00bfPero es posible que una sola persona -un broker haya originado unas p\u00e9rdidas de 4.900 millones de euros al banco franc\u00e9s Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale en enero de 2008? 30. Detr\u00e1s de estos sucesos se descubren comportamientos impropios en cadena de responsabilidades que no corresponden s\u00f3lo a los au-tores materiales sino al personal del entorno empresarial y los directivos donde \u00e9stos trabajaban. Sumado a esto tambi\u00e9n hemos asistido al descubrimiento de empresas cuyo comportamiento \u00e9tico hacia los clientes ha sido enga\u00f1oso 31 y ha supuesto un beneficio a largo plazo que no para de resonar en los o\u00eddos de los stakeholders 32. En una sociedad atravesada por la complejidad global, los comportamientos individuales de las y los directivos incide con mayor fuerza e impacto en la situaci\u00f3n local y mundial de las compa\u00f1\u00edas. En efecto, en palabras de Laporte y Marignani (2012) desde el punto de vis- ta \u00e9tico es posible distinguir diversos niveles de impacto de los comportamien - tos humanos en el \u00e1mbito empresarial, donde en el primer nivel encontramos aspectos estrictamente individuales del trabajo y de la realizaci\u00f3n personal 33; lo que podemos entender como \"la vertiente individual del trabajo de los em-pleados y directivos en el ejercicio de la actividad, que requiere unos principios de actuaci\u00f3n s\u00f3lidos\" 34. En el segundo nivel podr\u00edamos distinguir los compor - tamientos \u00e9ticos relacionados con otras personas, grupos y divisiones organi-zacionales en el ejercicio de cada actividad, as\u00ed como el reparto y el ejercicio del poder (donde juegan un rol la responsabilidad, las relaciones honestas, la gesti\u00f3n transparente, como las adecuadas y justas atribuciones de m\u00e9ritos, ente otras). En este sentido se desprende que los comportamientos poco \u00e9ticos se manifiestan en los directivos a trav\u00e9s de las tiran\u00edas personales, la deshonesta relaci\u00f3n con los empleados, el injusto balance entre las prioridades personales y las del bien com\u00fan. En el tercer nivel representa el impacto que la empresa causa en la sociedad. Considerando que las empresas son personas es evidente que las decisiones que toman las y los directivos influyen y conducen decisivamente el modo en que la empresas act\u00faan e impactan a la sociedad 35, dado que desde tiempos mile- narios es una tarea ineludible e inexcusable que de los directivos y estrategas 117 Francisco Ja vier Garrido Morales lleguen a las resoluciones que las complejas situaciones derivadas de sus cargos les imponen: \"tanto en el mundo de los negocios, como en el campo militar hay una expresi\u00f3n que explica la raz\u00f3n por la que se busca a las y los estrategas para comandar las operaciones: toma de decisiones. Es obvio que la implementaci\u00f3n de una estrategia requiere de alguien que asuma riesgos (controlados, pero ries-go al fin) y que finalmente tome decisiones\" 36. En efecto, la toma de decisiones es una funci\u00f3n central en el ejercicio de las y los estrategas: viene con el cargo. Y dado que la funci\u00f3n central de tales decisiones es la de asegurar un cierto \"modelo de futuro\" 37 para las organi- zaciones\" e influir y afectar a la sociedad misma, el modo en que quienes han sido escogidas y escogidos para llevarlas a cabo, as\u00ed como su necesaria y f\u00e9rrea formaci\u00f3n \u00e9tica, resultan fundamentales para la sociedad del Siglo XXI. Ya hemos visto que, por ejemplo: la decisi\u00f3n de lanzar al mercado un pro- ducto financiero riesgoso y sin respaldo, y que necesita de soberbios controles de transparencia y liquidez, conlleva serias implicaciones \u00e9ticas porque est\u00e1 en juego no s\u00f3lo la solvencia de las empresas involucradas y del sistema financie - ro, sino la garant\u00eda de seguridad y los ahorros de cientos de miles de personas. El efecto entre el divorcio entre la \u00e9tica directiva y la estrategia de las compa-\u00f1\u00edas es lo que vivimos en la llamada \"crisis subprime\" de 2008 38. 4. Conclusiones Si bien es cierto que en una sociedad que se debate entre lo local y lo global a inicios del Siglo XXI que supone unos imperativos \u00e9ticos asociados a una cierta uniformidad legal, coincidimos con Marigniani y Laporte (2012) en que \"no parece acertado que como presupuesto de partida se identifique lo \u00e9tico como lo legal\" 39. Es por esto que los autores aclaran que si bien en el ejerci- cio estrat\u00e9gico en la empresa se deben tomar decisiones \u00e9ticamente adecuadas, pero no siempre la \u00e9tica y la eficacia van de la mano, dado que el hecho de que una acci\u00f3n sea \u00e9tica no garantiza en s\u00ed misma que pueda ser la acci\u00f3n m\u00e1s adecuada para resolver un problema. La toma de decisiones debe ejercitarse ante una variedad de opciones pero siempre descartando los comportamientos poco \u00e9ticos, debiendo distinguir las mejores opciones para la construcci\u00f3n y dise\u00f1o de la estrategia: su formulaci\u00f3n. Para esto y como antecedente previo, se pueden y deben evaluar moralmente los objetivos que gu\u00edan el dise\u00f1o de dicha formulaci\u00f3n estrat\u00e9gica. Siguiendo a Mel\u00e9 (2013) diremos que el \"para qu\u00e9\" de la estrategia debe ser resuelto encarando los posibles dilemas \u00e9ticos que se nos plantean a partir de una apropiada formulaci\u00f3n y evitando los facilismos 118 \u00bffuturo y \u00e9tica en la toma de decisiones ? que hacen suponer a algunos que lo \"incorrecto\" o el \"enga\u00f1o\" sean propio de una mal entendida naturaleza estrat\u00e9gica. A esto es a lo que Ciappei (2006) llama a el realismo estrat\u00e9gico de la empresa del Siglo XXI, que es lo que en sus palabras \"permite conciliar los valores y las exigencias empresariales sin menoscabo de la eficacia o del beneficio\" 40. Referencias 1 Mel\u00e9, Dom\u00e8nec y Gonz\u00e1lez Cant\u00f3n, C\u00e9sar (2015), Fundamentos antropol\u00f3gicos de la direcci\u00f3n de empresas, EUNSA, Pamplona. 2. Garrido, Francisco J. y Mintzberg, Henry (2019): \"Pensamiento Estrat\u00e9gico: hacia el ADN de la Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9gica\". Oxford Publishing, Oxfordshire, UK. 3. Cortina, Adela (2013): \"\u00c9tica\". Paidos, Barcelona, Espa\u00f1a (2\u00ba ed). 4. Garrido, Francisco J. (2015): \"Determinantes de las Escuelas de Pensamiento Es- trat\u00e9gico de Oriente y Occidente, y su contribuci\u00f3n para el Management del Siglo XXI\". Edit. Real Academia Europea de Doctores (RAED), Barcelona, Espa\u00f1a. 5. Sawyer, Ralph D. (1997): \"The Six Secret Teachings on the Way of Strategy\". Sham- bhala Books, Bo. Colorado, USA. 6. La traducci\u00f3n del Padre Amiot s.J. no es considerada la m\u00e1s ajustada a los escritos originales chinos, lo que no resta en ella el gran valor que supone el esfuerzo por tender puentes entre las cosmovisiones orientales y occidentales. 7. Mel\u00e9, Domenec (2013): \u00bfDirecci\u00f3n estrat\u00e9gica o direcci\u00f3n general? Una cuesti\u00f3n \u00e9tica posted on noviembre 20, 2013 / \u00c9tica Empresairal, blog network. http://blog.iese.edu/eticaempresarial/2013/11/20/ direccion-estrategica-vs-direccion-general-relevancia-etica/ (accessed March 22, 2019). 8. Cleary, Thomas (2006): \"El Alma del Samurai\". Kairos, Barcelona, Espa\u00f1a. 9. Griffith, Samuel (1963): \"The Art of War\". Oxford University Press, Oxford, UK.10. Thomas (1993): \"Thunder Shambala, 11. Roy, Kaushik (2012): \"Hinduism and the Ethics of Warfare in South Asia: from antiquity to present\". Cambridge University Press, \"Kautilya. Arthashastra\". Bangalore: Government Press, 515-520. 13. Paul Brians et al, eds. (1993). Reading About the World, V ol. 1. Washington State University Press. ISBN 0-15-567425-0. Retrieved 2016-02-20. 14. Dr Arvind Gupta, Director General IDSA, Professor Sven G. V Ja vier Garrido Morales India's Grand Strategy: History, Theory, La de los Libros. Madrid, Espa\u00f1a. 16. Schimcke, Don (2010): \"El Ejecutivo Samurai\". Edaf, Madrid, Espa\u00f1a. 17. Garrido, Francisco J. (2010): \"El Alma del Estratega\". McGraw Hill, Madrid, Es- pa\u00f1a. 18. Tao Te King, versi\u00f3n de John C. H. Wood. Edaf, Madrid, 1993.19. Sese, M y Rubio, C. (2013): \"Yukio Mishima: la \u00e9tica del samur\u00e1i en el Jap\u00f3n mo- derno\". Alianza Literaria. Madrid, Espa\u00f1a. 20. A. Momigliano,\"Some Observations on of War in Ancient Proceedings 199-21 21. Goya (1982): \"Bellum Gallicum, con notas de Napole\u00f3n Bonaparte\". Iberia, Espa\u00f1a. 22. Cl\u00e1usewitz, Carl V on (1976): \"On War\". Princeton University Bellinger, Vanya (2017): \"Marie Making of On War\". W&C, Washington, USA. 24. Wood, Neal (2001): \"The Art of War\". Da Capo Press, Cambridge, MA, USA. 25. Mel\u00e9, Domenec (2013): Op. Cit.26. Aranguren, Jos\u00e9 Machiavelo\". El Ateneo, Buenos Aires, Ar - gentina. 28. Cfr. Art\u00edculos publicados sobre Enron en Diciembre de 2001 por The Wall Street Journal y en Diciembre 2003 Financial Times, 29. Cfr. Art\u00edculos publicados sobre Parmalat en Enero 2004 Il Sole 24 Ore (fraude que ascendi\u00f3 a 14 mil millones de euros), o el fraude de V olkswaguen Alemania expues- to en Enero de 2017. 30. Cfr. Los art\u00edculos publicados del 25 al 31 enero de 2008 sobre J\u00e9reme Kerviel en The Economist, Financial Times, Il Sole 24 Ore. 31. Case_Study_The_V olkswagen_Emission_Scandal, researchgate. net/publica - tion/323998958. 32. Cfr. Philip Holden, \u00c9tica para managers, (Barcelona: Paid\u00f3s 2000), pp. 144 y ss. Es historico el caso Tylenol y Jonson& Jonson, Cfr. Paul A Argenti and Janis Forman The Power of Corporate Communication : Crafting the V oice and Image of Your 120 \u00bffuturo y \u00e9tica en la toma de decisiones ? Business (New York: McGraw-Hill 2002), p.35. 33. Sobre la realizaci\u00f3n personal, Cfr. ARIST\u00d3TELES, \u00c9tica a Nic\u00f3maco, Libro I. 34. Laporte y Marignani (2012): \"\u00c9tica y Empresa\". En Garrido, FJ: \"Lo que se Apren- de en los Mejores MBA del Mundo\". Gesti\u00f3n 2000, Barcelona, Espa\u00f1a. 35. Cfr. A. Kakabadse and M.Morsing (Editors), Corporate Social Responsibility. Application, (Palgrave: Macmillan 2006). 36. Ricart, Joan E. & Garrido, Francisco J.. 2015. \"Estrategia y Direcci\u00f3n Estrat\u00e9gica: en busca del eslab\u00f3n perdido\". Asian Journal of Business and Management (ISSN: 2321 - 2802) V olume 03 - Issue Garrido, Francisco J. (2018): \"Modeling the Future\". Oxford Strategy Business Press, Oxford, UK. 38. Lewis, Kay, Kelso & Larson. 2010. \"Was the 2008 Financial Crisis Caused by a Lack of Corporate Ethics?\". Global Journal of Business Research, V ol. 4, No. 2, pp. 77-84, 2010 39. Laporte y Marigniani (2012): Op. Cit. 40. Cristiano del valore\". Firenze University Press. Firenze, Italy (pp. 63-64).121EPIGEN\u00c9TICA Y ESTILOS DE VIDA Dr. Gri\u00f1\u00e1n-Ferr\u00e9, Christian Profesor de la Facultad de Farmacia y Ciencias de los Alimentos de la Universidad de Barcelona Resumen Actualmente nos encontramos inmersos en uno de los procesos m\u00e1s im- portantes que se ha dado a lo largo de la historia de la humanidad, nuestro mundo se est\u00e1 haciendo viejo. Debido al aumento de la esperanza de vida nos encontramos con un gran n\u00famero de personas mayores de 60 a\u00f1os, aproxima - damente 1000 millones, n\u00famero que se duplicar\u00e1 en apenas 10 a\u00f1os, a 1200 en el 2025. Este hecho seria todo un \u00e9xito, pero paralelamente han incrementado las enfermedades asociadas al envejecimiento, y en especial las demencias y la enfermedad de Alzheimer (EA). De hecho, se ha establecido el envejecimien - to como principal factor de riesgo, por esta raz\u00f3n es importante entender los mecanismos que intervienen en el envejecimiento y la neurodegeneraci\u00f3n para prevenir y tratar las enfermedades neurol\u00f3gicas cr\u00f3nicas asociadas a la edad. La EA es una patolog\u00eda neurodegenerativa progresiva, siendo la principal causa de demencia en las sociedades occidentales y actualmente nos encon-tramos con el drama de ser una enfermedad incurable. Aunque los s\u00edntomas caracter\u00edsticos de la enfermedad, deterioro cognitivo y p\u00e9rdida de memoria, no aparecen hasta etapas avanzadas s\u00ed que lo hacen en etapas tempranas una serie de trastornos del comportamiento, consecuencia del proceso neurodegenera - 122 epigen\u00e9tica y estilos de vida tivo, aunque raramente se asocian a la EA, ya que la p\u00e9rdida de memoria es aparentemente inexistente. Actualmente, se acepta que es una enfermedad multifactorial, y aunque se han hecho muchos esfuerzos en determinar la herencia gen\u00e9tica de la enferme - dad, han sido pocos los genes asociados a la EA, pudiendo explicar un peque\u00f1o porcentaje de los casos. Se estima que aproximadamente 50 millones de perso-nas est\u00e1n afectadas por la patolog\u00eda en todo el mundo llegando a los 75 millones en el 2030 y los 150 millones en 2050 y que esta cifra se duplicar\u00e1 cada 20 a\u00f1os. Por tanto, son necesarios m\u00e1s esfuerzos para identificar las causas que condu-cen a la aparici\u00f3n de esta patolog\u00eda. En los \u00faltimos 15 a\u00f1os, la epigen\u00e9tica se ha desvelado como un mecanis - mo crucial en el funcionamiento del sistema nervioso y participa tanto en las enfermedades neuropsiqui\u00e1tricas como en la cognici\u00f3n, el aprendizaje y en la formaci\u00f3n de la memoria. Muchas enfermedades neurol\u00f3gicas est\u00e1n causadas por alteraciones en la maquinaria epigen\u00e9tica y cada vez m\u00e1s indicios sugieren su importancia en muchas otras. La EA no es una excepci\u00f3n y los primeros es-tudios est\u00e1n empezando a identificar alteraciones epigen\u00e9ticas en esta patolog\u00eda neurodegenerativa. Conscientes de la importancia de la epigen\u00e9tica en el funcionamiento del sistema nervioso, describimos las conexiones entre los mecanismos epigen\u00e9 - ticos y los factores de riesgo no gen\u00e9ticos de la EA, para entender y estable - cer sus causas desde un punto de vista m\u00e1s integrador y menos mecanicista y reduccionista. Para ello, hemos utilizado dos modelos de rat\u00f3n de la EA que presentan alteraciones cognitivas y rasgos patol\u00f3gicos de la enfermedad de manera opuesta, uno a trav\u00e9s de su relaci\u00f3n con los factores no gen\u00e9ticos y el otro modelo a trav\u00e9s de mecanismos gen\u00e9ticos. Adem\u00e1s, hemos optimizado las herramientas habituales usadas en el laboratorio para determinar las posibles modificaciones epigen\u00e9ticas para, as\u00ed, identificar mejor las alteraciones epige - n\u00e9ticas m\u00e1s relevantes en los diferentes procesos que intervienen tanto en el envejecimiento como en la patolog\u00eda neurodegenerativa. Hemos identificado y demostrado la relaci\u00f3n entre factores no gen\u00e9ticos, modificaciones epigen\u00e9ticas y expresi\u00f3n diferencial de genes en dichos modelos murinos. En conjunto, los resultados presentados ponen de relieve la importancia de los factores no gen\u00e9ticos y su relaci\u00f3n con los cambios epigen\u00e9ticos en el pro-ceso de envejecimiento y en las enfermedades neurodegenerativas, como la EA. Adem\u00e1s, aborda la EA desde otro punto de vista, generando as\u00ed nuevas 123 Christian Gri\u00f1\u00e1n -Ferr\u00e9 v\u00edas de tratamiento a trav\u00e9s de la descripci\u00f3n de la interrelaci\u00f3n de diversos mecanismos que aparentemente se consideraban aislados. As\u00ed mismo, refuerza la necesidad de aunar esfuerzos en esta v\u00eda de investigaci\u00f3n que empieza a ofrecer ciertos resultados prometedores a una enfermedad que actualmente no tiene tratamiento eficaz y produce tanto sufrimiento humano. Modulaci\u00f3n epigen\u00e9tica durante el envejecimiento y la enfermedad Los cambios en el epigenoma durante el envejecimiento, producen alteracio - nes en la regulaci\u00f3n g\u00e9nica e inestabilidad gen\u00f3mica, principalmente, contribu - yendo a la aparici\u00f3n de enfermedades relacionadas con la edad, como el c\u00e1ncer y las enfermedades neurodegenerativas, entre otras (Brunet and Berger, 2014). Como ya se ha mencionado, la expresi\u00f3n g\u00e9nica aberrante, la inestabilidad ge-n\u00f3mica y la p\u00e9rdida de estructura de la cromatina son tres de las caracter\u00edsticas vinculadas tanto con el envejecimiento como en las enfermedades multifacto - riales o complejas (Lopez-Otin 2013; Spiegel et al., 2014). Estas alteraciones, est\u00e1n intr\u00ednsecamente ligadas a cambios en el epigenoma (Rowbotham et al., 2015; Sierra et al., 2015). Por ejemplo, en las c\u00e9lulas senescentes de ratones y humanas se produce una hipometilaci\u00f3n global en comparaci\u00f3n con las c\u00e9lulas j\u00f3venes (Brunet and Berger, 2014). Por el contrario, en ratones y seres huma-nos, las islas CpG cercanas a los promotores est\u00e1n t\u00edpicamente hiper-metiladas con la edad. Es interesante destacar que los genes afectados o modulados por estos cambios en la metilaci\u00f3n del ADN, son genes que codifican prote\u00ednas re-lacionadas con diferenciaci\u00f3n, desarrollo, apoptosis o senescencia, entre otros. Por otra parte, mientras los cambios en los patrones de metilaci\u00f3n pueden estar ligados de forma natural al proceso de envejecimiento, estos cambios se asocian tambi\u00e9n a una disminuci\u00f3n en la funcionalidad de \u00f3rganos, p\u00e9rdida de memoria, densidad \u00f3sea y otros problemas de salud (Lepeule et al., 2012). En referencia a la remodelaci\u00f3n de la cromatina, y espec\u00edficamente al pro- ceso de acetilaci\u00f3n, se ha descrito un incremento de los patrones de acetilaci\u00f3n global de las histonas H3 y H4 durante el envejecimiento (Feser and Tyler, 2011). Por ejemplo, la marca epigen\u00e9tica H4K16ac, sustrato de la enzima dea-cetilasa SIRT2, aumenta durante el envejecimiento. Del mismo modo, la des-regulaci\u00f3n de la autofagia celular, uno de los signos caracter\u00edstico del enveje - cimiento, est\u00e1 asociado con un aumento de la acetilaci\u00f3n de la histona H3 en el envejecimiento. Por otra parte, la inhibici\u00f3n de HDACs mejora el deterioro cognitivo en ratones envejecidos al aumentar la acetilaci\u00f3n de la H4K12 (Shar - ma et al., 2015; V olmar and Wahlestedt, 2015). 124 epigen\u00e9tica y estilos de vida As\u00ed mismo, se ha observado que la metilaci\u00f3n global de las histonas H3 y H4 cambia gradualmente con la edad (Pal and Tyler, 2016). Espec\u00edficamente se ha descrito una reducci\u00f3n en la metilaci\u00f3n en las posiciones H4K20me, H3K-36me3, entre otras y un incremento en las posiciones H3K27me3, H3K79me y H4K20me3 (Mu\u00f1oz-Najar and Sedivy, 2011; Pal Estos pa-trones de acetilaci\u00f3n y de metilaci\u00f3n de histonas alterados se han observado en tejidos que envejecen y est\u00e1n asociados con enfermedades relacionadas con la edad. En muchos casos, los cambios en la acetilaci\u00f3n de histonas producen alte - raciones a gran escala de la cromatina. Adem\u00e1s, se han descrito alteraciones en las enzimas modificadoras de histonas, como por ejemplo, SIRT1, enzima que est\u00e1 relacionada con el envejecimiento, disminuyendo su expresi\u00f3n con la edad y especialmente en aquellos tejidos donde la actividad mit\u00f3tica tambi\u00e9n dis-minuye. Otro ejemplo es EZH2, metiltransferasa responsable de la metilaci\u00f3n en la posici\u00f3n H3K27, que se encuentra disminuida en c\u00e9lulas envejecidas (De Haan and Gerrits, 2007). La alteraci\u00f3n de los niveles de estas prote\u00ednas tambi\u00e9n correlaciona con el proceso de envejecimiento. As\u00ed mismo, se ha observado que la deficiencia de SIRT6 afecta a la longevidad y causa envejecimiento prematu-ro (Liao and Kennedy, 2016). La epigen\u00e9tica es el conector entre el genoma y los factores no gen\u00e9ticos, por lo que dichos factores adquieren especial relevancia en la regulaci\u00f3n del envejecimiento. Estos factores no gen\u00e9ticos forman parte de lo que vulgarmen-te podemos llamar como factores ambientales o ambiente y todos los procesos moleculares relacionados, pudi\u00e9ndose clasificar en factores de car\u00e1cter f\u00edsico o material, como agentes t\u00f3xicos, la dieta, el ejercicio, los est\u00edmulos sexuales, el ritmo circadiano, y los de car\u00e1cter mental, como el estado conductual, la esti-mulaci\u00f3n cognitiva, y los que formar\u00edan parte de los dos como el nivel cultural y socioecon\u00f3mico. Estos cambios incluyen modificaci\u00f3n de la expresi\u00f3n g\u00e9nica de enzimas modificadoras de la cromatina (por ejemplo, aumentando la expresi\u00f3n de las sirtuinas), cambios en la expresi\u00f3n de genes de miARNs o un mayor mante - nimiento de la cromatina. En este sentido, la actividad f\u00edsica se ha asociado a hiperacetilaci\u00f3n de las histonas en la posici\u00f3n H3K36 y con la regulaci\u00f3n de las enzimas modificadoras de cromatina, histonas deacetilasas, HDAC4 y HDAC5 (McGee et al., 2009; Salem and Safdar, 2015). Recientemente se ha asociado modificaci\u00f3n del perfil de miARNs como consecuencia del ejercicio (Altana et al., 2015).125 Christian Gri\u00f1\u00e1n -Ferr\u00e9 Epigen\u00e9tica del sistema nervioso El sistema nervioso es altamente sensible a los factores ambientales, y cada vez m\u00e1s las alteraciones epigen\u00e9ticas se asocian a enfermedades neurol\u00f3gicas (Jakovceski and Akbarian, 2012). El sistema nervioso cuenta con millones de c\u00e9lulas con expresi\u00f3n g\u00e9nica diferencial, organizaci\u00f3n estructural diferente y altamente especializado, que se traduce en perfiles epigen\u00e9ticos distintos. En el sistema nervioso se expresan el 75% de los genes (Johnson et al., 2009), y se produce la expresi\u00f3n de m\u00e1s variantes de splicing (Yeo et al., 2004) y miARNs (Cao et al., 2006) que en el resto del organismo. Adem\u00e1s, los patrones de expre-si\u00f3n est\u00e1n siendo continuamente modulados por la actividad cerebral, la memo - ria y el aprendizaje (Zovkic et al., 2013). En este sentido es importante destacar, que alteraciones en genes de enzimas epigen\u00e9ticas, como por ejemplo la subex-presi\u00f3n tanto de DNMTs 1 y 3A, como de las HMTs, GLP y G9a, en neuronas diferenciadas provoca alteraciones en la memoria y el aprendizaje (Feng et al., 2010; Kramer et al., 2011). Adem\u00e1s, la subexpresi\u00f3n de las HDACs, tanto de HDAC2 como de HDAC3 facilita la formaci\u00f3n de la memoria y el aprendizaje, aumentando, a su vez, el n\u00famero de dendritas y sinapsis (Guan et al., 2009; McQuown et al., 2011). Por \u00faltimo, la actividad neuronal que se genera en cada estado psicol\u00f3gico es capaz de modificar tanto la metilaci\u00f3n como la hidroximetilaci\u00f3n del ADN, as\u00ed como las marcas de las histonas, y que la memoria y el aprendizaje est\u00e1n sustentados por modificaciones epigen\u00e9ticas (Levenson et al., 2004; Miller and Sweatt, 2007; Ma et al., 2009; Gupta et al., 2010; Miller et al., 2010; Guo et al., 2011; Zovkic et al., 2013). Epigen\u00e9tica de las enfermedades neuropsiqui\u00e1tricas y neurodegenerativas Alois Alzheimer describi\u00f3 que una paciente con alteraciones neuropsiqui\u00e1- tricas padec\u00eda demencia debido a la presencia de neurodegeneraci\u00f3n, carac - terizando la etiolog\u00eda de la EA. Desde entonces se han hecho grandes esfuer - zos para relacionar las enfermedades neuropsiqui\u00e1tricas y neurodegenerativas, m\u00e1xime cuando la epidemiolog\u00eda ha confirmado que el 90% de los pacientes con demencia presentan trastornos neuropsiqui\u00e1tricos (Bergh and Selbaek, 2012; Constantine et al., 2011). Aunque puede haber un componente gen\u00e9tico en un porcentaje peque\u00f1o de los casos de EA o de otras enferemedades neu-rol\u00f3gicas, se ha demostrado una mejor correlaci\u00f3n de \u00e9stas con el incremento 126 epigen\u00e9tica y estilos de vida del EO, la inflamaci\u00f3n o el procesamiento aberrante de prote\u00ednas, provocando apoptosis y la consiguiente disfunci\u00f3n sin\u00e1ptica y deterioro cognitivo, es decir, mecanismos no gen\u00e9ticos (Jiang et al., 2013). Se ha relacionado tanto mutaciones en genes, alteraci\u00f3n en la expresi\u00f3n g\u00e9- nica de enzimas implicadas en los mecanismos de regulaci\u00f3n epigen\u00e9tica o modificaciones en las marcas epigen\u00e9ticas consecutivas a factores ambientales, demostrando as\u00ed, un papel relevante en la vulnerabilidad del organismo a pade-cer un fenotipo patol\u00f3gico. Epigen\u00e9tica en la enfermedad de Alzheimer El envejecimiento es el principal factor de riesgo de desarrollar neurodege- neraci\u00f3n, y se ha hecho evidente que en la EA se ven afectados muchos me- canismos que est\u00e1n implicados tambi\u00e9n en el envejecimiento interactuando de manera compleja. Los estudios realizados en gemelos y familias longevas han estimado que s\u00f3lo entre el 20-30% de la variaci\u00f3n en la esperanza de vida est\u00e1 determinada por factores gen\u00e9ticos. El restante 70-80% de la variaci\u00f3n se debe presumiblemente a eventos estoc\u00e1sticos, del medio ambiente y otros factores no gen\u00e9ticos. Recientemente se han reconocido los cambios epigen\u00e9ticos que contribuyen al fenotipo de envejecimiento. La potencial reversibilidad de estas modificaciones epigen\u00e9ticas que se producen como consecuencia del envejeci - miento ofrece interesantes oportunidades para alterar la trayectoria de las en-fermedades relacionadas con la edad. A continuaci\u00f3n se muestra un conjunto de modificaciones epigen\u00e9ticas que acontecen en el envejecimiento y la EA. Factores no gen\u00e9ticos de la EA Aunque el factor el principal factor de riesgo de la EA es la edad, duplic\u00e1n - dose la probabilidad de padecer la enfermedad cada 5 a\u00f1os a partir de los 65, la prevalencia es menos del 3% (Mayeux and Stern, 2012), \u00e9sta s\u00f3lo alcanza entre el 20-25% a los 85 a\u00f1os de edad. Este hecho, es el reflejo de que la importancia relativamente baja de los factores gen\u00e9ticos y que probablemente la interacci\u00f3n con el ambiente, medio externo y estilo de vida sea m\u00e1s determinante. Por otra parte, los genes codificantes constituyen una peque\u00f1a parte del genoma total por lo que las enfermedades complejas, multifactoriales como la EA, dependen sustancialmente de factores externos que, como hemos visto, pueden orquestar el control de la expresi\u00f3n g\u00e9nica (Jiang et al., 2013; Bezerra et al., 2015).127 Christian Gri\u00f1\u00e1n -Ferr\u00e9 ENRIQUECIMIENTO AMBIENTAL (EE) Y ENVEJECIMIENTO Entorno, envejecimiento y Enfermedad de Alzheimer Numerosos estudios sugieren una relaci\u00f3n inversa entre la pr\u00e1ctica de ejer - cicio, enfermedades cardiovasculares, la depresi\u00f3n, el deterioro cognitivo y la mortalidad en ancianos (Colcombe et al., 2004b; Lord et al., 2003; Lytle et al., 2004). Adem\u00e1s del estilo de vida, la actitud tambi\u00e9n pueden prevenir las enfer - medades relacionadas con el envejecimiento como la EA (Larson et al., 2006). Se ha descrito que el ejercicio mejora la funci\u00f3n f\u00edsica y el estado de salud (Fra-tiglioni et al., 2004) adem\u00e1s de reducir la depresi\u00f3n en pacientes con EA (Teri, 2003), aumentando la funci\u00f3n mental y cognitiva en las personas con demencia (Heyn et al., 2004). Por otro lado, diversos estudios apoyan que las actividades de aprendizaje a lo largo de la vida correlacionan con un menor riesgo de desa-rrollar la EA (Friedland et al., 2001; Wilson et al., 2002). Enriquecimiento ambiental (EE) en animales de experimentaci\u00f3n A principios de la d\u00e9cada de los 60 se realizaron los primeros estudios donde se demostraban claramente efectos neuroanat\u00f3micos del EE en ratas (Krech et al., 1962). A partir de entonces distintos autores han ido demostrando otros efectos neurol\u00f3gicos y conductuales en animales que permanec\u00edan en jaulas con elementos que producen EE. De este modo actualmente se tiene evidencia de que algunos de los efectos beneficiosos del EE en el cerebro de los roedores incluyen, entre otros, el incremento de la neurog\u00e9nesis, la dendritificaci\u00f3n neu-ronal y las mejoras de aprendizaje y memoria (Fern\u00e1ndez-Teruel et al., 2002; Mohammed et al. 2002; Nithianantharajah and Hannan, 2006; Petrosini, et al., 2009). As\u00ed, estas respuestas favorables de plasticidad neuronal inducidas por EE pueden tener un papel importante en el da\u00f1o cerebral, la recuperaci\u00f3n de da\u00f1os relacionados por enfermedades neurodegenerativas y su posible preven-ci\u00f3n (Nithianantharajah and Hannan, 2006; al., 2010; van Praag et al., 2000). Efectos del EE sobre la conducta: nivel cognitivo y emotivo A nivel conductual, el EE mejora el aprendizaje y la memoria y reduce la p\u00e9rdida de memoria en los roedores. Se ha demostrado que los ratones que reciben el acceso a nuevos objetos y accesorios presentan mayor atenci\u00f3n viso espacial y mejor\u00eda en la memoria espacial cuando se someten a la prueba del 128 epigen\u00e9tica y estilos de vida laberinto de agua de Morris (MWM), que podr\u00eda ser un efecto del aumento de la integridad del hipocampo y los niveles de neurotrofinas en este (Singhal, 2014). El EE tambi\u00e9n favorece la memoria evaluada mediante la Prueba de reconoci-miento de objetos (Bruel-Jugerman et al., 2005; Gobbo and O'Mara, 2004). Adem\u00e1s, se ha demostrado que un ambiente enriquecido puede aumentar la actividad exploratoria, por ejemplo en el test de Campo Abierto (Yuan et al., 2012). Se ha observado un aumento en la conducta de juego, la agresi\u00f3n y la ac-tividad locomotora en estudios en ratones despu\u00e9s de enriquecimiento en jaulas complejas equipadas con una variedad de art\u00edculos (Singhal, 2014). Efectos moleculares En concordancia con los estudios de comportamiento, la exposici\u00f3n a un ambiente enriquecido ha demostrado inducir cambios bioqu\u00edmicos y estruc- turales en la corteza y otras regiones del cerebro, incluyendo el hipocampo (Rampon, 2000). Como se mencion\u00f3 anteriormente, varios trabajos han demos-trado que el tratamiento con EE en ratones incrementa la neurog\u00e9nesis en estos animales, y regula positivamente la expresi\u00f3n de factores neurotr\u00f3ficos como BDNF y NGF (Yuan et al., 2012). El EE provoca un cambio significativo en la expresi\u00f3n de genes cuyos productos est\u00e1n implicados en la estructura neuronal, plasticidad y la neurotransmisi\u00f3n (Rampon et al., 2000). Adem\u00e1s, estudios re-cientes han demostrado que el EE es capaz de afectar a citocinas, diversos com-ponentes inmunes y c\u00e9lulas gliales, lo que sugiere que \u00e9ste es un mecanismo por el cual se puede modular la funci\u00f3n cerebral (Singhal, 2014). Se cree que la estimulaci\u00f3n cognitiva aumenta la conectividad neuronal en \u00e1reas responsables del aprendizaje y la memoria, creando una reserva cognitiva, de manera que los animales enriquecidos pueden soportar un mayor n\u00famero de da\u00f1os ante los signos del declive cognitivo (Yuan et al., 2012). El rat\u00f3n de senescencia acelerada SAMP8 El rat\u00f3n de senescencia acelerada SAMP8 forma parte de un grupo de cepas murinas con senescencia acelerada SAM (senescence-accelerated mice) obteni - das por selecci\u00f3n fenot\u00edpica de la cepa AKR/J y descrito como un modelo para estudiar el envejecimiento y los procesos patol\u00f3gicos asociados (Takeda et al., 1981). Durante el mantenimiento est\u00e1ndar mediante cruzamientos hermanos los descendientes de diferentes parejas de AKR/J presentaban modificaciones fenot\u00edpicas con caracter\u00edsticas propias un proceso de envejecimiento acelera - do, como son p\u00e9rdida de actividad, p\u00e9rdida de pelo, lesiones peri oft\u00e1lmicas, 129 Christian Gri\u00f1\u00e1n -Ferr\u00e9 lordosis y muerte prematura, en ausencia de evidencias de un retraso del cre- cimiento. Debido a que las caracter\u00edsticas fenot\u00edpicas eran heredadas se esta-blecieron nuevas series de animales a trav\u00e9s del cruzamiento entre hermanos y de cr\u00eda selectiva basada en el grado de senescencia (Hosokawa et al.,1984), las series P que manten\u00edan estos rasgos de senescencia y las series R que manten\u00edan los rasgos aparentemente sanos. Por lo que se clasificaron diferentes l\u00edneas P (SAMP) y R (SAMR) a trav\u00e9s de las caracter\u00edsticas de los diferentes fenotipos patol\u00f3gicos y por su longevidad (Figura 13). La esperanza de vida media de los animales SAMP8 es de 9,7 meses, un 40% m\u00e1s corta que la de los animales SAMR, de 16,3 meses (Takeda et al., 1991, 1994). A partir del trabajo realizado por Miyamoto et al., (1986) en el que se de- muestra el d\u00e9ficit en el aprendizaje y la memoria del rat\u00f3n de senescencia acele - rada P8 (SAMP8), se han realizado muchos trabajos con el objetivo de explicar las caracter\u00edsticas neuropatol\u00f3gicas que subyacen este d\u00e9ficit en este modelo (Takeda, 2009). Se ha sugerido que el rat\u00f3n SAMP8 es un modelo animal ade-cuado como modelo de neurodegeneraci\u00f3n, ya que muestra muchas alteracio - nes neurol\u00f3gicas asociadas con el envejecimiento como deterioro cognitivo, des\u00f3rdenes emocionales, alteraci\u00f3n del ritmo circadiano junto con determina - das alteraciones neuropatol\u00f3gicas y neuroqu\u00edmicas (Takeda, 2009; Ito, 2013). En concreto, la cepa SAMP8 presenta p\u00e9rdida neuronal, reducci\u00f3n en la densi-dad de espinas dendr\u00edticas, patrones de degeneraci\u00f3n espongiforme, microglio - sis y astrogliosis en hipocampo, tronco encef\u00e1lico y medula espinal, adem\u00e1s muestra un aumento del EO y disfunci\u00f3n mitocondrial (Morley et al., 2012; Del Valle et al., 2011; Pall\u00e0s, 2012) y sobreexpresi\u00f3n de prote\u00ednas relacionadas con la EA, como son acumulaci\u00f3n de \u00df-amiloide (Morley et al., 2002) e hiperfos-forilaci\u00f3n de Tau (Pall\u00e0s, 2012). Por todo ello, se ha indicado su validez como modelo de la EA ya que estas alteraciones histopatol\u00f3gicas son las descritas en pacientes con la EA. La cepa SAMR1, gen\u00e9ticamente similar a la SAMP8, po-see un envejecimiento y funci\u00f3n cognitiva normal, aunque algunos individuos tiene predisposici\u00f3n a desarrollar alg\u00fan fenotipo patol\u00f3gico, ya sea conductual y/o f\u00edsico (Takeda et al., 1997) se utiliza como cepa control. Por otra parte y de manera m\u00e1s concreta, se han descrito alteraciones en el perfil de expresi\u00f3n g\u00e9nica en el hipocampo a los 12 meses de edad, en los ratones SAMP8 frente al rat\u00f3n SAMP8 cruzado con CD-1, siendo las v\u00edas de LTP, la se\u00f1alizaci\u00f3n de fosfatidilinositol y los procesos de endocitosis los m\u00e1s afectados. Todos ellos est\u00e1n implicados en el metabolismo de \u00df-amiloide, por lo tanto relacionadas con el proceso de formaci\u00f3n de memoria y consolidaci\u00f3n (Armbrecht et al., 2014). Estos genes intervienen en funciones del desarrollo 130 epigen\u00e9tica y estilos de vida cerebral, neuroprotecci\u00f3n, transducci\u00f3n de se\u00f1al, plegamiento y degradaci\u00f3n de prote\u00ednas, organizaci\u00f3n del citoesqueleto y transporte, respuesta inmune, procesamiento de \u00df-amiloide, producci\u00f3n de ROS, inflamaci\u00f3n y disfunci\u00f3n mitocondrial y explican en gran medida porque sucede la neurodegeneraci\u00f3n en el modelo de rat\u00f3n SAMP8. Por \u00faltimo, recientemente se han llevado a cabo diversos estudios epigen\u00e9 - ticos sobre la cepa SAMP8 para explicar su fenotipo sencescente. En el primer estudio, demuestran que miR-16 regula la expresi\u00f3n de la prote\u00edna APP re-duciendo los niveles de esta, y que miR-16 se encuentra infraexpresado en la cepa SAMP8 (Liu et al., 2012). En un segundo estudio, se describen un serie de miARNs que regulan diversos nodos de ciertas sub-redes g\u00e9nicas et 2013). Posteriormente, se encuentran alteraciones significativas en la ex-presi\u00f3n de diversos genes de enzimas HDAC tales como Sirt1, Hdac5 y Hdac6, tambi\u00e9n de los niveles globales de acetilaci\u00f3n de las histonas H3 y H4 y de diversos miARNs en el hipocampo en hembra de la cepa SAMP8 a los 8 meses de edad que en parte revierten con una intervenci\u00f3n de ejercicio voluntario (Cos\u00edn-Tom\u00e1s et al., 2014). Por ello, el modelo SAMP8 se presume como una herramienta \u00fatil para entender los mecanismos epigen\u00e9ticos implicados en el envejecimiento y que tambi\u00e9n intervienen en la EA. Efecto del enriquecimiento ambiental (EE) en el modelo SAMP8 El enriquecimiento ambiental, como concepto de \"modificaci\u00f3n del entorno de los animales en cautividad para mejorar su bienestar f\u00edsico y psicol\u00f3gico, proporcionando est\u00edmulos necesarios para la especie\"(Baumans, 2005), ha de-mostrado que retrasa la p\u00e9rdida neuronal durante el envejecimiento (Gould et al., 2000), mejorando la cognici\u00f3n, la memoria, el comportamiento y la coordi-naci\u00f3n motora en los modelos precl\u00ednicos de la demencia, la depresi\u00f3n, la EA, la EP, y la EH (Faherty et al., 2005; Jankowsky et al., 2005;. Hannan, 2014). En este sentido, en los \u00faltimos a\u00f1os, se han realizado una gran variedad de estudios para evaluar el efecto del medio ambiente enriquecido en la neurode-generaci\u00f3n asociada a la EA. Estos estudios han utilizado diferentes modelos de rat\u00f3n transg\u00e9nico para la EA, adem\u00e1s se han realizado distintos tipos de intervenciones (Costa et al., 2007; Jankowsky et al., 2005; Pietropaolo et al., 2014), por lo que no debe sorprender la gran cantidad de resultados diferentes. La interpretaci\u00f3n tradicional de la mejora cognitiva surge como consecuencia de cambios estructurales en el cerebro, b\u00e1sicamente en la plasticidad sin\u00e1ptica e 131 Christian Gri\u00f1\u00e1n -Ferr\u00e9 incremento de la densidad dendr\u00edtica. Por tanto, se establecen m\u00e1s sinapsis por neurona, hecho que refleja, el aprendizaje y almacenamiento de informaci\u00f3n llevado a cabo durante el EE (Lazarov and Larson, 2007). Adem\u00e1s, algunos estudios han mostrado resultados negativos que pueden ser debido a dificulta - des para detectar cambios que son sutiles o como consecuencia de una alta va-riabilidad. Sin embargo, estos resultados ponen de relieve, inevitablemente, la importancia de los factores ambientales como moduladores de metabolismo de las prote\u00ednas, las v\u00edas de se\u00f1alizaci\u00f3n neuronal y la expresi\u00f3n de genes, y como actores principales en el desarrollo de la neurodegeneraci\u00f3n asociada de la EA. En resumen, los mecanismos moleculares por los que el EE altera la estructura y funci\u00f3n del cerebro no se conocen suficientemente. Para ello, deb\u00edamos considerar una serie de factores importantes a nivel ex- perimental, tales como el modelo a usar, el g\u00e9nero, la duraci\u00f3n de la exposici\u00f3n al ambiente enriquecido y el tipo de EE. En este sentido, el mejor modelo para realizar dicha intervenci\u00f3n era SAMP8. Primero porque es un modelo que no se ha manipulado gen\u00e9ticamente, y en segundo, porque el EO juega un papel importante en el proceso de envejecimiento en general, y de la neurogeneraci\u00f3n en particular como est\u00e1 descrito por diferentes autores y por nuestro laboratorio (Canudas et al., 2005; Gri\u00f1an-Ferr\u00e9 et al., 2016; Morley et al., 2012a; Sureda et al., 2006). Por otro lado, se realiz\u00f3 una primera aproximaci\u00f3n en machos. Como he- mos dicho, el proceso de senescencia y declive cognitivo acontece de manera similar en ambos sexos, pero un objetivo secundario del trabajo desarrollado en la caracterizaci\u00f3n de la cepa fue establecer un procedimiento de estabulaci\u00f3n que mejorara las condiciones de vida de los ratones en la jaula. Los machos SAMP8 son muy agresivos y el n\u00famero de peleas y lesiones es muy elevado, obligando a la estabulaci\u00f3n individual a partir de los 2 meses de edad. Este hecho, conlleva diferentes inconvenientes a nivel experimental, ya que la sepa-raci\u00f3n provoca, por ejemplo, cambios en el comportamiento social, reducci\u00f3n de la cognici\u00f3n, aspectos a tener en cuenta cuando se realiza cualquier tipo de intervenci\u00f3n farmacol\u00f3gica o no, ya que estas alteraciones pueden provocar cambios anat\u00f3micos y moleculares en la respuesta a la misma y por tanto dis-torsi\u00f3n en los resultados experimentales importantes. Debido a la necesidad de individualizarlos a partir de los 2 meses, condi- cion\u00f3 el inicio de la exposici\u00f3n al ambiente enriquecido de manera temprana. Dado que nuestro objetivo primario era inducir cambios epigen\u00e9ticos sustan-ciales y estos tienen mayor relevancia durante la vida prenatal y postnatal, ya 132 epigen\u00e9tica y estilos de vida que en estos per\u00edodos es cuando los organismos son m\u00e1s vulnerables, se realiz\u00f3 la intervenci\u00f3n en el momento del destete, es decir, a partir del d\u00eda 21 de vida posnatal. En el primer trabajo, hemos demostrado y est\u00e1 descrito que el deterio-ro cognitivo en los SAMP8, aparece entre los 2 y 3 meses (Morley et al., 2012), por tanto se realiz\u00f3 la valoraci\u00f3n conductual a los 3 meses de edad (despu\u00e9s de 2 meses de EE) y las determinaciones moleculares a los 4 meses, tras las pruebas conductuales. Es importante resaltar que la mayor\u00eda de estudios con EE en modelos de rat\u00f3n de la EA, se han realizado en el momento de inicio de la acumulaci\u00f3n de \u00df-amiloide, hecho que podr\u00eda explicar porque la mayor\u00eda de ellos no han mostrado un efecto positivo del EE sobre la producci\u00f3n de A\u00df y la formaci\u00f3n de SPs pero si a nivel conductual y cognitivo, por lo que de nuevo afianza nuestra manera de entender los procesos que pueden estar orquestando este tipo de intervenci\u00f3n. En este contexto, se hace tambi\u00e9n importante identificar los aspectos de la experiencia de enriquecimiento que son necesarios y suficientes para revertir deterioros. En un ambiente enriquecido, el animal se expone y puede interac - tuar con un complejo conjunto de est\u00edmulos, se permite m\u00e1s libertad de movi-miento y ejercicio, y est\u00e1 provisto de m\u00e1s estimulaci\u00f3n social que los animales alojados en condiciones normales de laboratorio. Lacomplejidad esencial del entorno hace que sea dif\u00edcil especificar los aspectos del medio ambiente que promueven mecanismos cerebrales distintos. Por este motivo nosotros nos cen-tramos en realizar un tipo de EE con objetos nuevos y accesorios en los que el factor ejercicio no entraba en juego, para as\u00ed poder relacionarlo de una manera m\u00e1s aproximada a la estimulaci\u00f3n cognitiva y aproximarlo al concepto descrito en humanos, la llamada \"Reserva cognitiva\", en la que los individuos con ma-yor estimulaci\u00f3n cognitiva a lo largo de su vida como consecuencia de su nivel de escolarizaci\u00f3n y socioecon\u00f3mico reducen el riesgo a padecer la enfermedad (Stern, 2012). Por todo esto, el EE consisti\u00f3 en describir y demostrar el efecto neuroprotec - tor sobre el comportamiento, el deterioro cognitivo y el proceso de senescencia que aparecen en el modelo de rat\u00f3n SAMP8. En este sentido, demostramos me-joras a nivel conductual y locomotor como muestran los resultados de la prueba del OF con un incremento de la actividad horizontal y vertical junto con una reducci\u00f3n de la emotividad y temerosidad en los ratones SAMP8 con EE. Ade-m\u00e1s, mediante la prueba TCT demostramos una reducci\u00f3n del comportamiento agresivo. A nivel cognitivo, observamos una reducci\u00f3n del deterioro cognitivo en los ratones con EE tanto en la prueba NORT con un incremento significativo del ID como en la prueba de memoria y aprendizaje MWM, con una incremen -133 Christian Gri\u00f1\u00e1n -Ferr\u00e9 to del tiempo en la zona de la plataforma y reducci\u00f3n de la distancia recorrida hasta la plataforma. A nivel molecular, demostramos una reducci\u00f3n de los procesos de neurode- generaci\u00f3n en el hipocampo de los ratones SAMP8, tanto a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de las quinasas GSK-3\u00df, CDK-5 y \u00df-catenina como de los marcadores de la EA, donde observamos una reducci\u00f3n de APP y de hiperfosforilaci\u00f3n de Tau principalmente. As\u00ed que, nuestros resultados confirman que la selecci\u00f3n de los par\u00e1metros de los factores a tener en cuenta para realizar la intervenci\u00f3n con EE ambiental fueron adecuados, ya que obtuvimos resultados que corroboran parte de los estudios realizados o van en consonancia con estos en otros modelos animales (Jankowsky et al., 2005; Kempermann et al., 2002). En este contexto, el segundo estudio con EE consisti\u00f3 en demostrar los mecanismos subyacentes que correlacionan con los efectos neuroprotectores anteriormente descritos. Nuestro estudio produjo modificaci\u00f3n de las marcas epigen\u00e9ticas, incluyendo la 5-mC y 5-hmC global del ADN y la acetilaci\u00f3n global de las histonas H3 y H4, junto con alteraciones en la expresi\u00f3n g\u00e9nica de diversas enzimas epigen\u00e9ticas, concretamente de la metiltransferasa de ADN Dnmt3b y la translocasa Tet1, y por otro lado las deacetilasas Hdac1/2 y Sirt2 y Sirt6. Dichas modificaciones correlacionan con el efecto neuroprotector que se tradujo en la demostraci\u00f3n de dos mecanismos moleculares concretos, uno de acci\u00f3n antioxidante, como consecuencia de la inducci\u00f3n de genes mediante el factor de transcripci\u00f3n NRF2 y otro, antiinflamatorio como consecuencia de la reducci\u00f3n de la inducci\u00f3n de citoquinas proinflamatorias por el factor de transcripci\u00f3n NF-k\u00df. De esta forma, los resultados presentados confirman el papel clave de los mecanismos epigen\u00e9ticos como factores principales en el proceso de envejeci - miento y la EA. As\u00ed como, el uso de las intervenciones con EE para determinar las modificaciones epigen\u00e9ticas que pueden ayudar a entender los procesos que subyacen a la patolog\u00eda y descubrir nuevas dianas terap\u00e9uticas.135EL PODER DE LA COMUNICACI\u00d3N EN LAS REDES PROFESIONALES Dra. Kindel\u00e1n Amorrich, Cecilia Acad\u00e9mica Correspondiente de la Real Academia Europea de Doctores y Miembro del Instituto de Cooperaci\u00f3n Internacional de la RAED Remont\u00e1ndonos a la historia, los antiguos griegos consideraban la comuni- caci\u00f3n como un elemento crucial para favorecer la cohesi\u00f3n social, impulsar la democracia, incentivar la justicia y promover la educaci\u00f3n de j\u00f3venes y de los ciudadanos. Sin embargo, en una sociedad moderna, el concepto de comunica-ci\u00f3n tiene un significado mucho m\u00e1s amplio puesto que se ha convertido en una parte integral de nuestra vida cotidiana en la competitiva era moderna y juega un papel fundamental en las relaciones humanas y en el desarrollo profesional. 1. Significado de la comunicaci\u00f3n La palabra \"comunicaci\u00f3n\" proviene de la palabra latina \"comunicare\", que significa \"compartir\" o \"hacer algo juntos\". En su nivel m\u00e1s b\u00e1sico, este t\u00e9rmi - no significa dar a conocer unas necesidades determinadas, aunque en su nivel superior la comunicaci\u00f3n va m\u00e1s all\u00e1 tratando de construir relaciones s\u00f3lidas y de confianza con otras personas. La comunicaci\u00f3n siempre ser\u00e1 un instrumento importante para mantener las relaciones y para establecer una comunidad y el lenguaje es la herramienta que 136 el poder de la comunicaci\u00f3n en las relaciones profesionalesfacilita la comunicaci\u00f3n. La educadora y psicoterapeuta Virginia Satir escribi\u00f3: \"Una vez que un ser humano llega a la Tierra, la comunicaci\u00f3n es el factor individual m\u00e1s importante que determina qu\u00e9 tipo de relaciones establece con los dem\u00e1s y qu\u00e9 le sucede en el mundo \". 2. Elementos que componen la comunicaci\u00f3n Como veremos a continuaci\u00f3n, toda la comunicaci\u00f3n se compone de tres elementos: la intenci\u00f3n, el estilo y el contenido. 1. La intenci\u00f3n en la comunicaci\u00f3n: La intenci\u00f3n es el elemento m\u00e1s b\u00e1- sico e importante de la comunicaci\u00f3n porque es siempre lo primero que la persona escucha, es la fuerza que subyace detr\u00e1s de las palabras. Si el receptor interpreta una intenci\u00f3n positiva, preparar\u00e1 el escenario para una comunicaci\u00f3n productiva, pero, si por el contrario es negativa, todo lo que se dice puede abrumarle y har\u00e1 que las palabras carezcan de sentido para \u00e9l. Es el emisor quien establece el tono con su intenci\u00f3n. Aqu\u00ed hay tres claves importantes a tener en cuenta: 1. Una intenci\u00f3n positiva y afirmativa allana el camino para una comuni- caci\u00f3n abierta. Permite que las personas se sientan relajadas y se comu-niquen con su estilo natural. 2. Un tono que comunique el deseo de escuchar lo que la otra persona dice sienta las bases para la confianza y el respeto mutuo. 3. Cada comunicaci\u00f3n est\u00e1 formada por dos conversaciones, el contenido hablado y el lenguaje corporal. Normalmente deben ir alineados, pero si se contradicen es la comunicaci\u00f3n no verbal la que prevalece. \"El lenguaje corporal siempre triunfa sobre el contenido cuando los dos est\u00e1n en conflicto \", Nick Morgan. La intenci\u00f3n es el prop\u00f3sito subyacente de nuestra comunicaci\u00f3n y se refleja en nuestro tono y en lenguaje corporal (comunicaci\u00f3n no verbal). Este concepto es interesante porque durante la comunicaci\u00f3n las perso-nas obtienen la informaci\u00f3n del siguiente modo: un 55% del lenguaje corporal, un 38% de la voz y del tono y solo un 7% a trav\u00e9s de palabras. 2. Estilo de comunicaci\u00f3n: La forma en la que los seres humanos pensamos y nos comunicamos se refleja en el modo en el que escuchamos y res-137 CeCilia Kindel\u00e1n amorri Chpondemos. Las personas pueden desarrollar cuatro niveles diferentes de comunicaci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, describimos estos cuatro poderes: 1. El primer poder: expresarse Desde el momento en que salimos del \u00fatero materno comenzamos a expresar lo que queremos. Comunicamos que tenemos hambre, estamos tristes o felices. Con el tiempo, aprendemos a usar palabras. Aprendemos a nombrar estados mentales y emocionales simples. Cuando somos adul-tos, hemos desarrollado una gama completa de estrategias para expresar c\u00f3mo nos sentimos y qu\u00e9 queremos. Sin embargo, incluso como adultos, todav\u00eda estamos trabajando en este primer poder. Los adultos, a menudo, en lugar de ir directamente al fondo de lo que quie - ren expresar, utilizan rodeos, desviando la atenci\u00f3n del problema real o de la necesidad como consecuencia del miedo a la exposici\u00f3n o al miedo a perder autoridad. Sin embargo, aprender a expresarnos incluso en situaciones m\u00e1s delicadas es fundamental. La t\u00e9cnica para dominar de este primer poder consiste en aprender a identificar nuestros \"guiones internos\", es decir, a expresar los conflictos subyacentes y poder resolverlos sin provocar respuestas defen-sivas. Cuando esta pr\u00e1ctica se usa con regularidad, y de forma efectiva puede reducir el tiempo dedicado a lidiar con conflictos. Para expresar un guion interno de manera eficaz, es necesario centrar la atenci\u00f3n de las personas en los miedos y sentimientos de dolor. Los guiones internos afectan a la productividad. Estamos psicol\u00f3gicamen - te programados para sentirnos bien con nuestras decisiones. Cuando tene-mos un guion interno, nos encontramos en lo que los psic\u00f3logos llaman \"disonancia\". Esencialmente, quiere decir que nos encontramos en con-flicto con nosotros mismos. Si no somos capaces de expresarlos, los guio-nes internos son insidiosos porque nos paralizan. Provocan pensamientos del tipo de: \"Hasta que no resolvamos este problema, no puedo seguir adelante\" o, \"V oy a hacer lo m\u00ednimo para salir adelante\". Y el resultado inevitable es una ca\u00edda en espiral de la productividad. Sin embargo, cuan-do somos capaces de expresar nuestros guiones internos o internal script (en su versi\u00f3n en ingl\u00e9s), tomamos medidas para resolver el conflicto y restaurar nuestro equilibrio cognitivo y emocional. La implicaci\u00f3n de los l\u00edderes es muy importante porque tienen la responsabilidad de empoderar a las personas que forman sus equipos para que expresen sus guiones 138 el poder de la comunicaci\u00f3n en las relaciones profesionalesinternos. Al comunicar su inter\u00e9s en escuchar y modelar esta habilidad se produce un gran avance para mejorar la productividad y reducir la rota-ci\u00f3n en las empresas. 2. El segundo poder: escuchar y responder Nada m\u00e1s nacer a la vida comenzamos a aprender a responder a est\u00edmu- los externos. Por ejemplo, nos re\u00edmos de las caras divertidas. Sentimos el estado de \u00e1nimo de otras personas y, a medida que adquirimos el uso del lenguaje, respondemos con palabras. Cuando la mayor\u00eda de nosotros llega a los cinco o seis a\u00f1os, podemos compartir nuestros pensamien - tos y sentimientos con otra persona y construir relaciones incipientes. A medida que envejecemos, aprendemos a participar en una conversaci\u00f3n, reconociendo que la otra persona merece nuestro respeto y atenci\u00f3n. Co-menzamos a establecer patrones de habla y escucha basados en la noci\u00f3n de reciprocidad y construcci\u00f3n de confianza. La capacidad de escuchar y responder se trata de un nivel m\u00e1s avanzado dentro del estilo de la comu-nicaci\u00f3n, por lo que las personas que dominan este segundo horizonte po-der pueden extraer un significado m\u00e1s profundo de una conversaci\u00f3n que simplemente lo que se dice literalmente. Pueden parafrasear lo que han escuchado y validar su interpretaci\u00f3n para crear v\u00ednculos m\u00e1s profundos de confianza. O pueden interpretar lo que alguien quiere decir y agregarle nuevas capas de significado. 3.- El tercer poder: regular la atenci\u00f3n y la intenci\u00f3n Las personas que dominan el tercer poder muestran un nivel de autocon- ciencia y autocontrol elevado durante la comunicaci\u00f3n, logrando as\u00ed altos niveles de inteligencia emocional. Existen cuatro niveles de atenci\u00f3n: 1. V olici\u00f3n: \u00bfMi atenci\u00f3n es voluntaria o involuntaria? 2. Conciencia: \u00bfEstoy en un estado muy consciente o en un estado de rutina? 3. Afinidad: \u00bfMe atrae o me repugna es creativa, anal\u00edtica \u00bfLo estoy variando seg\u00fan la situaci\u00f3n? Los comunicadores expertos en este tercer poder son conscientes de la calidad de su atenci\u00f3n y muestran conciencia social y pol\u00edtica para selec-139 CeCilia Kindel\u00e1n amorri Chcionar el entorno adecuado. Por ejemplo, si est\u00e1n escuchando a alguien que tiene problemas, pueden optar por responder de diferentes formas: - Anal\u00edticamen te: \"He tenido experiencias similares. S\u00e9 por lo que est\u00e1s pasando. As\u00ed es como lo resolv\u00ed \". - Con empat\u00eda: \"Realmente puedo apreciar c\u00f3mo te sientes. \u00bfC\u00f3mo puedo ayudar?\" - Creativamente: \"Es incre\u00edble lo que te sucedi\u00f3. Pensemos en algunas formas en las que podr\u00edas lidiar con la situaci\u00f3n\" Comprender la intenci\u00f3n es clave para mejorar la calidad de la comuni - caci\u00f3n. Hay cuatro tipos de intenci\u00f3n que subyacen a toda comunicaci\u00f3n: afirmar, controlar, defenderse y retirarse. Todo el mundo muestra los cua-tro tipos de intenci\u00f3n, pero el objeto de los excelentes comunicadores es mantener una intenci\u00f3n afirmativa puesto que es la \u00fanica positiva. Las otras tres conducen al conflicto. Con una atenci\u00f3n afirmativa nuestra mente est\u00e1 dispuesta a escuchar otros puntos de vista, nuestro cuerpo se siente relajado y confiado, en una po-sici\u00f3n de fuerza por el alto nivel de confianza en la gente que le rodea. En esta situaci\u00f3n sabemos que es muy probable que el mejor resultado se obtenga cuando todos los presentes compartan sus puntos de vista abier - tamente, sin importar cu\u00e1n desafiante sea, dejando que la mejor l\u00f3gica gane. Pero cuando la mente est\u00e1 enfocada en defender una posici\u00f3n concreta es cuando desarrollamos una intenci\u00f3n controladora; deseamos limitar el debate, la discusi\u00f3n y las opciones; no somos tan receptivos a nuevos puntos de vista. Nuestro cuerpo est\u00e1 en tensi\u00f3n porque no tenemos la seguridad de que de un intercambio de puntos de vista vaya a resultar el mejor resultado, probablemente porque se percibe un conflicto entre nuestra agenda y la de otras personas. Una intenci\u00f3n defensiva en la comunicaci\u00f3n provoca la sensaci\u00f3n de re- troceso en nuestra mente porque tratamos de defender una posici\u00f3n en contra de lo que percibimos como un ataque. Aqu\u00ed el enfoque est\u00e1 en pro-tegerse contra un oponente al que percibimos como formidable. Podemos sentir c\u00f3mo se elevan los niveles de adrenalina. Nuestro orgullo y repu-taci\u00f3n est\u00e1n en juego por lo que la comunicaci\u00f3n se vuelve m\u00e1s aguda y estridente, menos relajada y menos productiva.140 el poder de la comunicaci\u00f3n en las relaciones profesionalesCuando dejamos de hablar y de escuchar y nos gustar\u00eda levantarnos para salir corriendo es porque estamos adoptando una intenci\u00f3n de retraimien-to y alejamiento. Mentalmente ya hemos huido, aunque lo \u00fanico que nos impide retirarnos f\u00edsicamente es la sensaci\u00f3n de verg\u00fcenza por el da\u00f1o a nuestra reputaci\u00f3n. Est\u00e1 claro que, cuando nos sentimos c\u00f3modos con las personas que nos rodean es f\u00e1cil ser un comunicador brillante y adquirir una intenci\u00f3n afir - mativa en la conversaci\u00f3n a trav\u00e9s de una comunicaci\u00f3n abierta, relajada y amistosa. El desaf\u00edo llega cuando nos sentimos amenazados y de repente, nuestra intenci\u00f3n cambia a un modo de control o de defensa. Si las cosas van mal, la intenci\u00f3n podr\u00eda cambiar a\u00fan m\u00e1s hacia un estado de resisten-cia. En este escenario la clave consiste en tomar conciencia del cambio y decidir hacer algo al respecto para luego tomar el curso de acci\u00f3n correc-to. Cuanto antes podamos retroceder, mejor, pero esta tarea no es f\u00e1cil. En primer lugar, habr\u00eda que lograr un modo de poder relajarse para con- seguir cambiar de estado de \u00e1nimo: tomarse un descanso, respirar profun-damente y pensar en cosas que nos hagan feliz ayuda mucho. Al cambiar nuestro estado f\u00edsico, el estado mental tambi\u00e9n var\u00eda. Como dicen los psic\u00f3logos: \"Act\u00faa del modo en que te gustar\u00eda sentirte\". A continuaci\u00f3n, deber\u00edamos reflexionar para comprender las causas por las que nos sentimos amenazados. Es importante determinar si es una amenaza leg\u00edtima o si simplemente son nuestros propios miedos que se transfieren. Descubrir que son apreciaciones subjetivas puede ayudarnos a sentirnos m\u00e1s relajados. El tercer paso ser\u00eda concentrarnos en nuestros puntos fuertes, en lo que hacemos bien. Los equipos de trabajo en las organizaciones est\u00e1n llenos de una gran variedad de seres humanos imperfectos que necesitan la ayu-da y el apoyo de los dem\u00e1s para lograr una comunicaci\u00f3n y decisiones productivas. Cada uno de nosotros somos uno de ellos. Rel\u00e1jate y recuer - da que nadie tiene la claridad absoluta ni el don de la perfecci\u00f3n. La regulaci\u00f3n de los niveles de atenci\u00f3n e intenci\u00f3n permite a los co- municadores mostrar un alto nivel de inteligencia emocional pudiendo usar una intenci\u00f3n afirmativa el noventa por ciento del tiempo. Incluso en medio de un acalorado debate, dir\u00e1n: \"Escucho lo que est\u00e1 diciendo y respeto sus puntos de vista, aunque no estemos de acuerdo\".141 CeCilia Kindel\u00e1n amorri ChDaniel Goleman, quien populariz\u00f3 el t\u00e9rmino \"inteligencia emocional\", ha demostrado que los l\u00edderes m\u00e1s exitosos muestran competencias de in-teligencia emocional como la autoconciencia, la autorregulaci\u00f3n, la mo-tivaci\u00f3n, la empat\u00eda y la habilidad social y, por lo tanto, son capaces de construir de manera m\u00e1s profunda y satisfactoria relaciones. Parte de la in-teligencia emocional es hablar conscientemente desde el \"yo\". Para evaluar nuestras habilidades en relaci\u00f3n a la atenci\u00f3n es conveniente preg\u00fantese: - \u00bfSoy consciente de mi atenci\u00f3n? \u00bfEjerzo control sobre ella?- Cuando escucho, \u00bfestoy completamente involucrado en la con- versaci\u00f3n? - \u00bfSintonizo mi mente para escuchar no solo las cosas que dice la otra persona, sino las cosas que no dice? - \u00bfHago preguntas buenas y afirmativas dise\u00f1adas para profundizar mi comprensi\u00f3n? - \u00bfAfirmo el punto de vista de la otra persona, incluso si no estoy de acuerdo con \u00e9l? \" Si la mayor parte del tiempo respondemos afirmativamente a estas pre-guntas significa que dominamos el tercer poder de la comunicaci\u00f3n, el relacionado con la intenci\u00f3n y atenci\u00f3n. 4.- El cuarto poder: comprender y responder a las personas en su \"estilo\" Las personas con el cuarto poder pueden llevar su comunicaci\u00f3n un paso m\u00e1s all\u00e1 y variar su estilo de comunicaci\u00f3n bas\u00e1ndose en una compren - si\u00f3n precisa del estilo de comunicaci\u00f3n de la otra persona y las suposicio-nes que subyacen a ese estilo. Cuando lo individuos act\u00faan de este modo, tienen conciencia de s\u00ed mismos e identifican el marco de referencia de la otra persona para adaptar su propio estilo en consecuencia. Dominar este cuarto poder facilita la comunicaci\u00f3n entre personas con puntos de vista diferentes y, a menudo, conflictivos. Incluso cuando las personas hablan de un mismo tema, el mismo idioma, pueden estar hablando y escuch\u00e1n - dose entre s\u00ed dentro de diferentes marcos de referencia. El cuarto poder abarca el nivel m\u00e1s alto de autoconciencia porque la escu- cha es verdaderamente poderosa: mientras escuchan, pueden identificar r\u00e1pidamente el marco de referencia subyacente y responder en ese marco. Para la persona a la que se escucha, es una experiencia incre\u00edble. Escuchar 142 el poder de la comunicaci\u00f3n en las relaciones profesionalescon fuerza no es una actividad pasiva. Un buen oyente se concentra no s\u00f3lo en las palabras, sino en comprender el punto de vista subyacente de la otra persona. Los oyentes poderosos se enfocan en los tonos sutiles, las expresiones faciales y el contexto, y luego responden de una manera que demuestra que han escuchado el significado del hablante, as\u00ed como las pa-labras. Escuchan para entender, no solo para descubrir c\u00f3mo argumentar. Una forma de asegurarse de que entiende exactamente lo que quiere decir el hablante y de comunicar su comprensi\u00f3n es reflej\u00e1ndole al hablante lo que cree que est\u00e1 diciendo. Parafrasear no significa simplemente repetir sus palabras como un loro. Significa reafirmar la posici\u00f3n del hablante con nuestras propias palabras, teniendo en cuenta los signos no verbales que ves y el tono de voz que escuchas. Existen diferentes estilos de comunicaci\u00f3n. Aprender a identificarlos es muy positivo para luego adaptar el nuestro seg\u00fan la situaci\u00f3n. Por ejemplo, al cono-cer a alguien por primera vez, resulta muy positivo hacer preguntas, escuchar activamente y observar sus reacciones. Cada uno de los estilos opera a partir de un conjunto diferente de supuestos, pero a continuaci\u00f3n aportamos una ins-tant\u00e1nea r\u00e1pida: - Director: es un l\u00edder orientados a la acci\u00f3n y enfocado en los resulta-dos. Su estilo de comunicaci\u00f3n es asertivo y orientado a las tareas. Los directores operan bajo el supuesto de que se valora la acci\u00f3n r\u00e1pida y la decisi\u00f3n, y que las personas son recompensadas por hacer las cosas, cuanto antes, mejor. Los directores enmarcan el mundo como un lugar competitivo de acci\u00f3n y decisi\u00f3n. - Comunicativo: se enfoca en liderar a trav\u00e9s de sus ideas creativas. El estilo de comunicaci\u00f3n es asertivo y orientado a las personas. Su su-puesto operativo es que las personas deben sentirse libres de expresar sus opiniones, pensar fuera de la caja y articular lo que sienten. Les gusta entretener. Enmarcan el mundo como un lugar donde las perso-nas son reconocidas por su creatividad y logros personales. - Pensador: son l\u00edderes orientados a los detalles y se centran en lo que se necesita para hacer bien el trabajo. El estilo de comunicaci\u00f3n del pen-sador es menos asertivo que el del \"director\" y el \"comunicador\". Al igual que los directores, los pensadores tambi\u00e9n est\u00e1n orientados a las tareas; asumen que existe la mejor manera de hacer las cosas, y es su trabajo asegurarse de que no se cometan errores. Se sienten recompen -143 CeCilia Kindel\u00e1n amorri Chsados cuando una tarea o proyecto se hace bien. Enmarcan el mundo como un lugar en el que resolver problemas y hacer las cosas. - Armonizador: lideran apoyando a otros. Su estilo de comunicaci\u00f3n tambi\u00e9n es menos asertivo que el \"director\" y que el \"comunicador\". Al igual que los comunicadores, los armonizadores est\u00e1n orientados a las personas. Operan bajo el supuesto de que deben ocuparse de las necesidades del equipo y del bienestar de otras personas. Se sienten re-compensados cuando el equipo se desempe\u00f1a bien. Enmarcan el mun-do como un lugar donde las relaciones con las personas son el aspecto m\u00e1s importante de sus vidas y prefieren trabajar en colaboraci\u00f3n. Las personas no desarrollan \u00fanicamente uno de estos estilos, sino que su comunicaci\u00f3n est\u00e1 formada por una amalgama de los cuatro. Para com-prender c\u00f3mo se comunica nuestro interlocutor necesitamos saber con qu\u00e9 fuerza exhibe cada uno de estos estilos. Lo importante del cuarto po-der es que se puede aprender. Empieza por ejercitar tu propio estilo para a continuaci\u00f3n, aprender a descifrar los estilos de otras personas. Tabla 1. Resumen de los principales estilos de comunicaci\u00f3n DIRECTOR COMUNICATIVO PENSADOR ARMONIZADOR Orientado a la acci\u00f3nOrientado a las personasOrientado a los detallesOrientado al bienestar de las personas Enfocado en resultadosEnfocado en la creatividadEnfocado en las tareas y en que salgan bienEnfocados en la colaboraci\u00f3n Comunicaci\u00f3n asertivaComunicaci\u00f3n asertivaComunicaci\u00f3n menos asertivaComunicaci\u00f3n menos asertiva Valora la decisi\u00f3n Valora la libertad de expresi\u00f3nValora la resoluci\u00f3n de problemasValora las relaciones con las personas Al hablar con un \"director\", hay que ir directo al grano y la discusi\u00f3n termina en cinco minutosAl hablar con un \"comunicador\" funciona muy bien las historias y las bromas.Al hablar con un \"pensador\" hay que ser muy detallado y anal\u00edticoAl hablar con un \"armonizador\", es bueno comenzar con una peque\u00f1a charla antes de presentar el tema real de discusi\u00f3n. Informaci\u00f3n: en forma r\u00e1pida y con vi\u00f1etasInformaci\u00f3n: quieren una exploraci\u00f3n m\u00e1s completa de diferentes opciones e ideas.Informaci\u00f3n: quieren escuchar el pensamiento detallado detr\u00e1s de una propuesta.Informaci\u00f3n: quieren comprender el impacto de cualquier propuesta en las personas.144 el poder de la comunicaci\u00f3n en las relaciones profesionales3. Contenido En la comunicaci\u00f3n oral el contenido es expresado a trav\u00e9s de las palabras. Ciertamente es importante porque se trata de la verbalizaci\u00f3n de las ideas del emisor, pero hay que recordar que las personas obtienen la informaci\u00f3n s\u00f3lo un 7% a trav\u00e9s de palabras. Cuando el contenido est\u00e1 impulsado por datos, estos le otorgan una sensaci\u00f3n de objetividad, pero no hay que olvidar los otros ele - mentos que aportan informaci\u00f3n como la comunicaci\u00f3n no verbal o el estilo. 3. Niveles de comunicaci\u00f3n Conocemos cuatro niveles de comunicaci\u00f3n. Cada uno brinda diferentes re- sultados. 1.- Comunicaci\u00f3n unidireccio nal o informaci\u00f3n. Se trata del primer nivel y por lo general, se produce cuando alguien est\u00e1 hablando dirigi\u00e9ndose a un grupo objetivo. El resultado que se produce es el de construir conoci - miento. En mi experiencia, es en la \"informaci\u00f3n\" donde se encuentra la mayor parte de la comunicaci\u00f3n en una empresa. En muchos casos, hasta el 90-95% de toda la comunicaci\u00f3n se encuentra aqu\u00ed. Ejemplos de cana-les son: reuniones grandes, reuniones de departamento (le sorprender\u00eda saber cu\u00e1ntas de estas reuniones son unidireccionales), intranet, vallas publicitarias, peri\u00f3dicos, correo electr\u00f3nico, etc. 2.- El siguiente nivel es la \"comunicaci\u00f3n bidireccional\". Para crear esto, es necesario que exista una escucha activa. Una persona habla y otra responde. A esto es lo que llamamos discusi\u00f3n. Ahora bien, esto no sig-nifica que con este tipo de comunicaci\u00f3n bidireccional consigamos que la gente se motive o se involucre, todav\u00eda no, pero generamos compren-si\u00f3n. Ejemplos de canales son: tel\u00e9fono, reuniones de grupos peque\u00f1os (tambi\u00e9n pueden ser unidireccionales, por supuesto), conversaciones in-formales, etc. 3.- Para generar compromiso, debemos involucrar a nuestra audiencia. La gente quiere sentir que su opini\u00f3n cuenta. Si deseamos que la gente se involucre, hay que hacerlos parte del proceso de decisi\u00f3n. Esto no signi-fica que deba tener una democracia completa. Ninguna empresa es una democracia. Pero hay diferentes niveles en un proceso de decisi\u00f3n. Por ejemplo, el l\u00edder del equipo puede decide el \"qu\u00e9\" y dejar que su gente participe en la decisi\u00f3n del \"c\u00f3mo\". Cuando se trata de canales en este nivel, b\u00e1sicamente s\u00f3lo hay uno, y es el di\u00e1logo. 145 CeCilia Kindel\u00e1n amorri Ch4.- Finalmente, el \u00faltimo nivel. Aqu\u00ed es donde entra la acci\u00f3n. Hay un viejo dicho: \"Si siempre haces lo que siempre hiciste, siempre obtendr\u00e1s lo que siempre obtuviste\". El punto es: si queremos acci\u00f3n, debemos hacer algo diferente. Tabla 2. Niveles de comunicaci\u00f3n ENTRADA \u00e0 SALIDA Hablar Informaci\u00f3n Conocimiento Escuchar Comunicaci\u00f3n Entendimiento Involucrar Relaci\u00f3n Compromiso Cambio Resultados Acci\u00f3n El error que cometen muchos gerentes es que asumen que cuando env\u00edan informaci\u00f3n (nivel 1) el resultado que obtienen ser\u00e1 autom\u00e1ticamente que la gente realizar\u00e1 una determinada acci\u00f3n. Pero como hemos comentado, esto simplemente no funciona de esa manera. Si queremos conseguir un cambio en nuestros equipos y que entren en acci\u00f3n, debemos desplazarla desde el nivel 1 hasta el nivel 4. Conclusiones Los seres humanos tenemos una necesidad b\u00e1sica de sentirnos escuchados y comprendidos, y en cierto modo, nuestro mundo es un reflejo de nuestro estilo de comunicaci\u00f3n. Como hemos visto, estos estilos son, a su vez, una manifesta - ci\u00f3n de nuestra personalidad, pero no son exactamente iguales. Los acad\u00e9micos e investigadores est\u00e1n de acuerdo en que la personalidad es relativamente esta-ble y cambia solo sutilmente con el tiempo. Nuestro estilo de comunicaci\u00f3n, por otro lado, es un comportamiento apren- dido. Podemos modificarlo una vez que aprendamos a hacerlo. De hecho, los comunicadores m\u00e1s eficaces adaptan su estilo a su audiencia. Al ajustarlo, ayu-dan a las personas a relajarse y a sentirse m\u00e1s receptivas a lo que est\u00e1n diciendo. Esto los hace m\u00e1s exitosos como gerentes y l\u00edderes. El arte de comunicarse es una habilidad que se aprende. Se necesita entre - namiento y pr\u00e1ctica para hacerlo bien. Comunicarse aut\u00e9nticamente significa ser honesto, abierto y reflexivo en lo que dicen y en c\u00f3mo escucha y responde a lo que escucha. Por otro lado, una mala comunicaci\u00f3n puede conducir a la 146 el poder de la comunicaci\u00f3n en las relaciones profesionalesineficacia y la interrupci\u00f3n de las actividades por lo que, la mera comunicaci\u00f3n no sirve para nada. La comunicaci\u00f3n debe ser eficaz y clara. Adem\u00e1s, la co-municaci\u00f3n de valor solo puede florecer en un ambiente donde las diferencias individuales son apreciadas y los errores sean tolerados.147DIGITAL GENERATIONS AND TRANSFORMING WORKING ENVIROMENT Dra. Profesora en la Universidad Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n, Budapest, Hungr\u00eda The present study demonstrates how the needs and work environment expectations of the Y and Z generations grew up in the digital world are transforming office spaces and equipment and creating new workplace, are given a stronger for a more relaxed atmosphere. Examples are taken from the Office of the Year competition materials. New types of spaces, a prestigious work environment can be attractive and retaining factor for young workers; furthermore, it can give competitive advantage for companies that use it. INTRODUCTION Satellite workstation, dedicated and nomadic workstation, hot desk, shared desk, open space, office cubicle, lounge, break out, innovation lab, emphasis is on cooperation (Kon-czos, 8 is University. Her PhD dissertation - \"The linguistic and cultural infrastructure of capital investment in Hungary\" was defended in 2006. She has done her habilitation in 2013 in business and management sciences (Strategic approach to communication management). In 2018 she was appointed a professor. Her teaching and researching portfolio covers different areas of the communication and management sciences, such goals Chair of Scientific Student Association, as chair of Talent Supporting Committee and as chair of Scientific Council of the Doctoral Program in Business Administration Sciences within the frame of the Doctoral School of Regional and Business Administration Sciences. Since 2019 she is the chair of the Working Committee on Communication Management of Hungarian Scientific Academy's Committee of Business Administration Sciences. kszm@sze.hu 148 digital transforming working environmentThe space, the homelike environment encourages creative work. In this study, firstly we examine the work-related attitudes of the youngest two generations in the world of work. Next, we explore the characteristics of offices that have been radically trans-formed compared to the previous ones. As a method, we present some office photos of the winners of the Office of the Year Competition. With all of this, we show how designers and employers are adapting to the expectations of young workers by creating new types of spaces to attract talented workers. They are happy to share sel-fies with their friends on social media about their attractive, \"cool\" work environment. GENERAL AND WORK-RELATED CHARACTERISTICS OF GENERATIONS Y AND Z There is a lot of talk about generations these days. Why is this topic a more import - ant issue nowadays than in any other ages? After all, there have always been differences between the generations' values and worldviews. The explanation lies in the fact that, due to the unimaginably rapid development of digital technologies, a difference of a few years could mean completely different living conditions. Thus, the technological element of the socio-economic-political-technolog - ical reality called the \"cohort\" may change beyond recognition in ten years, affecting the other three elements Thus, living conditions change faster than even be-fore. The of change is accelerating due to global megatrends such as demographic change, urbanization, or new technologies (PWC, 2014). Founded in 1958 by Dan Yankelovich, Yankelovich Partners, a world-renowned consumer research organization, has published annual reports on consumer behaviour since 1971, the so-called Yankelovich monitor. For nearly 30 years, it has provided comprehensive information on consumer preferences, habits, and lifestyles. The au-thors of the 1998 the Ages: The Yankelovich Report on Generational Marketing\" - J. Walker Smith and Ann S. Clurman asked two Yankelovich researchers to analyse the incredibly valuable material from a perspective in the then United States' three generations (veterans, baby boomers, and X) as specific consumer groups. Generational research has since 2015). Currently, five generations are distinguished in the labour market and as consumers: in addition to the above three, generations Y and Z. The youngest named sixth is the alpha gener - ation. There may be some differences between countries as to where the line is drawn between each generation, with their classification based on their year of birth, which is also influenced by historical, political, economic and born before 1945; the so-called baby boom generation includes those born between 1946 and 1964; the X generation includes those born between 1965 and 1978; the generation Y includes those born between 1979 and 1997; the Generation Z includes those born between 1998 and 2010. For those born after 2010, we use the name alpha generation, saying that with them, the whole world begins from the beginning. Generation Y members are 42-24 years old. Meanwhile, children of Generation X, under the age of 23, known as Generation Z, are also constantly entering and Y and Z, such as smaller family size, closer attachment to parents, intensive use of social media, and mobile technologies (N\u00e1dai Garai, 2014; Konczos, 2016). behaviour and preferences in the work environment, due to the social, economic and technological environment. Since they mostly work with Generation X members in the workplace, and most of the workplace leaders come from Generation X, we also need to consider the specifics of Generation X (Table 1). Table 1 General Characteristics of the X, Y and Z Generations Generation X Y Z Born 1965 -1978 1979 - 1997 1998 - 2010 Events Fall of the Berlin Wall MTV launch Gaming consolesRecession, structure Strong work ethicValue of kids,\" witnessed mass layoffs and divorce of own childrenVery close to \"boomerang\" to parents' of a secure base150 digital generations and transforming working environmentGeneration X Y Z Born 1965 -1978 1979 - 1997 1998 - 2010 Defining technologyMobile phone and emailOnline search engines and concerned ease with the ambi-guity of an open, un-structured, spacesNeed spaces for mentor-ing, heads and blended online /face-to-face collaboration Source: based on Knoll, Inc, 2014, pp. 2-3. Generation X sees the boss as an expert with hard work experience. Access to the position of boss is limited and should be earned. In contrast, members of Generation Y believe they have the right to turn to the CEO from the very first day and tell them what's on their minds. This is natural for them because their Baby Boomer parents raised them to believe that their opinion matters. Generation X members are individualists, appreciating independence. Generation Y , on the other hand, seeks meaning in work and career, not just making money. X members linear. non-linear, is annoying to X members. Ys available, but they also expect to be able to leave the office at any time if they want to take a walk. They want to understand the essence of the company's mis-sion and values, and managers are looking for models of these. Generation X's famous complaint is the \"gap\" in language use. Ys think very fast and tend to do more things at the same time. Thus, the managers need to communicate 151 Marta Konczos szoMbathelyihis or her expectations much more clearly and accept that for Ys the regular feedback and for effective collaboration, the challenge for the end of the 2020 decade will be to meet the job-related requirements not only of Generation Y , but also of Generation Z, which is gradually entering the labour market. By 2020, 20 per cent of workers will come from Generation Z. Multigenerational teams can become appreciation and predictability can be ob- served for Generation Z. This may be explained by the fact that fewer members of Generation Z perhaps because their from their parents 'divorce and do not want their children to experience the same. They have very strong multi-tasking skills related to social media use. This means members of Generation Z are able to share attention and do many things at the same time. Growing up in online games, their online collaboration skills are developed, especially as these technologies in the work-place. However, they find it difficult to focus on a certain thing for a long time. Extensive online gaming experience can also be utilized in the workplace, in vir - tual collaboration. This provides an opportunity for the Generation Z to play a leading role. In addition, this requires workplaces that are suitable for both personal and online forms of communication. \"At work, Generation Z may lag Generation Y in social skills and comfort with ambiguity. They could experience more self-inflicted distractions due to a penchant for multi-tasking. But Generation Z will shine when it comes to successfully navigating the nuances of online collaborative work technologies and offering business leadership related to those interactions\" (survey by Knoll Inc, 2014:5). Other important factors in choosing jobs for these generations are that the workplace be close to home / or easily accessible, provide the opportunity for a private workspace, and be equipped with state-of-the-art technology. According to a business blog, top 7 job search priorities for Generation Z are as follows: 1) Grows opportunities, 2) Generous pay, 3) Making generations and transforming working environmentsecurity, 5) Healthcare benefits, 6) Flexible hours, 7) Manager to learn from (roberthalf. com). GENERATIONS AND OFFICES For the baby boomers born before 1964, it is a matter of prestige to have an inde- pendent office, its size, its location next to the manager's office. Generation X members sat in small office boxes at the time they got to work, but here the information was stuck. With the re-emergence of the one-room/open space offices, they also moved to the common space Members of the digital generation Y and Z love to live in a more familiar work environment. The focus is on collaboration, where the one-space/open-space concept is mixed with separable private spaces for efficient work. \"According to business leaders in an study, the most leadership qualities themselves. These colleagues feel comfortable in the process of great change because they have learned how to use each other's experience in different situations to solve their tasks effectively. These capabilities are needed to cope with the complex challenges of the current economic environment and to meet the ongoing need for in-novation. In short, we need to create an environment that encourages new and organizer of the Office of the Year Competition is a media group (iroda.hu) specializing in commercial real estate. The group announced the competition first time in 2010. In the competition, a jury of representatives of the profession office furniture harmonization of working environment and the brand; quality of social spaces; the involvement of employees in the creation of a new job and the satisfaction of employees\" (Kalm\u00e1r). Figure 1 shows examples of everything that is attractive to young workers: huge, bright spaces, a new generation of shared open office, ergonomic spaces and furniture, a lighting), a clearly designed floor plan. Figure 1 New generation of shared open offices 5 Source: In Figure 2, we can observe the common (with a difference in level, glass delimitation). The incorporation of purple into the workplace environment is unusual, yet very appropriate and elegant. Shared and spaces Source: 3 3 is an example colours, space, plants, light, soft carpet, light flooding through a window can create a feeling of homeliness in a shared office as well. Digital devices blend into space, harmonizing with the whole environment in colour and form. From here to send a selfie really \"cool\", the young worker can be proud of this work environment. 2 Published with the permission of iroda.hu 3 Published with the permission of iroda.hu Source: http://azevirodaja.hu/verseny/20152 In Figure 2, difference in level, glass delimitation). The incorporation of purple into the workplace environment is unusual, yet very appropriate and elegant. Figure Shared and personal spaces 5 Source: http://azevirodaja.hu/verseny/20152 In Figure 2, we can common (with a difference in level, glass delimitation). The incorporation of purple into the workplace environment is unusual, yet very appropriate and elegant. Shared and spaces Source: 3 3 is an example colours, space, plants, light, soft carpet, light flooding through a window can create a feeling of homeliness in a shared office as well. Digital devices blend into space, harmonizing with the whole environment in colour and form. From here to send a selfie really \"cool\", the young worker can be proud of this work environment. 2 Published with the permission of iroda.hu 3 Published with the permission of iroda.hu http://azevirodaja.hu/verseny/20153 3 is space, plants, light, soft carpet, light flood- ing through a window can create a feeling of homeliness in a shared office as well. Digital devices blend into space, harmonizing with the whole environment in colour 154 digital generations and transforming working environmentand form. From here to send selfie really \"cool\", the young worker can be of this work environment. Figure 3 key elements are the quiet, comfortable, creative work-supporting with lots of presented 1) the field of communication, we can highlight good interaction and and more effective work of organizational units. 2) In the field of spatial organization, the advantages and the key elements are the more spacious, comfortable spaces, which can follow the expansion rooms, special, unique natural light, ergonomic office design, and customized work environment. 4 Published with the permission of iroda.hu 5 Published with the are the quiet, comfortable, with lots of natural are the quiet, comfortable, creative work-supporting with lots of natural the features of the presented offices, 1) in the field of communication, we can highlight good interaction and and more effective work of organizational units. 2) In the field of spatial organization, the advantages and the key elements are the more spacious, comfortable spaces, which can follow the expansion rooms, special, unique natural light, ergonomic office design, and customized work environment. 4 Published with the permission of iroda.hu 5 Published with the permission the features the field of communication, we can highlight good interaction and work, motivation, strengthening community functions, and more 5 Published with the of iroda.hu155 Marta Konczos szoMbathelyieffective work of organizational units. 2) In the field of spatial organization, the advan- tages and the key elements are the more spacious, comfortable spaces, which can fol-low the expansion rooms, special, unique and customized work environment. CONCLUSIONS The new office spaces can be connected to the expectations of the Y and Z gener - ations. Generations called digital have reshaped the workplace environment with their specific needs. The new office spaces are tailored to workspace individuality. of this can also be shown to the outside world, with the workplace appearing on social media as a \"space to increase New workspaces be- haviour: they for group, providing creativity, flexible change, and homely comfort. Flexibility in space and flexibility in scheduling are the expectations of the Y and Z generations. The \"war\" for talent in the labour market, even now for workers in general, has led employers to conclude that the work environment can be one of the most attractive and retaining factors for workers. the attractiveness of the job. The HR professional justifies the need for these changes by attracting and retaining talent. The homeliness of interiors office design can also be explained by the tendency to workplace the privacy and the workplace. Employers who pay attention and resources to the work environment start off with an advantage in attracting and retain - ing talent.156 digital transforming working environmentREFERENCES Asghar, R. (2014). Gen X-is from Mars - Gen Y is from Venus - a primer on how to motivate millennial dolgozni? [What will the office of the future look like, where will we work?] http://azevirodaja.hu/hirek/hir/ milyen-lesz-a-jovo-irodaja-hol-fogunk-dolgozni/130848 Knoll, Inc. (2014). What Comes After Y? Arriving to the assessment: Development 3:(3) 159-165. Walker J. - Clurman, A. S. (1998). Rocking the Ages: The Yankelovich Report on Generational Marketing. New York: Harper Collins Publishers. http://www.pwc.com/hu/hu/kiadvanyok/athidalni_a_szakadekot.jhtmlhttps://www.roberthalf.com/blog/the-future-of-work/get-ready-for-generation-z157LA INFORMACI\u00d3N NO FINANCIERA EN LA EMPRESA Dr. Mart\u00ed Pidelaserra, Jordi Acad\u00e9mico de N\u00famero y Miembro de la Junta de Gobierno de la Real Academia Europea de Doctores ABSTRACT La empresa se ha gestionado durante siglos siguiendo un esquema muy potente y la vez muy simple de reconocimiento y registro de sus opera-ciones llamado Partida Doble. Todo este trabajo se ha concentrado so-bre el negocio mercantil del objeto social de la entidad. Hoy los nuevos modelos de gesti\u00f3n reclaman reconocer, registrar operaciones que van m\u00e1s all\u00e1 de la mera actividad comercial y financiera. Los criterios de va-loraci\u00f3n contables deben complementarse con nuevas aportaciones que permitan explicar lo que ocurre en la empresa a interlocutores que van m\u00e1s all\u00e1 de los meros socios. Los trabajadores, los consumidores, las ad-ministraciones p\u00fablicas, los proveedores son algunos de los reclamantes de informaci\u00f3n empresarial que no ven satisfechas sus necesidades con las cifras contenidas en las Cuentas Anuales. Keywords Resposabilidad Social Corporativa; Enviromental Social Governance; 158 la informaci\u00f3n no financiera en la empresa SITUACI\u00d3N ACTUAL Superada la primera d\u00e9cada del S.XXI, superada una grave crisis financiera en Estados Unidos y Europa, con las econom\u00edas asi\u00e1ticas generando un enorme valor a\u00f1adido y la mirada puesta en las grandes innovaciones tecnol\u00f3gicas, el sector industrial vive sus peores momentos. Las revoluciones industriales relegaron el papel predominante de la agricul- tura y la ganader\u00eda como generadores de riqueza. Apareci\u00f3 el sector secundario demostrando unas capacidades de generaci\u00f3n de valor a\u00f1adido nunca vistas. Pero en el a\u00f1o 2009 se contempla la suspensi\u00f3n de pagos del conglomerado industrial m\u00e1s importante de la historia de la humanidad. General Motors, no puede hacer frente a sus problemas financieros y debe empezar un grave proceso de diluci\u00f3n. Durante todo el siglo XX en los Estados Unidos de Am\u00e9rica el sector auto- movil\u00edstico fue concentrando m\u00e1s y m\u00e1s recursos alrededor de la entidad Ge-neral Motors. La solvencia de esta empresa se consideraba superior a la del propio estado americano. Hasta que lleg\u00f3 2007 y la empresa present\u00f3 el r\u00e9cord de p\u00e9rdidas 38.700 millones de d\u00f3lares. En 2008 la ca\u00edda en las ventas fue del 45%. En 2009, las deudas ascend\u00edan a 172.800 millones de $. General Motors es el ejemplo m\u00e1s relevante de algo que en los mercados de valores se iba constatando a\u00f1o tras a\u00f1o. Las empresas con mayor capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til (resultado de multiplicar el n\u00famero de acciones por su precio de coti - zaci\u00f3n) han pasado de ser empresas industriales y petroleras a ser empresas del sector servicios: Fuente: Stephen Jonston https://milfordasset.com/insights/largest -companies -2008- vs-2018- lot-changed publicados por cuenta de ello: Fuente: Stephen Jonston https://milfordasset.com/insights/largest-companies- 2008-vs-2018-lot-changed159 Jordi Mart\u00ed Pidelaserra ,Los datos publicados por Forbes dan cuenta de ello: 2 Fuente: Stephen Jonston https://milfordasset.com/insights/largest -companies -2008- vs-2018- lot-changed Los datos publicados por Forbes dan cuenta de ello: 3 Estos cambios no muestran \u00fanicamente modificaciones en los patrones de conducta de los consumidores, indican que un nuevo modelo de gesti\u00f3n econ\u00f3mica est\u00e1 ganando mayor relevancia. Las decisiones de inversi\u00f3n propias de una empresa industrial no pueden tratarse de id\u00e9ntica forma en el sector servicios. La informaci\u00f3n que los directivos utilizaban para tomar sus decisiones con el objetivo de aumentar la rentabilidad de los accionistas ya no es suficiente. Las entidades que lideran los mercados contin\u00faan siendo propiedad de un reducido n\u00famero de accionistas. Estos accionistas contin\u00faan reclamando la mayor rentabilidad con el m\u00ednimo riesgo. Pero para conseguir esto las antiguas recetas deben ser reconstruidas. Los analistas financieros recomiendan invertir los ahorros en unas empresas o en otras utilizando la i nformaci\u00f3n contenida en las Cuentas Anuales. Pero cada vez los auditores de esas cuentas se ven obligados a redactar informes m\u00e1s complejos, m\u00e1s largos y m\u00e1s comprometedores. El compromiso con la empresa es algo que no se puede entender \u00fanicamente desde una perspectiva financiera. Cuando los analistas preguntan sobre la \"imagen fiel\", cuando los auditores deben exponer los aspectos m\u00e1s relevantes, las cuestiones claves sobre su trabajo afloran una serie de \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n que superan de largo el de las finanzas. 160 la informaci\u00f3n no financiera en la empresa Estos cambios no muestran \u00fanicamente modificaciones en los patrones de conducta de los consumidores, indican que un nuevo modelo de gesti\u00f3n eco- n\u00f3mica est\u00e1 ganando mayor relevancia. Las decisiones de inversi\u00f3n propias de una empresa industrial no pueden tratarse de id\u00e9ntica forma en el sector servi-cios. La informaci\u00f3n que los directivos utilizaban para tomar sus decisiones con el objetivo de aumentar la rentabilidad de los accionistas ya no es suficiente. Las entidades que lideran los mercados contin\u00faan siendo propiedad de un reducido n\u00famero de accionistas. Estos accionistas contin\u00faan reclamando la ma-yor rentabilidad con el m\u00ednimo riesgo. Pero para conseguir esto las antiguas recetas deben ser reconstruidas. Los analistas financieros recomiendan invertir los ahorros en unas empresas o en otras utilizando la informaci\u00f3n contenida en las Cuentas Anuales. Pero cada vez los auditores de esas cuentas se ven obligados a redactar informes m\u00e1s complejos, m\u00e1s largos y m\u00e1s comprometedores. El compromiso con la empresa es algo que no se puede entender \u00fanicamente desde una perspectiva financiera. Cuando los analistas preguntan sobre la \"ima - gen fiel\", cuando los auditores deben exponer los aspectos m\u00e1s relevantes, las cuestiones claves sobre su trabajo afloran una serie de \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n que superan de largo el de las finanzas. INFORMACI\u00d3N FINANCIERA Todas estas grandes corporaciones que cotizan en las Bolsas de valores se denominan \"public companies\" en ingl\u00e9s. Esto es debido a su obligaci\u00f3n de hacer p\u00fablicas sus cuentas. Estas cuentas son el n\u00facleo de la informaci\u00f3n fi-nanciera de la empresa. El balance, la cuenta de p\u00e9rdidas y ganancias, el estado de cambios en el patrimonio neto, el estado de flujos de efectivo, conforman ese n\u00facleo de la informaci\u00f3n financiera que genera la empresa. Esta es la informaci\u00f3n que los reguladores han considerado imprescindible para que los compradores y vende-dores de acciones puedan tomar acertadamente sus decisiones. En la actualidad se disponen de medios cada vez m\u00e1s automatizados para conectar las fuentes de esos datos con los sistemas de reconocimiento y regis-tro. Hoy los sistemas computacionales de contabilidad pueden interconectarse y grandes transnacionales pueden reunir y publicar informaci\u00f3n que hace tan s\u00f3lo 5 a\u00f1os llevaba meses de trabajo intenso de profesionales cualificados. 161 Jordi Mart\u00ed Pidelaserra ,La informaci\u00f3n financiera fluye en la actualidad con un rigor impensable hace poco tiempo y con un per\u00edmetro de consolidaci\u00f3n de espectro planetario. Todo esto gracias a que las variables que se utilizan en estos documentos con-tables son esencialmente cuantitativas. Pero, cuando a toda esa informaci\u00f3n debe unirse el informe de gesti\u00f3n, el informe de auditor\u00eda y la memoria, surgen variables cualitativas cuya automa-tizaci\u00f3n no es tan simple. Constataci\u00f3n de que el \u00e1mbito financiero no puede explicarse \u00fanicamente con cifras. Hist\u00f3ricamente las decisiones de inversi\u00f3n se han modelizado con f\u00f3rmulas que se nutr\u00edan de variables cuantitativas. Los modelos no son m\u00e1s que represen-taciones simplificadas de la realidad. La dificultad en el tratamiento matem\u00e1tico de las variables cualitativas ha frenado la perfectibilidad de esos modelos. Todo el conjunto de datos de las cuentas anuales permite determinar el Resultado del Ejercicio. Tarea mucho m\u00e1s compleja de lo que habitualmente se considera. A partir de ese Resultado se calculan las rentabilidades. A partir de esas rentabilidades se estudia la volatilidad de las mismas y se configuran las estrategias para minimizar el riesgo. Los analistas financieros pueden desarrollar todos estos conceptos y pueden dise\u00f1ar recomendaciones sobre d\u00f3nde, cu\u00e1ndo y c\u00f3mo invertir. Pero, saben que no han contemplado el conjunto de la complejidad de la empresa y mucho me-nos de su entorno. Decisiones muy bien reflexionadas pueden resultar inviables si el entorno var\u00eda. Las restricciones de los modelos financieros son manifiestas. Cuando se aprecia un cambio tan relevante a nivel global como que el que se ha descrito, donde el sector secundario deja paso al terciario muchas de esas restricciones convierten en inservibles a los modelos m\u00e1s utilizados. Pero la duda m\u00e1s grande sobre la viabilidad de los modelos financieros tra- dicionales viene por la actuaci\u00f3n de los Bancos Centrales para intentar suavizar el efecto de la crisis industrial. La reducci\u00f3n de los tipos de inter\u00e9s durante 10 a\u00f1os consecutivos ha llevado a cuestionar todas las modelizaciones financieras. Las hip\u00f3tesis sobre tipos de inter\u00e9s negativos no estaban contempladas en los modelos financieros y los Bancos Centrales han aplicado esta \"irregulari - dad\":162 la informaci\u00f3n no financiera en la empresa 5 Fuente: BCE https://www.ecb.europa.eu/mopo/implement/sf/html/index.en.html Tipos de inter\u00e9s persistentemente bajos son medidas de est\u00edmulo a unas inversiones propias de la revoluci\u00f3n industrial. Se trata de buscar el crecimiento mediante el endeudamiento. Las empresas piden pr\u00e9stamos con los que comprar m\u00e1quinas e instalaciones que creen puestos de trabajo. Los tiempos est\u00e1n cambiando y las nuevas inversiones que se financian con los pr\u00e9stamos automatizan y robotizan los procesos laborales manuales. Los efectos previstos en los manuales de teor\u00eda econ\u00f3mica no se cumplen. En estas condiciones los analistas financieros no pueden utilizar sus herramientas m\u00e1s habituales para recomendar la toma de decisiones de inversi\u00f3n. Las nuevas realidades reclaman nuevas estrategias empresariales. Para hallar esos nuevos caminos hay que conseguir nuevas informaciones. Los datos que tradicionalmente se han barajado en las cuentas anuales son insuficientes para desarrollar nuevas empresas capaces de sobrevivir en estos entornos. Las actuales capacidades computacionales y el desarrollo de programas cada vez m\u00e1s potentes han conseguido introducir las variables cualitativas en la modelizaci\u00f3n. En la medida que se reconocen las limitaciones en los modelos econ\u00f3micos y financieros fundamentados \u00fanicamente sobre variables cuantitativas se abre la puerta a la introducci\u00f3n de informaciones que ya no son estrictamente financieras. NUEVOS INTERLOCUTORES El mundo global que se desarrolla en estos inicios del S.XXI comporta la distribuci\u00f3n masiva de informaci\u00f3n. Una poblaci\u00f3n cada vez m\u00e1s alfabetizada que puede consumir los servici os de los medios de comunicaci\u00f3n pr\u00e1cticamente en tiempo real. tipos de inter\u00e9s prestamista ; 3,5 tipo de inter\u00e9s dep\u00f3sitos BCE; 1,5 -10123456 2019 201620152014 20132012 2011 20092008 2007 2006% TIPO DE INTER\u00c9STIPOS DE INTER\u00c9S BANCO CENTRAL EUROPEO Fuente: BCE https://www.ecb.europa.eu/mopo/implement/sf/html/index.en.html Tipos de inter\u00e9s persistentemente bajos son medidas de est\u00edmulo a unas in- versiones propias de la revoluci\u00f3n industrial. Se trata de buscar el crecimiento mediante el endeudamiento. Las empresas piden pr\u00e9stamos con los que com-prar m\u00e1quinas e instalaciones que creen puestos de trabajo. Los tiempos est\u00e1n cambiando y las nuevas inversiones que se financian con los pr\u00e9stamos automatizan y robotizan los procesos laborales manuales. Los efectos previstos en los manuales de teor\u00eda econ\u00f3mica no se cumplen. En estas condiciones los analistas financieros no pueden utilizar sus herra- mientas m\u00e1s habituales para recomendar la toma de decisiones de inversi\u00f3n. Las nuevas realidades reclaman nuevas estrategias empresariales. Para hallar esos nuevos caminos hay que conseguir nuevas informaciones. Los datos que tradicionalmente se han barajado en las cuentas anuales son in-suficientes para desarrollar nuevas empresas capaces de sobrevivir en estos en-tornos. Las actuales capacidades computacionales y el desarrollo de programas cada vez m\u00e1s potentes han conseguido introducir las variables cualitativas en la modelizaci\u00f3n. En la medida que se reconocen las limitaciones en los modelos econ\u00f3micos y financieros fundamentados \u00fanicamente sobre variables cuantita-tivas se abre la puerta a la introducci\u00f3n de informaciones que ya no son estric-tamente financieras.163 Jordi Mart\u00ed Pidelaserra ,NUEVOS INTERLOCUTORES El mundo global que se desarrolla en estos inicios del S.XXI comporta la distribuci\u00f3n masiva de informaci\u00f3n. Una poblaci\u00f3n cada vez m\u00e1s alfabetizada que puede consumir los servicios de los medios de comunicaci\u00f3n pr\u00e1ctica-mente en tiempo real. El acceso a esta informaci\u00f3n se hace por v\u00eda telem\u00e1tica: Todo esto significa que la poblaci\u00f3n mundial se vuelve mucho m\u00e1s exigente. Los niveles de consumo aumentan de forma evidente. Tomando como indicador de esa capacidad de consumo la oferta de carne por persona puede verse como en 20 a\u00f1os la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n mundial aumenta su acceso a las prote\u00ednas animales, mucho m\u00e1s caras . Signo del aumento de renta en muchos pa\u00edses. Oferta de carne por persona en 2013 El acceso a esta informaci\u00f3n se hace por v\u00eda telem\u00e1tica: 6 El acceso a esta informaci\u00f3n se hace por v\u00eda telem\u00e1tica: Todo esto significa que la poblaci\u00f3n mundial se vuelve mucho m\u00e1s exigente. Los niveles de consumo aumentan de forma evidente. Tomando como indicador de esa capacidad de consumo la oferta de carne por persona puede verse como en 20 a\u00f1os la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n mundial aumenta su acceso a las prote\u00ednas animales, mucho m\u00e1s caras . Signo del aumento de renta en muchos pa\u00edses. Oferta de carne por persona en 2013 Todo esto significa que la poblaci\u00f3n mundial se vuelve mucho m\u00e1s exigente. Los niveles de consumo aumentan de forma evidente. Tomando como indica-164 la informaci\u00f3n no financiera en la empresa dor de esa capacidad de consumo la oferta de carne por persona puede verse como en 20 a\u00f1os la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n mundial aumenta su acceso a las prote\u00ednas animales, mucho m\u00e1s caras. Signo del aumento de renta en muchos pa\u00edses. Oferta de carne por persona en 2013 Oferta de carne por persona en 199 3 Promedio total de carne ofertada p or person a calculado en kilogramos po r a\u00f1o. N\u00f3tese que estas cifras al no tener en cuenta la cantidad de residuos generados en los hogare s no reflejan directamente la cantidad de carne finalmente consumida por un individuo. Los consumidores aparecen como un interlocutor cada vez m\u00e1s exigente, que adquiere bienes y servicios sobre los que puede informarse de innumerables caracter\u00edsticas. Por tanto, la figura del consumidor que s\u00f3lo decide sus compras por el precio va cambiando. Esa figura del \"homo economicus\" se tambalea cuando las decisiones de consumo obedecen a razones no estrictamente econ\u00f3micas o financieras. Oferta de carne por persona en 1993 7 Oferta de carne por persona en 199 3 Promedio total de carne ofertada p or person a calculado en kilogramos po r a\u00f1o. N\u00f3tese que estas cifras al no tener en cuenta la cantidad de residuos generados en los hogare s no reflejan directamente la cantidad de carne finalmente consumida por un individuo. Los consumidores aparecen como un interlocutor cada vez m\u00e1s exigente, que adquiere bienes y servicios sobre los que puede informarse de innumerables caracter\u00edsticas. Por tanto, la figura del consumidor que s\u00f3lo decide sus compras por el precio va cambiando. Esa figura del \"homo economicus\" se tambalea cuando las decisiones de consumo obedecen a razones no estrictamente econ\u00f3micas o financieras. 165 Jordi Mart\u00ed Pidelaserra ,Promedio total de carne ofertada por persona calculado en kilogramos por a\u00f1o. N\u00f3tese que estas cifras al no tener en cuenta la cantidad de residuos gene- rados en los hogares no reflejan directamente la cantidad de carne finalmente consumida por un individuo. Los consumidores aparecen como un interlocutor cada vez m\u00e1s exigente, que adquiere bienes y servicios sobre los que puede informarse de innume - rables caracter\u00edsticas. Por tanto, la figura del consumidor que s\u00f3lo decide sus compras por el precio va cambiando. Esa figura del \"homo economicus\" se tambalea cuando las decisiones de consumo obedecen a razones no estricta - mente econ\u00f3micas o financieras. La informaci\u00f3n que reclaman los consumidores no es la que publican las entidades en sus cuentas anuales. Los consumidores son objeto de estudios cada vez m\u00e1s pormenorizados porque sus reacciones van m\u00e1s all\u00e1 de una sim-ple decisi\u00f3n de compra. Tradicionalmente los analistas financieros buscaban indicadores de confianza empresarial, hoy ya concentran sus reflexiones sobre la confianza del consumidor 1: 8 La informaci\u00f3n que reclaman los consumidores no es la que publican las entidades en sus cuentas anuales. Los consumidores son objeto de estudios cada vez m\u00e1s pormenorizados porque sus reacciones van m\u00e1s all\u00e1 de una simple decisi\u00f3n de compra. Tradicionalmente los analistas financieros buscaban indicadores de confianza empresarial, hoy ya concentran sus reflexiones sobre la confianza del consumidor 1: Fuente : The Conference Board Global Consumer Confidence 2019 Q2. Las asociaciones de consumidores , del m\u00e1s diverso tipo, han ido generado un nuevo concepto de riesgo empresarial, el denominado Riesgo Reputacional RIESGO REPUTACIONAL El riesgo reputacional2 es una amenaza o peligro para el buen nombre o prestigio de una empresa o entidad. El riesgo reputacional puede generarse : Directamente, como resultado de las acciones de la propia empresa. Fuente: The Conference Board Global Consumer Confidence 2019 Q2. 1 The Conference Board es una asociaci\u00f3n privada no lucrativa nacida en 1916 en EE.UU. con la voluntad de generar estudios sobre la calidad de vida de los trabajadores. Su primer nombre fue The National Industrial Conference Board. En 1970 desarroll\u00f3 un \u00cdndice de Confianza de los Consumidores, despu\u00e9s otro \u00edndice sobre la confianza de los CEO y otro sobre las tendencias en el empleo. En 2012 fundaron con el apoyo de la empresa Nielsen un \"Instituto sobre la Demanda\" para estudiar la evoluci\u00f3n del consumo en el mundo.166 la informaci\u00f3n no financiera en la empresa Las asociaciones de consumidores, del m\u00e1s diverso tipo, han ido generado un nuevo concepto de riesgo empresarial, el denominado Riesgo Reputacional RIESGO REPUTACIONAL El riesgo reputacional2 es una amenaza o peligro para el buen nombre o presti- gio de una empresa o entidad. El riesgo reputacional puede generarse: Directamente, como resultado de las acciones de la propia empresa. Indirectamente, debido a las acciones de un empleado o empleados Tangencialmente, a trav\u00e9s de otras partes perif\u00e9ricas, como socios o pro - veedores de empresas conjuntas Pero su efecto en la cuenta de p\u00e9rdidas y ganancias lo ejecutan los consu- midores. La amenaza para el buen nombre de la empresa se concreta en una ca\u00edda de las ventas. El riesgo reputacional se cuantificar\u00e1 por la reducci\u00f3n en los ingresos provenientes de la actividad mercantil. El riesgo reputacional introduce el concepto ingl\u00e9s de \"stakeholder\". El in- terlocutor de la empresa es quien sin disponer de ning\u00fan poder de control sobre las decisiones de los accionistas, de los socios, \"shareholder\" en ingl\u00e9s, se sien-te implicado o resulta afectado por los efectos de tales decisiones. El interlocutor principal para la empresa es el consumidor quien resultar\u00e1 afectado por sus decisiones pero rara vez estar\u00e1 implicado en las mismas. Sin embargo, en la definici\u00f3n de riesgo reputacional aparecen indirectamente im-plicados los empleados y tangencialmente implicados los proveedores. Tanto los empleados como los proveedores pueden quedar afectados por las decisiones de la empresa, pero su posici\u00f3n en el seno del proceso de pro-ducci\u00f3n los implica. Los consumidores no entran en el proceso de producci\u00f3n y por tanto no pueden considerarse implicados en el riesgo reputacional. Los consumidores son los afectados por el proceso de producci\u00f3n y los que genera-r\u00e1n las p\u00e9rdidas derivadas de la mala reputaci\u00f3n. Pero todos ellos, empleados, 2 https://www.investopedia.com/terms/r/reputational-risk.asp167 Jordi Mart\u00ed Pidelaserra ,proveedores y consumidores son interlocutores sin capacidad de decisi\u00f3n en el seno de la empresa. En consecuencia, los \"stakeholders\" son las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que sin tener control sobre las decisiones en el seno de la empresa, resultan afecta - das por ellas, est\u00e9n o no implicados en la ejecuci\u00f3n de las mismas. Los \"shareholders\" son las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que tienen control sobre las decisiones de la empresa. Son los socios, part\u00edcipes, accionistas o cualquier otro t\u00edtulo que conlleve el control de las pol\u00edticas de la entidad. Quedar\u00eda por tratar otro elemento del riesgo reputacional que no ha apare- cido anteriormente. Se trata de la responsabilidad fiscal de la entidad. Hoy en d\u00eda, los medios de comunicaci\u00f3n son sumamente sensibles a los problemas de elusi\u00f3n o evasi\u00f3n fiscal. La globalizaci\u00f3n ha quitado el velo que cubr\u00eda los pa-ra\u00edsos fiscales. Las transacciones que trasladaban beneficios hacia destinos con nula o muy baja fiscalidad son mucho m\u00e1s visibles y los consumidores pueden sentirse afectados por tales decisiones. Las autoridades fiscales de los distintos pa\u00edses denuncian a los medios de comunicaci\u00f3n sospechas sobre pr\u00e1cticas de elusi\u00f3n y evasi\u00f3n fiscal por parte de grandes corporaciones. Los consumidores son a su vez contribuyentes en el pa\u00eds donde adquieren los bienes y servicios de las entidades acusadas de no contribuir al aumento de los ingresos p\u00fablicos. Los consumidores sabedo-res que sus compras aumentan los beneficios de las entidades y que estas no contribuyen al bienestar de su sociedad mediante el pago de impuestos inician cambios en sus actuaciones. El riesgo reputacional tiene otro elemento que lo aumenta, la responsabili - dad fiscal. Lo que introduce un nuevo \"stakeholder\" que no est\u00e1 implicado en el proceso de producci\u00f3n, pero que resulta afectado por las decisiones, que no controla, de los \"shareholders\". Se trata de la administraci\u00f3n p\u00fablica. En el fondo, la administraci\u00f3n p\u00fablica no es m\u00e1s que el conjunto de todos los contribuyentes de un pa\u00eds. Por tanto, la mayor representaci\u00f3n de su ciuda - dan\u00eda. Y en buena medida, los consumidores y los contribuyentes est\u00e1n inter - seccionados. La administraci\u00f3n p\u00fablica y los consumidores ser\u00edan los \"stakeholders\" afectados y no implicados.168 la informaci\u00f3n no financiera en la empresa Los empleados y los proveedores ser\u00edan los \"stakeholders\" implicados y afectados. RESPONSABILIDAD SOCIAL CORPORATIV A Las obligaciones fiscales de las empresas dependen de la normativa jur\u00ed- dica de cada estado donde intervienen. En un mundo global esto es cada vez m\u00e1s dif\u00edcil de implantar. Los estados donde reside la sede social de la entidad desean ser los receptores de las cuotas sobre los beneficios. Los estados donde la entidad tiene actividades productivas o comerciales, pero donde no reside la sede social, tambi\u00e9n desean recibir las contribuciones fiscales de los beneficios generados en su \u00e1mbito territorial. Los problemas de doble imposici\u00f3n se pueden resolver bilateralmente, pero cuando la actividad es en m\u00faltiples pa\u00edses no es nada f\u00e1cil encontrar una solu-ci\u00f3n multilateral. Ahora bien, el problema de la responsabilidad fiscal no pro-viene de estas discusiones a menudo muy t\u00e9cnicas. El problema nuclear de la responsabilidad fiscal es que no todos los estados disponen de los mecanismos eficientes para hacer cumplir la normativa jur\u00eddica. Las normas fiscales pueden ser muy parecidas en muchos pa\u00edses, pero la ca- pacidad para ejecutar esas disposiciones no siempre es la misma. Una empresa transnacional, sujeta a legislaciones muy similares, puede verse favorecida por administraciones p\u00fablicas muy d\u00e9biles. Cuando una empresa tiene actividad en pa\u00edses con administraciones p\u00fabli- cas no muy desarrolladas, las recaudaciones fiscales pueden ser \u00ednfimas o mal gestionadas. Esto va cambiando, pero a una velocidad muy lenta, no acompasa - da con el crecimiento de la poblaci\u00f3n y de sus necesidades. Durante este inicio del S.XXI a\u00fan la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n mundial no re- cibe los servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos por parte de sus administraciones. Esto no es una novedad, la historia de la descolonizaci\u00f3n y de la industrializaci\u00f3n durante el S.XX muestra que no han nacido estados consolidados, capaces de disponer de capacidad recaudatoria y de capacidad ejecutora de inversiones p\u00fablicas. En este contexto las empresas que han querido reducir su riesgo reputa- cional han sustituido la falta de capacidad p\u00fablica con sus propias iniciativas. Grandes corporaciones han financiado hospitales, escuelas, carreteras, infraes-169 Jordi Mart\u00ed Pidelaserra ,tructuras de agua y dem\u00e1s servicios con sus propios fondos. Estas compa\u00f1\u00edas han aportado al Estado sus fondos, pero no a trav\u00e9s de la recaudaci\u00f3n fiscal. No es motivo de este documento discernir si esta actuaci\u00f3n de las empresas privadas obedece a la beneficencia o a la filantrop\u00eda de sus socios, de sus \"sha-reholders\", o bien obedece a la b\u00fasqueda de consumidores m\u00e1s fieles. La reali - dad es que esta financiaci\u00f3n privada para inversiones p\u00fablicas se ha realizado y con los a\u00f1os ha llegado a institucionalizarse. Esta pr\u00e1ctica se ha conocido con el nombre de Responsabilidad Social Corporativa (RSC). En algunos pa\u00edses las administraciones p\u00fablicas han regulado la forma de combinar la actividad estatal con la RSC. Las entidades que practican esta for - ma de implicaci\u00f3n con la sociedad realizan un exhaustivo estudio de cu\u00e1les son sus \"stakeholders\" y qu\u00e9 necesidades deben ser atendidas. Toda esta labor genera informaci\u00f3n que debe ser documentada y aparecen las memorias de RSC. La publicaci\u00f3n de estas memorias coexiste con la pu-blicaci\u00f3n de las cuentas anuales, donde reside la memoria financiera de la em-presa. Durante muchos a\u00f1os la confecci\u00f3n de las memorias de RSC ha sido dele- gada a los departamentos de comunicaci\u00f3n de las compa\u00f1\u00edas. Muchos planes de marketing han interaccionado con las actividades de RSC. El riesgo reputacio-nal se cubr\u00eda o se minimizaba mediante las actividades de RSC. ENVIROMENTAL, SOCIAL, GOVERNANCE. El an\u00e1lisis de estas memorias de RSC ha llevado a la conclusi\u00f3n que las variables m\u00e1s relevantes que debe controlar una empresa para evitar ese riesgo reputacional eran el medio ambiente, la actuaci\u00f3n sobre la sociedad, y los me-canismos de control del buen gobierno de los \u00f3rganos directivos. ESG son las iniciales de Enviromental Social Governance, los tres ejes ejecutores de la RSC. Para poder tomar decisiones sobre ESG es necesario tratar con unos datos que no hab\u00edan sido ni reconocidos, ni registrados por las empresas. En este momento aparece la necesidad de estructurar toda la informaci\u00f3n no financiera que genera la empresa. La Uni\u00f3n Europea desarroll\u00f3 una directiva, la 2014/95/UE publicada el 22 de octubre de 2014 que en Espa\u00f1a se traspuso como Ley de Informaci\u00f3n No 170 la informaci\u00f3n no financiera en la empresa Financiera (ley 11/2018) de 28 de diciembre. El contenido de esta normativa debe estudiarse bajo el esquema ESG para entender hasta donde est\u00e1 obligada una empresa. No es una gran novedad descubrir la importancia de estos tres ejes ESG. En la publicaci\u00f3n m\u00e1s citada de Adam Smith, \"La riqueza de las naciones\", se describe perfectamente la importancia de estudiar el mundo teniendo en cuenta la tierra, el trabajo y el capital. La tierra est\u00e1 representada por la E, el trabajo por la S y el capital por la G. Naturalmente desde el siglo XVII en que Adam Smith escribe esta obra hasta la actualidad la humanidad ha profundizado en esos tres conceptos y se dispone de un cuerpo acad\u00e9mico muy especializado en cada uno de esos \u00e1mbitos. ENVIROMENTAL Es muy curioso que en la definici\u00f3n del riesgo reputacional se describan los agentes implicados y afectados agrupados bajo la denominaci\u00f3n de \"stakehol- ders\". Todos ellos son personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas. Cuando se analiza la RSC surge como eje de actuaci\u00f3n la protecci\u00f3n del medio ambiente. Es evidente la presencia del error antropoc\u00e9ntrico en la definici\u00f3n del riesgo reputacional. Los \"stakeholders\" son personas, el medio ambiente no es una persona. Sin embargo, uno de los afectados por la actividad empresarial es el medio ambiente. Con una precisi\u00f3n, resulta implicado en los procesos de pro-ducci\u00f3n, resulta afectado por los procesos de producci\u00f3n y resulta afectado por el proceso de consumo. La implicaci\u00f3n del medio ambiente en el proceso de producci\u00f3n proviene de la utilizaci\u00f3n de recursos naturales para producir bienes. Toda la producci\u00f3n de alimentos o de bienes manufacturados implica al medio ambiente. La afecta - ci\u00f3n al medio ambiente por parte del proceso producci\u00f3n se genera cuando esos recursos naturales no son reproducibles por ejemplo, la extinci\u00f3n de especies, el agotamiento de minerales y de gases. La afectaci\u00f3n al medio ambiente por el proceso de consumo se genera por la expulsi\u00f3n de residuos una vez concluido el proceso de consumo, por ejemplo, contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, acu\u00e1tica o sonora. Las empresas deben reconocer y registrar todas las actividades que impli - quen o afecten al medio ambiente en su proceso de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n como lo har\u00edan sobre cualquier otro interlocutor o \"stakeholder\". Hay que reco-nocer y registrar los consumos y las emisiones de residuos.171 Jordi Mart\u00ed Pidelaserra ,El problema m\u00e1s importante para informar sobre las actuaciones sobre el medio ambiente es la valoraci\u00f3n de las mismas. Reconocer y registrar puede llegarse a automatizar pero la valoraci\u00f3n precisa todav\u00eda de un proceso intelec - tual que combina variables cuantitativas y cualitativas dif\u00edciles de modelizar por el momento. SOCIAL La informaci\u00f3n no financiera respecto al eje social de la empresa debe reco- nocer y registrar todas las actuaciones sobre los empleados y sobre el conjunto de la sociedad humana. Los empleados son implicados y afectados por la ac-tuaci\u00f3n de la empresa. Los consumidores y las poblaciones que puedan resultar afectadas por el consumo o por el proceso de producci\u00f3n deben ser objeto de reconocimiento como \"stakeholders\". Este eje es de los que m\u00e1s ha afectado al riesgo reputacional debido al im- pacto y costes que caus\u00f3 a un gran n\u00famero de empresas cotizadas que hicieron uso de mano de obra infantil en la confecci\u00f3n de productos que se distribu\u00edan en las econom\u00edas del primer mundo. A\u00fan cuando las legislaciones de determi - nados pa\u00edses pod\u00edan permitir esa pr\u00e1ctica y, por consiguiente, la entidad que empleaba a ni\u00f1os no comet\u00eda ninguna ilegalidad en el pa\u00eds de la producci\u00f3n, en los pa\u00edses donde iba a consumirse esa producci\u00f3n la edad m\u00ednima para incorpo-rarse al mercado laboral supera los catorce, diecis\u00e9is o m\u00e1s a\u00f1os. Las contradicciones entre el cumplimiento normativo en origen o destino, pod\u00eda no tener consecuencias judiciales, pero ten\u00eda unas consecuencias inme - diatas en el riesgo reputacional. Las compa\u00f1\u00edas afectadas y las que se pod\u00edan ver inmersas en esta pol\u00e9mica por ser proveedoras de las mismas debieron ac-tivar programas para garantizar que no empleaban ni\u00f1os en el proceso produc-tivo. Pero, adem\u00e1s, debieron convencer a sus consumidores que actuar\u00edan para prevenir y en la medida de lo posible erradicar tal pr\u00e1ctica. Las empresas se comprometieron m\u00e1s all\u00e1 de donde la legislaci\u00f3n les obli- gaba. Las empresas reconocieron que los valores \u00e9ticos de sus consumidores deber\u00edan estar presentes en todo el proceso productivo. Al igual que el medio ambiente no tiene capacidad para demandar a quienes lo explotan, los ni\u00f1os y muchos grupos sociales tampoco tienen capacidad para llevar ante un tribunal a quienes abusan de ellos. Las empresas han entendido que su responsabilidad en el \u00e1mbito social requiere pensar en los m\u00e1s discapacitados.172 la informaci\u00f3n no financiera en la empresa Este tipo de actuaciones pasa por asumir costes que las empresas no ten\u00edan presupuestados. Costes que ning\u00fan manual de gesti\u00f3n empresarial hab\u00eda con- templado anteriormente. Costes que menguan la rentabilidad financiera de los \"shareholders\". Esta renuncia a una parte de los resultados es la imputaci\u00f3n de cubrir el riesgo reputacional. Entre los menos capacitados para reclamar sus derechos est\u00e1n los ni\u00f1os, pero tambi\u00e9n las personas con disfuncionalidades sensoriales, como ciegos, sordos, o personas con dificultades de movilidad. En este conjunto de actuaciones para evitar que los procesos empresariales perjudiquen a los m\u00e1s vulnerables, en los \u00faltimos a\u00f1os ha entrado, como no se hab\u00eda considerado antes, el problema de la desigualdad de g\u00e9nero. Como va comprob\u00e1ndose, las implicaciones en la sociedad de la empresa son enormes y los consumidores, parte de esta sociedad, interpelan a las com-pa\u00f1\u00edas para que desarrollen la m\u00e1xima dignidad posible de los seres implicados en sus procesos. Evitar huelgas de los empleados, evitar accidentes laborales son otros \u00e1mbitos donde la compa\u00f1\u00eda ve afectada directamente su cuenta de p\u00e9rdidas y ganancias. Las actividades de car\u00e1cter social de las empresas ocupan una parte impor - tant\u00edsima de las labores de reconocimiento, registro y valoraci\u00f3n de la infor - maci\u00f3n no financiera. Los analistas financieros se ven desbordados y precisan otros expertos para estudiar estos datos. Los auditores de cuentas, precisan la colaboraci\u00f3n de auditores sociales para poder examinar convenientemente el complejo flujo de variables cuantitativas y cualitativas que por aqu\u00ed discurren. GOVERNANCE El buen gobierno de las organizaciones aparece como una necesidad exigida por los mismos \"shareholders\" y muy bien acogida por los \"stakeholders\". En compa\u00f1\u00edas cotizadas con millones de acciones en circulaci\u00f3n el control puede ejercerse con un porcentaje muy peque\u00f1o de los derechos de voto. Cuanto m\u00e1s repartido est\u00e9 el n\u00famero de acciones entre particulares que no pueden detentar grandes paquetes de acciones, m\u00e1s dif\u00edcil resulta la coalici\u00f3n entre ellos para sumar un n\u00famero de votos significativo en la junta de accionistas. En esta situaci\u00f3n el control sobre los miembros de los consejos directivos resulta muy complicada. Los miembros que se sientan en los comit\u00e9s de direcci\u00f3n pue-den mantenerse en sus cargos pese a no gozar de un peso accionarial relevante.173 Jordi Mart\u00ed Pidelaserra ,Diversos esc\u00e1ndalos por jubilaciones millonarias, por gestiones poco dili - gentes, por comportamientos poco \u00e9ticos han ido sensibilizando a la opini\u00f3n p\u00fablica para exigir a los responsables de la direcci\u00f3n de una corporaci\u00f3n res-ponsabilidades m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito mercantil. La mala praxis en el ejercicio de los cargos directivos ha llegado a enjuiciar - se dentro del \u00e1mbito penal con condenas de prisi\u00f3n que no se hab\u00edan contem - plado con anterioridad. Las compa\u00f1\u00edas de seguro recibieron muchas solicitudes para asegurar las responsabilidades civiles, mercantiles y penales de los altos directivos. P\u00f3lizas de seguro con primas muy altas y que inciden directamente en la cuenta de p\u00e9rdidas y ganancias de las entidades que dirigen. Los c\u00f3digos de buena conducta surgen para dar respuesta a las exigencias de \"shareholders\" y \"stakeholders\". Las empresas deben reconocer y registrar las operaciones que se realizan en su seno buscando una trazabilidad total. Se trata de seguir el camino de la responsabilidad dentro de la empresa. La estructuraci\u00f3n de un equipo de control interno y otro de auditor\u00eda interna conforman un sistema de blindaje, de murallas, que prevengan cualquier des-viaci\u00f3n en la toma y ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas empresariales. Los reguladores de los mercados, especialmente de los financieros, obligan a que las entidades bajo su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n formulen establezcan estas estructuras y los super - visores exigen y vigilan su cumplimiento. Los c\u00f3digos de buen gobierno son una declaraci\u00f3n p\u00fablica de compromiso, por parte de los \"shaareholders\", con los valores expresados por los \"stakehol - ders\". M\u00e1s all\u00e1 del cumplimiento de la ley, la buena gobernanza de una entidad pasa por respetar los esquemas culturales y sociales donde esa corporaci\u00f3n tie - ne actividad. RESUMEN La informaci\u00f3n no financiera requiere un trabajo de reconocimiento y re- gistro de las variables medioambientales, sociales y de gobernanza en la que est\u00e1n implicados y afectados interlocutores que se relacionan con la empresa por motivos muy diversos. La diferencia entre \"shareholder\" y \"stakeholder\" puede explicarse por la capacidad de controlar las decisiones m\u00e1s a largo plazo de la empresa. Los ac-cionistas, los socios, los part\u00edcipes con derecho a voto en las asambleas donde 174 la informaci\u00f3n no financiera en la empresa se decide la direcci\u00f3n de la empresa son los \"shareholders\". Los implicados y afectados por esas decisiones y que no son co-responsables de las mismas for - man el conjunto de los \"stakeholders\". Para reconocer a esos \"stakeholders\" puede usarse el criterio de clasifica - ci\u00f3n que relaciona los interlocutores con su grado de implicaci\u00f3n y de afecta-ci\u00f3n por el proceso productivo y distributivo de la entidad. Entre los interlocu - tores implicados est\u00e1n los empleados y los proveedores, entre los afectados los consumidores. Y surge un interlocutor no persona f\u00edsica, ni persona jur\u00eddica que es el medioambiente, un implicado y afectado que no tiene voz propia. En la medida que los \"stakeholders\" han considerado que algunas empresas no eran respetuosas con sus valores, la reputaci\u00f3n de estas entidades ha ca\u00eddo a l\u00edmites que pueden conllevar su desaparici\u00f3n. Como medida de protecci\u00f3n con-tra el riesgo reputacional se desarroll\u00f3 la Responsabilidad Social Corporativa. Las memorias de Responsabilidad Social Corporativa, redactadas desde la perspectiva de gabinetes de comunicaci\u00f3n, convivieron durante los a\u00f1os 90 del s.XX y la primera d\u00e9cada del S.XXI con unas cuentas anuales repletas de informaci\u00f3n financiera. Las memorias de RSC fueron analizadas y se compro-b\u00f3 que las variables claves para gestionar el riesgo reputacional resid\u00edan en el medioambiente, la acci\u00f3n social y el buen gobierno de la empresa, en ingles Enviromental, Social, Governance, ESG. Los modelos actuales de gesti\u00f3n empresarial, cada vez m\u00e1s alejados de los modelos propios del sector industrial del S.XX, incorporan estas variables ESG. Variables que son m\u00e1s cualitativas que cuantitativas y que gracias a los nuevos sistemas computacionales, a los nuevos sistemas de comunicaci\u00f3n y a los nuevos programas inform\u00e1ticos pueden ser incorporadas a modelos estad\u00eds-tico-matem\u00e1ticos.175THE OPTIMAL CREDIT CONSTRUCTIONS Kov\u00e1cs, Levente & Pasztor, Szabolcs * Profesor en la Universidad de Miskolc, y secretario general de la Asociaci\u00f3n Bancaria H\u00fangara - Profesor asociado de la Universidad de Servicio P\u00fablico, Departamento de Econom\u00eda Internacional y Econom\u00eda, Budapest, Hungr\u00eda Abstract Economists closely monitor the issues of money, management of fi- nances, and the time value of money. Also, credit plays a vital role in the financial decisions. This paper tries to introduce an optimal credit construction which challenges the classical annuity method. In the new era of modern money, the gold standard era approach seems to be obso-lete and has negative consequences as well. In addition to challenging the classical method, the paper introduces a new mortgage market for - mula which is based on the concept of \"continuity of the present value of the repayments\". This solution provides lower and, in value terms, for offers an alternative to renting and could serve as a good tool * Levente Kovacs, Professor at University of Miskolc, Institute of Finance and Accounting, Miskolc, Hungary, and Secretary General of the and translated version of the authors written in the journal of Economic Review (K\u00f6zgazdas\u00e1gi Szemle) in December 2018. 176 the optimal home as healthier global mortgage market. Keywords: mortgage markets, new formula, classifications: E43, G21, sustainability of the residen- tial mortgage markets that in its current form the mortgage loans do not give a real boost for homeownership but pose a massive headache and financial bottleneck for the majority of the households. In the first section the characteristics of the classical mortgage loans are discussed and it is argued that there is a fundamental problem with the current formula(s) we use. Namely, at the initial period the borrowers are overburdened by the monthly repayments while towards the end of the period they monthly repayments represent only a fraction of the income the becoming second section current and how the monthly repayments are calculated. Later with the help of mathematical and financial deduction the paper develops a new formula for mortgages where the present value of the monthly repayments are held con-stant. The final discusses the social and political implications of the proposed new formula and argues that with the constant present value approach a new boost could be given to the residential mortgage markets of the world. 2. THE CHARACTERISTICS OF MORTGAGE LOANS To define and present the characteristics of mortgage loans and their impact, we will apply few a simplified hypotheses. We will provide a summary for these beforehand. Based on the data available on the past decades, we examined the trends of month wage and price index in Hungary, Germany and the Unit-177 Levente Kov acs - szabo Lcs Pasztored States. We aggregated data on growth for each year by calculating compound interest from the basic data available and based on the data of the first year. We examined the correlations for these data series for each country and observed very high correlation coefficients. 1 Naturally, this did not come as a surprise, as prices change for almost everything in life, and just as the cor - relation coefficient portrays it, this shows a strong covariance for the examined data series. After two or three decades the fluctuations of shorter time periods even out and the data series exhibit an order among the increasing rate < average wage. United States: inflation average wage < house price index reference rate. Germany: house price than 0.2%. Based on the aggregated data series, we must mention that the average annual difference between data series with the smallest and largest growth did not reach 2 percent, i.e. in the long term average usually moves together with the 1-month ref-erence rate and house price index. Due to the strong correlation between these data series, from here on, when modelling and drawing conclusions, we will as-sume that the percentile changes of the above mentioned four data are identical. is the interest margin of the loan and let R = r + m, while n is the number of repayments, often expressed in time units): 2 2. The Characteristics of Mortgage Loans To define and present the characteristics of mortgage loans and their impact, we will apply few a simplified hypotheses. We will provide a summary for these beforehand. Based on the data available on the past decades, we examined the trends of and 1 month LIBOR), inflation, average wage and house price index in Hungary, Germany and the United States. We formed aggregated data on growth for each year by calculating compound interest from the basic data available and based on the data of the first year. We examined the correlations for these data series for each country and observed very high correlation coefficients. 1 Naturally, this did not come as a surprise, as prices change for almost everything in life, and just as the correlation coefficient portrays it, this shows a strong covariance for the examined data series. After two or three decades the fluctuations of shorter time periods even out and the data series exhibit an order among the increasing rate < average wage. United States: inflation average wage < house price index reference rate. Germany: house price index < inflation The \"almost equal than 0.2%. Based on the aggregated data series, we must mention that the average annual difference between data series with the smallest and largest growth did not reach 2 percent, i.e. in the long term average usually moves together with the 1-month reference rate and house price index. Due to the strong correlation between these data series, from here on, when modelling and drawing conclusions, we will assume that the percentile changes of the above mentioned four data are identical. is the interest margin of the loan and let R = r + m , while n is the number of repayments, often expressed in time units): (1) We may also at the result in amount borrowed of the repayments ( Xi) discounted by R = r + =.' 450 0.9510, (inflation and average wage; 1960 -2017) = 0.9918; (inflation house Hungary was collected the following so urces: Hungarian Central Statistical Office (KSH), Central Bank of Hungary (MNB). International data was collected from: Destatis (2018), Fred Economic Data (2018), Bureau of Labor Statistics (2018), US Inflation Calculator (2018), Inflation.eu (2018), Glo bal-rates.com (2018) and EconStats.tm (2018). The observed time interval is limited to the data that currently exists, and that can be found online. (1) 1 Hungary: (BUBOR and inflation; 1996-2017) Hungary was sources: fice (MNB). International data was collected from: Destatis (2018), Fred Economic Data (2018), Bureau of Labor Statistics (2018), US Inflation Calculator (2018), Inflation.eu (2018), Global-rates.com (2018) and EconStats.tm (2018). The observed time interval is limited to the data that currently exists, and that can be found online. 178 the optimal credit constructionsWe may also arrive at the amount borrowed of the repay- ments (Xi) discounted by R = r + m 2 Naturally, this did not come as a surprise, as prices change for almost everything in life, and just as the correlation coefficient portrays it, this shows a strong covariance for the examined data series. After two or three decades the fluctuations of shorter time periods even out and the data series exhibit an order among the increasing rate < average wage. United States: inflation average wage < house price index reference rate. Germany: house price index < inflation The \"almost equal than 0.2%. Based on the aggregated data series, we must mention that the average annual difference between data series with the smallest and largest growth did not reach 2 percent, i.e. in the long term average usually moves together with the 1-month reference rate and house price index. Due to the strong correlation between these data series, from here on, when modelling and drawing conclusions, we will assume that the percentile changes of the above mentioned four data are identical. is the interest margin of the loan and let R = r + m , while n is the number amount borrowed of the repayments ( Xi) discounted by R = r + m (2) 1 Hungary: (BUBOR and inflation; 1996 -2017) = 0.9510, (inflation and average wage; 1960 -2017) = 0.9918; (inflation house Hungary was collected the following so urces: Hungarian Central Statistical Office (KSH), Central Bank of Hungary (MNB). International data was collected from: Destatis (2018), Fred Economic Data (2018), Bureau of Labor Statistics (2018), US Inflation Calculator (2018), Inflation.eu (2018), Glo bal-rates.com (2018) and EconStats.tm (2018). The observed time interval is limited to the data that currently exists, and that can be found online. (2) For annuity repayment, the repayments are expected to be annuity repayment, the repayments are expected to be equal, so (3) the form and sum formula of the general geometric sequence: 4%=$054-0=$07&-0 7-0% 450 (4) 34 can be isolated from formula (2) because of its equivalence with (3) and furthermore, in this based !$\"9& (5) of which 3 is the following (left side) and then after having of formulas (1) and (6) can be shown following rearrangement: 0 left hand side is equivalent to multiplying by R on the right as the reciprocal, and thus the two numerators and the two denominators are the same, so the two sides are equal. This confirms the equivalence of formulas (1) and (6). This proof was not gratuitous, as it prepares the ground for the later derivations and harmonization with the results. The nominal present values (NPV) of classic annuity repayments, discounted by r, are shown in (3) the form and sum formula of the general geometric sequence: 3 For annuity repayment, the repayments be equal, so 34=36=3 (3) the form and sum formula of the general geometric sequence: (4) 34 can be isolated from formula (2) because of its equivalence with (3) and furthermore, in this based !$\"9& (5) of which 3 is the following (left side) and then after having of formulas (1) and (6) can be shown following rearrangement: 0 left hand side is equivalent to multiplying by R on the right as the reciprocal, and thus the two numerators and the two denominators are the same, so the two sides are equal. This confirms the equivalence of formulas (1) and (6). This proof was not gratuitous, as it prepares the ground for the later derivations and harmonization with the results. The nominal present values (NPV) of classic annuity repayments, discounted by (4) Xi can be isolated from formula (2) because of its equivalence with (3) and furthermore, in this based following so 34=36=3 (3) the form and sum formula of the general geometric sequence: 4%=$054-0=$07&-0 7-0% 450 (4) 34 can be isolated from formula (2) because of its equivalence with (3) and furthermore, in this case, based on the following relationships: (5) of which 3 is the following (left side) and then after having of formulas (1) and (6) can be shown following rearrangement: 0 left hand side is equivalent to multiplying by R on the right as the reciprocal, and thus the two numerators and the two denominators are the same, so the two sides are equal. This confirms the equivalence of formulas (1) and (6). This proof was not gratuitous, as it prepares the ground for the later derivations and harmonization with the results. The nominal present values (NPV) of classic annuity repayments, discounted by (5) of which X is the following (left side) and then after having done the trivial simplifications (right side): 3 For annuity the repayments to be equal, so 34=36=3 (3) the form and sum formula of the general geometric sequence: 4%=$054-0=$07&-0 7-0% 450 (4) 34 can be isolated from formula (2) because of its equivalence with (3) and furthermore, in this based !$\"9& (5) of which 3 is the following (left side) and then after having done the trivial simplifications (right side): (6) The equivalence of formulas (1) and (6) can be shown following rearrangement: 0 left hand side is equivalent to multiplying by R on the right as the reciprocal, and thus the two numerators and the two denominators are the same, so the two sides are equal. This confirms the equivalence of formulas (6) The equivalence of formulas (1) and (6) can be shown with following rearrangement:179 Levente Kov Pasztor the following (left side) and of formulas (1) and (6) can be shown with the following rearrangement: With both left hand side is equivalent to multiplying by R on the right as the reciprocal, and thus the two numerators and the two denominators are the same, so the two sides are equal. This confirms the equivalence of formulas (1) and (6). This proof was not gratuitous, as it prepares the ground for the later derivations and harmonization with the results. The nominal present values (NPV) of classic annuity repayments, discounted by r, are Figure context of a specific example. The interest rates here, and in what follows, are shown on a p.a. (per annum) basis, and the amount borrowed is denoted by M. With both sides rearranged: 3 (5) of which 3 is the following (left side) and then after having of formulas (1) and (6) can be shown following rearrangement: 0 the left hand side is equivalent to multiplying by R on the right as the reciprocal, and thus the two numerators and the two denominators are the same, so the two sides are equal. This confirms the equivalence of formulas (1) and (6). This proof was not gratuitous, as it prepares the ground for the later derivations and harmonization with the results. The nominal present values (NPV) of classic annuity repayments, discounted by r, are Figure context of a specific example. The interest rates here, and in what follows, are shown on a p.a. (per annum) basis, and the amount is the the left hand side is equivalent to multiplying by R on the right as the reciprocal, and thus the two numerators and the two denominators are the same, so the two sides are equal. This confirms the equivalence of formulas (1) and (6). This proof was not gratuitous, as it prepares the ground for the later derivations and harmonization with the results. The nominal present values (NPV) of classic annuity repayments, discounted by r, are Figure context of a specific example. The interest rates here, and in what follows, are shown on a p.a. (per annum) basis, and the amount borrowed is denoted by M. Figure 1. Nominal and present value of repayments on a classic annuity loan (M = 100,000; r = 3; m = 2; R = r + m; n = 240) 4 Figure 1. Nominal and present value of repayments on a classic annuity loan (M = 100,000; r = 3; m = 2; R = r + m; n = 240) Source: The authors' calculations As shows, the burden continues to depreciate with inflation due to the presence of the discount factor. If the wages of home buyers increases faster what the assumed rate of growth for average wage is in the model (due to a promotion or the recognition of considerable work experience, for example), and assuming that the cost of furnishing the home and the extra cost of having children also falls onto the time period directly after the home is bought, then the repayment parameters of mortgage loans run counter to the consumer life cycle, since they overburden young home buyers in the years following the home purchase, then later, in the second half of the term, they become negligible relative to the household's financial capacity. The situation is similar to investment loans, as the new investment causes the company's income-generating contrary also overburdened during the and period. The impact of the interest rate change on burden continues to depreciate with inflation due to the presence of the discount factor. If the wages of home buyers increases faster what the assumed rate of growth for average wage is in the model (due to a promotion or the recognition of considerable work experience, for example), and assuming that the cost of furnishing the home and the extra cost of having children also falls onto the time period directly after the home is bought, then the repayment parameters of mortgage loans run counter to the consumer life cycle, since they overburden young home buyers in the years following the home purchase, then later, in the second half of the term, they become negligible relative to the household's financial capacity. The situation is similar to investment loans, as the new investment causes the company's income-generating contrary also overburdened during the and period. The impact of the interest change on the repayment is shown in Func- tion (1), that is, the total derivative function of (1) with respect to R: 4 Source: The authors' calculations As burden continues to depreciate with inflation due to the presence of the discount factor. If the wages of home buyers increases faster what the assumed rate of growth for average wage is in the model (due to a promotion or the recognition of considerable work experience, for example), and assuming that the cost of furnishing the home and the extra cost of having children also falls onto the time period directly after the home is bought, then the repayment parameters of mortgage loans run counter to the consumer life cycle, since they overburden young home buyers in the years following the home purchase, then later, in the second half of the term, they become negligible relative to the household's financial capacity. The situation is similar to investment loans, as the new investment causes the company's income-generating contrary also overburdened during the and period. The impact of the interest rate change on the repayment is shown in Function (1), that is, the total derivative function of (1) with respect to R: (7) 300,00350,00400,00450,00500,00550,00 1 15 29 43 57 71 85 99 113 127 141 155 169 183 197 211 225 239Montly repayments (USD) MonthsNominal NPV (7) 460 43 9.40 2 506 46 9.09 3 555 49 8.78 4 606 51 8.48 5 660 54 8.18 6 716 56 7.88181 8 836 61 7.31 9 900 63 7.03 10 65 6.77 according to interest based on Formula (7) (M = 1, R = 0-20, n = 240) 5 0 417 1 460 43 9.40 2 506 46 9.09 3 555 49 8.78 4 606 51 8.48 5 660 54 8.18 6 716 56 7.88 7 775 59 7.59 8 836 61 7.31 9 900 63 7.03 10 65 6.77 according to interest based on Formula (7) (M = 1, R = 0-20, n = 240) Source: The authors' calculations As demonstrated in Table 1, the 1 percentage point increase in the interest rate on the sum of the repayment is exponential: times the the same, fast increase. There is an another thing what we can observe from Figure 1 (which is convex): a change in the interest rate, staying within the limits of market reality, influences the repayment to such an 0,400,500,600,700,800,901,00 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21Slope Interest (percent) Source: 1 percentage point increase in the interest rate on the sum of the is exponential: the the same, fast increase. There is an another thing what we can observe from Figure 1 (which is con- vex): a change in the interest rate, staying within limits of market reality, influences to such an extent that if the interest rate environment lurches out of control it may actually cause social problems. Due to the lender's risks, we should also look at the value the outstanding Figure 3. 182 the optimal credit constructionsFigure 3. Change in the nominal and present value of the outstanding principal of a classic annuity loan ( M = 100,000; r = 3; m = 2; n = 240) 6 extent that if the interest rate environment lurches out of control it may actually cause social problems. Due to the lender's risks, we should also look at the value the outstanding shown in Figure 3. Figure 3. Change in the nominal and present value of the outstanding principal of a classic annuity loan (M = 100,000; r = 3; m = n = 240) Source: The authors' calculation As expected, the outstanding initial overburdening - decreases rapidly. To conclude, we must observe for countries with a traditionally higher level of consumers determined in currency. The goal is to keep the repayment affordable for society throughout the entire term. An a constant present value Based on the global overview of the situation of the mortgage market a prerequisite for the this the starting monthly repayment is unaffordable as a whole), and if possible, interest rates should not be volatile. This is past, mortgage loans based on an intermediary currency (e.g. Swiss franc, dollar) became widespread in several Central and Eastern European and South American countries. The initial repayments were much for the loans, and the expected amortization characteristics (based on their quick market uptake and popularity) 2 were more in line with the (previously described) consumer life cycle the exchange rate and the domestic currency discount foreign currency loans was around 70% of all new loa ns between 2003 and 2008 (MNB,2020 ) 020.00040.00060.00080.000100.000120.000 initial overburdening - decreases rapidly. To conclude, we must observe for countries with a traditionally higher level of consumers determined in currency. The goal is to keep the repayment affordable for society throughout the entire term. An WITH A CONSTANT PRESENT V ALUE Based on the global overview of the situation of the mortgage market a prerequisite for the this the starting monthly repayment is unaffordable as a whole), and if possible, interest rates should not be volatile. This is past, mortgage loans based on an intermediary currency (e.g. Swiss franc, US dollar) became widespread in several Central and Eastern 183 Levente Kov acs - szabo Lcs PasztorEuropean and South American countries. The initial repayments for the loans, and the expected amortization characteristics (based on their quick market uptake and popularity) 2 were more in line with the (previ- ously described) consumer life the exchange rate and the domestic currency discount factor, which generally present them - selves contrary to each other. If these two canceled each other out, repayments became nearly constant in terms of their present value. Due to the economic crisis however, a dramatic deterioration in the ex- change rates of precisely these currencies, and in the USA the introduction of the right to walk away - as the root cause of its collapse - decimated the mort-gage market. Regarding the change in exchange rates, several studies have been conducted, such as that of practical and theoretical comparison of loan bur - dens with Radnai, 2015). All of these studies concluded that due to the possible extreme market impacts and lack of an opti-mal intermediary currency, it is impossible to build a on an possible to introduce a satisfactory amortization formula - through the and optimal foreign currency-based loans - based on the countries' own national 3.1. The formula of the loan taken out by means of a conversion to an ideal, base rate-free currency (k=0), the exchange rate of which were to be determined based exactly on the reference rate of monthly burden of the debt, converted to the intermediary, ideal in increases constantly and exactly by the amount that is due from the exchange 2 For example in Central currency loans was around 70% of all new loans between 2003 and 2008 (MNB,2020) 184 the increase, reference rate, which will be identical to inflation (for this, observe the 0.951 incomes do not then to the above mentioned, for the (because r=0): 7 which generally present to each other. If these two canceled each other out, repayments became nearly constant in terms of their present value. Due to the economic crisis however, a dramatic deterioration in the exchange rates of precisely these currencies, and in the USA the introduction of the right to walk away - as the root cause of its collapse - decimated the mortgage market. Regarding the change in exchange rates, several studies have been conducted, such as practical and theoretical comparison of loan burdens with Radnai, 2015). All of these studies concluded that due to the possible extreme market impacts and lack of an optimal intermediary currency, it is impossible to build a on an possible to introduce a satisfactory amortization formula - through the and optimal foreign currency-based loans - based on the countries' own national 3.1. The formula of the loan taken out by means of a conversion to an ideal, base rate-free currency (k=0), the exchange rate of which were to be determined based exactly on the reference rate of monthly debt, converted to in increases constantly and exactly by the due exchange rate increase, calculated based on the reference rate, which will be identical to inflation (for this, observe the 0.951 incomes do not then to the above mentioned, currency (because of r=0): (8) We arrive at the in the exchange rate based on equality requirements for future repayment values. \"right now\" the unit price of the ideal currency is USD X and since in one year's time the USD mortgage will increase by (l+k+m) times, while the ideal currency will increase by (l+m) times, a year from now the exchange rate will be X(l+k+m)/(l+m), in other words the exchange rate will change to (l+k+m)/(l+m) times what it was. Expressing the repayment from the formula and introducing the change in the exchange rate, if we express the ith repayment in does not exist, but there is no need for it in the ideal foreign currency model either! The formula defining the repayment (9) correlates very well with the formula that is constant in present value ( > 0.999). That is why we will depict this in a graph and will not analyze it any further, but will do these later on, after having gotten the (8) We arrive at the change in the exchange rate based on unit price of the ide-al currency is USD X and since in one year's time the USD mortgage will increase by (l+k+m) times, while the ideal currency will increase by (l+m) times, a year from now the exchange rate will be X(l+k+m)/(l+m), in other words the exchange rate will change to (l+k+m)/(l+m) times what it was. Ex-pressing the repayment from the formula and introducing the change in the exchange rate, if we express the i th repayment in national currency, we receive formula (9): 7 which generally present themselves contrary to each other. If these two canceled each other out, repayments became nearly constant in terms of their present value. Due to the economic crisis however, a dramatic deterioration in the exchange rates of precisely these currencies, and in the USA the introduction of the right to walk away - as the root cause of its collapse - decimated the mortgage market. Regarding the change in exchange rates, several studies have been conducted, such as practical and theoretical comparison of loan burdens with Radnai, 2015). All of these studies concluded that due to the possible extreme market impacts and lack of an optimal intermediary currency, it is impossible to build a on an possible to introduce a satisfactory amortization formula - through the and optimal foreign currency-based loans - based on the countries' own national 3.1. The formula of the loan taken out by means of a conversion to an ideal, base rate-free currency (k=0), the exchange rate of which were to be determined based exactly on the reference rate of monthly debt, converted to in increases constantly and exactly by the due exchange rate increase, calculated based on the reference rate, which will be identical to inflation (for this, observe the 0.951 incomes do not then to the above mentioned, the exchange rate based on equality requirements for future repayment values. \"right now\" the unit price of the ideal currency is USD X and since in one year's time the USD mortgage will increase by (l+k+m) times, while the ideal currency will increase by (l+m) times, a year from now the exchange rate will be X(l+k+m)/(l+m), in other words the exchange rate will change to (l+k+m)/(l+m) times what it was. Expressing the repayment from the formula and introducing the change in the exchange rate, if we express the ith repayment in national currency, we receive formula (9): an ideal foreign currency does not exist, but there is no need for it in the ideal foreign currency model either! The formula defining the repayment (9) correlates very well with the formula that is constant in present value ( > 0.999). That is why we will depict this in a graph and will not analyze it any further, but will do these later on, after having gotten the (9) Naturally, such an ideal foreign currency does not exist, but there is no need for it in the ideal foreign currency model either! The formula defining the re-payment (9) correlates very well with the formula that is constant in present value ( > 0.999). That is why we will depict this in a graph and will not an- alyze it any further, but will do these later on, after having gotten the results of the next section. If there had not been a world economic crisis in 2008 and the Swiss franc, which was considered to be a safe reserve the constant in its present value, i.e. in monthly repayment, to this day. 185 Levente Kov acs - mortgage amortization process, where it is not the nominal, but the present value of the repayments that is constant, based on the logic of the derivation presented at the beginning of the previous section: borrowed is i) discounted by r+m, that is: 8 results of the next section. If there had not been a world economic crisis in 2008 and the Swiss franc, which was considered to be a safe reserve the constant in its present value, i.e. in monthly repayment, to this day. 3.2. The formula of the optimal mortgage loan facility (precisely optimal mortgage amortization process, where it is not the nominal, but the present value of the repayments that is constant, based on the logic of the derivation presented at the beginning of the previous section: borrowed is precisely equal repayments (X i) discounted by r+m, that is: (10) The equality of the repayments discounted r is given by the relationship in (11): 34=3<(1+/)4 (11) where X0 is the present value of the repayment calculated for the time of borrowing. (It is important to mention that the constant growth at z value for repayment can also be reached by putting l + r + z inside the parentheses. This may be significant in the case general geometric sequence: 4%=$054-0=$07&-0 7-0% 450 (12) in after the restoration of Xi from formula (11) following by simplifications, expressing the ith repayment: (10) The equality of the repayments discounted by r is given by the relationship in (11): 8 results of the next section. If there had not been a world economic crisis in 2008 and the Swiss franc, which was considered to be a safe reserve the constant in its present value, i.e. in monthly repayment, to this day. 3.2. The formula of the optimal mortgage loan facility (precisely optimal mortgage amortization process, where it is not the nominal, but the present value of the repayments that is constant, based on the logic of the derivation presented at the beginning of the previous section: borrowed is precisely equal by r is given by the relationship in (11): (11) where X0 is the present value of the repayment calculated for the time of borrowing. (It is important to mention that the constant growth at z value for repayment can also be reached by putting l + r + z inside the parentheses. This may be significant in the case general geometric sequence: 4%=$054-0=$07&-0 7-0% 450 (12) in after the restoration of Xi from formula (11) following by simplifications, expressing the ith repayment: (11) where X0 is the present value of the repayment calculated for the time of borrowing. (It is important to mention that the constant growth at z value for repayment can also be reached by putting l + r + z inside the parentheses. This may be significant in the case of corporate investments.) Substituted into the previous formula: Form of the general geometric sequence: 8 results of the next section. If there had not been a world economic crisis in 2008 and the Swiss franc, which was considered to be a safe reserve the constant in its present value, i.e. in monthly repayment, to this day. 3.2. The formula of the optimal mortgage loan facility (precisely optimal mortgage amortization process, where it is not the nominal, but the present value of the repayments that is constant, based on the logic of the derivation presented at the beginning of the previous section: borrowed is precisely equal r is given by the relationship in (11): 34=3<(1+/)4 (11) where X0 is the present value of the repayment calculated for the time of borrowing. (It is important to mention that the constant growth at z value for repayment can also be reached by putting l + r + z inside the parentheses. This may be significant in the case geometric sequence: (12) in formula (12) 5=$0=1+/ 1+/+& after the restoration of Xi from formula (11) following by simplifications, expressing the ith repayment: (12) in formula (12) 8 results of the next section. If there had not been a world economic crisis in 2008 and the Swiss franc, which was considered to be a safe reserve the constant in its present value, i.e. in monthly repayment, to this day. 3.2. The formula of the optimal mortgage loan facility (precisely optimal mortgage amortization process, where it is not the nominal, but the present value of the repayments that is constant, based on the logic of the derivation presented at the beginning of the previous section: borrowed is precisely equal r is given by the relationship in (11): 34=3<(1+/)4 (11) where X0 is the present value of the repayment calculated for the time of borrowing. (It is important to mention that the constant growth at z value for repayment can also be reached by putting l + r + z inside the parentheses. This may be significant in the case general geometric sequence: 4%=$054-0=$07&-0 7-0% 450 (12) in formula (12) after the restoration of Xi from formula (11) following by simplifications, expressing the ith repayment: 186 the these relationships and following the isolation X0: 8 (12) in (12) 1+/+& on these relationships and following the isolation of X0: (13) From this after the restoration of Xi from formula (11) following by simplifications, expressing the ith repayment: (13) From this after the restoration of Xi from formula (11) following by simpli - fications, expressing the ith repayment: In words, with this optimal repayment determination, the present value of every repayment will be the same. Staying with the same example, the nominal and present value of the repayments are shown in (M = 100,000; n = 240) Source: The authors' calculation The significance of this mortgage that the constant with the reference interest - forget that rise in Hungary for example was triple this value in the past decades), will remain consistent. In other words, it will not be an excessive burden in the initial period (using the same example 506 USD instead of 660 USD), although the repayments will not depreciate with inflation during the period. For example, if someone makes a living panning for gold (by which we mean any occupation providing a stable income!), then if they have to plan for one week every month to meet the monthly repayment, they would have to do the same one week each month throughout the entire term of the loan. formula that it lending foreign-currency mortgage proportion to wages only growing at the rate of inflation). The total derivative of formula 4005006007008009001.000 1 16 31 46 61 76 91 106 121 136 151 166 181 196 211 226USD MonthsNominal NPV(14) In other words, with this the present val- ue of every repayment will be the same. Staying with the same example, the nominal and present value of the repayments are shown in (M = 100,000; r repayment determination, the present value of every repayment will be the same. Staying with the same example, the nominal and present value of the repayments are shown in (M = 100,000; n = 240) Source: The authors' calculation The significance of this mortgage that the constant with the reference interest - forget that rise in Hungary for example was triple this value in the past decades), will remain consistent. In other words, it will not be an excessive burden in the initial period (using the same example 506 USD instead of 660 USD), although the repayments will not depreciate with inflation during the period. For example, if someone makes a living panning for gold (by which we mean any occupation providing a stable income!), then if they have to plan for one week every month to meet the monthly repayment, they would have to do the same one week each month throughout the entire term of the loan. formula that it lending foreign-currency mortgage proportion to wages only growing at the rate of inflation). The total derivative of formula mortgage that the rises with interest forget that rise in Hungary for example was triple this value in the past decades), will remain consistent. In other words, it will not be an excessive burden in the initial period (using the same example 506 USD instead of 660 USD), although the repay-ments will not depreciate with inflation during the period. For example, if someone makes a living panning for gold (by which we mean any occupation providing a stable income!), then if they have to plan for one week every month to meet the monthly repayment, they would have to do the same one week each month throughout the entire term of the loan. formula that it lending foreign-currency mortgage proportion to wages only growing at the rate of inflation). The total derivative of formula (14) with respect to r shows the dependency of repayments on the mortgage that the constant with the reference interest - forget that rise in Hungary for example was triple this value in the past decades), will remain consistent. In other words, it will not be an excessive burden in the initial period (using the same example 506 USD instead of 660 USD), although the repayments will not depreciate with inflation during the period. For example, if someone makes a living panning for gold (by which we mean any occupation providing a stable income!), then if they have to plan for one week every month to meet the monthly repayment, they would have to do the same one week each month throughout the entire term of the loan. formula that it lending foreign-currency mortgage proportion to wages only growing at the rate of inflation). The total derivative of formula (14) with respect to r shows the dependency of repayments on the reference interest rate: (15) 400500600700 1 16 31 46 61 76 91 106 121 136 151 166 181 196 211 226USD MonthsNominal NPV (15) The initial monthly repayments - since we do not know the repayment fur - ther on - e.g. with a 20-year term and 2 percent interest margin of the reference interest rate. This is the result of the fact that in the case of a specific example the change in in-terest appears as a fixed sum in the sum of repayments (you may observe these in Table 2 and Figure 5) 3. This characteristic remains throughout the entire term, since - as is visible in Figure 6 - the curve of the slope Table 2 to Table 1, in terms of data we must consider that the present table starts from to the R = percentage level in Table 1. 188 the optimal credit Interest ( repayment of the optimal mortgage,based on Formula (15) (M = 1; r = 0-20; m = 2; n = 240) 10 The initial monthly repayments - since we do not know the repayment further on - e.g. with a 20-year term percent interest margin of the reference interest rate. This is the result of the fact that in the case of a specific example the change in interest appears as a fixed sum in the sum of repayments (you may observe these in Table 2 and Figure 5) 3. This characteristic remains throughout the entire term, since - as is visible in Figure 6 - the curve of the slope loan (M of the optimal mortgage, based on Formula (15) (M = 1; r = 0-20; m = 2; n = 240) 3If we compare Table 2 to Table 1, in terms of data we must consider that the present table starts from the R = percentage level in Table 1. 0,00411100,00411150,00411200,00411250,00411300,00411350,0041140 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21Slope Interest (percent) on Formula (M = 1; r = 0-20; m = 2; n = 240) Source: The on Formula (M = 1; r = 0-20; m = 2; n = 240) Source: The authors' calculation Therefore, with this method, the risk of a change in interest rate is reflected in a more moderate increase in repayment, which is a complex function of the variables. These concave(!) functions - given the specific interest here either. Continuing to use this specific example, the nominal and present value of the outstanding principal is shown in Figure 7. Figure 7. Change in nominal and present value of optimal mortgage loan principal (M = 100,000; r = 3; m = 2; R = r + m; n = 240) 4 When applied in practice, the recalculation of the repayment will result in even more favourable change in repayment, due to the decrease of the loan sum over time. 0,250,350,450,550,650,750,85 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21Slope Interest (percent) Source: The authors' calculation Therefore, of a change in interest rate is reflected in a more moderate increase in repayment, which is a complex function of the variables. These concave(!) functions - given the specific interest here either. Continuing to use this specific example, the nominal and present value of the outstanding principal is shown in Figure 7. 4 When applied in practice, the recalculation of the repayment will result in even more favour - able change in repayment, due to the decrease of the loan sum over time. 190 the optimal credit constructionsFigure 7. Change in nominal and present value of optimal mortgage loan principal ( M = 100,000; r = 3; m = 2; R = r + m; n = 240) 12 Source: The authors' calculation In comparison to Figure 3, while observing the curve of the lines depicted we can see that the decrease in principal takes place slower than in the case of a classic annuity loan. For the creditor institution this means that the principal remains outstanding for a longer period of time, and therefore exposure to credit risk is overall greater during the loan term. 4. Potential Social-Policy almost uniformly lowered the central bank reference rates in order to boost the economy. As a result of this, money market interest levels decreased to a record low for a long time, very nearly to zero. Persistently low to a record low. Based on our experience and the global situation of which an overview was provided at the start of this study, we know that mortgage loans can spread in the place and time of economic and political stability, and that the banking sector operates well in a predictable environment and where the stays persistently between 0 to 10 percent. Also, this is the only way that buying a home with a mortgage can become a realistic alternative to renting in cases where the down payment is significantly lacking. 5 If the reference 10 percent, then for a supposed of real estate without down payment, the monthly of mortgages is one pay for rent alternatively, which is usually around 0.8- 1 percent of monthly repayments noticeably exceed rent, 5 From the point of view of investment, to make the final decision to buy or rent, one should examine the Rent (P/ R) The rule of thumb is that if the P/R is between 1 and 15, it's worth it to buy, if the P/R is above 15, then it is better to rent. However, it is also important to note that this ratio depicts a state based on current data, therefore we would not want to encourage anyone to buy real estate in Detroit, MI instead of Los Angeles, CA based on this ratio. 6 According to relevant statistics the price of rent in the United States in the years before the crisis of 2008 was about 1 percent of real estate prices based as observing the curve of the lines depicted we can see that the decrease in principal takes place slower than in the case of a classic annuity loan. For the creditor institution this means that the principal re-mains outstanding for a longer period of time, and therefore exposure to credit risk is overall greater during the loan term. 4. POTENTIAL SOCIAL-POLICY almost uniformly lowered the central bank reference rates in order to boost the economy. As a result of this, money market interest levels decreased to a record low for a long time, very nearly to zero. Persistently low to a record low. Based on our experience and the global situation of which an overview was provided at the start of this study, we know that mortgage loans can spread in the place and time of economic and political stability, and that the banking sector operates well in a predictable environment and where the stays persistently between 0 to 10 percent. Also, this is the only way that buying a home with a mortgage can become a realistic alternative to renting in cases where the 191 Levente acs - 10 per - cent, then for a supposed purchase of real estate without down payment, the monthly of mortgages is one for rent alternatively, which is usually around 0.8-1 percent of the value of the option. In other words, homes will not be bought through mortgage loans. It is worth weighing the pros and cons of loan facilities using the optimal formula. Their advantage is that they make it possible to determine a payment burden that is the is until then the regular re-payment obligation can also be determined in advance for the full term. If the loan is provided on a in in-terest are reflected the repayments in way that is effectively linear and matches the extent of the change in interest. It could be seen as a disadvantage that, unlike the facilities we have been accustomed to, the repayments do not depreciate with inflation. In addition, repayment will increase from one month to the next even if the interest rate remains unchanged. From the banks' perspective, the duration the loan re-ceivable is longer, which is a disadvantage if payment discipline is bad, but an advantage in the case of good payment discipline. Moreover, not even the opti-mal methods are capable of managing the drop in income that results from the loss of a job, the freezing of income levels during an economic crisis or extreme volatility in individual property markets, etc. 5 From the point of view of investment, to make the final decision to buy or rent, one should ex- amine the Price-to-Rent (P/R) ratio. The rule of thumb is that if the P/R is between 1 and 15, it' s worth it to buy, if the P/R is above 15, then it is better to rent. However, it is also important to note that this ratio depicts a state based on current data, therefore we would not want to encourage anyone to buy real estate in Detroit, MI instead of Los Angeles, CA based on this ratio. 6 According to relevant statistics the price of rent in the United States in the years before the crisis of 2008 was about 1 percent of real estate prices based as (NSA) temporarily rose to nearly 1.5 percent, then fell to a between 1-1.2 percent. However, it is also important that in the continent of Europe this ratio is generally under 1 percent, the primary reason for which is that this government and housing and over 50 percent of flats are rented the market price (Philiponnet-Turrini, 2017).192 the optimal credit constructionsAll all, above conditions, the benefits are desir - able from the point of view of consumer protection, while the drawbacks are 20-year term and a 2 percent margin is around 500 USD, in other words 0.5 percent of the loan principal. 7 true in the next two decades accordance the of would basically be independent from the interest rate level of individual regions. 5. CONCLUSIONS AND SUGGESTIONS As we pointed out at the beginning of this study during our global overview of mortgage loan markets, compared to the real estate of the reference rate is inherently higher which are based on a new methodology. The reason for this is that the issue of interest fluctuations (in its traditional sense, we alternative solution to renting for access to housing with regard to the entire term, due to towards their clos-ing period, as the repayment depreciates with inflation. This trend is contrary to 7 0.6% at a 4% interest margin. 8 Many people regard should be observed more the connection real estate prices and income (Knoll et al., 2017). We have already depicted these interactions in the study with regard to data on the past. 193 Levente Kov acs - szabo Lcs Pasztorthe natural human cycle, where as people gain more work experience they earn more money from their jobs, and where families' expenses decrease as their children grow up and become adults. Due to this trend, instead of becoming homeowners, many are left with renting as their only choice for housing, espe-cially if they are unable to payment. the ideal currency option, then the result of a mathematical derivation, the aim of which was to have the present value of the repayment be constant instead of the nominal repayment. Based on interest in the interest rate, appears in repayments exactly and only to this extent. The repayment formula defined for the present value of the optimal, con- stant repayment: 14 with inflation. This trend is contrary to the natural human cycle, where as people gain more work experience they earn more money from their jobs, and where families' expenses decrease as their children grow up and become adults. Due to this trend, instead of becoming homeowners, many are left with renting as their only choice for housing, especially if they are unable to payment. the ideal currency option, then the result of a mathematical derivation, the aim of which was to have the present value of the repayment be constant instead of the nominal repayment. Based on interest in the interest rate, appears in repayments exactly and only to this extent. The repayment formula defined for the present value of the optimal, constant repayment: (16) The an it would, from a financial perspective, provide a way for home ownership as an alternative to renting, even in countries with high interest rate levels. This by itself could be a significant step towards the global rise of the middle class. This is why it is worthwhile considering the introduction of this mortgage Statistics (2018). Labor Force Statistics (CPS) Retrieved 1 January 2019, from https://www.bls.gov/webapps/legacy/cpswktab1.htm Destatis (2018). Average from https://www.destatis.de/EN/FactsFigures/NationalEconomyEnvironment/EarningsLabourCosts/EarningsEarningsDifferences /Tables/AverageGrossMontlyEarnings.html . Destatis (2018). House price index, price index for building land. Retrieved 20 December 2019, http://www.econstats.com/r/rlib_aa6.htm Eurostat (2019). 12 December 2019, from https://ec.europa.eu/eurostat/statistics - explained/index.php /Housing_statistics. Fred Economic Data (2018). All -transactions House Price Index for the United States. Retrieved 22 December 2019, from shown an it would, from a financial perspective, provide a way for home ownership as an alternative to renting, even in coun-tries with high interest rate levels. This by itself could be a significant step towards the global rise of the middle class. This is why it is worthwhile consid-ering the introduction of this mortgage (2018). Labor Force Statistics (CPS) Retrieved 1 January 2019, from https://www.bls.gov/webapps/legacy/cpswktab1.htm194 the optimal credit constructionsDestatis (2018). Average gross monthly earnings. 2019, from https://www.destatis.de/EN/FactsFigures/NationalEconomyEnviron - ment/EarningsLabourCosts/EarningsEarningsDifferences/Tables/Average - GrossMontlyEarnings.html. Destatis (2018). House price index, price index for building land. Retrieved 20 December 2019, from https://www-genesis.destatis.de/genesis/online/log- http://www.econstats.com/r/rlib_aa6.htm Eurostat Retrieved 12 December 2019, from https:// ec.europa.eu/eurostat/statistics-explained/index.php/Housing_statistics. Fred Economic Data (2018). All-transactions House Price Index for the United States. Retrieved 22 December 2019, Inflation Germany - CPI Inflation. Retrieved 25 December 2019, from https://www.inflation.eu/inflation-rates/germany/his - Economic Review, 52(1), 1-26. Kishor, N. K. - Morley, J. (2015). What factors drive the price-rent ratio for the housing M. - Steger, (2017). No Price Like Home: Review , 107(2), https://doi.org/10.1257/aer.20150501 Krainer, - Wei, C. (2004). House Prices and Fundamental Value. Federal Reserve Bank of San Francisco Economic Letter. No. 27, 1 October 2004, Retrieved 10 August 2019, from https://www.frbsf.org/economicresearch/files/el2004-27.pdf. KSH (2019). Consumer price index (1960-) Retrieved 10 MNB (2019). Property Retrieved 12 October Turrini, A. (2017). Assessing House Price in the EU. European Commission, 048. Retrieved 23 Sep-tember R = r + m; n = 240) Month With classic annuity (repayments 1. 660 658 417 243 99,757 99,508 507 506 417 90 99,910 99,661 2. 660 657 416 244 99,512 99,017 508 506 416 92 99,818 99,321 3. 660 655 415 245 99,267 98,526 509 506 416 94 99,724 98,980 4. 660 653 414 246 99,021 98,037 511 506 416 95 99,629 98,639 5. 660 652 413 247 98,773 97,548 512 506 415 97 99,532 98,297 101. 660 513 291 369 69,527 54,029 651 506 338 313 80,696 62,709 102. 660 512 290 370 69,156 53,607 652 506 336 316 80,380 62,307 103. 660 510 288 372 68,785 53,186 654 506 335 319 80,060 61,905 104. 660 509 287 373 68,411 52,766 656 506 334 322 79,738 61,502 105. 660 508 285 375 68,036 52,346 657 506 332 325 79,414 61,099 106. 660 506 283 376 67,660 51,926 659 506 331 328 79,086 60,695 107. 660 505 282 378 67,282 51,507 661 506 330 331 78,755 60,290 108. 660 504 280 380 66,902 51,089 662 506 328 334 78,421 59,885 109. 660 503 279 381 66,521 50,671 664 506 327 337 78,083 59,479 110. 660 501 277 383 66,138 50,254 665 506 325 340 77,743 59,072 111. 660 500 276 384 65,754 49,837 667 506 324 343 77,400 58,665 112. 660 499 274 386 65,368 49,421 669 506 323 346 77,054 58,256 235. 660 367 16 644 3,259 1,812 909 506 23 887 4,524 2,516 236. 660 366 14 646 2,613 1,449 912 506 19 893 3,631 2,014 237. 660 365 11 649 1,963 1,086 914 506 15 899 2,732 1,512 238. 660 364 8 652 1,312 724 916 506 11 905 1,828 1,009 239. 660 363 5 654 657 362 918 506 8 911 917 505 240. 660 362 3 657 0 0 921 506 4 917 0 0 Source: Calculation by the authors197EL EFECTO MIGRATORIO VENEZOLANO EN LATINOAM\u00c9RICA Dr. Pursals Puig, Alejandro Acad\u00e9mico Correspondiente de la Real Academia Europea de Doctores UN CONFLICTO POL\u00cdTICO Juan Guaid\u00f3, en enero de 2019, llam\u00f3 a la movilizaci\u00f3n de cientos de miles de venezolanos que saliesen a las calles en apoyo al restablecimiento del orden constitucional en el pa\u00eds dijo que asum\u00eda el poder como presidente interino de Venezuela y que convocar\u00eda a elecciones libres y justas. Desde entonces, m\u00e1s de 50 gobiernos lo han reconocido como presidente interino de Venezuela. Sin embargo, Nicol\u00e1s Maduro todav\u00eda mantiene un f\u00e9rreo control de todas las instituciones venezolanas, salvo la Asamblea Nacional que tiene una mayor\u00eda opositora. Con esta pugna de poder la cuesti\u00f3n m\u00e1s preocupante para el pueblo vene- zolano es la grav\u00edsima crisis humanitaria que est\u00e1 atravesando el pa\u00eds. En uno de los primeros discursos p\u00fablicos que pronunci\u00f3 tras convertirse en presidente de la Asamblea Nacional el 5 de enero, Guaid\u00f3 afirm\u00f3 que Venezuela enfren-taba una emergencia humanitaria y pidi\u00f3 ayuda a la comunidad internacional para superarla. Es imposible conocer todav\u00eda cu\u00e1l es la verdadera magnitud de la crisis de salud y alimentaria en Venezuela. 198 el efecto migratorio venezolano en latinoam\u00e9rica Estados Unidos anunci\u00f3 un embargo econ\u00f3mico sobre Venezuela, con la intenci\u00f3n de poner fin al gobierno autoritario de Nicol\u00e1s Maduro. En una orden ejecutiva del 5 de agosto, el presidente Donald T rump dijo que las nuevas y se - veras sanciones -dirigidas a cualquier empresa o individuo fuera de Venezuela que haga negocios directa o indirectamente con el gobierno de Maduro- fueron una respuesta a la \u00abcontinua usurpaci\u00f3n del poder\u00bb del gobierno de Maduro y a los \u00ababusos de los derechos humanos.\u00bb Todos los bienes del gobierno de Vene-zuela en EE.UU. ahora tambi\u00e9n est\u00e1n congelados. Las nuevas medidas representan una escalada significativa respecto a san- ciones previas, dirigidas principalmente a funcionarios del gobierno y a algunas industrias claves como el gas, el oro y las finanzas. Los embargos son una he-rramienta de pol\u00edtica exterior dise\u00f1ada para presionar a gobiernos corruptos a cambiar su comportamiento cort\u00e1ndoles el flujo de efectivo, pero es demasiado tarde para hacer eso en Venezuela. La corrupci\u00f3n gobierno de Maduro y su p\u00e9sima administraci\u00f3n ha provoca- do que la econom\u00eda venezolana est\u00e1 en ruinas. El PIB se ha contra\u00eddo en m\u00e1s del 15% al a\u00f1o desde 2016. La hiperinflaci\u00f3n alcanz\u00f3 10.000.000% en 2019. El gobierno con problemas de liquidez de Maduro incumpli\u00f3 con sus bo- nos de deuda en 2017, no pudo realizar pagos por US$1.850 millones que el Deutsche Bank y el Citigroup le prestaron a Venezuela utilizando el oro como garant\u00eda. El gobierno de Venezuela est\u00e1 casi en bancarrota. Pero como este declive econ\u00f3mico ha ocurrido gradualmente (comenz\u00f3 en 2014) los venezolanos ricos -especialmente los funcionarios de gobierno co-rruptos- han puesto su dinero en el extranjero, mayormente en mercados eu - ropeos. Por ejemplo, seg\u00fan el diario The New York Times, venezolanos son due\u00f1os de cerca de 7.000 departamentos de lujo en Madrid. En consecuencia, no pueden perjudicar a la clase gobernante venezolana de la misma forma que podr\u00edan haberlo hecho varios a\u00f1os antes. Las importaciones y exportaciones del sector privado y la entrada de re- mesas del extranjero a familiares que son ingresos en d\u00f3lares, m\u00e1s estables y valiosos que la moneda local pueden, por un tiempo, mantener a la debilitada econom\u00eda venezolana a flote. Seg\u00fan Naciones Unidas, el 90% de las personas vive en la pobreza y se da doblado en cinco a\u00f1os, desde el 2014.199 AlejAndro Purs Als PuigCon un sueldo m\u00ednimo venezolano de cerca de US$7 por mes \u00e9ste no al- canza para cubrir las necesidades b\u00e1sicas de una familia y como resultado, la desnutrici\u00f3n se est\u00e1 expandiendo. El a\u00f1o pasado, venezolanos reportaron haber perdido en promedio poco m\u00e1s de 11 kilos, y dos tercios dice irse a la cama con hambre. La mayor\u00eda de los venezolanos depende del gobierno para comer. Sus entregas mensuales de alimentos y bienes b\u00e1sicos altamente subsidiados cono-cidas como CLAP son un salvavidas para los pobres. Si el gobierno se queda sin dinero, los pobres son quienes lo sentir\u00e1n m\u00e1s, no los funcionarios de gobierno y otros venezolanos con acceso a d\u00f3lares. Maduro tiene pocos aliados internacionales, pero China y Rusia contin\u00faan siendo los impulsores internacionales m\u00e1s poderosos de Venezuela y han res-catado a Maduro otorg\u00e1ndole a su gobierno pr\u00e9stamos masivos. Ambos pa\u00edses han vetado todos los esfuerzos de EE.UU. por pasar resoluciones en contra de Maduro dentro de Naciones Unidas. China ha explotado los vastos recursos na-turales de Venezuela en su beneficio. Rusia ha hecho de la naci\u00f3n sudamericana un socio geopol\u00edtico estrat\u00e9gico en el hemisferio occidental, un aliado clave en sus esfuerzos por socavar la influencia estadounidense. Hay analistas venezolanos que aseguran que ni el presidente Nicol\u00e1s Madu- ro ni el parlamentario Diosdado Cabello detentan hoy el poder. Indican que son los militares quienes est\u00e1n al mando y, en vista del descontento popular, prev\u00e9n una transici\u00f3n que reduzca las tensiones. Hoy los militares son los encargados de manejar los Clap (Comit\u00e9s Locales de Abastecimiento y Producci\u00f3n), crea-dos para garantizar el abastecimiento, administrar las importaciones, distribuir medicinas y alimentos. Sin embargo, desde el comienzo del gobierno de Hugo Ch\u00e1vez los militares han estado al frente de programas para garantizar el abas-tecimiento, sin resultados a la vista. La inestabilidad, la hiperinflaci\u00f3n y la crisis econ\u00f3mica son las principales causas del \u00e9xodo de venezolanos. La asistencia humanitaria internacional a Venezuela se ha incrementado desde el 2018, tras un cambio en el discurso del Gobierno, que dej\u00f3 de negar rotundamente la crisis humanitaria y empez\u00f3 a reconocer la existencia de una crisis econ\u00f3mica. No obstante, el Gobierno atribuy\u00f3 la escasez a las sanciones impuestas por EE. UU., a pesar de que la crisis humanitaria precede las san- ciones al sector petrolero, que son las que podr\u00edan, potencialmente, afectar la importaci\u00f3n de comida y medicamentos. Diversos actores humanitarios de or -200 el efecto migratorio venezolano en latinoam\u00e9rica ganizaciones internacionales y no gubernamentales han indicado reiteradamen - te que la asistencia a Venezuela no es suficiente para atender las necesidades urgentes de la poblaci\u00f3n. A pesar de las evidencias abrumadoras de que Venezuela atraviesa una cri- sis humanitaria, en sus declaraciones p\u00fablicas el Gobierno de Maduro sigue minimizando lo que ocurre, contin\u00faa censurando informaci\u00f3n sobre la crisis y ha hecho demasiado poco para paliar la situaci\u00f3n. Las autoridades venezolanas han ocultado la crisis al interrumpir la publicaci\u00f3n de datos oficiales sobre sa-lud, que antes se difund\u00edan peri\u00f3dicamente. Tambi\u00e9n han perseguido y tomado represalias contra quienes recopilan datos o hablan sobre la escasez de comida y medicamentos. Seg\u00fan el pacto ratificado por Venezuela 1978 sobre el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales el Estado debe garantizar el derecho de toda persona \"al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental\", as\u00ed como el derecho a un \"nivel de vida\" adecuado, que incluye la \"alimentaci\u00f3n...adecuad[a]\" o en 1990 sobre la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o. La falta de publicaci\u00f3n de datos sobre salud p\u00fablica por parte del Go-bierno venezolano y sus acciones para reprimir a quienes hablan sobre el estado de la salud en el pa\u00eds, en un contexto en el que se agudiza el deterioro de los establecimientos de salud venezolanos, y representan una violaci\u00f3n de la obli-gaci\u00f3n de Venezuela de respetar, proteger y efectivizar el derecho a la salud ga-rantizado en la Constituci\u00f3n venezolana, y m\u00e1s grave a\u00fan si cabe ha impuesto obst\u00e1culos a las actividades de las organizaciones humanitarias internacionales. Las autoridades de Venezuela es el principal actor que ha contribuido al sufrimiento del pueblo venezolano. En vez de amenazar y hostigar a los vene-zolanos que est\u00e1n preocupados por la situaci\u00f3n y hablan sobre los problemas en el pa\u00eds, las autoridades deber\u00edan hacer todo lo posible para recopilar y difundir datos sobre la crisis de salud y alimentaria. Si bien las autoridades venezolanas tienen derecho a rechazar ofrecimientos particulares de asistencia, tomar esa decisi\u00f3n incrementa su obligaci\u00f3n de definir alternativas para abordar de mane-ra efectiva las necesidades urgentes del pueblo BREVE RADIOGRAF\u00cdA DE ECON\u00d3MICA DEL PA\u00cdS En Venezuela la producci\u00f3n de petr\u00f3leo est\u00e1 cayendo, la econom\u00eda se desplo- ma en picada, proliferan enfermedades como la malaria y escasean los v\u00edveres y medicamentos m\u00e1s b\u00e1sicos y la hiperinflaci\u00f3n ha hecho que alimentos b\u00e1sicos tengan precios desorbitados.201 AlejAndro Purs Als PuigVenezuela tiene reservas de petr\u00f3leo que pueden alcan - zar los 300.000 millones de barriles, lo que -seg\u00fan el go-bierno- le permite garantizar 300 a\u00f1os de abastecimiento, una de las m\u00e1s grandes del mundo, pero es casi \u00fanica ex-portaci\u00f3n. Sin embargo, pro-ducir el petr\u00f3leo en Venezuela es cada vez m\u00e1s costoso, un tema espinoso en momentos en que el precio y el ingreso caen. Algunos expertos atribuyen estos excesivos costos al equivocado manejo de la estatal PDVSA, que en 2005 ten\u00eda 60.000 empleados y hoy tiene cerca de 160.000, que en su mayor\u00eda desarrollan labores sociales que nada tienen que ver con el tema petrolero. Adicionalmente los activos americanos de la estatal PDVSA est\u00e1n embargados. Las importaciones venezolanas caer\u00e1n a la mitad este a\u00f1o y no superar\u00e1n los US$21.000 millones, calculan algunos analistas. El a\u00f1o pasado fueron del orden de US$42.000 millones. Esto es bien representativo, pues implica que el gobierno est\u00e1 haciendo el ajuste que requiere y que en casi toda Am\u00e9rica Latina se ha realizado en momentos de alta devaluaci\u00f3n. Nicol\u00e1s Maduro tom\u00f3 el poder despu\u00e9s de la muerte de Hugo Ch\u00e1vez, en 2013. Desde entonces la econom\u00eda venezo - lana ha estado en ca\u00edda libre, con el Producto Interno Bruto decreciendo hasta m\u00e1s de un -15%. en el \u00faltimo par de a\u00f1os. Venezuela vive uno de los peores episodios de hiperinfla - ci\u00f3n registrados en todo el pla-neta desde la Segunda Guerra 6 Breve radiograf\u00eda de econ\u00f3mica del pa\u00eds En Venezuela la producci\u00f3n de petr\u00f3leo est\u00e1 cayendo, la econom\u00eda se desploma en picada, proliferan enfermedades como la malaria y escasean los v\u00edveres y medicamentos m\u00e1s b\u00e1sicos y la hiperinflaci\u00f3n ha hecho que alimentos b\u00e1sicos tengan precios desorbitados. Venezuela tiene reservas de petr\u00f3leo que pueden alcanzar los 300.000 millones de barriles, lo que -seg\u00fan el gobierno- le permite garantizar 300 a\u00f1os de abastecimiento, una de las m\u00e1s grandes del mundo, pero es casi \u00fanica exportaci\u00f3n. Sin embargo, producir el petr\u00f3leo en Venezuela es cada vez m\u00e1s costoso, un tema espinoso en momentos en que el precio y el ingreso caen. Algunos expertos atribuyen estos excesivos costos al equivocado manejo de la estatal PDVSA, que en 2005 ten\u00eda 60.000 empleados y hoy tiene cerca de 160.000, que en su mayor\u00eda desarrollan labores sociales que nada tienen que ver con el tema petrolero. Adicionalmente los activos americanos de la estatal PDVSA est\u00e1n embargados. Las importaciones venezolanas caer\u00e1n a la mitad este a\u00f1o y no superar\u00e1n los US$21.000 millones, calculan algunos analistas. El a\u00f1o pasado fueron del orden de US$42.000 millones. Esto es bien representativo, pues implica que el gobierno est\u00e1 haciendo el ajuste que requiere y que en casi toda Am\u00e9rica Latina se ha realizado en momentos de alta devaluaci\u00f3n. Nicol\u00e1s Maduro tom\u00f3 el poder despu\u00e9s de la muerte de Hugo Ch\u00e1vez, en 2013. Desde entonces la econom\u00eda venezolana ha estado en ca\u00edda libre, con el Producto Interno Bruto decreciendo hasta m\u00e1s de un -15%. en el \u00faltimo par de a\u00f1os. Venezuela vive uno de los peores episodios de hiperinflaci\u00f3n registrados en todo el planeta desde la Segunda Guerra Mundial. La introducci\u00f3n de una nueva moneda, el bol\u00edvar soberano, que le quit\u00f3 5 ceros a su antecesor, el bol\u00edvar fuerte, no ha solucionado el problema hiperinflacionario. Los venezolanos han visto c\u00f3mo en los \u00faltimos meses escasean los productos alimenticios m\u00e1s b\u00e1sicos. Alimentos como la carne de res o el pollo se han convertido en art\u00edculos de lujo. La crisis ha provocado una ca\u00edda notable de las importaciones en un pa\u00eds extremadamente dependiente del exterior que ha visto adem\u00e1s hundirse la producci\u00f3n nacional en todos los rubros. Entre marzo y agosto, el Banco Central (BCV) ha ajustado de la oferta monetaria y esto ha permitido frenar el ritmo de expansi\u00f3n de la moneda en manos de los venezolanos. Esto implic\u00f3 que los precios de todos los productos que no son subsidiados se dolarizaran y que la relaci\u00f3n de los precios pasara de uno a seis entre d\u00f3lar flotante y d\u00f3lar negro, en marzo de este a\u00f1o, a una relaci\u00f3n de 1 a 1,54 en agosto. Sin embargo, las condiciones pol\u00edticas motivaron al presidente Maduro a flexibilizar de nuevo en septiembre la oferta monetaria y ya la relaci\u00f3n entre d\u00f3lar oficial y d\u00f3lar negro va en 1 a 2,8. Por este efecto, la demanda interna pudo haber ca\u00eddo 10%. Venezuela no entrar\u00e1 en default, contrario a lo que se especula. Tres razones lo justifican; en primer lugar, porque el gobierno ha renegociado sus compromisos de env\u00edos de petr\u00f3leo con China -al que le debe US$45.000 millones pagaderos en petr\u00f3leo- y con el que acord\u00f3 que pagar\u00e1 por ahora solo intereses. Esto le permite generar una liquidez adicional de US$3.000 millones. Por otra parte, el presupuesto de 2016 se tas\u00f3 con barril de petr\u00f3leo a US$30 y se ha vendido en promedio a US$38, lo cual le permitir\u00e1 una liquidez adicional cercana a US$ 5.000 millones. Adem\u00e1s, PDVSA reestructur\u00f3 sus bonos -por unos US$2.800 millones- hasta 2020. Estos cambios le permitir\u00e1n al gobierno honrar las deudas pendientes. 202 el efecto migratorio venezolano en latinoam\u00e9rica Mundial. La introducci\u00f3n de una nueva moneda, el bol\u00edvar soberano, que le quit\u00f3 5 ceros a su antecesor, el bol\u00edvar fuerte, no ha solucionado el problema hiperinflacionario. Los venezolanos han visto c\u00f3mo en los \u00faltimos meses escasean los produc- tos alimenticios m\u00e1s b\u00e1sicos. Alimentos como la carne de res o el pollo se han convertido en art\u00edculos de lujo. La crisis ha provocado una ca\u00edda notable de las importaciones en un pa\u00eds extremadamente dependiente del exterior que ha visto adem\u00e1s hundirse la producci\u00f3n nacional en todos los rubros. Entre marzo y agosto, el Banco Central (BCV) ha ajustado de la oferta mo- netaria y esto ha permitido frenar el ritmo de expansi\u00f3n de la moneda en manos de los venezolanos. Esto implic\u00f3 que los precios de todos los productos que no son subsidiados se dolarizaran y que la relaci\u00f3n de los precios pasara de uno a seis entre d\u00f3lar flotante y d\u00f3lar negro, en marzo de este a\u00f1o, a una relaci\u00f3n de 1 a 1,54 en agosto. Sin embar go, las condiciones pol\u00edticas motivaron al pre- sidente Maduro a flexibilizar de nuevo en septiembre la oferta monetaria y ya la relaci\u00f3n entre d\u00f3lar oficial y d\u00f3lar negro va en 1 a 2,8. Por este efecto, la demanda interna pudo haber ca\u00eddo 10%. Venezuela no entrar\u00e1 en default, contrario a lo que se especula. Tres razones lo justifican; en primer lugar, porque el gobierno ha renegociado sus compromi - sos de env\u00edos de petr\u00f3leo con China -al que le debe US$45.000 millones paga-deros en petr\u00f3leo- y con el que acord\u00f3 que pagar\u00e1 por ahora solo intereses. Esto le permite generar una liquidez adicional de US$3.000 millones. Por otra parte, el presupuesto de 2016 se tas\u00f3 con barril de petr\u00f3leo a US$30 y se ha vendido en promedio a US$38, lo cual le permitir\u00e1 una liquidez adi- cional cercana a US$ 5.000 millo - nes. Adem\u00e1s, PDVSA reestructur\u00f3 sus bonos -por unos US$2.800 mi-llones- hasta 2020. Estos cambios le permitir\u00e1n al gobierno honrar las deudas pendientes. Venezuela es un pa\u00eds de bajo en- deudamiento. Si ellos hacen el ajus-te que se requiere, y que comenz\u00f3 con la baja en las importaciones y la Venezuela es un pa\u00eds de bajo endeudamiento. Si ellos hacen el ajuste que se requiere, y que comenz\u00f3 con la baja en las importaciones y la menor oferta monetaria -que tuvo su tropiezo en septiembre y octubre-, pueden prepararse para solicitar recursos externos. La deuda venezolana se calcula en US$25.000 millones -China tiene mezcla de inversiones y cr\u00e9ditos con Venezuela por unos US$45.000 millones cuyo pago est\u00e1 pactado en especie -es decir, por petr\u00f3leo- lo que permite pensar a algunos analistas que el pa\u00eds a\u00fan tiene buena capacidad de endeudamiento. Algunos analistas aseguran que Venezuela tiene posibilidad de conseguir entre US$30.000 millones y US$40.000 millones en nuevos cr\u00e9ditos. Pero, hay dudas y pocos bancos quieren prestarles a los actuales l\u00edderes del gobierno hasta que las autoridades asuman el ajuste con seriedad, pues este es un pa\u00eds muy rico, pero sin liquidez. Uno de los mayores golpes econ\u00f3micos del 2018 ha sido la ca\u00edda de las reservas internacionales, considerada la mayor en la historia venezolana estimadas tan solo en US$10.899 millones seg\u00fan el Banco Central de Venezuela, una cifra muy baja si se compara con las colombianas, que alcanzan los US$45.000 millones. La corrupci\u00f3n est\u00e1 llegando a sus l\u00edmites m\u00e1s altos debido a los excesivos controles impuestos por el gobierno hace m\u00e1s de tres lustros. Los controles de cambios y de precios no solo han generado la aparici\u00f3n de 'boliburgueses', los nuevos ricos que est\u00e1n bien conectados y hacen negocios con dirigentes del gobierno, sino que desangran al erario. Aunque internamente se ha denunciado a amigos de militares, de pol\u00edticos y hasta de la propia familia presidencial, por el momento las autoridades no han iniciado o no han podido terminar las investigaciones que den con los encargados de hacer negocios que afectan al Estado. 203 AlejAndro Purs Als Puigmenor oferta monetaria -que tuvo su tropiezo en septiembre y octubre-, pueden prepararse para solicitar recursos externos. La deuda venezolana se calcula en US$25.000 millones -China tiene mezcla de inversiones y cr\u00e9ditos con Ve-nezuela por unos US$45.000 millones cuyo pago est\u00e1 pactado en especie -es decir, por petr\u00f3leo- lo que permite pensar a algunos analistas que el pa\u00eds a\u00fan tiene buena capacidad de endeudamiento. Algunos analistas aseguran que Ve-nezuela tiene posibilidad de conseguir entre US$30.000 millones y US$40.000 millones en nuevos cr\u00e9ditos. Pero, hay dudas y pocos bancos quieren prestarles a los actuales l\u00edderes del gobierno hasta que las autoridades asuman el ajuste con seriedad, pues este es un pa\u00eds muy rico, pero sin liquidez. Uno de los mayores golpes econ\u00f3micos del 2018 ha sido la ca\u00edda de las re- servas internacionales, considerada la mayor en la historia venezolana estima - das tan solo en US$10.899 millones seg\u00fan el Banco Central de Venezuela, una cifra muy baja si se compara con las colombianas, que alcanzan los US$45.000 millones. La corrupci\u00f3n est\u00e1 llegando a sus l\u00edmites m\u00e1s altos debido a los excesivos controles impuestos por el gobierno hace m\u00e1s de tres lustros. Los controles de cambios y de precios no solo han generado la aparici\u00f3n de 'boliburgueses', los nuevos ricos que est\u00e1n bien conectados y hacen negocios con dirigentes del gobierno, sino que desangran al erario. Aunque internamente se ha denunciado a amigos de militares, de pol\u00edticos y hasta de la propia familia presidencial, por el momento las autoridades no han iniciado o no han podido terminar las inves-tigaciones que den con los encargados de hacer negocios que afectan al Estado. LA SANIDAD EN CRISIS, EFECTOS EN LA SALUD El presidente Hugo Ch\u00e1vez consigui\u00f3 avances importantes en materia de atenci\u00f3n de la salud, concretamente, aumentos en la esperanza de vida (de 71,8 a 74,1 a\u00f1os) y una reducci\u00f3n de la mortalidad infantil (de 26,7 a 14,6 muertes cada 1.000 nacimientos con vida) entre 1998 y 2013, pero desde el 2012 que entr\u00f3 en declive a partir del 2017 se ha deteriorado dr\u00e1sticamente. El sistema de salud est\u00e1 sufriendo una grave escasez de medicamentos e in- sumos m\u00e9dicos, una falta de acceso constante a servicios p\u00fablicos en los hospi-tales, una emigraci\u00f3n de los profesionales de la salud venezolanos (la OPS indi-c\u00f3 en julio de 2018 que 22.000, o cerca de un tercio, de los 66.138 m\u00e9dicos que estaban registrados en 2014 ya se hab\u00edan ido de Venezuela), un deterioro de los servicios de urgencias y de la capacidad de responder a brotes de enfermedades. 204 el efecto migratorio venezolano en latinoam\u00e9rica Una encuesta nacional realizada en noviembre de 2018 por M\u00e9dicos por la Salud, una red de residentes que trabajan en hospitales p\u00fablicos, determin\u00f3 que, de los 40 hospitales de 24 estados incluidos en la encuesta, el 76 % hab\u00eda indi- cado que se interrumpieron las pruebas de laboratorio, y el 70 % inform\u00f3 que hubo interrupci\u00f3n de los servicios de radiolog\u00eda. El 33 % de las camas en los hospitales no estaban disponibles para los pacientes. Muchos de los hospitales tambi\u00e9n indicaron escasez de art\u00edculos b\u00e1sicos para brindar atenci\u00f3n m\u00e9dica: en el 67 % se hab\u00edan producido cortes del servicio el\u00e9ctric o, y en el 70 %, del servicio de agua. Se est\u00e1 pidiendo a la poblaci\u00f3n que acuden a hospitales para ser atendidas, que lleven sus propios insumos m\u00e9dicos, como jeringas y bistur\u00edes, adem\u00e1s de comida. Debido a la inflaci\u00f3n y a la escasez de medicamentos, las personas se han volcado al mercado negro en busca de los medicamentos que necesitan, pese a la falta de garant\u00edas de calidad. Y en todo caso, para muchas personas el costo es prohibitivo. En enero de 2018, el Presidente Maduro calific\u00f3 de \"bandidos\" y \"traidores a la patria\" a quienes alertaban sobre la crisis humanitaria\". A principios de 2017, la ministra de salud public\u00f3 datos correspondientes a 2016, que indicaban que en ese a\u00f1o la mortalidad infantil hab\u00eda aumentado un 30 % y la mortalidad materna un 66 %., la ministra fue despedida autom\u00e1 - ticamente, y desde entonces no se han publicado estad\u00edsticas oficiales. Seg\u00fan estimaciones de Unicef, (y sin datos oficiales) en los \u00faltimos cinco a\u00f1os pr\u00e1cti-camente se habr\u00edan duplicado las tasas de mortalidad infan-til, que aumentaron un 76 %, entre el 2012 y el 2017. Se han detectados aumentos significa-tivos de ingresos de pacientes malaria y diarrea, as\u00ed como de los casos de sarampi\u00f3n y dif-teria, que en todos los casos pueden provocar mortalidad materna e infantil. Es pro-bable que el menor acceso a servicios de salud de calidad y a medicamentos haya exa-cerbado esta tendencia en los estaban registrados en 2014 ya se hab\u00edan ido de Venezuela), un deterioro de los servicios de urgencias y de la capacidad de responder a brotes de enfermedades. Una encuesta nacional realizada en noviembre de 2018 por M\u00e9dicos por la Salud, una red de residentes que trabajan en hospitales p\u00fablicos, determin\u00f3 que, de los 40 hospitales de 24 estados incluidos en la encuesta, el 76 % hab\u00eda indicado que se interrumpieron las pruebas de laboratorio, y el 70 % inform\u00f3 que hubo interrupci\u00f3n de los servicios de radiolog\u00eda. El 33 % de las camas en los hospitales no estaban disponibles para los pacientes. Muchos de los hospitales tambi\u00e9n indicaron escasez de art\u00edculos b\u00e1sicos para brindar atenci\u00f3n m\u00e9dica: en el 67 % se hab\u00edan producido cortes del servicio el\u00e9ctrico, y en el 70 %, del servicio de agua. Se est\u00e1 pidiendo a la poblaci\u00f3n que acuden a hospitales para ser atendidas, que lleven sus propios insumos m\u00e9dicos, como jeringas y bistur\u00edes, adem\u00e1s de comida. Debido a la inflaci\u00f3n y a la escasez de medicamentos, las personas se han volcado al mercado negro en busca de los medicamentos que necesitan, pese a la falta de garant\u00edas de calidad. Y en todo caso, para muchas personas el costo es prohibitivo. En enero de 2018, el Presidente Maduro calific\u00f3 de \"bandidos\" y \"traidores a la patria\" a quienes alertaban sobre la crisis humanitaria\". A principios de 2017, la ministra de salud public\u00f3 datos correspondientes a 2016, que indicaban que en ese a\u00f1o la mortalidad infantil hab\u00eda aumentado un 30 % y la mortalidad materna un 66 %., la ministra fue despedida autom\u00e1ticamente, y desde entonces no se han publicado estad\u00edsticas oficiales. Seg\u00fan estimaciones de Unicef, (y sin datos oficiales) en los \u00faltimos cinco a\u00f1os pr\u00e1cticamente se habr\u00edan duplicado las tasas de mortalidad infantil, que aumentaron un 76 %, entre el 2012 y el 2017. Se han detectados aumentos significativos de ingresos de pacientes malaria y diarrea, as\u00ed como de los casos de sarampi\u00f3n y difteria, que en todos los casos pueden provocar mortalidad materna e esta tendencia en los \u00faltimos a\u00f1os; sin embargo, no hay estad\u00edsticas nacionales sobre mortalidad recientes. A su vez, hay escasez generalizada de m\u00e9todos anticonceptivos b\u00e1sicos. En los hospitales p\u00fablicos no hay disponibilidad de preservativos, pastillas anticonceptivas ni dispositivos intrauterinos desde 2015. Los faltantes en farmacias han generado un mercado negro de anticonceptivos, en el cual el suministro mensual de p\u00edldoras anticonceptivas, por ejemplo, puede costar 14 veces el ingreso m\u00ednimo mensual. esterilizaci\u00f3n permanente. 205 AlejAndro Purs Als Puig\u00faltimos a\u00f1os; sin embargo, no hay estad\u00edsticas nacionales sobre mortalidad recientes. A su vez, hay escasez generalizada de m\u00e9todos anticonceptivos b\u00e1-sicos. En los hospitales p\u00fablicos no hay disponibilidad de preservativos, pasti-llas anticonceptivas ni dispositivos intrauterinos desde 2015. Los faltantes en farmacias han generado un mercado negro de anticonceptivos, en el cual el suministro mensual de p\u00edldoras anticonceptivas, por ejemplo, puede costar 14 veces el ingreso m\u00ednimo mensual. Esterilizaci\u00f3n permanente. Entre julio de 2016 y principios de enero de 2019, se manifestaron en Ve- nezuela 2.512 presuntos casos de difteria (1.559 confirmados), 270 de ellos fatales. Se han observado casos en varios estados del pa\u00eds, y la mayor tasa de in-cidencia se registra en ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os. En cambio, entre 2006 y 2015, no se hab\u00eda informado ni un solo caso de la enfermedad en Venezuela. No se registraron casos de sarampi\u00f3n en Venezuela entre 2008 y 2015, sal- vo un \u00fanico caso en 2012. En junio de 2017, comenz\u00f3 un brote de casos de sarampi\u00f3n. Para febrero de 2019, se reportaron 9.399 casos de personas con sarampi\u00f3n (6.242 casos confirmados) y 76 hab\u00edan fallecido. En 2018, hubo 508 casos confirmados de sarampi\u00f3n entre poblaciones ind\u00edgenas, y se informaron 62 defunciones. Otros pa\u00edses \u2014Brasil, Colombia, Ecuador, Per\u00fa y Argentina\u2014 han tenido, sin excepci\u00f3n, casos de sarampi\u00f3n importados de Venezuela. Al 30 de noviembre de 2018, en esos pa\u00edses hab\u00eda 10.140 casos confirmados de sarampi\u00f3n, lo que supone un aumento dr\u00e1stico respecto de los apenas cuatro casos que hubo en estos cinco pa\u00edses en 2016 y 2017. Se informaron otros casos en Estados Unidos, Canad\u00e1, M\u00e9xico, Chile, Antigua y Barbuda, y Guatemala. La cantidad de casos confirmados de malaria en Venezuela ha aumen-tado en forma constante en los \u00faltimos a\u00f1os, de casi 36.000 en 2009 a m\u00e1s de 414.000 en 2017, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Entre 2016 y 2017, se produjo en Venezuela un aumento del 69 % en los casos de malaria, la tasa Entre julio de 2016 y principios de enero de 2019, se manifestaron en Venezuela 2.512 presuntos casos de difteria (1.559 confirmados), 270 de ellos fatales. Se han observado casos en varios estados del pa\u00eds, y la mayor tasa de incidencia se registra en ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os. En cambio, entre 2006 y 2015, no se hab\u00eda informado ni un solo caso de la enfermedad en Venezuela. No se registraron casos de sarampi\u00f3n en Venezuela entre 2008 y 2015, salvo un \u00fanico caso en 2012. En junio de 2017, comenz\u00f3 un brote de casos de sarampi\u00f3n. Para febrero de 2019, se reportaron 9.399 casos de personas con sarampi\u00f3n (6.242 casos confirmados) y 76 hab\u00edan fallecido. En 2018, hubo 508 casos confirmados de sarampi\u00f3n entre poblaciones ind\u00edgenas, y se informaron 62 defunciones. Otros pa\u00edses \u2014 Brasil, Colombia, Ecuador, Per\u00fa y Argentina\u2014 han tenido, sin excepci\u00f3n, casos de sarampi\u00f3n importados de Venezuela. Al 30 de noviembre de 2018, en esos pa\u00edses hab\u00eda 10.140 casos confirmados de sarampi\u00f3n, lo que supone un aumento dr\u00e1stico respecto de los apenas cuatro casos que hubo en estos cinco pa\u00edses en 2016 y 2017. Se informaron otros casos en Estados Unidos, Canad\u00e1, M\u00e9xico, Chile, Antigua y Barbuda, y Guatemala. La cantidad de casos confirmados de malaria en Venezuela ha aumentado en forma constante en los \u00faltimos a\u00f1os, de casi 36.000 en 2009 a m\u00e1s de 414.000 en 2017, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Entre 2016 y 2017, se produjo en Venezuela un aumento del 69 % en los casos de malaria, la tasa de crecimiento m\u00e1s r\u00e1pida del mundo, esto se debi\u00f3 a la grave escasez de medicamentos y de actividades de control de vectores, as\u00ed como a la propagaci\u00f3n de las actividades ilegales de miner\u00eda, pues el agua estancada que generan favorece la reproducci\u00f3n de mosquitos. El incremento de la malaria en Venezuela ha puesto en riesgo los avances conseguidos en el control de esta enfermedad, tanto dentro del pa\u00eds como en la regi\u00f3n Sin datos oficiales desde el a\u00f1o 2007 la FAO indic\u00f3 que, entre 2015 y 2017, el 11,7 % de la poblaci\u00f3n venezolana \u20143,7 millones de personas\u2014 estaba subalimentada, comparado con menos del 5 % entre 2008 y 2013. En febrero de 2019, un vocero de la OMS confirm\u00f3 que \"Venezuela hab\u00eda sufrido efectivamente un aumento en la cantidad de personas desnutridas\", bas\u00e1ndose en un informe conjunto elaborado por la FAO, la OPS, Unicef y el PMA. La mayor\u00eda de los hogares venezolanos est\u00e1n ahora en situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria, lo cual implica que no tienen acceso suficiente a alimentos seguros y nutritivos, conforme surge de los datos m\u00e1s recientes disponibles. En primer lugar, el pa\u00eds importa m\u00e1s del 70 % de sus alimentos y ha experimentado una reducci\u00f3n del 67 % en las importaciones de alimentos desde el inicio de 2016 y hasta fines de 2017 y en 206 el efecto migratorio venezolano en latinoam\u00e9rica de crecimiento m\u00e1s r\u00e1pida del mundo, esto se debi\u00f3 a la grave escasez de medi - camentos y de actividades de control de vectores, as\u00ed como a la propagaci\u00f3n de las actividades ilegales de miner\u00eda, pues el agua estancada que generan favore-ce la reproducci\u00f3n de mosquitos. El incremento de la malaria en Venezuela ha puesto en riesgo los avances conseguidos en el control de esta enfermedad, tanto dentro del pa\u00eds como en la regi\u00f3n. Sin datos oficiales desde el a\u00f1o 2007 la FAO indic\u00f3 que, entre 2015 y 2017, el 11,7 % de la poblaci\u00f3n venezolana \u20143,7 millones de personas\u2014 estaba sub- alimentada, comparado con menos del 5 % entre 2008 y 2013. En febrero de 2019, un vocero de la OMS confirm\u00f3 que \"Venezuela hab\u00eda sufrido efectiva - mente un aumento en la cantidad de personas desnutridas\", bas\u00e1ndose en un informe conjunto elaborado por la FAO, la OPS, Unicef y el PMA. La mayor\u00eda de los hogares venezolanos est\u00e1n ahora en situaci\u00f3n de insegu- ridad alimentaria, lo cual implica que no tienen acceso suficiente a alimentos seguros y nutritivos, conforme surge de los datos m\u00e1s recientes disponibles. En primer lugar, el pa\u00eds importa m\u00e1s del 70 % de sus alimentos y ha experimentado una reducci\u00f3n del 67 % en las importaciones de alimentos desde el inicio de 2016 y hasta fines de 2017 y en segundo lugar, la hiperinflaci\u00f3n hace que sea imposible para muchos venezolanos comprar comida en el mercado tradicio - nal. Por consiguiente, dependen de cajas con alimentos sujetos a precios esta-blecidos por el Gobierno; sin embargo, estos alimentos no llegan a todos los venezolanos que los necesitan, la provisi\u00f3n de cajas es intermitente y la posibilidad de recibirlas sue-le estar asociada con que las personas manifiesten su apoyo pol\u00edtico al Gobierno. Otros datos tambi\u00e9n mues- tran desnutrici\u00f3n en adultos, sobre todo en mujeres emba-razadas. Una encuesta reali - zada por C\u00e1ritas entre julio y septiembre de 2018 identific\u00f3 segundo lugar, la hiperinflaci\u00f3n hace que sea imposible para muchos venezolanos comprar comida en el mercado tradicional. Por consiguiente, dependen de cajas con alimentos sujetos a precios establecidos por el Gobierno; sin embargo, estos alimentos no llegan a todos los venezolanos que los necesitan, la provisi\u00f3n de cajas es intermitente y la posibilidad de recibirlas suele estar asociada con que las personas manifiesten su apoyo pol\u00edtico al Gobierno. Otros datos tambi\u00e9n muestran desnutrici\u00f3n en adultos, sobre todo en mujeres embarazadas. Una encuesta realizada por C\u00e1ritas entre julio y septiembre de 2018 identific\u00f3 que el 21 % de las mujeres embarazadas en comunidades de bajos ingresos presentaba desnutrici\u00f3n aguda. Asimismo, la Encuesta sobre Condiciones de Vida en Venezuela (ENCOVI) 2017 inform\u00f3 que el 64,3 % de la poblaci\u00f3n evaluada hab\u00eda perdido peso en tan solo un a\u00f1o el promedio de p\u00e9rdida de peso entre adultos de 11,4 kilos. A principios de 2018, fue preocupantemente alta la proporci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as ingresados en hospitales con desnutrici\u00f3n aguda (entre el 18 % y el 40 %, en cinco lugares distintos del pa\u00eds). A mediados de 2018, la Sociedad Venezolana de Puericultura y Pediatr\u00eda inform\u00f3 que el 72 % de los ni\u00f1os y ni\u00f1as que acud\u00edan a servicios de urgencia en los hospitales ten\u00edan alg\u00fan nivel de problemas de nutrici\u00f3n, producto de una dieta inadecuada. Los datos sobre ingresos transmitidos a Human Rights Watch y a la Universidad Johns Hopkins por profesionales de la salud de otros hospitales de Venezuela muestran tasas elevadas de desnutrici\u00f3n aguda en ni\u00f1os y ni\u00f1as, en muchos casos con consecuencias fatales. No obstante, es probable que las cifras comunicadas sean inferiores a las reales, debido al temor de los trabajadores de la salud de informar los diagn\u00f3sticos de desnutrici\u00f3n, y a que algunos hospitales directamente proh\u00edben efectuar ese diagn\u00f3stico. En Venezuela est\u00e1n ocurriendo brotes de enfermedades que podr\u00edan prevenirse con vacunas y que ya hab\u00edan sido erradicadas en el pa\u00eds. Estos brotes sugieren una grave disminuci\u00f3n en la cobertura de la vacunaci\u00f3n: 207 AlejAndro Purs Als Puigque el 21 % de las mujeres embarazadas en comunidades de bajos ingresos presentaba desnutrici\u00f3n aguda. Asimismo, la Encuesta sobre Condiciones de Vida en Venezuela (ENCOVI) 2017 inform\u00f3 que el 64,3 % de la poblaci\u00f3n evaluada hab\u00eda perdido peso en tan solo un a\u00f1o el promedio de p\u00e9rdida de peso entre adultos de 11,4 kilos. A principios de 2018, fue preocupantemente alta la proporci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as ingresados en hospitales con desnutrici\u00f3n aguda (entre el 18 % y el 40 %, en cinco lugares distintos del pa\u00eds). A mediados de 2018, la Sociedad Venezolana de Puericultura y Pediatr\u00eda inform\u00f3 que el 72 % de los ni\u00f1os y ni\u00f1as que acud\u00edan a servicios de urgencia en los hospitales ten\u00edan alg\u00fan nivel de problemas de nutrici\u00f3n, producto de una dieta inadecuada. Los datos sobre ingresos transmitidos a Human Rights Watch y a la Uni- versidad Johns Hopkins por profesionales de la salud de otros hospitales de Venezuela muestran tasas elevadas de desnutrici\u00f3n aguda en ni\u00f1os y ni\u00f1as, en muchos casos con consecuencias fatales. No obstante, es probable que las cifras comunicadas sean inferiores a las reales, debido al temor de los trabajadores de la salud de informar los diagn\u00f3sticos de desnutrici\u00f3n, y a que algunos hospita-les directamente proh\u00edben efectuar ese diagn\u00f3stico. En Venezuela est\u00e1n ocurriendo brotes de enfermedades que podr\u00edan pre- venirse con vacunas y que ya hab\u00edan sido erradicadas en el pa\u00eds. Estos brotes sugieren una grave disminuci\u00f3n en la cobertura de la vacunaci\u00f3n: En de 2017, se han informado m\u00e1s de 9.300 casos de sarampi\u00f3n, de los cuales se confirmaron m\u00e1s de 6.200. Desde julio de 2016 se han reportado m\u00e1s de 2.500 presuntos casos, in- cluidos m\u00e1s de 1.500 casos confirmados. La OMS indica que la cantidad de casos confirmados de malaria son m\u00e1s de 414.000 en 2017. La tasa de incidencia de la tuberculosis ha aumentado en forma constante desde 2014, y en 2017, la m\u00e1s alta en Venezuela en 40 a\u00f1os. El Gobierno venezolano ha procurado obtener asistencia de agencias clave de la ONU; sin embargo, seg\u00fan sostienen actores del sector humanitario, orga-208 el efecto migratorio venezolano en latinoam\u00e9rica nismos de la ONU y el mismo Ministerio de Salud venezolano, la ayuda que se ha pedido es insuficiente para atender las necesidades urgentes de la poblaci\u00f3n. Todos los actores humanitarios entrevistados por Human Rights Watch y la Universidad Johns Hopkins han se\u00f1alado que tienen la disposici\u00f3n y est\u00e1n en condiciones de brindar asistencia adicional a Venezuela, que se necesita de ma-nera urgente. Asimismo, manifestaron que la falta de una evaluaci\u00f3n adecuada y completa de la verdadera magnitud de la crisis \u2014debido a que el Gobierno censura la informaci\u00f3n sobre el tema\u2014 hace imposible planificar una respuesta adecuada a la situaci\u00f3n actual y evitar un mayor deterioro de la salud de los venezolanos. CONSECUENCIA SOCIAL, UNA MIGRACI\u00d3N Seg\u00fan informes de la ONU divulgados en junio, indican que el 7% de la poblaci\u00f3n venezolana ha abandonado el pa\u00eds en los \u00faltimos a\u00f1os debido a la crisis, aproximadamente 4 millones de venezolanos. En el pa\u00eds sudamericano existe una profunda brecha entre aquellas personas que tienen d\u00f3lares y las que tienen bol\u00edvares (la moneda nacional). Tener d\u00f3la-res marca la diferencia entre resistir la crisis o no. La mayor parte de ellas se han trasladado a otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, Estados Unidos y Espa\u00f1a Y el flujo de venezolanos no cesa y se incrementa en de-cenas de miles mes a mes. Cada d\u00eda hay unos 45.000 venezolanos que cruzan ha-cia Colombia. De estos, unos 1.500 o 2.000 deciden que-darse, mientras otros 1.000 a 1.500 transitan hacia otros destinos, seg\u00fan le explica a BBC Mundo Felipe Mu\u00f1oz, gerente de Frontera con Vene- La tasa de incidencia de la tuberculosis ha aumentado en forma constante desde 2014, y en 2017, la m\u00e1s alta en Venezuela en 40 a\u00f1os. El Gobierno venezolano ha procurado obtener asistencia de agencias clave de la ONU; sin embargo, seg\u00fan sostienen actores del sector humanitario, organismos de la ONU y el mismo Ministerio de Salud venezolano, la ayuda que se ha pedido es insuficiente para atender las necesidades urgentes de la poblaci\u00f3n. Todos los actores humanitarios entrevistados por Human Rights Watch y la Universidad Johns Hopkins han se\u00f1alado que tienen la disposici\u00f3n y est\u00e1n en condiciones de brindar asistencia adicional a Venezuela, que se necesita de manera urgente. Asimismo, manifestaron que la falta de una evaluaci\u00f3n adecuada y completa de la verdadera magnitud de la crisis \u2014debido a que el Gobierno censura la informaci\u00f3n sobre el tema\u2014 hace imposible planificar una respuesta adecuada a la situaci\u00f3n actual y evitar un mayor deterioro de la salud de los venezolanos. Consecuencia social, una migraci\u00f3n Seg\u00fan informes de la ONU divulgados en junio, indican que el 7% de la poblaci\u00f3n venezolana ha abandonado el pa\u00eds en los \u00faltimos a\u00f1os debido a la crisis, aproximadamente 4 millones de venezolanos. En el pa\u00eds sudamericano existe una profunda brecha entre aquellas personas que tienen d\u00f3lares y las que tienen bol\u00edvares (la moneda nacional). Tener d\u00f3lares marca la diferencia entre resistir la crisis o no. La mayor parte de ellas se han trasladado a otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, Estados Unidos y Espa\u00f1a Y el flujo de venezolanos no cesa y se incrementa en decenas de miles mes a mes. Cada d\u00eda hay unos 45.000 venezolanos que cruzan hacia Colombia. De estos, unos 1.500 o 2.000 deciden quedarse, mientras otros 1.000 a 1.500 transitan hacia otros destinos, seg\u00fan le explica a BBC Mundo Felipe Mu\u00f1oz, gerente de Frontera con Venezuela de la Presidencia de Colombia. Para finales de junio del 2019, el n\u00famero de migrantes venezolanos en Colombia ya sumaba 1.408.000. Recientemente, durante la sesi\u00f3n inaugural de una asamblea del Banco Interamericano de Desarrollo en Guayaquil, el presidente de Ecuador, Len\u00edn Moreno, asegur\u00f3 que unos 3.000 venezolanos entran cada d\u00eda a su pa\u00eds. Seg\u00fan el mandatario, este flujo migratorio ha elevado a 500.000 el n\u00famero de venezolanos en Ecuador, y esta situaci\u00f3n est\u00e1 superando \"la capacidad de acogida\" de su pa\u00eds. Desgraciadamente esta situaci\u00f3n genera delitos relacionados con el crimen organizado, que utilizan las mismas rutas del narcotr\u00e1fico, por ejemplo, para el tr\u00e1fico de migrantes que tambi\u00e9n usa la ruta hacia el norte 209 AlejAndro Purs Als Puigzuela de la Presidencia de Colombia. Para finales de junio del 2019, el n\u00famero de migrantes venezolanos en Colombia ya sumaba 1.408.000. Recientemente, durante la sesi\u00f3n inaugural de una asamblea del Banco Inte- ramericano de Desarrollo en Guayaquil, el presidente de Ecuador, Len\u00edn More- no, asegur\u00f3 que unos 3.000 venezolanos entran cada d\u00eda a su pa\u00eds. Seg\u00fan el man- datario, este flujo migratorio ha elevado a 500.000 el n\u00famero de venezolanos en Ecuador, y esta situaci\u00f3n est\u00e1 superando \"la capacidad de acogida\" de su pa\u00eds. Desgraciadamente esta situaci\u00f3n genera delitos relacionados con el crimen organizado, que utilizan las mismas rutas del narcotr\u00e1fico, por ejemplo, para el tr\u00e1fico de migrantes que tambi\u00e9n usa la ruta hacia el norte de Am\u00e9rica y la ruta de las armas del norte de am\u00e9rica hacia Sudam\u00e9rica. Los impactos de esta migraci\u00f3n sobre los estados que los recibe son presu- puestarios al tener que destinar alimentos, servicios sociales y asistencia sani-taria no prevista hasta que se encuentren plenamente integrados en esas socie-dades. Por ejemplo, seg\u00fan los c\u00e1lculos del Banco Mundial y del FMI (Fondo Monetario Internacional) realizados el a\u00f1o pasado indican que el peso anual de la migraci\u00f3n venezolana en las cuentas fiscales colombianas afectar\u00e1 entre 0,3 y 0,6 puntos del PIB, siendo, en el caso de Colombia, cada 0,5 puntos del PIB unos US$1.500 millones aproximadamente. Esta masiva migraci\u00f3n, tan masiva en tiempos de paz, tambi\u00e9n genera pre- siones sobre el mercado laboral de los pa\u00edses receptores, aunque para los Ban-cos Centrales de Per\u00fa y Chile la bajada de inflaci\u00f3n y reducci\u00f3n de tasas de inter\u00e9s responder\u00eda al aumento de la cantidad de trabajadores disponibles pues reduce los costos salariales y aumenta con m\u00e1s gente disponible en el mercado laboral permite que la econom\u00eda crezca sin que se produzca un aumento de los precios. Este aumento de la poblaci\u00f3n activa, obviamente, tambi\u00e9n implica un impacto negativo para los trabajadores locales que pueden sentirse desestimu - lados a participar en la actividad econ\u00f3mica ante la ca\u00edda o el estancamiento de los salarios. Tambi\u00e9n prev\u00e9n un incremento de las contribuciones al sistema de seguri- dad social, lo que mejorar\u00eda la relaci\u00f3n entre el n\u00famero de cotizantes y el de pensionados. En el caso de Chile, el Banco Central de ese pa\u00eds destac\u00f3 algunas virtudes concretas de la llegada masiva de extranjeros. \"La inmigraci\u00f3n reciente se ca-210 el efecto migratorio venezolano en latinoam\u00e9rica racteriza por ser una poblaci\u00f3n en promedio m\u00e1s calificada, m\u00e1s joven y con una mayor participaci\u00f3n laboral que la poblaci\u00f3n chilena\", apunt\u00f3 el ente emisor al resaltar que la media de escolaridad de sus nacionales es de 11 a\u00f1os, mientras que en el caso de los migrantes venezolanos es de 15,6 a\u00f1os. En el caso de Colombia, esta integraci\u00f3n ha sido facilitada por el otorga- miento del permiso especial de permanencia a m\u00e1s de 600.000 inmigrantes venezolanos que les permite realizar cualquier actividad legal no regulada. Los principales lugares de entrada son C\u00facuta, la regi\u00f3n de Arauca y tam - bi\u00e9n la salida por el departamento de la Guajira, en el norte del pa\u00eds. De acuerdo a la Cruz Roja, cerca de un mill\u00f3n de venezolanos ha llegado a Colombia en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os. Las ciudades de Pasto y Mocoa, en el sur de Colombia y fronterizas con Ecuador, tambi\u00e9n reciben gran cantidad de venezolanos que buscan su ruta ha-cia otros pa\u00edses. No todos llegaban para quedarse: muchos cruzaban para abastecerse de bie- nes dif\u00edciles de conseguir en Venezuela, pero otros estaban en tr\u00e1nsito rumbo a otros destinos. Este flujo, sin embargo, cada vez enfrenta mayores obst\u00e1culos debido a la decisi\u00f3n de gobiernos de la regi\u00f3n de intentar poner orden en la entrada de venezolanos. Varios pa\u00edses es-t\u00e1n poniendo nuevas medidas de entrada a sus pa\u00edses como la Visa. El gobierno peruano anun-ci\u00f3 que, a partir del 25 de agosto le pedir\u00e1 pasaporte a los vene-zolanos que quieran ingresar, tambi\u00e9n el gobierno de Ecuador comenz\u00f3 a exigir un pasaporte \"v\u00e1lido y vigente\" para aquellos venezolanos que quieran ingre- sar en ese pa\u00eds, aunque las auto-ridades anunciaron que no ser\u00eda aplicada a los ni\u00f1os y adolescen-tes que lleguen al pa\u00eds acompa-Este flujo, sin embargo, cada vez enfrenta mayores obst\u00e1culos debido a la decisi\u00f3n de gobiernos de la regi\u00f3n de intentar poner orden en la entrada de venezolanos. Varios pa\u00edses est\u00e1n poniendo nuevas medidas de entrada a sus pa\u00edses como la Visa. El gobierno peruano anunci\u00f3 que, a partir del 25 de agosto le pedir\u00e1 pasaporte a los venezolanos que quieran ingresar, tambi\u00e9n el gobierno de Ecuador comenz\u00f3 a exigir un pasaporte \"v\u00e1lido y vigente\" para aquellos venezolanos que quieran ingresar en ese pa\u00eds, aunque las autoridades anunciaron que no ser\u00eda aplicada a los ni\u00f1os y adolescentes que lleguen al pa\u00eds acompa\u00f1ados de padres o tutores que est\u00e9n en posesi\u00f3n del documento exigido. Desde febrero de este a\u00f1o Colombia tambi\u00e9n exige a los venezolanos que presenten su pasaporte al momento de ingresar al pa\u00eds. En 2017, el gobierno de Panam\u00e1 comenz\u00f3 a exigir una visa estampada para todos los venezolanos que quisieran visitar ese pa\u00eds por un periodo m\u00e1ximo de 30 d\u00edas. el gobierno de Chile anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de la \"visa de responsabilidad democr\u00e1tica\" destinada a aquellos venezolanos que quisieran trabajar y permanecer de forma temporal en el pa\u00eds. Estas medidas se explican, en parte, por razones de seguridad p\u00fablica, pero tambi\u00e9n buscan aliviar la presi\u00f3n que la llegada masiva de personas genera sobre los servicios p\u00fablicos de los pa\u00edses receptores. Pa\u00edses como Colombia, Ecuador o Per\u00fa est\u00e1n desbordados en atender la asistencia sanitaria de esta migraci\u00f3n. Los pacientes venezolanos buscan atenci\u00f3n para enfermedades agudas, cr\u00f3nicas e infecciosas, as\u00ed como acceso a atenci\u00f3n de la salud reproductiva, prenatal y materna. Un informe preparado por el Gobierno de Colombia en 2018, se esperaba que m\u00e1s de 8.000 mujeres venezolanas embarazadas que hab\u00edan llegado a Colombia dieran a luz all\u00ed. La mayor\u00eda de ellas no hab\u00eda tenido acceso a ning\u00fan tipo de atenci\u00f3n prenatal en Venezuela. Seg\u00fan manifestaron profesionales de la salud en Colombia, el deterioro en la salud materna e infantil reflejaba la falta de acceso a la atenci\u00f3n en Venezuela. Los funcionarios de salud colombianos tambi\u00e9n han tenido que abordar cada vez m\u00e1s casos de DAS entre ni\u00f1os y ni\u00f1as venezolanos de menos de cinco a\u00f1os, y la cantidad de casos pas\u00f3 de cero en 2015 a dos en 2016, 13 en 2017 y 360 en 2018. En 2017, los funcionarios de la salud tambi\u00e9n registraron las primeras muertes de pacientes venezolanos debido a desnutrici\u00f3n (3 casos. Brasil tuvo los primeros casos de sarampi\u00f3n a principios de 2018, luego de que no hubiera casos confirmados desde 2015. A enero de 2019, se han confirmado m\u00e1s de 10.000 casos. La cepa del virus del sarampi\u00f3n (D8) en Brasil es id\u00e9ntica a la que provoca el brote en Venezuela. La mayor\u00eda de los casos (el 61 %) en el estado de Roraima, el principal punto de ingreso a Brasil desde Venezuela, se han registrado en venezolanos. 211 AlejAndro Purs Als Puig\u00f1ados de padres o tutores que est\u00e9n en posesi\u00f3n del documento exigido. Desde febrero de este a\u00f1o Colombia tambi\u00e9n exige a los venezolanos que presenten su pasaporte al momento de ingresar al pa\u00eds. En 2017, el gobierno de Panam\u00e1 comenz\u00f3 a exigir una visa estampada para todos los venezolanos que quisieran visitar ese pa\u00eds por un periodo m\u00e1ximo de 30 d\u00edas. el gobierno de Chile anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de la \"visa de responsabilidad democr\u00e1tica\" destinada a aquellos venezolanos que quisieran trabajar y permanecer de forma temporal en el pa\u00eds. Estas medidas se explican, en parte, por razones de seguridad p\u00fablica, pero tambi\u00e9n buscan aliviar la presi\u00f3n que la llegada masiva de personas genera sobre los servicios p\u00fablicos de los pa\u00edses receptores. Pa\u00edses como Colombia, Ecuador o Per\u00fa est\u00e1n desbordados en atender la asistencia sanitaria de esta migraci\u00f3n. Los pacientes venezolanos buscan aten - ci\u00f3n para enfermedades agudas, cr\u00f3nicas e infecciosas, as\u00ed como acceso a aten - ci\u00f3n de la salud reproductiva, prenatal y materna. Un informe preparado por el Gobierno de Colombia en 2018, se esperaba que m\u00e1s de 8.000 mujeres venezo - lanas embarazadas que hab\u00edan llegado a Colombia dieran a luz all\u00ed. La mayor\u00eda de ellas no hab\u00eda tenido acceso a ning\u00fan tipo de atenci\u00f3n prenatal en Venezuela. Seg\u00fan manifestaron profesionales de la salud en Colombia, el deterioro en la salud materna e infantil reflejaba la falta de acceso a la atenci\u00f3n en Venezuela. Los funcionarios de salud colombianos tambi\u00e9n han tenido que abordar cada vez m\u00e1s casos de DAS entre ni\u00f1os y ni\u00f1as venezolanos de menos de cinco a\u00f1os, y la cantidad de casos pas\u00f3 de cero en 2015 a dos en 2016, 13 en 2017 y 360 en 2018. En 2017, los funcionarios de la salud tambi\u00e9n registraron las primeras muertes de pacientes venezolanos debido a desnutrici\u00f3n (3 casos. Brasil tuvo los primeros casos de sarampi\u00f3n a principios de 2018, luego de que no hubiera casos confirmados desde 2015. A enero de 2019, se han con-firmado m\u00e1s de 10.000 casos. La cepa del virus del sarampi\u00f3n (D8) en Brasil es id\u00e9ntica a la que provoca el brote en Venezuela. La mayor\u00eda de los casos (el 61 %) en el estado de Roraima, el principal punto de ingreso a Brasil desde Venezuela, se han registrado en venezolanos. Tambi\u00e9n la malaria ha aumentado en Roraima; la cantidad de casos entre venezolanos aument\u00f3 de 1.260 en 2015 a 2.470 en 2016 y 4.402 en 2018. Desde entonces, han seguido aumentando. Diversos m\u00e9dicos nos manifestaron que los venezolanos ten\u00edan m\u00e1s probabilidades de llegar al hospital sumamente en-fermos y que a menudo era dif\u00edcil tratarlos debido a su estado de desnutrici\u00f3n.212 el efecto migratorio venezolano en latinoam\u00e9rica Los funcionarios de salud brasile\u00f1os tambi\u00e9n est\u00e1n observando cada vez m\u00e1s casos de tuberculosis y VIH. Entre enero y diciembre de 2018, las auto- ridades de salud en Roraima hab\u00edan identificado a 60 ciudadanos venezolanos con tuberculosis. Esta cifra fue mayor a la cantidad total de casos de tuberculo - sis entre venezolanos durante los cinco a\u00f1os anteriores (2013 a 2017), cuando se inform\u00f3 un total de 32 casos detectados en venezolanos en Roraima. En la Cl\u00ednica Especializada Coronel Mota, el principal centro de atenci\u00f3n ambulatoria de pacientes con VIH en Roraima, en agosto de 2018 hab\u00eda 171 pacientes venezolanos que recib\u00edan terapia antirretroviral contra el VIH. De ellos, casi el 70 % (117) hab\u00edan llegado a la cl\u00ednica en busca de atenci\u00f3n en 2018. M\u00e9dicos de la cl\u00ednica indicaron al equipo de Human Rights Watch y la Universidad Johns Hopkins que los venezolanos con VIH que acud\u00edan para ser atendidos a menudo estaban desnutridos y presentaban un estado avanzado de infecciones oportunistas con riesgo para la vida, debido a la falta de medica - mentos antirretrovirales en Venezuela. Sin embargo, esta situaci\u00f3n abrumadora de migraci\u00f3n venezolana est\u00e1 gene- rando tensiones relacionadas con convivencia local. La solicitud de una r\u00e1pida asistencia sanitaria que viene con fuerte deterioro de salud y una lenta incorpo-raci\u00f3n al mercado laboral local, junto con una necesidad de repatriar fondos a los familiares que se han quedado en Venezuela comporta actos violentos que llevan a reacciones de rechazo poblaci\u00f3n, as\u00ed como su estigmatizaci\u00f3n de debi-lidades locales reforzando su legislaci\u00f3n. CONCLUSIONES A modo de conclusi\u00f3n de esta ponencia opino que un embargo incompleto no provocar\u00e1 un colapso completo de la econom\u00eda y dar\u00e1 a Maduro incluso m\u00e1s municiones para culpar a EE.UU. de las penurias econ\u00f3micas de su pa\u00eds y los pobres, no el gobierno, ser\u00e1n los m\u00e1s damnificados. Mientras China y Rusia sigan comprando petr\u00f3leo, oro y otros productos valiosos del gobierno de Maduro, proporcionar\u00e1n la liquidez de efectivo que precisa el gobierno de Maduro. Las autoridades venezolanas del Gobierno de Maduro son las principales responsables por la falta de una respuesta internacional coordinada a la crisis en Venezuela al no reconocer la verdadera magnitud del problema, haciendo que 213 AlejAndro Purs Als Puigsea imposible efectuar un diagn\u00f3stico completo de la crisis. Ese diagn\u00f3stico es crucial para definir una respuesta humanitaria eficaz. Si bien reconocer el problema y pedir ayuda es un primer paso crucial, se necesita del liderazgo de la Secretar\u00eda General de las Naciones Unidas para que pueda implementarse satisfactoriamente cualquier plan de asistencia humani - taria a gran escala en Venezuela. La combinaci\u00f3n de escasez de medicamentos con escasez de comida, sumada a la propagaci\u00f3n de enfermedades a trav\u00e9s de las fronteras venezolanas, representa una emergencia humanitaria compleja que requiere una respuesta contundente de los actores humanitarios de la ONU. La ONU deber\u00eda abordar de manera prioritaria el r\u00e1pido deterioro de la si- tuaci\u00f3n humanitaria en Venezuela. Las m\u00e1ximas autoridades de las Naciones Unidas y todos los \u00f3rganos relevantes de la ONU deber\u00edan realizar gestiones di-plom\u00e1ticas proactivas con el fin de presionar a las autoridades venezolanas para que permitan que los organismos de la ONU dirijan e implementen una res-puesta humanitaria a gran escala que asegure que la poblaci\u00f3n venezolana re-ciba la asistencia humanitaria necesaria para atender sus necesidades urgentes. Buscar y sancionar a las fuentes financieras que no cumplan con el embargo impuesto con el fin de parar el drenaje de fondos obtenidos de los recursos na-turales del pa\u00eds en detrimento de una emergencia sanitaria en Venezuela y est\u00e1 llevando a una crisis migratoria sin precedentes y sin causal b\u00e9lico. Es una obligaci\u00f3n y no un derecho el respetar tanto las creencias y formas de vida de quienes solicitan asilo a un pa\u00eds vecino como de \u00e9ste el respetar a quien les acoge. El derecho a la alimentaci\u00f3n no es un derecho a ser alimentado, sino princi - palmente el derecho a alimentarse en condiciones de dignidad. BIBLIOGRAF\u00cdA Achotegui, J. (2008). Migraci\u00f3n y crisis: el s\u00edndrome del inmigrante con estr\u00e9s cr\u00f3nico y m\u00faltiple (s\u00edndrome de Ulises). A V ANCES En Salud Mental Rela- cional, 7. \u00c1lvarez, Raquel (2006). \"Evoluci\u00f3n Hist\u00f3rica de las migraciones en Venezuela. Breve recuento\". En Aldea Mundo: Revista sobre fronteras e integraci\u00f3n, 11, (22), pp. 89-93. 214 el efecto migratorio venezolano en latinoam\u00e9rica Alonso, Jos\u00e9 Antonio (2011). \"Migraci\u00f3n internacional y desarrollo: una revi- si\u00f3n a la luz de la crisis\". En CDP Background Paper No. 11, United Nations, Department of Economic and Social Affairs. Alto Comisionado de Naciones Unidas para los Refugiados (ACNUR) (2016). \"Preguntas frecuentes sobre migrantes y refugiados\". Alto Comisionado de Naciones Unidas para los Refugiados (ACNUR) (2018). \"Conferencia sobre el Pacto Global de los Migrantes\". Madrid Claudia Var - gas Ribas 123 PENSAMIENTO PROPIO 47 Aruj, R. (2008). Causas, consecuencias, efectos e impacto de las migraciones en Latinoam\u00e9rica. Papeles de Poblaci\u00f3n, vol. 14, No 55, enero-marzo 2008, pp. 95-116. Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico, Centro de Inves-tigaci\u00f3n y Estudios Avanzados de la Poblaci\u00f3n. Asamblea Nacional Constituyente. Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela. Gaceta Oficial No 5908 E, 19 de febrero de 2009. Bee, E. (2013). Impacto de la migraci\u00f3n en el desarrollo socioecon\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina. Revista Ciencia & Futuro, vol. 3, N\u00b04 A\u00f1o 2013, pp. 62-78. Universidad de Matanza, Cuba. Bifano, C. (2008). Pr\u00f3logo. En De la Vega (Ed.) La di\u00e1spora del conocimiento. Talento venezolano en el mundo, pp. 1-8. Venezuela-Academia de Ciencias F\u00edsicas y matem\u00e1ticas. Bloomberg (2018). Venezuela vuelve a ser la econom\u00eda 'm\u00e1s miserable del mundo', \u00edndice Bloomberg. Art\u00edculo de prensa revisado el 01/05/2018. Bol\u00edvar Ch, Miguel (1993). \"Las migraciones externas en Venezuela: fuentes de datos, medici\u00f3n e incidencia en el dise\u00f1o y formulaci\u00f3n de pol\u00edticas mi-gratorias\". Trabajo presentado en el Seminario Internacional sobre la Medi-ci\u00f3n de las Migraciones Internacionales en Am\u00e9rica Latina organizado por la Universidad de Georgetown, la O.I.M. y la Universidad de los Andes de Bogot\u00e1. Canales, Alejandro (2004). \"Los migrantes latinoamericanos en Estados Uni- dos: Inserci\u00f3n laboral con exclusi\u00f3n social\". En Panorama actual de las migraciones en Am\u00e9rica Latina, pp. 81-116. Universidad de Guadalajara-M\u00e9xico. Castillo Crasto, T y Reguant \u00c1lvarez, M. (2017). Percepciones sobre la mi- graci\u00f3n venezolana: causas, Espa\u00f1a como destino, expectativas de retorno. Migraciones 41. 133-163 Criado, M. (2001). \"La l\u00ednea quebrada. Historias de vida de migrantes\". Consejo Econ\u00f3mico y Social. Colecci\u00f3n Estudios. No 113. Madrid, Espa\u00f1a. 215 AlejAndro Purs Als PuigDavid, A., and Jarreau, J. (2016). \"Determinants of emigration: Evidence from Egypt\". Economic research forum (ERF) - Egypt, Working Paper 987 (on- line) ENCOVI. (2017). De la Vega, Iv\u00e1n (2003). Emigraci\u00f3n intelectual en Venezuela: El caso de cien - cia y la Tecnolog\u00eda. Inter ciencia. De la Vega, Iv\u00e1n (2005). Mundos en Movimientos. El caso de la movilidad y emigraci\u00f3n de los cient\u00edficos y tecn\u00f3logos venezolanos. Caracas Venezuela-Fundaci\u00f3n Polar. 217 pp. De la Vega, Iv\u00e1n (2008). Cap\u00edtulo I: Venezuela un pa\u00eds de contrastes. En De la Vega (Ed.). La di\u00e1spora del conocimiento. Talento venezolano en el mundo, pp.21-78. Venezuela. Academia de Ciencias F\u00edsicas y matem\u00e1ticas. De la Vega, Iv\u00e1n (2014). Tr\u00e1fico pesado de venezolanos cualificados hac\u00eda m\u00fal- tiples destinos. En Peralta, R, Lares, C y Vegas, K (Eds.). Di\u00e1spora del ta-lento migraci\u00f3n y educaci\u00f3n en Venezuela: an\u00e1lisis y propuestas, pp. 57-88. Venezuela-FUNDACELAC. De la Vega, Iv\u00e1n y Vargas, Claudia (2014). Emigraci\u00f3n intelectual y general en Venezuela: una mirada desde dos fuentes de informaci\u00f3n. En Revista Bit\u00e1 - cora, N\u00famero 001, pp. 66-96. ENCOVI. (2017). Encuesta Nacional de Condiciones de Vida 2017. Revisado el 28/04/2018. Encuesta Nacional de Condiciones de Vida 2017. Revisado el 28/04/2018. Fern\u00e1ndez, M. (2013). Aproximaci\u00f3n interdisciplinar al an\u00e1lisis de las migra - ciones. Universidad Pontificia Comillas. Madrid, Espa\u00f1a. FMI. (2018). Pers- pectivas de la Econom\u00eda Mundial. Informe Trimestral del Fondo Monetario Internacional - abril 2018. Revisado el 26/04/18. Freites, Yajaira (2008). Cap\u00edtulo II: Un nuevo producto venezolano de exporta- ci\u00f3n: El capital humano (1998-2008). En De la Vega (Ed.). La migraci\u00f3n en Venezuela como dimensi\u00f3n de la crisis PENSAMIENTO PROPIO 47 124 pp.79-100. Venezuela-Academia de Ciencias F\u00edsicas y matem\u00e1ticas. Ghassan Dibeh, G, Fakih, A, and Marrouch, W. (2018). Decision to Emigrate amongst the Youth in Lebanon. International Migraci\u00f3n V ol. 56 (1) 5-22 Gim\u00e9nez, C. (2003). \"Qu\u00e9 es la inmigraci\u00f3n. \u00bfProblema y oportunidad? \u00bfC\u00f3mo lograr la integraci\u00f3n de los inmigrantes? \u00bfMulticulturalismo o intercultura - lismo?\" R. B. D. (1998a). \"Worlds in mo-tion. Understanding International Migration at the End the Millennium\". Gonz\u00e1lez, Ana y Fazito, Dimitri (2017). \"Mecanismos de selectividad y desti- nos principales de emigrantes argentinos y venezolanos: un an\u00e1lisis compa -216 el efecto migratorio venezolano en latinoam\u00e9rica rado\". En Notas de Poblaci\u00f3n, No 105, Julio-Diciembre 2017, A\u00f1o XLIV , pp. 191-217. Santiago, Chile-(CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL HAUSSMANN, R. \u00abEl d\u00eda D para Venezuela\u00bb en Project Sindicate, Cambridge, 2 de enero de 2018, versi\u00f3n en espa\u00f1ol. Disponible en: https://www.project-syndicate.org/commentary/venezuela-catastrophe-military-intervention-by-ricardo-hausmann-2018-01/ Hern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Luis (2012). \"La migraci\u00f3n de trabajadores calificados como problema para lograr el desarrollo\". En Revista problemas del Desarrollo, 172 (44), pp. 81-104. http://www.cries.org/wp-content/uploads/2018/09/009-Vargas.pdfhttps://www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-49289922https://www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-47017193https://www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-45254781https://www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-45291008https://www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-45291398https://www.hrw.org/es/report/2019/04/04/la-emergencia-humanitaria-en-ve- nezuela/se-requiere-una-respuesta-gran-escala-de-la#be8cb9 https://www.dinero.com/edicion-impresa/mundo/articulo/analisis-de-la-situa- cion-economica-de-venezuela/238786 Izaguirre, Maritza (2008). Cap\u00edtulo I: Pobreza y migraciones. En De la Vega (Ed.). La di\u00e1spora del conocimiento. pp. 9-20. Venezuela- Academia de Ciencias F\u00edsicas y matem\u00e1ticas. Lares, Cristina (2014). Estudiantes venezolanos de maestr\u00eda y doctorado en el extranjero: intenci\u00f3n de regresar a Venezuela y contribuir a la construcci\u00f3n del pa\u00eds que desean. En Peralta, R, Lares, C y Vegas, K (Eds.). Di\u00e1spora del talento migraci\u00f3n y educaci\u00f3n en Venezuela: an\u00e1lisis y propuestas, pp. 111-150. Venezuela-FUNDACELAC. Lema, Fernando (2001). Sociedad del conocimiento \u00bfDesarrollo o dependen - cia? En G\u00e9nero, Trabajo y Ciudadan\u00eda en los pa\u00edses del Cono Sur (pp. 11-23). Montevideo. Departamento de Sociolog\u00eda de la Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay y la C\u00e1tedra Unesco de Cultura de Paz de la Asociaci\u00f3n de Universidades Grupo Mon-tevideo. Lizbona, Alexandra (2010). \"La paradoja de la estabilidad pol\u00edtica en Venezue- la: un federalismo centralizado\". V Congreso Latinoamericano de Ciencia Pol\u00edtica. Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Ciencia Pol\u00edtica, Buenos Aires. 217 AlejAndro Purs Als PuigLuchillo, Lucas (2007). Migraciones de cient\u00edficos e ingenieros latinoameri - canos: Fuga de cerebros, exilio y globalizaci\u00f3n. En Claves para el Claudia Vargas Ribas 125 PENSAMIENTO PROPIO 47 desarrollo cient\u00edfico y tec - nol\u00f3gico en Am\u00e9rica Latina. Madrid-Espa\u00f1a Fundaci\u00f3n Carolina Siglo XXI. Marroni, Mar\u00eda (2016). \"Escenarios migratorios y globalizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina: una mirada al inicio del siglo XXI\" en Papeles de trabajo N\u00b0 32-Di-ciembre de 2016, pp. 126-141 Micolta, A. (2005). Teor\u00edas y conceptos asociados al estudio de las migraciones internacionales. Trabajo Social No. 7, (2005) pp. 59-76. Revista del Depar - tamento de Trabajo Social, Facultad de Ciencias Humanas, Universidad Na-cional de Colombia. OIM. (2012). Modulo II. Movilidad Humana. Gesti\u00f3n fronteriza integral en la subregi\u00f3n andina Migraci\u00f3n Colombia (2017). \"Radiograf\u00eda de los venezolanos en Colombia\". Niebrzydowski, Sirius y De la Vega, Iv\u00e1n (2008). Cap\u00edtulo III: Venezuela, pol\u00ed- tica y emigraci\u00f3n. El caso de la industria petrolera en 2002 y 2003. En De la Vega (Ed.). La di\u00e1spora del conocimiento. Talento venezolano en el mundo, pp.101-146. Venezuela- Academia de Ciencias F\u00edsicas y matem\u00e1ticas. Observatorio venezolano de la conflictividad, OVCS (2018). Conflictividad so- cial en Venezuela en enero de 2018. Organizaci\u00f3n Internacional para la Migraciones, OIM. (2013). Los t\u00e9rminos claves de migraci\u00f3n. Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones, OIM. \"Global Migration Flows\". Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones, OIM (2017). \"World Report, 2018\" Oso, L. (1998). \"La migraci\u00f3n hacia Espa\u00f1a de mujeres jefas de hogar\" Ma- drid, Ministerio de trabajo y asuntos sociales. Instituto de la Mujer. Madrid, Espa\u00f1a. Oteiza, E. (1996). Drenaje de Cerebros. Marco hist\u00f3rico y conceptual. En Re- vista de Estudios Sociales de la Ciencia, Redes REDES, V ol. III. No. 7, pp. 101-120. Parra, Mar\u00eda Cristina (2014). Los avatares de Fundayacucho. En Peralta, R, Lares, C y Vegas, K (Eds.). Di\u00e1spora del talento migraci\u00f3n y educaci\u00f3n en Venezuela: an\u00e1lisis y propuestas, pp. 127-150. Venezuela FUNDACELAC. La migraci\u00f3n en Venezuela como dimensi\u00f3n de la crisis PENSAMIENTO PROPIO 47 126 Pellegrino, Adela (2001). \"\u00bfDrenaje o \u00e9xodo? Reflexiones sobre la migraci\u00f3n calificada\". En Rectorado de la Universidad de la Rep\u00fablica Montevideo, (12), pp. 3-68.218 el efecto migratorio venezolano en latinoam\u00e9rica P\u00e9rez-Caram\u00e9s, A. (2017). Una nueva generaci\u00f3n espa\u00f1ola en Alemania. An\u00e1li- sis de las motivaciones para la emigraci\u00f3n bajo el manto de la crisis. Migra- ciones 43. 91-116 PORTAFOLIO (2018) Noticias de econom\u00eda y negocios en Colombia y el Mundo. Portes, A. y B\u00f6r\u00f6ccz, J. (1998). \"Migraci\u00f3n contempor\u00e1nea. Perspectivas te\u00f3- ricas sobre sus determinantes y sus modalidades de incorporaci\u00f3n\" En: Mal-gesini, Graciela (comp.) Cruzando fronteras: migraciones en el sistema mun-dial. Icaria. Fundaci\u00f3n Hogar del Empleado, pp. 43-74. Barcelona, Espa\u00f1a. Proyect Sindicate. (2018). The World's Opinion Page. El D\u00eda D para Venezuela, por: Ricardo Hausmann. Art\u00edculo de prensa revisado el 01/05/2018. Dispo-nible en: Pursals P, A (2019),\"Panam\u00e1 Puente entre continentes\" Real Academia Europea de Doctores Romero, An\u00edbal (2001). Venezuela y la revoluci\u00f3n bolivariana. S\u00e1nchez, Magaly y Massey Douglas (2014). Migraci\u00f3n de talento y profesio- nales cualificados: El caso reciente de inmigrantes venezolanos a EE.UU. En Peralta, R, Lares, C y Vegas, K (Eds.). Di\u00e1spora del talento migraci\u00f3n y educaci\u00f3n en Venezuela: an\u00e1lisis y propuestas, pp. 31-56. Venezuela-FUN-DACELAC. U\u00f1a Ju\u00e1rez, Octavioy Hern\u00e1ndez S\u00e1nchez, Alfredo (2004): Diccionario de So- ciolog\u00eda. ESIC Editorial. Madrid-Espa\u00f1a. 1657 pp. Vargas, Claudia (2016). Intenci\u00f3n de emigraci\u00f3n de estudiantes en \u00faltimo a\u00f1o de carrera. Caso de 4 universidades venezolanas seleccionadas. Trabajo de grado presentado para obtener el t\u00edtulo de Magister en Ciencia Pol\u00edtica, Uni-versidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar. Caracas-Venezuela. Vessuri, Hebbe. (1998). \"La movilidad cient\u00edfica desde la perspectiva de am\u00e9- rica latina\", en Meyer, J.B. y Charum, J. (edts.), El nuevo nomadismo cien - t\u00edfico. La perspectiva latinoamericana, pp. 99-113, Bogot\u00e1 Escuela Superior de Administraci\u00f3n P\u00fablica (ESAP). WB. (2018). World Bank Global Economic Prospect. Broad-Based Upturn, but for How Long? Informe annual 2018 del International Bank for Reconstruc-tion and Development (The World Bank). Washington, DC, E.E.U.U.219MUJERES NOBEL Rivas Caballero, Sonnia & Yuste, Bel\u00e9n Directora Rocaviva Eventos - Responsable del \u00c1rea de Cultura y Ciencia del Hospital Universitario 12 de Octubre de Madrid Queremos dar las gracias a la Real Academia de Doctores de Europa por invitarnos a mostrar nuestro proyecto cultural en el V Congreso Internacional \"La Europa de los Ciudadanos versus la Europa de los estados. Los retos del siglo XXI para la ciencia\". A lo largo de la historia de la conce- si\u00f3n de los Premios Nobel, han recibido el galard\u00f3n 56 mujeres, 788 hombres 29 instituciones. El porcentaje de mujeres premiadas es el 6.63 % en los 120 a\u00f1os en que se ha concedido el galard\u00f3n. Exposici\u00f3n Mujeres Nobel Museo Nacional de Ciencias Naturales Madrid, 2018220 mujeres nobel La empresa Rocaviva Even- tos, especializada en la difusi\u00f3n de personajes hist\u00f3ricos desde muy diversos puntos de vista (ex-posiciones, publicaciones, con-ferencias, conciertos, mesas re-dondas, viajes culturales, men\u00fas gastron\u00f3micos...) ha creado la ex-posici\u00f3n Mujeres Nobel dedica- da a una selecci\u00f3n de mujeres que han recibido el Premio Nobel en sus cinco disciplinas (F\u00edsica, Qu\u00ed-mica, Medicina, Literatura y Paz). Para llevar a cabo el proyecto, Rocaviva ha contado con el apoyo del Museo Nobel de Estocolmo, el Instituto Nobel de Oslo y las embajadas de las mu-jeres galardonadas (Suecia, Noruega, Alemania, Chile, Francia, India, Israel, Italia, Kenia, Polonia), as\u00ed como ministerios (Ministerio de Cultura, Instituto de la Mujer), universidades (Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, Universidad Complutense de Madrid, Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia, Uni-versidad Cat\u00f3lica de Valencia) y otras entidades (Congreso de los Diputados, Ayuntamiento de Madrid, Biblioteca Nacional, Fundaci\u00f3n Chile-Espa\u00f1a, Fun-daci\u00f3n Mujeres por \u00c1frica). Federico Mayor Zaragoza con las comisarias Museo Nacional de Ciencias NaturalesMadrid, 2018 Inauguraci\u00f3n de la exposici\u00f3n Mujeres NobelSecretaria de Estado de Investigaci\u00f3n, Presidente del CSIC, embajado - res y otras personalidades Museo Nacional de Ciencias NaturalesMadrid, 2017221 Sonnia Riv aS Caballe Ro, bel\u00e9n YuSte La exposici\u00f3n se inaugur\u00f3 en el Museo Nacional de Ciencias Naturales de Madrid en septiembre de 2017 donde se superaron las 260.000 visitas durante los nueve meses que se mantuvo abierta. Desde entonces, la exposici\u00f3n ha recorri - do otras ciudades espa\u00f1olas (Santander, Las Palmas de Gran Canaria, Sevilla...) y ha comenzado su itinerancia internacional en Villa Nobel (San Remo, Italia). La muestra comienza con una secci\u00f3n dedicada al creador de los famosos premios, Alfred Nobel, y contin\u00faa con sus tres secciones Mujeres Nobel de la Paz, Mujeres Nobel de Literatura y Mujeres Nobel de Ciencias. Alfred Nobel fue un qu\u00edmico e industrial nacido en Estocolmo el 21 de octubre de 1833, cuando los reinos de Suecia y Noruega estaban unidos (1814-1905). En 1866 invent\u00f3 la dinamita, potente explosivo que tuvo r\u00e1pidas aplica - ciones en miner\u00eda y armamento, y que fue la base de su gran fortuna. El 27 de noviembre de 1895 redact\u00f3 en el Club Sueco-Noruego de Par\u00eds su testamento, g\u00e9nesis de los premios que han perpetuado su apellido, uni\u00e9ndolo a la excelencia en diversas disciplinas. El testamento, redactado en cuatro folios, respecto a los premios especificaba lo siguiente: El resto de mis bienes ser\u00e1n distribuidos de la siguiente manera: el capital, invertido en valores seguros, se convertir\u00e1 en un fondo que ser\u00e1 anualmente entregado en forma de premios para aquellos que, durante el a\u00f1o anterior, hayan contribuido al mayor beneficio de la humanidad. Dichos intereses ser\u00e1n divididos en cinco partes iguales, de la siguiente forma: una parte a la persona que haya realizado el m\u00e1s importante descubrimiento o invenci\u00f3n en el campo Alfred Nobel Filatelia, numism\u00e1tica y objetosCasa de Col\u00f3nLas Palmas de Gran Canaria, 2020222 mujeres nobel de la f\u00edsica; una parte a la persona que haya hecho el mayor descubrimiento o mejora en el campo de la qu\u00edmica; una parte a la persona que haya realizado el descubrimiento m\u00e1s importante en el dominio de la fisiolog\u00eda o la medici-na; una parte a la persona que haya producido en el campo de la literatura el trabajo m\u00e1s destacado de tendencia idealista; y una parte a la persona que haya realizado el mayor o mejor trabajo por la fraternidad entre las naciones, por la abolici\u00f3n o reducci\u00f3n de los ej\u00e9rcitos permanentes y por la promoci\u00f3n e instituci\u00f3n de congresos por la paz. Los premios para f\u00edsica y qu\u00edmica ser\u00e1n otorgados por la Academia Sueca de Ciencias; el premio de fisiolog\u00eda o medi-cina por el Instituto Karolinska de Estocolmo; el premio de literatura por la Academia de Estocolmo, y el premio de la paz por un comit\u00e9 de cinco personas elegidas por el parlamento noruego. Muri\u00f3 el 10 de diciembre de 1896 en su casa de San Remo, Villa Nobel, a los 63 a\u00f1os. En el momento de su muerte ten\u00eda 355 patentes registradas a su nombre y m\u00e1s de cien f\u00e1bricas repartidas por veinte pa\u00edses. En 1900 se instituy\u00f3 la Fundaci\u00f3n Nobel encargada de gestionar su fortuna y los famosos premios, cuya primera edici\u00f3n tuvo lugar en 1901. Los premios se entregan cada a\u00f1o el 10 de diciembre, fecha de la muerte de Alfred Nobel, en Oslo (Premio Nobel de la Paz) y Estocolmo (Premios Nobel de F\u00edsica, Qu\u00edmi-ca, Literatura y Fisiolog\u00eda o Medicina). H\u00e9l\u00e8ne Langevin-Joliot, nieta de Maria Sklodowska-Curie, afirm\u00f3 en la Nobel Week-2019 celebrada en San Remo que nada hay m\u00e1s importante que la paz. Con la secci\u00f3n dedicada a la paz comienza la exposici\u00f3n. El PREMIO NOBEL DE LA PAZ se ha otorgado en 135 ocasiones: 29 a instituciones, 17 a mujeres y 89 a hombres. Bertha von Suttner fue la primera mujer que recibi\u00f3 el Premio Nobel de Paz. Naci\u00f3 en Praga el 9 de junio de 1843 y creci\u00f3 en un ambiente aristocr\u00e1tico, de gran arraigo militar. En 1873 Alfred Nobel la contrat\u00f3 como secretaria en su casa parisina. A pesar del poco tiempo que trabaj\u00f3 con \u00e9l, su amistad perdur\u00f3 toda la vida. En 1889 public\u00f3 la que ser\u00eda su obra cumbre, \u00a1Abajo las armas!, con el fin de concienciar sobre la importancia de la defensa de la paz. El libro obtuvo un \u00e9xito inmediato y pronto se convirti\u00f3 en icono del movimiento pacifista, 223 Sonnia Riv aS Caballe Ro, bel\u00e9n YuSte traduci\u00e9ndose a numerosos idiomas. En \u00e9l enfrenta crudamente al lector con la devastaci\u00f3n humana: La victoria, \u00bfde qu\u00e9 sirve la victoria a los pobres muertos, a los mutilados, a las madres desoladas?... En 1891 fund\u00f3 la Asociaci\u00f3n Austriaca por la Paz y, a lo largo de su vida, particip\u00f3 en foros internacionales de los que informaba a Alfred Nobel que, en 1893, la escribi\u00f3 una carta considerada g\u00e9nesis del Premio Nobel de la Paz. Bertha von Suttner recibi\u00f3 el Premio Nobel en 1905 por su gran aportaci\u00f3n a la defensa de la paz y a la uni\u00f3n europea. Muri\u00f3 en Viena el 21 de junio de 1914, a los 71 a\u00f1os, poco antes del estallido de la Primera Guerra Mundial. H\u00e9l\u00e8ne Langevin Joliot ante el panel de su abuela, Maria Sklodowska-CurieMuseo Nacional de Ciencias NaturalesMadrid, 2018Mujeres Nobel de la PazUniversidad Aut\u00f3nomaMadrid, 2019 Bertha von SuttnerPaneles y cuadrosCasa-Museo Le\u00f3n y CastilloTelde (Gran Canaria), 2020224 mujeres nobel Teresa de Calcuta, a quien el mundo entero vincula a la ciu- dad india donde inici\u00f3 su obra, se llam\u00f3 Agnes Gonxha Bojax-hiu y naci\u00f3 en 1910 en Skopje (entonces Albania y actualmente Macedonia). Al cumplir 18 a\u00f1os, siguiendo su vocaci\u00f3n misionera, ingres\u00f3 en la Congregaci\u00f3n de las Hermanas de Nuestra Se\u00f1ora de Loreto, que desarrollaban una importante labor docente en la India. En enero de 1929 lleg\u00f3 a Calcuta, donde fue profesora de Geograf\u00eda en el colegio de la congregaci\u00f3n ense\u00f1\u00e1ndo a ni\u00f1as bengal\u00edes y angloindias. En 1948 recibi\u00f3 el permiso de exclaustra - ci\u00f3n y comenz\u00f3 su plena dedica - ci\u00f3n a los m\u00e1s pobres ense\u00f1ando a los ni\u00f1os de los suburbios, vis-tiendo un simple sari de algod\u00f3n blanco con rayas azules. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde cre\u00f3 la Congregaci\u00f3n de las Misioneras de la Caridad. En 1952 abri\u00f3 en Calcuta un centro para moribundos de todos los credos y, desde entonces, atendi\u00f3 en todo el mundo a indigentes, ancianos, ni\u00f1os aban-donados, leprosos y enfermos de SIDA. En 1979 recibi\u00f3 el Premio Nobel de la Paz. A lo largo de su vida, repet\u00eda incansable: La peor miseria no es el hambre o la lepra, sino el sentimiento de sentirse rechazado y abandonado. Muri\u00f3 en Calcuta el 5 de septiembre de 1997, a los 87 a\u00f1os. Fue beatificada el 19 de octubre de 2003 por el papa Juan Pablo II, y canonizada el 4 de sep-tiembre de 2016 por el papa Francisco I. Rigoberta Mench\u00fa naci\u00f3 en Chimel (Guatemala) el 9 de enero de 1959. Tuvo una infancia precaria pero feliz, inserta en la cultura y tradici\u00f3n maya. Padre \u00c1ngel ante el panel de Teresa de Calcuta Foro Internacional contra la ViolenciaMatadero de Madrid, 2018225 Sonnia Riv aS Caballe Ro, bel\u00e9n YuSte En 1979 los militares secues- traron y asesinaron a su hermano menor. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde su padre muri\u00f3 quemado en la masacre de la Embajada de Espa\u00f1a y su madre muri\u00f3 tras ser secuestrada y tortu-rada por grupos paramilitares: Yo he tenido una juventud bre- ve; una juventud combinada con ancianidad... El tesoro que tengo en la vida es la capacidad de so-\u00f1ar. En los momentos m\u00e1s dif\u00edciles, en las situaciones m\u00e1s complejas, he sido capaz de so\u00f1ar con un fu-turo m\u00e1s halag\u00fce\u00f1o. A causa de la persecuci\u00f3n que sufr\u00eda, a los 21 a\u00f1os se exili\u00f3 a Chiapas (Mexico). En 1986 fue nombrada embajadora de Buena V oluntad para una Cultura de Paz por su infatigable trabajo con las minor\u00edas \u00e9tnicas y en 1992, a\u00f1o de la con-memoraci\u00f3n del V Centenario del Descubri-miento de Am\u00e9rica, recibi\u00f3 el Premio Nobel de la Paz: Es un s\u00edmbolo v\u00edvido de paz y reconciliaci\u00f3n a trav\u00e9s de l\u00edneas divisorias \u00e9tnicas, culturales y sociales, en su propio pa\u00eds, en el continente americano y en el mundo. A trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Rigoberta Mench\u00fa Tum, promueve la defensa de la paz y los de-rechos humanos, especialmente de los pueblos ind\u00edgenas. Wangari Maathai, llamada Mujer-\u00c1rbol por su imparable labor para frenar la deforesta-ci\u00f3n de su pa\u00eds plantando millones de \u00e1rboles, naci\u00f3 el 1 de abril de 1940 en una familia de la etnia kikuyu en Nyeri (Kenia). Rigoberta Mench\u00fa Foro Internacional contra la ViolenciaMatadero de Madrid, 2018 Wangari MaathaiBanderolas en calle Mar\u00eda de MolinaMadrid, 2018226 mujeres nobel Gracias a una beca estadounidense pudo estudiar Biolog\u00eda en Kansas y, en 1972, se doctor\u00f3 en Nairobi. En 1977 fund\u00f3 el Movimiento Cintur\u00f3n Verde, que alentaba a las mujeres a crear invernaderos con semillas aut\u00f3ctonas para replantar los territorios deforestados. En 2003 fue elegida ministra adjunta de Medio Ambiente y Recursos Natu- rales. Un a\u00f1o despu\u00e9s, se convirti\u00f3 en la primera africana galardonada con el Premio Nobel de la Paz. All\u00ed alz\u00f3 la voz por \u00c1frica: Hemos plantado m\u00e1s de treinta millones de \u00e1rboles que proporcionan com- bustible, comida, vivienda e ingresos para la educaci\u00f3n y las necesidades del hogar, crean empleo y mejoran los suelos y las cuencas hidrogr\u00e1ficas... Esta-mos llamados a ayudar a la Tierra a sanar sus heridas y, en el proceso, a sa-nar las nuestras, a abrazar a la creaci\u00f3n en toda su diversidad. Los africanos deber\u00edan redescubrir aspectos positivos de su cultura; acept\u00e1ndolos, se dar\u00edan sentido de pertenencia, identidad y confianza en s\u00ed mismos... Muri\u00f3 en Nairobi el 25 de septiembre de 2011. Malala Yousafzai naci\u00f3 el 12 de julio de 1997 en Mingora (Pakist\u00e1n). Su padre dirig\u00eda una escuela y recibi\u00f3 una educaci\u00f3n igualitaria. A finales de 2008 un periodista de la BBC le propuso que contase la situaci\u00f3n que sufr\u00edan las ni-\u00f1as bajo el r\u00e9gimen talib\u00e1n en un blog an\u00f3nimo. Ten\u00eda solo 11 a\u00f1os, pero acept\u00f3 el arriesgado reto y, a comienzos de 2012, con 15 a\u00f1os, los talibanes la amena - zaron de muerte. Ese mismo a\u00f1o sufri\u00f3 un grav\u00edsimo atentado y fue trasladada, en estado cr\u00edtico, al Hospital Queen Elizabeth de Birmingham (Inglaterra): Los talibanes me hab\u00edan dis- parado para intentar silenciar - me. Sin embargo, todo el mundo estaba escuchando mi mensaje. En 2014, con 17 a\u00f1os, recibi\u00f3 el Premio Nobel de la Paz: Es para esos ni \u00f1os sin voz que quieren cambio. No soy solamen-te una voz. Soy muchas voces... Soy esos 66 millones de ni \u00f1as que est\u00e1n privadas de educaci\u00f3n... Malala Yousafzai Casa-Museo Le\u00f3n y CastilloTelde (Gran Canaria), 2020227 Sonnia Riv aS Caballe Ro, bel\u00e9n YuSte Este a\u00f1o se ha licenciado en Oxford en Filosof\u00eda, Pol\u00edtica y Econom\u00eda: Es dif\u00ed- cil expresar mi alegr\u00eda y gratitud en este momento. Es una persona de gran poder medi\u00e1tico en defensa de la paz y los derechos de las ni\u00f1as en todo el mundo. Ouided Bouchamaoui naci\u00f3 el 18 de octubre de 1961 en Ga-b\u00e8s (T\u00fanez).Tras estudiar Mar - keting y Comercio Internacional cre\u00f3 su propia empresa. Vivi\u00f3 la dictadura de Zine Ben Al\u00ed que en 2011, tras 23 a\u00f1os en el poder, fue derrocado por la Revoluci\u00f3n de los Jazmines. Los enfrentamientos se agravaban, llevando al pa\u00eds al borde de la guerra civil. Fue entonces cuan-do cuatro organismos se unieron para mediar con las partes pol\u00edticas en conflic-to y en septiembre de 2013 formaron el Cuarteto Nacional de Di\u00e1logo de T\u00fa-nez, para asegurar una transici\u00f3n democr\u00e1tica. Lo formaron la Uni\u00f3n General de Trabajadores de T\u00fanez (UGTT), la Orden de Abogados de T\u00fanez (ONAT), la Liga Tunecina de Derechos Humanos (LTDH) y la Confederaci\u00f3n de Industria, Comercio y Artesan\u00eda de T\u00fanez (UTICA). Ese a\u00f1o Ouided Bouchamaoui hab\u00eda sido elegida presidenta de los empresarios y lideraba UTICA: La idea de lanzar el dialogo nacional surgi\u00f3 el 25 de junio de 2013, a ra\u00edz del segundo asesinato de un pol\u00edtico... Estas muertes fueron el resorte que nos hizo pensar que hab\u00eda que hacer algo por T\u00fanez. Bajo la mediaci\u00f3n del Cuarteto cooperaron partidos islamistas y laicos que, superando sus enconados enfrentamientos e intereses partidistas, condujeron al pa\u00eds a la senda democr\u00e1tica. El 26 de enero de 2014 T\u00fanez aprob\u00f3 la nueva Constituci\u00f3n, la m\u00e1s igualitaria y democr\u00e1tica del mundo \u00e1rabe, y en octubre tuvieron lugar elecciones parlamentarias y presidenciales. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde el Cuarteto Nacional de Di\u00e1logo de T\u00fanez recibi\u00f3 el Premio Nobel de la Paz: Por su contribuci\u00f3n decisiva a la construcci\u00f3n de una democracia plural en T\u00fanez tras la Revoluci\u00f3n de 2011. Ouided Bouchamaoui sigue alzando su voz en foros internacionales en de- fensa de la mujer y la democracia. Ouided Bouchamaoui con su silueta Foro Internacional contra la ViolenciaMatadero de Madrid, 2018228 mujeres nobel Irena Sendler naci\u00f3 el 15 de febrero de 1910 en Varsovia. En oto\u00f1o de 1939 trabajaba en el Departamento de Asis-tencia Social e inmediatamente se invo-lucr\u00f3 en la ayuda clandestina a los jud\u00edos polacos, arriesgando su vida. Ayudada por una red de amigos y co- laboradores sacaba a los ni\u00f1os del gueto y les daba un nuevo nombre y una nueva familia. Apuntaba los datos en una lis-ta para, acabada la guerra, poder devol-verles su identidad. Unos d\u00edas antes del Levantamiento de Varsovia introdujo en dos botellas las valiosas listas que salva-guardaban las ra\u00edces de m\u00e1s de 2.500 ni- \u00f1os jud\u00edos. Las enterr\u00f3 bajo un manzano en el jard\u00edn de una amiga y, al final de la guerra, las entreg\u00f3 al Comit\u00e9 de Salva-mento de los Jud\u00edos. En 1995 fue nombrada Justa de las Naciones y Ciudadana de Honor de Israel. En 1999 unas estudiantes estadounidenses conocieron su historia y la plasmaron en la obra de teatro Mi vida en una botella , que dio a conocer su heroicidad al mundo. Cinco a\u00f1os m\u00e1s tarde la Asociaci\u00f3n de los Ni\u00f1os del Ho-locausto la propuso al Premio Nobel de la Paz, al que tambi\u00e9n fue propuesta en 2007 por el Gobierno de Polonia con el apoyo del Estado de Israel. Al final de su vida, la valiente mujer que hab\u00eda salvado a miles de ni\u00f1os manifest\u00f3 sentirse apesadumbrada por no haber hecho lo suficiente: Podr\u00eda haber hecho m\u00e1s; ese pesar me perseguir\u00e1 hasta la muerte... Ojal\u00e1 que semejante drama de la humanidad no se repita jam\u00e1s. Muri\u00f3 en Varsovia el 12 de mayo de 2008 a los 98 a\u00f1os, sin haber logrado el famoso galard\u00f3n. El PREMIO NOBEL DE LITERATURA se ha otorgado a lo largo de la historia en 117 ocasiones, 16 a escritoras y 101 a escritores. Irena Sendler Villa NobelSan Remo (Italia), 2019229 Sonnia Riv aS Caballe Ro, bel\u00e9n YuSte Selma Lagerl\u00f6f naci\u00f3 el 20 de noviem- bre de 1858 en M\u00e5rbacka (Suecia). Una le- si\u00f3n de cadera condicion\u00f3 su movilidad in-fantil y le aficion\u00f3 a la lectura. El deterioro de la econom\u00eda familiar la impuls\u00f3 a convertirse en maestra y fue destinada a la escuela de Landskrona, donde comenz\u00f3 a escribir. Escribi\u00f3 su famosa novela La saga de G\u00f6sta Berling y en 1895, gracias al mecenazgo del rey \u00d3scar II y de la Academia Sueca, abandon\u00f3 la docencia para dedicarse plenamente a la escritura. El Consejo de Educaci\u00f3n sueco le encarg\u00f3 un manual de Geograf\u00eda para la ense\u00f1anza y ella escribi\u00f3 El maravilloso viaje de Nils Holgersson a trav\u00e9s de Suecia, por cuyas p\u00e1ginas desfilan geograf\u00eda, mitolog\u00eda y costumbres del pa\u00eds. En 1909 se convirti\u00f3 en la primera mujer galardonada con el Premio Nobel de Literatura. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde inaugur\u00f3 en Estocolmo el Congreso Interna-cional por el Sufragio Femenino, en donde abog\u00f3 por la igualdad entre hombres y mujeres para el bien de la humanidad: La peque\u00f1a obra maestra, el hogar, fue nuestra creaci\u00f3n, con la ayuda del hombre. La gran obra maestra, el buen estado, ser\u00e1 creado cuando el hombre recurra seriamente a la ayuda de la mujer. Mujeres Nobel de Literatura Casa de los CoronelesLa Oliva (Fuerteventura), 2020Selma Lagerl\u00f6fCasa-Museo P\u00e9rez Gald\u00f3sLas Palmas de Gran Canaria, 2020230 mujeres nobel Al final de su vida ayud\u00f3 a escapar de la persecuci\u00f3n nazi a varios intelec - tuales alemanes, entre los que destaca la futura Premio Nobel de Literatura, Ne- lly Sachs. Muri\u00f3 en su casa de M\u00e5rbacka el 16 de marzo de 1940, a los 81 a\u00f1os. Gabriela Mistral, la poeta, maestra, periodista, diplom\u00e1tica y humanista chilena de ra\u00edces vascas se llamaba Lucila Godoy Alcayaga. Naci\u00f3 el 6 de abril de 1889 en Vicu\u00f1a (Valle de Elqui). En 1914 gan\u00f3 el primer pre- mio de los Juegos Florales de Santiago y abandon\u00f3 su nom-bre por el seud\u00f3nimo Gabriela Mistral, uniendo as\u00ed su admi-raci\u00f3n por los poetas Gabriele D\u00b4Annunzio y Fr\u00e9d\u00e9ric Mistral. En 1922 el Instituto de las Espa\u00f1as de Nueva York public\u00f3 su primer libro Desolaci\u00f3n, que inici\u00f3 su reconocimiento en la literatura latinoamericana: La poesia es en m\u00ed, sencillamente un regazo, un sedimento de la infancia sumergida. En 1926 fue elegida secretaria del Instituto de Cooperaci\u00f3n Intelectual de la Sociedad de Naciones, donde conoci\u00f3 a Mar\u00eda Sklodowska-Curie. Seis a\u00f1os m\u00e1s tarde iniciaba su vida diplom\u00e1tica; fue c\u00f3nsul en Madrid de 1933 a 1935. En 1945, tras finalizar la II Guerra Mundial, recibi\u00f3 el Premio Nobel de Literatura. Tres a\u00f1os despu\u00e9s escribi\u00f3 su famoso Llamado por el Ni\u00f1o, g\u00e9nesis de UNICEF, que present\u00f3 en la ONU: Muchas de las cosas que hemos menester tienen espera, el Ni\u00f1o, no... Es- tamos enfermos de muchos errores y de otras tantas culpas, pero nuestro peor delito se llama abandono de la infancia. Muri\u00f3 en Nueva York el 10 de enero de 1957, a los 67 a\u00f1os. Gabriela Mistral Museo Nacional de Ciencias NaturalesMadrid, 2018231 Sonnia Riv aS Caballe Ro, bel\u00e9n YuSte Nelly Sachs naci\u00f3 en Berl\u00edn el 10 de diciembre de 1891. Era hija \u00fanica de una acomodada familia jud\u00edo-alemana. Cuando cumpli\u00f3 15 a\u00f1os le regalaron la novela La saga de G\u00f6sta Ber - ling de Selma Lagerl\u00f6f y su lectura le impact\u00f3 tanto que es-cribi\u00f3 a la autora iniciando un entra\u00f1able v\u00ednculo epistolar. Varios familiares y amigos murieron v\u00edctimas de la per - secuci\u00f3n antisemita. Su madre y ella se salvaron, huyendo a Suecia gracias a la intercesi\u00f3n de Selma Lagerl\u00f6f. Nelly Sachs aprendi\u00f3 sueco y sobrevivi\u00f3 traduciendo al alem\u00e1n la obra de importantes poetas del pa\u00eds que les hab\u00eda salvado la vida. Marcada para siempre por el Holocausto retom\u00f3 su propia obra po\u00e9tica, escribiendo sobre el tr\u00e1gico destino de los suyos. En las moradas de la muerte fue su primera obra en el exilio: \u00a1Oh, las chimeneas! \u00bfQui\u00e9n os concibi\u00f3 y construy\u00f3 camino para refugiados de humo? \u00a1Oh, chimeneas! \u00a1Y el cuerpo de Israel en el humo por el aire! En 1960 volvi\u00f3 a Alemania para recibir el Premio Droste y el impacto emo- cional del viaje le desencaden\u00f3 una grave crisis nerviosa. A lo largo de su vida pas\u00f3 largas temporadas en una cl\u00ednica psiqui\u00e1trica, donde escribi\u00f3 Viaje a la transparencia y A\u00fan celebra la muerte la vida. En 1961 se cre\u00f3 en Alemania el Premio Nelly Sachs y en 1966 recibi\u00f3 el Premio Nobel de Literatura. Un a\u00f1o despu\u00e9s la nombraron Ciudadana de Honor de Berl\u00edn. Muri\u00f3 en Estocolmo el 12 de mayo de 1970, a los 78 a\u00f1os. Nelly Sachs CASYCSantander, 2018232 mujeres nobel Wislawa Szymborska naci\u00f3 el 2 de julio de 1923 en K\u00f3rnik (Polonia). Vivi\u00f3 la mayor parte de su vida en Cracovia donde estudi\u00f3 Filolog\u00eda Polaca y Sociolog\u00eda en la Universidad Jagellonica. En marzo de 1945 public\u00f3 su primer poema Busco la pa- labra y dirigi\u00f3 la secci\u00f3n po\u00e9-tica de la revista Vida literaria. En 1966 abandon\u00f3 la militancia comunista, por lo que fue ex-pulsada de la revista: No considero aquellos a\u00f1os totalmente perdidos. Me dieron una resistencia ante cualquier tipo de doctrina que exime al hombre de la obligaci\u00f3n de pensar por s\u00ed mismo. Su obra combina magistralmente exquisita sensibilidad con fina iron\u00eda. Re- cibi\u00f3 el Premio Nobel de Literatura en 1996. En su discurso de aceptaci\u00f3n del prestigioso premio enfatiz\u00f3 dos palabras claves en su vida: No s\u00e9. Muri\u00f3 a los 88 a\u00f1os, el 1 de febrero de 2012, en su casa de Cracovia. El d\u00eda de su entierro, el trompetista de la catedral interpret\u00f3 la melod\u00eda de uno de sus m\u00e1s famosos poemas, Nada dos veces: En esta escuela del mundoni siendo malos alumnosrepetiremos un a\u00f1oun invierno, un verano. No es el mismo ning\u00fan d\u00eda no hay dos noches parecidasigual mirada en los ojosdos besos que se repitan... Concha Espina naci\u00f3 en Santander el 15 de abril de 1869. Muy joven con- trajo matrimonio y se traslad\u00f3 a Chile, donde comenz\u00f3 a escribir en peri\u00f3dicos locales: Wislawa Szymborska Casa de los Coroneles - la Oliva (Fuerteventura), 2020233 Sonnia Riv aS Caballe Ro, bel\u00e9n YuSte Autodidacta por necesidad, aprend\u00ed en la vida mucho m\u00e1s que en los libros. Regres\u00f3 a Espa\u00f1a en 1898. Sus colabora - ciones period\u00edsticas en Espa\u00f1a y Am\u00e9rica y el \u00e9xito de sus novelas le permitieron vivir de su escritura. Fue pionera en el uso de la lite - ratura como cauce de denuncia social. En La esfingue maragata pone de manifiesto la dura situaci\u00f3n de la mujer y en su famosa obra El metal de los muertos denuncia la desigualdad social y la miseria de los mineros. En una en-trevista concedida a RNE manifest\u00f3: Para construir \"El metal de los muertos\" estuve en Nerva -la terrible ciudad andalu-za- muchas semanas... Baj\u00e9 a las excavacio - nes m\u00e1s profundas, sub\u00ed a los cortes abiertos en el regazo de la monta\u00f1a como cr\u00e1teres inmensos, concoc\u00ed las f\u00e1bricas, los caminos infernales de la esclavitud, toda la tragedia de los hombres que yo quer\u00eda pintar en mis libros... En 1929, Alfonso XIII la envi\u00f3 como embajadora extraordinaria a Cuba, Puerto Rico y Santo Domingo y fue profesora invitada en Norteam\u00e9rica. En 1935 represent\u00f3 al gobierno de la II Rep\u00fablica en las celebraciones del IV Cen-tenario de la Fundaci\u00f3n de Lima, donde fue condecorada con la Cruz de los Caballeros del Sol, m\u00e1ximo reconocimiento del Per\u00fa. Recibi\u00f3 los m\u00e1s prestigiosos galardones de la Real Academia Espa\u00f1ola: Pre- mio Fastenrath (1914) por La esfinge maragata, Premio Espinosa y Cortina (1916) por El Jay\u00f3n, Premio Castillo de Chirel (1924) por Tierras de Aquil\u00f3n , Premio Nacional de Literatura (1927) por Altar Mayor y Premio Cervantes de Novela (1949) por Un valle en el mar. Entre 1926 y 1954 fue propuesta al Premio Nobel de Literatura en nueve ocasiones por veinticinco nominadores de Espa\u00f1a, Estados Unidos, Francia, Chile, Colombia, Checoslovaquia, Italia y Suecia. Los \u00faltimos quince a\u00f1os de su vida padeci\u00f3 ceguera, pero con gran tena- cidad y autoexigencia continu\u00f3 escribiendo ayudada por una falsilla reglada. Muri\u00f3 en Madrid el 19 de mayo de 1955, a los 86 a\u00f1os. Manuel Galiana ante el panel de Concha EspinaCasa G\u00f3tica - Luzmela-Mazcuerras (Cantabria), 2019234 mujeres nobel A lo largo de la historia, el PREMIO NOBEL DE F\u00cdSICA s\u00f3lo se ha otor - gado a 4 cient\u00edficas, frente a 209 cient\u00edficos. Maria Sklodowska-Curie naci\u00f3 en Varsovia el 7 de noviembre de 1867. Se licenci\u00f3 en La Sorbona en Ciencias F\u00edsicas y Matem\u00e1ticas. En 1895 contrajo matrimonio con el cient\u00edfico franc\u00e9s Pierre Curie y tres a\u00f1os despu\u00e9s el matrimonio descubri\u00f3 dos nuevos elementos qu\u00edmicos: el polonio -que debe el nombre a su pa\u00eds natal- y el radio, que les dar\u00eda fama universal. En 1903 recibi\u00f3 el Premio Nobel de F\u00edsica junto a Pierre Curie y Henri Bec- querel, convirti\u00e9ndose en la primera mujer galardonada. En 1906, tras la muerte de su marido, ocup\u00f3 su c\u00e1tedra en La Sorbona -siendo la primera profesora de esta universidad- y dirigi\u00f3 su laboratorio, logrando aislar radio puro. En 1911 recibi\u00f3 el Premio Nobel de Qu\u00edmica, convirti\u00e9ndose en la primera persona ga-lardonada en dos ocasiones. Durante la Primera Guerra Mundial ide\u00f3 los famosos Coches Curie con los que radiografi\u00f3 a miles de heridos y salv\u00f3 innumerables vidas. Desde el final de la guerra dirigi\u00f3 el Instituto del Radio de Par\u00eds -referente internacional de la radiactividad- e imparti\u00f3 conferencias en numerosos pa\u00edses, convirti\u00e9ndose en gran embajadora de la ciencia. Viaj\u00f3 a Espa\u00f1a en tres ocasiones: en 1919, para participar en el I Congreso Nacional de Medicina; en 1931, para ofrecer una conferencia en la Residencia de Estudiantes y en 1933, para presidir el debate internacional sobre El porve-nir de la cultura. Ana Pastor con las comisarias Congreso de los Diputados, 2018Maria Sklodowska-CurieRecreaci\u00f3n de su laboratorio - Casa de Col\u00f3n Las Palmas de Gran Canaria, 2020235 Sonnia Riv aS Caballe Ro, bel\u00e9n YuSte Muri\u00f3 en un sanatorio de los Alpes franceses el 4 de julio de 1934, a los 66 a\u00f1os, v\u00edctima de una anemia perniciosa causada por su excesiva exposici\u00f3n a material radiactivo. En 1995 fue solemnemente inhumada en el Pante\u00f3n de Hombres Ilustres de Francia, siendo la primera mujer y la primera persona ex-tranjera que alcanz\u00f3 ese honor. Suyas son las palabras: No podemos construir un mundo mejor sin mejorar los individuos. Con este prop\u00f3sito, cada uno de nosotros debe trabajar su propio perfeccionamiento, aceptando, en la vida general de la Humanidad, su parte de responsabilidad, ya que nuestro deber particular es el de ayudar a quellos a quienes podemos ser \u00fatiles. Donna Strickland naci\u00f3 el 27 de mayo de 1959 en Guelph (Canad\u00e1). A los cinco a\u00f1os visit\u00f3 con su padre un centro cient\u00edfico, lo que despert\u00f3 su inter\u00e9s por la \u00f3ptica. En 1981 se licenci\u00f3 en Ingenier\u00eda F\u00edsica e inici\u00f3 su doctorado en \u00d3pti-ca bajo la supervisi\u00f3n del cient\u00edfico franc\u00e9s G\u00e9rad Mourou. Juntos desa-rrollaron la t\u00e9cnica de Amplificaci\u00f3n de Pulso Gorjeado o CPA, con la que alcanzaron el reto de obtener pulsos l\u00e1ser ultra cortos de alta intensidad sin destruir el material amplificador. En 1985 publicaron su novedoso m\u00e9todo y pronto se demostr\u00f3 su gran utilidad en medicina, especialmente en cirug\u00edas oculares correctivas. En ocasiones ha manifestado que en su primera visita a un laboratorio de in- vestigaci\u00f3n de l\u00e1ser pens\u00f3 que los colores se asemejaban a un \u00e1rbol de Navidad y que el campo de la generaci\u00f3n de luz blanca encierra magia: Una parte de m\u00ed siempre se fascina con la posibilidad de jugar con l\u00e1ser coloridos... La luz atraviesa el agua, o cualquier otro material transparente, y aparecen todos los colores del arco iris. Es una de esas cosas que merecen la pena verse. En 2018 recibi\u00f3 el Premio Nobel de F\u00edsica junto a G\u00e9rad Mourou. En su discurso del Banquete Nobel destac\u00f3 el encanto de su profesi\u00f3n: Donna Strcikland Congreso de los DiputadosMadrid, 2018236 mujeres nobel Creo que la f\u00edsica experimental es especialmente divertida, porque no solo puedes resolver los enigmas sobre el universo o la tierra, sino que tambi\u00e9n hay juguetes geniales en el laboratorio. Por primera vez en la historia de los premios alguien alcanzaba el Nobel por su primer trabajo publicado. En 1997 ingres\u00f3 en el Departamento de F\u00edsica y Astronom\u00eda de la Universi- dad de Waterloo, en Canad\u00e1, donde continua trabajando en la actualidad. El PREMIO NOBEL DE QU\u00cdMICA se ha otorgado en 186 ocasiones; de ellas 7 han sido cient\u00edficas y 179, cient\u00edficos. Ir\u00e8ne Joliot-Curie, hija de los cient\u00edficos Pierre y Marie Curie, naci\u00f3 en Par\u00eds el 12 de septiembre de 1897. Durante la Primera Guerra Mundial colabor\u00f3 con su madre en la labor radio- l\u00f3gica realizada en el frente y tambi\u00e9n formando personal m\u00e9dico y militar en las nuevas t\u00e9cnicas radiol\u00f3gicas. Se licenci\u00f3 en La Sorbona en Ciencias F\u00edsicas y Matem\u00e1ticas y trabaj\u00f3 en el Instituto del Radio de Par\u00eds, donde conoci\u00f3 al cient\u00edfico Fr\u00e9d\u00e9ric Joliot, con quien contrajo matrimonio en 1926. En 1934, bombardeando aluminio con fuentes de polonio, el matrimonio Joliot-Curie descubri\u00f3 la radiactividad artificial, por lo que recibieron en 1935 el Premio Nobel de Qu\u00edmica. El jurado destac\u00f3: Mujeres Nobel de Ciencias Casa de Col\u00f3nLas Palmas de Gran Canaria, 2020Ir\u00e8ne Joliot-CurieCasa de Col\u00f3nLas Palmas de Gran Canaria, 2020237 Sonnia Riv aS Caballe Ro, bel\u00e9n YuSte Gracias a sus descubrimientos, ha sido posible, por primera vez, transfor - mar artificialmente un elemento en otro hasta ahora desconocido... Los resul- tados de sus investigaciones son de capital importancia para la ciencia pura, pero adem\u00e1s, fisi\u00f3logos, m\u00e9dicos y toda la humanidad sufriente esperan obte-ner de sus importantes descubrimientos remedios de valor inestimables. En 1936 Ir\u00e8ne fue elegida subsecretaria de estado de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfi - ca, cuando el voto femenino a\u00fan no estaba aprobado en Francia, cargo que asu-mi\u00f3 solo unos meses por lo que significaba para el reconocimiento profesional de la mujer. En 1946 asumi\u00f3 la c\u00e1tedra de F\u00edsica General y Radiactividad de La Sorbona y la direcci\u00f3n del Laboratorio Curie del Instituto del Radio, epicentro de la obra familiar. Los Joliot-Curie formaron parte de varios movimientos pacifistas e hicieron una importante labor de concienciaci\u00f3n social -tanto de la poblaci\u00f3n como de los gobiernos- sobre el peligroso uso de la energ\u00eda at\u00f3mica con fines destructivos. Ir\u00e8ne dedic\u00f3 los dos \u00faltimos a\u00f1os de su vida a dise\u00f1ar el Instituto de F\u00edsica Nuclear de la Universidad de Orsay. Muri\u00f3 el 17 de marzo de 1956, a los 58 a\u00f1os, v\u00edctima de una leucemia en el Hospital Curie de Par\u00eds a causa de su conti - nua exposici\u00f3n a material radiactivo tanto en su labor radiol\u00f3gica en la Primera Guerra Mundial como en su d\u00eda a d\u00eda en el laboratorio. Ada Yonath naci\u00f3 en Jeru- sal\u00e9n el 22 de junio de 1939 en el seno de una familia jud\u00eda de escasos recursos econ\u00f3micos, procedente de Polonia. Ya en su infancia, la admiraci\u00f3n por Maria Sklodowska-Curie y su profunda curiosidad la condu-jeron a la ciencia. En 1965 se licenci\u00f3 en Qu\u00edmica en la Uni-versidad Hebrea de Jerusalen y, tres a\u00f1os despu\u00e9s, se doctor\u00f3 en Cristalograf\u00eda de Rayos X en el Instituto Weizmann de Ciencias de Israel. Posteriormente reali-z\u00f3 estudios postdoctorales en Estados Unidos. Ada Yonath Casa de Col\u00f3nLas Palmas de Gran Canaria, 2020238 mujeres nobel A finales de 1970 regres\u00f3 al Instituto Weizmann, donde constituy\u00f3 el primer laboratorio de cristalograf\u00eda biol\u00f3gica del pa\u00eds. Fue pionera en el desarrollo de la cristalograf\u00eda del ribosoma que, contra la opini\u00f3n de la comunidad cient\u00edfica, le permiti\u00f3 desentra\u00f1ar la estructura tridimensional del ribosoma y su funci\u00f3n vital en la bios\u00edntesis proteica. Esta investigaci\u00f3n b\u00e1sica ha tenido una gran repercusi\u00f3n terap\u00e9utica, pues ha revelado el mecanismo de acci\u00f3n de varios antibi\u00f3ticos que atacan los ribosomas de las bacterias, bloque\u00e1ndolos para in-hibirlas. La aportaci\u00f3n cient\u00edfica de Ada Yonath ha sido reconocida con prestigio - sos galardones: en 2008 fue doblemente galardonada con el Premio L'Or\u00e9al-UNESCO a Mujeres en Ciencia y el Premio Mundial de Ciencias Albert Eins-tein y un a\u00f1o m\u00e1s tarde alcanz\u00f3 el Premio Nobel de Qu\u00edmica junto al indio Venkatraman Ramakrishnan y el estadounidense Thomas Steitz. En el discurso del banquete de gala dijo: Pertenecemos a distintas nacionalidades, g\u00e9neros, puntos de vista y educa- ci\u00f3n. Sin embargo, compartimos una pasi\u00f3n com\u00fan: entender c\u00f3mo el riboso-ma produce prote\u00ednas de acuerdo con las instrucciones del c\u00f3digo gen\u00e9tico, un tema al que muchos m\u00e1s cient\u00edficos de todo el mundo han contribuido enorme-mente. Contribuye a la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica impartiendo conferencias por el mun- do. Los frutos de la curiosidad o De la ciencia b\u00e1sica a los avances m\u00e9dicos son algunos de sus t\u00edtulos. Frances Arnold, Casa de la Ciencia - Sevilla, 2020239 Sonnia Riv aS Caballe Ro, bel\u00e9n YuSte Frances Arnold naci\u00f3 el 25 de julio de 1956 en Pittsburgh (Estados Unidos) en una familia acomodada. Se licenci\u00f3 y doctor\u00f3 en Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica y Es- pacial. Venciendo las reticencias de muchos cient\u00edficos, en 1993 logr\u00f3 mejorar una enzima por evoluci\u00f3n dirigida: La evoluci\u00f3n es la mejor dise\u00f1adora de todos los tiempos... Nunca patent\u00e9 la tecnolog\u00eda b\u00e1sica porque significaba que el uso se extender\u00eda a otros labo-ratorios. Es autora de numerosas patentes, tenaz defensora de la qu\u00edmica industrial \"verde\" y la \u00fanica mujer miembro de las tres academias norteamericanas: Aca-demia Nacional de Ingenier\u00eda (2000), Academia Nacional de Medicina (2004) y Academia Nacional de Ciencias (2008). En 2013 recibi\u00f3 en la Casa Blanca la Medalla Nacional de Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n y, en 2018 su exitosa trayectoria fue coronada con el Premio Nobel de Qu\u00edmica: Por impulsar la primera evoluci\u00f3n dirigida de enzimas. Se convert\u00eda as\u00ed en la quinta mujer galardonada en esa disciplina: No hice ninguno de estos experimentos sin mi equipo. El Nobel me lo llevo yo pero somos un grupo que ama lo que hace. Actualmente es catedr\u00e1tica de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica, Bioingenier\u00eda y Bioqu\u00ed- mica y lidera un laboratorio dedicado a la evoluci\u00f3n dirigida y sus aplicaciones en s\u00edntesis qu\u00edmica respetuosa con el medio ambiente. El PREMIO NOBEL DE MEDICINA se ha otorgado en 12 ocasiones a mujeres, frente a las 210 veces que lo han recibido varones. Mujeres Nobel de Ciencias, Hospital Universitario 12 de Octubre - Madrid, 2018240 mujeres nobel Rita Levi-Montalcini naci\u00f3 en Tur\u00edn el 22 de abril de 1909 en una familia de jud\u00edos sefard\u00edes. En 1936 se doctor\u00f3 en Medicina pero en 1938 Mussolini promulg\u00f3 el Manifiesto por la Defensa de la Raza, que prohib\u00eda el ejercicio profesional a los jud\u00edos. Huy\u00f3 de la persecucui\u00f3n nazi y alentada por su gran admiraci\u00f3n por el Premio Nobel espa\u00f1ol Santiago Ram\u00f3n y Cajal, continu\u00f3 en la clandestinidad sus investigaciones sobre el crecimiento de las fibras nervio-sas en embriones. En 1947 el profesor Viktor Hamburger la invit\u00f3 a la Washington University of Saint Louis (Missouri) durante un semestre, que se convertir\u00eda en treinta a\u00f1os de avances y retrocesos que la conducir\u00edan a la cima de la ciencia por el descubrimiento del Factor de Crecimiento Nervioso. En 1986 recibi\u00f3 el Premio Nobel de Medicina junto con su compa\u00f1ero de investigaci\u00f3n, Stanley Cohen: Muchas veces me he preguntado qu\u00e9 buena estrella hizo que se cruzaran nuestros caminos. Pues si yo no sab\u00eda nada de bioqu\u00edmica, Stan solo ten\u00eda una vaga idea del sistema nervioso. La complementareidad de nuestras competen - cias, lejos de causarnos complejos, fue para nosotros motivo de regocijo. En 1992 cre\u00f3 la Fundaci\u00f3n Levi-Montalcini para apoyar la educaci\u00f3n de las mujeres africanas. Fund\u00f3 tambi\u00e9n el Instituto Europeo de Investigaciones sobre el Cerebro (EBRI), fue embajadora de Buena V oluntad de la ONU y senadora vitalicia de Italia. En 1988 viaj\u00f3 a Espa\u00f1a para recoger, emocionada, el primer Diploma Cajal; volvi\u00f3 dos a\u00f1os despu\u00e9s para recibir la Medalla de Oro del CSIC, y regres\u00f3 en 2008 para ser investida doctora honoris causa por la Universidad Complutense de Madrid. Escolares con paneles de Rita Levi-Montalcini Congreso de los Diputados, 2018241 Sonnia Riv aS Caballe Ro, bel\u00e9n YuSte Acud\u00eda cada d\u00eda al laboratro - rio y defend\u00eda lo importante no es tener arrugas en la cara sino no tenerlas en el cerebro. Muri\u00f3 en Roma el 30 de diciembre de 2012, a los 103 a\u00f1os. Elizabeth Blackburn naci\u00f3 en 1948 en Tasmania (Australia). Las lectura de la biograf\u00eda de Maria Sklodowska-Curie escrita por su hija \u00c8ve Curie, alentaron su cami - no cient\u00edfico: Me cautivaron tanto los libros de ciencia escritos para j\u00f3venes como la idea rom\u00e1ntica y noble de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Esto fue especialmente provocado por la biograf\u00eda de Marie Curie escrito por su hija, que le\u00ed y rele\u00ed cuando era jovencita... Se licenci\u00f3 en Biolog\u00eda en Melbourne y, en 1975, se doctor\u00f3 en Cambridge (Reino Unido) bajo la direcci\u00f3n de Fred Sanger, doble Premio Nobel de Qu\u00edmi-ca. Se traslad\u00f3 a EEUU realizando su postdoctorado en la Universidad de Yale con Joe Gall. En 1978 logr\u00f3 secuenciar en el protozoo Tetrahymena la zona final del cro- mosoma, llamada tel\u00f3mero. Despu\u00e9s, junto a Jack Szostak, demostr\u00f3 que los tel\u00f3meros proteg\u00edan los extremos de los cromosomas en el proceso de divisi\u00f3n celular, evitando su desintegraci\u00f3n. En mayo de 1984 acept\u00f3 en su equipo a Carol Greider, una joven bi\u00f3loga que deseaba hacer con ella el postgrado. Seis meses despu\u00e9s descubrieron la enzima responsable del alargamiento de los tel\u00f3meros a la que llamaron telo- merasa. Esta cient\u00edfica, pionera en el estudio de los tel\u00f3meros, ha recibido innumera - bles reconocimientos que se suman al Premio Nobel de Medicina, concedido en 2009. Entre ellos, est\u00e1n el Premio de la Academia Nacional de Ciencias de Esta-dos Unidos (1990) y el Premio L'Oreal-UNESCO a Mujeres en Ciencia (2008). Elizabeth Balckburn descubriendo una placa en su honorHospital Universitario 12 de OctubreMadrid, 2018242 mujeres nobel Carol Greider naci\u00f3 el 15 de abril de 1961 en San Diego (Estados Unidos). La dislexia complic\u00f3 su infancia e impuls\u00f3 su tenacidad: La lectura no fue f\u00e1cil para m\u00ed...Tuve muchos problemas en la escuela y me pusieron clases de recuperaci\u00f3n; pens\u00e9 que era est\u00fapida. En 1983 se licenci\u00f3 en Biolog\u00eda y en mayo de 1984 comenz\u00f3 el doctorado con Elizabeth Blackburn sobre el alargamiento de los tel\u00f3meros. En Navidad descubri\u00f3 la enzima telomerasa, que evita que los tel\u00f3meros se desgasten. Seis meses despu\u00e9s, Elizabeth Blackburn y ella consiguieron aislar la enzima y de- mostrar que estaba compuesta por ARN y prote\u00edna. En 1987 se doctor\u00f3 en Biolog\u00eda Molecular y, un a\u00f1o m\u00e1s tarde, comenz\u00f3 un postdoctorado, logrando clonar el gen de la ARN telomerasa de Tetrahymena. Posteriormente demostr\u00f3 la importancia de la enzima en procesos de c\u00e1ncer y envejecimiento al generar los primeros ratones sin telomerasa. Ese fue el tra-bajo postdoctoral de la investigadora espa\u00f1ola Maria Blasco, que en 1993 se uni\u00f3 a su equipo. En 1996 el presidente Clinton la nombr\u00f3 miembro de la Comisi\u00f3n Asesora Nacional de Bio\u00e9tica, cargo que ocup\u00f3 hasta el 2001. Entre los numerosos reconocimientos que ha recibido destacan: miembro de la Academia Americana de Artes y Ciencias (2003), Premio Albert Lasker a la Investigaci\u00f3n M\u00e9dica B\u00e1sica (2006) y Premio Nobel de Medicina, compartido con Elizabeth Blackburn y Jack Szostak, en 2009: Carol Greider, Casa de la Ciencia - Sevilla, 2020243 Sonnia Riv aS Caballe Ro, bel\u00e9n YuSte Por el descubrimiento de c\u00f3mo los cromosomas est\u00e1n protegidos por los tel\u00f3meros y la enzima telomerasa. Fue la primera vez que dos mujeres compart\u00edan un Premio Nobel de Cien- cias. May-Britt Moser naci\u00f3 el 4 ene- ro de 1963 en Fosnav\u00e5g (Noruega). Se traslad\u00f3 a Oslo para estudiar en la universidad sin tener clara su voca-ci\u00f3n y all\u00ed se licenci\u00f3 en Psicolog\u00eda junto a Edward Moser, con quien contrajo matrimonio el 27 de julio de 1985. En 1991 fueron becados para doc- torarse en Neurofisiolog\u00eda en la Uni-versidad de Edimburgo con Richard Morris, investigando la parte dorsal y ventral del hipocampo. Despu\u00e9s tra-bajaron en la University College de Londres con John O'Keefe que, en 1971, hab\u00eda descubierto en el hipo-campo las llamadas c\u00e9lulas de lugar. En 2005 los Moser descubrieron, en una zona cercana al hipocampo, las c\u00e9lulas de red que, junto con las c\u00e9lulas de lugar halladas por O\u00b4Keefe, crean un sistema de posicionamiento del cerebro, el GPS interno que permite orientarse con precisi\u00f3n en el espacio. Entre otros reconocimientos cient\u00edficos, fue elegida miembro de la Real So- ciedad Noruega de Ciencias y Letras (2003), miembro de la Academia Europea (2011) y, dos a\u00f1os despu\u00e9s, recibi\u00f3 el Premio Louisa Gross Horowitz de la Universidad de Columbia. En 2014 recibi\u00f3 el Premio Nobel de Medicina con John O\u00b4Keefe y su espo- so, Edvard Moser. Gracias a sus investigaciones, Trondheim se ha convertido en centro de referencia mundial en Neurociencia. May-Britt Moser ante su panel Hospital Universitario 12 de OctubreMadrid, 2018244 mujeres nobel El principal objetivo de la exposici\u00f3n Mujeres Nobel es dar a conocer a la sociedad una selecci\u00f3n de mujeres que han luchado por un ideal y se han con- vertido en referentes mundiales en diversas disciplinas, as\u00ed como destacar los frutos del estudio, el esfuerzo, el trabajo en equipo, la generosidad, el compro-miso social y la solidaridad; en general los valores mayoritariamente inherentes a la consecuci\u00f3n del Premio Nobel. 245SALUD Y AUTOCUIDADO: \u00bfY YO QU\u00c9? Dra. Rojas-Marcos S\u00e1nchez-Bedoya, Laura Acad\u00e9mica Electa de la Real Academia Europea de Doctores y Doctora en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y de la Salud \"El tren fue el motor econ\u00f3mico en el siglo XIX, el autom\u00f3vil en el siglo XX, y la innovaci\u00f3n en el sector salud lo ser\u00e1 en el siglo XXI. Robert Fogel, Premio Nobel en Econom\u00eda (1993) En los \u00faltimos a\u00f1os se ha generado un especial inter\u00e9s por el conocimiento y la investigaci\u00f3n cient\u00edfica relacionada con la salud f\u00edsica y mental. Esto se debe en gran parte a uno de los mayores logros del siglo XX: el aumento de la esperanza de vida. Como se expuso durante el congreso sobre el Envejecimiento Activo organizado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en el 2002, la buena salud y la educaci\u00f3n son el motor principal tanto del desarrollo socioecon\u00f3mico y del estado de bienestar de un pa\u00eds, como del envejecimiento saludable de su poblaci\u00f3n. Como indicaron los expertos, el futuro de ambos depende, sobre todo, de una gesti\u00f3n adecuada de los recursos, de las investigaciones realizadas y de la labor de concienciaci\u00f3n social que se realicen en el presente: \"El ni\u00f1o de ayer es el adulto de hoy, y ser\u00e1 el anciano de ma\u00f1ana\". En la actualidad, el mundo est\u00e1 experimentando una revoluci\u00f3n demogr\u00e1fica caracterizada por el hecho de que la poblaci\u00f3n cada d\u00eda vive m\u00e1s tiempo. Tal y como explica la OMS en su informe World Heath Statistics el Overview 2019, 246 salud y autocuidado \u00bfy yo qu\u00e9? el promedio de la esperanza de vida ha crecido 5.5 a\u00f1os desde que comenz\u00f3 el siglo XXI. Concretamente, entre el a\u00f1o 2000 y el 2016 aument\u00f3 de 66.5 a 72 a\u00f1os. Como resultado, la poblaci\u00f3n de personas entre los 60 y 100 a\u00f1os de edad se ha convertido en mayoritaria en pa\u00edses como Espa\u00f1a, Italia, Suiza, Estados Unidos, Jap\u00f3n, Canad\u00e1, Australia y Nueva Zelanda. Se calcula que una mayor\u00eda de ni\u00f1os nacidos en pa\u00edses industrializados en el a\u00f1o 2000 llegar\u00e1n a centenarios, y se espera que para el a\u00f1o 2050 vivan m\u00e1s personas mayores de 60 a\u00f1os que ni\u00f1os, unos datos sin precedentes en la historia de la humanidad. Seg\u00fan los estudios de Naciones Unidas y la OMS, el aumento de la expectativa de vida es el resultado de los avances de la medicina, de sistemas de alimentaci\u00f3n sostenibles, de las mejoras del sistema sanitario y de los servicios sociales, de la evoluci\u00f3n del sistema educativo y del desarrollo de las nuevas tecnolog\u00edas. Sin embargo, es importante destacar que a la par de estos avances y mejoras, tambi\u00e9n han surgido nuevos desaf\u00edos que deben afrontarse con diligencia y rigurosidad. Por ejemplo, la necesidad de adaptar y reajustar los recursos econ\u00f3micos dedicados al sistema sanitario, ya que la creciente poblaci\u00f3n longeva necesita m\u00e1s cuidados y atenci\u00f3n m\u00e9dica. Los resultados de los estudios recientes sobre la salud y las diferentes patolog\u00edas indican que la prevalencia de las enfermedades cr\u00f3nicas f\u00edsicas no transmisibles y las enfermedades mentales en la poblaci\u00f3n mundial est\u00e1 aumentando de forma progresiva. Por ejemplo, como se puede observar a continuaci\u00f3n, el trastorno por depresi\u00f3n es la enfermedad con mayor prevalencia a nivel mundial y una de las causas principales de discapacidad. Es una enfermedad que no s\u00f3lo contribuye a la carga general de morbilidad, sino que en el peor de los casos puede derivar en conductas autolesivas e incluso en suicidio. Prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas a nivel mundial responsables de muertes prematuras entre 30 y 69 a\u00f1os de edad (OMS, 2019) Alzheimer y otras demencias: 47.5 millones Cardiovasculares: 17.9 millonesC\u00e1ncer: 9 millonesRespiratorias: 3.9 millonesDiabetes: 1.6 millones Prevalencia de enfermedades mentales a nivel mundial (OMS, 2019)247 Laura rojas-MarcosDepresi\u00f3n: 300 millones Trastorno bipolar: 45 millonesEsquizofrenia/Psicosis: 21 millonesSuicidio: 800.000 anuales (segunda causa de muerte en j\u00f3venes de 15-29 a\u00f1os) A pesar de lo desalentador que pueden resultar estos datos, cabe destacar que, gracias a las numerosas investigaciones y a la labor de formaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de las entidades sanitarias y educativas, la poblaci\u00f3n general tiene desde hace varios a\u00f1os la posibilidad de participar activamente en el cuidado de su propia salud. Una labor constructiva determinante durante el proceso de adaptaci\u00f3n a los nuevos desaf\u00edos asociados al aumento de la expectativa de vida. La labor de informar y educar a la poblaci\u00f3n con pautas claras y \u00fatiles para que las personas puedan responsabilizarse del cuidado de su salud f\u00edsica y mental ha contribuido al desarrollo de una sociedad m\u00e1s responsable y comprometida con la prevenci\u00f3n de enfermedades y sus consecuencias. Como resultado, ha surgido un movimiento social centrado en la cultura del cuidado de la salud y la prevenci\u00f3n que motiva el aprendizaje de h\u00e1bitos saludables con el objetivo de mejorar la calidad de vida. Por ejemplo, mientras que en el \u00e1mbito de la salud f\u00edsica existe un inter\u00e9s por estudiar los beneficios asociados a la alimentaci\u00f3n y al ejercicio f\u00edsico, en el \u00e1mbito de la salud mental ha brotado un inter\u00e9s por cultivar la gesti\u00f3n de las emociones, las relaciones personales y los beneficios relacionados al conocimiento de uno mismo. Sin duda, en la actualidad existe una mayor aceptaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n social sobre los beneficios de acudir a un profesional de la salud mental para recibir tratamiento psicol\u00f3gico o psiqui\u00e1trico, sobre todo despu\u00e9s de vivir una experiencia traum\u00e1tica. Las investigaciones emp\u00edricas no s\u00f3lo han demostrado c\u00f3mo estos tratamientos ayudan a prevenir el desarrollo de trastornos postraum\u00e1ticos y patolog\u00edas mentales, sino que han confirmado c\u00f3mo los programas de prevenci\u00f3n reducen la incidencia de enfermedades en ni\u00f1os y adultos. Al mismo tiempo, se ha reducido el estigma y los prejuicios asociados a las enfermedades mentales que tanto dificultan su tratamiento. Aprender a cuidar la salud y aplicar medidas preventivas y de autocuidado contribuye no s\u00f3lo a aumentar la expectativa y calidad de vida, sino que tambi\u00e9n favorecen el desarrollo social, econ\u00f3mico y el estado de bienestar de la sociedad en general. En palabras de Bloom, Canning y Jamison, especialistas en salud p\u00fablica y econom\u00eda de la Universidad de Harvard, en su estudio Salud, riqueza y bienestar: \"En los \u00faltimos 150 a\u00f1os, los pueblos del mundo han 248 salud y autocuidado \u00bfy yo qu\u00e9? disfrutado de una vida m\u00e1s larga, saludable y productiva, lo cual, adem\u00e1s de tener consecuencias profundas sobre la magnitud y estructura demogr\u00e1ficas, tambi\u00e9n ha elevado las tasas de crecimiento econ\u00f3mico. Entre el siglo XVI y mediados del siglo XIX, el promedio de esperanza de vida en el mundo era de 40 a\u00f1os, y no hab\u00eda una tendencia ascendente. En la segunda mitad del siglo XIX, la esperanza de vida aument\u00f3 lentamente; en el siglo XX dio un gran salto, primero en Europa y luego en el resto del mundo... Se considera que en el siglo XX los avances t\u00e9cnicos fueron el elemento catalizador, sobre todo el advenimiento de la teor\u00eda del germen, la importancia de la higiene y el desarrollo de antibi\u00f3ticos y vacunas\". Pero esto no fue todo, pues en su estudio estos cient\u00edficos concluyen que las personas con un buen estado de salud son m\u00e1s productivas, trabajan m\u00e1s y por ende benefician al desarrollo econ\u00f3mico y al sistema social de un pa\u00eds. De forma que una poblaci\u00f3n con un buen estado de salud no s\u00f3lo contribuye al aumento del ingreso per capita y estimula las inversiones extranjeras, sino que en pa\u00edses en desarrollo contribuye adem\u00e1s a un aumento en las tasas internas de ahorro. En definitiva, la buena salud de la poblaci\u00f3n proporciona al crecimiento econ\u00f3mico de un pa\u00eds del 0.3% al 0.5% anualmente, y si se suma este crecimiento a lo largo de los \u00faltimos 35 a\u00f1os, los resultados indican que incluso aporta m\u00e1s a su econom\u00eda que los sectores financieros. En conclusi\u00f3n, la salud es un tema de gran inter\u00e9s social y econ\u00f3mico, y gracias a las numerosas investigaciones y a la continua divulgaci\u00f3n cient\u00edfica sobre su cuidado, una gran parte de la poblaci\u00f3n tiene acceso a informaci\u00f3n \u00fatil y fiable para mantener una buena salud y calidad de vida. Sin duda, hoy existe la posibilidad de estudiar y aprender h\u00e1bitos eficaces para el autocuidado y el desarrollo del bienestar. Numerosos estudios cient\u00edficos demuestran la importancia de llevar a cabo h\u00e1bitos saludables que ayudan a prevenir enfermedades f\u00edsicas y mentales y favorecen la longevidad y calidad de vida. El objetivo no s\u00f3lo es contribuir a cuidado de nuestro estado de bienestar f\u00edsico y psicol\u00f3gico, sino tambi\u00e9n a la salud de la sociedad. Precisamente, las semillas de este amplio concepto de salud fueron sembradas en 1946 cuando los miembros de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, reunidos en Nueva York, definieron la salud como \"el estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, y no solamente la ausencia de afecciones o enfermedades\". \"La salud es condici\u00f3n b\u00e1sica para la felicidad, las relaciones armoniosas y la seguridad...\", declar\u00f3 la OMS. *249 Laura rojas-MarcosBibliograf\u00eda Bloom, D. Canning, D y Jamison, D. Salud, riqueza y bienestar. Finanzas y Desarrollo. (Marzo, 2004) Christensen, K, Doblhammer, G, Rau, R Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2002). Envejecimiento Activo: un marco pol\u00edtico. Revista Especial de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda, 37 (S2). 74-105 *Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Documentos B\u00e1sicos, Suplemento de la 45 Edici\u00f3n, octubre 2006 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Global Health and Aging. National Institute of Aging. National Institute of Health US. Department of Health and Human Services. (2011) Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. World Health Statistics (2015) Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. World Health Statistics (2018)Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO) (2013). Una poblaci\u00f3n sana depende de sistemas alimentarios saludables. D\u00eda Mundial de la Alimentaci\u00f3n 16 de octubre de 2013. Roma Naciones Unidas. Population Ageing and Development. (2012) New York Rojas-Marcos, L. (2015). Bienestar subjetivo, Sentido del Humor, Sentimiento de Culpa en Personas Mayores. Tesis Doctoral. Facultad de Psicolog\u00eda. Universidad Complutense de Madrid. World Health Statistics overview 2019, monitoring Health for the sustainable development 2019 (WHO/DAD/2019.1) AND FUTURE EXPERIENCES OF MOBILIS SCIENCE CENTRE Szabolcs, R\u00e1kosi & Dr. Dry, Tibor Universidad Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n, Escuela de Doctorado en Ciencias Econ\u00f3micas y Regionales, Gyr - Universidad Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n, Gyr INTRODUCTION Changes in demographic issues have been increasingly challenging since the turn of the millennium, not only for economic life but also for public education. Studies predicted the creation of about 7 million new jobs in the STEM 1 fields in the EU for the period 2015- 2025. According to experts, Hungary is one of the Member States offering the most jobs in these areas (Caprile et. al. 2015). The decades-long appreciation of STEM fields has not been offset even by the global economic crisis erupted in 2008. Professionals agree that those who obtain STEM degree and 21st century skills enter the labour market with a advantage. STEM specializations provide range career opportunities and a secure livelihood for future professionals. 1 The English acronym of STEM (Science + Technology + Engineering + Mathematics) has become known all over the world nowad 252 present and future of stem educa tion : the experiences of mobilis science centreThe are among the most important issues for our near future. In this paper, the results of the efforts made so far in the field of STEM career guidance and the processes affecting the work of will be presented, as well as promising practices of a science center, provides support for education which is facing unprecedented challenges. The study is based on international and domestic literature, as well as on the analysis of public databases. In the second part of the article, innovative experiential pedagogy programs of Hungary) are presented, which may even represent the future of modern STEM education. THE IMPORTANCE OF STEM FIELDS The appreciation of STEM fields is a process that has been going on for decades globally. for the general public that the accelerated development of STEM disciplines is radically transforming the world of professions, jobs, technology used in work, and even more broadly. our everyday lives and all our classical Physiology, Physics, STEM disciplines (\u00d3buda University 2018). approaches transforming In our rapidly changing world, public education can play a key role in the development of knowledge-based economy and the stimulation of innovation which affects not only the development of companies, but also indirectly the development and growth of cities, urban regions and national economies. Examination is an important task, as their effects are key to the development of a region. STEM CAREER GUIDANCE IN THE EU AND IN HUNGARY In the field of career guidance, there are many promising practices across Europe today. actors are active in (local) governments, universities, companies, authorities, chambers, science centers, In Szabolc S R\u00e1ko Si, TiboR DRyaddition to the promotion of STEM career paths and curriculum development initiatives, the (further) training and development of teachers is a priority (Caprile et. al. 2015). In many European countries, the further training of teachers are provided centres, instead of traditional educational actors or authorities. Industrial partners and research institutes can also provide significant support for this activity. STELLA (Science Teaching Lifelong Learning Interest the Development Teaching which offers more 500 promising initiatives for teacher training, are widely known projects in this field. The DSE (Discover Science and Engineering) project has created 27 new centers in Ireland, providing professional training for more than 4,000 teachers of about 3,000 schools. In a Danish project, more than 800 teachers actors and in Hungary in the field of STEM career guidance. The use of novel, innovative tools and guidance in recent years. The number of students fields in tertiary education has not increased significantly and women are still clearly under-represented in these courses, which is a serious Committee of the Regions 2019). The is fueling further doubts in society. We failed to paint a picture for young people that would have made engineering studies attractive. Engineering curricula and methodology say that training lacks the transfer of management skills and does not prepare junior professionals for subsequent management Talented youngsters are of the fact that exactly and they can judge what kind of studies are needed if they want to reach the top in the labour market. It is unfortunate, but at the same time rational decision if young people refuse engineering training and they prefer more profitable management or finance studies, or try to follow the example of lawyers and fashion designers who are overrepresented in the media (Becker, F.S. 2010). In most countries, the partnership between public education and industry is still not a matter of course, and structural, cultural and motivational obstacles make the cooperation difficult (Joyce, A. 2014). 254 present and future of stem educa tion : the experiences of mobilis training is still field, with are dominated by theoretical and abstract subjects. The even more active role of companies, expansion of dual engineering training and a more practical approach are essential conditions for the growth of demand for engineering courses. EUROSTAT data confirm the findings in the literature. Based on the data of 2015-2018, it can be stated that the total number of students participating in in Number mathematics and statistics Information and Communication Technologies Engineering, manufacturing and construction Education Arts and humanities Social sciences, journalism and information Business, administration and law Agriculture, forestry, Natural sciences, mathematics and Information and 1 Number EUROSTAT TiboR based on EUROSTAT https://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?dataset=educ_uoe_enrt03&lang=en 0 2015 2016 2017 2018 Natural sciences, mathematics and statistics Information and Communication Technologies Engineering, manufacturing and construction Education Arts and humanities Social sciences, journalism and information Business, administration and law Agriculture, forestry, 2018 Natural sciences, mathematics and statistics Information and Communication Technologies Engineering, manufacturing and construction Education Arts and humanities Social sciences, journalism and information administration and law Agriculture, forestry, fisheries EUROSTAT made over many years, the increase in the number of students in tertiary education was not accompanied by a boost of the areas examined in this paper. The proportion of students in STEM areas is stagnant, while the education sector, which is also vital for our future, is growing very slightly (Figure 2). 4 Despite the efforts made over many years, the increase in the number of students in tertiary education was not accompanied by a boost of the areas examined in this paper. The proportion of students in STEM areas is stagnant, while the education sector, which is also vital for our future, is growing very slightly (Figure 2). Ratio of students enrolled in Source: based on EUROSTAT data https://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?dataset=educ_uoe_enrt03&lang=en The ratio of students in STEM fields is also in Hungary. Furthermore, interesting a kind of rearrangement has taken place within STEM areas. On the one hand, the proportion of students in Engineering, manufacturing and construction decreased from 19% to 15.5% of the total, but the scale of students in Natural sciences, mathematics and statistics is even more worrying. Starting from the already very low base of 4.1%, the popularity of this area has decreased to 3.5%, which can cause serious problems in the professional recruitment of this field in the long run. On the other hand, the growing popularity of Information and Communication Technologies has offset the decline in the other two STEM areas. Starting from 3.5%, a rate of 7.4% was achieved, so more than twice as many undergraduates studied in this field in 2018 as three years earlier. It is also favorable that the education sector was able to increase by almost 2 percentage points, thus expansion ratio participants in teacher training to 12.2% (Figure 2018 Natural sciences, mathematics and statistics Information and Communication Technologies Engineering, manufacturing and construction Education Arts and humanities Social sciences, journalism and information Business, administration and law Agriculture, forestry, fisheries and veterinary Health and based on EUROSTAT data https://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?dataset=educ_uoe_enrt03&lang=en256 present and future of stem educa tion : the experiences of mobilis science centreThe ratio of in Hungary. Furthermore, interesting a kind of rearrangement has taken place within STEM areas. On the one hand, the proportion of students in Engineering, manufacturing and construction decreased from 19% to 15.5% of the total, but the scale of students in Natural sciences, mathematics and statistics is even more worrying. Starting from the already very low base of 4.1%, the popularity of this area has decreased to 3.5%, which can cause serious problems in the professional recruitment of this field in the long run. On the other hand, the growing popularity of Information and Communication Technologies has offset the decline in the other two STEM areas. Starting from 3.5%, a rate of 7.4% was achieved, so more than twice as many undergraduates studied in this field in 2018 as three years earlier. It is also favorable that the education sector was able to increase by almost 2 percentage points, thus expansion ratio participants in teacher training to 12.2% (Figure 3). TRENDS IN THE PUBLIC EDUCATION The average age of teachers is a cause for concern worldwide. In OECD countries, the proportion of teachers over the age of 50 is more than three times (34,4%) that of professionals under the age of 30 (11,1%). The situation is particularly worrying in Hungary, where the ratio of teachers under the age of 30 is only 4.5%, while those over the age of 50 make up almost half (47,7%) of the total (Figure 4). 5 of teachers under the age of 30 is only 4.5%, while those over the age of 50 make up almost half (47,7%) of the total (Figure 4). Age of teachers in some OECD countries Source: T ALIS (OECD Teaching and Learning International 31 average 50 years old and above 30 to 49 years old under 30 years old 21 1716 121517 10152025Figure 4 Age of teachers in some OECD countries Source: TALIS (OECD Teaching and Learning International as Lifelong Si, TiboR DRy 5 4 Age of teachers in some OECD countries Source: T ALIS (OECD Teaching and Learning International countries Source: T ALIS (OECD Teaching and Learning International average 50 years old and above 30 to 49 years old under 30 years old 21 1716 121517 0510152025 Hungary Spain Finland Singapore USA OECD 31 average Figure 5 Teaching experience of educators (years) in some OECD countries Source: TALIS (OECD Teaching and Learning International School Leaders as Lifelong Learners https://read.oecd-ilibrary.org/education/talis-2018-results-volume-i_1d0bc92a-en#page1 Given high average age of teachers, it is not surprising that they typically have been working in this profession for a long time (on average 17 years), while Hungarian teachers have even more significant, on average 21 years of teaching experience (Figure 5). It is worth to note, that in Singapore, which is traditionally very successful in the major international education surveys, the rate of teachers under the age of 30 (23,3%) is more than twice as the OECD average (11,1%) and more than times higher than Although teacher training has slightly increased in recent years, the lack of STEM teachers is a serious challenge for Hungarian public education. For many years, only a few dozen teacher candidates have been enrolled for physics and chemistry, which, together with the average age of educators, is causing a dangerous decline in the number of STEM teachers. Due to the lack of STEM teachers, it is typical in some rural areas that Physics and Chemistry teachers cover an entire district, commuting between 3-5 villages and schools. Obviously, this working method can only be an emergency solution. The efficiency of the work of a commuting Physics teacher appearing once a week in a school is far behind that of his colleagues who have contact with students on a daily basis if possible. The experience of teachers working in public education for decades is a rare treasure. At the same time, it is doubtful how they use the achievements of 258 present and future of stem educa tion : the experiences of mobilis science centremodern teaching methods in their work and the extent to which they take into account expectations of the labour market. 6 Given the high average age of teachers, it is not surprising that they typically have been working in this profession for a long time (on average 17 years), while Hungarian teachers have even more significant, on average 21 years of teaching experience (Figure 5). It is worth to note, that in Singapore, which is traditionally very successful in the major international education surveys, the rate of teachers under the age of 30 (23,3%) is more than twice as the OECD average (11,1%) and more than times higher than Although teacher training has slightly increased in recent years, the lack of STEM teachers is a serious challenge for Hungarian public education. For many years, only a few dozen teacher candidates have been enrolled for physics and chemistry, which, together with the average age of educators, is causing a dangerous decline in the number of STEM teachers. Due to the lack of STEM teachers, it is typical in some rural areas that Physics and Chemistry teachers cover an entire district, commuting between 3-5 villages and schools. Obviously, this working method can only be an emergency solution. T he efficiency of the work of a commuting Physics teacher appearing once a week in a school is far behind that of his colleagues who have contact with students on a daily basis if possible. The experience of teachers working in public education for decades is a rare treasure. At the same time, it is doubtful how they use the achievements of modern teaching methods in their work and the extent to which they take into account expectations of the labour market. Teaching practices Percentage of use the following educators \"frequently\" or \"always\" use in their assessment. surprisingly, the explain what is to new topics educators \"frequently\" or \"always\" use in their assessment. surprisingly, the explain what is to learnt and how old and new topics are related. At the same time, just over half of the educators let students use ICT for project or class work, only one-third present tasks for which there is no obvious solution, and barely a quarter of teachers give students projects that require at least one week complete. A PROMISING INSTITUTIONAL MODEL: MOBILIS SCIENCE CENTER Integration of a new institutional model into the operation of public education can be an effective solution to the deficiencies of application innovative 259 Szabolc S R\u00e1ko Si, TiboR DRyteaching methods and to the lack of STEM teachers. Science centers, as the new knowledge centers\" of the 21st century, can play a key role in building a knowledge-based society. Representatives of this unique kind of institution previously focused on exhibition, care, and research of collections presenting science, and later begun to function as a modern museum of science and industry. One of the main functions of today's science centers is to support public education (Friedman, 2010). The unique exhibition tools and interactive playground of modern science centers provide an excellent opportunity for teaching\" its visitors in playful and even centers have all the required competences and experiences to Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n University (Gyr, Hungary) since 2012, is a special economic development tool. Its main goal is to form the technical and scientific attitude of schoolchildren living in the university, and submits scientific and innovation results of the university and the companies of Gyr Automotive Zone. The center realized two major developments by the autumn of 2018. The main goal of these developments was to support the teaching methodologies of STEM subjects in public education, and to pedagogical programs of partner schools with experiential elements. MobilITy-Gyr Digital Experience Center The MobilITy-Gyr Digital Experience Center presents our entire digital world to its visitors. Mobilis considers it important that members of not only routinely use certain features of their smart devices, but they should be able to handle technology by possessing diversified background knowledge. This is the purpose of MobilITy, where visitors can discover and try out the latest infocommunication and digital tools, build and program robots, learn about the operation mode of smart homes, virtual and augmented reality. The aim of MobilITy is to provide playful coding and programming sessions for its visitors. They can solve real-life problems by embedding them in a frame story, for which MobilITy also uses the method of storytelling. The pedagogical program of study groups and summer camps is based on the same methodology.260 present and future of stem educa tion : the experiences of mobilis science centreVisitors of MobilITy are school classes in the morning hours of working days and they can take part in a 90-minute session. Students attend study design etc.) and families can try out the attractions of the centre on Saturdays. The popularity of MobilITy is well illustrated by the fact that it carried out 265 school group sessions in the first school year of its operation, with a total of 6,538 participants. The largest proportion of participants of school group sessions were upper secondary school students (Figure 7). MobilITy is particularly educators, with 743 teachers participating in its programs in the first year of operation (Figure 8). Educators can get acquainted with the attractions of the center not only as escorts of school groups, but they can also regularly participate in unique professional programs. 8 own Figure 8 Number of teachers first visiting MobilITy in the first year Source: own Special workshops for teachers aim to promote the regular use of ICT tools in class room acitivities. During these programs, topics are provided that in the everyday practice of teachers, such as mobile applications in education or internet security. Mobile Student Lab Mobilis Student Lab has also been operating since the autumn of 2018. Its aim is to raise the standard of STEM education, methodological skills of educators. The establishment of the Student Lab was a major infrastructural development in Mobilis, with a new auditorium for 120 people, evoking the atmosphere of university lecture halls, as well as Lab workstations with special equipment, where up to 3 groups of a total 90 students can carry out scientific experiments at the same time. Even more important was the Primary school Grade 1 -4 26% Primary school Grade 5 -8 52%High School 22% 482261 Escort of school group Participant of teacher workshopFigure 7 Percentage of school groups visiting MobilITy in the first year, by age group Source: own 8 Figure 1 Percentage of school groups visiting MobilITy in the first year, by age group Source: own Number of teachers first visiting MobilITy in the first year Source: own Special workshops for teachers aim to promote the regular use of ICT tools in class room acitivities. During these programs, topics are provided that in the everyday practice of teachers, such as mobile applications in education or internet security. Mobile Student Lab Mobilis Student Lab has also been operating since the autumn of 2018. Its aim is to raise the standard of STEM education, methodological skills of educators. The establishment of the Student Lab was a major infrastructural development in Mobilis, with a new auditorium for 120 people, evoking the atmosphere of university lecture halls, as well as Lab workstations with special equipment, where up to 3 groups of a total 90 students can carry out scientific experiments at the same time. Even more important was the Primary school Grade 1 -4 26% Primary school Grade 5 -8 52%High School 22% 482261 Escort of school group Participant of teacherworkshop Figure 8 Number of teachers S Si, TiboR DRySpecial workshops for teachers aim to promote the regular use of ICT tools in class room acitivities. During these programs, topics are provided that in the everyday practice of teachers, such as mobile applications in education or internet security. Mobile Student Lab Mobilis Student Lab has also been operating since the autumn of 2018. Its aim is to raise the standard of STEM education, methodological skills of educators. The establishment of the Student Lab was a major infrastructural development in Mobilis, with a new auditorium for 120 people, evoking the atmosphere of university lecture halls, as well as Lab workstations with special equipment, where up to 3 groups of a total 90 students can carry out scientific experiments at the same time. Even more important was the methodological and curriculum development that Mobilis implemented with the partner schools involved an ongoing consultation lasting for almost a year, a concept was complied, that was fully adjusted to the curricula and individual needs of partner schools. The pedagogical program of Mobilis Student Lab is based on the results of major international educational surveys (TIMSS, PISA) and the recommendations of the literature. It focuses on the method of teacher and student experimentation, the use of ICT tools and development of innovative multimedia contents. Mobilis provides an opportunity for educators to participate not only in the planning of the program, but also in the implementation of the sessions. 9 methodological and curriculum development that Mobilis implemented together with the partner schools involved an ongoing consultation lasting for almost a year, a concept was complied, that was fully adjusted to the curricula and individual needs of partner schools. The pedagogical program of Mobilis Student Lab is based on the results of major international educational surveys (TIMSS, PISA) and the recommendations of the literature. It focuses on the method of teacher and student experimentation, the use of ICT tools and development of innovative multimedia contents. Mobilis provides an opportunity for educators to participate not only in the planning of the program, but also in the implementation of the sessions. 8 kind of sessions 22 partner schools 2,912 sessions 6,723 55,941262 present and future of stem educa tion : the experiences of mobilis science centre 9 Summary of Mobilis Student Lab sessions (September 2018 - January 2021) Source: own The number of Student Lab sessions is well illustrated by the large number of visitors (Figure 9). Since the start of the program, 6,723 different students have made a total of 55,941 visits in the center, so each of them attended 8 sessions on average. The nearly 3,000 sessions, taken place since the fall of 2018, have significantly transformed the operating model of Mobilis. On an average day, 5-7 school groups visit the Student Lab, then in the afternoon hours smaller groups of students take part in study circles, which focus on talent management or prevention of dropout. Thematic Day is an outstanding kind of session in the Student Lab program for several reasons. The uniqueness of scence also exceptional, and most students participate in this type of session (Figure 10). This is a serie of three age-specific sessions in every semester. The 3-hours sessions always begin with a spectacular frontal science show, aimed at entertainment and having fun. After that, the sessions continue with independent student experimentation and measurements. The 8 - January 2021) Source: own The number of Student Lab sessions is well illustrated by the large number of visitors (Figure 9). Since the start of the program, 6,723 different students have made a total of 55,941 visits in the center, so each of them attended 8 sessions on average. The nearly 3,000 sessions, taken place since the fall of 2018, have significantly transformed the operating model of Mobilis. On an average day, 5-7 school groups visit the Student Lab, then in the afternoon hours smaller groups of students take part in study circles, which focus on talent management or prevention of dropout. Thematic Day is an outstanding kind of session in the Student Lab program for several reasons. The uniqueness of scence also exceptional, and most students participate in this type of session (Figure 10). This is a serie of three age-specific sessions in every semester. The 3-hours sessions always begin with a spectacular frontal science show, aimed at entertainment and having fun. After that, the sessions continue with independent student experimentation and measurements. The aim of student experimentation is to self-experience, to design and perform own experiments measurements, assisted by the demonstrators of Mobilis. This activity takes place in the special Lab workstations which are equipped not only with classical tools of scientific experiments, but also with simple, inexpensive objects for use, so scientific experimentation can truly be made a part of everyday life.263 Szabolc S R\u00e1ko Si, TiboR DRy 10 aim of student experimentation is to self-experience, to design and perform own experiments measurements, assisted by the demonstrators of Mobilis. This activity takes place in the special Lab workstations which are equipped not only with classical tools of scientific experiments, but also with simple, inexpensive objects for use, so scientific experimentation can truly be made a part of everyday life. p Source: own The topics of thematic days cover the full spectrum of phenomena recommended by TIMSS for study until the Students as member of Grade get acquainted with all the necessary phenomena in 1-3 years by the implementation of various pedagogical programs. In Grade 5-6 the main goal of the thematic day is to prepare for the requirements of the STEM subjects used in this age group. The thoroughness and uniqueness of the Student Lab program is well illustrated by the fact that Mobilis staff developed 37 different programs only for this one kind of session, in order to meet the needs of Grade 2-6 classes, joining at different Mobilis prove that a unique opportunity for public education. Thanks to the professional work of Mobilis staff, the center has become a nationally recognized methodological center, a key as Student Lab, applying more than 1,000 experiment-based sessions, integrated into the school curriculum, is a guarantee of high-quality STEM programs. developing even expanding its activities. Another development is in progress. A digital makerspace is being designed, which will support public education with additional activities. The Open Lab (FabLab) planned as part of this project may attract another target, university students, to the center. Another development is also ongoing: Student Experiment Kits will be delivered to schools, which will provide not only experiment tools and materials, but also methodological support for the use of them. The aim 6.269 199 18.346 592 22.209 7.200 1.046 80 Serie of special sessions Study circle (on a monthly basis) STEM lesson (Physics, Chemistry) Small group Workshop Figure 10 Number of students participated in Student Lab sessions, by type of session Source: own The topics of thematic days cover the full spectrum of phenomena recommended by TIMSS for study until the Students as member of Grade get acquainted with all the necessary phenomena in 1-3 years by the implementation of various pedagogical programs. In Grade 5-6 the main goal of the thematic day is to prepare for the requirements of the STEM subjects used in this age group. The thoroughness and uniqueness of the Student Lab program is well illustrated by the fact that Mobilis staff developed 37 different programs only for this one kind of session, in order to meet the needs of Grade 2-6 classes, joining at different Mobilis prove that a unique opportunity for public education. Thanks to the professional work of Mobilis staff, the center has become a nationally recognized methodological center, a key high-prestige and 264 and future of stem educa tion : the experiences of mobilis science centredevices, as well as Student Lab, applying more than 1,000 experiment-based sessions, integrated into the school curriculum, is a guarantee of high-quality STEM programs. developing even expanding its activities. Another development is in progress. A digital makerspace is being designed, which will support public education with additional activities. The Open Lab (FabLab) planned as part of this project may attract another target, university students, to the center. Another development is also ongoing: Student Experiment Kits will be delivered to schools, which will provide not only experiment tools and materials, but also methodological support for the use of them. The aim of this initiative is to make student experimentation a real part of everyday class room activities and to help educators to meet the expectations of the new National Core Curriculum by regular use of the highly effective but not easily feasible methodology its activities to public the long run by experience gained during the implementation of experiential education programs. Special school sessions that meet the latest international standards can not only help the work of schools with different laboratory and equipment facilities and institutions struggling with STEM teacher shortages, entire primary and secondary public education long run. Bottom-up initiatives like Mobilis are extremely promising, but they can be really effective only if they meet top-down projects, covering the full spectrum of public education. Instead of isolated actions and individual initiatives, a of long-term, consciously structured activities is It can be increasing the efficiency of STEM career guidance. Mobilis can experiential pedagogy programs Szabolc R\u00e1ko Si, TiboR DRyREFERENCES Becker, R. P. - Dente, G. 2015. Encouraging STEM Studies for the Labour Market. Brussels: Policy Economic skills supply https://cor.europa.eu/en/our-work/Pages/OpinionTimeline. aspx?opId=CDR-6435-2018 (2020.10.30.) Friedman, Alan J. (2010): The evolution of the science museum. Physics Today 10/2010, 45-51. Joyce, A. and Prepared within the framework of the project developments of the 2016. https://read.oecd-ilibrary.or and future of educa tion : the experiences of mobilis science centreSTELLA 2009. Science in Science olume I. https://read.oecd-ilibrary.org/education/talis-2018-results-volume-i_1d0bc92a-en#page1 (2021.02.01.)267EL \u00c1NGEL DE BUDAPEST Bel\u00e9n Yuste Responsable del \u00c1rea de Cultura y Ciencia Hospital Universitario 12 de Octubre de Madrid INTRODUCCI\u00d3N Agradezco a la Real Academia Europea de Doctores su invitaci\u00f3n para in- tervenir en este V Congreso Internacional \"La Europa de los Ciudadanos ver - sus la Europa de los estados. Los retos del siglo XXI para la ciencia\" como responsable del \u00c1rea de Cultura y Ciencia del Hospital Universitario 12 de Octubre de Madrid. La circunstancia de que el congreso se celebre en Budapest ha marcado la elecci\u00f3n de tema, ya que en enero-febrero de 2019 el Hospital Universitario 12 de Octubre organiz\u00f3 un homenaje a un espa\u00f1ol \u00edntimamente vinculado a esta bella ciudad del Danubio: el diplom\u00e1tico \u00c1ngel Sanz Briz, co-nocido como \"\u00c1ngel de Budapest\" por su inolvidable labor durante la invasi\u00f3n nazi de Hungr\u00eda. Desde hace a\u00f1os, la direcci\u00f3n del hospital ha integrado entre sus objetivos acercar el hospital al ciudadano con la programaci\u00f3n de diversas actividades cient\u00edfico-culturales destinadas a un amplio espectro de p\u00fablico. Estas activi - dades (exposiciones, conferencias, talleres, espect\u00e1culos, conciertos...) de ca-r\u00e1cter cultural y cient\u00edfico, contribuyen a aminorar la carga de negatividad que supone el \u00e1mbito hospitalario para la mayor\u00eda de los ciudadanos, integr\u00e1ndolo en el tejido social donde est\u00e1 ubicado. 268 el \u00e1ngel de budapest Para dar continuidad a esta l\u00ednea de actuaci\u00f3n, el Hospital Universitario 12 de Octubre fue pionero al crear en junio de 2018 el \u00c1rea de Cultura y Ciencia y, en mayo de 2019, la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FE-CYT), dependiente del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n, acredit\u00f3 la Unidad de Cultura Cient\u00edfica y de la Innovaci\u00f3n (UCC + i) del Hospital Universitario 12 de Octubre, integr\u00e1ndolo en la Red UCC + i. De esta manera, el hospital ha hecho suya la indicaci\u00f3n de la OMS que con- sidera que la salud es un estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social y no solamente la ausencia de enfermedades. A trav\u00e9s de su programaci\u00f3n, el hospital intenta contribuir a mejorar el estado de \u00e1nimo en pacientes y acompa - \u00f1antes, trabajadores y p\u00fablico general que acude espec\u00edficamente a las activi - dades cient\u00edfico-culturales programadas. Entre las exposiciones reali- zadas hasta el momento, destacan Mar\u00eda Sklodowska-Curie. Una po-laca en Par\u00eds; Mujeres Nobel de Ciencias; Ram\u00f3n y Cajal. Ciencia y Arte y Visados para la Libertad de la que forma parte el protagonis-ta de mi intervenci\u00f3n: \u00c1ngel Sanz Briz. Visados para la Libertad Con esta exposici\u00f3n, el Hospi- tal Universitario 12 de Octubre se uni\u00f3 en 2019 a las conmemoracio-nes internacionales en Memoria del Holocausto y la Prevenci\u00f3n de Cr\u00edmenes contra la Humani-dad. Fue organizada con el Centro Sefarad-Israel y el Ministerio de Asuntos Exteriores y de Coope-raci\u00f3n, para homenajear a varios diplom\u00e1ticos espa\u00f1oles que arries-garon sus vidas por ayudar a jud\u00edos perseguidos durante la Segunda Guerra Mundial. Exposici\u00f3n Visados para la libertad Hospital Universitario 12 de Octubre, 2019269 Bel\u00e9n YusteEn el acto inaugural, celebrado en el hospital el 17 de enero de 2019, intervinie - ron la embajadora de Hungr\u00eda en Espa\u00f1a, Juan Carlos Sanz-Briz Quijano (hijo de \u00c1ngel Sanz Briz), Eva Benatar (supervi-viente salvada por Sanz Briz cuando era un beb\u00e9), la directora de Humanizaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad de Madrid y la directora gerente del hospital. Entre los asistentes se encontraban el em-bajador de Israel, la embajadora de Polonia, el embajador de Espa\u00f1a en Suecia, el di-rector y varios miembros del Centro Sefa-rad-Israel y familiares de \u00c1ngel Sanz Briz. La exposici\u00f3n est\u00e1 dedicada a diplom\u00e1ticos espa\u00f1oles destina-dos en territorios bajo adminis-traci\u00f3n alemana que denunciaron ante sus superiores la persecu-ci\u00f3n racial e intercedieron por las v\u00edctimas ante las autoridades, haciendo valer la protecci\u00f3n es- pa\u00f1ola otorgada en sus legaciones a favor de los jud\u00edos de origen sefard\u00ed. En Francia, Eduardo Propper de Callej\u00f3n y Bernardo Rolland de Miota; en Grecia, Sebastian Romero Radigales; en Bulgaria, Julio Palencia; en Ruman\u00eda, Jos\u00e9 de Rojas ; en Alemania, Jos\u00e9 Ru\u00edz Santaella y Carmen Schrader y en Hungr\u00eda, \u00c1ngel Sanz Briz. Varios de ellos han sido distinguidos con el t\u00edtulo de Justos entre las Naciones que otorga Yad Vashem, instituci\u00f3n israel\u00ed que honra a las personas no jud\u00edas que arriesgaron su vida de forma altruista para ayudar a los jud\u00edos perseguidos. Gerente del hospital, embajadora de Hungr\u00eda, Eva Benatar y Bel\u00e9n Yuste Inauguraci\u00f3n de la exposici\u00f3n Visados para la Libertad - Hospital Universitario 12 de Octubre, 2019 El embajador de Alemania visitando Visados para la Libertad Hospital Universitario 12 de Octubre, 2019. 270 el \u00e1ngel de budapest El Hospital 12 de Octubre enriqueci\u00f3 la exposici\u00f3n con un cartel dedicado a Yad Vashem y a los Justos de las Naciones, fotograf\u00edas del Memorial a Raoul Wallenberg en la Gran Sinagoga de Budapest (que recuerda a todos los diplom\u00e1ticos que actuaron en la ciudad h\u00fangara), reproducciones a gran tama\u00f1o de los Murales para la Libertad que el famoso artista c\u00e1ntabro OKUDA San Miguel ha dedicado a los diplom\u00e1ticos espa\u00f1oles que arriesgaron sus vidas en Hungr\u00eda, Bulgaria y Ruman\u00eda, y una composici\u00f3n art\u00edstica creada para esta exposici\u00f3n que une la reproducci\u00f3n de una acuarela del eminente artista sueco Lars Lerin con un poema an\u00f3nimo titulado Alambrada. El apartado final de la exposici\u00f3n estaba dedicado a \u00c1ngel Sanz Briz (1910-1980), conocido como el \u00c1ngel de Budapest o el Oskar Schindler es- pa\u00f1ol por las vidas que salv\u00f3 en la be- lla ciudad del Danubio, cuando el fa-moso r\u00edo se ti\u00f1\u00f3 de sangre jud\u00eda en el cruento periodo de la ocupaci\u00f3n nazi. En el marco de esta exhibici\u00f3n el 13 de fe- brero de 2019 se proyect\u00f3 en el Sal\u00f3n de Ac-tos del hospital la pel\u00edcula El \u00c1ngel de Buda- pest, que pone en valor la heroica actuaci\u00f3n del diplom\u00e1tico espa\u00f1ol. Fue presentada por Francis Lorenzo, su actor protagonista, y por Jos\u00e9 Manuel Lorenzo, productor. Alambrada Exposici\u00f3n Visados para la LibertadHospital Universitario 12 de Octubre, 2019 Secci\u00f3n dedicada a \u00c1ngel Sanz Briz Exposici\u00f3n Visados para la Libertad Hospital Universitario 12 de Octubre, 2019 Francis Lorenzo con el cartel de la pel\u00edcula El \u00c1ngel de Budapest Hospital Universitario 12 de Octubre, 2019271 Bel\u00e9n Yuste\u00c1ngel Sanz Briz Naci\u00f3 el 28 de septiembre de 1910 en Zaragoza en el seno de una familia de comerciantes y militares. Estudi\u00f3 Derecho en Madrid y en 1933 ingres\u00f3 en la carrera Diplom\u00e1tica, perteneciendo a la \u00fanica promoci\u00f3n de diplom\u00e1ticos que se licenci\u00f3 durante la Segunda Rep\u00fablica. Terminada la Guerra Civil fue des-tinado al Consulado de Espa\u00f1a en El Cairo (Egipto), donde entr\u00f3 en contacto por primera vez con jud\u00edos sefard\u00edes, sobre todo vinculados al Consulado de Alejandr\u00eda. El 24 de marzo de 1942 fue destinado como secretario a la Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola en Budapest. En abril de ese mismo a\u00f1o contrajo matrimonio con la santanderina Adela Quijano y, de camino a su nuevo destino en Hungr\u00eda, vivieron su viaje de novios cruzando una Europa en llamas. En Budapest se instalaron en villa Sz\u00e9chenyi, alquilada por la legaci\u00f3n al conde Zsig-mond Sz\u00e9cheny en la zona de Buda, donde el 15 de junio de 1943 naci\u00f3 su primera hija, Adela. Era un tiempo complejo para la Lega - ci\u00f3n Espa\u00f1ola, ya que hab\u00eda que sortear la ambivalente posici\u00f3n del gobierno espa-\u00f1ol durante la Segunda Guerra Mundial. Por una parte, Espa\u00f1a era te\u00f3ricamente neutral pero, por otra, estaba comprome-tida con Alemania hasta el punto de haber enviado a la Divisi\u00f3n Azul para combatir a los rusos en contraprestaci\u00f3n por la ayuda prestada por Alemania con el env\u00edo de la Legi\u00f3n C\u00f3ndor para ganar la Guerra Civil espa\u00f1ola. Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola en Budapest, 1942-1944 La Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola estaba situada desde 1920 en el palacio Hatvany- Deutsch en la calle E\u00f6tv\u00f6s n\u00ba 13, y, desde mayo de 1938, estaba a cargo del \u00c1ngel Sanz Briz Pek\u00edn, 1973 \u00c1ngel Sanz Briz con su esposa y su hija Budapest, 1943272 el \u00e1ngel de budapest diplom\u00e1tico Miguel \u00c1ngel Muguiro, que durante dos a\u00f1os instruy\u00f3 a \u00c1ngel Sanz Briz en su nuevo cargo. Entre el personal destacaban Elisabeth Tourn\u00e9, jud\u00eda h\u00fangara casada con un franc\u00e9s que dominaba varios idiomas y era secre-taria desde 1917 y Zolt\u00e1n Farkas, abogado tambi\u00e9n pol\u00edglota que fue siempre de gran ayuda. Hungr\u00eda estaba gobernada por el almirante Mikl\u00f2s Horthy desde que, el 1 de marzo de 1920, la Asamblea Nacional de Hungr\u00eda hab\u00eda establecido el Reino de Hungr\u00eda bajo su regencia. Al comienzo de la Segunda Guerra Mundial se aline\u00f3 con Alemania con la patri\u00f3tica esperanza de recuperar los territorios h\u00fangaros perdidos en el Tratado de Versalles que, tras la Primera Guerra Mundial, hab\u00eda marcado las nuevas fronteras. Horthy mantuvo un dif\u00edcil equilibrio entre su alianza con Hitler y un cier - to autogobierno que facilitase su situaci\u00f3n si Alemania perd\u00eda la guerra. En 1941 cooper\u00f3 con Alemania en la invasi\u00f3n de Yugoslavia, por lo que consigui\u00f3 anexionar parte del territorio perdido. Los jud\u00edos h\u00fangaros sufrieron humilla - ciones y privaci\u00f3n de su libertad, pero no padecieron el exterminio impuesto en los pa\u00edses ocupados. En marzo de 1942, poco antes de la llegada de \u00c1ngel Sanz Briz a Budapest, Horthy depuso al primer ministro de tendencia pronazi y en su lugar nombr\u00f3 a Mikl\u00f3s K\u00e1llay. A lo largo de su mandato, intent\u00f3 un acer - camiento con los aliados y restringi\u00f3 las duras medidas antisemitas marcadas por Alemania. A finales de 1943, la rendici\u00f3n de Italia, la p\u00e9rdida alemana en la batalla de Stalingrado, el avance del Ej\u00e9rcito ruso y los permanentes bombardeos aliados sobre Alemania, hac\u00edan vislumbrar la derrota de Hitler y complicaban enorme - mente el horizonte h\u00fangaro. Ante el negro panorama que se avecinaba, en enero de 1944 Sanz Briz decidi\u00f3 correr el riesgo de cruzar Europa en tren con su mu-jer, embarazada de nuevo, y su hija de siete meses, para dejarlas en Hendaya a cargo de su suegro. Era el tiempo en que Horthy y su gobierno negociaban con los aliados. Hit- ler, ante la posibilidad de esa traici\u00f3n, puso en marcha el 19 de marzo de 1944 la operaci\u00f3n Margarethe por la que las tropas alemanas ocuparon ese mismo d\u00eda Hungr\u00eda. Para mantenerse en su cargo, el regente tuvo que acceder a las exigencias alemanas destituyendo a K\u00e1llay, entregando el gobierno h\u00fangaro al embajador de Hungr\u00eda en Berl\u00edn, el filonazi D\u00f6me Szt\u00f3jay, y admitiendo la supervisi\u00f3n del nazi alem\u00e1n Edmund Veesenmayer como ministro plenipoten - ciario del Reich.273 Bel\u00e9n YusteLas grav\u00edsimas consecuencias de la ocupaci\u00f3n para la comunidad jud\u00eda h\u00fan- gara llegaron de la mano del temible teniente de la SS, Adolf Eichmann, que lleg\u00f3 a Budapest para organizar, desde su cuartel de mando instalado en el hotel Majestic en Buda, el exterminio de la comunidad jud\u00eda, imponiendo la llamada Soluci\u00f3n Final. Hungr\u00eda se convirti\u00f3 as\u00ed en el \u00faltimo cap\u00edtulo del genocidio nazi. Con los estertores de la guerra, el ritmo de su maquinaria de muerte se aceleraba brutalmente y la masacre de los jud\u00edos h\u00fangaros parec\u00eda que les lle - var\u00eda pocos meses. El primer ministro Szt\u00f3jay no tard\u00f3 en decretar la segregaci\u00f3n jud\u00eda, impo- niendo que los mayores de seis a\u00f1os llevasen p\u00fablicamente el distintivo jud\u00edo: Una estrella de seis puntas de color amarillo canario de al menos 10 por 10 cent\u00edmetros de di\u00e1metro fabricada con algod\u00f3n, seda o terciopelo adherida encima del pecho izquierdo en un lugar visible de la ropa que no sea tapado por otras prendas. Deber\u00eda estar cosida dicha prenda de forma que no pueda ser arrancada f\u00e1cilmente. Todos aquellos que no obedezcan estar\u00e1n cometien-do una ofensa y ser\u00e1n sentenciados a dos meses de confinamiento, y, en caso de guerra, a seis meses, siempre y cuando sus acciones no constituyan una ofensa mayor. El 23 de marzo Sanz Briz escribi\u00f3 a su mujer, relat\u00e1ndole la amarga situa- ci\u00f3n: Las calles de Budapest rezuman de estrellas amarillas. Se dir\u00eda que no hay m\u00e1s que israelitas en este pueblo. Cada d\u00eda salen nuevas leyes contra ellos. Les han quitado los autom\u00f3viles, radio, tel\u00e9fono, bloqueado sus cuentas. Los siniestrados por los bombardeos pasan a habitar sus casas, de las que deben salir en el plazo de tres horas, dejando en ellas gran parte de sus ropas, enseres y mobiliario. D\u00edas despu\u00e9s de la ocupaci\u00f3n comenzaron los bombardeos aliados que, des- de el 2 de abril de 1944, se intensificaron duramente. El 5 de abril de 1944 Muguiro inform\u00f3 al Ministerio de Asuntos Exteriores espa\u00f1ol de las nuevas disposiciones h\u00fangaras contra los jud\u00edos. El 27 de abril puso de manifiesto que hab\u00edan comenzado duras medidas antisemitas: expropiaci\u00f3n del patrimonio y privaci\u00f3n de los derechos civiles, ya no podr\u00edan desempa\u00f1ar cargos p\u00fablicos ni ejercer numerosas profesiones (abogados, notarios, m\u00e9dicos...). Informe tras informe, Muguiro fue dando cumplida cuenta al ministerio espa\u00f1ol de c\u00f3mo el nazismo se impon\u00eda en territorio h\u00fangaro.274 el \u00e1ngel de budapest Entre el 15 de mayo y primeros de junio de 1944, las autoridades h\u00fangaras hab\u00edan deportado cerca de medio mill\u00f3n de jud\u00edos de las provincias h\u00fangaras a los campos de concentraci\u00f3n de la Polonia ocupada, casi todos a Auschwitz-Birkenau. Mientras tanto, las playas de Normand\u00eda eran testigos de una de las mayores operaciones b\u00e9licas de la historia: el Desembarco de Normand\u00eda -6 de junio de 1944, llamado d\u00eda \"D\"- con el que los aliados abr\u00edan un nuevo y deci-sivo frente a la Alemania nazi. Ante la marcha de la guerra claramente desfavorable a Hitler, las relacio- nes diplom\u00e1ticas entre Espa\u00f1a y Hungr\u00eda se complicaron. El gobierno espa\u00f1ol se mostr\u00f3 reacio a reconocer al nuevo gobierno pronazi h\u00fangaro, por lo que consider\u00f3 inadecuado mantener a un alto funcionario al frente de la legaci\u00f3n en Budapest. Solicit\u00f3 a Muguiro, que por otra parte no era del agrado de los alemanes por su dura cr\u00edtica a sus acciones antisemitas, que regresase a Madrid y dejara la legaci\u00f3n a cargo de \u00c1ngel Sanz Briz. Antes de abandonar Budapest, Miguel \u00c1ngel Muguiro revis\u00f3 con \u00e9l sus ac- ciones para que las continuase. Le preocupaba sobre todo la protecci\u00f3n a 500 ni\u00f1os y 70 adultos a los que hab\u00eda facilitado un visado colectivo para partir a T\u00e1nger, de donde les hab\u00eda reclamado la comunidad jud\u00eda. Seguro de dejar la legaci\u00f3n en buenas manos, abandon\u00f3 Budapest el 18 de junio. \u00c1ngel Sanz Briz, nombrado encargado de Negocios un d\u00eda despu\u00e9s, seguir\u00eda sus directrices, informando a Madrid de la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n y tomando las medidas adecuadas. Encargado de Negocios Una semana despu\u00e9s de su nombramiento, Sanz Briz envi\u00f3 su primer in- forme al ministerio, informando de las nuevas disposiciones antisemitas pro- mulgadas en Hungr\u00eda con un anejo titulado \"Extracto de nuevas disposiciones del gobierno h\u00fangaro contra la poblaci\u00f3n jud\u00eda del pa\u00eds\". Los jud\u00edos deb\u00edan abandonar sus casas y trasladarse a las llamadas \"casas estrelladas\", marcadas por una gran Estrella de David amarilla. En dos meses, medio mill\u00f3n de perso-nas perdieron sus viviendas y tuvieron que entregar sus pertenencias, mientras sufr\u00edan rigurosos controles y vejaciones. El ensa\u00f1amiento nazi con los jud\u00edos h\u00fangaros lleg\u00f3 m\u00e1s tarde que en otros pa\u00edses, pero fue atroz. El 16 de julio Sanz Briz mand\u00f3 un alarmante informe sobre el destino que esperaba a los jud\u00edos deportados:275 Bel\u00e9n YusteMe aseguran que ascienden a 500.000 el n\u00famero de israelitas deportados. Sobre su destino corren los rumores m\u00e1s alarmantes. Uno de ellos, que circula con insistencia, hace creer que la mayor parte de la expediciones de jud\u00edos (a las que se mete en vagones de ganado colocando a 80 personas en cada uno de estos en verdadero hacinamiento) se dirigen a un campo de concentraci\u00f3n situado en las inmediaciones de Katowice (a 35 km de Auschwitz), donde se les asesina por medio de gas y se utilizan sus cad\u00e1veres como materia grasas para determinadas industrias. Sin afirmar que semejante barbarie sea cierta, comu-nico a V . E. el rumor por la insistencia con que en esta capital se ha propagado. Ante la condena de relevantes personalidades -entre los que se encontraban el Papa, el presidente norteamericano y el rey de Suecia- por la masacre jud\u00eda que se estaba produciendo en Hungr\u00eda, a primeros de julio el almirante Horthy se vio obligado a detener las deportaciones. Eichmann, contrariado por la de-tenci\u00f3n de sus macabros planes, abandon\u00f3 Budapest en agosto, pero volver\u00eda con m\u00e1s fuerza dos meses despu\u00e9s. Tras enviar el informe sobre los rumores que atenazaban la ciudad, el 26 de agosto de 1944 Sanz Briz confirm\u00f3 a su ministerio la espeluznante realidad. En-vi\u00f3 el testimonio de dos jud\u00edos eslovacos que hab\u00edan logrado escapar del infier - no de Auschwitz. El informe hab\u00eda llegado a manos de Sanz Briz a trav\u00e9s de la Junta Directiva de la Organizaci\u00f3n Sionista de Budapest y r\u00e1pidamente lo puso en conocimiento del gobierno espa\u00f1ol. Ese escalofriante relato desvelaba con todo detalle, incluyendo planos y dibujos, el genocidio que estaba ocurriendo a espaldas del mundo y que, seis meses despu\u00e9s, se verificar\u00eda punto por punto al liberar los aliados el tristemente famoso campo de concentraci\u00f3n polaco. Gra-cias al pormenorizado informe de Sanz Briz, Espa\u00f1a tuvo conocimiento preciso de la terrible maquinaria de la muerte con que los nazis estaban eliminando de la faz de la tierra a la comunidad jud\u00eda. Lo acompa\u00f1\u00f3 de una carta suya auten - tificando su contenido: Su origen le hace sospechoso de apasionamiento, sin embargo por los in- formes que he podido obtener de personas no directamente interesadas en la cuesti\u00f3n y de mis colegas del cuerpo diplom\u00e1tico aqu\u00ed acreditado, resulta que una gran parte de los hechos que en \u00e9l se describen son, desgraciadamente, aut\u00e9nticos. Ante el peligro inminente que corr\u00eda la comunidad jud\u00eda, los representantes de los pa\u00edses neutrales Raoul Wallenberg (Suecia), Carl Lutz (Suiza), Monse\u00f1or 276 el \u00e1ngel de budapest Angelo Rotta (Vaticano) y \u00c1ngel Sanz Briz pusieron en marcha mecanismos de ayuda de sus respectivos pa\u00edses para salvar el mayor n\u00famero posible de personas. El decreto salvador Como responsable de la Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola, al igual que hab\u00eda hecho Mu- guiro, Sanz Briz se implic\u00f3 en la salvaci\u00f3n de los jud\u00edos. Para ello, como ha- c\u00edan otros diplom\u00e1ticos espa\u00f1oles en varias legaciones europeas, recurri\u00f3 a un decreto promulgado el 20 de diciembre de 1924 por el general Primo de Rivera durante el reinado de Alfonso XIII. Tal decreto otorgaba la ciudadan\u00eda espa\u00f1ola a los jud\u00edos sefard\u00edes, es decir a los descendientes de los jud\u00edos espa\u00f1oles expul-sados por los Reyes Cat\u00f3licos en 1492. Era el argumento perfecto para expedir pasaportes que permitiesen salvar la vida a los jud\u00edos sefarditas que padec\u00edan tan maquiav\u00e9lica situaci\u00f3n. La validez del decreto hab\u00eda expirado el 31 de di-ciembre 1930, pero los diplom\u00e1ticos confiaron en que nadie indagar\u00eda ese dato. Sanz Briz se vali\u00f3 de ese documento para que el gobierno h\u00fangaro le autori - zase emitir 200 pasaportes para jud\u00edos sefard\u00edes asentados en Hungr\u00eda a los que Espa\u00f1a se compromet\u00eda a proteger. Pronto comprob\u00f3 que apenas hab\u00eda medio centenar de sefard\u00edes h\u00fangaros, por lo que ofreci\u00f3 ayuda a jud\u00edos ashkenazies, mayoritarios en Hungr\u00eda, falsificando sus documentos de identidad con nom-bres de procedencia espa\u00f1ola. Al principio, conocedores de la afinidad de Franco con el gobierno alem\u00e1n, los jud\u00edos h\u00fangaros dudaban de la veracidad de la ayuda de la Legaci\u00f3n Espa-\u00f1ola, pero pronto el carisma de Sanz Briz y la eficacia de su ayuda disiparon sus miedos y la legaci\u00f3n se llen\u00f3 de solicitudes. \u00c9l sab\u00eda que no pod\u00eda conceder ni un documento m\u00e1s de los autorizados, pero los solicitantes aumentaban por momentos, formando largas filas a la puerta de la legaci\u00f3n. Un d\u00eda tuvo una gran idea: conceder pasaportes por familias en lugar de nominalmente; as\u00ed, in-cluy\u00f3 hasta quince personas en un mismo documento si compart\u00edan el mismo apellido. Despu\u00e9s ingeni\u00f3 un perspicaz plan que fue clave para salvar miles de vidas: asignar a cada documento un n\u00famero y una letra con lo que consigui\u00f3 se-ries que aumentaban exponencialmente la cantidad sin rebasar nunca el n\u00famero autorizado. Todos los documentos llevaban fotograf\u00edas y estaban firmados por \u00e9l en nombre del Estado espa\u00f1ol. Como gran parte de los funcionarios del Ministerio de Asuntos Exteriores de Hungr\u00eda eran los mismos que antes del golpe, aprovech\u00e9 mis contactos para 277 Bel\u00e9n Yustepedirles su colaboraci\u00f3n en mi intento de convencer al gobierno h\u00fangaro de autorizar la protecci\u00f3n espa\u00f1ola al menos para 200 espa\u00f1oles de origen se-fardita. As\u00ed logramos nuestro objetivo m\u00e1s importante: Hungr\u00eda reconoc\u00eda la existencia de los sefarditas y permiti\u00f3 que Espa\u00f1a les protegiera. El gobierno h\u00fangaro puso la condici\u00f3n de que los protegidos jud\u00edos espa\u00f1oles fueran tras-ladados a Espa\u00f1a con los gastos pagados, a lo que he dado mi consentimiento oficial. El resto ha sido f\u00e1cil: los doscientos nombres se han transformado en doscientas familias pero nunca hemos expedido pasaportes ni cartas de protec - ci\u00f3n que excedan el numero 200. Gestionamos estos documentos en la Embaja-da y hemos producido series que marcamos con las letras del alfabeto. Por otra parte, tambi\u00e9n emit\u00eda salvoconductos o cartas de protecci\u00f3n, argu- mentando que esas personas eran reclamadas por sus parientes en Espa\u00f1a o en pa\u00edses iberoamericanos representados por la Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola: Sus familiares espa\u00f1oles requieren su presencia en Espa\u00f1a. Hasta que se reanuden las comunicaciones y el viaje sea posible, permanecer\u00e1n aqu\u00ed bajo la protecci\u00f3n del Gobierno de Espa\u00f1a. Las primeras cartas de protecci\u00f3n espa\u00f1olas debieron emitirse a finales de agosto o primeros de septiembre, ya que la de la familia V\u00e1ndor lleva el n\u00ba 67 y la firma de Sanz Briz, con fecha 12 de septiembre de 1944. En esta humanitaria y arriesgada tarea desarrollada en el ojo del hurac\u00e1n nazi, le ayud\u00f3 el personal de la Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola, sobre todo el abogado Zolt\u00e1n Farkas y la secretaria Elisabeth Tourn\u00e9. A ellos se uni\u00f3 el italiano Giorgio Perlasca -que hab\u00eda lucha-do junto al bando nacional en la Guerra Civil espa\u00f1ola-, y recal\u00f3 en la legaci\u00f3n en busca de protecci\u00f3n cuando cerr\u00f3 la Embajada de Italia. Le facilitaron docu-mentaci\u00f3n y pas\u00f3 a llamarse Jorge Perlasca. Los representantes del resto de pa\u00edses neutrales tambi\u00e9n otorgaban salvo- conductos para intentar salvar a la comunidad jud\u00eda de la masacre nazi. Miles de jud\u00edos se amontonaron ante las sedes sueca, suiza, vaticana y espa\u00f1ola. A menudo los diplom\u00e1ticos de estos pa\u00edses se reun\u00edan liderados por monse\u00f1or Rotta, nuncio del Papa en Budapest, para debatir acciones conjuntas. Budapest entre dos fuegos En octubre, ante el avance de las tropas sovi\u00e9ticas por un lado y de los alia- dos por otro, Sanz Briz fue testigo de c\u00f3mo la situaci\u00f3n de Hungr\u00eda se agravaba cada vez m\u00e1s. Mientras el 14 de octubre su segunda hija nac\u00eda en Madrid, el 278 el \u00e1ngel de budapest almirante Horthy, intentando salvar la situaci\u00f3n h\u00fangara, romp\u00eda su alianza con Alemania firmando un armisticio con la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Pero fue demasiado tarde. Adolf Hitler, que tuvo conocimiento de ello, depuso a Horthy y el 15 de octubre puso el gobierno h\u00fangaro en manos de Ferenc Sz\u00e1lasi, l\u00edder del partido filonazi de la Cruz Flechada. Los seguidores de Sz\u00e1lasi, llamados cruciflecha - dos, sembraron el terror en la poblaci\u00f3n jud\u00eda incluso con mayor intensidad que los propios nazis. Ante esta nueva situaci\u00f3n, Eichmann retom\u00f3 las deportacio - nes que Horthy hab\u00eda intentado parar y el p\u00e1nico sobrevol\u00f3 de nuevo las casas estrelladas. Mientras el r\u00e9gimen nazi agonizaba, ahogado entre dos frentes al este y al oeste, Sanz Briz, haciendo valer la afinidad entre Franco y Hitler, acudi\u00f3 a negociar con el nuevo gobierno de Sz\u00e1lasi para que le ampliasen el cupo de pasaportes para jud\u00edos sefard\u00edes. Consigui\u00f3 aumentar a 300 el total de los do-cumentos. Hac\u00eda tiempo que Sanz Briz hab\u00eda recibido autorizaci\u00f3n del ministerio espa- \u00f1ol para regresar a Espa\u00f1a cuando la cercan\u00eda de las tropas rusas hicieran insos-tenible su presencia en Budapest. Todos eran conscientes de que el apoyo del r\u00e9gimen franquista a Hitler pon\u00eda su vida en grave peligro si segu\u00eda all\u00ed cuando entrasen los sovi\u00e9ticos en la capital. Pero \u00e9l, consciente de la indefensi\u00f3n en que dejaba al personal de la legaci\u00f3n y a los protegidos espa\u00f1oles, demor\u00f3 cuanto pudo su marcha. El 29 de octubre comenz\u00f3 el cerco ruso a Budapest, que se alarg\u00f3 hasta el 13 de febrero de 1945. Ante la inminente derrota, los alemanes y, sobre todo los h\u00fangaros miembros del partido de la Cruz Flechada, impusieron el terror m\u00e1s aciago mientras el ejercito sovi\u00e9tico avanzaba hacia la capital magiar. La falta de trenes para transportar a los jud\u00edos a los campos de concentraci\u00f3n hizo que el 8 de noviembre reunieran a m\u00e1s de 70.000 jud\u00edos (hombres, mujeres y ni\u00f1os) en la f\u00e1brica de ladrillos de Ujlaki, en \u00d3buda, desde donde les obligaban a caminar hacia Austria en lo que se llam\u00f3 la marcha de la muerte. De los pocos que lograron sobrevivir unos fueron destinados al campo de Dachau en el sur de Alemania, otros al de Mauthausen, en el norte de Austria, y otros a Viena, para ayudar a fortificar la ciudad. El 18 de noviembre Sanz-Briz suscribi\u00f3 el documento de protesta escrito por los representantes de las legaciones neutrales por las crueldades cometidas 279 Bel\u00e9n Yustecontra los jud\u00edos en el que se afirmaba las monstruosas crueldades que sufre la poblaci\u00f3n jud\u00eda. El 29 de noviembre el Gobierno de la Cruz Flechada estable- ci\u00f3 mediante decreto la creaci\u00f3n de un gueto alrededor de la Gran Sinagoga de Budapets, la mayor de Europa, donde hacinaron y aislaron a decenas de miles de jud\u00edos: El Real Gobierno de Hungr\u00eda obliga a todos los jud\u00edos portadores de la estrella amarilla de David a trasladarse a la zona de Budapest delimitada por las calles Dohany, plaza Madach Imre y calle Karoly Kiraly en el Distrito VII [...] Los no jud\u00edos no podr\u00e1n vivir ni trabajar en las zonas asignadas a los jud\u00edos. Las autoridades e instituciones p\u00fablicas no podr\u00e1n tener oficinas en el interior de la zona delimitada. En esta lucha a vida o muerte, que puede decidir el destino de los h\u00fangaros en los si-glos venideros, todos debemos hacer un sacrificio. El gobierno es consciente de las extraordinarias dificultades a que est\u00e1 obligada la poblaci\u00f3n no jud\u00eda a causa del reasentamiento. Con una firme convicci\u00f3n de un futuro mejor y como promesa de la victoria, debemos tener presente el sacrificio. Voy a velar para que los reasentados no jud\u00edos residentes (propietarios, arrendatarios...) reci - ban apartamentos equivalentes a los que se vieron obligados a abandonar... Los no jud\u00edos deben salir de la zona asignada a los jud\u00edos entre el 2 y 7 de diciembre. El gueto internacional Ante este decreto, los representantes de los pa\u00edses neutrales negociaron con las autoridades h\u00fangaras el traslado de sus protegidos a viviendas situa- das en un \u00e1rea que se denomin\u00f3 \"gueto internacional\". Sanz Briz alquil\u00f3, en algunas ocasiones con su propio dinero, 11 viviendas que puso bajo inmuni-dad diplom\u00e1tica instalando el r\u00f3tulo \"Anexo a la Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola. Edificio extraterritorial\". Y gestion\u00f3 con el delegado de la Cruz Roja Internacional, Friedrich Born, la colocaci\u00f3n de esos r\u00f3tulos en hospitales y orfanatos donde se alojaban los 500 ni\u00f1os jud\u00edos en espera de partir hacia T\u00e1nger, para intentar garantizar su seguridad. Adem\u00e1s, asumi\u00f3 mayores riesgos alojando alrededor de 60 jud\u00edos en los s\u00f3tanos de la Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola y 25 en su propia resi-dencia en Buda. Como el n\u00famero de protegidos era mucho mayor del que constaba oficial - mente y la disposici\u00f3n de casas protegidas era limitada, las condiciones de ha-cinamiento en que viv\u00edan eran p\u00e9simas pero, al menos, sobreviv\u00edan:280 el \u00e1ngel de budapest Nos subieron a una habitaci\u00f3n donde \u00e9ramos 24. Nos turn\u00e1bamos para dormir, mientras unos dorm\u00edan, los otros paseaban por el patio. Mi hermano tuvo m\u00e1s suerte, le toc\u00f3 dormir en la ba\u00f1era, pero el cuarto de ba\u00f1o era para tres personas m\u00e1s (Iv\u00e1n Arje Singer) Estaba en un barrio elegante, un edificio elegante, de cinco pisos, muy cer - ca del Danubio, enfrente estaba la isla Margarita... Mis hijos no ten\u00edan pro-blemas de salud. Los ba\u00f1aba en nieve derretida, bajaba al jard\u00edn y tra\u00eda nieve en una palangana. La met\u00eda en la casa, esperaba que se derritiera, ba\u00f1aba primero a la ni\u00f1a, luego el ni\u00f1o, luego me ba\u00f1aba yo y luego mi t\u00eda. Todos en una palangana de nieve derretida. Y despu\u00e9s lav\u00e1bamos las poquitas cosas que ten\u00edamos (Katarina Bohrer). Por aquel entonces comenz\u00f3 un dantesco ritual de matanza que ha pervivido en la memoria de los h\u00fangaros. Los cruzflechados, azuzados por el avance ruso y borrachos de poder, sacaban a los jud\u00edos del gueto, e incluso de las casas pro-tegidas, y los conduc\u00edan a orillas del Danubio donde les descalzaban y ataban unos con otros. Disparaban a uno y todos ca\u00edan al r\u00edo helado que los sepultaba. As\u00ed fue c\u00f3mo el Danubio se convirti\u00f3 en cementerio de miles de jud\u00edos h\u00fanga-ros. Hay numerosos testimonios sobre ello: La casa espa\u00f1ola donde viv\u00eda yo, estaba muy cerca del Danubio. Y por las noches se o\u00edan los tiros, fusilaban a los jud\u00edos en el Danubio... Y por la ma\u00f1a-na, el agua estaba te\u00f1ida de sangre (Katarina Bohrer). Entraron en la casa los Cruces Flechadas para llevarnos a la orilla del Danubio que estaba cerca. Mataron all\u00ed unas 10.000 per - sonas. Las fusilaron. Dos veces nos pusieron en fila para llevarnos al Danubio, pero en el \u00faltimo momento intervinieron de la Legaci\u00f3n de Espa\u00f1a (Edit Wischnitzer). En 2005, al cumplirse sesenta a\u00f1os de esas tr\u00e1gicas muertes, a lo largo de la orilla del Da-nubio se inaugur\u00f3 un monumento de sesen-ta pares de zapatos de hierro en recuerdo de aquellos que fusilaron y ahogaron en sus g\u00e9-lidas aguas los fascistas h\u00fangaros. Tres placas situadas en varios tramos les recuerdan con un Monumento de los zapatos Fotograf\u00eda Y . Revilla, 2019281 Bel\u00e9n Yustemensaje en h\u00fangaro, hebreo e ingl\u00e9s: A la memoria de las v\u00edctimas ejecutadas en el Danubio por los milicianos de la Cruz Flechada . A menudo, junto a los zapatos de hierro fundido hay homenajes an\u00f3nimos: flores, velas encendidas, notas o piedras, s\u00edmbolo de eternidad en la cultura hebrea. Al desgranarse el final de aquel fat\u00eddico a\u00f1o 1944, el personal de la Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola sigui\u00f3 trabajando incansablemente y arriesg\u00e1ndose sin medida para dar documentaci\u00f3n, alojamiento y alimento a los jud\u00edos refugiados. Adem\u00e1s acud\u00edan en su auxilio cuando, a pesar de tener documentaci\u00f3n espa\u00f1ola, eran detenidos y conducidos a la estaci\u00f3n para ser deportados o pasaban a formar parte de las marchas de la muerte. Al ser informado de estas detenciones, Sanz Briz se presentaba en el coche oficial en el que hondeaba la bandera espa\u00f1ola, a veces acompa\u00f1ado de Farkas o Perlasca, e instaba a los gendarmes a sacar a los jud\u00edos que estaban bajo su protecci\u00f3n para llev\u00e1rselos: Vimos c\u00f3mo se llevaban a nuestros padres y sab\u00edamos qu\u00e9 destino les espe- raba. Para nuestra mayor sorpresa, al cabo de unas horas los devolvieron. No pod\u00edamos creer lo que ve\u00edamos: los doscientos adultos, ilesos, estaban all\u00ed. Y nos contaron lo que hab\u00eda sucedido. Uno de ellos logr\u00f3 escaparse, fue corrien-do a la legaci\u00f3n, avis\u00f3 al c\u00f3nsul que subi\u00f3 en su Mercedes negro y detuvo la marcha que iba a la muerte. El c\u00f3nsul se dirigi\u00f3 al comandante de los nazis y en h\u00fangaro chapurreado le dijo que esas personas estaban bajo protecci\u00f3n del gobierno espa\u00f1ol y si les pasaba algo resultar\u00eda un esc\u00e1ndalo diplom\u00e1tico. El comandante nazi se sorprendi\u00f3 y los retir\u00f3 de la marcha (Iv\u00e1n Arje Singer). No siempre los entregaban. En repetidas ocasiones Sanz Briz escribi\u00f3 al gobierno h\u00fangaro haciendo valer la protecci\u00f3n espa\u00f1ola in extremis: La Legaci\u00f3n de Espa\u00f1a lamenta profundamente tener que comunicar al Real Ministerio de Asuntos Exteriores de Hungr\u00eda que muchos protegidos espa\u00f1oles con \"Schutzbrier\" (carta de protecci\u00f3n o salvoconducto) fueron sacados de sus casas. La suerte de estas desgraciadas personas est\u00e1 siendo miserable ya que, soportando marchas de no menos de 30 kil\u00f3metros diarios, apenas reciben ali-mentos. El n\u00famero de nuestros protegidos en estas lamentables condiciones se aproxima a doscientos. Los soldados que les acompa\u00f1an \u00fanicamente obedecen \u00f3rdenes del Ministerio de Defensa. A pesar de las repetidas ocasiones en las que la legaci\u00f3n ha mandado a sus encargados las listas de los protegidos para ponerlos en libertad, esas solicitudes han sido rechazadas por las autoridades 282 el \u00e1ngel de budapest locales, por lo que la \"marcha f\u00fanebre\" sigue. La Legaci\u00f3n de Espa\u00f1a protesta contra estos procedimientos y pide al Real Ministerio de Hungr\u00eda que d\u00e9 las \u00f3rdenes pertinentes a la autoridades locales de los municipios a continuaci\u00f3n enumerados, para poner en libertad inmediata a las personas con \"Schutz-brier\" tal como las repetidas garant\u00edas del real Gobierno estipulan. De este modo, el representan - te espa\u00f1ol, que entonces ten\u00eda 34 a\u00f1os, pudo salvar m\u00e1s de 5.000 jud\u00edos entre junio y diciembre de 1944 llevando a cabo una arries-gada labor diplom\u00e1tica, caminando siempre en la cuerda floja, en d\u00e9bil hilo del que pend\u00eda la afinidad entre Franco y Hitler, que continuamente defend\u00eda ante las autoridades h\u00fan-garas para ayudar a los jud\u00edos. Tras retrasar su salida de Hun- gr\u00eda cuanto le fue posible, final-mente abandon\u00f3 Budapest, camino de Berna el 7 de diciembre de 1944, dejando la Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola bajo la protecci\u00f3n de la Embajada de Suecia. La emoci\u00f3n embarg\u00f3 la despedida: todos se hab\u00edan jugado la vida en numerosas ocasiones y hab\u00edan conocido lo mejor y lo peor del ser humano. Algunos, como la Sra. Tourn\u00e9 y su hijo, se hab\u00edan trasladado a vivir a la legaci\u00f3n para salvaguardar sus vidas. Al despedirse de sus colaboradores, Sanz Briz les entreg\u00f3 dinero para contribuir a que pudieran subsistir ellos y los protegidos. La legaci\u00f3n sin \u00e9l Cuando el gobierno h\u00fangaro tuvo conocimiento de su marcha, orden\u00f3 la evacuaci\u00f3n de los edificios \"extraterritoriales\" donde se refugiaban jud\u00edos bajo protecci\u00f3n espa\u00f1ola. Ante este hecho, la Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola asegur\u00f3 que era un error, que Sanz Briz hab\u00eda ido a Berna para recibir indicaciones de su gobierno, pues las comunicaciones en Hungr\u00eda en esos momentos eran p\u00e9simas, que vol-ver\u00eda en breve y que, hasta su regreso, Perlasca ocupaba su lugar en la Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola. No extra\u00f1\u00f3 la improvisada versi\u00f3n porque las comunicaciones eran nefastas y Perlasca a menudo acompa\u00f1aba a Sanz Briz a atender a los jud\u00edos y a realizar gestiones con las autoridades h\u00fangaras. Juan Carlos Sanz-Briz con el hijo de un superviviente mostrando salvoconductos283 Bel\u00e9n YusteEste hecho fue desvelado por la superviviente Anna S\u00e1ndor: Nosotros debemos la salvaci\u00f3n a que el jurista Gyorgy B\u00e1rdos, que era portero de nuestra casa se disfraz\u00f3 de Cruz Flechada, y sobre las 4 del a ma- drugada corri\u00f3 a la Legaci\u00f3n de Espa\u00f1a. En la legaci\u00f3n se encontraban la secretaria Madame Torn\u00e9, su hijo Gast\u00f3n y un italiano que hablaba muy bien espa\u00f1ol, que era refugiado pol\u00edtico. La secretaria le convenci\u00f3 para que se hi-ciera pasar por el c\u00f3nsul, que ya hab\u00eda dejado Budapest. El hombre acompa\u00f1\u00f3 a Gyorgy B\u00e1rdos y consigui\u00f3 que aplazara una redada, que posteriormente ser\u00eda suspendida. Ante esta situaci\u00f3n, para corroborar que sustitu\u00eda a Sanz Briz, Perlasca fal- sifico su nombramiento por el gobierno franquista en un papel con membrete oficial que las autoridades h\u00fangaras aceptaron sin reservas. En la Legaci\u00f3n Es-pa\u00f1ola todo el personal, encabezado por Farkas y la Sra. Tourn\u00e9 continu\u00f3 la ayuda a los jud\u00edos, visit\u00e1ndolos en las casas alquiladas, llev\u00e1ndoles alimentos, facilitando salvoconductos y acudiendo a la estaci\u00f3n a salvar del exterminio a jud\u00edos con salvoconducto espa\u00f1ol. En Berna, el 16 de diciembre, \u00c1ngel Sanz Briz redact\u00f3 un informe para el Ministerio de Asuntos Exteriores espa\u00f1ol en el que detallaba la labor realizada en la Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola a favor de los jud\u00edos y adjuntaba un listado con los nombres de todos los jud\u00edos a los que hab\u00eda dado protecci\u00f3n espa\u00f1ola. Es la llamada Lista de Sanz Briz. El 6 de enero de 1944 el representante sueco Raoul Wallenberg, el suizo Carl Lutz y Giorgio Perlasca se reunieron con el ministro de Interior de Hungr\u00eda para advertirle de las represalias de los aliados si los h\u00fangaros y los alemanes se atrev\u00edan a liquidar el gueto jud\u00edo en Budapest o atacaban a sus protegidos en las casas del \"gueto internacional\". La Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola y Perlasca, con la arriesgada falsificaci\u00f3n de su car - go, consiguieron que los jud\u00edos protegidos por Espa\u00f1a siguieran a salvo hasta el 16 de enero de 1945, d\u00eda en que las tropas sovi\u00e9ticas entraron en Budapest. Dos d\u00edas despu\u00e9s, apareci\u00f3 en el patio de la Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola el cuerpo sin vida de Zolt\u00e1n Farkas, con la cabeza llena de metralla, seguramente a causa de la explosi\u00f3n de una granada durante el terrible asedio a la ciudad. Fue enterrado en el mismo patio que hab\u00eda cruzado tantas veces. Elisabeth Tourn\u00e9 y su hijo Gast\u00f3n lograron instalarse en Par\u00eds.284 el \u00e1ngel de budapest Raoul Wallenberg, que tanto hab\u00eda hecho por los jud\u00edos desde la embajada sueca y tan estrechamente hab\u00eda colaborado con \u00c1ngel Sanz Briz, permaneci\u00f3 en la ciudad y fue hecho prisionero por el ej\u00e9rcito sovi\u00e9tico, muriendo en con-diciones desconocidas. Giorgio Perlasca regres\u00f3 a Italia. El 4 de diciembre de 1945, \u00c1ngel Sanz Briz le escribi\u00f3 una reveladora carta: No sab\u00eda que se hubiese hecho usted cargo de la legaci\u00f3n. Conoci\u00e9ndole como le conozco, estoy seguro de que su actuaci\u00f3n habr\u00e1 estado siempre inspi-rada por su afecto hacia mi Patria. Acepte usted mi m\u00e1s sincero agradecimien-to. Y no espere usted nada de nadie; ni su gobierno ni ning\u00fan otro reconocer\u00e1 sus m\u00e9ritos. Conf\u00f3rmese con la satisfacci\u00f3n de haber hecho una buena obra, y con haber podido capear el terrible temporal del que todos fuimos v\u00edctimas inocentes. Mucho lamento el fallecimiento de mi buen amigo Farkas. Era un hombre de bien. Le ruego me escriba y si le es posible me env\u00ede la relaci\u00f3n de los acontecimientos acaecidos en la legaci\u00f3n desde mi marcha. No olvide usted que la decisi\u00f3n de meter gente en los locales de la legaci\u00f3n fue mi propia iniciativa, sin previo permiso de Madrid, y motivada por el terror que entonces reinaba en la capital h\u00fangara. La precaria situaci\u00f3n en que vivi\u00f3 Perlasca fue paliada en gran parte por la ayuda que recibi\u00f3 a lo largo de su vida de \u00c1ngel Sanz Briz. Entre 1938 y 1941 el almirante Horthy, gracias a su colaboraci\u00f3n con la Alemania nazi hab\u00eda logrado su objetivo, doblando la extensi\u00f3n del pa\u00eds. To-dos los territorios anexionados fueron anulados tras la Segunda Guerra Mun-dial. Despu\u00e9s de Budapest Tras el breve tiempo pasado en Berna, Sanz Briz viaj\u00f3 a Madrid donde se reuni\u00f3 con su familia y conoci\u00f3 a su segunda hija, Paloma. Un oasis de calma tras vivir seis meses al borde de la muerte. A lo largo de sus nuevos destinos, tres hijos m\u00e1s llenaron de vida su familia: Pilar, que naci\u00f3 en San Francisco en 1946; \u00c1ngela, que naci\u00f3 en Roma en 1952 y Juan Carlos que naci\u00f3 en Biarritz en 1956.285 Bel\u00e9n YusteAl regreso de su misi\u00f3n en Budapest, reinici\u00f3 su carrera di- plom\u00e1tica. En enero de 1945 fue nombrado c\u00f3nsul en San Fran-cisco (California), despu\u00e9s fue secretario en Washington, Lima, Berna, Vaticano y c\u00f3nsul general en Bayona. En 1960 embajador en Guatemala, despu\u00e9s c\u00f3nsul gene-ral en Nueva York (1962-1964) y delegado en la Misi\u00f3n Permanente de Espa\u00f1a en la Asamblea General de Naciones Unidas. En 1964, em-bajador en Per\u00fa (1964-1967) y embajador en B\u00e9lgica (1972-1973). En 1973, cuando Franco reconoci\u00f3 el r\u00e9gimen de Mao Tse Tung, fue el primer embajador ante la Rep\u00fablica Popular China (1973- 1976). De Pek\u00edn pas\u00f3 a su \u00faltima mi-si\u00f3n diplom\u00e1tica: embajador de Espa\u00f1a ante la Santa Sede y la Soberana Orden de Malta (1976-1980). Aquejado de c\u00e1ncer de est\u00f3mago, falleci\u00f3 en la Embajada de Espa\u00f1a ante la Santa Sede el 11 de junio de 1980, a los 80 a\u00f1os. Fue enterrado en el pante\u00f3n familiar, en su Zaragoza natal. Justo entre las Naciones A lo largo de su vida, \u00c1ngel Sanz Briz guard\u00f3 una gran reserva sobre su arriesgada labor para salvar jud\u00edos en Budapest. Con su firma en el in- forme que escribi\u00f3 al gobierno desde Berna en diciembre de 1944 cerr\u00f3 p\u00e1gina y guard\u00f3 lo su-cedido para s\u00ed mismo y los suyos. El 8 de octubre de 1966, siendo embajador en Per\u00fa, le informaron que le hab\u00eda sido otorgado por el Estado de Israel el t\u00edtulo de \"Justo entre las Naciones\" por su heroico papel junto a sus cola-boradores de la Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola en Budapest durante el Holocausto. Fue una de las primeras personas en recibir tal distinci\u00f3n, pues le corres-ponde el n\u00ba 121. \u00c1ngel Sanz Briz, embajador en China Pek\u00edn, 1973 Reproducci\u00f3n del sello dedicado a \u00c1ngel Sanz Briz50 aniversario de la Declaraci\u00f3n de los Derechos HumanosCorreos, 1998286 el \u00e1ngel de budapest Inform\u00f3 al gobierno espa\u00f1ol de tal reconocimiento, pero le aconsejaron que no lo recibiera, pues Espa\u00f1a no ten\u00eda relaciones diplom\u00e1ticas con Israel y acep - tarlo podr\u00eda perjudicar las buenas relaciones con los pa\u00edses \u00e1rabes. Sanz Briz comunic\u00f3 al embajador de Israel que no pod\u00eda recibirlo y sigui\u00f3 con su vida y su secreto. Su familia no tuvo noticia de ese reconocimiento hasta que Espa\u00f1a estable - ci\u00f3 relaciones diplom\u00e1ticas con Israel y su embajador en Espa\u00f1a, Shlomo Ben Ami solicit\u00f3 ser recibido por la esposa de \u00c1ngel Sanz Briz, Adela Quijano. En aquel inesperado encuentro, cuyo motivo desconoc\u00edan, el embajador de Israel desvel\u00f3 a la viuda de Sanz Briz y a sus hijos que, desde 1966, estaba pendiente el acto de reconocimiento de su esposo como Justo de las Naciones por haber salvado m\u00e1s de 5.000 jud\u00edos, seg\u00fan constaba en documentos y testimonios de quienes recordaban al diplom\u00e1tico espa\u00f1ol, cuyo nombre a veces no recordaban y denominaban \u00c1ngel de Budapest. Finalmente, en junio de 1989 y en una ceremonia celebrada en la Embajada de Israel en Madrid, Adela Quijano recibi\u00f3 el diploma y la medalla que honran a \u00c1ngel Sanz Briz como Justo entre las Naciones por el heroico papel que jug\u00f3 junto a sus colaboradores de la Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola en Budapest durante el Holocausto en Hungr\u00eda y que permiti\u00f3 salvar la vida de m\u00e1s de 5.000 jud\u00edos. Fue un un emotivo acto, varias veces pospuesto por su esposo, acatando ins-trucciones de gobierno espa\u00f1ol. En 1991 su familia fue in- vitada a Jerusal\u00e9n, donde la esposa de \u00c1ngel Sanz Briz des-cubri\u00f3 una placa con su nombre en el Muro de Honor en el Jar - d\u00edn de los Justos de las Nacio-nes, en Yad Vashem. Tambi\u00e9n han sido decla - rados Justos de las Nacio- nes quienes, como Sanz Briz, arriesgaron sus vidas por sal-var jud\u00edos en Budapest: Raoul Wallenberg (Suecia), Carl Lutz (Suiza), Angelo Rotta (Vaticano), Friedrich Born (Delegado de Cruz Roja In-ternacional) y Giorgio Perlasca. Adela Quijano con la placa de \u00c1ngel Sanz Briz Muro de Honor en el Jard\u00edn de los Justos de Yad Vashem, Jerusal\u00e9n, 1991287 Bel\u00e9n YusteEn la zona del \"gueto internacional\" varias placas y monumentos mantienen vivo el recuerdo y el homenaje a estos salvadores. En una placa dedicada al suizo Carl Lutz est\u00e1 grabada una frase suya: Me enloquece cuando tengo que decidir a qui\u00e9n salvar, \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 Dios? Otros reconocimientos El 16 de octubre de 1994, al cumplirse 50 a\u00f1os de su heroica actuaci\u00f3n, el gobierno democr\u00e1tico h\u00fangaro le otorg\u00f3 en el Parlamento su m\u00e1s alta dis- tinci\u00f3n: la Gran Cruz de la Orden del M\u00e9rito de la Rep\u00fablica H\u00fangara, que el presidente impuso a su viuda, Adela Quijano. El mismo d\u00eda se coloc\u00f3 una placa que recordaba su humanitaria labor en una de las casas bajo protecci\u00f3n espa\u00f1o-la situada en 35 Szent Istv\u00e1n Park, con la inscripci\u00f3n: Que esta placa conserve el recuerdo del encargado de Negocios de Espa\u00f1a, don \u00c1ngel Sanz Briz, quien en 1944, durante la siniestra \u00e9poca, salv\u00f3 la vida de varios miles de jud\u00edos. \u00a1Que su memoria sea bendecida! El Gobierno del Reino de Espa\u00f1a, la Comunidad de Creyentes Jud\u00edos de Budapest, la Comisi\u00f3n Con-memorativa del Holocausto de Hungr\u00eda, la Alcald\u00eda de la Capital, la Alcald\u00eda del distrito XIII. Budapest, 16 de octubre 1994. En 1996, el Ayuntamiento de Madrid coloc\u00f3 una placa en el domicilio donde vivi\u00f3 en la capital, en la calle Vel\u00e1zquez 93. En 1997, El Ayuntamiento de Zaragoza le nombr\u00f3 hijo predilecto y le dedi- c\u00f3 una plaza en la que, en 2003, se coloc\u00f3 un busto suyo. El 10 diciembre de 1998, con motivo del 50 aniversario de la Declaraci\u00f3n de los Derechos Humanos, el Servicio Filat\u00e9lico de Correos emi-ti\u00f3 un sello dedicado a \u00e9l. El 30 de mayo de 2007, el rey Juan Carlos I reconoci\u00f3 su labor en su discurso ante la Asam-blea Nacional de Hungr\u00eda con motivo de su visita oficial. Placa con fragmento del discurso del rey de Espa\u00f1a ante el Parlamento H\u00fangaro Embajada de Espa\u00f1a en Budapest, 2007288 el \u00e1ngel de budapest El 27 de octubre de 2008 se inaugur\u00f3 en la fachada de la Embajada de Es- pa\u00f1a en Budapest una placa con un fragmento del discurso del rey ante el Par - lamento H\u00fangaro: Quiero traer a la memoria la gran labor humanitaria llevada a cabo en 1944, junto con otros colegas extranjeros, por el diplom\u00e1tico espa\u00f1ol, \u00c1ngel Sanz Briz, Justo de las Naciones, que lograr\u00eda salvar tantas vidas de ciudadanos h\u00fangaros jud\u00edos, algunos de origen sefard\u00ed, sobre quienes se cern\u00eda un tr\u00e1gico destino. En 2011 se estren\u00f3 la exitosa pel\u00edcula sobre su vida El \u00c1ngel de Budapest, producida por Jos\u00e9 Manuel Lorenzo y protagonizada por el actor Francis Lorenzo. En 2014 el Ayuntamiento de Madrid le dedic\u00f3 una calle. Ese a\u00f1o tambi\u00e9n se estren\u00f3 el documental La encrucijada de \u00c1ngel Sanz Briz, dirigida por J. A. Gonz\u00e1lez Bazt\u00e1n. En 2015, impulsado por el embajador de Espa\u00f1a en Hungr\u00eda, Jos\u00e9 \u00c1ngel L\u00f3pez Jorrin, el Ayuntamiento de Budapest le dedic\u00f3 una avenida en el distrito III, en el tramo inicial del muelle de Buda. La capital magiar ha dedicado esa zona a salvadores de jud\u00edos h\u00fangaros y extranjeros. La propuesta del cambio de nombre de la calle fue aprobada por la Asamblea Municipal de Budapest el 29 de abril de 2015: Inauguraci\u00f3n de la Avenida \u00c1ngel Sanz Briz Familia Sanz-BrizMadrid, 2014289 Bel\u00e9n YustePertenece a los salvadores de vidas humanas el diplom\u00e1tico espa\u00f1ol, \u00c1ngel Sanz Briz, a quien muchos se refieren como el \"\u00c1ngel de Budapest\". Prest\u00f3 sus servicios como encargado de Negocios de Espa\u00f1a durante la Segunda Guerra Mundial, y en 1944, por iniciativa propia, ayud\u00f3 a salvar a unos 5.000 jud\u00edos del Holocausto, suministr\u00e1ndoles pasaportes espa\u00f1oles. Por su actividad obtuvo el t\u00edtulo de \"Justo de las Naciones\". Tras la aprobaci\u00f3n de esta propuesta, la avenida J\u00e8gtoro (Rompehielos) en el distrito III de la capital, cercano al muelle inferior de Buda cuyos segmentos llevan los nombres de los h\u00e9roes que se enfrentaron a la barbarie nazi, guardar\u00e1 su memoria. La calle fue inaugurada el 16 de octubre de 2015 por el Alcalde de Budapest y el secretario de Estado de Asuntos Exteriores espa\u00f1ol en presencia de numerosos miembros de la familia Sanz Briz. En ese mismo acto, al final de la avenida se inaugur\u00f3 un monolito de seis toneladas, hecho en granito sueco de color rojizo por el artista Kriszti\u00e1n M\u00e1th\u00e9, en cuya parte pulida est\u00e1 inscrito: En memoria del diplom\u00e1tico espa\u00f1ol \u00c1ngel Sanz Briz. Justo de las Naciones (1910-1980), quien en 1944, junto con los empleados y colaboradores de la Legaci\u00f3n de Espa\u00f1a en Budapest, salv\u00f3 la vida de m\u00e1s de 5.000 jud\u00edos h\u00fangaros de la persecuci\u00f3n del nazismo. \"No te quedes inactivo cuando derraman la sangre de tu pr\u00f3jimo\" (Lev\u00edtico 19/16). Embajada de Espa\u00f1a, 2015 En mayo de 2016, la alcaldesa de Madrid hizo entrega a sus hijos de la Medalla de Oro de Madrid, el m\u00e1s alto honor de la ciudad. En 2016, con motivo de los 50 a\u00f1os de su declaraci\u00f3n como Justo de las Naciones, a petici\u00f3n del Ministerio de Asuntos Exteriores, el artista c\u00e1ntabro Okuda San Miguel le dedic\u00f3 un mural pintado en la pared del n\u00famero 4 de la calle Dob, en pleno coraz\u00f3n del barrio jud\u00edo de Budapest y a escasos metros de la Monolito en honor de \u00c1ngel Sanz BrizK. M\u00e1th\u00e9. Budapest, 2015 \u00c1ngel Sanz Briz. Murales para la Libertad Okuda San Miguel, Budapest, 2016 290 el \u00e1ngel de budapest Gran Sinagoga. Esa obra forma parte del proyecto Murales para la Libertad que han promovido las embajadas de Espa\u00f1a en Budapest, Sof\u00eda (Bulgaria) y Bucarest (Ruman\u00eda) para recordar a los diplom\u00e1ticos espa\u00f1oles que en esas legaciones salvaron del exterminio a miles de jud\u00edos. Desde 2018 cada a\u00f1o en octubre la Embajada de Espa\u00f1a en Budapest conmemora el D\u00eda de \u00c1ngel Sanz Briz plantando un arce junto al monolito de la Avenida \u00c1ngel Sanz Briz con la intenci\u00f3n de crear el Bosque de la Paz y la Memoria. En 2020 la Embajada de Espa\u00f1a en Budapest ha presentado la Ruta Sanz Briz, un itinenario que recorre los lugares vinculados a su labor humanitaria durante el Holocausto. En 2021 la prestigiosa hibridadora de rosas Matilde Ferrer ha dedicado una rosa blanca de nueva creaci\u00f3n a \u00c1ngel Sanz Briz, que llevar\u00e1 su nombre por el mundo. En el Parque Memorial de la Gran Sinagoga de Budapest una l\u00e1pida rodeada de piedras recuerda la labor de quienes en la ciudad arriesgaron sus vidas por salvar de la barbarie a sus semejantes durante el Holocausto. Agradecimientos: Mi agradecimiento a la familia Sanz-Briz y al embajador Jos\u00e9 Garc\u00eda Bay\u00f3n por su colaboraci\u00f3n en la b\u00fasqueda de datos y por el material aportado; a Eva Benatar -jud\u00eda h\u00fangara que fue acogida con su madre en una casa protegida de la Legaci\u00f3n Espa\u00f1ola cuando era un beb\u00e9-, por su gran apoyo y participaci\u00f3n en la exposici\u00f3n Visados para la Libertad y a Sonnia L. Rivas-Caballero por su apoyo en la organizaci\u00f3n de la exposici\u00f3n y en la revisi\u00f3n de este art\u00edculo. 291INTERNATIONAL STUDENTS IN HUNGARIAN HIGHER EDUCATION THE PRESENTATION OF OF THE HUNGARIAN RECTORS' Dr Zolt\u00e1n, Dub\u00e9czi Senior Advisor to the President of MNB, Secretary General of MRK - Consejero Principal del Presidente de MNB, secretario general de MRK The desire for knowledge, fueled by either our instinct to survive or thrive - or just pure curiosity - is certainly the same age as humankind itself. However, it is another dimension when we feel that our own surroundings, such as the nearby school, or perhaps our former master has already taught us all that he knew, and yet we are still driven by something: what do those who live far away know, which may be important to me? Peregrination, foreign university walk-ing began century, but it gained real strength France all destination countries. Even if to a lesser extent, the interest was mutual, naturally most of the people came from the surrounding areas with less universities. By the turn of the 20th centu-ry, it became almost natural for students with good find funding for longer or studies abroad. After World War II, the Communist regime, which put the freedom of the peoples on its flag, built iron curtains for the it has widened opportunities among the member countries of the Eastern Bloc. It was a strange process to reach out to the developing Asian and African countries from the 1960s and 1970s: thanks to the Hungarian state, thousands of people were able to study at Hungarian universities. From 1957, 292 international students in hungarian higher educa tion at the International Preparatory Institute, it was a significant challenge to teach foreign students for 10 months, from a wide variety of backgrounds (firstly Korean and then refugees from the Vietnam war as well), to become versed in the daily Hungarian language, the technical language and also prepare them for university the required subjects. Understandably, the time spent here has in many cases brought about close professional and personal contacts and relationships: it is commonplace to mention that many of the current Vietnamese political leaders have graduated in Hungary and are still able to speak Hungarian and have not forgotten their years here. How-ever, in many parts of the world, even in the most unexpected places, can find graduates of Hungarian higher need for a thorough preparation for the admissions, as many students can start their studies in Hungary in a foreign language, although we can also see many Hungarian state scholarship students from devel-oping countries also need to catch up on the English language and specific subjects, in order to have a chance to complete their chosen training. Chart 1 - The participation of Hungarians across the border in Hungarian higher education (data obtained from 2008) 2 here. However, in many parts of the world, even in the most unexpected places, can find graduates of Hungarian higher need for a thorough preparation for the admissions, as many students can start their studies in Hungary in a foreign language, although we can also see many Hungarian state scholarship students from developing countries also need to catch up on the English language and specific subjects, in order to have a chance to complete their chosen training. If we start looking at the processes of the last 10 years, based on the data from 2008, a total of 16 916 foreign students studied in Hungary, out of which 8,311 came from neighbouring countries; most from Romania, Slovakia, Ukraine and Serbia. This has a historical background, mainly due to the peace treaty that ended World War I, Hungarians who retained their identity, preferred to their mother tongue. They returned to the culture of their ancestors and many of them relocated here and started a family in Hungary. It is also interesting to observe that, as a result of the economic growth that has also started in neighbouring countries, more people have returned home countries, especially to the largest Hungarian community, which is located in Transylvania (Romania). Chart 1 - The participation of Hungarians across the border in Hungarian higher education (data obtained from 2008) If we start looking at the processes of the last 10 years, based on the data from 2008, a total of 16 916 foreign students studied in Hungary, out of which 8,311 came from neighbouring countries; most from Romania, Slovakia, Ukraine and Serbia. This has a historical background, mainly due to the peace treaty that ended World War I, Hungarians who retained their identity, zolt\u00e1nThey returned to the culture of their ancestors and many of them relocated here and started a family in Hungary. It is also interesting to observe that, as a result of the economic growth that has also started in neighbouring countries, more people have returned home countries, especially to the largest Hungarian community, which is located in Transylvania (Romania). Chart 2 - Degree Mobility (2006-2017) from the Tempus Public Foundation 3 Chart 2 - Degree Mobility (2006-2017) from the Tempus Public Foundation Degree mobility (2006-2017) Since 2006, there has been a growing interest in graduate medical training, which can be seen in the increase of the number of foreign students, with almost 2000 more students taking part in medical training in Hungary by 2017. At the same time, it can be observed that while in the early 2000s the majority of foreign students consisted mainly has been gradually decreasing since the 2010s and has been replaced mainly by German and Chinese students. Degree mobility (2006-2017) Since 2006, there has been a growing interest in graduate medical training, which can be seen in the increase of the number of foreign students, with almost 2000 more students taking part in medical training in Hungary by 2017. At the same time, it can be observed that while in the early 2000s the majority of foreign students consisted mainly has been gradually decreasing since the 2010s and has been replaced mainly by German and Chinese students. One of the most successful cooperation of the Hungarian Rectors' Conference is the accession to the Brazilian BSc and PhD students to study abroad worldwide, and with the help of the HRC, Hungary could also join the project with offering training courses in science, health sciences, applied sciences, computer science, creative sciences, engineering and technology for the Brazilian students.294 international students continue their studies Hungary between 2013 and under the three-year programme, in which Hungary placed 11th on the host countries list. The cooperation has not only been a step forward in the building of Brazilian-Hungarian bilateral relations , academic scientific cooperation, programme was Hungarian and education policy aims to higher education, to strengthen the international relations of the Hungarian scientific elite, to increase the cultural diversity of the higher education institution and to promote world. The in Hungary thanks to this opportunity. Compared to the numbers in 2008 and 2018, the development is spectacular, in just 10 years the number of foreign students has increased enormously, the interest rate in Hungarian education has changed a lot. In 2008, most of the students came from Central European countries, with have been mentioned, Germany close Hungary although students to take into account the noticeably lower cost of living in Hungary, in addition to high-quality training. And while it's not a scientific category to consider when choosing a destination country to study, the cultural and entertainment opportunities for students are enviable compared to many other countries. The latter, beauties of student life, will also be mentioned later in with the Brazilian students who arrived in Hungary. Getting back to the student numbers from 2018, Germany ranked first, with mainly medical students (3,430), large numbers of students continue to come from countries in the European region, Turkey, Nigeria, Iran and China are also among the major sending countries in recent years. Chart 3. - Number of international students in Hungary (data from Academic Year 2019/2020) 5 As of the academic in Hungary thanks to this opportunity. Compared to the numbers in 2008 and 2018, the development is spectacular, in just 10 years the number of foreign students has increased enormously, the interest rate in Hungarian education has changed a lot. In 2008, most of the students came from Central European countries, with have been mentioned, Germany close Hungary although students to take into account the noticeably lower cost of living in Hungary, in addition to high-quality training. And while it's not a scientific category to consider when choosing a destination country to study, the cultural and entertainment opportunities for students are enviable compared to many other countries. The latter, beauties of student life, will also be mentioned later in with the Brazilian students who arrived in Hungary. Getting back to the student numbers from 2018, Germany ranked first, with mainly medical students (3,430), large numbers of students continue to come from countries in the European region, Turkey, Nigeria, Iran and China are also among the major sending countries in recent years. Chart 3. - Number of international students in Hungary (data from Academic Year 2019/2020) The international nature of Hungarian higher education today More than half of covering all major disciplines in 500 majors, available in English, but also in German, French, Russian and Chinese. The international student community makes up 12% of the current student population, which is slowly getting closer to the number of international students in hungarian higher educa internationalisation targets, and as a result the rising international student numbers give great cultural richness to the whole academic experience of our university students all over the country. The continuous increase in the number of people interested in education programmes is the result of the quality character, recognition and promotion of Hungarian higher education. Chart 4. of Spanish students in Hungary, divided by institutions (data from 2018) 6 The international nature of Hungarian higher education today More than half of covering all major disciplines in 500 majors, available in English, but also in German, French, Russian and Chinese. The international student community makes up 12% of the current student population, which is slowly getting closer to the number the government project's internationalisation targets, and as a result the rising international student numbers give great cultural richness to the whole academic experience of our university students all over the country. The continuous increase in the number of people interested in education programmes is the result of the quality character, recognition and promotion of Hungarian higher education. Chart 4. of Spanish students in divided by institutions Spanish students; mainly undergraduate (472 and (22), there are also Spanish students in undivided training, such as medical or teacher and doctoral students (PhD/DLA); 577 students in total for the academic year 2018- 2019. The most popular institutions among them are the University of Szeged (68 persons), the University of P\u00e9cs (67 persons) and the E\u00f6tv\u00f6s Lor\u00e1nd University (63 persons). Although I have mentioned before that there are other Spanish speaking countries and (22), there are also Spanish students in undivided training, such as medical or teacher and doctoral students (PhD/DLA); 577 students in total for the academic year 2018-2019. The most popular institutions among them are the University of Szeged (68 persons), the University of P\u00e9cs (67 persons) and the E\u00f6tv\u00f6s Lor\u00e1nd University (63 persons). Although I have mentioned before that there are other Spanish speaking countries and Latin-American nations with a particularly high Hungarian higher education, I would like highlight a few memories and personal experiences that proved to me the real benefits of the opportunities these scholarships and project bring to the students who come to our country. At the beginning of the Science Without Borders scholarship project in 2013, we were not only responsible for the management of each students' flight management, study program and other general administrative tasks, but we also made it our mission to make their stay more memorable and help them in adapting to a completely 297 Dub\u00e9czi zolt\u00e1ndifferent environment in Hugnary. Since the climate conditions in Brazil are significantly warmer that the general weather conditions in Central Europe, our students experienced real winter and snow for the first time here. Needless to say, they were unprepared for the surprisingly cold months, but my colleauges at the Hungarian Rectors Conference even organized online winter fashion consultation opportunities and went shopping for winter essentials with the students to help them in advance. This consultation became a general practice throughout the projects, which everyone enjoyed. Then, once the students were prepared for the winter, as a team building activity, we went ice-skating together and prepared a flash mob event to bring everyone together. This was also a very memorable moment of the project. It has always been fascinating to see the real connections and friendships they form during their stay, the alliances and bond they create remain with them forever, which brings me joy every time I think about all these students we made a connection with during the Science Without Borders programme with Brazil. Chart 5. - HRC' s international activities 7 nations with a particularly high interest in Hungarian higher education, I would like highlight a few memories and personal experiences that proved to me the real benefits of the opportunities these scholarships and project bring to the students who come to our country. At the beginning of the Science Without Borders scholarship project in 2013, we were not only responsible for the management of each students' flight management, study program and other general administrative tasks, but we also made it our mission to make their stay more memorable and help them in adapting to a completely different environment in Hugnary. Since the climate conditions in Brazil are significantly warmer that the general weather conditions in Central Europe, our students experienced real winter and snow for the first time here. Needless to say, they were unprepared for the surprisingly cold months, but my colleauges at the Hungarian Rectors Conference even organized online winter fashion consultation opportunities and went shopping for winter essentials with the students to help them in advance. This consultation became a general practice throughout the projects, which everyone enjoyed. Then, once the students were prepared for the winter, as a team building activity, we went ice-skating together and prepared a flash mob event to bring everyone together. This was also a very memorable moment of the project. It has always been fascinating to see the real connections and friendships they form during their stay, the alliances and bond they create remain with them forever, which brings me joy every time I think about all these students we made a connection with during the Science Without Borders programme with Brazil. Chart 5. - HRC's international activities As you can see from the illustration in Table 5. we have many experiences in organizing international events, cooperation and large variety of programs, summer schools, and academic delegation visits that bring together the universities with the student communities. During my years as the Secretary General of these wonderful institutions, I had the chance to participate in a large variety of these colorful events and kickstart many scholarship projects. I 298 international students in hungarian higher educa tion continuously strive to create more and more international learning opportunities for the students, as I believe it is an essential skill to adapt to this rapidly changing modern international relations, speaking different languages and different cultures is a must for everyone. Therefore, I believe we are working towards pleasing the curiosity and desire for knowledge and learning in both the students and every party involved in these processes. FOTOGRAF\u00cdAS III ENCUENTRO CIENT\u00cdFICO RAED PLATAFORMA DE INTERCULTURALIDAD: INTERACCI\u00d3N DEL CONOCIMIENTO Istvan Egyetem Universidad Sz\u00e9chenyi Istvan Egyetem Budapest (Hungr\u00eda) 22 al 25 de septiembre de 2019Budapest (Hungr\u00eda) 22 al 25 de septiembre de 2019301 fotograf\u00edas iii encuentro cient\u00edfico raed 302 fotograf\u00edas iii encuentro cient\u00edfico raed 303 fotograf\u00edas iii encuentro cient\u00edfico raed 304 fotograf\u00edas iii encuentro cient\u00edfico raed RAED - TRIBUNA PLURAL 21 RAEDTRIBUNA PLURAL La revista cient\u00edfica Monogr\u00e1fico N\u00fam. 7 III ENCUENTRO CIENT\u00cdFICO RAEDIII ENCUENTRO CIENT\u00cdFICO RAED PLATAFORMA DE INTERCULTURALIDAD:PLATAFORMA DE INTERCULTURALIDAD: INTERACCI\u00d3N 22 al 25 de septiembre de 2019(Hungr\u00eda) 22 al 25 de septiembre "}