{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "funsalud.org.mx/wp-content/uploads/2021/02/Salud-en-la-Prensa-Digital-del-09-de-febrero-de-2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 1 ADVERTENCIA: El presente Bolet\u00edn reproduce las noticias aparecidas en los medios de comunicaci\u00f3n que en cada caso se citan; por ello, FUNSALUD no garantiza que su contenido sea ver\u00eddico y confiable, y excluye cualquier responsabilidad por dichos contenidos . CONTENIDO AMLO anunci\u00f3 que esta semana llegar\u00e1n 1 mill\u00f3n de dosis de la vacuna de AstraZeneca y la Universidad de Oxford producidas en el Serum Institute de India (SII) ................................ ................................ ................................ ..................... 3 El presidente L\u00f3pez Obrador revel\u00f3 que recibi\u00f3 un tratamiento experimental bajo an\u00e1lisis del Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n ................... 4 Revisan eficacia del tratamiento a AMLO, Jos\u00e9 Luis Alom\u00eda, director de Epidemiolog\u00eda de la Secretar\u00eda de Salud (SSA) ................................ ....................... 5 Versi\u00f3n estenogr\u00e1fica. Conferencia de prensa del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador del 9 de febrero de 2021 ................................ ................................ ..6 ASF revisar\u00e1 contratos de vacunas y gastos relacionados con adquisici\u00f3n de equipo y material m\u00e9dico para atenci\u00f3n de pacientes con Covid -19 .................. 44 INCMNSZ: aumento en el n\u00famero de muertes se debi\u00f3 a la falta de equipo respiratorio ................................ ................................ ................................ ............... 45 Preocupa a la OMS poca efectividad de vacunas ante mutaci\u00f3n del Covid .......47 AMLO rechaz\u00f3 el llamado de m\u00e9dicos, cient\u00edficos y acad\u00e9micos, quienes pidieron implementar nuevas medidas para hacer frente al Covid -19 ................ 49 PRI, PAN y PRD solicitar\u00e1n a la Secretar\u00eda de Salud vacunas para odont\u00f3logos y asistentes ................................ ................................ ................................ ............... 50 El IPN busca estudiantes de las ciencias de la salud y biol\u00f3gicas para apoyar en las Brigadas de Vacunaci\u00f3n contra el coronavirus ................................ ......... 51 P\u00e1gina web orienta sobre duelo de ni\u00f1os hu\u00e9rfanos por Covid .......................... 52 La vacuna contra Covid -19 de la farmac\u00e9utica china CanSino muestra una eficacia de 65.7 por ciento, seg\u00fan ensayos de fase avanzada ............................. 54 Haberse contagiado de COVID -19 no garantiza inmunidad a nuevas varia ntes, seg\u00fan estudio ................................ ................................ ................................ ........... 55 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 2 El jefe de misi\u00f3n de OMS que investig\u00f3 coronavirus en Wuhan consider\u00f3 'extremadamente improbable' que este t enga origen en un laboratorio ............. 57 AstraZeneca defendi\u00f3 eficacia de vacuna contra Covid -19 grave, tras estudio que hall\u00f3 poco efecto an te casos leves de variante sudafricana ........................ 59 En M\u00e9xico, mayor letalidad entre contagiados de Covid -19: estudio ................. 61 De mujeres, la mitad de quejas por discriminaci\u00f3n debido a la pandemia. En 11 meses han interpuesto 249 denuncias ante el Conapred ................................ 62 Durante la pandemia creci\u00f3 la demanda en comedores sociales por familias enteras y gente en situaci\u00f3n de calle ................................ ................................ .....63 Presenta hoy Coneval informe de pol\u00edtica de desarrollo 2020. Prev\u00e9 Consejo hasta 10.7 millones m\u00e1s de pobres por ingresos ................................ .................. 65 La crisis por la emergencia sanitaria ha llevado a la pobreza a 17 millones en AL ................................ ................................ ................................ .............................. 67 Contra Covid -19, dieta tradicional mexicana es recomendada por especialistas. Las expertas en alimentaci\u00f3n presentaron la gu\u00eda \"Sobreviviendo a la covid -19 en M\u00e9xico: el remedio olvidado\" ........................... 68 7 de cada 10 pacientes con epilepsia controlan la enfermedad: IMSS ............... 70 A 20 a\u00f1os de la secuencia del genoma humano ................................ ................... 70 Traducir\u00e1n en lenguas ind\u00edgenas material para cuidado de pacientes con epilepsia ................................ ................................ ................................ .................... 72 La iniciativa de AMLO para reformar la Ley de la Industria El\u00e9 ctrica (ILE) atenta contra salud y un medio ambiente sano, denunciaron ONGs .................. 73 En medio de la crisis es necesario garantizar agua potable para todos ............. 75 El aire contaminado por quema de combustibles f\u00f3siles fue re sponsable de 8.7 millones de muertes en mundo en 2018, seg\u00fan estudio de Harvard ............. 76 Lorena Rivera: Si nos aclimatamos, nos hundimos (O pini\u00f3n) ............................. 78 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 3 Infobae AMLO anunci\u00f3 que esta semana llegar\u00e1n 1 mill\u00f3n de dosis de la vacuna de AstraZeneca y la Universidad de Oxford producidas en el Serum Institute de India (SII) 08 de f ebrero de 2021 El gobierno mexicano recibir\u00e1 esta semana 1 mill\u00f3n de dosis de la vacuna de AstraZeneca y la Universidad de Oxford producidas en el Serum Institute de India (SII), adelant\u00f3 este lunes el president e Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. \"Es muy probable que este fin de semana, antes de que termine la semana, lleguen como 1 mill\u00f3n de dosis de AstraZeneca de la India\", expres\u00f3 el mandatario en su rueda de prensa matutina desde Palacio Nacional. El presidente hizo este anuncio al reaparecer en p\u00fablico tras dos semanas de aislamiento por enfermar de covid -19, periodo en el que \u00e9l asegura que sigui\u00f3 trabajando para gestionar la llegada de vacunas en M\u00e9xico. \"\u00bfCu\u00e1l es el prop\u00f3sito? Que logremos a\u00fan en una primer a dosis vacunar a todos los adultos mayores del pa\u00eds a finales de marzo, seguimos sosteniendo ese plan, que podamos vacunar a todos los adultos mayores de 60 a\u00f1os a finales de marzo\", manifest\u00f3 L\u00f3pez Obrado r. Las dosis de AstraZeneca que llegar\u00e1n de India son adicionales a los 77,4 millones de unidades que el Gobierno negoci\u00f3 de forma directa con la farmac\u00e9utica brit\u00e1nica y que se envasar\u00e1n en M\u00e9xico para distribuir al resto de Latinoam\u00e9rica. M\u00e9xico tambi\u00e9n tiene acuerdos para acceder a 34,4 millones de d osis de la estadounidense Pfizer, 35 millones de la china CanSino, 24 millones de la rusa Sputnik V, y 51,5 millones de la plataforma COVAX de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). El presidente reiter\u00f3 que durante su enfermedad cerr\u00f3 la negociaci\u00f3n de Sputnik V en una charla telef\u00f3nica con el presidente de Rusia, Vladimir Putin. Tambi\u00e9n indic\u00f3 que habl\u00f3 con el embajador de China en M\u00e9xico, Zhu Qingqiao, para el acuerdo con CanSino, y que gestion\u00f3 con Pfizer que reanude los env\u00edos del f\u00e1rmaco entre e l 10 y 18 de febrero. M\u00e9xico fue uno de los primeros pa\u00edses en comenzar la vacunaci\u00f3n contra la covid - 19 el 24 de diciembre con la promesa de obtener 1,4 millones de dosis de Pfizer y BioNTech para inmunizar a todo el personal sanitario de primera l\u00ednea e n enero. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 4 Pero hasta ahora M\u00e9xico s\u00f3lo ha aplicado poco m\u00e1s de 710.000 unidades porque la farmac\u00e9utica estadounidense suspendi\u00f3 las entregas a mitad de enero para renovar su planta de B\u00e9lgica. \"No hay escasez de recursos, no hay escasez de dinero, si tene mos que pagar hoy 10, 20, 30, 100 millones de d\u00f3lares para vacunas, tenemos el dinero en d\u00f3lares para que de inmediato se pague\", garantiz\u00f3 el presidente. El rezago en la vacunaci\u00f3n ocurre mientras M\u00e9xico es el tercer pa\u00eds del mundo con m\u00e1s muertes, con 1 66.200 decesos y cerca de 1,92 millones de casos confirmados. Pese a su contagio, el jefe de Estado defendi\u00f3 su decisi\u00f3n de no vacunarse hasta que sea su turno. \"Una autoridad tiene que dar el ejemplo. No es posible que por ser presidente y tener el carg o m\u00e1s importante de la Rep\u00fablica, se actu\u00e9 en una circunstancia como esta con 'influyentismo', dando el mal ejemplo\", argument\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido Forbes El presidente L\u00f3pez Obrador revel\u00f3 que recibi\u00f3 un tratamiento experimental bajo an\u00e1lisis del Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n 08 de febrero, 2021 El presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador confirm\u00f3 este lunes que recibi\u00f3 un tratamiento experimental que se investiga en el Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n \"Salvador Zubir\u00e1n\" (INCMNSZ) el cual consta antivirales y antiinflamatorios para s obrellevar el Covid -19. \"El domingo se decidi\u00f3 que participara yo en un proceso de investigaci\u00f3n que est\u00e1 llevando a cabo el Instituto de Nutrici\u00f3n, entonces acept\u00e9, me empezaron a aplicar un medicamento antiviral y desinflamatorios, y afortunadamente dio buenos resultados, estuve con molestias, lo que ya todo mundo que ha padecido esta enfermedad ya sabe y fui saliendo\", sostuvo en su primera conferencia matutina tras haber contra\u00eddo la enfermedad. El tratamiento habr\u00eda reducido los s\u00edntomas de la enferm edad que hasta el domingo hab\u00eda causado la muerte de al menos 166,200 personas en el pa\u00eds. En su narraci\u00f3n de c\u00f3mo sobrellev\u00f3 la enfermedad, el mandatario relat\u00f3 que comenz\u00f3 a sentir s\u00edntomas desde la noche del s\u00e1bado, cuando se encontraba de Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 5 gira por San Luis Potos\u00ed, y tras realizarse una primera prueba r\u00e1pida, obtuvo un resultado negativo. \"Tuve s\u00edntomas un s\u00e1bado en la noche, aunque me hice la prueba, estaba en San Luis Potos\u00ed me hice la prueba r\u00e1pida y sal\u00ed negativo. Al d\u00eda siguiente llegando aqu\u00ed tamb i\u00e9n me hice la prueba, dos, una r\u00e1pida solo de nariz y tambi\u00e9n sali\u00f3 negativa; sin embargo, en la prueba que se hace tanto en la nariz y garganta m\u00e1s tarde me reportaron que estaba ya en positivo\", coment\u00f3. L\u00f3pez Obrador confirm\u00f3 su contagio de Covid -19 la noche del domingo 24 de enero, tras una gira de 3 d\u00edas por Nuevo Le\u00f3n y San Luis Potos\u00ed, en la que sostuvo actividades p\u00fablicas y encuentros con diversos con funcionarios federales y empresarios, as\u00ed como con secretarios de Estado y gobernadores. Durant e dos semanas, el presidente suspendi\u00f3 sus actividades p\u00fablicas y se ausent\u00f3 de la conferencia matutina, que dej\u00f3 a cargo de la secretaria de Gobernaci\u00f3n, Olga S\u00e1nchez Cordero. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Revisan eficacia del tratamiento a AMLO , Jos\u00e9 Luis Alom\u00eda, director de Epidemiolog\u00eda de la Secretar\u00eda de Salud (SSA) \u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez 09 de febrero de 2021 Los resultados del tratamiento m\u00e9dico seguido por el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador se deben observar en el marco de los ensayos cl\u00ednicos, en los cuales participa un grupo amplio de personas y donde se compara entre quienes recibieron los medicamentos con aquello s que no los tuvieron, explic\u00f3 Jos\u00e9 Luis Alom\u00eda, director de Epidemiolog\u00eda de la Secretar\u00eda de Salud (SSA). Indic\u00f3 que Gustavo Reyes Ter\u00e1n, titular de la Comisi\u00f3n Coordinadora de los Institutos Nacionales de Salud y Hospitales de Alta Especialidad, puede comentar sobre los protocolos de los ensayos con antivirales y antinflamatorios, y si alguno de ellos son los que tuvo el Presidente, quien ayer se reincorpor\u00f3 a sus actividades normales despu\u00e9s de dar positivo a Covid -19. Sobre la identificaci\u00f3n del luga r o la persona que transmiti\u00f3 el virus a L\u00f3pez Obrador, el director de Epidemiolog\u00eda dijo que no hay un evento particular por razones diversas, entre ellas que pudo ser alguien que ten\u00eda el virus, pero no present\u00f3 s\u00edntomas de enfermedad. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 6 De hecho, hasta a hora, ninguna de las personas que estuvo en contacto con el mandatario ha tenido el padecimiento, apunt\u00f3. Sobre el comportamiento de la pandemia en el pa\u00eds, el reporte t\u00e9cnico indic\u00f3 que se confirmaron 3 mil 868 casos, con lo que el registro acumulado de personas que han tenido la infecci\u00f3n subi\u00f3 a un mill\u00f3n 936 mil 13. Tambi\u00e9n se sumaron 531 fallecimientos, para un total hasta ayer de 166 mil 731. El registro de adultos mayores que recibir\u00e1n la vacuna subi\u00f3 a 3 millones 930 mil 827, lo que representa un avance de 27 por ciento. Destac\u00f3 que la meta no es que los m\u00e1s de 14 millones de ciudadanos mayores de 60 a\u00f1os se inscriban en la p\u00e1gina www.mivacuna.salud.gob.mx, porque de alrededor de 8 millones ya se tiene la informaci\u00f3n por los programas sociales que lleva la Secretar\u00eda del Bienestar. Insisti\u00f3 en que quienes no tengan acceso a un servicio de Internet, en los siguientes d\u00edas se dar\u00e1 a conocer el n\u00famero telef\u00f3nico para que se inscriban por esa v\u00eda. Ver fuente Volver al Contenido Gobierno de M\u00e9xico Versi\u00f3n estenogr\u00e1fica. Conferencia de prensa del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador del 9 de febrero de 2021 09 de febrero de 2021 PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Buenos d\u00edas. Pues el d\u00eda de hoy vamos a informar sobre la pandemia, como lo hacemos los martes, en lo que hemos denominado El Pulso de la Salud. Nos va a informar el doctor Jorg e Alcocer, tambi\u00e9n el doctor Hugo L\u00f3pez -Gatell y Marcelo Ebrard. En el caso de Marcelo, con \u00e9nfasis en las vacunas que estamos adquiriendo en laboratorios y con apoyo de gobiernos extranjeros. Entonces, comenzamos con el doctor Alcocer, ahora que llegue. Decirles que ayer por la tarde -noche -esto, en tanto llega el doctor Jorge Alcocer - hicimos una evaluaci\u00f3n que se les va a presentar el d\u00eda de hoy. Afortunadamente est\u00e1 reduci\u00e9ndose el nivel de contagio en todo el pa\u00eds, esta es una buena noticia que se va a presentar ahora estado por estado. Desde el principio de la pandemia nos propusimos que no faltaran camas, ventiladores, equipos, medicamentos y personal m\u00e9dico. No vamos a olvidar nunca, siempre vamos a tener presente la destacad\u00edsima labor, el humanis mo manifiesto de los m\u00e9dicos, de las enfermeras, de los trabajadores del sector Salud, porque ha Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 7 pasado mucho tiempo, es mucha la fatiga y est\u00e1n en sus puestos presentes salvando vidas. Y hay algo que quiero destacar: a pesar de que en algunos casos ha ha bido necesidad de relevos por largas jornadas, incluso por el cansancio, la falta a veces de medicamentos, no ha habido protestas de las enfermeras, de los m\u00e9dicos, han actuado con una responsabilidad ejemplar. En otros pa\u00edses ha habido paros en hospitale s, protestas. Esto no quiere decir que aqu\u00ed en el pa\u00eds no se hayan padecido carencias, sino que el personal m\u00e9dico se entreg\u00f3 de cuerpo en alma a su misi\u00f3n de curar, de sanar, de salvar vidas. Esto es algo extraordinario. Imag\u00ednense lo que hubiese significado, adem\u00e1s de la tragedia, el acompa\u00f1amiento con la prensa amarillista, conservadora, contraria a la transformaci\u00f3n, la prensa que quiere mantener el antiguo r\u00e9gimen corrupto, si se hubiesen expresado estas manifestacione s, si hubiese habido protestas. Entonces, ha sido realmente un ejemplo el comportamiento de los trabajadores de la salud en todo el sentido. Otra cosa que quiero destacar es que, a pesar de que encontramos el sistema de salud por los suelos... Ahora se est\u00e1 hablando de que M\u00e9xico produc\u00eda vacunas; en efecto, se ten\u00eda una planta para producir vacunas y se hab\u00eda avanzado en ese campo y en otros, y llegamos y todo estaba desmantelado por completo, todo el sistema de salud; imperaba la corrupci\u00f3n, ya lo saben, h ospitales inconclusos, negocios en la compra de medicamentos, bueno, falta de m\u00e9dicos, de especialistas, todo esto. Iniciamos todo un plan para levantar el sistema de salud p\u00fablica en circunstancias muy dif\u00edciles. Antes de la pandemia ya and\u00e1bamos recorri endo los hospitales de todo el pa\u00eds, antes de la pandemia se decidi\u00f3 crear el Instituto de Salud para el Bienestar, ante de la pandemia se decidi\u00f3 incrementar el presupuesto en 40 mil millones de pesos. Pero hay algo que quiero subrayar que ha pasado desa percibido: se decidi\u00f3 la gratuidad en servicios de salud y todos los que han sido atendidos en centros de salud, que es la inmensa mayor\u00eda, porque son much\u00edsimos m\u00e1s los atendidos en hospitales p\u00fablicos que en hospitales privados, todos han recibido atenci \u00f3n m\u00e9dica gratuita. Eso no suced\u00eda anteriormente. En los institutos de salud, que son de lo mejor que tiene el pa\u00eds, hay gratuidad en atenci\u00f3n m\u00e9dica, no s\u00f3lo a enfermos de COVID, sino a todos los enfermos. Nada m\u00e1s quer\u00eda mencionar sobre estos asuntos qu e no se toman en consideraci\u00f3n cuando se hacen los an\u00e1lisis o se hace la cr\u00edtica al gobierno en materia de salud. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 8 Bueno, ya lleg\u00f3 el doctor Alcocer. JORGE ALCOCER VARELA, SECRETARIO DE SALUD: Muchas gracias, se\u00f1or presidente. Me da gusto nuevamente salud arlos. Muy buenos d\u00edas a todas y todos ustedes. Hoy, con el marco muy preciso de referencia que nos hace el se\u00f1or presidente en cuanto a la salud de nuestro pa\u00eds, decidimos en el Pulso de la Salud presentarles las curvas epid\u00e9micas, los indicadores princi pales de los 32 estados de M\u00e9xico para dar seguimiento a este segundo brote, segundo acm\u00e9, lo m\u00e1s importante de la pandemia. Est\u00e1 una imagen, por favor. En esta primera imagen ustedes podr\u00edan ver que son curvas epid\u00e9micas a nivel nacional y que recorren t odo el a\u00f1o, que recorren el a\u00f1o en que la pandemia ha afectado a nuestro pa\u00eds desde hace un a\u00f1o. Ustedes pueden ver con una se\u00f1al amarilla que tuvimos dos acm\u00e9s, dos puntos m\u00e1s altos que fueron del 12 al 18 de julio de 2020. Este primer brote est\u00e1 represe ntado aqu\u00ed con una se\u00f1al amarilla. No, no es este, pero bueno, era para hacerlo visual, pero no, no es este. Son dos im\u00e1genes que les di al principio, antes de la... S\u00ed, bien. Y en segundo lugar van a ver ustedes lo que corresponde al segundo brote, a lo m\u00e1s alto del segundo brote, que ha sucedido del 2 al 9 de enero de este a\u00f1o y que est\u00e1 tambi\u00e9n con se\u00f1alamiento rojo. La anterior, por favor. Ustedes pueden ver, es rojo, es naranja, como ustedes pueden ver, y de ah\u00ed del 2 al 9 de enero, en esa semana se ha mantenido hacia la baja en la mayor parte de los estados, como va a conducir en su exposici\u00f3n el doctor Hugo L\u00f3pez Gatell. Tambi\u00e9n pueden ver ustedes ah\u00ed el punto que est\u00e1 ah\u00ed en mayor disminuci\u00f3n entre los dos grandes brotes del 13 al 19 de septiembre. Ah\u00ed est\u00e1bamos celebrando nuestras fiestas patrias, pero fue cuando se adquiri\u00f3 el mejor momento dentro de la pandemia. En la siguiente, por favor. Desde luego en esto presentamos la hospitalizaci\u00f3n, no es el \u00fanico, pero es uno de los indicadores que m\u00e1s s eguimiento se le da a nivel nacional. Y podemos ver a nivel nacional en forma semanal una muestra, el 26 de julio, en amarillo nuevamente que est\u00e1 hacia el extremo izquierdo, tenemos una primera carga de m\u00e1xima ocupaci\u00f3n hospitalaria de 18 mil 258 camas y precisamente el 26 de julio de 2020 se logr\u00f3 esta mayor necesidad para que en la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 9 segunda oleada o la segunda exposici\u00f3n mayor de los casos y de la utilizaci\u00f3n de camas vemos c\u00f3mo 26 mil 952 fueron el total de hospitalizados, esto el d\u00eda en particular el 26 de enero. Y tambi\u00e9n tenemos, si ustedes ven en la parte con la se\u00f1al verde, una mayor disminuci\u00f3n que se sucedi\u00f3 entre las dos m\u00e1ximas cargas hospitalarias, que fue el 2 de octubre, donde estaban hospitalizados nueve mil 942. En este contexto vamos a presentar, les va a presentar el doctor Hugo L\u00f3pez -Gatell qu\u00e9 ha sucedido precisamente, donde la curva tanto de hospitalizaci\u00f3n como de los casos activos va a hacia abajo y que es en lo que estamos empezando este a\u00f1o y claramente d efine esta tendencia, la cual no nos debe dar confianza, sino seguridad de que nuestras medidas de distanciamiento, nuestras medidas de autocuidado y desde luego el seguimiento de lo que conduce en cuanto al cuidado personal, lo que hemos aprendido durante este largo a\u00f1o, un a\u00f1o con muchas tristezas, pero tambi\u00e9n con mucha fortaleza que la poblaci\u00f3n mexicana ha podido encarar y que seguiremos adelante con la esperanza de las vacunas, que tambi\u00e9n ser\u00e1n comentadas a posteriori r\u00e1pidamente por el doctor Hugo L \u00f3pez -Gatell y desde luego por el canciller. Muchas gracias. HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ, SUBSECRETARIO DE PREVENCI\u00d3N Y PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD: Un gusto secretario. Con su permiso, presidente, secretario, canciller. Muy buenos d\u00edas a todas y a todos. Vamos a comentar, como hacemos los martes del Pulso de la Salud, el estado que guarda la epidemia de COVID -19 en M\u00e9xico. Vamos a presentar de manera sint\u00e9tica el informe t\u00e9cnico que tenemos m\u00e1s reciente, que es el de ayer por la tarde, y enseguida, un recorrido p anor\u00e1mico por las 32 entidades federativas. Aqu\u00ed vemos lo que coment\u00e1bamos, una muy buena noticia que ya hab\u00edamos dado el martes pasado cuando abrimos la semana con una reducci\u00f3n de menos 20 por ciento, ahora para el cambio entre la semana 3 a la semana 4 -en este momento vivimos la semana 6 - tenemos un cambio de menos 33 por ciento al inicio de la semana que, como suele ocurrir, se va a reduciendo, en este caso hoy martes presentamos menos 32 por ciento; seguramente al final de la semana ser\u00e1 de menor tam a\u00f1o, pero seguir\u00e1 un cambio a la baja muy importante que ya sugiere una tendencia de cambio hacia la baja. Como decimos siempre y que quede perfectamente claro, esto no es garant\u00eda alguna, en epidemiolog\u00eda no hay ninguna garant\u00eda de que las cosas van a se guir un curso, lo que hay es una observaci\u00f3n continua del proceso y se pueden anticipar algunas tendencias; pero, igual que ha ocurrido con la epidemia en todos los pa\u00edses del mundo, nadie est\u00e1 exento de que pudiera haber un rebrote, pero cuando existe Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 10 una buena noticia hay que identificar porque es un cambio positivo que corresponde con lo que hemos ido identificando continuamente. Tambi\u00e9n corresponde desde luego con lo que dijimos desde hace casi un a\u00f1o, que \u00edbamos a tener una epidemia larga, llegar\u00edamos a octubre y tendr\u00edamos un repunte puesto que es la temporada de los virus respiratorios conocida como la temporada de influenza y esperable que este virus tambi\u00e9n tenga ese comportamiento. Esto aplica para todo el hemisferio norte, todos los pa\u00edses del h emisferio norte entre octubre y marzo del siguiente a\u00f1o tenemos un incremento de los casos de enfermedad respiratoria y por eso sab\u00edamos que empezando octubre de 2020 empezar\u00eda a subir, subir, subir hasta llegar a un punto intermedio previo al mes de marzo en donde empezar\u00eda a bajar, bajar, bajar. Esto es lo que est\u00e1 ocurriendo, no es ninguna sorpresa, corresponde con las predicciones que hicimos desde el a\u00f1o pasado. Tenemos hoy m\u00e1s vacunados que casos activos y esto ya es positivo, hoy tenemos personas va cunadas que han completado 79 mil 429 personas han completado su esquema de dos dosis y, en cambio, tenemos 65 mil 789 personas que tienen activamente COVID en este momento y que representan tres por ciento, ha habido un descenso en el porcentaje de person as que tienen enfermedad activa con respecto al conjunto de los casos acumulados registrados donde los dem\u00e1s, 97 por ciento, ya no son casos, porque han resuelto la enfermedad en su gran mayor\u00eda, desde luego sin dejar de reconocer que han existido lamentab les p\u00e9rdidas de vida por un virus tan letal como este. Esta la tendencia que acaba de presentar el doctor Alcocer sobre la ocupaci\u00f3n hospitalaria y se puede ver que es consistente con la ocurrencia de casos. Tuvimos un punto m\u00e1ximo al final de julio del a \u00f1o pasado, descendi\u00f3, empez\u00f3 a subir en octubre y tambi\u00e9n, al igual que los casos, empieza a reducirse la ocupaci\u00f3n hospitalaria. En este momento tenemos 49 por ciento de ocupaci\u00f3n en nivel nacional y en la siguiente diapositiva vemos -como iremos identif icando en forma diaria, esta es informaci\u00f3n en tiempo real, actualizada cada 24 horas - que tenemos esta reducci\u00f3n de un punto porcentual que se suma a reducci\u00f3n previas que han venido ocurriendo en los \u00faltimos nueve d\u00edas. Tambi\u00e9n en las camas con ventilad or, solamente una entidad federativa, que es la Ciudad de M\u00e9xico, tienen ocupaciones superiores al 70 por ciento, el resto tiene, seis de ellas, ocupaciones menores al 70 por ciento, pero mayores al 50 y 25 menores al 50 por ciento. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 11 Esto me lo voy a salta r, es una actualizaci\u00f3n del panorama internacional que ayer presentamos a detalle para que siempre tengamos la perspectiva de que esto es una pandemia, tengamos claro que no es un fen\u00f3meno exclusivo de nuestro pa\u00eds y que en la medida en que permanezcan las epidemias activas en el resto del mundo desde luego todos los pa\u00edses estamos en riesgo de repuntes, rebrotes o exacerbaciones de la epidemia. Finalmente, el componente de vacunaci\u00f3n, antes de ver las curvas estatales. Ayer vacunamos cuatro mil 303 person as en este momento. En la siguiente vemos la acumulaci\u00f3n de dosis ya aplicadas, que son 718 mil 820 y estas corresponden a 79 mil 429 segundas dosis, esto es 13 por ciento de las personas ya tienen el esquema completo. Recordar que el plan de vacunaci\u00f3n contra COVID, que fue presentado aqu\u00ed el 8 de diciembre del a\u00f1o pasado, tiene fases claramente definidas y la primera est\u00e1 dirigida a personal de salud, no solamente m\u00e9dicos, m\u00e9dicas, enfermeras y enfermeros, sino 11 cate gor\u00edas laborales, tanto del sector p\u00fablico como del privado, en atenci\u00f3n hospitalaria comunitaria y prehospitalaria que est\u00e1n siendo vacunadas porque tienen el contacto m\u00e1s directo con personas enfermas de COVID -19; enseguida, se incluir\u00e1n a las personas a dultas mayores. Y en la siguiente podemos ver que estamos ya terminando el paquete m\u00e1s reciente con las segundas dosis para estas personas. La siguiente. Setenta y cinco por ciento del paquete m\u00e1s reciente de 219 mil 375 dosis que llegaron el 19 de enero est\u00e1 termin\u00e1ndose. La velocidad que se sigue en este momento depende de la aplicaci\u00f3n de las primeras dosis. Y tambi\u00e9n hemos hecho p\u00fablico desde el viernes pasado, cuando recibimos comunicaci\u00f3n de Pfizer, de que desafortunadamente no se podr\u00eda cumplir lo que solicit\u00f3 el presidente L\u00f3pez Obrador en la medida en que existen regulaciones nuevas establecidas el 29 de enero en la Uni\u00f3n Europea que restan el margen de maniobra de Pfizer, no se pudo adelantar la recepci\u00f3n al 8 o 10 de febrero. Y como consecuenc ia de ello adaptamos el calendario de la segunda dosis de acuerdo a las recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y de nuestro Grupo T\u00e9cnico Asesor de Vacunaci\u00f3n que contemplan la posibilidad de que vayamos hasta el d\u00eda 35 en vez del d\u00eda 21. E sto es muy importante, que quede claro que esto fue debidamente planeado en respuesta a una situaci\u00f3n externa y que hay total certidumbre de que se reciban las segundad dosis. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 12 A nuestras compa\u00f1eras y compa\u00f1eros del sector Salud que tienen todav\u00eda esta inquietud, por favor tomen nota de que les llegar\u00e1n las segundas dosis, pero este calendario fue adaptado en respuesta a las circunstancias. Ya nos ha confirmado Pfizer, tambi\u00e9n ayer en una carta dirig\u00eda al presidente, que llegar\u00e1n las vacunas pr\u00f3ximamente, 490 mil 400 llegar\u00e1n el 15 de febrero y estas ser\u00e1n aplicadas con la misma celeridad que se est\u00e1n aplicando todas. Respecto a los eventos asociados, supuestamente asociados a vacunaci\u00f3n e inmunizaci\u00f3n, le damos un monitoreo muy importante con mucha sensib ilidad. Sensibilidad es un t\u00e9rmino t\u00e9cnico que se refiere a la capacidad de detecci\u00f3n. Y obviamente con esta extrema sensibilidad detectamos mayormente eventos leves. Afortunadamente s\u00f3lo 0.6 por ciento son eventos de gravedad y ayer fueron reclasificados con informaci\u00f3n documental de los expedientes por parte del comit\u00e9 espec\u00edfico designado para esto, y en vez de 47 que ten\u00edamos registrados, se ha dictaminado que 36 cumplen las caracter\u00edsticas de ser eventos supuestamente asociados a vacunaci\u00f3n e inmuniza ci\u00f3n, representan 0.6 por ciento de los eventos ocurridos. Esto es todo. Vamos a ver de manera panor\u00e1mica las curvas estatales. La idea b\u00e1sica es: 24 de 32 entidades federativas, 24 de 32 tienen al menos dos semanas de reducci\u00f3n de la intensidad de la epi demia, de reducci\u00f3n, tanto de la ocurrencia de nuevos casos, como de defunciones, como de hospitalizaci\u00f3n, 24 de 32. Vamos a verlo panor\u00e1micamente. Ya no explico cu\u00e1l es la mec\u00e1nica, ustedes la conocen, la presentamos cada martes desde al menos hace tres o cuatro meses. Aqu\u00ed est\u00e1 la curva epid\u00e9mica que present\u00f3 el secretario de Salud, donde se ve el trazo general de los casos estimados para el nivel nacional. La siguiente nos muestra lo mismo, pero para las defunciones. Noten ustedes lo que hemos explicad o varias veces: las defunciones tienen un desfase de dos semanas, a veces hasta tres respecto a la ocurrencia de casos. \u00bfCu\u00e1l es la raz\u00f3n? Que es el tiempo promedio de hospitalizaci\u00f3n de personas que est\u00e1n en condici\u00f3n grave, que desde luego muy desafort unadamente, pero es una realidad, son quienes tienen la mayor probabilidad de morir; el resto, que son 20 por ciento de hospitalizadas, 80 por ciento de los casos, tienen una enfermedad leve que les permite estar en domicilio. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 13 Y, finalmente, esta es la gr\u00e1fica de hospitalizaci\u00f3n. Entonces acabamos de presentar por el nivel nacional casos estimados, defunciones en la curva verde y aqu\u00ed hospitalizaci\u00f3n, y las tres curvas son, arriba, la suma de hospitalizados en camas generales y de camas de terapia intensiva; y abajo, la curva roja, hospitalizaci\u00f3n en camas generales y la curva de color turquesa hospitalizaci\u00f3n en unidades que tienen ventilador. Misma l\u00f3gica para las 32 entidades federativas, vamos a verlas de manera panor\u00e1mica. Aguascalientes, en Aguascalientes, aunque hay un descenso de una semana, todav\u00eda no hay una tendencia clara, se considera que estamos en expectativa de declarar si existe ya una tendencia sostenida de reducci\u00f3n. La hospitalizaci\u00f3n todav\u00eda es inconstante, e xisten subidas y bajadas en cuanto al uso de los hospitales que corresponden con la intensidad epid\u00e9mica. Baja California s\u00ed tiene una tendencia clara de reducci\u00f3n de m\u00e1s de cinco semanas y esto ya es muy alentador. Baja California es una de las entidades que tuvo los primeros impactos de la epidemia y en este momento tiene una buena tendencia de reducci\u00f3n, se ve consistentemente porque su hospitalizaci\u00f3n tambi\u00e9n va a la baja. Baja California Sur tiene apenas una semana de reducci\u00f3n y hab\u00eda tenido una tendencia de incremento de varias semanas, por lo tanto, tampoco consideramos todav\u00eda que est\u00e9 en una tendencia sostenida de reducci\u00f3n y su hospitalizaci\u00f3n tambi\u00e9n es apenas muy reciente que empiece a tener cambios posiblemente hacia la baja. Campeche est\u00e1 r ecuperando su tendencia de buen control. Recordar que pas\u00f3 del sem\u00e1foro verde al sem\u00e1foro amarillo, pero ahora ya lleva tres semanas que tiene una tendencia de reducci\u00f3n y dado que tiene m\u00ednima transmisi\u00f3n es muy probable que, entre nuevamente en los par\u00e1me tros correspondientes al sem\u00e1foro verde, quiz\u00e1 no en esta quincena que sigue, pero posiblemente en la pr\u00f3xima. La hospitalizaci\u00f3n tambi\u00e9n se ha mantenido con m\u00ednima ocupaci\u00f3n; vean ustedes, hay cero por ciento de cambio para camas de uso general, pero tien e cuatro por ciento de incremento y... perd\u00f3n, de ocupaci\u00f3n y seis por ciento de ocupaci\u00f3n con una reducci\u00f3n de dos puntos porcentuales en las camas de ventilador. Chiapas tambi\u00e9n un par\u00e1metro muy... un comportamiento muy semejante al de Campeche, excepto con este muy notorio cambio brusco que ocurri\u00f3 en la tendencia epid\u00e9mica y tenemos tres semanas de reducci\u00f3n que ya son sugerentes de una tendencia nuevamente hacia el control, lo mismo -la siguiente - se ve en su hospitalizaci\u00f3n. Y en la siguiente vemos el e stado de Chihuahua. Misma tendencia, tuvo un cambio s\u00fabito tambi\u00e9n despu\u00e9s de tener un incremento grande, se ha mantenido buen Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 14 control y nuevamente recupera una tendencia a la baja, hospitalizaci\u00f3n consistentemente a la baja. Ciudad de M\u00e9xico, aqu\u00ed vemos en la Ciudad de M\u00e9xico, y esto es tambi\u00e9n muy alentador, tres semanas consecutivas de reducci\u00f3n con una intensidad de reducci\u00f3n muy semejante a lo que ocurre a nivel nacional. Ver\u00e1n ustedes que Ciudad de M\u00e9xico y Jalisco son las entidades federativas que por su tama\u00f1o poblacional contribuyen mayormente a la reducci\u00f3n nacional; lo mismo el Estado de M\u00e9xico, que sigue un patr\u00f3n semejante a este. Igualmente, hospitalizaciones, tiene ya una tendencia al menos de 12 d\u00edas de reducci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n hospitalar ia y eso tambi\u00e9n impacta positivamente sobre la tendencia nacional. En Coahuila vemos algunos cambios que son alentadores, tres semanas de reducci\u00f3n, pero como Coahuila hab\u00eda tenido subidas y bajadas tambi\u00e9n queremos ser expectantes respecto a cu\u00e1l es la tendencia general en Coahuila; sin embargo, s\u00ed son tres semanas consecutivas de reducci\u00f3n que son consistentes con una reducci\u00f3n tambi\u00e9n sostenida de la ocupaci\u00f3n hospitalaria por m\u00e1s de 18 d\u00edas. Colima apenas dos semanas de reducci\u00f3n, muy semejante el pa tr\u00f3n de distribuci\u00f3n de los casos en el tiempo que el de Coahuila. Y tambi\u00e9n somos expectantes, pero definitivamente tiene tres semanas de reducci\u00f3n sostenida consistentes con una reducci\u00f3n de la hospitalizaci\u00f3n tambi\u00e9n por m\u00e1s de una quincena. Durango s\u00ed tiene una tendencia general hacia la baja, tuvo un peque\u00f1o repunte hace un mes y medio, pero ahora ya tiene tres semanas de reducci\u00f3n. Es otro de los 24 estados que est\u00e1 en reducci\u00f3n, coincide con su ocupaci\u00f3n hospitalaria en la que por m\u00e1s de 20 d\u00edas tam bi\u00e9n tiene reducci\u00f3n y con una ocupaci\u00f3n moderada del 30 por ciento. Estado de M\u00e9xico, como ya comentamos, muy semejante a Ciudad de M\u00e9xico por razones obvias, es la zona conurbada del Valle de M\u00e9xico y tenemos estas dos semanas consecutivas de reducci\u00f3n que apuntan hacia una tendencia sostenida, dado el comportamiento general que tiene tambi\u00e9n las defunciones y la hospitalizaci\u00f3n. Guanajuato, tres semanas de reducci\u00f3n consistente tambi\u00e9n con la hospitalizaci\u00f3n que va a la baja. Guerrero, apenas son dos semanas de reducci\u00f3n. Guerrero hab\u00eda pasado del sem\u00e1foro naranja a sem\u00e1foro rojo y tambi\u00e9n cuando eso ocurre preferimos ser Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 15 expectantes y no tener total certidumbre de que va a la baja cuando ha habido un cambio reciente del sem\u00e1fo ro hacia arriba y la hospitalizaci\u00f3n todav\u00eda no baja de una manera muy clara en Guerrero, despu\u00e9s de un periodo sostenido de aumento. Hidalgo, en cambio, tiene un patr\u00f3n muy semejante al de la Ciudad de M\u00e9xico, muy semejante al del Estado de M\u00e9xico. Recue rden el concepto de megal\u00f3polis, las siete entidades federativas del centro de la Rep\u00fablica tienen un comportamiento epid\u00e9mico sincr\u00f3nico, porque comparten poblaci\u00f3n, hay una gran movilidad de las personas entre estas entidades federativas. La hospitaliza ci\u00f3n en Hidalgo va a la baja, esto es tambi\u00e9n positivo. Hidalgo lleg\u00f3 a ser la cuarta entidad federativa en ocupaci\u00f3n hospitalaria, pero ya va a la baja y tiene menos del 70 por ciento. Jalisco, tres semanas consecutivas de reducci\u00f3n. Jalisco, con poblaci \u00f3n de tama\u00f1o importante, es contribuyente a la curva nacional y la hospitalizaci\u00f3n en Jalisco tambi\u00e9n va con tendencia de reducci\u00f3n. En Michoac\u00e1n dos semanas consecutivas de reducci\u00f3n, una para las defunciones, y la hospitalizaci\u00f3n apenas empieza a tener un cambio hacia la baja, vamos a esperar, pero ya tiene una tendencia que apunta a ser sostenida, dado que el sem\u00e1foro epid\u00e9mico en Michoac\u00e1n se hab\u00eda mantenido estable. Morelos no, Morelos no y queremos destacarlo, Morelos tiene una tendencia preocupante hacia el alza . Vean ustedes, es obvia, no hay manera de confundirse, ha sido una tendencia de m\u00e1s de siete semanas, ocho pr\u00e1cticamente, de una tendencia de ascenso que preocupa mucho porque, aunque es un estado peque\u00f1o, tiene una muy limitada capacidad ho spitalaria y puede haber un riesgo importante de sobresaturaci\u00f3n. Afortunadamente su vecindad con la Ciudad de M\u00e9xico, incluso con el Estado de M\u00e9xico y con Puebla, le ha ayudado a descargar la demanda hospitalaria; pero es muy importante que en Morelos s e ejerzan acciones vigorosas de salud p\u00fablica, de reducci\u00f3n de la movilidad, las que corresponden al sem\u00e1foro epid\u00e9mico y que se limite el uso de espacios p\u00fablicos induciendo que las entidades que administran los espacios p\u00fablicos las cierren temporalmente es muy importante, y Morelos est\u00e1 en sem\u00e1foro rojo ya por un mes completo, urge hacer esta acci\u00f3n en Morelos. La hospitalizaci\u00f3n va con tendencia al alza, vean ustedes, camas generales en 78 por ciento, grave peligro que llegue a sobresaturaci\u00f3n el estad o de Morelos. Nayarit, una semana apenas a la baja, historia de sem\u00e1foro que cambi\u00f3 de naranja a rojo, no tenemos todav\u00eda confianza en que sea una tendencia sostenida, aunque Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 16 es alentador que vaya a la baja. La hospitalizaci\u00f3n s\u00ed tiene una tendencia a la baja de 12 d\u00edas, pero todav\u00eda hay que esperar un poco a ver si ya se sostiene la reducci\u00f3n en Nayarit. En el estado de Nuevo Le\u00f3n tenemos tres semanas de reducci\u00f3n muy semejantes a las de Jalisco, muy semejantes a las de Ciudad de M\u00e9xico, a las de Hidalgo , a las del Estado de M\u00e9xico, apunta ya una tendencia a la baja, aunque est\u00e1 recientemente en sem\u00e1foro rojo y necesita tener m\u00e1s semanas de una reducci\u00f3n mayor para estar tranquilos de que ya va completamente a la baja, y su hospitalizaci\u00f3n tambi\u00e9n es muy reciente que empieza a ir a la baja, esperemos que la pr\u00f3xima ya haya una se\u00f1al m\u00e1s clara de reducci\u00f3n en el estado de Nuevo Le\u00f3n. En Oaxaca vamos bien en general con una tendencia de reducci\u00f3n ya sostenida por tres semanas tambi\u00e9n, pero en intensidad m\u00e1s grande, la magnitud de la reducci\u00f3n en Oaxaca es mayor y eso da confianza, y ha estado en sem\u00e1foro naranja, las defunciones van a la baja. La siguiente nos muestra que la hospitalizaci\u00f3n todav\u00eda tiene un patr\u00f3n estable y de importante ocupaci\u00f3n, est\u00e1 a l a mitad de la ocupaci\u00f3n los hospitales de Oaxaca. Entonces, Oaxaca la preocupaci\u00f3n que tenemos es la dispersi\u00f3n geogr\u00e1fica, porque los servicios de salud hospitalarios est\u00e1n mayormente concentrados en el valle central y no es f\u00e1cil para las personas accede r a las unidades hospitalarias. Aunque la tendencia es positiva, no hay que descuidar el control epid\u00e9mico en el estado de Oaxaca apeg\u00e1ndonos al sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico. Puebla, tres semanas consecutivas. Megal\u00f3polis, mismo patr\u00f3n que vemos en la megal\u00f3po lis, Puebla es parte de la megal\u00f3polis, mismo patr\u00f3n que Ciudad de M\u00e9xico, Estado de M\u00e9xico, que Hidalgo. Apenas empieza a reducirse la hospitalizaci\u00f3n, vamos a esperar, ojal\u00e1 la tendencia general de la megal\u00f3polis influya tambi\u00e9n en Puebla y vaya a la red ucci\u00f3n. Quer\u00e9taro tambi\u00e9n a la baja. Quer\u00e9taro es parte de la megal\u00f3polis, mismas dos o tres semanas, pero Quer\u00e9taro recientemente saliendo de... o todav\u00eda en sem\u00e1foro rojo, vamos a ver si sale ya del sem\u00e1foro rojo. Su hospitalizaci\u00f3n tambi\u00e9n pocos d\u00edas de reducci\u00f3n, pero ya la misma tendencia a la baja. Quintana Roo, todav\u00eda no hay una tendencia clara, tuvo varias semanas de aumento y ha tenido subidas y bajadas, vamos a esperar que Quintana Roo defina ya su tendencia. Est\u00e1 en sem\u00e1foro naranja y no ha tenido cambios recientes, no ha alcanzado sem\u00e1foro roj o hace mucho tiempo y su hospitalizaci\u00f3n todav\u00eda no se ve claramente que vaya a la baja, est\u00e1 estable, vamos a esperar con Quintana Roo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 17 San Luis Potos\u00ed tiene dos semanas a la baja, tres pr\u00e1cticamente si consideramos un cambio peque\u00f1o, pero que hubo entre la semana 1 y la 2, est\u00e1 en sem\u00e1foro rojo, su hospitalizaci\u00f3n empieza a descargarse, se empieza a reducir el uso de camas hospitalarias y esperemos que tambi\u00e9n sea una tendencia sostenida hacia la baja. Sinaloa lo mismo, tres semanas hacia abajo, pero en sem\u00e1foro naranja y hay consistencia en los casos, en las defunciones y en la hospitalizaci\u00f3n. Todav\u00eda demasiado pr\u00f3xima, pero ya hay una tendencia m\u00e1s claramente a la baja. Sonora, una tendencia mucho m\u00e1s clara a la baja, son seis semanas de reducci\u00f3n consecutiva, est\u00e1 en sem\u00e1foro naranja, las defunciones consistentemente van a la baja y la hospitalizaci\u00f3n consistentemente va a la baja con una tercera parte de ocupaci\u00f3n de los hospitales. Tabasco, tres semanas consecutivas de reducci\u00f3n, en sem\u00e1foro naran ja, va reduciendo a penas las defunciones, pero ya presenta una defunci\u00f3n por una semana, su hospitalizaci\u00f3n con una tendencia m\u00e1s larga, aunque memos pronunciada, de desocupaci\u00f3n de los hospitales. Tamaulipas, tres semanas tambi\u00e9n a la baja, consistente con el cambio en las defunciones y con el cambio en la hospitalizaci\u00f3n, semejante a Tabasco, con una velocidad de reducci\u00f3n mejor que otros estados, pero consistente por m\u00e1s tiempo. Tlaxcala lo mismo, tres semanas consecutivas a la baja. Tlaxcala es parte de la megal\u00f3polis y hab\u00eda pasado recientemente al rev\u00e9s, de sem\u00e1foro rojo a sem\u00e1foro naranja y eso tambi\u00e9n sugerente de la tendencia a reducci\u00f3n; su hospitalizaci\u00f3n apenas, despu\u00e9s de un periodo largo y de muy acelerada ocupaci\u00f3n hospitalaria, apenas empi eza a reducir, pero ya tiene tendencia a la baja. Veracruz, dos semanas de reducci\u00f3n, est\u00e1 en sem\u00e1foro naranja, hay una semana de reducci\u00f3n en las defunciones y la hospitalizaci\u00f3n son ocho d\u00edas de reducci\u00f3n despu\u00e9s de un periodo tambi\u00e9n de incremento. Yucat\u00e1n, casi para terminar, apenas es una semana de reducci\u00f3n y, como pueden notar ah\u00ed, hay un periodo que le llamamos de meseta, que es un largo, largo periodo con peque\u00f1os cambios hacia arriba y hacia abajo, pero que la tendencia general es plana, es hori zontal, es decir, no va hacia arriba no va hacia abajo por muchas, muchas semanas, son casi tres meses consecutivos, entonces hay que tomar con reserva esta reducci\u00f3n de una semana, alentadora indudablemente, pero hasta no ver varias semanas consecutivas d e reducci\u00f3n no podemos afirmar que es la tendencia general en Yucat\u00e1n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 18 Y su hospitalizaci\u00f3n lo mismo, todav\u00eda no se define un cambio a la baja, aunque su ocupaci\u00f3n es relativamente menor, menos del 30 por ciento. Finalmente, Zacatecas vemos tres semanas de reducci\u00f3n hay una intermedia en donde no fue reducci\u00f3n, pero es una de baja, una pr\u00e1cticamente de meseta y otra de reducci\u00f3n en un estado que est\u00e1 en sem\u00e1foro naranja que a\u00fan no define una tendencia clara en el cambio en la mortalidad y tampoco en la oc upaci\u00f3n hospitalaria. En resumen, 24 entidades federativas tienen una reducci\u00f3n de al menos dos semanas consecutivas, varias de ellas tienen hasta seis semanas de reducci\u00f3n. Los datos son consistentes en la tendencia de los casos, la tendencia de la hosp italizaci\u00f3n, la tendencia de las defunciones, son consistentes con los cambios que han venido ocurriendo en la calificaci\u00f3n del sem\u00e1foro y suman un panorama general nacional de reducci\u00f3n que, dado que est\u00e1 ocurriendo durante el mes de febrero, es compatibl e con la predicci\u00f3n de que estaremos en el punto intermedio de la temporada de virus respiratorios del hemisferio norte. Que quede perfectamente claro, esto no implica garant\u00eda alguna de que esta ser\u00e1 la tendencia, pero desde luego, si seguimos manteniend o las disciplinas de apego a las medidas de sana distancia y en general las medidas preventivas, es posible que logremos ya mantener ese cambio para bien del pa\u00eds. La vacunaci\u00f3n sigue, avanza en tiempo y forma, y el abastecimiento de vacunas que explicar\u00e1 enseguida el canciller Ebrard nos permite tambi\u00e9n tener otro instrumento muy importante de manejo de la epidemia con una medida preventiva espec\u00edfica. Es todo, presidente. MARCELO EBRARD CASAUBON, SECRETARIO DE RELACIONES EXTERIORES: Con su permiso, se\u00f1or presidente, se\u00f1or secretario, se\u00f1or subsecretario, se\u00f1oras y se\u00f1ores. Me voy a pasar para all\u00e1. Si me prestan un micr\u00f3fono. Gracias. Bueno, adelante. \u00bfD\u00f3nde estamos en el tema de las vacunas, en el suministro de las vacunas? Voy a tratar de resumirles para ustedes, por instrucciones del presidente, el punto en el que nos encontramos; es la ocupaci\u00f3n principal de pr\u00e1cticamente todo el gabinete, todos han estado cooperando y colaborando. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 19 Bueno, en primer lugar, pr\u00f3xima llegada de vacunas a M\u00e9xico. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la pr\u00f3xima llegada? Pfizer, Pfizer mand\u00f3 ayer una comunicaci\u00f3n de la presidenta y directora general, Mar\u00eda Constanza Losada, en M\u00e9xico, dirigida al se\u00f1or presidente de la Rep\u00fablica que dice lo siguiente. Esta se recibi\u00f3 el d\u00eda de ayer a las 10 y media de la noche. Dice: 'Licenciado Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, presidente de M\u00e9xico. 'Se\u00f1or presidente, en primer t\u00e9rmino, deseo transmitir a nombre propio y de los colabor adores de Pfizer M\u00e9xico nuestra m\u00e1s profunda alegr\u00eda al verlo recuperado de su convalecencia. 'En seguimiento a nuestra comunicaci\u00f3n con el secretario de Salud, de fecha 29 de enero y con base en el convenio de fabricaci\u00f3n y suministro firmado entre la Secretar\u00eda de Salud y Pfizer Export, por un total de 34.4 millones de dosis para 2021, por este medio le confirmo que la semana del 15 de febrero se realizar\u00e1 el env\u00edo de las 491 mil 400 dosis, con las que retomaremos la recepci\u00f3n semanal de vacunas en M\u00e9xic o. 'Nuevamente agradecemos su compresi\u00f3n ante esta eventualidad. 'Sin m\u00e1s por el momento, y reiterando el apoyo de Pfizer M\u00e9xico para la implementaci\u00f3n exitosa del Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n, le env\u00edo un cordial saludo.' Y firma la directora de Pfizer en M\u00e9xico. Esto es muy buena noticia, porque nos habla de lo siguiente: en primer lugar, hubo una suspensi\u00f3n de tres semanas de los env\u00edos a M\u00e9xico como a todo el mundo. Recordemos, estas dosis vienen de Europa, no de Estados Unidos, Estados Unidos no est \u00e1 exportando, Pfizer ni Moderna, esta exportaci\u00f3n viene de B\u00e9lgica. Se refer\u00eda hace un momento el doctor L\u00f3pez -Gatell a lo de la Uni\u00f3n Europea. Bueno, quiero agradecer lo siguiente: la Uni\u00f3n Europea s\u00ed tom\u00f3 medidas que tienen que ver con transparencia en la exportaci\u00f3n, pero no est\u00e1 afectando a M\u00e9xico. Hablamos, por indicaciones del se\u00f1or presidente, a Josep Borrell, el ministro de Exteriores, y nos dijo que no se va a afectar a M\u00e9xico en esa disposici\u00f3n y aqu\u00ed est\u00e1 la prueba de que es cierto. Entonces, le agradezco su intervenci\u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 20 Habla entonces tambi \u00e9n de que va a ser semanal como estaba programado. Aqu\u00ed presentamos una gr\u00e1fica, no se las repito hoy, pero se retoma el camino. Esas tres semanas las aprovecharon para emplear su capacidad, para aportar a Covax para muchas cosas, pero, en fin. Aqu\u00ed est\u00e1 ya la carta y es muy importante que ustedes la tengan y la opini\u00f3n p\u00fablica la conozca. Como ya dije, se recibi\u00f3 ya la autorizaci\u00f3n de Pfizer B\u00e9lgica para mandar el embarque que corresponde a la semana entrante de 491 mil 400 dosis. Tanto el ministerio de Econom\u00eda de B\u00e9lgica y la Comisi\u00f3n Europea confirmaron la autorizaci\u00f3n para para el embarque a M\u00e9xico. Hasta el momento se han recibido m\u00e1s de 700 mil dosis. Con esto se reanuda el plan. La vacuna es efectiva contra las nuevas mutaciones del virus. Bueno, todo esto es Pfizer, es la siguiente llegada que tenemos ya establecida. Sputnik V, ya les ha comentado el doctor L\u00f3pez -Gatell y recordemos, viaj\u00f3 a Argentina, se le comparti\u00f3 la informaci\u00f3n correspondiente, se present\u00f3 a la autoridad sanitaria, se aprob \u00f3, se hizo ya el contrato de adquisici\u00f3n por 24 millones de dosis, es lo que M\u00e9xico tiene firmado ya y estamos a la espera de la confirmaci\u00f3n, que es inminente, del pr\u00f3ximo arribo del primer env\u00edo desde Mosc\u00fa a M\u00e9xico; en cuanto tengamos la fecha, el docto r L\u00f3pez -Gatell se los va a informar en sus conferencias de todos los d\u00edas, pero esto ya lo tenemos, por eso lo pongo como pr\u00f3ximo arribo. Bueno, luego tenemos AstraZeneca. AstraZeneca se desarroll\u00f3 con Oxford, como ustedes recordar\u00e1n, se hizo un convenio con M\u00e9xico en octubre del a\u00f1o pasado para fabricar en M\u00e9xico, terminar el fabricado, lo que es el envasado final y poder surtir a nuestro pa\u00eds y a toda Am\u00e9rica Latina. Total, M\u00e9xico apart\u00f3 77.4 millones de dosis. Pero ahora tenemos otra que viene desde la India. Birmex, que es la empresa del Estado mexicano responsable de vacunas y que est\u00e1 a cargo del doctor Pedro Zenteno, alcanz\u00f3 un nuevo acuerdo con el Serum Institute de la India, siguiendo las instrucciones del presidente, para conseguir m\u00e1s dosis en e l corto plazo, sobre todo ante lo que est\u00e1bamos viviendo por la suspensi\u00f3n de Pfizer. Entonces, Birmex consigui\u00f3 un contrato con AstraZeneca para traer a M\u00e9xico esta vacuna ya envasada con dos millones de dosis, febrero, marzo; es decir, antes de que nos entreguen las que ya est\u00e1n envas\u00e1ndose en nuestro pa\u00eds, para eso fue Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 21 este contrato. Se espera que los env\u00edos inicien para febrero o marzo, en el lapso de una semana, en los pr\u00f3ximos d\u00edas, con las primeras 870 mil. Aqu\u00ed debo decir que tambi\u00e9n hubo una gest i\u00f3n que quisiera yo agradecer ante el Ministerio de Exteriores de la India para que nos autorizaran la salida de estas 870 mil y ya me mand\u00f3 hoy el embajador Federico Salas hace un momentito la confirmaci\u00f3n de que el ministerio ya lo autoriz\u00f3. Entonces, po r eso lo pongo como pr\u00f3xima llamada, porque ya est\u00e1 autorizado, se\u00f1or presidente, sirve que le informo. Contin\u00faa el envasado en M\u00e9xico, que ya coment\u00e9, pero lo que va a llegar pronto es esta de la India. Covax, tambi\u00e9n lo pongo como pr\u00f3xima recepci\u00f3n. Es to se trata tambi\u00e9n de AstraZeneca, porque M\u00e9xico, como usted recordar\u00e1n, Covax tiene un portafolio de vacunas, la Secretar\u00eda de Salud escogi\u00f3, entre otras, la de AstraZeneca. Ya nos dijeron, entre febrero y marzo vamos a recibir 1.6 millones, quiz\u00e1 un po co m\u00e1s, y est\u00e1n por determinar la fecha de arribo en febrero y en marzo, que les informaremos en cuanto nos la den. Ayer nos dieron el contacto ya, entonces estimo que esto es inminente que lo sepamos, qu\u00e9 d\u00eda va a llegar. \u00bfDe d\u00f3nde viene esta AstraZeneca? De Corea del Sur, entonces de lo que llevo en estos dos informes M\u00e9xico est\u00e1 trayendo vacunas, \u00bfde d\u00f3nde? B\u00e9lgica, Mosc\u00fa, de Argentina, de Corea del Sur y de la India. Y todo eso es lo que estamos haciendo, pero esa es l a orden que nos dio el presidente: 'B\u00fasquenlo en todos los pa\u00edses que lo est\u00e9n produciendo'. Bueno, estas son las pr\u00f3ximas entradas y de d\u00f3nde vienen. La siguiente. Vacunas en fase de aprobaci\u00f3n en M\u00e9xico. Est\u00e1n por ser autorizadas, si as\u00ed lo determina l a Secretar\u00eda de Salud, CanSino, que ustedes recordar\u00e1n, hizo su enrolamiento, ya present\u00f3 su resultado y solicitud de autorizaci\u00f3n de emergencia ante Cofepris. En este estudio de fase 3 participan 14 mil 425 mexicanos; es decir, los resultados que se habr \u00e1n conseguido y que est\u00e1n presentando ya tienen esta importante, pues yo no dir\u00eda casi muestra de 14 mil 425, con lo cual estaremos seguros si esta vacuna funciona para nosotros, M\u00e9xico. De recibir la autorizaci\u00f3n, se espera recibir alrededor de ocho millo nes de dosis entre febrero y marzo para envasarse en Quer\u00e9taro. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 22 Entonces, esta solicitud est\u00e1 presentada, es CanSino. \u00bfSe acuerdan que firmamos desde octubre? Firmamos con CanSino, incluso en una conferencia ma\u00f1anera hubo un enlace con el CEO a China y, b ueno, cumplieron, ya entregaron esto, esto se entreg\u00f3 el viernes a la autoridad sanitaria y ya Salud determinar\u00e1 lo que procede. Sinovac, igual, concluy\u00f3 satisfactoriamente sus estudios, hay m\u00e1s de 25 mil voluntarios. No se hizo en M\u00e9xico, pero se hizo en Brasil, Chile, Indonesia y Turqu\u00eda. El gobierno de Chile, hicimos un enlace la semana pasada, bueno, varios, pero el \u00faltimo muy reciente en donde se comparte la informaci\u00f3n, la experiencia de Chile con M\u00e9xico. Hoy mismo habr\u00e1 una conversaci\u00f3n del se\u00f1or secretario de Salud con sus colegas de Colombia, porque esta vacuna tambi\u00e9n ya se aprob\u00f3 tambi\u00e9n en Colombia. Entonces, estamos a la expectativa de que estas se aprueben de considerarlo as\u00ed Salud muy pronto de manera que M\u00e9xico tambi\u00e9n pueda acceder a esa s vacunas y ya se los informar\u00e9 en su momento, pero ya es de estos d\u00edas. La que sigue. Esto es envasado, en M\u00e9xico se est\u00e1n envasando, haciendo el proceso final, est\u00e1 previsto, de dos vacunas: CanSino, que ya mencion\u00e9 ahorita, ahora les voy aponer un rep orte de c\u00f3mo va este proceso que envasado, llenado, envasado y etiquetado. Entonces, si autoriza Cofepris a CanSino, se va a mandar a M\u00e9xico la vacuna y aqu\u00ed se va a hacer. El d\u00eda de ayer estuve haciendo una visita a invitaci\u00f3n de ellos, de CanSino. Y la de AstraZeneca, que se est\u00e1 haciendo por laboratorios Liomont, que ya recibieron dos env\u00edos. Se preguntar\u00e1n ustedes por qu\u00e9 no se envasan en un d\u00eda y se pone a la venta al d\u00eda siguiente o a la semana siguiente. Porque hay que hacer procesos biol\u00f3gicos que no se pueden recortar en tiempo por la seguridad de la vacuna, tenemos que seguir las normas internacionales. Pero que ustedes sepan que las dos cosas que se dijeron est\u00e1n en curso: envasado, llenado final en M\u00e9xico. La siguiente. Este es el caso de lo que les dec\u00eda yo, la que visit\u00e9 yo ayer en Quer\u00e9taro. Se recibe de China, DHL la va a transpor tar a M\u00e9xico, si autoriza... En cuanto autorice Cofepris, a los pocos d\u00edas va a pasar esto, va a llegar a la planta que est\u00e1 en Quer\u00e9taro y de ah\u00ed se tiene que hacer la fabricaci\u00f3n de agua Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 23 inyectable, aqu\u00ed se ve muy simple, pero son procesos complejos - luego se hace la mezcla a la vacuna con soluci\u00f3n de soporte, luego se hace el lavado dosificado y engargolado, y finalmente la inspecci\u00f3n, etiquetado, acondicionado y almacenaje para, al \u00faltimo, entreg\u00e1rsele a las autoridades de salud para su distribuci\u00f3n. Todo esto que les cabo de decir ya lo tienen listo porque se ha venido trabajando desde el mes de octubre tambi\u00e9n para empezar lo m\u00e1s pronto posible, en cuanto se autorice. La siguiente. Esta es la visita que hicimos ayer, los procesos, aqu\u00ed los pueden usted es observar c\u00f3mo est\u00e1n trabajando sobre condiciones de esterilidad y los equipos necesarios, est\u00e1n ya muy bien preparados con el auxilio de Cofepris, que siempre es muy importante. Por \u00faltimo, se\u00f1or presidente, los ensayos de fase 3 en M\u00e9xico que est\u00e1n en curso en este momento, porque recordar\u00e1n ustedes que un objetivo fue traer estos ensayos cl\u00ednicos a M\u00e9xico, porque le dan acceso a M\u00e9xico a dos cosas: informaci\u00f3n de si esas vacunas son igualmente de efectivas en M\u00e9xico que, en otros pa\u00edses, con otras gen\u00e9 ticas y, segundo, s\u00ed nos dan un acceso para que podamos tener adquisiciones si funcionan. Entonces, una es Novavax, de Estados Unidos, dos mil voluntarios de M\u00e9xico, esta est\u00e1 en curso; y CureVac, de Alemania, que tambi\u00e9n est\u00e1 en curso el ensayo en M\u00e9xico , esto pronto nos estar\u00e1n informando qu\u00e9 resultados obtuvieron, son m\u00e1s opciones para M\u00e9xico. En resumen, se\u00f1or presidente, con la carta que usted que recibi\u00f3 de Pfizer, con lo que acabo de informar, M\u00e9xico reanuda la recepci\u00f3n de vacunas a partir de la pr\u00f3xima semana. Muchas gracias. PREGUNTA: Presidente, buenos d\u00edas. Presidente, usted en repetidas ocasiones ha mencionado que la mejor medicina preventiva es el deporte, ayer lo volvi\u00f3 a sugerir, ejercicio f\u00edsico, ejercicio. Luego entonces \u00bfya podr\u00eda se r considerada esta actividad del deporte como una actividad prioritaria y reabrir espacios? Por ejemplo, el Seguro Social tiene albercas, que sus aguas ya est\u00e1n negras y est\u00e1n a cielo abierto, como la de la Unidad Cuauht\u00e9moc, ah\u00ed en el municipio de Naucalp an. \u00bfYa se pueden reabrir estas instalaciones, presidente, precisamente para dar impulso al deporte y prevenir enfermedades? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 24 PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Desde luego, ya hay un plan para mejorar instalaciones deportivas, para crear nuevas insta laciones deportivas. Hay un programa que se est\u00e1 aplicando en m\u00e1s de 100 ciudades, sobre todo en colonias marginadas. Es un programa de mejoramiento urbano y dentro de ese programa se contempla la creaci\u00f3n de espacios para el deporte, para el ejercicio f\u00edsico. Estamos hablando de que se han construido cerca de 50 campos de futbol, de b\u00e9isbol, canchas de basquetbol en distintos municipios del pa\u00eds. Un d\u00eda de estos le voy a pedir, ya queda el compromiso de que venga el secretario de Desarrollo Urbano, Rom\u00e1n Meyer para que les explique cu\u00e1ntos espacios deportivos se han construido, se han rehabilitado en el pa\u00eds. Y desde luego que es important\u00edsimo el fomento al deporte, al ejercicio. Ha quedado de manifiesto con esta terrible pandemia que, si estamos en buen a condici\u00f3n f\u00edsica, podemos resistir mejor el embate de la pandemia, del virus. Entonces s\u00ed es muy importante el ejercicio, el deporte y abrir espacios. Tiene que ir esta actividad, que es medicina preventiva, de la mano de toda la campa\u00f1a de orientaci\u00f3n nutricional, la buena alimentaci\u00f3n, que tambi\u00e9n ayuda mucho a la salud, es indispensable. Yo les recuerdo lo que comentamos con el entonces presidente Tr ump en la Casa Blanca. Cuando le piden la opini\u00f3n de c\u00f3mo enfrentar la pandemia y sale el tema de que ellos ten\u00edan el primer lugar mundial en obesidad y nosotros lamentablemente el segundo lugar en el mundo en obesidad, y aqu\u00ed les coment\u00e9 que por la dignid ad de M\u00e9xico y por estar en el extranjero no di a conocer, me guard\u00e9 otro dato: que tenemos el primer lugar en obesidad infantil en el mundo. Entonces, necesitamos mejorar la alimentaci\u00f3n, o sea, no a los productos chatarra, no a los productos con exceso de grasas, de sales, de azucares y alimentarnos bien y el deporte. Hay tres campa\u00f1as que vamos a mantener durante todo el gobierno, durante todo el sexenio: Una es la campa\u00f1a en contra de las adicciones, porque tambi\u00e9n, si no se combate el consumo de dro gas, es muy dif\u00edcil enfrentar el problema de inseguridad y de violencia. Entonces, es fundamental el mantener la campa\u00f1a de orientaci\u00f3n a los j\u00f3venes, del da\u00f1o que causan las drogas, sobre todo los qu\u00edmicos, el fentanilo y todos estos qu\u00edmicos, estas susta ncias que destruyen a los j\u00f3venes. Entonces, esa es una campa\u00f1a. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 25 Hace poco me comentaron de esa campa\u00f1a, incluso no reconoci\u00e9ndola como eficaz, sino cuestion\u00e1ndola; pero me dio gusto, porque quiere decir que ya se est\u00e1 hablando de que existe esa campa\u00f1a. Hasta hace poco me empezaron a hablar, aunque no fue en t\u00e9rminos positivos, pero me gust\u00f3 porque quien me hizo el cuestionamiento me hablaba de que no debe de tratarse as\u00ed el tema; m\u00e1s especializado su comentario. Pero a m\u00ed lo que me interesaba era la tra nsmisi\u00f3n, a m\u00ed lo que me interesa es el mensaje y no hab\u00eda yo recogido ninguna opini\u00f3n sobre esa campa\u00f1a; entonces, ya tengo cuando menos una opini\u00f3n, cr\u00edtica, pero ya se sabe de la campa\u00f1a. Y las otras dos es la de orientaci\u00f3n nutricional. Ya, por ejempl o, se distribuyeron como 10 millones de historietas casa por casa sobre la buena alimentaci\u00f3n, 10 millones de historietas, ya muchos de los que nos est\u00e1n viendo, escuchando, ya tienen ese material. Y la tercera campa\u00f1a es la que tiene que ver con el depor te, con el ejercicio, con el que todos procuremos tener alguna actividad diaria. INTERLOCUTOR: Y mi segunda pregunta tiene que ver... Voy a hacer alusi\u00f3n a sus giras por todo el pa\u00eds, presidente. Usted ha viajado en vuelos comerciales constantemente para e vitar este derroche, estos vuelos fara\u00f3nicos; sin embargo, presidente, quienes se dicen cercanos a usted y que militan en su partido, y me voy a referir a una gira que tuvo usted en octubre, el 11 de octubre, por la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, no sucedi\u00f3 as\u00ed, pr esidente. La presidenta municipal de Benito Ju\u00e1rez, Canc\u00fan, ella viaj\u00f3 en un vuelo privado a Denver, Colorado, con 20 invitados especiales. Se entera que usted llega a Playa del Carmen, ese vuelo privado lo vuelve a ocupar ella sola, llega con usted, se t oma la fotograf\u00eda y vuelve a agarrar ese vuelo privado y se regresa a Denver, Colorado, y otra vez. Seis millones de pesos desembols\u00f3, inclusive podr\u00eda perder su visa porque todo funcionario p\u00fablico, tengo entendido -no s\u00e9 si el canciller me pueda desment ir o confirmar esto - podr\u00eda perder su visa precisamente porque es una funcionaria p\u00fablica y no dio raz\u00f3n de esta gira. \u00bfUsted, si fuera habitante de Benito Ju\u00e1rez, Canc\u00fan, votar\u00eda por una persona que hace ese dispendio, ese derroche fara\u00f3nico de ir en vue los comerciales, presidente? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 26 PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Pues yo no me meto en eso, porque son situaciones que se dan ahora que hay procesos electorales. No descarto, o sea, no hago a un lado tu cuestionamiento, ya est\u00e1, es de dominio p\u00fablico porque aqu\u00ed todo se ventila; sin embargo, no opino porque van -y lo hemos dicho en otras ocasiones - a surgir muchas denuncias de ese tipo. Es muy probable -no tengo i nformaci\u00f3n, ahora s\u00ed que hablo al tanteo, pero algo s\u00e9 sobre estas cosas - es muy probable que esta candidata de Playa del Carmen o de Benito Ju\u00e1rez, de donde sea, o presidenta municipal, vaya a ser candidata, y entonces hay otros y otras compa\u00f1eras, mujere s, que deben de estar tambi\u00e9n buscando el mismo cargo. Entonces, hay, como es natural, como se da en cualquier parte del mundo, hay rivalidades, hay competencia; entonces, lo mejor es no meternos en estos temas. S\u00ed, no ayuda en nada el que se tengan comp ortamientos extravagantes, ya pas\u00f3 el tiempo. No s\u00e9 si se acuerdan de que antes usaban los helic\u00f3pteros del gobierno; que, por cierto, en un sexenio, en el sexenio pasado compraron seis nuevos helic\u00f3pteros y seis aviones, jets modernos, aparte del preside ncial, creo que mil millones de pesos por helic\u00f3ptero; seis, y usaban el helic\u00f3ptero para ir a jugar golf, se sub\u00edan en el Campo Marte, iban a los campos de golf. Eso ya no se permite, se acepta, eso se ve mal, es fantoche, de gente acomplejada, de gente p repotente, corruptos. Entonces ya es otra situaci\u00f3n. Ahora hay austeridad republicana, entonces debe de tomarse en cuenta que ya no es lo mismo, ya es distinto; tan es as\u00ed, que estoy buscando convencer a empresarios que tienen posibilidades econ\u00f3micas par a que hagan un grupo, una sociedad y se queden con el avi\u00f3n presidencial, porque nos ha costado trabajo venderlo; y me cuesta trabajo tambi\u00e9n convencerlos, porque ya nadie quiere, como se dice coloquialmente, tirar aceite, andar ah\u00ed de presumido, ya es otr a situaci\u00f3n. Y no est\u00e1 de m\u00e1s subrayarlo, porque todav\u00eda hay quienes dicen: '\u00bfY en d\u00f3nde est\u00e1 el cambio?, no se ve'. No se ve\u00eda antes. \u00bfSe acuerdan cuando enga\u00f1aron que iba a haber cambio y todo sigui\u00f3 igual?, porque siguieron usando los aviones, los helic\u00f3pteros. Bueno, en estos gobiernos del cambio fue cuando se compr\u00f3 el avi\u00f3n presidencial; pero ahora no, ahora es distinto. INTERLOCUTOR: Con todo respeto, presidente, no tiene nada que ver con tiempos electorales, este tema de corrupci\u00f3n en esa alcald\u00eda lo llevo trabajando desde hace meses, incluso se lo cuestion\u00e9 en la zona militar de Quer\u00e9taro. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 27 Son muchas cosas que est\u00e1n girando en torno en ese municipio, incluso Santiago Nieto, el titular de la UIF, recibe la Unidad de Inteligencia Financiera documen tos para investigar presunto desv\u00edo de recursos y \u00e9l inclusive refiere que s\u00ed hay un primo hermano de \u00e9l trabajando en esa alcald\u00eda como secretario t\u00e9cnico y usted dijo que se iba a investigar este asunto. Entonces, s\u00ed est\u00e1 muy al margen del proceso elect oral esta investigaci\u00f3n que traigo sobre actos de corrupci\u00f3n en esa alcald\u00eda. Y no s\u00e9 si el canciller podr\u00eda decirnos si un funcionario p\u00fablico mexicano podr\u00eda perder la visa si no avisa de un ingreso a la uni\u00f3n americana, canciller. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MA NUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Bueno, cont\u00e9stale. MARCELO EBRARD CASAUBON: Bueno, no tengo los pormenores del caso que usted me est\u00e1 se\u00f1alando. Con mucho gusto se los detallo, pero ser\u00eda una violaci\u00f3n lo que usted dice a las normas respecto al COVID, a la pandemia, es decir, a la cuarentena y restricciones. No, no s\u00e9, s\u00f3lo habr\u00eda que consultarles a los Estados Unidos cu\u00e1les son los diferentes tipos de sanciones que hay para las violaciones, depende qu\u00e9 violaci\u00f3n haya sido espec\u00edficamente, que van desde cuestiones ad ministrativas hasta que s\u00ed te pueden retirar la visa. Pero con mucho gusto, con la informaci\u00f3n que est\u00e1s planteando, consultamos y te lo hago saber, por favor. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Las dos compa\u00f1eras. PREGUNTA: Gracias, presidente. Buen d\u00eda. Dalila Escobar, de ATiempo TV. Preguntar, ayer usted toc\u00f3 el tema, ahora s\u00ed que, de pasada, el asunto de la iniciativa preferente que env\u00eda al Congreso en torno a la ley para la industria el\u00e9ctrica y, bueno, ya la s emana pasada tambi\u00e9n empresarios en M\u00e9xico se pronunciaron al respecto. Pero tambi\u00e9n el fin de semana la C\u00e1mara de Comercio de Estados Unidos atiz\u00f3 sobre estas preocupaciones que expresa en torno a que pudiera abrirse la puerta, justo insisten en el tema de que pudiera monopolizar la CFE este asunto, este sector. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 28 Y tambi\u00e9n el asunto de que no se puede contravenir el tratado comercial entre Estados Unidos, M\u00e9xico y Canad\u00e1, porque ya hay reglas puestas por la reforma energ\u00e9tica anterior y que no se pueden e char para atr\u00e1s. Solo preguntarle, o sea, \u00bfqu\u00e9 responde a esta preocupaci\u00f3n que tiene el gobierno de Estados Unidos? Y si en alg\u00fan momento se la han manifestado directamente. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: No ha habido ninguna manifestaci\u00f3n de e ste gobierno, el gobierno anterior s\u00ed envi\u00f3 una carta al gobierno de nuestro pa\u00eds, algunos funcionarios del gobierno anterior, pero ahora no. Es muy claro lo que se est\u00e1 proponiendo, estamos buscando fortalecer a la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad, que e s una empresa p\u00fablica, que es una empresa de la naci\u00f3n, para que esta empresa garantice que no aumente el precio de la luz, para decirlo de manera clara, el precio de la energ\u00eda el\u00e9ctrica. Con la privatizaci\u00f3n de la industria el\u00e9ctrica se afect\u00f3 al pueblo de M\u00e9xico, se benefici\u00f3 a una minor\u00eda, sobre todo a empresas extranjeras y hubo corrupci\u00f3n. Se asociaron, yo dir\u00eda de manera delictuosa, empresarios extranjeros con funcionarios p\u00fablicos, al grado de que una empresa el\u00e9ctrica espa\u00f1ola, Iberdrola, contrat\u00f3 a la secretaria de Energ\u00eda del gobierno de Felipe Calder\u00f3n, o sea, la convirti\u00f3 en su empleada; pero no s\u00f3lo eso, esta misma empresa contrat\u00f3 como consejero al expresidente Calder\u00f3n. O sea, algo vergonzoso, algo que no sucede en ning\u00fan pa\u00eds del mundo. Entonces \u00bfqui\u00e9nes mandaban? Pues estos empresarios extranjeros. Estos empresarios hicieron su agosto, porque no s\u00f3lo se les tiene que comprar la energ\u00eda el\u00e9ctrica, sino se les entregan subsidios, cosa que no sucede en ning\u00fan lugar del mundo tampoco. Entonc es, \u00bfqu\u00e9 es lo que estamos haciendo? Poniendo orden y fortaleciendo a la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad, porque el objetivo era destruir a la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad, que se cerraran todas las plantas de la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad. Empez\u00f3 la privatizaci\u00f3n con Salinas de Gortari, violando la Constituci\u00f3n, y continu\u00f3 con Zedillo y desde luego con Fox, y con Calder\u00f3n y con el presidente Pe\u00f1a Nieto, y ya las empresas privadas le venden a la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad el 50 por ciento de la energ\u00eda el\u00e9ctrica. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 29 Y el proyecto que ten\u00edan, si nosotros no hubi\u00e9semos llegado a la Presidencia, si el pueblo no hubiese decidido en favor de un cambio, al final de este sexenio ellos iban a manejar el 80 por ciento del mercado de la industria el \u00e9ctrica, o sea, los particulares sin beneficios para los mexicanos, para los consumidores, porque durante todo este periodo neoliberal, en vez de bajar el precio de la luz, constantemente aumentaba. Nosotros hicimos un compromiso de no aumentar el precio de la luz y lo he cumplido y lo voy a seguir cumpliendo. No va a aumentar el precio de la luz en todo el sexenio en t\u00e9rminos reales como no va a aumentar el precio de las gasolinas, y lo estoy cumpliendo, de los energ\u00e9ticos. Pero necesitamos fortalecer a Pemex y a la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad, y necesitamos acabar con el influyentismo y con la corrupci\u00f3n de estas empresas que tienen mucha influencia, porque son accionistas hasta de peri\u00f3dicos internacionales, de medios de comunicaci\u00f3n; reparten, mai cean, porque canasteaban, saqueaban la hacienda p\u00fablica. Entonces, ya no se permite robar, no se acepta el robo. Legalmente -porque hasta sus intelectuales org\u00e1nicos que tambi\u00e9n los tienen con subvenciones, para decirlo elegantemente - hablan de autoritari smo. No, en el Tratado de Libre Comercio se estableci\u00f3 que nosotros, M\u00e9xico, no compromete su sector energ\u00e9tico y que mantenemos nuestra soberan\u00eda en el manejo del sector energ\u00e9tico. Aqu\u00ed est\u00e1 Marcelo Ebrard, a \u00e9l le toc\u00f3 resolver sobre este cap\u00edtulo. Ya lo he explicado en otras ocasiones, de c\u00f3mo ya hab\u00edan entregado todo el sector energ\u00e9tico en el tratado comercial, era un cap\u00edtulo de 30, de 50 cuartillas. Era yo presidente electo, se estaba negociando el tratado y est\u00e1bamos de observadores, y cuando nos dimos cuenta de que se estaba entregando el sector energ\u00e9tico y que \u00edbamos a perder soberan\u00eda dijimos: No aceptamos y se detuvieron las pl\u00e1ticas, se rompieron las pl\u00e1ticas. Y recibimos todo tipo de presiones, fuimos sometidos a fuertes presiones, no s\u00f3lo de los extranjeros; de los mexicanos, tanto particulares como funcionarios p\u00fablicos y con todo tipo de amenazas, y resistimos y qued\u00f3 en menos de una cuartilla ese cap\u00edtulo energ\u00e9tico. Y voy a que, por favor, se ponga para que ya quede claro que somos independientes y ejercemos nuestra soberan\u00eda. Entonces, no se comprometi\u00f3 al sector energ\u00e9tico. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 30 INTERLOCUTORA: Pero justo de lo que hablaban tambi\u00e9n es esta preocupaci\u00f3n en torno a que ellos lo que hab\u00edan observado en el tratado es que se abr\u00eda la puerta de inversiones y que ahora lo que observan es como otra cosa a lo que de repente se hab\u00eda entablado en las negociaciones. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: No, es muy claro esto. No s\u00f3lo se aprob\u00f3 en M\u00e9xico, se aprob\u00f3 en Canad\u00e1, se aprob\u00f3 en Estados U nidos, se aprob\u00f3 en el Congreso de Estados Unidos; o sea, es el marco legal que se convino y yo creo que los funcionarios de gobierno extranjeros no van a defender la corrupci\u00f3n. Yo entiendo que los que sacaban provecho no quieran que se fortalezca la Com isi\u00f3n Federal de Electricidad, porque lo que quieren ellos es quedarse con todo el mercado de la industria el\u00e9ctrica y seguir sacando provecho, medrando, cobrando cada vez m\u00e1s por la luz. INTERLOCUTORA: Ahora lo que mencionan es que tambi\u00e9n se prev\u00e9 una c ascada de amparos que ir\u00e1n a tribunales internacionales y que... PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Pues lo pueden hacer, est\u00e1n en su derecho, nosotros vamos a hacer lo propio, pero tenemos que defender la industria el\u00e9ctrica nacional como vamos a defe nder el petr\u00f3leo. Adem\u00e1s, la gente vot\u00f3 por un cambio. Nosotros no enga\u00f1amos a nadie, nosotros dijimos que se iban a terminar las privatizaciones y el saqueo y los robos, y que se iban a atender a todos, se iba a escuchar a todos, se iba a respetar a todo s, pero se le iba a dar preferencia al pueblo. Miren, esto es lo que qued\u00f3 del tratado: 'Reconocimiento del dominio directo y de la propiedad inalienable e imprescriptible de los Estados Unidos Mexicanos a los hidrocarburos. 'En el caso de M\u00e9xico, y sin prejuicio de sus derechos y remedios disponibles, conforme a este tratado, Estados Unidos y Canad\u00e1 reconocen que M\u00e9xico se reserva su derecho soberano de reformar su Constituci\u00f3n y su legislaci\u00f3n interna.' Entonces, esto es lo que est\u00e1 en el tratado, el que nosotros mantenemos nuestra soberan\u00eda sobre el sector energ\u00e9tico. Pero para que se entienda mejor, lo que est\u00e1 en el fondo, \u00bfpor qu\u00e9 no pones de nuevo la carta del presidente L\u00f3pez Mateos? Es una verg\u00fcenza que militantes de l Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 31 partido que llev\u00f3 a la Presidencia a Adolfo L\u00f3pez Mateos, los mismos militantes est\u00e9n defendiendo las privatizaciones. Miren la carta. Es que a lo mejor estaban ni\u00f1os o no hab\u00edan nacido, por eso no est\u00e1 de m\u00e1s contextualizar y ponerlos en antecedentes, avisarles. Esto fue en septiembre 27 de 1960, cuando el presidente Adolfo L\u00f3pez Mateos nacionaliza la industria el\u00e9ctrica. Miren lo que escribi\u00f3: 'Carta de Adolfo L\u00f3pez Mateos al pueblo de M\u00e9xico. Les devuelvo la energ\u00eda el\u00e9ctrica, que es de la exclusiva propiedad de la naci\u00f3n, pero no se conf\u00eden -f\u00edjense la visi\u00f3n de un estadista - porque en a\u00f1os futuros algunos malos mexicanos, identificados con las peores causas del pa\u00eds -traidores a la patria, porque eso son - intentar\u00e1n por medios sutiles entregar de nu evo el petr\u00f3leo y nuestros recursos a los inversionistas extranjeros. 'Ni un paso atr\u00e1s fue la consigna de don L\u00e1zaro C\u00e1rdenas del R\u00edo al nacionalizar nuestro petr\u00f3leo. Hoy le toc\u00f3, por fortuna, a la energ\u00eda el\u00e9ctrica. 'Pueblo de M\u00e9xico, los dispenso de toda obediencia a sus futuros gobernantes que pretendan entregar nuestros recursos energ\u00e9ticos a intereses ajenos a la naci\u00f3n que conformamos. 'Una cosa obvia es que M\u00e9xico requiere de varios a\u00f1os de evoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica y una eficiencia administrativa p ara lograr nuestra independencia energ\u00e9tica. Ser\u00eda necio afirmar que M\u00e9xico no requiere de la capacitaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en materia el\u00e9ctrica y petrolera, pero para ello ning\u00fan extranjero necesita convertirse en accionista de las empresas p\u00fablicas para apoya rnos. 'S\u00f3lo un traidor entrega su pa\u00eds a los extranjeros. Los mexicanos podemos hacer todo mejor que cualquier otro pa\u00eds. Cuando un gobernante extranjero me pregunta si hay posibilidad de entrar al negocio de los energ\u00e9ticos o la electricidad, le respondo que apenas estamos independiz\u00e1ndonos de las invasiones extranjeras que nos vaciaron el pa\u00eds, pero que, en tanto, los mexicanos s\u00ed queremos invertir en el petr\u00f3leo americano o en su producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, por si quieren un socio extranjero.' Aqu\u00ed abro un par\u00e9ntesis para decir: el periodo neoliberal fue un periodo de saqueo como nunca se hab\u00eda registrado en la historia de M\u00e9xico. En los 36 a\u00f1os de neoliberalismo se saque\u00f3 a M\u00e9xico como nunca se hab\u00eda hecho, ni siquiera se puede comparar con el saq ueo que hubo durante los tres siglos de dominaci\u00f3n colonial. Entonces, eso es lo que est\u00e1 de por medio. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 32 'En M\u00e9xico, la Constituci\u00f3n es muy clara: los recursos energ\u00e9ticos y los yacimientos petroleros son a perpetuidad propiedad \u00fanica y exclusiva del puebl o mexicano, el resto de las especulaciones al respecto son traici\u00f3n a la patria. Industrializar al pa\u00eds no implica una subasta p\u00fablica de nuestros recursos naturales, ni la entrega indiscriminada del patrimonio de la patria.' Aqu\u00ed nada m\u00e1s aclaro algo y l o agrego. Si nosotros no fortalecemos a la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad, no vamos a poder mejorar la industria de M\u00e9xico, porque no vamos a ser competitivos, porque el precio de la energ\u00eda el\u00e9ctrica con los particulares no nos permite apoyar a las empr esas que se ubiquen en nuestro pa\u00eds o las que ya est\u00e1n operando en nuestro pa\u00eds. Entonces, necesitamos la industria el\u00e9ctrica. Y yo lo entiendo, que no les gusta la reforma que estamos proponiendo porque pues ellos mandaban. \u00bfNo les parece un abuso, un acto de prepotencia que una empresa espa\u00f1ola contrate como empleado al expresidente de M\u00e9xico, como una empresa ferrocarrilera extranjera que recibi\u00f3 los ferrocarriles nacionales contrat\u00f3 a otro expresidente de M\u00e9xico como su em pleado? Eso ya se termin\u00f3. A m\u00ed no me pagan los empresarios extranjeros, a m\u00ed me paga el pueblo de M\u00e9xico. INTERLOCUTORA: Presidente, y ya para cerrar sobre este asunto, hacia el ejercicio de parlamento abierto que quieren hacer en el Congreso, \u00bfdesde el gobierno federal estar\u00edan dispuestos a que hubiera modificaciones o le van a cambiar una coma? PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Nada, es muy sencillo lo que se est\u00e1 planteando. \u00bfQu\u00e9 hicieron cuando abusaron de las reformas constitucionales?, \u00bfsaben c\u00f3mo consiguieron las reformas constitucionales los legisladores? Y eso es lo que quieren que regrese, por eso nos quieren ganar la mayor\u00eda en el congreso. \u00bfC\u00f3mo lograron esas reformas?, con sobornos. Deber\u00edan de estar callados, avergonzados. Para aproba r la reforma energ\u00e9tica repartieron millones de pesos a los diputados y a los senadores, y existen las pruebas. Est\u00e1 abierta una denuncia en la fiscal\u00eda, y ojal\u00e1 y se aclare todo esto y se termine ese proceso. As\u00ed lograron la reforma energ\u00e9tica, con soborn os. Entonces, nosotros \u00bfqu\u00e9 es lo que se est\u00e1 proponiendo?, pues que se le d\u00e9 su lugar a la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad. \u00bfSaben qu\u00e9 hicieron? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 33 Decidieron que primero suben a las l\u00edneas de transmisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad la energ\u00eda que producen las plantas privadas, el despacho que se le llama. Primero va Iberdrola, primero van todas las empresas, las que apoy\u00f3 Claudio X. Gonz\u00e1lez, las empresas de particulares y al final despachan las plantas de la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad. Entonces, sucede que hay plantas de la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad que est\u00e1n subutilizadas porque no les autorizan despacho, porque le dan un tratamiento especial a las particulares. Entonces \u00bfen qu\u00e9 consiste la iniciativa que estamos enviando? En que se le d\u00e9 un trato igual a la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad. \u00bfUstedes saben que no se considera energ\u00eda limpia a lo que se produce de energ\u00eda en las hidroel\u00e9ctricas? No es energ\u00eda limpia. Y no pueden las plantas hidroel\u00e9ctricas producir todo el tiem po energ\u00eda, por eso se llenan los vasos de las presas, porque no turbinan, y por eso es que en temporada de lluvia hay que soltar el agua e inundar las partes bajas. Eso ya se termin\u00f3. Entonces, es un buen debate y les vamos a sacar la cuenta de todo lo q ue se han llevado, porque es lo mismo que lo de la venta del gas, lo mismo que la privatizaci\u00f3n de los reclusorios, lo mismo que la venta de las medicinas. Por eso toda una campa\u00f1a en contra. Vamos a defender no s\u00f3lo a la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad y a Pemex, sino defender la hacienda p\u00fablica y defender la econom\u00eda popular. INTERLOCUTORA: Pero si usted lo que plantea es que igual no se le mueva una coma, entonces \u00bfqu\u00e9 sentido tiene el parlamento abierto para discutir el asunto? PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Ah, no, pues que all\u00e1 se discuta, se debata. Los legisladores nuestros surgieron en defensa de un proyecto de transformaci\u00f3n y los opositores son los defensores del antiguo r\u00e9gimen, as\u00ed de claro. Entonces \u00bfqui\u00e9nes l levaron a cabo las privatizaciones? Los que ahora se oponen a esta reforma. Y no s\u00f3lo se oponen a esta reforma, ayer lo dec\u00eda yo, \u00bfpor qu\u00e9 se unen y nos producen la dicha, la satisfacci\u00f3n de tener la raz\u00f3n hist\u00f3rica cuando habl\u00e1bamos de que era lo mismo y ahora se quitan la m\u00e1scara y se unen? Porque, \u00bfcu\u00e1nto tiempo enga\u00f1aron que eran distintos, que eran diferentes? Entonces ahora se unen. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 34 Hace poco se reform\u00f3 el art\u00edculo 4\u00ba de la Constituci\u00f3n para que se convirtiera en un derecho constitucional la pensi\u00f3n a los adultos mayores y las becas para estudiantes pobres y la pensi\u00f3n para ni\u00f1as y ni\u00f1os con discapacidad y la gratuidad en la salud. \u00bfUstedes saben que los diputados opositores votaron en contra? Votaron en contra de la pensi\u00f3n a los adultos mayores, \u00bf por qu\u00e9?, porque para ellos eso es populismo, es paternalismo, porque para ellos el presupuesto tiene que destinarse a apoyar a las minor\u00edas. Ahora que estamos padeciendo por la pandemia y que se nos cay\u00f3 la econom\u00eda, tambi\u00e9n se demostr\u00f3 que hay otra maner a de enfrentar la crisis. Acu\u00e9rdense qu\u00e9 pas\u00f3 cuando la crisis del 95, que no fue una pandemia, fue por el saqueo que se llev\u00f3 a cabo en el pa\u00eds. Extremo. Se cae la econom\u00eda \u00bfy cu\u00e1l fue el remedio?, convertir las deudas privadas de unos cuantos, de los ba nqueros, de las grandes corporaciones en deuda p\u00fablica. Todav\u00eda se tiene esa deuda, se ha pagado como un bill\u00f3n de pesos de intereses desde entonces y todav\u00eda la deuda es de otro bill\u00f3n, en aquel entonces. Entonces, somos distintos, es otra pol\u00edtica. \u00bfY qui\u00e9n va a decidir si quiere que regrese la pol\u00edtica de saqueo y de corrupci\u00f3n? \u00bfQui\u00e9n va a decidir si contin\u00faa o no? Pues el pueblo, los ciudadanos. Por eso estamos viviendo un momento estelar en la historia de M\u00e9xico por todo esto. Y ahora imag\u00ednese si sale El Pa\u00eds, de Espa\u00f1a, el New York Times, el Washington Post, el Wall Street Journal, ya ni hablar del Reforma y El Universal. INTERLOCUTORA: Gracias, presidente. Ya se prolong\u00f3 mucho, pero bueno, nada m\u00e1s tra\u00eda el segundo tema sobre lo que tiene que ver con lo de la detenci\u00f3n de Alonso Ancira. Lo \u00faltimo que se supo es que magistrados de un tribunal colegiado en materia penal en la Ciudad de M\u00e9xico pues decidieron desechar las quejas de la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica y dejar sin efecto una orden d e aprehensi\u00f3n por lavado de dinero. Yo le quiero preguntarle a usted es: si la estrategia es seguir dilatando el proceso que est\u00e1 llevando el empresario y si ya su gobierno no le alcanza para poder recuperar este sobreprecio que usted tanto ha denunciado \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda como la soluci\u00f3n que le ve al conflicto?, porque a final de cuentas en alg\u00fan momento \u00e9l Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 35 hab\u00eda ofrecido devolver, pero ahora resulta que puede acogerse al criterio de oportunidad, pero si se sigue dilatando el proceso. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Pues nosotros lo que queremos es que devuelvan todo lo que se sustrajo del erario. INTERLOCUTORA: \u00bfLe alcanzar\u00e1 el tiempo? PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: S\u00ed, porque nosotros no vamos a dejar de insistir cuando se trata de actos de corrupci\u00f3n. Si no se repara el da\u00f1o, nosotros no podemos quedarnos callados ni con los brazos cruzados. Y no es nada m\u00e1s la decisi\u00f3n de un juez, como era antes, que ni siquiera se sab\u00eda de qu\u00e9 juez se trataba y hac\u00edan sus enjuagues en los oscurito. No. Ahora todo es transparente. No hay persecuci\u00f3n para nadie, pero tampoco impunidad. Entonces, si devuelven, en este caso son 200 millones de d\u00f3lares lo que se estima y eso tendr\u00eda Pemex, la fiscal\u00eda que resolverlo, y devuelven ese recurso que est\u00e1 demostrado se pag\u00f3 de m\u00e1s, o sea, porque hay un sobreprecio de 200 millones de d\u00f3lares, si eso se devuelve, regresa, ya hay una reparaci\u00f3n del da\u00f1o, ya que la autoridad competente decida si hay adem\u00e1s de esa reparaci\u00f3n del da\u00f1o castigo, en qu\u00e9 cosiste el castigo, si no hay una disminuci\u00f3n de pena, pero eso es un asunto que corresponde a los jueces. Nosotros lo que s\u00ed queremos es la devoluci\u00f3n del diner o, eso es lo que se est\u00e1 planteando. Los que compraron la empresa o manifestaron que compraban la empresa hicieron el compromiso, hasta me enviaron una carta de que, sucediera lo que sucediera, iban a devolver los 200 millones de d\u00f3lares. INTERLOCUTORA: Entonces, \u00bfa qui\u00e9n le corresponde? PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: La autoridad lo va a decidir. Nosotros lo que queremos es que regrese ese dinero, que lo entreguen al Instituto para Devolver al Pueblo lo Robado, as\u00ed. Ahora que los intelectuale s org\u00e1nicos est\u00e1n muy preocupados de que hay que tener fondos para la vacuna, primero decirles que no se preocupen, porque tenemos todos los fondos; desde hace mucho tiempo tenemos 32 mil millones de pesos apartados para las vacunas, pero que adem\u00e1s tenemo s finanzas p\u00fablicas sanas, porque ahorramos. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 36 Imag\u00ednense, estaba yo viendo un mensaje de Fabrizio Mej\u00eda. A ver si no est\u00e1 ah\u00ed, es que es importante, porque Fabricio es un escritor, porque no todos los escritores o intelectuales est\u00e1n a favor del r\u00e9gimen de corrupci\u00f3n, hay algunos que s\u00ed. Porque tambi\u00e9n durante mucho tiempo, imag\u00ednense, eran estas dos iglesias, los dos grandes templos, los dos grandes agrupamientos: los de Aguilar Cam\u00edn, que encabezaba Nexos, y el otro agrupamiento de Krauze. Y a la sombra de estas dos c\u00fapulas, much\u00edsimos m\u00e1s escritores, intelectuales sometidos, porque si no, no hay becas; si no, no hay reconocimiento; si no, no les publicaban nada; si no, no pod\u00edas escalar en la academia, en el Sistema Nacional de Investigadores. Estos era n los jefes. Si por eso ahora hasta gente seria de repente da el bandazo, supuestamente gente progresista, a favor del pueblo, consecuentes y de repente se definen en las filas del conservadurismo, porque no se pueden pelear con Aguilar Cam\u00edn, no se puede n pelear con Krauze, les deben mucho. Entonces, pero Fabrizio, a ver si lo tienen. No, uno... tiene uno de cu\u00e1nto dinero de las suscripciones. Es que hace una cuenta, es que es muy interesante sobre de d\u00f3nde conseguir recursos, s\u00ed de cu\u00e1ntas vacunas. PREGU NTA: Justo ahora le piden que cancele temporalmente sus proyectos. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: S\u00ed, por ejemplo. No hace falta. C\u00f3mo vamos a cancelar el Tren Maya y la refiner\u00eda. No, si generan empleos, si van a impulsar el turismo, si se va a impulsar el sector energ\u00e9tico. No hace falta, nada m\u00e1s con recortar el 'chayote', o sea, que ya no haya esto. Miren, con el subsidio a las revistas de Krauze y Cam\u00edn alcanzar\u00eda para un mill\u00f3n 37 mil 500 vacunas de Pfizer. Pero como esto ya se est\u00e1 aplicando, pero no s\u00f3lo a ellos, sino en general, imag\u00ednense cu\u00e1nto se llev aban nada m\u00e1s de publicidad, pues como ocho o 10 mil millones de pesos. Entonces, cuando se enojan y dedican art\u00edculos en contra, digo: Bueno, hay que aguantar porque son vacunas, son becas. PREGUNTA: Se\u00f1or, vengo de Canc\u00fan. Soy parte de las v\u00edctimas de... PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Vamos, vamos, s\u00ed, Ahorita vas t\u00fa. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 37 INTERLOCUTORA: Se\u00f1or mi nombre es Cecilia Sol\u00eds, vengo de Canc\u00fan, tengo 23 a\u00f1os como periodista, cubro la fuente policiaca en Canc\u00fan, Quintana Roo, soy parte del comit\u00e9, bueno, pa rte de las v\u00edctimas, no del comit\u00e9, parte de las v\u00edctimas que fuimos baleadas, golpeadas, humilladas, pr\u00e1cticamente a muchas de ellas les mantuvieron incomunicadas, yo tengo un balazo en la pierna, lo m\u00edo fue directo, lo m\u00edo fue intencional. Hoy cumplimos tres meses de esa represi\u00f3n policiaca y es hasta hoy que ninguna autoridad, ni federal ni estatal, han tomado cartas en el asunto, no hay ni un polic\u00eda se\u00f1alado. Hay 11 mandos policiacos se\u00f1alados en la carpeta que se judicializ\u00f3 como por omisi\u00f3n sin que la autoridad municipal que hoy encabeza la presidenta municipal sea se\u00f1alada dentro de la carpeta en ninguna, ni en la federal ni en la estatal. Extra\u00f1amente la Comisi\u00f3n Estatal de los Derechos Humanos emiti\u00f3 10 recomendaciones en tiempo r\u00e9cord en menos d e 20 d\u00edas y ni una de estas recomendaciones se ha cumplido cabalmente. Pedimos... La verdad, el comit\u00e9 de v\u00edctimas... Yo vengo representando, yo soy reportera, hay otro compa\u00f1ero reportero, Roberto Becerril, que tambi\u00e9n recibi\u00f3 un impacto de arma de fuego, ha y otra muchacha que recibi\u00f3 dos impactos de arma de fuego. Yo los vengo representando a todos ellos, porque no es justo que a tres meses de esta situaci\u00f3n que se vivi\u00f3 en Canc\u00fan, donde un grupo de mujeres fueron repaliadas con arma de fuego y lo m\u00edo fue di recto, la agresi\u00f3n fue directa, no haya ni una persona que se haya sido se\u00f1alada como responsable dentro de la carpeta. Tambi\u00e9n metimos una carpeta administrativa, una queja administrativa del tribunal administrativo de Canc\u00fan y es hasta hoy que los magis trados no pueden trabajar asegurando que por la pandemia. Estamos ya a tres meses y no hay nada en Canc\u00fan. Estamos viviendo un momento de corrupci\u00f3n terrible ah\u00ed en el estado de Quintana Roo. Por eso venimos a pedirle su apoyo, porque despu\u00e9s de estos lam entables hechos usted al otro d\u00eda se pronunci\u00f3 y conden\u00f3 junto con muchos funcionarios y tambi\u00e9n a nivel nacional esta situaci\u00f3n. Hoy por hoy hemos sido acusados, amenazados por ser v\u00edctimas, porque querer levantar la voz, porque no es justo que nos sigan buscando y meti\u00e9ndonos represi\u00f3n y miedo solamente por ejercer mi profesi\u00f3n o la profesi\u00f3n como de todos mis compa\u00f1eros. Much\u00edsimas gracias, se\u00f1or presidente, pero s\u00ed necesitamos de su apoyo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 38 PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: S\u00ed, vamos a que te at iendan ahora mismo, te va a recibir la secretaria de Gobernaci\u00f3n y cuentas con todo nuestro apoyo y nuestra protecci\u00f3n. Te va a atender ahora la licenciada Olga S\u00e1nchez Cordero, ahorita te pones de acuerdo con Jes\u00fas. PREGUNTA: Gracias, presidente. Buenos d\u00edas. Judith S\u00e1nchez Reyes, corresponsal de Imagen del Golfo, de Veracruz. Presidente, preguntarle qu\u00e9 tan complicado es acceder al protocolo al que usted hizo referencia para contrarrestar los s\u00edntomas del coronaviru s. Y si este se encuentra abierto para que otros pacientes que tengan sintomatolog\u00eda leve o moderado puedan tener, digamos, este tratamiento. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: S\u00ed, tengo entendido que somos hasta ahora 120 voluntarios que nos aplica ron el tratamiento antiviral y lo que permiti\u00f3 que yo sanara. Es un protocolo de investigaci\u00f3n. Ayer me hicieron mi revisi\u00f3n, me sacaron muestras para seguir con los ex\u00e1menes. Es una investigaci\u00f3n que llevan a cabo en el Instituto de Nutrici\u00f3n, desde lueg o requiere de cuidado m\u00e9dico, pero yo creo que s\u00ed est\u00e1 abierta a quien lo solicite. Desde luego no deja de ser una investigaci\u00f3n con un protocolo, o sea, no es as\u00ed, masivo, est\u00e1n ellos experimentando para luego ya hacer las recomendaciones de la aplicaci\u00f3n del tratamiento de manera masiva. INTERLOCUTORA: \u00bfCu\u00e1ndo se dar\u00edan los resultados de este protocolo de investigaci\u00f3n? PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Todav\u00eda me faltan como dos meses, porque suscrib\u00ed un acuerdo, ayer me trajeron y les firm\u00e9 mi a poyo, 300 pesos para el taxi, porque les dan a los que tienen el tratamiento. INTERLOCUTORA: \u00bfRecibi\u00f3 los 300? PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Se los firm\u00e9 y los agarr\u00e9 porque los quiero tener de recuerdo. Eso lo hace el instituto de nutrici\u00f3n, investigadores. PREGUNTA: \u00bfSigue tomando el medicamento? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 39 PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: No, ya termin\u00e9 el tratamiento, nada m\u00e1s es la observaci\u00f3n con an\u00e1lisis. Ayer me sacaron sangre para saber c\u00f3mo se comporta el virus, c\u00f3mo se est\u00e1 comportando y efectos secundarios porque, como todos sabemos, se afectan los pulmones, es lo primero que se afecta, pero tambi\u00e9n el tratamiento tiene que cuidar que no se afecten otros \u00f3rganos, ri\u00f1ones, el h\u00edgado; en mi caso, del coraz\u00f3n porque soy hipertenso. Afortu nadamente bien. Y recomiendan el ejercicio y estar con una alimentaci\u00f3n adecuada, en eso estoy, pero bien. Yo desear\u00eda para todos que les fuera bien, que me duele mucho, lo digo de manera sincera, de que por esta terrible enfermedad pierdan la vida seres humanos, conocidos, que esta pandemia nos est\u00e9 dejando tanto dolor. Y tambi\u00e9n animar a los que est\u00e1n en los hospitales que ya llevan alg\u00fan tiempo, muchos salen adelante, otros desgraciadamente no. Es muy duro, es fuerte. Entonces, esa es la respuesta, es un protocolo de investigaci\u00f3n. No s\u00e9 si dije, somos 120, yo firm\u00e9, o sea, tambi\u00e9n en ejercicio de mi libertad, que me somet\u00eda al tratamiento. INTERLOCUTORA: Presidente justamente hablando de medicamentos \u00bfc\u00f3mo va la compra de f\u00e1rmacos, de insumos m\u00e9dicos v\u00eda Insabi -Unops para resolver justamente este asunto del abasto? Tenemos conocimiento que hay desabasto en algunos hospitales de la ciudad y de algunos estados de la Rep\u00fablica en padecimientos, por ejemplo, que son importantes; por ejemplo, la diabetes, no hay insulina; en otros casos, por ejemplo, para la cuesti\u00f3n de la hipertensi\u00f3n no hay f\u00e1rmacos b\u00e1sicos y no tan complicados como el telmisar t\u00e1n o la cenaprida que es para cubrir, por ejemplo, el tracto digestivo para cuando hay pacientes que toman muchos medicamentos. \u00bfC\u00f3mo va este asunto de la compra de medicamentos? PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Se est\u00e1 avanzando, vamos a informa r en estos d\u00edas ya de c\u00f3mo con Unops se est\u00e1n adquiriendo ya medicamentos y yo espero que pronto se resuelva en definitiva el problema del desbasto. Hemos estado atentos constantemente para que no falten los medicamentos. INTERLOCUTORA: \u00bfLas compras se h an dado a nivel internacional, o sea, se han buscado en el extranjero o han sido empresas mexicanas? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 40 PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: A nivel internacional. Participan algunas empresas mexicanas, las que no tienen malos antecedentes, s\u00ed participan, y se busca que sean empresas serias y que no haya corrupci\u00f3n. Es que era un desastre, pol\u00edticos, lo mismo, vendiendo medicamentos, se dedicaban a eso y hasta adulteraban las medicinas. INTERLOCUTORA: Finalmente, presidente, aprovechando que est\u00e1n aqu\u00ed l as autoridades de salud, si nos podr\u00edan dar la informaci\u00f3n de cu\u00e1ndo inicia la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n para ni\u00f1os menores de tres a\u00f1os. \u00bfY c\u00f3mo se va a llevar a cabo este plan de inmunizaci\u00f3n?, tomando en cuenta que el a\u00f1o pasado, en el 2020, baj\u00f3 el porcen taje de ni\u00f1os que se vacunaron para completar su esquema, precisamente debido a la pandemia. Los padres ten\u00edan miedo y a lo mejor a estas alturas siguen con ese temor de llevar a los peque\u00f1os a vacunarse, pero esto en un momento dado pudiera provocar rebro tes de algunas enfermedades. Y si tambi\u00e9n nos pueden explicar si ya se est\u00e1 dando el abasto de la vacuna contra la tuberculosis, que tambi\u00e9n refieren algunos padres de familia que no la han podido encontrar. \u00bfCu\u00e1les ser\u00edan las acciones para...? PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: S\u00ed, esto tiene que ver con la vacunaci\u00f3n en general. INTERLOCUTORA: As\u00ed es. HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Con mucho gusto. Gracias por preguntar esto, que es de extraordinaria importancia. En M\u00e9xico tradicionalmente se hacen tres semanas que se han designado anteriormente semanas nacionales de vacunaci\u00f3n, cuando se establecieron hace ya m\u00e1s de dos d\u00e9cadas; posteriormente se incorpor\u00f3, no solamente la vacunaci\u00f3n, sino algunas otras intervenci ones preventivas o de tratamiento, como lo antiparasitarios y la adici\u00f3n de algunas multivitaminas, en particular las que tienen vitamina A. La vitamina A en los ni\u00f1os ayuda a una mejor respuesta del sistema inmune. Y m\u00e1s recientemente nosotros las renomb ramos y las reconceptualizamos, y ahora se llaman Jornadas Nacionales de Salud P\u00fablica. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 41 Hay dos diferencias fundamentales: una es que ya no son semanas, sino son quincenas; y la segunda es que ahora se involucra integralmente a todos los programas de salu d p\u00fablica, ya no es solamente el Centro Nacional para la Atenci\u00f3n de la Salud de la Infancia y la Adolescencia, que es el centro responsable de la vacunaci\u00f3n el \u00fanico que participa en eso, sino participan todas las unidades normativas de la Subsecretar\u00eda d e Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud. Tuvimos el a\u00f1o pasado dificultades por razones obvias con el COVID -19 de echar andar estas jornadas; de todos modos, ocurrieron, pero en menor escala de lo que quer\u00edamos \u00bfpor qu\u00e9?, porque hubiera sido incompatible con la Jornada de Sana Distancia el movilizar a tanta gente en ese espacio. Si empieza a reducir la intensidad de la epidemia de COVID y esta reducci\u00f3n se sostiene -que es algo que deseamos, lo que acabo de explicar - podr\u00edamos tener la Jornada Nacional de Sa lud P\u00fablica en la fecha originalmente programada, que es en las primeras semanas de marzo; si no vemos una reducci\u00f3n clara, sostenida o suficiente, la pospondr\u00edamos algunas semanas, quiz\u00e1 en el mes de abril. Tenemos ya planeado con antelaci\u00f3n, y esto desd e que llegamos al gobierno, tener una recuperaci\u00f3n de coberturas de la vacunaci\u00f3n contra el sarampi\u00f3n, espec\u00edficamente en ni\u00f1os de edad un poquito m\u00e1s avanzada, y esto es porque durante el sexenio 2012 -2015, perd\u00f3n, 2018, particularmente a partir de 2015 s e cay\u00f3 la cobertura vacunal contra el sarampi\u00f3n. Este riesgo de rebrote del que usted habla es algo que nos preocupa, es algo que hab\u00edamos se\u00f1alado antes de entrar al gobierno, desde las instituciones acad\u00e9micas en las que labor\u00e1bamos, porque en 2015 fue muy notorio c\u00f3mo se modific\u00f3 el abastecimiento de vacuna contra el sarampi\u00f3n en M\u00e9xico por una raz\u00f3n, que por cierto, est\u00e1 sujeta a una acci\u00f3n administrativa de investigaci\u00f3n, gracias a una denuncia que yo mismo hice al segundo d\u00eda de estar en el encargo, y esto tiene que ver con la comercializaci\u00f3n de la vacuna contra sarampi\u00f3n -rubeola -parotiditis, sarampi\u00f3n -rubeola a M\u00e9xico en donde nos estrenamos con la sorpresa de que ten\u00edamos una deficiencia de m\u00e1s de un mill\u00f3n 400 mil dosis de estas dos vacunas en for ma combinada, porque en el sexenio pasado se dej\u00f3 sin abastecimiento. Recordar\u00e1n que hemos hablado muchas de esto. Ahora, otras vacunas, me refiero espec\u00edficamente a la BCG, han tenido un problema de abastecimiento global y este abastecimiento global tamb i\u00e9n tiene que ver con mucho de la perturbaci\u00f3n que tiene el mercado global antes de COVID, pero desde luego durante COVID enfrent\u00f3 retos adicionales. Las vacunas suelen ser oligopolios a nivel global y pocas compa\u00f1\u00edas pueden producir la cantidad de vacuna s que requiere un programa nacional; entonces, Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 42 hemos estado buscando distintas alternativas a la que originalmente abastec\u00eda a M\u00e9xico y que tambi\u00e9n est\u00e1 involucrada con este extra\u00f1o proceder administrativo del sexenio pasado, espec\u00edficamente 2015, 2016, 20 17 y 2018, que nos dej\u00f3 en una situaci\u00f3n un tanto an\u00f3mala respecto a la proveedur\u00eda de la vacuna BCG. Entonces, que la poblaci\u00f3n sepa: efectivamente, todav\u00eda no se ha restablecido por completo la regularidad de los env\u00edos o de las compras de la vacuna BCG , es una vacuna que previene la tuberculosis men\u00edngea en los ni\u00f1os, es una vacuna, dicho sea de paso, que ha sido sujeta de mucha investigaci\u00f3n porque no hay un consenso global sobre su uso, por ejemplo, en Estados Unidos no la usan y hay varios pa\u00edses que no la usan, hay otros, sobre todo, de la regi\u00f3n europea y Am\u00e9rica que s\u00ed la usamos y hay distintas conversaciones cient\u00edficas al respecto. Entonces, vamos a estar regularizando el abastecimiento de esta vacuna conforme se vayan logrando solventar las irr egularidades y las perturbaciones que quedaron producto de las pr\u00e1cticas administrativas del gobierno 2012 -2018, espec\u00edficamente 2015, 16, 17 y 18. INTERLOCUTORA: Y bueno, nada m\u00e1s tomando en cuenta ahorita esta situaci\u00f3n del no ponerse de acuerdo con pre scribir ciertos tratamientos, en el caso de coronavirus se est\u00e1 viendo ahorita una serie de versiones encontradas por el uso de la ivermectina y la azitromicina. \u00bfEn ese sentido qu\u00e9 pueden decirle al respecto a la poblaci\u00f3n que est\u00e1 utilizando o que est\u00e1 o que le prescribieron estos f\u00e1rmacos? Gracias. HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Que, como ocurre en las ciencias de la salud y en las ciencias m\u00e9dicas y en general en las ciencias, el conocimiento es cambiante, la evidencia cient\u00edfica se va desarrollando con la propia experiencia. Ante una epidemia con la p andemia de COVID -19 se empezaron a explorar por razones obvias m\u00faltiples alternativas de tratamiento. Algunas han resultado en alternativas prometedoras respecto a la eficacia, otras no tanto. Un ejemplo fue hidroxicloroquina, al principio de la epidemia, lo recordar\u00e1n, hubo mucho entusiasmo sobre la posibilidad de que hidroxicloroquina fuera un medicamento \u00fatil para los tres principales objetivos del manejo de la epidemia, que es reducir la mortalidad, reducir el tiempo de hospitalizaci\u00f3n o reducir la probabilidad de tener enfermedad grave. Hidroxicloroquina qued\u00f3 descartada, que no, no nos sirve. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 43 Y en marzo y abril de 2020, y todav\u00eda hasta mayo, hubo un entusiasmo por la ivermectina. Este es un medicamento antiparasitario en el que algunos expertos en la materia de farmacolog\u00eda consideraban que pod\u00eda tener propiedades antivirales. La evidencia no fue suficientemente robusta y se descart\u00f3, esto incluye lo que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud identific\u00f3 en su ensayo Solidaridad. Sin embargo, en meses re cientes ha habido un nuevo aporte de evidencia y actualmente, como suele ocurrir en ciencia, hay una conversaci\u00f3n abierta sobre cu\u00e1les son los elementos de evidencia que podr\u00edan hacer que hubiera convencimiento sobre el uso de este producto con base en la ciencia. No hay un consenso todav\u00eda, algunas tendencias sugieren que s\u00ed, otras todav\u00eda sugieren que no y esperemos que en alg\u00fan momento haya una resoluci\u00f3n clara sobre si s\u00ed o sobre si no. INTERLOCUTORA: (Inaudible) HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Para que s ea una alternativa de tratamiento, lo que buscamos es tener alternativas de tratamiento y as\u00ed es como ocurre en la ciencia, independientemente del COVID, as\u00ed es el descubrimiento cient\u00edfico. Gracias. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Bueno, vamos a quedar hasta ahora, digo, hasta este momento, y ma\u00f1ana continuamos. Hoy vamos a estar en la ceremonia del D\u00eda de la Lealtad. Es muy importante recordar esa fecha, porque son las v\u00edsperas de ese vil asesinato al presidente Francisco I. Madero, es cuando em pieza la llamada Decena Tr\u00e1gica, que est\u00e1 demostrado que no fueron s\u00f3lo 10 d\u00edas, fue m\u00e1s tiempo; esto ya los historiadores lo han aclarado, pero comienza un d\u00eda como hoy el movimiento opositor al presidente Madero, lo que concluye en un golpe de Estado y e n el asesinato del presidente Madero y del vicepresidente Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino Su\u00e1rez. Entonces, hoy es un d\u00eda que se recuerda como el D\u00eda de la Lealtad, porque cadetes del Colegio Militar acompa\u00f1aron al presidente desde Chapultepec hasta el Palacio, lo escolt aron, ya en plena rebeli\u00f3n de los golpistas. Entonces, fueron cadetes del Heroico Colegio Militar quienes lo escoltaron para venir aqu\u00ed a Palacio Nacional desde el Castillo de Chapultepec. Entonces, hoy vamos a celebrar, a conmemorar, a recordar este acto de hero\u00edsmo y de lealtad. Y ma\u00f1ana tambi\u00e9n es el D\u00eda de las Fuerzas Armadas, el D\u00eda de la Fuerza A\u00e9rea. Vamos a llevar a cabo la inauguraci\u00f3n de lo que es la Base A\u00e9rea Militar del aeropuerto 'Felipe \u00c1ngeles'. Es como una primera etapa de inauguraci\u00f3n del Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 44 aeropuerto 'Felipe \u00c1ngeles'. Ma\u00f1ana van a aterrizar ya en las nuevas pistas aviones, tanto de la Fuerza A\u00e9rea como aviones de las l\u00edneas comerciales, ya van a bajar en las nuevas pistas del aeropuerto 'Felipe \u00c1ngeles'. Entonces, nos vemos m\u00e1s tarde y la compa\u00f1era va a ser atendida ahora. Y mira... PREGUNTA: (inaudible) PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: S\u00ed, te van a atender ahora mismo. Bueno, muchas gracias. Ver fuente Volver al Contenido Reforma ASF revisar\u00e1 contratos de vacunas y gastos relacionados con adquisici\u00f3n de equipo y material m\u00e9dico para ate nci\u00f3n de pacientes con Covid -19 Rolando Herrera 09 de febrero, 2021 La Au ditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n (ASF) revisar\u00e1 las compras de vacunas contra el SARS -CoV-2 y los gastos relacionados con la atenci\u00f3n de la enfermedad provocada por el virus. Al publicar en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el Programa Anual de Auditor\u00ed as para la Fiscalizaci\u00f3n Superior de la Cuenta P\u00fablica 2020, la ASF inform\u00f3 que auditar\u00e1 los contratos suscritos por el Centro Nacional para la Salud de la Infancia y la Adolescencia para la adquisici\u00f3n de las vacunas, as\u00ed como su distribuci\u00f3n. Adem\u00e1s, fi scalizar\u00e1 las compras de equipo m\u00e9dico, material hospitalario y medicamentos adquiridos por el IMSS, el ISSSTE y el Instituto de Salud para el Bienestar (Insabi) para la atenci\u00f3n de pacientes Covid. El programa anual que har\u00e1 la revisi\u00f3n de la cuenta p\u00fabl ica 2020 contempla un total de mil 506 auditor\u00edas y 17 estudios y evaluaciones de pol\u00edticas p\u00fablicas. Entre las auditor\u00edas est\u00e1n seis que se realizar\u00e1n al Instituto Para Devolverle al Pueblo lo Robado, al que se fiscalizar\u00e1 la enajenaci\u00f3n de bienes p\u00fablic os, ya sea que lo haya hecho por licitaci\u00f3n, subasta, remate o adjudicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n, se auditar\u00e1 el proceso de recepci\u00f3n, registro y custodia de bienes; as\u00ed como la conservaci\u00f3n, supervisi\u00f3n y dep\u00f3sito de dinero. En septiembre del a\u00f1o pasado, el ex dire ctor del Instituto, Jaime C\u00e1rdenas, al presentar su renuncia, denunci\u00f3 una serie de irregularidades al interior del organismo, entre ellas el robo de bienes bajo custodia. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 45 La ASF adem\u00e1s llevar\u00e1 a cabo diversas auditor\u00edas a la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional (Sedena) relacionadas con la construcci\u00f3n del nuevo Aeropuerto Felipe \u00c1ngeles y las obras de infraestructura relacionadas con el proyecto. Tambi\u00e9n tiene previsto llevar a cabo seis auditor\u00edas al Banco del Bienestar, entre ellas la revisi\u00f3n de la cons trucci\u00f3n y adquisici\u00f3n de mobiliario y equipo de administraci\u00f3n para 218 sucursales en distintas localidades del Pa\u00eds. La Secretar\u00eda de Hacienda ser\u00e1 objeto de varias revisiones, entre ellas la compra consolidada de medicamentos, la operaci\u00f3n del sistema CompraNet, el manejo de bienes p\u00fablicos asegurados y el uso del Fondo de Estabilizaci\u00f3n de los Ingresos Presupuestarios y el Fondo de Estabilizaci\u00f3n de los Ingresos de las Entidades Federativas. Otro fondo que ser\u00e1 fiscalizado, pero que est\u00e1 a cargo de la Agencia Mexicana de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo, es el llamado \"Fondo M\u00e9xico\" y el Mandato para la Administraci\u00f3n de los Recursos del Programa de Cooperaci\u00f3n Energ\u00e9tica para Pa\u00edses de Centroam\u00e9rica y el Caribe Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido La Jornada INCMNSZ : aumento en el n\u00famero de muertes se debi\u00f3 a la falta de equipo respiratorio \u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez 09 de febrero de 2021 Una investigaci\u00f3n realizada por el equipo m\u00e9dico del Instituto N acional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n (INCMNSZ) en la Ciudad de M\u00e9xico revel\u00f3 que, aunque las causas de mortalidad por Covid -19 fueron similares a lo reportado a nivel nacional y mundial, en ese nosocomio 45 por ciento de las personas qu e fallecieron entre el 26 de febrero y el 5 de junio de 2020 no tuvieron la cama con ventilador que necesitaban. Los decesos se dieron por insuficiencia respiratoria. En ese instituto la reconversi\u00f3n hospitalaria, que implic\u00f3 subir de 14 a 42 camas con ve ntilador, no alcanz\u00f3 para atender la demanda de enfermos graves, se\u00f1alan los especialistas en el estudio, cuyos resultados se publicaron en la revista cient\u00edfica internacional Plos One de Estados Unidos. Tambi\u00e9n resaltan que con el paso del tiempo la leta lidad ha bajado por factores diversos, como la mejor\u00eda por una mayor experiencia en el manejo cl\u00ednico de los enfermos y la incorporaci\u00f3n de tratamientos \u00fatiles, principalmente la dexametasona, que disminuye la mortalidad en personas con cuadros graves. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 46 La elevada mortalidad que se ha registrado en el pa\u00eds por causa de las complicaciones graves del coronavirus se debe a factores de riesgo, como las enfermedades prexistentes en los afectados, entre otras obesidad, diabetes e hipertensi\u00f3n arterial, as\u00ed como l as condiciones de pobreza, carencia de acceso a servicios m\u00e9dicos, vivir en lugares alejados y otras situaciones socioecon\u00f3micas, se\u00f1alan los m\u00e9dicos del INCMNSZ. Advierten que ha habido otro elemento determinante: la sobresaturaci\u00f3n de los hospitales, fe n\u00f3meno recurrente en Am\u00e9rica Latina y todav\u00eda poco explorado. Este aspecto, afirman, ha tenido un papel esencial en la mortalidad hospitalaria. En el caso de M\u00e9xico, la disponibilidad de camas de cuidados intensivos (con ventilador) es de 1.5 por 100 mil habitantes. Es la mitad de lo que ten\u00eda China, 10 por ciento de las que hay en Italia y entre 0.04 y 0.05 por ciento de la capacidad de atenci\u00f3n en Alemania y Estados Unidos, respectivamente. El art\u00edculo tambi\u00e9n refiere que el retraso en el acceso a una c ama de cuidados intensivos es otro factor que influye en el incremento de la mortalidad. Sobre lo observado en el instituto entre febrero y junio del a\u00f1o pasado, advierten que todos los pacientes que ingresaron a la Unidad de Cuidados Intensivos requer\u00edan asistencia mec\u00e1nica ventilatoria. En ese lapso que comprendi\u00f3 la investigaci\u00f3n, en el INCMNSZ fueron admitidas 800 personas adultas con diagn\u00f3stico confirmado de Covid -19. De ellas, 61 por ciento eran hombres, 85 por ciento ten\u00edan sobrepeso u obesidad, 3 0 por ciento hipertensi\u00f3n y 26 por ciento diabetes. Del total de personas estudiadas, 559 se recuperaron (69.9 por ciento) y 241 murieron (30.1 por ciento). Entre quienes superaron la enfermedad, 101 tuvieron asistencia mec\u00e1nica ventilatoria, mientras 458 estuvieron en camas generales de hospitalizaci\u00f3n. Respecto de los pacientes que fallecieron, el reporte de investigaci\u00f3n se\u00f1ala que 45.6 por ciento (110) no tuvo el soporte ventilatorio que necesitaba debido a la falta de disponibilidad de camas de cuida dos intensivos. En este grupo, 95 por ciento de los decesos se debi\u00f3 a la falla respiratoria, mientras que de quienes tuvieron acceso a la atenci\u00f3n en terapia intensiva, el choque s\u00e9ptico (infecci\u00f3n generalizada) fue la causa de muerte para 45 por ciento de los afectados, y la insuficiencia respiratoria en 29 por ciento de los casos. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 47 Los especialistas subrayan que lo encontrado en el INCMNSZ no es representativo de la situaci\u00f3n nacional. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Preocupa a la OMS poca efectividad de vacunas ante mutaci\u00f3n del Covid 09 de febrero de 2021 Ginebra. Son noticias preocupantes que las vacunas desarrolladas hasta el momento sean menos efectivas contra la mutaci\u00f3n del Covid -19 detectada en Sud\u00e1frica, se\u00f1al\u00f3 ayer Tedros Adhanom, director de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), y destac\u00f3 la importancia de que las farmac\u00e9uticas est\u00e9n preparadas para adaptar las dosis a las variantes. En conferencia de prensa se\u00f1al\u00f3 que el surgimiento de nuevas variantes ha planteado dudas sobre la efectividad de vacunas existentes. La decisi\u00f3n que Sud\u00e1frica reci\u00e9n tom\u00f3 de suspender el uso de la vacuna de AstraZeneca es un recordatorio de que debemos hacer todo lo que podamos para reducir la circulaci\u00f3n del virus con medidas de salud p\u00fablicas demostradas, afirm\u00f3 Adhanom. Agreg\u00f3 que cada vez era m\u00e1s claro que los desarrolladores de vacunas tendr\u00e1n que ajustar sus biol\u00f3gicos para atender la actual evolu ci\u00f3n gen\u00e9tica del coronavirus y que, muy probablemente, se necesitar\u00e1n dosis de refuerzo, sobre todo debido a que las nuevas variantes ahora se propagan por todo el mundo y parece que se convertir\u00e1n en cepas predominantes. En tanto, responsables de la OMS y del sistema Covax advirtieron contra un exceso de pesimismo sobre el inmunizador de AstraZeneca, m\u00e1xime cuando se trata de salvar vidas y limitar las hospitalizaciones. Es demasiado pronto para rechazar esta vacuna, que es una parte importante de la respuesta mundial a la pandemia actual, dijo Richard Hatchett, uno de los responsables del mecanismo Covax para garantizar una distribuci\u00f3n justa de los biol\u00f3gicos contra el Covid -19. Es absolutamente crucial utilizar las herramientas de las que disponemos tan eficazmente como sea posible, agreg\u00f3 en rueda de prensa desde la sede de la OMS en Ginebra. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 48 Michael Ryan, responsable de las cuestiones de emergencia sanitaria de la OMS, asegur\u00f3 por su parte que la principal tarea de las vacunas actualmente es reduci r el n\u00famero de hospitalizaciones y muertos. La vacuna de AstraZeneca representa la mayor\u00eda de dosis que se distribuir\u00e1n a trav\u00e9s del sistema Covax a los pa\u00edses m\u00e1s desfavorecidos. El principal experto en enfermedades infecciosas de Estados Unidos, Anthon y Fauci, afirm\u00f3 que la mejor defensa contra las variantes es vacunar a la mayor cantidad de personas lo m\u00e1s r\u00e1pido posible. Por lo pronto, la variante del virus detectada en Gran Breta\u00f1a se propaga r\u00e1pidamente en Estados Unidos, amenazando con un aumento de los contagios en momentos en que su prevalencia ya se duplica aproximadamente cada 10 d\u00edas, seg\u00fan un estudio del Instituto de Investigaci\u00f3n Scripp. El equipo investigador indic\u00f3 que la tasa de contagio es al menos 35 -45 por ciento m\u00e1s elevada que las c epas m\u00e1s comunes, y su prevalencia se duplica cada semana y media. El Reino Unido sufri\u00f3 devastadoras olas de contagio luego de que la variante del virus se volvi\u00f3 la cepa dominante. \u00c9sta tambi\u00e9n ha impactado en varios pa\u00edses europeos, incluyendo Irlanda y Portugal. El congresista republicano Ron Wright muri\u00f3 de Covid -19, convirti\u00e9ndose en el primer miembro del Capitolio de Estados Unidos en sucumbir ante el coronavirus. Rusia inform\u00f3 de 162 mil 429 muertes relacionadas con Covid -19 el a\u00f1o pasado, una ci fra mucho m\u00e1s alta de lo que se dijo anteriormente y que equivale a la tercera m\u00e1s alta a nivel mundial en 2020. Ir\u00e1n revel\u00f3 su segundo proyecto de vacuna Razi Cov Pars, desarrollado por el Instituto Razi para la investigaci\u00f3n de vacunas y sueros, vincula do al Ministerio de Agricultura local, en v\u00edsperas del comienzo de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. Al comienzo de la primera fase de las pruebas cl\u00ednicas, 13 voluntarios de entre 18 y 55 a\u00f1os ser\u00e1n inoculados, se\u00f1al\u00f3 Massaud Soleimani, del comit\u00e9 de vacunaci\u00f3n iran\u00ed. En medio de una desordenada campa\u00f1a estatal de inmunizaci\u00f3n, muchos brasile\u00f1os adinerados buscan caminos alternativos para la vacuna, actitud muy cuestionada por algunos expertos en salud p\u00fablica y que genera un debate en las redes sociales, editor iales y programas period\u00edsticos. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 49 En el mundo el saldo por la pandemia es de 106 millones 404 mil 504 personas contagiadas, 2 millones 322 mil 915 muertes y 59 millones 316 mil 395 recuperados. Ver fuente Volver al Contenido Reforma AMLO rechaz\u00f3 el llamado de m\u00e9dicos, cient\u00edficos y acad\u00e9micos, quienes pidieron implementar nuevas medida s para hacer frente al Covid -19 09 de febrero, 2021 Especialistas en medicina, cient\u00edficos y acad\u00e9micos llamaron ayer a decretar el uso obligatorio de tapabocas en dependencias federales y estatales para enfrentar la pandemia de Covid -19, pero el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador dijo que su Gobierno no tomar\u00eda este ti po de medidas. De vuelta en su conferencia ma\u00f1anera luego de dos semanas de ausencia por haber enfermado de Covid, el Presidente dijo que no va a usar tapabocas ni tampoco va a decretar su uso obligatorio en el Pa\u00eds. \"En M\u00e9xico no hay autoritarismo. Est\u00e1 prohibido prohibir, todo es voluntario, lo m\u00e1s importante es la libertad y cada quien debe de asumir su responsabilidad. En M\u00e9xico no ha habido, con la pandemia, toque de queda como en otras partes ni se ha obligado a nada. Es una decisi\u00f3n de cada persona \", asever\u00f3. \"\u00bfQu\u00e9 es lo que se ha venido recomendando? Cuidar la sana distancia, el no hacer actos masivos, el cuidarnos incluso hasta de reuniones familiares, cuando participan muchas personas, eso b\u00e1sicamente\". -\u00bfUsted va a usar el cubrebocas?, se le i nquiri\u00f3. \"No, no, ahora ya, adem\u00e1s, de acuerdo a lo que plantean los m\u00e9dicos, ya no contagio\", respondi\u00f3. En una carta, m\u00e1s de 400 especialistas en distintas disciplinas plantearon al Presidente siete puntos para enfrentar al Covid -19, entre ellos decret ar el uso obligatorio de cubrebocas en dependencias federales y estatales. En la misiva firmada entre otros por Alma Maldonado, investigadora del Cinvestav, el inmun\u00f3logo Rafael Bojalil y Antonio Lazcano Araujo, integrante del Colegio Nacional, tambi\u00e9n se solicita cancelar megaproyectos como Dos Bocas, el Tren Maya, la reconfiguraci\u00f3n del parque de Chapultepec y el aeropuerto de Santa Luc\u00eda y destinar esos recursos a la compra de vacunas y a la investigaci\u00f3n en salud. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 50 Tambi\u00e9n desarrollar un plan de cuaren tena y pedir pruebas de Covid negativas a viajeros provenientes de pa\u00edses con altos n\u00fameros de contagio. Pero L\u00f3pez Obrador dej\u00f3 ayer claro que la estrategia no va a cambiar y acus\u00f3 que el tema se ha politizado. Al ser cuestionado sobre el tema, el Jefe del Ejecutivo consider\u00f3 que las cr\u00edticas provienen de sus adversarios, molestos por perder los privilegios de sexenios pasados. \"No deja de politizarse el caso del Covid y no s\u00f3lo el caso del Covid, todo, porque nos agarr\u00f3 esta pandemia en el proceso de t ransformaci\u00f3n del Pa\u00eds, se est\u00e1 llevando a cabo una transformaci\u00f3n. Entonces esto, como es natural, provoca resistencias. \"S\u00ed nos afecta mucho, desde luego, la pandemia de Covid -19, pero lo que m\u00e1s nos ha afectado y nos seguir\u00eda afectando, si se detiene l a transformaci\u00f3n, es la peste de la corrupci\u00f3n. Desde luego, es entendible que a los que viv\u00edan con privilegios en el antiguo r\u00e9gimen no les guste el que se lleve a cabo una transformaci\u00f3n\", respondi\u00f3. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Proceso PRI, PAN y PRD solicitar\u00e1n a la Secretar\u00eda de Salud vacunas para odont\u00f3logos y asistentes 08 de febrero de 2021 Diputados federales de los partidos Acci\u00f3n Nacional (PAN), Revolucionario Institucional (PRI) y de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica (PRD) solicitar\u00e1n a la Secretar\u00eda de Salud que en la segunda etapa de vacunaci\u00f3n contra el covid -19 se incluya a los odont\u00f3logos, asistentes dentales y practicantes d e universidades p\u00fablicas y privadas, por el alto riesgo que significa su actividad. En la sesi\u00f3n ordinaria de este martes 9, legisladores de las tres bancadas opositoras presentar\u00e1n su propuesta, que a su vez incluye solicitar a la Secretar\u00eda de Econom\u00eda la creaci\u00f3n de un programa de apoyo econ\u00f3mico para ese sector y escuelas que realicen pr\u00e1cticas odontol\u00f3gicas. La propuesta de los tres partidos destaca: \"Toda vez que estos profesionales de la salud est\u00e1n en contacto directo con la cavidad bucal y la s aliva de los pacientes generando aerosoles durante la consulta dental, siendo \u00e9sta la principal v\u00eda de contagio de la enfermedad... esta profesi\u00f3n es considerada como de muy alto riesgo dentro de la clasificaci\u00f3n de trabajadores por ocupaci\u00f3n y vulnerabilida d para Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 51 contraer la enfermedad por parte de la Secretar\u00eda de Salud y la Secretar\u00eda del Trabajo\". A\u00f1ade: \"Los integrantes de este gremio han tenido que invertir cantidades muy importantes en medidas de bioseguridad y equipo de protecci\u00f3n personal, n\u00f3minas y gastos para sacar adelante sus cl\u00ednicas. Algunos se han visto en la necesidad de cerrar sus consultorios por presiones econ\u00f3micas. A esta situaci\u00f3n se sumaron padecimientos como estr\u00e9s y depresi\u00f3n ya que, al igual que el personal de salud al frente del co mbate de la pandemia en los hospitales, los dentistas han padecido contagio y muerte por la enfermedad\". Ver fuente Volver al Contenido Reforma El IPN busca estudiantes de las ciencias de la salud y biol\u00f3gicas para apoyar en las Brigadas de V acunaci\u00f3n con tra el coronavirus 09 de febrero, 2021 Con el fin de contribuir en el Programa de Apoyo a las Brigadas de Vacunaci\u00f3n contra el coronavirus SARS -CoV-2 del Gobierno mexicano, el Instituto Polit\u00e9cnico Nacional (IPN) convoca a su comunidad estudiantil con inte r\u00e9s en participar en dicho proyecto. De acuerdo con un comunicado de la instituci\u00f3n educativa, los voluntarios deber\u00e1n ser alumnos activos con al menos el 50 por ciento de los cr\u00e9ditos aprobados en carreras pertenecientes a las ciencias de la salud y biol \u00f3gicas, tales como M\u00e9dico Cirujano y Partero, Enfermer\u00eda, Enfermer\u00eda y Qu\u00edmico Bacteri\u00f3logo Parasit\u00f3logo, Biolog\u00eda, Bioqu\u00edmica y en S istemas Ambientales. Adem\u00e1s de no pertenecer a la poblaci\u00f3n vulnerable ni ser caso sospechoso de Covid -19. Los j\u00f3venes aceptados recibir\u00e1n los insumos necesarios para realizar su labor de campo (cubrebocas, careta, guantes y gel antibacterial), adem\u00e1s de una capacitaci\u00f3n de seis horas sobre la aplicaci\u00f3n y el manejo de vacunas. Dicho curso se impartir\u00e1 del 15 al 28 de febrero en la Escuela Superior de Enfermer\u00eda y Obstetricia, en la Escuela Superior de Medicina, en el Centro Interdisciplinario de Ciencia s de la Salud Unidad Santo Tom\u00e1s y en la Escuela Nacional de Ciencias Biol\u00f3gicas, todas dependencias polit\u00e9cnicas. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 52 Quienes aprueben el curso y cumplan con las actividades designadas por el IPN y la Secretar\u00eda de Salud recibir\u00e1n dos constancias, una de acr editaci\u00f3n y otra de participaci\u00f3n. El registro se efectuar\u00e1 en la p\u00e1gina https://cutt.ly/Kj0bEly hasta el 25 de febrero. Con esta convocatoria, el IPN se suma a otras casas de estudios que han solicitado el apoyo de su comunidad acad\u00e9mica, como la Univer sidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana (UAM), la Universidad Veracruzana (UV) y la Universidad de Guadalajara (UdeG). Ver fuente (solo sus criptores) Volver al Contenido La Jornada P\u00e1gina web orienta sobre duelo de ni\u00f1os hu\u00e9rfanos por Covid Fernando Camacho Serv\u00edn 09 de febrero de 2021 Ante la dif\u00edcil situaci\u00f3n que atraviesan ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes que han perd ido a alguno de sus padres -o a ambos - por la pandemia de Covid -19, la organizaci\u00f3n Save The Children M\u00e9xico (STCM) lanz\u00f3 recientemente la p\u00e1gina web www.enduelo.org, cuyo objetivo es brindar a los adultos algunas herramientas para que sepan acompa\u00f1ar a lo s menores en su proceso de duelo. Muchas personas tienen la idea err\u00f3nea de que los infantes ni se dan cuenta de todo lo que rodea la muerte de un ser querido, y por ende es mejor no hacerlos part\u00edcipes para no causarles sufrimiento, pero mantenerlos aisl ados s\u00f3lo puede aumentar la confusi\u00f3n y el dolor que padecen, indic\u00f3 Sandy Poir\u00e9, directora de Calidad y Asuntos Internacionales de STCM. Hay que hablarles claramente de lo que pas\u00f3, de acuerdo con su nivel de desarrollo. No debemos mentirles, sino hacerl os part\u00edcipes de un acontecimiento familiar en donde sufren tanto o m\u00e1s que los adultos, apunt\u00f3. La p\u00e1gina www.enduelo.org, explic\u00f3 Poir\u00e9, es una gu\u00eda general para adultos, pero tambi\u00e9n un acompa\u00f1amiento personalizado para ni\u00f1os, a trav\u00e9s de un avatar que los gu\u00eda en las diferentes etapas del duelo, con una serie de herramientas pr\u00e1cticas para asimilar esta situaci\u00f3n, como documentos escritos, c\u00e1psulas de audio, videos, cuentos infantiles y ligas a las p\u00e1ginas de organizaciones especializadas en el tema. Cuando los menores no tienen elementos para explicarse lo que ocurre, advirti\u00f3, suelen presentarse se\u00f1ales de alarma, como dolores de cabeza o de est\u00f3mago, fiebre, aislamiento, disfunciones alimenticias (comer demasiado o no comer), Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 53 alteraciones del sue\u00f1o, retraso escolar e irritabilidad, que puede desencadenar agresiones contra los dem\u00e1s o contra s\u00ed mismos. Poir\u00e9 indic\u00f3 que no hay datos espec\u00edficos sobre el n\u00famero de peque\u00f1os que han quedado hu\u00e9rfanos debido a la pandemia, y aunque el Gobierno de la Ciuda d de M\u00e9xico tiene un registro de mil 313 infantes a los que les da una beca por haber perdido a un familiar, el n\u00famero total obviamente es mucho mayor. Seg\u00fan datos de la Secretar\u00eda de Salud, 50 por ciento de las personas fallecidas por Covid ten\u00eda entre 4 0 y 69 a\u00f1os de edad, por lo que es muy probable que muchas de las v\u00edctimas tuvieran hijos adolescentes. Adem\u00e1s, 42 por ciento de los fallecidos eran el sustento econ\u00f3mico de sus familias. Proyectos de vida truncados Juan Mart\u00edn P\u00e9rez Garc\u00eda, director ejec utivo de la Red por los Derechos de la Infancia en M\u00e9xico (Redim), consider\u00f3 urgente visibilizar los efectos nocivos que ha dejado la pandemia entre ni\u00f1os y ni\u00f1as, y llam\u00f3 a crear un registro de los menores cuyos padres han fallecido o enfermado gravemente de Covid, y por tanto est\u00e1n en riesgo de ver truncado su proyecto de vida. A diferencia de los pa\u00edses europeos, donde el rango de edad con m\u00e1s muertes es el de los adultos mayores, en el caso mexicano la mitad de los fallecidos est\u00e1 en el rango de 45 a 5 9 a\u00f1os, con alta probabilidad de que tengan hijos e hijas adolescentes, se\u00f1al\u00f3. Los peque\u00f1os pueden tener graves implicaciones en su vida inmediata, como la discriminaci\u00f3n que viven los enfermos, el riesgo de abandono escolar, el trabajo infantil, las uni ones o embarazos tempranos y reclutamiento forzado. Por todo lo anterior, consider\u00f3 que el Sistema Nacional para el Desarrollo Integral de las Familias (DIF) debe realizar un padr\u00f3n de orfandad por Covid y a partir de \u00e9l dise\u00f1ar planes de restituci\u00f3n de d erechos que tomen en cuenta las necesidades particulares de cada caso. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 54 Reforma La vacuna contra Covid -19 de la farmac\u00e9utica chi na CanSino muestra una eficacia de 65.7 por ciento, seg\u00fan ensayos de fase avanzada 09 de febrero, 2021 La vacuna experimental contra el Covid de CanSino Biologics Inc. tiene una tasa de eficacia de 65.7 por ciento en la prevenci\u00f3n de casos sintom\u00e1ticos, se g\u00fan un an\u00e1lisis de ensayos de fase avanzada, lo que la convierte en la \u00faltima vacuna candidata que muestra cierta protecci\u00f3n contra el Covid -19. La vacuna, desarrollada conjuntamente por el Ej\u00e9rcito chino y la compa\u00f1\u00eda de biotecnolog\u00eda con sede en Tianjin , demostr\u00f3 ser efectiva contra los cuadros sintom\u00e1ticos de Covid -19, sobre la base de un an\u00e1lisis realizado en varios pa\u00edses y publicado por primera vez el lunes en Twitter por Faisal Sultan, asesor de salud de Pakist\u00e1n. M\u00e1s tarde, CanSino reenvi\u00f3 el anunc io de Sultan en un comunicado. El ensayo de fase final incluy\u00f3 a 30 mil participantes y tambi\u00e9n mostr\u00f3 una eficacia de 90.98 por ciento en la prevenci\u00f3n de cuadros graves de la enfermedad, dijo Sultan. Una vacuna debe alcanzar una tasa de protecci\u00f3n de al menos 50 por ciento para que se considere eficaz, seg\u00fan lo estipulado por los principales reguladores de medicamentos del mundo y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). El \u00edndice de protecci\u00f3n logrado con una dosis \u00fanica de la vacuna de la compa\u00f1\u00eda china se encuentra entre el de otras candidatas del pa\u00eds. La vacuna desarrollada por la estatal China National Biotec Group Co., unidad de Sinopharm, demostr\u00f3 tener una eficacia de 78 por ciento, mientras que una de Sinovac Biotech Ltd. tuvo una tasa de 50 .38 por ciento en un ensayo con trabajadores m\u00e9dicos de alto riesgo. Entre los rivales occidentales, las vacunas chinas han quedado rezagadas respecto de las vacunas de Pfizer Inc. y Moderna Inc., que han mostrado tasas de protecci\u00f3n de aproximadamente 95 por ciento. Mientras tanto, la vacuna rusa Sputnik V mostr\u00f3 una eficacia de 91.6 por ciento. Ensayos del tratamiento de AstraZeneca Plc dieron como resultado un promedio de 70 por ciento de dos reg\u00edmenes de dosificaci\u00f3n diferentes. En tanto, CanSino est\u00e1 trabajando para obtener la aprobaci\u00f3n de la OMS para que su vacuna pueda obtenerse y distribuirse a trav\u00e9s del programa global Covax (Centro de Acceso Global a Vacunas Covid -19). La vacuna se puede almacenar a temperatura refrigerada durante dos a\u00f1os y puede proporcionar una alta tasa de protecci\u00f3n con una sola dosis, lo que la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 55 convierte en una opci\u00f3n m\u00e1s factible para la distribuci\u00f3n e implementaci\u00f3n en el mundo en desarrollo frente a las vacunas de Pfizer y Moderna, basadas en tecnolog\u00eda de ARNm, que re quieren dos dosis y condiciones de almacenamiento de congelaci\u00f3n profunda. Las vacunas chinas han enfrentado cierto escepticismo debido a la confusi\u00f3n en torno a las tasas de eficacia y la falta de transparencia, ya que los desarrolladores han revelado me nos informaci\u00f3n de seguridad y pruebas que sus rivales occidentales. Los problemas han amenazado con socavar la confianza en las vacunas que el presidente Xi Jinping ha prometido compartir con el resto del mundo como un bien p\u00fablico global. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido El Financiero Haberse contagiado de COVID -19 no garantiza inmunidad a nuevas variantes, seg\u00fan estudio 08/02/2021 Aumenta la evidencia de que el que una persona se haya contagiado del COVID -19 no es garant\u00eda de que no volver\u00e1 a contraer alguna de las variantes de la enfermedad. Uno de los grandes interrogantes de la pandemia es cu\u00e1nto dura la inmunidad tras un contagio. Los expertos siguen pensando que es bastante improbable volver a infectarse y, en todo caso, que un segundo contagio no es tan grave como el primero. Pero hay nuevos datos que generan inquietud. En Sud\u00e1frica, un estudio detect\u00f3 una variante del virus en el 2 por ciento de las personas que ya se hab\u00edan contagiado con una versi\u00f3n previa. En Brasil tambi\u00e9n se documentaron nuevos contagios con una nueva variante. Los investigadores tratan de determinar si una segunda infecci\u00f3n ayuda a explicar un gran brote en Manaus, donde se cree que tres cuartos de los residentes se habr\u00edan contagiado previamente. En Estados Unidos un estudio revel\u00f3 que el 10 por ciento de reclutas de la infanter\u00eda de marina hab\u00edan tenido una infecci\u00f3n previa y reiteradamente dieron negat ivo antes de iniciar la instrucci\u00f3n b\u00e1sica, y que luego volvieron a infectarse. Este estudio fue hecho antes de que se comenzasen a esparcir las variantes, seg\u00fan el l\u00edder del estudio, el doctor Stuart Sealfon, de la Facultad de Medicina Icahn de Mount Sina i, Nueva York. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 56 \"El que te hayas infectado una vez no te da garant\u00edas de nada\", declar\u00f3. \"Sigue habiendo un riesgo importante de contagio\". Por m\u00e1s que los s\u00edntomas de una segunda infecci\u00f3n sean leves, representan un problema de salud p\u00fablica, ya que siem pre est\u00e1 latente el peligro de contagiar a otros. Por ello los expertos promueven las vacunas como una soluci\u00f3n a largo plazo y alientan a la gente a usar tapabocas, mantener distancias y lavarse las manos con frecuencia. \"Es un incentivo para hacer lo qu e venimos predicando: Vacunar a tanta gente como sea posible, lo m\u00e1s r\u00e1pido que sea posible\", dijo el doctor Anthony Fauci, principal experto en enfermedades infecciosas del Gobierno estadounidense. \"Los datos disponibles hacen pensar que la protecci\u00f3n de una vacuna tal vez sea mejor\" que una infecci\u00f3n natural, se\u00f1al\u00f3 Fauci. Los m\u00e9dicos de Sud\u00e1frica empezaron a preocuparse cuando vieron brotes a fines del a\u00f1o pasado en zonas donde los ex\u00e1menes de sangre daban a entender que la gente ya hab\u00eda contra\u00eddo el virus. Hasta hace poco todo hac\u00eda pensar \"que las infecciones previas daban protecci\u00f3n por al menos nueve meses\" y que una segunda infecci\u00f3n ser\u00eda \"relativamente leve\", manifest\u00f3 el doctor Shabir Madhi, de la Universidad de Witwatersrand de Johannesburgo. Los cient\u00edficos descubrieron una nueva versi\u00f3n del virus que es m\u00e1s contagiosa y menos susceptible a ciertos tratamientos. Ahora causa m\u00e1s del 90 por ciento de los contagios nuevos en Sud\u00e1frica y se ha esparcido a 40 pa\u00edses. Madhi encabez\u00f3 un estudio de la vacuna Novavax en el que se comprob\u00f3 que era menos efectiva contra la nueva variante. El estudio tambi\u00e9n revel\u00f3 que la nueva variante afectaba por igual a quienes ya hab\u00edan contra\u00eddo el virus previamente y qui\u00e9nes no. \"Lo que nos dice esto, lamentable mente, es que las infecciones con variantes previas del virus no protegen contra las nuevas variantes\", manifest\u00f3. En Brasil, un aumento en las hospitalizaciones en Manaus en enero caus\u00f3 alarma y revel\u00f3 la presencia de una nueva variante que es m\u00e1s contag iosa y menos vulnerable a ciertos tratamientos. \"La reinfecci\u00f3n puede ser uno de los causantes de estos casos\", dijo la doctora Ester Sabino de la Universidad de Sao Paulo. En un art\u00edculo publicado por el Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 57 peri\u00f3dico Lancet dio posibles explicaciones. \"Toda v\u00eda no hemos establecido con qu\u00e9 frecuencia sucede esto\". Cient\u00edficos de California tambi\u00e9n investigan si una variante identificada hace poco puede ser la responsable de los nuevos contagios o del aumento de infecciones all\u00ed. \"Las infecciones naturales p ueden dejarte con cierto nivel de inmunidad\", declar\u00f3 el inmun\u00f3logo E. John Wherry de la Universidad de Pensilvania. \"Me siento optimista de que nuestras vacunas ofrecen un poco m\u00e1s de protecci\u00f3n\". Ver fuente Volver al Contenido Reforma El jefe de misi\u00f3n de OMS que investig\u00f3 coronavirus en Wuhan consider\u00f3 'extremadamente improbable' que este tenga origen en un laboratorio 09 de febrero, 2021 El jefe de la misi\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud que investig\u00f3 el coronavirus en Wuhan, Peter Ben Embarek, consider\u00f3 \"extremadamente improbable\" que este pudiera surgir de un incidente relacionad o con un laboratorio. \"Es extremadamente improbable para explicar la introducci\u00f3n del virus en el ser humano\", asegur\u00f3 el experto en zoonosis dan\u00e9s. Estim\u00f3 adem\u00e1s que esta hip\u00f3tesis \"no debe implicar estudios futuros sobre el origen del virus\". En una r ueda de prensa en Wuhan sobre los resultados de la misi\u00f3n, Ben Embarek reconoci\u00f3 que los \"accidentes pueden ocurrir\", pero destac\u00f3 que no hab\u00eda \"ninguna publicaci\u00f3n cient\u00edfica ni ning\u00fan informe en ning\u00fan laboratorio del mundo que hablase sobre este virus o alguno similar a \u00e9l\". Asimismo, dijo que han debatido con el personal de \"muchos laboratorios en la regi\u00f3n\" la hip\u00f3tesis de un posible escape y que comprobaron sus \"estrictos protocolos de seguridad\". Tambi\u00e9n desestim\u00f3 la posibilidad de que algo as\u00ed pud iese haber ocurrido en el laboratorio P4 de m\u00e1xima seguridad biol\u00f3gica del Instituto de Virolog\u00eda de Wuhan, que la misi\u00f3n visit\u00f3 durante su estancia en la ciudad. \"Vimos c\u00f3mo era y es muy improbable que se escapara de ah\u00ed. Es extremadamente raro que ocurr a eso\", indic\u00f3. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 58 El cient\u00edfico dan\u00e9s dijo que tienen que adoptar una \"aproximaci\u00f3n racional respecto a esa hip\u00f3tesis\" y tratar de alejarse de \"visiones personales o sentimientos subjetivos\" para que \"todo el mundo pueda analizarlo\". Ben Embarek asegur\u00f3 qu e, tras sus dos semanas de investigaci\u00f3n sobre los or\u00edgenes del virus en Wuhan, todo contin\u00faa se\u00f1alando a que el SARS -CoV-2 procede de los murci\u00e9lagos. \"Todo el trabajo que se ha hecho para identificar su origen contin\u00faa se\u00f1alando a una reserva de este vi rus o de un virus similar en poblaciones de murci\u00e9lagos\", asever\u00f3. Tambi\u00e9n dijo que no hay \"grandes evidencias\" de la transmisi\u00f3n del virus antes de diciembre de 2019 en Wuhan y destac\u00f3 dos hip\u00f3tesis como las m\u00e1s probables para su transmisi\u00f3n al ser human o: a trav\u00e9s de un hu\u00e9sped animal intermedio o por medio de alg\u00fan alimento congelado de la cadena de fr\u00edo. Respecto a esta \u00faltima hip\u00f3tesis, que China resalt\u00f3 como una de las posibles v\u00edas de la llegada del SARS -CoV-2 al gigante asi\u00e1tico, Ben Embarek expli c\u00f3 que analizan dos teor\u00edas: la introducci\u00f3n del virus en el ser humano a trav\u00e9s de un individuo en particular o por medio de un foco, como el del mercado de pescados y mariscos de Huanan en Wuhan. \"Tenemos que insistir en el estudio de la cadena de fr\u00edo como fuente de transmisi\u00f3n, sabemos que el virus puede aguantar mucho tiempo , pero a\u00fan no como se transmite, requiere mucho trabajo a\u00fan\", dijo. En cuanto al mercado, afirm\u00f3 que desconocen todav\u00eda c\u00f3mo lleg\u00f3 el virus a \u00e9l y c\u00f3mo se extendi\u00f3, aunque indic\u00f3 q ue \"fue probablemente el lugar donde una propagaci\u00f3n masiva pudo ser f\u00e1cil\", pero recalc\u00f3 que hubo otros casos simult\u00e1neos en Wuhan no relacionados con Huanan. Por su parte, el jefe del equipo de expertos chinos que investig\u00f3 el coronavirus, Liang Wannian , asever\u00f3 que este pudo haber circulado en otros lugares antes que, en la ciudad china, donde no hay \"suficiente evidencia\" de que estuviera presente antes de diciembre de 2019. Liang afirm\u00f3 que la circulaci\u00f3n temprana del SARS -CoV-2 se produjo varias sema nas antes de que se detectaran los primeros casos, lo que \"puede explicar el fallo de su detecci\u00f3n en otras regiones\" fuera de China. Acusaciones sobre que el virus se origin\u00f3 en un laboratorio comenzaron a surgir en cuanto el Instituto de Virolog\u00eda de Wu han recopil\u00f3 extensas muestras de virus. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 59 China neg\u00f3 rotundamente esta posibilidad y promovi\u00f3 teor\u00edas no probadas sobre que el virus pudo originarse en otra parte. Adem\u00e1s de este instituto, el equipo multidisciplinar de la OMS, formado por expertos de 10 naciones, visit\u00f3 hospitales, institutos de investigaci\u00f3n y un mercado tradicional ligado al brote, entre otros lugares. La visita de la OMS estuvo negoci\u00e1ndose durante meses luego que China accediese ante la enorme presi\u00f3n internacional durante una reuni\u00f3 n de la Asamblea Mundial de la Salud el pasado mayo, y Beijing sigue negando los pedidos para una pesquisa totalmente independiente. Las autoridades chinas mantuvieron un f\u00e9rreo control de la informaci\u00f3n sobre las posibles causas de la pandemia, que conta gi\u00f3 ya a m\u00e1s de 105 millones de personas y mat\u00f3 a m\u00e1s de 2.2 millones en todo el mundo. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Reforma Astra Zeneca defendi\u00f3 eficacia de vacuna contra Covid -19 grave, tras estudio que hall\u00f3 poco efecto ante caso s leves de variante sudafricana 09 de febrero, 2021 El presidente ejecutivo de AstraZeneca dijo el martes que los resultados de un estudio que muestra que su vacuna contra el Covid -19, que desarroll\u00f3 con la Universidad de Oxford, tiene poco efecto frente a la enfermedad en su versi\u00f3n leve son preocupantes, pero asegur\u00f3 que su producto deber\u00eda funcionar frente a la modalidad grave. \"Por supuesto que es una preocupaci\u00f3n\", dijo Pascal Soriot sobre el estudio en un encuentro de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. \"Tras haber dicho que los pacientes en el estudio ten\u00edan la enfermedad suave, creemos que la vacuna deber\u00eda proteger a\u00fan contra la enfermedad grave\" . AstraZeneca es un gran proveedor del programa de distribuci\u00f3n de vacunas COVAX, respaldado por la OMS. Sud\u00e1frica paus\u00f3 la distribuci\u00f3n programada de las vacunas de AstraZeneca despu\u00e9s de que datos mostraron que entregaba una protecci\u00f3n m\u00ednima contra la s infecciones leves entre los j\u00f3venes frente a la variante dominante en el pa\u00eds, lo que gener\u00f3 temores de una batalla mucho m\u00e1s prolongada contra el pat\u00f3geno. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 60 AstraZeneca y la Universidad de Oxford, sin embargo, buscan producir la pr\u00f3xima generaci\u00f3n de va cunas que proteja contra las variantes tan pronto como para el oto\u00f1o boreal, antes del invierno del hemisferio norte, afirm\u00f3 este mes el investigador jefe de la farmac\u00e9utica brit\u00e1nica. \"Definitivamente hay nuevas preguntas sobre las variantes que vamos a abordar. Y una de ellas es: \u00bfnecesitamos nuevas vacunas?\", dijo Andrew Pollard, investigador jefe del ensayo de vacunas de Oxford, a la radio de la BBC. \"Creo que a\u00fan no se ha decidido eso en este momento, pero todos los desarrolladores est\u00e1n preparando n uevas vacunas, as\u00ed que , si las necesitamos, las tendremos disponibles para poder proteger a las personas\". Las vacunas se consideran el camino m\u00e1s r\u00e1pido para salir de la crisis del Covid - 19, que ha provocado la muerte de 2.33 millones de personas y ha tra stocado la vida de miles de millones. Investigadores de la Universidad de Witwatersrand y la Universidad de Oxford dijeron en un an\u00e1lisis no revisado por pares que la vacuna de AstraZeneca proporcion\u00f3 una protecci\u00f3n m\u00ednima contra la infecci\u00f3n leve o moder ada de la variante sudafricana entre los j\u00f3venes. La protecci\u00f3n contra la enfermedad moderada a grave, la hospitalizaci\u00f3n o la muerte no pudo evaluarse en el estudio de alrededor de 2 mil voluntarios que ten\u00edan una edad promedio de 31 a\u00f1os, ya que la pobl aci\u00f3n objetivo ten\u00eda un riesgo muy bajo, afirmaron los investigadores. La denominada variante sudafricana, conocida por los cient\u00edficos como 20I/501Y.V2 o B.1.351, es la dominante en Sud\u00e1frica y est\u00e1 circulando en 41 pa\u00edses del mundo, incluido Estados Uni dos. Otras variantes importantes incluyen la denominada variante del Reino Unido, o 20I/501Y.V1, y la variante brasile\u00f1a conocida como P.1. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 61 El Economista En M\u00e9xico, mayo r letalidad entre contagiados de Covid -19: estudio H\u00e9ctor Molina 08 de febrero de 202 1 M\u00e9xico se coloc\u00f3 como el pa\u00eds con mayor letalidad por el Covid -19 entre las 20 naciones m\u00e1s afectadas por la pandemia en el mundo, de acuerdo con un an\u00e1lisis de la Universidad Johns Hopkins, de Estados Unidos. De acuerdo con el centro educativo que realiza un seguimiento a nivel mundial del avance de la epidemia, hasta el lunes, en M\u00e9xico, por cada 100 contagiados de coronavirus se registraban 8.6 muertes en promedio. Este indicador coloc\u00f3 al pa\u00eds como el de mayor letalidad en comparaci\u00f3n con las otras 19 naciones m\u00e1s afectadas por la pandemia, y que de acuerdo con Hopkins son: Per\u00fa (3.6 muertes por cada 100 contagios); Italia (3.5); Sud\u00e1frica (3.1); Reino Unido (2.8); e Indonesia (2.7). As\u00ed como Alemania (2.7); Colombia (2.6); Canad\u00e1 (2.6); Polonia (2.5); Portugal (1.8); Estados Unidos (1.7); Rep\u00fablica Checa (1.7); y Turqu\u00eda (1.1). En cuanto a la tasa de mortalidad \u2014es decir, el n\u00famero de decesos por cada 100,000 habitantes en general \u2014, M\u00e9xico se posicion\u00f3 en el lugar n\u00famero siete entre las 20 naciones m\u00e1s afectadas, con un indicador de 131.71. Por arriba del pa\u00eds se ubic\u00f3, en primer lugar, Reino Unid o con una tasa de 169.47 defunciones a causa del Covid -19 por cada 100,000 habitantes; le sigui\u00f3 la Rep\u00fablica Checa (162.20); Italia (151.04); Estados Unidos (141.65); Portugal (137.70); y Per\u00fa (132.26). Por debajo de M\u00e9xico se ubicaron Espa\u00f1a (131.38); F rancia (118.10); Colombia (112.78); Brasil (110.53); Rusia (52.21); Turqu\u00eda (32.55); e Indonesia (11.79). Muertes en municipios Con corte hasta el pasado domingo 7 de febrero, en ocho de cada 10 municipios del pa\u00eds se hab\u00edan registrado muertes a causa del Covid -19. De acuerdo con el seguimiento que realiza la Secretar\u00eda de Salud federal (SSA) sobre muertes a nivel municipal, de las 2,457 localidades con registros, en 1,993 (81.1%) se hab\u00eda presentado al menos un fallecimiento a causa del coronavirus, mientras que en 464 no se ten\u00edan datos de decesos. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 62 La informaci\u00f3n de la dependencia federal indica que los municipios con mayor n\u00famero de muertes por e l virus SARS -CoV-2, hasta la fecha de corte mencionada, son Iztapalapa, en la CDMX (4,497). Le sigui\u00f3 Puebla, Puebla (3,968); Gustavo A. Madero (3,815), CDMX; Ecatepec, en el Estado de M\u00e9xico (3,723); y Guadalajara, Jalisco (3,485). En el caso de Iztapal apa, destaca que en enero se present\u00f3 el d\u00eda con mayor n\u00famero de fallecimientos a causa del Covid: el 19 de enero, con 40 defunciones. Lo anterior signific\u00f3 que en promedio hubo 1.6 fallecimientos cada hora de ese d\u00eda. En general, 14 municipios agrupab an hasta el pasado domingo 41,975 decesos a causa del virus, equivalente a 25.2% de las 166,200 muertes confirmadas hasta el mismo d\u00eda de corte. Estos municipios son Monterrey, Nuevo Le\u00f3n; Mexicali, Baja California; Tijuana, Baja California; Ju\u00e1rez, Chihu ahua; Le\u00f3n, Guanajuato; Guadalajara, Jalisco; as\u00ed como Gustavo A. Madero, Iztapalapa y \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, en la Ciudad de M\u00e9xico. Adem\u00e1s de Nezahualc\u00f3yotl y Ecatepec, en el Estado de M\u00e9xico; Puebla, Puebla; Quer\u00e9taro, Quer\u00e9taro; y San Luis Potos\u00ed, San Luis P otos\u00ed. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada De mujeres, la mitad de quejas por discriminaci\u00f3n debido a la pandemia . En 11 meses han interpuesto 249 denuncias ante el Conapre d 09 de febrero de 2021 Una de cada dos denuncias por discriminaci\u00f3n relacionadas con la pandemia de Covid -19 fueron realizadas por mujeres en los \u00faltimos 11 meses, indica informaci\u00f3n del Consejo Nacional para Prevenir la Discriminaci\u00f3n (Conapred). Entre el 19 de marzo de 2020 y el 5 de febrero pasado, el Conapred ha documentado un total de 474 quejas, de las cuales 249 corresponden a mujeres (52.5 por ciento) y 222 a hombres; en 10 casos no se precisa. Los actos de discriminaci\u00f3n van desde obligar a trab ajar a personal en situaci\u00f3n de riesgo, como la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os y que padece alguna enfermedad cr\u00f3nica, hasta la negaci\u00f3n u obstaculizaci\u00f3n de un servicio privado. Los casos tambi\u00e9n son por desempleo, negaci\u00f3n de contrataci\u00f3n, despido, disminuci \u00f3n o suspensi\u00f3n de salarios, la obligaci\u00f3n de laborar de forma presencial e incluso burlas, insultos, amenazas o maltratos. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 63 Los trabajadores, clientes de prestadores de servicios privados, personal administrativo, apoyo t\u00e9cnico y mantenimiento de unidades m\u00e9dicas, ciudadanos generales y adultos mayores contin\u00faan siendo los principales afectados durante la emergencia sanitaria. El Consejo refiere que entre los casos se encuentra el de una mujer desempleada en Sinaloa, motivo por el cual no ha cubierto las cuotas de la estancia infantil a la que acude su hija. La directora le coment\u00f3 que si no cumple con las cuotas la dar\u00e1 de baja del Programa Social de Estancias Infantiles para Apoyar a Madres Trabajadoras. En Guanajuato, una trabajadora dio positivo a Cov id-19 y le extendieron una incapacidad. Al regresar a la empresa le dijeron que ya hab\u00edan contratado a alguien en su puesto y adem\u00e1s difundieron su condici\u00f3n de salud a otras compa\u00f1\u00edas. El reporte del Conapred se\u00f1ala que los principales responsables de lo s hechos denunciados son servidores p\u00fablicos, las instituciones federales de seguridad social, as\u00ed como empresas f\u00e1bricas y centros comerciales, supermercados y tianguis. De las 31 entidades donde se presentaron las denuncias, la mayor\u00eda son de la Ciudad de M\u00e9xico, con 171; seguida del estado de M\u00e9xico, 59; Veracruz, 22; Jalisco, 21; Guanajuato, 18; Nuevo Le\u00f3n, 17, y Baja California y Tamaulipas, 10 casos en cada uno. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Durante la pandemia creci\u00f3 la demanda en comedores sociales por familias enteras y gente en situaci\u00f3n de calle Alejandro Cruz Flores 09 de febrero de 2021 La demanda en los comedores sociales del Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico aument\u00f3 30 por ciento a consecuencia de la pandemia de Covid -19, inform\u00f3 la secretaria de Inclusi\u00f3n y Bienestar Social, Almudena Ocejo Rojo. Dicho incremento, se\u00f1al\u00f3, se reflej\u00f3 principalmente en familias completas, pero tambi\u00e9n de personas en situaci\u00f3n de calle que hicieron uso de este servicio en las 445 unidades instaladas en diversos puntos de la ciudad, en las que en promedio se entregaron 70 mil raciones diarias de comida. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 64 Ante la jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum P ardo, la funcionaria se\u00f1al\u00f3 que se ha atendido la demanda, y agreg\u00f3 que para este a\u00f1o se prev\u00e9 tener 512 comedores, entre comunitarios y p\u00fablicos, para lo cual se destinar\u00e1n 314 millones de pesos. La directora de Comedores Sociales de la secretar\u00eda, Berth a Mares Silva, explic\u00f3 que a ra\u00edz de la declaratoria de la pandemia ha aumentado el n\u00famero de familias que acuden a estos sitios, pero tambi\u00e9n se da el caso de personas que se llevan siete, ocho y hasta nueve raciones; el n\u00famero de usuarios baja, pero el n \u00famero de raciones sube. Lo anterior, a\u00f1adi\u00f3, ocurre tanto en comedores comunitarios, donde cada comida tiene un costo de 11 pesos, como en los p\u00fablicos, donde el servicio es gratuito, y en los que antes iban por una o dos raciones, ahora llevan para toda la familia debido a que, detall\u00f3, \"algunos miembros de las familias no est\u00e1n trabajando o han enfermado; entonces, es una ayuda para su econom\u00eda poder llevar raciones para toda la familia. Al respecto, la titular del Ejecutivo local coment\u00f3 que no se ha r ealizado una encuesta para determinar a qu\u00e9 se debe este incremento en los comedores, pero, subray\u00f3, no es ninguna sorpresa que la pandemia no solamente llev\u00f3 a una situaci\u00f3n grave de salud, sino tambi\u00e9n fue acompa\u00f1ada de una crisis econ\u00f3mica, eso en todo el mundo, no solamente en la Ciudad de M\u00e9xico. Lo anterior, expuso, ha provocado que muchas familias hayan visto disminuidos sus ingresos por la p\u00e9rdida del empleo de alguno de sus integrantes o la reducci\u00f3n de ingresos de personal, como meseros que una p arte importante de lo que gana proviene de las propinas. En la ciudad hay 304 comedores comunitarios y 51 p\u00fablicos, entre estos \u00faltimos 11 m\u00f3viles y 21 emergentes que se pusieron en operaci\u00f3n por la emergencia sanitaria. Este a\u00f1o se prev\u00e9n instalar 23 de los primeros y 44 de los segundos. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 65 Reforma Presenta hoy Coneval informe de pol\u00edtica de desarrollo 2020. Prev\u00e9 Consejo hasta 10.7 millones m\u00e1s de pobres por ingresos Jorge Ricardo 09 de febrero, 2021 La crisis econ\u00f3mica agravada por la pandemia de Covid -19 revertir\u00e1 el avance de una d\u00e9cada en la lucha contra la pobreza, advirti\u00f3 el Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de De sarrollo Social (Coneval). \"La disminuci\u00f3n en la incidencia de las carencias sociales del periodo 2008 -2018 est\u00e1 en riesgo ante los efectos de la emergencia sanitaria ocasionada por la Covid - 19\", indic\u00f3 en su Informe de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarr ollo Social 2020. El organismo explic\u00f3 que de 2008 a 2018 la pobreza en M\u00e9xico disminuy\u00f3 de 44.4 a 41.9 por ciento, un promedio anual de 0.24 por ciento; una ca\u00edda m\u00ednima que hac\u00eda dif\u00edcil erradicarla a pesar del descenso de todas las carencias - educaci\u00f3n , salud, seguridad social, vivienda y alimentaci\u00f3n -; sin embargo, alert\u00f3 que ahora ser\u00e1 m\u00e1s complicado debido al coronavirus. \"La magnitud de los efectos negativos sobre la econom\u00eda, el comercio, el empleo y el bienestar a causa de las restricciones econ\u00f3 micas y sociales supone un riesgo importante de retrocesos en los logros de desarrollo social de las \u00faltimas d\u00e9cadas\", sostuvo. Para estimar los efectos que podr\u00edan esperarse en la pobreza debido al Covid, el Coneval planteo dos escenarios: una ca\u00edda gene ralizada en el ingreso per c\u00e1pita equivalente a 5 por ciento y una disminuci\u00f3n promedio en el ingreso de 5 por ciento, considerando mayores afectaciones a la poblaci\u00f3n en funci\u00f3n del ingreso y de la incidencia de pobreza urbana. En el primer caso estim\u00f3 q ue 8.9 millones de mexicanos ingresar\u00e1n a situaci\u00f3n de pobreza por ingresos -7.2 por ciento m\u00e1s que en 2018 -, mientras que la magnitud del cambio de personas en pobreza extrema ser\u00eda de 6.1 millones -4.9 por ciento m\u00e1s que en 2018 -. En el segundo escenari o, el Coneval plante\u00f3 que la pobreza extrema por ingresos podr\u00eda aumentar hasta en 10.7 millones de personas -8.5 por ciento m\u00e1s respecto a 2018 -, y que la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza se incrementar\u00eda en 9.8 millones de personas -7.9 puntos porcentua les-. Sin embargo, en su informe bianual que realiza desde 2008, el Coneval precis\u00f3 que el Covid no es la \u00fanica causa del aumento de la pobreza. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 66 \"Incluso antes de la pandemia la econom\u00eda mexicana mostraba se\u00f1ales de alerta; por ejemplo, desde 2019 se hab \u00eda visto estancado el crecimiento del PIB\", record\u00f3 su informe de 322 p\u00e1ginas que presentar\u00e1 hoy martes. El organismo tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que entre 2008 y 2018 hubo una reducci\u00f3n de 22.2 por ciento en la falta de acceso a los servicios de salud, principalmente por el Seguro Popular, que fue sustituido antes de la pandemia por el Instituto de Salud para el Bienestar (Insabi), cambio que podr\u00eda frenar el acceso a la salud. \"Es posible que haya implicaciones en el acceso a los servicios de salud derivado de los r etos operativos que implica la transici\u00f3n a un nuevo esquema de prestaci\u00f3n de servicios\", sostuvo. La carencia que menos se redujo en la \u00faltima d\u00e9cada fue la del acceso a la alimentaci\u00f3n, con s\u00f3lo 1.3 puntos porcentuales, pero el organismo indic\u00f3 que por el Covid -19 ese m\u00ednimo porcentaje podr\u00eda desaparecer. \"De continuar este curso, los limitados avances que se han visto en esta carencia podr\u00edan revertirse\", consider\u00f3. El Consejo advirti\u00f3 de un retroceso en todos los rubros, pues se pron\u00f3stica una ca\u00edda de entre 8 y 21.8 puntos del PIB. LIGERA CA\u00cdDA Porcentaje de personas en pobreza entre 2008 y 2018: 2008 44.4 2010 46.1 2012 45.5 2014 46.2 2016 43.6 2018 41.9 Fuente: Coneval con datos del INEGI Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 67 Reforma La crisis por la emergencia sanitaria ha llevado a la pobreza a 17 millones en AL Dora Villanueva 09 de febrero de 2021 La devastaci\u00f3n econ\u00f3mic a que dej\u00f3 la pandemia de Covid -19 ha llevado a la pobreza a 17 millones de personas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, de acuerdo con estimaciones presentadas por Alejandro Werner, director del Departamento del Hemisferio Occidental del Fondo Monetario Intern acional (FMI). Expuso que el empleo permanece por debajo de los niveles previos a la crisis y es probable que la desigualdad haya aumentado en la mayor\u00eda de los pa\u00edses. A ello se suma la emergencia sanitaria: 18 millones de personas han sido infectadas y la cifra de muertos asciende a medio mill\u00f3n, expuso. La incapacidad para contener las nuevas infecciones, la imposici\u00f3n de nuevos confinamientos y el consiguiente cambio de comportamiento de la gente supondr\u00e1n, en suma, un lastre para el crecimiento. Una recuperaci\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil en los mercados laborales infligir\u00eda un da\u00f1o social m\u00e1s permanente, recalc\u00f3 Werner. De acuerdo con los estimados actualizados al 26 de enero pasado, la econom\u00eda de Am\u00e9rica Latina y el Caribe cay\u00f3 7.4 por ciento el a\u00f1o pasado y tend r\u00eda una recuperaci\u00f3n de 4.1 por ciento en 2021. La actividad econ\u00f3mica de la regi\u00f3n retornar\u00e1 a los niveles previos a la pandemia en 2023 y el producto interno bruto (PIB) per c\u00e1pita lo har\u00e1 en 2025, es decir, m\u00e1s tarde que otras regiones del mundo, comen t\u00f3 Werner. Repercusi\u00f3n en el empleo La crisis ha repercutido desproporcionadamente en el empleo, y las p\u00e9rdidas se han concentrado sobre todo en las mujeres, los j\u00f3venes y los trabajadores informales y menos cualificados, y los indicadores sociales est\u00e1n dando cuenta de ello, abund\u00f3. Indic\u00f3 que si bien las econom\u00edas de la regi\u00f3n comenzaron a revertir la devastaci\u00f3n econ\u00f3mica inicial que dej\u00f3 el Covid -19 a comienzos de 2020, el aumento de contagios, hospitalizaciones y saturaci\u00f3n del sistema de salud amena zan con frustrar una recuperaci\u00f3n que ya es desigual y con agravar los enormes costos sociales y humanos. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 68 Por ahora, la mayor parte de la recuperaci\u00f3n est\u00e1 en la eficacia de las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n y contenci\u00f3n de la pandemia. S\u00f3lo Chile, Costa Rica y M\u00e9xico han garantizado acceso al ant\u00edgeno para el 100 por ciento de su poblaci\u00f3n, detall\u00f3 Werner. De acuerdo con datos del FMI, Am\u00e9rica Latina y el Caribe ha recibido m\u00e1s de 66 mil millones de d\u00f3lares en pr\u00e9stamos, incluidas l\u00edneas de cr\u00e9dito contingentes . Ese financiamiento a 21 pa\u00edses representa m\u00e1s de dos tercios del apoyo de liquidez de emergencia prestado por el organismo a escala mundial. Aun as\u00ed, es la regi\u00f3n con perspectivas de tener la crisis m\u00e1s larga. Ver fuente Volver al Contenido El Universal Contra Covid -19, dieta tradicional mexicana es recomendada por especialistas . Las expertas en alimentaci\u00f3n presentaron la gu\u00eda \"Sobreviviendo a la covid -19 en M\u00e9xico: el remedio olvidado\" 08/02/2021 Especialistas en alimentaci\u00f3n recomendaron este lunes retomar la dieta tradicional mexicana basada en alimentos frescos y reducir al m\u00ednimo el consumo de productos ultraprocesados pues, dijeron, esto es clave para lograr sobrevivir al coronavirus. \"Vale l a pena recalcar que, si bien no se conoce un medicamento que cure el coronavirus, una dieta adecuada ayuda para que el sistema inmune funcione adecuadamente\", expres\u00f3 en conferencia de prensa Irma Ang\u00e9lica Hern\u00e1ndez, especialista en qu\u00edmica de alimentos. Puntualiz\u00f3 que la dieta correcta \"debe ser completa, suficiente, equilibrada, inocua, variada y diversa\". Enfatiz\u00f3 que es necesaria la diversidad de alimentos, pero sobre todo optar por los naturales y frescos pues \"no es lo mismo enfrentar un virus con una alimentaci\u00f3n basada en alimentos ultraprocesados que con alimentos naturales y frescos\". Explic\u00f3 que la respuesta inmune en enfermedades como el covid -19, provocada por el coronavirus SARS -CoV-2, tiene que ver con nuestra capacidad de responder tanto como personas como sociedad y la alimentaci\u00f3n ser\u00e1 clave en el proceso. Francisca Acevedo, coordinadora de biodiversidad en la Comisi\u00f3n Nacional para el Conocimiento y Uso de la Biodiversidad (Conabio), se\u00f1al\u00f3 que M\u00e9xico cuenta con una riqueza cultural y social que tiene que ver con la alimentaci\u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 69 \"Hay gran riqueza en la cocina tradicional mexicana, sin embargo, la poblaci\u00f3n mexicana est\u00e1 sumida en problemas de salud por la falta de buena alimentaci\u00f3n a pesar de esta riqueza\", manifest\u00f3. En este contexto, las especialistas presentaron la gu\u00eda \"Sobreviviendo a la covid -19 en M\u00e9xico: el remedio olvidado\", una adaptaci\u00f3n al contexto mexicano de la gu\u00eda original elaborada para \u00c1frica por la Alianza de Soberan\u00eda Alimentaria. El objetivo, expli caron, es que la gente aprenda a migrar del consumo de alimentos procesados, que tienen az\u00facares a\u00f1adidos, edulcorantes y alto contenido de sales, a una dieta saludable cargada de vitaminas, minerales y fibra. \"Esta gu\u00eda enfatiza en temas como diversidad de alimentos, dieta tradicional, sistemas de cultivo naturales\", detall\u00f3 Acevedo. Y se\u00f1al\u00f3 que fortalecer la salud a trav\u00e9s de alimentos que se consumen o se dejan de consumir es primordial en este momento, cuando en M\u00e9xico ya se contabilizan 1,92 millones de contagios y m\u00e1s de 166 mil muertes. Adem\u00e1s, dijo, puede incidir favorablemente en la econom\u00eda y la vida de millones de familias de agricultores que protegen y fomentan el consumo de alimentos frescos y saludables. Amanda Galvez, profesora de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) y colaboradora de Conabio, se\u00f1al\u00f3 que las personas deben pensar en el llamado plato arcoiris, en el que se inc luyan alimentos de colores rojo, anaranjado, amarillo, azul, p\u00farpura, blanco y caf\u00e9. Sin embargo, dijo que, aunque existen ya muchos alimentos org\u00e1nicos, todav\u00eda hay poca demanda y que hace falta publicidad para alimentos naturales. \"Se necesita mayor dis tribuci\u00f3n. Pensar en c\u00f3mo se deben entregar esos alimentos en una ciudad. Nos falta educaci\u00f3n nutrimental y regulaci\u00f3n publicitaria para este tipo de productos\", lament\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 70 Exc\u00e9lsior 7 de cada 10 pacientes con epilepsia controlan la enfermedad: IMSS 08/02/2021 Siete de cada diez pacie ntes con epilepsia que se atienden en el Instituto Mexicano del Seguro Social, logran controlar su enfermedad, se\u00f1al\u00f3 el Director General del IMSS, Zo\u00e9 Robledo. En el marco del D\u00eda Internaci onal de la Epilepsia - que se conmemora el segundo lunes de febrero - el titular del Seguro Social, se\u00f1al\u00f3 que desde el a\u00f1o 2015 se realiza esta conmemoraci\u00f3n con el objetivo de conocer m\u00e1s sobre este padecimiento cr\u00f3nico del cerebro que afecta a m\u00e1s de 65 millones de personas en el mundo. En un video enviado a trav\u00e9s de su cuenta de twitter -previo a la reuni\u00f3n matutina del Gabinete de Salud - se\u00f1al\u00f3 que en el IMSS se cuenta con la infraestructura necesaria para brindar tratamientos y atenci\u00f3n a los pacientes que padecen epilepsia. En el Seguro Social se calcula que siete de cada 10 personas que se tratan, logran controlar su enfermedad. Esto les permite un desarrollo completo en su vida social y en su vida laboral. Contamos con equipo adecuado como electroencefalograma, tom\u00f3grafos y resonancias magn\u00e9ticas\", indic\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido El Universal A 20 a\u00f1os de la secuencia del genoma humano Lorena Guzm\u00e1n H. 09/02/2021 Santiago de Chile. A mediados de febrero de 2001, surgi\u00f3 una frontera temporal que marcar\u00eda un antes y un despu\u00e9s. En esos d\u00edas, las revistas Nature y Science publicaron el borrador del genoma humano secuenciado. Esos fueron los primeros trabajos de miles que vendr\u00edan despu\u00e9s y que, entre otros innumerables avances, han permitido que hoy el mundo sepa que hay m\u00e1s de 4 mil mutaciones del virus que produce el Covid -19. A mediados del 2000, el presidente de EU, Bill Clinton, y el primer ministro brit\u00e1nico, Tony Blair, anunciaron que el borrador del genoma estaba listo. En la conferencia estaban Francis Collins, director del Instituto Nacional de Investigaci\u00f3n del Genoma Humano de EU, y Craig Venter, fundador de Celera Genomics. Ellos lideraban a los dos grupos que llegaron a la meta, luego de una competencia brutal. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 71 La batalla comenz\u00f3 a inicios de los 90. De un lado estaba el Proyecto Genoma Humano (PGH), consorcio p\u00fablico internacional integrado por EU, RU, Jap\u00f3n, Francia, Alemania, Espa\u00f1a y China ; cada dato que generaban era puesto a disposici\u00f3n p\u00fablica. En el lado opuesto estaba la empresa Venter, que buscaba secuenciar el genoma humano y, adem\u00e1s, vender datos gen\u00e9ticos. Cost\u00f3, pero al final publicaron a la par. Lo logrado por los equipos fue un verdadero mapa del genoma humano, una gu\u00eda para comprender las funciones de cada parte y sus interacciones. \"Antes de \u00e9l est\u00e1bamos en una pieza oscura\", dice Eduardo Castro, investigador del Centro de Bioinform\u00e1tica y Biolog\u00eda Integrativa de la Universida d Andr\u00e9s Bello de Chile. El proceso implic\u00f3 toda una revoluci\u00f3n. \"Se desarrollaron nuevas tecnolog\u00edas y m\u00e9todos para hacer los an\u00e1lisis, con lo que nacieron nuevas disciplinas, entre ellas la bioinform\u00e1tica\", cuenta Ricardo Verdugo, acad\u00e9mico del Program a de Gen\u00e9tica Humana del Instituto de Ciencias Biom\u00e9dicas de Medicina de la Universidad de Chile y director del Proyecto Chile Gen\u00f3mico. En los 13 a\u00f1os que dur\u00f3 el PGH, se estima que los pa\u00edses involucrados invirtieron unos 3 mil 800 millones de d\u00f3lares. Hoy el genoma de una persona cuesta entre 600 y mil d\u00f3lares. En 2007, s\u00f3lo Craig Venter y James Watson (uno de los descubridores de la doble h\u00e9lice del ADN) ten\u00edan su genoma secuenciado. Hoy lo tienen decenas de millones de personas. Las investigaciones hicieron posible que el Covid -19 encontrara al mundo mucho mejor parado que si el genoma humano no se hubiera secuenciado. \"En los hospitales del futuro, la forma m\u00e1s r\u00e1pida de empezar un diagn\u00f3stico ser\u00e1 conociendo el genoma del paciente\", dice Ricardo Ve rdugo. Esto dar\u00e1 pistas precisas de c\u00f3mo seguir con las pesquisas. Pero, adem\u00e1s, se podr\u00e1n modificar directamente los genes, algo que a\u00fan est\u00e1 en desarrollo pero que, dice, podr\u00eda ser realidad en unos 20 a\u00f1os. Si bien decodificar el material gen\u00e9tico de u n virus es mucho m\u00e1s simple que secuenciar el genoma humano, la rapidez con que se ha hecho ha sido vital en esta pandemia. Y eso es consecuencia del punto de inflexi\u00f3n que se dio hace 20 a\u00f1os. Todo el camino recorrido en estas dos d\u00e9cadas permiti\u00f3 que la primera versi\u00f3n del SARS -CoV-2 fuera secuenciada menos de un mes despu\u00e9s de iniciada la crisis sanitaria. Desde entonces, se conocen m\u00e1s de 4 mil mutaciones del virus, pero tambi\u00e9n que solo pocas de ellas ser\u00edan relevantes para la gravedad de la crisis sanitaria. Y tambi\u00e9n se ha podido determinar que el grupo sangu\u00edneo tiene relaci\u00f3n con la susceptibilidad de infectarse. Mientras que otros estudios han encontrado que variantes en ciertas regiones del genoma podr\u00edan predisponer a desarrollar una forma m\u00e1s gr ave de la enfermedad. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 72 *Grupo Diarios de Am\u00e9rica Frase \"Se desarrollaron nuevas tecnolog\u00edas y m\u00e9todos para hacer los an\u00e1lisis, con lo que nacieron nuevas disciplinas, como lal bioinform\u00e1tica\". Ricardo Verdugo. Director de Chile Gen\u00f3mico. Ver fuente Volver al Contenido Once Noticias Traducir\u00e1n en lenguas ind\u00edgenas material para cuidado de pacientes con epilepsia David P\u00e9rez de la O 2021 -02-08 Por primera vez en nuestro pa\u00eds se traducir\u00e1 al n\u00e1huatl, maya, mixteco y tzeltal material m\u00e9dico audiovisual que promueva el cuidado de los pacientes con epilepsia. Este ejerci\u00f3, encabezado por el Instituto Nacional de Lenguas Ind\u00edgenas (INALI), ser\u00e1 puesto a disposici\u00f3n de casi 7 millones hablantes de lenguas ind\u00edgenas en el pa\u00eds. No solamente es traducido, sino que significa todo un desaf\u00edo, significa todo un reto, porque es incursionar en un \u00e1mbito que pocas veces las lenguas ind\u00edgenas se les ve desde esa perspectiva, el \u00e1mbito cient\u00edfico, el l\u00e9xico, el vocabulario especializado\", indic\u00f3 Juan Gregorio Regino, director del INALI. A prop\u00f3sito del D\u00eda Internacional de la Epilepsia, este proyecto, auspiciado con laboratorios Armstrong, establece la producci\u00f3n para radio, entre otros canales, de materiales en cuatro de las lenguas ind\u00edgenas m\u00e1s habladas en nuestro pa\u00eds. \u00bfQu\u00e9 es la epilepsia? Las personas con epilepsi a pueden ver reducido su acceso a oportunidades educativas o a los seguros de vida y de enfermedad, y tienen dificultades para obtener el permiso de conducir u ocupar determinados puestos de trabajo. La legislaci\u00f3n basada en normas internacionalmente acep tadas de derechos humanos puede evitar la discriminaci\u00f3n y la violaci\u00f3n de los derechos, mejorar el acceso a los servicios de salud y aumentar la calidad de vida de las personas con epilepsia. La epilepsia es una enfermedad cerebral no transmisible cr\u00f3nic a que afecta a unos 50 millones de personas en todo el mundo. Se caracteriza por convulsiones recurrentes, que son episodios breves de movimiento involuntario que pueden Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 73 involucrar una parte del cuerpo (parcial) o todo el cuerpo (generalizado) y en ocasion es se acompa\u00f1an de p\u00e9rdida de conciencia y control de la funci\u00f3n intestinal. Las convulsiones se deben a descargas el\u00e9ctricas excesivas de grupos de c\u00e9lulas cerebrales que pueden producirse en diferentes partes del cerebro. Ver fuente Volver al Contenido Reforma La iniciativa de AMLO para reformar la Ley de la Industria El\u00e9ctrica (ILE) atenta contra salud y un medio ambiente sano, denunciaron ONGs 09 de febrero, 2021 La iniciativa del Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador para reformar la Ley de la Industr ia El\u00e9ctrica (LIE) atenta contra los derechos humanos a la salud y a un medio ambiente sano, denunciaron organizaciones ambientalistas. Por lo tanto, el Fondo Mundial para la Naturaleza (WWF, por sus siglas en ingl\u00e9s) urgi\u00f3 a que el Poder Legislativo fren e el proyecto remitido por el Ejecutivo a la C\u00e1mara de Diputados el pasado 1 de febrero. Las modificaciones a la LIE favorecen la generaci\u00f3n de electricidad a partir de combustibles f\u00f3siles, como el carb\u00f3n y el combust\u00f3leo, que son contaminantes y caros, apunta la agrupaci\u00f3n en un comunicado. Tambi\u00e9n denunci\u00f3 que bloquean la participaci\u00f3n y el crecimiento de proyectos competitivos de energ\u00edas renovables. En otro comunicado, un grupo de 18 organizaciones ambientalistas y el Observatorio Ciudadano de Calid ad del Aire detallaron que apoyar centrales contaminantes de la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad (CFE) e hidroel\u00e9ctricas contribuye a emitir gases de efecto invernadero (GEI), que son la principal causa del cambio clim\u00e1tico. Adem\u00e1s, generan contaminantes clim\u00e1ticos de vida corta que provocan enfermedades y trastornos respiratorios. \"Pa\u00edses desarrollados y en v\u00edas de desarrollo est\u00e1n abandonando las energ\u00edas f\u00f3siles para proteger la salud de sus ciudadanos, impulsar econom\u00edas de bajas emisiones, generar em pleos y contribuir a un planeta sano\", remarc\u00f3 WWF M\u00e9xico. Ven en riesgo metas clim\u00e1ticas Las modificaciones a la LIE alejan a M\u00e9xico de cumplir sus compromisos internacionales en materia de cambio clim\u00e1tico, advirtieron las organizaciones. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 74 Por ejemplo, su meta ante el Acuerdo de Par\u00eds, que consiste en reducir el 22 por ciento sus emisiones de GEI para el 2030. \"Representa (la propuesta de reforma) un obst\u00e1culo y una amenaza a la ya insuficiente pol\u00edtica clim\u00e1tica\", resaltaron las ONGs. Los ambientalist as argumentaron que la iniciativa relega la operaci\u00f3n de plantas de generaci\u00f3n renovable y modifica el mecanismo de los Certificados de Energ\u00eda Limpia (CEL), por lo que se queda sin incentivos la introducci\u00f3n de nuevos proyectos de energ\u00edas renovables. Recordaron que la CFE estableci\u00f3 relegar cualquier proyecto de renovables hasta 2027, seg\u00fan su Plan de Negocios 2021 -2025. \"Los gobiernos deber\u00edan estar generando las condiciones y los incentivos apropiados para que suceda esta transici\u00f3n energ\u00e9tica que deb e ser justa y con enfoque de derechos humanos. Sin embargo, la multicitada iniciativa nos lleva en sentido opuesto\", se\u00f1alaron en su comunicado. Entre las organizaciones que expresaron su preocupaci\u00f3n ante la ILE est\u00e1n la Alianza Mexicana contra el Fracki ng, Cambio de Ruta, el Centro de Estudios Jur\u00eddicos y Ambientales (CEJA), Naturalia y The Climate Reality Project. Tambi\u00e9n los miembros del Observatorio Ciudadano de Calidad del Aire, que incluyen a la Asociaci\u00f3n Interamericana para la Defensa del Medio A mbiente (AIDA), el Centro Mexicano de Derecho Ambiental (Cemda), El Poder del Consumidor y Greenpeace M\u00e9xico. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Cont enido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 75 La Jornada En medio de la crisis es necesario garantizar agua potable para todos Jared Laureles 09 de febrero de 2021 Ante la alarmante situaci\u00f3n sanitaria que atraviesa el pa\u00eds por la pandemia de Covid -19, la Coordinadora Nacional de Agua para Tod os, Agua para la Vida, se\u00f1al\u00f3 que el derecho a la salud es vulnerado, ya que 36 millones de mexicanos no cuentan con l\u00edquido potable. Por su parte, especialistas de la Comisi\u00f3n Nacional para el Conocimiento y Uso de la Biodiversidad (Conabio) se\u00f1alaron qu e si bien no se conoce que alg\u00fan alimento pueda curar el Covid -19, s\u00ed existe evidencia cient\u00edfica que indica que una alimentaci\u00f3n adecuada ayuda a fortalecer el sistema inmunol\u00f3gico y enfrentar mejor la enfermedad. Al presentar la gu\u00eda Sobreviviendo al Co vid-19 en M\u00e9xico. El remedio olvidado, Francisca Acevedo, coordinadora de Agrobiodiversidad de la Conabio, subray\u00f3 que M\u00e9xico vive una gran contradicci\u00f3n, pues mientras se cuenta con una riqueza biol\u00f3gica y cultural inmensa, la poblaci\u00f3n est\u00e1 sumida en pro blemas de salud por falta de una buena alimentaci\u00f3n. Irma Hern\u00e1ndez Vel\u00e1zquez, especialista en qu\u00edmica de alimentos y temas de nutrici\u00f3n de la Conabio, indic\u00f3 que el objetivo de la gu\u00eda es poder migrar del consumo de alimentos procesados y con alto conten ido cal\u00f3rico hacia una dieta saludable, que sea cultural y tradicionalmente adecuada. Ante los requerimientos de agua en la situaci\u00f3n actual, la Coordinadora Nacional de Agua para Todos llam\u00f3 a contar con una Ley General de Aguas que garantice el derecho humano al l\u00edquido, ya que en ocho a\u00f1os el Congreso de la Uni\u00f3n no ha cumplido su compromiso de hacerlo realidad. Ese mandato qued\u00f3 establecido en el art\u00edculo 4\u00b0 de la Constituci\u00f3n en 2012 y se dio un plazo de 360 d\u00edas para una nueva legislaci\u00f3n en la mate ria. No obstante, ayer se cumplieron ocho a\u00f1os de la omisi\u00f3n del Poder Legislativo de no remplazar la vigente Ley de Aguas Nacionales. El Congreso de la Uni\u00f3n ha desacatado el tercer art\u00edculo transitorio de la reforma constitucional que plasm\u00f3 el derecho de todos los mexicanos al acceso, disposici\u00f3n y saneamiento de agua para consumo personal en forma suficiente, salubre, aceptable y asequible, denunci\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 76 Reforma El aire contaminado por quema de combustibles f\u00f3siles fue responsable de 8.7 millones de muertes en mundo en 2018, seg\u00fan estudio de Harvard 09 de febrero, 2021 M\u00e1s de 8 millones de personas murieron en 2018 en el mundo por respirar aire contaminado con part\u00edculas procedentes de la quema de combustibles como el carb\u00f3n, la gasolina o el gas\u00f3leo, de acuerdo con un estudio. Esta cifra de decesos es la principal conclusi\u00f3n de un estudio de la Universidad de Harvard, en colabora ci\u00f3n con la Universidad de Birmingham, la Universidad de Leicester y el University College de Londres, y publicado en la revista Environmental Research. Los investigadores estimaron que 1 de cada 5 muertes (18 a 21.5 por ciento) cada a\u00f1o se puede atribuir a la contaminaci\u00f3n por combustibles f\u00f3siles, una cifra mucho m\u00e1s alta de lo que se pensaba anteriormente. As\u00ed, las regiones con las mayores concentraciones de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica relacionada con los combustibles f\u00f3siles -incluyendo el este de Am\u00e9ri ca del Norte, Europa y el sudeste asi\u00e1tico - tienen las mayores tasas de mortalidad. Seg\u00fan una nota de prensa de la Escuela John A. Paulson de Ingenier\u00eda y Ciencias Aplicadas (SEAS) de Harvard, el mayor y m\u00e1s exhaustivo estudio sobre las causas de la morta lidad mundial -Global Burden of Disease Study - cifraba en 4.2 millones el n\u00famero total de muertes en el mundo por las part\u00edculas transportadas por el aire exterior -incluidas las del polvo, el humo de los incendios forestales y las quemas agr\u00edcolas. Ahora , se calcula que las emisiones de combustibles f\u00f3siles son responsables por s\u00ed solas de la muerte de 8.7 millones de personas. \u00bfC\u00f3mo se calcul\u00f3 la cifra de muertes? Las investigaciones anteriores, seg\u00fan Harvard, se basaban en observaciones por sat\u00e9lite y de superficie para estimar las concentraciones medias anuales de part\u00edculas en el aire, las PM 2.5. El problema es que las observaciones por sat\u00e9lite y de superficie no pueden distinguir entre las part\u00edculas procedentes de las emisiones de los combustible s f\u00f3siles y las del polvo, el humo de los incendios forestales u otras fuentes, dicen los autores. \"Con los datos de los sat\u00e9lites, s\u00f3lo se ven piezas del rompecabezas\", puntualiza Loretta J. Mickley, cient\u00edfica de Harvard y autora del nuevo estudio, quie n se\u00f1ala Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 77 que para los sat\u00e9lites supone un reto distinguir entre tipos de part\u00edculas, \"y puede haber lagunas en los datos\". Para superarlo, los investigadores recurrieron a GEOS -Chem, un modelo global en 3D de la qu\u00edmica atmosf\u00e9rica dirigido en SEAS; graci as a su alta resoluci\u00f3n espacial, los investigadores pudieron dividir el globo en una cuadr\u00edcula y estudiar cada una de sus peque\u00f1as casillas. \"En lugar de basarnos en promedios repartidos por grandes regiones, quer\u00edamos cartografiar d\u00f3nde est\u00e1 la contami naci\u00f3n y d\u00f3nde vive la gente, para saber con m\u00e1s exactitud lo que respira\", explica por su parte Karn Vohra, de la Universidad de Birmingham. Para modelizar las PM 2.5 generadas por la combusti\u00f3n de combustibles f\u00f3siles, los investigadores usaron estimaci ones de las emisiones procedentes de m\u00faltiples sectores, como la energ\u00eda, la industria, los barcos, los aviones y el transporte terrestre, adem\u00e1s de datos meteorol\u00f3gicos. En concreto, los cient\u00edficos utilizaron datos principalmente de 2012 porque fue un a\u00f1o que no estuvo influenciado por El Ni\u00f1o, que puede empeorar o mejorar la contaminaci\u00f3n del aire, y los actualizaron para reflejar \"el cambio significativo\" en las emisiones de combustibles f\u00f3siles de China, que se redujeron aproximadamente a la mitad ent re 2012 y 2018, seg\u00fan los autores. As\u00ed, este nuevo modelo que relaciona los niveles de concentraci\u00f3n de part\u00edculas procedentes de las emisiones de combustibles f\u00f3siles con los resultados en materia de salud, constat\u00f3 una mayor tasa de mortalidad por la ex posici\u00f3n a largo plazo a los combustibles f\u00f3siles, incluso en concentraciones m\u00e1s bajas. El estudio se\u00f1ala que, a nivel mundial, la exposici\u00f3n a las part\u00edculas procedentes de estas emisiones represent\u00f3 el 21.5 por ciento del total de muertes en 2012, y en 2018 se redujo al 18 por ciento debido al endurecimiento de las medidas de calidad del aire en China. La quema de combustibles f\u00f3siles produce part\u00edculas finas cargadas de toxinas, que son lo suficientemente peque\u00f1as como para penetrar profundamente en l os pulmones, y los riesgos de inhalar estas part\u00edculas PM 2.5 est\u00e1n bien documentados. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 78 \"Nuestro estudio se suma a la creciente evidencia de que la contaminaci\u00f3n del aire por la dependencia continua de los combustibles f\u00f3siles es perjudicial para la salud mundial\", opina Eloise Marais, de la University College de Londres, quien subraya: \"no podemos con conciencia continuar dependiendo de los combustibles f\u00f3siles, cuando sabemos que existen efectos tan severos en la salud y alternativas viables y m\u00e1s limpias \". Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Lorena Rivera : Si nos aclimatamos, nos hundimos (Opini\u00f3n) 09 de f ebrero de 2021 Desde siempre, los asentamientos humanos costeros, as\u00ed como los de las islas, han estado expuestos a los fen\u00f3menos hidrometeorol\u00f3gicos, como huracanes y tifones, pero a medida que los cambios clim\u00e1ticos se exacerban, \u00e9stos se han vuelto m\u00e1s violentos y des tructivos. M\u00e1s de 800 millones de personas viven en ciudades costeras que, debido a esa ubicaci\u00f3n, est\u00e1n en riesgo o ya est\u00e1n siendo tragadas por el aumento de los niveles del mar; adem\u00e1s, el 97% de la poblaci\u00f3n que vive en los Estados insulares del Pac\u00edfico tambi\u00e9n es vuln erable debido a ese efecto del cambio clim\u00e1tico. No s\u00f3lo eso, la llamada industria sin chimeneas, la del turismo, sobre todo en el segmento de sol y playa, como los destinos de la Riviera Maya y del Caribe, es amenazada por el impacto de la variabilidad d el clima y esos lugares corren peligro de quedar bajo las aguas del oc\u00e9ano. Los ingresos tur\u00edsticos de sol y playa para algunos pa\u00edses son el sost\u00e9n principal de sus econom\u00edas; para otras naciones, representan un porcentaje importante del PIB, como es el caso de M\u00e9xico, y la pandemia de covid -19 es un buen term\u00f3metro para medir el escollo que ocasion\u00f3 el a\u00f1o pasado al caer la derrama en destinos como Canc\u00fan. La mitigaci\u00f3n y la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico deben estar al centro de las decisiones pol\u00edtica s, porque los huracanes ocurren cada a\u00f1o y sus golpes van minando las riquezas. Las marejadas cicl\u00f3nicas de los huracanes son cada vez m\u00e1s altas y erosionan las playas. M\u00e9xico ya experiment\u00f3 la furia del hurac\u00e1n Wilma, el cual arras\u00f3 con la playa y el cost o fue enorme. Desde siempre, los asentamientos humanos costeros, as\u00ed como los de las islas, han estado expuestos a los fen\u00f3menos hidrometeorol\u00f3gicos, como huracanes y tifones, pero a medida que los cambios clim\u00e1ticos se exacerban, \u00e9stos se han vuelto m\u00e1s Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 79 violentos y destructivos. Las poblaciones costeras, tarde que temprano, se ver\u00e1n obligadas a abandonar sus hogares y medios de vida. Ya el informe del Panel Intergubernamental de Expertos sobre Cambio Clim\u00e1tico (IPCC, por sus siglas en ingl\u00e9s), publicado en 2019, hab\u00eda advertido que, a nivel global, se prev\u00e9 que los niveles del mar aumentar\u00e1n 1.1 metros para 2100 en caso de que las naciones no limiten las emisiones de gases de efecto invernadero muy por debajo de los dos grados cent\u00edgrados, es decir, que n o rebase 1.5 grados cent\u00edgrados por encima de los niveles preindustriales, tal como lo establece en el Acuerdo de Par\u00eds. La NASA ha venido documentando que el hielo en los hemisferios norte y sur se derrite a un ritmo acelerado, en especial el \u00c1rtico y Gr oenlandia, como consecuencia del calentamiento que experimenta esta zona del planeta. Las observaciones tanto de la Agencia Europea de Medio Ambiente como de la Oficina Nacional de Administraci\u00f3n Oce\u00e1nica y Atmosf\u00e9rica de Estados Unidos apuntan que, adem\u00e1s del deshielo que incrementa el nivel del mar, tambi\u00e9n est\u00e1 alterando los patrones cli m\u00e1ticos y oce\u00e1nicos. El \u00c1rtico est\u00e1 llegando al punto de no retorno y es un hecho que la humanidad debe enfrentar y, sobre todo, aclimatarse. Mientras que el deshielo de la Ant\u00e1rtida representa otro grave peligro, pues, al contener m\u00e1s de la mitad del ag ua dulce del planeta, elevar\u00eda peligrosamente el nivel del mar con afectaciones a gran escala. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, el derretimiento del hielo y de glaciares ha ocasionado que la tasa de aumento se acelere cada vez m\u00e1s, por lo cual se prev\u00e9 que el nive l suba entre tres y cuatro mil\u00edmetros por a\u00f1o. Los cient\u00edficos alertan que, sin medidas dr\u00e1sticas para limitar las emisiones de carbono y, hacia 2050 eliminarlas, el mundo y sus oc\u00e9anos seguir\u00e1n calent\u00e1ndose, lo cual ser\u00e1 devastador para muchos pa\u00edses, is las y ciudades costeras. Pero, si ya sabemos que el aumento del nivel del mar galopa, un nuevo hallazgo presentado la semana pasada no s\u00f3lo debe alertar a la humanidad, sino que debe mover a todos a tomar acciones mayores. Investigadores del Instituto Ni els Bohr, de la Universidad de Copenhague, construyeron un nuevo m\u00e9todo para cuantificar qu\u00e9 tan r\u00e1pido reaccionar\u00e1 el mar al calentamiento y descubrieron que el nivel aumentar\u00e1 m\u00e1s r\u00e1pido de lo que se preve\u00eda. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 09 de febr ero de 2021 80 El hallazgo, publicado en la revista Ocean S cience de la Uni\u00f3n Europea de Geociencias, apunta a que las predicciones anteriores sobre el aumento del nivel del mar han sido muy conservadoras. Dos elementos que tomaron en cuenta fueron la p\u00e9rdida de hielo tanto de glaciares como las capas de hielo de Groenlandia y la Ant\u00e1rtida, y la expansi\u00f3n del mar a medida que se calienta. Es decir, a mayor deshielo y mayor temperatura de las aguas, m\u00e1s r\u00e1pido subir\u00e1 el mar. \u00bfC\u00f3mo evitarlo? He ah\u00ed el reto. Para reducir los riesgos, las voluntades pol\u00edticas y econ\u00f3m icas ser\u00e1n fundamentales para acelerar la descarbonizaci\u00f3n del planeta. No hay de otra o, literal e irremediablemente, nos hundiremos. Ver fuente Volver al Contenido "}