{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://formaciones.elmedicointeractivo.com/revista_2013/diciembre/1149ok.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Sin t\u00edtulo-2 1 12/09/13 10:56 N\u00ba 1 149. Diciembre 2013 El M\u00e9dico SANIDAD Y SOCIEDADEl M\u00e9dico N\u00ba 1149. Diciembre 2013 Foro de Expertos Carlos Lens. Subdirector General de Calidad de Medicament os y Productos Sanitarios. Ministeriode Sanidad, Servicios Socialese Igualdad Pilar Rom\u00e1n. Presidenta de la Sociedad Espa\u00f1olade Medicina InternaGesti\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria XVI Congreso SEDAP Gesti\u00f3n en Atenci\u00f3n Hospitalaria VI Jornadas Nacionales de SEDISA www.elmedicointeractivo.com LA SANIDAD D\u00cdA A D\u00cdA Acceda desde su tel\u00e9fono m\u00f3vil Un debatido RegistroEstatal deProfesionalesSanitariosCubierta EL MEDICO 1149_Cubierta EL MEDICO 1107-Solapa portada 27/11/13 18:21 P \u00e1gina 1NUEVO Reducci\u00f3n eficaz y sostenida de la HbA 1c para los pacientes con diabetes tipo 2 gracias a un nuevo mecanismo de acci\u00f3n independiente de la insulina1-9 Nuevo mecanismo de acci\u00f3n INDEPENDIENTE DE LA INSULINA1 Beneficios sobre la diabetes tipo 2 Reducci\u00f3n eficaz y sostenida de la HbA 1c1-9P\u00e9rdida de peso*1-9Reducci\u00f3n de la presi\u00f3n arterial1-9 Seguridad Posolog\u00eda Un solo comprimido, una vez al d\u00eda, tomado con o sin alimentos 1 ! Baja incidencia de hipoglucemias1-9Efectos adversos similares a placebo1 deR aci f e n e t s o s b a H e l d in Ab 1cP e e p ddr\u00e9 os de R ra pe l d ali r e t ar d! ic n ijaaajB me c u ipoglh vad r a l i m i s o bcea l peEf re se 1 p m o o c l o n s U a\u00ed\u00edal d z a e a v n u n o s o o c d a m o t , o d i m i r p , a t n e m i l n a i n o sso Ficha T\u00e9cnica en pags. 94, 95 y 96 Ficha t\u00e9cnica en p \u00e1gina 97Cubierta EL MEDICO 1149_Cubierta EL MEDICO 1107-Solapa portada 27/11/13 18:21 P \u00e1gina 2La planificaci\u00f3n de los recursos humanos en salud es un instrumento clave para impulsar la calidad de la atenci\u00f3n. Una buena planificaci\u00f3n tiene que ver, entre otras cosas, con mejorar los sistemas de informaci\u00f3n en esta materia y conocer las necesidades a medio y largo plazo de especialistas. Portanto, contar con un estudio de dichas necesidades y un registro de los efectivos existentes parecen, sinduda, aspectos fundamentales a tener en cuenta. La creaci\u00f3n del Registro Estatal de Profesionales Sanitarios, que da respuesta a una demanda hist\u00f3ri- ca de este colectivo y ser\u00e1 una herramienta clave en la pol\u00edtica de RRHH, est\u00e1 contemplada en elReal Decreto-ley 16/2012, de Medidas Urgentes para Garantizar la Sostenibilidad del Sistema Nacio-nal de Salud y responde tambi\u00e9n al objetivo de cumplir con las obligaciones que marca la Directiva201 1/24/UE del Parlamento Europeo y del Consejo relativa a la aplicaci\u00f3n de los derechos de los pa-cientes en la asistencia sanitaria transfronteriza. Ser\u00e1 una herramienta imprescindible para la planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n eficiente delos recursos humanos en todo el SNS y proporcionar\u00e1 datos precisos sobre el n\u00famerode profesionales del sector. Por tanto, permitir\u00e1, en primer lugar, establecer un siste-ma de informaci\u00f3n que facilite la planificaci\u00f3n de las necesidades de profesionales dela Sanidad en el \u00e1mbito estatal; y, en segundo, facilitar\u00e1 informaci\u00f3n para coordinarlas pol\u00edticas de recursos humanos en el \u00e1mbito del Sistema Nacional de Salud. Se trata de un registro independiente de los ya existentes en los servicios de salud de las comunidades aut\u00f3nomas, en los colegios profesionales y en los centros sanitariosprivados, y no supone ninguna disminuci\u00f3n de las competencias de estas entidades, yaque se trata de un registro estatal, como se ha puesto de manifiesto en numerosas oca- siones desde el Ministerio de Sanidad para acallar las cr\u00edticas surgidas a este respecto. A este importante tema dedicamos la portada de esta edici\u00f3n, la \u00faltima del a\u00f1o. Adem\u00e1s, en la Revis-ta se hace un repaso de la situaci\u00f3n de la pol\u00edtica farmac\u00e9utica. Revisando el alcance del RDL deprecios de referencia y de agrupaciones homog\u00e9neas que tiene que ver la luz antes de finales deeste a\u00f1o, y del RDL de precios y financiaci\u00f3n, que a\u00fan es una asignatura pendiente dentro del Mi-nisterio. En el primero tambi\u00e9n ahonda, en la secci\u00f3n de Foro de Expertos, el subdirector general deCalidad de Medicamentos y Productos Sanitarios. Acompa\u00f1an a Carlos Lens en el apartado dedicadoa las firmas, entro otros, la presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna, Pilar Rom\u00e1n. Dentro de las entrevistas, se publican las declaraciones a nuestro medio del presidente del Consejo Anda- luz del Colegios de M\u00e9dicos y de expertos del Derecho Sanitario de nuestro pa\u00eds. En los temas de gesti\u00f3n,nos hacemos eco del congreso de la SEDAP y de las jornadas nacionales de SEDISA. Junto a estos asuntos se incluyen otros reportajes, y secciones que hacen un repaso a lo m\u00e1s desta- cado de la actualidad pol\u00edtico-profesional y los principales avances m\u00e9dicos. Asimismo, les recorda-mos que en EL M\u00c9DICO INTERACTIVO (www.elmedicointeractivo.com) puede seguir puntualmentetoda la actualidad del sector; as\u00ed como tener acceso a una completa y actualizada oferta formativa; yaprovechamos para desear a todos nuestros lectores y anunciantes una Feliz Navidad PRESENTACI\u00d3N N\u00ba 1149. Diciembre 2013 3 El M\u00e9dico para mejorarPlanificarPRESENTACION_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:15 P\u00e1gina 3SUMARIO EN PORTADA FORO DE EXPERTOS REPORTAJESUn debatido Registro Estatal de Profesionales Sanitarios 20 N\u00ba 1149. Diciembre 2013 4 El M\u00e9dicoEspa\u00f1a por fin contar\u00e1 con un RegistroEstatal de Profesionales Sanitarios, deobligada inscripci\u00f3n, en el que seaglutinar\u00e1 la informaci\u00f3n de 21 \u00edtemsdiferentes, con el objetivo de conseguiruna mejor planificaci\u00f3n del SNS, perotambi\u00e9n con el objetivo de cumplir con lasobligaciones europeas que marca laDirectiva 201 1/24/UE. El RDL de precios de referencia y de agrupaciones homog\u00e9neas tiene que ver la luzantes de finales de este a\u00f1o, mientras que el RDL de precios y financiaci\u00f3n a\u00fan es unaasignatura pendiente dentro del Ministerio de Sanidad. Mientras tanto, el sector siguedebatiendo sobre las dudas que genera la nueva creaci\u00f3n de conjuntos en el sistema deprecios de referencia y sobre qu\u00e9 modificaciones podr\u00eda suponer un nuevo modelo definanciaci\u00f3n de f\u00e1rmacos basado en el valor real que aporten los mismos, y en el que laindustria empiece a asumir riesgos. 60 Francisco Jos\u00e9Mart\u00ednezAmo Presidente delConsejo Colegios deM\u00e9dicos deASJUSALETRAMED Socio director deASJUSALETRAMED 50 REPORTAJE DE PORTADA JES\u00daS PORTA-ETESSAM Unidad Integral deNeurolog\u00eda. Cl\u00ednica La Luzde Madrid 16 CARLOS LENS Subdirector General de Calidad de Medicamentosy Productos Sanitarios.Ministerio de Sanidad,Servicios Sociales eIgualdad 10 PILAR ROM\u00c1N Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de MedicinaInterna 12 Una \u00e9poca de reformas en los precios de los medicamentosSUMARIO_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:26 P\u00e1gina 4Lundbeck es la \u00fanica multinacional farmac\u00e9utica a nivel mundial especialista en el tratamiento de patolog\u00edas del Sistema Nervioso Central. En Lundbeck, la b\u00fasqueda de nuevos f\u00e1rmacos para el futuro es el eje de todas nuestras actividades. Nuestro objetivo es investigar y desarrollar f\u00e1rmacos que representen una innovaci\u00f3n en el tratamiento de patolog\u00edas psiqui\u00e1tricas y neurol\u00f3gicas. Y nuestra misi\u00f3n es Mejorar la Calidad de Vida de los Pacientes que sufren Enfermedades Psiqui\u00e1tricas y Neurol\u00f3gicas.www.lundbeck.comEspecialistas en Sistema Nervioso CentralLundbeck 1149. Diciembre 2013 6 El M\u00e9dicoOTROS TEMAS Presentaci\u00f3n 3 Industria farmac\u00e9utica 78 Informaci\u00f3n terap\u00e9utica 84 On-line 86 Fue noticia 88 La instant\u00e1nea m\u00e9dica 92 Pr\u00f3ximo n\u00famero 98Gestores y proveedores sanitarios, \"obligados aentenderse\" 42Innovaci\u00f3n y el entor-no de la personaque bebe y est\u00e1presente en el 90por ciento de lospoliconsumos de drogas 68 GESTI\u00d3N EN ATENCI\u00d3N PRIMARIA La Revista EL M\u00c9DICO desea a todos sus lectores una Feliz Navidad y un Pr\u00f3spero A\u00f1o Nuevo Permanezca informado de toda la actualidad sanitaria a trav\u00e9s de www.elmedicointeractivo.com EDITA: Redacci\u00f3n: Capit\u00e1n Haya, 60. 28020 Madrid. Tel\u00e9fono: 91 749 95 08. Administraci\u00f3n: Capit\u00e1n Haya, 60. 28020 Madrid. Tel\u00e9fono : 91 749 95 10. Suscripciones: Capit\u00e1n Haya, 60. 28020 Madrid. Tel\u00e9fono: 91 749 95 00. Directora: Leonor Rodr\u00edguez Subdirector m\u00e9dico: Federico P\u00e9rez Redacci\u00f3n: Ana Villajos Dise\u00f1o: La Boutique Maquetaci\u00f3n: Pedro P\u00e9rez Programaci\u00f3n en Internet: Manzano Secretaria Redacci\u00f3n: Natalia Tranc\u00f3n Correo electr\u00f3nico: elmedico@gruposaned.com Edici\u00f3n electr\u00f3nica: http://www.elmedicointeractivo.com Corresponsales colaboradores: Antonio Pais, I\u00f1aki Alonso, Anna Borau, Jorge S\u00e1nchez, Silvia C. Carpallo, Javier Granda, Paco Romero, Ana Montero, Laura Fonseca, LuisC. Vaquero, Alejandro Blanco, Nerea Garay, M\u00f3nica deHaro. Agencia: Europa Press. Otras secciones: Derecho Sanitario: ASJUSA- LETRAMED y Ricardo De Lorenzo. Humanidades M\u00e9dicas: Dr. Jos\u00e9 Ignacio de Arana, Dr. Antonio Castillo Ojugas, Dr. Fernando Ponte y Dr. \u00c1ngel Rodr\u00edguezCabezas, Dr. Jos\u00e9 Antonio Trujillo. Publicidad Madrid: Capit\u00e1n Haya, 60. 28020 Madrid. Tel.: 917 499 500. e-mail: elmedico@gruposaned.com. Fortuny, Edificio B, 2\u00ba, 08950 Esplugues de Llobregat (Barcelona).Tel.: 933 209 330. Fax: 934 737 541. e-mail:gruposaned@gruposaned.com. Imprime: GRUPO AGA. Distribuye :SERGRIM. Suscripciones: 11 n\u00fameros. Espa\u00f1a: 36 euros (individual); 48 euros (institucional). CE: 80 euros.Resto de pa\u00edses: 100 euros.Asociaci\u00f3n de Prensa Profesional Secci\u00f3n deCiencias de la Salud. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de PrensaT\u00e9cnica y Profesional. Copyright 2013. Prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial del contenido de esta publicaci\u00f3n sinautorizaci\u00f3n por escrito del titular del Copyright.Cualquier forma de reproducci\u00f3n, distribuci\u00f3n,comunicaci\u00f3n p\u00fablica o transformaci\u00f3n de esta obrasolo puede ser realizada con la autorizaci\u00f3n de sustitulares, salvo excepci\u00f3n prevista por la ley. Dir\u00edjase aCEDRO (Centro Espa\u00f1ol de Derechos Reprogr\u00e1ficos,www.cedro.org) si necesita fotocopiar o escanear alg\u00fanfragmento de esta obra. El M\u00e9dico GESTI\u00d3N EN ATENCI\u00d3N HOSPITALARIARADIOGRAF\u00cdA A...SUMARIO_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:26 P\u00e1gina 6En nuestro planeta vivimos ya 6.000 millones de personas, y cada d\u00eda somos 220.000 m\u00e1s. \u00bfC\u00f3mo podemos alimentar a tantas y tantaspersonas sin da\u00f1ar el medio ambiente? \u00bfC\u00f3mo podemos mejorar la salud de todos y evitar las enfermedades? \u00bfC\u00f3mo podemosdesarrollar nuevos materiales que nos ayudena conservar los recursos? Bayer se ha reposicionado para ofrecer mejores respuestas a estas preguntas. La Nueva Bayer se organiza en tres grupos:HealthCare, CropScience y MaterialScience. Bayer es ya un l\u00edder global en estos campos, de importancia crucial para el futuro de la humanidad. /s6/s6/s6/s0/s2/s1/s7/s3/s4/s0/s3/s5/s2/s4/s15/s9/s14/s8/s4/s5/s7/s13/s0/s10/s11/s14/s0/s2/s16/s7/s18/s11/s14 /s1/s17/s12/s10/s11/s13/s4/s13/s0/s10/s4/s0/s3/s9/s6/s4Bayer 150 a\u00f1os EL MEDICO_Acarbosa Diciembre 2013 9 El M\u00e9dicoFORO DE EXPERTOS Carlos Lens Jes\u00fas Porta-Etessam Pilar Rom\u00e1na maestra la actualidadPORTADILLA EXPERTOS_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:31 P\u00e1gina 9N\u00ba 1149. Diciembre 2013 10 El M\u00e9dico La mirada maestra de la actualidad Existen mecanismos de precios de refe- rencia en prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica den- tro de numerosos sistemas nacionales desalud, pero existen excepciones notablescomo el Reino Unido donde este mecanis-mo no se aplica. En Espa\u00f1a existe una no-table experiencia, como se ha puesto demanifiesto en sucesivas ocasiones, el siste-ma de precios de referencia es de los m\u00e1sdesarrollados de la UE. La base legal actualmente aplicable al sis- tema de precios de referencia espa\u00f1ol esla ley 29/2006 de Garant\u00edas y Uso Racio-nal de Medicamentos y Productos Sanita-rios. En su articulado se conforma el sis-tema sobre los criterios de igualdad decomposici\u00f3n y v\u00eda de administraci\u00f3n, sinque sea necesaria la intercambiabilidad.En la \u00faltima modificaci\u00f3n del texto legal,operada por el RDL 16/2012 se recogenestos principios y se establece la obliga-ci\u00f3n del Ministerio de Sanidad, ServiciosSociales e Igualdad para actualizar anual-mente el sistema de precios de referencia.Actualizar significa componer nuevos con-juntos homog\u00e9neos y revisar los ya exis-tentes. Todos estos preceptos legales requieren desarrollo reglamentario y a estos efectosse ha elaborado y publicado un proyectode Real Decreto que recoge todos los ele-mentos necesarios para la actualizaci\u00f3n deprecios de referencia. El proyecto se es-tructura en 3 cap\u00edtulos: 1. Precios de referencia 2. Agrupaciones homog\u00e9neas 3. Sistemas de informaci\u00f3nEn el momento actual se ha ultimado eltr\u00e1mite de alegaciones y se est\u00e1 procedien-do a su evaluaci\u00f3n. Son muy numerosas yrequieren tratamiento en profundidad, aefectos de que el texto final sea coherentey recoja aquellas observaciones que seancompatibles con el ordenamiento legal yque redunden en beneficio de la salud delos pacientes. El proyecto recoge elementos que han sido objeto tanto de debate como de an\u00e1lisis.Merece la pena resaltar la inclusi\u00f3n delprecio suelo o precio umbral, que limita laprogresi\u00f3n descendente del sistema deprecios de referencia, impidiendo que suautomatismo lleve los precios hasta situa-ciones que hagan inviable la comercializa- Aplicaci\u00f3n del R.D. por el que se regula el sistema de precios de referenciay agrupaciones homog\u00e9neas demedicamentos en el SNS Autor Carlos Lens. Subdirector General de Calidad de Medicamentos y Productos Sanitarios. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. El sistema de precios de referencia en Espa\u00f1a constituye uno de los principales mecanismos para la sostenibilidad dela prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica del SNS. Como es bien sabido, un sistema de precios de referencia permite establecerprecios m\u00e1ximos para medicamentos similares en composici\u00f3n, dosis, v\u00eda de administraci\u00f3n y/o equivalenciaterap\u00e9utica, de modo que el financiador de la prestaci\u00f3n no pague m\u00e1s por un efecto terap\u00e9utico comparable. Carlos LensEXPERTO Carlos Lens_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:33 P\u00e1gina 10ci\u00f3n. Este concepto ha sido objeto de inten- sos debates porque es indiscutible quetiene dif\u00edcil engarce con los postulados delibre mercado, opuestos a limitar los pre-cios por arriba opor abajo, pero noes menos si cla-ramente posiciona-dos en el tratamiento de numerosas enfer-medades se excluyen de la financiaci\u00f3np\u00fablica por razones de rentabilidad. El sis-tema propuesto, no obstante, no hace queel suelo funcione de modo obligatorio yaque permite que la empresa titular decualquier medicamento descienda los pre-cios hasta el nivel que considere oportuno.Podemos afirmar, pues, que el precio um-bral tiene su oportuno balance o contrape-so en la libertad de bajar el precio porparte de la empresa ofertante. Otro aspecto importante del proyecto es la posibilidad de articular m\u00e9todos de c\u00e1lculoque permitan modular los descensos enlos precios, principalmente mediante m\u00e9to-dos de ponderaci\u00f3n. Este proyecto se elabo-ra para regular los precios de medicamen-tos que entran en precios de referencia porhaber transcurrido 10 a\u00f1os desde su co-mercializaci\u00f3n, lo cual sucede por primeravez en la historia del sistema de precios dereferencia. Se ven afectados no s\u00f3lo losmedicamentos con 10, 1 1 \u00f3 12 a\u00f1os quepueden carecer de gen\u00e9rico o biosimilarpero tambi\u00e9n medicamentos con muchosmas a\u00f1os de presencia en el mercado yeste fen\u00f3meno es algo que exige modula-ci\u00f3n para prevenir efectos indeseados. Aparecen por primera vez en texto regla- mentario las agrupaciones homog\u00e9neas.Este sistema ha permitido complementar elsistema de precios de referencia y dotarlede una actualizaci\u00f3n continua sin que seanecesario esperar a las actualizaciones pe-ri\u00f3dicas previstas en la Ley. En la sociedad de la informaci\u00f3nno tendr\u00eda sentidoprescindir de herra-mientas y metodo-log\u00edas que permitanque la oferta reduz-ca precios y que lademanda se benefi-cie de estas reduc-ciones en un sectorque se caracterizapor recorridos con-tinuos a la baja enlos precios. En cuanto a los sis- temas de informaci\u00f3n, merece la pena rese- \u00f1ar que tambi\u00e9n por primera vez el no-menclator de medicamentos aparece impre-so en un texto reglamentario. Han transcu-rrido 45 a\u00f1os desde que se inici\u00f3 la cons-trucci\u00f3n del banco de datos ESPES, en los\u00faltimos a\u00f1os el extinguido Instituto Nacio-nal de Previsi\u00f3n. De aquella iniciativa di-manan las sucesivas bases de datos de me-dicamentos que permiten el conocimientoexhaustivo de la oferta al SNS, y por exten-si\u00f3n, de la totalidad de los medicamentosdisponibles en Espa\u00f1a. Otros pa\u00edses hantardado mucho en adoptar iniciativas como\u00e9sta, sin las que es imposible gestionaradecuadamente la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica.Era pues necesario que el nomenclator demedicamentos se viera refrendado en tex-tos legales y reglamentarios. El sistema de precios de referencia es clave, como ya se ha dicho, para la sosteni-bilidad del sistema. Algunos datos nos in-forman sobre la estructura del consumofarmac\u00e9utico en Espa\u00f1a dentro del SNS: El 70 por ciento de las recetas factura- das significan el 30 por ciento del con-sumo expresado a PVP y su preciomedio se sit\u00faa en 5,88 euros. El 30 por ciento restante de recetas significa el 70 por ciento del consumoy el PVP medio por receta es de 28euros.Profundizando en esta estructura nos en-contramos que el sistema de precios de re-ferencia responde al siguiente esquema: 52 por ciento de las recetas factura- das. 27 por ciento del gasto. 8.900 medicamentos. Traduciendo a hechos estos datos, resultaque la financiaci\u00f3n de las innovacionescon precio muy elevado es \u00fanicamente po-sible gracias a los ahorros que el sistemade precios de referencia produce empujan-do medicamentos del tramo 30 / 70 rece-tas / gasto hacia el tramo 70 / 30 recetas /gasto. De otro modo, en la actual situaci\u00f3nser\u00eda imposible dar entrada en la presta-ci\u00f3n farmac\u00e9utica a los nuevos medica-mentos porque su elevado precio medio re-sultar\u00eda inasumible para las arcas p\u00fablicas. El sistema de precios de referencia espa\u00f1ol tiene por delante varios retos. En unmundo de r\u00e1pidos cambios los medicamen-tos no pueden apartarse de la din\u00e1mica ge-neral y esto debe traducirse en todos lossistemas administrativos de recursos p\u00fabli-cos. Los mercados, no importa de qu\u00e9 tipode bienes o servicios, cambian de d\u00eda end\u00eda, y empresas y demandantes se adaptancon rapidez a estos cambios. Lo mismodebe exigirse al mercado farmac\u00e9utico y atodos los sistemas o subsistemas que en \u00e9lconvergen, incluidos los sistemas de pre-cios de referencia Nota Extracto de la conferencia pronunciada por Carlos Lens, subdirector General de Cali-dad de Medicamentos y Productos Sanita-rios, del Ministerio de Sanidad, ServiciosSociales e Igualdad, en el workshop que laFundaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n en Salud(FUINSA) organizaba el pasado mes de no-viembre sobre la Aplicaci\u00f3n del R.D. por elque se regula el sistema de precios de re-ferencia y agrupaciones homog\u00e9neas demedicamentos en el Sistema Nacional deSalud. N\u00ba 1149. Diciembre 2013 11 El M\u00e9dicoLa financiaci\u00f3n de las innovaciones con preciomuy elevado es posiblegracias a los ahorros quelos precios de referenciaproducen empujandomedicamentos del tramo30 / 70 recetas / gastohacia el tramo 70 / 30recetas / gastoEXPERTO Carlos Lens_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:33 P\u00e1gina 11N\u00ba 1149. Diciembre 2013 12 El M\u00e9dico La mirada maestra de la actualidad Somos capaces de curar muchas enfer- medades agudas que antes provocaban la muerte y de poder sobrevivir a muchosepisodios cr\u00edticos. Pero, en contraposici\u00f3n,muchas personas padecen enfermedadescr\u00f3nicas para las que no disponemos detratamiento curativo: diabetes, hipertensi\u00f3narterial, insuficiencia cardiaca, enfermedadpulmonar obstructi-va cr\u00f3nica, etc. Se presentan en todos los grupos deedad pero sonmucho m\u00e1s preva-lentes a medida queavanza la edad. As\u00ed,hasta el 50 porciento de las perso-nas entre 45 y 65a\u00f1os padece algunaenfermedad cr\u00f3nicallegando al 80 porciento en los mayo-res de 65 a\u00f1os. Y la van a padecer durantemuchos a\u00f1os. Pero, adem\u00e1s, como muchas de estas enfer-medades comparten los mismos factores de riesgo (tabaco, sedentarismo, obesidad, etc.),una gran proporci\u00f3n de pacientes padecenvarias de ellas al mismo tiempo. Las perso- nas entre 65 a 74a\u00f1os tienen unamedia de 2,8 pro-blemas o enferme-dades cr\u00f3nicas, al-canzando un prome-dio de 3,23 en mayores a\u00f1os. Son enfer-medades de largaduraci\u00f3n progre-si\u00f3n lenta que cau-san mortalidad pre-matura, conllevanuna limitaci\u00f3n en la calidad de vida de las personas afectadas yprovocan efectos econ\u00f3micos, psicol\u00f3gicos ysociales importantes en las familias, las co-munidades y la sociedad en general. EnAtenci\u00f3n Primaria hasta el 40 por cientode los pacientes pluripatol\u00f3gicos presentantres o m\u00e1s enfermedades cr\u00f3nicas; el 94por ciento est\u00e1 polimedicado; el 34 porciento presenta dependencia; y el 37 porciento tiene deterioro cognitivo. La preva-lencia de pluripatolog\u00eda se puede estimaren un 1,38 por ciento de la poblaci\u00f3n ge-neral o un 5 por ciento en mayores de 65a\u00f1os de edad. Las enfermedades cr\u00f3nicas constituyen una verdadera \"epidemia\" y un gran retopara los sistemas sanitarios occidentalespor dos motivos: Aumento en la utilizaci\u00f3n de servicios sanitarios. Se calcula que las enferme-dades cr\u00f3nicas son la causa del 80 porciento de las consultas de Atenci\u00f3nPrimaria y del 60 por ciento de losingresos hospitalarios en Espa\u00f1a. El85 por ciento de los pacientes queingresan en los servicios de Medicina Gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u00bfSon \u00fatiles para los pacientes con varias enfermedades? Autor Pilar Rom\u00e1n. Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna Gracias a los avances de la Medicina y al mayor nivel de vida de las \u00faltimas d\u00e9cadas, la expectativa de vida ha aumentado considerablemente en los pa\u00edses desarrollados. Actualmente los mayores de 65 a\u00f1os constituyen el 17 porciento de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola pero se estima que ser\u00e1n cerca del 60 por ciento en 2050. La mayor\u00eda de lossistemas sanitariosest\u00e1n desarrollandoestrategias parareorganizarse yorientarse en laasistencia aunque elgrado de implantaci\u00f3nvar\u00eda entre las CC.AA. Pilar Rom\u00e1nEXPERTA Pilar Rom\u00e1n_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:35 P\u00e1gina 12interna son enfermos con patolog\u00edas cr\u00f3nicas. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido un incremento del gasto sanitario atri-buible al incremento de la poblaci\u00f3ncon m\u00e1s edad y peor salud. El 5 porciento de pacientes que padecenvarias enfermedades cr\u00f3nicas generacasi el 70 por ciento del gasto sanita-rio. Los sistemas sanitarios est\u00e1n concebi- dos y organizados para atender patolo-g\u00edas agudas. Y por eso la asistencia serealiza de forma reactiva, tratamos lasdescompensaciones de las patolog\u00edascr\u00f3nicas cuando se presentan y deja-mos a su suerte a los pacientes hastala nueva descompensaci\u00f3n. No existecoordinaci\u00f3n entre los distintos nive-les asistenciales ni entre los sanitariosy sociales. El avance de los conocimientos m\u00e9dicos ha propiciado una progresiva especiali-zaci\u00f3n que ha supuesto un importanteimpacto positivo en la salud de las per-sonas pero que, por otra parte, ha lleva-do a una fragmentaci\u00f3n de la asistenciaprestada a los pacientes. Un enfermocon m\u00e1s de cinco enfermedades es visi-tado por una media de trece especialis-tas diferentes al a\u00f1o y ello supone reci-bir consejos contradictorios, m\u00faltiplesf\u00e1rmacos con interacciones entre ellosy sus consiguientes efectos adversos,inatenci\u00f3n de los problemas psicol\u00f3gi-cos o sociales, hospitalizaciones e inter-namientos innecesarios.\u00bfEstamos reaccionando ante eldesaf\u00edo de las enfermedadescr\u00f3nicas? La mayor\u00eda de los sistemas sanitarios est\u00e1n desarrollando estrategias para reorganizar-se y orientarse en la asistencia a pacientescr\u00f3nicos. Espa\u00f1a noes la excepci\u00f3n. Elgrado de implanta-ci\u00f3n var\u00eda entre lascomunidades aut\u00f3-nomas pero ningunade ellas es ajena ala necesidad delcambio. El Ministerio de Sa- nidad, Servicios So-ciales e Igualdadpublic\u00f3 a finales de 2012 la Estrategia Na-cional para el Abordaje de la Cronicidaden el Sistema Nacional de Salud, con lasaportaciones de todas las comunidades au-t\u00f3nomas y aprobada en el Consejo Interte-rritorial. Establece objetivos y recomenda-ciones que permitir\u00e1n orientar la organi-zaci\u00f3n de los servicios hacia la mejora dela salud de la poblaci\u00f3n y sus determinan-tes, una atenci\u00f3n integral y continuada yla prevenci\u00f3n de las enfermedades y la de-pendencia. El objetivo n\u00famero 12 dice: se deben ga- rantizar intervenciones sanitarias efectivas,seguras, eficientes, sostenibles y proporcio-nadas, basadas en la mejor evidencia cien-t\u00edfica disponible. Y, entre las diferentes re-comendaciones que establece para conse-guir este objetivo, figura la utilizaci\u00f3n deprotocolos de prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico yatenci\u00f3n seg\u00fan est\u00e1ndares de calidad. Esdecir, debemos prestar asistencia seg\u00fan lasmejores evidencias cient\u00edficas que se reco- gen en las gu\u00edas depr\u00e1ctica cl\u00ednica(GPC). Y el objetivo optimizar la cr\u00f3ni-cos, con los pa-cientes polimedica-dos. Una de las re- comendaciones para alcanzarlo es que latoma de decisiones debe estar basada en laevidencia. \u00bfDisponemos de evidencias para el tratamiento de pacientes con variasenfermedades? Las evidencias cl\u00ednicas y econ\u00f3micas se obtienen con ensayos cl\u00ednicos en los quelas personas participantes suelen teneruna sola enfermedad y son, frecuentemen-te, de edad no avanzada. Las gu\u00edas cl\u00ednicas se basan en los ensayos con la mejor evidencia y en el consensoentre expertos cuando \u00e9stas no existen. Su N\u00ba 1149. Diciembre 2013 13 El M\u00e9dico Los profesionales estamos acostumbradosa considerar lo que elpaciente necesitabasados en las GPC perohemos de considerar,tambi\u00e9n, lo Rom\u00e1n_Maquetaci\u00f3n 1 17:35 P\u00e1gina 13N\u00ba 1149. Diciembre 2013 14 El M\u00e9dicoobjetivo es ayudar al cl\u00ednico en la toma de decisiones en una enfermedad espec\u00edfica,mejorando la calidad asistencial y disminu-yendo la variabilidad de los profesionales. B\u00e1sicamente se centran en una \u00fanica enfermedad Los estudios sobre los que se funda- mentan habitualmente excluyen a unporcentaje muy importante de lospacientes Las consideraciones pron\u00f3sticas son escasas y no incluyen a todo tipo depacientes Si utilizamos la combinaci\u00f3n de recomen-daciones de cada una de las gu\u00edas de enfer-medad espec\u00edfica para cada una de las en-fermedades que padece un paciente con va-rias patolog\u00edas, puede que sean contradicto-rias o imposibles de seguir e, incluso, re-sultar peligroso y gravoso para el paciente. La polifarmacia es una importante conse- cuencia de seguir recomendaciones dem\u00faltiples gu\u00edas, especialmente en los pa-cientes fr\u00e1giles. No es f\u00e1cil comparar el be-neficio neto de cada uno de los tratamien-tos de las diferentes gu\u00edas para seleccionarlos imprescindibles, especialmente para lostratamientos preventivos. Sabemos que: Alrededor del 20 por ciento de pacien- tes en la poblaci\u00f3n reciben m\u00e1s de 10f\u00e1rmacos Recibir m\u00faltiples f\u00e1rmacos se asocia a falta de adherencia, mayor probabili-dad de recibir medicaci\u00f3n inapropiada y dificultad de financiaci\u00f3n Aumenta exponencialmente la proba- bilidad de efectos adversos tanto espe-c\u00edficos como generales (ca\u00eddas, p\u00e9rdi-da de peso, deterioro cognitivo) Los efectos adversos se producen en un 5-35 por ciento y son responsablesdel 10 por ciento de las hospitalizacio-nes El 14 por ciento de los pacientes vul- nerables a padecer efectos adversos delos f\u00e1rmacos (mayor edad, enfermeda-des concomitantes, f\u00e1rmacos concomi-tantes) reciben f\u00e1rmacos consideradosde alto riesgo por sus efectos secunda-rios. Y la probabilidad de recibirlos esmayor en los pacientes con tratamien-tos de larga duraci\u00f3n. Ya en 2005 Boyd expuso un ejemplo sencillo de lo que puede suceder en lavida diaria si aplicamos las GPC m\u00e1sreconocidas con el siguiente ejemplo. \u00bfC\u00f3mo deber\u00edamos tratar a una mujer de 76 a\u00f1os, independiente y activa,que padeciera osteoporosis, artrosis de ambas rodillas, diabetes, hipertensi\u00f3narterial y enfermedad pulmonar obs-tructiva cr\u00f3nica, todas ellas modera-das? Se seleccionaron 9 GPC de las distin- tas patolog\u00edas entre las m\u00e1s reconoci-das por los profesionales por su rigu-rosidad. Intentando realizar el planm\u00e1s simple posible, la paciente debe-r\u00eda llevar: - 12 f\u00e1rmacos - 19 dosis por d\u00eda - 5 tomas distintas al d\u00eda - ... y adem\u00e1s albuterol \"a demanda\" y alendronato semanal - Se detectaron 3 interacciones graves y 5 interacciones leves Y hemos de considerar, adem\u00e1s, las recomendaciones no farmacol\u00f3gicas: - 14 recomendaciones (si las diet\u00e9ticas se agrupan en una sola) - 29 recomendaciones (si la diet\u00e9ticas se individualizan) - 1 visita \"m\u00e9dica\" semanal de prome- dio - 7 estudios complementarios/a\u00f1o Todo esto supone un verdadero esfuerzopara los pacientes. Es lo que se ha empe-zado a llamar \"la carga\" del paciente. Losprofesionales estamos acostumbrados aconsiderar lo que el paciente necesita ba-sados en las GPC pero hemos de conside-rar, tambi\u00e9n, lo que el paciente quiere so-portar y lo que el paciente puede soportar(Montori, 2013). Las recomendaciones son apropiadas para cada uno de los problemas de salud pero,en conjunto: No siempre est\u00e1n coordinadas Es un problema alcanzar y mantener el grado de cumplimiento. La adheren-cia a los tratamientos disminuye conel n\u00famero, la duraci\u00f3n, la complejidadde estos y con los efectos secundarios.En casos de prescripciones muy com-plejas, si el m\u00e9dico no hace esta prio-rizaci\u00f3n, ser\u00e1 el paciente quien lahaga, con mucha menos informaci\u00f3nal respecto Es preciso construir toda una organiza- ci\u00f3n alrededor de la atenci\u00f3n sanitaria Por todo esto Montori ha acu\u00f1ado el con-cepto de la \"Medicina m\u00ednimamente imper-tinente\" que tiene en cuenta todos estosproblemas. Para conseguirlo de debe esta-blecer la carga del tratamiento, coordinarla atenci\u00f3n, mejorar el conocimiento cl\u00edni-co de la complejidad y la comorbilidad ypriorizar la perspectiva del paciente. \u00bfSoluci\u00f3n?Ante la perentoria necesidad de disponer de gu\u00edas adaptadas a los pacientes con va-rias patolog\u00edas cr\u00f3nicas, la Sociedad Espa-\u00f1ola de Medicina Interna, la Sociedad Es-pa\u00f1ola de Medicina Familiar y Comunita-ria y la Federaci\u00f3n de Asociaciones de En-fermer\u00eda Comunitaria y Atenci\u00f3n Primariahemos elaborado un documento, revisadopor expertos internacionales de reconoci-do prestigio, donde se realiza una pro-puesta metodol\u00f3gica sobre el abordaje dela comorbilidad y pluripatolog\u00eda por losgrupos elaboradores de GPC. Se identifica-r\u00e1n los conjuntos o clusters de enfermeda- des m\u00e1s prevalentes y Gu\u00eda Salud, laagencia oficial de elaboraci\u00f3n de GPC delSistema Nacional de Salud, ser\u00e1 la encar-gada de elaborarlas FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad Valores QUIERE Contexto PUEDE CARGA/CAPACIDAD GPCEvidencia compromiso: transformar el futuro en presente. En Janssen tenemos un compromiso rme con la innovaci\u00f3n. Innovar para aportar soluciones en \u00e1reas terap\u00e9uticas clave como neurociencia, enfermedades infeccios as, oncolog\u00eda, inmunolog\u00eda, cardiovascular y metabolismo. Campos donde la frontera entre la vida y la muerte se estrecha, donde solo el valeroso es valioso. As\u00ed es como acercamos nuevas respuestas a nuestros pacientes. Personas que, como nosotros, creen en el futuro. En el valor de innovar. Ese es nuestro compromiso. Transformar inc\u00f3gnitas en respuestas. Futuro, en presente. Janssen-Cilag S.A.Sebasti\u00e1n Ferreira, sin t\u00edtulo Obra procedente de las National Art Exhibitions of the Mentally Ill Inc.Janssen Ogilvy EL MEDICO_Ama Automovil EL MEDICO 01/10/13 11:28 P\u00e1gina 1N\u00ba 1149. Diciembre 2013 16 El M\u00e9dico La mirada maestra de la actualidad La universalizaci\u00f3n de la Sanidad y la mejora de la asistencia m\u00e9dica y social, que han permitido que en Espa\u00f1a la espe-ranza de vida aumente hasta situarse entrelas m\u00e1s altas de Europa, ha significado unincremento en la detecci\u00f3n de las enferme-dades neurodegenerativas, hasta el puntode que algunos estudios hablan de unaprevalencia mayor del 40 por ciento enpersonas por encima de los 85 a\u00f1os. En elestudio NEDICES que realizamos conayuda de la OMS, las cifras de incidenciase sit\u00faan en el 10,6 por ciento, aumentan-do claramente con la edad. La mayor\u00eda de las demencias presentan una progresi\u00f3n lenta de la enfermedad, detal manera que en las fases iniciales el pa-ciente tiene capacidad de decisi\u00f3n sobresu enfermedad y sus bienes. Este momentoes clave a la hora de informarle de la en-fermedad, dado que mantiene una capaci-dad suficiente para planificar su futuro yrealizar las acciones que considere oportu-nas. En las fases avanzadas de la enferme-dad desgraciadamente el paciente es abso-lutamente dependiente y suele ser el cui-dador o representante el que toma las de-cisiones por \u00e9l. Especialmente delicadasson las fases leves-moderadas, donde elpapel del neur\u00f3logo en el proceso es fun-damental. En esos momentos posiblementelas decisiones deben ser adecuadas y basa-das en conocimientos m\u00e9dicos, pero tam-bi\u00e9n legales y buscando siempre el benefi-cio del paciente. En este contexto, y si el paciente no est\u00e1 incapacitado por v\u00eda judicial, el m\u00e9dicoque le trata se encuentra, en el d\u00eda a d\u00eda,con una serie de respuestas de dif\u00edcil res-puesta: \u00bfHasta d\u00f3nde llega la capacidad detomar decisiones sobre su propia salud denuestro paciente con un determinadogrado de deterioro cognitivo o demencia?\u00bfTiene el m\u00e9dico la potestad suficientepara instar a la familia o la autoridad judi-cial a iniciar el proceso de incapacitaci\u00f3npese a la oposici\u00f3n del paciente? \u00bfPuede elespecialista dar informaci\u00f3n a los familia-res o allegados del paciente sobre la mar-cha del proceso aunque \u00e9ste, que da sig-nos de no tener la capacidad suficiente, nolo haya autorizado de forma previa? \u00bfPuedeel m\u00e9dico instar a la familia a proceder alinternamiento del paciente en una residen-cia aunque \u00e9ste, con sus capacidades mer-madas, no vea conveniente tal opci\u00f3n?\u00bfPuede hacer algo el m\u00e9dico si advierteque su paciente, con problemas de orienta-ci\u00f3n espacio-temporal por estar transitandopor las primeras fases del Alzh\u00e9imer, sigaconduciendo o manejando maquinaria peli-grosa si es el caso? \u00bfHasta qu\u00e9 punto elpaciente es responsable de sus actos cuan-do estos son punibles? \u00bfQu\u00e9 medidas se La situaci\u00f3n legal del paciente con demencia Autor Dr Jes\u00fas Porta-Etessam.Unidad Integral de Neurolog\u00eda. Cl\u00ednica La Luz de Madrid La incidencia de la enfermedad de Alzheimer y otras demencias ha aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os. La mayor\u00eda de estas enfermedades presentan una progresi\u00f3n lenta, de tal manera que en las fases iniciales el paciente tienecapacidad de decisi\u00f3n sobre su enfermedad y sus bienes. En las fases avanzadas es absolutamente dependiente ysuele ser el cuidador o representante el que toma las decisiones por \u00e9l. Especialmente delicadas son las fases leves-moderadas, donde el papel del neur\u00f3logo en el proceso es fundamental. En esos momentos posiblemente lasdecisiones deben ser adecuadas y basadas en conocimientos m\u00e9dicos, pero tambi\u00e9n legales y buscando siempre elbeneficio del paciente. De cualquier manera, es necesario dotar a los m\u00e9dicos de una mayor formaci\u00f3n legal en tornoa esta realidad, incluso desde la propia formaci\u00f3n acad\u00e9mica. Jes\u00fas Porta-EtessamEXPERTO PORTA_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:38 P\u00e1gina 16deben las fases finales de la en- fermedad? \u00bfSi existe testamento vital, de-bemos recurrir a la alimentaci\u00f3n por gas-trostom\u00eda u otros procedimientos? Estos y otros muchos interrogantes fueron puestos encima de la mesa en la III Jornadasobre Demencia y Leyes que nuestra Uni-dad de Neurolog\u00eda organiz\u00f3 recientementeen la Cl\u00ednica La Luz de Madrid, que result\u00f3especialmente interesante al contar con ex-pertos de los distintos colectivos afectadospor esta problem\u00e1tica, como los m\u00e9dicos,los profesionales del derecho, las adminis-traciones y los propios pacientes y sus fa-miliares. Al t\u00e9rmino del encuentro, y almargen de otras consideraciones, llegamosa una conclusi\u00f3n general en torno a la figu-ra del facultativo: es necesario dotar a losm\u00e9dicos de una mayor formaci\u00f3n legal entorno a esta realidad, incluso desde la pro-pia formaci\u00f3n acad\u00e9mica. Es sorprendente la dificultad que puede tener un m\u00e9dico para contestar una sencillapregunta sobre aspectos legales del pacientey la facilidad que tiene para resolver comple-jos problemas m\u00e9dicos. Es innegable que elsiglo XXI el tratamiento del paciente debeser integral. Yo no entiendo integral como eltratamiento multidisciplinar de la enferme-dad; entiendo inte-gral como el trata-miento del pacientedentro de su familiay en el marco deuna Estonos a tenerconocimientos no es-pecialmente los as-pectos legales y so-ciales. El soportelegal y social del pa-ciente es b\u00e1sico. En ocasiones, y frente a problemas comple- jos, el mejor recurso es tener una l\u00ednea ac-cesible con profesionales del derecho queen un tiempo razonable solventen nuestrasdudas. Desde las asociaciones y la fiscal\u00edase est\u00e1n creando estas v\u00edas que puedenayudar a facilitar la vida de nuestros pa-cientes y especialmente de los cuidadores. Las personas queconviven con nues-tros pacientes su-fren la enfermedad,pero tambi\u00e9n adecuadoa la familia y pa- ciente ayuda a evitar estas situaciones y esla expresi\u00f3n del buen hacer m\u00e9dico. Quiz\u00e1 la manera m\u00e1s arm\u00f3nica y adecuada N\u00ba 1149. Diciembre 2013 17 El M\u00e9dicoEs innegable que el siglo XXI el tratamiento delpaciente debe serintegral. Esto nos obliga 1149. Diciembre 2013 18 El M\u00e9dicode aconsejar a la familia es aconsejar al paciente desde el inicio de la enfermedad,ser el consejero y ver cuando el deterioroes propio de la enfermedad y debemostomar decisiones, y cuando es por un pro-ceso intercurrentey debemos ver laevoluci\u00f3n. Sin embargo, la rea- lidad es que nuestrod\u00eda a d\u00eda nos obligaa dar apreguntas comple-jas. Por respuestas claras.Creemos que exis-ten importantes la-gunas de informa-ci\u00f3n al respecto. En la pr\u00e1ctica cotidiana denuestra especialidad no sentimos ningunareserva al hablar con el paciente y su fami-lia acerca de la enfermedad con total liber-tad. Sin embargo, cuando los familiares oincluso el paciente nos preguntan acerca decuestiones legales, que son para ellos de lam\u00e1xima importancia, no tenemos ni losmismos conocimientos ni, sobre todo, lamisma seguridad. Y claro, si al final trans-mitimos inseguridad sobre una parte tan re-levante del proceso, aunque no sea nuestro\u00e1mbito principal de actuaci\u00f3n, corremos elriesgo de que esa inseguridad se transmitaa la familia y al paciente. Estas dudas, enocasiones, podr\u00edan poner en duda todo elproceso m\u00e9dico con las importantes implica-ciones que ello conlleva. Si bien es cierto que, como comentaba en nuestro encuentro Blanca Clavijo, represen-tante de la Asociaci\u00f3n Nacional de Alzh\u00e9i-mer AFALcontigo, es muy dif\u00edcil determinarla capacidad de obrar que tiene un pacienteen un momento determinado, el m\u00e9dico de-ber\u00eda tener la formaci\u00f3n suficiente, desdeque sale de la facultad, para conocer deforma adecuada las herramientas jur\u00eddicasque existen para acotar la capacidad jur\u00eddi-ca de una persona llegado el momento, as\u00edcomo para expresar su voluntad de formaanticipada. No se trata, por supuesto, deconvertir al m\u00e9dico en experto en derechocivil o familiar, ya que para eso est\u00e1n losprofesionales del derecho, sino en dotarlede las herramientas necesarias para que,llegado el caso, sepa orientar a la familia dela forma m\u00e1s conveniente. El doctor AlbertoVillarejo, que dirige la Unidad de Demen- cias de nuestro ser-vicio, expuso casoscl\u00ednicos que ac-ci\u00f3n y conocimientopor parte del m\u00e9dicopuede cambiar total-mente la visi\u00f3n delos actos realizadospor el paciente. Estoevidencia lo impor-tante que es la for-maci\u00f3n y la implica-ci\u00f3n directa del m\u00e9- dico en estas circunstancias. Porque aunqueno disponga de extensos conocimientos le-gales, es probablemente, el que mejor cono-ce la enfermedad del paciente y la naturale-za de sus actos. La enorme variedad de posibilidades que se pueden presentar (pacientes incapaci-tados judicialmente pero con capacidadde expresar su voluntad; pacientes capa-ces de derecho, pero no de hecho; perso-nas que llegan a situaciones cr\u00edticas porla evoluci\u00f3n de su enfermedad sin haberexpresado su voluntad a trav\u00e9s de un do-cumento de voluntades previas, etc\u00e9tera)hacen que satisfacer esa necesidad de co-nocimientos legales sea hoy m\u00e1s urgenteque nunca. Creemos que las universida-des y las sociedades cient\u00edficas debenhacer un esfuerzo y ofertar la posibilidadde formaci\u00f3n para los m\u00e9dicos implicadosen el tratamiento de pacientes con dete-rioro cognitivos. Parece evidente que, pese al amplio abanico de posibilidades existentes para tomar lasdecisiones m\u00e1s apropiadas en pro del pa-ciente (tutela y autotutela, guarda de hecho,voluntades previas, etc\u00e9tera) es precisamen-te la incapacitaci\u00f3n judicial (con la consi-guiente tutela del paciente por parte de unfamiliar u otra persona) la herramienta m\u00e1ss\u00f3lida. Sin embargo, ni siquiera esta posibi-lidad est\u00e1 exenta de interrogantes; inclusoen el caso de las personas incapacitadashay veces en las que \u00e9stas son capaces deexpresar su opini\u00f3n de forma fundada, y enesos casos no tiene que ser necesariamentenegativo para el paciente actuar en conso-nancia siempre que no se ponga en peligroun determinado tratamiento. Es m\u00e1s, debe-mos buscar el l\u00edmite de la autonom\u00eda delpaciente, por un lado porque se lo merece ypor otro porque es beneficioso para el pro-ceso de su enfermedad. Hay que tener encuenta que una incapacitaci\u00f3n judicialsiempre tiene como objetivo, como bien re-cordaba en el encuentro mi compa\u00f1ero alfrente de la Unidad de Neurolog\u00eda de LaLuz, el doctor Valent\u00edn Mateos, que \"el obje-tivo de una incapacitaci\u00f3n no es privar alpaciente de sus derechos sino todo lo con-trario, protegerle\". Esta frase debe reflejar elesp\u00edritu de nuestras acciones y como m\u00e9di-cos nuestra obligaci\u00f3n es conseguir que secumpla. Otro aspecto que se debe valorar es la tem- poralidad de las medidas. En ocasiones lasconductas disruptivas son temporales y nose necesita que las acciones sean durantetodo el proceso. En otras, desgraciadamen-te, son el reflejo de un cambio que notiene retorno y por lo tanto las acciones sedeber\u00e1n prolongar en el tiempo. Proteger al paciente, en cualquier caso, es el primer y \u00faltimo objetivo que debe guiar-nos a todos: m\u00e9dicos y personal sanitario,profesionales del derecho y familiares. Elpaciente debe ser siempre lo primero, y espor ello el primer interesado en que, entretodos, logremos dar respuesta a los interro-gantes que dificultan en ocasiones los tra-tamientos de estos enfermos. Creo, por ello, que ha llegado el momento de poner de una vez por todas este asuntosobre la mesa para que, tanto desde elmundo acad\u00e9mico como desde la adminis-traci\u00f3n y los \u00e1mbitos colegial y profesio-nal, tomemos las medidas necesarias parasolventar cuanto antes este d\u00e9ficit de losm\u00e9dicos (y otros profesionales sanitarios)en el terreno legal. Estoy seguro de que lasociedad en general, y nuestros pacientesy sus familias en particular, nos lo agra-decer\u00e1n FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad Parece evidente que, pese al amplio abanicode posibilidadesexistentes para tomarlas decisiones m\u00e1sapropiadas en 1149. Diciembre 2013 21 El M\u00e9dicoREPORTAJE DE PORTADA Texto Silvia C. CarpalloEspa\u00f1a por fin contar\u00e1 con un Registro Estatal de Profesionales Sanitarios, de obligada inscripci\u00f3n, en el que se aglutinar\u00e1 la informaci\u00f3n de 21 \u00edtemsdiferentes, con el objetivo de conseguir una mejor planificaci\u00f3n del SNS, perotambi\u00e9n con el objetivo de cumplir con las obligaciones europeas que marcala Directiva 2011/24/UE. Registro Estatal Un debatido de Profesionales SanitariosREPORTAJE DE PORTADA_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:43 P\u00e1gina 21N\u00ba 1149. Diciembre 2013 22 El M\u00e9dico REPORTAJE DE PORTADA Un debatido Registro Estatal de Profesionales Sanitarios El sistema llevaba a\u00f1os reclam\u00e1ndolo. Tener un registro, a nivel nacional, con el que por fin pudiera conocerse el n\u00famero deprofesionales sanitarios en Espa\u00f1a, desagre-gados por comunida-des, por especialida-des, y que permitierahacer una de las nece-sidades SNS. Esdecir, basarseen reales, y noen estimaciones,como se hacia hastaahora, para calcularla oferta MIR, o el numerus clausus , por ejemplo. No es la pri-mera vez que se intenta poner en marcha unRegistro Estatal de Profesionales Sanitarios(REPS), pero la diferencia est\u00e1 en que ahoralo exige Europa. La directiva europea201 1/24/UE sobre asistencia sanitaria trans-fronteriza, entre sus muchos apartados, tam-bi\u00e9n pasa a regular la identificaci\u00f3n del m\u00e9di-co, lo que obliga a crear un registro estatalpara tal fin. Sin embargo, y pese a que por tradici\u00f3n, eran los propios profesionales los que re-clamaban dicha herramienta, estos hansido los que m\u00e1s trabas han puesto alREPS. Obviamente, no porque no sean losprimeros interesados en que este registrose lleve a cabo, sino porque han sido m\u00fal-tiples los conflictos derivados de la limita-ci\u00f3n de las competencias de cada uno delos organismos intervinientes en el mismo,y por el acceso al llamado sistema IMI,que han provocado un enfrentamientoentre Ministerio, colegios de m\u00e9dicos y co-munidades aut\u00f3nomas, que de momento,parece resuelto. S\u00f3lo queda ver, como traslas alegaciones, reuniones y acuerdos, eltexto final del RDL que regule dicho regis-tro, y m\u00e1s adelante, la estructura y funcio-namiento del propio registro en s\u00ed, puedacontentar por fin a todas las partes. Un registro con un objetivo planificador y no sancionador Seg\u00fan el propio Ministerio de Sanidad, Servi- cios Sociales e Igualdad, el REPS se definecomo \"un conjunto de datos (21 \u00edtems) sobrelos profesionales sanitarios, que desarrollansu actividad en territorio nacional, en el \u00e1mbi-to p\u00fablico o privado, que ser\u00e1 gestionado por la Direcci\u00f3n Generalde Ordenaci\u00f3n Profe-sional\". El mismo, yase creaba en el prin-cipales. La primera,pasa por establecer un sistema de informaci\u00f3n que facilite la pla-nificaci\u00f3n de las necesidades de profesionalesde la Sanidad en el \u00e1mbito estatal, mientrasque la segunda se centra en facilitar informa-ci\u00f3n para coordinar las pol\u00edticas de recursoshumanos, en el \u00e1mbito del Sistema Nacionalde Salud. No hay que olvidar que aunque lasCCAA son las que gestionan los recursos hu-manos de la Sanidad espa\u00f1ola, el Ministeriosigue ejerciendo una funci\u00f3n coordinadorasobre los mismos. Para explicar todas las cuestiones t\u00e9cnicas sobre lo que supone y va a suponer el REPS,EL M\u00c9DICO entrevistaba en exclusiva a Joa-qu\u00edn Rubio Agenjo, vocal asesor de la Direc-ci\u00f3n General de Ordenaci\u00f3n Profesional delMSSSI. Seg\u00fan Agenjo, este registro resultafundamental ya que \"ahora mismo en Espa-\u00f1a no tenemos el n\u00famero exacto de profe-sionales sanitarios, ni tampoco el n\u00fameropor especialidades, s\u00f3lo hay estimaciones.En el momento en que sepamos cu\u00e1ntoshay, cu\u00e1ntos se estima que haya a futuro yqu\u00e9 necesidades va a tener el sistema, ser\u00e1una herramienta clave, para por ejemplo,calcular la oferta MIR, lo que evitar\u00e1 quehaya especialidades deficitarias\". Para comenzar, cabe aclarar cu\u00e1les van a ser los profesionales que deben registrarsede forma obligatoria en este registro. Se di-ferencian tres grandes grupos. Por un ladoaquellos profesionales sanitarios titulados,que ejerzan su actividad en el territorio na-cional, en el que se engloba a m\u00e9dicos, y qu\u00edmicos especialistas enCiencias de la Salud. Por otra parte estar\u00edanaquellos profesionales del \u00e1rea sanitaria deformaci\u00f3n profesional, que igualmente ejer-zan en el territorio nacional, a saber: t\u00e9cni-co superior en Anatom\u00eda Patol\u00f3gica y Cito-log\u00eda, Documentaci\u00f3n Sani-taria, en Higiene Bucodental, en Imagenpara el Diagn\u00f3stico, en Laboratorio de Diag-n\u00f3stico Cl\u00ednico, en Ortoprot\u00e9sica, en Pr\u00f3te-sis Dentales, en Radioterapia, en Salud Am-biental y en audiopr\u00f3tesis, t\u00e9cnico en cui-dados auxiliares de Enfermer\u00eda y en Farma-cia, entre otros, que ejerzan su actividaden el territorio nacional. Por \u00faltimo, tam- La directiva europea 2011/24/UE sobreasistencia sanitariatransfronteriza, entre susmuchos apartados,tambi\u00e9n pasa a regular laidentificaci\u00f3n del m\u00e9dico,lo que obliga a crear unregistro estatal para finREPORTAJE DE PORTADA_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:43 P\u00e1gina 22N\u00ba 1149. Diciembre 2013 23 El M\u00e9dicobi\u00e9n se deber\u00e1n inscribir todos los profesio- nales anteriormente citados, aunque noejerzan en Espa\u00f1a, en el caso de que ten-gan nacionalidad espa\u00f1ola o sean extranje-ros con autorizaci\u00f3n administrativa paratrabajar en nuestro pa\u00eds. Han sido muchos los recelos a facilitar todo este tipo de informaci\u00f3n a un organis-mo regulatorio que no sea el propio cole-gio profesional. Es por ello que el vocalasesor de la Direcci\u00f3n General de Ordena-ci\u00f3n Profesional aclara que ante todo el ob-jetivo de esta herramienta es meramenteinformativo, y que, por tanto, no tiene nin-g\u00fan car\u00e1cter sancionador. \"El registro noes un polic\u00eda, solo va a aportar informaci\u00f3npara estos dos objetivos ya se\u00f1alados, perono se va a dedicar a temas como compro-bar la incompatibilidad de un profesionalsi trabaja, por ejemplo, en el sector p\u00fablicoy en el sector privado, eso es una cuesti\u00f3nque queda en manos de la Administraci\u00f3ncompetente\". Otra cuesti\u00f3n son las posibles sanciones que imponga el Ministerio a aquellos queno remitan los datos al registro. \"Entende-mos que es necesario que el derecho seacoactivo, y que obligue a su cumplimiento,aunque quiz\u00e1s en la pr\u00e1ctica no se sancio-ne a nadie\", puntualiza el experto. La informaci\u00f3n que recabar\u00e1 el REPSEl objetivo, lejos de ser pretencioso, es conseguir un registro \"de m\u00ednimos\". As\u00ed loexplica Agenjo, \"ahora mismo nos lohemos planteado como un registro de m\u00ed-nimos, para dar cumplimiento a la Ley deCohesi\u00f3n y Calidad, y a las directivas euro-peas, as\u00ed como cumplir con otras entidadescomo la OCDE y la OMS, que nos recla-man informaci\u00f3n estad\u00edstica sobre los pro-fesionales que hasta ahora no pod\u00edamos fa-cilitar\". Aunque no descarta que m\u00e1s ade-lante, seg\u00fan las propias necesidades delsistema, esta informaci\u00f3n se vaya amplian-do y actualizando. Mientras tanto, a d\u00eda dehoy, lo que se pretende es definir 21 \u00edtemsclaramente establecidos de cada uno de losprofesionales. Estos ser\u00edan: 1) N\u00famero de inscripci\u00f3n en el regis- tro. 2) Profesi\u00f3n sanitaria. 3) Nombrey apellidos. 4) N\u00famero de DNI, TIE. 5)Fecha de nacimiento. 6) Sexo. 7) Na-cionalidad. 8) Direcci\u00f3n de correoelectr\u00f3nico a efectos de notificaciones.9) Titulaci\u00f3n. 10) Especialidad enCiencias de la Salud. 1 1) Diplomasen \u00c1reas de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica.12) Diploma de Acreditaci\u00f3n y Diplo-ma Acreditaci\u00f3n Avanzada. 13) Situa-ci\u00f3n profesional. 14) Ejercicio profe-sional. 15) Direcci\u00f3n profesional. 16)Categor\u00eda profesional. 17) Funci\u00f3n.18) Desarrollo profesional. 19) Cole-giaci\u00f3n profesional. 20) Cobertura deresponsabilidad civil. 21) Aptitud parael ejercicio profesional. No tanto la informaci\u00f3n que se aporta, sinoqui\u00e9n debe aportarla ha sido el principalconflicto a la hora de sacar adelante el realdecreto ley que debe regular el registro. Dehecho, gran parte de las m\u00e1s de 40 alegacio-nes que se han recibido sobre el mismoten\u00eda que ver con este tema, y es por elloque se han realizado diversas modificacio-nes al respecto. As\u00ed Rubio Agenjo cuentaque \"los datos no han cambiado, siguensiendo los 21 items, lo que se define es qu\u00e9fuente primaria responde de cada item. Porejemplo, el t\u00edtulo del profesional, quien lotiene que aportar es el Ministerio de Educa-ci\u00f3n, pero la situaci\u00f3n profesional tendr\u00e1que aportarla el empleador. Los datos de co-legiaci\u00f3n ser\u00e1n obviamente aportados por elcolegio y la sanci\u00f3n que marque la inhabili- REPORTAJE DE PORTADA_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:43 P\u00e1gina 23N\u00ba 1149. Diciembre 2013 24 El M\u00e9dico REPORTAJE DE PORTADA Un debatido Registro Estatal de Profesionales Sanitarios taci\u00f3n del profesional depender\u00e1 de qui\u00e9n haya puesto esta sanci\u00f3n\". Aunque todo estose contraste con otras fuentes secundariaspara verificar y evitar errores. De esta manera queda establecido que deben participar como fuentes el Ministe-rio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte, elMinisterio de Defensa, el Ministerio deHacienda y Admi-nistraciones P\u00fabli-cas, as\u00ed como losMinisterios de supuesto, las CCAA, ylas entidades que integran la administra-ci\u00f3n local respecto a los profesionales in-cluidos en sus registros de personal. Porsupuesto, tendr\u00e1n una importante partici-paci\u00f3n tanto los colegios profesionales del\u00e1mbito sanitario, como las oficinas de far-macia, y los centros sociosanitarios. Tam-bi\u00e9n, dentro del entorno privado, partici-par\u00e1n en el mismo los centros sanitariosprivados y las entidades de seguro queoperen en el ramo de la enfermedad, lasmutuas y los servicios de prevenci\u00f3n deriesgos laborales. En cuanto a otros cambios que se han re- alizado respecto del borrador inicial, granparte de los mismos se han hecho graciasa las aportaciones de la Agencia Espa\u00f1olade Protecci\u00f3n de Datos. \"Entre esas apor-taciones est\u00e1 la de la definici\u00f3n del regis-tro como un repositorio de otros registros.De tal manera que las distintas fuentesde informaci\u00f3n son las responsables de laveracidad de los datos, y, por otra parte,todos los derechos de cancelaci\u00f3n o modi-ficaci\u00f3n, los problemas que haya en cuan-to a la no coincidencia de datos de unprofesional van a tener que ser sustancia-dos ante los registros de origen\", explica-ba Joaqu\u00edn Rubio Agenjo. Igualmente, por parte de los colegios se hacontribuido a definir algunos datos muyconcretos. M\u00e1s espec\u00edficamente, \"hemosclarificado mucho el tema de la aptitud parael ejercicio, que hemos sustituido por elconcepto de inhabilitaci\u00f3n para el ejercicio\". El funcionamiento del registro y su puesta en marcha \"Es dif\u00edcil dar a\u00fanfechas, pero esta-mos sin duda en lafase final\". Esa es larespuesta del repre-sentante ministeriala la hora hablarde fechas. En todo c\u00f3mo se vayaaprobando el realdecreto ley quetraspone la directi-va transfronteriza, que ya se llev\u00f3 al Consejo Interterritorial,y que est\u00e1 siguiendo la tramitaci\u00f3n previs-ta para una ley de Gobierno. En cuanto a la construcci\u00f3n del propio re- gistro en s\u00ed, ya se est\u00e1 trabajando deforma paralela en la estructura electr\u00f3nicadel mismo, para ir adelantando el proceso.\"El registro funcionar\u00eda en formato electr\u00f3-nico, y recibir\u00edamos la informaci\u00f3n decada uno de los otros registros ya existen-tes, para as\u00ed comparar todos los datos.Una parte de estos datos (nombre, titula-ci\u00f3n, especialidad, lugar de ejercicio, cate-gor\u00eda y funci\u00f3n del profesional, diplomade \u00e1rea de capacitaci\u00f3n espec\u00edfica y diplo-mas de acreditaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n avan-zada, si los hubiere, y a las fechas de ob-tenci\u00f3n y revalidaci\u00f3n de cada uno deellos) ser\u00e1n de acceso p\u00fablico a trav\u00e9s dela propia p\u00e1gina web del Ministerio, y ha-br\u00eda parte a la que se acceder\u00eda solo parael cumplimiento de los fines del registro.Cada cambio que se produjera nos lo ir\u00edancomunicando. Parece un dise\u00f1o sencillopero hay que tener en cuenta que habla-mos de un mill\u00f3n de profesionales y de 21\u00edtems de cada uno de ellos\". El registro estar\u00e1, por tanto, a disposici\u00f3nde las administraciones p\u00fablicas sanita- rias, los gestores y profesionales de la Sa-nidad y de los pacientes. Obviamente, lospropios profesionales podr\u00e1n tambi\u00e9n ac-ceder a sus datos en cualquier momento. Resolviendo algunas dudas, el Ministerio aclara que la inscripci\u00f3n de los datos serealizar\u00e1 de oficio por la Direcci\u00f3n Generalde Ordenaci\u00f3n Profesional, siempre notifi-c\u00e1ndolo al profesional para que ejerza susderechos de acceso, rectificaci\u00f3n, cancela-ci\u00f3n y oposici\u00f3n, previstos en la normativade protecci\u00f3n de datos, aunque tambi\u00e9npuede hacerse a instancia del propio profe-sional si \u00e9ste lo solicita y aporta la docu-mentaci\u00f3n necesaria. Como ya se ha acla-rado anteriormente, la inscripci\u00f3n en el re-gistro ser\u00e1 obligatoria y tendr\u00e1 car\u00e1cter de-clarativo. En cuanto al formato del REPS, se imple- mentar\u00e1 en soporte digital y su dise\u00f1o yestructura permitir\u00e1n la comunicaci\u00f3n au-tomatizada con los registros de otras enti-dades y organismos, y facilitar\u00e1 que suconsulta se realice por medios electr\u00f3ni-cos. Para el acceso al registro, excepto alos datos que tienen car\u00e1cter p\u00fablico, ser\u00e1necesario utilizar los sistemas de certifica-do electr\u00f3nico. Los colegios como autoridades competentes en el Sistema IMI Tal y como explicaba Agenjo, el Sistema de Informaci\u00f3n del Mercado Interior (IMI)ser\u00e1 la herramienta mediante la cual seactualizar\u00e1 la informaci\u00f3n que exige laUni\u00f3n Europea sobre los profesionales es-pa\u00f1oles. \"Una vez que este Real Decretodetermine qui\u00e9n va a facilitar esa infor-maci\u00f3n, el registro ser\u00e1 uno de los que vaa facilitar la informaci\u00f3n, pero no el\u00fanico. Habr\u00e1 otras entidades, pero todasfuncionar\u00e1n a trav\u00e9s de este sistema IMI\".La cuesti\u00f3n a debate es cu\u00e1les ser\u00e1n esasentidades, y c\u00f3mo intervendr\u00e1n entescomo los colegios profesionales en estesistema. De hecho, este fue uno de los temas debati- dos dentro de la jornada sobre la aplicaci\u00f3nen Espa\u00f1a de la normativa europea sobre El registro estar\u00e1 a disposici\u00f3n de lasadministraciones p\u00fablicassanitarias, los gestores yprofesionales de laSanidad y de los pacientes.Los propios profesionalespodr\u00e1n tambi\u00e9n acceder asus datos en cualquiermomentoREPORTAJE DE PORTADA_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:43 P\u00e1gina 24N\u00ba 1149. Diciembre 2013 25 El M\u00e9dicolos derechos de los pacientes en la asisten- cia sanitaria transfronteriza, organizada porla propia OMC. Luis Amaro Cend\u00f3n, tesore-ro del Consejo General de Colegios Oficia-les de Farmac\u00e9uticos, manifestaba que \"enel \u00e1mbito europeo se otorga a las organiza-ciones estas competencias\", y por ello, ex-plicaba que si bien ve necesario un registroestatal que tenga como funci\u00f3n una mejorplanificaci\u00f3n de los recursos del sistema,dejaba claro que deb\u00edan ser los registrosprofesionales, elaborados por los propioscolegios, los que deben hacer un verdaderocontrol de la profesi\u00f3n. \"Es deseable quelas organizaciones sanitarias puedan teneracceso a la informaci\u00f3n para poder desem-pe\u00f1ar las funciones que tenemos encomen-dadas\", declaraba haciendo menci\u00f3n al sis-tema IMI. La cuesti\u00f3n es, \u00bfson los colegios autorida- des competentes para acceder al sistemaIMI? A esta cuesti\u00f3n respond\u00eda energ\u00e9tica-mente, en el mismo foro, M\u00e1ximo Gonz\u00e1-lez Jurado, presidente del Consejo de En-fermer\u00eda. \"Lo de autoridad competente noslo tenemos que creer nosotros pero tam-bi\u00e9n se lo tiene que creer el Ministerio\",recordando que esto ya est\u00e1 regulado enlas leyes europeas y en la propia legisla-ci\u00f3n espa\u00f1ola, citando como ejemplos laLey Paraguas o la Ley \u00d3mnibus. \"\u00bfQui\u00e9nha pensado que elsistema IMI es delos gobiernos? \"Elsistema IMI es deautoridades compe-tentes, esas auto-ridades re-guladas\". La ideapasa tambi\u00e9n porentender que el sis-tema IMI no se re-fiere solo a Sani-dad, tal como aclaraJoaqu\u00edn RubioAgenjo. En Espa\u00f1ahay establecida unaautoridad del IMI,que reside en el Ministerio de Hacienda, yque va designando representantes en cadauna de las Administraciones, para cada di-rectiva. Es decir, cada directiva tiene de-signado qui\u00e9n accede al IMI para la infor-maci\u00f3n de esa directiva, y en concreto,para la directiva de reconocimiento de t\u00ed-tulos, finalmente se ha dado acceso a losconsejos generales de algunos colegiosprofesionales. \"En esta directiva es nece-sario que sea esa autoridad, la que deter-mine qui\u00e9n va a tener acceso al IMI, y esen esa fase en la que estamos ahora mismo\", aclarabapor su parte el re-presentante minis-terial. El REPS Juan Jos\u00e9 Colegios Oficia-les de M\u00e9dicos enEspa\u00f1a (CGCOM),recordaba que elREPS ha sido una cuesti\u00f3n abordada dentro de los acuerdosque el Foro de la Profesi\u00f3n M\u00e9dica ha pac-tado con el Ministerio de Sanidad. Entrelas condiciones negociadas est\u00e1n que \"elregistro debe de ser un registro comparti-do, en igualdad, en el que cada uno respe-te las competencias que tiene, las cualescreo son perfectamente conocidas, y dondeambas partes, los consejos generales y Mi-nisterio, ponen la parte que les toca, peroact\u00faan sobre \u00e9l en igualdad de condicio-nes.\". Seg\u00fan Send\u00edn, \"el acuerdo ya est\u00e1suscrito, ahora hay que cumplirlo\". Por su parte, Pedro Hidalgo Fern\u00e1ndez, presidente del Consejo Extreme\u00f1o de Co-legios M\u00e9dicos, apunta que los profesio-nales tambi\u00e9n defienden cuestiones comoque \"el registro mantenga la territoriali-dad, es decir, que cuando un m\u00e9dicoacuda desde el extranjero a trabajar aqu\u00ed,tenga que tener la colegiaci\u00f3n en Espa-\u00f1a\". Otra de las pol\u00e9micas era la derivadade quienes deben ser las fuentes prima-rias para acceder a los datos de los profe-sionales, ya que en algunos casos se haconsultado antes a la comunidad aut\u00f3no-ma que al propio colegio auton\u00f3mico, a loque Hidalgo Fern\u00e1ndez responde que \"silos afluentes no son los correctos no flui-r\u00e1 bien el r\u00edo. Las fuentes que se empeza-ron a utilizar no fueron las mejores, y, dehecho, no se estableci\u00f3 as\u00ed. Hay que teneren cuenta que hab\u00eda 4 comunidades aut\u00f3-nomas, con 14 colegios profesionales sin El papel de las Comunidades Aut\u00f3nomases el de remitir los datosrespecto de sus sistemasde informaci\u00f3n y registrosde profesionalessanitarios, 17:43 P\u00e1gina 25N\u00ba 1149. Diciembre 2013 26 El M\u00e9dico REPORTAJE DE PORTADA Un debatido Registro Estatal de Profesionales Sanitarios tener colegiaci\u00f3n obligatoria, que por tanto eran unas fuentes err\u00f3neas, e ilega-les por lo menos, y absolutamente impre-sentables para tener un registro de profe-sionales, que ya nos manda, no s\u00f3lo laConstituci\u00f3n, sino Europa. Esto se va acorregir, no queda m\u00e1s remedio, pero loscolegios tenemos que estar ojo avizor,para que la ley se cumpla, y se proteja alciudadano\". La perspectiva de las CCAAPreguntando a las Comunidades Aut\u00f3- nomas cu\u00e1l es su papel dentro de laelaboraci\u00f3n del REPS, desde la Conseje-r\u00eda de Direcci\u00f3nGeneral de regular losrequisitos aplicables a los diferentes re-gistros de profesionales sanitarios y des-arrollar e implantar sistema de informa-ci\u00f3n sanitaria del conjunto de profesiona-les sanitarios en el \u00e1mbito de la comuni-dad aut\u00f3noma de la Regi\u00f3n de Murcia, afin de posibilitar su integraci\u00f3n en el Sis-tema de Informaci\u00f3n Sanitaria del Siste-ma Nacional de Salud y favorecer el ejer-cicio de los derechos de los ciudadanosen materia de asistencia sanitaria\". M\u00e1s concretamente, referido al REPS el papel de las comunidades aut\u00f3nomas esel de remitir los datos respecto de sussistemas de informaci\u00f3n y registros deprofesionales sanitarios, registros de per-sonal, y registros de diplomas de acredi-taci\u00f3n y diplomas de acreditaci\u00f3n avanza-da, quedando a elecci\u00f3n de la propia co-munidad el remitir el resto de datos que ella haya podido ob-tener en sus regis-tros auton\u00f3micos. Seg\u00fan informan desde la Administra-ci\u00f3n murciana, yase les ha remito toda la informaci\u00f3n referida al conjuntom\u00ednimo de datos del propio REPS, comolas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas del mismo y laprimera versi\u00f3n de la interfaz de integra-ci\u00f3n con el Registro de Profesionales(REPS). En definitiva, desde la Consejer\u00edavaloran que \"el registro nacional de profe-sionales sanitarios es una herramientaclave e imprescindible para planificar lanecesidad de profesionales de forma globaly para coordinar las pol\u00edticas de RRHH demanera conjunta en todo el SNS. El Minis-terio ha cambiado su estrategia en la con-secuci\u00f3n del objetivo de disponer de todosestos datos, lo que ha ocasionado que lasCCAA tengan que adaptarse al nuevomarco\". Otros aspectos de la Directiva 2011/24/UE La aplicaci\u00f3n de la directiva europea sobre asistencia sanitaria transfronteriza no in-cluye s\u00f3lo la regulaci\u00f3n del registro deprofesionales, sino que adem\u00e1s abordaotras cuestiones que tambi\u00e9n son de inte-r\u00e9s para los profesionales sanitarios, comoes la identificaci\u00f3n del m\u00e9dico prescriptoren la continuidad del tratamiento en el re-conocimiento de recetas de otro Estadomiembro o la garant\u00eda de idoneidad profe-sional. Con el objetivo de clarificar estos aspec- La inscripci\u00f3n en el Registro Estatal deProfesionales Sanitariosser\u00e1 obligatoria y tendr\u00e1car\u00e1cter declarativo REPORTAJE DE PORTADA_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:43 P\u00e1gina 26tos, la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial pre- paraba un documento en el que explicabaqu\u00e9 cuestiones son las que competen a lapropia organizaci\u00f3n m\u00e9dica. As\u00ed, en elmismo, se explica que esta normativapasa a regular, aparte de los dos temas yamencionados, el reembolso de los gastosen la asistencia sanitaria transfronteriza,la telemedicina, el acceso a la historia cl\u00ed-nica del paciente y los denominados\"puntos nacionales de contacto\", que soncentros de informaci\u00f3n sobre el ejercicioprofesional, mientras que no se aplica alos cuidados de larga duraci\u00f3n, el accesoa \u00f3rganos y su asignaci\u00f3n o a la venta demedicamentos y productos sanitarios porInternet. Dentro de estos aspectos la OMC tiene un papel fundamental a la hora de regularestos puntos nacionales de contacto parala asistencia transfronteriza, en los que\"se facilitar\u00e1 informaci\u00f3n sobre el derechode un prestador espec\u00edfico a prestar asis-tencia, y de las posibles restricciones a suejercicio, mediante nuestra funci\u00f3n decontrol deontol\u00f3gico y la certificaci\u00f3n con-tinua de idoneidad profesional\". Igualmen-te son responsables de la identificaci\u00f3ndel m\u00e9dico prescriptor en la continuidaddel tratamiento, es decir, en lo necesariopara verificar que la receta que haya sidoextendida en otro Estado miembro \"por unmiembro de una profesi\u00f3n sanitaria regu-lada legalmente facultado para hacerlo\".Esto se har\u00e1 mediante el propio registrode profesionales, la VUDS, la entidad decertificaci\u00f3n y la regulaci\u00f3n de la recetam\u00e9dica privada Nota Es t e repor t a je se cer raba el 1 3 de no viem-bre, por lo que cambios posteriores noest\u00e1n recogidos en el mismo.Documentaci\u00f3n y fuentes 1. Ministerio de Sanidad, Servicios So- ciales e Igualdad. 2. Directiva 201 1/24/UE.3. Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial.4. Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edtica So- cial de Murcia. 5. Jornada sobre la aplicaci\u00f3n en Espa- \u00f1a de la Normativa Europea sobrelos derechos de los pacientes en laasistencia sanitaria transfronterizade la OMC. 6. Jornada sobre el Registro Estatal de Profesionales Sanitarios del MSSSI. 7. Entrevista a Joaqu\u00edn Rubio Agenjo, vocal asesor de la Direcci\u00f3n Generalde Ordenaci\u00f3n Profesional delMSSSI. 8. Entrevista a Pedro Hidalgo Fern\u00e1n- dez, presidente del Consejo Extre-me\u00f1o de Consejos M\u00e9dicos. 9. EL M\u00c9DICO INTERACTIVO. CENTRO DE OFICINAS paraSOCIEDADES CIENT\u00cdFICAS CENTRO ESPECIALIZADO EN SOCIEDADES CIENT\u00cdFICAS GABINETE DE PRENSA PARA SUS COMUNICACIONES TRATAMIENTO DE SUS FICHEROSGESTI\u00d3N DE SUS RECURSOS ONLINEALQUILER FLEXIBLE POR PUESTOS Y DESPACHOS SERVICIO DE V\u00cdDEO CONFERENCIASEXCELENTE COMUNICACI\u00d3N ZONA NORTE DE MADRID PRECIOS MUY COMPETITIVOS Capit\u00e1n Haya 60, 1\u00aa planta Tel: 91 749 95 03 \u0081gruposaned@gruposaned.comREPORTAJE DE PORTADA_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 P\u00e1gina P\u00e1gina 28N\u00ba 1149. Diciembre 2013 29 El M\u00e9dicoENTREVISTA\" La est\u00e1 en hemos pasado de una Medicina de excelencia a una Medicina de subsistenciaSanidad cuadro: Francisco Jos\u00e9 Mart\u00ednez Amo Presidente del Consejo Andaluz de Colegios de M\u00e9dicos Texto I\u00f1aki Alonso Fotos CACMENTREVISTA Francisco Jos\u00e9 Mart\u00ednez Amo_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:45 P\u00e1gina 29N\u00ba 1149. Diciembre 2013 30 El M\u00e9dico ENTREVISTA Francisco Jos\u00e9 Mart\u00ednez Amo Hace poco que ha tomado posesi\u00f3n la nueva consejera de Igualdad, Salud yPol\u00edticas Sociales de la Junta de Andalu-c\u00eda, Mar\u00eda Jos\u00e9 S\u00e1nchez Rubio, \u00bfcu\u00e1lesson sus primeras sensaciones, sobretodo sabiendo que las relaciones con laJunta, en los \u00faltimos tiempos, no hab\u00edansido muy cercanas? La nueva consejera ha empezado con buen pie. Tuvo la delicadeza de llamarnospara una reuni\u00f3n, que tuvo lugar a me-diados de octubre. Si ha dado ese paso esporque reconoce que los colegios profe-sionales somos garantes de la salud y delpaciente. Ha comenzado con buen pie yse ha visto en esta reuni\u00f3n, donde ha ha-bido una buena predisposici\u00f3n de la con-sejera por profundizar en el acuerdomarco y mantener una comunicaci\u00f3n per-manente y directa. Tenemos que com-prender que est\u00e1 aterrizando y que esteprimer encuentro sirve para que tomenota de nuestra visi\u00f3n de c\u00f3mo est\u00e1 laMedicina de a pie, desde hasta qu\u00e9 puntoest\u00e1n afectando los recortes o c\u00f3mo est\u00e1nafectando a los MIR hasta cuestionescomo la formaci\u00f3n cl\u00ednica, las unidadesde gesti\u00f3n cl\u00ednica o la necesidad de la co-legiaci\u00f3n obligatoria. Es decir, darle a co-nocer todos los problemas para que vayacomprometi\u00e9ndose con ellos. Cuando lleg\u00f3 a la presidencia delConsejo Andaluz deColegios de M\u00e9di-cos asegur\u00f3 que lacolegiaci\u00f3n no ni lacolegiaci\u00f3n obligatoria? Y lo m\u00e1s impor-tante, \u00bfcu\u00e1ndo? Desde el mismo momento en que la autori- dad judicial dicta que es obligatoria, nodebe haber ni un solo caso. La colegiaci\u00f3nen todo el territorio espa\u00f1ol dar\u00e1 garant\u00edaspara ello, y m\u00e1s ahora que el Estado, re-frendado por el Tribunal Constitucional,est\u00e1 poniendo en marcha la nueva Ley deColegios y Servicios Profesionales, que in-cluye la obligatoriedad en la colegiaci\u00f3n delas profesiones sanitarias. Con ello, quienno est\u00e9 colegiado noest\u00e1 habilitado paraejercer la Medicina.Por ejemplo, pormuy que seaFernando Alonso, sitiene el carnet deconducir sin sellarno puede coger un coche de F\u00f3rmula 1.Vamos, conf\u00edo en que en la actualidad nohaya ning\u00fan contrato no colegiado en elsistema sanitario andaluz. Y ese aviso tam-bi\u00e9n se extiende a los profesionales: todom\u00e9dico no colegiado se la juega porquehay una sentencia en firme que obliga a lacolegiaci\u00f3n. Hace seis meses, la Junta lleg\u00f3 a decir que no quedaba del todo claro la sentencia. Aquello fue un esperpento propio de go- biernos no democr\u00e1ticos. Un administrati-vo debe aplicar la ley, m\u00e1s si cabe cuandoel Tribunal Constitucional ha declarado que lo hecho duran-te 1 1 a\u00f1os ha sidoinconstitucional. Odicho de otra forma,la Junta de Andalu-c\u00eda ha estado preva-ricando durante 1 1a\u00f1os. La adminis-traci\u00f3n deber\u00eda serla primera en aca-tar lo que dicta unjuez, ya que no eslo mismo que co-meta un delito un ladr\u00f3n que la propia polic\u00eda. De no aplicar la sentencia del TC en un tiempo razonable, \u00bfel CACM abrir\u00e1 unnuevo proceso judicial contra la Juntapara exigir esta aplicaci\u00f3n? Para empezar, el Consejo Andaluz de Cole- gios de M\u00e9dicos no va contra nadie. Lo\u00fanico que se hizo fue que, cuando desde laAdministraci\u00f3n se anunci\u00f3 que no se iba aaplicar la sentencia del TC a favor de la co-legiaci\u00f3n obligatoria por exist\u00eda un \"vac\u00edo legal\", se acudi\u00f3 ala sede de la Conse-jer\u00eda de Salud parapresentar un reque-rimiento notarial enel que se exig\u00edaidentificar al res-ponsable de ese co- municado. Esto tiene su cauce y se identi-ficar\u00e1 el culpable. Ahora bien, actualmentehay nuevas personas que han tenido unbuen inicio, aunque he de reconoce que nome gusta el nuevo nombre de la Conseje-r\u00eda, empezando por Igualdad antes queSalud. No hay mayor igualdad que el develar por el bien de todos los pacientes. \u00bfC\u00f3mo ha perjudicado, a su juicio, la co- legiaci\u00f3n voluntaria?\"La Sanidad est\u00e1 en cuadro: hemos pasado de una Medicina de excelencia a una Medicina de subsistencia\" Francisco Jos\u00e9 Mart\u00ednez Amo lleva un a\u00f1o al frente del Consejo Andaluzde Colegios de M\u00e9dicos. Empez\u00f3fuerte, con un discurso en el que si-tuaba a los m\u00e9dicos como los princi-pales garantes de la salud y del sis-tema sanitario y exigiendo la cole-giaci\u00f3n obligatoria para Andaluc\u00eda,una petici\u00f3n que meses despu\u00e9s va-lidaron los tribunales. El cambio derostro en la Consejer\u00eda de Salud lorecibe con buenos ojos, despu\u00e9s deuna etapa de enconado enfrenta-miento. Toca bandera blanca y nego-ciar, pero sin olvidar que la crisisest\u00e1 d\u00e1ndole la vuelta como a uncalcet\u00edn al sistema sanitario p\u00fablicode Andaluc\u00eda. La nueva consejera tuvola delicadeza dellamarnos para unareuni\u00f3n, y si ha dado esepaso es porque reconoceque los colegiosprofesionales somosgarantes de la salud y delpaciente Conf\u00edo en que en laactualidad no hayaning\u00fan contrato nocolegiado en el sistemasanitario 1 17:45 1149. Diciembre 2013 31 El M\u00e9dicoLa no colegiaci\u00f3n obligatoria ha favorecido mucho el intrusismo profesional. Jam\u00e1s hahabido mejor vigilante que los colegiosprofesionales, pero sin esa herramienta escomplicado. El mensaje del CACM es que la colegia- ci\u00f3n obligatoria es clave para velar porel buen hacer de la profesi\u00f3n. Pero, aefectos contables, \u00bfcu\u00e1nto afecta el sis-tema de voluntariedad? Yo preguntar\u00eda otra cosa. Si los colegiosm\u00e9dicos viven de sus cuotas exclusiva- mente, \u00bfpor qu\u00e9 se le quiere privar de ellamientras reciben subvenciones los sindica-tos? Ahora resulta que, por cari\u00f1o a miprofesi\u00f3n y velar por ella, me aplican unamedida que no se la dan ni a sindicalistasni a pol\u00edticos. Espa\u00f1a se ha convertido enel pa\u00eds de las subvenciones. Cuando lamitad de una naci\u00f3n depende de que laotra mitad le solucione la vida, mal vamos. En marzo, hubo una reuni\u00f3n con las so- ciedades cient\u00edficas para abordar unaespecie de Mesa de la Profesi\u00f3n M\u00e9dicaen Andaluc\u00eda, \u00bfqu\u00e9 caminos se ha anda-do con ellos desde entonces? Las sociedades cient\u00edficas tienen un valor extraordinario porque son el Senado sabiode la colegiaci\u00f3n; que, adem\u00e1s, habladesde la autonom\u00eda y la independencia. Eltema que m\u00e1s nos ha preocupado a los co-legios y las sociedades cient\u00edficas es la va-lidaci\u00f3n de los cursos y, a su vez, la valida-ci\u00f3n de los validadores. Creemos que sepodr\u00eda agilizar esa validaci\u00f3n autorizandopara ello al Instituto de Formaci\u00f3n delCACM, del que est\u00e1 al frente GuillermoV\u00e1zquez. Esta propuesta est\u00e1 encima de lamesa. Otro debate existente es el de latroncalidad, si bien en ese caso en particu-lar s\u00ed que existen diferentes puntos de vis-tas. Adem\u00e1s, a\u00fan no est\u00e1 definido. En noviembre se celebraron las III Jorna- das de Colegios de M\u00e9dicos en las que sehablaron de muchos temas, como la emi-graci\u00f3n a otros pa\u00edses de los MIR, \u00bftemeesa fuga de cerebros de Andaluc\u00eda? \u00bfC\u00f3mopuede mermar a la calidad asistencial? Me temo que 2014 ser\u00e1 un a\u00f1o mucho peor por la crisis. Me limito a aportar datos quemuchos ya conocen. En 201 1 emigraron1.378 m\u00e9dicos espa\u00f1oles; en el a\u00f1o 2012 semarcharon 2.405; y en lo que va de a\u00f1ootros 2.000, preferentemente a Europa. Ha-br\u00eda que evitar entre todos que los j\u00f3venessean tratados como basura, y que se vayanal extranjero porque aqu\u00ed s\u00f3lo encuentrantrabajo en unas condiciones \u00ednfimas. Ten-dr\u00e1n m\u00e1s fr\u00edo, por ejemplo, en Estocolmo,pero all\u00ed al menos encuentran m\u00e1s seguri-dad en el empleo y en los medios que dis-pone para desarrollar su vocaci\u00f3n. Nopuede ser que una persona acabe el MIR yle digan que de vez en cuando lo van a lla-mar. Normal que se vayan fuera, donde levan a dar un contrato serio y un trabajoserio. Esos huecos, en cambio, se est\u00e1n lle-nando con titulados de otros pa\u00edses que,con todo el respeto del mundo, no tienenque pasar por unos baremos tan exigentescomo se pasan en las universidades de Es-pa\u00f1a. Estamos regal\u00e1ndole a Europa unamateria prima que les est\u00e1 costando muchodinero a las familias espa\u00f1olas y que supo- ENTREVISTA Francisco Jos\u00e9 Mart\u00ednez Amo_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:45 P\u00e1gina 31N\u00ba 1149. Diciembre 2013 32 El M\u00e9dicone un lujo que habr\u00eda que mantener en nuestro pa\u00eds. Por otra parte, hubo un acuer-do estatal que salvaba a las fuerzas del esta-do, la educaci\u00f3n y la Sanidad de la Tasa deReposici\u00f3n Cero. Permit\u00eda un 10 por cientoque, en la pr\u00e1ctica, tampoco se ha aplicado.Cada vez hay m\u00e1s administradores y menosprofesionales. \u00bfY c\u00f3mo entiende que haya peticio-nes de m\u00e1s facul-tades de Medicinaen Andaluc\u00eda? Es un contrasenti- do. No se entiendeque se pidan facul-tades para Huelva,Ja\u00e9n y Almer\u00eda. Envez de invertirtanto en que haya ocho facultades anda-luzas, una por provincia, se deber\u00eda desti-nar el dinero a un sistema sanitario queactualmente est\u00e1 en precario. Comprendoque el que tiene un hijo quiere que la ca-rrera que elija est\u00e9 en su ciudad, peroAndaluc\u00eda no est\u00e1 para construir trescentros m\u00e1s, sino para destinar ese dine-ro en asistencia sanitaria. Y si se quiere,lo que cueste que lo financie Europa, yaque hay tantos estudiantes de Medicinaque al final ejercen su profesi\u00f3n fuera denuestras fronteras. Habla como si estuvi\u00e9ramos en el l\u00edmi- te... Nos estamos quedando en cuadro. Estamos pasando de una Medicina de excelencia auna Medicina de subsistencia. Lo malo esque, cuando hacemos este tipo de cr\u00edticas,desde las administraciones se nos acusa alos colegios de m\u00e9dicos de que nuestroprop\u00f3sito es el de destruir la Sanidad p\u00fa-blica. Es todo lo contrario, queremos infor-mar de todos los problemas que causan losrecortes y evitar esa voracidad, est\u00e9 qui\u00e9nest\u00e9, sea la funci\u00f3n p\u00fablica o la privada. Loimportante es el bienestar del paciente y lasostenibilidad del sistema sanitario. Hay varios frentes abiertos con la Junta, \u00bfcree que el perfil m\u00e1s social de lanueva consejera puede permitirles darun nuevo impulso al PAIME? El Programa de Atenci\u00f3n al M\u00e9dico Enfermo (PAIME) es un \u00e1ngel de la guarda, un segu-ro de vida. Est\u00e1 centralizado en C\u00f3rdoba,bajo la supervisi\u00f3n de la delegada provin-cial de Salud, Isabel Baena, que hace una labor encomiable. Lalabor del PAIME esprimordial, aunquehay que fomentar la cabeza alos profesionalesque son claves y, sidetectan algo en eltrabajo, ponerse encontacto con el cole-gio para ponernos en alerta. Es una labor de conciencia quehay que potenciar en determinadas provin-cias. No es normal que en C\u00f3rdoba, porcen-tualmente, se den m\u00e1s casos que en otrasprovincias. Eso es porque hay mayor con-cienciaci\u00f3n all\u00ed. Y, en toda esta labor, juegaun gran papel el SAS que, a pesar de los re-cortes y las dificultades econ\u00f3micas, sigueconfiando en el PAIME. Menos contento est\u00e1 con la aproba-ci\u00f3n de AcuerdoMarco de alternati-vas terap\u00e9uticas... (Sonr\u00ede). La verdad es que el ConsejoAndaluz de Colegiosde M\u00e9dicos fuimospioneros a la hora dedenunciar este acuer-do. Fue en Burgos,en una reuni\u00f3n del PAIME que se celebr\u00f3hace ya algunos meses. Despu\u00e9s se celebr\u00f3una mesa redonda, titulada \"La sociedadm\u00e9dica y las alternativas terap\u00e9uticas equi-valentes\", donde mostramos nuestro posi-cionamiento, que se basa en que es impres-cindible mantener la libertad de prescrip-ci\u00f3n del m\u00e9dico y que no se puede haceruna selecci\u00f3n \u00fanicamente por criterios eco-n\u00f3micos. Farmaindustria nos ayud\u00f3 a plas-mar los problemas derivados de este acuer-do marco. Es un tema que hemos pedidoque no se circunscriba a Andaluc\u00eda, sinoque se trate a nivel nacional, en una comi-si\u00f3n interterritorial, y partiendo de unabase: que haya un criterio de equivalenciaque no haga da\u00f1o al paciente. Ya mirando a Madrid, \u00bfc\u00f3mo puede afec- tar las modificaciones en el Muface parala pr\u00e1ctica y asistencia m\u00e9dica? Muface se trata de un sistema sanitario an- tiguo y semilibre. Este tipo de asistenciacubre una laguna que ahora se quieremostrar que funciona mal. Es un modeloque est\u00e1 controlado y es transparente, conuna ley de la oferta y la demanda. Si des-apareciera o se modificara este modeloMuface para ahorrar coste, m\u00e1s de unamedida de ahorro para la Sanidad nacionalsupondr\u00eda un gasto enorme, ya que losmutualistas ser\u00edan atendidos por el siste-ma de la seguridad social. Y si desapare-ciera, \u00bfc\u00f3mo afectar\u00eda entonces a las listasde espera? Ya de puertas para adentro, uno de las principales fortalezas del CACM era el \"fe-eling\" y reparto de tareas que habr\u00edaentre los presidentes de las ocho provin- cias. Ha cambios de an-ta\u00f1o? En mi opini\u00f3n, el CACM est\u00e1 mejor que nunca. A lo mejor disfruto mucho demi puesto, pero la verdad es que es unabalsa de aceite. Me respetan hasta la sacie-dad y todos los presidentes de colegios dem\u00e9dicos me cuidan como un hijo. Con todosmantengo una relaci\u00f3n maravillosa. Cadapresidente es un virrey en su colegio, perotambi\u00e9n sabe, desde que se cre\u00f3 esta enti-dad, que juntos podemos alcanzar retos queno podr\u00edamos hacer antes por separado ENTREVISTA Francisco Jos\u00e9 Mart\u00ednez Amo Habr\u00eda que evitar entre todos que los j\u00f3venessean tratados comobasura y que se vayan alextranjero porque aqu\u00eds\u00f3lo encuentran trabajoen unas condiciones\u00ednfimas Es imprescindiblemantener la deprescripci\u00f3n m\u00e9dico,y no se puede hacer unaselecci\u00f3n demedicamentos\u00fanicamente por Francisco Jos\u00e9 Mart\u00ednez Amo_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:45 P\u00e1gina 32Conf\u00ede en la experiencia de A.M.A. y disfrute del mejor servicio con total tranquilidad.As\u00ed de f\u00e1cil y as\u00ed de claro.As\u00ed funcionan nuestras nuevas coberturas exclusivas: \u00bfTiene un problema con el coche y necesita que alguien le acerque al taller? \u00bfNo sabe c\u00f3mo volver a casa despu\u00e9s? Y en caso de siniestro total, \u00bfc\u00f3mo va a moverse?Nosotros lo hacemos Nosotros le llevamos Con el coche de sustituci\u00f3n que A.M.A. pondr\u00e1 a su disposici\u00f3nPorque cuando se queda sin coche, es cuando m\u00e1s ayuda necesitaSeguro de Autom\u00f3vil www.amaseguros.comA.M.A. MADRID Villanueva, 24 Tel. 914 31 06 43 villanueva@amaseguros.com Ama Automovil EL MEDICO_Ama Automovil EL MEDICO 1GESTION AP-REPORTAJE_Maquetaci\u00f3n 1 18:00 2013 35 El M\u00e9dicoGESTI\u00d3N EN AP/REPORTAJE reorientar Atenci\u00f3n PrimariaInnovaci\u00f3n y alianzas para Texto y fotos Francisco RomeroLos m\u00e1ximos responsables de la organizaci\u00f3n, gesti\u00f3n y direcci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de nuestro pa\u00eds se han dado cita en Alicante, en el marco del XVICongreso Nacional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Directivos de Atenci\u00f3n Primaria(SEDAP). El encuentro se ha vertebrado en cinco pilares fundamentales: lapol\u00edtica sanitaria, la innovaci\u00f3n en la gesti\u00f3n p\u00fablica, la eficiencia en la gesti\u00f3n delos servicios sanitarios, el papel de los profesionales en la organizaci\u00f3n sanitariay las alianzas para mejorar la calidad del sistema sanitario.laGESTION AP-REPORTAJE_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 18:00 P\u00e1gina 35N\u00ba 1149. Diciembre 2013 36 El M\u00e9dico GESTI\u00d3N EN AP/REPORTAJE Innovaci\u00f3n y alianzas para reorientar la Atenci\u00f3n Primaria En definitiva, sintetiza la presidenta del Comit\u00e9 Organizador, M\u00aa Jos\u00e9 Avi- l\u00e9s Mart\u00ednez, \"este encuentro, que hareunido a casi 300 profesionales de todaEspa\u00f1a, ha permitido dar claves b\u00e1sicassobre c\u00f3mo se puede reorientar el siste-ma sanitario para que pueda seguir ofre-ciendo las prestaciones con los mismosest\u00e1ndares de calidad\". Tal y como expli-ca la Subdirectora General de Planifica-ci\u00f3n y Gesti\u00f3n Sanitaria de la Direcci\u00f3nGeneral de Asistencia Sanitaria (AgenciaValenciana de Salud) \"se han intercam-biado experiencias de gesti\u00f3n, se hanpresentado innovaciones para la mejoraen la gesti\u00f3n y se han evaluado proyectosdesarrollados en Atenci\u00f3n Primaria, bus-cando soluciones conjuntas\".Apoyo institucional Y es que el principal mensaje extra\u00eddo de este foro gira entorno a la necesidad de esta-blecer alianzas y colaboraciones. El futuro dela Atenci\u00f3n Primaria de Espa\u00f1a no se en-cuentra solo en manos de los profesionalesde la salud, as\u00ed como de los gestores y direc-tivos, sino que para asegurar su sostenibili-dad y progreso tambi\u00e9n deben intervenir deforma activa y directa otros actores esencia-les: desde las asociaciones de pacientes hastalos medios de comunicaci\u00f3n, siendo tambi\u00e9ncrucial el papel de la industria (tanto farma-c\u00e9utica como de sectores afines). En este sentido se pronunci\u00f3 en el acto in- augural Manuel Escolano, Secretario Auto-n\u00f3mico de la Agencia Valenciana de Salud,quien ha solicitado \"pasar ya de lo urgentea lo necesario\", aludiendo a la necesidadde plantear ya la adopci\u00f3n de medidas defuturo. A su juicio, \"no solo es deseable lareorientaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria ennuestro pa\u00eds, sino que esto se puede hacercon relativamente poca inversi\u00f3n\"; y esque, a su juicio, \"se puede mejorar la efi-ciencia con la introducci\u00f3n de mejoras or-ganizativas y de gesti\u00f3n sanitaria, fomen-tando la transversalidad de la Atenci\u00f3n Pri-maria y de la Atenci\u00f3n Especializada\". Recogiendo esta idea, la alcaldesa de Ali- cante, Sonia Castedo, tambi\u00e9n ha solicitadoen este foro que \"los pol\u00edticos responsablesde la adopci\u00f3n de medidas relacionadascon la Sanidad tengan altas miras hacia elSistema Nacional de Salud y sean genero-sos para conseguir el tan deseado Pacto\".Y es que, en su opini\u00f3n, \"este Pacto esesencial para vislumbrar un horizonte delSNS que garantice la cobertura universal yla equidad en las prestaciones y, asimismo,una pol\u00edtica sanitaria m\u00e1s estable que per-mita al sector industrial, especialmentetecnol\u00f3gico y farmac\u00e9utico, realizar susproyectos de inversi\u00f3n sin los vaivenesque han sufrido en los \u00faltimos a\u00f1os\". Por su parte, ya en la clausura del Congre- so, Sof\u00eda Clar, recientemente nombrada Di-rectora General de Asistencia Sanitaria dela Comunidad de Valencia, ha reconocidoque \"la Atenci\u00f3n Primaria debe seguirsiendo la primera angular del Sistema Na-cional de Salud\", asegurando que \"el buenfuncionamiento del primer nivel asistenciales esencial para que el resto de la atenci\u00f3nsanitaria sea \u00f3ptimo\". Tambi\u00e9n desde la perspectiva pol\u00edtica, el fortalecimiento de la AP se sit\u00faa como unaprioridad. Para la directora general de Pro-gramas Asistenciales del Servicio Canariode la Salud, Antonia M\u00aa P\u00e9rez P\u00e9rez, es in-dispensable tener una Atenci\u00f3n Primariam\u00e1s resolutiva y m\u00e1s coordinada\", aunquetambi\u00e9n se precisa potenciar el papel delpaciente, \"fomentando su participaci\u00f3n, fa-voreciendo la educaci\u00f3n para la salud, im-pulsando el uso racional de los servicios yprestaciones...\". En el caso del Pa\u00eds Vasco, esta apuesta por promover el papel activo del paciente esclara. Seg\u00fan Carlos Sola Sarabia, Subdirec-tor de Asistencia Sanitaria de Osakidetza,\"el desarrollo de este trabajo transversaltiene que tener, entre sus objetivos, el deconvertir al ciudadano, en un agente acti-vo, concienciado y comprometido con susalud\". Para ello, aconseja, \"debemos tra-bajar desde todos los \u00e1mbitos, en una cul-tura de la salud, incidiendo especialmenteen la promoci\u00f3n y la prevenci\u00f3n. As\u00ed, enEuskadi entendemos la salud como com-promiso de todos los ciudadanos y ciuda-danas y de todos los poderes p\u00fablicos\". El objetivo de esta reuni\u00f3n ha sido el de revisar destacados temas deactualidad relacionados con lagesti\u00f3n sanitaria, desde distintasvisiones: pol\u00edtica, directiva, cient\u00edfi-ca y profesional. Seg\u00fan la Dra.Marta Aguilera, que ha puesto fin asu mandato al frente de la SEDAPcoincidiendo con la celebraci\u00f3n deeste Congreso, \"hemos cre\u00eddo con-veniente contar con responsablespol\u00edticos de referencia para expli-car los cambios estructurales ne-cesarios en la organizaci\u00f3n sanita-ria\". Pero tambi\u00e9n se ha dado voza los gestores, que han mostradoexperiencias exitosas e innovado-ras en la gesti\u00f3n p\u00fablica. Se hadispuesto, igualmente, de la visi\u00f3nacad\u00e9mica y universitaria, profun-diz\u00e1ndose en las posibilidadesexistentes actualmente para la in-troducci\u00f3n de eficiencia en la ges-ti\u00f3n de los servicios sanitarios. Porsu parte, los profesionales handestacado en este foro sus capaci-dades para optimizar la organiza-ci\u00f3n sanitaria. Finalmente, los pa-cientes, la industria tecnol\u00f3gica yfarmac\u00e9utica e, incluso, los mediosde comunicaci\u00f3n han aportadootras posibles soluciones ante losretos que debe superar el SistemaNacional de Salud (SNS). GESTION AP-REPORTAJE_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 18:00 P\u00e1gina 36N\u00ba 1149. Diciembre 2013 37 El M\u00e9dicoDe la mano En este foro se ha subrayado la necesidad de que los profesionales que trabajan en laAtenci\u00f3n Primaria, as\u00ed como los directivosy gestores que desarrollan su labor en este\u00e1mbito, se abran a nuevas oportunidadesque ofrece el establecimiento de alianzascon socios hasta ahora poco explotados yse adopten modelos de sostenibilidad basa-dos en novedosas f\u00f3rmulas de colaboraci\u00f3np\u00fablico-privada. Y la tecnolog\u00eda pasa por ser un recurso fundamental en este objetivo de reorga-nizar y modernizar la Atenci\u00f3n Primaria,siempre bajo la premisa de mantener/au-mentar la calidad con el menor coste po-sible. Para \u00d3scar Sanz Mart\u00edn, Directorde Desarrollo de Negocio de Salud deMicrosoft, \"los extraordinarios cambiosque se est\u00e1n registrando a nivel tecnol\u00f3-gico afectar\u00e1n a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, la or-ganizaci\u00f3n asistencial y la gesti\u00f3n deservicios sanitarios\". A su juicio, \"lasalianzas y los nuevos modelos de colabo-raci\u00f3n pueden responder a las necesida-des de actualizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en unentorno de contenci\u00f3n presupuestaria ge-neralizada\". Para el representante de Microsoft, la ac- tual coyuntura econ\u00f3mica que est\u00e1 impo-niendo una reducci\u00f3n del gasto sanitariorequiere, entre otras medidas, \"racionali-zar el sistema de salud a trav\u00e9s de unamayor utilizaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda, la con-tenci\u00f3n del gasto farmac\u00e9utico y la reduc-ci\u00f3n de abusos del sistema\". Adem\u00e1s, re-cuerda que \"hoy en d\u00eda muchos de nues-tros hospitales ofrecen una asistencia sani-taria gratuita y de la mayor calidad sin quela mayor\u00eda de nosotros sepamos que detr\u00e1sde ese servicio est\u00e1 la gesti\u00f3n de una em-presa privada\". En cuanto a la aportaci\u00f3n de la industria farmac\u00e9utica innovadora al desarrollo yprogresi\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria, BeatrizDeza, gerente de co-ordinaci\u00f3n auton\u00f3-mica de Farmain-dustria, afirma comprometidoscon administracio-nes sanitarias, losprofesionales/investigadores y los pacien-tes\"; eso s\u00ed, \"como cualquier sector empre-sarial innovador, la Industria necesita unmarco de estabilidad y condiciones demercado adecuadas\". Como ejemplo de esta colaboraci\u00f3n resalta el Programa de Cooperaci\u00f3n Farmaindus-tria-CCAA, dirigido a financiar proyectosconjuntos con cargo a fondos aportadospor la industria en el periodo 2009-1 1. Coneste programa abierto a todas las autono-m\u00edas se ha tratado de impulsar la coopera-ci\u00f3n entre las administraciones sanitariasy la Industria Farmac\u00e9utica, \"siendo \u00e9staun socio constructivo y con inter\u00e9s en eldesarrollo territorial de nuestro pa\u00eds\", se-\u00f1ala Beatriz Deza, para qui\u00e9n \"gracias aesta iniciativa se estimulan las capacida-des locales en investigaci\u00f3n biom\u00e9dica cl\u00ed-nica y traslacional, para consolidar plata-formas de colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privadas\".Un total de 84 proyectos se han financia-do con este plan. Como otra muestra m\u00e1s del respaldo de la industria farmac\u00e9utica destaca el proyectoBEST, un plan estrat\u00e9gico que pretende in-tegrar a todos los agentes implicados, tantop\u00fablicos como privados, para crear unaplataforma de excelencia en investigaci\u00f3ncl\u00ednica de medicamentos en Espa\u00f1a. Pero en este engranaje es fundamental la participaci\u00f3n activa de los pacientes, siendo\u00e9ste \"el elemento clave en el proceso detoma de decisiones compartidas\", seg\u00fanEmilia Arrighi, del Instituto Global de SaludP\u00fablica y Pol\u00edtica Sanitaria. En este contex-to, conceptos como la denominada HealthLiteracy, la activaci\u00f3n del paciente o el He-alth Coaching se est\u00e1n imponiendo en todoel mundo. Se trata, seg\u00fan Emilia Arrighi,\"de fomentar la capacidad de los individuos para obtener, proce-sar y comprender lainformaci\u00f3n que re-ciben sobre su con-dici\u00f3n de salud parapoder tomar las de-cisiones que m\u00e1s lebeneficien\". En defi-nitiva, el objetivo esreducir la inadecua- da utilizaci\u00f3n de los servicios sanitarios, au-mentar el autocuidado y mejorar los resulta-dos en salud. Tambi\u00e9n crucial es el papel que puede y debe desempe\u00f1ar la prensa en la reorga-nizaci\u00f3n del sistema sanitario. Seg\u00fan Leo-nor Rodr\u00edguez Guzm\u00e1n, directora de laRevista EL M\u00c9DICO y EL M\u00c9DICO INTER- Se exige reorientar el sistema sanitario para quepueda seguir ofreciendolas prestacionessanitarias con los mismosest\u00e1ndares 1 27/11/13 18:00 P\u00e1gina 37ACTIVO, \"los medios de comunicaci\u00f3n son un buen aliado para mejorar la cali-dad del sistema sanitario\" y, por eso, de-manda a los profesionales y directivos sa-nitarios que \"conf\u00eden en los periodistas ytengan una actitud positiva ante los me-dios, puesto que somos sus socios\". Res-pecto a la necesaria e imprescindible rela-ci\u00f3n que debe existir entre pol\u00edticos, pro-fesionales y pacientes, Leonor Rodr\u00edguezadmiti\u00f3 que estos actores no pueden eva-dirse de sus responsabilidades en la co-municaci\u00f3n con los medios ni con el p\u00fa-blico, estableci\u00e9ndose para ello \"una rela-ci\u00f3n basada en principios de honestidad,transparencia y \u00e9tica, que busque el biende la sociedad\".De secundarios a protagonistas Pero si se trata de fomentar la sostenibili- dad del sistema sanitario, la clave del\u00e9xito pasa por dar un mayor protagonismoa los profesionales de la salud en tareasde gesti\u00f3n. Tal y como denuncia Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn, presidente de la Organizaci\u00f3nM\u00e9dica Colegial (OMC), \"el sistema na-cional de salud es sostenible como lo hasido hasta ahora, pero el problema es de-terminar si lo va a seguir siendo con lascondiciones financieras que se le est\u00e1nimponiendo\", mostrando tambi\u00e9n su \"pro-funda preocupaci\u00f3n por las consecuen-cias y efectos de los recortes indiscrimi-nados en el sector sanitario como conse-cuencia de la insuficiencia financiera delSNS\". Para Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn, \"ahora mismo precisamos reformas y no recor-tes\", siendo ya una evidencia \"la finaliza-ci\u00f3n del modelo sanitario del inmovilismoperpetuo y de la magia del rescate que hacaracterizado la gesti\u00f3n econ\u00f3mica del SNShasta ahora\". Incluso, desde la OMC se re-comienda que antes de imponer recortesque puedan determinar la salud o la vidade un paciente es preciso plantear recortesprofundos en todas aquellas estructuraspol\u00edticas y sociales que se demuestren in-eficientes e innecesarias o manifiestamen-te prescindibles. En este contexto, la reestructuraci\u00f3n de las funciones, obligaciones y deberes delos propios m\u00e9dicos forma parte de la so-luci\u00f3n. Para Rodr\u00edguez Send\u00edn, \"la super-vivencia del SNS una vez m\u00e1s precisadel compromiso de los m\u00e9dicos y, con-cretamente, de un cambio profundo denuestra mentalidad que permita pasar deuna actitud pasiva y asalariada a una ac-titud m\u00e1s vital y sacando adelante nues-tros cometidos sustanciales\". Dando unpaso m\u00e1s, el presidente de la OMC llamaa \"iniciar un regeneracionismo moralque propicie la supervivencia del siste-ma\", situando la eficiencia en el uso deldinero p\u00fablico como \"un valor irrenun-ciable\". Y es que existe un notable acuerdo entre los profesionales de la salud a la hora con-siderar que el modelo administrativo yfuncionarial para la gesti\u00f3n de serviciossanitarios no es el m\u00e1s adecuado en estosmomentos, as\u00ed como tampoco lo es un mo-delo laboral puro. Para el presidente de laOMC, \"en la micro-gesti\u00f3n est\u00e1 la clave\",subrayando la necesidad de promovertransferencia de responsabilidad de la ges-ti\u00f3n de los recursos a los servicios sanita-rios, \"con rendici\u00f3n de cuentas y reduc-ci\u00f3n de conflictos de inter\u00e9s, con un con-trato social profesional y con la incentiva-ci\u00f3n de la cultura cooperativa y de exce-lencia\". N\u00ba 1149. Diciembre 2013 38 El M\u00e9dico GESTI\u00d3N EN AP/REPORTAJE Innovaci\u00f3n y alianzas para reorientar la Atenci\u00f3n Primaria SEDAP apuesta por una reorientaci\u00f3n del sistema sanitario Como la Sociedad Espa\u00f1ola de Directivos de Atenci\u00f3n Primaria (SEDAP) ha venido manifestando y reiterando tanto en sus Informes de 2009, 2010 y 2011, as\u00ed como en la \"Estrategia de Gesti\u00f3n de Cr\u00f3nicos\" que se public\u00f3 a prin- cipios de este a\u00f1o, resulta imprescindible que la Atenci\u00f3n Primaria se fortalez-ca y ocupe el papel por la que fue implantada como puerta de entrada y gestory orientador del paciente por su devenir en el sistema sanitario. As\u00ed se hapuesto de manifiesto en el XVI Congreso Nacional de esta sociedad cient\u00edfica. \"La Atenci\u00f3n Primaria en Espa\u00f1a ha ido perdiendo peso en los \u00faltimos diez a\u00f1os respecto a la atenci\u00f3n hospitalaria\", denuncia la Dra. Marta Aguilera, presidentasaliente de SEDAP. Para la ex presidenta, los datos econ\u00f3micos revelan clara-mente esta p\u00e9rdida de protagonismo: \"mientras la Atenci\u00f3n Primaria se mantie-ne, a\u00f1o tras a\u00f1o, en torno al 15-15,5 por ciento en la serie de gasto sanitariop\u00fablico real de 2002-2011, la atenci\u00f3n hospitalaria ha tenido una evoluci\u00f3n cre-ciente de 6 puntos (52 por ciento en 2002 y 58 en 2011)\". Este hecho, a juicio de Marta Aguilera, choca con las pol\u00edticas que est\u00e1n imple- ment\u00e1ndose en otros pa\u00edses del entorno europeo, que \"est\u00e1n potenciando suAtenci\u00f3n Primaria para el abordaje de pol\u00edticas prioritarias, como la cronicidady la integraci\u00f3n asistencial\". Sin embargo, denuncia, \"en Espa\u00f1a, cuando ten\u00ed-amos todos los mimbres dispuestos para contar con una Atenci\u00f3n Primariapuntera, \u00e9sta ha dejado de ser importante\". Por eso, se considera prioritario un fortalecimiento del primer nivel asistencial. Pero esto no puede hacerse de manera aislada ni independiente, \"sino que debesimultanearse con el redise\u00f1o de la atenci\u00f3n hospitalaria, en el marco de reo-rientaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n sanitaria\", exige Marta Aguilera. Para la ex presi-denta de SEDAP, \"esta reorientaci\u00f3n debe contar, necesariamente, con un pactopol\u00edtico, tan deseado como imposible hasta el momento actual\". Para que esta exigida reorganizaci\u00f3n y reorientaci\u00f3n sea un \u00e9xito, en opini\u00f3n de Marta Aguilera, \"se necesita la participaci\u00f3n de los profesionales\", siendotambi\u00e9n indispensable abrir v\u00edas de di\u00e1logo como las ya iniciadas por elMinisterio de Sanidad, Seguridad Social e Igualdad (con los acuerdos estable-cidos con la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial y el Consejo General de Enfermer\u00eda).Pero, adem\u00e1s, \"se debe potenciar la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas dela gesti\u00f3n realizada\".GESTION AP-REPORTAJE_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 18:00 P\u00e1gina 38N\u00ba 1149. 2013 39 El M\u00e9dicoPero tambi\u00e9n desde Enfermer\u00eda se pue- den ofrecer soluciones de inter\u00e9s. ParaMercedes G\u00f3mez del Pulgar, asesora delgabinete de estudios del Consejo Generalde Colegio Oficiales de Enfermer\u00eda de Es-pa\u00f1a (CGCOE), \"es precisa la instauraci\u00f3nde un nuevo paradigma enfermero, inspi-rado en una pr\u00e1ctica profesional \u00e9tica, au-t\u00f3noma y competente (educaci\u00f3n superioruniversitaria, especializaci\u00f3n enfermera,autonom\u00eda profesional plena, calidad y ex-celencia, evidencia cient\u00edfica, prescripci\u00f3nenfermera, competencia profesional conti-nuada)\". Por su parte, las sociedades cient\u00edficas tambi\u00e9n pueden aportar su granito dearena en la sostenibilidad y fortalecimientodel sistema sanitario espa\u00f1ol. Para el Dr.Jos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez P\u00e9rez, secretario ge-neral de la Federaci\u00f3n Cient\u00edfico M\u00e9dicasEspa\u00f1olas (FACME), \"las sociedades cient\u00ed-ficas ofrecen rigor en todas las cuestionesrelacionadas con el desarrollo del sistemay contribuyen al avance del Sistema y aldesarrollo profesional\". De la innovaci\u00f3n surge la soluci\u00f3nDe lo que tampoco cabe duda es que la coyuntura econ\u00f3mica requiere de nuevasf\u00f3rmulas de gesti\u00f3n de la Sanidad p\u00fablica.\"Se trata de que la crisis econ\u00f3mica no setransforme en una crisis de salud p\u00fabli-ca\", seg\u00fan Manuel Bayona Garc\u00eda, gerentedel Complejo Hospitalario de Granada; y,para ello, \"se precisan cambios urgentes,entre los que resulta esencial aumentar laparticipaci\u00f3n de los profesionales de lasalud\". Siguiendo esta filosof\u00eda, el Gerente del Complejo Hospitalario de Granada destacalas labores de reordenaci\u00f3n sanitaria quese han llevado a cabo en Granada, inspi-r\u00e1ndose en ejemplos como la Cl\u00ednicaMayo de Estados Unidos o el complejouniversitario Karonlinska de Suecia. B\u00e1si-camente, seg\u00fan explica, \"se ha analizado,definido, propuesto e implementado la re-organizaci\u00f3n necesaria para mejorar lacalidad y la eficiencia, desde la perspecti-va de la sostenibilidad y racionalidad dela Sanidad p\u00fablica\". Para ello, se ha con-tado en el proceso de cambio con \"la par-ticipaci\u00f3n activa de profesionales, l\u00edderescl\u00ednicos, Universidad, ciudadanos y agen-tes sociales\". Como otro ejemplo de innovaci\u00f3n en la gesti\u00f3n sanitaria, Andreu Sierra Galbarro,Subdirector de Infraestructuras y Servi-cios Generales delServicio de Saludde las Islas Balea-res, resalta los be-neficios que se de-rivan de la cesi\u00f3nde los servicios nocl\u00ednicos en Atenci\u00f3nPrimaria. En de queimplica la financia-ci\u00f3n, construcci\u00f3n y explotaci\u00f3n de cen-tros de salud a cambio de la concesi\u00f3ndurante 10 a\u00f1os de la limpieza, seguri-dad, gesti\u00f3n de residuos y mantenimentointegral de estos centros. Seg\u00fan Andreu Sierra, este recurso plantea importantes ventajas. Entre otras, \"se ase-guran los plazos de construcci\u00f3n y puestaen funcionamiento, y se garantiza la coor-dinaci\u00f3n y la obtenci\u00f3n de sinergias entrelas fase de dise\u00f1o, construcci\u00f3n y explota-ci\u00f3n de los Centros de Atenci\u00f3n Primaria\".Pero, adem\u00e1s, \"la inversi\u00f3n a realizar nocomputa en el d\u00e9ficit ni en la deuda de laAdministraci\u00f3n (su gasto se difiere a lolargo de la vida de la concesi\u00f3n), as\u00ed comose agiliza y asegura la disponibilidad de fi-nanciaci\u00f3n, al no depender \u00e9sta de las do-taciones que tenga la Administraci\u00f3n encada anualidad\". Por su parte, Carlos Galindo Vergara, di- rector de la Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica deLuanco (Asturias), defiende las innovacio-nes en gesti\u00f3n sanitaria que se est\u00e1n lle-vando a cabo en el Servicio de Salud delPrincipado de Asturias, apost\u00e1ndose por\"buscar formulas duraderas, que dejenen el pasado el modelo tradicional\". Enesta Comunidad se est\u00e1 tratando de im-plantar una nueva forma de enfocar el bi-nomio \"gesti\u00f3n sanitaria-actividad cl\u00edni-ca\", ampliando el protagonismo a los pro-fesionales sanitarios y eliminando el des-afecto hacia los problemas de fondo de laSanidad. M\u00e1s de una decenade herramientas seest\u00e1n empleando enAsturias la vida de unaUnidad de Gesti\u00f3nCl\u00ednica/Acuerdo deGesti\u00f3n Cl\u00ednica), el encuadramiento (diferente grado de madu-rez=diferente grado de responsabilidad), elliderazgo (desarrollo de un equipo directivocon tres figuras clave: Respon-sable Cali-dad), la profesional con sus propio panel de objeti-vos-indicadores, vinculando sus resultadosa la incentivaci\u00f3n y reconocimiento) o eltrabajo en equipo\". La introducci\u00f3n de los algoritmos de deci- si\u00f3n terap\u00e9utica corporativos es otra no-vedad que, para Jos\u00e9 Lu\u00eds Trillo, DirectorGeneral de Farmacia y Productos Sanita-rios de la Agencia Valenciana de Salud,\"aporta innovaci\u00f3n en la gesti\u00f3n farma-c\u00e9utica\" y que, a diferencia de lo que seexpone en las cr\u00edticas recibidas, \"permitela libertad de prescripci\u00f3n y la contenci\u00f3nde los costes\" Ideas desde la UniversidadT ambi\u00e9n en es te foro se le ha concedido un destacado protagonismo a expertos proce-dentes del \u00e1mbito docente universitario,aportando su visi\u00f3n e ideas sobre la eficien-cia en la gesti\u00f3n de los servicios sanitarios. Se han explorado nuevas oportunidades queofrecen el establecimientode alianzas con socioshasta ahora pocoexplotados ATENCI\u00d3N PRIMARIADerechos M\u00e9dicosde los http://www.medicamente.es/aprender/elearning/derechosdelosmedicosNUEVOS USUARIOS: CONTENIDOS DEL CURSO M\u00f3dulo 1 Derechos del m\u00e9dico comunes a todo el proceso asistencial M\u00f3dulo 2 Derechos en relaci\u00f3n con estudio/diagn\u00f3stico M\u00f3dulo 3 Derechos en relaci\u00f3n con el tratamiento y seguimiento M\u00f3dulo 4 Derechos en relaci\u00f3n con el alta y derivaci\u00f3n M\u00f3dulo 5 Derechos de los m\u00e9dicos en relaci\u00f3n con las instituciones sanitariasCONTENIDOS DEL CURSOM\u00d3DULO 1 y 2 4,8 CR\u00c9DITOS5 M\u00d3DULOS M\u00d3DULO 3-5 EN PROCESO DE ACREDITACI\u00d3N 4,8 CR\u00c9DITOS 4,8 CR\u00c9DITOS M\u00d3DULOS 3-5 EN PROCESO DE ACREDITACI\u00d3Nhttp://derechosmedicos.elmedicointeractivo.comUSUARIOS PREVIAMENTE REGISTRADOS:TARJETON_TARJETON 02/04/13 17:21 P\u00e1gina 1N\u00ba 1149. Diciembre 2013 41 El M\u00e9dicoPara Salvador Peir\u00f3, director del \u00c1rea de Investigaci\u00f3n en Servicios de Salud delCentro Superior de Investigaci\u00f3n en SaludP\u00fablica de la Conseller\u00eda de Sanitat de laGeneralitat Valenciana, la eficiencia en lagesti\u00f3n de las organizaciones sanitariastiene que ver con aspectos tales como \"se-leccionar intervenciones/tecnolog\u00edas efica-ces y seguras, indicar/prescribir su uso enlos candidatos a beneficiarse de las mis-mas, practicarlas con pericia, sin despilfa-rrar recursos y a lo largo de la vida de laspersonas, con una visi\u00f3n global de las mis-mas\". Pero es m\u00e1s, cuando se trata de ges-ti\u00f3n p\u00fablica, seg\u00fan este experto, tambi\u00e9nse debe tener en cuenta \"su relevanciapara la salud de los individuos y de las po-blaciones, la obtenci\u00f3n de los mejores re-sultados para el conjunto de personas conlos recursos disponibles y hacerlo con lasuficiente transparencia y rendici\u00f3n decuentas\". Aportando ya soluciones concretas, en su exposici\u00f3n Fernando Ignacio S\u00e1nchez Mar-t\u00ednez, profesor del Departamento de Econo-m\u00eda Aplicada de la Universidad de Murcia,ha sugerido que \"la mejora de la eficienciarequiere, en primer lugar, autonom\u00eda degesti\u00f3n e incentivos claros para los agen-tes implicados y, adem\u00e1s, que todos ellos(gestores, profesionales y pacientes) dis-pongan de conocimiento y medios paracontribuir a su mejora\". En esta l\u00ednea, Joan Gen\u00e9 Bad\u00eda, profesor asociado del Departamento de Salud P\u00fabli-ca de la Universidad de Barcelona, haplanteado la urgente necesidad de renovarel Sistema Nacional de Salud, advirtiendoque \"el cambio \u00fanicamente es posiblecompartiendo el liderazgo entre gerentes,profesionales y pacientes\". A su juicio, \"esindispensable un liderazgo compartido quepueda hacerse realidad mediante cambiosestructurales que permitan a cl\u00ednicos y pa-cientes participar directamente en todoslos \u00e1mbitos de decisi\u00f3n de las institucio-nes, incluidos los \u00f3rganos de gesti\u00f3n, losconsejos de administraci\u00f3n de las empre-sas sanitarias y las organizaciones planifi-cadoras y compradoras de servicios\" Ram\u00f3n Morera Castell, nuevo presidente de SEDAP La Sociedad Espa\u00f1ola de Directivos de Atenci\u00f3n Primaria (SEDAP) cuenta con un nuevo presidente. El Dr. Ram\u00f3n Morera Castell, especialista en Medicina Familiar y que tiene una extensa trayectoria cl\u00ednica y de gesti\u00f3n, se hace cargo deesta sociedad cient\u00edfica durante los pr\u00f3ximos 4 a\u00f1os, sustituyendo a Marta Aguilera. Tal y como afirma el Dr. Morera, \"continuaremos fieles a los principios de esta Sociedad como foro de an\u00e1lisis e intercambio de experiencias y opiniones en el\u00e1mbito de la gesti\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria en Espa\u00f1a, con la pluralidad querepresentamos\". Acercarse m\u00e1s al socio es uno de los principales ejes de la nuevaandadura de SEDAP, que se une a objetivos cl\u00e1sicos, como \"incrementar nuestraparticipaci\u00f3n en los temas que est\u00e1n generando opiniones, valoraciones y debatesen la actualidad de la Atenci\u00f3n Primaria, tanto a nivel estatal como en las distin-tas comunidades aut\u00f3nomas\". A su juicio, \"SEDAP es una sociedad arraigada, concientos de socios y que tiene un gran potencial\". El principal obst\u00e1culo que desea superar el nuevo presidente de SEDAP pasa por \"reforzar la Atenci\u00f3n Primaria de nuestro pa\u00eds, sobre todo en un momento espe-cialmente cr\u00edtico y repleto de incertidumbres\", asegura, reconociendo que \"esmucho m\u00e1s f\u00e1cil recortar la inversi\u00f3n en el primer nivel asistencial que enAtenci\u00f3n Especializada, pero tener una AP m\u00e1s d\u00e9bil es una mala opci\u00f3n, y es quepara que un sistema sanitario sea m\u00e1s eficiente, debemos tener una Atenci\u00f3nPrimaria bien dirigida, potente, resolutiva y fuerte\". Para el Dr. Ram\u00f3n Morera, \"estamos en un proceso de cambio y transformaci\u00f3n que no siempre est\u00e1 resultando tan exitoso como esper\u00e1bamos\"; por ello, entreotras cosas, recomend\u00f3, \"mejorar la coordinaci\u00f3n con los hospitales y con laAtenci\u00f3n Especializada, as\u00ed como implantar nuevas estructuras directivas\".Destacando algunas de las virtudes que conserva la AP en Espa\u00f1a, el nuevo pre-sidente de SEDAP resalta el hecho de que se encuentra en el centro del sistemasanitario y \"tiene una gran capacidad para adaptarse a las nuevas demandas delos ciudadanos, siendo especialmente flexible\". Esto lo diferencia de la Atenci\u00f3nHospitalaria, que \"se mueve en estructuras m\u00e1s r\u00edgidas y que es m\u00e1s impermea-ble al cambio\". En su opini\u00f3n, hay dos factores clave sobre los que se debe asentar el futuro de la AP, como son la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda y el liderazgo. \"Debemos aprovecharlos m\u00faltiples recursos que nos ofrecen las nuevas tecnolog\u00edas, siendo especial-mente importantes las consecuencias positivas que se derivan de la implantaci\u00f3nde la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica e iniciativas similares\", indica, resaltando tambi\u00e9nque \"esta inclusi\u00f3n de novedades no ser\u00e1 posible ni ser\u00e1 sostenible si no se reali-za con solvencia, profesionalidad y, sobre todo, con liderazgo\". Secci\u00f3n elaborada en colaboraci\u00f3n con la Sociedad Espa\u00f1ola deDirectivos de Atenci\u00f3n PrimariaCon el apoyo de Laboratorios Almirall ATENCI\u00d3N HOSPITALARIA/REPORTAJE yGestoresproveedores sanitarios, \"obligados a entenderse\" Texto Antonio Pais Fotos SEDISAPocas veces una reuni\u00f3n cient\u00edfica profesional ha estado tan presidida por su lema. \"Obligados a entenderse\" ha sido el que ha dominado las VI JornadasNacionales de la Sociedad Espa\u00f1ola de Directivos de la Salud (SEDISA), que sehan celebrado los d\u00edas 14 y 15 de noviembre en el Complejo HospitalarioUniversitario de A Coru\u00f1a (CHUAC), con r\u00e9cord de participaci\u00f3n: cerca de 300profesionales y unas 40 empresas sanitarias. Todos han debatido sobre las nue-vas f\u00f3rmulas que el marco de la crisis econ\u00f3mica impone a las relaciones entrelos directivos y gestores sanitarios y los proveedores, tanto terap\u00e9uticas comotecnol\u00f3gicas; sobre herramientas como las unidades de gesti\u00f3n cl\u00ednica o la ges-ti\u00f3n integrada; o sobre la necesidad de reorientar los centros sanitarios. GESTION HOSPITALARIA-REPOR_Maquetaci\u00f3n 1 29/11/13 10:26 P\u00e1gina 43N\u00ba 1149. Diciembre 2013 44 El M\u00e9dico GESTI\u00d3N EN ATENCI\u00d3N HOSPITALARIA/REPORTAJE Gestores y proveedores sanitarios, \"obligados a entenderse\" El lema que presidi\u00f3 las VI Jornadas Na- cionales en A Coru\u00f1a, el que los gesto- res y los proveedores sanitarios est\u00e9n\"Obligados a entenderse\" y a encontrarnuevas f\u00f3rmulas de colaboraci\u00f3n en unasituaci\u00f3n de profunda crisis econ\u00f3mica,fue defendido por su oportunidad desde elcomienzo de las Jornadas. Desde la conse-jera de Sanidad de la Xunta de Galicia,Roc\u00edo Mosquera, que las inaugur\u00f3, hasta eldirector general de Asistencia Sanitaria delServicio Gallego de Salud, F\u00e9lix Rubial,que las clausur\u00f3, pasando por la directivade SEDISA (Joaqu\u00edn Est\u00e9vez, presidente;C\u00e9sar Pascual, vicepresidente; Ram\u00f3nAres, vocal, coordinador de las Jornadas ydirector de Procesos Asistenciales de laGerencia Integrada de A Coru\u00f1a; MarioGonz\u00e1lez, vocal y gerente de la Gerenciade Gesti\u00f3n Integrada de Vigo), los profesio-nales m\u00e9dicos o los representantes de laindustria, todos coincidieron en lo acertadoy oportuno del lema. Porque el ciudadano y el paciente, se re- cord\u00f3, sigue exigiendo que los profesiona-les puedan contar con las m\u00e1s efectivasnovedades tecnol\u00f3gicas y terap\u00e9uticas paraatender sus problemas de salud. Y eso esm\u00e1s complicado en un escenario de crisisecon\u00f3mica; pero, como ya hab\u00eda adelanta-do Ram\u00f3n Ares a la Revista EL M\u00c9DICO,\"no podemos parar-nos: debemos dar lomejor que existe alos pacientes, deuna forma absoluta-mente racional y co-laborando con la in-dustria y los provee-dores\". En la presentaci\u00f3n de las Jornadas, yaen el CHUAC, prota-gonista tambi\u00e9n dela reuni\u00f3n al mos-trar la realidad de un \u00e1rea de gesti\u00f3n inte-grada (herramienta \u00e9sta que se defiendecomo la mejor garant\u00eda de la continuidadasistencial y de la mejor negociaci\u00f3n porlos recursos) en A Coru\u00f1a, SEDISA abog\u00f3por el entendimiento entre gestores y pro-veedores sanitarios en favor de una gesti\u00f3nde calidad y sostenible. Y defendi\u00f3 f\u00f3rmu-las de colaboraci\u00f3n como el riesgo compar-tido (industria farmac\u00e9utica), o el socio tec-nol\u00f3gico (industria tecnol\u00f3gica): la finan-ciaci\u00f3n seg\u00fan resultados, en todo caso. Elobjetivo final, que el acceso a la innova-ci\u00f3n siga siendo equitativo y se mantenganla calidad y la eficiencia. Para lograr esa equidad hay que reorgani- zar el sistema, sus procesos asistencialesy sus recursos. En este sentido, SEDISAdefiende que las Unidades de Gesti\u00f3n Cl\u00ed-nica (UGC) se presentan como la opci\u00f3nm\u00e1s eficiente (casi el \u00fanico camino posi-ble); y desminti\u00f3 que en ellas los incenti-vos vayan ligados al ahorro, aunque s\u00ed veuna \"resistencia al cambio\" del profesio-nal sanitario. En resumen, en las Jornadas se debati\u00f3 \"sobre la necesaria reorientaci\u00f3n de los cen-tros sanitarios (hospitales y centros de AP),sobre el papel de la innovaci\u00f3n, con el cam-bio de paradigma en la relaci\u00f3n entre losproveedores con los centros y las nuevasf\u00f3rmulas de colaboraci\u00f3n, sobre gesti\u00f3n cl\u00ed-nica y una cuesti\u00f3n b\u00e1sica: un centro sani-tario estar\u00e1 bien gestionado si en \u00e9l hay unabuena relaci\u00f3n entre sus directivos y susprofesionales, y si \u00e9stos est\u00e1n implicados enla gesti\u00f3n: un centro sanitario debe estar di- rigido por un profe-sional de la direc-ci\u00f3n\", se\u00f1al\u00f3 Joaqu\u00ednEst\u00e9vez. Est\u00e9vez, la cri- sis del sistema sa-nitario es \"econ\u00f3mi-ca, frente a la cualestamos obligados amejorar la sosteni-bilidad\", y \"estruc-tural, frente a loque debemos mejo-rar la eficiencia y la efectividad\"; y el presidente de SEDISAaboga por implicar m\u00e1s al paciente. Mario Gonz\u00e1lez, por su parte, incidi\u00f3 en que \"sin el debido apoyo tecnol\u00f3gico y tera-p\u00e9utico, el profesional tiene herramientaslimitadas\", y apunt\u00f3 que el conocimientom\u00e9dico \"se actualiza cada cuatro a\u00f1os\" y latecnolog\u00eda diagn\u00f3stica se duplica cada 18meses; eso hay que ordenarlo, y m\u00e1s enesta situaci\u00f3n econ\u00f3mica, es necesario unnuevo entramado de relaciones con la in-dustria tecnol\u00f3gica y farmac\u00e9utica, hallarnuevas f\u00f3rmulas para incorporar esos nue-vos tratamientos, caros pero efectivos\". Inauguraci\u00f3n\"En el entorno actual, creo que es el mo- mento de reformular las relaciones connuestros proveedores, de convertirnos enaliados con el objetivo de mantener y me-jorar este gran sistema sanitario que tene-mos. Por eso me parece tan oportuno ellema de las VI Jornadas Nacionales de SE-DISA, \"Obligados a entendernos\", pero noporque estemos obligados, sino porquecreo que compartimos objetivos, proyectos,conocimiento, y tenemos que compartirtambi\u00e9n riesgos, teniendo siempre muyclara nuestra misi\u00f3n y ese objetivo finalque es el paciente\", afirm\u00f3 la consejera deSanidad de Galicia, Roc\u00edo Mosquera, en elacto de inauguraci\u00f3n de las Jornadas. Mosquera defendi\u00f3 la innovaci\u00f3n como motor del cambio del sistema sanitario yse mostr\u00f3 convencida de que \"con la cola-boraci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n esto saldr\u00e1mejor: seremos m\u00e1s eficientes, m\u00e1s sol-ventes y m\u00e1s sostenibles, ahora y para elfuturo; para que el sistema responda ade-cuadamente es necesario que todos ycada uno cumplamos nuestro deber, cum-plamos con nuestras obligaciones\". La consejera record\u00f3 que \"casi siempre, pero m\u00e1s en el momento actual, convivi-mos con la incertidumbre y tenemos quetomar muchas veces decisiones muy r\u00e1pi-das, con poca informaci\u00f3n y decisiones delas que dependen cosas muy importantes;por eso resulta esencial disponer de pro-fesionales capaces, de un sistema bien or-ganizado, de buena informaci\u00f3n siempreque sea posible y de un entorno seguro.El problema es que la mayor\u00eda de lasveces no tenemos todo esto\", dijo. En el Sergas, explic\u00f3, \"hemos hecho una apuesta expl\u00edcita por modernizar el siste- En un entorno de crisis, la necesidad de nuevasf\u00f3rmulas de relaci\u00f3nentre gestores yproveedores, como elriesgo compartido o 44N\u00ba 1149. Diciembre 2013 45 El M\u00e9dicoma, y tambi\u00e9n un compromiso con la ges- ti\u00f3n eficiente. Queremos garantizar la sos-tenibilidad del sistema, pero tambi\u00e9n es-tamos comprometidos con pagar a nues-tros proveedores y con prestar una asis-tencia de calidad: a veces esto parece lacuadratura del c\u00edrculo, pero tenemos queconseguirlo\". En este sentido, Mosqueradefendi\u00f3 iniciativas de colaboraci\u00f3n p\u00fabli-co-privada puestas en marcha en el Ser-gas, iniciativas \"de colaboraci\u00f3n connuestros proveedores, queremos seguiren esta l\u00ednea, con contratos de riesgocompartido, o de compra p\u00fablica innova-dora o de compra precomercial\". La conferencia inaugural de las VI Jorna- das Nacionales la imparti\u00f3 Pablo Isla, pre-sidente del Grupo Inditex desde el a\u00f1o201 1, quien disert\u00f3 sobre una experienciade gesti\u00f3n fuera del \u00e1mbito de la Sanidad:la que producido el llamado 'milagro' In-ditex. Tras mostrar su \"admiraci\u00f3n\" porlos profesionales sanitarios, lo cierto esque el relato de Isla llev\u00f3 a la compara-ci\u00f3n entre algo tan distinto como una em-presa textil y la Sanidad. Fue as\u00ed porqueIsla ha hablado de la importancia de lospeque\u00f1os detalles, de dar autonom\u00eda a losencargados de las tiendas para que des-arrollen su actividad y sus ideas de venta,de que lo crucial es la relaci\u00f3n del vende-dor con el cliente; y todo ello, en una em-presa \"en la que permanentemente en-tran novedades, hay un flujo constante deactividad y con un mont\u00f3n de proveedo-res\" y en la que se promueve la promo-ci\u00f3n interna, se respetan los derechos la-borales de sus trabajadores y su implica-ci\u00f3n e identificaci\u00f3n, el gusto por lo quehacen y porque no sea \"un trabajo m\u00e1s\";una empresa que, siendo muy grande, nopierde ciertos h\u00e1bitos de empresa peque-\u00f1a y \"mira hacia el futuro\". Colaborar con la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica La primera mesa de debate de las VI Jor- nadas, \"Colaboraci\u00f3n y gesti\u00f3n de la inno-vaci\u00f3n terap\u00e9utica\", estuvo moderada porMario Gonz\u00e1lez, que incidi\u00f3 en que \"sehace muy complicado incorporar tecnolo-g\u00edas y medicamentos con el mecanismocl\u00e1sico de compra\". En la mesa se dio unavisi\u00f3n del problema desde los aspectoscl\u00ednico (Alfonso Castro Beiras, jefe de Ser-vicio de Cardiolog\u00eda del CHUAC), gestor(Ignacio L\u00f3pez Puech, gerente del Hospi-tal Universitario de Canarias) y de la in-dustria (Franciscode Paula, directorde Estrategia enMedtronic). Muy destacada fue la deldoctor Alfonso Cas-tro Beiras, del queMario Gonz\u00e1lezdestac\u00f3 su capaci-dad para adelantar-se a lo que marcar\u00e1 la Sanidad en el futu-ro. Y en este sentido, el cardi\u00f3logo dej\u00f3este apunte: \"Si queremos realmentehacer sostenible el sistema, hay que avan-zar hacia la prevenci\u00f3n y evitar las recu-rrencias. Aqu\u00ed va a estar la clave para lospr\u00f3ximos a\u00f1os: estamos hablando de au-tonom\u00eda de la gesti\u00f3n de los profesiona-les, pero aqu\u00ed va a estar el gran cambio\",dijo. Castro Beiras tambi\u00e9n se refiri\u00f3 aque la organizaci\u00f3n hospitalaria \"tal ycomo hasta ahora ha sido concebida est\u00e1obsoleta: el hospital debe derribar sus pa-redes\" y abog\u00f3 por \"una transformaci\u00f3nde la organizaci\u00f3n, que debe modificar suarquitectura desde dentro, con equiposmultidisciplinares de \u00e1reas y por proce-sos\" y por \"medir y estandarizar contransparencia\". Explic\u00f3, en fin, que todoesto necesita \"motivar a los profesionalesy una nueva visi\u00f3n de gobernanza, convisi\u00f3n de liderazgo cl\u00ednico que todos losprofesionales deben ir asumiendo\". Este experto defendi\u00f3 que la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica \"no debe ser una barrera, sinoel \"facilitador\" para pasar a un nuevo mo-delo de organizaci\u00f3n y de prestaci\u00f3n deservicios\" y que se pone de manifiesto \"lanecesidad de ser m\u00e1s eficientes\". Para elcardi\u00f3logo, el mantenimiento de un SNSde \u00e9xito, \"basado en la formaci\u00f3n y calidadde sus profesionales que nunca se puedeperder, y que siempre ha sabido incorporarla innovaci\u00f3n\", pasa por \"empezar a utili-zar cada vez m\u00e1s en nuestra organizaci\u00f3nel concepto valor\". El problema \"no se re-suelve s\u00f3lo con financiaci\u00f3n: si un sistemano est\u00e1 bien, no es eficiente, lo \u00fanico quehacen los recursos es aumentar el gradode ineficiencia. Hay que identificar d\u00f3ndeest\u00e1n los grandes problemas de ineficien- cia en Espa\u00f1a\", se-\u00f1al\u00f3 Castro Beiras,que habl\u00f3 fragmen-taci\u00f3n, burbujasanitaria\" \"au-sencias en el tipode medidas quehemos llevado acabo: falta mejorar el tipo de medidas y, sobre todo, transpa-rentarlas\". Pero la transformaci\u00f3n del sistema es ne- cesaria en otros aspectos, a su juicio. Unode ellos es \"la posici\u00f3n de los profesiona-les, lo que podr\u00edamos definir como gober-nanza cl\u00ednica o gesti\u00f3n cl\u00ednica. No setrata de gestionar el dinero, sino de ges-tionar los actos cl\u00ednicos que hacemos, conb\u00fasqueda fundamentalmente de a\u00f1adirvalor a los mismos. \u00bfY c\u00f3mo conseguirvalor? El valor de nuestra actividad est\u00e1en la relaci\u00f3n del profesional con el pa-ciente: si no cuidamos este momento, nose est\u00e1 generando valor. Hay que ver loque los profesionales hacen y lo que lospacientes necesitan. Hacer las cosas ade-cuadas, que son cambios en la pr\u00e1cticacl\u00ednica y redise\u00f1ar todos los procesosasistenciales con determinaci\u00f3n de res-ponsabilidades, a\u00f1adiendo calidad y efi-ciencia\", ha se\u00f1alado. La calidad es la claveLa clave de todo, para este especialista, es \"la calidad. No es m\u00e1s ni m\u00e1s cerca, sinoen el momento, en el sitio y por las per-sonas adecuadas; y no es contener costes,sino racionalizar lo que hacemos\". \"Paraello se necesita involucrar a los profesio-nales en lo que se ha venido a llamargesti\u00f3n cl\u00ednica; y eso necesita medirmejor, ir hacia la continuidad del proceso:el fracaso es que el paciente vuelva a in- \"Con los proveedores compartimos 45N\u00ba 1149. Diciembre 2013 46 El M\u00e9dico GESTI\u00d3N EN ATENCI\u00d3N HOSPITALARIA/REPORTAJE Gestores y proveedores sanitarios, \"obligados a entenderse\" gresar. Se necesita una nueva arquitectu- ra de la organizaci\u00f3n, ya no se puedequedar en el hospital, que debe disolversus paredes y hacer una conexi\u00f3n conPrimaria y procesos integrados, trabajan-do en unidades asistenciales que inclusotienen que ser intrahospitalarias\". Castro Beiras ha hablado de que estamos en una \"Medicina de la edad compartida:todos somos nece-sarios y Debe-mos llegar cada vezm\u00e1s a esto. El direc-tivo es el responsable de la planificaci\u00f3n,pero el cl\u00ednico tiene mucho que decir en ladirecci\u00f3n de la planificaci\u00f3n: poner los ma-tices, el conocimiento cl\u00ednico, ser l\u00edderpara motivar a los profesionales\". Por su parte, L\u00f3pez Puech centr\u00f3 su inter- venci\u00f3n en su experiencia con los contra-tos de colaboraci\u00f3n t\u00e9cnica en Electrome-dicina, que requieren, ha dicho, \"una ges-ti\u00f3n eficiente y un mantenimiento inme-diato, eficaz y rentable que se puedehacer por el propio servicio, de forma ex-ternalizada o con un sistema mixto. Y Francisco de Paula incidi\u00f3 en el cambio de modelo, en que \"nada va a ser lomismo\" y en que estamos en un procesode \"reducir el despilfarro y la sobre utili-zaci\u00f3n\", para lo que ha abogado por la fi-nanciaci\u00f3n seg\u00fan resultado, por la coordi-naci\u00f3n entre niveles y por el buen gobier-no. \"Ahora tocan medidas de m\u00e1s largo al-cance, estrat\u00e9gicas\", ha dicho. A su juicio,las unidades de gesti\u00f3n cl\u00ednica va a facili-tar el manejo de los recursos, y una partede los beneficios que genera la propiaunidad debe quedarse en ella. El Programa AMPHOS y las UGCEl intenso debate sobre la problem\u00e1tica en la implantaci\u00f3n de las unidades de gesti\u00f3ncl\u00ednica (UGC), con un adelanto de los resul-tados del Programa AMPHOS (An\u00e1lisis yMejora de los Procesos Hospitalarios), reali-zado por SEDISA en colaboraci\u00f3n con Abb-Vie durante los dos \u00faltimos a\u00f1os, centraronla mesa moderada por Antonio Ba\u00f1ares(AbbVie), y en la que participaron C\u00e9sarPascual, gerente del Hospital Marqu\u00e9s deValdecilla de Santander; Javier Palau, direc-tor m\u00e9dico del Hospital La Fe de Valencia; yJulio Pascual, jefe de Servicio de Nefrolog\u00eda del Hospital del Mar,en Barcelona, aun-que la mesa pidi\u00f3 yencontr\u00f3 la partici-paci\u00f3n de todos losasistentes. Respecto al Progra- ma AMPHOS, en elque 88 profesiona- les de la gesti\u00f3n han buscado consensosobre lo que deben ser las UGC, C\u00e9sarPascual ha se\u00f1alado que dar\u00e1 como resul-tado, a finales de este a\u00f1o, el informe'Modelo organizativo de la gesti\u00f3n cl\u00ednicahospitalaria\"; la primera recomendaci\u00f3nser\u00e1 que los hospitales deben ser m\u00e1s efi-cientes y transparentes. Otra recomendaci\u00f3n es que los profesionales de los centros hospitalarios deben tener unapol\u00edtica de Recursos Humanos m\u00e1s flexible,con un r\u00e9gimen retributivo diferente en elque se compense elrendimiento; y desdela gesti\u00f3n se debeimpulsar la docenciay la formaci\u00f3n. Al hilo de las UGC, \"que vuelven a estarde moda\", C\u00e9sar Pas-cual ha los profesionales,\"que son los que tie-nen el conocimientoy la capacidad de aportar valor al sistema\"se les debe \"devolver la responsabilidad departicipar en la gesti\u00f3n\". Por eso el Progra-ma AMPHOS busca \"aportar propuestas quese puedan llevar a la pr\u00e1ctica, y que la ges-ti\u00f3n cl\u00ednica no se vuelva a quedar en nada\". Las seis primeras conclusiones dadas a co-nocer del AMPHOS son: las UGC mejoran los resultados en pacientes, profesionales,costes y calidad; las UGC han de tener unnivel de autonom\u00eda alto, en personas y enprocesos; los cl\u00ednicos eligen un sistemam\u00e1s descentralizado que los gestores; losgestores de m\u00e1s experiencia optan portransmitir m\u00e1s responsabilidad; las princi-pales barreras son las legales y las pol\u00edti-cas, seguidas por las humanas; y los parti-cipantes con m\u00e1s experiencia en UGC con-sideran esas barreras menos importantes. C\u00e9sar Pascual explic\u00f3 que hay \"mil for-mas\" de llevar a la pr\u00e1ctica la gesti\u00f3n cl\u00edni-ca, aunque s\u00ed ve un \"desarrollo desigual enla implantaci\u00f3n de las UGC, lo ideal ser\u00edaque avanzasen hacia llegar a confluir\". Ytanto \u00e9l como Joaqu\u00edn Est\u00e9vez destacaron\"la resistencia al cambio que tradicional-mente tiene el profesional de la Sanidad. Alo mejor hay miedo al cambio o \u00e9ste no seest\u00e1 explicando bien\". La mesa de debate fue una continua res- puesta de los participantes a las pregun-tas planteadas. A la primera, qui\u00e9n ganam\u00e1s con el modelo de UGC, C\u00e9sar Pascualrespondi\u00f3 que el paciente, aunque tam-bi\u00e9n ve \"muy positivo\" que \"nos sente-mos gestores y cl\u00ednicos a ver qu\u00e9 hace-mos y c\u00f3mo lo podemos mejorar; el truco,como en el 'modelo Inditex', est\u00e1 en redefinirla y en la eficienciaser\u00e1 menor\". Las UGC, se destac\u00f3, no tienen el objetivode ahorrar ni de jus-tificar costes, delmismo modo que\"durante a\u00f1os hemos hecho cosas eficientes, pero relativa-mente poco indicadas\" y que una de las cla-ves debe ser la corresponsabilizaci\u00f3n, \"tam-bi\u00e9n el componente econ\u00f3mico de \u00e9sta; de loque menos se habla es de la transferenciade riesgo, no se est\u00e1 explicando bien: sitransferimos riesgo, que sea de verdad\".Hubo unanimidad en la mesa en que las Castro Beiras dice que la sostenibilidaddel sistema sanitariopasa por avanzar haciala prevenci\u00f3n y evitarconcurrencias Las unidades de gesti\u00f3ncl\u00ednica se ven Diciembre 2013 47 El M\u00e9dicoUGC son \"el camino a seguir, no hay otro\" aunque el vicepresidente de SEDISA ve \"re-sistencias importantes\" en su implantaci\u00f3n,como los derechos consolidados que tienenlos profesionales, ganados por la v\u00eda sindi-cal, y cree que la implantaci\u00f3n de las UGCpasa necesariamente por cambiar el marcode retribuciones. Para Javier Palau, el marco laboral es la barrera m\u00e1s importante: \"No hay una nor-mativa clara respecto a estas unidades degesti\u00f3n. Hay barreras dif\u00edciles de saltar,aunque hay cosas que ya se pueden ir ha-ciendo\", dijo. Y Julio Pascual se ha referidoa que sobre las UGC ya hay \"regulaci\u00f3n enla LOPS, y sentencias del Tribunal Supre-mo: hay cierto cuerpo normativo; falta deci-si\u00f3n, que el entorno pol\u00edtico asuma su res-ponsabilidad\". Innovaci\u00f3n terap\u00e9uticaLa pen\u00faltima mesa de las jornadas, \"Cola- boraci\u00f3n en innovaci\u00f3n terap\u00e9utica\", estu-vo moderada por Eloina N\u00fa\u00f1ez, gerentede la Gerencia de Gesti\u00f3n Integrada deOurense, y en ella participaron Luis Paz-Ares, jefe de Servicio de Oncolog\u00eda delHospital Virgen del Roc\u00edo, de Sevilla;Jaime Esp\u00edn, doctor en Econom\u00eda y Dere-cho en la Escuela Andaluza de Salud P\u00fa-blica; y Candela Calle, directora del Insti-tuto Catal\u00e1n de Oncolog\u00eda. En la mesa se puso de manifiesto la preo- cupaci\u00f3n por el aumento que ha tenido enEspa\u00f1a en los \u00faltimos a\u00f1os el gasto farma-c\u00e9utico, pese a las numerosas pol\u00edticas porfrenarlo. Por ello se ha debatido desde lospuntos de vista te\u00f3rico, pr\u00e1ctico y de inno-vaci\u00f3n respecto a los contratos de riesgocompartido: como novedad, se dijo, se hafirmado el primer contrato nacional de estetipo. El riesgo compartido, contratos basa-dos en resultados financieros y en resulta-dos en salud, es una opci\u00f3n clara ante laescasa evidencia: el pago por resultados: loque no cura m\u00e1s, no se paga. Luis Paz-Ares defend\u00eda el valor de la inves- tigaci\u00f3n, que se debe potenciar \"por laspotenciales ganancias que tiene paratodos\", y Candela Calle se ha referido a la GESTION 1 29/11/13 21x28_Maquetaci\u00f3n 1 P\u00e1gina 1N\u00ba 1149. Diciembre 2013 49 El M\u00e9dicoexperiencia vivida en Catalu\u00f1a para redu- cir el impacto del c\u00e1ncer, experiencia en laque \"es decisivo el compromiso de los pro-fesionales\", sus propuestas y su liderazgo,la \"gesti\u00f3n del conocimiento\" y la corres-ponsabilidad, con propuestas de riesgocompartido, basadas en resultados. El punto de vista de la Administraci\u00f3n En la \u00faltima mesa de las VI Jornadas Na- cionales de SEDISA, titulada \"Y nosotros...\u00bfc\u00f3mo lo estamos viviendo?\", moderadapor Ares, han participado NievesDom\u00ednguez, gerente del Sergas, y JuanaMar\u00eda Reyes, directora del Servicio Canariode Salud, ambas con amplia experienciaen gesti\u00f3n, que han respondido a una seriede preguntas planteadas tanto por el mo-derador como por los asistentes. \"Aunque existen puntos comunes, deben existir conflictos de intereses entre provee-dores, profesionales, Administraci\u00f3n ygestores. Pero hay que identificar unal\u00ednea de trabajo compartida y de colabora-ci\u00f3n, una l\u00ednea transparente, participaday conjunta, as\u00ed como evaluada: buscar be-neficios para unos y para otros; aunquecueste, eso implica transparencia\", hadicho Juana Mar\u00eda Reyes. Para Nieves Dom\u00ednguez, \"aunque estamos en una \u00e9poca dif\u00edcil, eso tambi\u00e9n nos ofre-ce la posibilidad de hacer cosas que antesno pod\u00edamos. Ahora no podemos pensarque los proveedores son algo externo, y losproveedores no pueden vernos como uncliente m\u00e1s: estamos obligados a entender-nos porque tenemos objetivos propios perotambi\u00e9n uno com\u00fan: la sostenibilidad delsistema: si no hacemos algo, nos lo cargare-mos\". Por eso la gerente del Sergas abogapor \"realizar un ejercicio de supervivencia,pero marcando las reglas del juego: ver loque podemos ganar y, si podemos, salir for-talecidos y como socios para el futuro\". Las dos representantes de los Servicios de Salud canario y gallego han defendidoel valor de la gesti\u00f3n integrada como mo-delo, m\u00e1s difundido en Galicia (est\u00e1 enlas siete \u00e1reas de salud) que en Canarias,para conseguir la continuidad asistencialy la motivaci\u00f3n de los profesionales, \"mo-delo que no se resuelve el problema, esuna herramienta que ayuda a hacerlo\" y\"exige un cambio de cultura sanitaria\". Respecto a la gesti\u00f3n cl\u00ednica y la necesi- dad o no de cambiar el marco laboral paraimplantarla, Juana Mar\u00eda Reyes estima que\"debemos buscar un sitio donde tenemosque ir a una, pero tambi\u00e9n tenemos queser conscientes del contexto. Debe quedarbien definido lo que queremos hacer yhasta d\u00f3nde podemos llegar, de lo contra-rio produciremos frustraci\u00f3n en los profe-sionales y desconfianza en los gestores\". Nieves Dom\u00ednguez ha recordado que las UGC \"est\u00e1n en el libro de ruta del Sergas\",que en su Estrategia 2014 apuesta porellas, y entiende que \"no es necesario cam-biar el marco laboral: se puede seguir sien-do estatutario\" para su implantaci\u00f3n. \"LaUGC no incluye s\u00f3lo ahorros y m\u00e1s eficien-cia, sino tambi\u00e9n mayores logros de calidadasistencial, implicando a los profesionales;es dif\u00edcil poner m\u00e1s incentivos encima dela mesa, y nos va a costar empezar porquehay gente interesada en pescar en r\u00edo re-vuelto, pero la mayor\u00eda de los profesionalesest\u00e1 dispuesta a implicarse\", ha dicho. Lo que s\u00ed ve \"rancio\" la gerente del Sergas es el Estatuto Marco en su tratamiento delmodelo retributivo. \"El problema es el desiempre, que se plantea cambiar cuandoes necesario por la crisis, pero no en tiem-pos de bonanza y haciendo un mejor an\u00e1-lisis. Veo complicado que se cambie el mo-delo retributivo, aunque ser\u00eda deseable\",sostiene. Para la directora del SCS, \"nopuede ser que el cien por cien del perso-nal cobre lo mismo, independientementede los resultados, y no haya una partem\u00e1s importante en incentivos\". Premios SEDISAEn el marco de las VI Jornadas Naciona- les se hizo entrega del Premio al \"GerenteInnovador 2012\" a Juan Jos\u00e9 Fern\u00e1ndezRamos, director gerente del Hospital Mon-cloa de Madrid, quien defendi\u00f3 el papelde la innovaci\u00f3n y que su hospital sea\"un escaparate importante de lo que es laSanidad espa\u00f1ola\" con la formaci\u00f3n dem\u00e9dicos de todo el mundo. \"La Sanidades calidad y los recortes impiden hacercosas, eso es as\u00ed; pero una situaci\u00f3n decrisis permite los grandes cambios\", dijo. El Premio 'Directivo sanitario 2012' fue para Jos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez \u00c1lvarez, exconsejero de Sanidad de la Xunta de Gali-cia y con una larga carrera en el \u00e1mbitode la gesti\u00f3n. Fue subdirector de Atenci\u00f3nEspecializada en el Sergas, gerente de loshospitales Meixoeiro y Xeral C\u00edes deVigo, gerente de la Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n,entre otros cargos, y en la actualidad diri-ge la Gerencia de Gesti\u00f3n Integrada del\u00c1rea de Pontevedra-O Saln\u00e9s. Recibi\u00f3 un acc\u00e9sit el gerente del SECAM, Luis Carretero. Y hubo premio-homenajepara Alfredo Garc\u00eda Iglesias, ex directorde Asistencia Sanitaria del Sergas y exgerente de la Gerencia de Gesti\u00f3n Integra-da de A Coru\u00f1a, por su jubilaci\u00f3n; y a t\u00ed-tulo p\u00f3stumo, para Fernando Mesa delCastillo, presidente de la Confederaci\u00f3nNacional de Cl\u00ednicas Privadas. Los Pre-mios 'SEDISA siglo XXI' a los tres mejo-res art\u00edculos publicados por los socios enla revista de la Sociedad fueron para Ale-jandro L\u00f3pez del Val, primer premio de1.000 euros por su art\u00edculo 'Los actoresdel SNS en Espa\u00f1a'; para Jordi Colomer,segundo premio de 600 euros por el art\u00ed-culo 'El tama\u00f1o de los hospitales s\u00ed queimporta'; y el tercero, para Raquel Mart\u00ed-nez Iglesias, por el art\u00edculo 'Liderazgoinstitucional, liderazgo para la gesti\u00f3n in-tegral de la asistencia' Secci\u00f3n elaborada en colaboraci\u00f3n con la Sociedad Espa\u00f1ola deDirectivos de la Salud (SEDISA) GESTION 1149. Diciembre 2013 51 El M\u00e9dicoENTREVISTA\" Derecho Sanitario Una de las asignaturas pendientes es profundizar en los derechos que asisten al profesional del sectorde nuestro Javier Moreno Alem\u00e1n Eduardo Asensi Pallar\u00e9s Presidente ejecutivo y socio director de ASJUSA LETRAMED Texto y fotos Ana 27/11/13 18:04 P\u00e1gina 51N\u00ba 1149. Diciembre 2013 52 El M\u00e9dico ENTREVISTA Javier Moreno Alem\u00e1n y Eduardo Asensi Pallar\u00e9s \u00bfEn qu\u00e9 especialidades o patolog\u00edas se producen m\u00e1s demandas? JAVIER MORENO: En ASJUSA LETRAMED hemos tramitado m\u00e1s de 25.000 reclama-ciones por da\u00f1o sanitario en los \u00faltimos 15a\u00f1os. Seg\u00fan nuestros datos, las cuatro es-pecialidades m\u00e1s reclamadas son, por esteorden: Traumatolog\u00eda, Ginecolog\u00eda y Obste-tricia, Medicina Interna y Cirug\u00eda. En estecontexto, sin duda, la pr\u00e1ctica obst\u00e9trica esla actividad m\u00e9dica de mayor riesgo, sicombinamos frecuencia e intensidad de re-clamaciones con el mayor coste asociadoen indemnizaciones. Los motivos de recla-maci\u00f3n son, fundamentalmente, los erroreso retrasos de diagn\u00f3stico y tratamiento, noindicaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas, erroren la interpretaci\u00f3n de las mismas, compli-caciones o malos resultados de los procedi-mientos aplicados, y, \u00faltimamente, se re-clama en la mayor\u00eda de los casos un pre-sunto incumplimiento del deber de infor-maci\u00f3n y consentimiento o defectos en ladocumentaci\u00f3n de la asistencia. Asimismo,el da\u00f1o m\u00e1s reclamado es el fallecimiento,seguido de las secuelas traumatol\u00f3gicas,pero nos llama la atenci\u00f3n que el tercer yel cuarto da\u00f1o m\u00e1s reclamado sea, respec-tivamente, el da\u00f1o moral (normalmente de-fectos en la informaci\u00f3n y el consentimien-to informado) y el perjuicio est\u00e9tico. Eneste sentido, venimos observando una con-cepci\u00f3n excesivamente formalista de la in-formaci\u00f3n y el consentimiento por parte delos reclamantes y de los juzgados y tribu-nales. En esta l\u00ednea,las causas de conde-na m\u00e1s frecuentesson no tanto el errorde diagn\u00f3stico sinola mismo,obviar paciente, defec-tos y, sobre todo,las condenas se re-lacionan con proble-mas relacionados con los deberes de infor-maci\u00f3n y de documentaci\u00f3n: defectos en lainformaci\u00f3n y/o en el consentimiento in-formado, as\u00ed como la defectuosa redacci\u00f3nde la historia cl\u00ednica. \u00bfSe producen m\u00e1s en el \u00e1mbito p\u00fablico o en el privado? JAVIER MORENO: Se producen muchas m\u00e1s reclamaciones en el \u00e1mbito p\u00fablicoque en el privado, fundamentalmente, por-que el mayor n\u00famero de actos asistencia-les y la complejidad media m\u00e1s elevada delos procesos se atienden en la Sanidad p\u00fa-blica. Adem\u00e1s, otros factores a considerarser\u00edan en qu\u00e9 medida influye el plus deconfianza del paciente cuando elige deforma m\u00e1s directa a los profesionales delsector privado en los que conf\u00eda el trata-miento y cuidado de su salud. \u00bfCu\u00e1l es la influencia de la Ley de Tasas en las demandas que se presentan porda\u00f1o sanitario? \u00bfEs cierto que la mismava a suponer un incremento de denun-cias penales contra los m\u00e9dicos? EDUARDO ASENSI: En nuestra experiencia, las v\u00edas judiciales de reclamaci\u00f3n del da\u00f1osanitario m\u00e1s frecuente son las v\u00edas en lasque se solicita la reparaci\u00f3n patrimonial delda\u00f1o, fundamentalmente, la v\u00eda contencioso-administrativa y, en menor medida, la v\u00edacivil, representando la v\u00eda penal contra m\u00e9di-cos y profesionales sanitarios en torno al 15por ciento del total de las reclamaciones pre- sentadas. La Ley10/2012 lleva apenasun a\u00f1o en vigor (15de diciembre de2012) y ha sido muycriticada por todoslos sectores del De-recho (abogados, fis-cales, e incluso lospropios jueces) y porla opini\u00f3n p\u00fablica engeneral, pues, conlas tasas impuestas, los ciudadanos ven limitado su derecho deacceso a los tribunales. \u00c9ste es el principalmotivo por el que se ha cuestionado su cons-titucionalidad, habi\u00e9ndose presentado nume-rosos recursos de amparo contra la normaante el Tribunal Constitucional. Esta Ley esta-blece el abono de una tasa para ejercitar ac-ciones en v\u00eda civil, contencioso-administrati-va y social. As\u00ed pues, salvo en la jurisdicci\u00f3npenal, para interponer una demanda en elresto de las jurisdicciones, se exige el abonode una tasa, atendiendo a la cuant\u00eda del pro-cedimiento judicial o recurso, encareciendoconsiderablemente el proceso judicial. Eneste escenario era previsible un incrementode denuncias penales contra m\u00e9dicos, dadoque es la \u00fanica v\u00eda que el legislador deja ab-solutamente exenta, e, incluso, un posible in-cremento de denuncias falsas para eludir elpago de la tasa. Sin embargo, aunque a\u00fan espronto para saber el impacto real de la Ley,el primer a\u00f1o de experiencia en su aplica-ci\u00f3n nos dice que no ha habido un incremen-to significativo de las denuncias contra m\u00e9di-cos como era esperable observ\u00e1ndose, encambio, seg\u00fan informe del Consejo Generalde la Abogac\u00eda de junio de 2013, una dismi-nuci\u00f3n generalizada del n\u00famero de deman-das y recursos que plantean los ciudadanos,que vendr\u00eda a confirmar que la medida limi-\"Una de las asignaturas pendientes de nuestro Derecho Sanitario es profundizar en los derechos que asisten al profesional del sector\" Cumplidos ya 15 a\u00f1os desde su fun-daci\u00f3n, ASJUSA LETRAMED se haconvertido en un referente en el De-recho Sanitario. En esta ocasi\u00f3n, Ja-vier Moreno Alem\u00e1n y EduardoAsensi Pallar\u00e9s, presidente ejecutivoy socio director, respectivamente,nos hacen un amplio repaso sobrecuestiones relacionadas con la res-ponsabilidad m\u00e9dica, \u00e1mbito en elque son l\u00edderes en la defensa deprofesionales, instituciones y servi-cios p\u00fablicos de salud, y, del mismomodo, ahondan en el tema de losderechos de los m\u00e9dicos y las refor-mas del Sistema Nacional de Salud yanalizan cu\u00e1les son las perspectivasde futuro. Seg\u00fan nuestros datos, lascuatro especialidadesm\u00e1s reclamadas son, 52N\u00ba 1149. Diciembre 2013 53 El M\u00e9dicota el acceso que todos tenemos a la Adminis- traci\u00f3n de Justicia en defensa de nuestros de-rechos. Se habr\u00eda cumplido as\u00ed el objetivo di-suasorio de la nor ma, pero a un precio muyelevado en cuanto a derechos y garant\u00edas. Al hilo, \u00bfcu\u00e1les ha sido las novedades jurisprudenciales m\u00e1s relevantes enmateria sanitaria, en los \u00e1mbitos civil yadministrativo? JAVIER MORENO: En el \u00e1mbito de la res- ponsabilidad patrimonial de las adminis-traciones p\u00fablicas, especialmente en el\u00e1mbito sanitario, la jurisprudencia ha veni-do matizando la responsabilidad objetivaen funci\u00f3n del criterio de lex artis asimi- l\u00e1ndolo, en ese sentido, al r\u00e9gimen de res-ponsabilidad civil. Documento de consentimiento informado (DCI). Seg\u00fan el Tribunal Supremo la mera falta del DCI no determina la vulneraci\u00f3n de la autonom\u00eda de la voluntad mientras seacredite por otros medios que se ha facilita-do la informaci\u00f3n, que no hab\u00eda alternati-vas, o que el paciente conoc\u00eda previamentelos riesgos del procedimiento. Sin embargo,este criterio no es seguido por todos los juz-gados y tribunales, centrados en muchasocasiones en verificar, incluso antes que elcumplimiento de la lex artis material, elcumplimiento formal del deber de informa-ci\u00f3n en un soporte documental, olvidandoque tanto la informaci\u00f3n como el consenti-miento son esencialmente verbales, estandoreservada la forma escrita para los casos ta-sados en la Ley 41/2002. Lo esencial es larealidad de la informaci\u00f3n y la finalidad dela misma: para poder tomar decisionessobre alternativas de tratamiento, el DCIpermite probar que esa informaci\u00f3n se dio,pero es posible acreditar dicha informaci\u00f3npor otros medios. Sobre el contenido delDCI, el Tribunal Supremo tiene establecidoque una informaci\u00f3n excesiva puede hacerinsoportable la asistencia al paciente y al ENTREVISTA 2 PERSONAS_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 18:04 P\u00e1gina 53N\u00ba 1149. Diciembre 2013 54 El M\u00e9dicom\u00e9dico, sin embargo, en no pocos casos los juzgados y tribunales s\u00f3lo dan validez alDCI si se inform\u00f3 del riesgo que finalmentese materializ\u00f3, aunque el mismo sea infre-cuente, pues el propio Tribunal Supremotambi\u00e9n ha exigido que la informaci\u00f3n seextienda al riesgo infrecuente. Pretender re-ducir el enjuiciamiento de estos casos a queel riesgo producido consta en el DCI, supo-ne un excesivo formalismo que puede ir endetrimento de una informaci\u00f3n de calidad yajustada a las exigencias de la Ley 41/2002:adecuada, verdadera, comprensible, sobre lafinalidad y naturaleza de cada intervenci\u00f3n,riesgos y consecuencias para la toma de de-cisiones. Aqu\u00ed cabe preguntarse, \u00bfen qu\u00e9medida informado el paciente del riesgo in-frecuente finalmente producido habr\u00eda re-chazado el tratamiento? P\u00e9rdida de oportunidad terap\u00e9utica. Nor- malmente se aplica en casos de retraso enel diagn\u00f3stico o en el tratamiento en rela-ci\u00f3n con la frustraci\u00f3n de expectativas decuraci\u00f3n, mejor\u00eda o supervivencia. Ennuestros tribunales se utiliza para limitarla cuant\u00eda indemnizatoria a los da\u00f1os que,en hip\u00f3tesis, se podr\u00edan haber evitado, noa la enfermedad en su totalidad. Sin em-bargo, en pa\u00edses anglosajones y latinoame-ricanos, se utiliza para determinar si hay ono relaci\u00f3n entre la actuaci\u00f3n sanitaria yel da\u00f1o, en funci\u00f3n del porcentaje de p\u00e9r-dida de oportunidad, indemnizando s\u00f3loaquellos supuestos en los que dicho por-centaje supera, nor-malmente, un 50por ciento de p\u00e9rdi-da de crite-rio, doctrina seaplica incorrecta-mente, cuando no seha probado que elda\u00f1o, o una parte de\u00e9l, guarda relaci\u00f3ncausal con la asistencia sanitaria incorrec-ta, y en los casos de falta de diagn\u00f3sticoprenatal de malformaciones como p\u00e9rdidade oportunidad de haber optado por la IVE,lo que no es m\u00e1s que una vulneraci\u00f3n dela autonom\u00eda de la voluntad en aquelloscasos en los que la patolog\u00eda no diagnosti-cada hubiera permitido la IVE. Da\u00f1o desproporcionado. En los casos enlos que se materializa un da\u00f1o que no secorresponde con los riesgos descritos en labibliograf\u00eda m\u00e9dica (ni siquiera como infre-cuentes o poco habituales), la consecuen-cia jur\u00eddica no es, en contra de lo que mu-chas veces se cree, que autom\u00e1ticamentese declare responsabilidad, sino que se in-vierte la carga de la prueba, pasando deldemandante a la Administraci\u00f3n. Se alegacon frecuencia, sin embargo, las condenasson escasas si la Administraci\u00f3n cumpledebidamente con la obligaci\u00f3n de probarque el da\u00f1o se produjo a pesar de una ac-tuaci\u00f3n ajustada a lex artis . Infecci\u00f3n nosocomial. El estado actual de la ciencia impide reducir a cero el riesgo deinfecciones hospitalarias, de modo que si laAdministraci\u00f3n acredita haber adoptado lasmedidas indicadas conforme al conocimien-to cient\u00edfico para evitar la aparici\u00f3n de la in-fecci\u00f3n en cada caso concreto (filtros dequir\u00f3fano, esterilizaci\u00f3n del material, etc.),no es posible declarar la responsabilidad dela Administraci\u00f3n. Sin embargo, se observacierta resistencia en los tribunales a aplicaresta doctrina y sigue habiendo sentenciasque deciden en funci\u00f3n del origen del ger-men o la bacteria, si es de fuera del hospitalo del propio paciente: se desestima la de-manda y si es hospitalario: se condena, loque puede producir el efecto parad\u00f3jico dedesincentivar la adopci\u00f3n de medidas si lacondena se produjo a pesar de haber acredi-tado que las mismas se hab\u00edan adoptado. En esta misma l\u00ednea, un error oretraso de diag-n\u00f3stico, y portanto, una p\u00e9rdidade oportunidad,\u00bfes m\u00e9dico organizaci\u00f3n? EDUARDO ASENSI: La p\u00e9rdida de oportu- nidad como expectativa de mejora, cura-ci\u00f3n o supervivencia s\u00f3lo ser\u00e1 da\u00f1o indem-nizable cuando el da\u00f1o, o una parte delmismo, traiga causa de la asistencia sanita-ria incorrecta, normalmente, error o retra-so en el diagn\u00f3stico y/o tratamiento.Desde el punto de vista de las responsabi-lidades personales, hay que dejar bienclaro que la p\u00e9rdida de oportunidad exclu-ye la responsabilidad penal, pues no haycerteza absoluta sobre el nexo de causali-dad entre la conducta del profesional sani-tario y el resultado, tal y como exige el De-recho Penal para condenar. En la Sanidadp\u00fablica, la responsabilidad patrimonialconstituye una oportunidad para la mejorade la seguridad del paciente y de la cali-dad asistencial, pues no se buscan respon-sabilidades personales, salvo en el \u00e1mbitopenal, y s\u00f3lo se buscan las responsabilida-des del sistema, entendiendo que los fallosmateriales son, en general, fallos sist\u00e9mi-cos. Esta situaci\u00f3n debe llevar a los profe-sionales a cambiar de actitud frente al fe-n\u00f3meno de la responsabilidad, consideran-do los fallos que se puedan cometer comouna oportunidad para mejorar la calidadde la asistencia y la seguridad de los pa-cientes, lo que, sin duda, tambi\u00e9n mejorar\u00e1la seguridad de los profesionales. \u00bfC\u00f3mo valoran los jueces las periciales m\u00e9dicas? JAVIER MORENO: Los jueces no saben de Medicina y necesitan del auxilio de peritosm\u00e9dicos para que les orienten sobre si laactuaci\u00f3n enjuiciada se ajusta o no a la lex artis ad hoc ; pero la tarea no es f\u00e1cil, lo normal es que el juez se tenga que enfren-tar para decidir sobre el caso a pericialescontradictorias que defiendan las posturasde las partes y otras periciales tales comoinformes de inspectores m\u00e9dicos, de foren-ses, periciales judiciales, peritajes de so-ciedades cient\u00edficas, etc. \u00bfC\u00f3mo elegir deentre todas las periciales la que puede fun-dar m\u00e9dicamente su decisi\u00f3n? En este sen-tido, los jueces tienden a dar mayor valor alos informes periciales con arreglo a doscriterios: 1) Parcialidad, objetividad e inde-pendencia: se valora m\u00e1s el informe delm\u00e9dico inspector, del perito judicial y, ensu caso, del m\u00e9dico forense. 2) Especiali-dad en la materia: el informe emitido porquien ostenta la correspondiente especiali-dad m\u00e9dica que viene referida a los he-chos cl\u00ednicos objeto de discusi\u00f3n debe pri-mar sobre el emitido por quien no acredi-ta, a la vista de su titulaci\u00f3n, tales conoci- ENTREVISTA Javier Moreno Alem\u00e1n y Eduardo Asensi Pallar\u00e9s En el a\u00f1o que lleva vigente la Ley de Tasasno ha habido unincremento significativode las denuncias P\u00e1gina 54N\u00ba 1149. Diciembre 2013 55 El M\u00e9dicomientos espec\u00edficos. El criterio de dar mayor valor a los informes emitidos porespecialistas viene incluso recomendadopor el propio Consejo General del PoderJudicial: \"lo razonable es entender que sedesigne como peritos a m\u00e9dicos de la es-pecialidad que se encuentra en relaci\u00f3ncon la patolog\u00eda de la que fue atendida lapersona en cuya asistencia se ha produci-do la cuesti\u00f3n que ha dado lugar a la recla-maci\u00f3n\". La importancia de la tarea quetienen encomendada los peritos m\u00e9dicosaconseja que colegios profesionales, socie-dades cient\u00edficas y la propia Administra-ci\u00f3n de Justicia, controlen y disciplinen aaquellos peritos que ejerzan su labor almargen de criterios avalados por la comu-nidad cient\u00edfica. Piense que una sentenciabasada en un informe pericial err\u00f3neopuede afectar negativamente a la pr\u00e1cticaasistencial. La protocolizaci\u00f3n de la asistencia hace presuponer que se van a reducir los ni-veles de error en la asistencia, pero\u00bfsupone un aumento del riesgo legal enlos casos en los que la conducta del pro-fesional se aleje de dichas recomenda-ciones? \u00bfUn abuso en el uso de los pro-tocolos hace que se incremente el fen\u00f3-meno de la Medicina defensiva? EDUARDO ASENSI: Efectivamente, aunque los protocolos no son vinculantes ni deobligado cumplimiento, en todo caso, apar-tarse de los mismos incrementa el riesgolegal, puesto que el profesional debe justi-ficar su actuaci\u00f3n y, en concreto, por qu\u00e9ha actuado al margen de la actuaci\u00f3n pro-tocolizada. Aunque el profesional siempredebe guiarse por su conocimiento y expe-riencia adquirida con la pr\u00e1ctica asisten-cial diaria, es recomendable el uso degu\u00edas y protocolos, ya que le ofrecen unaspautas sobre las distintas actuaciones m\u00e9-dicas, teniendo en cuenta el estado de laciencia y los medios existentes, lo queante una hipot\u00e9tica reclamaci\u00f3n le facilita-r\u00e1 acreditar que su actuaci\u00f3n fue conformea las exigencias de la lex artis ad hoc . Es cierto que existe el peligro de que unaaplicaci\u00f3n generalizada de protocolos de-termine la realizaci\u00f3n de pruebas y laprescripci\u00f3n de tratamientos que, tal vezde manera individualizada y bajo el pris-ma de la experiencia profesional, el m\u00e9di-co no pautar\u00eda. Nuestros tribunales hacenreferencia al seguimiento de los protocolos,tanto de los realizados por las sociedadescient\u00edficas como aquellos que han sidoconsensuados por los equipos de profesio-nales, como una actuaci\u00f3n ajustada a la lex artis . As\u00ed, no in- dicar una determi-nada o bien no hacerun seguimiento enun plazo protocoli-zado, genera mayor riesgo legal. Es muyimportante tener presente que hay queadaptar el protocolo a las circunstanciasconcretas del paciente y a los medios dis-ponibles en un determinado contexto. Eneste sentido, podr\u00edamos decir que el peorprotocolo es aquel inviable por las condi-ciones concretas del centro o de los profe-sionales, porque establece como est\u00e1ndarde conducta o empleo de medios inalcan-zable en el \u00e1mbito en el se pretende laaplicaci\u00f3n de dicho protocolo. \u00bfEs necesario un baremo espec\u00edfico de indemnizaciones en el \u00e1mbito sanitario? JAVIER MORENO: Hay un consenso gene- ralizado de que, dadas las limitaciones delbaremo de autos (se aplica con car\u00e1cterorientativo a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o deriva-do de la actividad sanitaria), es necesarioun baremo de da\u00f1o sanitario espec\u00edfico,para dar respuesta a muchas de las cues-tiones que no se abordan en el primero,pues es evidente que muchas lesiones detr\u00e1fico no tienen su correlativo en el da\u00f1osanitario y muchas lesiones de la actividadsanitaria no tienen su correlativo en el ba-remo de autos: infecciones, secuelas enNeonatolog\u00eda, posibilidad de IVE, informa-ci\u00f3n y consentimiento, etc. En este sentido,son muchas las ventajas de un baremo deda\u00f1o sanitario: m\u00e1s seguridad jur\u00eddica (evi-tando discrepancias entre las indemniza-ciones de da\u00f1os similares en funci\u00f3n dellugar en que se enjuicie el mismo); m\u00e1sajuste en la indemnizaci\u00f3n solicitada (sees tima en t orno al 1 0 por cient o de lo re-clamado); m\u00e1s acuerdos extrajudiciales; es-tabilidad en seguros de responsabilidad sa-nitaria. Aunque ha habido varios intentosfallidos previos de sacar adelante este ba-remo de da\u00f1o sanitario, recientemente seconstituy\u00f3 en el Ministerio de Sanidad ungrupo de trabajo para la determinaci\u00f3n deindemnizaciones por da\u00f1os derivados deactividades en el \u00e1mbito sanitario, y es po- sible que prontovea la luz un bare-mo espec\u00edfico, perola tarea no es f\u00e1cily son muchas ymuy controvertidaslas cuestiones que se deben abordar en ese nuevo baremo:primero, optar por un criterio de valora-ci\u00f3n (de secuela, de p\u00e9rdida de funci\u00f3n omixto); la cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o (\u00bfsimilara la de autos o menor?, al ser ya la enfer-medad un acontecimiento previo sobre elque act\u00faa el profesional sanitario, a dife-rencia del accidente de tr\u00e1fico, que es unacontecimiento brusco en una persona, enprincipio, sana); concurrencia de culpasdel profesional y el paciente; valoraci\u00f3ndel da\u00f1o moral, especialmente en materiade informaci\u00f3n y consentimiento; etc. El Consejo de Ministros ha aprobado re- cientemente la reforma del vigente C\u00f3-digo Penal, \u00bfcu\u00e1les son las principalesnovedades de este texto legal en rela-ci\u00f3n a los m\u00e9dicos? EDUARDO ASENSI: El proyecto de reforma del C\u00f3digo Penal aprobado por Gobiernoen la actualidad se encuentra en plena tra-mitaci\u00f3n parlamentaria, por lo que es posi-ble que el mismo sufra modificacionesantes de su aprobaci\u00f3n definitiva. En rela-ci\u00f3n a la responsabilidad penal de los m\u00e9-dicos, se suprime el concepto de faltas enalgunas conductas, tales como lesiones uhomicidio imprudente, que se mantienencomo delitos menos graves, castigados conmulta y ser\u00e1 necesaria la denuncia delagraviado para la apertura de un procesojudicial. Otras conductas, hasta ahora con-sideradas faltas, salen del \u00e1mbito penal,para ser sancionadas en v\u00eda administrativao civil. La repercusi\u00f3n de la medida paralos m\u00e9dicos depender\u00e1 de la aplicaci\u00f3nque hagan los jueces y tribunales de laHay un consenso generalizado de que esnecesario un baremo deda\u00f1o espec\u00edficoENTREVISTA 2 PERSONAS_Maquetaci\u00f3n 1 P\u00e1gina 55N\u00ba 1149. Diciembre 2013 56 El M\u00e9dicomisma. En cuanto a las agresiones al per- sonal sanitario, el delito de atentado prote-ge cualquier forma de violencia contra losm\u00e9dicos de los servicios p\u00fablicos de salud,en su condici\u00f3n de funcionarios, aunquedisminuye el nivelde protecci\u00f3n, al re-bajarse las penas yno estar incluidosentre los colectivosque gozan de conpenas agravadas. Lareforma no contem-pla una protecci\u00f3nsimilar cuando elagredido es un m\u00e9dico en su actividad pri-vada. Se incrementan las penas de multaprevistas para el delito de intrusismo pro-fesional y se agravan las penas, no s\u00f3locuando el culpable se atribuye p\u00fablica-mente la condici\u00f3n de profesional, sinotambi\u00e9n cuando realiza tales actos en unlocal o establecimiento abierto al p\u00fablicoen el que se anuncia la prestaci\u00f3n de ser-vicios propios de aquella profesi\u00f3n. Hasta ahora el Derecho Sanitario se ha centrado m\u00e1s en el an\u00e1lisis de cu\u00e1lesson los derechos de los pacientes y, enconsecuencia, las obligaciones de losm\u00e9dicos \u00bfEste es un enfoque acertado?En caso contrario, \u00bfcu\u00e1l deber\u00eda ser elabordaje correcto? JAVIER MORENO: En principio, el enfoque es acertado, partiendo del derecho a la pro-tecci\u00f3n de la salud del art. 43 de la Constitu-ci\u00f3n, era necesario un desarrollo normativode los derechos de los pacientes, no contem-plados en ninguna norma hasta que en 1986se aprob\u00f3 la Ley General de Sanidad con unprimer cat\u00e1logo de derechos de los pacien-tes y, posteriormente, y en el a\u00f1o 2002, laLey 41/2002, de Autonom\u00eda del Paciente.Con ello se ha tratado de armonizar la regu-laci\u00f3n espa\u00f1ola a la normativa dictada por laUni\u00f3n Europea, as\u00ed como de trasladar anuestro Derecho los acuerdos y conveniosinternacionales en la materia. No obstante, alo largo de este largo per\u00edodo, no se ha pro-ducido desarrollo normativo paralelo de losderechos de los profesionales sanitarios. Estedesequilibrio normativo crea cierta disfun-ci\u00f3n en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, por ello,es preciso profundizar en los derechos queasisten al profesional sanitario, tanto en rela-ci\u00f3n con el paciente, con otros profesionales,con las instituciones e incluso derechos per- sonales, en que considera-mos una asignaturapendiente de nuestro Derecho Sanitario actual. El acceso del facultativo a la historia del paciente nunca se ha cuestionado, no as\u00edel acceso del paciente y de otras institu-ciones, \u00bfpor qu\u00e9? EDUARDO ASENSI: En efecto, superada la est\u00e9ril discusi\u00f3n sobre la titularidad de lahistoria cl\u00ednica, hoy d\u00eda la clave est\u00e1 en el ac-ceso a la misma. Hist\u00f3ricamente, no se dis-cuti\u00f3 el acceso del facultativo a la historia cl\u00ed-nica, pues la misma era su herramienta detrabajo; en la actualidad, est\u00e1 claro el dere-cho de acceso del profesional a la historia delpaciente, pero este derecho no es absoluto,queda limitado a los profesionales que inter-vienen directamente en la asistencia al pa-ciente. En este sentido, merece la pena recor-dar la condena a un servicio sanitario por elacceso \"ileg\u00edtimo\" y masivo al historial cl\u00edni-co informatizado de una paciente fallecidapor parte del personal sanitario no relaciona-do con el diagn\u00f3stico y tratamiento de lamisma. La Ley General de Sanidad, primero,y la Ley 41/2002, despu\u00e9s, regularon el de-recho del paciente a acceder al contenido desu historia cl\u00ednica y a obtener copia de losdatos que en ella se contienen tanto en el\u00e1mbito p\u00fablico como en el privado, cuesti\u00f3n\u00e9sta que, en t\u00e9rminos generales, est\u00e1 norma-lizada en nuestro sistema sanitario. Otrasinstituciones pueden tener acceso a la histo-ria cl\u00ednica de un paciente con fines judicia-les, epidemiol\u00f3gicos, de Salud P\u00fablica, de in-vestigaci\u00f3n o de docencia. El acceso a la his-toria cl\u00ednica con estos fines obliga a preser-var los datos de identificaci\u00f3n personal delpaciente, separados de los de car\u00e1cter cl\u00ednicoasistencial, de manera que, como regla gene-ral, quede asegurado el anonimato, salvo queel propio paciente haya dado su consenti-miento para no separarlos. En este punto, larealidad y la norma no van muy parejas. \u00bfQu\u00e9 debe hacer el m\u00e9dico ante la de- manda del paciente de determinadaspruebas no indicadas? JAVIER MORENO: Lo que plantea en su pre- gunta es lo que se ha venido llamando\"pruebas y tratamientos a demanda\". Al res-pecto, no hay que olvidar que al m\u00e9dico leasiste la libertad de prescripci\u00f3n, de maneraque, la demanda de pruebas o tratamientospor parte del paciente debe considerarse,pero no vincula al m\u00e9dico de ninguna mane-ra. Por lo tanto, el m\u00e9dico si considera queno debe atender la petici\u00f3n del paciente de-ber\u00e1 informar y razonar al paciente la nega-tiva y anotar en la historia cl\u00ednica la justifi-caci\u00f3n de la misma. Atender a una petici\u00f3ninjustificada podr\u00eda llevarle a la realizaci\u00f3nde una Medicina de complacencia o a unaMedicina defensiva que se aparta de los pos-tulados de la lex artis ad hoc. De hecho, el C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica de forma ex-pl\u00edcita libera al m\u00e9dico de la obligaci\u00f3n deactuar en estos casos cuando, por razonescient\u00edficas o \u00e9ticas, entendiese que la exi-gencia del paciente es inaceptable. Uno de los cambios m\u00e1s significativos en el enjuiciamiento de los episodiosviolentos contra el personal sanitarioadscrito al sistema p\u00fablico de salud hasido el reconocimiento por parte del Tri-bunal Supremo de la condici\u00f3n de \"auto-ridad p\u00fablica\" a todos los profesionalessanitarios en el ejercicio de sus funcio-nes, sin embargo, en relaci\u00f3n a los tra-bajadores de la Sanidad privada, noexiste una valoraci\u00f3n equivalente, \u00bfqu\u00e9pasos se han de seguir en este sentido? EDUARDO ASENSI: Seg\u00fan el Observatorio Nacional de Agresiones de la OMC, ha ymuchas m\u00e1s agresiones en la Sanidad p\u00fa-blica (90 por ciento) que en la privada (10por ciento), aunque es cierto que se obser-va un incremento de este tipo de inciden-tes dentro de la Sanidad privada en los \u00fal- ENTREVISTA Javier Moreno Alem\u00e1n y Eduardo Asensi Pallar\u00e9s Aunque los protocolos no son vinculantes ni deobligado cumplimientoen todos los casos,apartarse de los 1 P\u00e1gina 56N\u00ba 1149. Diciembre 2013 57 El M\u00e9dicotimos a\u00f1os. El n\u00famero creciente de agre- siones a personal sanitario en los \u00faltimosa\u00f1os oblig\u00f3 al Tribunal Supremo a recono-cer a partir de 2007 que, desde el puntode vista penal, la prestaci\u00f3n de los servi-cios sanitarios p\u00fablicos tiene el car\u00e1cter defunci\u00f3n p\u00fablica, quedando encuadradas lasagresiones que se hagan contra los profe-sionales sanitarios p\u00fablicos como delito deatentado contra la autoridad del art\u00edculo550 del C\u00f3digo Penal, con el que no s\u00f3lose protege el principio de autoridad, sinoel funcionamiento de los servicios y fun-ciones p\u00fablicas. Sin embargo, las agresio-nes que sufren los profesionales sanitariosprivados no gozan de la misma protecci\u00f3n,pues t\u00e9cnicamente no es posible encua-drarlos como autoridad p\u00fablica. Es induda-ble que la funci\u00f3n de protecci\u00f3n de lasalud que desempe\u00f1an los profesionalessanitarios privados es tambi\u00e9n de inter\u00e9sp\u00fablico, y aunque hay un movimiento favo-rable a dotarles del mismo nivel de protec-ci\u00f3n del que gozan los profesionales sani-tarios p\u00fablicos, especialmente a trav\u00e9s delos colegios profesionales, se debe recorrerel mismo camino jur\u00eddico que se transit\u00f3para los m\u00e9dicos p\u00fablicos, buscando el en-caje legal oportuno, no en el delito de aten-tado, ni en su redacci\u00f3n actual ni en la delanteproyecto de reforma del C\u00f3digo Penal.S\u00ed parece posible este avance en la protec-ci\u00f3n de los profesionales sanitarios priva-dos que prestan sus servicios en centrosp\u00fablicos con forma de gesti\u00f3n privada o in-cluso en la asistencia concertada. \u00daltimamente se habla mucho de lacolaboraci\u00f3n p\u00fa-blico-privada, delas f\u00f3rmulas deriesgo compartido,de pagar en fun-ci\u00f3n de resulta-dos... para garantizar la sostenibilidaddel Sistema Nacional de Salud (SNS)\u00bfQu\u00e9 l\u00edmites legales debe tener dichacolaboraci\u00f3n? JAVIER MORENO: La colaboraci\u00f3n p\u00fablico- privada es una realidad hist\u00f3rica en nuestrosistema sanitario desde hace d\u00e9cadas y, engeneral, se puede decir que con buenos re-sultados, pues han permitido al sistemaadaptarse a las necesidades cambiantes de lapoblaci\u00f3n en cuanto a la protecci\u00f3n de lasalud se refiere. La colaboraci\u00f3n p\u00fablico-pri-vada no s\u00f3lo es posible, sino que la mismaes necesaria y positiva, y as\u00ed se contemplaen la propia Ley General de Sanidad. Al hilo,algunas leyes auton\u00f3micas, como la Ley de Ordenaci\u00f3n Sanitariade la Comunidad deMadrid, contemplanuna \"red pri-vados que previa acreditaci\u00f3n y concertaci\u00f3n puedan prestarservicios al sistema p\u00fablico. En cuanto a lasnuevas f\u00f3rmulas de gesti\u00f3n, es una manifes-taci\u00f3n de lo que se conoce en Derecho como\"la huida del Derecho administrativo\", con-sistente en sujetar el r\u00e9gimen jur\u00eddico de lasentidades prestadoras de servicios p\u00fablicos El proyecto de reforma del C\u00f3digo Penalincrementa las penas demulta previstas para eldelito de PERSONAS_Maquetaci\u00f3n 1 18:04 P\u00e1gina 57N\u00ba 1149. Diciembre 2013 58 M\u00e9dicoal privado. Dejando al margen cues- tiones ideol\u00f3gicas, y centr\u00e1ndonos en los as-pectos t\u00e9cnico-jur\u00eddicos, este fen\u00f3meno esuna realidad en nuestro Derecho en muchos\u00e1mbitos. Entre otras, entidades p\u00fablicas em-presariales que lle-van a cabo activida-des prestacionales ode gesti\u00f3n de servi-cio p\u00fablico, suscepti-bles de se privado (Ej.AENA, RENFE); la le-gislaci\u00f3n de contra-tos del sector p\u00fablico, que permite los con-tratos de gesti\u00f3n de servicios p\u00fablicos (mu-tuas de accidentes de trabajo y enfermedadprofesional); y los contratos privados y la Leyde habilitaci\u00f3n de nuevas formas de gesti\u00f3ndel Sistema Nacional de Salud. La cuesti\u00f3nest\u00e1 en cu\u00e1les son las l\u00edneas rojas del fen\u00f3-meno de \"huida del Derecho administrativo\",y, en este sentido, parece claro que el l\u00edmiteest\u00e1 en que como consecuencia de esta medi-da no se vea afectado el n\u00facleo esencial delderecho, en este caso, del derecho a la pro-tecci\u00f3n de la salud del art\u00edculo 43 de nuestraConstituci\u00f3n. La forma de garantizarlo pasapor el control p\u00fablico de los sujetos privadosque intervienen en la prestaci\u00f3n del serviciop\u00fablico sanitario, verificando la calidad delas prestaciones. Los recortes que se est\u00e1n produciendo en el Sistema Nacional de Salud est\u00e1nprovocando reducciones en los cap\u00edtulosde recursos humanos y materiales \u00bfAmenos medios menos responsabilidadlegal? \u00bfEn qu\u00e9 medida estas profundasreformas sanitarias han cambiado losderechos de los usuarios en sus recla-maciones o las obligaciones de los m\u00e9-dicos con los pacientes? EDUARDO ASENSI: La obligaci\u00f3n del m\u00e9di- co es de medios, de modo que el profesio-nal debe utilizar entre los medios disponi-bles los m\u00e1s adecuados para la asistenciadel paciente. Eso s\u00ed, los tribunales vienendeclarando que hay que partir del principiode que los recursos del Sistema Nacional deSalud son limitados, de modo que, una cosaes el nivel ideal de funcionamiento y otra esel nivel posible de funcionamiento del siste-ma, atendiendo a los recursos disponibles.En relaci\u00f3n a la segunda cuesti\u00f3n, aunqueha habido recortes en las prestaciones (s\u00f3lo se financian total-mente las de la car-tera b\u00e1sica, siendonecesaria la aporta-ci\u00f3n siacreditan suficiencia financiera para costearlas) el derecho delusuario a reclamar si entiende vulneradoalg\u00fan derecho en la actividad asistencial noha cambiado. Finalmente la responsabilidaddel profesional no depende tanto de los me-dios disponibles, sino de la utilizaci\u00f3n \u00f3pti-ma y ajustada a lex artis que haga de aque- llos que est\u00e9n a su alcance. \u00bfC\u00f3mo valora la pol\u00e9mica exclusi\u00f3n de los inmigrantes sin papeles del sistemasanitario? JAVIER MORENO: Las situaciones de abusos por parte de ciudadanos extranjeros que de-mandaban asistencia sanitaria en Espa\u00f1a, te-niendo cubierta la misma en su pa\u00eds de ori-gen con menores prestaciones; la necesidadde evitar el efecto llamada de nuestro siste-ma sanitario con cobertura universal; y el in-forme emitido por el Tribunal de Cuentasdonde se constataba la dificultad de manteni-miento de la financiaci\u00f3n de nuestro sistemap\u00fablico de salud, llev\u00f3 al Gobierno, en un es-cenario de grave crisis econ\u00f3mica, a aprobarel Real Decreto Ley 16/2012, ligando la con-dici\u00f3n de asegurado de nuestro SNS al siste-ma de Seguridad Social, dejando al margen,entre otros, a los extranjeros no registradosni autorizados como residentes en Espa\u00f1a,salvo a los menores de 18 a\u00f1os, la asistenciaal embarazo, parto y postparto y las situacio-nes de urgencia hasta la situaci\u00f3n de altam\u00e9dica. Se ha escrito mucho sobre esta refor-ma, pero poco se ha dicho sobre los proble-mas pr\u00e1cticos que la misma plantea en el d\u00edaa d\u00eda a los profesionales sanitarios:- \u00bfQu\u00e9 debe entenderse por alta m\u00e9dica enla asistencia urgente? \u00bfEl alta hospitalariaurgente o el alta del proceso? En el pri-mer caso, la atenci\u00f3n ambulatoria o el in-greso que fuera consecuencia de esta ur-gencia no estar\u00eda cubierta aunque se tra-tara del mismo proceso y seguimientodel mismo. En el segundo caso, estar\u00edancubiertas todas las actuaciones necesa-rias hasta el alta por el proceso que pro-dujo el ingreso urgente, tanto ambulato-rias como ingresos posteriores. - Acceso a tratamientos farmacol\u00f3gicos am- bulatorios: La persona que ha sido aten-dida en urgencias, sin posterior derechoa la asistencia sanitaria, no tiene accesoa la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica y, en mu-chas ocasiones, su situaci\u00f3n socioecon\u00f3-mica no le permite su adquisici\u00f3n priva-da, por lo que despu\u00e9s de haberles aten-dido el proceso (en ocasiones grave) nopueden seguir el tratamiento ambulato-rio, lo que lleva en ocasiones a su empeo-ramiento y necesidad de nuevo ingresourgente. - Atenci\u00f3n de cuidados paliativos de enfer- mos terminales, hayan sido atendidos ono en urgencias, que tuvieron derecho ala asistencia sanitaria les fue retiradoeste derecho (fundamentalmente de f\u00e1r-macos con efecto paliativo para el dolorde enfermedades terminales de dif\u00edcildispensaci\u00f3n por las ONG que prestaneste tipo de ayuda). Es necesario que por parte de la Adminis-traci\u00f3n, los colegios profesionales, socieda-des cient\u00edficas, etc. se faciliten mecanis-mos para que la respuesta a estas cuestio-nes no dependa del criterio individual delm\u00e9dico, ayudando as\u00ed a los profesionales atomar decisiones con m\u00e1s garant\u00edas. \u00bfQu\u00e9 valoraci\u00f3n le merece la entrada en vigor de la Directiva de Asistencia Sani-taria Transfronteriza? EDUARDO ASENSI: La Directiva 201 1/24/UE sobre derechos de los pacientes en asistenciasanitaria transfronteriza es, sin duda, la nor-mativa comunitaria del \u00e1mbito sanitario demayor calado en muchos a\u00f1os, pues exigeprofundas transformaciones a los sistemassanitarios de los Estados miembros. Basadaen la libre circulaci\u00f3n de personas, bienes yservicios de la UE, esta Directiva establece ENTREVISTA Javier Moreno Alem\u00e1n y Eduardo Asensi Pallar\u00e9s La obligaci\u00f3n del m\u00e9dico es de medios, de modoque el profesional debeutilizar entre losdisponibles los 58N\u00ba 1149. Diciembre 2013 59 El M\u00e9dicocomo principio general el derecho de los ciu- dadanos europeos a solicitar asistencia sani-taria en un pa\u00eds distinto del suyo, sin autori-zaci\u00f3n previa, siendo los gastos abonados di-rectamente por el Estado de afiliaci\u00f3n o pa-gando su reembolso hasta el l\u00edmite que hu-biera cubierto en su pa\u00eds. Ahora bien, estaregla general tiene excepciones: se excluyedependencia, enfermedades raras, trasplan-tes, y vacunaci\u00f3n p\u00fablica y los Estadosmiembros tiene amplias facultades para im-poner, en contra del principio general, la ne-cesidad de autorizaci\u00f3n previa para haceruso de este derecho. Dicha Directiva de 201 1entr\u00f3 en vigor el 25 de octubre de 2013, sinque Espa\u00f1a hubiera a\u00fan aprobado el RealDecreto para incorporarla al Derecho espa-\u00f1ol, de modo que, hasta este momento, losciudadanos de otros Estados miembros po-dr\u00e1n solicitar asistencia sanitaria en Espa\u00f1a(aunque las CC.AA. a\u00fan no han publicadolas tarifas que aplicar\u00e1n), pero lo espa\u00f1olesno podr\u00e1n hacer lo mismo en el resto de losEstados de la UE. Pero la Directiva traer\u00e1m\u00e1s consecuencias, impulso del registro deprofesionales, mejora de las normas de cali-dad y seguridad (con fijaci\u00f3n de est\u00e1ndaresde calidad y medici\u00f3n de resultados) y, parti-cularmente, avances en e-Salud para facilitarel intercambio de informaci\u00f3n cl\u00ednica conEuropa. El borrador de Real Decreto prev\u00e9que si se superan los tiempos m\u00e1ximos deespera los espa\u00f1oles podr\u00e1n, previa autoriza-ci\u00f3n, acudir a otros pa\u00edses de la UE para soli-citar asistencia sanitaria. Si los mecanismosde recobro de la asistencia sanitaria a ex-tranjeros no mejoran, volveremos a la situa-ci\u00f3n que denunciaba el informe del Tribunalde Cuentas, seg\u00fan el cual, la falta de recobrode la asistencia sanitaria a extranjeros afec-taba gravemente a la sostenibilidad mismadel Sistema Nacional de Salud, informe queest\u00e1 en el origen de las profundas reformasintroducidas en nuestro SNS por el Real De-creto Ley 16/2012. \u00bfC\u00f3mo ven el futuro de la e-Salud? \u00bfDe qu\u00e9 manera debe afrontarse el reto dela seguridad del paciente en la integra-ci\u00f3n de este tipo de tecnolog\u00edas dentrode la pr\u00e1ctica diaria de los profesionalessanitarios? EDUARDO ASENSI: La pr\u00e1ctica sanitariaapoyada en tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) es un reto depresente y de futuro. Con car\u00e1cter gene-ral, los efectos obtenidos hasta hoy con lae-Salud son positivos, tanto para los pa-cientes, como para los profesionales y elpropio sistema sanitario. Las TIC favore-cen sin duda la seguridad del paciente yla calidad asistencial; los flujos de infor-maci\u00f3n entre niveles asistenciales y losdistintos profesionales intervinientes; me-joran la coordinaci\u00f3n asistencial y favore-cen el trabajo en equipo; mejoran la acce-sibilidad del paciente al sistema sanitario(gesti\u00f3n de consultas presenciales, listasde espera, etc.); y favorecen el autocontroly el autocuidado, especialmente importan-te en los pacientes cr\u00f3nicos, pudiendo so-lucionar a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00ed-as cuestiones que ven\u00edan exigiendo con-sultas presenciales, con el consiguienteahorro de tiempo y de dinero para el pa-ciente, los profesionales y el propio siste-ma. El profesional puede, igualmente, be-neficiarse en la comunicaci\u00f3n con otrosprofesionales o especialistas y, por tanto,compartir experiencia y conocimiento, loque mejora su seguridad y la del pacien-te. Las evidentes ventajas de las TIC en laasistencia sanitaria (se dice, con raz\u00f3nque las TIC han dejado de ser una herra-mienta para convertirse en parte funda-mental de la asistencia) no pueden susti-tuir el necesario contacto presencial entreel m\u00e9dico y el paciente y su desarrollo nopuede suponer una disminuci\u00f3n de losest\u00e1ndares de confidencialidad de losdatos sanitarios, que gozan y deben se-guir gozando de la m\u00e1s alta protecci\u00f3nque fijan la LOPD ysu reglamento. \u00bfCu\u00e1les son las novedades jur\u00eddi-cas m\u00e1s destaca-bles en materia de investigaci\u00f3n? JAVIER MORENO: Hasta que se produzca la aprobaci\u00f3n definitiva del nuevo Real De-creto de ensayos cl\u00ednicos que se est\u00e1 elabo-rando, sin duda, la principal novedad en lamateria es la \u00faltima revisi\u00f3n de la Declara-ci\u00f3n de Helsinki (de octubre de este a\u00f1o)que, como sabe, es tenida en muy encuenta en los comit\u00e9s \u00e9ticos de investiga-ci\u00f3n para orientar los aspectos \u00e9ticos de lainvestigaci\u00f3n. Dicha revisi\u00f3n supone unavance importante, pero son muchas lascuestiones pol\u00e9micas de la investigaci\u00f3nque quedan por resolver. \u00bfCu\u00e1les son losaspectos positivos? El texto est\u00e1 mejor or-ganizado por materias y parece mejorar laprotecci\u00f3n de los participantes en la inves-tigaci\u00f3n. Adem\u00e1s, por primera vez, seexige una compensaci\u00f3n y se recoge el tra-tamiento de las lesiones derivadas de la in-vestigaci\u00f3n (aunque su formulaci\u00f3n esvaga e imprecisa, supone reconocer expl\u00ed-citamente que los sujetos de la investiga-ci\u00f3n no tienen que soportar los efectos ne-gativos de la misma). Asimismo, mejora latransparencia en la investigaci\u00f3n, incluidoel registro de los ensayos en bases dedatos p\u00fablicamente accesibles antes del re-clutamiento del primer participante y lapublicaci\u00f3n de resultados de acceso p\u00fabli-co con independencia de que sean negati-vos, no concluyentes o positivos. \u00bfY los negativos? JAVIER MORENO: El tratamiento que sehace del consentimiento informado es confu-so e incompleto, ya que no trata, por ejem-plo, el consentimiento amplio del pacientepara que sus muestras biol\u00f3gicas puedanser usadas en estudios diferentes del quemotiv\u00f3 la obtenci\u00f3n de las mismas. Tambi\u00e9nresulta muy confuso el tema de la investiga-ci\u00f3n que s\u00f3lo representa riesgos para el pa-ciente, sin beneficios esperables para elmismo, incurriendo el texto revisado en apa-rentes contradicciones. Finalmente, hay dos temas que han sidomuy pol\u00e9micos: lainvestigaci\u00f3n en gru-pos y personas espe-cialmente vulnera-bles (pa\u00edses pobres), que s\u00f3lo es \u00e9ticamente v\u00e1lida si responde alas necesidades de salud de ese grupo, no sepuede realizar con grupos no vulnerables yresulta un beneficio derivado de la investiga-ci\u00f3n para estos grupos. Y, del mismo modo,el uso restrictivo del placebo, entendiendoque no procede cuando hay posibilidad decomparar con las mejores intervenciones deeficacia probada Las TIC favorecen la seguridad del paciente yla calidad asistencialENTREVISTA 2 PERSONAS_Maquetaci\u00f3n 1 Diciembre 2013 61 El M\u00e9dicoREPORTAJE Una \u00e9poca de reformas en los de losprecios mentos Texto Silvia C. CarpalloEl RDL de precios de referencia y de agrupaciones homog\u00e9neas tiene que ver la luz antes de finales de este a\u00f1o, mientras que el RDL de precios yfinanciaci\u00f3n a\u00fan es una asignatura pendiente dentro del Ministerio deSanidad. Mientras tanto, el sector sigue debatiendo sobre las dudas quegenera la nueva creaci\u00f3n de conjuntos en el sistema de precios dereferencia y sobre qu\u00e9 modificaciones podr\u00eda suponer un nuevo modelo definanciaci\u00f3n de f\u00e1rmacos basado en el valor real que aporten los mismos,y en el que la industria empiece a asumir riesgos. REPORTAJE_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 18:06 P\u00e1gina 61N\u00ba 1149. Diciembre 2013 62 El M\u00e9dicoREPORTAJE Una \u00e9poca de reformas en los precios de los medicamentos Hay que hacer sostenible el SNS, y, para ello, una de las partidas donde m\u00e1s in- sistentemente se ha actuado es en el gastofarmac\u00e9utico, y en consecuencia en los sis-temas de financiaci\u00f3n y fijaci\u00f3n de precios.Reformar el modelo de financiaci\u00f3n de me-dicamentos y productos sanitarios no esuna novedad, ni un recurso por el que s\u00f3lohaya optado este Gobierno. Desde 2010, laLey 29/2006, m\u00e1s conocida por la Ley deGarant\u00edas y Uso ra-cional de los Medi-camentos y Produc-tos Sanitarios, hasido modificada encinco agolpe de decre-to 16/2010 y por la Ley 10/2013. Lacuesti\u00f3n es que son tantos los cambios,que se han tenido que poner en marchados nuevos reales decretos para hacer undesarrollo m\u00e1s espec\u00edfico de estas \u00faltimasmodificaciones en la Ley de Garant\u00edas. As\u00ed,el pasado septiembre, el Ministerio de Sa-nidad ya presentaba el borrador del llama-do Real Decreto Ley de Precios de Referen-cia y Agrupaciones Homog\u00e9neas, donde seviene a actualizar el sistema de precios dereferencia, para la creaci\u00f3n de nuevos con-juntos que aporten nuevos ahorros para elsistema. Igualmente, est\u00e1 pendiente dedesarrollo el RDL de Precios y Financia-ci\u00f3n, cuyo contenido a\u00fan est\u00e1 por determi-nar, pero en el que se prev\u00e9 que puedanexistir cambios en el modelo de financia-ci\u00f3n para asemejarlo al de pa\u00edses europeosde nuestro entorno, de manera que sehaga un giro hacia la financiaci\u00f3n porvalor. Por qu\u00e9 una reformaPara hablar de los porqu\u00e9s de estas refor- mas dentro de la pol\u00edtica farmac\u00e9utica delMinisterio de Sanidad, Servicios Sociales eIgualdad, EL M\u00c9DICO ha hablado conAgust\u00edn Rivero, director general de CarteraB\u00e1sica de Servicios del Sistema Nacionalde Salud y Farmacia. La idea de base, ob-viamente, es generar ahorros y conseguirhacer m\u00e1s sostenible la Sanidad espa\u00f1ola.\"Uno de los temas que nos planteamos esque en el coste de la Farmacia los porcen-tajes eran muy altos en comparaci\u00f3n conotros pa\u00edses europeos\". De esta manera seha querido actuar sobre varios aspectos. El primero, establecerun precio de refe-rencia, es decir, elprecio que el preciosseg\u00fan la competen-cia. \"En este aspecto hemos dado mucha importancia al hecho de potenciar los ge-n\u00e9ricos, una vez acabadas las patentes,para que eso hiciera disminuir de unamanera importante el precio del medica-mento. Todo esto unido al desarrollo delos precios de referencia, que son los quese establecen en funci\u00f3n de un precio m\u00ed-nimo de un grupo de medicamentos queact\u00faan sobre una patolog\u00eda, y hacen queesos precios vayan a la baja\". Precisamen-te sobre esto versa el futuro RDL de Pre-cios de Referencia y Agrupaciones Homo-g\u00e9neas, \"que tenemos que sacar antes deque acabe el a\u00f1o, y cuya funci\u00f3n es, b\u00e1si-camente, poner al d\u00eda los precios de refe-rencia, ya que por ley anualmente debe-mos renovar y establecer los nuevos, enfunci\u00f3n de los m\u00e1s bajos que hay en elmercado\". En realidad, esta reforma proviene de lo establecido en el RDL 16/2012, que seplasm\u00f3 en una orden de precios inicial yque obtuvo una valoraci\u00f3n negativa en elConsejo de Estado, puesto que hab\u00eda cues-tiones que hab\u00eda que plasmar en un decre-to y no en una orden ministerial. Es porello que el Ministerio se puso a trabajar denuevo en un proyecto de real decreto ley,cuyo borrador ya se public\u00f3 el pasado sep-tiembre, y que en el mes de noviembre haido evaluando las alegaciones de la indus-tria y de otros actores. Derivada delmismo, se calcula que alrededor del mesde marzo aparecer\u00e1 una nueva Orden dePrecios de Referencia. Una de las principa-les diferencias entre la inicial orden minis-terial y el borrador de Real Decreto Leyes que tal como se reclam\u00f3 desde diferen-tes sectores, y como se se\u00f1al\u00f3 desde elpropio Consejo de Estado, se ha vuelto aincluir un umbral m\u00ednimo de precios,puesto que algunos f\u00e1rmacos quedaban aprecios tan bajos que era insostenible suproducci\u00f3n y hubieran quedado fuera delmercado. \"Pensamos que los precios no pod\u00edan llegar a bajar tanto. Finalmente, y con acuerdo detodos los ministerios y comunidades,hemos establecido un umbral m\u00ednimo. Elporcentaje en el que se est\u00e1 trabajando esaproximadamente de un 20 por ciento de lamedia del coste de la receta, aunque esteporcentaje a\u00fan puede variar, pero viene aser aproximadamente entre 1,9 y 1,8euros\", explica Rivero. Insiste adem\u00e1s enque lo que se pretende con esta medida es\"evitar posibles desabastecimientos de me-dicamentos muy importantes\". As\u00ed, se calcula que de 2.000 a 2.500 f\u00e1rma- cos, de los 14.000 de los que se componeel nomencl\u00e1tor, pueden ser controlados yrevisados. \"Esto no quiere decir que si unmedicamento, por cuesti\u00f3n de competenciaentre empresas, ha bajado m\u00e1s all\u00e1 de esteumbral m\u00ednimo, nosotros vayamos a subirleel precio. Si hay laboratorios que puedencubrir toda la demanda del sistema y tie-nen un precio bajo, lo pueden bajar sinning\u00fan tipo de problema\". Real Decreto de Precios de Referencia y Agrupaciones Homog\u00e9neas Aunque es consabido por todos los actores de este sector, hay que aclarar que el siste-ma de precios de referencia tiene en subase el concepto de agrupaci\u00f3n homog\u00e9-nea. Estas agrupaciones se componen delas presentaciones de los medicamentos fi-nanciados con los mismos principios acti- Desde 2010, la Ley de Garant\u00edas ha sidomodificada en cincoocasiones, y tantoscambios han hechonecesarios dos P\u00e1gina 62N\u00ba 1149. Diciembre 2013 63 El M\u00e9dicovos en cuanto a dosis, contenido y forma farmac\u00e9utica, que puedan ser objeto de in-tercambio en su dispensaci\u00f3n, quedandoexcluidas otras formulaciones o dosificacio-nes orales. La mec\u00e1nica del sistema radicaen que como el gen\u00e9rico rebaja su precioen un 40 por ciento respecto al precio ori-ginal, al crearse esta agrupaci\u00f3n, \u00e9ste seestablece como \"precio menor\", y todos losmedicamentos que componen la agrupa-ci\u00f3n deben bajar a este mismo precio siquieren seguir siendo competitivos en elmercado y no ser expulsados del mismo.De esta manera, tanto gen\u00e9ricos como mar-cas quedan al mismo precio de dispensa-ci\u00f3n. La cuesti\u00f3n es que cualquiera de losmedicamentos de la agrupaci\u00f3n, cada mes,puede optar por bajar a\u00fan m\u00e1s su precio,en un m\u00ednimo del 10 ciento, de maneraque ese ser\u00eda \"el precio m\u00e1s bajo\", el cual,una vez que se renueve el listado, pasar\u00edaa ser el nuevo precio menor. Con este sis-tema de rebajas de precios es con lo queel Ministerio consigue los principales aho-rros. Por otra parte, en los llamados conjuntos, se pasa a incluir todas las presentaciones,incluidas esta vez las que tengan diferen-tes dosis o forma farmac\u00e9utica de medica-mentos financiados que tengan el mismoprincipio activo o id\u00e9ntica v\u00eda de adminis-traci\u00f3n, entre las que hasta ahora deb\u00eda deestar incluido un medicamento gen\u00e9rico obiosimilar. Es en este punto donde elnuevo Real Decreto introduce uno de losprincipales cambios respecto a anteriorestextos. As\u00ed lo explicaba Jes\u00fas Manuel Gar-c\u00eda Herrero, jefe de Servicio de Interven-ci\u00f3n de Precios de la Direcci\u00f3n General deCartera B\u00e1sica de Servicios del SistemaNacional de Salud y Farmacia, en una delas jornadas que FUINSA realizaba paraaclarar la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de esta nor-mativa. \"La novedad viene de la no necesi-dad de que exista un gen\u00e9rico o un biosi-milar para crear el conjunto\", como ocurr\u00edahasta ahora. De esta manera, lo que el texto establece es que el conjunto tambi\u00e9n puede formar-se si el principio activo del medicamentolleva m\u00e1s de 10 a\u00f1os comercializado en laUni\u00f3n Europea, \"aunque inicialmente s\u00f3lose est\u00e1 considerando como referente a Es-pa\u00f1a\". Esto supondr\u00eda la creaci\u00f3n de alre-dedor de m\u00e1s de 400 conjuntos nuevos, dedonde proceder\u00eda otra gran partida de aho-rro para el sistema, y una nueva p\u00e9rdidapara la industria. Igualmente, tal y comoexplica Garc\u00eda Herrero, se crear\u00edan conjun-tos independientes para Pediatr\u00eda, para f\u00e1r-macos de \u00e1mbito hospitalario y para enva-ses cl\u00ednicos. Esto tambi\u00e9n supone una diferencia en el tratamiento de los gen\u00e9ricos, tal y comose\u00f1alaba en esta misma jornada RaquelGarc\u00eda Herrero, jefe de Servicio de Econo- REPORTAJE_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 18:06 P\u00e1gina 63N\u00ba 1149. Diciembre 2013 64 El M\u00e9dicoREPORTAJE Una \u00e9poca de reformas en los precios de los medicamentos m\u00eda de Medicamentos. Seg\u00fan la experta, la situaci\u00f3n afectar\u00e1 a los primeros gen\u00e9ricosque se encontrar\u00e1n con la peculiaridad deque al salir al mercado ya exista un con-junto de referencia a la hora de tener esepar\u00e1metro para fijar su precio. Igualmente se actualiza la idea de que para la creaci\u00f3n de estos conjuntos sea im-prescindible que las presentaciones hayancomunicado su comercializaci\u00f3n efectiva,si bien el Ministerio no va a comprobarlaen el momento de su formaci\u00f3n, s\u00ed va aimponer sanciones en el caso de descubrirque esta situaci\u00f3n no fuera real. Otro aspecto a destacar es el mecanismo para la supresi\u00f3n de conjuntos, que ya secontemplaba en 201 1. Se barajan diferentesposibilidad, en primer lugar el caso de quetodas las presentaciones hayan sido exclui-das de la financiaci\u00f3n; que bien se hayanrevocado todas las autorizaciones de co-mercializaci\u00f3n; o por \u00faltimo que se hayandesfinanciado todas las presentacionessalvo una, \"porque no tendr\u00eda sentido dejarun conjunto con una sola presentaci\u00f3n\",explicaba el jefe de Servicio de Interven-ci\u00f3n de Precios. En cuanto al c\u00e1lculo del precio de referen- cia, \u00e9ste ser\u00eda el precio menor de las pre-sentaciones del conjunto, salvo en aquellasocasiones donde se permita calcular unprecio de referencia ponderado. Esta ex-cepci\u00f3n se ha creado para aquellos medi-camentos que tengan dosis especiales deprincipio activo, para los que tengan pre-cios revisados en los \u00faltimos a\u00f1os por faltade rentabilidad por la Comisi\u00f3n Interminis-terial de Precios de Medicamentos, perotambi\u00e9n para aquellos de utilidad en enfer-medades graves, t\u00e9rmino que genera m\u00e1sdudas en cuanto a su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica. Otro de los \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n del RDL de precios de referencia es el nomencl\u00e1tor,es decir, la fuente oficial de la presenta-ci\u00f3n farmac\u00e9utica del SNS. \"Era necesarioregular el nomencl\u00e1tor, puesto que real-mente \u00e9ste no ten\u00eda ninguna base legal\",aclaraba Jes\u00fas Manuel Garc\u00eda Herrero.\u00c9ste, que a\u00fan no puede realizarse onlinepor cuestiones pr\u00e1cticas, estar\u00e1 formadopor todos los medicamentos autorizados ylos productos sanitarios incluidos en laprestaci\u00f3n farmac\u00e9utica, para pacientes nohospitalizados dispensados en oficina defarmacia a trav\u00e9s de receta u orden de dis-pensaci\u00f3n. De nuevo, la comercializaci\u00f3nefectiva vuelve a ser novedad y requisitoindispensable para formar parte delmismo. Garc\u00eda Herrero insist\u00eda en aclararlos plazos que se han marcado para la in-clusi\u00f3n de un f\u00e1rmaco o producto sanitarioen el nomencl\u00e1tor. \"Si ha sido notificadodel 1 al 15 del mes natural, se incorporar\u00e1en el nomencl\u00e1tor del d\u00eda 1 del mes si-guiente, en cambio, si ha sido del 16 al 31,se incorporar\u00e1 el d\u00eda 1 del segundo mesposterior\", por el simple hecho de dar unmayor margen a la Administraci\u00f3n parapoder tramitar el mismo. La visi\u00f3n de FarmaindustriaLas alegaciones que Farmaindustria realiz\u00f3 a la inicial orden de precios se centraronsobre todo en el establecimiento de un um-bral m\u00ednimo, y de hecho, \u00e9ste ha sido unode los grandes cambios en el borrador dereal decreto sobre el que hoy se est\u00e1 traba-jando. Pero pese a ello, la patronal a\u00fantiene sus dudas respecto a algunos puntosdel nuevo texto. En concreto, Emili Esteve,director del Departamento T\u00e9cnico de Far-maindustria, valora que el borrador delreal decreto se ajusta a los par\u00e1metros queen su momento estableci\u00f3 la orden, y queest\u00e1 acorde con lo que dijo el Consejo deEstado, sin embargo a\u00fan hay algunos as-pectos que podr\u00edan generar problem\u00e1tica,y sobre los cu\u00e1les se han centrado las \u00falti-mas alegaciones. Las dos cuestiones principales se centra- ban en la necesidad de crear subconjun-tos, y en que, pese a aceptar la condici\u00f3nde que se creen conjuntos sin haber ungen\u00e9rico, s\u00ed que deba existir al menos unmedicamento distinto del original y sus li-cencias, es decir, un competidor en elmercado, para que el laboratorio quetenga un conjunto en exclusiva no se veatentado a retirar presentaciones para nover tan disminuidos sus precios. \"Cuandono exista un competidor, a pesar de quelos medicamentos lleven m\u00e1s de 10 a\u00f1osautorizados, no se deber\u00edan de conformarlos conjuntos, porque nuestra interpreta-ci\u00f3n es que la ley exige que se conformensin que necesariamente el medicamentodistinto del original sea un gen\u00e9rico, perotiene que haber un medicamento queefectivamente sea distinto del original,porque de lo contrario podr\u00eda producirsela retirada de algunas de esas presentacio-nes, y adem\u00e1s se podr\u00edan conculcar losderechos de propiedad industrial de esosproductos\", analiza Esteve. REPORTAJE_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 18:06 P\u00e1gina 64N\u00ba 1149. Diciembre 2013 65 El M\u00e9dicoRespecto a la primera cuesti\u00f3n, es decir, la posible creaci\u00f3n de subconjuntos, aclaraque \"pensamos que los conjuntos tienenque ser lo suficientemente homog\u00e9neospara evitar que haya unas ca\u00eddas de pre-cios, que dejen literalmente sin presenta-ciones en el mercado. La posibilidad deque se creen subconjuntos y de que a esossubconjuntos se les d\u00e9 precio es algo queen principio el propio Consejo de Estadosugiri\u00f3 que pod\u00eda haber en un real decre-to, no en la orden ministerial\". En concre-to, destacaba los casos en que las diferen-cias de dosis son muy grandes, comopuede ser el caso de los medicamentospara el sistema respiratorio, donde hayhasta cinco veces de diferencia entre ladosis m\u00e1s alta y la dosis m\u00e1s baja, y por lotanto, al pagar el precio del mil\u00edgramo dela dosis alta, y llevarlo a la dosis baja, lasdosis bajas tienen un precio demasiadobajo. Por otra parte, hay una tercera cuesti\u00f3n, y es que desde Farmaindustria se ha alega-do tambi\u00e9n que \"en el decreto no tienesentido que sean los propios proveedoreslos que den la informaci\u00f3n sobre las ven-tas hospitalarias de los medicamentos. ElConsejo Econ\u00f3mico y Social, en su mo-mento, dijo que tiene que ser el propiosistema el que suministre esta informa-ci\u00f3n, y no que provenga de los proveedo-res\". Si estas son las cuestiones sobre las que la industria realiza sus principales objecio-nes, tambi\u00e9n hay algunas que celebran. Laprimera de ellas, que se haya incluido fi-nalmente ese umbral m\u00ednimo. \"El umbralm\u00ednimo hay que interpretarlo como un ele-mento protector a partir de un cierto nivelde precios. Es verdad que se podr\u00eda hacercaso por caso, pero no es menos cierto quecuando el sistema de precios de referenciaafecta a miles depresentaciones yhay que hacerlocada a\u00f1o, hab\u00eda la demanda se desplace hacia medica-mentos m\u00e1s caros\". Igualmente, otra de las grandes satisfaccio- nes es que se haya incluido como par\u00e1me-tro la comercializaci\u00f3n efectiva. \"El hechode que el medicamento tenga que estarefectivamente comercializado se valoramuy positivamente, y de hecho obedece adiferentes procedimientos judiciales de lasanteriores ordenes, que hab\u00edan sido falla-dos en este sentido por parte de los tribu-nales\". En cuanto a cu\u00e1l es el impacto econ\u00f3mico que puede tener este real decreto, es muydif\u00edcil de estimar, ya que todo depende dec\u00f3mo se realicen finalmente esos conjun-tos. \"Lo que hemos estimado es que losahorros importantes se producen con laentrada de gen\u00e9ricos y la deducci\u00f3n del 40por ciento de las agrupaciones homog\u00e9ne-as\". En este sentido se hablar\u00eda de alrede-dor de 300 millones anuales de ahorropara el Ministerio, a trav\u00e9s de la entradade nuevos productos que hagan disminuirel precio de referencia. Nuevas visiones en cuanto a la financiaci\u00f3n Si el Real Decreto de Precios de Referencia es un tema urgente para el Ministerio deSanidad, ya que se hayan fuera de plazo, ypor lo tanto, es donde se est\u00e1n volcandotodos los esfuerzos, queda pendiente eldesarrollo del que ser\u00e1 el futuro Real De-creto de Precios y Financiaci\u00f3n, que vienea ser el desarrollo de las reformas realiza-das en la Ley de Garant\u00edas. \"El sector se juega su futuro en este decre- to\". Eran palabras concretas que Humberto Arn\u00e9s, director ge-neral de Farmain-dustria, expresabaen mismose prev\u00e9 que seaborden temas im- portantes como el procedimiento de fija-ci\u00f3n de precios y de financiaci\u00f3n, pero enespecial que se regulen las condiciones deevaluaci\u00f3n, tr\u00e1mite de audiencia y plazos. Otra de las cuestiones clave que abordar\u00e1 esta normativa es c\u00f3mo se va a regular lafijaci\u00f3n de precios de los f\u00e1rmacos, tantode los precios libres como de los notifica-dos. As\u00ed lo explicaba Lourdes Fraguas, se- Aunque es sabido por todos los actores de estesector, hay que aclararque el sistema de preciosde referencia tiene subase El M\u00e9dicocretaria general de Farmaindustria. \"En el precio notificado se supone que hay uncierto control por parte del Estado, queest\u00e1 justificado en casos en los que los me-dicamentos no est\u00e1n financiados y el pa-ciente debe pagartodo el importe, y esnormal que se re-serve cierto controlpara que esto Nacional deCompetencia concar\u00e1cter excepcio-nal\". Por otra parte,tras la reforma del Art. 90 de la Ley de Ga-rant\u00edas, \"lo que se matiza es que los pre-cios de recetas privadas de los medica-mentos que s\u00ed est\u00e1n financiados pueden ira un precio superior para esas dispensa-ciones\"; es decir, que ese ser\u00eda el precioindustrial fuera de financiaci\u00f3n, y cuandose dispense dentro del sistema quedar\u00eda aotro precio que ser\u00eda el precio financiado. Por su parte, Agust\u00edn Rivero no define cla- ramente qu\u00e9 es lo que va a entrar y qu\u00e9 nodentro de este real decreto, puesto que a\u00fanhay muchos aspectos por evaluar y deter-minar. S\u00f3lo adelanta que \"hay que revisartemas que est\u00e1n pendientes por desarrollar,que podr\u00edan ser mejorables y que losvamos a introducir. Temas en los que sehablaba tambi\u00e9n de los productos sanita-rios o de los precios seleccionados. Esdecir, todo aquello que ya se recog\u00eda en elRDL 16/2012, y que con la experienciaque llevamos de casi dos a\u00f1os hemos vistoque hay que mejorar\". Lo que s\u00ed est\u00e1 claro es que las \u00faltimas in- tervenciones de diferentes expertos y derepresentantes del propio Ministerio endistintos foros parecen indicar que la fi-nanciaci\u00f3n de innovaci\u00f3n va a cambiar derumbo, y que se est\u00e1n buscando nuevosmodelos, que est\u00e9n m\u00e1s en la l\u00ednea euro-pea de la financiaci\u00f3n por valor. Al preguntarle a Rivero sobre este aspecto, avanza que \"nos estamos sentando con loslaboratorios, y estamos planteando encimade la mesa varias opciones\". La primerapasa por establecer unos indicadores deresultados de salud, en los que si ese me-dicamento act\u00faa tal cual se recoge en suficha t\u00e9cnica y los resultados de salud sonacordes con lo que dice su ficha, es decir, que mejora efectiva-mente la calidad devida del paciente yalarga la misma, \"elsistema ni por unminuto va a pensarque no lo vamos aintroducir\". En estesentido destaca quees importante elacuerdo que se est\u00e1 llevando a cabo con las sociedades cient\u00edfi-cas para poder hacer un verdadero segui-miento de todos esos f\u00e1rmacos. \"Un segui-miento anual donde tengamos resultados,con los indicadores que los cl\u00ednicos nosdicen\". De esta manera puede ocurrir que si el medicamento obtiene esos resultados, sesiga financiado tal cual estaba, o bien quepueda dedicarse a un grupo de pacientesespec\u00edficos definidos por el Informe de Po-sicionamiento Terap\u00e9utico, o que se lleguea un acuerdo en el que el sistema financiaa un grupo concreto de pacientes diana, ya partir de esos pacientes es el laboratorioes que pasar\u00eda a financiarlo. \"La otra op-ci\u00f3n ser\u00eda que si el sistema s\u00f3lo puede fi-nanciar 40 o 60 millones de euros, y sola-mente para un tipo de pacientes concre-tos, en el caso de que haya otro tipo depacientes que puedan ser tambi\u00e9n facti-bles podemos llegar a acuerdos con los la-boratorios para que en vez de financiar elcien por cien financiemos solo un porcen-taje y el resto lo financien ellos, desde elpunto de vista del n\u00famero m\u00e1ximo de pa-cientes, y a partir de ah\u00ed la financiaci\u00f3nen un porcentaje muy alto por parte dellaboratorio\". Pero antes de empezar a modificar el mo- delo hay que comenzar por las bases, y espor ello que hay varios grupos de trabajodel Ministerio que est\u00e1n trabajando sobreel propio concepto de innovaci\u00f3n y de me-dicamento innovador, con el objetivo de de-finir una especie de gu\u00eda metodol\u00f3gica,para ser lo m\u00e1s objetivos posibles a lahora de aprobar un f\u00e1rmaco. \"Nuestro obje-tivo es que se aprueben estos medicamen-tos, pero que vayan exactamente al pacien-te que los necesita en cada momento\". Nose descarta que todo ese trabajo y todoeste desarrollo sea tambi\u00e9n parte de estenuevo real decreto. La influencia de las CCAA en los precios Una de las grandes problem\u00e1ticas es que si bien es el Ministerio quien realiza todala normativa, y quien gestiona con laAgencia Espa\u00f1ola del Medicamento(AEMPS) la aprobaci\u00f3n de los f\u00e1rmacos,son las comunidades aut\u00f3nomas quienesdeben pagar posteriormente la factura.Esto ha supuesto situaciones de una impor-tante inequidad, como declaraba incluso lapropia ministra Ana Mato, respecto a lasdesigualdades al acceso de innovaci\u00f3n enlas distintas CCAA, en relaci\u00f3n al estudioque ya hab\u00eda presentado con anterioridadla Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica(SEOM). Es por ello, que para que las auto-nom\u00edas no tomen posteriormente medidasdiferentes respecto al acceso y precio delos f\u00e1rmacos se ha adaptado la metodolo-g\u00eda del sistema, a fin de que las comunida-des puedan ser una parte activa de todo elproceso y participen en las decisiones defijaci\u00f3n de precio. En opini\u00f3n de Mar\u00eda Zaforteza, jefa de Far- macia del Servicio de Salud de las Islas Ba-leares, se ha estado siempre en un tira yafloja con la Administraci\u00f3n central, debidoa que \"por una parte se exige el cumpli-miento de la normativa y por otra lasCC.AA. tenemos la presi\u00f3n econ\u00f3micasobre nuestros directivos y la presi\u00f3n delos pacientes sobre nuestros profesionales\".Es por ello que el RDL 16/2012 tambi\u00e9n hapermitido que las CCAA entren a formarparte de la Comisi\u00f3n Interministerial dePrecios, de manera que existen dos repre-sentantes auton\u00f3micos que van rotando ydos oyentes que se van preparando para elrelevo, que tiene lugar cada seis meses. El otro instrumento donde tambi\u00e9n se tiene en cuenta la opini\u00f3n de los gobiernos REPORTAJE Una \u00e9poca de reformas en los precios de los medicamentos Est\u00e1 claro que la financiaci\u00f3n de innovaci\u00f3nva a cambiar de rumbo, yque se est\u00e1n buscandonuevos modelos m\u00e1s en lal\u00ednea europea por valorREPORTAJE_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 18:06 P\u00e1gina 66N\u00ba 1149. Diciembre 2013 67 El M\u00e9dicoregionales es en el llamado Informe de Po- sicionamiento Terap\u00e9utico. La idea pasaporque se cree un informe \u00fanico de eva-luaci\u00f3n desde la Administraci\u00f3n central,que sirva como referencia al resto de insti-tuciones decisorias a nivel auton\u00f3mico,provincial e incluso hospitalario. El debateradica en que algunas CCAA abogan porque en este informe se incluya tambi\u00e9nuna evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica, que a d\u00eda dehoy no se contempla. El presente y futuro de los IPT despierta, adem\u00e1s, muchas dudas en todo el sector far-mac\u00e9utico, y es por ello que expertos quisie-ron ahondar en estacuesti\u00f3n durante lajornada \"Nuevas ten-dencias en unnuevo modelo inte-grado y transparen-te\", organizada por elInstituto En lamisma C\u00e9sar Her-n\u00e1ndez, jefe del De-partamento de Medi-camentos de explicar,entre otras que ha sobrevaloradola necesidad de un \u00fanico informe\". As\u00ed, que-r\u00eda dejar claro que el objetivo no es sinoaprovechar el conocimiento recogido por losexpertos en esa primera evaluaci\u00f3n, paraentre todos hacer un informe que tenga sen-tido para la pr\u00f3xima instancia decisora, peroque existir\u00e1n evaluaciones y decisiones pos-teriores al mismo. En cuanto a la posibilidad de que dentro del IPT se haga tambi\u00e9n una evaluaci\u00f3necon\u00f3mica, Hern\u00e1ndez recordaba que ladecisi\u00f3n final en cuanto al precio y a la fi-nanciaci\u00f3n \"compete s\u00f3lo a la Cartera deServicios y no nos vamos a pisar compe-tencias\". Por \u00faltimo, C\u00e9sar Hern\u00e1ndez insist\u00eda en la necesidad de dar un tiempo de rodaje a losInformes de Posicionamiento Terap\u00e9utico,antes de evaluar la herramienta. As\u00ed, dabade plazo un a\u00f1o para el mismo, calculandoque para mayo de 2014 se podr\u00eda teneruna mayor perspectiva de todo el conjunto,para ver si estos han resultado \u00fatiles o no,y para corregir fallos. Otras medidas en referencia a los precios de f\u00e1rmacos Estas no han sido las \u00fanicas medidas que la Administraci\u00f3n central ha tomado encuanto a pol\u00edtica farmac\u00e9utica se refiere.De hecho, otra de las grandes reformas pro-viene de la propia actualizaci\u00f3n de la Ley del Medicamento,que precisamente, yen relaci\u00f3n a las \u00fal-timas medidas dealgunas autonom\u00ed-as, y m\u00e1s concreta-mente, a la reforzar elpapel del Ministeriode Sanidad, paraconseguir unamayor cohesi\u00f3n enel sistema. As\u00ed, seha venido a definirque el que pone losprecios y establece las reglas de financiaci\u00f3n es el Ministerio,\"y eso aparece en la Ley\", insiste Agust\u00ednRivero. De esta manera se clarifica que,cuando se establezca un precio, \u00e9ste es elque va a regir en todo el sistema \"El Minis-terio es el \u00fanico que tiene la capacidad deestablecer ese precio, m\u00e1s que el Ministe-rio, la Comisi\u00f3n Interministerial de Precios,que es la que establece qu\u00e9 medicamentosse financian y qu\u00e9 precios tiene ese medi-camento, y c\u00f3mo se va a financiar\". Otras cuestiones que han ido apareciendo estos \u00faltimos meses en relaci\u00f3n a los pre-cios de los f\u00e1rmacos en el momento de sucompra es la compra centralizada comoinstrumento eficaz para conseguir mejo-res precios para todo el territorio, paraque as\u00ed \u00e9ste sea m\u00e1s equitativo paratodos. Si por una parte la industria consi-dera que puede ser un instrumento co-rrector, s\u00ed que matiza que debe ser usadobajo unas condiciones que a d\u00eda de hoyno todos cumplen. La primera de ellas ser\u00eda que existieran lotes por principio activo o marca, no in-tercambiables, y que solo sean compara-bles en precio los medicamentos con elmismo principio activo. La siguiente, quelos procedimientos sean negociados sinpublicidad, de manera que de preserve laconfidencialidad del precio de adjudica-ci\u00f3n. Si bien estos dos criterios s\u00ed se exis-ten a d\u00eda de hoy, quedan exigencias pen-dientes como que no se haga una segun-da vuelta a los precios en las CCAA, locual se est\u00e1 estudiando. Y otros como lano inclusi\u00f3n en las compras centralizadasde medicamentos de reciente actualiza-ci\u00f3n, el pronto pago, o el introducir meca-nismos disuasorios para que las CCAA norealicen concursos al margen del centrali-zado, y beneficiarse as\u00ed todas de unmayor volumen de compras Nota: Reportaje cerrado el 19 de noviembre. Documentaci\u00f3n y fuentes 1. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. 2. Entrevista Agust\u00edn Rivero, director general de Cartera B\u00e1sica de Ser-vicios del Sistema Nacional deSalud y Farmacia. 3. X Seminario Farmaindustria: In- dustria Farmac\u00e9utica y Medios deComunicaci\u00f3n. 4. Entrevista Emili Esteve, director del departamento t\u00e9cnico de Far-maindustria. 5. Jornada FUINSA: \"Aplicaci\u00f3n del R.D. por el que se regula el siste-ma de precios de referencia yagrupaciones homog\u00e9neas de me-dicamentos en el Sistema Nacio-nal de Salud\". 6. Jornada Instituto Roche: \"Nuevas tendencias en la fijaci\u00f3n de preciode los medicamentos: Hacia unnuevo modelo integrado y trans-parente\". 7. EL M\u00c9DICO INTERACTIVO.Las alegaciones que Farmaindustria realiz\u00f3 ala inicial Orden de Preciosse centraron sobre todoen el establecimiento deun umbral m\u00ednimo, y dehecho, \u00e9ste ha sido uno delos grandes cambios en elborrador de real decretosobre el que hoy se est\u00e1trabajandoREPORTAJE_Maquetaci\u00f3n 1 1149. Diciembre 2013 69 El M\u00e9dicoRADIOGRAF\u00cdA otras adicciones Ana MonteroAlcohol, drogasRADIOGRAFIA_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:04 P\u00e1gina 69N\u00ba 1149. Diciembre 2013 70 El M\u00e9dicoRADIOGRAF\u00cdA Alcohol, drogas y otras adicciones Seg\u00fan los datos de la \u00faltima Encuesta Do- miciliaria sobre Alcohol y otras Drogas 201 1/2012 (EDADES), informe incluido den-tro de los estudios peri\u00f3dicos que desde1995 realiza la Delegaci\u00f3n del Gobierno parael Plan Nacional sobre Drogas, con el fin deconocer la evoluci\u00f3n del consumo de sustan-cias psicoactivas en nuestro pa\u00eds, el consu-mo de la mayor\u00eda de las drogas -en especialel tabaco, el alcohol, el cannabis y la coca\u00ed-na- ha descendido entre 1 y 2 puntos por-centuales, respecto a la encuesta anterior,excepto el de hipnosedantes. En cifras, laencuesta, aplicada a una muestra de la po-blaci\u00f3n espa\u00f1ola de 15-64 a\u00f1os no institucio-nalizada, recoge, adem\u00e1s, que las drogas demayor consumo son, por este orden, el alco-hol (el 76,6 por ciento lo ha consumido enlos \u00faltimos doce meses); el tabaco (40,2 porciento); los hipnosedantes (1 1,4 por ciento),una proporci\u00f3n de personas que, por prime-ra v ez, supera a la de los consumidores decannabis, que suponen un 9,6 por ciento; se-guido del 2,3 por ciento que consumen coca-\u00edna, y menos de un 1 por ciento de la pobla-ci\u00f3n para el consumo del resto de las dro-gas, tal y como ha explicado Francisco deAs\u00eds Bab\u00edn, delegado del Gobierno para elPlan Nacional sobre Drogas. Actualmente, el consumo de alcohol es uno de los principales factores que se relacio-nan con la salud de los individuos y de laspoblaciones y sus consecuencias tienen ungran impacto tanto en t\u00e9rminos sanitarioscomo en t\u00e9rminos sociales. \"El impacto delconsumo de alcohol y drogas en los siste-mas sanitarios es muy alto, tanto en t\u00e9rmi-nos de asistencia, en la actualidad en tornoal 8 por ciento de las consultas en SaludMental vienen motivadas por el uso, abusoo adicci\u00f3n al alcohol y otras drogas, comoen t\u00e9rminos de discapacidad, ya que estadependencia es una de las razones cl\u00ednicasque m\u00e1s discapacidad produce en nuestropa\u00eds, tanto social como laboral\", expresaba,por su parte, el profesor Julio Bobes, presi-dente de la Sociedad Cient\u00edfica Espa\u00f1ola deEstudios sobre el Alcohol, el Alcoholismo ylas otras Toxicoman\u00edas (Socidrogalcohol). Adem\u00e1s, el consumo nocivo de alcohol es uno de los principales factores de riesgoevitables de enfermedades no transmisi-bles, y en particular, de los trastornos car-diovasculares, la cirrosis hep\u00e1tica y diver-sos c\u00e1nceres, y tambi\u00e9n est\u00e1 relacionadocon varias enfermedades infecciosas comoel VIH/sida y la tuberculosis, as\u00ed como conlos accidentes de tr\u00e1fico, laborales y do-m\u00e9sticos. Concretamente, cada a\u00f1o, el usonocivo del alcohol causa 2,5 millones demuertes, incluidos 320.000 j\u00f3venes de 15 El alcohol es la droga que m\u00e1s impacto negativo causa en el entorno de la persona que bebe y est\u00e1 presente en el 90 por ciento de los policonsumos de drogas RADIOGRAFIA_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:04 P\u00e1gina 70N\u00ba 1149. Diciembre 2013 71 El M\u00e9dicoa 29 a\u00f1os, y ocupa el octavo lugar entre los principales factores de riesgo de muer-te a nivel mundial. Por esta raz\u00f3n, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha advertido de la magnitudde los problemas de salud p\u00fablica asociadosal consumo de alcohol y ha enfatizado supreocupaci\u00f3n antelas tendencias deconsumo que se ob-servan entre lascapas m\u00e1s j\u00f3venesde la sociedad. Por lo que respecta a Espa\u00f1a, somosuno de los primerospa\u00edses productoresy consumidores, yocupamos el sextolugar en el rankingde consumo mun-dial de alcohol. Con-cretamente, seg\u00fan un estudio del EAE Bu-siness School, si se analiza en volumen, Es-pa\u00f1a ocupa la zona media a nivel mundial,mostrando un consumo de alcohol por ha-bitante de 108 litros, una cifra superadapor Rep\u00fablica Checa, Alemania, Austria yReino Unido. Asimismo, pr\u00e1cticamente,toda la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola ha probado al-guna vez en su vida alguna bebida alcoh\u00f3-lica; m\u00e1s de las tres cuartas partes ha bebi-do alcohol en el \u00faltimo a\u00f1o; casi el 65 porciento lo hab\u00eda hecho en el \u00faltimo mes; y el1 5 por ciento lo hace diariamente. Y es que, aunque el consumo de alcohol en Espa\u00f1a se ha caracterizado tradicional-mente por lo que se denomina el \"patr\u00f3nde consumo mediterr\u00e1neo\", es decir, unconsumo moderado continuo, principal-mente asociado a las comidas, celebracio-nes y eventos sociales, en los \u00faltimosa\u00f1os, este patr\u00f3n est\u00e1 cambiando haciamodelos de consumo m\u00e1s abusivo, asocia-do al concepto de intoxicaci\u00f3n, relacionadocon los momentos de ocio y cada vez m\u00e1shabitual en edades muy tempranas, pr\u00f3xi-mas a los trece a\u00f1os. En esta l\u00ednea, tal y como demuestran los datos de la encuesta EDADES, se confirmael elevado n\u00famero de personas que hacen\"atracones\" ( \"binge drinking\" ) de bebida, es decir, que toman 5 o m\u00e1s consumicio-nes en poco tiempo, unas 2 horas, 4 en elcaso de las mujeres, y en los que se pro-duce alg\u00fan grado de p\u00e9rdida de control.Concretamente, un 40 por ciento de loshombres y un 20 por ciento de las muje- res, entre 15 y 34a\u00f1os de edad, sehan emborrachadoalguna vez, en los\u00faltimos 12 meses y,casi uno de cadatres hombres y unade cada seis muje-res, entre 15 y 44a\u00f1os de edad, hacen\"atracones\" de bebi-da alcoh\u00f3lica, ladroga que m\u00e1s im-pacto negativo causaen el entorno de lapersona que bebe. En este sentido, estos atracones de alcohol,como han se\u00f1alado los expertos, producenintoxicaci\u00f3n alcoh\u00f3lica aguda y los efectosa largo plazo, mucho menos conocidos eneste patr\u00f3n de consumo, se relacionan conun incremento del riesgo de mortalidad ge-neral y cardiovascular en particular. Ade-m\u00e1s, pueden dar lugar a accidentes, agre-siones y alteracio-nes agresivas de laconducta, lo que setraduce en gasto alos servicios socia-les, sanitarios, poli-ciales y penitencia-rios. En esta l\u00ednea, otro dato relevante, yuna de las principa-les conclusionesque recoge el estu-dio, es que la mayo-r\u00eda de las personasque consumen drogas ilegales consumentambi\u00e9n alcohol, de hecho, el alcohol est\u00e1presente en el 90 por ciento de los poli-consumos de drogas. Adem\u00e1s, este poliabu-so o policonsumo de drogas m\u00e1s el alcoholacostumbra a coincidir en las personasque consumen en forma de intensiva(\"atracones\"), y, en esta l\u00ednea, los atraco-nes de bebida asociados al consumo dedrogas causan a\u00fan m\u00e1s da\u00f1os: mayor ries-go de accidentes (ca\u00eddas, lesiones); mayorgravedad de las lesiones; mortalidad porsobredosis aguda de drogas; desinhibici\u00f3nde impulsos sexuales o agresivos y, portanto, mayor riesgo de contagio de enfer-medades de transmisi\u00f3n sexual; dificultadde tratamiento de dichas enfermedades, re-lacionadas con el consumo de drogas... As\u00ed,por ejemplo, el consumo de cannabis y co-ca\u00edna se observa en el 23,2 por ciento y el5,9 por ciento respectivamente de los suje-tos que realizan consumo intensivo, mien-tras que tan s\u00f3lo aparece en el 4,1 porciento y 0,3 por ciento de los que no lohacen. As\u00ed pues, es una realidad que estos nuevos patrones de abuso de sustancias agravan laposibilidad de accidentes, violencia y victi-mizaci\u00f3n de quien consume y, en conse-cuencia, se convierten en un grave problemade salud p\u00fablica y de seguridad. No envano, las instituciones p\u00fablicas, preocupadaspor este hecho del consumo abusivo de alco-hol, llevan a\u00f1os tomando todo tipo de medi-das: legislativas, educativas, etc. todas ellasbasadas principalmente en la prevenci\u00f3n. Dependenciaalcoh\u00f3lica: unproblema deSalud P\u00fablica Por otra parte, den- tro del \u00e1mbito delconsumo de alcohol,existe un problemaal que no se lepresta la suficienteatenci\u00f3n, que es ladependencia del al-cohol, una enferme-dad que afecta alSistema Nervioso Central, con muchas posibilidades de con-vertirse en cr\u00f3nica, y que est\u00e1 provocadano s\u00f3lo por el consumo de alcohol, sinopor otros factores, gen\u00e9ticos, personales yambientales, que debe ser diagnosticada,para la que existen diferentes alternativas Seg\u00fan los datos de la \u00faltima EncuestaDomiciliaria sobre Alcoholy otras Drogas, las demayor consumo son elalcohol (el 76,6 por cientolo ha consumido en los\u00faltimos doce meses), eltabaco (40,2 por ciento), ylos hipnosedantes (11,4por ciento) En los tiemposse ha producido un augede las adiccionescomportamentales, comola adicci\u00f3n a Internet, alas compras, lostrastornos conductaalimentaria (TCA) o laadicci\u00f3n al juego, la\u00fanica RADIOGRAFIA_Maquetaci\u00f3n 1 17:04 P\u00e1gina 71N\u00ba 1149. Diciembre 2013 72 El M\u00e9dicoRADIOGRAF\u00cdA Alcohol, drogas y otras adicciones AS\u00cd ES EL CONSUMO El alcohol: presente en el 90 por ciento de los policonsumos Tabaco. Seg\u00fan datos de la encuesta ED ADES, el consumo de tabaco se sit\u00faa en su nivel m\u00e1s bajo desde el ini- cio de esta encuesta en la d\u00e9cada delos 90. En este sentido, el 40,2 porciento de los encuestados dice haberfumado tabaco en los \u00faltimos 12meses, y el 37,6 por ciento en los \u00falti-mos 30 d\u00edas, lo que supone un descen-so de m\u00e1s de 2 puntos porcentualesrespecto a la encuesta anterior. Ade-m\u00e1s, se confirma la tendencia descen-dente de la prevalencia de consumodiario de tabaco, en todos los rangosde edad y en ambos sexos, salvo enmujeres de entre 15 y 34 a\u00f1os, dondese mantiene estable. El 30,4 por cientoasegura haber fumado tabaco diaria-mente en el \u00faltimo mes (frente al 31,8por ciento del estudio anterior). Juntocon el alcohol, es la sustancia cuyo ini-cio es m\u00e1s precoz, se sit\u00faa por encimade los 16 a\u00f1os. Alcohol. Sigue siendo la sustancia psi- c oactiva m\u00e1s consumida, pese a que tambi\u00e9n registra un ligero descenso. El76,6 por ciento ha consumido alcoholen los \u00faltimos doce meses (78,7 porciento en la encuesta anterior) y el 62,3por ciento lo ha hecho alguna vez enlos \u00faltimos 30 d\u00edas (frente al 63,3 porciento de 2009/10). Tambi\u00e9n se reduceligeramente el consumo diario en los\u00faltimos 30 d\u00edas, con una prevalencia deun 10,2 por ciento. Asimismo, disminu-ye la prevalencia de intoxicaciones et\u00edli-cas agudas (borracheras) en ambossexos y para todos los grupos de edad,aunque sigue manteni\u00e9ndose en nive-les muy elevados. Las borracheras sedan sobre todo entre los j\u00f3venes adul-tos de 15 a 34 a\u00f1os: en esta franja deedad, 2 de cada 5 hombres y 1 de cada5 mujeres se han emborrachado algu-na vez en el \u00faltimo a\u00f1o. Sin embargo,asciende ligeramente el consumo dealcohol en forma de atrac\u00f3n (\"bingedrinking\"). El 15,2 por ciento de los en-cuestados ha consumido alcohol en forma de atrac\u00f3n en los \u00faltimos 30 d\u00edas(14,9 por ciento en 2009). Esta forma deconsumo de \"riesgo\" se concentra enel grupo de adultos j\u00f3venes de 20 a 29a\u00f1os, de ambos sexos. Los datos tam-bi\u00e9n revelan que el 21,8 por ciento delos hombres de entre 15 y 19 a\u00f1os y el17,2 por ciento de las mujeres se hanatracado alguna vez de alcohol en los\u00faltimos 30 d\u00edas. Hipnosedantes. Su consumo viene au- ment ando de forma paulatina desde 2005. El porcentaje de mujeres, sobretodo en mujeres mayores de 45 a\u00f1os,que consumen este tipo de sustanciasduplica el de hombres (15,3 por cien-to/7,6 por ciento). Estas diferencias au-mentan con la edad. La personas quetoman medicamentos tranquilizantes ytambi\u00e9n bebidas alcoh\u00f3licas presentanun elevado riesgo de accidentes, ca\u00ed-das, lesiones, alteraciones del compor-tamiento y sobredosis. Cannabis. Desciende ligeramente el c onsumo de cannabis entre la pobla- ci\u00f3n general, un descenso que se acen- t\u00faa en el caso del consumo experimen-tal, que disminuye cerca de 5 puntos(27,4 por ciento actual frente al 32,1por ciento de 2009/10). As\u00ed, el 9,6 porciento de los encuestados ha probadoalguna vez el cannabis en los \u00faltimosdoce meses (10,6 por ciento anterior);el 7 por ciento lo ha consumido algunavez en los \u00faltimos 30 d\u00edas (7,6 por cien-to en 2009) y el 1,7 por ciento a diario(2 por ciento en 2009). Por edades, laprevalencia del consumo en los \u00faltimos30 d\u00edas se concentra en la franja com-prendida entre los 15 y los 34 a\u00f1os, conun pico m\u00e1ximo entre los 15 y los 24a\u00f1os. El 14,7 por ciento de los encues-tados entre 15 y 24 a\u00f1os ha consumidocannabis en los \u00faltimos 30 d\u00edas, unporcentaje que disminuye hasta el 11por ciento en la franja entre 25 y 34a\u00f1os. Los hombres consumen enmayor proporci\u00f3n que las mujeres en todos los grupos de edad. Los datostambi\u00e9n demuestran que el uso de dro-gas -tanto legales como ilegales- se in-tensifica a partir de los 18 a\u00f1os, excep-to en el caso del cannabis, cuyo consu-mo entre los menores de 15 a 17 a\u00f1ossupera en 3,9 puntos al grupo de 18 a64 a\u00f1os. Coca\u00edna. Su consumo tambi\u00e9n sigue disminuy endo, confirm\u00e1ndose la ten- dencia descendente iniciada en nuestropa\u00eds en 2007. Asimismo se observa unmenor protagonismo de esta sustanciaen las nuevas consultas de los centrosde atenci\u00f3n a drogodependientes As\u00ed, el2,2 por ciento de la poblaci\u00f3n ha proba-do coca\u00edna alguna vez en los \u00faltimosdoce meses. El consumo entre loshombres es cuatro veces mayor que elde las mujeres (3,6 por ciento los varo-nes/0,9 por ciento las mujeres). Poredades, los j\u00f3venes de 25 a 34 a\u00f1os(3,6 por ciento) son los que consumenen mayor proporci\u00f3n. El 1,2 por cientode los adolescentes entre los 15 y los17 a\u00f1os dice haber probado la coca\u00ednaalguna vez en el \u00faltimo a\u00f1o. Hero\u00edna. El consumo de hero\u00edna est\u00e1 es tabilizado, manteni\u00e9ndose las mis- mas prevalencias que en a\u00f1os anterio-res. Un 0,6 por ciento de la poblaci\u00f3n laha probado alguna vez en la vida y un0,1 por ciento en el \u00faltimo a\u00f1o. La edadmedia de inicio es de 20,7 a\u00f1os, muchom\u00e1s tard\u00eda que la de las drogas ilega-les m\u00e1s consumidas. \u00c9xtasis, anfetaminas y alucin\u00f3genos. Se c onsolida la tendencia descendente ini- ciada en 2001 para todos los consumosen ambos sexos. Los datos revelan lasprevalencias m\u00e1s bajas desde el co-mienzo de las encuestas. En el caso del\u00e9xtasis, el 0,7 por ciento de la poblaci\u00f3nasegura haberlo consumido alguna vezen los \u00faltimos doce meses; el 0,6 porciento dice haber consumido anfetami-nas y el 0,4 por ciento alucin\u00f3genos.RADIOGRAFIA_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:04 P\u00e1gina 72N\u00ba 1149. Diciembre 2013 73 El M\u00e9dicode tratamiento y que, adem\u00e1s, tiene conse- cuencias sanitarias, econ\u00f3micas y socialesmuy negativas. Seg\u00fan datos de la Encuesta Mundial sobre Salud Mental de la OMS del a\u00f1o 2001 -\u00falti-mo a\u00f1o del que se tiene este dato-, en Es-pa\u00f1a hay 200.000 personas, entre los 18 ylos 64 a\u00f1os, concretamente, 173.600 hom-bres y 28.410 mujeres, con dependenciadel alcohol. Concretamente, para el profesor Bobes, \"la adicci\u00f3n al alcohol es una enfermedad delcerebro, en la actualidad conocemos cu\u00e1lesson los n\u00facleos y los circuitos neuronalesinvolucrados en la conducta y comporta-miento de las personas que abusan de estasustancia. Por tanto, hay que ser conscien-tes del alto riesgo que supone el consumodurante el periodo de neurodesarrollo cere-bral que finaliza en torno a los 21 a\u00f1os\". Es este contexto, uno de los grandes esco- llos es la falta conciencia sobre el riesgoasociado al consumo excesivo de alcohol,de hecho, la sociedad espa\u00f1ola no est\u00e1concienciada del riesgo que entra\u00f1a elconsumo nocivo de alcohol. Es m\u00e1s, tal ycomo recoge la encuesta EDADES, los ciu-Drogas emergentes. La encuesta ha incluido por primer a vez un m\u00f3dulo con preguntas sobre el consumo de drogas emergentes. En este sentido, elestudio muestra que el 47 por cientode los encuestados nunca ha o\u00eddo ha-blar de estas sustancias. Entre los ques\u00ed las han probado, las mayores preva-lencias de consumo se dan entre loshombres de entre 25 y 34 a\u00f1os. Lamayor\u00eda de los consumidores de estetipo de sustancias lo hace en situaci\u00f3nde policonsumo experimental (5 o m\u00e1sdrogas). Policonsumo. El 15,3 por ciento de los entr evistados no ha consumido ningu- na sustancia psicoactiva en los \u00faltimos12 meses. El porcentaje de mujeresque no consumen (19,7 por ciento) casiduplica al de los hombres (11,1 porciento). Del resto de personas que s\u00edhan consumido alguna sustancia psi-coactiva en los \u00faltimos 12 meses, unode cada 3 dice haber consumido dossustancias a la vez y 1 de cada 10 hamezclado tres. La mezcla de 4 sustan-cias s\u00f3lo se da en el 2 por ciento delos encuestados. El 1 por ciento con-sume cinco o m\u00e1s drogas a la vez. Otros trastornos y adicciones. En los \u00faltimos tiempos se ha pr oducido un auge de las adicciones comporta-mentales, como la adicci\u00f3n a Inter-net, a las compras, los trastornos deconducta alimentaria (TCA) o la adic-ci\u00f3n al juego, la \u00fanica que est\u00e1 reco-nocida como tal. Se calcula que enEspa\u00f1a existe un 1 por ciento depersonas con adicci\u00f3n al juego, esdecir, alrededor de 470.000 perso-nas, un trastorno que puede afectartanto a hombres como a mujeres.Adem\u00e1s, los hombres suelen des-arrollar otras comorbilidades, comoabuso del alcohol y las drogas, mien-tras que las mujeres pueden sufrirdepresi\u00f3n y trastornos de ansiedad.Adem\u00e1s, la mayor\u00eda de las personasadictas al juego patol\u00f3gico presentauna patolog\u00eda dual. RADIOGRAFIA_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:04 P\u00e1gina 73N\u00ba 1149. Diciembre 2013 74 El M\u00e9dicoRADIOGRAF\u00cdA Alcohol, drogas y otras adicciones dadanos incluso banalizan el riesgo poten- cial de tomar 5-6 consumiciones alcoh\u00f3li-cas el fin de semana. \"Hay una percepci\u00f3nbaja del da\u00f1o porque somos un pa\u00eds vitivi-n\u00edcola, al igual que Portugal, Francia e Ita-lia, y, en este sen-tido, estamos m\u00e1sacostumbrados apercibir los bene-ficios, sobre todo,en exalta-ci\u00f3n, que siemprees parala poblaci\u00f3n, y la \"cara b\", entre otros muchos,los accidentes, los trasplantes que hay querealizar cada a\u00f1o, de hecho, m\u00e1s de lamitad de los trasplantes de h\u00edgado que sehacen en la actualidad en Espa\u00f1a son enpersonas que \"quemaron\" su h\u00edgado por eluso y abuso de alcohol. Se trata de un pro-blema de Salud P\u00fablica de primer nivel\", haasegurado el profesor Bobes, quien, ade-m\u00e1s, ha argumentado que \"nos ha costadoentender que un comportamiento adictivo,como es fumar, ten\u00eda complicaciones sufi-cientes como para restringir su consumo,pero en el alcohol nos faltan pasos por daren este sentido, si bien hay que alabar laactitud del Gobierno de restringir el uso yconsumo en menores\". Entonces, en este punto, es conveniente definir d\u00f3nde se sit\u00faa el consumo de ries-go, un concepto que no es cl\u00ednico sino epi-demiol\u00f3gico, obtenido por consenso, demanera que su validez es orientativa, y elconsumo perjudicial que puede llevar a ladependencia del alcohol. As\u00ed pues, la OMSha establecido unos criterios de consumode riesgo, que se sit\u00faan entre los 40-60gramos de alcohol puro al d\u00eda en el casode los hombres, y en 20-40 gramos en lasmujeres. Para hacer estas cifras m\u00e1s com-prensibles conviene saber que una copa devino o una ca\u00f1a o botell\u00edn de cerveza con-tiene 10 gramos de alcohol puro mientrasque un combinado -mezcla de una bebidaespirituosa con un refresco- contiene 20gramos. \"La OMS ha establecido estos cri-terios pero son meramente orientativosporque hay poblaci\u00f3n que tomando por de-bajo de las dosis establecidas -cinco unida-des de bebida est\u00e1ndar- ya tiene problemaspor el uso y abuso del alcohol y, por elcontrario, hay poblaci\u00f3n que las ha tomado una o varias veces demanera espor\u00e1dica, yeso no quiere decirque tenga dependen-cia del alcohol. Aqu\u00edentran en juego tam-bi\u00e9n otros factorescomo la gen\u00e9tica, demodo que las perso-nas que metabolizanr\u00e1pido, podr\u00e1n consu- mir con menos efectos, y al contrario\", re-conoc\u00eda Bobes. Por otra parte, para explicar el consumo perjudicial hay que hacer referencia a lasclasificaciones que, tradicionalmente, per-mit\u00edan distinguir entre individuos que abu-saban del alcohol e individuos que depen-d\u00edan del alcohol. En este sentido, los con-ceptos de \"abuso\" y de \"dependencia\", uti-lizados en el \u00e1mbito de la Psiquiatr\u00eda ame-ricana, han pasado a denominarse, recien-temente, trastornos adictivos por alcohol,concretamente,\"adicci\u00f3n queten\u00eda \"adicci\u00f3nmoderada o grave\",para lo que antes seconoc\u00eda como \"de-pendencia\". Por suparte, la OMS, enlugar de el de perjudicial\" y elde \"dependencia\", y es en este contexto,en el que, hasta hace unos meses, hab\u00edauna cierta equiparaci\u00f3n entre el abuso dealcohol, utilizado por la psiquiatr\u00eda ameri-cana, y el consumo perjudicial de alcohol,utilizado por la OMS. As\u00ed pues, el consumoperjudicial de alcohol es todo aquel consu-mo que al individuo le genera problemasf\u00edsicos y psicol\u00f3gicos, incluso tambi\u00e9n fa-miliares, legales o laborales, pero que noalcanza criterios de dependencia. Asimis-mo, el concepto de abuso es el equivalenteal de uso perjudicial y, por \u00faltimo, la com-plicaci\u00f3n m\u00e1s importante es la de depen-dencia por alcohol. En esta l\u00ednea, como ha explicado el presi- dente de Socidrogalcohol, \"hay que teneren cuenta que el trastorno por abuso delalcohol abarca desde el consumo perjudi-cial, el consumo de riesgo y la dependen-cia. Adem\u00e1s, el alcohol es una sustanciat\u00f3xica capaz de contribuir a la aparici\u00f3nde enfermedades, con lo cual es necesariogenerar una reflexi\u00f3n social sobre losda\u00f1os derivados del consumo de alcohol\". Este consumo abusivo de alcohol represen- ta, por tanto, una seria amenaza para laSalud P\u00fablica, no s\u00f3lo entre los j\u00f3venes yadolescentes, sino tambi\u00e9n entre otros gru-pos de poblaci\u00f3n adulta. Por ejemplo, en Eu-ropa, el consumo de alcohol es el segundofactor de riesgo para la salud. En Espa\u00f1a,seg\u00fan datos de la OMS, el 1 1 por ciento delas muertes de hombres y el 6,5 por cientode las muertes de mujeres son directamen-te atribuibles al consumo de alcohol. Es por ello que,desde entidadescomo Socidrogalco-hol, se ha alertado,en repetidas ocasio-nes, consu-mo alco-hol, cr\u00f3nicas, enfermeda- des cardiovasculares, cirrosis enfermeda-des adem\u00e1s de desadaptaci\u00f3nsocial-familiar y laboral; accidentes; y con-secuencias econ\u00f3micas negativas. Entreotras, seg\u00fan recogen no pocos informes,que los grandes bebedores ocasionan al sis-tema sanitario un coste de un 32 por cientom\u00e1s que los abstemios, as\u00ed como un 50 porciento m\u00e1s de ingresos hospitalarios. Porotra parte, est\u00e1n los costes directos de la de- La dependencia del alcohol es unaenfermedad pocodiagnosticada y pocotratada y, a\u00fan hoy, siguesiendo un reto para losprofesionales sanitarios Hay que se\u00f1alar laelevada comorbilidadm\u00e9dica y psiqui\u00e1tricaque presentan condependencia, de 1 P\u00e1gina 74N\u00ba 1149. Diciembre 2013 75 El M\u00e9dicopendencia del alcohol, concretamente, en Espa\u00f1a, se estimaron en 864 millones deeuros, en 2006, incluidos tanto los costes devisitas m\u00e9dicas, hospitalizaci\u00f3n y urgencias,como los costes farmacol\u00f3gicos, seg\u00fan unestudio elaborado en 2010 (Mohapatra S,P atra J, P opo v a S, Duhig A, R ehm J. Social cost of heavy drinking and alcohol depen- dence in high-income countries ). Ese mismo estudio indica tambi\u00e9n que los costes indi-rectos, que incluyen tanto las p\u00e9rdidas deproductividad por mortalidad prematura,morbilidad u otro tipo de incapacidad, as-cendieron en Espa\u00f1a a 1.996 millones deeuros en 2006. \"Es muy dif\u00edcil evaluar cu\u00e1l es el impacto del consumo de drogas en los sistemas sa-nitarios, estudios como el llevado a caboen Galicia en el a\u00f1o 2006, por Oliva J., Ri-vera B., que bien podr\u00eda hacerse extensibleal conjunto, apuntan a que la suma de cos-tes directos, tanto sanitarios como no sani-tarios suponen s\u00f3lo un tercio del total delcoste social del consumo de drogas. Enes t e es tudio, y a s\u00f3lo la productividad labo-ral reducida supera en mucho, sobre un 40por ciento, a los costes sanitarios y multi-plica por diez a los costes de prevenci\u00f3n,reinserci\u00f3n y coordinaci\u00f3n. Por tanto, est\u00e1fuera de toda duda que lo m\u00e1s eficiente esrealizar labores de prevenci\u00f3n, tratamien-to, reinserci\u00f3n y reducci\u00f3n del riesgo efec-tivas\", subrayaba el delegado del Gobiernopara el Plan Nacional sobre Drogas. En ente sentido, otros muchos estudios in- ternacionales corroboran estos datos. Porejemplo, Alcohol, The Neglected Addiction, llevado a cabo por el proyecto Alice Rap,que aglutina centenares de cient\u00edficos yentidades de la Uni\u00f3n Europea, que evi-dencia que el alcohol causa 1 de cada 8muertes entre personas europeas de 18 a64 a\u00f1os de edad, y que 1 de cada 14 casosde c\u00e1ncer son provocados por el alcohol. Otambi\u00e9n un estudio del Centre for Addic- tions and Mental Health , dirigido por el Dr. Rehm, en 2012, que refleja que el costeecon\u00f3mico de los da\u00f1os tangibles atribui-dos al consumo de alcohol en Europa es de155.800 millones de euros anuales. En el \u00e1mbito laboral, la dependencia tam-bi\u00e9n produce p\u00e9rdida de productividad, ab- sentismo laboral y accidentes laborales,principalmente. Esto puede estar relaciona-do directamente con los efectos del alcoholsobre el individuo, con p\u00e9rdida de rendi-miento, fatiga y paradas repetidas, o deber-se a razones indirectas, al interferir el tra-bajo de los dem\u00e1s con sus cambios de ca-r\u00e1cter y conflictos dentro del propio lugarde trabajo. En este sentido, seg\u00fan un estu-dio del sindicato UGT, el 50 por ciento delas empresas espa\u00f1olas han tenido que en-frentarse a problemas derivados del consu-mo de alcohol por parte de sus trabajado-res. Asimismo, el alcohol est\u00e1 detr\u00e1s del20 por ciento de los accidentes laborales,multiplica por tres la incapacidad y el ab-sentismo laboral y es la causa del 20 porciento al 40 por ciento de los expedientesdisciplinarios tramitados. Diagn\u00f3stico y tratamiento de la dependencia del alcohol La dependencia del alcohol es una enfer-medad poco diagnosticada y poco tratada y, a\u00fan hoy, sigue siendo un reto para losprofesionales sanitarios. Esto se debe, engran medida, al estigma asociado a estetrastorno, que se oculta o minimiza y semantiene en la m\u00e1s estricta intimidad. \"Laformaci\u00f3n de los m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Pri-maria en este \u00e1mbito es razonable, peroaspiramos a que, a trav\u00e9s de las gu\u00edas cl\u00ed-nicas basadas en la evidencia, conozcan enprofundidad el tema para que sean capa-ces de diagnosticar precozmente a estaspersonas que tienen problemas con el usoy abuso de sustancias\", se\u00f1alaba el presi-dente de Socidrogalcohol. En el conjunto de la Uni\u00f3n Europea, s\u00f3lo el 10 por ciento de las personas con depen-dencia reciben tratamiento y el informe\"Intervenciones para la dependencia del al-cohol en Europa\" pone de manifiesto quelas pol\u00edticas europeas sobre prevenci\u00f3n delconsumo de alcohol deber\u00edan ser completa-das con medidas para extender el trata-miento a los dependientes del alcohol. En RADIOGRAFIA_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 17:04 P\u00e1gina 75N\u00ba 1149. Diciembre 2013 76 El M\u00e9dicoeste sentido, algunos estudios recogen que si se extendiera la cobertura del tratamien-to con f\u00e1rmacos la reducci\u00f3n de muertesdurante el primer a\u00f1o ser\u00eda de casi 12.000. Hasta ahora, en el diagn\u00f3stico de la depen- dencia del alcohol se han seguido criteriosde la Clasificaci\u00f3nInternacional de En-fermedades (CIE) dela OMS o plantea nuevos escena-rios. As\u00ed pues, en el DSM-5, ya no se habla de dependencia, sino de trastorno por consumode alcohol, y el cuadro cl\u00ednico o el trastornoque antes se denominaba abuso de alcoholha desaparecido, por lo que, ahora, un indi-viduo o no tiene ning\u00fan diagn\u00f3stico o si lotiene ya es de adicci\u00f3n al alcohol. \"El DSM-5 aporta una cosa importante y es la ampliaci\u00f3n del paradigma que ten\u00edamos.Antes, lo que se identificaba era a personasque ten\u00edan una adicci\u00f3n clara y notoria,ahora, lo que se pretende es incorporar per-sonas que ya empiezan a tener da\u00f1o comoconsecuencia de los consumos, y que mu-chos de ellos no acud\u00edan al m\u00e9dico, y no es-perar a estad\u00edos muy avanzados y termina-les. Ahora tenemos la oportunidad de tratara los m\u00e1s graves y a los que son moderadosy leves, si cabe, y, por tanto, tambi\u00e9n se mo-difican los criterios de tratamiento, puestoque les ayudamos a aminorar los consumos,no s\u00f3lo de plantearles la abstinencia total,que es el paradigma tradicional, un aborda-je a menudo rechazado por los pacientes\",ha reconocido Bobes. Por lo que respecta al abordaje, tradicio- nalmente ligado a la abstinencia total, losexpertos han planteado que una reducci\u00f3ndel consumo de alcohol puede ser una es-trategia eficaz para controlar la dependen-cia del alcohol y sus consecuencias m\u00e9di-cas, sociales y tambi\u00e9n econ\u00f3micas. \"Ahorabuscamos un abordaje m\u00e1s dimensional,donde caben los pacientes leves y modera-dos, y donde se trabaja no s\u00f3lo con el obje-tivo de la abstinencia total, a menudo re-chazado por los pacientes, concretamente,a la mitad de los pacientes no consegu\u00eda-mos introducirlos en este tipo de de aminorarlos consumos\", hamanifestado Bobes. este sentido, cabe se\u00f1alar que losniveles m\u00e1s bajos deconsumo de alcoholest\u00e1n relacionados con un riesgo reducido de padecer enfer-medades relacionadas con el alcohol, comola hipertensi\u00f3n, la depresi\u00f3n y el c\u00e1ncer.Adem\u00e1s, reducir el consumo de alcohol dis-minuye en un 60 por ciento el n\u00famero ded\u00edas de hospitalizaci\u00f3n debidos a enferme-dades relacionadas con el alcohol, compara-do con los sujetos cuyo objetivo terap\u00e9uticono es la reducci\u00f3n del consumo. En lal\u00ednea, seg\u00fan recogen algunos estudios, unadisminuci\u00f3n sustancial del consumo de al-cohol per c\u00e1pita de 10 litros a algo m\u00e1s de2 litros va acompa\u00f1ada de una reducci\u00f3ndel 97 por ciento en las muertes debidas apsicosis alcoh\u00f3lica y una reducci\u00f3n del 48por ciento en las muertes debidas a cirrosishep\u00e1tica. A la luz de estos datos, la reducci\u00f3n del con- sumo del alcohol est\u00e1 siendo progresivamen-te integrada en las estrategias de control ytratamiento efectivo de la enfermedad, y esreconocida como un objetivo terap\u00e9uticoaceptable para pacientes con dependenciadel alcohol, ocupando un lugar destacado endiversas gu\u00edas terap\u00e9uticas de pa\u00edses de laUE y organismos internacionales. Por ejem-plo, la gu\u00eda del NICE recomienda la reduc-ci\u00f3n del consumo de alcohol como objetivoterap\u00e9utico para algunos pacientes, y, por suparte, la OMS, en relaci\u00f3n a la reducci\u00f3n delda\u00f1o, enfatiza la implementaci\u00f3n de pol\u00edti-cas o programas centrados directamente enreducir los da\u00f1os individuales y sociales re-sultantes del consumo de alcohol, como ob-jetivo que no necesariamente se alcanza uti-lizando \u00fanicamente un enfoque basado en laabstinencia. Sin embargo, como han eviden-ciado los expertos, por el momento, la mayo-r\u00eda de las personas que presentan depen-dencia del alcohol no se han sometidonunca a un tratamiento especializado y losque solicitan ayuda suelen hacerlo porquepadecen otros trastornos m\u00e9dicos asociados. Comorbilidad m\u00e9dica y psiqui\u00e1tricaPor otra parte, hay que se\u00f1alar tambi\u00e9n la elevada comorbilidad m\u00e9dica y psiqui\u00e1tricaque presentan los pacientes con dependen-cia, de forma general, y de manera m\u00e1s pre-valente en el caso de la dependencia de al-cohol, un tema que se ha abordado en pro-fundidad en el III Congreso Internacional dePatolog\u00eda Dual de la Sociedad Espa\u00f1ola dePatolog\u00eda Dual (SEPD), celebrado reciente-mente en Barcelona. En este sentido, los ex-pertos han evidenciado que la comorbilidadde un trastorno adictivo con otra patolog\u00edapsiqui\u00e1trica tiene especiales implicaciones,ya que conlleva un peor pron\u00f3stico paraambas patolog\u00edas que si ambos trastornos sepresentaran de forma separada, y, adem\u00e1s,implica un peor curso evolutivo, s\u00edntomasm\u00e1s graves, peor respuesta a los tratamien-tos, mayor tasa de reca\u00eddas, y consecuenciasm\u00e1s graves en general. As\u00ed pues, el Dr. Nestor Szerman, presidente de la SEPD, explicaba que a diferencia dehace 20 a\u00f1os, hoy se sabe que \"la vulnera-bilidad a ser adicto viene de \"f\u00e1brica\", pro-vocada por una deficiencia gen\u00e9tica, y quela adicci\u00f3n se produce cuando se entra encontacto con las drogas\". Adem\u00e1s, el exper-to ha querido subrayar que \"la mayor\u00eda delos adictos presenta una patolog\u00eda dual\", esdecir, un trastorno mental adem\u00e1s de suadicci\u00f3n, porque \"la adicci\u00f3n es un trastor-no mental\", seg\u00fan sus propias palabras. En este sentido, dado que el consumo pro- blem\u00e1tico de alcohol puede causar o agra-var enfermedades m\u00e9dicas o psiqui\u00e1tricas,la mayor\u00eda de los expertos coinciden enque todos los hospitales generales deber\u00ed-an tener un espacio especializado en eldiagn\u00f3stico y tratamiento de la dependen-cia del alcohol y programas espec\u00edficospara el abordaje comprensivo de los pa-cientes com\u00f3rbidos. RADIOGRAF\u00cdA Alcohol, drogas y otras adicciones En el conjunto de la Uni\u00f3n Europea,s\u00f3lo el 10 por cientode las personas condependencia recibentratamientoRADIOGRAFIA_Maquetaci\u00f3n 1 17:04 P\u00e1gina 76N\u00ba 1149. Diciembre 2013 77 El M\u00e9dicoEstrategias de prevenci\u00f3n Otro de los grandes ejes en el abordaje del consumo del alcohol y otras drogas es laprevenci\u00f3n. De hecho, en el Plan de Acci\u00f3nsobre Drogas 2013-2016, aprobado en elprimer trimestre de 2013, una de sus prin-cipales estrategias en relaci\u00f3n al alcohol sebasa, principalmente, en la prevenci\u00f3n delconsumo y, adem\u00e1s, est\u00e1 muy centrada enlos menores de 18 a\u00f1os. En este contexto,en menores de 18 a\u00f1os, las sustancias m\u00e1sconsumidas son las legales: tabaco y alco-hol, y el cannabis. Concretamente, en elconsumo de alcohol, las cifras revelan que,en escolares, de 15 a 16 a\u00f1os, el consumode alcohol se eleva al 35,5 por ciento, sien-do ligeramente m\u00e1s frecuente en los varo-nes que en las mujeres (38,8 por cientofrente al 32,1 por ciento). Y, por lo que res-pecta al consumo de cannabis en menoresde 18 a\u00f1os, \u00e9ste supera en 3,9 puntos por-centuales el de los mayores de esa edad,\"posiblemente debido a la banalizaci\u00f3nque se est\u00e1 haciendo por ciertos sectoresde la sociedad sobre los efectos de estasustancia, que son especialmente gravesen la poblaci\u00f3n adolescente, por lo que de-bemos de redoblar los esfuerzos en la im-plantaci\u00f3n de programas de prevenci\u00f3n deeficacia probada y fomento de la investiga-ci\u00f3n sobre el cannabis\", ha reconocido eldelegado del Gobierno para el Plan Nacio-nal sobre Drogas. \"El reto es que nuestros j\u00f3venes no est\u00e9n expuestos a sustancias que tienen neuroto-xicidad y que, por lo tanto, interfieren enel normal desarrollo de su sistema nervio-so, fundamentalmente del cerebro. El con-sumo de alcohol y otras drogas hace queuna persona pierda oportunidad de des-arrollar su potencial patrimonio cerebral,ya que estas sustancias producen alteracio-nes desde los primeros estad\u00edos. La socie-dad tiene que darse cuenta del problema yel impacto que supone \"podar\" a los j\u00f3ve-nes su sistema neuronal\", reconoc\u00eda Bobes.De la misma opini\u00f3n es Bab\u00edn para quien\"el camino a seguir en el \u00e1mbito de la pre-venci\u00f3n no puede ser otro que el de mejo-rar la educaci\u00f3n sanitaria de nuestra po-blaci\u00f3n (padres e hijos) y el de avanzar enla eficiencia de nuestros programas de pre-venci\u00f3n utilizando s\u00f3lo aquellos que hayansido contrastados como eficaces\". As\u00ed pues, desde Socidrogalcohol est\u00e1n to- talmente de acuerdo con que se desarrollelegislaci\u00f3n antialcoh\u00f3lica espec\u00edfica, concar\u00e1cter preventivo, para menores y j\u00f3ve-nes. \"El sistema social oye pero no reaccio-na, a pesar de que se han hecho esfuerzosen el sentido de proteger a los menoresdel alcohol y otras drogas, pero hay m\u00e1spermisividad que en el pasado\", se\u00f1alabael profesor Bobes. Al hilo de este tema, eldelegado del Gobierno para el Plan Nacio-nal sobre Drogas comentaba que, \"tal ycomo anunci\u00f3 en abril la ministra de Sani-dad, Servicios Sociales e Igualdad, AnaMato, estamos trabajando en un nuevo pro-yecto de Ley para la prevenci\u00f3n del consu-mo de bebidas alcoh\u00f3licas en menores deedad y de sus efectos con la intenci\u00f3n deretrasar la edad media de inicio en el con-sumo del alcohol, que se sit\u00faa en nuestropa\u00eds en 13,7 a\u00f1os; de dificultar el accesode los menores a \u00e9ste; y de armonizar lalegislaci\u00f3n existente en materia de alcoholy menores, homogeneizando de manera es-tatal la edad m\u00ednima de acceso al consumode alcohol en 18 a\u00f1os\". Por lo que se refiere a las nuevas sustan- cias emergentes, un tema que tambi\u00e9n lespreocupa, a pesar de que nuestro pa\u00edstiene un porcentaje de consumo \"bajo\", nollegando al uno por ciento, una de las difi-cultades reside en el control de las mis-mas ya que, en ocasiones, se trata de pro-ductos que est\u00e1n legalizados y comerciali-zados y que se usan para otros fines. \"Supopularidad y accesibilidad han aumenta-do en los \u00faltimos a\u00f1os, sobre todo, a trav\u00e9sde Internet, tanto en Europa como en elresto del mundo, pues se trata de un fen\u00f3-meno global. Aunque debemos prestaratenci\u00f3n a este tipo de drogas, los datosnos indican que no es un fen\u00f3meno queen estos momentos sea alarmante, si bienen lo que hay que tener una especial vigi-lancia es en la aparici\u00f3n de nuevas sustan-cias y en las adulteraciones de \u00e9stas. Paraello tenemos un Sistema de Alerta Tempra-na, incardinado a nivel europeo para daravisos sobre la proliferaci\u00f3n de estas sus-tancias\", ha manifestado Bab\u00edn. En otro orden de cosas, como han definidolos expertos, existe una clara conexi\u00f3nentre el consumo de alcohol y drogas y de-terminados trastornos psiqui\u00e1tricos (depre-si\u00f3n, ansiedad, insomnio), que suelen ser laconsecuencia del abuso de sustancias m\u00e1sque su causa. En este sentido, los expertoshan se\u00f1alado que, aunque hay cifras dispa-res, el riesgo de sufrir patolog\u00edas psic\u00f3ticasse multiplica por tres en los adolescentesque consumen alcohol y sustancias como elcannabis, en los que adem\u00e1s se adelantahasta en siete a\u00f1os el inicio de empezar asufrir enfermedades mentales. Por otro lado, est\u00e1 sobre la mesa la propues- ta de distintas organizaciones para que laUni\u00f3n Europea legisle sobre un etiquetadopara el alcohol \u00fanico en toda Europa. Eneste contexto, si bien que hay consenso enlo referente a las advertencias en el etique-tado sobre sus efectos sobre la conducci\u00f3ny los riesgos para menores y embarazadas,hay algo m\u00e1s de discrepancia en lo referen-te a los valores nutricionales. \"Los parla-mentarios europeos est\u00e1n reclamando unetiquetado \u00fanico para el alcohol en toda Eu-ropa, de nada sirve que haya restriccionesen un pa\u00eds, si en otro se es m\u00e1s permisivo\",conclu\u00eda al respecto Bobes Documentaci\u00f3n y fuentes 1 . Entrevista Francisco de As\u00eds Bab\u00edn, delegado del Gobierno parael Plan Nacional sobre Drogas. 2. Entrevista a Julio Bobes, presiden- te de la Sociedad Cient\u00edfica Espa-\u00f1ola de Estudios sobre el Alcohol,el Alcoholismo y las otras Toxico-man\u00edas (Socidrogalcohol). 3. Encuesta Domiciliaria sobre Alco- hol y otras Drogas 201 1/2012(EDADES) de la Delegaci\u00f3n delGobierno para el Plan Nacionalsobre Drogas. 4. III Congreso Internacional de Pa- tolog\u00eda Dual. 5. XL Jornadas Nacionales Socidro- galcohol 2013. 79 El M\u00e9dicoINDUSTRIA FARMAC\u00c9UTICA celebra suBayer 150 aniversario Texto Ana Montero Fotos Bayercon 35 proyectos en fase de desarrollo cl\u00ednicoBayer celebra este a\u00f1o su 150 aniversa- rio y lo hace en un momento especial- mente destacado en el \u00e1mbito de la investi-gaci\u00f3n farmac\u00e9utica y la innovaci\u00f3n. La em-presa cuenta actualmente con 35 proyectos en fase de desarrollo cl\u00ednico que podr\u00edan ver la luz en los pr\u00f3ximos a\u00f1os y que po-dr\u00edan suponer un paso adelante en el tra-tamiento y cura de muchas enfermedades. Actualmente, la investigaci\u00f3n farmac\u00e9utica de Bayer HealthCare se centra en los \u00e1m-bitos de la salud de la mujer, la Oncolog\u00eda, la Oftalmolog\u00eda, la hipertensi\u00f3n pulmonar,y las enfermedades tromboemb\u00f3licas. En esta \u00faltima \u00e1rea, la compa\u00f1\u00eda cuenta con rivaroxaban (Xarelto\u00ae), el anticoagulan-te oral con el mayor programa de desa-rrollo cl\u00ednico, que a d\u00eda de hoy ya cuenta con cuatro indicaciones aprobadas en m\u00e1s de 120 pa\u00edses, y prev\u00e9 otras nuevas en los pr\u00f3ximos a\u00f1os para la prevenci\u00f3n y tratamiento de las principales enfermeda-des tromboemb\u00f3licas arteriales y venosas. Adem\u00e1s, otros de los \u00faltimos medicamen-tos desarrollados son los antitumorales re-gorafenib (Stivarga\u00ae) y dicloruro de radio 223 oftal-mol\u00f3gico para la degeneraci\u00f3n macular aflibercept (Eylea\u00ae) y el antihipertensivo pulmonar riociguat (Adempas\u00ae). Asimis-mo, en salud de la mujer, Bayer ampliar\u00e1 la innovaci\u00f3n en esta \u00e1rea, incorporando ahora al mercado espa\u00f1ol, Visannette\u00ae, el primer tratamiento especialmente indicado para la endometriosis. \"Todo ello est\u00e1 encaminado a conseguir los objetivos que este subgrupo se ha marca-do para 2015, entre los que figura situar a Bayer entre los 10 laboratorios farmac\u00e9uticos m\u00e1s importantes del mundo\", tal y como ha se\u00f1alado Rainer Krause, consejero delegado de Bayer en Espa\u00f1a y Portugal y director general de Bayer HealthCare en esta regi\u00f3n.Apuesta por la innovaci\u00f3n Durante sus 150 a\u00f1os de historia, Bayer, adem\u00e1s de descubrir el analg\u00e9sico m\u00e1s co-nocido del mundo, Aspirina\u00ae, ha apostado por la innovaci\u00f3n y por el lanzamiento de nuevos productos para seguir creciendo en las \u00e1reas de la salud, la agricultura y los materiales de altas prestaciones. Lo que naci\u00f3 como una peque\u00f1a pero inno-vadora f\u00e1brica de colorantes sint\u00e9ticos en Leverkusen (Alemania) es hoy una com-pa\u00f1\u00eda internacional, con m\u00e1s de 110.000 empleados y una facturaci\u00f3n que ronda los 40.000 millones de euros, cuya estrategia corporativa se centra en la innovaci\u00f3n, no s\u00f3lo como garant\u00eda de futuro para la em-presa, sino como un servicio para la socie-dad, en l\u00ednea con su misi\u00f3n \"Science For a Better Life\" (Ciencia para una vida mejor). Bayer cuenta actualmente con casi 13.000 investigadores, cuyo trabajo ha permitido registrar m\u00e1s de 600 solicitudes de patente en 2012. Adem\u00e1s, ha participado, junto a universidades e institutos de investigaci\u00f3n, en m\u00e1s de 800 proyectos en los campos de las ciencias, la Medicina y la ingenier\u00eda, y su inversi\u00f3n en I+D figura entre las m\u00e1s elevadas del sector, es m\u00e1s, \"este a\u00f1o se prev\u00e9 incrementar el presupuesto hasta al-canzar los 3.200 millones de euros\", tal y como ha se\u00f1alado el consejero delegado de Bayer en Espa\u00f1a y Portugal. En Espa\u00f1a, la innovaci\u00f3n tambi\u00e9n es el eje fundamental que marca la trayectoria de la compa\u00f1\u00eda y le ha permitido afianzarse en el mercado. Con 114 a\u00f1os de historia y cerca de 2.160 empleados, Bayer cuenta con nueve centros de trabajo distribuidos por todo el territorio entre oficinas, f\u00e1bricas y centros de I+D. En nuestro pa\u00eds, la empre-sa tiene cinco f\u00e1bricas, entre las que figura la de Asturias, que produce el 100 por cien del \u00e1cido acetilsalic\u00edlico que Bayer utiliza N\u00ba 1149. Diciembre 2013 80 El M\u00e9dicoINDUSTRIA FARMAC\u00c9UTICA Bayer celebra su 150 aniversario con 35 proyectos en fase de desarrollo cl\u00ednico La investigaci\u00f3n farmac\u00e9utica en Bayer HealthCare se centra en los \u00e1mbitos de salud de la mujer, Oncolog\u00eda, Oftalmolog\u00eda, hipertensi\u00f3n pulmonar y las enfermedades tromboemb\u00f3licas Para celebrar los 150 a\u00f1os de historia, Bayer ha organizado numerosos eventos a nivel mundial. En Barcelona, el acto conmemorativo cont\u00f3, entre otras personalidades, con la presencia de la ministra de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, Ana Mato N\u00ba 1149. Diciembre 2013 81 El M\u00e9dicoen la fabricaci\u00f3n de sus productos como la Aspirina. En cifras, durante los \u00faltimos siete a\u00f1os Bayer ha invertido 250 millones de euros en Espa\u00f1a, es decir, una media de 35 millones anuales. \"Ha sido la innovaci\u00f3n y nuestra volun- tad de mejorar la vida de las personas lo que nos ha llevado hasta aqu\u00ed y la clave de nuestro \u00e9xito, por ello, \u00e9sta seguir\u00e1 siendo nuestra apuesta: hacer frente a los retos de la sociedad en el futuro tanto en salud, como en alimentaci\u00f3n y en respeto al medioambiente\", ha subrayado Krause. Celebraciones de 150 aniversario por todo el mundo Para celebrar sus 150 a\u00f1os de historia, Bayer ha organizado numerosos eventos a nivel mundial destinados, principal-mente, a los empleados y sus familias, as\u00ed como a los clientes, socios y a la co-munidad cient\u00edfica. Entre otros, Bayer ha fletado una aeronave que ha sobrevolado 30 ciudades de los cinco continentes. Tambi\u00e9n ha organizado una exposici\u00f3n itinerante con microscopios, c\u00e1maras ter-mogr\u00e1ficas y juegos digitales, que ha pasado por m\u00e1s de 30 centros de trabajo de la compa\u00f1\u00eda, entre los que figura la sede de Bayer en Espa\u00f1a, en Barcelona. Las oficinas de Sant Joan Desp\u00ed acogie-ron un acto conmemorativo que congre-g\u00f3 a 300 representantes del mundo po-l\u00edtico, institucional, social y empresarial, y que cont\u00f3 con la presencia de la mi-nistra de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, Ana Mato; el conseller de Salut de la Generalitat de Catalunya, Boi Ruiz; y el secretario general de Industria y PYME, Luis Valero. Del mismo modo, dentro de las activida- des de conmemoraci\u00f3n del 150 aniversa-rio, Bayer ha decidido apoyar 150 pro-yectos de voluntariado en todo el mundo con una donaci\u00f3n total de 750.000 euros. En concreto, Bayer ha contribui-do a cada proyecto solidario con 5.000 euros. Esta iniciativa, que lleva por nombre \"\u00a1Vale la pena ser un ejemplo!\", ha contado en Espa\u00f1a con tres proyec-tos solidarios que han surgido de las propuestas realizadas por colaboradores y jubilados de la empresa en nuestro pa\u00eds. Asimismo, el pasado mes de junio Bayer celebr\u00f3 un d\u00eda especial con todos sus trabajadores en el mundo a fin de reconocer su labor en un entorno tan complicado como el actual. Finalmente, la compa\u00f1\u00eda ha editado un libro que recoge 150 historias sobre inno-vaci\u00f3n, centrado en los investigadores y desarrolladores m\u00e1s exitosos de Bayer 5 NUEVOS MEDICAMENTOS EN FASE III EN 2015 De los 35 proyectos en fase de desarrollo que tiene actualmente Bayer, la compa\u00f1\u00eda ha anunciado que tiene previsto avanzar cinco de ellos, altamente innovadores en las \u00e1reas de Oncolog\u00eda, Cardiolog\u00eda y salud de la mujer, a Fase III de los ensayos cl\u00ed nicos en 2015. Tres de estos son compuestos desarrollados en el \u00e1mbito de la Cardiolog\u00eda o del s\u00edndrome cardiorrenal y, de los otros dos, uno se centra en el \u00e1mbito de la Oncolog\u00eda y el otro en el de las enfermedades ginecol\u00f3gicas. En concreto, se trata de Finerenone (BAY 94-8862), para el tratamiento del empeoramiento de la insuficiencia card\u00edaca cr\u00f3nica as\u00ed como de la nefropat\u00eda diab\u00e9tica. Tambi\u00e9n, un f\u00e1rmaco oral estimulador de la guanilato ciclasa soluble (sGC) (BAY 1021189) para pacientes que padecen un empeoramiento de su insuficiencia card\u00edaca cr\u00f3nica, que dar\u00e1 comienzo a finales de este a\u00f1o. Del mismo modo, un f\u00e1rmaco de investigaci\u00f3n, Molidustat (BAY 85-3934), para pacientes con anemia asociada a enfermedad renal cr\u00f3nica y/o en fase terminal. Asimismo, Copanlisib (BAY 80-6946), un nuevo inhibidor oral de fosfatidilinositol-3 quinasa s (PI3K) que ha demostrado un amplio espectro antitumoral en modelos tumorales precl\u00ednicos y se\u00f1ales cl\u00ednicas prometedoras en el estudio de Fase I llevado a cabo con pacientes con linfoma folicular. Y, finalmente, sPRM (BAY 1002670) un nuevo modulador oral del receptor de la progesterona que parece prometedor para el tratamiento de larga duraci\u00f3n en pacientes con fibromas uterinos sintom\u00e1ticos. N\u00ba 1149. Diciembre 2013 82 El M\u00e9dicoBayer siempre ha mantenido una firme apuesta por la investigaci\u00f3n y el desarrollo como base para mejorar la vida de las personas, \u00bfse podr\u00eda decir que el esp\u00edritu innovador est\u00e1 en el ADN de Bayer? S\u00ed, Bayer siempre ha mantenido una firme apuesta por la innovaci\u00f3n, no s\u00f3lo como garant\u00eda de futuro para la empresa, sino como un servicio para la sociedad. Con la innovaci\u00f3n como centro de su es-trategia corporativa, la compa\u00f1\u00eda quiere contribuir con los principales retos mun-diales como el crecimiento de la pobla-ci\u00f3n, el aumento de la esperanza de vida o la escasez de recursos. De hecho, Bayer naci\u00f3 como una empresa dedicada a los tintes sint\u00e9ticos que permiti\u00f3 acercar la ropa de color a todo el mundo y hoy en d\u00eda ofrece medicamentos que salvan la vida de millones de personas. Adem\u00e1s, responde a las necesidades de los agricul-tores para hacer cosechas m\u00e1s eficientes y sostenibles y desarrolla materiales de altas prestaciones que se adaptan a las necesidades de una sociedad en cons-tante evoluci\u00f3n. La empresa cuenta a d\u00eda de hoy con casi 13.000 investigadores cuyo trabajo ha permitido registrar m\u00e1s de 600 solicitudes de patente en 2012. Su inversi\u00f3n en I+D figura entre las m\u00e1s elevadas del sector y este a\u00f1o prev\u00e9 in-crementar el presupuesto hasta alcanzar los 3.200 millones de euros. \u00bfCu\u00e1les son las principales \u00e1reas de investigaci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda en el \u00e1mbito de la salud y cu\u00e1les son las innovaciones m\u00e1s significativas? Nuestras actividades de investigaci\u00f3n y desarrollo se centran especialmente en aquellas \u00e1reas para las que actualmente no hay opciones de tratamiento o en las que se necesitan innovaciones revolucio-narias. En concreto, la investigaci\u00f3n far-mac\u00e9utica en Bayer HealthCare se centra en la salud de la mujer, la Oncolog\u00eda, la Oftalmolog\u00eda, la hipertensi\u00f3n pulmonar, y las enfermedades tromboemb\u00f3licas. A d\u00eda de hoy contamos con 35 proyectos en fase de desarrollo cl\u00ednico que podr\u00edan ver la luz en los pr\u00f3ximos a\u00f1os y que si los resultados son positivos podr\u00edan supo-ner un paso adelante en el tratamiento y curaci\u00f3n de diferentes patolog\u00edas o enfer-medades. Por ello, de todas las mol\u00e9cu-las en desarrollo implicadas en estos 35 proyectos, estamos priorizando y acele-rando cinco de ellas que se encuentran en Fases I y II de ensayos cl\u00ednicos. Con estas cinco mol\u00e9culas altamente innova-doras dentro de las \u00e1reas de Oncolog\u00eda, Cardiolog\u00eda y salud de la mujer, preten-demos alcanzar la Fase III de desarro-ENTREVISTA Ram\u00f3n Estiarte Director M\u00e9dico de Bayer en Espa\u00f1a \"LA SOSTENIBILIDAD DEL SISTEMA SANITARIO PASA POR LA INNOVACI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA\" N\u00ba 1149. Diciembre 2013 83 El M\u00e9dicollo cl\u00ednico en 2015. Adem\u00e1s, seguimos ampliando la gama de indicaciones de nuestros productos recientemente comer-cializados Xarelto, Stivarga, Xofigo, Rioci-guat y Eylea, adecuando el perfil de estos medicamentos para subgrupos espec\u00edficos de pacientes. Dice que Bayer cuenta con 35 proyectos en fase de desarrollo cl\u00ednico que ver\u00e1n la luz en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, \u00bfqu\u00e9 supone este hecho? El hecho de que una empresa como Bayer, l\u00edder en muchos de los sectores en los que compite, siga apostando por la innovaci\u00f3n y el desarrollo en vez de simplemente explotar el \u00e9xito de sus pro-ductos actuales, demuestra su voluntad de seguir ofreciendo a la sociedad pro-ductos innovadores que respondan a sus necesidades. Adem\u00e1s, hay que tener en cuenta que el hecho de que a d\u00eda de hoy la empresa cuente con 35 proyectos tan avanzados significa que los trabajos de investigaci\u00f3n empezaron hace ya mucho tiempo, lo que demuestra que nuestra misi\u00f3n Bayer Science for a Better Life (\"Ciencia para una vida mejor\") no res-ponde a una moda pasajera, sino que la empresa lleva innovando e invirtiendo en investigaci\u00f3n y desarrollo hace muchos a\u00f1os y lo seguir\u00e1 haciendo en el futuro. Espa\u00f1a ha pasado de ser uno de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea con el nivel de acceso a nuevos medicamentos m\u00e1s elevado a uno de los que m\u00e1s tarde los incorporan. Innovaci\u00f3n terap\u00e9utica y sostenibilidad del sistema, \u00bfson compatibles? De hecho, en Bayer creemos que no s\u00f3lo son compatibles, sino que la sostenibi-lidad del sistema sanitario pasa por la innovaci\u00f3n terap\u00e9utica. Es cierto que los medicamentos innovadores tienen un coste m\u00e1s elevado, pero no hay que ol-vidar que el desarrollo de un nuevo f\u00e1r-maco implica un proceso de investigaci\u00f3n muy largo y costoso, que puede tardar unos 12 a\u00f1os y que puede tener un coste aproximado de 1 bill\u00f3n de euros. Ade-m\u00e1s, un sistema sanitario no puede ser algo que se gestione a corto plazo, sino que las decisiones deben tomarse siem-pre a medio y largo plazo, pues la idea es que estos sistemas sean sostenibles en el tiempo, considerando el coste global de la enfermedad para el sistema y la socie-dad, no \u00fanicamente el coste del f\u00e1rmaco. La introducci\u00f3n de nuevos f\u00e1rmacos y de nuevas terapias implica una mejora en la esperanza o la calidad de vida de los pacientes, la prevenci\u00f3n de nuevas enfermedades, una reducci\u00f3n de los tiem-pos de hospitalizaci\u00f3n o una disminuci\u00f3n de los efectos adversos. Todo ello puede redundar directamente en los costes del sistema sanitario a medio y largo plazo ya que con la introducci\u00f3n de nuevos medicamentos los enfermos deben pasar menos tiempo hospitalizados; necesitan menos consultas para superar su enfer-medad; dejan de padecer algunas dolen-cias; acuden menos veces a urgencias por efectos secundarios y; sobre todo, se reduce el n\u00famero de bajas y de personas con diferentes grados de discapacidad. Por ejemplo, gracias a los nuevos anticoa-gulantes orales las personas con riesgo a padecer un tromboembolismo reducen claramente la probabilidad de sufrirlo, lo que supone adem\u00e1s de un mejor pron\u00f3s-tico y calidad de vida, un evidente ahorro sanitario frente a las posibles reca\u00eddas y/o complicaciones de la propia enfer-medad. Hay que tener en cuenta que las empresas farmac\u00e9uticas calculamos el coste/efectividad de nuestros f\u00e1rmacos antes de lanzarlos al mercado y este debe ser claramente favorable para el sistema sanitario. \u00bfCu\u00e1les son los retos de futuro para Bayer a corto, medio y largo plazo? Los retos a los que se enfrentar\u00e1 Bayer en el futuro son los mismos a los que se enfrentar\u00e1 la sociedad. Desde hace un a\u00f1o aproximadamente nuestro planeta tiene oficialmente siete mil millones de habitantes y las previsiones estiman que en 2050 seremos nueve mil millones. Este aumento de la poblaci\u00f3n mundial tendr\u00e1 importantes consecuencias para la sociedad, la actividad econ\u00f3mica y el medio ambiente. En el sector de la salud, desde Bayer buscamos continuamente la forma de ayudar a prevenir, diagnosti-car, aliviar y curar enfermedades. A d\u00eda de hoy, nuestras principales \u00e1reas de ac-tuaci\u00f3n son la Cardiolog\u00eda, la salud de la mujer, el tratamiento del c\u00e1ncer y la Oftalmolog\u00eda, y estaremos muy atentos a las futuras necesidades de la sociedad en estos \u00e1mbitos. Puesto que este a\u00f1o Bayer celebra su 150 aniversario, \u00bfcu\u00e1les cree que han sido los avances m\u00e1s importante que Bayer a aportado a la sociedad como empresa farmac\u00e9utica? En estos 150 a\u00f1os Bayer no ha dejado de innovar y eso ha supuesto que sean mu-chos los medicamentos, f\u00e1rmacos o prin-cipios activos que Bayer ha aportado a la sociedad y que han servido para mejorar la vida de las personas. A m\u00ed me gustar\u00eda destacar en primer lugar Aspirina, no s\u00f3lo por su trascendencia y fama como el analg\u00e9sico m\u00e1s conocido del mundo, sino que sobre todo por la aportaci\u00f3n del \u00e1cido acetil salic\u00edlico en el tratamiento y pre-venci\u00f3n de enfermedades cardiovascula-res. Tambi\u00e9n destacar\u00eda la introducci\u00f3n de las pastillas anticonceptivas que han permitido una mejor planificaci\u00f3n fami-liar y que en su momento supusieron una revoluci\u00f3n que facilit\u00f3 a las mujeres in-corporarse al mundo laboral. Y finalmen-te, me gustar\u00eda destacar los anticoagulan-tes de \u00faltima generaci\u00f3n que han supues-to un avance muy importante en la pre-venci\u00f3n y tratamiento de trombosis po-tencialmente mortales y que demuestran que la innovaci\u00f3n al servicio de las per-sonas da resultados reales que impactan en nuestro d\u00eda a d\u00eda. N\u00ba 1149. Diciembre 2013 84 El M\u00e9dicoDiversas patolog\u00edas oftalmol\u00f3gicas re- quieren tratamientos t\u00f3picos oculares prolongados. M\u00faltiples estudios ponen enevidencia los efectos colaterales de dichostratamientos sobre la superficie ocular yapuntan a los conservantes de los colirioscomo implicados en los mismos (1). En la pr\u00e1ctica diaria, no son infrecuenteslas manifestaciones cl\u00ed-nicas propias de reac-ciones al\u00e9rgicas o t\u00f3xi-cas ardor, sequedad tra-tamientos que contienenconservantes. Casos especialmentesusceptibles a los efec-tos adversos de con-servantes se presentanen los pacientes conglaucoma, sequedadocular, o conjuntivitisalergicas. En estos con-fluyen una serie de facto-res que los hacen m\u00e1svulnerables: por un ladoreciben tratamientos deforma cr\u00f3nica; por otro,en una gran cantidad deocasiones pueden nece-sitar varios tratamientossimult\u00e1neos; adem\u00e1s, debido a su edad,pueden presentan alteraciones de la super-ficie ocular como el ojo seco. Se estima quela prevalencia de ojo seco en los pacientescon glaucoma polimedicados y de maneramantenida en el tiempo es sensiblementesuperior a la de la poblaci\u00f3n de edad simi-lar que no recibe dichos f\u00e1rmacos (2). EL CLORURO DE BENZALCONIO COMO CONSERV ANTE EN COLIRIOS al riesgode contaminaci\u00f3n por microorganismos. Delos conservantes empleados en los colirios,el m\u00e1s empleado es el cloruro de benzal-conio (3). El cloruro de benzalconio es un agente sur-factante cati\u00f3nico nitrogenado que pertene-ce al de los en preparados oft\u00e1lmicos en con-centraciones entre el 0.004 y el 0.025% (4). Su eficacia como antimi- crobiano ha sido amplia-mente demostrada, siendoactivo frente a Gram + in-cluso a bajas concentra-ciones y, en combinaci\u00f3ncon EDTA 0.1%, se incre-menta su actividad frentea Gram -. Adem\u00e1s, losamonios cuaternarios sonfungicidas y especialmen-te activos frente a C albi- y Aspergillus fumiga- tus. Su mecanismo de ac- se debe principal-mente a sus propiedadescomo detergente sobre lapared bacteriana y susmembranas; su actividadbiol\u00f3gica por tanto sebasa en su interacci\u00f3n conprote\u00ednas, l\u00edpidos y prote\u00ed-nas G de las membranasbiol\u00f3gicas (5).Sin embargo, el cloruro debenzalconio, al actuar sobre la superficie corneal y conjuntival puede disminuir la estabilidad y renovaci\u00f3nde la pel\u00edcula lagrimal, as\u00ed como facilitar lainfiltraci\u00f3n por c\u00e9lulas inflamatorias. M\u00falti-ples estudios ponen de manifiesto su toxici-dad sobre las c\u00e9lulas del epitelio corneal yconjuntival (6, 7, 8); incluso a bajas concen-traciones, producen apoptosis y radicales li-bres (9, 10), y en consecuencia, disrupci\u00f3nde la barrera epitelial corneal.En tratamientos prolongados, el cloruro debenzalconio puede inducir efectos sobre lasuperficie ocular, alteraci\u00f3n de la pel\u00edculalagrimal, p\u00e9rdida de c\u00e9lulas caliciformes,metaplasia escamosa conjuntival, inflama-ci\u00f3n de la conjuntiva y fibrosis subconjunti-val, siendo el origen de m\u00faltiple sintomato-log\u00eda asociada a su empleo (3). Como con-firman diversos estudios, colirios que con-tienen BAK pueden inducir queratopat\u00edapunteada superficial, s\u00edntomas al\u00e9rgicos yde ojo seco (3,11,12).As\u00ed, aunque la toxicidad del cloruro de ben-zalconio es menor que la de otros conser-vantes empleados hace d\u00e9cadas como losderivados mercuriales, a los cuales susti-tuy\u00f3, no est\u00e1 libre de efectos delet\u00e9reos.Estos se ponen de manifiesto con el pasode tiempo de su uso, y guardan relaci\u00f3nasimismo con la dosis recibida, confun-di\u00e9ndose en ocasiones con las manifesta-ciones cl\u00ednicas propias de edades avanza-das como el ojo seco. ENFERMEDADES DE LA SUPERFICIEOCULAR Y TRA TAMIENTOS PROLONGADOS Actualmente consideramos la superficie ocular c omo una unidad funcional, siendo fundamentales todos sus elementos, con-juntiva, c\u00f3rnea, gl\u00e1ndula lagrimal, gl\u00e1ndu-las lagrimales accesorias y gl\u00e1ndulas deMeibomio para su correcto funcionamiento.La alteraci\u00f3n producida en uno o varios desus componentes deriva en lo que pode-mos denominar enfermedad de la superfi-cie ocular. La calidad de vida de los pacientes conmanifestaciones cl\u00ednicas de enfermedad dela superficie ocular se encuentra a menu-do afectada, siendo necesario en un grann\u00famero de casos el empleo prolongado detratamientos t\u00f3picos. Adem\u00e1s del efecto derivado de los conser-vantes, debemos tener en cuenta que mu-chos pacientes pueden desarrollar hiper-sensibilidad a los mismos (13). Otro aspecto a considerar son las patolog\u00ed-as concomitantes presentes en muchoscasos como el ojo seco, la disfunci\u00f3n degl\u00e1ndulas de Meibomio o las alergias cr\u00f3-nicas (14).Se estima que la prevalencia de ojo secoen pacientes de m\u00e1s de 65 a\u00f1os var\u00eda entreel 15 y el 34 por ciento (15). As\u00ed, en la pr\u00e1c-\u00bfPOR QU\u00c9 SON PREFERIBLES LOS COLIRIOS SIN CONSERVANTES? Dra. Carolina Donate L\u00f3pez. M\u00e9dico especialista en Oftalmolog\u00eda, Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Diplomada en \u00d3ptica y Optometr\u00eda. Doctor en Medicina. Servicio de Oftalmolog\u00eda, AMQ OFTALMOS, Cl\u00ednica La Luz . Informaci\u00f3n terap\u00e9utica Existe 18:09 P\u00e1gina 84N\u00ba 1149. Diciembre 2013 85 El M\u00e9dicotica cl\u00ednica nos encontramos con frecuencia pacientes con signos y s\u00edntomas como hi-peremia, lagrimeo, irritaci\u00f3n, picor, fotofo-bia, sequedad ocular, queratitis y conjunti-vitis papilar, los cuales, por una parte sonmanifestaciones de la enfermedad de la su-perficie ocular y requieren tratamientosprolongados, pero por otra pueden agravar-se por la instilaci\u00f3n de colirios con conser-vantes que generan cierta toxicidad. GLAUCOMA Y COLIRIOS CON CONSERV ANTES El conjunto de s\u00edntomas derivados del em-pl eo de formulaciones con conservantes tiene como resultado en muchas ocasionesun menor cumplimiento terap\u00e9utico; esto\u00faltimo es especialmente importante en elcontrol de ciertas patolog\u00edas como el glau-coma. En algunos de estos pacientes seobserva la relaci\u00f3n entre disconfort y malaadherencia al tratamiento hipotensor, conel consiguiente fallo del control de la pre-si\u00f3n intraocular y progresi\u00f3n de la enfer-medad (16).Asimismo se ha relacionado el fracaso dela cirug\u00eda filtrante y la fibrosis e inflama-ci\u00f3n conjuntival producida por conservan-tes como el cloruro de benzalconio presen-te en tratamientos aplicados durante lar-gos per\u00edodos de tiempo (17).Otros argumentos en contra del empleo deestas formulaciones es su efecto sobre el trabeculum , al haberse constatado que in- duce a la apoptosis de sus c\u00e9lulas (18).Tambi\u00e9n ha sido documentada la r\u00e1pidaprogresi\u00f3n de la catarata en pacientes conglaucoma y tratamientos m\u00e9dicos que in-cluyan BAK (19). Ante esta evidencia cl\u00ednica, existe la reco-mendaci\u00f3n, avalada por numerosos estu-dios, del empleo, en la medida de lo posi-ble, de colirios con formulaciones libres deconservantes en pacientes con enfermeda-des de la superficie ocular, tratamientost\u00f3picos oculares prolongados y en agenteslubricantes para portadores de lentes decontacto (1,2,20,21,22,23). Bibliograf\u00eda (1) D. for glaucoma patients with dry eye. I. Graefes Arch Liang H, Pauly A, Brignole-Baudouin F. ineyedrops: the good, Ther. 2001 Sep-Oct;18(5):205-15. (8) Epstein SP, Ahdoot M, Marcus E, As- bell Comparative toxicity Epidemiology Dry Surf. Apr;5(2):93-107. (16) Nordmann JP, Auzanneau N, Dec (17) Broad way DC, Grierson I, O'Brien C, Hitchings RA. Adverse Oph-thalmol. 2003 Dec;241(12):1037-43.Epub 2003 Nov 7. (19) Goto Y, Ibaraki N, Miyake K. Human lens epithelial cell damage and Compari- son evaluation of (22) Pauly A, Brasnu L, Brignole- Baudouin 18:09 P\u00e1gina 85N\u00ba 1149. Diciembre 2013 86 El M\u00e9dico ON-LINE La Medicina en la red www.hfcm.eu La Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica (EASP) lanza www.hfcm.eu en colaboraci\u00f3n con el Observatorio Europeo de Salud y Pol\u00edticas Sanitarias, perteneciente a la OMS. El objetivo deesta iniciativa es monitorizar el impacto de la crisis sobre la saludde las personas y sobre los sistemas sanitarios en los pa\u00edses europe- os, as\u00ed como apoyardesde la evidencialos cambios necesa-rios en las pol\u00edticaseuropeas y clarificarla toma de decisio-nes basadas en la in-formaci\u00f3n y la evi-dencia disponibles. Esta plataforma sobrela crisis financiera y sanitaria publica todos sus contenidos -datos, art\u00edculos cient\u00edficos yotras publicaciones- en ingl\u00e9s. Cuenta tambi\u00e9n con un canal deTwitter (@OBSfincrisis) que provee informaci\u00f3n sobre noticias deprensa, art\u00edculos de opini\u00f3n, actividad y eventos relevantes.Este portal web se incluye dentro de la colaboraci\u00f3n para el periodo2013-2017 entre la EASP y la OMS, a la que pertenece el Observato-rio Europeo de Salud y Pol\u00edticas Sanitarias. El plan de trabajo acor-dado entre ambas instituciones incluye el seguimiento y evaluaci\u00f3ndel impacto de la actual crisis en la salud de las personas y los sis-temas sanitarios www.todoesclerosismultiple.com TEV A Neuroscience presenta en Espa\u00f1a la primera web que ayu-dar\u00e1 a los pacientes con Esclerosis M\u00faltiple a mejorar su cali- dad de vida, ofreciendo herramientas pr\u00e1cticas sobre c\u00f3mo mejorarlos s\u00edntomas de su enfermedad, las claves para un diagn\u00f3stico pre-coz o qu\u00e9 avances est\u00e1n apareciendo respecto a los tratamientos. La informaci\u00f3n que hay en la red sobre Esclerosis M\u00faltiple es, enmuchas ocasiones, negativa y err\u00f3nea, lo que ocasiona que la laborde los neur\u00f3logos y del personal de enfermer\u00eda se duplique, ya queadem\u00e1s de informar y educar al paciente sobre su enfermedad, tie-nen que desmentirles las informaciones que reciben por otros ca-nales on line. La web cuenta con la secci\u00f3n \"Vivir con EM\", en la que libre y personalpara recordar citas,anotar s\u00edntomas... Adem\u00e1s de la informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo la enfer-medad afecta a su calidad de vida, la informaci\u00f3n legal que rodeaa esta patolog\u00eda (ayudas, subvenciones, incapacidad laboral, etc.)es la informaci\u00f3n pr\u00e1ctica m\u00e1s demandada. En ella se incluyenuna asesor\u00eda laboral y fiscal por parte de un experto, informacio-nes sobre ayudas y subvenciones o actualidad legislativa, entreotros. Tambi\u00e9n se a\u00f1aden links a las secciones correspondientesde organismos p\u00fablicos y privados, as\u00ed como a la descarga de for-mularios oficiales.www.todoesclerosismultiple.com muestra la informaci\u00f3n de formasencilla e intuitiva, con dise\u00f1o claro y bien estructurado. Las redessociales, tanto twitter como facebook, facilitan la interactividad delpaciente con la propia web y tambi\u00e9n entre otros pacientes con lamisma patolog\u00eda. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n cuenta con links a las p\u00e1ginasweb de las principales asociaciones de pacientes, como punto deintercambio de buenas experiencias e informaci\u00f3n www.alerni.es La Plataforma Aler-ni es un programa educativo y acredita-do dirigido a profe-sionales sanitariosimplicados en el diag-n\u00f3stico y abordaje delos ni\u00f1os con alergiaa las prote\u00ednas de laleche de vaca (APLV).Este proyecto ha sidodesarrollado por la compa\u00f1\u00eda Mead Johnson Nutrition en Espa\u00f1acon la colaboraci\u00f3n de un panel internacional de expertos enalergias alimentarias procedentes de Dinamarca, Polonia, Alema-nia, B\u00e9lgica y Espa\u00f1a. Alerni persigue establecer est\u00e1ndares efi-caces para el cuidado de ni\u00f1os con alergia a la PLV, reduciendo eltiempo que transcurre hasta el diagn\u00f3stico y los costes sanitariosasociados a trav\u00e9s del intercambio de conocimiento y experien-cias entre profesionales de AP, especialistas y reconocidos inves-tigadores.Con el objetivo de fomentar la formaci\u00f3n de los especialistas acer-ca del conocimiento sobre la nutrici\u00f3n infantil, como medio paraconseguir un mejor manejo y abordaje de las alteraciones alimen-tarias en la infancia, Alerni aporta datos cl\u00ednicos actualizados, di-rectrices y recursos de aprendizaje \u00fatiles escritos por los princi-pales especialistas en alergias. Uno de los mayores avances hasido la publicaci\u00f3n de nuevos datos en la prestigiosa revista The Journal of Pediatrics que reflejan que es posible acelerar el pro- ceso de adquisici\u00f3n de tolerancia a la leche de vaca dentro delprimer a\u00f1o de tratamiento, mejorando tanto la calidad de vida delos ni\u00f1os con alergia como la de sus familiares. Asimismo, tam-bi\u00e9n ofrece formaci\u00f3n acreditada con 9,5 cr\u00e9ditos por la Comisi\u00f3nde Formaci\u00f3n Continuada de las profesiones sanitarias de la Co-munidad de Madrid ON-LINE_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 18:12 P\u00e1gina 86EN CONJUNTIVITIS Y SEQUEDAD OCULAR, HAY ALTERNATIVAS SIN CONSERVANTES. MUCHOS COLIRIOS TODAV\u00cdA UTILIZAN CONSERVANTES. Con el uso continuado, los conservantes pueden causar efectos adversos, algunos leves como picor, escozor, sequedad ocular; y otros m\u00e1s severos como alergias o queratitis.En la actualidad existen tratamientos fabricados en condiciones est\u00e9riles que no utilizan conservantes. www.ojomejor sin.comSalvat Conjuntivitis 1 1149. Diciembre 2013 90 El M\u00e9dicoEl Senado insta al Gobierno a agilizar la puesta en marcha del primer Registro Estatal de Profesionales. Todos los grupos par- lamentarios piden que \"en el menor plazo posible\" y en el seno del Consejo Interterritorial de Salud, se ponga en marcha el regis-tro de profesionales que trabajan en la Sanidad espa\u00f1ola, tantop\u00fablica como privada, a cuyos datos de car\u00e1cter p\u00fablico podr\u00e1nacceder los ciudadanos. La moci\u00f3n insta a que las CC.AA. quedispongan de su propio registro de profesionales deben dar tras-lado de los datos incluidos en los mismos de manera peri\u00f3dica alregistro estatal Ana Mato anuncia sistemas de informaci\u00f3n compartida y unacartera de servicios con prestaciones comunes como ejes del Espacio Sociosanitario \u00fanico. Adelantaba, con motivo del IV Congreso Internacional de Dependencia y Calidad de Vida, que el espacio Sociosanitario definir\u00e1 las caracter\u00edsticas del paciente, lasprestaciones, los requisitos para los dispositivos de atenci\u00f3n, losinstrumentos de coordinaci\u00f3n, la forma de gestionar los casos, lossistemas de informaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n del proceso. La ministraanunciaba, adem\u00e1s, que elevar\u00e1 al Consejo Interterritorial delSNS y al Consejo Territorial de Asuntos Sociales y Dependencia,un documento que re\u00fana las principales propuestas Sanidad regula la venta legal por Internet de medicamentos de uso humano que no precisan receta. El Consejo de Ministros aprobaba un Real Decreto por el que se regula la venta a distan- cia al p\u00fablico, a trav\u00e9s de Internet, de medicamentos de uso hu-mano no sujetos a prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Las farmacias autoriza-das mostrar\u00e1n en sus p\u00e1ginas web un logotipo com\u00fan que certifi-car\u00e1 que pueden realizar esta comercializaci\u00f3n El nuevo Plan Profarma valorar\u00e1 m\u00e1slas exportaciones, la creaci\u00f3n de em- pleo y la investigaci\u00f3n cl\u00ednica. El Plan Profarma 2013-2016 presenta algunas no- vedades respecto a anteriores a\u00f1os, en unintento de la Administraci\u00f3n por contentara todo el sector de la industria farmac\u00e9uti- ca y por amoldarse a las nuevas realida- des. Por ejemplo, a la importancia que tienen a d\u00eda de hoy las ex-portaciones, que han permitido que este sector siga siendo producti-vo en tiempos de crisis, y es que tal y como recordaba Elvira Sanz,presidenta de Farmaindustria, \"somos el cuarto sector exportadoren Espa\u00f1a, cuando en 201 1 \u00e9ramos los und\u00e9cimos\". Insist\u00eda enesta idea Humberto Arn\u00e9s, \"este a\u00f1o Profarma se ha flexibilizado,a aquellas compa\u00f1\u00edas que m\u00e1s exportan se les da un reconoci-miento mayor, igualmente se da mayor valor a la investigaci\u00f3n cl\u00ed-nica, y tambi\u00e9n la transferencia de tecnolog\u00eda tiene un mayor re-conocimiento, as\u00ed como las actividades biotecnol\u00f3gicas\", recor-dando que se trata de un reconocimiento a la aportaci\u00f3n indivi-dual de cada laboratorio, suponiendo un verdadero est\u00edmulo, yque por lo tanto se muestran satisfechos con el mismo. Este plan,que no es sino un programa conjunto entre el Ministerio de Sani-dad, el de Econom\u00eda y el de Industria, en el que se clasifica a loslaboratorios en funci\u00f3n de par\u00e1metros industriales, econ\u00f3micos yde I+D+i , con el objetivo de obtener descuentos fiscales, suponeadem\u00e1s una ayuda imprescindible al Ministerio de Sanidad, a lahora de \"contar con una herramienta con informaci\u00f3n contrastadae independiente, a efectos de equidad en las evaluaciones en ma-teria de determinaci\u00f3n de precios de medicamentos\", en palabrasde Pilar Farjas, secretaria general de Sanidad El 61,4 por ciento del presupuesto del Ministerio de Sanidad para 2014 se destinar\u00e1 a Dependencia. La ministra Ana Mato destacaba en el Congreso, en la presentaci\u00f3n de las cuentas de su Departamento para el pr\u00f3ximo a\u00f1o, el aumento de profesiona-les del sector de la Dependencia, \"que empieza a ser sostenible\"y cuya lista de espera est\u00e1 en su cifra m\u00e1s baja desde que sepuso en marcha el sistema. La Secretar\u00eda General de Sanidad yConsumo contar\u00e1 con 366 millones para 2014, a lo que se une\"al importante apoyo econ\u00f3mico\" a las CC.AA.; aumenta un 2,23por ciento el presupuesto para las pol\u00edticas de ordenaci\u00f3n profe-sional, que permitir\u00e1n importantes avances en el Registro de Pro-fesionales Sanitarios CSI-F apuesta por la creaci\u00f3n de una Estrategia Nacionalpara abordar el problema de calidad del Sistema Nacional de Salud. \"La calidad es hacer lo correcto, de la forma correcta, todo el tiempo y desde la primera vez y mejorando siempre, no ac- tuando por ciclos\", as\u00ed explicaba Francisco Toquero, secretario dePrensa y Comunicaci\u00f3n de la Central Sindical Independiente y deFuncionarios (CSI-F), el concepto ideal de calidad para el SNS,que a d\u00eda de hoy considera inexistente, ya que \"todas las pol\u00edticasquedan en papel mojado\". El problema no es s\u00f3lo econ\u00f3mico, yes que los recortes al final tambi\u00e9n han derivado en una descon-fianza del paciente, y en la desmotivaci\u00f3n de los trabajadores, loque hace dif\u00edcil hablar de profesionalidad y profesionalismo.\"Somos bur\u00f3cratas, nos obligan a prescribir lo que quieren queprescribamos, y nos obligan a curar una gripe con agua y man-tas\", se quejaba Toquero durante las VI Jornadas de Debate delSector Nacional de Sanidad de CSI-F Farmaindustria espera recibir el pago del 93 por ciento de la23 de octubre 29 de octubre 4 de noviembre 12 de noviembre 13 de noviembre 18 de noviembre FUE NOTICIA La actualidad del sector FUE NOTICIA_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 18:14 P\u00e1gina 90N\u00ba 1149. Diciembre 2013 91 El M\u00e9dicodeuda con el nuevo Plan de Proveedores. Seg\u00fan las cifras que aporta Farmaindustria, las comunidades aut\u00f3nomas habr\u00edan contra\u00eddo una nueva deuda farmac\u00e9utica de 4.290 millones deeuros, con una media de retraso en los pagos de 343 d\u00edas. As\u00edlo explicaba Humberto Arn\u00e9s, director general de la patronalfarmac\u00e9utica, durante un seminario ofrecido a los medios de co-municaci\u00f3n. Las expectativas de cobro con el nuevo Plan deProveedores, -que s\u00f3lo abona las facturas pendientes hasta el 31de mayo de 2013-, es de recibir el 93 por ciento de la deudacontra\u00edda por las 9 CC.AA. que se han adherido al plan, a saber,Andaluc\u00eda, Arag\u00f3n, Baleares, Castilla-La Mancha, Castilla yLe\u00f3n, Catalu\u00f1a, Extremadura, Murcia y Valencia. El total de ladeuda de estas autonom\u00edas hasta el mes de mayo ascender\u00eda aunos 2.800 millones, y lo que Farmaindustria prev\u00e9 recibir son2.600. Respecto al resto de CC.AA., \"no suponen una problem\u00e1-tica porque est\u00e1n pagando con tesorer\u00eda propia\", explicaba Ja-vier Urzay, subdirector general Ana Mato asegura que es \"de sentido com\u00fan\" escuchar pro- puestas para cambiar la Ley Antitabaco si crean empleo. La ministra de Sanidad defend\u00eda que es \"de sentido com\u00fan\" escu- char y analizar todas las propuestas que permitan generar ri-queza y crear empleo, al ser preguntada en el Senado por unaposible reforma de la Ley Antitabaco en favor de Eurovegas. Ensu intervenci\u00f3n, Mato aseguraba que \"la salud es lo primero\"para el Gobierno de Rajoy y defend\u00eda los \"innumerables y s\u00f3li-dos\" beneficios que ha logrado la Ley Antitabaco desde su en-trada en vigor en 2006. Sin embargo, matizaba la titular de Sa-nidad, es necesario \"dar respuesta al principal problema de losciudadanos, que es el paro\" y, por eso, \"se deben tener encuenta todas las opiniones y analizar todas las propuestas quepermitan llevar adelante proyectos generadores de riqueza yque creen el empleo que hoy necesitan todas las familias espa-\u00f1olas\" Rajoy defiende el modelo sanitario que \"sea m\u00e1s bueno\", in- dependientemente de si es p\u00fablico o privado. El presidente del Gobierno afirmaba que el modelo que debe seguir el Sistema Na- cional de Salud debe ser aquel que \"cure m\u00e1s r\u00e1pido a la gente ysea m\u00e1s bueno\", independientemente de si el centro sanitario esp\u00fablico, privado o tiene externalizado alg\u00fan servicio. \"Lo impor-tante es que la Sanidad sea gratuita, universal y de calidad, quese pres te por un hospital u otro es accesorio. Y o vo y a la p\u00fablicapero tambi\u00e9n voy a la privada, lo importante es el que sistema desalud sea bueno y no le cueste al contribuyente\", reiterado enuna entrevista concedida a RNE El estado de salud y la esperanza de vida de los espa\u00f1oles, ala cabeza de los pa\u00edses desarrollados, seg\u00fan un informe de la OCDE. La esperanza de vida llega a los 82,4 a\u00f1os, la segundam\u00e1s alta de la Uni\u00f3n Europea, la morta- lidad infantil est\u00e1 por debajo de lamedia de la OCDE, y la calidad en laatenci\u00f3n a los pacientes cr\u00f3nicos, porencima. Espa\u00f1a ha reducido sus tasasde mortalidad por accidentes de tr\u00e1ficoen m\u00e1s del 75 por ciento desde 1990 Mato no prev\u00e9 m\u00e1s recortes en Sanidad pero s\u00ed f\u00f3rmulas deeficiencia; y no habr\u00e1 \"vuelta atr\u00e1s\" en el copago farmac\u00e9uti- co. La ministra de Sanidad afirmaba que los recortes realizados hasta el momento en el Sistema Nacional de Salud han \"garanti- zado la Sanidad\", por eso para el futuro asegura que las pr\u00f3xi-mas medidas buscar\u00e1n \"m\u00e1s f\u00f3rmulas de eficiencia que de recor-te\". \"Yo no hablar\u00eda de recortes. Hoy m\u00e1s que hace dos a\u00f1os laSanidad est\u00e1 garantizada para todos los espa\u00f1oles y, adem\u00e1s, lasprestaciones son m\u00e1s equitativas\", se\u00f1alaba en una entrevista aTVE. En su opini\u00f3n, se ha hecho ya \"una reforma importante\", notanto de cara a la crisis sino \"para garantizar una Sanidad para elfuturo, nuestro y de nuestros hijos\". Ahora, de cara a ese futuro,a\u00f1ad\u00eda, se est\u00e1n \"buscando f\u00f3rmulas para salir adelante. Mas f\u00f3r-mulas de eficiencia que de recorte\". \"Vamos a seguir adelantecon la reforma que ya est\u00e1 hecha pero todos los ajustes que ten\u00eda-mos que hacer los hemos hecho, ahora simplemente lo que esta-mos haciendo es intentar lograr mayor eficiencia\" La ministra de Sanidad confirma que el Proyecto de RDsobre prescripci\u00f3n enfermera ser\u00e1 aprobado \"muy pronto\". En cuanto los elpresidente del ConsejoGeneral de Enfermer\u00eda,M\u00e1ximo Gonz\u00e1lez Jura-do, tras ser aprobada por el Congreso de los Diputados, hacecuatro a\u00f1os, todav\u00eda no ha sido desarrollada 20 de noviembre 21 de noviembre25 de noviembre 26 de noviembre NOTA: Cronolog\u00eda del 22 de octubre al 26 de noviembre de 2013. Para ampliar informaciones, ver: http://www.elmedicointeractivo.comFUE NOTICIA_Maquetaci\u00f3n 1 28/11/13 92 El M\u00e9dicoLa psoriasis afecta a 125 millones de personas en el mundo y hasta el 30%de ellas desarrolla artritis psori\u00e1sica La artritis psori\u00e1sica es una enfermedad inflamatoria dolorosa cr\u00f3nica asociada a la psoriasis. Esta enfermedad debilitante, queimplica dolor e inflamaci\u00f3n articular, puede llevar a la destruc-ci\u00f3n de las articulaciones y, como consecuencia, a la desfigura-ci\u00f3n permanente y a la discapacidad del paciente. El impacto de la artritis psori\u00e1sica y c\u00f3mo la innovaci\u00f3n m\u00e9dica puede cambiar el abordaje y tratamiento de esta enfermedad han sido los temas anali-zados en el Workshop organizado por la National Psoriasis Founda- tion (NPF) en el marco de la American College of Rheumatology (ACR 2013), celebrada en San Diego. Randy Beranek, presidente yCEO de la National Psoriasis Foundation , hac\u00eda referencia en su in- tervenci\u00f3n a los problemas que conlleva la artritis psori\u00e1sica en lospacientes. \"La psoriasis afecta a 125 millones de personas a nivelmundial y hasta el 30 por ciento de ellas desarrolla artritis psori\u00e1si-ca. Casi una de cada cuatro personas con psoriasis puede tener artri-tis psori\u00e1sica sin diagnosticar, y alrededor del 23 por ciento de lospacientes con psoriasis y artritis psori\u00e1sica no est\u00e1 completamentesatisfecho con su tratamiento actual\", se\u00f1alaba. Seg\u00fan una encuestarealizada por la Fundaci\u00f3n y tal como apuntaba Beranek, \"el 90 porciento de los pacientes con artritis psori\u00e1sica afirma que esta enfer-medad supone un problema en su vida cotidiana y el 50 por cientoasegura que se trata de 'un gran problema'\". Adem\u00e1s, el 40 por cien-to de los pacientes afirma encontrar dificultades de acceso al trata-miento debido a su coste econ\u00f3mico. Uno de los grandes problemasa la hora de abordar la artritis psori\u00e1sica es el retraso en su diagn\u00f3s-tico. El 29 por ciento es diagnosticado m\u00e1s de dos a\u00f1os despu\u00e9s delos primeros s\u00edntomas. Seg\u00fan Randy Beranek, los pacientes asegu-ran sentir, en ocasiones, falta de conocimiento y comprensi\u00f3n de laenfermedad por parte de los especialistas. Las consecuencias de estasituaci\u00f3n son que el 28 por ciento de los pacientes acaba abandonan-do el tratamiento, el 50 por ciento no es tratado por el reumat\u00f3logosino simplemente por el m\u00e9dico general, y el 21 por ciento teme losefectos secundarios que pueda provocarle el tratamiento. El presiden-te de la National Psoriasis Foundation se\u00f1alaba que para mejorar esta situaci\u00f3n es necesaria la educaci\u00f3n m\u00e9dica, la formaci\u00f3n y capa-citaci\u00f3n de los profesionales, y lograr mayor financiaci\u00f3n en investi-gaci\u00f3n. \"Necesitamos a todas las partes interesadas trabajando juntaspara mejorar la vida de las personas con artritis psori\u00e1sica: pacien-tes, familiares y amigos, profesionales sanitarios y sus organizacio-nes, asociaciones de pacientes, sector privado, pol\u00edticos y Administra-ci\u00f3n, y medios de comunicaci\u00f3n\".El Dr. Chris Ritchlin, del centro m\u00e9dico de la Universidad de Roches-ter (Nueva York), ahondaba en la mejora de los est\u00e1ndares de cuida-do para la artritis psori\u00e1sica. \"La mejor forma de agilizar el diagn\u00f3sti-co es dar formaci\u00f3n e informaci\u00f3n a los pacientes y aumentar el co-nocimiento de los profesionales para que puedan hacer un diagn\u00f3sti-co temprano\". La artritis psori\u00e1sica es concomitante con la psoriasisy re\u00fanen una serie de caracter\u00edsticas extra-articulares y comorbili-dades sist\u00e9micas tales como des\u00f3rdenes gastrointestinales, uve\u00edtis,esteatosis, obesidad y s\u00edndrome metab\u00f3lico, depresi\u00f3n y ansiedad,osteoporosis, hipertensi\u00f3n arterial y tumores malignos. Lo que con-lleva un mayor riesgo de discapacidad del paciente y que este vea re-ducida su calidad y su esperanza de vida. La principal laguna queobserva el Dr. Ritchlin en el abordaje de la artritis psori\u00e1sica es queel 45 por ciento de los pacientes no responde a los medicamentos.Por su parte, la Dra. Elaine Husni, del Departamento de Enfermeda-des Reumatol\u00f3gicas e Inmunol\u00f3gicas, y directora de Artritis y Enfer-medades Musculoesquel\u00e9ticas de la Cl\u00ednica Cleveland (Ohio), habl\u00f3sobre c\u00f3mo los tratamientos orales inmuno-modificadores est\u00e1n me-jorando los resultados en artritis psori\u00e1sica. \"Los tratamientos hancambiado dr\u00e1sticamente en los \u00faltimos diez a\u00f1os. Esta enfermedadse defini\u00f3 hace 40 a\u00f1os y hasta 1998 no hubo terapias eficaces, sontiempos de gran esperanza y de nuevos tratamientos prometedores\".La artritis psori\u00e1sica tiene que ser abordada tanto por reumat\u00f3logoscomo por dermat\u00f3logos. \"La optimizaci\u00f3n de su gesti\u00f3n se ha visto li-mitada, entre otros aspectos, por la escasez de datos de ensayos alea-torios controlados\", explicaba. Actualmente existen peque\u00f1as mol\u00e9-culas en desarrollo para el tratamiento de la enfermedad psori\u00e1sica:los inhibidores de JAK (Tofacitinib) y los inhibidores de fosfodiestera-sa 4 (Apremilast). Apremilast es un inhibidor oral de fosfodiesterasa4 (PDE4) que act\u00faa de modo intracelular para modular una red decitoquinas antiinflamatorias y proinflamatorias. PDE4 un mono-fosfato espec\u00edfico PDE y el PDE pre-dominante en las c\u00e9lulas inflamatorias. La inhibici\u00f3n de PDE4 elevalos niveles intracelulares de AMPc, que a su vez regula por disminu-ci\u00f3n la respuesta inflamatoria modulando la expresi\u00f3n de TNF- , citoquinas inflamatorias. el nivel de citoquinas anti-inflamatorias, como la IL-10. Elestudio PALACE, llevado a cabo durante 52 semanas administrando alos pacientes apremilast 20 y 30 mg frente a placebo, demostr\u00f3 quelos pacientes obten\u00edan mejor\u00edas cl\u00ednicamente significativas en su en-fermedad a las 52 semanas de tratamiento. Apremilast demostr\u00f3 unperfil de seguridad aceptable, fue generalmente bien tolerado y nopresent\u00f3 muchos eventos adversos en los pacientes. Bas\u00e1ndose enlos resultados aportados por los estudios PALACE 1, 2 y 3, Celgenepresent\u00f3 sus solicitudes de aprobaci\u00f3n como nuevo tratamiento fren-te a la artritis psori\u00e1sica a los organismos reguladores de EE.UU. yCanad\u00e1 en el primer y segundo trimestre de 2013. En el cuarto tri-mestre se va a presentar otra solicitud de aprobaci\u00f3n ante la FDA enpsoriasis, adem\u00e1s de una solicitud de autorizaci\u00f3n de comercializa-ci\u00f3n combinada para artritis psori\u00e1sica y psoriasis en Europa INVESTIGACI\u00d3N INTERNACIONAL La instant\u00e1nea m\u00e9dica INVESTIGACION_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 18:16 P\u00e1gina 92El M\u00e9dicoInteractivoSANIDAD Y SOCIEDAD LA SANIDAD D\u00cdA A D\u00cdAEl M\u00e9dico TRANSMISI\u00d3N INTEGRAL DE LA INFORMACI\u00d3N SANITARIALos dos pilares EL MEDICO_Los dos pilares EL MEDICO 12/01/12 14:47 P \u00e1gina 1 Este medicamento est\u00e1 sujeto a seguimiento adicional, lo que agilizar\u00e1 la detecci\u00f3n de nueva informaci\u00f3n sobre su seguridad. Se invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas. Ver la secci\u00f3n Reacciones adversas , en la que se incluye informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo notificarlas. NOMBRE DEL MEDICAMENTO. Forxiga 10 mg comprimidos recubiertos con pel\u00edcula. COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA. Cada comprimido contiene dapagliflozina propanodiol monohidrato equivalente a 10 mg de dapagliflozina. Excipiente con efecto conocido: Cada comprimido contiene 50 mg de lactosa anhidra. Para consultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n Lista de excipientes. FORMA FARMAC\u00c9UTICA. Comprimido recubierto con pel\u00edcula (comprimido). Comprimidos de color amarillo, biconvexos, de aproximadamente 1,1 x 0,8 cm en diagonal, con forma de rom bo, recubiertos con pel\u00edcula, con \"10\" grabado en una cara y \"1428\" en la otra. DATOS CL\u00cdNICOS. Indicaciones terap\u00e9uticas. Forxiga est\u00e1 indicado en adultos de 18 a\u00f1os de edad o mayores con diabetes mellitus tipo 2 para mejorar el control gluc\u00e9mico en: Monoterapia. Cuando la dieta y el ejercicio por s\u00ed solos no logran un control gluc\u00e9mico adecuado en pacientes en los que no s e considere adecuado el uso de la metformina debido a intolerancia. Tratamiento adicional en combinaci\u00f3n. En combinaci\u00f3n con otros medicamentos hipoglucemiantes incluyendo insulina, cuando estos, junto con dieta y ejercicio, no logren un control gluc\u00e9mico adecuado (ver datos disponibles sobre las diferentes combinaciones en la secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo, Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n y Propiedades farmacodin\u00e1micas). Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. Posolog\u00eda. Monoterapia y tratamiento adicional en combinaci\u00f3n. La dosis recomendada es de 10 mg de dapagliflozina una vez al d\u00eda en monoterapia y en tratamiento adicional en combinaci\u00f3n con otros medicamentos hipoglucemiantes incluyendo insulina. Cuando la dapagliflozina se usa en combinaci\u00f3n con insulina o un secretagogo de la insulina, como una sulfonilurea, pu ede considerarse una dosis menor de insulina o del secretagogo de la insulina para disminuir el riesgo de hipoglucemia (ver secciones Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n y Reacciones adversas). Poblaciones especiales. Insuficiencia renal. La eficacia de dapagliflozina depende de la funci\u00f3n renal, y la eficacia se reduce en pacientes con insuficiencia renal moderada y probablemente sea inexistente en pacientes con insuficiencia renal grave. No se recomienda el uso de Forxiga en pacientes con insuficiencia renal de moderada a grave (pacientes con un aclaramiento de creatinina [CrCl] < 60 ml/min o una tasa de filtraci\u00f3n glomerular estimada [TFGe] < 60 ml/min/1,73 m 2, ver secciones Advertencias y precauciones especiales de empleo, Reacciones adversas, Propiedades farmacodin\u00e1micas y Propiedades farmacocin\u00e9ticas). No est\u00e1 indicado ning\u00fan ajuste de dosis en pacientes con insuficiencia renal leve. Insuficiencia hep\u00e1tica. No es necesario ajustar la dosis en pacientes con insuficiencia hep\u00e1tica leve o moderada. En pacientes con insuficiencia hep\u00e1tica grave, se recomienda una dosis de inicio de 5 mg. Si \u00e9sta es bien tolerada, se puede aumentar la dosis a 10 mg (ver secciones Advertencias y precauciones especiales de empleo y Propiedades farm acocin\u00e9ticas).* Ancianos ( 65 a\u00f1os). En general, no se recomienda ning\u00fan ajuste de dosis en funci\u00f3n de la edad. Deben tenerse en cuenta la funci\u00f3n renal y el riesgo de depleci\u00f3n del volumen (ver secciones Advertencias y precauciones especiales de empleo y Propiedades farmacocin\u00e9ticas). Debido a la experiencia terap\u00e9utica limitada en pacientes de 75 a\u00f1os o mayores, no se recomie nda el inicio del tratamiento con dapagliflozina. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. No se ha establecido todav\u00eda la seguridad y eficacia de dapagliflozina en ni\u00f1os de 0 a < 18 a\u00f1os. No hay datos disponibles. Forma de administraci\u00f3n. Forxiga puede tomarse por v\u00eda oral una vez al d\u00eda, a cualquier hora del d\u00eda, con o sin alimentos. Los comprimidos deben tragarse enteros. Contraindicaciones. Hipersensibilidad al principio activo o a alguno de los excipientes incluidos en la secci\u00f3n Lista de excipientes. Advertencias y precauciones especiales de empleo. Generales. Forxiga no debe utilizarse en pacientes con diabetes mellitus tipo 1 ni para el tratamiento de la cetoacidosis diab\u00e9 tica. Uso en pacientes con insuficiencia renal. La eficacia de dapagliflozina depende de la funci\u00f3n renal, y la eficacia se reduce en pacientes con insuficiencia renal moderada y probablemente sea inexistente en pacientes con insuficiencia renal grave (ver secci\u00f3n Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n). En sujetos con insuficiencia renal moderada (pacientes con CrCl < 60 ml/min o TFGe < 60 ml/min/1,73 m 2), una mayor proporci\u00f3n de sujetos tratados con dapagliflozina presentaron reacciones adversas de aumento en la creatinina, f\u00f3sforo, hormona paratiroidea (PTH) e hipotensi\u00f3n, en comparaci\u00f3n con placebo. No se recomienda el uso de Forxiga en pacientes con insuficiencia renal moderada a grave (pacientes con CrCl < 60 ml/min o TFGe < 60 m l/min/1,73 m2). Forxiga no se ha estudiado en pacientes con insuficiencia renal grave (CrCl < 30 ml/min o TFGe < 30 ml/ min/1,73 m2) o enfermedad renal terminal (ERT). Se recomienda la monitorizaci\u00f3n de la funci\u00f3n renal como se muestra a continuaci\u00f3n: Ante s de iniciar dapagliflozina y al menos anualmente, en adelante (ver secciones Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n, Reacciones adversas, Propiedades farmacodin\u00e1micas y Propiedades farmacocin\u00e9ticas). Antes de iniciar el tratamiento concomitante con medicamentos que puedan reducir la funci\u00f3n renal y en adelante, de forma peri\u00f3dica. Para funciones renales que se aproximen a una insuficiencia renal moderada, al menos 2 a 4 veces al a\u00f1o. Si la funci\u00f3n renal cae por debajo de un CrCl < 60 ml/min o TFGe < 60 ml/min/1,73 m 2, debe interrumpirse el tratamiento con dapagliflozina. Uso en pacientes con insuficiencia hep\u00e1tica. Existe experiencia limitada en ensayos cl\u00ednicos con pacientes con insuficiencia hep\u00e1tica. La exposici\u00f3n a dapagliflozina aumenta en paci entes con insuficiencia hep\u00e1tica grave (ver secci\u00f3n Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n y Propiedades farmacocin\u00e9ticas). Uso en pacientes en riesgo de depleci\u00f3n del volumen, hipotensi\u00f3n y/o desequilibrio electrol\u00edtico. Debido a su mecanismo de acci\u00f3n, dap agliflozina aumenta la diuresis asociada a un ligero descenso de la presi\u00f3n arterial (ver secci\u00f3n Propiedades farmacodin\u00e1micas), que puede ser m\u00e1s pronunciada en pacientes con concentraciones muy altas de glucosa en sangre. No se recomienda el uso de dapagliflozina en pacientes que est\u00e9n recibiendo diur\u00e9ticos del asa (ver secci\u00f3n Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n) o presenten depleci\u00f3n del volumen, debido por ejemplo a enfermedades agudas (tales como enfermedad gastrointestina l). Se debe tener precauci\u00f3n en pacientes para los que una ca\u00edda de la presi\u00f3n arterial inducida por la dapagliflozina pudiera suponer un riesgo, tales como pacientes con enfermedad cardiovascular conocida, pacientes con tratamiento antihipertensivo con antecedentes de hipotensi\u00f3n o pacientes de edad avanzada. Para los pacientes que est\u00e9n recibiendo dapagliflozina, en caso de enfermedades intercurrentes que puedan conducir a una depleci\u00f3n del volumen se recomienda una estrecha monitorizaci\u00f3n del estado del volumen (por ejemplo, exploraci\u00f3n f\u00edsica, medici\u00f3n de la tensi\u00f3n arterial, pruebas anal\u00edticas incluyendo hematocrito) y de los electrolitos. Se recomienda la interrupci\u00f3n temporal del tratamiento con dapagliflozina en pacientes que desarrollen depleci\u00f3n del volumen hasta que \u00e9sta se corrija (ver secci\u00f3n Reacciones adversas). Infecciones del tracto urinario. En un an\u00e1lisis conjunto de hasta 24 semanas, las infecciones del tracto urinario se notificaron con m\u00e1s frecuencia con dapagliflozina 10 mg en comparaci\u00f3n con placebo (ver secci\u00f3n Reacciones adversas). La pielonefritis fue poco frecuente y ocurri\u00f3 con una frecuencia similar al control. La excreci\u00f3n urinaria de glucosa puede asociarse a un aumento del riesgo de infecciones del tracto urinario; por eso se considerar\u00e1 la interrupci\u00f3n temporal de dapagliflozina durante el tratamiento de la pielonefritis o la urosepsis. Pacientes de edad avanzada. Es m\u00e1s probable que los pacientes de edad avanzada presenten una funci\u00f3n renal alterada, y/o est\u00e9n en tratamiento con medicamentos antihipertensivos que puedan provocar cambios en la funci\u00f3n renal tales como inhibidores de la enzima conversora de la angiotensina (IECA) y antagonistas del receptor tipo 1 de la angiotensina II (ARA). Se aplican las mismas recomendaciones para la funci\u00f3n renal en pacientes de edad avanzada, que para los dem\u00e1s pacientes (ver secciones Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n, Advertencias y precauciones especiales de empleo, Reacciones adversas y Propiedades farmacodin\u00e1micas). En pacientes de 65 a\u00f1os de edad, una mayor proporci\u00f3n de sujetos tratados con dapagliflozina presentaron reacciones adversas relacionadas con insuficiencia renal o fallo renal, en comparaci\u00f3n con placebo. La reacci\u00f3n adversa notificada m\u00e1s frecuentemente, relacionada con la funci\u00f3n renal, fue aumento de la creatinina s\u00e9rica, siendo la mayor\u00eda transitorios y reversibles (ver secci\u00f3n Reacciones adversas). Los pacientes de edad avanzada pueden presentar mayor riesgo de depleci\u00f3n del volumen y es m\u00e1s probable que sean tratados con diur\u00e9ticos. En pacientes 65 a\u00f1os de edad, una mayor proporci\u00f3n de sujetos tratados con dapagliflozina presentaron reacciones adversas relacionadas con depleci\u00f3n del volumen (ver secci\u00f3n Reacciones adversas). La experiencia terap\u00e9utica en pacientes de 75 a\u00f1os o mayores es limitada. No se recomienda iniciar el tratamiento con dapagliflozina en esta poblaci\u00f3n (ver secciones Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n y Propiedades farmacocin\u00e9ticas). Insuficiencia card\u00edaca. La experiencia en la clase I-II de la NYHA es limitada, y no existe experiencia en estudios cl\u00ednicos con dapagliflozina en la clase III-IV de la NYHA. Uso en pacientes tratados con pioglitazona. Aunque una relaci\u00f3n causal entre dapagliflozina y el c\u00e1ncer de vejiga es improbable (ver secciones Reacciones adversas y Datos precl\u00ednicos sobre seguridad), como medida de precauci\u00f3n, no se recomienda el uso de dapagliflozina en pacientes que est\u00e9n siendo tratados concomitantemente con pioglitazona. Los datos epidemiol\u00f3gicos disponibles para pioglitazona, sugieren un ligero aumento del riesgo de c\u00e1ncer de vejiga en pacientes diab\u00e9ticos tratados con pioglitazona. Aumento del hematocrito. Se ha observado un aumento del hematocrito con el tratamiento con dapagliflozina (ver secci\u00f3n Reacciones adversas); por lo tanto, es necesario tener precauci\u00f3n en pacientes con el hematocrito ya elevado. Combinaciones no estudiadas. No se ha estudiado la dapagliflozina en combinaci\u00f3n con an\u00e1logos del p\u00e9ptido-1 similar al glucag\u00f3n (GLP-1). An\u00e1lisis de orina. Debido a su mecanismo de acci\u00f3n, los pacientes que est\u00e9n tomando Forxiga, presentaran resultados positivos para la glucosa en orina. Lactosa. Los comprimidos contienen lactosa anhidra. Los pacientes con intolerancia hereditaria a la galactosa, insuficiencia de lactasa de Lapp o malabsorci\u00f3n de glucosa y galactosa no deben tomar este medicamento. Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n. Interacciones farmacodin\u00e1micas. Diur\u00e9ticos. La dapagliflozina puede aumentar el efecto diur\u00e9tico de las tiazidas y diur\u00e9ticos del asa y puede aumentar el riesgo de deshidrataci\u00f3n e hipotensi\u00f3n (ver secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo). Insulina y secretagogos de la insulina. La insulina y los secretagogos de la insulina, como las sulfonilureas, provocan hipoglucemia. Por lo tanto, puede necesitarse una dosis menor de insulina o de un secretagogo de la insulina para disminuir el riesgo de hipoglucemia cuando se usan en combinaci\u00f3n con dapagliflozina (ver secciones Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n y Reacciones adversas). Interacciones farmacocin\u00e9ticas. El metabolismo de dapagliflozina se produce principalmente v\u00eda glucuronoconjugaci\u00f3n mediada por la UDP glucuronosiltransferasa 1A9 (UGT1A9). En estudios Por consiguiente, no se espera que la dapagliflozina altere el aclaramiento metab\u00f3lico de los f\u00e1rmacos que se administren simult\u00e1neamente y que sean metabolizados por estas enzimas. Efecto de otros medicamentos sobre dapagliflozina. En los estudios de interacci\u00f3n realizados en sujetos sanos, usando principalmente un dise\u00f1o de dosis \u00fanica, sugieren que la farmacocin\u00e9tica de la dapagliflozina no se ve alterada dapagliflozina con rifampicina (un inductor de varios transportadores activos y enzimas metabolizadoras), se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n del 22% en la exposici\u00f3n sist\u00e9mica (AUC) a dapagliflozina, pero sin ning\u00fan efecto cl\u00ednicamente significativo sobre la excreci\u00f3n urinaria de glu cosa de 24 horas. No se recomienda ning\u00fan ajuste de dosis. No se espera ning\u00fan efecto cl\u00ednicamente significativo con otros induc tores (por ejemplo, carbamazepina, fenito\u00edna, fenobarbital). Despu\u00e9s dapagliflozina con \u00e1cido mefen\u00e1mico (un inhibidor del UGT1A9), se observ\u00f3 un aumento del 55% en la exposici\u00f3n sist\u00e9mica a dapagliflozina, pero sin ning\u00fan efecto cl\u00ednicamente significativo sobre la excreci\u00f3n urinaria de glucosa de 24 horas. No se recomienda ning\u00fan ajuste de dosis. Efecto de la dapagliflozina sobre otros medicamentos. Los estudios de interacci\u00f3n realizados en sujetos sanos, usando principalmente un dise\u00f1o de dosis \u00fanica, sugieren que la dapagliflozina no sustrato de la CYP2C9), ni los efectos anticoagulantes de la warfarina medidos por el INR. La combinaci\u00f3n de una dosis \u00fanica de dapagliflozina 20 mg y simvastatina (un sustrato de CYP3A4) result\u00f3 en un aumento del 19% del AUC de la simvastatina y un 31% del AUC del \u00e1cido de simvastatina. El aumento en las exposiciones a simvastatina y \u00e1cido de simvastatina no se consideran cl\u00ednicamente relevantes. Otras interaccione s. No se han estudiado los efectos del tabaco, la alimentaci\u00f3n, los productos de herbolario ni el consumo de alcohol sobre la farmacocin\u00e9tica de dapagliflozina. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Los estudios de interacciones se han realizado solo en adultos. Fertilidad, embarazo y lactancia. Embarazo. No hay datos sobre el uso de dapagliflozina en mujeres embarazadas. Los estudios realizados en ratas han mostrado toxicidad para el ri\u00f1\u00f3n en desarrollo en el periodo de tiempo correspondiente al segundo y tercer trimest res del embarazo humano (ver secci\u00f3n Datos precl\u00ednicos sobre seguridad). Por lo tanto, no se recomienda el uso de dapagliflozina durante el segundo y tercer trimestres de embarazo. Cuando se detecta un embarazo, debe suspenderse el tratamiento con dapagliflozina. Lactancia. Se desconoce si la dapagliflozina y/o sus metabolitos se excretan en la leche materna. Los datos farmacodin\u00e1micos/toxicol\u00f3gicos disponibles en animales muestran la excreci\u00f3n de dapagliflozina/metabolitos en la leche, as\u00ed como efectos farmacol\u00f3gicos en las cr\u00edas lactantes (ver secci\u00f3n Datos precl\u00ednicos sobre seguridad). No se puede excluir el riesgo p ara los reci\u00e9n nacidos o los lactantes. Dapagliflozina no debe utilizarse durante la lactancia. Fertilidad. No se ha estudiado el ef ecto de la dapagliflozina sobre la fertilidad en seres humanos. En ratas macho y hembra, la dapagliflozina no tuvo efectos sobre la fertilidad en ninguna de las dosis analizadas. Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas. La influencia de Forxiga sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas es nula o insignificante. Debe alertarse a los pacientes sobre el riesgo de hipoglucemia cuando se utiliza dapagliflozina en combinaci\u00f3n con una sulfonilurea o insulina. Reacciones adversas. Resumen del perfil de seguridad. En un an\u00e1lisis conjunto pre-especificado de 12 estudios controlados con placebo, 1.193 sujetos f ueron tratados con dapagliflozina 10 mg y 1.393 tratados con placebo. La incidencia global de acontecimientos adversos (tratamiento a corto pla zo) en los sujetos tratados con dapagliflozina 10 mg fue similar a placebo. Pocos acontecimientos adversos provocaron la interru pci\u00f3n del tratamiento y estuvieron repartidos de forma equilibrada entre los grupos de estudio. Los acontecimientos adversos m\u00e1s frec uentes que ocasionaron la suspensi\u00f3n del tratamiento en sujetos tratados con dapagliflozina 10 mg fueron aumento de la creatinin a sangu\u00ednea (0,4%), infecciones urinarias (0,3%), n\u00e1useas (0,2%), mareo (0,2%) y exantema (0,2%). Un sujeto tratado con dapagliflozina present\u00f3 un acontecimiento adverso hep\u00e1tico con diagn\u00f3stico de hepatitis inducida por medicamento y/o hepatitis autoinmune . La reacci\u00f3n adversa notificada con m\u00e1s frecuencia fue la hipoglucemia, que dependi\u00f3 del tipo de tratamiento de base usado en cada estudio. La frecuencia de episodios menores de hipoglucemia fue similar entre los grupos de tratamiento, incluido placebo, co n las excepciones de los estudios con tratamientos de adici\u00f3n a sulfonilurea (SU) y adici\u00f3n a insulina. Los tratamientos de combinaci\u00f3n con sulfonilurea y adici\u00f3n a insulina presentaron mayor incidencia de hipoglucemia (ver Hipoglucemia m\u00e1s abajo). Lista tabulada de reacciones adversas. Las siguientes reacciones adversas han sido identificadas en los ensayos cl\u00ednicos controlados con placebo. Ninguna ha resultado estar relacionada con la dosis. Las reacciones adversas enumeradas a continuaci\u00f3n se clasifican seg\u00fan la frecuencia y clasificaci\u00f3n de \u00f3rgano y sistema (SOC). Las categor\u00edas de frecuencia se definen como: muy frecuentes ( 1/10), frecuentes ( 1/100, < < 1/100), ( 1/10.000, < 1/1.000), muy raras (< 1/10.000), frecuenc ia no conocida (no puede estimarse a partir de los datos disponibles). Descripci\u00f3n de reacciones adversas seleccionadas. Hipoglucemia. La frecuencia de hipoglucemia dependi\u00f3 del tipo de tratamiento de base utilizado en cada estudio. Para estudios de dapagliflozin a en monoterapia, de adici\u00f3n a metformina o de adici\u00f3n a sitagliptina (con o sin metformina), la frecuencia de episodios menores de hipoglucemia fue similar (< 5%) entre los grupos de tratamiento, incluido el grupo placebo hasta las 102 semanas de tratamie nto. En todos los estudios, los acontecimientos mayores de hipoglucemia fueron poco frecuentes y comparables entre los grupos tratados con dapagliflozina o placebo. Los estudios con tratamientos de adici\u00f3n a sulfonilurea y de adici\u00f3n a insulina presentaron may or incidencia de hipoglucemia (ver secci\u00f3n Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n). En un estudio de adici\u00f3n a glimepirida se notificaron episodios menores de hipoglucemia m\u00e1s frecuentemente en el grupo tratado con dapagliflozina 10 mg m\u00e1s glimepirida (6,0%) que en el grupo de placebo m\u00e1s glimepirida (2,1%). En un estudio de adici\u00f3n a insulina se notificaron episodios de hipoglucemia grave en el 0,5% y 1,0% de los sujetos tratados con dapagliflozina 10 mg m\u00e1s insulina en las Semanas 24 Tabla 1. Reacciones adversas en estudios controlados con placeboa Clasificaci\u00f3n por \u00f3rgano y sistemaMuy frecuentes Frecuentes*Poco frecuentes** Infecciones e infestacionesVulvovaginitis, balanitis e infecciones genitales relacionadas b,c Infecci\u00f3n del tracto urinario bPrurito vulvovaginal Trastornos del metabolismo y de la nutrici\u00f3nHipoglucemia (cuando se usa con SU o insulina) bDepleci\u00f3n del volumenb, e Sed Trastornos gastrointestinales Estre\u00f1imiento Trastornos de la piel y del tejido subcut\u00e1neoHiperhidrosis Trastornos musculoesquel\u00e9ticos y del tejido conjuntivoDolor de espalda Trastornos renales y urinariosDisuriaPoliuria d Nicturia Exploraciones complementariasDislipidemia f Aumento del hematocritogAumento de la creatinina sangu\u00edneaAumento de la urea sangu\u00ednea a La tabla muestra los datos de 24 semanas (corto plazo) independientemente del tratamiento de rescate gluc\u00e9mico. b Ver informaci\u00f3n adicional a continuaci\u00f3n en la subsecci\u00f3n correspondiente. c Vulvovaginitis, balanitis e infecciones genitales relacionadas incluyen, por ejemplo, los t\u00e9rminos preferentes predefinidos: infecci\u00f3n mic\u00f3tica vaginitis bacteriana y absceso vulvar. d La poliuria incluye siguientes t\u00e9rminos preferentes: polaquiuria, poliuria, aumento de la diuresis. e La depleci\u00f3n del volumen incluye, por ejemplo, los t\u00e9rminos preferentes predefinidos: deshidrataci\u00f3n, hipovolemia, hipotensi\u00f3n. f El porcentaje medio de cambio desde el valor inicial para dapagliflozina 10 mg frente a placebo, respectivamente, fue de: colesterol total 1,4% frente a -0,4%; colesterol HDL 5,5% frente a 3,8%; colesterol LDL 2,7% frente a -1,9%; triglic\u00e9ridos -5,4% frente a -0,7%. g La variaci\u00f3n media del hematocrito respecto del valor inicial fue del 2,15% con dapagliflozina 10 mg frente al -0,40% con placebo. * Notificadas en 2% de los sujetos tratados con dapagliflozina 10 mg y con una frecuencia 1% mayor que en los sujetos tratados con placebo. ** Notificadas en 0,2% de los sujetos y un 0,1% m\u00e1s veces y en al menos 3 sujetos m\u00e1s tratados con dapagliflozina 10 mg independientemente del tratamiento de rescate gluc\u00e9mico en comparaci\u00f3n con placebo.Forxiga Ficha tecnica EL MEDICO_Ama Hogar EL MEDICO 27/11/13 13:07 P\u00e1gina 1y 104, respectivamente, y en el 0,5% de los sujetos de grupos tratados con placebo m\u00e1s insulina en las Semanas 24 y 104. En las Semanas 24 y 104, se notificaron episodios de hipoglucemia leve, respectivamente, en el 40,3% y 53,1% de los sujetos que recibieron dapagliflozina 10 mg m\u00e1s insulina y en el 34,0% y 41,6% de los sujetos que recibieron placebo m\u00e1s insulina. Depleci\u00f3n del volumen. Se notificaron reacciones relacionadas con depleci\u00f3n del volumen (incluyendo notificaciones de deshidrataci\u00f3n, hipovolemia o hipotensi\u00f3n) en el 0,8% y 0,4%, de los sujetos tratados con dapagliflozina 10 mg, y placebo, respectivamente; las reacciones graves se dieron en < 0,2% de los sujetos, repartidos de forma equilibrada entre dapagliflozina 10 mg y placebo (ver secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo). Vulvovaginitis, balanitis e infecciones genitales relacionadas. Se notific\u00f3 vulvovaginitis, balanitis e infecciones genitales relacionadas en el 4,8% y 0,9% de los sujetos que recibieron dapagliflozina 10 mg y placebo, respectivamente. La mayor\u00eda de las infecciones fueron de leves a moderadas y los sujetos respondieron a un ciclo inicial de tratamiento convencional y rara vez ocasionaron la interrupci\u00f3n del tratamiento con dapagliflozina. Estas infecciones fueron m\u00e1s frecuentes en mujeres (6,9% y 1,5% para dapagliflozina y placebo, respectivamente) y los sujetos con antecedentes presentaban mayor probabilidad de infecci\u00f3n recurrente. Infecciones del tracto urinario. Las infecciones del tracto urinario se notificaron m\u00e1s frecuentemente con dapagliflozina 10 mg en comparaci\u00f3n con placebo (4,3% frente al 3,7%, respectivamente; ver secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo). La mayor\u00eda de las infecciones fueron de leve a moderadas, y los sujetos respondieron a un ciclo inicial de tratamiento convencional y rara vez ocasionaron la interrupci\u00f3n del tratamiento con dapagliflozina. Estas infecciones fueron m\u00e1s frecuentes en mujeres y los sujetos con antecedentes presentaban mayor probabilidad de infecci\u00f3n recurre nte. Hormona paratiroidea (PTH). Se observaron ligeros aumentos en los niveles s\u00e9ricos de PTH, siendo los aumentos mayores en individuos con niveles iniciales de concentraci\u00f3n de PTH m\u00e1s elevados. Las mediciones de la densidad \u00f3sea en pacientes con funci\u00f3n renal normal o insuficiencia renal leve no indicaron ninguna p\u00e9rdida \u00f3sea durante un periodo de tratamiento de un a\u00f1o. Tumores. Durante los ensayos cl\u00ednicos, la proporci\u00f3n global de sujetos con tumores malignos o no espec\u00edficos fue similar entre aquellos tratados con dapagliflozina (1,47%) y placebo/comparador (1,35%), y no hubo ninguna se\u00f1al de carcinogenicidad o mutagenicidad en los datos en animales (ver secci\u00f3n Datos precl\u00ednicos sobre seguridad). Cuando se toman en consideraci\u00f3n los casos de tumores que ocurren en distintos \u00f3rganos y sistemas, el riesgo relativo asociado a dapagliflozina fue superior a 1 para algunos tumores (vejiga, pr\u00f3stata, mama) e inferior a 1 para otros (por ej. sangre y sistema linf\u00e1tico, ovarios, tracto renal), no resultando en un aumento general del riesgo de tumores asociado a dapagliflozina. El riesgo aumentado/disminuido no fue estad\u00edsticamente significativo en ninguno de los \u00f3rganos o sistemas. Teniendo en consideraci\u00f3n la falta de hallazgos de tumores en los estudios no cl\u00ednicos, adem\u00e1s del corto periodo de latencia entre la primera exposici\u00f3n al medicamento y el diagn\u00f3sico del tumor, la relaci\u00f3n causal se considera improbable. Debido a que los desequilibrios num\u00e9ricos en los tumores de mama, vejiga y pr\u00f3stata deben considerarse con precauci\u00f3n, se continuar\u00e1 investigando en los estudios post-au torizaci\u00f3n. Poblaciones especiales. Pacientes de edad avanzada ( 65 a\u00f1os). En sujetos 65 a\u00f1os de edad, las reacciones adversas relacionadas con la insuficiencia o el fallo renal se notificaron en el 2,5% de los sujetos tratados con dapagliflozina y el 1,1% de los sujetos tratados con placebo (ver secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo). La reacci\u00f3n adversa notificada con m\u00e1s frecuencia, relacionada con la funci\u00f3n renal, fue el aumento de la creatinina s\u00e9rica. La mayor\u00eda de estas reacciones fueron transitorias y reversibles. En sujetos 65 a\u00f1os de edad, las reacciones adversas de depleci\u00f3n del volumen, m\u00e1s frecuentemente notificadas como hipotensi\u00f3n, se notificaron en el 1,5% y 0,4% de los pacientes tratados con dapagliflozina y pacientes tratados con placebo, respectivamente (ver secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empl eo). Notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas. Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3 n. Ello permite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano: https://www.notificaram.es. Sobredosis. Dapagliflozina no mostr\u00f3 toxicidad en sujetos sanos con dosis \u00fanicas orales de hasta 500 mg (50 veces la dosis m\u00e1xima recomendada en humanos). Estos sujetos presentaron glucosa detectable en orina durante un periodo de tiempo relacionado con la dosis (al menos 5 d\u00edas para la dosis de 500 mg), sin ninguna notificaci\u00f3n de deshidrataci\u00f3n, hipotensi\u00f3n o desequilibrio electrol\u00edtico y sin ning\u00fan efecto cl\u00ednicamente significativo sobre el intervalo QTc. La incidencia de hipoglucemia fue similar a la de placebo. En los estudios cl\u00ednicos en los que se administraron dosis de hasta 100 mg una vez al d\u00eda (10 veces la dosis m\u00e1xima recomendada en humanos) durante 2 semanas a sujetos sanos y a sujetos con diabetes tipo 2, la incidencia de hipoglucemia fue ligeramente mayor que con placebo y no estuvo relacionada con la dosis. Las tasas de acontecimientos adversos incluyendo deshidrataci\u00f3n o hipotensi\u00f3n fueron similares a las de placebo, y no hubo alteraciones relacionadas con la dosis cl\u00ednicamente s ignificativas en los par\u00e1metros de laboratorio, incluyendo electr\u00f3litos s\u00e9ricos y biomarcadores de la funci\u00f3n renal. En caso de sobredosis, debe iniciarse el tratamiento de mantenimiento adecuado en funci\u00f3n del estado cl\u00ednico del paciente. No se ha estudiado la eliminaci\u00f3n de dapagliflozina mediante hemodi\u00e1lisis. PROPIEDADES FARMACOL\u00d3GICAS. Propiedades farmacodin\u00e1micas. Grupo farmacoterap\u00e9utico: F\u00e1rmacos usados en diabetes, Otros f\u00e1rmacos hipoglucemiantes orales, excluyendo insulinas, c\u00f3digo ATC: A10BX09. Mecanismo de acci\u00f3n. Dapagliflozina es un inhibidor selectivo y reversible muy potente (K i: 0,55 nM) del cotransportador de sodio y glucosa 2 (SGLT2). El SGLT2 se expresa de forma selectiva en el ri\u00f1\u00f3n sin que se haya detectado ninguna expresi\u00f3n en m\u00e1s de 70 tejidos distintos, incluyendo el h\u00edgado, m\u00fasculo esquel\u00e9tico, tejido adiposo, mama, vejiga y cerebro. El SGLT2 es el transportador predominante responsable de la reabsorci\u00f3n de la glucosa tras la filtraci\u00f3n glomerular para devolverla a la circulaci\u00f3n. A pesar de la presencia de hiperglucemia en la diabetes tipo 2, la reabsorci\u00f3n de la glucosa filtrada contin\u00faa. La dapagliflozina mejora los niveles de glucosa plasm\u00e1tica en ayunas y posprandial reduciendo la reabsorci\u00f3n renal de la glucosa, lo que conduce a la excreci\u00f3n de glucosa en orina. Esta excreci\u00f3n de glucosa (efecto glucos\u00farico) se observa despu\u00e9s de la primera dosis, es continua durante el intervalo de administraci\u00f3n de 24 horas y se mantiene durante el tratamiento. La cantidad de glucosa eliminada por el ri\u00f1\u00f3n mediante este mecanismo depende de la concentraci\u00f3n de glucosa en sangre y de la TFG. La dapagliflozina no altera la producci\u00f3n end\u00f3gena normal de glucosa en respuesta a la hipoglucemia. La dapagliflozina act\u00faa con independencia de la secreci\u00f3n de insulina y de la acci\u00f3n de la insulina. Se ha observado una mejor\u00eda de la evaluaci\u00f3n del modelo de homeostasis para la funci\u00f3n de las c\u00e9lulas beta (HOMA en c\u00e9lulas beta) en los estudios cl\u00ednicos con Forxiga. La excreci\u00f3n urinaria de glucosa (glucosuria) inducida por dapagliflozina se asocia a una p\u00e9rdida cal\u00f3rica y a reducci\u00f3n del peso. La inhibici\u00f3n del cotransportador de glucosa y sodio por dapagliflozina tambi\u00e9n se asoci\u00f3 a diuresis leve y a natriuresis transitoria. La dapagliflozina no inhibe otros transportadores de glucosa importantes para el transporte de glucosa a los tejidos perif\u00e9ricos y es > 1.400 veces m\u00e1s selectiva por el SGLT2 frente al SGLT1, el principal transportador intestinal responsable de la absorci\u00f3n de glucosa. Efectos farmacodin\u00e1micos. Se observaron aumentos de la cantidad de glucosa excretada en la orina en sujetos sanos y en sujetos con diabetes mellitus tipo 2 despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de dapagliflozina. Se excretaron aproximadamente 70 g de glucosa en orina al d\u00eda (equivalente a 280 Kcal/d\u00eda) con una dosis de dapagliflozina de 10 mg/d\u00eda en sujetos con diabetes mellitus tipo 2 durante 12 semanas. Se observaron indicios de una excreci\u00f3n de la glucosa sostenida en sujetos con diabetes mellitus tipo 2 tratados con dapagliflozina 10 mg/d\u00eda hasta 2 a\u00f1os. Esta excreci\u00f3n urinaria de glucosa con dapagliflozina tambi\u00e9n provoca diuresis osm\u00f3tica y aumenta el volumen de orina en los sujetos con diabetes mellitus tipo 2. Los incrementos del volumen de orina observados en sujetos con diabetes mellitus tipo 2 tratados con dapagliflozina 10 mg se mantuvieron a las 12 semanas y ascendieron a aproximadamente 375 ml/d\u00eda. El aumento del volumen de orina se asoci\u00f3 a una ligera elevaci\u00f3n transitoria de la excreci\u00f3n urinaria de sodio que no se asoci\u00f3 a alteraciones de la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de sodio. La excreci\u00f3n urinaria de \u00e1cido \u00farico tambi\u00e9n a ument\u00f3 de forma transitoria (durante 3-7 d\u00edas) y estuvo acompa\u00f1ada de una reducci\u00f3n mantenida de la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de \u00e1cido \u00faric o. A las 24 semanas, las reducciones de las concentraciones s\u00e9ricas de \u00e1cido \u00farico fueron de -48,3 a -18,3 micromoles/l (-0,87 a -0,33 mg/dl). Eficacia cl\u00ednica y seguridad. Se han realizado doce ensayos cl\u00ednicos doble ciego, aleatorizados y controlados con 6.144 sujetos con diabetes tipo 2 para evaluar la eficacia y la seguridad de Forxiga; 4.164 sujetos de estos estudios recibieron tratamiento con dapagliflozina. Once estudios ten\u00edan un periodo de tratamiento de 24 semanas de duraci\u00f3n, 6 incluyeron extensiones a largo p lazo de 24 a 78 semanas (duraci\u00f3n total del estudio de hasta 102 semanas) y un estudio fue de 52 semanas de duraci\u00f3n con una extensi\u00f3n a largo plazo de 52 semanas (duraci\u00f3n total del estudio de 104 semanas). La duraci\u00f3n media de la diabetes, oscil\u00f3 de 1,4 a 16,9 a\u00f1os. El cincuenta y un por ciento ten\u00eda insuficiencia renal leve y el 11% presentaba insuficiencia renal moderada. El cincuenta y uno por ciento (51%) de los sujetos eran hombres, el 83% eran de raza blanca, el 10% de raza asi\u00e1tica, el 3% de raza negra y el 4% pertenec\u00edan a otros grupos raciales. El ochenta por ciento (80%) de los sujetos ten\u00edan un \u00edndice de masa corpor al (IMC) 27. Control Gluc\u00e9mico. Monoterapia. Se llev\u00f3 a cabo un estudio doble ciego, controlado con placebo de 24 semanas de duraci\u00f3n (con un per\u00edodo de extensi\u00f3n adicional ) para evaluar la seguridad y la eficacia de la monoterapia con Forxiga en sujetos con un control insuficiente de la diabetes mellitus tipo 2. El tratamiento con dapagliflozina una vez al d\u00eda produjo reducciones esta d\u00edsticamente significativas (p < 0,0001) de la HbA1c en comparaci\u00f3n con placebo (Tabla 2). En el periodo de extensi\u00f3n, las reduc ciones de la HbA1c se mantuvieron hasta la Semana 102 (cambio medio ajustado del -0,63% y -0,18% con respecto al valor inicial para dapagliflozina 10 mg y placebo, respectivamente). Tratamiento en combinaci\u00f3n. En un estudio de no-inferioridad de 52 semanas (con un periodo de extensi\u00f3n de 52 semanas), con control activo, se evalu\u00f3 Forxiga como tratamiento de adici\u00f3n a metformina en comparaci\u00f3n con una sulfonilurea (glipizida) como tratamiento complementario de metformina en sujetos con un control gluc\u00e9mico insuficiente (HbA1c > 6,5% y 10%). Los resultados mostraron una reducci\u00f3n media de la HbA1c similar desde el valor inicial has ta la Semana 52, en comparaci\u00f3n con glipizida, demostrando por tanto, la no-inferioridad (Tabla 3). En la Semana 104, el cambio medio ajustado desde el valor inicial en la HbA1c fue de -0,32% para dapagliflozina y -0,14% para glipizida. En las semanas 52 y 104, un porcentaje significativamente menor en el grupo tratado con dapagliflozina (3,5% y 4,3%, respectivamente) present\u00f3 al menos un episodio de hipoglucemia en comparaci\u00f3n con el grupo tratado con glipizida (40,8% y 47,0%, respectivamente). La proporci\u00f3n de sujetos que permanec\u00edan en el estudio en la Semana 104 fue de 56,2% para el grupo tratado con dapagliflozina y 50,0% para el grupo tratado con glipizida. Dapagliflozina como tratamiento adicional a metformina, glimepirida, sitagliptina (con o si n metformina) o insulina produjo reducciones estad\u00edsticamente significativas de la HbA1c a las 24 semanas en comparaci\u00f3n con pla cebo (p< 0,0001; Tablas 4 y 5). Las reducciones de la HbA1c observadas en la Semana 24 se mantuvieron en los estudios de adici\u00f3n en combinaci\u00f3n (glimepirida e insulina) con datos de 48 semanas (glimepirida) y datos de hasta 104 semanas (insulina). En la Semana 48, en adici\u00f3n a sitagliptina (con o sin metformina), el cambio medio ajustado con respecto al valor basal para dapagliflozina 10 mg y placebo fue de -0,30% y 0,38%, respectivamente. En el estudio de adici\u00f3n a metformina, las reducciones en la HbA1 c se mantuvieron hasta la Semana 102 (el cambio medio ajustado con respecto al valor basal fue del -0,78% y 0,02% con 10 mg y placebo, respectivamente). En la Semana 104 para insulina (con o sin medicamentos orales adicionales reductores de glucosa), las reducciones en la HbA1c fueron de -0,71% y -0,06% del cambio medio ajustado desde el valor inicial para dapagliflozina 10 mg y placebo, respectivamente. En las Semanas 48 y 104, la dosis de insulina permaneci\u00f3 estable en comparaci\u00f3n con los valores iniciales en sujetos tratados con dapagliflozina 10 mg con una dosis media de 76 UI/d\u00eda. En el grupo con placebo hubo un incremento medio de 10,5 UI/d\u00eda y 18,3% IU/d\u00eda desde los valores iniciales (un promedio de 84 y 92 UI/d\u00eda de dosis media) en la Semana s 48 y 104, respectivamente. La proporci\u00f3n de sujetos que permanec\u00edan en el estudio en la Semana 104 fue de 72,4% para el grupo tratado con dapagliflozina 10 mg y 54,8% para el grupo con placebo. Glucemia en ayunas. El tratamiento con dapagliflozina 10 mg en monoterapia o como adici\u00f3n a metformina, glimepirida, sitagliptina (con o sin metformina) o insulina produjo reducciones estad\u00edsticamente significativas de la glucemia ayunas (-1,58 a -1,20 [-28,5 a a 0,21 mmol/l [-6,0 a 3,8 mg/dl]). Este efecto se observ\u00f3 en la Semana 1 de tratamiento y se mantuvo en los estudios ampliados hasta la Semana 102. Glucosa posprandial. El tratamiento con dapagliflozina 10 mg en adici\u00f3n a glimepirida produjo reducciones estad\u00edsticamente significativas de la glucosa posprandial a las 2 horas al cabo de 24 semanas, que se mantuvieron hasta la Semana 48. El tratamiento con dapagliflozina 10 mg en adici\u00f3n a sitagliptina (con o sin metformina) produjo reducciones en la glucosa postprandial a las 2 horas al cabo de 24 semanas que se mantuvieron hasta la Semana 48. Peso corporal. Dapagliflozina 10 mg como tratamiento adicional a metformina, glimepirida, sitagliptina (con o sin metformina) o insulina produjo una reducci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa del peso corporal al cabo de 24 semanas (p<0,0001, Tablas 4 y 5). Estos efectos se mantuvieron en los estudios a m\u00e1s largo plazo. A las 48 semanas, la diferencia para dapagliflozina en adici\u00f3n a sitagliptina (con o sin metfor mina) en comparaci\u00f3n con placebo fue de -2,22 kg. A las 102 semanas, la diferencia para dapagliflozina en adici\u00f3n a metformina en comparaci\u00f3n con placebo, o en adici\u00f3n a insulina en comparaci\u00f3n con placebo fue de -2,14 y -2,88 kg, respectivamente. Como tratamiento de adici\u00f3n a metformina, en un estudio de no-inferioridad con control activo, la dapagliflozina tuvo como resultado una reducci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa del peso corporal de -4,65 kg a las 52 semanas (p<0,0001, Tabla 3) que se mantuvo a las 104 semanas (-5,06 kg) en comparaci\u00f3n con glipizida. Un estudio de 24 semanas en 182 sujetos diab\u00e9ticos empleando absorciometr\u00eda radiol\u00f3gica de doble energ\u00eda (DEXA) para evaluar la composici\u00f3n corporal, demostr\u00f3 reducciones con dapagliflozina 10 mg m\u00e1s metformina en comparaci\u00f3n con placebo m\u00e1s metformina, respectivamente, en el peso corporal y la grasa corporal determinada por DEXA, m\u00e1s que p\u00e9rdida de tejido magro o l\u00edquidos. El tratamiento con Forxiga m\u00e1s metformina produjo una disminuci\u00f3n num\u00e9rica del tejido adiposo visceral en comparaci\u00f3n con el tratamiento con placebo y metformina en un subestudio con resonancia magn\u00e9tica. Presi\u00f3n arterial. En un an\u00e1lisis conjunto, pre-especificado de 12 estudios controlados con placebo, el tratamiento con dapagliflozina 10 mg produjo un cambio en la presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica con respecto al valor inicial de -4,4 mm Hg y en la presi\u00f3n arterial diast\u00f3lica de -2,1 mm Hg, frente a -0,9 mm Hg en la presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica y -0,5 mm Hg en la diast\u00f3lica en el grupo placebo en la Semana 24. Seguridad cardiovascular. Se realiz\u00f3 un meta-an\u00e1lisis de episodios cardiovasculares en el programa cl\u00ednico. En el programa cl\u00ednico, 36,6% de los sujetos presentaba antecedentes de enfermedad cardiovascular (excluyendo hipertensi\u00f3n) al inicio y 70,0% ten\u00eda hipertensi\u00f3n. Los acontecimientos cardiovasculares fueron adjudicados por un comit\u00e9 de adjudicaci\u00f3n independiente. El criterio de valoraci\u00f3n principal fue el tiempo hasta el primer episodio de uno de los criterios de valoraci\u00f3n siguientes: muerte de origen cardiovascular, ictus, infarto de miocardio (IM) u hospitalizaci\u00f3n por angina inestable. La tasa de acontecimientos prin cipales fue del 1,64% por paciente-a\u00f1o en los sujetos tratados con dapagliflozina y del 1,99% por paciente-a\u00f1o en los sujetos tr atados con el comparador. La raz\u00f3n de riesgo entre dapagliflozina y el comparador fue de 0,82 (intervalo de confianza [IC] del 95%: 0,58; 1,15) lo que indica que en este an\u00e1lisis, Forxiga no se asocia a un aumento del riesgo cardiovascular en pacientes con diabet es mellitus tipo 2. La muerte cardiovascular, IM e ictus se observaron con una raz\u00f3n de riesgos de 0,79 (95% IC: 0,54; 1,17). Pacientes con insuficiencia renal. Insuficiencia renal moderada (TFGe 30 a < 60 ml/min/1,73 m2). La eficacia de dapagliflozina tambi\u00e9n se evalu\u00f3 por separado en un estudio espec\u00edfico de diab\u00e9ticos con insuficiencia renal moderada (252 sujetos con TFGe media de 45 ml/min/1,73 m2). A las 24 semanas, el cambio medio de la HbA1c con respecto al valor inicial fue del -0,44% y -0,32% con dapagliflozina 10 mg y placebo, respectivamente. Pacientes con un valor inicial de HbA1c 9%. En un an\u00e1lisis pre-especificado de sujetos con un valor inicial de HbA1c 9,0%, el tratamiento con dapagliflozina 10 mg origin\u00f3 reducciones estad\u00edsticamente Tabla 2. Resultados en la Semana 24 (LOCFa) de un estudio controlado con placebo de dapagliflozina en monoterapia Monoterapia Dapagliflozina 10 mg Placebo Nb70 75 HbA1c (%) Valor inicial (media) Cambio con respecto al valor inicialc Diferencia con respecto a placeboc (IC del (-0,96; -0,36)7,79 -0,23 Sujetos (%) que lograron:HbA1c < 7% Ajustado respecto al valor inicial 50,8 \u00a731,6 Peso corporal (kg) Valor inicial (media)Cambio con respecto al valor inicial c Diferencia con respecto a placeboc (IC del 95%)94,13 -3,16 -0,97 (-2,20; -0,25)88,77 -2,19 a LOCF: \u00faltima observaci\u00f3n (antes del rescate en los sujetos rescatados) considerada b Todos los sujetos aleatorizados que tomaron al menos una dosis de la medicaci\u00f3n del estudio doble ciego durante el periodo doble ciego a corto plazo c Medias de m\u00ednimos cuadrados ajustadas respecto al valor inicial * Valor p < 0,0001 frente a placebo \u00a7 No evaluado en cuanto a significaci\u00f3n estad\u00edstica debido al procedimiento de evaluaci\u00f3n secuencial de los criterios de valoraci\u00f3n secundarios Tabla 3. Resultados en la Semana 52 (LOCF a) en un estudio con control activo comparando dapagliflozina con glipizida en adici\u00f3n a la metformina metformina + metformina Nb400 401 HbA1c (%) Valor inicial (media)Cambio con respecto al valor inicial c Diferencia con respecto a glipizida + metforminac (IC del 95%)7,69 -0,52 Peso corporal (kg) Valor inicial (media)Cambio con respecto al valor inicial c Diferencia con respecto a glipizida + metforminac \u00daltima observaci\u00f3n considerada b Sujetos aleatorizados y tratados con una evaluaci\u00f3n de eficacia inicial y al menos una posterior c Medias de m\u00ednimos cuadrados ajustadas respecto al valor inicial d No inferior a glipizida + metformina * Valor p < 0,0001Forxiga Ficha tecnica EL MEDICO_Ama Hogar EL MEDICO 27/11/13 13:07 P\u00e1gina 2significativas de la HbA1c en la Semana 24 en monoterapia (cambio medio ajustado respecto al valor inicial: -2,04% y 0,19% con d apagliflozina 10 mg y placebo, respectivamente) y como tratamiento de adici\u00f3n a metformina (cambio medio ajustado respecto al valor inicial: -1,32% y -0,53% con dapagliflozina y placebo, respectivamente). Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. La Agencia Europea de Medicamentos ha concedido al titular un aplazamiento para presentar los resultados de los ensayos realizados con dapagliflozina en uno o m\u00e1s grupos de la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica en el tratamiento de la diabetes tipo 2 (ver secci\u00f3n Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n para consultar la informaci\u00f3n sobre el uso en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica). Propiedades farmacocin\u00e9ticas. Absorci\u00f3n. La dapagliflozina se absorbi\u00f3 bien y con rapidez tras su administraci\u00f3n oral. Las concentraciones plasm\u00e1ticas m\u00e1ximas (Cm\u00e1x) de dapagliflozina, se alcanzaron normalmente en las 2 horas siguientes a la administraci\u00f3n en ayunas. La media geom\u00e9trica en estado estacionario de los valores de la Cm\u00e1x y el AUCo de dapagliflozina tras la administraci\u00f3n de dosis de 10 mg de dapagliflozina una vez al d\u00eda, fueron de 158 ng/ml y 628 ng h/ml, respectivamente. La biodisponibilidad oral absoluta de dapagliflozina tras la administraci\u00f3n de una dosis de 10 mg es del 78%. La administraci\u00f3n con una comida rica en grasas redujo la Cm\u00e1x de la dapagliflozina hasta un 50% y prolong\u00f3 el Tm\u00e1x en 1 hora aproximadamente, pero no influy\u00f3 en el AUC en comparaci\u00f3n con la administraci\u00f3n en ayunas. Se consider\u00f3 que estos cambios no fueron cl\u00ednicamente significativos. Por lo tanto, Forxiga puede administrarse con o sin alimentos. Distribuci\u00f3n . La dapagliflozina se une a las prote\u00ednas en un 91% aproximadamente. La uni\u00f3n a las prote\u00ednas no se modific\u00f3 en presencia de div ersas enfermedades (por ejemplo, insuficiencia renal o hep\u00e1tica). El volumen de distribuci\u00f3n en estado estacionario de dapagliflozina fue de 118 l. Biotransformaci\u00f3n. La dapagliflozina es extensamente metabolizada y produce principalmente dapagliflozina 3-O-glucur\u00f3nido, un metabolito inactivo. Ni dapagliflozina 3-O-glucur\u00f3nido ni otros metabolitos contribuyen a los efectos hipoglucemiantes. La formaci\u00f3n de dapagliflozina 3-O-glucur\u00f3nido est\u00e1 mediada por la UGT1A9, una enzima presente en el h\u00edgado y el ri\u00f1\u00f3n, y el metabolismo mediado por el CYP es una v\u00eda de aclaramiento menor en humanos. Eliminaci\u00f3n. Despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de una dosis oral \u00fanica de dapagliflozina 10 mg a sujetos sanos, la semivida terminal plasm\u00e1tica media (t 1/2) de dapagliflozina fue de 12,9 horas. El aclaramiento sist\u00e9mico total medio de dapagliflozina administrada v\u00eda intravenosa fue de 207 ml/min. La dapagliflozina y los metabolitos relacionados se eliminan fundamentalmente mediante excreci\u00f3n urinaria y menos del 2% como dapagliflozina intacta. Tras la administraci\u00f3n de una dosis de 50 mg de [ 14C]-dapagliflozina, se recuper\u00f3 el 96%, el 75% en orina y el 21% en heces. En heces, aproximadamente el 15% de la dosis se excret\u00f3 como f\u00e1rmaco original. Linealidad. La exposici\u00f3n a dapagliflozina se increment\u00f3 de forma proporcional al aumento de la dosis de dapagliflozina en el intervalo de 0,1 a 500 mg, y su farmacocin\u00e9tica no cambi\u00f3 con el tiempo con la administraci\u00f3n diaria repetida durante hasta 24 semanas. Poblaciones especiales. Insuficiencia renal. En el estado estacionario (20 mg de dapagliflozina una vez al d\u00eda durante 7 d\u00edas), los sujetos con diabetes mellitus tipo 2 e insuficiencia renal leve, moderada o grave (determinada por el aclaramiento plasm\u00e1tico de iohexol) tuvieron exposiciones sist\u00e9micas medias a dapagliflozina que fueron un 32%, 60% y 87% superiores, respectivamente, a las observadas en sujetos con diabetes mellitus tipo 2 y funci\u00f3n renal normal. La excreci\u00f3n urinaria de glucosa en 24 horas en estado estacionario dependi\u00f3 en gran medida de la funci\u00f3n renal y 85, 52, 18 y 11 g de glucosa/d\u00eda fueron excretados por sujetos con diabetes mellitus tipo 2 y funci\u00f3n renal normal o insuficiencia leve, moderada o grave, respectivamente. No se conoce el efecto de la hemodi\u00e1lisis sobre la exposici\u00f3n a la dapagliflozina. Insuficiencia hep\u00e1tica. En los sujetos con insuficiencia hep\u00e1tica leve o moderada (clases A y B de Child-Pugh), los valores medios de C m\u00e1x y AUC de dapagliflozina fueron hasta un 12% y un 36% mayores, respectivamente, en comparaci\u00f3n con los sujetos de control sanos equiparados. Estas diferencias no se consideraron cl\u00ednicamente significativas. En los sujetos con insuficiencia hep\u00e1tica grave (clase C de Child-Pugh) la C m\u00e1x y el AUC medios de dapagliflozina fueron un 40% y un 67% mayores que en los controles sanos equiparados, respectivamente. Pacientes ancianos ( 65 a\u00f1os). No hay un aumento cl\u00ednicamente significativo en la exposici\u00f3n \u00fanicamente en funci\u00f3n de la edad en sujetos de hasta 70 a\u00f1os de edad. Sin embargo, cabe esperar un aumento en la exposici\u00f3n debido a la disminuci\u00f3n en la funci\u00f3n renal relacionada con la edad. No hay suficientes datos para sacar conclusiones sobre la exposici\u00f3n en pacientes > 70 a\u00f1os de edad. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. No se ha estudiado la farmacocin\u00e9tica en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Sexo. Se ha calculado que el AUC ss medio de dapagliflozina en mujeres es aproximadamente un 22% mayor que en los hombres. Raza. No hay diferencias cl\u00ednicamente significativas en las exposiciones sist\u00e9micas entre las razas blanca, negra o asi\u00e1tica. Peso corporal. Se ha observado que la exposici\u00f3n a dapagliflozina disminuye con el aumento de peso. En consecuencia, los pacientes con bajo peso corporal pueden presentar una exposici\u00f3n ligeramente aumentada y pacientes con pesos elevados una exposici\u00f3n ligeramente disminuida. Sin embargo, las diferencias en la exposici\u00f3n no se consideraron cl\u00ednicamente significativas. Datos precl\u00ednicos sobre seguridad. Los datos de los estudios no cl\u00ednicos no muestran riesgos especiales para los seres humanos seg\u00fan los estudios convencionales de farmacolog\u00eda de seguridad, toxicidad a dosis repetidas, genotoxicidad, potencial carcinog\u00e9nico y fertilidad. Dapagliflozina no indujo tumores ni en ratones ni en ratas a ninguna de las dosis evaluadas durante los dos a\u00f1os de estudios de carcinogenicidad. Toxicidad para la reproducci\u00f3n y el desarrollo. La administraci\u00f3n directa de dapagliflozina en ratas j\u00f3venes reci\u00e9n destetadas y la exposici\u00f3n indirecta durante el final de la gestaci\u00f3n (periodos correspondientes al segundo y tercer trimestres del embarazo humano en relaci\u00f3n a la maduraci\u00f3n renal) y la lactancia, se asociaron a una mayor incidencia y/o gravedad de las dilataciones de la pelvis y los t\u00fabulos renales en la progenie. En un estudio de toxicidad en animales j\u00f3venes, cuando se administr\u00f3 dapagliflozina directamente a ratas j\u00f3venes desde el d\u00eda 21 despu\u00e9s del nacimiento hasta el d\u00eda 90 despu\u00e9s del nacimiento, se notificaron dilataciones p\u00e9lvicas y tubulares renales con todas las dosis; la exposici\u00f3n de las cr\u00edas tratadas con la dosis m\u00e1s baja fue 15 veces superior a la exposici\u00f3n observada con la dosis m\u00e1xima recomendada en humanos. Estos resultados se asociaron a un aumento del peso renal relacionado con la dosis, as\u00ed como a un aumento macrosc\u00f3pico del volumen renal que se observ\u00f3 con todas las dosis. Las dilataciones de la pelvis y los t\u00fabulos renales observadas en los animales j\u00f3venes no revirtieron totalmente durante el per\u00edodo de recuperaci\u00f3n de aproximadamente 1 mes. En otro estudio independiente de desarrollo pre y posnatal, se trat\u00f3 a ratas gestantes desde el d\u00eda 6 de la gestaci\u00f3n hasta el d\u00eda 21 despu\u00e9s del parto, y las cr\u00edas estuvieron expuestas indirectamente dentro del \u00fatero y durante la lactancia. (Se realiz\u00f3 un estudio sat\u00e9lite para evaluar la exposici\u00f3n a dapagliflozina en la leche y las cr\u00edas). Se observ\u00f3 un aumento de la incidencia o la gravedad de la dilataci\u00f3n p\u00e9lvica renal en la progenie adulta de madres tratadas, aunque solo con la dosis m\u00e1xima evaluada (la exposici\u00f3n a dapagliflozina en madres y cr\u00edas fue 1.415 y 137 veces mayor, respectivamente, que la exposici\u00f3n a la dosis m\u00e1xima recomendada en humanos). Los efectos t\u00f3xicos para el desarrollo adicionales se limitaron a reducciones del peso corporal de las cr\u00edas relacionadas con la dosis, y se observaron solo con dosis 15 mg/kg/d\u00eda (correspondientes a una exposici\u00f3n de las cr\u00edas 29 veces mayor que el valor observado con la dosis m\u00e1xima recomendada en humanos). La toxicidad materna solo fue evidente con la m\u00e1xima dosis evaluada y se limit\u00f3 a una reducci\u00f3n transitoria del peso corporal y del consumo de alimento en la administraci\u00f3n. El nivel sin efectos adversos observados (NOAEL) de toxicidad para el desarrollo, que fue la dosis m\u00ednima analizada, se asocia a una exposici\u00f3n sist\u00e9mica materna aproximadamente 19 veces mayor que la exposici\u00f3n a la dosis m\u00e1xima recomendada en humanos. En otros estudios sobre el desarrollo embrionario y fetal en ratas y conejos, se administr\u00f3 dapagliflozina durante intervalos correspondientes a los per\u00edodos principales de organog\u00e9nesis en cada especie. No se observ\u00f3 toxicidad materna ni para el desarrollo en conejos con ninguna de las dosis analizadas; la dosis m\u00e1xima evaluada se asocia a una exposici\u00f3n sist\u00e9mica m\u00faltiple aproximadamente 1.191 veces la dosis m\u00e1xima recomendada en humanos. En ratas, la dapagliflozina no tuvo efectos embrioletales ni terat\u00f3genos con exposiciones hasta 1.441 veces la dosis m\u00e1xima recomendada en humanos. DATOS FARMAC\u00c9UTICOS. Lista de excipientes. N\u00facleo del comprimido. Celulosa microcristalina (E460i). Lactosa anhidra. Di\u00f3xido de silicio magnesio (E572). Pel\u00edcula de recubrimiento. Alcohol de titanio Macrogol 3350. Talco (E553b). \u00d3xido de hierro amarillo (E172). Incompatibilidades. No procede. Periodo de validez. 3 a\u00f1os. Precauciones especiales de conservaci\u00f3n. No requiere condiciones especiales de conservaci\u00f3n. Naturaleza y contenido del envase. Bl\u00edster de Alu/Alu. Envases de 14, 28 y 98 comprimidos recubiertos con pel\u00edcula en bl\u00edsters con calendario no precortados. Envases de 30x1 y 90x1 comprimidos recubiertos con pel\u00edcula en bl\u00edsters precortados unidosis. Puede que solamente est\u00e9n comercializados algunos tama\u00f1os de envases . Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n. Ninguna especial. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. Bristol-Myers Squibb/AstraZeneca EEIG. Bristol-Myers 1DH. Reino Unido. N\u00daMERO(S) DE AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. Forxiga 10 mg comprimidos recubiertos con pel\u00edcula: EU/1/12/795/007. FECHA DE LA PRIMERA AUTORIZACI\u00d3N/RENOVACI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N. 12/noviembre/2012. FECHA DE LA REVISI\u00d3N DEL TEXTO. 15/octubre/2013. CONDICIONES DE PRESCRIPCI\u00d3N Y DISPENSACION. Medicamento sujeto a prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Aportaci\u00f3n reducida (c\u00edcero). Visado de inspecci\u00f3n previo a su dispensaci\u00f3n con cargo al Sistema Nacional de Salud. PRESENTACIONES Y PRECIOS. Forxiga 10 mg comprimidos recubiertos con pel\u00edcula en envase de mg comprimidos recubiertos con pel\u00edcula est\u00e1 pendiente de resoluci\u00f3n administrativa sobre las condiciones de precio y financiaci\u00f3n. Si necesita informaci\u00f3n adicional, dir\u00edjase al Servicio de Informaci\u00f3n M\u00e9dica de Bristol-Myers Squibb (en nombre de la Alianza Bristol-Myers Squibb y AstraZeneca) a trav\u00e9s del tel\u00e9fono: 900 150 160, de la siguiente direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico: informacion.medica@bms.com, o del siguiente enlace: http://www .globalbmsmedinfo.com/index.aspx. La informaci\u00f3n detallada de este medicamento est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina web de la Agencia Europea de Medicamentos http://www.ema.europa.eu/. 25.Oct.2013 (IA-Triang)/15.Oct.2013 (QRD)Tabla 5. Resultados en la Semana 24 (LOCFa) en un estudio controlado con placebo de dapagliflozina en combinaci\u00f3n con insulina (sola o con hipoglucemiantes orales) Par\u00e1metroDapagliflozina 10 mg + insulina \u00b1 hipoglucemiantes orales2Placebo + insulina \u00b1 hipoglucemiantes orales2 Nb194 193 HbA1c (%) Valor inicial (media) Cambio con respecto al valor inicialc Diferencia con respecto a placeboc (IC del 95%)8,58 -0,90 (-0,74; -0,45)8,46 -0,30 Peso corporal (kg) Valor inicial (media)Cambio con respecto al valor inicial c Diferencia con respecto a placeboc (IC del 95%)94,63 -1,67 -1,68* (-2,19; -1,18)94,21 0,02 Dosis media de insulina diaria (UI)1 Valor inicial (media) Cambio con respecto al valor inicialc Diferencia con respecto a placeboc (IC del 95%) Sujetos con reducci\u00f3n de la dosis diaria media de insulina de al menos 10% (%)77,96 \u00daltima observaci\u00f3n (antes o en la fecha del primer aumento de la dosis de insulina, a demanda) considerada b Todos los sujetos aleatorizados que tomaron al menos una dosis de la medicaci\u00f3n del estudio doble ciego durante el periodo doble ciego a corto plazo c Media de m\u00ednimos cuadrados ajustada respecto al valor inicial y a la presencia de hipoglucemiante oral * Valor p < 0,0001 frente a placebo + insulina \u00b1 hipoglucemiante oral ** Valor p < 0,05 frente a placebo + insulina \u00b1 hipoglucemiante oral 1 El aumento de las pautas de insulina (incluyendo la insulina de acci\u00f3n corta, intermedia y basal) solo se permit\u00eda si los sujetos cumpl\u00edan los criterios predeterminados de GPA. 2 El cincuenta por ciento de los sujetos recib\u00eda monoterapia con insulina en el momento inicial; el 50% recib\u00eda 1 \u00f3 2 hipoglucemiante(s) oral(es) a\u00f1adido(s) a la insulina: En este \u00faltimo grupo, el 80% tomaba metformina sola, el 12% recib\u00edan un tratamiento de metformina m\u00e1s una sulfonilurea y el resto, tomaban otros hipoglucemiantes orales.Tabla 4. Resultados de los estudios controlados con placebo de 24 semanas (LOCF a) de dapagliflozina en tratamiento de adici\u00f3n en combinaci\u00f3n con metformina, glimepirida o sitagliptina (con o 151 145 223 224 HbA1c (%) Valor inicial (media)Cambio con respecto al valor inicial c Diferencia con respecto a placeboc 7% Ajustado respecto al valor inicial 40,6 **25,9 31,7*13,0 Peso corporal (kg) Valor inicial (media)Cambio con respecto al valor inicial c Diferencia con respecto a placeboc mg/d\u00eda a LOCF: \u00daltima observaci\u00f3n (antes del rescate en los sujetos rescatados) considerada b Todos los sujetos aleatorizados que tomaron al menos una dosis de la medicaci\u00f3n del estudio doble ciego durante el periodo doble ciego a corto plazo c Medias de m\u00ednimos cuadrados ajustadas respecto al valor basal * Valor p < 0,0001 frente a placebo + hipoglucemiante oral ** Valor p < 0,05 frente a placebo + hipoglucemiante oral Imagen en 3\u00aa de cubiertaForxiga Ficha tecnica EL Hogar 1N\u00ba 1149. Diciembre 2013 98 El M\u00e9dicoPR\u00d3XIMO N\u00daMERO TRIBUNAS Profesor Titular de Universidad en la Universidad de Murcia. Doctor en CienciasEcon\u00f3micas y Empresariales: \"Evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica y eficiencia\" Co-directora de de USC-SEMG: \"La formaci\u00f3n oficial de Medicinaen Espa\u00f1a a debate\" Coordinador de la Red de Serviciosde Salud Orientados a EnfermedadesCr\u00f3nicas (REDISECC): \"Atenci\u00f3n y cuidados del enfermocr\u00f3nico\" Colaboradora de ALAIA (Ayuda a EnfermosGraves y Personas en Duelo de Madrid): \"El duelo en el embarazo\"Pilar Rodr\u00edguez Ledo Jos\u00e9 Mar\u00eda Quintana Paloma RosadoJos\u00e9 Mar\u00eda Abell\u00e1nFORO DE EXPERTOS OTROS TEMASEN PORTADA As\u00ed fue la Sanidad en 2013 Sin duda alguna, la firma del Pactopor la Sostenibilidad y la Calidad delSNS entre Ministerio, Foro de la Pro-fesi\u00f3n M\u00e9dica y Consejo General deEnfermer\u00eda ha sido el hecho sanitariom\u00e1s relevante de 2013 y quiz\u00e1s delos \u00faltimos tiempos. Tambi\u00e9n handado mucho que hablar las continuasidas y venidas judiciales en torno alproceso de externalizaci\u00f3n sanitariaen la Comunidad de Madrid, pen-diente de una decisi\u00f3n definitiva porparte del Tribunal Superior de Justi-cia de Madrid y de las numerosasmovilizaciones callejeras que nocesan. El fracaso del euro por receta,la lucha encarnizada del Ejecutivocentral contra la subasta andaluza def\u00e1rmacos o los duros recortes en Sa-nidad y Dependencia son otros de losasuntos destacados del a\u00f1o queacaba.REPORTAJE ENTREVISTAS Presidentade la Asociaci\u00f3nde Econom\u00edade la SaludMarta Trapero Enero 2014 REPORTAJE RADIOGRAF\u00cdA Manejo de la diabetes en Espa\u00f1a Presupuestos sanitarios para 2014Director de la Agencia de Evaluaci\u00f3n deTecnolog\u00edas SanitariasAntonio Sarr\u00eda Jefe de Servicio de NUMERO_Maquetaci\u00f3n 1 27/11/13 18:17 eficaz y sostenida de la HbA 1c para los pacientes con diabetes tipo 2 gracias a un nuevo mecanismo de acci\u00f3n independiente de la insulina1-9 Nuevo mecanismo de acci\u00f3n INDEPENDIENTE DE LA INSULINA1 Beneficios sobre la diabetes tipo 2 Reducci\u00f3n eficaz y sostenida de la HbA 1c1-9P\u00e9rdida de peso*1-9Reducci\u00f3n de la presi\u00f3n arterial1-9 Seguridad Posolog\u00eda Un solo comprimido, una vez al d\u00eda, tomado con o sin alimentos 1 ! Baja incidencia de hipoglucemias1-9Efectos adversos similares a placebo1 deR aci f e n e t s o s b a H e l d in Ab 1cP e e p ddr\u00e9 os de R ra pe l d ali r e t ar d! ic n ijaaajB me c u ipoglh vad r a l i m i s o bcea l peEf re se 1 p m o o c l o n s U a\u00ed\u00edal d z a e a v n u n o s o o c d a m o t , o d i m i r p , a t n e m i l n a i n o sso Ficha T\u00e9cnica en pags. 94, 95 y 96 Ficha t\u00e9cnica en p \u00e1gina 97Cubierta EL MEDICO 1149_Cubierta El M\u00e9dico SANIDAD Y SOCIEDADEl M\u00e9dico N\u00ba 1149. Diciembre 2013 Foro de Expertos Carlos Lens. Subdirector General de Calidad de Medicament os y Productos Sanitarios. Ministeriode Sanidad, Servicios Socialese Igualdad Pilar Rom\u00e1n. Presidenta de la Sociedad Espa\u00f1olade Medicina InternaGesti\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria XVI Congreso SEDAP Gesti\u00f3n en Atenci\u00f3n Hospitalaria VI Jornadas Nacionales de SEDISA www.elmedicointeractivo.com LA SANIDAD D\u00cdA A D\u00cdA Acceda desde su tel\u00e9fono m\u00f3vil Un debatido RegistroEstatal deProfesionalesSanitariosCubierta EL MEDICO 1149_Cubierta EL MEDICO 1107-Solapa portada 27/11/13 18:21 P \u00e1gina 1 "}