{"title": "La farmac\u00e9utica espa\u00f1ola Rovi investiga la posible contaminaci\u00f3n de las vacunas de Moderna retiradas en Jap\u00f3n", "author": "Alberto Ortiz", "url": "https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076267.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "La farmac\u00e9utica Rovi est\u00e1 investigando una posible contaminaci\u00f3n de la vacuna de Moderna fabricada en Espa\u00f1a, despu\u00e9s de que el Gobierno de Jap\u00f3n haya bloqueado esta madrugada 1,63 millones de dosis como medida preventiva tras hallar \"sustancias an\u00f3malas\" en algunos viales.", "sitename": "elDiario.es", "date": "2021-08-26", "cleaned_text": "La farmac\u00e9utica espa\u00f1ola Rovi investiga la posible contaminaci\u00f3n de las vacunas de Moderna retiradas en Jap\u00f3n La farmac\u00e9utica Rovi est\u00e1 investigando una posible contaminaci\u00f3n de la vacuna de Moderna fabricada en Espa\u00f1a, [despu\u00e9s de que el Gobierno de Jap\u00f3n haya bloqueado esta madrugada 1,63 millones de dosis como medida preventiva tras hallar \"sustancias an\u00f3malas\" en algunos viales.](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076257.html) El Ministerio de Sanidad ha informado este jueves que los \u00fanicos lotes de vacunas de Moderna fabricados en Espa\u00f1a afectados por impurezas son los tres que han sido paralizados en Jap\u00f3n, ninguno de los cuales ha sido distribuido en ning\u00fan otro pa\u00eds salvo el asi\u00e1tico. Rovi fabrica la vacuna de Moderna para la Uni\u00f3n Europea en sus instalaciones de Madrid desde mediados del pasado enero, poco despu\u00e9s de que recibiera el visto bueno de la Agencia del Medicamento de Europa (EMA). Con informaci\u00f3n de EFE. 22:28 h, 26 de agosto de 2021 [Casado dice que los que hace 20 a\u00f1os criticaban la operaci\u00f3n militar en Afganist\u00e1n no condenaban el integrismo](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076295.html) El presidente del PP y l\u00edder de la oposici\u00f3n, Pablo Casado, ha decidido aprovechar un tuit en el que expresa su consternaci\u00f3n por la ofensiva terrorista de este jueves en Kabul para hacer pol\u00edtica dom\u00e9stica y arremeter, sin nombrarlos, contra \"los que criticaban la operaci\u00f3n militar\" en Afganist\u00e1n \"hace 20 a\u00f1os\". En opini\u00f3n del pol\u00edtico conservador no hubo en su d\u00eda una condena al \"integrismo isl\u00e1mico\" [islamista] por parte de aquellos que se opon\u00edan a la guerra. \"Estamos consternados por los atentados en Kabul. Contra estos terroristas lucharon miles de soldados espa\u00f1oles y 102 dieron su vida por la libertad de los afganos. Se echa en falta la condena contra el integrismo isl\u00e1mico de los que criticaban la operaci\u00f3n militar hace 20 a\u00f1os\". 22:15 h, 26 de agosto de 2021 [M\u00e1s de 32 millones de personas tienen la pauta completa de la vacuna contra la COVID](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076294.html) Las comunidades aut\u00f3nomas han vacunado ya a m\u00e1s de 32 millones de personas con la pauta completa, es decir, con dos dosis de Pfizer, Moderna o AstraZeneca, un 67,9% de la poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s, este jueves se han sobrepasado los 36 millones de espa\u00f1oles con al menos una dosis de la vacuna, un 76,1% de los habitantes. En total, las comunidades han administrado desde el comienzo de la campa\u00f1a, en diciembre de 2020, 64.714.501 dosis de alguna de las vacunas disponibles, despu\u00e9s de las 401.531 administradas en las \u00faltimas 24 horas. Por grupos de edad, un 82,8% de todos los mayores de 40 a\u00f1os tiene ya la pauta completa de vacunaci\u00f3n y un 85,9% ha recibido al menos un primer pinchazo, m\u00e1s de 4.582.508 millones de personas. Avanza la vacunaci\u00f3n entre los grupos m\u00e1s j\u00f3venes: un 52,2% del grupo de 20 a 29 tiene la pauta completa y un 71,5% ha recibido al menos una primera dosis, mientras que un 20,4% de los j\u00f3venes entre 12 y 19 est\u00e1n completamente inmunizados y un 65,8% tiene al menos la primera inyecci\u00f3n. Este jueves, adem\u00e1s, Arag\u00f3n se ha convertido en la sexta comunidad en alcanzar el 70% de poblaci\u00f3n con pauta completa (70,3%). Tambi\u00e9n superan ese umbral Euskadi (70,5%); Castilla y Le\u00f3n y Extremadura (ambas 72,2%); Galicia (72,4%) y Asturias (77%). A nivel mundial, Espa\u00f1a est\u00e1 entre los diez pa\u00edses con mayor porcentaje de poblaci\u00f3n con al menos una dosis. El ritmo, no obstante, sigue cayendo en verano y por primera vez est\u00e1 por debajo de las 300.000 dosis diarias desde el mes de abril. 19:52 h, 26 de agosto de 2021 [S\u00e1nchez condena \"rotundamente\" el ataque en el aeropuerto de Kabul](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076293.html) El presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, ha condenado \"rotundamente\" el atentado ocurrido este jueves en el aeropuerto de Kabul, que se ha cobrado la vida de varias personas, aunque a\u00fan no est\u00e1 claro el alcance. \"Nuestra m\u00e1s sentida solidaridad con las v\u00edctimas. La comunidad internacional est\u00e1 con el pueblo afgano, velando por sus derechos y dignidad\", ha expresado el mandatario en un tuit. El portavoz del Pent\u00e1gono, John Kirby, ha informado este jueves de que se ha producido una explosi\u00f3n a la entrada del aeropuerto de Kabul, en cuyos alrededores se han agolpado miles de personas para tratar de salir del pa\u00eds en los vuelos de evacuaci\u00f3n internacionales. En las \u00faltimos d\u00edas, varios pa\u00edses [hab\u00edan alertado de la posibilidad de que pudiera producirse un atentado terrorista](https://www.eldiario.es/internacional/paises-aconsejan-ciudadanos-no-acudan-aeropuerto-kabul-alta-amenaza-ataques-terroristas_1_8247823.html). El n\u00famero total de v\u00edctimas a\u00fan se desconoce. Un portavoz talib\u00e1n ha dicho que la explosi\u00f3n ha matado al menos a 13 personas, incluidos ni\u00f1os, una cifra que tambi\u00e9n ha manejado el Ministerio de Relaciones Exteriores de Rusia en su primer recuento oficial. [Seg\u00fan han informado fuentes gubernamentales a The Wall Street Journal,](https://twitter.com/WSJ/status/1430938090357600257?s=20) cuatro marines estadounidenses se encuentran entre los muertos en las explosiones en el aeropuerto de Kabul, y tres resultaron heridos. 19:29 h, 26 de agosto de 2021 [El Reino Unido mantiene a Espa\u00f1a en su lista \u00e1mbar de viajes](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076292.html) El Ministerio de Transporte del Reino Unido ha comunicado este jueves que Espa\u00f1a continuar\u00e1 en su lista \u00e1mbar de destinos de viaje, mientras que territorios como Canad\u00e1, Dinamarca, Finlandia, Lituania, Suiza y las Azores entrar\u00e1n en la lista verde a partir del pr\u00f3ximo lunes. Los viajeros con la pauta completa de vacunaci\u00f3n que lleguen al Reino Unido procedentes de un pa\u00eds \u00e1mbar deben hacerse dos test de coronavirus, uno antes del viaje y otro a su llegada, si bien est\u00e1n exentos de cuarentena. Los no vacuandos, en cambio, deben hacerse dos test PCR durante los primeros ocho d\u00edas en suelo brit\u00e1nico y mantener una cuarentena de diez d\u00edas. En caso de llegadas desde zonas en la lista verde, contin\u00faan siendo obligatorios dos test, uno antes y otro despu\u00e9s del desplazamiento, pero no hay ning\u00fan periodo de aislamiento estipulado. En su \u00faltima actualizaci\u00f3n de esas categor\u00edas, que el Reino Unido lleva a cabo cada tres semanas, se anunci\u00f3 asimismo que Tailandia y Montenegro se agregar\u00e1n a partir del lunes a la lista roja debido \"al incremento del riesgo que supone para la salud p\u00fablica los viajes desde esos pa\u00edses\". Solo los brit\u00e1nicos y residentes en el Reino Unido pueden entrar en territorio brit\u00e1nico si han estado en una zona roja en los \u00faltimos diez d\u00edas. A su llegada, est\u00e1n obligados a permanecer durante diez d\u00edas en un hotel designado por el Gobierno, con un coste de 2.285 libras (2.660 euros). Informa EFE. 18:59 h, 26 de agosto de 2021 [Janssen recomienda una dosis de refuerzo de su vacuna](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076291.html) Johnson & Johnson, la farmac\u00e9utica que ha elaborado la vacuna de Janssen, ha anunciado este jueves que una segunda dosis de su vacuna monodosis ofrece una respuesta inmunitaria hasta nueve veces mayor que la generada 28 d\u00edas despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de una sola dosis. Esta informaci\u00f3n se une a otra del pasado mes de julio que explicaba que, seg\u00fan algunos estudios preliminares, la primera dosis de la vacuna genera una respuesta de anticuerpos \"fuerte y persistente hasta ocho meses despu\u00e9s de la inmunizaci\u00f3n\". La compa\u00f1\u00eda va hoy un paso m\u00e1s all\u00e1. \"Datos preliminares de estos estudios demuestran que una dosis de refuerzo de la vacuna frente a la COVID-19 de Johnson & Johnson genera un aumento r\u00e1pido y s\u00f3lido de los anticuerpos de uni\u00f3n a la prote\u00edna spike, la respuesta es nueve veces mayor que la generada 28 d\u00edas despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n de una sola dosis. Se observaron aumentos significativos de la respuesta de generaci\u00f3n de anticuerpos en los participantes de entre 18 y 55 a\u00f1os, y en los de 65 a\u00f1os o m\u00e1s que recibieron una dosis de refuerzo m\u00e1s baja\", explica a trav\u00e9s de un comunicado. Esta comunicaci\u00f3n de la farmac\u00e9utica llega justo cuando los pa\u00edses que m\u00e1s avanzados est\u00e1n en el proceso de vacunaci\u00f3n se plantean -algunos ya lo han decidido- aplicar una tercera dosis de refuerzo de las vacunas de dos dosis. En Europa, [la Agencia del Medicamento Europeo est\u00e1 a punto de publicar su decisi\u00f3n al respecto, y ha advertido hoy a los pa\u00edses que pueden incurrir en problemas legales si lo hacen antes de su autorizaci\u00f3n.](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076270.html) Por Daniel S\u00e1nchez Caballero. 18:42 h, 26 de agosto de 2021 [Miles de sanitarios en Grecia protestan contra la vacunaci\u00f3n obligatoria](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076290.html) El personal sanitario de los hospitales p\u00fablicos griegos ha celebrado este jueves un paro de cinco horas en contra de la suspensi\u00f3n a partir del 1 de septiembre de los contratos de aquellos trabajadores sanitarios no vacunados contra la COVID-19 hasta que se inoculen. Miles de personas participaron en varias manifestaciones en Atenas, Sal\u00f3nica y otras ciudades del pa\u00eds, convocadas por el sindicato del personal sanitario de los hospitales p\u00fablicos, Poedin. En la capital griega unas mil personas marcharon desde el Ministerio de Sanidad hasta el Parlamento, en la c\u00e9ntrica plaza Syntagma, con lemas como \"s\u00ed a la vacunaci\u00f3n, no a la obligaci\u00f3n de vacunarse\" y \"no a la suspensi\u00f3n de contratos\". Los manifestantes reivindicaron tambi\u00e9n m\u00e1s contrataciones de personal y aumentar el gasto en la sanidad p\u00fablica. Seg\u00fan declar\u00f3 hoy el presidente de Poedin, Mijalis Yannakos, el 79% del personal sanitario en los hospitales p\u00fablicos ya est\u00e1 vacunado y otro 11% tiene anticuerpos por haber pasado la enfermedad. Yannakos destac\u00f3 que, en vez de suspender los contratos de los no vacunados, hay que convencerles de vacunarse. A partir del 13 de septiembre y hasta el 31 de marzo, todos los trabajadores del sector p\u00fablico y privado que no se hayan vacunado deber\u00e1n hacerse, por cuenta propia y al coste de diez euros, una o dos pruebas semanales, en funci\u00f3n del empleo que tengan. Con todo esto el Gobierno intenta acelerar el ritmo de vacunaci\u00f3n que, de unas 100.000 vacunas al d\u00eda a comienzos de verano baj\u00f3 a 20.000 o menos a mediados de agosto. As\u00ed, Grecia quiere vacunar al me a un mill\u00f3n m\u00e1s de personas para acercarse a las tasas de vacunaci\u00f3n de Espa\u00f1a o Portugal. Alrededor del 59% de los ciudadanos ha sido inoculado con una dosis mientras que el 56% ya ha recibido la pauta completa. Informa EFE. 18:33 h, 26 de agosto de 2021 [La Comunitat Valenciana notifica 836 positivos y cinco nuevas muertes](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076289.html) La Conselleria de Sanidad ha contabilizado cinco nuevos fallecimientos (todos ellos en los \u00faltimos 7 d\u00edas) por COVID-19, de forma que el total de decesos desde el inicio de la pandemia se sit\u00faa en 7.642, mientras que ha notificado 836 nuevos positivos confirmados por PCR o test de ant\u00edgenos, que sit\u00faan la cifra total de positivos en 498.206 personas. Contin\u00faa el descenso en la incidencia acumulada en la Comunitat Valenciana, que se sit\u00faa en 221,10 casos por cada 100.000 habitantes en los \u00faltimos catorce d\u00edas y en 88,29 a siete d\u00edas. En Espa\u00f1a, la tasa de contagio es de 276,43 a dos semanas y de 117,80 a una. Por grupos de edad, entre 12 y 19 a\u00f1os la afecci\u00f3n del virus es de 560,55 y de 20 a 29 a\u00f1os es de 460,55. Por Miguel Gim\u00e9nez. [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/sanidad-notifica-836-positivos-cinco-nuevas-muertes-covid-19-comunitat-valenciana_1_8249409.html) 18:30 h, 26 de agosto de 2021 [Fallece con COVID-19 un usuario de las residencias de Gipuzkoa y quedan 28 casos activos](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076288.html) Si bien este mi\u00e9rcoles las residencias de Gipuzkoa no registraron ninguna variaci\u00f3n en los datos que brindan sobre sus residentes, la actualizaci\u00f3n de este jueves ha llegado con el fallecimiento con COVID-19 de uno de los usuarios de Ama Xantalen, en Ir\u00fan. El brote de este centro, que ha llegado a acumular 18 positivos, se ha cobrado la vida de cinco de ellos. Adem\u00e1s, quedan otros cinco casos activos. Mientras tanto, el \u00fanico infectado que ha habido en Alai-Etxe de Donostia en agosto ha superado la enfermedad y el centro vuelve a quedar libre de coronavirus. En total, quedan en la provincia 28 casos activos: trece en Petra Lekuona de Oiartzun, nueve en Santa Cruz de Legazpi, cinco en Ama Xantalen de Ir\u00fan y uno en Santiago de Villabona. \"La aparici\u00f3n de casos positivos en las residencias aun con un porcentaje alt\u00edsimo de personal sociosanitario y tambi\u00e9n de residentes vacunado se corresponde con la situaci\u00f3n general que hemos vivido\", ha explicado la consejera, en referencia a los altos niveles de contagios en los que se ha movido Euskadi en las \u00faltimas semanas. \"\u00bfEn qui\u00e9nes va a tener mayor incidencia? En aquellas personas que tienen una situaci\u00f3n basal m\u00e1s vulnerable, con patolog\u00edas\", ha asegurado, y se ha congratulado del efecto de la vacuna, que, por mucho que no brinde una protecci\u00f3n total \u2014explicaba\u2014, s\u00ed provoca que la respuesta al contagio sea m\u00e1s positiva y que gran parte de los casos sean asintom\u00e1ticos. Escribe Rub\u00e9n Pereda. [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/euskadi/fallece-covid-19-usuario-residencias-gipuzkoa-quedan-28-casos-activos_1_8249219.html) 18:26 h, 26 de agosto de 2021 [Galicia recurre la decisi\u00f3n del Tribunal Superior de rechazar el certificado COVID para entrar en la hosteler\u00eda](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076287.html) La Xunta de Galicia ya hab\u00eda manifestado su desacuerdo con la decisi\u00f3n de la Justicia de echar abajo la exigencia del certificado COVID para acceder al interior de la hosteler\u00eda y ahora ha presentado un recurso. Lo ha comunicado el vicepresidente primero, Alfonso Rueda, que ha argumentado que son \"los propios hosteleros\" los que quieren continuar con el proceso judicial. [El auto ](https://www.eldiario.es/galicia/argumentos-justicia-gallega-pasaporte-covid-hosteleria-demonizacion-eficacia-no-probada_1_8235011.html)en el que al Tribunal Superior de Xustiza de Galicia rechazaba dar su aval a la medida del Gobierno gallego indicaba que la decisi\u00f3n se pod\u00eda impugnar mediante un recurso de casaci\u00f3n ante el Tribunal Supremo. \"Aunque la respetamos -la decisi\u00f3n de los jueces-, no estamos de acuerdo\", ha declarado Rueda. Como reacci\u00f3n a la negativa de la Justicia, el Gobierno gallego decidi\u00f3 primero reducir los aforos y luego volver a ampliarlos en el transcurso de una semana. Depu\u00e9s anunci\u00f3 que implantar\u00e1 un [nuevo sistema para regular los aforos](https://www.eldiario.es/galicia/xunta-anuncia-sistema-aforos-hosteleria-no-tendra-cuenta-cifras-covid_1_8240708.html) en bares, restaurantes y discotecas. La capacidad m\u00e1xima dejar\u00e1 de depender de la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica y pasar\u00e1 a basarse en las medidas de distancia, ventilaci\u00f3n y limpieza de cada establecimiento. [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/galicia/xunta-recurre-decision-tribunal-superior-galicia-rechazar-certificado-covid-entrar-hosteleria_1_8249483.html) 18:24 h, 26 de agosto de 2021 [Extremadura anota este jueves seis muertes, cinco de ellas en residencias](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076286.html) Extremadura ha registrado el fallecimiento de seis personas, cinco de ellos usuarios de residencias de mayores, por la covid en las \u00faltimas 24 horas, por lo que el total de v\u00edctimas es de 1.837 desde el inicio de la pandemia. Se trata de un var\u00f3n de 73 a\u00f1os y una mujer de 80 a\u00f1os, ambos vacunados, de C\u00e1ceres y de la residencia Geryvida; un var\u00f3n de 80 a\u00f1os de Valencia de Alc\u00e1ntara, no vacunado; una mujer de 89 a\u00f1os de C\u00e1ceres, vacunada, de la residencia San Jorge Ciudad Jard\u00edn; y una mujer de 90 a\u00f1os de Trujillo, no vacunada, de la residencia Porta Coeli. El \u00c1rea de Salud de Plasencia tambi\u00e9n ha comunicado una muerte, la de una mujer de 90 a\u00f1os de La Pesga, vacunada, de la Residencia La Pesga. En la \u00faltima jornada han bajado los contagios (363 este jueves) y tambi\u00e9n la incidencia acumulada, que se sit\u00faa en 489,46 casos por cada 100.000 habitantes a los 14 d\u00edas y a los 7 d\u00edas en 255,59 casos. [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/extremadura/sociedad/seis-personas-mueren-cinco-residencias-jornada-contagios-extremadura_1_8249462.html) 18:22 h, 26 de agosto de 2021 [La incidencia baja otros 14 puntos hasta los 276 casos tras una jornada con 171 fallecidos](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076285.html) La incidencia ha experimentado este jueves otro retroceso y se ubica ya en los 276,43 casos por cada 100.000 habitantes, casi un mes despu\u00e9s de alcanzar su pico de esta quinta ola, en los 702 contagios, el 27 de julio. Desde ayer, ha ca\u00eddo 14,85 puntos. La tasa de contagio baja adem\u00e1s en todas las comunidades, aunque asciende en Melilla. El descenso de la incidencia en los grupos de menor edad prosigue aunque a un ritmo ligeramente m\u00e1s lento. En el \u00faltimo d\u00eda, los j\u00f3venes de 20 a 29 pasan de 482,22 casos a 447,17 y los de 12 a 19 bajan de 609 ayer a 571 contagios por cada 100.000 habitantes este jueves. El Ministerio de Sanidad ha informado de 171 fallecidos en las \u00faltimas 24 horas, un ligero ascenso con respecto a los notificados el mi\u00e9rcoles. En las \u00faltimas semanas, los fallecidos alcanzan cifras r\u00e9cord en esta ola. A\u00fan as\u00ed, todav\u00eda se encuentran muy por debajo de las registrados en el peor momento de la tercera, aunque la incidencia haya sido m\u00e1s o menos parecida. En total, desde el inicio de la crisis sanitaria han fallecido 83.861 personas por coronavirus. [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/sociedad/incidencia-baja-14-puntos-276-casos-jornada-171-fallecidos_1_8248361.html) 17:59 h, 26 de agosto de 2021 [Robles acusa al PP de \"falta de sentido de Estado\" tras sus cr\u00edticas por Afganist\u00e1n y Casado replica: \"No nos manden callar\"](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076284.html) La ministra de Defensa, Margarita Robles, y el presidente del Partido Popular (PP), Pablo Casado, han protagonizado este jueves un cruce de acusaciones sobre la actuaci\u00f3n espa\u00f1ola en Afganist\u00e1n. Robles ha censurado que el PP haya puesto en duda [la misi\u00f3n de repatriaci\u00f3n que se est\u00e1 desarrollando en el pa\u00eds asi\u00e1tico ](https://www.eldiario.es/desalambre/gobierno-acelera-acogida-refugiados-afganos-prioridad-sacarles-torrejon-posible_1_8240536.html)y haya cuestionado si deber\u00eda contar con el aval del Congreso. \"Quiero manifestar mi absoluto estupor ante las declaraciones del Partido Popular cuestionando la actuaci\u00f3n que se est\u00e1 realizando por las Fuerzas Armadas en Afganist\u00e1n\", responde la ministra, en un v\u00eddeo remitido a Europa Press, a palabras del secretario de Justicia e Interior del PP, Enrique L\u00f3pez. El dirigente 'popular' ha indicado que al tratarse de una \"actuaci\u00f3n militar fuera de Espa\u00f1a\" puede requerir \"autorizaci\u00f3n previa del Congreso, conforme al art\u00edculo 17 de la Ley de Defensa Nacional\", aunque ha matizado que no es momento de entrar \"en pol\u00e9mica\" sobre este asunto. Robles ha asegurado despu\u00e9s que estas palabras le producen \"estupor\" y \"verg\u00fcenza ajena\" y ha subrayado que la \"\u00fanica finalidad\" de las Fuerzas Armadas en esta operaci\u00f3n es \"salvar vidas\", al tiempo que ha sostenido que el PP demuestra \"una vez m\u00e1s\" falta de sentido de Estado\" con sus dudas. M\u00e1s tarde, Casado ha intervenido en la disputa, en unas declaraciones a los medios desde la isla de El Hierro, en las que ha considerado que el \"sentido de Estado\" no implica que el PP se tenga que \"callar\" y evitar criticar al Gobierno. \"El sentido de Estado no es el silencio\", ha dicho Casado ante los periodistas durante una visita a El Hierro, donde ha criticado que \"salgan ministros a decir que el PP se tiene que callar porque es desleal\". \"Oiga, no, nosotros apoyamos al Gobierno cuando toma las medidas adecuadas, generalmente tarde y mal, pero ya el colmo es que nos manden callar\", ha a\u00f1adido. Con informaci\u00f3n de Europa Press. 17:33 h, 26 de agosto de 2021 [Castilla-La Mancha registra m\u00e1s de 600 casos nuevos en la \u00faltima jornada y repuntan los contagios en los centros sociosanitarios](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076283.html) El Gobierno de Castilla-La Mancha, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, ha confirmado 617 nuevos casos por infecci\u00f3n de coronavirus en las \u00faltimas 24 horas. Son cincuenta m\u00e1s que los registrados este mi\u00e9rcoles. El n\u00famero de hospitalizados en cama convencional por COVID-19 es 251, seis m\u00e1s que en la jornada anterior. Los pacientes ingresados en las Unidades de Cuidados Intensivos que necesitan respirador son 32. Por provincias, Toledo tiene 13 de estos pacientes, Ciudad Real 8, Guadalajara 6, Albacete 4 y Cuenca 1. En las \u00faltimas 24 horas se han registrado 7 fallecidos por COVID-19 en Castilla-La Mancha. Concretamente, 2 en la provincia de Ciudad Real, 2 en la provincia de Toledo, 2 en la provincia de Guadalajara y 1 en la provincia de Albacete. Un total de 22 centros sociosanitarios de Castilla-La Mancha tienen casos confirmados de positivo por coronavirus entre los residentes. De estos 22 centros, 11 est\u00e1n en la provincia de Toledo, 3 en la de Albacete, 3 en la de Ciudad Real, 3 en la de Guadalajara y 2 en la de Cuenca. Los residentes con caso confirmado son 129, quince m\u00e1s que los registrados este mi\u00e9rcoles. [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/castilla-la-mancha/coronavirus-castilla-la-mancha/castilla-mancha-registra-600-casos-nuevos-jornada-vuelven-subir-contagios-centros-socio-sanitarios_1_8249388.html) 17:22 h, 26 de agosto de 2021 [Chivite conf\u00eda en que no sean necesarias m\u00e1s pr\u00f3rrogas del toque de queda en Navarra: \"Tiene los d\u00edas contados\"](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076282.html) La presidenta de Navarra, Mar\u00eda Chivite, se ha mostrado optimista respecto a la evoluci\u00f3n de los datos epidemiol\u00f3gicos y ha se\u00f1alado que de seguir as\u00ed la tendencia \"los toques de queda tienen los d\u00edas contados\". El Ejecutivo foral [recibi\u00f3 este mi\u00e9rcoles un nuevo aval de la Justicia para prorrogar la limitaci\u00f3n de la movilidad nocturna](https://www.eldiario.es/navarra/justicia-avala-prorroga-toque-queda-2-septiembre-municipios-navarros-riesgo-extremo_1_8244991.html) en aquellos municipios que se encuentran en riesgo extremo por tener la incidencia acumulada de contagios muy elevada hasta el 2 de septiembre. La presidenta conf\u00eda en que esta sea la \u00faltima pr\u00f3rroga y que a partir de septiembre no sean necesarias medidas que afecten a derechos fundamentales para contener la expansi\u00f3n del virus. En la nueva pr\u00f3rroga del toque de queda han quedado fuera ciudades importantes como la capital Pamplona, que por primera vez ha bajado de la tasa de incidencia de 250 casos por cada 100.000 habitantes a 14 d\u00edas. Chivite conf\u00eda en que en esas localidades se siga manteniendo la \"responsabilidad\". \"Empezamos con m\u00e1s de 120 municipios y en estos momentos hay 54 -afectados por toque de queda-. Esto quiere decir que la situaci\u00f3n mejora, por lo tanto, es una muy buena noticia, pero eso no quita para que sigamos actuando con responsabilidad\". Por [Rodrigo Saiz](https://www.eldiario.es/autores/rodrigo-saiz/). 26 de agosto de 2021 [La OMS y Unicef piden a los pa\u00edses europeos que abran las escuelas ante el inicio del curso](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076281.html) La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y Unicef han pedido este jueves a los gobiernos de Europa que abran las escuelas para que los ni\u00f1os puedan seguir las clases de forma presencial ante el pr\u00f3ximo inicio del curso 2021-2022, a los que ha recomendado aplicar medidas de prevenci\u00f3n para minimizar el riesgo de contagio de coronavirus. Seg\u00fan ambas organizaciones, a lo largo de la pandemia, que ya dura veinte meses, se ha constatado que los colegios no han sido entornos super propagadores del coronavirus, mientras que los ni\u00f1os siguen figurando en la categor\u00eda de grupos de menor riesgo frente a la COVID-19. En un comunicado, la Oficina para Europa de la OMS ha dicho que, para permitir que los ni\u00f1os vuelvan al colegio, las medidas necesarias son ofrecer a los profesores y al personal que trabaja en los centros educativos la posibilidad de vacunarse, lo que tambi\u00e9n deben hacer los escolares mayores de doce a\u00f1os que sufran alguna enfermedad que los hace particularmente vulnerables si contraen la COVID-19. En cuanto a las medidas relacionadas con el espacio de las escuelas, se recuerda que siempre debe favorecerse una buena ventilaci\u00f3n, que el n\u00famero de alumnos por cada sala de clase sea limitado -siempre que sea posible-, que se mantenga la distancia f\u00edsica y que los ni\u00f1os y trabajadores puedan hacerse pruebas de diagn\u00f3stico regularmente. Informa EFE. 16:58 h, 26 de agosto de 2021 [Belarra plantear\u00e1 desde el Mar Menor un parque regional para protegerlo, parar el urbanismo y una tasa al \"agronegocio\"](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076280.html) La secretaria general de Podemos, Ione Belarra, visitar\u00e1 este viernes Murcia ante la [grav\u00edsima crisis ecol\u00f3gica que sufre el Mar Menor](https://www.eldiario.es/murcia/medio_ambiente/mar-menor-sufre-mayor-crisis-vertidos-agricultura-control-cinco-toneladas-peces-muertos_1_8239231.html). All\u00ed se reunir\u00e1 con diferentes colectivos sociales que luchan por la supervivencia de la laguna y les trasladar\u00e1 su propuesta de crear el Parque Regional del Mar Menor, que dotar\u00eda a la laguna de la m\u00e1xima protecci\u00f3n jur\u00eddica, seg\u00fan han confirmado a elDiario.es fuentes del partido. Junto a Belarra viajar\u00e1 tambi\u00e9n la secretaria de Organizaci\u00f3n de Podemos, Lilith Verstrynge. A la visita tambi\u00e9n acudir\u00e1n el coordinador de Podemos Murcia y diputado, Javier S\u00e1nchez, y la portavoz de Podemos en la Asamblea Regional de Murcia, Mar\u00eda Mar\u00edn. Los cuatro se reunir\u00e1n con varias organizaciones ecologistas y con asociaciones de vecinos para compartir soluciones a la crisis medioambiental. Entre las asociaciones convocadas est\u00e1n Ecologistas en Acci\u00f3n, Pacto por el Mar Menor, Federaci\u00f3n de Asociaciones de Vecinos de Cartagena y su comarca (Favcav), Plataforma Stop Inundaciones de Los Alc\u00e1zares, ILP por la personalidad jur\u00eddica del Mar Menor y la Asociaci\u00f3n de Vecinos de Llano del Beal. Por [Aitor Riveiro](https://www.eldiario.es/autores/aitor_riveiro/). [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/politica/tasa-belarra-planteara-mar-menor-parque-regional-protegerlo-parar-urbanismo-agronegocio_1_8248428.html) 16:51 h, 26 de agosto de 2021 [Brasil producir\u00e1 la vacuna contra la COVID de Pfizer-BioNTech para distribuirla en Latinoam\u00e9rica](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076279.html) El consorcio de la farmac\u00e9utica estadounidense Pfizer y el laboratorio alem\u00e1n BioNTech, que produce la vacuna contra la COVID Comirnaty, ha anunciado este jueves el acuerdo con la multinacional brasile\u00f1a Eurofarma para la producci\u00f3n local de esa f\u00f3rmula y su distribuci\u00f3n en Latinoam\u00e9rica. \"Eurofarma realizar\u00e1 actividades de fabricaci\u00f3n dentro de la cadena de abastecimiento y la red de producci\u00f3n de vacunas contra la COVID-19 globales que tienen Pfizer y BioNTech, que ahora se extienden a 4 continentes e incluir\u00e1n 20 unidades de fabricaci\u00f3n\", ha informado la farmac\u00e9utica brasile\u00f1a en un comunicado. El acuerdo prev\u00e9 \"transferencia t\u00e9cnica, desarrollo local e instalaci\u00f3n de equipos\", acciones que \"comenzar\u00e1n inmediatamente\" para iniciar la fabricaci\u00f3n en gran escala a partir de 2022 con insumos provenientes de Estados Unidos. \"En plena capacidad operacional, la producci\u00f3n anual deber\u00e1 superar las 100 millones de dosis y todas las dosis ser\u00e1n distribuidas exclusivamente en Am\u00e9rica Latina\", ha subrayado Eurofarma. El presidente de Pfizer, Albert Bourla, citado en el comunicado, resalta que \"todos, independiente de la condici\u00f3n financiera, etnia, religi\u00f3n o geograf\u00eda, merecen acceso a las vacunas contra la COVID-19 que salvan vidas\". Informa EFE. 16:05 h, 26 de agosto de 2021 [Canarias registra 229 nuevos casos de COVID-19 y tres muertes](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076278.html) La Consejer\u00eda de Sanidad del Gobierno de Canarias constata este jueves 229 casos nuevos de COVID-19, con los que se eleva hasta los 91.117 los contagios registrados desde que se inicio la pandemia. Asimismo, han perdido la vida por la enfermedad tres personas en la \u00faltima jornada, por lo que el n\u00famero de decesos alcanza los 921 desde que se tienen registros. Este jueves permanecen activos 13.912 casos de COVID: 85 est\u00e1n en la UCI, 376 hospitalizados en planta (-15) y otros 13.451 pasan la enfermedad en su domicilio. Para esta jornada se han dado 559 altas m\u00e9dicas, por lo que un total de 76.284 personas ya han superado la enfermedad en el Archipi\u00e9lago. [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/canariasahora/sociedad/canarias-casos-covid-19-ultimas-24-horas-hoy-jueves-26-agosto_1_8249085.html) 14:43 h, 26 de agosto de 2021 [La residencia de mayores de la localidad cordobesa de Villaharta registra un brote con 15 positivos](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076277.html) La residencia de mayores de la localidad cordobesa de Villaharta, que cuenta con unos 620 habitantes, registra un brote de coronavirus Covid-19 con 15 positivos en las \u00faltimas horas, seg\u00fan ha informado el alcalde, Alfonso Exp\u00f3sito. Al respecto, el regidor ha destacado en redes sociales que \"desde el primer momento, la propia residencia, en coordinaci\u00f3n con el centro de salud, ha puesto en marcha todos los protocolos establecidos para afrontar esta enfermedad\". De este modo, el Ayuntamiento ha transmitido todo el \"apoyo y \u00e1nimo\" a los mayores y familiares, a la vez que espera \"la recuperaci\u00f3n de todos ellos\". De igual modo, el primer edil ha pedido \"serenidad a la vecindad\", dado que \"los casos est\u00e1n bajo control y supervisi\u00f3n facultativa\". [Leer m\u00e1s.](https://cordopolis.eldiario.es/cordoba-hoy/provincia/residencia-mayores-villaharta-registra-brote-15-positivos_1_8248812.html) 14:17 h, 26 de agosto de 2021 [Navarra registra tres nuevas muertes con COVID-19 en otra jornada por debajo del centenar de contagios](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-26-agosto_6_8247252_1076276.html) La ca\u00edda de la incidencia se ha visto ensombrecida en la \u00faltima jornada por las tres nuevas muertes con COVID-19 que se han registrado en Navarra, la cifra m\u00e1s alta de fallecimientos diarios notificados en las \u00faltimas semanas. El n\u00famero total de muertes relacionadas con esta enfermedad se eleva a las 1.220. Mientras, la ocupaci\u00f3n hospitalaria desciende ligeramente aunque las UCI contin\u00faan en riesgo muy alto con 27 personas en estado cr\u00edtico. El Servicio Navarro de Salud (Osasunbidea) ha detectado en las \u00faltimas 24 horas 92 casos de coronavirus tras haber realizado 1.434 pruebas diagn\u00f3sticas. La positividad tambi\u00e9n desciende y se sit\u00faa en el 6,4%, por debajo del 10% aunque todav\u00eda por encima del 5% recomendado por la OMS. Escribe Rodrigo "}