{"title": "\u00bfLas vacunas causan autismo?", "author": null, "url": "https://es.linkedin.com/pulse/las-vacunas-causan-autismo-jes%C3%BAs-alberto-boadas-morales", "hostname": "linkedin.com", "description": "Es una pregunta que muchas personas se hacen y la realidad es que no existe una relaci\u00f3n causal entre la aplicaci\u00f3n de las vacunas y el trastorno del espectro autista (TEA). Esta confusi\u00f3n viene a raiz del contenido de timerosal (derivado del mercurio usado como preservante) en algunas vacunas.", "sitename": "LinkedInEditors", "date": "2023-01-01", "cleaned_text": "Es una pregunta que muchas personas se hacen y la realidad es que no existe una relaci\u00f3n causal entre la aplicaci\u00f3n de las vacunas y el trastorno del espectro autista (TEA). Esta confusi\u00f3n viene a raiz del contenido de timerosal (derivado del mercurio usado como preservante) en algunas vacunas. No obstante, la presencia de estos metales en los ni\u00f1os con TEA y otras alteraciones del neurodesarrollo obedece a un trastorno metab\u00f3lico que dificulta su eliminaci\u00f3n y tampoco corresponde a un elemento causal. En el d\u00eda internacional de la concienciaci\u00f3n sobre el autismo queremos llamar la atenci\u00f3n sobre este particular y motivar a las madres y padres a cumplir con los esquemas de vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os y brindarles asistencia toxicol\u00f3gica para tratar los altos niveles de metales pesados, permitiendo mejorar su condici\u00f3n neurol\u00f3gica y f\u00edsica. "}