{"title": "El objetivo no es fortalecer el sistema inmune, sino que funcione bien - MICOF", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Portal para el ciudadano y el colegiado del MICOF donde encontrar toda la informaci\u00f3n sobre los servicios de ofrece el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Valencia", "sitename": "MICOF - Muy Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Valencia", "date": "2021-04-18", "cleaned_text": "la ciencia sobre c\u00f3mo fortalecer el sistema inmunitario? La respuesta es clara. Los expertos consultados por CF coinciden: una alimentaci\u00f3n sana y equilibrada, ejercicio f\u00edsico, no quitarle horas al sue\u00f1o y conjurar al estr\u00e9s; es decir, h\u00e1bitos de vida saludables entre los que, por supuesto, no tienen cabida ni el tabaco ni el exceso de alcohol. En primer lugar, Francisco Borrego Rabasco, del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de Biocruces (Vizcaya) y vocal de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda (SEI), aclara que, m\u00e1s que de un sistema inmunitario fuerte, hay que hablar de que sea adecuado: \"El sistema inmunitario puede causar enfermedad tanto por exceso como por defecto\". Y el presidente de la SEI, Marcos L\u00f3pez Hoyos, insiste en esta idea: \"No hay que fortalecerlo, tiene que funcionar adecuadamente\". Los patrones diet\u00e9ticos y los h\u00e1bitos saludables contribuyen a este objetivo, reduciendo la inflamaci\u00f3n del organismo, lo que implica menor riesgo de enfermedad aguda y de patolog\u00edas cr\u00f3nicas, incluso de la covid-19. Son las conclusiones de estudios como Current State of Evidence: Influence of Nutritional and Nutrigenetic Factors on Immunity in the Covid-19 Pandemic Framework, publicado en la revista Nutrients, o The Functional Approach Medicine: A Clinician\u00b4s Journal. Los probi\u00f3ticos act\u00faan en el organismo sobre los dos tipos de inmunidad, tanto la innata como la adquirida El farmac\u00e9utico tiene un papel crucial en la concienciaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, como explica Paula Briones, vocal de Alimentaci\u00f3n del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de La Coru\u00f1a: \"Los farmac\u00e9uticos podemos asesorar sobre medidas higi\u00e9nico-sanitarias que pueden ayudar a nuestros pacientes. No tenemos el tiempo limitado, podemos hablar con ellos y preguntarles cosas tan sencillas como qu\u00e9 comen, con qu\u00e9 frecuencia, qu\u00e9 ejercicio hacen, c\u00f3mo duermen...\". En estos tiempos pand\u00e9micos, su colaboraci\u00f3n se hace, si cabe, m\u00e1s valiosa, pues muchos m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria se han visto abocados a hacer consultas telef\u00f3nicas: \"Nosotros podemos interactuar con ellos y la mayor parte de las veces somos quienes los dirigimos al m\u00e9dico cuando vemos que precisan asistencia o pruebas anal\u00edticas\". No existen alimentos milagro Y algo que hay que repetir con frecuencia: no existen alimentos milagro. Para la vocal de Alimentaci\u00f3n del COF de La Coru\u00f1a, la dieta mediterr\u00e1nea cuenta con todos los nutrientes necesarios; as\u00ed lo acreditan numerosos estudios. Es rica en frutas, verduras, legumbres, cereales de grano e incluye pescados, frutos secos y aceite de oliva virgen, que proporcionan las grasas saludables, as\u00ed como vitaminas y minerales: \"Esta dieta mantiene en equilibrio nuestra microbiota intestinal, factor importante, ya que se conoce que una disbiosis produce alteraciones tambi\u00e9n en nuestro sistema inmune, originando enfermedad\", dice la experta, quien tambi\u00e9n pone algunos ejemplos. La vitamina C, que est\u00e1 en los c\u00edtricos, la pi\u00f1a, el mel\u00f3n, los pimientos, las verduras de la familia de las coles o las hortalizas, aumenta el interfer\u00f3n y participa en la formaci\u00f3n de col\u00e1geno, con una funci\u00f3n significativa para el mantenimiento de las barreras defensivas. Por su lado, la vitamina E, presente en el aceite de germen de trigo, los cereales integrales o los vegetales de hoja verde, contribuye a aumentar la respuesta inmunol\u00f3gica. Una recomendaci\u00f3n general es no descuidar la hidrataci\u00f3n, tomar al menos cinco raciones de fruta al d\u00eda (no juntas), priorizar el consumo de productos integrales y prote\u00ednas animales como carnes magras y sin abusar de la carne roja (el tama\u00f1o de la raci\u00f3n m\u00e1s o menos como la palma de la mano). Suplementos y probi\u00f3ticos Los suplementos son s\u00f3lo necesarios cuando existe una clara deficiencia. Es el caso de personas inmunodeprimidas, embarazadas, lactantes, pacientes con el hierro bajo o gente mayor que tiene niveles de vitamina D por debajo de lo recomendado. Si la dieta es equilibrada y saludable, no hay problemas a nivel inmunitario. De hecho, la suplementaci\u00f3n de vitaminas o minerales no se asocia a una mejora de la inmunidad y puede conllevar riesgos. \"La vitamina D, por ejemplo, se puede acumular en el organismo y resultar t\u00f3xica desencadenando procesos patol\u00f3gicos\", comenta L\u00f3pez Hoyos, quien considera que lo mejor es que se administren bajo prescripci\u00f3n facultativa. \"La suplementaci\u00f3n debe ser vigilada por una persona experta, dietista nutricionista, y en muchos casos el consejo de tu farmac\u00e9utico es recomendable\", se\u00f1ala Briones. Otra cosa son los probi\u00f3ticos que, a pesar de poderlos obtener de la dieta, un aporte extra no induce riesgo y s\u00ed beneficios en muchas patolog\u00edas: \"Act\u00faan sobre los dos tipos de inmunidad que tenemos, la innata y la adquirida. Nos proteger\u00e1n de muchas inflamaciones (Crohn, obesidad...) y/o mejorar\u00e1n las manifestaciones de otras dolencias como dermatitis at\u00f3pica o asma\". Ejercicio, poco estr\u00e9s y dormir Mantenerse activo es el otro pilar sobre el que descansa un estilo de vida saludable. Por ello, el farmac\u00e9utico puede recomendar hacer ejercicio de manera regular y moderada (entre 30 y 60 minutos al d\u00eda es suficiente). El presidente de la SEI aduce que est\u00e1 demostrado que la actividad f\u00edsica \"elimina toxinas que perjudican la respuesta inmune\". La portavoz del COF de La Coru\u00f1a habla de estimulaci\u00f3n: \"Nuestras c\u00e9lulas de defensa, los gl\u00f3bulos blancos o los anticuerpos, circulan con m\u00e1s celeridad por nuestro cuerpo, detectando m\u00e1s r\u00e1pidamente los virus y disminuyendo las hormonas de estr\u00e9s, lo que reduce la posibilidad de enfermar\". Est\u00e1 demostrado el v\u00ednculo entre una mala salud mental y el estado inmunol\u00f3gico: \"Favorece la inmunodeficiencia porque aumenta la secreci\u00f3n de cortisol\", puntualiza L\u00f3pez Hoyos. Adem\u00e1s, el estr\u00e9s suele derivar en una mala alimentaci\u00f3n y en una peor calidad del sue\u00f1o, enemigos del sistema inmune. Igualmente, est\u00e1n confirmados los da\u00f1os que provocan el exceso de alcohol y el tabaquismo. Se producen una modificaci\u00f3n proteica y una respuesta inmunitaria an\u00f3mala que pueden inducir procesos patol\u00f3gicos de causa inmunitaria, como la artritis reumatoide: \"Tiene un trasfondo gen\u00e9tico, pero el tabaco adelanta y favorece la estimulaci\u00f3n de autoanticuerpos\". Dormir bien es otro factor esencial por la influencia positiva de la melatonina. Y el orden de las comidas es tambi\u00e9n importante, seg\u00fan Paula Briones: \"Saltarse alguna no es para nada recomendable ni disminuir el aporte de un grupo alimentario y aumentar el de otro. Incrementar las grasas cuyo origen no es de calidad repercute sobre el sistema inmune y facilita las infecciones\". Se\u00f1ales de alarma Un sistema inmunitario que no funciona bien puede derivar en muchos y variados problemas de salud: desde trastornos inmunes, infecciones e inflamaciones de \u00f3rganos internos a alteraciones en la sangre, la piel o en las v\u00edas urinarias. Entre las se\u00f1ales de alarma, un aumento en la frecuencia de las infecciones es una de las destacadas: \"Ni\u00f1os o adultos que tienen infecciones frecuentes, recurrentes, que no reaccionan bien al tratamiento, diarreas, alergias, cansancio o resfriado continuo\", apunta la farmac\u00e9utica. El presidente de la SEI a\u00f1ade la presencia de infecciones causadas por microrganismos extra\u00f1os o poco habituales: \"Por lo mismo, las personas que padecen procesos graves, como c\u00e1ncer o grandes traumatismos, tienen infecciones por microrganismos raros\". Los m\u00e1s vulnerables Junto a las personas que nacen con alg\u00fan tipo de trastorno de inmudeficiencia primaria, las que tienen m\u00e1s edad conforman otro grupo vulnerable debido al proceso de inmunosenescencia. En cualquier caso, el inmun\u00f3logo Borrego matiza que hay que diferenciar entre la edad cronol\u00f3gica y la inmunosenescencia: \"Un envejecimiento saludable, con buenos h\u00e1bitos de vida que se han mantenido durante a\u00f1os, frena este proceso\". Las personas con c\u00e1ncer, enfermedades cr\u00f3nicas como diabetes, VIH o que siguen tratamientos inmunosupresores son, asimismo, m\u00e1s fr\u00e1giles y precisan de seguimiento. El porqu\u00e9 de las formas graves de covid Las formas graves de la covid-19 tienen que ver con una gran perturbaci\u00f3n de su sistema inmunitario. As\u00ed lo ha corroborado un estudio realizado por el Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de Biocruces (Vizcaya), del que se ha publicado recientemente un art\u00edculo en la revista cient\u00edfica Frontiers in Immunology. \"Hemos visto que las personas que han ido mal ten\u00edan el sistema inmunol\u00f3gico desregulado y no ha funcionado bien\", subraya Francisco Borrego Rabasco, experto del mencionado instituto. Los investigadores han analizado una cohorte de pacientes con enfermedad leve, moderada y grave. Realizaron estudios de citometr\u00eda de flujo y correlacionaron los datos con las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y los valores de laboratorio cl\u00ednico de los pacientes. Tanto los an\u00e1lisis de datos convencionales como los no supervisados concluyeron que las personas con una forma grave de covid-19 se caracterizan por un mayor estado de activaci\u00f3n en todos los subconjuntos de c\u00e9lulas T (CD4, CD8, c\u00e9lulas auxiliares foliculares T doble negativas y T), mayor expresi\u00f3n de perforina y granzima B en las c\u00e9lulas citot\u00f3xicas, la expansi\u00f3n de las c\u00e9lulas NK adaptativas y la acumulaci\u00f3n de monocitos disfuncionales activados e inmaduros que se identifican por una baja expresi\u00f3n de HLA-DR y un cambio intrigante en el patr\u00f3n de expresi\u00f3n de los receptores CD300. M\u00e1s importante a\u00fan, el an\u00e1lisis de correlaci\u00f3n mostr\u00f3 una fuerte asociaci\u00f3n entre las alteraciones en las c\u00e9lulas inmunes y los signos cl\u00ednicos de gravedad. \"Los linfocitos T est\u00e1n muy activados. Por otro lado, los T y los NK est\u00e1n muy cargados de material armament\u00edstico, tienen muchos gr\u00e1nulos citot\u00f3xicos con potencial para hacer mucho da\u00f1o. Los m\u00e1s graves tambi\u00e9n tienen monocitos que son muy inmaduros. Los que son asintom\u00e1ticos o tienen una enfermedad leve no tienen esas caracter\u00edsticas\", explica el inmun\u00f3logo. En algunos pacientes se asocia con comorbilidades, pero en otros no. De todas maneras, Borrego recuerda que enfermedades como la diabetes, la arterioesclerosis o las patolog\u00edas cardiovasculares afectan tambi\u00e9n al sistema inmunitario. "}