{"title": "Microbi\u00f3logos, genetistas y especialistas en diagn\u00f3stico analizan los retos del COVID-19", "author": "EXTRA", "url": "https://www.lasprovincias.es/sociedad/salud/microbiologos-genetistas-especialistas-20200420172218-nt.html", "hostname": "lasprovincias.es", "description": "Destacados cient\u00edficos como C\u00e9sar Nombela y Antoni Matilla se suman a una cita que reunir\u00e1 a expertos en los diferentes retos que presenta el Coronavirus, desde su detec", "sitename": "Las Provincias", "date": "2020-04-17", "cleaned_text": "Secciones Servicios Destacamos EXTRA Viernes, 17 de abril 2020, 17:31 Necesitas ser suscriptor para acceder a esta funcionalidad. Compartir El origen gen\u00e9tico del Coronavirus, su mecanismo de contagio, c\u00f3mo evolucionar\u00e1 en los pr\u00f3ximos meses en Espa\u00f1a y en regiones como Latinoam\u00e9rica o hacia d\u00f3nde nos dirige este nuevo virus. Estas son algunas de las cuestiones que abordar\u00e1 una selecci\u00f3n de destacados expertos en microbiolog\u00eda, gen\u00e9tica, diagn\u00f3stico cl\u00ednico y radiolog\u00eda, reunidos por la C\u00e1tedra Fundaci\u00f3n QUAES de la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia en el webinar (encuentro virtual) Desaf\u00edo COVID-19: \u00bfhacia d\u00f3nde nos dirigimos? Una cita pensada para acercar, tanto a los profesionales sanitarios como a los ciudadanos, la realidad de un microorganismo que est\u00e1 marcando un punto de inflexi\u00f3n en la sociedad, y hacerlo con rigor y en primera persona. La cita, que tendr\u00e1 lugar el pr\u00f3ximo 24 de abril, ofrecer\u00e1 una panor\u00e1mica de la COVID-19 desde distintos puntos de vista, como su detecci\u00f3n precoz o los avances en su investigaci\u00f3n. Adem\u00e1s, los especialistas facilitar\u00e1n claves para identificar algunas de las confusiones m\u00e1s comunes, como las surgidas en torno al uso de los test gen\u00e9ticos diagn\u00f3sticos (PCR) frente a los conocidos como test r\u00e1pidos. \u00abEn estos momentos, en pa\u00edses como Espa\u00f1a, no hay que generar falsas expectativas. Estamos en fase de descenso de contagio y ascenso de curaciones, pero no hay que dejar de vigilar. Debemos tener ideas muy claras para abordar la fase de la desescalada y los procedimientos necesarios para proteger a la poblaci\u00f3n\u00bb indica Javier Ben\u00edtez, especialista en oncogen\u00e9tica, asesor de la Fundaci\u00f3n QUAES y moderador de este webinar. Por su parte, C\u00e9sar Nombela, catedr\u00e1tico de microbiolog\u00eda y presidente de la Fundaci\u00f3n QUAES, apunta: \u00abEn estos momentos, numerosos medicamentos ya existentes para uso humano se est\u00e1n reposicionando para interferir, con la multiplicaci\u00f3n o los efectos patol\u00f3gicos, de un virus que acaba de emerger. Cientos de ensayos cl\u00ednicos en marcha tratan de poner a punto nuevas terapias, mientras que varios prototipos de vacunas pueden abrirnos el camino a una prevenci\u00f3n eficaz\u00bb. Nombela tambi\u00e9n se\u00f1ala el diferente impacto que el Coronavirus est\u00e1 teniendo en la regi\u00f3n latinoamericana, y avanza algunos de los motivos. \u00abLas condiciones clim\u00e1ticas, sociales, poblacionales y sanitarias de Latinoam\u00e9rica son muy diferentes a las de Europa en el momento en el que empieza la propagaci\u00f3n del Covid-19. No sorprende as\u00ed que su extensi\u00f3n y su impacto en mortalidad sea diferente y, en la actualidad, mucho m\u00e1s favorable para los pa\u00edses iberoamericanos. Y ello a pesar de que sus sistemas sanitarios no son tan potentes como en muchos pa\u00edses europeos\u00bb. El webinar se celebrar\u00e1 el viernes 24 de abril a las 16:00 horas, con acceso gratuito desde cualquier punto de Espa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica y un formato abierto que facilitar\u00e1 las preguntas tras las intervenciones. El evento contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de C\u00e9sar Nombela, catedr\u00e1tico de microbiolog\u00eda y presidente de Fundaci\u00f3n QUAES; Alexandra Alexandrova, responsable m\u00e9dico de las cl\u00ednicas biom\u00e9dicas Ascires en Gandia y X\u00e0tiva (Valencia); Antoni Matilla, especialista en neurogen\u00e9tica e investigador, y Vicente Belloch, radi\u00f3logo y director cient\u00edfico del \u00e1rea de Diagn\u00f3stico por Imagen de Ascires Grupo Biom\u00e9dico. Inscripciones [www.fundacionquaes.org/webinar](http://www.fundacionquaes.org/webinar/) La Fundaci\u00f3n QUAES es una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro dedicada a fomentar la difusi\u00f3n de los avances m\u00e9dicos y cient\u00edficos entre pacientes. La vocaci\u00f3n de esta organizaci\u00f3n, impulsada por Ascires Grupo Biom\u00e9dico, es compartir el conocimiento de manera rigurosa y accesible, generando un verdadero punto de encuentro entre la sociedad, el \u00e1mbito acad\u00e9mico y los profesionales de la sanidad. Para impulsar tambi\u00e9n estos objetivos se cre\u00f3 la C\u00e1tedra Fundaci\u00f3n QUAES en la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia. La Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia es la mejor universidad espa\u00f1ola de car\u00e1cter tecnol\u00f3gico de Espa\u00f1a, seg\u00fan el Academic Ranking of World Universities (ARWU), conocido como ranking de Sh\u00e1nghai. Cuenta con 25.000 estudiantes, 2.500 profesores e investigadores y 1.500 profesionales de administraci\u00f3n y servicios, repartidos entre los campus de Alcoy, Gandia y Val\u00e8ncia. Mantiene m\u00e1s de mil acuerdos que permiten el intercambio de estudiantes con otras universidades europeas y de Am\u00e9rica Latina, Australia, Canad\u00e1, China, Estados Unidos o Jap\u00f3n, siendo la sexta Universidad de Europa en alumnos Erasmus recibidos. Es l\u00edder nacional en n\u00famero de patentes y una de las instituciones acad\u00e9micas espa\u00f1olas que m\u00e1s ingresos obtiene por su actividad investigadora. Publicidad La Voz de C\u00e1diz Publicidad Publicidad Publicidad Reporta un error en esta noticia "}