{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://seepidemiologia.es/download/36/seenota/7763/seenota1222.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "12 SUMARIO EDITORIAL LOS RETOS POST-PANDEMIA PARA EL SISTEMA NACIONAL DE SALUD EN ESPA\u00d1A. UNA VISI\u00d3N DESDE LA EPIDEMIOLOG\u00cdA La pandemia de COVID-19 ha impactado sobre todos los pa\u00edses y ha puesto a prueba sus sistemas de salud, as\u00ed como la respuesta de la sociedad en cada territorio. Desde comienzos del a\u00f1o 2020 hasta la actualidad, las sociedades, los gobiernos y los sistemas de salud de cada pa\u00eds han tratado de dar respuesta a un acontecimiento sin precedentes en el \u00faltimo siglo y es necesario tambi\u00e9n reflexionar sobre c\u00f3mo ha sido esa respuesta y obtener ense\u00f1anzas para el futuro. Las actividades y esfuerzos de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda (SEE), y los de pr\u00e1cticamente todas las personas asociadas, han estado en el centro de muchos de los aspectos que han sido, y siguen siendo, de importancia capital durante la pandemia y su gesti\u00f3n. Por ello la evaluaci\u00f3n de los retos que ha representado la pandemia y la respuesta a ellos no puede ser ajena a la SEE. Hace unas semanas, el Ministerio de Sanidad, a trav\u00e9s de la empresa p\u00fablica Tragsatec, envi\u00f3 un llamamiento p\u00fablico a diferentes instituciones, asociaciones y organizaciones, entre ellas a la SEE, para la recepci\u00f3n de informes en el marco del proyecto EVALUACOVID-19. Este fue un mandato del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud para realizar la \"Evaluaci\u00f3n del Desempe\u00f1o del Sistema Nacional de Salud espa\u00f1ol frente a la Pandemia de COVID-19\". Se trataba de enviar informes y estudios con lecciones aprendidas durante la pandemia, as\u00ed como propuestas de recomendaciones que puedan servir para mejorar el desempe\u00f1o y resiliencia del Sistema 01 | EDITORIAL 02 | SEE hace 03 | SEE grupos de trabajo 04 | SEE soci @ 05 | SEE Comunica 06 | SEE comparte 07 | SEE libre 08 | Agenda Os recordamos que la SEE est\u00e1 presente en facebook y en Twitter, donde pod\u00e9is seguir de forma m\u00e1s inmediata las novedades de la Sociedad.ISSN 2462-5868 SEEnota-e es una publicaci\u00f3n de la SOCIEDAD ESP A\u00d1OLA DE EPIDEMIOLOG\u00cdA JUNTA EQUIPO EDITORIALAlberto Lana P\u00e9rez Paula Fernandez Pires Tania Fern\u00e1ndez Villa Brenda Biaani Le\u00f3n G\u00f3mez Leonor Varela Lema Presidencia Oscar Zurriaga Llorens Vicepresidencia M. Jo\u00e3o Forjaz Secretar\u00eda Mar\u00eda Isabel Portillo Villares Tesorer\u00eda Rebeca Ramis Prieto Vocales Alberto Lana P\u00e9rez Paula Fernandez Pires Tania Fern\u00e1ndez Villa Brenda Biaani Le\u00f3n G\u00f3mez Leonor Varela Lema 2 Editorial Nacional de Salud (SNS) frente a nuevas pandemias y otros retos de salud. La SEE particip\u00f3 activamente en el Encuentro que la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria (SESPAS) realiz\u00f3 en septiembre de 2022 en la Escuela de Salud P\u00fablica de Menorca con el t\u00edtulo \"El papel de la Salud P\u00fablica y de la sanidad durante la pandemia: ideas para el futuro\". Para la preparaci\u00f3n de este encuentro, la junta directiva y la comisi\u00f3n asesora de comunicaci\u00f3n de la SEE respondieron a un cuestionario previo de preguntas abiertas enviado desde la organizaci\u00f3n del Encuentro SESPAS, con cuyas respuestas se elabor\u00f3 un documento que conten\u00eda una reflexi\u00f3n inicial sobre los aspectos positivos y negativos en la gesti\u00f3n de la pandemia. Al recibir el llamamiento del proyecto EVALUACOVID-19, se retom\u00f3 este documento y se solicit\u00f3 a los grupos de trabajo de la SEE que lo modificar\u00e1n e incorporar\u00e1n sus argumentos, ideas, comentarios y opiniones. La mayor\u00eda de los grupos lo hizo y, fruto de ello, se procedi\u00f3 a redactar un documento m\u00e1s elaborado , que es el que finalmente se ha enviado al proyecto EVALUACOVID-19 en la fecha solicitada. En ese documento, la SEE trat\u00f3 de presentar, de una manera sint\u00e9tica, la visi\u00f3n sobre los aspectos relevantes de la respuesta del SNS en Espa\u00f1a en la gesti\u00f3n de la pandemia, destacando tanto las virtudes como los defectos y aspectos de mejora. Para ello se estructur\u00f3 en: introducci\u00f3n, aspectos relevantes de la respuesta del SNS en la gesti\u00f3n de la pandemia, acciones realizadas en la pandemia con una mejor valoraci\u00f3n, carencias en la respuesta a la pandemia, consideraciones que se deber\u00edan tener en cuenta en futuras pandemias, y recomendaciones espec\u00edficas. Entre los diferentes aspectos destacados en esta pandemia, se resalta que los recursos humanos con adecuada y suficiente formaci\u00f3n en salud p\u00fablica no se improvisan y que es preciso mejorar tanto recursos humanos como infraestructuras tecnol\u00f3gicas, y no solo a nivel hospitalario, como tantas veces hemos visto que se afirmaba, sino tambi\u00e9n y, sobre todo, en otras estructuras deficitarias del sistema sanitario: atenci\u00f3n primaria y salud p\u00fablica. Adem\u00e1s, se destaca en el documento que es necesario contar con suficientes profesionales en las funciones de vigilancia y an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud, siendo muy conscientes de que una buena vigilancia en una situaci\u00f3n de Editorial3crisis sanitaria o en una pandemia solo puede darse si hay buena vigilancia fuera de estas. Por ello, se considera imprescindible que se mantengan los criterios y referentes de situaciones no pand\u00e9micas para poder valorar adecuadamente la informaci\u00f3n que se genera y la vigilancia que se realiza durante la pandemia. Tambi\u00e9n se menciona en el documento que se deben establecer los mecanismos de toma de decisiones apropiados para un pa\u00eds con una estructura cuasi federal, que incluya los circuitos de comunicaci\u00f3n entre administraciones, y tambi\u00e9n que es necesario incorporar a la ciudadan\u00eda en la gesti\u00f3n de una emergencia sanitaria. Igualmente, se incluye que es preciso desarrollar, elaborar y mantener actualizados los Planes de Preparaci\u00f3n y Respuesta a Pandemias y Crisis Sanitarias en todos los niveles del Estado (nacional, auton\u00f3mico y local), involucrando a todas las administraciones, no solo a la sanitaria, y tambi\u00e9n a los servicios sanitarios privados. El documento se completa con 10 recomendaciones espec\u00edficas que hacen referencia al incremento de la dotaci\u00f3n de personal y de la formaci\u00f3n en epidemiolog\u00eda; la mejora de la comunicaci\u00f3n e integraci\u00f3n de la informaci\u00f3n sanitaria; el mantenimiento de la dotaci\u00f3n presupuestaria tras el empuj\u00f3n actual de los fondos europeos; el desarrollo, dotaci\u00f3n y mantenimiento de la Agencia Estatal de Salud P\u00fablica; la generaci\u00f3n de espacios de interacci\u00f3n entre personal sanitario asistencial y de salud p\u00fablica y la ciudadan\u00eda; la reorientaci\u00f3n de la actuaci\u00f3n del SNS hacia el patr\u00f3n demogr\u00e1fico de la poblaci\u00f3n y a las situaciones que conllevan condiciones espec\u00edficas de salud; el afrontamiento de la situaci\u00f3n de los centros sociosanitarios; el mantenimiento de una industria b\u00e1sica que permita disponer de materiales necesarios para el control en situaciones de pandemia; y el fomento e inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n sanitaria, innovaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de salud. Estos retos no ser\u00e1n f\u00e1ciles de conseguir, pero s\u00f3lo aunando esfuerzos daremos pasos hacia su consecuci\u00f3n. Finalmente, aprovechando que la edici\u00f3n de este SEENota se realiza en fechas muy se\u00f1aladas, la SEE os desea unas Felices y Saludables Fiestas y un pr\u00f3spero a\u00f1o 2023. SEEhace4RESUMEN DE LA REUNI\u00d3N ONLINE DE LA JUNTA DIRECTIVA El 14 de diciembre de 2022 se llev\u00f3 a cabo mediante videoconferencia una nueva reuni\u00f3n de la Junta Directiva (JD) de la SEE. En ella, adem\u00e1s de aprobar el acta anterior, se trataron temas relacionados con el presupuesto mensual, la SEENota de diciembre, as\u00ed como la planificaci\u00f3n de tareas para cumplir con lo establecido en el \"Plan Estrat\u00e9gico\" para el 2023. Respecto a otros asuntos, se acept\u00f3 la renovaci\u00f3n del reglamento de los grupos de trabajo, la propuesta de creaci\u00f3n del grupo de trabajo de Salud Laboral y se debatieron aspectos de automatizaci\u00f3n de mensajes web y maquetaci\u00f3n de SEENota entre otros. CANDIDATURA PARA LA ISEE 2026 La Sociedad Internacional de Epidemiolog\u00eda Ambiental organiza anualmente una reuni\u00f3n internacional que va cambiando de emplazamiento (continente o gran \u00e1rea geogr\u00e1fica). Este a\u00f1o se ha celebrado en Atenas. Los pr\u00f3ximos a\u00f1os se celebrar\u00e1n en Taiw\u00e1n, Santiago de Chile y Atlanta respectivamente. Un peque\u00f1o grupo de epidemi\u00f3logos de Euskadi, con el apoyo de epidemi\u00f3logos de otras Comunidades y profesionales de Salud P\u00fablica de diversas instituciones, hemos presentado una candidatura para poder organizarlo en Donostia-San Sebasti\u00e1n, a principios de oto\u00f1o de 2026. Nuestra candidatura compite con otras candidaturas europeas, y aunque estamos llenos de ilusi\u00f3n sabemos que ser\u00e1 dif\u00edcil conseguir ser nominados. Contamos para ello con el apoyo de distintas asociaciones, entre ellas, por descontado, con el cercano y entusiasta de la SEE. Tambi\u00e9n apoyan esta candidatura la SESA (Sociedad Espa\u00f1ola de Salud Ambiental) o la Psicamb (Asociaci\u00f3n de Psicolog\u00eda Ambiental). Entre las distintas sociedades/asociaciones hemos propuesto temas complementarios como \"la percepci\u00f3n y comunicaci\u00f3n de riesgos ambientales\", \"la atenci\u00f3n primaria y la salud ambiental\", \"las desigualdades sociales y sus correlatos ambientales\" o \"la medici\u00f3n de las caracter\u00edsticas de los entornos urbanos y la salud\", entre otras. Por supuesto, en este Congreso se incluyen, como es tradicional, todos los aspectos ambientales cl\u00e1sicos relacionados con las distintas fuentes o focos de contaminaci\u00f3n (aire, agua, suelos, alimentos, zonas contaminadas, sustancias qu\u00edmicas y factores f\u00edsicos y psicosociales) y sus impactos en la salud, derivados de las enfermedades transmisibles y cr\u00f3nicas. La propuesta cuenta provisionalmente con el apoyo del propio ayuntamiento de la Donostia-San Sebasti\u00e1n, instituciones (BIODONOSTIA), universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV-EHU), centro de investigaci\u00f3n y asociaciones tanto locales, como auton\u00f3micas y estatales (Direcci\u00f3n de Salud P\u00fablica; Ministerio de Sanidad). Jes\u00fas Ibarluzea, Aitana Lertxundi, Nerea Lertxundi, Izaro Babarro, Ane Arregi, Mikel Subiza, Leire Luque. SEEhace5CURSO DE ESTRATEGIAS DE COMUNICACI\u00d3N El d\u00eda 13 de diciembre de 2022 el grupo de trabajo de cribados, organiz\u00f3 v\u00eda online un curso sobre estrategias de comunicaci\u00f3n basado en la experiencia. Se hizo referencia a qu\u00e9 es la comunicaci\u00f3n eficaz, c\u00f3mo se deben elaborar los mensajes y c\u00f3mo hacer el discurso que queremos transmitir, algo tan importante cuando hablamos en p\u00fablico. Se nombraron conceptos como la propia intervenci\u00f3n, aspectos verbales y no verbales (imagen corporal, imagen, vestuario), as\u00ed como c\u00f3mo el propio funcionamiento de los medios de comunicaci\u00f3n, finalizando con unos posibles tips de comunicaci\u00f3n. Un curso breve, de 2h de duraci\u00f3n, pero muy interesante en el cual participaron varias personas socias de la SEE.NOVEDADES EN LOS GRUPOS DE TRABAJO El pasado 14 de diciembre de 2022, en la reuni\u00f3n de la Junta Directiva de la SEE, se aprob\u00f3 la modificaci\u00f3n del reglamento de los grupos de trabajo, que se encuentra publicada en la web de la SEE y cuya informaci\u00f3n puede consultarse aqu\u00ed . Esta actualizaci\u00f3n, incluida como tarea en el Plan Estrat\u00e9gico 2022-2025, ha sido un trabajo colaborativo entre todos los grupos de trabajo de la SEE y la Junta Directiva. Por otra parte, damos la bienvenida al un nuevo grupo trabajo de Salud Laboral (SaLab) que ser\u00e1 coordinado por Mireia Utzet y que cuenta con ocho objetivos claves: Crear y consolidar sinergias entre los distintos grupos que se dedican a la investigaci\u00f3n en Salud Laboral en Espa\u00f1a. Contribuir a la inclusi\u00f3n de las condiciones de trabajo y empleo en los an\u00e1lisis de los determinantes sociales de la salud. Compartir actividades de investigaci\u00f3n, docentes y de transferencia en el \u00e1mbito de la salud laboral con socios y socias de otras \u00e1reas de la epidemiolog\u00eda y la salud p\u00fablica. Desarrollar y mejorar la metodolog\u00eda aplicada al estudio de la salud laboral, promoviendo tanto la investigaci\u00f3n cualitativa como los estudios mixtos, incorporando una perspectiva interseccional. Fomentar la transferencia social y el impacto cient\u00edfico de los resultados de investigaci\u00f3n generados por el GT. Apoyar la colaboraci\u00f3n con profesionales e instituciones relacionadas con la prevenci\u00f3n de riesgos laborales y la seguridad social. Promover pol\u00edticas de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la salud en los lugares de trabajo en colaboraci\u00f3n con los agentes sociales. Crear un espacio de trabajo para hacer frente a retos actuales (inequidades de g\u00e9nero) y futuros (emergencia clim\u00e1tica) de la salud laboral. Ponente: Ra\u00fal Valencia - Empresa StrateGo. SEEhace6PARTICIPACI\u00d3N DE LA SEE EN LAS II JORNADAS VIRTUALES IBEROAMERICANAS COVID-19 Y SALUD P\u00daBLICA Las II Jornadas Virtuales Iberoamericanas COVID-19 y Salud P\u00fablica se celebraron entre el 29 de noviembre y el 2 de diciembre de 2022. La SEE estuvo representada por la vicepresidenta, Jo\u00e3o Forjaz, que particip\u00f3 en una mesa de debate sobre \"Pol\u00edticas, marco normativo e institucional para la respuesta y la recuperaci\u00f3n\". Adem\u00e1s, esta mesa cont\u00f3 con la contribuci\u00f3n del vicepresidente de SESPAS Eduardo Satue, de Ernesto Bascolo de la OPS/OMS , y de Vivian Camacho, directora general de medicina tradicional del Ministerio de Salud de Bolivia. LLAMAMIENTO PARA PROPONER ONG La Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda dona 1000\u20ac (aproximadamente un 0,7% del presupuesto anual de la sociedad) a una ONG cuyo trabajo tenga repercusi\u00f3n en la salud. Desde 2018 son las personas socias de la SEE quienes proponen, en primer lugar, qu\u00e9 organizaciones son susceptibles de recibir dicha donaci\u00f3n, y en segundo lugar votan la ONG definitiva a trav\u00e9s de la plataforma on-line de votaci\u00f3n disponible en la Web de la SEE. Por tanto, abrimos, en primer lugar, el plazo para que os anim\u00e9is a proponer una ONG que re\u00fana las siguientes caracter\u00edsticas: \u00c1mbito nacional (no local). Sin conflictos de intereses conocidos. Que realice actividades relacionadas con la salud p\u00fablica. No haber recibido esta donaci\u00f3n en los 5 a\u00f1os previos. \u00b7 2017 M\u00e9dicos sin fronteras \u00b7 2018 Amnistia internacional \u00b7 2019 ACNUR \u00b7 2020 Asociaci\u00f3n MUSEKE \u00b7 2021 Nutrici\u00f3n Sin Fronteras y Asociaci\u00f3n Solidaridad M\u00e9dica Espa\u00f1a Tendr\u00e9is que enviar la candidatura de la ONG de su elecci\u00f3n (nombre de la entidad, p\u00e1gina Web, persona de contacto y correo electr\u00f3nico) a la direcci\u00f3n de la SEE: see@geyseco.es antes del 5 de enero de 2023. Una vez cerrado este plazo, se abrir\u00e1 un per\u00edodo para que los socios voten la candidatura, de entre las propuestas, mediante el sistema on-line de la web de la SEE. La ONG m\u00e1s votada se anunciar\u00e1 en el SEENota y recibir\u00e1 la donaci\u00f3n. Os recordamos que s\u00f3lo las personas socias de la SEE pueden participar en la propuesta y votaci\u00f3n. SEEhace7LIBRO BLANCO DE LA SALUD P\u00daBLICA El 16 de diciembre tuvo lugar en el Ateneo de Madrid una jornada de trabajo sobre la Salud P\u00fablica y sus profesionales, organizada por SESPAS, en la cual participaron varias personas socias de la SEE y de la Junta Directiva. En esta reuni\u00f3n se asentaron las bases para definir mejor nuestra profesi\u00f3n en lo que ser\u00e1 el futuro Libro Blanco de la Salud P\u00fablica. PLENO DEL OBSERVATORIO DE LA NUTRICI\u00d3N Y DE ESTUDIO DE LA OBESIDAD El pasado 11 de noviembre de 2022 se ha celebrado la reuni\u00f3n anual del pleno del Observatorio de la Nutrici\u00f3n y de Estudio de la Obesidad en la sede de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN), con la presencia de su Presidente, el Dr. Fernando Rodr\u00edguez Artalejo; la Vicepresidenta del Observatorio y Directora Ejecutiva de la AESAN, D\u00f1a. Isabel Pe\u00f1a-Rey; la Subdirectora General de Nutrici\u00f3n, Almudena Roll\u00e1n Gordo y los miembros y vocales del Observatorio. A continuaci\u00f3n se pueden encontrar los enlaces a los diferentes puntos tratados. \u00b7 Recomendaciones diet\u00e9ticas y de actividad f\u00edsica para la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. \u00b7 Evaluaci\u00f3n Final 2020 de los acuerdos de reducci\u00f3n del contenido en nutrientes seleccionados (az\u00facares, sal y grasas) del Plan de colaboraci\u00f3n para la mejora de la composici\u00f3n de los alimentos y bebidas y otras medidas \u00b7 Estudio cualitativo sobre las percepciones en alimentaci\u00f3n, pr\u00e1cticas alimentarias y h\u00e1bitos de vida saludables en poblaci\u00f3n adolescente \u00b7 Effect of olive oil consumption on cardiovascular disease, cancer, type diabetes, A systematic review and meta-analysis 1 RECOMENDACIONESDIET\u00c9TICAS SALUDABLESY SOSTENIBLES complementadas con recomendaciones de actividad f\u00edsica para la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola COME SANO, MU\u00c9VETE Y CUIDA TU PLANETA DICIEMBRE 2022 SEEhace8SEE EN LOS MEDIOS En el \u00faltimo mes y medio, desde el \u00e1rea de comunicaci\u00f3n, se han dado respuestas a m\u00faltiples temas como: la convivencia de la Covid-19 y la gripe, el alcohol, la vacunaci\u00f3n, los datos del INE publicados sobre mortalidad... As\u00ed en este tiempo se han atendido unas veinticinco peticiones directas que han llegado por parte de los medios de comunicaci\u00f3n y ha habido m\u00e1s de un centenar de impactos en los medios de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de las informaciones generadas. \u00c9stas han sido las m\u00e1s relevantes: \u00b7 Se envi\u00f3 una nota de prensa con las principales conclusiones alcanzadas en la VI Jornada sobre vacunaciones. La nota puede leerse aqu\u00ed . \u00b7 El Grupo de Trabajo de Alcohol de la SEE elabor\u00f3 tres v\u00eddeos en los que alertaba de los peligros del consumo de esta sustancia sobre la salud. Adem\u00e1s reclamaban la necesidad de regular mejor su publicidad y de que los envases incluyan un etiquetado nutricional. Aqu\u00ed se puede leer la nota completa. \u00b7 El mes de diciembre finalizar\u00e1 adem\u00e1s con el env\u00edo de una valoraci\u00f3n sobre los datos de mortalidad publicados recientemente por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y con el env\u00edo de un comunicado a modo balance con los principales retos a los que nos enfrentamos en 2023. SEEGruposdetrabajo9GRUPO DE TRABAJO (GT) DE FORMACI\u00d3N Y EMPLEABILIDAD DE LA SEE. UN NUEVO PERIODO. Este GT se conform\u00f3 en 2016 con el prop\u00f3sito de alcanzar los objetivos de formaci\u00f3n y empleabilidad del plan estrat\u00e9gico de la sociedad. En 2022 se reconfigura el grupo y actualmente participan: Zaida Herrador (coordinadora), Federico Arribas, Ver\u00f3nica D\u00e1vila, Alberto Fern\u00e1ndez, Jon Ander Gonz\u00e1lez, Brenda Biaani Le\u00f3n, Noem\u00ed L\u00f3pez, Ulises L\u00f3pez, Alba Marcos, Elena Ojeda, Miguel Rodr\u00edguez-Barranco y H\u00e9ctor S\u00e1nchez. Bas\u00e1ndose en los objetivos de formaci\u00f3n y empleabilidad de los planes estrat\u00e9gicos de los a\u00f1os 2015-2025, el trabajo de este GT se articula en funci\u00f3n de los siguientes ejes de acci\u00f3n: 1. EMPLEABILIDAD: Analizar los requisitos de empleabilidad de las ofertas competitivas. Apoyar a las administraciones competentes en las acciones que se lleven a cabo en este \u00e1mbito. Continuar con la propuesta de reforma de la ley de profesiones sanitarias. 2.- FORMACI\u00d3N INTERNA: Realizar un listado de temas a ofertar relacionados con la epidemiolog\u00eda, la salud p\u00fablica y la metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n, valorar plataformas para la formaci\u00f3n a trav\u00e9s de videos grabados y realizaci\u00f3n de seminarios bimensuales. 3.- FORMACI\u00d3N EXTERNA: Preparar un repositorio de formaci\u00f3n impartida por entidades e instituciones nacionales e internacionales y dise\u00f1ar un espacio en la web de la SEE para ofrecer esta informaci\u00f3n. 4.- IDENTIFICAR NECESIDADES FORMATIVAS DE OTROS GRUPOS DE TRABAJO y dar orientaci\u00f3n y asesoramiento para conseguir las acreditaciones como formaci\u00f3n continuada. 5.- DIFUSI\u00d3N DE RESULTADOS a trav\u00e9s de las reuniones cient\u00edficas de la sociedad, as\u00ed como del SEE Nota, la memoria anual y otras plataformas como \"The Conversation\". 6.- COLABORACI\u00d3N CON OTRAS SOCIEDADES cient\u00edficas y entidades relacionadas con la formaci\u00f3n y establecer colaboraciones formativas y v\u00ednculos europeos. Todo lo anterior se incluir\u00e1 en el plan de trabajo 2023-2024 del grupo, cuya elaboraci\u00f3n se inici\u00f3 durante la primera reuni\u00f3n presencial de grupo celebrada en Madrid el 27 de octubre de 2022.Reuni\u00f3n del GT de Formaci\u00f3n y empleabilidad SEEsoci@10 Rosa Cano Portero \u00bfC\u00f3mo llegaste a la epidemiolog\u00eda? Me llamo Rosa Cano Portero. En 1982, se me plantearon dos opciones de trabajo, hacer una sustituci\u00f3n en un pueblo en medicina rural o aceptar un contrato en el Ministerio de Sanidad para hacer encuestas para el estudio de la intoxicaci\u00f3n por aceite de colza. Opt\u00e9 por esto \u00faltimo y desde entonces mi desempe\u00f1o profesional siempre ha estado ligado a la salud p\u00fablica y la epidemiolog\u00eda. \u00bfHace cu\u00e1nto tiempo? Aunque los primeros pasos fueron de tanteo, considero 1982 como punto de partida de mi vida profesional. En mis comienzos tuve la suerte de trabajar con grandes profesionales de la salud p\u00fablica. \u00bfEn qu\u00e9 tema est\u00e1s trabajando actualmente? Ya pr\u00f3xima a mi jubilaci\u00f3n, procuro trasladar, lo mejor posible, las rutinas y procedimientos de trabajo al equipo que continuar\u00e1 mis tareas. Al mismo tiempo, estamos viviendo un momento cr\u00edtico con la revisi\u00f3n y evaluaci\u00f3n de nuestro trabajo, no s\u00f3lo porque la pandemia ha trastocado mucho de nuestra rutina, sino tambi\u00e9n porque, en breve, vamos a afrontar importantes cambios y transformaciones para adecuarnos a una nueva legislaci\u00f3n de vigilancia integral de la salud p\u00fablica y una nueva forma de trabajo en la futura, esperamos, Agencia Estatal de Salud P\u00fablica. \u00bfUn tema de actualidad epidemiol\u00f3gica? Un tema que me interesa mucho es la formaci\u00f3n en salud p\u00fablica y epidemiolog\u00eda. Como profesionales, especialmente los que trabajamos para las distintas administraciones, deber\u00edamos exigir una formaci\u00f3n continua adecuada a los cambios que se producen en nuestro \u00e1mbito profesional y que requiere de una actualizaci\u00f3n constante. \u00bfQu\u00e9 es lo m\u00e1s gratificante de tu trabajo? Para desarrollar mi trabajo he conocido y me he relacionado con otros profesionales de este \u00e1mbito, tanto de Espa\u00f1a como de otros pa\u00edses. Este ha sido el aspecto en el que he hallado m\u00e1s gratificaci\u00f3n de toda mi vida profesional. Alguna cosa curiosa sobre ti Me temo que me sit\u00fao en la m\u00e1s absoluta normalidad, sin ning\u00fan rasgo que destacar. \u00bfHas compartido o compartes afici\u00f3n con un socio/a de la SEE? Trabajo con muchas socias y socios de la SEE, quiz\u00e1 la afici\u00f3n que compartimos y ejercemos es ir al cine y hablar de cine. \u00bfSi tienes que leer un art\u00edculo, en papel o en pantalla? Si hay que destriparlo, prefiero papel, pero normalmente, pantalla, s e impone la rapidez de acceso y lectura. \u00bfTu primer congreso de la SEE? \u00bfY el \u00faltimo? Fue en 1984 en Granada. Recuerdo la visita por la noche a la Alhambra. El \u00faltimo, este a\u00f1o en San Sebasti\u00e1n, ser\u00e1 un recuerdo muy grato para m\u00ed. \u00bfQu\u00e9 le dir\u00edas a un nuevo/a socio/a? Que participen lo m\u00e1s posible en grupos de trabajo y actividades, para m\u00ed una de las experiencias m\u00e1s gratificantes como socia. Adem\u00e1s, cuando asistan a los congresos anuales de la SEE, que procuren asistir a sesiones que no sean estrictamente de los temas en los que est\u00e1n involucrados o trabajan. SEEsoci@SEEcomunica11MARINA POLL\u00c1N, DOCTORA HONORIS CAUSA POR LA UNIVERSIDAD DE GRANADA Desde la SEE nos congratula informar que la Dra. Marina Poll\u00e1n Santamar\u00eda, socia de la SEE desde 1986, ser\u00e1 nombrada Doctora Honoris Causa por la Universidad de Granada por su amplia e impactante experiencia investigadora, especialmente en la epidemiolog\u00eda del c\u00e1ncer de mama. Fue directora del Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda - Instituto de Salud Carlos III entre junio de 2019 y septiembre de 2022, periodo durante el cual coordin\u00f3 la encuesta de seroprevalencia ENE-COVID. Adem\u00e1s, es la directora cient\u00edfica del CIBER de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica y la coordinadora del programa de Medicina Predictiva de la Infraestructura IMPaCT. \u00a1Nuestra m\u00e1s sincera enhorabuena, compa\u00f1era! Marina Poll\u00e1nPUBLICACI\u00d3N DE UN ART\u00cdCULO EN BMJ SOBRE \"PAPER MILLS\" Socios de la SEE publican un art\u00edculo en el British Medical Journal sobre paper mills (f\u00e1bricas de art\u00edculos). En este art\u00edculo se describe la evoluci\u00f3n y la tipolog\u00eda de estas publicaciones retractadas en los \u00faltimos a\u00f1os empleando la base de datos Retraction Watch. Se observa una tendencia creciente en este tipo de retractaciones y el pa\u00eds donde ocurren con m\u00e1s frecuencia es China. Este estudio pertenece a la tesis doctoral de Cristina Candal Pedreira. Otros coautores de SEE son M\u00f3nica P\u00e9rez R\u00edos, Alberto Ruano Ravi\u00f1a (directores de la tesis) y Esteve Fern\u00e1ndez. Tambi\u00e9n han colaborado investigadores de las universidades de Yale y Brown. El art\u00edculo puede ser consultado aqu\u00ed. Alberto Ruano Ravi\u00f1a, M\u00f3nica P\u00e9rez R\u00edos y Cristina Candal Pedreira. SEEcomunica12 LLAMAMIENTO A LA SOCIEDAD CIENT\u00cdFICA PARA APOYAR LA IMPLEMENTACI\u00d3N DEL ETIQUETADO NUTRICIONAL NUTRI-SCORE Frente al discurso preocupante de la Comisi\u00f3n Europea (CE) sobre la necesidad de desarrollar un nuevo etiquetado nutricional, un grupo de cient\u00edficos y profesionales de la salud hacen un llamamiento a toda la comunidad de cient\u00edfica y profesional, asociaciones de consumidores y pacientes y ONG interesadas para apoyar la implementaci\u00f3n del Nutri-Score. Este grupo ha redactado una breve defensa y un informe cient\u00edfico detallado sobre la evidencia que sustenta el algoritmo Nutri-Score con el prop\u00f3sito de difundirlo para recabar el mayor n\u00famero de firmas en apoyo a este etiquetado nutricional. Se trata de un etiquetado que ya est\u00e1 informado favorablemente a nivel de la CE y adoptado en varios pa\u00edses, entre ellos Espa\u00f1a, Francia y Alemania. Sin embargo, existe un riesgo real de que la CE pueda ceder ante la presi\u00f3n de los distintos lobbies agroalimentarios, que pretenden retrasar o impedir su entrada oficial en la UE, ya que el desarrollo de una nueva etiqueta y su prueba podr\u00eda conllevar varios a\u00f1os sin pruebas de que los resultados ser\u00edan superiores a los del Nutri-Score. Por ello, piden a la comunidad investigadora y a los profesionales de la salud unirse a la lista de firmantes del informe del Grupo de cient\u00edficos y profesionales de la salud europeos que apoyan Nutri-Score. De estar de acuerdo solo habr\u00eda que confirmarlo al siguiente correo electr\u00f3nico ( s.hercberg@eren.smbh.univ- paris13.fr ) indicando el t\u00edtulo y la afiliaci\u00f3n que figurar\u00eda en la lista de miembros del Grupo que firmaron el informe y los documentos de promoci\u00f3n. EL CENTRO EUROPEO PARA LA PREVENCI\u00d3N DE ENFERMEDADES ADVIERTE DEL RIESGO DE \"PRESI\u00d3N ELEVADA\" EN LOS SISTEMAS SANITARIOS DEBIDO A LA CO CIRCULACI\u00d3N DE VRS, GRIPE Y COVID El Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de Enfermedades (ECDC) advierte de un aumento en el n\u00famero de hospitalizaciones por la co circulaci\u00f3n del VRS, el virus de la influenza, el SARS-CoV-2 y otros virus respiratorios que podr\u00edan llegar a colapsar el sistema sanitario. Alerta sobre la posible escasez de personal debido a bajas laborales y la necesidad de mantener una proporci\u00f3n adecuada de personal por paciente, especialmente en las UCI, ya que es fundamental para mantener la seguridad del paciente y la calidad de la atenci\u00f3n. El ECDC plantea que los Estados miembros deben implementar actividades de comunicaci\u00f3n de riesgos para el p\u00fablico, incluida la promoci\u00f3n activa de vacunas contra la influenza estacional y Covid-19; igualmente aumentar la conciencia entre los profesionales de la salud para diagnosticar casos a tiempo y mejorar la preparaci\u00f3n hospitalaria para gestionar una mayor carga de pacientes en entornos ambulatorios y hospitalarios. Esto es particularmente importante para los hospitales pedi\u00e1tricos y las unidades de cuidados intensivos y los centros de atenci\u00f3n a largo plazo. La noticia completa se puede encontrar aqu\u00ed . PRESENTACI\u00d3N DE PROPUESTAS - ESCUELA DE SALUD P\u00daBLICA DE MENORCA 2023 Tras la edici\u00f3n de 2022, que recuper\u00f3 el formato presencial en el Llatzeret de Ma\u00f3, se abre una convocatoria para recibir nuevas propuestas de actividades para la XXXIV edici\u00f3n de la Escuela de Salud P\u00fablica de Menorca que se celebrar\u00e1 en el Llatzeret entre los d\u00edas 18 y 27 de septiembre del 2023. Las actividades se realizar\u00e1n en horario de ma\u00f1anas, excepto el jueves d\u00eda 21 en que habr\u00e1 actividad de ma\u00f1ana y tarde, y el fin de semana no habr\u00e1 actividad. Se tendr\u00e1n en cuenta dichas propuestas para elaborar entre todos un programa para la Escuela que sea atractivo y relevante para la salud p\u00fablica. Pod\u00e9is hacer llegar vuestras propuestas de cursos y encuentros hasta el 10 de febrero utilizando los formularios disponibles en nuestra p\u00e1gina web .13 SEEcomparte y Medio Ambiente (PESMA) donde SESA colabora activamente en su desarrollo y seguimiento. Los miembros de SESA somos mucho de compartir, de convivir, de aprovechar nuestras actividades para fortalecer la red de profesionales de salud ambiental en todo el territorio, para ello utilizamos la Revista de Salud Ambiental (RSA) como herramienta de comunicaci\u00f3n para profesionales y ciudadan\u00eda. Nuestras jornadas y congresos tambi\u00e9n han sido de gran importancia, ya que nos ha llevado a un camino com\u00fan de enriquecimiento para todos los asistentes. Aprovechamos esta presentaci\u00f3n para invitar a todos las personas socias de la SEE que compartan con SESA nuestros pr\u00f3ximos eventos. En nuestra web podr\u00e9is estar al d\u00eda de las actividades de la Sociedad. Carolina M\u00aa S\u00e1nchez Pe\u00f1a Presidenta de SESA SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE SALUD AMBIENTAL (SESA) La salud ambiental es la parte de la salud p\u00fablica que act\u00faa sobre los determinantes de la salud relacionados con la interacci\u00f3n de la poblaci\u00f3n con el medio ambiente. Estos a su vez, van a estar influenciados adem\u00e1s por determinados aspectos sociales, geogr\u00e1ficos, econ\u00f3micos, educativos, laborales y un largo etc\u00e9tera. La Sociedad Espa\u00f1ola de Salud Ambiental (SESA) surge hace 31 a\u00f1os con el firme prop\u00f3sito de mejorar la salud de las personas a trav\u00e9s de la protecci\u00f3n frente a los riesgos ambientales; actualmente se ha posicionado como una sociedad referente a nivel nacional en materia de salud ambiental. Entre los fines de SESA se encuentra favorecer el intercambio de conocimientos en los campos de la investigaci\u00f3n, gesti\u00f3n, formaci\u00f3n de personal o en cualquier otro que contribuya a la promoci\u00f3n, desarrollo y difusi\u00f3n de la salud ambiental. Para nosotros es importante afianzar los lazos con otras sociedades cient\u00edficas nacionales, como sociedad federada de SESPAS, y otras de \u00e1mbito internacional. Con la SEE nos une un v\u00ednculo muy especial por la gran repercusi\u00f3n sanitaria y social que tienen todas aquellas enfermedades causadas por riesgos ambientales en la poblaci\u00f3n. Como ejemplo de colaboraci\u00f3n estrecha est\u00e1n los episodios de legionelosis, Fiebre del Nilo occidental entre otros. Participamos activamente aportando la mejor evidencia cient\u00edfica en la elaboraci\u00f3n de normativas sanitarias, gu\u00edas y documentos de referencia en el \u00e1mbito nacional y auton\u00f3mico en materias de nuestras competencias. Esto marca nuestro posicionamiento de la salud ambiental como eje clave de la salud p\u00fablica nacional. Tambi\u00e9n destacamos nuestro relevante papel en la contribuci\u00f3n a generar concienciaci\u00f3n ciudadana sobre la importancia que tiene los factores ambientales en la salud; ejemplo de ello fue la gran labor de SESA durante la Pandemia de la COVID-19, liderando opiniones, emitiendo informes y dict\u00e1menes para evitar la sensaci\u00f3n de miedo y alarma social en la poblaci\u00f3n. Nuestras l\u00edneas principales de trabajo, adem\u00e1s de las cl\u00e1sicas \u00e1reas de salud ambiental, se dirigen a promover la utilizaci\u00f3n de herramientas de evaluaci\u00f3n de impacto en salud, a minimizar el riesgo en la utilizaci\u00f3n de productos qu\u00edmicos, a mitigar la da\u00f1os ocasionados por el cambio clim\u00e1tico y a implementar el valor de la estrategia de salud en todas las pol\u00edticas incorporando el enfoque \"una sola salud\". Todo ello integrado en el Plan Estrat\u00e9gico de Salud 14 SEElibre\u00bfA qui\u00e9n no le gusta viajar? \u00bfConocer nuevos lugares y nuevas amistades? No todo iba a ser trabajar. Dentro de las aficiones que tenemos no vinculadas \u00fanicamente a la salud y la epidemiolog\u00eda, se encuentra la lectura. En mi caso, me ha sorprendido gratamente un libro que ha ca\u00eddo en mis manos en el \u00faltimo mes y que recomiendo encarecidamente. \"Mensaje en una mochila\" es una novela de Isabel Alberca, una escritora novel que, sin duda, no dejar\u00e1 a nadie indiferente. Es una historia que te hace viajar, reflexionar sobre la complejidad de las relaciones y, sobre todo, la dureza y tambi\u00e9n las cosas bonitas que tiene la vida y que no sabemos apreciar. Seg\u00fan avanza la narraci\u00f3n, vamos tropezando con antiguos secretos, nuevas amistades y experiencias, que hacen que este libro sea din\u00e1mico. Adem\u00e1s, la autora aplica muy bien el cliffhanger -colocar a los personajes en una situaci\u00f3n extrema al final de cada cap\u00edtulo- que te deja con la incertidumbre y las ganas de seguir leyendo, por lo que es imposible leerse un \u00fanico cap\u00edtulo. Por si todo esto fuera poco, la caracterizaci\u00f3n de los personajes es fant\u00e1stica, terminas empatizando con ellos y conoci\u00e9ndolos hasta tal punto, que te sientes parte de esta historia. Realmente creo que es una novela rom\u00e1ntica que no os pod\u00e9is perder. Este libro, no tiene nada que ver con el campo de trabajo al que estamos acostumbrados, pero buscando una conexi\u00f3n, pone de manifiesto c\u00f3mo las relaciones personales influyen de forma significativa en nuestro estado an\u00edmico e indirectamente en nuestras relaciones laborales y sociales. En ocasiones, es necesario hacer un par\u00e9ntesis en nuestra vida y cambiar el rumbo. Considero que esta novela puede hacernos reflexionar sobre lo que tenemos y lo que nos estamos perdiendo. Algo tan importante, en nuestro ajetreo diario. Facundo Vitelli-Storelli (Socio SEE) Agenda15CONVOCATORIAS DE PROYECTOS, BECAS Y PREMIOS CONVOCATORIAS DEL MINISTERIO DE CIENCIA E INNOVACI\u00d3N \u00b7 Ayudas para el Fomento de la Cultura Cient\u00edfica, Tecnol\u00f3gica y de la Innovaci\u00f3n 2023 (FECYT). Abierta hasta el 26/01/2023. M\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed. \u00b7 Expresiones de inter\u00e9s para el Consorcio Estatal en Red para el Desarrollo de Medicamentos de Terapias Avanzadas - CERTERA (ISCIII), abierta hasta el 07/02/2023. M\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed . CONVOCATORIAS DE LA UNI\u00d3N EUROPEA Programa Operativo de Cooperaci\u00f3n Transfronteriza Espa\u00f1a- Portugal (POPTEC). Abierta la convocatoria de la Uni\u00f3n Europea para la solicitud de proyectos al \"Programa Operativo de Cooperaci\u00f3n Transfronteriza Espa\u00f1a-Portugal\". Son ayudas vinculadas a las regiones transfronterizas entre Espa\u00f1a y Portugal. Se prev\u00e9 un total de siete convocatorias de proyectos en el marco de este programa 2021-2027. El d\u00eda 12 de diciembre se abri\u00f3 el plazo para la presentaci\u00f3n de candidaturas a tres de estas convocatorias. Se exige una serie de criterios, entre ellos contar al menos dos beneficiarios, uno de cada Estado. El plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes finaliza el 31/01/2023. Para realizar la solicitud e informaci\u00f3n aqu\u00ed . Programa Interreg Atlantic Area: Abierto tambi\u00e9n el programa -Interreg Atlantic Area - que financia proyectos de cooperaci\u00f3n transnacional entre 24 regiones atl\u00e1nticas de Espa\u00f1a, Francia, Portugal e Irlanda. Est\u00e1 dirigida a la consecuci\u00f3n de proyectos que contribuyan al desarrollo de soluciones novedosas en el \u00e1mbito de la innovaci\u00f3n, eficiencia de los recursos, medio ambiente y bienes culturales. Existen varias convocatorias, la primera estar\u00e1 abierta hasta el 17 de febrero de 2023. Informaci\u00f3n aqu\u00ed . BECAS DE INVESTIGACI\u00d3N SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE INFECTOLOG\u00cdA PEDI\u00c1TRICA La Sociedad Espa\u00f1ola de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica convoca becas para la investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la infectolog\u00eda pedi\u00e1trica. Convocan becas para apoyar el desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n y tambi\u00e9n un premio para la mejor publicaci\u00f3n cient\u00edfica en el \u00e1rea. Se exige que los candidatos sean miembros de la SEIP . El plazo de presentaci\u00f3n de las propuestas finaliza el 31 de enero de 2023. Para m\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed IX JORNADAS INVESTIGADORAS DE CASTILLA Y LE\u00d3N Durante los d\u00edas 9 y 10 de febrero, se celebrar\u00e1n estas jornadas en las cuales se busca conjugar ponencias de investigadoras senior de reconocido prestigio con comunicaciones en formato oral, p\u00f3ster y flash a cargo de investigadoras que est\u00e1n dando sus primeros pasos en la carrera cient\u00edfica, con un espacio para la discusi\u00f3n y el intercambio entre todas. M\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed . Nota: las ofertas de trabajo, convocatorias o cursos recibidas con plazo de finalizaci\u00f3n de solicitudes anterior a la previsible fecha de publicaci\u00f3n del SEENota se publicitar\u00e1n s\u00f3lo en Twitter o Facebook , as\u00ed que \u00a1os animamos a haceros \"followers\" de la sociedad!Agenda16BECAS DEL IN BIOMEDICINE DE BARCELONA \"INTERNATIONAL PHD FELLOWSHIP 2023\" El IRB Barcelona ofrece hasta 9 becas de doctorado para j\u00f3venes cient\u00edficos de la comunidad nacional e internacional que deseen realizar un doctorado en biomedicina. Las becas est\u00e1n dirigidas a graduados altamente motivados con calificaciones sobresalientes en biolog\u00eda, qu\u00edmica, bioqu\u00edmica, f\u00edsica, farmacolog\u00eda, biolog\u00eda computacional o campos relacionados. Los candidatos seleccionados se unir\u00e1n a grupos de investigaci\u00f3n encabezados por cient\u00edficos de primer nivel y llevar\u00e1n a cabo sus investigaciones en campos de vanguardia de la biomedicina en un entorno estimulante. La fecha l\u00edmite para solicitudes es el 16 de enero de 2022. M\u00e1s informaci\u00f3n y solicitudes aqu\u00ed . PR\u00d3XIMA CONVOCATORIA DE PROYECTOS DE GENERACI\u00d3N DE CONOCIMIENTO (PID2022) DE LA AGENCIA ESTATAL DE INVESTIGACI\u00d3N. Est\u00e1 prevista la publicaci\u00f3n de la convocatoria en fechas pr\u00f3ximas y el d\u00eda 21 de diciembre se impartir\u00e1 un webinar para indicar las novedades y la informaci\u00f3n m\u00e1s relevante de la misma. M\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed .CURSOS, M\u00c1STERES CURSO: HOW TO UNDERSTAND STATISTICS IN RESEARCH La Universidad de Sheffield, organiza durante el mes de enero de 2023, un curso online bajo la direcci\u00f3n del Dr. Dr Richard Jacques . M\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed . CURSOS DEL INSTITUTO DE SALUD CARLOS III \u00b7 Diploma de Salud P\u00fablica para Cooperaci\u00f3n al Desarrollo 2023. Modalidad a distancia. 10 ECTS. Fechas: 16/01/2023 - 30/06/2023. M\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed . \u00b7 Act\u00edvate, Prescribe Ejercicio F\u00edsico. ISCIII-ENS-CSD. Modalidad a distancia. 1,5 ECTS. Fechas: 21/02/2023 - 21/04/2023. M\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed . \u00b7 Curso pr\u00e1ctico diagn\u00f3stico parasitol\u00f3gico de Enfermedades Tropicales. XVIII Edici\u00f3n. 2 ECTS. Modalidad ONCOLOGY WEBINAR SERIES En los meses de marzo y abril, se realizar\u00e1n una serie gratuita de webinars sobre oncolog\u00eda, para dar a conocer las \u00faltimas pruebas y directrices sobre c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, colorrectal y p\u00e1ncreas. Se centrar\u00e1 la atenci\u00f3n en los avances diagn\u00f3sticos, las terapias complementarias, los nuevos tratamientos y la gesti\u00f3n de dichas enfermedades. M\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed . Las fechas de realizaci\u00f3n ser\u00e1n las siguientes: \u00b7 C\u00e1ncer de pulm\u00f3n: Mi\u00e9rcoles, 15 de marzo de 2023, 10:00 - 12:00h \u00b7 C\u00e1ncer colorrectal: Mi\u00e9rcoles, 29 de marzo de 2023, 10:00 - 12:00h \u00b7 C\u00e1ncer de p\u00e1ncreas: Mi\u00e9rcoles, 12 de abril, 10:00 - 12:00h REUNIONES, JORNADAS Y CONGRESOS XXV JORNADA SOBRE C\u00c1NCER DE MAMA El 17 de marzo de 2023, el Hospital del Mar acoger\u00e1 la XXV Jornada sobre C\u00e1ncer de Mama bajo el lema \"Actualizaci\u00f3 i reptes de futur en el programa de cribatge de c\u00e0ncer de mama a Catalunya\". M\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed .XIII CNPT Annual Congress La capital espa\u00f1ola acoger\u00e1 del 26 al 28 de abril de 2023 en el pabell\u00f3n IFEMA, el XIII CNPT Annual Congress bajo el lema \"To achive in 2040 Tobacco Free Generation\". Fecha l\u00edmite para env\u00edo de inscripciones: 31 de enero de 2023. M\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed . XIV CONGRESO ESTATAL DE LA ASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE TRABAJO SOCIAL Y SALUD I ENCUENTRO IB\u00c9RICO DE TRABAJO SOCIAL SANITARIO Durante los d\u00edas 11-13 de Mayo de 2023 se celebrar\u00e1 en A Coru\u00f1a este evento bajo el lema \"Trabajo Social Sanitario: Innovando y ampliando las capacidades del sistema de salud\". Fecha l\u00edmite env\u00edo comunicaciones: 31 de enero de 2023 M\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed . Agenda18XIX CONFERENCIA ESPA\u00d1OLA Y VIII ENCUENTRO IBEROAMERICANO DE BIOMETR\u00cdA (CEB-EIB 2023) Entre los d\u00edas 27 y 30 de junio de 2023 tendr\u00e1 lugar en Vigo la XIX Conferencia Espa\u00f1ola de Biometr\u00eda (CEB). En esta ocasi\u00f3n, la conferencia se celebrar\u00e1 conjuntamente con el VIII Encuentro Iberoamericano de Biometr\u00eda (EIB) y contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de las regiones Argentina, Brasile\u00f1a, Centroamericana y Caribe\u00f1a, Chilena y Ecuatoriana de la International Biometric Society (IBC). M\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed XIX CONGRESO NACIONAL DE SEMERGEN El Congreso Nacional de SEMERGEN se celebrar\u00e1 este a\u00f1o en Valencia del 18 al 21 de Octubre de 2023. Para consultar el programa y el plazo de env\u00edo de comunicaciones aqu\u00ed . BOLSA DE TRABAJO OFERTAS DEL ISGLOBAL: PART TIME PostDoc researcher FOR IMI H2020 PROJECT MO - BILISE-D. Contrato a tiempo parcial. Duraci\u00f3n: 18 meses. Ini - cio: 1 de enero de 2023. M\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed . Lab Technician for the OBERON project - H2020. Contrato a tiempo completo. Duraci\u00f3n: 3,5 meses. Inicio:1 de enero de 2023. M\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed . Research Nurse at the International Health Department. Contrato a tiempo parcial. Duraci\u00f3n: 6 meses. Inicio: 9 de enero de 2023. M\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed .Full stack developer for digital health platform. Contrato a tiempo completo. Duraci\u00f3n: 3 meses. Inicio: 9 de enero 2023. M\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed . Normas de publicaci\u00f3n seg\u00fan secci\u00f3nNormas de publicaci\u00f3n en SEEnota-e SEEOPINA, SEECOMUNICA y GRUPOS DE TRABAJO Textos de no m\u00e1s de 300 palabras. Para SEEopina la extensi\u00f3n puede ser algo mayor. AGENDA Se podr\u00e1n enviar actos, cursos, eventos... Siempre tiene que constar el nombre del evento con la fecha del evento y un link si corresponde. BOLSA DE TRABAJO Breve descripci\u00f3n del puesto de trabajo, con los datos de contacto, las fechas y el link de la oferta si corresponde. NOTICIAS Noticias breves de no m\u00e1s de 100 palabras0404 Antes del d\u00eda 20 del mes see@geyseco.esSEEnota-e es la publicaci\u00f3n mensual de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y el canal de comunicaci\u00f3n entre los socios y socias. SEEnota-e considerar\u00e1 para su publicaci\u00f3n opiniones (SEEopina), comunicados (SEE- comunica), actos, cursos y becas (AGENDA), ofertas de trabajo (BOLSA DE TRABAJO), actividades de los grupos de trabajo (GRUPOS DE TRABAJO) y noticias (NOTICIAS) que los socios y socias quieran compartir con el resto de personas de la sociedad. Toda persona o instituci\u00f3n que desea informar a los socios y socias en algunos de los apartados anteriores podr\u00e1 hacerlo enviando dicha secci\u00f3n antes del d\u00eda 20 del mes en cuesti\u00f3n a la secretar\u00eda de GEYSECO (see@geyseco.es). La publicaci\u00f3n de SEEnota-e ser\u00e1 mensual y ser\u00e1 reenviada a todos los socios y socias en versi\u00f3n electr\u00f3nica. \u00c9sta tambi\u00e9n estar\u00e1 disponible en la web de la sociedad (www.seepidemiologia.es).www.seepidemiologia.es SECRETAR\u00cdA SEE | GEYSECO .es c/Marina, 27 "}