{"title": "meditaci\u00f3n archivos - Medicina integrativa - PNIe", "author": "Publicado por eladmin", "url": "https://xn--doctoracaizares-6qb.com/blog-instagram/tag/meditacion/", "hostname": "xn--doctoracaizares-6qb.com", "description": null, "sitename": "Medicina Integrativa y PNI. Doctora Ca\u00f1izares. Granada", "date": "2019-10-08", "cleaned_text": "Hoy os remito al siguiente art\u00edculo en el que el Dr Vidal da algunas pinceladas sobre el estr\u00e9s. http://www.expansion.com/directivos/2018/11/28/5bfdae4246163fb66e8b45ae.html?cid=SIN25101 Me alegra ver que cada vez somos m\u00e1s los profesionales sanitarios que nos atrevemos a hablar claro y a decir que detr\u00e1s de muchas enfermedades actuales est\u00e1n factores como el estr\u00e9s cr\u00f3nico, la falta de exposici\u00f3n ... Archivos de la etiqueta: meditaci\u00f3n [Salud mental](https://xn--doctoracaizares-6qb.com/blog-instagram/salud-mental/) Actualmente somos conscientes de la importancia de cuidar nuestro cuerpo, quien m\u00e1s y quien menos, invierte tiempo en mejorar su salud y aspecto f\u00edsico ya sea con deporte, cremas...y aun en el caso de no hacerlo, es consciente de que ser\u00eda mejor para su bienestar integrar en su vida determinados h\u00e1bitos. Sin embargo rara "}