{"title": "Aromaterapia y m\u00fasica para personal de salud del Hospital M\u00e9xico que recibe tercera dosis anticovid", "author": "Redacci\u00f3n", "url": "https://www.lateja.cr/nacional/aromaterapia-y-musica-para-personal-de-salud-del/YG4K7QFUQFAF3BB337DUMXQHIU/story/", "hostname": "lateja.cr", "description": "Las acciones est\u00e1n enfocadas en que el proceso sea m\u00e1s c\u00f3modo para quienes a lo largo de 19 meses han batallado desde la primera l\u00ednea contra el covid-19.", "sitename": "La Teja", "date": "2021-10-28", "cleaned_text": "El Hospital M\u00e9xico inici\u00f3 esta semana la aplicaci\u00f3n de la tercera dosis de la vacuna contra covid-19 a funcionarios de salud de la primera l\u00ednea de atenci\u00f3n de pacientes positivos por covid y para hacer m\u00e1s confortable el proceso, los recibe con terapias alternativas, explic\u00f3 Mar\u00eda Retana, enfermera a cargo. \"En esta campa\u00f1a se prioriz\u00f3 la calidez y la humanizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n para con los funcionarios de primera respuesta, mediante una serie de acciones como son la musicoterapia que se realiza pre, trans y posvacunaci\u00f3n. Tambi\u00e9n contamos con aromaterapia y se le est\u00e1 entregando al personal una botella de agua y un dulce, todo esto con el fin de hacer m\u00e1s grato el proceso\", indic\u00f3 la doctora Retana. Por su parte, la doctora Silvia Beirute, directora de enfermer\u00eda de este hospital, explic\u00f3 que es importante aprovechar los espacios que tiene el personal de salud fuera de sus labores cotidianas para fortalecer la salud mental. \"Nuestro personal ha estado en la primera l\u00ednea de la atenci\u00f3n de la pandemia por diecinueve meses, esto genera un desgaste f\u00edsico y emocional, y por esta raz\u00f3n que aprovechamos espacios como estos, donde deben esperar quince minutos despu\u00e9s de aplicada la dosis para realizar din\u00e1micas de relajaci\u00f3n, entre lunes y martes hemos vacunado aproximadamente a novecientos colaboradores\", coment\u00f3 Beirute. El hospital M\u00e9xico inici\u00f3 este semana la vacunaci\u00f3n de j\u00f3venes de 12 a 17 a\u00f1os. "}