{"title": "Colectivos profesionales de riesgo se muestran indignados por la vacunaci\u00f3n de pol\u00edticos", "author": "Antonio Teruel", "url": "https://www.informacion.es/alicante/2021/01/18/colectivos-profesionales-riesgo-muestran-indignados-29340964.html", "hostname": "informacion.es", "description": "M\u00e9dicos, enfermeros, docentes, polic\u00edas y empleados de supermercados critican que varios cargos p\u00fablicos se hayan saltado el protocolo - Los sanitarios exigen que se inmunice cuanto antes a las personas m\u00e1s expuestas", "sitename": "Informaci\u00f3n", "date": "2021-01-18", "cleaned_text": "Colectivos profesionales que por las caracter\u00edsticas de su trabajo se ven m\u00e1s expuestos al [riesgo de contagiarse de coronavirus](https://www.informacion.es/alicante/2021/01/18/directo-ultima-hora-coronavirus-hoy-20290982.html) se muestran indignados por el hecho de que hayan recibido la vacuna cargos p\u00fablicos que a priori no ten\u00edan preferencia para ello. Los afectados lamentan que estas personas se hayan adelantado a otras que, en su opini\u00f3n, necesitan de manera m\u00e1s perentoria la vacuna por [estar cada d\u00eda en contacto con contagiados](https://www.informacion.es/alicante/2021/01/15/mapa-incidencia-coronavirus-provincia-alicante-16127628.html) o, simplemente, con un mayor n\u00famero de personas. Adem\u00e1s, consideran que es un hecho nada \u00e9tico, que denota un gran ego\u00edsmo y una profunda falta de solidaridad hacia los dem\u00e1s. M\u00e9dicos, enfermeros, docentes, polic\u00edas y empleados de supermercados son algunos de estos colectivos, junto con farmac\u00e9uticos, empleados de limpieza, repartidores postales, transportistas y funcionarios que desempe\u00f1an su puesto cara al p\u00fablico, entre otros. Todos con quien ha hablado este peri\u00f3dico coinciden en lo inoportuno de que alguien se haya saltado el protocolo, y en demandar que se administren las dosis a todas las personas que est\u00e9n m\u00e1s expuestas al virus. Para el delegado del Sindicato M\u00e9dico CESM en Alcoy, Alberto Acosta, la vacunaci\u00f3n de cargos pol\u00edticos sin corresponderles es \u00abun desprop\u00f3sito\u00bb y \u00abun reflejo de lo que tenemos\u00bb. Ironiza con que estas personas \u00abdan ejemplo de estar a la altura de las circunstancias\u00bb, y de su \u00abcatadura moral\u00bb. \u00abDemencial\u00bb, apostilla. Al mismo tiempo, defiende la vacunaci\u00f3n de todos los colectivos en situaci\u00f3n de riesgo, siguiendo el criterio de su mayor exposici\u00f3n: \u00abNo puede ser que un administrativo de la sanidad p\u00fablica se vacune y un m\u00e9dico de la privada no\u00bb. Por su parte, el presidente de la Sociedad Valenciana de Medicina Preventiva, Juan Francisco Navarro, coincide en que \u00aba quien m\u00e1s debemos proteger es a quien m\u00e1s se expone\u00bb. En su opini\u00f3n, es probable que casos como los de alcaldes y concejales que se han conocido estos d\u00edas sean \u00abanecd\u00f3ticos\u00bb, aunque eso s\u00ed, \u00ab\u00e9ticamente es bastante lamentable\u00bb. Dado que las vacunas se deben administrar en muy pocas horas tras prepararse, cree posible que \u00abtuvieran que buscar a alguien\u00bb para no desecharlas, pero aun as\u00ed estima que hubiera sido m\u00e1s oportuno optar por personas en primera l\u00ednea. Entre el colectivo de enfermer\u00eda prima la exigencia de que se vacune a todo el personal, algo que tambi\u00e9n formularon ayer los m\u00e9dicos en relaci\u00f3n a los profesionales de la sanidad privada. La secretaria provincial del sindicato de enfermer\u00eda Satse, Trinidad Gomis, cree que \u00ablo primero es tener una organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n, y tener previsto el n\u00famero de personas a vacunar y sus posibles sustitutos, como mayores, profesores o fuerzas de seguridad\u00bb. As\u00ed se evitar\u00edan \u00abimprovisaciones y mala imagen\u00bb como la que se ha producido. Tambi\u00e9n el Colegio de Enfermer\u00eda de Alicante exigi\u00f3 ayer la vacunaci\u00f3n de todo el colectivo profesional. Colectivos al margen Fuera del \u00e1mbito sanitario, la sensaci\u00f3n es tambi\u00e9n de descontento, y de sentirse un poco al margen. Para Marc Candela, coordinador de Acci\u00f3n Sindical del sindicato de ensa\u00f1enza STEPV, es \u00abtotalmente rechazable\u00bb que se vacune alguien que no est\u00e9 directamente expuesto. Esta organizaci\u00f3n ha pedido que \u00abel profesorado entre en alguna fase de vacunaci\u00f3n, por las condiciones en las que estamos trabajando, con 20 alumnos, muchas horas y en espacios cerrados\u00bb. Tambi\u00e9n el sindicato de la ense\u00f1anza concertada FSIE reivindic\u00f3 ayer que los docentes sean considerados grupo de riesgo y por ende vacunados. Los polic\u00edas locales, por su parte, se sienten un tanto ninguneados en esta situaci\u00f3n. V\u00edctor Gim\u00e9nez, secretario de Acci\u00f3n Sindical de la ejecutiva provincial del sindicato SPPLB, comenta que \u00abno veo la prioridad de que se vacunen los pol\u00edticos; o es ego\u00edsmo, o cobard\u00eda\u00bb. No obstante, lo que de verdad a su juicio lamentable es que \u00abno se acuerdan de las Polic\u00edas Locales\u00bb, cuando \u00absomos otra fuerza m\u00e1s, que estamos en la calle peleando\u00bb en la lucha contra el virus. Por ello, considera que deber\u00eda inclu\u00edrseles en la vacunaci\u00f3n como grupo prioritario. Tambi\u00e9n lo creen as\u00ed Nuria Jord\u00e1 y Eva, empleadas de dos supermercados de la provincia. Para la primera, los pol\u00edticos que se han vacunado \u00abson unos sinverg\u00fcenzas\u00bb. \u00ab\u00bfA qu\u00e9 santo se vacunan si no les tocaba? No digo que me vacunen a m\u00ed, aunque atiendo al p\u00fablico, pero s\u00ed a gente mayor\u00bb. La segunda se centra m\u00e1s en el riesgo que sufren trabajadoras como ella. \u00abMe parece muy feo que no nos tengan en cuenta. No tratamos directamente con enfermos, pero estamos muy expuestos, y adem\u00e1s nunca sabes a qui\u00e9n le est\u00e1s cogiendo el dinero\u00bb, se\u00f1ala. "}