{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.orasconhu.org/sites/default/files/file/webfiles/doc/Boletin_67_NotiSalud_agos_22.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Patricia Jim\u00e9nez L\u00f3pez, Coordinadora de Monitoreo y Evaluaci\u00f3n - Programa TB Dra. Bertha Luz Pineda Restrepo, Coordinadora de Cambio Clim\u00e1tico y su Impacto en Salud Bach. Ruby Diaz Arotoma, Profesional de Salud P\u00fablica y Salud Global. Lic. Yaneth Clavo Ortiz, Responsable del \u00c1rea de Comunicaciones SECRETAR\u00cdA EJECUTIVA Dra. Mar\u00eda del Carmen Calle D\u00e1vila, Secretaria Ejecutiva Dra. Marisela Mallqui Osorio, Secretaria Adjunta DISE\u00d1O Y DIAGRAMACI\u00d3N DG. Irma B. Peniche Silva Organismo Andino de Salud Convenio Hip\u00f3lito Unanue\u00cdndice Presentaci\u00f3n Reuni\u00f3n de autoridades nacionales de Salud Reuni\u00f3n con el Ministro de Salud P\u00fablica del Ecuador Reuni\u00f3n t\u00e9cnica: Metodolog\u00edas para la estimaci\u00f3n de brechas del personal de Salud Foro \"Salud y Econom\u00eda\" Di\u00e1logo regional: Sinergias para el fortalecimiento del diagn\u00f3stico de laboratorio de tuberculosis Taller para formaci\u00f3n de certificadores de cabinas de seguridad biol\u00f3gica Ciclo de webinars ORAS-CONHU, 2022 Mujeres ind\u00edgenas en la preservaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de conocimientos tradicionales Informe de la comisi\u00f3n de Psiquiatr\u00eda de The Lancet sobre violencia en la pareja y salud mental Lactancia materna: base de la transformaci\u00f3n y construcci\u00f3n humana con enfoque de curso de vida COVID-19: S\u00edntomas de larga duraci\u00f3n y secuelas Situaci\u00f3n de las inmunizaciones en el Per\u00fa Defensoras y defensores de la salud planetaria: experiencias significativas desde la regi\u00f3n Andina Participaci\u00f3n en eventos Nuestros Webinars de Septiembre de 2022 Convocatorias del ORAS-CONHU Informaci\u00f3n de pa\u00edses3 4 6 6 9 10 11 12 12 14 16 17 19 21 23 24 24 243 NOTISALUD ANDINASPresentaci\u00f3n La semana mundial de la lactancia materna (SMLM 2022) tiene como lema: \"Im- pulsemos la lactancia materna: apoyando y educando\" . En un momento en que millones de personas son afectadas por la inseguridad alimentaria y por m\u00faltiples crisis socioecon\u00f3micas y ambientales es urgente reforzar la pr\u00e1ctica de que las ma - dres amamanten a sus beb\u00e9s. La leche materna es el alimento ideal para satisfacer las necesidades nutricionales e inmunol\u00f3gicas del ni\u00f1o y la ni\u00f1a, ayuda a prevenir infecciones y fomenta el afecto familiar que permear\u00e1 todo el curso de vida. Apoyar la lactancia materna involucra a diversos actores e instituciones. Las muje - res necesitan servicios de salud, lugares de trabajo, espacios p\u00fablicos y actitudes propicias en su entorno que garanticen sus derechos para dar de lactar de forma \u00f3ptima. El ORAS-CONHU enfatiza en este tema de manera transversal en las dife - rentes l\u00edneas de trabajo que desarrollan los comit\u00e9s, grupos de trabajo y la mesa andina intersectorial contra las desigualdades en salud. Dra. Mar\u00eda del Carmen Calle D\u00e1vila Secretaria Ejecutiva ORAS - CONHU 4NOTISALUD ANDINAS Reuni\u00f3n de autoridades nacionales de Salud de la regi\u00f3n Andina El 5 de agosto se realiz\u00f3 la reuni\u00f3n con autoridades nacionales de Salud de los pa\u00edses andinos. En las palabras de bienvenida la Dra. Mar\u00eda del Carmen Ca - lle agradeci\u00f3 la participaci\u00f3n y mencion\u00f3 que los temas: pandemia COVID-19, viruela s\u00edmica, vacunaci\u00f3n regular, pro - yecto \"Sistemas de salud sostenibles\" se han trabajado previamente en reuniones con los comit\u00e9s andinos. Vacunaci\u00f3n regular Inicialmente se revis\u00f3 la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la pandemia COVID-19 en la regi\u00f3n y las consecuencias en el retroceso de la vacunaci\u00f3n regular. Las autoridades presen - taron los esquemas, metas de vacunaci\u00f3n y las limitaciones de cobertura, especialmente, en las zonas de frontera, rurales, dispersas y en los pueblos originarios. Tambi\u00e9n ex - plicaron las estrategias y campa\u00f1as con el fin de redoblar los esfuerzos para que ning\u00fan ni\u00f1o, ni\u00f1a, adolescente, gestante y adulto mayor se quede atr\u00e1s en la vacunaci\u00f3n. Dentro de los desaf\u00edos se destac\u00f3: Ampliar la comunicaci\u00f3n dirigida a las familias para au - mentar la confianza de la poblaci\u00f3n en el programa de vacunaci\u00f3n y mejorar el acceso. Fortalecer las acciones de vacunaci\u00f3n extramural. Mantener la certificaci\u00f3n de la erradicaci\u00f3n de la polio - mielitis. Implementar los cambios necesarios en los esquemas na - cionales de vacunaci\u00f3n. Reforzar la capacidad t\u00e9cnica y los conocimientos sobre vacunaci\u00f3n. \u0084Viruela s\u00edmica En cuanto a la emergencia de salud p\u00fablica de importancia internacional: viruela s\u00edmica, en la regi\u00f3n Andina se han pre - sentado 440 casos hasta la fecha. PA\u00cdS N\u00b0 DE CASOS Per\u00fa 340 Chile 68 Colombia 20 Ecuador 6 Bolivia 5 Venezuela 1 Total 440Tabla n\u00famero de casos viruela s\u00edmica 5 de agosto de 2022 NOTISALUD ANDINAS Las autoridades explicaron las acciones referentes a: Vigilancia epidemiol\u00f3gica, identificaci\u00f3n de casos, rastreo de contactos y fortalecimiento de los equipos de respuesta inmediata. Elaboraci\u00f3n de protocolos para mejorar el diagn\u00f3stico y la comunicaci\u00f3n. Reforzamiento de las medidas de prevenci\u00f3n y protec - ci\u00f3n, y los lineamientos para la toma, manejo y transporte de muestras. Elaboraci\u00f3n y difusi\u00f3n de planes de preparaci\u00f3n y res - puesta. Capacitaci\u00f3n del recurso humano. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de las estrategias para: 1) Fortalecer el diagn\u00f3stico r\u00e1pido y seguimiento de los casos. 2) Adquirir las vacunas. 3) Vacunar a poblaciones de riesgo, en con - tacto con casos, al personal de salud y de laboratorios. 4) Intercambiar informaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n de cada pa\u00eds y la vigilancia gen\u00f3mica. 5) Establecer acuerdos entre pa\u00edses andinos para llevar a cabo la vacunaci\u00f3n binacional en \u00e1m - bitos de frontera. En su presentaci\u00f3n la Dra. Calle enfatiz\u00f3 en que es probable que aumente la transmisi\u00f3n comunitaria, por lo cual la res - puesta debe centrarse en evitar la estigmatizaci\u00f3n, mejorar las estrategias de educaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n afectada. Di\u00e1logo Finalmente, se realiz\u00f3 un di\u00e1logo en el cual todos los par - ticipantes expresaron su disposici\u00f3n a colaborar en el desarrollo de la Semana de la Vacunaci\u00f3n en las Fronteras. Por otro lado, se destac\u00f3 el trabajo del ORAS-CONHU para enfrentar el cambio clim\u00e1tico. Los participantes, miembros del Comit\u00e9 Andino de Salud para la Gesti\u00f3n del Riesgo de Emergencias y Desastres y el Cambio Clim\u00e1tico, expresaron el compromiso de continuar la gesti\u00f3n para presentar el pro - yecto \"Promover sistemas de salud sostenibles y resilientes frente al cambio clim\u00e1tico en los pa\u00edses andinos\" . Se program\u00f3 una pr\u00f3xima reuni\u00f3n de autoridades nacio - nales de Salud de la regi\u00f3n Andina para el viernes 2 de septiembre.MINISTERIO DE SALUD Y DEPORTES DE BOLIVIAFreddy Armijo Director General de Epidemiolog\u00eda Maya Espinosa Jefa de la Unidad de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica y Salud Ambiental Madeleyne Villa Profesional t\u00e9cnico en Riesgo de Salud Ambiental y Cambio Clim\u00e1tico David Mamani Responsable de Relaciones Internacionales MINISTERIO DE SALUD Y PROTECCI\u00d3N SOCIAL DE COLOMBIAJos\u00e9 Alejandro Mojica Asesor del Programa ampliado de inmunizaciones Diego Moreno Heredia Coordinador del Grupo Territorio Saludable de la Direcci\u00f3n de Promoci\u00f3n y Prevenci\u00f3n Mar\u00eda Camila Gallegos Direcci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda y Demograf\u00eda Luz Mari Velandia Direcci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda y Demograf\u00eda MINISTERIO DE SALUD P\u00daBLICA DE ECUADORMelva Karina Rodr\u00edguez Gerente Institucional de la Gesti\u00f3n del Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n Carlos Chiluisa Director Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica Ximena Castillo Direcci\u00f3n Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica Julio Rafael Rivera Director Nacional de Estrategias de Prevenci\u00f3n y Control Diego Vallejo Director Nacional de Gesti\u00f3n de Riesgos MINISTERIO DE SALUD DE PER\u00daC\u00e9sar Munayco. Director ejecutivo de vigilancia en Salud P\u00fablica. Direcci\u00f3n de Vigilancia de la Salud del Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda, Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades Mar\u00eda Elena Mart\u00ednez Directora de Inmunizaciones Isabel Miguel Medina. Direcci\u00f3n de Inmunizaciones Pedro Cris\u00f3stomo. Director General de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres y Defensa Nacional en Salud Gertrudes Escajadillo. Especialista del Equipo T\u00e9cnico de Cambio Clim\u00e1tico de la Direcci\u00f3n General de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres y Defensa Nacional en Salud Ana Rueda. Direcci\u00f3n General de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres y Defensa Nacional en Salud Walter V\u00edlchez. Centro Nacional de Alimentaci\u00f3n y Nutrici\u00f3n de Per\u00fa Fernanda Sotelo. Oficina General de Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica Internacional ORAS-CONHUMar\u00eda del Carmen Calle Secretaria Ejecutiva Marisela Mallqui Secretaria Adjunta Todo el equipo t\u00e9cnico del ORAS-CONHUPARTICIPANTES 56NOTISALUD ANDINAS Reuni\u00f3n con el Ministro de Salud P\u00fablica del Ecuador Reuni\u00f3n t\u00e9cnica: Metodolog\u00edas para la estimaci\u00f3n de brechas del personal de SaludEl 1 de agosto la Dra. Mar\u00eda del Carmen Calle sostuvo una reuni\u00f3n con el ministro de Salud P\u00fablica del Ecuador, y presidente de la XXXIX REMSAA, Dr. Jos\u00e9 Ruales. La Dra. Calle present\u00f3 el informe de gesti\u00f3n y destac\u00f3 los resultados de las reuniones mensuales con las autoridades nacionales de salud, las pol\u00edticas, planes y acciones con los ministerios de salud de los seis pa\u00edses andinos. El Dr. Ruales expres\u00f3 su apoyo con la elaboraci\u00f3n del nuevo Plan Estrat\u00e9gico del ORAS-CONHU 2023-2030 que buscar\u00e1 la reducci\u00f3n de las desigualdades e inequidades en salud, for - talecer la integraci\u00f3n y cooperaci\u00f3n, y avanzar en el ejercicio efectivo del derecho a la salud con justicia social y ambiental. El jueves 18 de agosto el ORAS-CONHU realiz\u00f3, de mane - ra conjunta con el Programa Subregional para Am\u00e9rica del Sur de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS/ SAM), la reuni\u00f3n t\u00e9cnica: Metodolog\u00edas para la estimaci\u00f3n de brechas del personal de salud. En las palabras de bienvenida la Dra. Calle destac\u00f3: Las desigualdades en la disponibilidad, la distribuci\u00f3n y la calidad del personal de salud se producen entre pa\u00edses, pero tambi\u00e9n al interior de los pa\u00edses. Existen brechas en 7NOTISALUD ANDINAS \u00e1reas rurales y remotas. Es preciso tener acceso a datos e indicadores de los recursos humanos de salud (RHUS) y disponer de capacidad para analizarlos y tomar decisiones para aumentar su disponibilidad con el fin de alcanzar la cobertura y el acceso universal a la salud. A su vez, el Dr. Hern\u00e1n Sep\u00falveda Uribe, asesor de recursos humanos para la salud de la OPS/SAM, resalt\u00f3: Es prioridad contar con la informaci\u00f3n necesaria para analizar la brecha de los RHUS a nivel subnacional. Se re - quiere que los pa\u00edses compartan m\u00e9todos armonizados y fortalecer los mecanismos de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica para re -ducir las disparidades de los RHUS. A trav\u00e9s de la Gu\u00eda de implementaci\u00f3n de las cuentas nacionales del personal de Salud (OMS, 2019) se recomienda que los pa\u00edses desarro - llen o mejoren la recopilaci\u00f3n sistem\u00e1tica de datos sobre los RHUS y su utilizaci\u00f3n pertinente de manera sostenible y normalizada para apoyar la toma de decisiones. A este respecto, la reuni\u00f3n propici\u00f3 el intercambio de me - todolog\u00edas y resultados de los estudios sobre medici\u00f3n de brechas de RHUS realizados por los Ministerios de Salud de Per\u00fa y Uruguay. Con la informaci\u00f3n obtenida se busca incidir en la dotaci\u00f3n equitativa de RHUS acorde a las necesidades en cada contexto. Fuente: Experiencia para calcular brechas de recursos humanos. Ministerio de Salud de Per\u00fa. Presentaci\u00f3n realizada el 18 de agosto. 2022Momento N\u00ba1: Estimaci\u00f3n de la necesidad de RHUS I. Criterio de Demanda de Servicios de Salud Estimaci\u00f3n de la demanda efectiva de prestaciones de salud Estimaci\u00f3n del tiempo total de las prestaciones de salud seg\u00fan grupo ocupacional Estimaci\u00f3n de necesidad de RHUSII. Criterio de Oferta de Servicios de SaludMomento N\u00ba2: Determinaci\u00f3n de la disponibilidad de RHUSMomento N\u00ba3: C\u00e1lculo de la brecha de RHUS Acopio y organizaci\u00f3n de infor - maci\u00f3n de RHUS disponibles Validaci\u00f3n de informaci\u00f3n de RHUS disponibles Demanda EfectivaPaso 1.1 Paso 1.2 Paso 1.3Cartera de Servicios Est\u00e1ndar de tiempo por prestaci\u00f3n de salud Ajuste Servicios Cr\u00edticos % actividad no asistencial Reglas de redondeoInsumos Pasos metodol\u00f3gicos Producto del momento N \u00ba1 Necesidades de RHUS porRHUS necesarios por grupo ocupacionalRHUS disponibles por grupo ocupacionalBrecha RHUS por RHUS nece - sarios y RHU disponiblesPROCESO DE ESTIMACI\u00d3N DE LA BRECHA DE RHUS PARA EL SEGUNDO Y TERCER NIVEL DE ATENCI\u00d3N MOMENTO 1: C\u00c1LCULO DE LA NECESIDAD DE RHUS SEG\u00daN ENFOQUE DE DEMANDA8NOTISALUD ANDINAS Posteriormente se realiz\u00f3 un di\u00e1logo entre ponentes, miem - bros del Comit\u00e9 Andino de Recursos Humanos y el Comit\u00e9 Andino de Salud y Econom\u00eda. Se propuso realizar reuniones espec\u00edficas por pa\u00eds para conocer y aplicar la metodolog\u00eda y se reiter\u00f3 el desaf\u00edo: fortalecer los sistemas de informaci\u00f3n para la toma de decisiones y que los estudios incidan en dis - minuir brechas de RHUS.Fuente: Experiencia para calcular brechas de recursos humanos. Ministerio de Salud de Per\u00fa. Presentaci\u00f3n realizada el 18 de agosto. 2022 Miembros de los Comit\u00e9s Andinos: Salud y Econom\u00eda y Recursos Humanos para la Salud. Ministerios de Salud de Bolivia, Chile, Colombia, Ecuador, Per\u00fa y Venezuela Equipo del Ministerio de Salud de Uruguay Equipo T\u00e9cnico del ORAS-CONHU Equipo T\u00e9cnico del Programa Subregional para Am\u00e9rica del Sur de la OPS/OMS Otros invitadosPARTICIPANTES COORDINADORES Yadira Salas. Responsable de Educaci\u00f3n Permanente en Salud y del Comit\u00e9 Andino de Recursos Humanos. ORAS-CONHU Hern\u00e1n Sep\u00falveda. Asesor de recursos humanos para la salud. SAM OPS/OMS Bertha Luz Pineda. Coordinadora de Cambio Clim\u00e1tico y del Comit\u00e9 Andino de Salud y Econom\u00eda ORAS-CONHU Generaci\u00f3n de siste - mas de informaci\u00f3n sostenibleConstrucci\u00f3n de masa cr\u00edtica sobre el tema de brechasConstrucci\u00f3n de imagen objetivo sobre metodolo - g\u00eda - estimaci\u00f3n basada en necesidadesDesarrollo de modelo via - ble acorde a la informaci\u00f3n disponible9 NOTISALUD ANDINASNOTISALUD ANDINAS Foro \"Salud y Econom\u00eda\" Con el objetivo de analizar el v\u00ednculo entre econom\u00eda y salud en el contexto de la pandemia COVID-19, el ORAS-CONHU y el Programa Subregional para Am\u00e9rica del Sur de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud y la Orga - nizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OPS/OMS) realizaron el foro \"Salud y Econom\u00eda\" con la participaci\u00f3n de expertos, quie - nes destacaron la importancia de aumentar el financiamiento para la salud y la protecci\u00f3n social de la poblaci\u00f3n. El evento permiti\u00f3 analizar las debilidades estructurales de los sistemas de salud (fragmentaci\u00f3n, segmentaci\u00f3n, subfi - nanciamiento, bajo gasto p\u00fablico y alto gasto de bolsillo), y reflexionar sobre la crisis sanitaria y el impacto en el desarro - llo social y econ\u00f3mico que profundizan desigualdades. Algunas ideas clave fueron las siguientes: La situaci\u00f3n actual exige aplicar medidas urgentes en m\u00faltiples frentes que est\u00e1n interconectados, como el epide - miol\u00f3gico y de los sistemas de salud, que deben aumentar las capacidades de las poblaciones y garantizar el ejercicio del derecho a la salud. El incremento de la inversi\u00f3n p\u00fablica en salud contribuye a disminuir el gasto de bolsillo. Es prioridad invertir en las funciones esenciales de salud p\u00fablica, priorizar la inversi\u00f3n en el primer nivel de atenci\u00f3n, mejorar la eficiencia en el gasto y en el trabajo intersectorial. La tecnolog\u00eda es central para los sistemas de salud. Si no hay equidad en la producci\u00f3n de tecnolog\u00eda tampoco habr\u00e1 equidad en el acceso a la salud y el bienestar en las poblacio - nes. La falta de acceso a tecnolog\u00eda tambi\u00e9n est\u00e1 relacionada con la inclusi\u00f3n social y con la sostenibilidad ambiental.La Dra. Calle destac\u00f3: El Comit\u00e9 Andino de Salud y Econom\u00eda, conformado por representantes de los seis pa\u00edses andinos, trabaja des - de el 2006\u00b9 en generar propuestas para el incremento y mejora de la inversi\u00f3n de salud. Es necesario fortalecer el primer nivel de atenci\u00f3n, la atenci\u00f3n primaria de salud, las funciones esenciales de salud p\u00fablica y las acciones en los determinantes sociales de la salud. Todo ello acompa - \u00f1ado por pol\u00edticas que articulen los sistemas de salud y de protecci\u00f3n social universales y sostenibles en el marco de sociedades del cuidado integral y estados de bienestar con eje central en la garant\u00eda de los derechos. Carlos Gadelha Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz. FIOCRUZ Coordinador del Centro de Estudios Estrat\u00e9gicos en Salud CEE- FIOCRUZ. Coordinador y L\u00edder del Grupo de Investigaci\u00f3n sobre desarrollo, complejo econ\u00f3mico industrial e innovaci\u00f3n en salud (GIS/ FIOCRUZ) Ernesto B\u00e1scolo Asesor Regional en Gobernanza, Liderazgo, Pol\u00edticas y Planificaci\u00f3n en Salud. OPS/OMS Claudia Chamas Investigadora Senior en temas de Salud y Propiedad Intelectual Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz. FIOCRUZ Moderador Paolo Balladelli Director del Programa Subregional para Am\u00e9rica del Sur Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud - OPS/OMSPARTICIPANTES 1 En la Resoluci\u00f3n REMSAA XXVI/ 401 (marzo 2005) los ministros y ministras de salud de los seis pa\u00edses andinos aprueban \"Proponer la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Andina de Salud y Econom\u00eda con el objeto de generar propuestas para el incremento y mejora de la Inversi\u00f3n en Salud para el desarrollo econ\u00f3mico y social en el marco del proceso de integraci\u00f3n subregional\". Disponible en: https://www.orasconhu.org/sites/default/files/REMSAA-XXVI-401.pdf. \"El Comit\u00e9 Andino de Salud y Econom\u00eda funciona desde el a\u00f1o 2006, y anualmente desarrolla su planificaci\u00f3n operativa orientada por la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica correspondiente\". ORAS-CONHU. Memoria de gesti\u00f3n 2016-2019. P\u00e1g. 40. Disponible en: https://orasconhu.org/sites/default/files/file/webfiles/doc/Memoria%20gesti%c3%b3n%20completa%20Nila%20Heredia.pdf.Puede ver en diferido en: https://youtu.be/BfarRS3Byfc https://fb.watch/f4BHSaU2YP/10NOTISALUD ANDINAS Con la finalidad de afianzar las acciones de lucha contra la tuber - culosis (TB), el ORAS-CONHU organiz\u00f3 en conjunto con la Secretar\u00eda Ejecutiva del Consejo de Ministros de Salud de Centroam\u00e9rica y Rep\u00fablica Dominicana (SE-COMISCA) y OPS/OMS el di\u00e1logo regional, que se llev\u00f3 a cabo en El Sal - vador. La Dra. Lourdes Kusunoki, coordinadora general del proyecto: \"Fortalecimiento Di\u00e1logo regional: Sinergias para el fortalecimiento del diagn\u00f3stico de laboratorio de tuberculosis del diagn\u00f3stico de laboratorio de tuber - culosis (TB) en las Am\u00e9ricas\"\u00b2 present\u00f3 las actividades, logros y desaf\u00edos. La Dra. Patricia Jim\u00e9nez, coordinadora de monitoreo y evaluaci\u00f3n, abord\u00f3 los re - sultados del monitoreo estrat\u00e9gico en 17 pa\u00edses que participan en el proyecto. Los participantes ratificaron su disposi - ci\u00f3n a mantener un trabajo articulado en la lucha contra la tuberculosis. 2 La subvenci\u00f3n regional de tuberculosis es coordinada por el ORAS-CONHU, como receptor principal, y por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS/OMS) y la Secretar\u00eda Ejecutiva del Consejo de Ministros de Salud de Centroam\u00e9rica y Rep\u00fablica Dominicana (SE-COMISCA), como subreceptores.Representados los mecanismos de coordinaci\u00f3n regional y de pa\u00eds Responsables de laboratorios de referencia nacional Representantes de los programas nacionales de control de la TB, de los organismos regionales y de la sociedad civil como el Frente parlamentario contra la TB, la Asociaci\u00f3n de personas afectadas por TB, Socios en Salud, Asociaci\u00f3n Vida Nueva, entre otrosPARTICIPANTES11NOTISALUD ANDINAS El proyecto \"Fortalecimiento del diagn\u00f3stico de laborato - rio de tuberculosis en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas\" realiz\u00f3 el curso-taller para la formaci\u00f3n de 7 profesionales de los Ministerios e Institutos Nacionales de Salud de Bolivia, Co - lombia, Per\u00fa y El Salvador como certificadores de cabinas de seguridad biol\u00f3gica (CSB) clase II tipo A2, que se emplean en varios laboratorios, como los de tuberculosis. La capaci - taci\u00f3n fue organizada por el ORAS-CONHU en coordinaci\u00f3n con la NSF International y se desarroll\u00f3 en el Instituto Nacio - nal de Salud de Per\u00fa.Durante la ceremonia de clausura, la secretaria ejecutiva del ORAS-CONHU destac\u00f3 que el curso responde al compromi - so de poner fin a la tuberculosis y garantizar un diagn\u00f3stico accesible, oportuno y de calidad para todas las personas. Contar con estos profesionales capacitados para brindar un servicio p\u00fablico en sus respectivos pa\u00edses y en la regi\u00f3n, es un aporte a la construcci\u00f3n de soberan\u00eda sanitaria.Taller para formaci\u00f3n de certificadores de cabinas de seguridad biol\u00f3gica 12NOTISALUD ANDINAS CICLO DE WEBINARS ORAS-CONHU, 2022 Mujeres ind\u00edgenas en la preservaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de conocimientos tradicionales El 4 de agosto de 2022, en conme - moraci\u00f3n del D\u00eda Internacional de los Pueblos Ind\u00edgenas -celebrado cada 9 de agosto-, realizamos el webinar N\u00b031 de 2022 y 131 desde que se ini - ci\u00f3 el ciclo de seminarios web. En esta ocasi\u00f3n, en reconocimiento a la valiosa labor que ejercen las mujeres ind\u00edge - nas en la revaloraci\u00f3n y transmisi\u00f3n intergeneracional de los conocimientos ancestrales en armon\u00eda con la Pacha - mama, nuestra Madre Tierra. En la selva alta y baja de Per\u00fa, habitan m\u00e1s de 520 comunidades ind\u00edgenas del pueblo Ash\u00e1ninka. Estas han desarro - llado pr\u00e1cticas de salud, -que incluyen la promoci\u00f3n del buen vivir y procesos de comprensi\u00f3n de s\u00edndromes, cura - ci\u00f3n y sanaci\u00f3n- en coherencia con su cosmovisi\u00f3n y relaci\u00f3n armoniosa con la naturaleza. Gracias a la comprensi\u00f3n integral de la salud y la medicina ancestral se reco - nocen las propiedades de las plantas 13NOTISALUD ANDINAS medicinales, adem\u00e1s del respeto a los ritos y a los expertos en medicina tradi - cional. Estos elementos de la medicina ancestral -como los de otros pueblos originarios y afrodescendientes- han sido registrados, estudiados y prote - gidos por el Centro Nacional de Salud Intercultural (CENSI). El objetivo del CENSI es capacitar y transferir la tecno - log\u00eda y conocimientos ancestrales para la adaptaci\u00f3n de servicios de salud con pertinencia cultural y la preservaci\u00f3n de los conocimientos en las familias y escuelas interculturales. Al igual que los Ash\u00e1ninka, el pueblo Wayuu (Colombia y Venezuela) tiene una concepci\u00f3n compleja, integral y armoniosa de la salud humana, el am - biente y lo sobrenatural. Se encuentran sabios en el arte de la curaci\u00f3n: los 'Ouutsu' o autoridades espirituales, las 'Alui' o yerbateras, las 'Eemeijut' o parteras, las 'Anaatulu' o acomodado - ras de fetos antes del parto, los 'Ana alapuin' o curadores mediante sue\u00f1os, y los Anaajulli o hueseros. Ambos pueblos demuestran que sus saberes siguen siendo \u00fatiles y adap - tables a diversos contextos, incluso frente a la pandemia COVID-19, y no podr\u00edan mantenerlos vigentes sin la crucial labor de las mujeres ind\u00edgenas. Ellas participan no solo como cuidado - ras y curadoras dentro de los sistemas de salud ind\u00edgenas, sino tambi\u00e9n como maestras en la transmisi\u00f3n intergenera - cional de sus conocimientos integrales sobre salud y convivencia arm\u00f3nica con la Madre Tierra. As\u00ed mismo, tienen una fuerte presencia como activistas en la defensa de la autodeterminaci\u00f3n de los territorios, de los sistemas so - cioecon\u00f3micos y pol\u00edticos ind\u00edgenas compatibles con las leyes naturales. Pese a la importancia de los saberes ancestrales de los pueblos ind\u00edgenas, se sigue evidenciando su exclusi\u00f3n Abelina Ampinti Lideresa Ashaninka, representante de las mujeres ashaninka del Per\u00fa Dal\u00ed P\u00e9rez Coordinadora del Programa de Juventud Ind\u00edgena y ODS, Fondo para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe Noly Fern\u00e1ndez Directora General del N\u00facleo Acad\u00e9mico Zulia, Universidad de Ciencias de la Salud de Venezuela Moderadora: Gloria Lagos Gerente de L\u00edneas Estrat\u00e9gicas y Cooperaci\u00f3n Internacional y Coordinadora del Comit\u00e9 Andino de Salud InterculturalCONFERENCISTAS Puede ver en diferido en: Espa\u00f1ol - https://www.youtube.com/ watch?v=lrDZhJuJmuY - https://www.facebook.com/orasconhu/ videos/569338178067729 Ingl\u00e9s - https://www.youtube.com/ watch?v=nBvC0pFVxVw de las pol\u00edticas de salud p\u00fablica en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. En este evento se mostraron excepciones en Per\u00fa (CENSI, Direcci\u00f3n Ejecutiva de Medicina Tradicional del MINSA) y Bolivia (Viceministerio de Medicina Tradicional e Interculturalidad). Ante esta situaci\u00f3n, Dal\u00ed P\u00e9rez recalc\u00f3 que los j\u00f3venes ind\u00edgenas tienen una gran responsabilidad de exigibilidad de sus derechos y los de sus comunidades. Es fundamental la protecci\u00f3n, control y transmisi\u00f3n intergeneracional de los saberes ancestrales.14NOTISALUD ANDINAS Informe de la comisi\u00f3n de Psiquiatr\u00eda de The Lancet sobre violencia en la pareja y salud mental El d\u00eda 11 de agosto se realiz\u00f3 el we- binar N\u00b0132 sobre violencia en la pareja y su asociaci\u00f3n con la salud mental. Durante el evento se present\u00f3 el estudio: \"La comisi\u00f3n de Psiquiatr\u00eda de The Lancet sobre la violencia de pareja y la salud mental: promoci\u00f3n de los servicios, la investigaci\u00f3n y la pol\u00edti - ca de salud mental\" , y se analizaron la situaci\u00f3n en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas y las recomendaciones brindadas por las ponentes para mejorar las investigacio - nes y las intervenciones. 15NOTISALUD ANDINAS La violencia de pareja (IPV, por sus siglas en ingl\u00e9s) es el tipo de violen - cia m\u00e1s com\u00fan en el mundo y afecta principalmente a mujeres -27 % (852 millones) de mujeres mayores de 15 a\u00f1os ha experimentado IPV f\u00edsica y se - xual-, minor\u00edas sexuales y de g\u00e9nero, personas con discapacidad, migran - tes y grupos \u00e9tnicos marginados. Esta implica comportamientos que causan da\u00f1o f\u00edsico, psicol\u00f3gico o sexual por parte de una pareja actual o pasada. Los resultados del estudio de The Lancet indican que existe una proble - m\u00e1tica c\u00edclica de IPV: La exposici\u00f3n a IPV durante la ni\u00f1ez o adultez incrementa la incidencia y severidad de problemas de salud men - tal e ideaciones e intentos de suicidio. Exponer a un ni\u00f1o o ni\u00f1a a IPV incre - menta el riesgo de sufrir otras formas de abuso, abandono y repetir experien - cias de IPV en la adultez, como v\u00edctima o perpetrador. Las personas con problemas de sa - lud mental tienen mayor riesgo de sufrir IPV: de las mujeres y de los hom - bres que son atendidos en servicios de salud mental han experimentado IPV. En una menor proporci\u00f3n, la poblaci\u00f3n que padece trastornos de salud men - tal tiene mayor riesgo de perpetrar IPV, sobre todo cuando existen trastornos por consumo de drogas. A partir de los resultados obtenidos, las ponentes brindaron las siguientes recomendaciones: Impulsar el desarrollo de indicado - res estandarizados que abarquen los diversos tipos de IPV: psicol\u00f3gica, f\u00edsi - ca, sexual y econ\u00f3mica. Motivar la aplicaci\u00f3n de 7 estrate - gias para prevenir la violencia contra las mujeres, principalmente en los sec - tores de salud, seguridad ciudadana, protecci\u00f3n social y educaci\u00f3n: 1. Empoderamiento de la mujer 2. Pobreza reducida 3. Entornos seguros 4. Servicios garantizados 5. Relaciones con habilidades fortale - cidas 6. Prevenci\u00f3n de abuso en NNA (ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes) 7. Obtenci\u00f3n de un cambio de acti - tudes, creencias y normas hacia la igualdad de g\u00e9nero. Fortalecer la cooperaci\u00f3n e intero - perabilidad de sistemas de informaci\u00f3n entre sectores para identificar factores asociados, protectores y causales de IPV. Capacitar a los equipos que forman parte de las redes de atenci\u00f3n a pobla - ciones con mayor riesgo de violencia para la identificaci\u00f3n temprana de ca - sos. Fortalecer las capacidades de los funcionarios de las cadenas de aten - ci\u00f3n a las sobrevivientes -sobre la base de escuchar atentamente, no juz - gar, ofrecer seguridad, mitigar el riesgo, apoyarlas y ponerlas en contacto con otros servicios- a fin de evitar la revic - timizaci\u00f3n y brindar soporte continuo. Incluir el factor de IPV en todos los estudios de cohorte sobre tratamiento de trastornos de salud mental. Promover y apoyar el desarrollo de evidencia cient\u00edfica sobre las relacio - nes causales existentes entre situaci\u00f3n de IPV y salud mental de v\u00edctimas y perpetradores. Es fundamental realizar estudios longitudinales, en pa\u00edses de ingresos medianos y bajos, que inclu - yan grupos marginados, y consideren el contexto, los mecanismos de causa - lidad y los factores protectores. Impulsar la incorporaci\u00f3n de los resulta - dos y la participaci\u00f3n de las sobrevivientes de IPV en el desarrollo e implementaci\u00f3n de intervenciones de prevenci\u00f3n y aten - ci\u00f3n oportuna y continua. Helen Fischer Instituto de Psiquiatr\u00eda, Psicolog\u00eda y Neurociencia, King 's College of London. Reino Unido Claudia Garc\u00eda-Moreno Jefa de Unidad del Departamento de Salud Sexual y Reproductiva e Investigaci\u00f3n, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud Martha Rond\u00f3n Consultora en Psiquiatr\u00eda, Instituto Nacional Materno Perinatal, Per\u00fa Moderadora: Gloria Lagos Gerente de L\u00edneas Estrat\u00e9gicas y Cooperaci\u00f3n InternacionalCONFERENCISTAS Puede ver en diferido en: Espa\u00f1ol - https://www.youtube.com/ watch?v=qAsSnJKP184 - https://www.facebook.com/orasconhu/ videos/1211524876294078 Ingl\u00e9s - https://youtu.be/QbjkoqOpEdcLos invitamos a revisar la publicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n sobre violencia infligida por la pareja y salud mental de The Lancet a trav\u00e9s del siguiente enlace: https://www.thelancet.com/journals/lanpsy/ article/PIIS2215-0366(22)00008-6/fulltext16NOTISALUD ANDINAS Lactancia materna: base de la transformaci\u00f3n y construcci\u00f3n humana con enfoque de curso de vida El 16 de agosto de 2022, en el mar - co de la Semana Mundial de la Lactancia Materna -celebrada entre el 1 y 7 de agosto-, cuyo lema para este a\u00f1o es Impulsemos la lactancia mater - na: apoyando y educando , realizamos el webinar N\u00b0133 en el que se abord\u00f3 la situaci\u00f3n de la lactancia materna, sus beneficios y las recomendaciones para fortalecer las estrategias de promoci\u00f3n de la lactancia materna. Seg\u00fan la OPS/OMS, en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas entre 2014 y 2020 menos de la mitad de los nacidos vivos fueron amamantados en la primera hora de vida y solo 37 % de los menores de 6 meses tuvieron lactancia materna ex - clusiva (LME). Las primeras medidas de prevenci\u00f3n de contagio de la COVID-19 de madres a hijos e hijas y los mitos asociados a la lactancia materna, incidieron en la re - ducci\u00f3n de los indicadores. El caso de Chile corrobora esta hip\u00f3tesis: la LME en el 1\u00b0, 3\u00b0 y 6\u00b0 mes de vida se redujo en 4,9%; 3,3 % y 5,2 %, respectivamente entre 2019 y 2021. Los bajos porcentajes de lactancia materna y la reducci\u00f3n de estos re - presenta una p\u00e9rdida de a\u00f1os de vida saludables y oportunidades de desa - rrollo, tanto para la madre como para el ni\u00f1o y la ni\u00f1a. Ver gr\u00e1fico \"Beneficios de la lactancia materna (LM)\".17NOTISALUD ANDINAS COVID-19: S\u00edntomas de larga duraci\u00f3n y secuelasLa situaci\u00f3n actual exige fortalecer la promoci\u00f3n de la LM mediante: Estrategias comunicacionales con pertinencia cultural, en las que se vi - sibilicen los beneficios de la LM; las adecuadas pr\u00e1cticas de LM y destete gradual y respetuoso de la diada ma - dre-hijo/a; y la responsabilidad de la familia, el sector salud, los empleado - res, la comunidad y el gobierno en la tarea de construir entornos adaptados para proteger la LM. Impulsar, desarrollar y fortalecer las pol\u00edticas de: Implementaci\u00f3n de establecimientos adaptados para la diada madre-ni\u00f1o/a. Por ejemplo, los lactarios. Extensi\u00f3n de la licencia por materni - dad hasta los 6 meses, a fin de facilitar la LM y el apego seguro, pilares protec - El 18 de agosto de 2022 realizamos el webinar N\u00b0134 con expertos internacionales de Colombia, Ecuador y Per\u00fa. Hasta la fecha se han registrado en el mundo m\u00e1s de 600 millones de personas infectadas con SARS-COV-2 y han fallecido m\u00e1s de 6 millones. No obstante, esas no son las \u00fanicas p\u00e9rdidas. Entre 10 y 20 % de los sobrevivientes de la COVID-19 se ven afectados por la p\u00e9rdida de calidad de vida incluso meses despu\u00e9s de la infecci\u00f3n.Gabriela Loretto Consultora de Lactancia IBCLC, Programa Nacional de Salud Integral de la Infancia, Ministerio de Salud de Chile Sarah Vega M\u00e9dica Pediatra Neonat\u00f3loga. Asesora CONFERENCISTASPuede ver en diferido en: Espa\u00f1ol videos/1325914624607905 Ingl\u00e9s - https://www.youtube.com/ watch?v=CZcrHaPndLk tores para el desarrollo f\u00edsico, cognitivo y emocional. Recordemos que la lactancia no de - pende solo de la voluntad de la madre, requiere sistemas de salud y protecci\u00f3n social que garanticen sus derechos, el apoyo de m\u00faltiples actores y niveles, pol\u00edticas nacionales y educaci\u00f3n. La crisis mundial amenaza la salud y la nu - trici\u00f3n de millones ni\u00f1os y ni\u00f1as donde la importancia de la lactancia materna es evidente y favorable al curso de vida.del Comit\u00e9 de Lactancia Materna de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Lactancia Materna (ALAPE). Per\u00fa Susana Rugel Magister en Nutrici\u00f3n Infantil. Consejera de la Red Mundial de Lactancia Materna. Ecuador Moderadora: Magda Hinojosa Coordinadora de Curso de Vida La OMS (2021) define a la COVID-19 persistente como: Condici\u00f3n que ocurre en individuos con una historia probable o confirmada de infecci\u00f3n por SARS-COV-2, usualmente los 3 meses siguientes al inicio de la CO - VID-19, con s\u00edntomas que duran por lo menos 2 meses y no pueden ser explicados por un diagn\u00f3stico alternativo. Los s\u00edntomas comunes suman alrededor de 200 e incluyen 18NOTISALUD ANDINAS fatiga, falta de aire y disfunci\u00f3n cognitiva, los cuales tienen un impacto en el funcionamiento diario. Se pueden pre - sentar nuevos s\u00edntomas despu\u00e9s de la recuperaci\u00f3n de la fase aguda de la COVID-19 (4 primeras semanas despu\u00e9s de la infecci\u00f3n) o se pueden presentar los mismos s\u00ednto - mas de la fase aguda. Estos pueden fluctuar o reducir su intensidad en el tiempo\u00b3. Los resultados de un estudio de cohorte -realizado en Pa\u00ed - ses Bajos entre marzo de 2020 y agosto de 2021- indicaron que los s\u00edntomas de la COVID-19 persistente afectaron a un 12.7 % de los sobrevivientes de la COVID-19 aguda y duraron entre 90 y 150 d\u00edas. Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de 57 estudios mostr\u00f3 que el 54 % de los sobrevivientes de COVID-19 (80 % de los cuales estuvo hospitalizado durante la fase aguda de la enfermedad) experiment\u00f3 s\u00edntomas -principalmen - te, disminuci\u00f3n de la movilidad funcional, anormalidades pulmonares y trastornos mentales- que perduran incluso despu\u00e9s de 6 meses de la fase aguda de la enfermedad. Esta investigaci\u00f3n alerta que los pa\u00edses de ingresos bajos y medios tienen mayor probabilidad de presentar una preva - lencia superior de casos de COVID-19 persistente. En un estudio descriptivo transversal realizado en Ecuador el 52% (1100) de los encuestados report\u00f3 tener COVID-19 persis - tente, en su mayor\u00eda mujeres (64%) y adultos j\u00f3venes (68.5%). Las personas con esquemas de vacunaci\u00f3n incompletos con - tra la COVID-19 presentaron s\u00edntomas, de los cuales los m\u00e1s frecuentes fueron fatiga, p\u00e9rdida de cabello y dificultad para concentrarse. Adicionalmente, se identific\u00f3 que los residentes de territorios de mayor altitud experimentaron un inicio m\u00e1s prematuro y una persistencia mayor (m\u00e1s de 12 meses) de los s\u00edntomas; la mayor\u00eda de estos fueron cambio de humor, taqui - cardia, reducci\u00f3n de la libido e insomnio. Ante la preocupante situaci\u00f3n de la COVID-19 persistente, se recomienda: Continuar con las medidas de prevenci\u00f3n (uso de masca - rilla, lugares ventilados, lavado de manos, distanciamiento f\u00edsico en caso de presentar s\u00edntomas) y protecci\u00f3n farmaco - l\u00f3gica (vacunaci\u00f3n contra la COVID-19), adem\u00e1s del soporte socioecon\u00f3mico a la poblaci\u00f3n en mayor riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV2. Fomentar y apoyar las investigaciones longitudinales que permitan conocer mejor sobre la fisiopatolog\u00eda y los trata - mientos adecuados para la COVID-19 prolongada. Impulsar el desarrollo de planes de salud basados en la estrategia de Atenci\u00f3n Primaria de Salud (APS) para el segui - miento de los casos de COVID-19 persistente, en los cuales se incluya la conformaci\u00f3n de equipos multidisciplinarios 3 WHO. \"A Clinical Case Definition of Post COVID-19 Condition by a Delphi Consensus, 6 October 2022. https://www.who.int/ publications-detail-redirect/WHO-2019-nCoV-Post_COVID-19_condition-Clinical_case_definition-2021.1. 4 Ballering, Aranka V., Sander K. R. van Zon, Tim C. olde Hartman, and Judith G. M. Rosmalen. \"Persistence of COVID-19 in the Observational Cohort Lancet 5 Groff, Destin, Ashley Anna M. Ba, Nicholas Parsons, Govinda R. Poudel, Countrywide Epidemiological Analysis cardi\u00f3logos, neur\u00f3logos, psic\u00f3logos, psiquiatras, fisioterapeutas, nutricionistas, entre otros- que colaboren en el seguimiento y estudio de los pacientes con s\u00edntomas y secuelas prolongadas. Promover un proceso de informaci\u00f3n, sensibilizaci\u00f3n y educaci\u00f3n de la comunidad. Eduardo Penny Profesor Asociado de la UPCH. Especialista en Medicina Interna y Geriatr\u00eda, Per\u00fa Esteban Ortiz-Prado One-Health Global Research Group. Universidad de las Am\u00e9ricas, EcuadorCONFERENCISTASPuede ver en diferido en: Espa\u00f1ol - https://www.facebook.com/orasconhu/videos/1757400314591888 - https://www.youtube.com/watch?v=QNbc1VuanL4 Ingl\u00e9s - https://www.youtube.com/watch?v=iCx9osvzLBA Luis Hern\u00e1ndez Director de Investigaciones, Universidad de los Andes, Colombia Moderador: Luis Beingolea Coordinaci\u00f3n de Salud en Fronteras y \u00c1reas Tem\u00e1ticas Situaci\u00f3n de las inmunizaciones en el Per\u00fa El ORAS-CONHU realiz\u00f3 el webinar N\u00b0 135 en alianza con el Ministerio de Salud del Per\u00fa y el Rotary Interna - tional en el que se abord\u00f3 la situaci\u00f3n actual, los avances y los retos de la in - munizaci\u00f3n en el Per\u00fa. La inmunizaci\u00f3n es el proceso por el que una persona, a lo largo de su curso de vida, se hace re - sistente a desarrollar enfermedades o sus formas graves, adem\u00e1s de prevenir discapacidades y/o muerte producto de estas. Vacunar a m\u00e1s del 90 % de la poblaci\u00f3n no solo inmuniza de la manera m\u00e1s efectiva y segura a los in -dividuos vacunados, tambi\u00e9n confiere una \"protecci\u00f3n de manada\", en la que la mayor\u00eda crea una barrera de protec - ci\u00f3n para las pocas personas que no se vacunan. Por ello, la cobertura universal de va - cunaci\u00f3n (>90 % de la poblaci\u00f3n) es una pol\u00edtica p\u00fablica que protege los derechos fundamentales a la vida y la salud, mediante la reducci\u00f3n de tasas de mortalidad y morbilidad por enfer - medades prevenibles con vacunaci\u00f3n. Consecuentemente, contribuye a la econom\u00eda en salud ya que cada USD$1 invertido en las pol\u00edticas de inmuniza - ci\u00f3n devuelve USD$16 de ahorros en atenci\u00f3n m\u00e9dica. Los beneficios de las vacunas son in - negables. Sin embargo, en el mundo enfrentamos la peor ca\u00edda consecuti - va de la vacunaci\u00f3n en 30 a\u00f1os. Esta situaci\u00f3n ha generado desde el 2020 brotes de enfermedades prevenibles por vacunas: poliomielitis, difteria, sa - rampi\u00f3n, entre otros. En las Am\u00e9ricas se ha seguido la tendencia global. Se 7 WHO. \"COVID-19 Pandemic 2022. https://www.who.int/ news/item/15-07-2022-covid-19-pandemic-fuels-largest-continued-backslide-in-vaccinations-in-three-decades.20NOTISALUD ANDINAS estima que 2.6 millones de ni\u00f1as y ni\u00f1os de las Am\u00e9ricas no fueron vacunados o no estaban al d\u00eda con sus vacunas en 2021, debido a la interrupci\u00f3n de los servicios de salud, las emergencias humanitarias, la reasignaci\u00f3n de recur - sos a otras prioridades, y el incremento del rechazo a las vacunas. Per\u00fa no es ajeno a esta lamentable realidad, En el Per\u00fa, las metas de vacunaci\u00f3n son las siguientes: 80 % de cobertura con la tercera do - sis contra la COVID-19, en mayores de 12 a\u00f1os. 95 % de cobertura de vacunas pen - tavalente, neumoc\u00f3cica, SPR (1\u00b0 y 2\u00b0 dosis) y contra la VPH (hasta la 2\u00b0 do - sis), seg\u00fan la edad de pertinencia.Para ello, el Ministerio de Salud del Per\u00fa, seg\u00fan su hoja de ruta de inmuni - zaciones 2022, viene implementando las estrategias: Acercamiento del servicio de vacu - naci\u00f3n a la poblaci\u00f3n, a trav\u00e9s de los \"Barridos sanitarios\" (casa por casa), sectorizaci\u00f3n, etc. 8 PAHO. \"PAHO/WHO Vaccination Coverage Report - Social Media PAHO/WHO | Pan American Health Organization.\" Accessed September 2, 2022. https://www.paho.org/en/documents/pahowho-estimated-vaccination-coverage-report-social-media-collection. pese a los esfuerzos del sistema de salud y sus brigadas de vacunaci\u00f3n por recuperar las coberturas. En el a\u00f1o 2021, el 20%, 25%, 22% y 40% de los infantes de 1 a\u00f1o de edad o menores no recibieron vacunas pentavalente, neumoc\u00f3cica (3\u00b0 dosis), SPR (1\u00b0 dosis) y SPR (2\u00b0 dosis), respectivamente. En lo que va del 2022, en relaci\u00f3n con las vacunas contra la influenza en adultos mayores, solo Lima y Callao tienen una cobertura superior al 46 %. Per\u00fa cuenta con uno de los mejores esquemas de vacunaci\u00f3n de la regi\u00f3n para todos los grupos de edad, como puede verse en el siguiente gr\u00e1fico. Fortalecimiento de acciones con gobiernos locales y regionales, y reforzamiento de articulaci\u00f3n con socie - dades cient\u00edficas, colegios profesionales y otras instituciones. Estrategias de comunicaci\u00f3n in - novadoras y adaptadas a la cultura y caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n.21NOTISALUD ANDINAS Adecuaci\u00f3n de los puntos de vacu - naci\u00f3n, especialmente en las campa\u00f1as dirigidas a la poblaci\u00f3n infantil (concur - sos, sorteos, juegos l\u00fadicos, etc). Ubicaci\u00f3n de puntos de vacunaci\u00f3n en espacios de mayor demanda (mer - cados, centros comerciales, eventos, terminales, instituciones educativas, clubes, entre otros). En el webinar se analizaron los mitos y se reforzaron ideas base para fortalecer las estrategias comunicacionales. Estas son: Las vacunas son seguras y efectivas. Salvan vidas. Las vacunas que compra el Ministerio de Salud son de la mejor calidad, ya que son precalificadas mediante mecanis - mos de evaluaci\u00f3n rigurosos de la OMS. S\u00ed se pueden colocar varias vacunas a la vez, ahorran tiempo y funcionan bien. La edad no es una limitante para va - cunar. Las vacunas protegen durante todo el curso de vida. Millones de especies de flora y fauna enfrentan su posible extin - ci\u00f3n9. Esta situaci\u00f3n evidencia la crisis de la salud planetaria definida como el logro de la salud, bienestar y equidad, mediante el abordaje de la protecci\u00f3n de la vida humana y del sistema natural de la Tierra, como condicionante para el desarrollo de las actuales y las futu - ras generaciones. 10 Los defensores ambientales son actores clave para recuperar la salud planetaria. Sin embargo, ellos enfrentan diversos riesgos. Seg\u00fan Global Witness , 227 acti - vistas ambientales fueron asesinados en 2020 en el mundo, 73% (165) en Am\u00e9rica Latina y, de estos, la mayor\u00eda (39%, 65) fueron reportados en Colombia. 11 Seg\u00fan el Informe \"Cifras de la violencia de las regiones 2021\" del Indepaz, entre 2016 Patricia Garc\u00eda Exministra de Salud del Per\u00fa Mar\u00eda Mart\u00ednez Directora de Inmunizaciones del Ministerio de Salud del Per\u00fa Moderadora: Mar\u00eda del Carmen Calle Secretaria Ejecutiva, ORAS-CONHUCONFERENCISTAS Puede ver en diferido en: - https://www.youtube.com/ watch?v=5y150jeWQ8sDefensoras y defensores de la salud planetaria: experiencias significativas desde la regi\u00f3n Andina y 2020 fueron asesinados m\u00e1s de 600 activistas ambientales en Colombia. Por estos motivos, el 25 de agosto del presente a\u00f1o realizamos el webinar No 136 del ORAS-CONHU, en el que se que visibilizaron los saberes, las expe - riencias y las demandas de defensores ambientales colombianos, a partir de sus testimonios. La Lic. Manuela Montero expuso que para el pueblo Kankuamo -uno de los 4 pueblos ind\u00edgenas de la Sierra Ne - vada Umunuku- la salud planetaria es el equilibrio y armon\u00eda entre el mundo material (flora, fauna y elementos iner - tes) y espiritual. Esta comprensi\u00f3n es la base de su cosmovisi\u00f3n y su sistema de gobernanza, en el que los Mamos -autoridades espirituales conocedoras 9 IPBES (2019): Global assessment Intergovernmental Platform on Biodiversity and Ecosystem Services. E. S. Brondizio, J. Set tele, S. D\u00edaz, and H. T. Ngo (editors). IPBES secretariat, Bonn, Germany. 1148 pages. https://doi. org/10.5281/zenodo.3831673 10 Horton, Richard, and Selina Lo. \"Planetary Health: A New Science for Exceptional no. 10007 11 Attacks against Defenders since 2012.\" Global Witness. Accessed August 23, 2022. https://www.globalwitness.org/en/campaigns/environmental-activists/ numbers-lethal-attacks-against-defenders-2012/22NOTISALUD ANDINAS Rosa Montero Lideresa de la Comisi\u00f3n de Mujeres Ind\u00edgenas Kankuamas, Colombia Leonardo Granados Abogado especialista en Derecho Ambiental. Director de San Silvestre Green, Colombia Moderadora: Ruby Diaz Profesional de Salud P\u00fablica y Salud Global del ORAS-CONHUCONFERENCISTAS Puede ver en diferido en: Espa\u00f1ol - https://www.facebook.com/orasconhu/ videos/4653805631389045 - https://www.youtube.com/ watch?v=VGBYekCZ38c Ingl\u00e9s - https://www.youtube.com/ watch?v=rQ0IuTguTZ8 del adecuado uso tradicional de los elementos naturales para el cuidado de la vida- brindan asesoramiento en la toma de decisiones, y se da espacio de participaci\u00f3n especial a organizaciones de universitarios, j\u00f3venes y mujeres. La salud planetaria es el centro del sis - tema de vida del pueblo Kankuamo. Ellos son conscientes de esta realidad y son consecuentes mediante sus acti - vidades de defensa ambiental. El Dr. Leonardo Granados present\u00f3 tres experiencias significativas 12 en la defensa de \u00e1reas protegidas: San Silvestre, Yaragu\u00edes y el humedal de Sogamoso. Pese a las sentencias po - sitivas para la salud ambiental, se han presentado casos de desacato a las \u00f3rdenes judiciales. Otra dificultad para garantizar la protecci\u00f3n oportu - na de los ecosistemas y los derechos fundamentales de sus habitantes y co - munidades aleda\u00f1as es la carencia de medidas judiciales preventivas. Las experiencias compartidas dejan claro que nuestros pa\u00edses andinos son potencias mundiales para la salud pla - netaria -sus ecosistemas y pueblos originarios contribuyen al equilibrio necesario para la recuperaci\u00f3n de la salud planetaria- y que, de manera particular, Colombia requiere mayor protecci\u00f3n para sus ecosistemas y sus defensores. Ante esta situaci\u00f3n, los po - nentes recomiendan: El fortalecimiento de las articula - ciones, di\u00e1logos, colaboraciones y corresponsabilidades de las diferentes esferas de gobierno, las empresas y representantes comunitarios, con en - foque intercultural, en nuestros pa\u00edses andinos. Reformas en los sistemas de pro - tecci\u00f3n de los defensores ambientales en Colombia: Transferir el liderazgo de los siste - mas al Ministerio del Interior. Actualizar la clasificaci\u00f3n de ries - go extraordinario y extremo, que permita conferir protecci\u00f3n de car\u00e1cter preventivo (antes de ocurrido cualquier atentado contra la vida e integridad) para quienes ejercen la defensa legal y comunitaria. Generar alianzas estrat\u00e9gicas para la protecci\u00f3n de la vida de l\u00edderes am - bientales. 12 Corredores de especies end\u00e9micas y en peligro de extinci\u00f3n, tales como el jaguar americano y el manat\u00ed antillano- 23NOTISALUD ANDINAS Durante agosto de 2022 el equipo del ORAS-CONHU particip\u00f3 en reuniones, conferencias, seminarios, entre otros eventos convocados por diversas organizaciones para el an\u00e1lisis de temas de actualidad y prioritarios para el mun - do y la regi\u00f3n Andina, como los siguientes:Participaci\u00f3n en otros eventos FECHA ORGANIZACI\u00d3N ACTIVIDAD 10 y 11Redla+ y ONUSIDAForo subregional por una respuesta eficaz al VIH, diferenciada, humanizada e integral en la regi\u00f3n Andina Una nueva visi\u00f3n a la respuesta al VIH 11Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables (MIMP)Ceremonia de inauguraci\u00f3n VIII Asamblea nacional del Consejo Consultivo de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes (CCONNA) 12Asociaci\u00f3n Mexicana para la Salud de la Adolescencia (AMSA) Confederaci\u00f3n de Adolescencia y Juventud de Iberoam\u00e9rica, Italia y el Caribe (CADAJIC)VIII Congreso Mexicano para la Salud de Adolescentes y J\u00f3venes y I Congreso Virtual Internacional Mexicano para la Salud de Adolescentes y J\u00f3venes (COMESAJ) 12 Ministerio de Salud de Per\u00fa Foro Internacional D\u00eda de la Juventud: Retos y desaf\u00edos en Salud de J\u00f3venes 16 Voces Ciudadanas Reuni\u00f3n con Ministro de Salud 16Mesa de Concertaci\u00f3n para la Lucha Contra la Pobreza (MCLCP)Reuni\u00f3n del Subgrupo de Nutrici\u00f3n 23 Ministerio de Salud de Per\u00fa Foro \"31 a\u00f1os, sin Poliomielitis en el Per\u00fa y las Am\u00e9ricas\" 24Universidad de Antioquia, Universidad Nacional de Colombia, Universidad Javeriana, Universidad de los Andes\u00bfCu\u00e1l es la reforma en salud que Colombia necesita? 30 OPS/OMSTransformaci\u00f3n y fortalecimiento de los sistemas para alcanzar la salud universal. 31 Sociedad Peruana de Pediatr\u00eda XIX Jornadas de Pediatr\u00eda 202224 NOTISALUD ANDINASPara m\u00e1s informaci\u00f3n s\u00edguenos: Organismo Andino de Salud https://www.facebook.com/orasconhu/ https://www.twitter.com/@orasconhu\u00a9 Organismo Andino de Salud - Convenio Hip\u00f3lito Unanue Direcci\u00f3n: Av. Paseo de la Rep\u00fablica N\u00ba 3832, Lima 27 - Per\u00fa Tel\u00e9fono: (00 51 - 1) 422-6862 / 611-3700 contacto@conhu.org.pe http://orasconhu.org/Nuestros webinars de septiembre de 2022 Informaci\u00f3n de pa\u00edses #somosm\u00e1sfuertesdeloquecreemosCONVOCATORIAS DEL ORAS-CONHU Puede ver las convocatorias del Organismo Andino de Salud en el siguiente enlace: Salud y cuidado integral 08 |Monkeypox: Nuevos retos ante una imergencia de Salud P\u00fablica de importancia Internacional 15 |Mecanismos en la atenci\u00f3n del personal de salud en la pandemia 22 |Publicaciones ORAS-CONHU 29 |Actualizaci\u00f3n sobre vacunaci\u00f3n monovalente y bivalente contra la COVID-19 "}