{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://dges-sal.infd.edu.ar/sitio/upload/Res-2059-13_Prof.de_Educ._primaria_C-O_en_EIB.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Gral. Mart\u00edn Muel de C\u00fcemes H\u00e9roe u'e \u00cda Naci\u00f3n Argentina\" RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2-,3, 0 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. N\u00b0 46-67674/2013-0 SALTA, 06 JUN 2013 VISTO, las actuaciones del rubro mediante las cuales la Direcci\u00f3n General de Educaci\u00f3n Superior tramita la aprobaci\u00f3n del Dise\u00f1o Cunicular de la carrera Profesorado de Educaci\u00f3n Primaria con Orientaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce, con car\u00e1cter jurisdiccional, para su implementaci\u00f3n en unidades educativas p\u00fablicas y privadas de Nivel Superior dependientes de este Ministerio, a partir del per\u00edodo lectivo 2013; y CONSIDERANDO: Que los nuevos dise\u00f1os curriculares de formaci\u00f3n docente en la Provincia de Salta se organizan e implementan conforme a las disposiciones contenidas en la Ley Nacional de Educaci\u00f3n N\u00b0 26.206, en la Ley de Educaci\u00f3n de la Provincia N\u00b0 7.546 y en las Resoluciones N\u00b0 24/07 y 74/08, ambas del Consejo Federal de Educaci\u00f3n; Que la Ley Nacional N\u00b0 26.206, en su Art\u00edculo 370 expresa: \"El Estado Nacional, las Provincias y la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires tienen competencia en la planificaci\u00f3n de oferta de carreras..., el dise\u00f1o de planes de estudio...'; Que en el Art\u00edculo 71 0 de la misma norma, se establece que la formaci\u00f3n docente tiene como finalidad preparar profesionales capaces de ense\u00f1ar, generar y transmitir los conocimientos y valores necesarios para la formaci\u00f3n integral de las personas, el desarrollo nacional y la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa; promover\u00e1 la construcci\u00f3n de una identidad docente basada en la autonom\u00eda profesional, el v\u00ednculo con la cultura y la sociedad contempor\u00e1nea, el trabajo en equipo, el compromiso con la igualdad y la confianza de las posibilidades de aprendizaje de los/as alumnos/as; Que por el inc. d) del Art\u00edculo 76 0 se crea el Instituto Nacional de Formaci\u00f3n Docente como organismo regulador de la Formaci\u00f3n Docente Inicial en toda la Rep\u00fablica Argentina; Que por el Art\u00edculo 75 0 de la mencionada Ley, se pauta c\u00f3mo se estructura la formaci\u00f3n docente y reza que para el Nivel Inicial y Primario tendr\u00e1 cuatro (4) a\u00f1os de duraci\u00f3n; Que en el contexto del Art\u00edculo 40 0 de la Ley de Educaci\u00f3n de la Provincia N\u00b0 7.546, se consigna que en el marco de los lineamientos establecidos por el Instituto Nacional de Formaci\u00f3n Docente, el Gobierno Provincial tiene competencia en la planificaci\u00f3n de la oferta de carreras y de post\u00edtulos, el dise\u00f1o de planes de estudios, la aplicaci\u00f3n de las regulaciones espec\u00edficas, en los Institutos de Educaci\u00f3n Superior bajo su dependencia; Que en su Art\u00edculo 81 0, se establece la finalidad de la Formaci\u00f3n Docente en la Provincia; Que por Resoluci\u00f3n N\u00b0 24/07 del Consejo Federal de Educaci\u00f3n, se aprobaron los \"Lineamientos Curriculares Nacionales para la Formaci\u00f3n Docente Inicial', a fin de sostener la calidad y r RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 20ag MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. N` 46-6767412013-0 pertinencia de la formaci\u00f3n docente continua en sus aspectos acad\u00e9micos y organizativos y de garantizar la validez nacional de las titulaciones; Que, en dicho contexto se establece que la duraci\u00f3n total de las carreras de Profesorado tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de 4 a\u00f1os, con un m\u00ednimo de 2.600 horas reloj; Que se prev\u00e9 igualmente que los planes de estudios deber\u00e1n contar con tres campos de formaci\u00f3n: Formaci\u00f3n General; Formaci\u00f3n Espec\u00edfica y Formaci\u00f3n en la Pr\u00e1ctica Profesional, cualquiera sea la especialidad o modalidad; Que en el marco de lo establecido en el Art\u00edculo 73a de la Ley de Educaci\u00f3n Nacional el Consejo Federal de Educaci\u00f3n emiti\u00f3 la Resoluci\u00f3n N\u00b0 74/08, que aprueba el documento sobre 'Titulaciones para las carreras de Formaci\u00f3n Docente\" como as\u00ed tambi\u00e9n su \"Cuadro de Nominaciones de T\u00edtulos\" que como Anexo forma parte de la misma; Que asimismo, por el Art\u00edculo 2 0 de la citada resoluci\u00f3n se procedi\u00f3 a sustituir el Cap\u00edtulo VI del Documento \"Lineamientos Curriculares Nacionales para la Formaci\u00f3n Docente Inicial\", aprobados por Resoluci\u00f3n N\u00b0 24/07 CEE, en raz\u00f3n de haberse producido actualizaciones y modificaciones en los acuerdos firmados oportunamente; Que por la Resoluci\u00f3n N\u00b02.170/08 del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n se establece el procedimiento para la validez nacional de los t\u00edtulos y certificaciones que emitan las instituciones de gesti\u00f3n estatal creadas y de gesti\u00f3n privadas reconocidas por las autoridades educativas correspondientes, respecto a estudios jurisdiccionales presenciales de todos los niveles y modalidades previstas por la Ley N\u00b0 26.206; Que el Instituto Nacional de Formaci\u00f3n Docente ha elaborado un Documento con Recomendaciones para la Elaboraci\u00f3n de Dise\u00f1os Curriculares para la Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce; Que la Secretaria de Gesti\u00f3n Educativa ha encomendado a la Direcci\u00f3n General de Educaci\u00f3n Superior la elaboraci\u00f3n del Dise\u00f1o Cunicular Jurisdiccional de la carrera Profesorado Intercultural Biling\u00fce de Educaci\u00f3n Primaria, a fin de brindar igualdad de oportunidades a los pueblos originarios de la Provincia de Salta (conformada por nueve etnias ind\u00edgenas reconocidas oficialmente y con caracter\u00edsticas diferentes que la identifican como pueblo dentro del Estado Provincial y Nacional) en lo concemiente al abordaje de la diversidad sociocultural y socioling\u00fc\u00edstica en el sistema educativo en vista a generar las condiciones que permitan su inclusi\u00f3n social y, con ello, su dignificaci\u00f3n; Que, a tal efecto, el Estado Provincial se propone llevar a cabo una pol\u00edtica de reconocimiento, rescate y revalorizaci\u00f3n de las lenguas y culturas de los pueblos originarios de la provincia, 2 4 ) ' 14* RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 5 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N \u00b046-67674/2013O sin que ello suponga la conformaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de circuitos de escolarizaci\u00f3n desiguales que agudicen la profunda marginaci\u00f3n social y econ\u00f3mica de los pueblos originarios; Que, a los fines establecidos en los apartados anteriores, debe dictarse el acto administrativo de rigor aprobando el Dise\u00f1o Cunicular respectivo; Por ello, EL MINISTRO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00b0.- Aprobar, con car\u00e1cter jurisdiccional, el Dise\u00f1o Curiicular de la carrera de Profesorado de Educaci\u00f3n Primaria con Orientaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce, para su desarrollo en unidades educativas de Nivel Superior de gesti\u00f3n estatal y privada, dependientes de este Ministerio, a partir del per\u00edodo lectivo 2013, el que como Anexo se integra a la presente. ART\u00cdCULO 2 0.. Dejar establecido que al momento de que un Instituto de Formaci\u00f3n Docente dependiente de la Direcci\u00f3n General de Educaci\u00f3n Superior y/o Privada, seg\u00fan sea el caso, implemente la carrera aludida en el art\u00edculo 1\u00b0, deber\u00e1 aplicar el Dise\u00f1o Curricular aprobado por este acto. ART\u00cdCULO 3 0.. Comunicar, insertar en el Libro de Resoluciones y archivar.- Es DEL ORIG INAt BPIAFIE && ANC, d r c,dfl - 2,00 S-z. 7N. 1, hIL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 5 9 1, MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Exte. N\u00b0 46-6767412013-0 ANEXO DISE\u00d1O CURRICULAR JURISDICCIONAL Salta - 2013 200 A\u00d1OS SAZ. T4. 1, b,.tIL d. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 5 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00edA REF. Expte. N' 46-6767412013-0 GOBERNADOR DE LA PROVINCIA DE SALTA Dr. Juan Manuel Urtubey VICEGOBERNADOR DE LA PROVINCIA DE SALTA Dn. Miguel Andr\u00e9s Zottos Costas MINISTRO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA YTECNOLOG\u00cdA CPN. Roberto Antonio Dib Ashur SECRETARIA DE GESTI\u00d3N EDUCATIVA Prof. Nieves Anal\u00eda Berruezo S\u00e1nchez SECRETARIA DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA Dra. Mar\u00eda Soledad Vicente SECRETARIO DE GESTI\u00d3N ADMINISTRATIVA Y RECURSOS HUMANOS Lic. Alejandro Daniel Gaudelli SUBSECRETARIA DE PLANEAMIENTO EDUCATIVO Prof. Rosana Hern\u00e1ndez DIRECTORA GENERAL DE EDUCACI\u00d3N SUPERIOR Prof. Natalia Alfonsina Barraza DIRECTORA GENERAL DE EDUCACI\u00d3N PRIVADA Prof. Adela Zorrilla 200 APIOS 4:\u2014.. \u00a3.IL7N. k b.IL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 INDICE DEL DOCUMENTO 1. Denominaci\u00f3n de la carrera 3 2. T\u00edtulo a otorgar 3 3. Duraci\u00f3n de La carrera 3 4. Total de horas c\u00e1tedra y reloj de la carrera 3 5. Condiciones de ingreso 3 6. Marco de La Pol\u00edtica Educativa Nacional y Provincial para la Formaci\u00f3n Docente 4 7. Fundamentaci\u00f3n de la Propuesta Curricular 6 8. Finalidades Formativas de la Carrera 13 9. Perfil del Egresado 15 10. Organizaci\u00f3n Cunicular 17 10.1 Definici\u00f3n y Caracter\u00edsticas de los campos de la formaci\u00f3n y sus relaciones 17 10.2 Carga Horaria por Campo de la Formaci\u00f3n 21 10.3 Definici\u00f3n de los formatos curriculares que integran la propuesta 21 10.4 Estructura Curricular 23 10.5 Unidades Curriculares 27 Campo de la Formaci\u00f3n General 27 Campo de La Formaci\u00f3n Espec\u00edfica 49 Campo de la Formaci\u00f3n en la Pr\u00e1ctica Profesional 83 11, Bibliograf\u00eda 106 2 A 200 ANQ SAZ. z4. 1 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 20 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. NI 46-6767412013-0 1. Denominaci\u00f3n de la Carrera: Profesor/a de Educaci\u00f3n Primaria con orientaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce 2. Titulo a otorgar: Profesor/a de Educaci\u00f3n Primaria con orientaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce 3. Duraci\u00f3n de la carrera: 4 A\u00f1os 4. Total de Horas C\u00e1tedra: 3.808 Horas Reloj: 2.856 5. Condiciones de ingreso El establecimiento de estas condiciones tienden a garantizar el ingreso directo, la no discriminaci\u00f3n y la igualdad de oportunidades en el \u00e1mbito de la formaci\u00f3n Superior. A la vez, procuran que los futuros profesores asuman las responsabilidades y derechos inherentes al vinculo educativo que se establece en las instituciones entre formadores y estudiantes (Resoluci\u00f3n CFE N\u00b0 072/08 y Resoluci\u00f3n del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Provincia de Salta N\u00b0 52257/11 -R\u00e9gimen Acad\u00e9mico Marco - RAM). Podr\u00e1n ingresar a la Carrera de Profesor/a de Educaci\u00f3n Primaria con orientaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce, los aspirantes que: + Posean t\u00edtulo secundario o equivalente completo, cualquiera sea su modalidad, emitidos por instituciones de gesti\u00f3n estatal o privada y consten con el debido reconocimiento. (RAM, Art. 3\u00b0). + No posean t\u00edtulo secundario o equivalente, pero que sean mayores de 25 a\u00f1os y que cumplimenten la reglamentaci\u00f3n vigente al respecto. (RAM, Art. 3 11). . Acrediten t\u00edtulo secundario completo, emitido por otro pa\u00eds pero debidamente reconocido por el Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto y el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. (RAM, Art. 40) + Registren su inscripci\u00f3n en las fechas establecidas por calendario acad\u00e9mico y presenten la documentaci\u00f3n personal que se sol\u00edcita en la instituci\u00f3n formadora. (RAM, arts. 7 0, 80 y 911) En todos aquellos aspectos que hacen a las Categor\u00edas de Estudiantes, R\u00e9gimen de Asistencia. Evaluaci\u00f3n y Promoci\u00f3n, Organizaci\u00f3n del Cursado, Otorgamiento de Equivalencias y otros criterios referidos a la condici\u00f3n de Estudiante del Nivel Superior se regir\u00e1 por lo establecido en la referida norma 3 ji 200 g4Ut\u20ac a 'a&ca -,\u2014Y _A \u00f8ta b RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 tJ 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOGIA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 provincial (RAM) y aquellas otras espec\u00edficas que en concordancia establezcan las Instituciones tanto de gesti\u00f3n p\u00fablica como privada. 6. Marco de la Pol\u00edtica Educativa Nacional y Provincial para la Formaci\u00f3n Docente El derecho de los pueblos ind\u00edgenas argentinos a una educaci\u00f3n biling\u00fce e intercultural goza de garant\u00eda constitucional. La Constituci\u00f3n Nacional de 1.994 en su Art\u00edculo 75, inciso 17, expresa que corresponde al Congreso: \"Reconocer la preexistencia \u00e9tnica y cultural de los pueblos ind\u00edgenas argentinos. Garantizar el respeto a su identidad y el derecho a una educaci\u00f3n biling\u00fce e intercultural; reconocer la personer\u00eda jur\u00eddica de sus comunidades, la posesi\u00f3n y propiedad comunitaria de las tierras que tradicionalmente ocupan, regular la entrega de otras aptas y suficientes para el desarrollo humano; ninguna ser\u00e1 enajenable, transmisible ni susceptible de grav\u00e1menes o embargo. Asegurar su participaci\u00f3n en la gesti\u00f3n referida a sus recursos naturales y a los dem\u00e1s intereses que los afecten. Las provincias pueden ejercer concurrentemente estas atribuciones'. Al reflexionar sobre este asunto, Carrasco 1 sostiene que el derecho a ser diferentes y a ser respetados, a no sufrir discriminaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n al reconocer el derecho a una educaci\u00f3n biling\u00fce e intercultural se est\u00e1 creando un medio para que esta diferencia perviva a trav\u00e9s de la transmisi\u00f3n de valores, conocimientos t\u00e9cnicos e hist\u00f3ricos propios. En su opini\u00f3n, el respeto a su derecho a ser diferentes -largamente reclamado- crea un espacio distinto en las relaciones interculturales, enriqueciendo adem\u00e1s el patrimonio sociocultural del estado nacional. En el \u00e1mbito de la provincia de Salta, la Constituci\u00f3n Provincial de 1.998, en su Art\u00edculo 15, expresa el reconocimiento de la preexistencia \u00e9tnica y cultural de los pueblos ind\u00edgenas. As\u00ed mismo, reconoce y garantiza el respeto a su identidad y el derecho a una educaci\u00f3n biling\u00fce e intercultural. Por su parte, la Ley de Educaci\u00f3n Nacional N\u00b0 26.206 expresa en su Art\u00edculo 52 que \"La Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce es la modalidad del sistema educativo de los niveles de Educaci\u00f3n Inicial, Primaria y Secundaria que garantiza el derecho constitucional de los pueblos ind\u00edgenas, conforme al Art. 75, inc. 17 de la Constituci\u00f3n Nacional, a recibir una educaci\u00f3n que contribuya a preservar y fortalecer sus pautas culturales, su lengua, su cosmovisi\u00f3n e identidad \u00e9tnica; a desempe\u00f1arse activamente en un mundo multicultural y a mejorar su calidad de vida. Asimismo, la Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce promueve un 1 Carrasco, M. (2.000): Los derechos de los pueblos ind\u00edgenas en Argentina. Buenos Aires (Argentina). IWGIA- VINCIGUERRA Testimonios. 1 4 200 A-MOS de h,c1L ' r 9 141 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2' MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 di\u00e1logo mutuamente enriquecedor de conocimientos y valores entre los pueblos ind\u00edgenas y poblaciones \u00e9tnica, ling\u00fc\u00edstica y culturalmente diferentes, y propicia el reconocimiento y el respeto hacia tales diferencias. A prop\u00f3sito de la Ley de Educaci\u00f3n Nacional, el Documento 'La Modalidad de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce en el Sistema Educativo Nacional\" 2 plantea que la misma realiza un importante avance en lo que a EIB se refiere. Su sanci\u00f3n fue producto de un amplio proceso de discusi\u00f3n y debate, en el que se realizaron consultas en todo el pa\u00eds y a distintos grupos sociales entre los cuales los Pueblos Ind\u00edgenas estuvieron incluidos. Esta ley, en el Art\u00edculo 53, contempla estas cuestiones entre las responsabilidades a asumir por el Estado: a) Crear mecanismos de participaci\u00f3n permanente de los/las representantes de los pueblos ind\u00edgenas en los \u00f3rganos responsables de definir y evaluar las estrategias de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce. b) Garantizar la formaci\u00f3n docente espec\u00edfica, inicial continua, correspondiente a los distintos niveles del sistema. c) Impulsar la investigaci\u00f3n sobre la realidad sociocultural y ling\u00fc\u00edstica de los pueblos ind\u00edgenas que permita el dise\u00f1o de propuestas curriculares, materiales educativos pertinentes e instrumentos de gesti\u00f3n pedag\u00f3gica. d) Promover la generaci\u00f3n de instancias institucionales de participaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas en la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje. e) Propiciar la construcci\u00f3n de modelos y pr\u00e1cticas educativas propias de los pueblos ind\u00edgenas que incluyan sus valores, conocimientos, lengua y otros rasgos sociales y culturales. De acuerdo a Jo prescpto por la Constituci\u00f3n Nacional, Ja Constituci\u00f3n Provincial y la Ley de Educaci\u00f3n Nacional, la Ley de Educaci\u00f3n de la Provincia de Salta, en su Art\u00edculo 60, tambi\u00e9n asegura el derecho de los pueblos originarios a una educaci\u00f3n respetuosa de sus pautas culturales, su lengua, su cosmovisi\u00f3n e identidad \u00e9tnica. 2 Documento 'La Modalidad de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce en el Sistema Educativo Nacional\". PNEIB. Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. 205,9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Exrte. NO 46-6767412013-0 Otros antecedentes normativos de menor rango en materia de EIB se han dictado en los \u00faltimos a\u00f1os. As\u00ed, la Resoluci\u00f3n N\u00b0 107199 del Consejo Federal de Cultura y Educaci\u00f3n define a la Argentina como pa\u00eds multicultural, pluri\u00e9tnico y multiling\u00fce, entendiendo que 'La educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce constituye una educaci\u00f3n atenta a la diversidad de culturas y lenguas a las que responde. Al mismo tiempo considera la relaci\u00f3n de estas culturas y lenguas con las sociedades nacionales e internacionales en las que est\u00e1n insertas. Constituye un enfoque flexible y abierto dirigido a responder a las necesidades de aprendizaje de las poblaciones abor\u00edgenes, as\u00ed como a sus intereses y expectativas. Este enfoque surge de sus demandas respecto de una educaci\u00f3n acorde con sus particularidades ling\u00fc\u00edsticas, culturales y sociales\". En el marco de la Resoluci\u00f3n N\u00b0 549/04 se crea, con posterioridad, el Programa Nacional de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce (PNEIB) que toma como punto de partida los acuerdos federales existentes. En esta normativa se lee: \"La educaci\u00f3n intercultural y biling\u00fce es concebida como estrategia de equidad educativa porque estriba en el postulado de la plena participaci\u00f3n de las lenguas y las culturas ind\u00edgenas en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje y reconoce la diversidad sociocultural como atributo positivo de una sociedad, promoviendo el desarrollo de tradiciones culturales ricas y variadas\". El objetivo general del PNEIB es dise\u00f1ar pol\u00edticas educativas conjuntamente con los pueblos originarios y dem\u00e1s sectores involucrados con vistas a construir un abordaje alternativo de la diversidad sociocultural y socioling\u00fc\u00edstica en las escuelas del pa\u00eds. El programa reconoce, revaloriza y recupera la trayectoria de EIB existente y se propone trascender el \u00e1mbito de lo compensatorio e impulsar la institucionalizaci\u00f3n de la EIB, en forma conjunta con las jurisdicciones provinciales, las comunidades ind\u00edgenas y sus organizaciones representativas, las universidades nacionales, los institutos de formaci\u00f3n docente, las instituciones indigenistas de apoyo (ONG) y principalmente las escuelas y equipos docentes que impulsan y sostienen el conjunto de experiencias de EIB existentes en el pa\u00eds. 7. Fundamentaci\u00f3n de la Propuesta Curricular El Documento \"Recomendaciones para la elaboraci\u00f3n de Dise\u00f1os Curriculares - Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce\" 3, expone los fundamentos pol\u00edticos-legales, socio-antropol\u00f3gicos y curriculares- pedag\u00f3gicos para la implementaci\u00f3n de la EIB en el sistema educativo argentino. Sobre estos basamentos se apoya el presente dise\u00f1o curricular de formaci\u00f3n docente. 3 Documento \"Recomendaciones para la elaboraci\u00f3n de Dise\u00f1os Curriculares - Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce\". Instituto Nacional de Formaci\u00f3n Docente. \u00c1rea de Desarrollo Curricular. A\u00f1o 2.008. _- 200 A\u00d1OS - S..l.LrA 1 k b.IL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 20PO9 tY MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NI 46-6767412013-0 Con relaci\u00f3n a los fundamentos pol\u00edticos-legales el documento dice que las normas nacionales - y. gr. Ley Nacional N\u00b0 23.302/85 y su Decreto Reglamentario N\u00b0 155/89 \"Sobre pol\u00edtica ind\u00edgena y de apoyo a las comunidades abor\u00edgenes- y varias normativas jurisdiccionales -y. gr . Ley Integral del Aborigen N\u00b0 426 de Formosa, Ley de Promoci\u00f3n y Desarrollo del Aborigen N\u00b0 6373 de Salta, Ley del Aborigen N\u00b0 3258 de Chaco- reconocen la existencia de los pueblos ind\u00edgenas y los derechos espec\u00edficos que les corresponden en cuanto tales. Entre ellos, el derecho a una EIB, de rango constitucional, propici\u00f3 reformas jur\u00eddicas en varias provincias -y. gr . Reforma de la Constituci\u00f3n de Chaco del a\u00f1o 1.994: Art\u00edculo 37, Reforma de la Constituci\u00f3n de Salta del a\u00f1o 1.998: Art\u00edculo 15-, las que a partir de entonces incluyen los derechos de los pueblos originarios a una educaci\u00f3n que respete la lengua y la cultura que portan. Consecuente con este proceso, las acciones y proyectos a los que dio lugar la Resoluci\u00f3n N\u00b0 107/99 del Consejo Federal de Cultura y Educaci\u00f3n sentaron los primeros antecedentes en la definici\u00f3n nacional del tema. Posteriormente, en el marco de la Resoluci\u00f3n N\u00b0 549/04, el PNEIB asume el desaf\u00edo de construir una pol\u00edtica educativa de EIB para el conjunto del sistema educativo y avanzar en pos de una educaci\u00f3n inclusiva que supere la desigualdad social respetando y fortaleciendo la diversidad cultural y ling\u00fc\u00edstica. Las normas mencionadas ofrecen los argumentos para fundamentar los dos niveles en los que se conceptualiza la tem\u00e1tica y las estrategias pedag\u00f3gicas que a ella se vinculan: uno general, relativo al reconocimiento de la diversidad cultural y ling\u00fc\u00edstica del pa\u00eds, fruto de diversos procesos sociales e hist\u00f3ricos; y otro espec\u00edfico, referido a las poblaciones originarias, cuya hist\u00f3rica exclusi\u00f3n o incorporaci\u00f3n subordinada demanda del Estado y el sistema educativo una sustancial reformulaci\u00f3n. En cuanto a los fundamentos socio-antropol\u00f3gicos, los mismos enfatizan en la necesidad de superar la reiterada visi\u00f3n esencialista y a-hist\u00f3rica con la que se percibe la cultura, la lengua y la identidad de los sujetos. Muy especialmente en lo que corresponde a las poblaciones ind\u00edgenas, la concepci\u00f3n esencialista ha tendido a percibirlas como configuraciones cerradas, id\u00e9nticas a las formas del pasado o, en su defecto, sujetas a proceso de desintegraci\u00f3n en la medida que se vinculaban forzada o espont\u00e1neamente a la sociedad nacional. En ning\u00fan momento del pasado y, menos a\u00fan, en los contextos presentes, las sociedades humanas han permanecido cerradas. Un fluido contacto e intercambio ha sido la caracter\u00edstica dominante. No obstante ello, los grupos han logrado re-crear formas distintivas de pensar, sentir y actuar a trav\u00e9s de las cuales se autoidentifican como grupos espec\u00edficos. Las pr\u00e1cticas y formas de hacer, de significar y de 7 m. 200 NU SAL7I. i bI1 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 5 9 -44 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG1A REF. Expte. NO 46-6767412013-0 comunicar son producidas y reproducidas constantemente por los sujetos en el marco de la interacci\u00f3n social intra y extra comunitaria. Los fundamentos precedentes conducen a entender la interculturalidad, no ya como un concepto a declamar, sino como un proceso o proyecto inacabado, de car\u00e1cter \u00e9tico, pol\u00edtico y epistemol\u00f3gico, a construirse por los sujetos y grupos que integran la sociedad. Requiere el establecimiento de aut\u00e9nticas relaciones dial\u00f3gicas en los contextos institucionales en los cuales los sujetos de identidad diversa entran en comunicaci\u00f3n. El di\u00e1logo intercultural como esquema modelizante de los intercambios sociales y escolares permite pensar sujetos que se predisponen a escuchar, intercambiar y ampliar sus concepciones del mundo, como actividad que fortalece su identidad en tanto resultado constante de procesos de creaci\u00f3n, negociaci\u00f3n y recreaci\u00f3n. Lo precedente no implica obviar las desiguales condiciones que los grupos diversos han encontrado, y a\u00fan siguen haci\u00e9ndolo, para ser reconocidos como interlocutores leg\u00edtimos, negociar sus proyectos y difundir p\u00fablicamente sus conocimientos y pareceres. Las din\u00e1micas sociales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas estructurales condicionan significativamente las oportunidades para participar de un di\u00e1logo sim\u00e9trico. Finalmente, el documento expone los fundamentos curriculares y pedag\u00f3gicos, expresando al respecto que una tarea preliminar para la construcci\u00f3n de un curr\u00edculum de El6 es la reflexi\u00f3n sobre las condiciones socio-antropol\u00f3gicas a trav\u00e9s de las cuales la experiencia colectiva queda categorizada como \"conocimiento\" seg\u00fan los diversos grupos culturales, las variadas modalidades en que estos saberes son socializados y transmitidos y finalmente, los sujetos a los que se atribuye las habilidades para producirlos y ense\u00f1arlos. Corresponde incorporar a dicho an\u00e1lisis las particulares circunstancias socio-pol\u00edticas que operaron en el mundo occidental al permitirle jerarquizar sus patrones de producci\u00f3n de conocimiento como medida, modelo y c\u00faspide del conocimiento humano, la escuela como modalidad espec\u00edfica y legitimada para conducir la socializaci\u00f3n de las nuevas generaciones, y los docentes como expertos en la transmisi\u00f3n escalonada del saber cient\u00edfico devenido saber escolar. Esta perspectiva anal\u00edtica resulta central para reformular los criterios de verdad y legitimidad que se atribuyen a los conocimientos considerados relevantes para el aula intercultural, del mismo modo que facilitan la comprensi\u00f3n de las desiguales posibilidades que los grupos han encontrado no solamente para producir los saberes, sino incluso para apropiarse de aquellos categorizados o impuestos como imprescindibles para el desempe\u00f1o adecuado en la sociedad. 8 200 AZJOS c hcacd \u00bfe Qh RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 5 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Se desprende de lo anterior que la necesidad de jerarquizar los saberes que han elaborado las poblaciones originarias -reconoci\u00e9ndoles su estatuto leg\u00edtimo de conocimiento a ser transmitido- es un primer paso en la direcci\u00f3n de construcci\u00f3n del curr\u00edculo intercultural. La complementariedad de saberes, pero tambi\u00e9n la explicitaci\u00f3n de asimetr\u00edas, disputas y silencios que giran en tomo a los conocimientos diversos deben ser criterios para la planificaci\u00f3n compartida del curr\u00edculo de EIB, en la medida que \u00e9ste aspira a reformular los fundamentos epistemol\u00f3gicos, pol\u00edticos y pedag\u00f3gicos que definen el conocimiento socialmente leg\u00edtimo a trabajar en el \u00e1mbito escolar. Por lo expuesto es preciso explicitar. La situaci\u00f3n etnoling\u00fc\u00edstica de la provincia de salta se caracteriza por la existencia de nueve etnias ind\u00edgenas reconocidas oficialmente y cada cual posee diferencias que la identifican como pueblo dentro del Estado Provincial y Nacional. Estos Pueblos Originarios est\u00e1n distribuidos en las siguientes Familias Ling\u00fc\u00edsticas: - Familia Tup\u00ed Guaran\u00ed: Familia Diaguita: Pueblo Diaguita- Calchaqu\u00ed. En el bienio 2.004-2.005 se realiz\u00f3 la Encuesta Complementaria de Pueblos Ind\u00edgenas (ECPI) con el objetivo de cuantificar y caracterizar la poblaci\u00f3n que se reconoce perteneciente yio descendiente de dichos pueblos. Es decir, se combinaron dos criterios: la autoidentificaci\u00f3n o autorreconocimiento de la pertenencia a un pueblo ind\u00edgena y la ascendencia ind\u00edgena en primera generaci\u00f3n. Lamentablemente la ECPI provee s\u00f3lo resultados nacionales y por pueblo, no as\u00ed por provincia. De igual modo, se sabe que el Wichi y el Guaran\u00ed son los pueblos ind\u00edgenas, cuyos miembros mayoritariamente hablan la lengua materna, de mayor presencia demogr\u00e1fica en nuestra provincia. El Pueblo Toba, pese a ser una de las m\u00e1s numerosas del pa\u00eds, tiene escasa presencia en el territorio de la provincia de Salta. Otro pueblo con marcada presencia demogr\u00e1fica e importante nivel de organizaci\u00f3n comunitaria, 2 a nivel nacional y provincial, es el Ko/la. Sin embargo, pese a la repetida e incorrecta postulaci\u00f3n de la existencia de hablantes argentinos nativos de la lengua quechua en la provincia de Salta, se sabe que los !s % \u00bfj\u00e7 Y<4 9 :/ 200 ANQ 54 Z. 74. I, b.I4 1T7 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. N\u00b0 46-67674/2013-0 grupos de habla quechua, en su totalidad, est\u00e1n constituidos por inmigrantes (o descendientes directos de ellos) de origen boliviano 4. Los datos poblacionales para la Provincia de Salta m\u00e1s recientes datan de 15 a\u00f1os. Los mismos provienen de una proyecci\u00f3n estad\u00edstica realizada por el Instituto Provincial del Aborigen para el a\u00f1o 1.995 con relaci\u00f3n a las siete etnias asentadas en el territorio provincial (excluyendo al Pueblo Colla, que no tendr\u00eda hablantes argentinos nativos de la lengua quechua, y al Pueblo Diagua-Calchaqu\u00ed cuya lengua, el cac\u00e1n, se extingui\u00f3 entre mediados del siglo XVII y principios del siglo XVIII 5): Guaran\u00ed 1 Chorote 1 Toba Chulup\u00ed I 9.643 6.867 1.120 1 785 1 567 273 1 384 19.639 En base a la ECPI, se sabe que la poblaci\u00f3n Guaran\u00ed (Aya guaran\u00ed) dispersa en las Provincias de Salta y Jujuy asciende a 21.807. En Salta, la mayor\u00eda de las comunidades guaran\u00edes est\u00e1n asentadas en el Departamento San Mart\u00edn: La Loma (Embarcaci\u00f3n), Cherenta (Tartagal), San Jos\u00e9 de Yacuy, Carapar\u00ed, Capiasuti, Tobantirenda, entre otras. En el Dpto. Or\u00e1n, hay comunidades guaran\u00edes en Colonia Santa Rosa, Hip\u00f3lito Irigoyen y El Cruce (Pichanal). El Pueblo Chan\u00e9, que en Argentina tiene su poblaci\u00f3n asentada solo en la Provincia de Salta, se habr\u00eda quintuplicado hasta alcanzar un total de 4.376 personas 6. Las pocas comunidades pertenecientes a este pueblo est\u00e1n ubicadas en el Departamento San Mart\u00edn: Campo Dur\u00e1n, El Algarrobal y Tuyunti (Aguaray). En cuanto a la etnia Tapiete, que en Argentina tambi\u00e9n tiene su gente asentada solo en Salta, se sabe oficialmente que cuenta con una poblaci\u00f3n de 524 personas'. Sin embargo, su poblaci\u00f3n seria m\u00e1s 4 Fem\u00e1ndez L\u00e1vaque, Ana Mar\u00eda y Rodas, Juana del Valle (1.998): Espa\u00f1ol y Quechua en el Noroeste Argentino. Contactos y transferencias. Universidad Nacional de Salta. Gofica Editora. Censabella, M. (1.999): Las lenguas ind\u00edgenas de/a Argentina Una mirada actual. Buenos Aires Eudeba. 6 Fuente: Encuesta Complementaria de Pueblos Ind\u00edgenas 2.004-2.005. Ib\u00eddem. 10 200 AfTQ$ S'1L 71, 1. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 9 fl r 9 si MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NI 46-6767412013-0 numerosa dado que Gonz\u00e1lez 8 refiere que s\u00f3lo en Misi\u00f3n Tapiete (Departamento San Mart\u00edn), la m\u00e1s numerosa de este pueblo, viven unas 660 personas. No hay datos confiables con relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n Toba de la Provincia de Salta. La informaci\u00f3n disponible da cuenta de un total para el pa\u00eds de 69.452 personas 9, pertenecientes a comunidades asentadas principalmente en Chaco y Formosa. En Salta, donde la poblaci\u00f3n Toba es minoritaria, las comunidades est\u00e1n ubicadas en \u00a1os Departamentos Rivadavia (Municipio Santa Victoria Este) y San Mart\u00edn. En nuestra provincia, las comunidades pertenecientes a la etnia Wich\u00ed est\u00e1n asentadas en mayor medida en los Departamentos Rivadavia y San Mart\u00edn, aunque tambi\u00e9n hay comunidades en los Departamentos Or\u00e1n, Met\u00e1n y Anta. El Pueblo Chulup\u00ed, que en Paraguay tiene una poblaci\u00f3n de alrededor de 18.000 personas, es una etnia minoritaria ubicada principalmente en Salta y Formosa. A nivel pa\u00eds, su poblaci\u00f3n es de 553 personas10. En Salta, el Pueblo Chulup\u00ed est\u00e1 asentado en los Departamentos Rivadavia (Municipio Santa Victoria Este) y San Mart\u00edn. Con relaci\u00f3n al Pueblo Chorote, se sabe que en Salta son 2.147, en Argentina 2.613 y en Paraguay 18,00011. En nuestra provincia, las comunidades chorotes se encuentran en los Departamentos Rivadavia (Costa del R\u00edo Pilcomayo, Municipio Santa Victoria Este) y San Mart\u00edn. La comunidad Colla habita principalmente en \u00e1rea andina (\"tierras altas\"), en los Departamentos Santa Victoria, lruya y Or\u00e1n. La etnia Diaguita-Calchaqu\u00ed de Salta, se asienta en los valles calchaqu\u00edes y laderas de las altas monta\u00f1as. 8 Gonz\u00e1lez, H. (2.002): \"El Tapiete (Tup\u00ed-Guaran\u00ed) y la posibilidad de una educaci\u00f3n biling\u00fce adecuada\". En Tissera de Molina, A. y Zigar\u00e1n, J. (Comps.): Lenguas e \u00a1nferculturalidad. Facultad de Humanidades. Universidad Nacional de Salta. Fuente: Encuesta Complementaria de Pueblos Ind\u00edgenas 2.004-2.005. 10 Leake, A. (Coord.) (2.008): Los pueblos ind\u00edgenas cazadores-recolectores del Chaco Salte\u00f1o. Salta (Argenna). Fundaci\u00f3n Asociana - Instituto Nacional de Asuntos Ind\u00edgenas - Universidad Nacional de Salta. II Gonz\u00e1lez, H. (2.002): \"El Tapiete (Tup\u00ed-Guaran\u00ed) y la posibilidad de una educaci\u00f3n biling\u00fce adecuada\". En Tissera de Molina, A. y Zigar\u00e1n, J. (Comps.): Lenguas e intercultural/dad. Facultad de Humanidades. Universidad Nacional de Salta. T. 1 52 \":j - 200 J\u00e7rQ 44 . SAL FA. / \u00fci. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 ~l MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Exte. NO 46-6767412013-0 Con respecto a la situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica de las lenguas ind\u00edgenas, Fern\u00e1ndez L\u00e1vaque y Rodas12 sostienen que la vitalidad de las lenguas ind\u00edgenas usadas en territorio salte\u00f1o parece ser muy alta, especialmente la atribuible al Wich\u00ed y a las diferentes variedades de la Familia Tup\u00ed Guaran\u00ed, entre las cuales se encuentra el Guaran\u00ed (Chiriguano o Aya guaran\u00ed). Por el contrario, no puede decirse lo mismo del Toba, c\u00f3digo de comunicaci\u00f3n que parece poseer un vigor decreciente, lo cual es posiblemente ampliable al Chorote y al Chulup\u00ed, aunque quiz\u00e1 en menor proporci\u00f3n respecto al Chorote. En lo que se refiere a las variedades de la Familia Tup\u00ed Guaran\u00ed empleadas en Salta, las autoras se\u00f1alan que la modalidad Chan\u00e9 deriva de la guaranizaci\u00f3n de grupos anteriormente en posesi\u00f3n de una modalidad ling\u00fc\u00edstica arawak, mientras que los Tapiete fueron, con toda probabilidad, etnias chaque\u00f1as igualmente guaranizadas. Golluscio y Vidal 13, en sinton\u00eda con las mencionadas autoras, afirman que los wich\u00eds manifiestan una situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica particular definida por el alto grado de vitalidad de la lengua y el paso ya logrado de la oralidad a la escritura. Sin embargo, expresan las autoras, coexisten distintos sistemas de escritura wichi (en el caso de Salta, los sistemas de escritura propuestos por los anglicanos y los maestros de Mosconi, entre otros). Estos sistemas se presentan en numerosos materiales de alfabetizaci\u00f3n en wich\u00ed, al tiempo que se ha ido generando un proceso din\u00e1mico de discusi\u00f3n de los sistemas de escritura wichi, protagonizado por los hablantes, maestros y auxiliares comprometidos con la problem\u00e1tica. Con relaci\u00f3n al Guaran\u00ed (Aya guaran\u00ed o Chriguano), P\u00e9rez S\u00e1ez dice que su estudio presenta las dificultades de toda lengua no normalizada: aparece como un complejo de variedades del tipo Tup\u00ed Guaran\u00ed sin una lengua general que los englobe. Pero adem\u00e1s existen hablantes en el sureste de Bolivia, regi\u00f3n que es el centro hist\u00f3rico del mundo Chiriguano. Esta dispersi\u00f3n geogr\u00e1fica en dos pa\u00edses dificulta ciertamente 12 Fern\u00e1ndez L\u00e1vaque, Ana Mar\u00eda y Rodas, Juana del Valle (1.998): Espa\u00f1ol y Quechua en el Noroeste Argentino. Contactos y transferencias. Universidad Nacional de Salta. Gofica Editora. 13 Gollluscio, Luc\u00eda y Vidal Alejandra: \"Experiencias de Educaci\u00f3n y estandarizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica protagonizadas por tres grupos ind\u00edgenas de la Argenhna En Tissera de Molina A y Zigar\u00e1n J (2.002): Lenguas e Interculturalidad Facultad de Humanidades - Universidad Nacional de Salta. 7. : . 12 171 - ........ MW~200 ute',4 de :i 1\u20ac RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NI 46-6767412013-0 los intentos de normalizaci\u00f3n de la lengua. Para este autor, estamos lejos de un enfoque binacional abarcador de todas las variedades y con una pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica com\u00fan 14. Por su parte Rodas' 5, al analizar las condiciones que requerir\u00eda una EIB concebida integralmente, puntualiza que ante todo ser\u00eda menester contar con buenas descripciones de las distintas lenguas ind\u00edgenas en sus variedades dialectales, condici\u00f3n necesaria para emprender a continuaci\u00f3n las tareas de normalizaci\u00f3n. Este proceso comprende, en su faz propiamente ling\u00fc\u00edstica, estandarizar cada una de las lenguas. Dada la diversidad de dialectos dentro de cada lengua, se hace necesario primeramente, a los fines de la ense\u00f1anza, llevar a cabo el proceso de estandarizaci\u00f3n, el que a su vez consiste en seleccionar la variedad m\u00e1s prestigiosa (una de las existentes o una amalgama de distintas variedades) y codificada, esto es, dotada de un alfabeto, una gram\u00e1tica y un diccionario. A la estandarizaci\u00f3n sucede una etapa de elaboraci\u00f3n funcional (que consiste en ampliar la franja de funciones sociales de la lengua a los usos formales propios de la educaci\u00f3n), modernizaci\u00f3n (a\u00f1adir elementos l\u00e9xicos relativos a nuevos conceptos de orden cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico) y aceptaci\u00f3n del sistema ling\u00fc\u00edstico por parte de la poblaci\u00f3n a la que se destina, para que as\u00ed pueda el mismo funcionar como instrumento unificador, m\u00e1s all\u00e1 de las diferencias regionales y por encima de los l\u00edmites pol\u00edticos entre las naciones. 8. Finalidades Formativas de la Carrera La situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica y educativa descripta revela la necesidad de formar profesionales de la educaci\u00f3n que, a partir de una aut\u00e9ntica vivencia democr\u00e1tica, impulsen la interculturalidad y sean capaces de dominar estrategias adecuadas en did\u00e1ctica de la lengua materna y de una segunda lengua, siendo capaces de planificar, desarrollar y evaluar un curr\u00edculum intercultural. As\u00ed, la construcci\u00f3n y desarrollo curricular del Profesorado de Educaci\u00f3n Primaria con orientaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce estar\u00e1 guiado por prop\u00f3sitos cuyo logro har\u00e1 posible que los docentes est\u00e9n en condiciones de: Entender y explicar la interculturalidad y el fen\u00f3meno del biling\u00fcismo, sus procesos concomitantes y los desaf\u00edos que plantean para la vida en convivencia. 14 P\u00e9rez S\u00e1ez, Vicente: \"Para el estudio y la ense\u00f1anza de las lenguas indoamericanas en la Provincia de Salta\". En Tissera de Molina, A. y Zigar\u00e1n, J. (2.002): Lenguas e Interculturalidad. Facultad de Humanidades - Universidad Nacional de Salta. 15 Rodas, Juana del Valle: \"Una visi\u00f3n realista: ense\u00f1anza biling\u00fce en los grupos ind\u00edgenas de Salta\". En Tissera de \u00cdlk Molina, A. y Zigar\u00e1n, J. (2.002): Lenguas e Interculturalidad. Facultad de Humanidades - Universidad Nacional de Salta. 13 54 aw~200 ANOS d3 XC\u20ac SAZrA1. b1I d b RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 5 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Exte. NO 46-6767412013-0 Contribuir al desarrollo de una educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce enfrentando interactivamente \u00a1os desaf\u00edos de una sociedad pluri\u00e9tnica, pluriling\u00fce y pluricultural. Relevar y analizar informaci\u00f3n que les permita ampliar y profundizar la comprensi\u00f3n de las diferentes dimensiones de la realidad educativa. Fundamentar te\u00f3ricamente su desempe\u00f1o y pr\u00e1ctica profesional, reflexionando y delimitando tem\u00e1ticas que aporten soluciones a los diversos problemas educativos. u Abordar las teor\u00edas y resultados de investigaci\u00f3n que sustentan y permiten comprender de mejor manera las caracter\u00edsticas del aprendizaje y de la ense\u00f1anza intercultural biling\u00fce. Reflexionar sobre \u00a1as distintas perspectivas te\u00f3ricas en tomo de la comprensi\u00f3n de los sujetos de la educaci\u00f3n primaria, atendiendo al rol que tiene \u00a1a escuela en la constituci\u00f3n de la subjetividad de los ni\u00f1os en este nivel educativo. Rescatar y valorizar las culturas ind\u00edgenas y acrecentar la autoesma de los ni\u00f1os, de su n\u00facleo familiar y de su comunidad. Dominar tanto el espa\u00f1ol como la lengua originaria en situaciones comunicativas y expresivas aut\u00e9nticas en vista a consolidarse como individuos biling\u00fces. Abordar la dimensi\u00f3n did\u00e1ctica de la educaci\u00f3n biling\u00fce de lengua originaria y espa\u00f1ol, referida tanto al aprendizaje y ense\u00f1anza de lenguas como al empleo de \u00e9stas como veh\u00edculos del proceso educativo en general. Desarrollar estrategias did\u00e1cticas considerando las diferencias culturales, para redefinir la interculturalidad desde la tolerancia y hacia la complementariedad entre los saberes de los pueblos ind\u00edgenas y los conocimientos de orden universal. Planificar y desarrollar estrategias para la ense\u00f1anza interactiva y su evaluaci\u00f3n did\u00e1ctica. Insertarse cr\u00edticamente en las instituciones educativas participando activamente en la construcci\u00f3n de equipos de trabajo. Desarrollar estrategias para la coordinaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de los grupos de alumnos en el aula y en la escuela. 1 -1 \u00f8I 14 1/ 200 RESOLUCI\u00d3N 205`9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46 -67674/2013 -0 9. Perfil del Egresado La docencia es una profesi\u00f3n cuya especificidad se centra en la ense\u00f1anza, entendida como acci\u00f3n intencional y socialmente mediada para la transmisi\u00f3n de la cultura y el conocimiento en las escuelas, como uno de los contextos privilegiados para dicha transmisi\u00f3n, y para el desarrollo de potencialidades y capacidades de los alumnos. Como tal, la ense\u00f1anza es una acci\u00f3n compleja que requiere de la reflexi\u00f3n y comprensi\u00f3n de las dimensiones socio-pol\u00edticas, hist\u00f3rico-culturales, pedag\u00f3gicas, metodol\u00f3gicas y disciplinarias para un adecuado desempe\u00f1o en las escuelas y en los contextos sociales locales, cuyos efectos alcanzan a los alumnos en distintas etapas de importancia decisiva en su desarrollo personal. Por ello ser\u00e1 necesario preguntarse acerca de los conocimientos y saberes que resultan relevantes para el desarrollo de las capacidades y la construcci\u00f3n de herramientas intelectuales necesarias, para fortalecer su identidad como profesional y trabajador de la educaci\u00f3n en este nivel educativo y en contextos de EIB. Dada la trascendencia social, cultural y humana de la docencia, su formaci\u00f3n implica un proceso continuo que no se agota en la formaci\u00f3n inicial sino que acompa\u00f1a toda la vida profesional de los docentes. Pero la formaci\u00f3n inicial tiene un peso sustantivo, desde el momento que genera las bases de este proceso, configura los n\u00facleos de pensamiento, conocimientos y pr\u00e1cticas de la docencia y habilita para el desempe\u00f1o laboral en el sistema educativo. Para comprender el sentido y las dificultades estructurales de la propuesta de la profesionalizaci\u00f3n de los docentes hay que determinar cu\u00e1les son las exigencias que las transformaciones actuales exigen, ya que una profesi\u00f3n es una combinaci\u00f3n estructural de conocimientos acreditados mediante t\u00edtulos, autonom\u00eda en el desempe\u00f1o, prestigio acad\u00e9mico y reconocimiento social. Por todo lo expresado en este apartado y en los anteriores, los egresados de la carrera de Profesorado de Educaci\u00f3n Primaria con orientaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce, contar\u00e1n con capacidades para 16: 16 Se toma como base el perfil del docente con especialidad en EIB, explicitado en \"Recomendaciones para la () )\" elaboraci\u00f3n de Dise\u00f1os Curriculares - Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce\". Ministerio de Educaci\u00f3n. Instituto Nacional de Formaci\u00f3n Docente. \u00c1rea de Desarrollo Curricular. A\u00f1o 2.008. 15 200 AJQS gttey \u00bfe -- , &a\u00e1 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 \u20ac1 ulJ MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Ex\u00e7te. NO 46-6767412013-0 - Comprender la realidad educativa en sus m\u00faltiples manifestaciones, garantizando de este modo su efectiva participaci\u00f3n tanto en \u00e1mbitos institucionales como socio-comunitarios. - Reconocer y resignificar la escuela como espacio pol\u00edtico-pedag\u00f3gico donde se entrecruzan m\u00faltiples dimensiones de la realidad de los alumnos como sujetos sociales. - Resignificar la pr\u00e1ctica a partir de la integraci\u00f3n con el saber te\u00f3rico, abierta a la reflexi\u00f3n y reconstrucci\u00f3n M ense\u00f1ar y aprender. - Dise\u00f1ar y evaluar curr\u00edculos diversificados que respondan a las caracter\u00edsticas culturales y necesidades socioling\u00fc\u00edsticas del contexto en el que se encuentra la unidad educativa y a los objetivos de la educaci\u00f3n en condiciones de igualdad y calidad. - Planificar e implementar procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje que incorporen, con una perspectiva integral, los patrones de crianza, las epistemolog\u00edas de construcci\u00f3n de conocimientos y las metodolog\u00edas de transmisi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas. - Crear situaciones din\u00e1micas y atractivas de ense\u00f1anza para los educandos, promoviendo aprendizajes significativos y cooperativos en base a una s\u00f3lida formaci\u00f3n pedag\u00f3gica con sensibilidad hacia la diversidad sociocultural. - Interrelacionar el saber cient\u00edfico escolar, las fuentes de informaci\u00f3n disponible y los conocimientos ind\u00edgenas con la actividad cotidiana, explicitando la relevancia de cada uno de ellos y los cursos de acci\u00f3n alternativos que tal riqueza cultural posibilita. - Desarrollar la planificaci\u00f3n did\u00e1ctico-metodol\u00f3gica para la ense\u00f1anza de las Lenguas 1 y 2 tendiente al logro de la competencia comunicativa en los ni\u00f1os y ni\u00f1as, tanto a nivel oral como escrito. - Dise\u00f1ar y ejecutar proyectos de investigaci\u00f3n en el campo de la EIB y elaborar y evaluar de manera cr\u00edtica los materiales did\u00e1cticos. - Generar un di\u00e1logo intercultural equitativo en las diversas circunstancias de desempe\u00f1o docente, 'y promoviendo en las actividades escolares y no escolares el fortalecimiento de la autoestima de los integrantes de la comunidad. II 16 200 AI\u00c7IOS SA \u00bf 7N. L br1L RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 10. Organizaci\u00f3n Curricular 10.1. Definici\u00f3n y caracter\u00edsticas de los campos de formaci\u00f3n y sus relaciones Campo de la Formaci\u00f3n General El CFG brindar\u00e1 un cuerpo de conocimientos y de criterios generales dotados de validez y principios para la acci\u00f3n que orientar\u00e1n las pr\u00e1cticas docentes en contextos de diversidad sociocultural. As\u00ed mismo, brindar\u00e1 marcos conceptuales generales que deber\u00e1n ser problematizados a la luz de situaciones sociales, culturales y educativas espec\u00edficas y de los desafios pr\u00e1cticos. Es m\u00e1s intensa en los primeros a\u00f1os y va decreciendo hacia el \u00faltimo. Como dice Luis E. L\u00f3pez' 7, una formaci\u00f3n profesional general en materia de EIB est\u00e1 relacionada con: - La adquisici\u00f3n de informaci\u00f3n y la construcci\u00f3n de conocimientos sobre la diversidad ling\u00fc\u00edstico-cultural y las condiciones y desaf\u00edos que ella plantea para la vida en convivencia. - El abordaje de las teor\u00edas y resultados de investigaci\u00f3n que sustentan y permiten comprender de mejor manera las caracter\u00edsticas del aprendizaje y de la ense\u00f1anza intercultural y biling\u00fce. - La apropiaci\u00f3n de contenidos de disciplinas como la socioling\u00fc\u00edstica y la antropolog\u00eda cultural y social que pueden dotar a los futuros docentes de herramientas capaces de describir y analizar situaciones y procesos socioling\u00fc\u00edsticos propios de un contexto de mayor complejidad, - El abordaje de contenidos de historia, que pueden ayudar a entender los procesos pol\u00edticos que generaron las condiciones que ahora experimentan las sociedades. - Conocimientos relacionados con la adquisici\u00f3n y desarrollo de lenguas y con los procesos sociopol\u00edticos que determinan el estatus social y pol\u00edtico de \u00e9stas, as\u00ed como con la formaci\u00f3n identitaria y la gestaci\u00f3n y desarrollo de procesos culturales, - La construcci\u00f3n de herramientas conceptuales-explicativas que permitan a los futuros docentes proveerse de una formaci\u00f3n de base s\u00f3lida sobre la cual construir competencias profesionales aplicadas. 17 L\u00f3pez, L. E. (2.007): \"Biling\u00fcismo, educaci\u00f3n superior y formaci\u00f3n docente\". En Cuenca, R., Nucinkis, N. y Zavala, J V. (Comps.): Nuevos maestros para Am\u00e9rica Latina. Madrid (Espa\u00f1a). Ediciones MORATA - GTZ - lnWEnt. 17 205,9 1 :200 AJIQS i ..\".. - :- SALTA. 1 bIL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00edA REF. Exp\u00ede : NO 46-6767412013-0 - La apropiaci\u00f3n de una perspectiva interdisciplinaria que, trascendiendo los encasillamientos cl\u00e1sicos de las disciplinas, se dirija m\u00e1s bien a la discusi\u00f3n y b\u00fasqueda de soluciones para problemas reales que confronta la sociedad actual y que enfrentan los educadores en el ejercicio de su profesi\u00f3n. - Contenidos que coadyuvan a una formaci\u00f3n profesional cr\u00edtica, la cual, por vincular contenidos disciplinares con problemas sociales reales, coadyuva a la formaci\u00f3n pol\u00edtica de un educador comprometido con el destino de los pueblos, y cuya preocupaci\u00f3n trasciende la mera esfera educativa. Campo de la Formaci\u00f3n Espec\u00edfica El CEE comprende el conjunto de saberes que resultan necesarios para el desarrollo de las capacidades que definen el ejercicio de la funci\u00f3n docente. Constituye, por lo tanto, un aspecto crucial de la formaci\u00f3n del docente, ya que, junto con las experiencias formativas propias de los otros campos, aporta herramientas conceptuales y metodol\u00f3gicas relativas al tratamiento de la diversidad \u00e9tnica, ling\u00fc\u00edstica y cultural en el curr\u00edculum del Nivel Primario. En este campo se incluyen los fundamentos psicosociales y antropol\u00f3gicos de la pedagog\u00eda en EIB, como as\u00ed tambi\u00e9n unidades curriculares que abordan el estudio de los contenidos relativos a la diversidad cultural y socioiing\u00fc\u00edstica y a las demandas y expectativas de los pueblos y organizaciones ind\u00edgenas en relaci\u00f3n a una mayor pertinencia y relevancia cultural de los dise\u00f1os curriculares y expilcitar las dimensiones pol\u00edticas, epistemol\u00f3gicas y pedag\u00f3gicas 18. Los contenidos del CFE se articulan con el CFPP de dos formas: a) a partir de las informaciones que provengan de las indagaciones y observaciones que efect\u00faen los estudiantes y que puedan ser pertinentes para analizar y reflexionar acerca de problemas espec\u00edficos del nivel y la modalidad; b) con relaci\u00f3n a los aportes sustantivos para las decisiones did\u00e1cticas que debe tomar el futuro docente en las instancias de pr\u00e1ctica y residencia. Sobre Ja base de las herramientas conceptuales desarrolladas en la formaci\u00f3n general, los \\ futuros docentes requieren apropiarse de un conjunto de saberes y pr\u00e1cticas que les permitan resolver los 18 Cita tomada de las \"Recomendaciones para la elaboraci\u00f3n de Dise\u00f1os Curriculares - Educaci\u00f3n Intercultural \\\\ Biling\u00fce \". Instituto Nacional de Formaci\u00f3n Docente. \u00c1rea de Desarrollo Curricular. A\u00f1o 2.008. 18 c 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013~0 desaf\u00edos que se le presentar\u00e1n en el aula y en la comunidad. De acuerdo a lo expresado por Luis E. L\u00f3pez, los estudiantes de este profesorado tambi\u00e9n desarrollar\u00e1n competencias relacionadas con: - Los saberes ocupacionales que todo docente que trabaja en una sociedad mul\u00e9tnica, multiling\u00fce y multicultural requiere manejar y que no se constri\u00f1en al \u00e1mbito escolar, sino que lo trasciende para buscar m\u00e1s y mejores v\u00ednculos entre escuela y comunidad. - El aprendizaje de idiomas (lenguas originarias y espa\u00f1ol) y sus did\u00e1cticas, en vista a formar en los futuros docentes una conciencia ling\u00fc\u00edsca cr\u00edtica de modo que puedan reflexionar sobre las lenguas y los fundamentos socioculturales y socio-sem\u00e1nticos que subyacen a la expresi\u00f3n verbal, a la vez que tomar conciencia de los estadios por los que atraviesa su propio aprendizaje. Campo de la Formaci\u00f3n en la Pr\u00e1ctica Profesional El trayecto CFPP y el acompa\u00f1amiento de talleres integradores que se deben cursar en forma simult\u00e1nea al desarrollo de las pr\u00e1cticas de cada a\u00f1o, requiere no solo pensar en un dise\u00f1o integrado e integrador, sino tambi\u00e9n, prever pr\u00e1cticas articuladas vertical y horizontalmente, de inserci\u00f3n temprana al \u00e1mbito institucional-escolar, desde una amplia concepci\u00f3n. Es decir, considerando todas aquellas tareas- funciones y responsabilidades que un docente realiza en su contexto de trabajo, no restringiendo solo al espacio \u00e1ulico. Por ello, est\u00e1 previsto: - Una carga horaria gradual y progresivamente creciente, en funci\u00f3n de la distribuci\u00f3n global de los otros campos de formaci\u00f3n. - Una complejidad gradual y progresiva de los aprendizajes en las pr\u00e1cticas; abordando las particularidades institucionales y los diferentes tipos de intervenci\u00f3n docente, como as\u00ed tambi\u00e9n en contextos socio-educativos y culturales diversos. Cabe se\u00f1alar al respecto, de acuerdo a lo planteado por Luis E. L\u00f3pez 20, que las herramientas claves a adquirir en este campo son las relativas a: Las competencias de investigaci\u00f3n, pues lo que se busca es un docente que, en su condici\u00f3n de profesional y no de mero t\u00e9cnico aplicador, sea capaz de dise\u00f1ar las estrategias m\u00e1s adecuadas para 19 L\u00f3pez, L. E. (2.007): \"Biling\u00fcismo, educaci\u00f3n superior y formaci\u00f3n docente\u00bb. En Cuenca, R., Nucinkis, N. y Zavala, V. (Comps.): Nuevos maestrospara Am\u00e9rica Latina. Madrid (Espa\u00f1a). Ediciones MORATA - GTZ - lnWEnt. 20 Ib\u00eddem. 19 ;/ 200 ANOS SALTA. I bII RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 20a9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOGIA REF. Exte. NO 46-6767412013-0 cada una de las situaciones socioling\u00fc\u00edsticas en las cuales le toque actuar. S\u00f3lo en la medida en que se forme a los profesores en EIB desde y para la investigaci\u00f3n, se lo estar\u00e1 preparando como intelectuales cr\u00edticos y tambi\u00e9n como los docentes comprometidos que exige la reversi\u00f3n de la condici\u00f3n subalterna de los idiomas originarios y sus hablantes. - Las competencias que habilita al futuro docente intercultural biling\u00fce a relacionarse y trabajar con la comunidad y el pueblo al que pertenecen sus educandos. Como se sabe, una EIB s\u00f3lo logra \u00e9xito cuando los padres y madres de familia y la comunidad en general se comprometen con sus fines y objetivos e incluso, en el caso de comunidades ling\u00fc\u00edscas mino\u00f1zadas, cuando asumen la reversi\u00f3n M cambio ling\u00fc\u00edstico y la recuperaci\u00f3n funcional de los idiomas afectados. Para coadyuvar a tales procesos, los docentes de EIB requieren desarrollar competencias que les permitan dialogar con las comunidades en las cuales trabajan y construir conjuntamente estrategias y modalidad de actuaci\u00f3n tendientes al reforzamiento del biling\u00fcismo individual y social. 20 .200 A\u00d1OS hrrfJ SAZ.r\u00bbi. 1 bt.IL v-'#iIy \u00edt,. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 5 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 10.2. Carga Horaria por Campo de la Formaci\u00f3n CAMPO DE LA FORMACI\u00d3N Ha. C\u00e1tedra Hs. Reloj Porcentaje Campo de la Formaci\u00f3n General 944 708 25% Campo de la Formaci\u00f3n Espec\u00edfica 2.224 1.668 58% Campo de la Formaci\u00f3n en la Pr\u00e1ctica Profesional 640 480 17% 10.3. Definici\u00f3n de los formatos curriculares que integran la propuesta Se han previsto en el dise\u00f1o curricular distintos formatos de unidades curriculares considerando la estructura conceptual, el prop\u00f3sito educativo y sus aportes a la pr\u00e1ctica docente. Entendiendo por unidad curricular\u00bb a aquellas instancias curriculares que, adoptando distintas modalidades o formatos pedag\u00f3gicos, forman parte constitutiva del plan, organizan la ense\u00f1anza y los distintos contenidos de la formaci\u00f3n y deben ser acreditadas por los estudiantes. El presente dise\u00f1o contempla los siguientes formatos: . Materias Definidas por la ense\u00f1anza de marcos disciplinares o multidisciplinares y sus derivaciones metodol\u00f3gicas para la intervenci\u00f3n educativa de valor troncal para la formaci\u00f3n. Estas unidades se caracterizan por brindar conocimientos y, por sobre todo, modos de pensamiento y modelos explicativos de car\u00e1cter provisional, evitando todo dogmatismo, como se corresponde con el car\u00e1cter del conocimiento cient\u00edfico y su evoluci\u00f3n a trav\u00e9s del tiempo. Asimismo, ejercitan a los alumnos en el an\u00e1lisis de problemas, la investigaci\u00f3n documental, en la interpretaci\u00f3n de tablas y gr\u00e1ficos, en la preparaci\u00f3n de informes, la elaboraci\u00f3n de banco de datos y archivos bibliogr\u00e1ficos, en el desarrollo de la comunicaci\u00f3n oral y escrita y, en general, en los m\u00e9todos de trabajo intelectual transferibles a la acci\u00f3n profesional. Su duraci\u00f3n puede ser anual o cuatrimestral. Trabajos de campo Son espacios sistem\u00e1ticos de s\u00edntesis e integraci\u00f3n de conocimientos a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de trabajos de indagaci\u00f3n en terreno e intervenciones en campos acotados para los cuales se cuenta con el acompa\u00f1amiento de un profesor/tutor. Permiten la contrastaci\u00f3n de marcos conceptuales y conocimientos en \u00e1mbitos reales y el estudio de situaciones, as\u00ed como el desarrollo de capacidades para la producci\u00f3n de conocimientos en contextos espec\u00edficos. Con este formato curricular se proponen las pr\u00e1cticas docentes: en trabajos de participaci\u00f3n progresiva en el \u00e1mbito de la pr\u00e1ctica docente en las escuelas y en el aula, desde 21 200 4\u00d1Q SA \u00bf rA. 4 bI1 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 5 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-6767412013-0 ayudant\u00edas iniciales, pasando por pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza de contenidos curriculares delimitados hasta la residencia docente con proyectos de ense\u00f1anza extendidos en el tiempo. Estas unidades curriculares se encadenan como una continuidad en los trabajos de campo, por lo cual es relevante el aprovechamiento de sus experiencias y conclusiones en el ejercicio de las pr\u00e1cticas docentes. Se ha pensado en una duraci\u00f3n anual. . Talleres Son unidades curriculares orientadas a la producci\u00f3n e instrumentaci\u00f3n requerida para la acci\u00f3n profesional. Como tales, son unidades que promueven la resoluci\u00f3n pr\u00e1ctica de situaciones de alto valor para la formaci\u00f3n docente. Se constituyen como un hacer creativo y reflexivo en el que tanto se ponen en juego los marcos conceptuales disponibles como se inicia la b\u00fasqueda de aquellos otros nuevos que resulten necesarios para orientar, resolver o interpretar los desaf\u00edos de la producci\u00f3n. . Seminarios Son instancias acad\u00e9micas de estudio de problemas relevantes para la formaci\u00f3n profesional. Incluye la reflexi\u00f3n cr\u00edtica de las concepciones o supuestos previos sobre tales problemas, que los estudiantes tienen incorporados como resultado de su propia experiencia, para luego profundizar su comprensi\u00f3n a trav\u00e9s de la lectura y el debate de materiales bibliogr\u00e1ficos o de investigaci\u00f3n. Los seminarios se adaptan bien a la organizaci\u00f3n por temas/problemas. 22 ~~ 200 AI\u00c7'OS S.lLTA. L III RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 4 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 10.4. Estructura Curricular Primer a\u00f1o Cod. Tipo d -- Unidad curricular 1\u00b0 Cuat. 2\u00b0 Cuat. Anual CAMPO DE LA FORMACI\u00d3N GENERAL 1.01 Materia Psicolog\u00eda Educacional 3 1.02 Materia Introducci\u00f3n a la Antropolog\u00eda 3 1.03 Materia Fundamentos de la Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce 5 1.04 Taller Lectura y Escritura Acad\u00e9mica 5 CAMPO DE LA FORMACI\u00d3N ESPECIFICA 1.05 Materia Matem\u00e1tica 3 1.06 Materia Lengua y Literatura 3 1,07 Materia Ciencias Naturales 3 1.08 Materia Ciencias Sociales 3 1.09 Materia Lengua Originaria \u00a1 * 3 1.101 Materia 1 Lengua Originaria l Complementaria ** 3 - CAMPO DE LA FORMACI\u00d3N EN LA PR\u00c1CTICA PROFESIONAL 1.11 1 Trabajo de campo Pr\u00e1ctica Docente 1: Contexto de Diversidad Sociocultural, Comunidad y Escuela 3 TOTAL HORAS C\u00c1TEDRA 5 5 27 (***) Dentro de la Pr\u00e1ctica Docente 1 se desarrollan dos Talleres Integradores, simult\u00e1neamente por cuatrimestre. En el primer cuatrimestre el eje de la articulaci\u00f3n es: ivl\u00e9todos y T\u00e9cnicas de Indagaci\u00f3n en ElB En el segundo cuatrimestre se desarrolla, tambi\u00e9n dentro de la Pr\u00e1ctica Docente 1, un segundo Taller Integrador cuyo eje es: instituciones Educativas en Contexto de Diversidad Sociocultural Se requiere la asignaci\u00f3n de 3 (tres) horas anuales para el responsable de Pr\u00e1ctica 1 y 3 (tres) horas cuatrimestrales para cada perfil responsable de cada Taller Integrador. En el Campo de la Formaci\u00f3n de la Pr\u00e1ctica Profesional, las unidades curriculares que acompa\u00f1an a \u00a1a Pr\u00e1ctica Docente 1 se desarrollan en el instituto en simult\u00e1neo con \u00e9sta, como pareja pedag\u00f3gica. VI 23 aw~-200 AZ\u00c7rOS SAI. Zl. I / 1 \u00ed4r7\u00c1qi, RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2039 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 Segundo a\u00f1o Cod. Tipo Unidad curricular 1\u00b0 Cuat. 2\u00b0 Cuat. Anual CAMPO DE LA FORMACI\u00d3N GENERAL 2.12 Materia Did\u00e1ctica General 3 2.13 Materia Historia Argentina y Latinoamericana 4 2.14 Materia Pedagog\u00eda 5 CAMPO DE LA FORMACI\u00d3N ESPEC\u00cdFICA 2.15 Materia El Sujeto de Aprendizaje en Contextos de Diversidad Sociocultural 4 216 Materia Did\u00e1ctica de la Matem\u00e1tica en la EIB 3 2.17 Materia Did\u00e1ctica de la Lengua y Literatura en la EIB 3 2.18 Materia Did\u00e1ctica de las Ciencias Naturales en la EIB 3 2.19 Materia Did\u00e1ctica de las Ciencias Sociales en la EIB 3 2.20 Materia Lengua Originaria ll* i 3 2.21 Materia Lengua Originaria II Complementaria ** 3 CAMPO DE LA FORMACI\u00d3N EN LA PR\u00c1CTICA PROFESIONAL 2.22 Trabajo de campo Pr\u00e1ctica Docente II: Gesti\u00f3n Institucional, Curr\u00edculum y Ense\u00f1anza en EIB*** 3 TOTAL HORAS C\u00c1TEDRA 8 5 24 (***) Dentro de la Pr\u00e1ctica Docente II e desarrollan dos Talleres Integradores, simult\u00e1neamente por cuatrimestre. En el primer cuatrimestre el eje de la articulaci\u00f3n es: \u00abCurr\u00edculum y Organizadores Escolares en EIB'. En el segundo cuatrimestre se desarrolla, tambi\u00e9n dentro de la Pr\u00e1ctica Docente II, un segundo Taller Integrador cuyo eje es: ?rogramaci\u00f3n de la Ense\u00f1anza en ElB Se requiere la asignaci\u00f3n de 3 (tres) horas anuales para el responsable de Pr\u00e1ctica II y 3 (tres) horas cuatrimestrales para cada perfil responsable de cada Taller Integrador. En el Campo de la Formaci\u00f3n de la Pr\u00e1ctica Profesional, las unidades curriculares que acompa\u00f1an \\ 5 a la Pr\u00e1ctica Docente II se desarrollan en el instituto en simult\u00e1neo con \u00e9sta, como pareja 7 pedag\u00f3gica. 200 A4Q SAL 77!. 1 bI&, RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2039 4 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-676741201 3-0 Tercer a\u00f1o Cod. \u00b0d Unidad curricular 1\u00b0 Cuat. 2\u00b0 Cuat. Anual CAMPO DE LA FORMACI\u00d3N GENERAL 3.23 Materia Historia y Pol\u00edflca de la Educaci\u00f3n Argentina 4 3.24 Taller Tecnolog\u00eda de La Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n 4 3.25 Materia Sociolog\u00eda de la Educaci\u00f3n 6 CAMPO DE LA FORMACI\u00d3N ESPEC\u00cdFICA 3.26 Seminario Problem\u00e1tica Contempor\u00e1nea del Nivel Primario 3 3.27 Taller Artes Integradas y su Did\u00e1ctica 3 3.28 Materia Did\u00e1ctica de la Lengua Originaria 4 3.39 Materia Did\u00e1ctica de la Lengua Originaria Complementaria 4 3.30 Materia Alfabetizaci\u00f3n Inicial en EIB 4 3.31 Materia Lengua Originaria III * 3 3.32 Materia Lengua Originaria III Complementaria ** 3 CAMPO DE LA FORMACI\u00d3N EN LA PRACTICA PROFESIONAL 3.33 Trabajo de campo Pr\u00e1ctica Docente III: Pr\u00e1cticas de Ense\u00f1anza en EIB (***) 6 TOTAL HORAS C\u00c1TEDRA 14 12 18 **'Dentro de la Pr\u00e1ctica III se desarrolla un Taller Integrador en el primer cuatrimestre. El eje de la articulaci\u00f3n es: 'Evaluaci\u00f3n de Aprendizajes en E113 1. Se requiere la asignaci\u00f3n de 6(seis) horas anuales para el responsable de Pr\u00e1ctica lii y 3 (tres) horas cuatrimestrales para el perfil responsable del Taller Integrador. En el Campo de la Formaci\u00f3n de la Pr\u00e1ctica Profesional, la unidad curricular (Taller Integrador) que acompa\u00f1a a la Pr\u00e1ctica Docente III se desarrolla en el instituto en simult\u00e1neo con \u00e9sta, como pareja pedag\u00f3gica Para el acompa\u00f1amiento se requiere de un Auxiliar de Pr\u00e1ctica -Especialista en el Nivel- por 6 (seis) horas c\u00e1tedras, que conforme el equipo de Pr\u00e1ctica. F3:1t \u20144 rn f-i 25 .200 SAL74. 1 61h RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 20o9 ij\u00ed MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-676741201 3-0 Cuarto a\u00f1o Cod. 0d Unidad curricular 1 Cuat 2\u00b0 Cual. Anual CAMPO DE LA FORMACI\u00d3N GENERAL 4.34 Seminario Problem\u00e1tica Filos\u00f3fica Contempor\u00e1nea 4 4,35 Materia Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana 4 CAMPO DE LA FORMACI\u00d3N ESPECIFICA 4.36 Materia Integraci\u00f3n Educativa de Alumnos con Necesidades Educativas Especiales 4 4.37 Materia Problem\u00e1tica de la Ense\u00f1anza de las Lenguas Originarias 4 4.38 Materia Did\u00e1ctica de la Lengua Castellana como segunda lengua (L2) 3 4.39 Seminario Educaci\u00f3n Sexual Integral 3 4.40 Seminario Panorama Sociocultural y Educativo de la ruralidad 3 4.41 Taller Variable Complementaria 3 CAMPO DE LA FORMACI\u00d3N EN LA PR\u00c1CTICA PROFESIONAL 4.42 1 Trabajo de campo Pr\u00e1ctica Docente IV: Residencia en EIB (***) 8 TOTAL HORAS CATEDRA 11 1 11 1 14 (*) El responsable de la unidad curricular ser\u00e1 un educador ind\u00edgena (docente o id\u00f3neo) que hable y escriba de un modo competente la lengua originaria perteneciente a la etnia cuyo peso demogr\u00e1fico en la zona sea mayoritario y en la cual se desarrolle el presente dise\u00f1o curricular jurisdiccional. A lo largo de los tres primeros a\u00f1os se secuenciar\u00e1 el estudio de la lengua correspondiente. () La opci\u00f3n institucional sobre el dictado de la segunda lengua para el estudiante ind\u00edgena y no ind\u00edgena deber\u00e1 ser aquella que se considere significativa y factible de ser ense\u00f1ada, perteneciente a un segundo gripo \u00e9tnico y acordada con la participaci\u00f3n de los actores sociales. El estudiante perteneciente a una etnia cuya lengua no est\u00e1 contemplada como Lengua Originaria 1, podr\u00e1 acreditar competencia de la Lengua Originaria II requerida en el plan de estudios, para la lecto-escritura, fuera del sistema educativo formal (OGs, ONGs., Asociaciones Civiles, Iglesia o Comunidad Ind\u00edgena de pertenencia) o cursarla dentro de la oferta institucional. 26 --200 J\u00c7TQ Sti. T/l. 1 b.dL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2. ?' MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOGIA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Ej. Si e! Plan, seg\u00fan la localidad en la cual se implemente, especifica como Lengua Originaria!: Quechua (en 1\u00b0, 20 y3\u00b0 a\u00f1o), se podr\u00e1 optar por Lengua Originaria II: Guaran! (en 1\u00b0, 20 y 3\u00b0 a\u00f1o). (*) Dentro de la Pr\u00e1ctica IV se desarrolla un Taller Integrador en el primer cuatrimestre. El eje de la articulaci\u00f3n es: \"La sistematizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas. En el Campo de la Formaci\u00f3n de la Pr\u00e1ctica Profesional, la unidad curricular (Taller Integrador) que acompa\u00f1a a la Pr\u00e1ctica Docente IV se desarrolla en el instituto en simult\u00e1neo con \u00e9sta, como pareja pedag\u00f3gica Se requiere la asignaci\u00f3n de 8 (ocho) horas anuales para el responsable de Pr\u00e1ctica IV y 3 (tres) horas cuatrimestrales para el perfil responsable del Taller Integrador. La Pr\u00e1ctica IV se desarrolla en 3 (tres) horas institucionales y 5 (cinco) para el acompa\u00f1amiento a los estudiantes. Para el acompa\u00f1amiento se requiere de un Auxiliar Especialista del Nivel designado anualmente por 8 (ocho) horas c\u00e1tedras, que conforme el equipo de Pr\u00e1ctica. 10.5. Unidades Curriculares EIII CAMPUI .NEL. Denominaci\u00f3n: PSICOLOG\u00cdA EDUCACIONAL Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 10 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n General Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 3 H 2.15 96 72 f/q r \u00a1 \\. 27 200 S, 11. l bIL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 9 & \u00ed :; 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Finalidades Formativas Desde Psicolog\u00eda Educacional se procura que los alumnos comprendan el car\u00e1cter complejo de las interrelaciones entre teor\u00edas psicol\u00f3gicas y procesos educativos. Para ello se trabajan teor\u00edas que permitan lecturas m\u00faltiples de la educaci\u00f3n como resultante de procesos hist\u00f3rico-sociales evitando la aplicaci\u00f3n mec\u00e1nica de las teor\u00edas psicol\u00f3gicas y renunciando al reduccionismo psicologizante en su aproximaci\u00f3n a los fen\u00f3menos educativos. Se concibe la Psicolog\u00eda Educacional como una disciplina estrat\u00e9gica, situada y aplicada, cuyo campo de trabajo ya le es propio. Su objeto de estudio se ocupa fundamentalmente del aprendizaje pedag\u00f3gico y privilegia la actividad escolar como unidad de an\u00e1lisis adecuada para su abordaje. Es en los fen\u00f3menos psicol\u00f3gicos de los procesos educativos escolares, y tambi\u00e9n extraescolares, donde esta disciplina focaliza su objeto de estudio. La materia se vincular\u00e1 con los siguientes contenidos: - Pedagog\u00eda: la falacia de la igualdad de oportunidades; cr\u00edticas al dispositivo escolar. - El Sujeto de Aprendizaje en Contextos de Diversidad Sociocultural: de la herencia biolog\u00eda al desarrollo humano; la influencia de la herencia cultural; modalidades de aprendizaje del sujeto. Son finalidades formativas de la unidad curricular: - Analizar las relaciones entre Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n y sus efectos sobre las pr\u00e1cticas de escolarizaci\u00f3n. - Analizar las particularidades de los procesos de aprendizaje y construcci\u00f3n de conocimientos en la cotidianeidad del trabajo escolar. - Comprender las relaciones entre procesos de desarrollo, aprendizaje y ense\u00f1anza desde diferentes perspectivas te\u00f3ricas. Ejes de contenidos Las relaciones entre psicolog\u00eda y educaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 significa aprender? Procesos de escolarizaci\u00f3n desde una perspectiva evolutiva y contextual del aprendizaje. Problemas y perspectivas te\u00f3ricas sobre el desarrollo, el aprendizaje y la ense\u00f1anza. Las teor\u00edas psicoanal\u00edticas. Cr\u00edtica a las visiones naturalistas del desarrollo. El concepto de estadio y su revisi\u00f3n. La perspectiva psicogen\u00e9tica. Aportes de la perspectiva 28 7 oi 200 ANOS - . SA \u00bf 74. I b1L RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NI' 46-6767412013-0 cognitiva. Enfoques socioculturales sobre el aprendizaje y el desarrollo. El desarrollo y el aprendizaje como formas de apropiaci\u00f3n de pr\u00e1cticas culturales. El docente, la ense\u00f1anza y el aprendizaje. La constituci\u00f3n psico-social del sujeto del aprendizaje. El aprendizaje en contextos socioculturales espec\u00edficos. La dimensi\u00f3n colectiva del aprendizaje escolar las interacciones en el aula. Dificultades de aprendizaje y fracaso escolar. El \u00e9xito y el fracaso escolar como construcci\u00f3n\". La \"educabilidad\" y sus sentidos. Procesos cognitivos en diversos medios de formalizaci\u00f3n. Caracter\u00edsticas heterog\u00e9neas de los sujetos educativos. Denominaci\u00f3n: INTRODUCCI\u00d3N A LA ANTROPOLOG\u00cdA Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 1 11 a\u00f1o Campo de la Formaci\u00f3n General Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras 1 Reloj 3 H 2.15 96 1 72 Finalidades Formativas - Pluralizar y ampliar las pautas comprensivas de la diversidad cultural, modificando la actitud hacia lo propio desde la mirada de lo ajeno y sosteniendo con el \"otro\" un di\u00e1logo reflexivo que permita conocerle. - Reconocer los problemas vinculados al cambio sociocultural con una visi\u00f3n integral que retome como campo el estudio de la cultura y de la identidad como ejes que vertebran los estudios sobre la diversidad \u00e9tnica, ling\u00fc\u00edstica y cultural. - Abordar indagaciones sobre las condiciones de vida y las caracter\u00edsticas culturales de diferentes grupos sociales, con especial referencia a los pueblos originarios. \u00e7i.ccjr 29 . . 200 AZCIOS ud3 Q9\u00bbw4& \u00bf DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOGIA REF, ExDte, N\u00b0 46-67674/2013-0 - Adquirir una actitud anal\u00edtica y cr\u00edtica frente a los planteos te\u00f3ricos y frente a la observaci\u00f3n de la realidad sociocultural - Comprender el trasfondo cr\u00edtico de la asignatura y advertir en sus planteos instrumentos para la valoraci\u00f3n de culturas ajenas y para el cuestionamiento de la propia cultura occidental. Ejes de Contenidos Antropolog\u00eda: Objeto de la Antropolog\u00eda. Caracter\u00edsticas de la Antropolog\u00eda Cultural y Social y otras subdisciplinas. El concepto de cultura. Nociones de cultura. Los sujetos y el car\u00e1cter integral de la cultura. Cultura, ideolog\u00eda y poder. El concepto de hegemon\u00eda. Cultura y clases sociales. Diversidad intercultural e intracultural. Sincretismo. Cambios culturales. Endoculturaci\u00f3n, aculturaci\u00f3n, asimilaci\u00f3n. Propuesta de Inculturaci\u00f3n. Estudios antropol\u00f3gicos. Estudios regionales/locales. Relaciones lnter\u00e9tnicas: Trabajo, educaci\u00f3n y salud pasadas y presentes. Econom\u00eda dom\u00e9stica: Formas de producci\u00f3n no capitalistas y capitalistas. Situaci\u00f3n de los grupos \u00e9tnicos en la rep\u00fablica argentina. \u00c9tnicos. El concepto de etnia como superador al de raza. El racismo como soporte intelectual para la expansi\u00f3n del capitalismo. Racismo en la sociedad nacional, provincial y local. Concepto de etnocidio, genocidio. Prejuicio. Discriminaci\u00f3n. Construcci\u00f3n de la identidad y la diferencia. Identidad, etnicidad y procesos \u00e9tnicos identltarios. Invisibilizaci\u00f3n. Construcci\u00f3n pol\u00edtica de la etnicidad y reivindicaciones de los pueblos originarios de la Argentina y la provincia. Diferencia, desigualdad social y diversidad cultural. Desigualdad y conflictos jdntiios. c, ? 30 am~200 SA 1. 74, Y. bIL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Denominaci\u00f3n: FUNDAMENTOS DE LA EDUCACI\u00d3N INTERCULTURAL BILING\u00dcE Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 10 a\u00f1o Campo de la Formaci\u00f3n General Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 5 Hs. 3.45 Hs. 80 Hs. 60 Hs. Finalidades Formativas La unidad curricular se vincula con Introducci\u00f3n a la Antropolog\u00eda, que aborda los polos identidad-alteridad y la din\u00e1mica de la identidad \u00e9tnica. - Adquirir instrumentos te\u00f3ricos para problematizar cr\u00edticamente la interculturalidad a nivel del estado, de los otros pueblos y naciones y de los diferentes colectivos sociales. - Comprender y analizar la diversidad mult\u00edcultural y la interculturalidad en el escenario global y local. - Brindar elementos para el desarrollar de una conciencia intercultural acerca de la importancia de un abordaje educativo de la diversidad socio-cultural. - Conocer y comprender los procesos de adquisici\u00f3n de la primera y segunda lengua en contextos de biling\u00fcismo con diglosia como los de la provincia de Salta. Ejes de Contenidos Fundamentos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos y legales. Estado, sociedad civil y pueblos ind\u00edgenas. Las demanda de las organizaciones ind\u00edgenas del derecho a la lengua y del derecho a la EIB. Modelos de educaci\u00f3n en \u00e1reas ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina. Reformulaci\u00f3n del Estado y el sistema educativo: marcos normativos internacionales, nacionales y provinciales sobre EIB. La institucionalidad de la EIB: pol\u00edticas y programas. Fortalecimiento de procesos participativos de desarrollo local. Fundamentos socio-antropol\u00f3gicos. La interculturalidad como construcci\u00f3n pol\u00edtica. Cultura, lengua e identidad. Sujetos sociales de clase, g\u00e9nero y etnia. Movimientos sociales y emergencia \u00e9tnica. La diversidad cultural en Am\u00e9rica Latina: lenguas y formas de comunicaci\u00f3n, expresiones art\u00edsticas, cosmovisiones, \u00e9tica y valores, religi\u00f3n, ritos y celebraciones. Cultura y supervivencia: medio ambiente, 31 200 APIQ SAZ.r.1.. / bil1. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 150 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOGIA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 territorio, vivienda, econom\u00eda, salud, alimentaci\u00f3n y consumo. La interculturalidad inter\u00e9tnica y la necesidad M desarrollo de actitudes interculturales. Fundamentos Ling\u00fc\u00edsticos. Alfabetizaci\u00f3n inicial en la lengua materna. Biling\u00fcismo y educaci\u00f3n: Lenguas en contacto, niveles de biling\u00fcismo individual. El enfoque socioling\u00fc\u00edstico y el an\u00e1lisis de las lenguas ind\u00edgenas como digl\u00f3sicas. Necesidad de la educaci\u00f3n biling\u00fce como derecho de los pueblos originarios. Fundamentos curriculares y pedag\u00f3gicos. Niveles de concreci\u00f3n del curr\u00edculum intercultural. El curr\u00edculum en la EIB: Principios para decidir contenidos y procedimientos del curr\u00edculum de EIB. Complementaedad entre conocimientos locales y contenidos de la cultura occidental. Construcci\u00f3n de conocimientos en sociedades rurales e ind\u00edgenas. La experiencia como fundamento del aprendizaje. Las lenguas ind\u00edgenas en la escuela y su aprendizaje sistem\u00e1tico: investigaciones sobre la interdependencia de desarrollo ling\u00fc\u00edstico. Eficacia y validez de la EIB. Denominaci\u00f3n: LECTURA Y ESCRITURA ACAD\u00c9MICA Formato: Taller R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: l a\u00f1o Campo de la Formaci\u00f3n General Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 5 Hs. 3.45 Hs. 80 Hs. 1 60 Hs. Finalidades Formativas El abordaje de los textos acad\u00e9micos se realizar\u00e1 a partir de estrategias que faciliten los estudiantes la intervenci\u00f3n en procesos comunicativos acad\u00e9micos tales como la toma de apuntes, la consulta de bibliograf\u00eda, la exposici\u00f3n oral y la producci\u00f3n de informes, rese\u00f1as o ensayos. En conformidad con estos prop\u00f3sitos, se propiciar\u00e1 que el futuro docente logre: - Resignificar competencias de comprensi\u00f3n oral, en particular de la interpretaci\u00f3n de consignas y la toma de apuntes de clases; de competencias de producci\u00f3n oral, como la intervenci\u00f3n relevante en 32 \u2014-200 A\u00bbOS 3 S.l L74. 1 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 4 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 debates, la reformulaci\u00f3n de lo escuchado o le\u00eddo, la exposici\u00f3n de temas y la argumentaci\u00f3n para sostener una postura. Construir competencias de comprensi\u00f3n lectora, como el an\u00e1lisis e integraci\u00f3n de la informaci\u00f3n paratextual, la activaci\u00f3n de conocimientos previos, la reposici\u00f3n de la informaci\u00f3n contextual, la observaci\u00f3n de la superestructura, la obtenci\u00f3n de la macroestructura, la reducci\u00f3n de ambig\u00fcedades y la identificaci\u00f3n de la estrategia discursiva. Reconstruir competencias de producci\u00f3n escrita, como la acotaci\u00f3n de un tema, la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n, el fichaje bibliogr\u00e1fico, la planificaci\u00f3n, la textualizaci\u00f3n y la revisi\u00f3n de textos acad\u00e9micos. - Comprender que la escritura es un proceso que se gesta en exposiciones docentes, intercambios grupales, lectura de bibliograf\u00eda, por ejemplo, y que se sostiene tomando decisiones que ata\u00f1en a todos los niveles textuales. Ejes de Contenidos Como la unidad cunicular es un taller, se precisa que no se concentre en el desarrollo de los constructos te\u00f3ricos que sustentar\u00edan la intervenci\u00f3n docente, sino en las pr\u00e1cticas de escucha, habla, lectura y escritura frecuentes en el \u00e1mbito acad\u00e9mico. En este sentido, ser\u00eda conveniente seleccionar alg\u00fan eje tem\u00e1tico \u2014posiblemente en articulaci\u00f3n con alguna/s unidad/es curricular/es del primer a\u00f1o - que permita desarrollar una intervenci\u00f3n coherente. Las pr\u00e1cticas discursivas acad\u00e9micas en relaci\u00f3n con las pr\u00e1cticas institucionales. Los procesos comunicativos en un instituto de formaci\u00f3n docente, concibi\u00e9ndolos como actos de habla, es decir como producciones intencionadas para lograr un cierto significado: informar, analizar, sintetizar, describir, clasificar, definir, explicar, comparar, etc. Las fuerzas ilocucionarias y los efectos periocucionarios de los textos. Dise\u00f1o, puesta en pr\u00e1ctica, evaluaci\u00f3n y ajuste de proyectos de escritura de textos expositivos y argumentativos -m\u00e1s frecuentes en las pr\u00e1cticas discursivas acad\u00e9micas-. La escritura como un proceso. La progresi\u00f3n tem\u00e1tica, la organizaci\u00f3n en partes, la elecci\u00f3n de determinado l\u00e9xico, la construcci\u00f3n de ciertas estructuras oracionales. 33 t 'Y Oil RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 fOy'fl D3 11 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. NO 46-6767412013-0 Denominaci\u00f3n: DID\u00c1CTICA GENERAL Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 2 0 a\u00f1o. Campo de la Formaci\u00f3n General Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 3 Hs 2.15 Hs. 96 Hs. 72 Hs. Finalidades Formativas Did\u00e1ctica General, aporta elementos que complementan las teor\u00edas de ense\u00f1anza desde y a partir de las necesidades e intereses concretos de los estudiantes y de la comunidad. Tambi\u00e9n abordara los fundamentos para una problematizaci\u00f3n cunicular, propiciando el desarrollo de competencias para el dise\u00f1o contextualizado de la programaci\u00f3n del aula, la formaci\u00f3n del h\u00e1bito de la reflexi\u00f3n permanente sobre la propia pr\u00e1ctica y la elaboraci\u00f3n de propuestas alternativas y diversificadas con relaci\u00f3n a los contextos. En el Plan de Estudios, esta unidad curricular constituye uno de los pilares fundamentales para el estudio de las Did\u00e1cticas Espec\u00edficas y para realizar las distintas aproximaciones y experiencias de pr\u00e1ctica previstas en el Campo de la Pr\u00e1ctica Profesional. Adem\u00e1s, Did\u00e1ctica General se vincula con: - Introducci\u00f3n a la Antropolog\u00eda, espacio que problematiza la diversidad socio-cultural. - Fundamentos de la Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce, que aborda los fundamentos culturales y ling\u00fc\u00edsticos y pedag\u00f3gicos de la pr\u00e1ctica educativa con enfoque de EIB. Su desarrollo tiende a aportar elementos para: - Comprender la complejidad de los procesos de ense\u00f1anza sistematizada, tanto desde el an\u00e1lisis de sus propios modelos como desde las principales teor\u00edas did\u00e1cticas contempor\u00e1neas. - Comprender la sujeci\u00f3n de dichos modelos y teor\u00edas a procesos construidos hist\u00f3ricamente y condicionados socialmente. i - 34 200 AATQS ueea(e czce ?P,zaa b aka RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOGIA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 - Comprender las principales crisis y desaf\u00edos que afronta la ense\u00f1anza en la actualidad, con especial referencia a lo local y desde actitudes propias de la investigaci\u00f3n educativa. - Tomar conciencia del compromiso social y \u00e9tico que requiere el rol docente. - Adquirir habilidades iniciales para dise\u00f1ar procesos de ense\u00f1anza desde criterios transformadores de las pr\u00e1cticas vigentes. - Reflexionar cr\u00edticamente sobre la programaci\u00f3n, las estrategias, los medios y la evaluaci\u00f3n de las propuestas did\u00e1cticas. - Apropiarse de instrumentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos para entramar los fundamentos con la pr\u00e1ctica docente en contextos de diversidad sociocultural. Ejes de Contenidos La Did\u00e1ctica. Objeto de estudio y caracter\u00edsticas como disciplina. Relaci\u00f3n Did\u00e1ctica y Pr\u00e1ctica Educativa. Antecedentes hist\u00f3ricos. Perspectivas epistemol\u00f3gicas contempor\u00e1neas: racionalidad t\u00e9cnica, racionalidad pr\u00e1ctica y racionalidad cr\u00edtica. Formas de producci\u00f3n del conocimiento did\u00e1ctico. Niveles de concreci\u00f3n del curr\u00edculum. La ense\u00f1anza como pr\u00e1ctica social. Concepciones y modelos de ense\u00f1anza. El curr\u00edculum. Relaciones entre did\u00e1ctica y curr\u00edculum. Pedagog\u00eda inculturada. lnculturaci\u00f3n del docente a la cultura del alumno. Pedagog\u00eda intercultural. Relaci\u00f3n escuela-comunidad: propuestas pedag\u00f3gicas alternativas. El aula y la clase. El aula, escenario de la ense\u00f1anza institucionalizada. La clase escolar. Dimensiones. Aprender y ense\u00f1ar en contextos de fragmentaci\u00f3n social y diversidad socio-cultural. Teor\u00edas de aprendizaje. Estrategias did\u00e1cticas en contextos diversos. Componentes del dise\u00f1o de la ense\u00f1anza. Las intencionalidades de la ense\u00f1anza. Fines, prop\u00f3sitos, objetivos, perfiles, capacidades. Curr\u00edculum de EIB. Los contenidos curriculares del curr\u00edculum de EIB. Selecci\u00f3n y organizaci\u00f3n de los contenidos. Metodolog\u00eda de la ense\u00f1anza: procedimiento, m\u00e9todos, \\ t\u00e9cnicas y estrategias did\u00e1cticas. Actividades y recursos tradicionales y tecnol\u00f3gicos. Evaluaci\u00f3n. La planificaci\u00f3n de la-ense\u00f1anza. .19 - 35 200 SAL TA. 1 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Exte. NO 46-6767412013-0 Denominaci\u00f3n: HISTORIA ARGENTINA Y LATINOAMERICANA Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 2 0 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n General Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj L4 Hs 3.00 Hs. 64 Hs. 1 48 Hs. Finalidades Formativas Su desarrollo tiende a aportar elementos para: - Reconocer la realidad latinoamericana y argentina como resultado de un proceso hist\u00f3rico de construcci\u00f3n material y simb\u00f3lica, analiz\u00e1ndola desde los conceptos estructurantes de la ciencia hist\u00f3rica - Interpretar la realidad latinoamericana y argentina a partir de enfoques multicausales y multidimensionales como resultado de procesos de cambios y permanencias en el presente - Reconocer los intereses, expectativas, y acciones de los actores sociales, sobre todo de los pueblos ind\u00edgenas, y sus interrelaciones - Reconocer \u00a1as situaciones de dominaci\u00f3n presentes en las relaciones capitalistas de producci\u00f3n articuladas con el poder pol\u00edtico y simb\u00f3lico. Ejes de Contenidos La Etapa Ind\u00edgena. Formas de organizaci\u00f3n social en el actual territorio americano y argentino en relaci\u00f3n con el aprovechamiento de los recursos. Bandas, tribus, jefaturas y estados, Caracterizaci\u00f3n de los pobladores de los valles y monta\u00f1as del oeste y del chaco al este como representativos de jefaturas y bandas. Las culturas originarias: desarrollo cultural en las distintas regiones. La etapa \u00e1grafa. La Etapa Colonial. La expansi\u00f3n europea. Conquista, colonizaci\u00f3n, evangelizaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n de los espacios. El NOA: resistencias y rebeliones en los valles y situaci\u00f3n de la frontera con el Chaco. Siglos XVI y XVII: reorganizaci\u00f3n del espacio y fundaci\u00f3n de ciudades. La importancia de Potos\u00ed y el espacio peruano. Las formas de trabajo ind\u00edgena en el NOA. La reorganizaci\u00f3n de la sociedad. Los cambios del siglo XVIII: 36 _- 200 AIVOS &a4 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 ( U ti 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 las reformas Borb\u00f3nicas, el eje Potos\u00ed-Buenos Aires y la sociedad en el Virreinato del R\u00edo de la Plata. Salta: cambios en la fisonom\u00eda urbana. Posturas historiogr\u00e1ficas sobre los procesos de conquista, los actores sociales de la \u00e9poca colonial y los procesos econ\u00f3micos. La Etapa Criolla. Antecedentes de la Revoluci\u00f3n de Mayo. El proceso independensta en Am\u00e9rica. Protagonismo ind\u00edgena en las luchas por la independencia. Las guerras de independencia (1810-1820): los ensayos pol\u00edticos Uuntas, triunviratos, directorio), el rol de Belgrano, San Mart\u00edn y G\u00fcemes. Salta como escenario de guerra. La desintegraci\u00f3n del virreinato y las consecuencias econ\u00f3micas y sociales. Revoluci\u00f3n de Mayo. La Etapa Aluvional. El proceso de construcci\u00f3n del estado argentino (1850-1880). La sanci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Nacional y los problemas derivados de la separaci\u00f3n de Buenos Aires hasta su unificaci\u00f3n en 1862. Los modelos de Sarmiento y Alberdi y las presidencias liberales. Las campa\u00f1as contra el indio: la ca\u00edda del basti\u00f3n chaque\u00f1o. El modelo agro-exportador y la mano de obra ind\u00edgena. La condici\u00f3n laboral del indio. Territorios nacionales. Colonias y reducciones. El devenir hist\u00f3rico de los pueblos ind\u00edgenas. Las fases hist\u00f3ricas de la expansi\u00f3n del capital en el Chaco Salte\u00f1o: la desposesi\u00f3n, la valorizaci\u00f3n de la fuerza de trabajo india, del trabajo vivo al trabajo muerto, reserva de mano de obra barata india en crisis. Pueblos ind\u00edgenas y sociedad dominante. Reforma constitucional y legislaci\u00f3n ind\u00edgena. Denominaci\u00f3n: PEDAGOG\u00cdA Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 2 0 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n General Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 5 Hs 3.45 Hs. 80 Hs. 60 Hs. 37 200 AMOS SAL Tt. I bII. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0F\"' 9 ti MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Exite. NO 46-6767412013-0 Finalidades Formativas Desde la materia se procura acercar a los estudiantes del profesorado herramientas te\u00f3ricas que permitan una mayor comprensi\u00f3n de la educaci\u00f3n como pr\u00e1ctica social determinada por distintos factores de orden hist\u00f3rico-pol\u00edtico, econ\u00f3mico, social y cultural. De particular importancia resultar\u00e1 el an\u00e1lisis de las funciones sociales de la educaci\u00f3n y la instituci\u00f3n escolar como dispositivo de la modernidad a la luz de las diferentes perspectivas que configuraron la Pedagog\u00eda, como as\u00ed tambi\u00e9n la reflexi\u00f3n en torno a las cr\u00edticas y alternativas al dispositivo escolar al influjo de algunos procesos emergentes de cambio. En este sentido, se enfatizar\u00e1 el an\u00e1lisis de la EIB en tanto propuesta del Estado y como resultado de procesos autogestionarios y educativos de los pueblos originarios en defensa de sus derechos fundamentales. Esta unidad curricular se vincular\u00e1 con los siguientes contenidos: - Historia Argentina y Latinoamericana: pueblos ind\u00edgenas y sociedad dominante; las luchas por los derechos espec\u00edficos; reforma constitucional y legislaci\u00f3n ind\u00edgena. - Psicolog\u00eda Educacional: el \u00e9xito y el fracaso escolar como neonstrucci\u00f3no. - El Sujeto de aprendizaje en Contextos de Diversidad Sociocultural: la importancia del lenguaje en la constituci\u00f3n de la subjetividad; la cultura escolar como productora de subjetividad; las culturas y los procesos de subjetivaci\u00e1n; impacto de los medios de comunicaci\u00f3n y las TIC en la subjetividad. Se pretende que el estudiante logre: - Comprender y analizar la educaci\u00f3n como pr\u00e1ctica social determinada por factores hist\u00f3ricos, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales y culturales. - Promover una visi\u00f3n cr\u00edtica acerca de las constricciones macro y micro pol\u00edticas y culturales como de las posibilidades de resistencia y emancipaci\u00f3n. - Conocer y comprender algunos de los debates epistemol\u00f3gicos, te\u00f3ricos socio-pol\u00edtico-econ\u00f3micos que configuran las perspectivas te\u00f3ricas de la educaci\u00f3n contempor\u00e1nea. Adquirir instrumentos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos para la reflexi\u00f3n sobre la pr\u00e1ctica educativa en contextos de diversidad etnoling\u00fc\u00edstica y cultural, que contribuyan a la formaci\u00f3n profesional. 38 200 A\u00d1OS - S4t. 7l.. I b14 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 Eles de contenidos La educaci\u00f3n como objeto de estudio de la pedagog\u00eda. Fundamentos de la educaci\u00f3n. El estatuto epistemol\u00f3gico de la pedagog\u00eda. La instituci\u00f3n escolar. El dispositivo de socializaci\u00f3n y disciplinamiento en el marco de la modernidad. Las funciones sociales de la educaci\u00f3n. Las perspectivas cr\u00edticas. Las d\u00e9cadas de los 60 a los 80 y sus consecuencias en el pensamiento pedag\u00f3gico. Las teor\u00edas cr\u00edticas. Educaci\u00f3n, hegemon\u00eda, ideolog\u00eda y cultura. Reconfiguraciones de la pedagog\u00eda a fines del siglo XX y nuevas realidades en el siglo XXI. La propuesta educativa neoliberal a partir de los 80. Las nuevas funciones de la educaci\u00f3n. Perspectivas cr\u00edticas. La falacia de la igualdad de oportunidades. La construcci\u00f3n de las subjetividades e identidades en el contexto actual. Nuevos abordajes para pensar la relaci\u00f3n educaci\u00f3n-sociedad. Educaci\u00f3n y pobreza. Cr\u00edticas y alternativas al dispositivo escolar. Algunos procesos emergentes de cambio en torno a la educaci\u00f3n. Las propuestas pedag\u00f3gicas de movimientos y organizaciones sociales. La educaci\u00f3n en \u00e1reas ind\u00edgenas. La EIB en tanto propuesta del Estado y como resultado de procesos autogestionarios y educativos de los pueblos originarios. La EIB y su conexi\u00f3n con las demandas por las tierras, la protecci\u00f3n del medio ambiente, la salud y el trabajo. Elementos de la pedagog\u00eda intercultural. Relaciones de la comunidad con la escuela, tecnolog\u00eda educativa y EIB. Denominaci\u00f3n: HISTORIA Y POL\u00cdTICA DE LA EDUCACI\u00d3N ARGENTINA Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 30 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n General Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 4 Hs. 3 Hs. 64 Hs. 1 48 Hs. 39 200 .AJJOS SAZ. 7I. 1, iJ1fd2 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N` 46-6767412013-0 Finalidades Formativas Esta unidad curricular se centra en los v\u00ednculos que se establecen entre el sistema educativo, el sistema pol\u00edtico y la sociedad en su contexto hist\u00f3rico, y en la lucha por dar direccionalidad a la educaci\u00f3n. Para ello, se aborda el estudio de las estrategias, los consensos y concertaciones entre los distintos actores sociales y pol\u00edticos para expresar y articular demandas y propuestas educativas. Se pretende analizar la pol\u00edtica educativa en el marco de las dem\u00e1s pol\u00edticas sectoriales que le dan sentido. Asimismo, se pretende orientar procesos de reflexi\u00f3n cr\u00edticos a partir del entendimiento de que todas las pol\u00edticas educativas presuponen concepciones acerca del hombre, la sociedad, la educaci\u00f3n, el Estado y de los actores. Esta idea remite entonces al tema del ejercicio del poder, a su legitimidad y legalidad. La escuela reproduce, divide y polariza as\u00ed como es un lugar de resistencia y cambio. Abordar el estudio del Sistema Educativo Argentino implica introducir la perspectiva hist\u00f3rica y el an\u00e1lisis socio-pol\u00edtico del fen\u00f3meno educativo en su origen, conformaci\u00f3n y desarrollo teniendo como marco contextual a las formaciones sociales en un tiempo y espacio determinado. La mirada hist\u00f3rica puede ayudar a comprender distintos momentos de ruptura y continuidad de los procesos educativos formales, de las razones que dieron origen a procesos educativos espec\u00edficos. El an\u00e1lisis socio-pol\u00edtico del Sistema Educativo nos brinda elementos para interpretar la relaci\u00f3n entre Estado, sociedad, pol\u00edtica y educaci\u00f3n desde diversas perspectivas que permiten visualizar la complejidad de la misma. Restituir la dimensi\u00f3n hist\u00f3rica de la escuela y sus dispositivos escolares, de las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza y la evaluaci\u00f3n, puede contribuir a su comprensi\u00f3n y resignificaci\u00f3n, a pensar e imaginar otros desarrollos futuros para la escuela y la educaci\u00f3n a trav\u00e9s de interrogar sus din\u00e1micas y sus estructuras. Se pretende que el estudiante logre: - Caracterizar, desde una \u00f3ptica integral, la sociedad actual en sus m\u00faltiples facetas. - Estudiar el conjunto de fuerzas que intentan dar direccionalidad al proceso educativo en la perspectiva hist\u00f3rica y social del Sistema Educativo Argentino. - Comprender la responsabilidad de Estado frente a la educaci\u00f3n en diferentes etapas hist\u00f3ricas. - Analizar las situaciones actuales de las reformas educativas ubic\u00e1ndolas en el contexto social, cultural, pol\u00edtico en el cual se desarrollan y originan. - Conocer las principales etapas en el desarrollo de la educaci\u00f3n moderna en Argentina as\u00ed como sus debates y problemas epistemol\u00f3gicos, culturales y pol\u00edticos m\u00e1s importantes. 40 200 A-MOS SAL 7,4, k b1L RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 - Comprender la compleja din\u00e1mica que se opera entre los procesos educativos, pol\u00edticos, sociales y culturales en el devenir hist\u00f3rico del sistema educativo, el pa\u00eds y la regi\u00f3n. - Comparar diferentes pol\u00edticas educativas y su relaci\u00f3n con las diferentes concepciones de Estado, Sociedad, Poder y Educaci\u00f3n. - Analizar los problemas educativos desde los niveles macro y micro, as\u00ed como las posibilidades de transformaci\u00f3n que toda pr\u00e1ctica pol\u00edtico-pedag\u00f3gica conlleva. - Analizar el sistema educativo como expresi\u00f3n de los modelos de sociedad imperante en cada \u00e9poca y la relaci\u00f3n de \u00e9ste con las minor\u00edas ind\u00edgenas. A prop\u00f3sito de una reforma educativa pertinente desde el punto de vista socio-pol\u00edtico y cultural, resulta de inter\u00e9s interpelar al Estado en tomo a la necesidad de brindar una educaci\u00f3n que considere la diversidad \u00e9tnica, ling\u00fc\u00edstica y cultural del colectivo de alumnos. En tal sentido, esta unidad curricular se vincular\u00e1 con Problem\u00e1tica Contempor\u00e1nea del Nivel Primario en Contextos de Diversidad Socio-Cultural, espacio en donde se problematizar\u00e1 el rendimiento cuantitativo y cualitativo del sistema educativo formal en \u00e1reas ind\u00edgenas, la formaci\u00f3n de recursos humanos que la educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce requiere, entre otros t\u00f3picos de inter\u00e9s. Ejes de Contenidos Origen del Sistema Educativo Argentino. La Organizaci\u00f3n Nacional La Generaci\u00f3n del 80. Proyecto pol\u00edtico y el proyecto educativo. La funci\u00f3n pol\u00edtica de la educaci\u00f3n. El surgimiento de los Colegios Nacionales. Las Escuelas Normales y el Sistema de Formaci\u00f3n Docente. La organizaci\u00f3n del Sistema Educativo. La cuesti\u00f3n ind\u00edgena en el Estado y la sociedad nacional (1.870-1920): de la violencia a la pol\u00edtica err\u00e1til. Desarrollo y expansi\u00f3n del Sistema Educativo. La Teor\u00eda del Estado de Bienestar. Estado y pol\u00edticas sociales. La educaci\u00f3n durante el Gobierno Peronista. La expansi\u00f3n educativa. La d\u00e9cada del '60: Desarrollismo y Educaci\u00f3n. Teor\u00edas cr\u00edticas de la educaci\u00f3n. La educaci\u00f3n en las \u00faltimas d\u00e9cadas. La globalizaci\u00f3n. Los organismos internacionales y su influencia en la sociedad argentina. El neoliberalismo corno teor\u00eda pol\u00edtica. La democratizaci\u00f3n del Sistema Educativo. Los diversos colectivos sociales. La sociedad del conocimiento. Deserci\u00f3n, rendimiento, repitencia, discriminaci\u00f3n, segmentaci\u00f3n y desarticulaci\u00f3n, fragmentaci\u00f3n. La Reforma Educativa del '90. La Ley Federal de Educaci\u00f3n. 41 200 .APJOS S421 71. I RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2o.;9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. NO 46-6767412013-0 El Sistema Educativo Argentino en \u00e1reas ind\u00edgenas. La Ley de Educaci\u00f3n Nacional. La Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce. Diversas experiencias. La tensi\u00f3n entre las pol\u00edticas educativas y las demandas de los pueblos originarios. De la educaci\u00f3n como instrumento de homogeneizaci\u00f3n social a la escuela en y para la diversidad cultural. Modelos de educaci\u00f3n en \u00e1reas ind\u00edgenas. Denominaci\u00f3n: TECNOLOG\u00cdA DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N Formato: Taller R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 39 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n General Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria 1 C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras 1 Reloj L 4 Hs. 3 Hs. 64 Hs. 1 48 Ha. Finalidades Formativas Las tecnolog\u00edas se han incorporado a la vida del hombre com\u00fan en este mundo social, mediatizando el entorno y creando una nueva v\u00eda de acceso y de construcci\u00f3n del conocimiento. Las TlCs se han instalado en la educaci\u00f3n de la sociedad de la informaci\u00f3n como sost\u00e9n de un proceso de conocimiento que se distribuye f\u00edsica, social y simb\u00f3licamente. Los diferentes formatos, soportes y lenguajes multimediales caracterizan no s\u00f3lo esta sociedad que vivimos, sino que constituyen un bagaje de saberes previos que los alumnos llevan a las aulas. La escuela, por tanto, no puede desentenderse de este nuevo paradigma de acceso, construcci\u00f3n e '7 interpretaci\u00f3n de la realidad social y del conocimiento escolar, asumiendo el desaf\u00edo que atender este )V modelo representa. JfI !: r1 .1 42 200 ANOS SAL 77L. 1 b1L 1 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 5 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. NI 46-6767412013-0 Este desaf\u00edo que encierra en s\u00ed mismo retos pedag\u00f3gicos a corto y mediano plazo. A corto plazo porque deben generarse como un espacio donde prime la actividad y la construcci\u00f3n del conocimiento por parte del alumnado a trav\u00e9s de una variada gama de recursos. A mediano plazo este tipo de recurso ayudar\u00e1 a construir y desarrollar un modelo de ense\u00f1anza flexible e innovador. Este desaf\u00edo supera la mera formaci\u00f3n instrumental en nuevas tecnolog\u00edas y coloca a la formaci\u00f3n del profesorado en el \u00e1mbito de la discusi\u00f3n pedag\u00f3gica que determina las reales posibilidades de la inclusi\u00f3n de las TICs en el aula. Particularmente, los futuros profesores educaci\u00f3n primaria con orientaci\u00f3n en EIB podr\u00e1n analizar con ojo cr\u00edtico los beneficios y peligros de Internet en relaci\u00f3n a la diversidad cultural y a una educaci\u00f3n culturalmente pertinente. En tal sentido, esta unidad curricular podr\u00e1 relacionarse con Problem\u00e1tica Contempor\u00e1nea del Nivel Primario en Contextos de Diversidad Socio-Cultural dado que, desde este espacio, se discutir\u00e1 sobre las ventajas y desventajas de las TlCs para el desarrollo de la modalidad de educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce, particularmente en lo que ata\u00f1e a la formaci\u00f3n de recursos humanos, la producci\u00f3n de materiales did\u00e1cticos y el establecimiento de redes de informaci\u00f3n, intercambios y experiencias. Por Jo expuesto se pretende que el estudiante logre: - Introducir el concepto de mediaci\u00f3n tecnol\u00f3gico-did\u00e1ctica en Ja construcci\u00f3n del conocimiento escolar de la ense\u00f1anza. - Analizar los marcos te\u00f3ricos y conceptuales que permitan comprender la incidencia de las TICs en la cultura y el conocimiento de la sociedad actual, en la vida cotidiana de los sujetos y en los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje. - Analizar el impacto de las TICs en la ense\u00f1anza y el aprendizaje, en los contextos institucionales y de aula, comprendiendo su sentido, las posibilidades y riesgos que esta incorporaci\u00f3n promueve o limita. - Facilitar la organizaci\u00f3n did\u00e1ctica de propuestas de educaci\u00f3n con inclusi\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas. - Desarrollar una actitud reflexiva en torno a las ventajas y desventajas de las TICs para el desarrollo y fortalecimiento de la educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce en diferentes \u00e1mbitos: el aula, la escuela y el sistema educativo. 43 4VOS SAL 74. 1 b.IL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOGIA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 Ejes de Contenidos De la sociedad de la informaci\u00f3n a la sociedad del conocimiento. Caracter\u00edsticas y rasgos fundamentales. Alfabetizaci\u00f3n digital. Los nuevos analfabetos. Las tecnolog\u00edas digitales en la educaci\u00f3n. Las tecnolog\u00edas digitales y los modelos constructivista y conductista del aprendizaje. Caracter\u00edsticas principales de la educaci\u00f3n digital. Aplicaciones ofim\u00e1ticas. Procesador de textos, presentaciones y publicaciones. Internet y sus aplicaciones did\u00e1cticas. Interface, navegaci\u00f3n e interactividad. Recursos did\u00e1cticos y nuevas tecnolog\u00edas en el nivel primario. La comunicaci\u00f3n visual, audiovisual y multimedia. Los medios y las tecnolog\u00edas en la educaci\u00f3n primaria. Los medios gr\u00e1ficos y audiovisuales: posibilidades y usos. Interpretaci\u00f3n cr\u00edtica de los medios. Procesos de colaboraci\u00f3n y generaci\u00f3n de conocimientos. Producci\u00f3n de materiales did\u00e1cticos a partir del uso de nuevas tecnolog\u00edas. Evaluaci\u00f3n del Aprendizaje con tecnolog\u00edas digitales. Las TlCs en la Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce. Los medios telem\u00e1ticos: ventajas sobre otras formas de comunicaci\u00f3n en la modalidad presencial y no presencial. Uso de Internet como medio tecnol\u00f3gico. Las redes de experiencia y comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de Internet para el fortalecimiento de la Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce. Denominaci\u00f3n: SOCIOLOG1A DE LA EDUCACI\u00d3N Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 3 0 a\u00f1o- Campo de la Formaci\u00f3n General Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 6 Hs. 4.30 Hs. 96 Hs. 1 72 Hs. \\ 1p- tWi : C) : 44 .200 AZ\u00c7rQ RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 20959 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Finalidades Formativas Esta materia constituye la mediaci\u00f3n necesaria para apoyar la comprensi\u00f3n, valoraci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n en el marco de la cultura y de la sociedad -entendida desde un orden social en permanente transformaci\u00f3n- y para fortalecer criterios de acci\u00f3n sustantivos que orienten la pr\u00e1ctica docente. Tambi\u00e9n la unidad curricular permitir\u00e1 analizar la disyuntiva respecto a c\u00f3mo trabajar los conocimientos locales en la escuela, por ejemplo la negociaci\u00f3n de los conocimientos que podr\u00edan ingresar en las escuelas y aquellos que deber\u00edan permanecer en las comunidades. Sociolog\u00eda de la Educaci\u00f3n deber\u00e1 vincularse con los siguientes contenidos de El Sujeto de Aprendizaje en Contexto de Diversidad Sociocultural: procesos de socializaci\u00f3n y sus caracteriscas en diferentes contextos (rurales, urbanos), las influencias ambientales (pobreza, estr\u00e9s, alimentaci\u00f3n, cultura). Las finalidades formativas de la materia son: - Entender la profesi\u00f3n docente como una pr\u00e1ctica social enmarcada en instituciones con una manifiesta inscripci\u00f3n en el campo de lo estatal y sus regulaciones. - Conocer la realidad educativa desde una perspectiva socio-hist\u00f3rica que contribuya a desnaturalizar el orden social y educativo. - Problematizar con rigor cr\u00edtico la cuesti\u00f3n del multiculturalismo y la educaci\u00f3n intercultural a partir de las herramientas te\u00f3ricas que brinda la sociolog\u00eda de la educaci\u00f3n intercultural. Ejes de contenidos Sociolog\u00eda de la Educaci\u00f3n como disciplina. Caracterizaci\u00f3n epistemol\u00f3gica, su vinculaci\u00f3n a partir de diferentes paradigmas: consenso y conflicto. El campo de la investigaci\u00f3n socio-educativa en Am\u00e9rica Latina y Argentina. Perspectivas actuales. La Educaci\u00f3n como asunto de Estado. La educaci\u00f3n como consumo y como inversi\u00f3n. Pol\u00edtica educativa y econom\u00eda pol\u00edtica. Socializaci\u00f3n y subjetivaci\u00f3n. Escuela, familia, territorio. Escuela y comunidad. Procesos de exclusi\u00f3n e inclusi\u00f3n como resultado de la lucha de los pueblos ind\u00edgenas. Escuela y pobreza en Argentina. f;!.f -, \u00e7 Problematizaci\u00f3n de la realidad escolar. La escuela como instituci\u00f3n social. Estructura social y sistema escolar. Contextos formales de escolarizaci\u00f3n y de racionalizaci\u00f3n b\u00e1sica que tiene lugar en la familia y en la comunidad. Aportes desde las perspectivas cr\u00edticas. 45 \u2014 200 J\u00e7rQ SALE. Z. ')flO RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 1 '-'y ') MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte, N\u00b0 46-61674/2013-0 Elementos de Sociolog\u00eda de la Educaci\u00f3n Intercultural. Hacia una nueva epistemolog\u00eda del conocimiento. EIB y giro decolonial. Sociolog\u00eda, educaci\u00f3n e interculturalidad. Socializaci\u00f3n y construcci\u00f3n de la identidad. La matriz cultural. La diversidad cultural en la escuela: igualdad y diferencia. Modelos de integraci\u00f3n en relaci\u00f3n con el multiculturalismo y los sistemas educativos. Denominaci\u00f3n: PROBLEM\u00c1TICA FILOS\u00d3FICA CONTEMPOR\u00c1NEA Formato: Seminario R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 4\u00b0 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n General Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 4 Hs. 3 Hs. 64 Hs. 1 48 Hs. Finalidades Formativas Hasta hoy el pensamiento filos\u00f3fico sigue siendo un detenerse reflexivo frente a la realidad inagotable. Desde esas coordenadas la inclusi\u00f3n de la Filosof\u00eda en la formaci\u00f3n docente inicial para el Nivel Primario consiste en consolidar la capacidad de cr\u00edtica y de cuestionamiento de los saberes recibidos, as\u00ed como la posibilidad de integraci\u00f3n de todos esos saberes parciales en un sistema global. Los acelerados procesos de cambio y desarrollo tecnol\u00f3gico aconsejan que la ense\u00f1anza se centre cada vez m\u00e1s en un aprender a aprender, desarrollando en los estudiantes la capacidad de pensar por s\u00ed mismos, en cooperaci\u00f3n con sus pares, de forma cr\u00edtica y creativa. Ante tanta informaci\u00f3n, y tanto cambio es muy importante que los futuros profesores interculturales biling\u00fces aprendan a dotar de sentido y coherencia a todas esas piezas que aparecen inconexas. Desde este punto de vista, este espacio posee una importante dimensi\u00f3n educativa, dado que ofrece los fundamentos necesarios para la reflexi\u00f3n racional sobre los principales problemas de la existencia personal, de las relaciones sociales y de la vida pol\u00edtica, as\u00ed como la base para una interpretaci\u00f3n global del resto de los saberes y las dem\u00e1s expresiones culturales. El docente plantear\u00e1 a los estudiantes un desaf\u00edo del que no puedan salir m\u00e1s que por s\u00ed mismos, ya el que ense\u00f1a emancipando sabe que \u00e9l tambi\u00e9n est\u00e1 aprendiendo y las respuestas del otro son nuevas preguntas para \u00e9l. La palabra circula entre 46 - 200 A\u00d1OS Q'\u00f34w- h vfJnacl de &ah RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 todos y no en una sola direcci\u00f3n. Se tratar\u00e1 de poner a pensar a los futuros docentes, no a repetir lo que otros ya pensaron con anterioridad, no simulando pensar. Las finalidades formativas giran en tomo a: - Capacidad para desarrollar el pensamiento l\u00f3gico-reflexivo desde la pr\u00e1ctica personal en forma extensiva a su accionar profesional. - Reconocimiento del valor del conocimiento filos\u00f3fico para el an\u00e1lisis y la reflexi\u00f3n de la experiencia personal, educativa y social. - Valorar positivamente la diversidad de ideas y posturas en el campo de la Filosof\u00eda - Capacidad para producir explicaciones de procesos y estructuras sociales que focalicen la dimensi\u00f3n filos\u00f3fica de los mismos, estableciendo las articulaciones existentes con otras dimensiones. - Capacidad de actuar con autonom\u00eda, seg\u00fan criterios propios y sin coacci\u00f3n externa. Ejes de Contenidos La Filosof\u00eda. La Filosof\u00eda a trav\u00e9s de la historia, desde los griegos hasta la contemporaneidad. V\u00ednculos entre Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n. El problema del pensamiento l\u00f3gico. L\u00f3gica tradicional. De la l\u00f3gica tradicional a la l\u00f3gica simb\u00f3lica. Teor\u00eda de la argumentaci\u00f3n. El lenguaje. Lenguaje y metalenguaje. La semi\u00f3tica: sem\u00e1ntica, sintaxis y pragm\u00e1tica. El problema del conocimiento. El conocimiento. Problemas filos\u00f3ficos sobre el conocimiento. La verdad. Debates contempor\u00e1neos sobre el conocimiento y \u00a1a verdad. El conocimiento escolar. El problema del conocimiento cient\u00edfico. La ciencia y la reflexi\u00f3n sobre la ciencia. M\u00e9todo, lenguaje, leyes, teor\u00edas y modelos. M\u00e9todos cient\u00edficos. Teor\u00edas filos\u00f3ficas sobre el m\u00e9todo. El problema del m\u00e9todo en Ciencias Sociales. La epistemolog\u00eda de las Ciencias Sociales. El problema del m\u00e9todo en las Ciencias Naturales. La epistemolog\u00eda de las Ciencias Naturales. Debates epistemol\u00f3gicos contempor\u00e1neos. El conocimiento cient\u00edfico en la escuela. El problema antropol\u00f3gico. Comienzo de la reflexi\u00f3n sobre el hombre. Las distintas representaciones del hombre. El problema antropol\u00f3gico y los nuevos paradigmas. Teor\u00edas filos\u00f3ficas. Debates contempor\u00e1neos filos\u00f3ficos sobre el hombre. ) 47 1 J 2OO A?IOS RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 4 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Ex\u00f3te. NO 46-6767412013-0 Denominaci\u00f3n: FORMACI\u00d3N \u00c9TICA Y CIUDADANA Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 4 0 a\u00f1o Campo de la Formaci\u00f3n General Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras 1 Reloj 4 Hs. 3 Hs. 64 Hs. J 48 Hs. Finalidades Formativas - Generar \u00e1mbitos reflexivos que permita construir las diferencias entre ense\u00f1ar \u00e9tica e inculcar una moral, y entre ense\u00f1ar ciudadan\u00eda e inducir una pertenencia o recitar algunos derechos. - Proporcionar argumentos para comprender que la formaci\u00f3n del juicio moral aut\u00f3nomo y que la formaci\u00f3n de una ciudadan\u00eda democr\u00e1tica comprometen al maestro con los principios b\u00e1sicos de la justicia como equidad, el respeto a la libertad y a la igualdad de oportunidades. - Dar elementos te\u00f3ricos para relacionar la capacidad de di\u00e1logo argumentativo con el ejercicio de la ciudadan\u00eda democr\u00e1tica. - Construir principios de valoraci\u00f3n de la docencia como ejercicio de una virtud ciudadana. - Promover actitudes de convivencia y aprendizajes mutuos en relaci\u00f3n con la diversidad cultural. - Compartir el compromiso con los Derechos Humanos y comprender que el dialogo intercultural, es en lo fundamental, un di\u00e1logo de eticidades. Ejes de contenidos \u00c9tica. Etica y Moral. Valores, costumbres, sanciones, Principios racionales de argumentaciones criticas. Debates actuales. La relaci\u00f3n de la \u00c9tica y la Moral del hombre y con la identidad personal y cultural. La acci\u00f3n humana. Bienes y valores. Normas y principios. La obligaci\u00f3n moral. El deber y responsabilidad. La usticia como equidad. Libertad e igualdad. Autonom\u00eda y pluralismo. Tolerancia y diversidad cultural. La solidaridad como contextualizaci\u00f3n actual de la justicia. Formas de argumentaci\u00f3n moral y sujeto moral. \u00c9tica intercultural. La moral y el poder. 48 200 7 AJ'T0S *: SAr. 771. 1. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b046-67674/2013-O Ciudadan\u00eda. \u00c9tica y pol\u00edtica. Derechos Naturales y pacto social. Las concepciones de la ciudadan\u00eda. Naci\u00f3n, Estado y Educaci\u00f3n. Espacio p\u00fablico y espacio privado. Los nuevos movimientos sociales. Ejercicio de los derechos humanos. La inclusi\u00f3n social y las nuevas formas de exclusi\u00f3n. Ciudadan\u00eda y educaci\u00f3n. La educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce y su contribuci\u00f3n al status ciudadano. Ciudadan\u00eda democr\u00e1tica y construcci\u00f3n del espacio p\u00fablico. Car\u00e1cter p\u00fablico del espacio ciudadano. La crisis actual de lo p\u00fablico y la participaci\u00f3n ciudadana. Los medios de comunicaci\u00f3n. La opini\u00f3n p\u00fablica. Nuevas formas de participaci\u00f3n y las problem\u00e1ticas locales y actuales. Pr\u00e1ctica escolar de Formaci\u00f3n \u00e9tica y Ciudadana. El lugar curricular del \u00e1rea: disciplinar, interdisciplinar y transversal. Los materiales did\u00e1cticos para trabajar los contenidos del \u00e1rea: criterios de selecci\u00f3n. El problema especifico de evaluaci\u00f3n en el \u00e1rea. Contextos institucionales y sociales y formaci\u00f3n \u00e9tica y ciudadana. ..CAMPDFORM1.tIWESPE\u00cd\u00c1 Denominaci\u00f3n: MATEM\u00c1TICA Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 1 0 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n Espec\u00edfica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras 1 Reloj 3 Hs. 2.15 Hs. 96 Hs. T 72 Hs. Finalidades Formativas - Concebir la Matem\u00e1tica como una pr\u00e1ctica social de argumentaci\u00f3n, defensa, formulaci\u00f3n y demostraci\u00f3n, - Desarrollar su curiosidad y esp\u00edritu de investigaci\u00f3n involucr\u00e1ndose en el juego intelectual de la matem\u00e1tica. 3; \u00e7't Profundizar el conocimiento que tienen de la matem\u00e1tica, desarrollando una pr\u00e1ctica de resoluci\u00f3n de problemas que les permita dar cuenta de su sentido, de su naturaleza y de su m\u00e9todo. 49 200 4\u00c7TQ5 d(uste3 \u00bfe acac\u20ac ii \u00bf RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2,959 1 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Exple. N\u00b0 46-6767412013-0 - Contrastar los aportes de la matem\u00e1tica occidental con los saberes matem\u00e1ticos de los pueblos ind\u00edgenas. Eles de Contenidos El valor instrumental, social y formativo de la matem\u00e1tica. Importancia de la matem\u00e1tica para los pueblos ind\u00edgenas. Problema. Diferentes concepciones. Caracter\u00edsticas propias de un problema. Los problemas como condici\u00f3n necesaria pero no suficiente para promover aprendizajes matem\u00e1ticos. Resoluci\u00f3n de problemas, razonamiento y comunicaci\u00f3n matem\u00e1tica en contextos interculturales biling\u00fces. Conjuntos num\u00e9ricos. Clasificaci\u00f3n. Propiedades. N\u00fameros naturales y sistemas de numeraci\u00f3n. Tratamiento y comprensi\u00f3n de las caracter\u00edsticas de nuestro sistema de numeraci\u00f3n decimal. Sistemas de numeraci\u00f3n utilizados por los Pueblos Ind\u00edgenas. Descomposici\u00f3n polin\u00f3mica de los n\u00fameros en base 10. Estudio de las relaciones y propiedades de n\u00fameros naturales que involucren modelizaci\u00f3n. Operaciones en el campo de los n\u00fameros enteros. C\u00e1lculo reflexivo. Estrategias de c\u00e1lculo mental y an\u00e1lisis de las relaciones y propiedades de n\u00fameros y operaciones involucradas. El c\u00e1lculo en los sistemas de numeraci\u00f3n ind\u00edgenas. La calculadora como herramienta para estudiar relaciones y propiedades. Algoritmo: uso de letras para la producci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de expresiones algebraicas. Congruencia. Problemas de conteo. El conteo en las Culturas Ind\u00edgenas. Trabajo con potencias y ra\u00edces y las propiedades correspondientes. Problemas donde las ecuaciones y las f\u00f3rmulas modelizan una condici\u00f3n a cumplir por un conjunto de n\u00fameros. Divisibilidad en el conjunto de los n\u00fameros enteros. M\u00faltiplos y divisores. N\u00fameros primos. Criterios de divisibilidad. M\u00e1ximo com\u00fan divisor y m\u00ednimo com\u00fan m\u00faltiplo. Teorema fundamental del \u00c1lgebra. N\u00fameros Racionales. Fracci\u00f3n: concepto. Comparaci\u00f3n y orden de fracciones. Fracciones en la recta num\u00e9rica. Diferentes escrituras de un n\u00famero. Operaciones con n\u00fameros racionales. Fracciones y proporcionalidad. Fracciones y escalas. Fracciones y porcentajes. Proporcionalidad. Proporcionalidad num\u00e9rica directa e inversa. Propiedades: usos. Relaci\u00f3n entre las ideas de raz\u00f3n y proporci\u00f3n. Representaciones gr\u00e1ficas. NZ Funciones. Modelizaci\u00f3n de situaciones que permitan el trabajo con variaciones simult\u00e1neas de ;. magnitudes, la predicci\u00f3n de cantidades y la descnpcion matem\u00e1tica de procesos. Representaciones 50 kf 200 A-MOS RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 5 9 MINISTERIO DE EDU\u00c7A\u00c7I\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NI 46-6767412013-0 num\u00e9rica, geom\u00e9trica, gr\u00e1fica y algebraica. Funciones lineales: atribuci\u00f3n de significado a diferentes expresiones algebraicas conocidas s\u00f3lo simb\u00f3licamente e interpretaci\u00f3n de la pendiente y la ordenada al origen en diferentes situaciones. Uso de software: funciones Win 32. Figuras geom\u00e9tricas. Concepto. Clases. Propiedades de lados y \u00e1ngulos de tri\u00e1ngulos y cuadril\u00e1teros. Diagonales de paralelogramos. Relaciones entre tri\u00e1ngulos y paralelogramos. Copiado y construcci\u00f3n de figuras con regla, escuadra, comp\u00e1s, transportador. Utilidad de las nociones geom\u00e9tricas para los Pueblos Ind\u00edgenas. Uso de software: CABRI, GEOGEBRA, STAR CAR. Per\u00edmetro y \u00e1rea. Per\u00edmetro y \u00e1rea de tri\u00e1ngulos, cuadril\u00e1teros, pol\u00edgonos regulares y figuras circulares. Sistemas de medici\u00f3n convencional. Equivalencia entre unidades. Sistemas de medici\u00f3n propios de las Culturas Ind\u00edgenas. Cuerpos geom\u00e9tricos y sus vol\u00famenes. Desarrollos planos de cuerpos. Caras, aristas y v\u00e9rtices. Superficie lateral y total. Vol\u00famenes de cuerpos. Unidades de medida de volumen. Estad\u00edstica y Probabilidad. Nociones elementales de estad\u00edstica. Forma de presentaci\u00f3n de informaci\u00f3n. Resoluci\u00f3n de problemas. Nociones elementales de probabilidad. Denominaci\u00f3n: LENGUA Y LITERATURA Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 1\u00b0 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n Espec\u00edfica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 3 Hs 2.15 Hs. 96 Hs. T 72 Hs. Finalidades Formativas Actualizar contenidos de lengua y literatura trabajados en la etapa de formaci\u00f3n previa o -en su defecto- construirlos. Describir y explicar las unidades ling\u00fc\u00edsticas para la comprensi\u00f3n de su uso en micro y macro estructuras textuales. 51 2OO SAI 74. / b,rilk Iy , 2 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. NO 46-6767412013-0 - Comprender los fen\u00f3menos de transferencia originados en las lenguas ind\u00edgenas y su influencia en el espa\u00f1ol que hablan y escriben alumnos ind\u00edgenas biling\u00fces. - Reflexionar metaling\u00fc\u00edsticamente sobre los tipos textuales en espa\u00f1ol y compararlos con los tipos textuales existentes en las lenguas ind\u00edgenas. - Describir y explicar la concepci\u00f3n de literatura, su articulaci\u00f3n hist\u00f3rica y su organizaci\u00f3n por genencidad textual, para la comprensi\u00f3n de textos literarios y la producci\u00f3n de textos metaliteranos. - Foriar una actitud favorable hacia lo intercultural a partir del estudio de la narrativa y po\u00e9tica ind\u00edgena. Ejes de Contenidos La lengua como sistema. Nivel fonol\u00f3gico-grafem\u00e1tico: el fonema, el grafema, la s\u00edlaba y el acento. Nivel morfol\u00f3gico: el morfema, la palabra y los procesos de flexi\u00f3n, derivaci\u00f3n y composici\u00f3n. Nivel sint\u00e1ctico: la inordinaci\u00f3n, la coordinaci\u00f3n, la subordinaci\u00f3n, la concordancia y la correlaci\u00f3n como relaciones entre unidades, y el sintagma, la proposici\u00f3n y la oraci\u00f3n como estructuras. Nivel sem\u00e1ntico: el serna, el lexema y el semema, y las relaciones de sinonimia, homonimia y polisemia. Variaciones regionales y socioculturales: niveles fon\u00e9tico-fonol\u00f3gico, morfosint\u00e1ctico y l\u00e9xico-sem\u00e1ntico. El texto y sus propiedades: cohesi\u00f3n y coherencia, intencionalidad y aceptabilidad, informatividad, situacionalidad e intertextualidad. Estrategias para su comprensi\u00f3n y producci\u00f3n: codificaci\u00f3n-descodificaci\u00f3n en el contenido expl\u00edcito, y ostensi\u00f3n inferencial, en el del contenido impl\u00edcito como los presupuestos y sobreentendidos. La literatura como discurso social. Literatura: especificidad art\u00edstica, su variaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la \u00e9poca y el lugar. Periodizaci\u00f3n can\u00f3nica occidental. G\u00e9neros literarios can\u00f3nicos: focalizaci\u00f3n en los vectores constructivos de cada agrupamiento y en los pactos de lectura que formalizan. Las pr\u00e1cticas literarias de tradici\u00f3n oral y los textos literarios de autor. Narrativa y po\u00e9tica ind\u00edgena. Escritores y autores ind\u00edgenas locales. 52 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 4, 200 ANOS 7 SAL T4. I MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Denominaci\u00f3n: CIENCIAS NATURALES Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 1 0 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras J Reloj C\u00e1tedras 1 Reloj 3 Hs. 12.15 Hs. 96 Hs. 172 Hs. Finalidades Formativas - Desarrollar una actitud cr\u00edtica, responsable y participativa en la resoluci\u00f3n de problem\u00e1ticas sociales que conllevan un aspecto claramente cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico como el resguardo de la salud, la protecci\u00f3n ambiental y la preservaci\u00f3n de las especies. Manifestar un pensamiento y postura cr\u00edticos frente al conocimiento en general y a la informaci\u00f3n proveniente del \u00e1rea cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica en particular difundidos por los medios de comunicaci\u00f3n a fin de discriminar los destinados a servir a fines de beneficios sectoriales de aquellos que constuyen un bien social general. - Alcanzar una disposici\u00f3n favorable hacia el conocimiento y un contacto estimulante y enriquecedor con los temas de ciencia y tecnolog\u00eda. - Integrar conocimientos emp\u00edricos ind\u00edgenas y cient\u00edficos, propiciando una intercomunicaci\u00f3n que albergue distintas formas de comprender la realidad. - Recuperar y revalorizar el saber y la tecnolog\u00eda ind\u00edgena complement\u00e1ndolos con los conocimientos universales. Ejes de Contenidos Las Ciencias Naturales. Ubicaci\u00f3n de las Ciencias Naturales en el campo general del conocimiento. Relaciones de las Ciencias Naturales con otros campos del conocimiento. Epistemolog\u00eda de las Ciencias. Concepto de ciencia y la evoluci\u00f3n de los modelos cient\u00edficos a trav\u00e9s de la historia. Historia y Filosof\u00eda de las Ciencias. Las relaciones entre ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad. La resoluci\u00f3n de problemas como 53 2OO AIOS SAZ. 74. / b,tdh ')fl9 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte, N\u00b0 6-67674/2013-0 estrategia de investigaci\u00f3n. Concepci\u00f3n cient\u00edfica y concepci\u00f3n ind\u00edgena: \u00bfdominaci\u00f3n o complementariedad? Seres vivos y no vivos. Unidad y diversidad de los seres vivos. Enfoque sist\u00e9mico. Seres vivos. Caracter\u00edsticas. Funciones. Clases. Elementos con vida seg\u00fan Ja concepci\u00f3n ind\u00edgena: el fuego, el agua, la tierra. C\u00e9lulas. Reproducci\u00f3n. Desarrollo, crecimiento y herencia. Relaciones de los seres vivos con el ambiente f\u00edsico: ecosistemas. Cadenas y tramas alimentarias. Poblaciones y comunidades: interrelaciones. El ambiente f\u00edsico seg\u00fan la cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena. Organismo humano. \u00d3rganos y sistemas: localizaciones. Funciones Vitales b\u00e1sicas. Caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas en ambos sexos. Similitudes y diferencias. Los cambios corporales en la ni\u00f1ez. Conceptos ind\u00edgenas sobre la anatom\u00eda y fisiolog\u00eda del cuerpo. El cuidado de la salud. Organismo vegetal. \u00d3rganos y sistemas: localizaciones. Introducci\u00f3n a la diversidad vegetal. Cambios que provocan las plantas en el medio. Plantas alimenticias y de uso medicinal. Relaci\u00f3n de organismos vegetales y el ambiente f\u00edsico. El cuidado de la flora. Organismo animal. \u00d3rganos y estructuras espec\u00edficas. Semejanzas y diferencias. Alimentaci\u00f3n y comportamiento de los animal\u00e9s. Sanidad animal. Enfermedades b\u00e1sicas de los animales dom\u00e9sticos. Clasificaci\u00f3n de los animales seg\u00fan la visi\u00f3n ind\u00edgena. La protecci\u00f3n de la fauna Fen\u00f3menos f\u00edsicos y qu\u00edmicos. Fuerza y movimiento: trayectorias. Luz y sonido. Propagaci\u00f3n. Fen\u00f3menos de reflexi\u00f3n y refracci\u00f3n. La luz: fuentes naturales y artificiales. Electricidad: materiales conductores y aislantes. Magnetismo: imanes naturales. Aplicaci\u00f3n de fen\u00f3menos f\u00edsicos: tecnolog\u00eda ind\u00edgena (caza, pesca, recolecci\u00f3n de frutos, secado de alimentos, te\u00f1ido de hilo). Energ\u00eda. Propiedades. Formas. Tipos. Propagaci\u00f3n. Energ\u00edas alternativas. Materia. Materiales. Clases. Propiedades. Interacciones entre sustancias y mezclas. Recursos renovables y no renovables. Tipos, aprovechamiento y altemativas. Agua, aire y suelo. Composici\u00f3n. Clases. Propiedades. La tierra y el universo: modelos que la humanidad ha desarrollado a lo largo de la historia. Caracter\u00edsticas y propiedades de la tierra. Historia de la tierra. Riesgos naturales: terremotos, inundaciones. Evoluci\u00f3n del ambiente f\u00edsico: intervenci\u00f3n humana. Modelos cosmog\u00f3nicos: los estratos del universo desde la cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena. Los cuerpos celestes, los planetas, la luna. El sistema solar. Calendario occidental e ind\u00edgena. Los ciclos agro-ecol\u00f3gicos de los pueblos ind\u00edgenas. (; 2 -- -, - -4 ;.. 1 1 '--) 54 200 ATQS s,i2: 721. 1 I1 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Denominaci\u00f3n: CIENCIAS SOCIALES Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 1 0 a\u00f1o- Campo de la Formaci\u00f3n Espec\u00edfica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras 1 Reloj 3 Hs. 2.15 Hs. 96 Hs. 1 72 Hs. Finalidades Formativas El desarrollo de la unidad curricular permitir\u00e1 a los alumnos: - Cuestionar, ampliar y profundizar sus conocimientos sobre la realidad social de nuestro continente, incorporando la necesidad de la referencia a la producci\u00f3n cient\u00edfico-social para la construcci\u00f3n de los contenidos de ense\u00f1anza del \u00e1rea. Reconocer la preexistencia de los pueblos originarios de Am\u00e9rica, sus formas de organizaci\u00f3n social, econ\u00f3mica, pol\u00edtica y cultural, y adoptar un juicio cr\u00edtico respecto de su situaci\u00f3n actual como consecuencias de fen\u00f3menos de opresi\u00f3n y exclusi\u00f3n pasadas y presentes. Articular, comparar y reflexionar sobre las diversas formas de intervenci\u00f3n humana en el paisaje, su organizaci\u00f3n y actividades, la modificaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n del entorno, la apropiaci\u00f3n del territorio, el acceso desigual a los recursos, los grupos sociales vulnerables, y los factores de poder y dominaci\u00f3n presentes en el mismo. Conocer las formas en que se produjeron/producen conocimientos disciplinares en Ciencias Sociales, su controversialidad, as\u00ed como las principales preocupaciones a las que dieron respuesta y las caracter\u00edsticas que este tipo de conocimientos fueron adoptando en su proceso hist\u00f3rico de construcci\u00f3n como disciplinas. Ejes de Contenidos Ciencias Sociales. Objeto de estudio. Disciplinas. El poblamiento de Am\u00e9rica. El Neol\u00edtico americano. La diversidad cultural, social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica antes del proceso de conquista y colonizaci\u00f3n europea en Am\u00e9rica Latina. Las culturas originarias del actual territorio argentino. Formas de organizaci\u00f3n social y pol\u00edtica y su vinculaci\u00f3n con el aprovechamiento de los recursos. : 55 71 _. 200 ANOS 3L. ----.' SAL74. I RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00edA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 El proceso de conquista y colonizaci\u00f3n del territorio latinoamericano, Conquista y colonizaci\u00f3n del actual territorio argentino. La construcci\u00f3n de un nuevo orden social en Am\u00e9rica. Caracter\u00edsticas sociales, culturales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas. La situaci\u00f3n regional y local. La construcci\u00f3n hist\u00f3rica de los estados nacionales en Sudam\u00e9rica. Econom\u00eda capitalista y liberalismo pol\u00edtico. Estados y empresas transnacionales. Los estados y la conformaci\u00f3n de bloques regionales. Globalizaci\u00f3n y mundializaci\u00f3n. Paisajes rurales y urbanos en Am\u00e9rica del Sur. La producci\u00f3n primaria de la econom\u00eda. Concepto de Soberan\u00eda alimentaria. Los mercados locales y mundiales de producci\u00f3n rural. Agentes involucrados. La concentraci\u00f3n de la tenencia de la tierra. Persistencia de formas precapitalistas y tradicionales de producci\u00f3n y los mercados restringidos. La urbanizaci\u00f3n acelerada. La poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Distribuci\u00f3n y composici\u00f3n. Condiciones de trabajo urbano y rural. Los ambientes y problemas ambientales en Am\u00e9rica del Sur. El contexto regional y local. Apropiaci\u00f3n desigual de los recursos, deterioro ambiental, riesgo y vulnerabilidad social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica de la poblaci\u00f3n en general y de la ind\u00edgena en particular Denominaci\u00f3n: LENGUA ORIGINARIA 1. LENGUA ORIGINARIA l COMPLEMENTARIA Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 10 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras 1 Reloj 3 Hs. 2.15 Hs. 96 Hs. 172 H$. Finalidades Formativas - Iniciar y/o profundizar el manejo ling\u00fc\u00edstico y comunicativo con el fin de responder a las diferentes situaciones comunicativas generales y disciplinares, necesarias para el saber pedag\u00f3gico en al aula, y en contextos comunicativos sociales. 56 _. 200 5-1 \u00bf 741 I RESOLUCI\u00d3N N- 29 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Exte NO 46-6767412013-0 - Conocer el sistema que conforma la lengua originaria y expandir dichos conocimientos a la producci\u00f3n y comprensi\u00f3n de diferentes tipos de textos. Desarrollar habilidades y estrategias que les permitan producir y comprender textos orales y escritos correctos y adecuados a las situaciones comunicativas en contextos pluriculturales. Ejes de contenidos: Cultura y lengua. Sistemas de conocimiento comunitario. Habilidades, conocimientos y valores. Las variedades dialectales en la regi\u00f3n. La lengua como sistema. Alfabeto: vocales y consonantes. Procesos de formaci\u00f3n de palabras. Pr\u00e9stamos l\u00e9xicos. Clases de palabras y aspectos morfol\u00f3gicos. Frases y oraciones. Normativa sint\u00e1ctica y ortogr\u00e1fica. El calendario. Los d\u00edas y los meses del a\u00f1o. La numeraci\u00f3n. Los saludos. El cuerpo y sus partes. El nombre. Objetos. Toponimia. Costumbres y actividades diarias. Mito, cuento y leyenda. Denominaci\u00f3n: EL SUJETO DE APRENDIZAJE EN CONTEXTO DE DIVERSIDAD SOCIO..CULTURAL Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 2 0 a\u00f1o Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 4 Hs. 3.00 Hs. 1 64 Hs. 1 48 Hs. Finalidades Formativas Analizar los cambios y reestructuraciones que se producen en el ciclo vital y sus repercusiones en la construcci\u00f3n de la subjetividad, la articulaci\u00f3n con la estructura familiar y su relaci\u00f3n con las formaciones culturales de los alumnos. Comprender como inciden los contextos culturalmente diversos en los cuales viven los ni\u00f1os en su singular proceso de desarrollo. 57 200 A.\u00bf -vos a h&caciit w Q9?w4/a 9qyw \u00bf flrfl RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 ''J t) MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NI 46-6767412013-0 - Reflexionar acerca de los aportes, alcances y limites de las dislinlas perspeclh'as te\u00f3ricas en tomo de la comprensi\u00f3n de los procesos de subjetivaci\u00f3n. - Mudar las teor\u00edas impl\u00edcitas sobre la infancia por construcciones te\u00f3ricas pertinentes y actuales que permitan la elaboraci\u00f3n de dispositivos de ense\u00f1anza acordes a la realidad de cada sujeto. - Reflexionar sobre las bases conceptuales y epistemol\u00f3gicas de las principales teor\u00edas del desarrollo que le permitan un abordaje cr\u00edtico del proceso del desarrollo de los sujetos en formaci\u00f3n en contextos escolarizados. Eles Contenidos Dimensi\u00f3n antropol\u00f3gica: de la herencia biolog\u00eda al desarrollo humano. Dimensi\u00f3n socio-hist\u00f3rica y cultural. La influencia de la herencia cultural: los s\u00edmbolos y el lenguaje. La cultura y el contexto. Otros aportes. Etolog\u00eda: interacci\u00f3n entre organismo y medio. Enfoque ecol\u00f3gico. Los sujetos de la infancia. Las concepciones acerca del ni\u00f1o. Concepciones de la infancia y la educaci\u00f3n en los pueblos ind\u00edgenas. La ni\u00f1ez en las diferentes edades hist\u00f3ricas. Mitos y leyendas de la infancia. Las nuevas infancias. La importancia del lenguaje en la constituci\u00f3n de la subjetividad. Sujetos y escuela. Modalidades de aprendizaje del sujeto: diversidad del desarrollo subjetivo. La cultura escolar como productora de subjetividad. Prejuicios y creencias docentes y la incidencia en la constituci\u00f3n de subjetividad. Escribir, leer y pensar en contextos sociales complejos. Sujeto, resiliencia y educaci\u00f3n. Sujeto, familia y cultura. Distintas constituciones familiares. Relaciones familia-escuela en la identidad. La cuesti\u00f3n del g\u00e9nero. Las culturas y los procesos de subjetivaci\u00f3n. Escenarios de expulsi\u00f3n social y S ubjetividad. Impacto de los medios de comunicaci\u00f3n y las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la / comunicaci\u00f3n en la subjetividad. 58 200 At7OS SAI. 7:4. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00edA REF. Expte. NI' 46-6767412013-0 Denominaci\u00f3n: DID\u00c1CTICA DE LA EIB Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 2\u00b0 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj 1 C\u00e1tedras Reloj 3 Hs. 215 Ha. 96 Ha. 72 Hs. Finalidades Formativas Este espacio podr\u00e1 vincularse con: - El Sujeto de Aprendizaje en Contexto de Diversidad Socio-Cultural que realizar\u00e1 una revisi\u00f3n de las investigaciones interculturales sobre el desarrollo de conceptos matem\u00e1ticos en ni\u00f1os de culturas diferentes (y. gr. clasificaci\u00f3n, sedaci\u00f3n y conservaci\u00f3n del n\u00famero). - Pr\u00e1ctica Docente II: Gesti\u00f3n Institucional, Curr\u00edculum y Ense\u00f1anza en EIB que abordar\u00e1 la cuesti\u00f3n de la organizaci\u00f3n y conducci\u00f3n de instituciones educativas en contexto de diversidad \u00e9tnica, ling\u00fc\u00edstica y cultural, como as\u00ed tambi\u00e9n el planteamiento de un curriculum que permita un adecuado tratamiento de tal diversidad. Se pretende que el estudiante logre: - Analizar los objetivos de aprendizaje, la organizaci\u00f3n de contenidos y las orientaciones did\u00e1cticas presentes en los documentos de desarrollo curricular producidos por la jurisdicci\u00f3n y a nivel nacional. - Conocer distintos aportes te\u00f3ricos para la ense\u00f1anza de la Matem\u00e1tica, entre ellos, coherentemente con una concepci\u00f3n de educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce, los que brindan herramientas para dise\u00f1ar una alternativa did\u00e1ctico-metodol\u00f3gica para favorecer el aprendizaje de la Matem\u00e1tica en contextos cuitura}menle diversos. Utilizar nociones producidas por la investigaci\u00f3n en Did\u00e1ctica de la Matem\u00e1tica para analizar producciones de los ni\u00f1os, planificaciones, instrumentos de evaluaci\u00f3n y recursos de ense\u00f1anza, y seleccionar actividades para ense\u00f1ar distintos contenidos, formulando prop\u00f3sitos y anticipando posibles estrategias de intervenci\u00f3n. 59 ..~200 ANOS \u00c711\u20acuite a4 acac vza b RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 20, 9 1 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. N\u00b0 46-67674/2013-0 - Utilizar una Matem\u00e1tica atractiva y amena como recurso did\u00e1ctico para lograr que sus alumnos puedan enfrentar con autonom\u00eda situaciones cotidianas. - Revisar cr\u00edtica y constructivamente la propia tarea atendiendo al compromiso \u00e9tico con su desempe\u00f1o profesional. - Sentir la necesidad de indagar acerca de los conocimientos previos de los ni\u00f1os tom\u00e1ndolos como punto de partida para el dise\u00f1o de estrategias did\u00e1cticas. - Planificar situaciones did\u00e1cticas compatibles con las cosmovisiones, los medios naturales y los entomos socioculturales espec\u00edficamente de los grupos \u00e9tnicos de procedencia de los alumnos. Ejes Contenidos Epistemolog\u00eda de la Matem\u00e1tica. Diferentes concepciones de matem\u00e1tica: idealismo, positivismo y constructivismo. Did\u00e1ctica de la Matem\u00e1tica. El rol de los problemas en la ense\u00f1anza y el aprendizaje de la Matem\u00e1tica. Teor\u00eda de las situaciones did\u00e1cticas. Situaciones did\u00e1cticas, a-did\u00e1cticas, no did\u00e1cticas. Modelos de funcionamientos del matem\u00e1tico: acci\u00f3n, formulaci\u00f3n y validaci\u00f3n. La validaci\u00f3n en Matem\u00e1tica. Juegos de marcos y dial\u00e9ctica instrumento-objeto. La noci\u00f3n de marco y de registros de representaci\u00f3n. Rol del docente: institucionalizaci\u00f3n. Teor\u00eda de (os campos conceptuales: consheraciones generales. Las representaciones de los objetos matem\u00e1ticos y su rol en el aprendizaje. La noci\u00f3n de obst\u00e1culo. Mecanismos productores de obst\u00e1culos Teor\u00eda de la transposici\u00f3n did\u00e1ctica: consideraciones generales. Matem\u00e1tica realista de Freundenthal: opciones generales. Matematizaci\u00f3n horizontal y vertical. Modelizaci\u00f3n. Secuencias did\u00e1cticas para el abordaje de los n\u00fameros, el sistema de numeraci\u00f3n y las operaciones, proporcionalidad y funciones, azar y probabilidad, geometr\u00eda. Hacia una Did\u00e1ctica Intercultural de la Matem\u00e1tica. Aportes del campo de la Etnomatem\u00e1tica. Investigaciones acerca de los conocimientos matem\u00e1ticos usuales en diversas comunidades ind\u00edgenas. Estudios de evaluaci\u00f3n del aprendizaje de Matem\u00e1tica. Derivaciones did\u00e1ctico-metodol\u00f3gicas para la pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica en clases de Matem\u00e1tica: la organizaci\u00f3n de los alumnos, la contextualizaci\u00f3n de los aprendizajes, el uso de materiales, la participaci\u00f3n de los alumnos. El reto de la educaci\u00f3n intercultural en la construcci\u00f3n del curr\u00edculum de Matem\u00e1tica. Criterios orientativos para una Did\u00e1ctica Intercultural de la 7 Matem\u00e1tica: actitud etnomatem\u00e1tica, ambiente de resoluci\u00f3n de problemas, elecci\u00f3n de problemas ricos. - , Propuestas did\u00e1cticas aplicables a la ense\u00f1anza de la Matem\u00e1tica desde un enfoque intercultural. 60 200 ANOS SA L74. btIL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 1 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-676741201 3-0 Denominaci\u00f3n: DID\u00c1CTICA DE LA LENGUA Y LITERATURA EN CONTEXTO DE EIB Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 2 0 a\u00f1oS Campo de la Formaci\u00f3n Espec\u00edfica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 3 lIs. 2.15 lIs. 1 96 lIs. 172 lIs. Finalidades Formativas Esta unidad curricular se vincular\u00e1 con: - El Sujeto de Aprendizaje en Contexto de Diversidad Sociocultural: mecanismos psico-sociales que entran en juego en situaciones de aprendizaje en contextos de diversidad socio-cultural. - Pr\u00e1ctica Docente II: Gesti\u00f3n Institucional, Curr\u00edculum y Ense\u00f1anza en EIB: curr\u00edculum y diversidad \u00e9tnica, ling\u00fc\u00edstica y cultural. Se pretende que el estudiante logre: - Conocer, analizar y comprender las condiciones concretas de educaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica y literaria de sus alumnos, con el fin de dise\u00f1ar, poner en pr\u00e1ctica, evaluar y ajustar las estrategias de su intervenci\u00f3n did\u00e1ctica. - Construir capacidades generales y b\u00e1sicas para la escucha, el habla, la lectura y la escritura, y la consideraci\u00f3n de las especificidades de la lengua y de la literatura en funci\u00f3n de las propuestas did\u00e1cticas para su ense\u00f1anza. - Abordar aspectos did\u00e1cticos de la comprensi\u00f3n y producci\u00f3n de textos atendiendo a rasgos socio- ling\u00fc\u00edsticos y pragm\u00e1ticos. - Desarrollar estrategias en did\u00e1ctica de la lengua espa\u00f1ola con metodolog\u00eda de primera y segunda lengua adecuadas a contextos interculturales biling\u00fces. \u00e7J y., \u00a3 / 61 _. 200 AMOS SA T Zl. I bIL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 5 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Ejes de Contenidos El espa\u00f1ol como sistema. Niveles fonol\u00f3gico-grafem\u00e1tico, morfol\u00f3gico, sint\u00e1ctico y sem\u00e1ntico. Variaciones regionales y socioculturales. El texto y sus propiedades: cohesi\u00f3n y coherencia. Oralidad, lectura y escritura. La lengua espa\u00f1ola y su did\u00e1ctica. Unidades elementales de la lengua: relaciones y puesta en pr\u00e1ctica de su ense\u00f1anza. Estrategias did\u00e1cticas para el desarrollo de la expresi\u00f3n oral. El texto: estrategias para la producci\u00f3n y comprensi\u00f3n de textos. Problemas did\u00e1cticos frecuentes: el lugar de los contenidos gramaticales, la regulaci\u00f3n de los procesos de lectura y escritura, la reflexi\u00f3n metaling\u00fc\u00edstica. Aportes psicoling\u00fc\u00edsticos, socioling\u00fc\u00edsticos y pragm\u00e1ticos: Piaget y el proceso de adquisici\u00f3n del lenguaje en el ni\u00f1o; Vigotsky y la conexiones entre relaci\u00f3n entre pensamiento, lenguaje y cultura, Ferreiro y la psicog\u00e9nesis de la lecto-escritura. Enfoques en las propuestas de alfabetizaci\u00f3n inicial. Criterios para la programaci\u00f3n de actividades de lecto-escritura. Planificaci\u00f3n \u00e1ulica. Evaluaci\u00f3n: instrumentos. Did\u00e1ctica de la lengua en contexto de educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce. Principios did\u00e1cticos en contextos de diversidad ling\u00fc\u00edstica y cultural. La lectura y escritura en contextos multiling\u00fces. La ense\u00f1anza M espa\u00f1ol como segunda lengua. Propuestas did\u00e1cticas en contextos de diversidad cultural. La literatura como discurso social. Literatura y g\u00e9nero literario. Las pr\u00e1cticas literarias de tradici\u00f3n oral y los textos literarios de autor. Corpus de textos folkl\u00f3ricos literarios: narrativa y l\u00edrica orales. Corpus de textos de autor: narrativa, dram\u00e1tica y l\u00edrica escritas. Narrativa y po\u00e9tica ind\u00edgena. Escritores y autores ind\u00edgenas locales. V La literatura y su did\u00e1ctica. Criterios de selecci\u00f3n de textos literarios. Estrategias para su abordaje en la (2,pr\u00e1ctica \u00e1ulica. Planificaci\u00f3n de secuencias de actividades para animar la lectura de textos literarios. a 200 AJ\u00c77QS SA 1.7't. 1.... b11. IT7 . RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 20,59 1 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 Denominaci\u00f3n: DID\u00c1CTICA DE LAS CIENCIAS NATURALES EN CONTEXTO DE EIB Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 2 0 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: LHoras Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 1 3 Hs. 2.15 Hs. 96 Hs. 172 Hs. Finalidades Formativas La unidad curricular se vincular\u00e1 con: - El Sujeto de Aprendizaje en Contexto de Diversidad Sociocultural: mecanismos psico-sociales que entran en juego en situaciones de aprendizaje en contextos de diversidad \u00e9tnica, ling\u00fc\u00edstica y cultural. Pr\u00e1ctica Docente II: Gesti\u00f3n Institucional, Curr\u00edculum y Ense\u00f1anza en E!B: diversos contextos escolares y procesos de incorporaci\u00f3n; relevamiento de la informaci\u00f3n sobre los condicionantes institucionales de la pr\u00e1ctica docente, planificaciones, textos escolares y materiales de apoyo; observaciones de clases, dise\u00f1o de propuestas de ense\u00f1anza; an\u00e1lisis de casos, simulaciones o microexpeencias. - Programaci\u00f3n de la Ense\u00f1anza en EIB: programaci\u00f3n, curr\u00edculum y ense\u00f1anza; elaboraci\u00f3n de estrategias de ense\u00f1anza y previsi\u00f3n de las formas de evaluaci\u00f3n. Se pretende que el estudiante logre: - Afianzar una estructura conceptual b\u00e1sica de los conocimientos biol\u00f3gicos, f\u00edsicos, qu\u00edmicos, geol\u00f3gicos, metereol\u00f3gicos y astron\u00f3micos que le permita seleccionar, secuenciar y organizar los contenidos a ense\u00f1ar. - Establecer relaciones conceptuales entre diversas disciplinas que le permitan fundamentar la integraci\u00f3n entre conceptos desde el punto de vista did\u00e1ctico. Contribuir al conocimiento de disntos modelos de ense\u00f1anza de las Ciencias Naturales, identificando las concepciones sobre la ciencia, e) aprendizaje y la ense\u00f1anza escolar que subyacen en (os mismos. 63 200 AI\u00c7TQ5 - S.4Z. TI I RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 ~l MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N CIENCIA Y TECNOLOGtA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 - Desarrollar capacidades para la planificaci\u00f3n de estrategias de ense\u00f1anza de contenidos de Ciencias Naturales teniendo en cuenta los diferentes ritmos y estilos de aprendizaje de los estudiantes y el respeto hacia sus caracter\u00edsticas socio-culturales. - Desarrollar capacidades para la elaboraci\u00f3n de estrategias de evaluaci\u00f3n de logros de aprendizaje, interes\u00e1ndose por revisar y analizar de modo cr\u00edtico la propia pr\u00e1ctica de la ense\u00f1anza. - Tomar conciencia de la importancia de seleccionar contenidos de la cultura ind\u00edgena y la ciencia occidental que favorezcan aprendizajes significativos tanto en ni\u00f1os criollos como en ni\u00f1os procedentes de los pueblos originarios. Ejes Contenidos Ejes conceptuales. Concepciones de Ciencia. Concepci\u00f3n cient\u00edfica y concepci\u00f3n ind\u00edgena. Las Ciencias Naturales. Seres vivos y no vivos. Organismos humano, vegetal y animal. Fen\u00f3menos f\u00edsicos y qu\u00edmicos. Energ\u00eda. Materia. La tierra y el universo. La ense\u00f1anza y el aprendizaje de las Ciencias Naturales. Ense\u00f1anza y evaluaci\u00f3n de contenidos. Criterios de selecci\u00f3n, secuenciaci\u00f3n y organizaci\u00f3n. Temas transversales. Estrategias de ense\u00f1anza 21: la resoluci\u00f3n de problemas como estrategia de investigaci\u00f3n y did\u00e1ctica, trabajos pr\u00e1cticos de observaci\u00f3n y experimentaci\u00f3n, planteo de dise\u00f1os experimentales, trabajos de campo, grabaci\u00f3n de entrevistas a miembros de las comunidades ind\u00edgenas, visitas y excursiones cient\u00edficas, redes y mapas conceptuales, gu\u00eda did\u00e1ctica para el uso del video. Uso de las TlCs: b\u00fasqueda de informaci\u00f3n; participaci\u00f3n en entomos virtuales; aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas y diversos software; dise\u00f1os de trabajo basados en la recolecci\u00f3n, an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de datos. El enfoque ecol\u00f3gico en la ense\u00f1anza de las Ciencias Naturales. Principios y estrategias did\u00e1cticas para la ense\u00f1anza de las Ciencias Naturales en contextos de diversidad socio- cultural. El aporte de la investigaci\u00f3n al desarrollo de la Did\u00e1ctica de las Ciencias Naturales. Dise\u00f1o y realizaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n: indagaci\u00f3n exploratoria y experimental de problemas y fen\u00f3menos del mundo natural. :J o (- 0 1. 64 200 - SALTA. l. b d1. di. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 44 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. N\u00b0 6-67674/2013-0 Denominaci\u00f3n: DID\u00c1CTICA DE LAS CIENCIAS SOCIALES EN CONTEXTO DE EIB Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 2 0 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras 1 Reloj C\u00e1tedras Reloj 3 Hs. 12.15 Hs. 96 Ms. 72 Ms. Finalidades Formativas La unidad curricular se vincular\u00e1 con los siguientes contenidos: - El Sujeto de Aprendizaje en Contexto de Diversidad Sociocultural: mecanismos psico-sociales que entran en juego en situaciones de aprendizaje en contextos de diversidad \u00e9tnica, ling\u00fc\u00edstica y cultural. - Pr\u00e1ctica Docente II: Gesti\u00f3n Institucional, Curr\u00edculum y Ense\u00f1anza en EIB: diversos contextos escolares y procesos de incorporaci\u00f3n; relevamiento de la informaci\u00f3n sobre los condicionantes instituctonales de la practica docente, planificaciones, lexios escolares y maei)a)es de apoyo; observaciones de clases, dise\u00f1o de propuestas de ense\u00f1anza; an\u00e1lisis de casos, simulaciones o microexpe\u00f1encias. - Programaci\u00f3n de la Ense\u00f1anza en EIB: programaci\u00f3n, curr\u00edculum y ense\u00f1anza; elaboraci\u00f3n de estrategias de ense\u00f1anza y previsi\u00f3n de las formas de evaluaci\u00f3n. Se pretende que el estudiante logre: - Apropiarse de los conocimientos producidos por la Did\u00e1ctica de las Ciencias Sociales y reconocerla como un campo de conocimiento espec\u00edfico clave para su formaci\u00f3n profesional. - Conocer las principales dificultades que presenta el aprendizaje del conocimiento de las Ciencias Sociales para los alumnos del nivel primario, para anticiparlas, enfrentadas y atenderlas especialmente \u00a12) en cuanto a forma y graduaci\u00f3n, y en cuanto a la tarea de selecci\u00f3n de estrategias y de materiales cufflculares pertinentes. 65 --200 SAL 7I. I 11 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Disponer de criterios para analizar la relaci\u00f3n entre fundamentos y acciones y evaluar los componentes y caracter\u00edsticas de propuestas de ense\u00f1anza de las ciencias sociales escolares producidas por otros (observados, le\u00eddos, narrados; el profesor-formador y sus estudiantes en el Instituto o en la Universidad, el profesor de Nivel Primario y sus alumnos). - Desarrollar capacidades para la planificaci\u00f3n de estrategias de ense\u00f1anza de contenidos de Ciencias Sociales teniendo en cuenta \u00a1os diferentes ritmos y estilos de aprendizaje de los estudiantes y el respeto hacia sus caracter\u00edsticas socio-culturales. - Tomar conciencia de la importancia de seleccionar contenidos de la cultura ind\u00edgena y la ciencia occidental que favorezcan aprendizajes significativos tanto en ni\u00f1os criollos como en ni\u00f1os procedentes de los pueblos originarios. Ejes Contenidos La did\u00e1ctica de las Ciencias Sociales como campo de estudio. Las l\u00edneas de investigaci\u00f3n educativa. Los aportes desde las dimensiones te\u00f3ricas, propositiva y pr\u00e1ctica. La construcci\u00f3n de las nociones de espacio y tiempo. Investigaciones de Hannoun, Castorina, Del Val. Los aportes de Calvani y Egan. La programaci\u00f3n de la ense\u00f1anza y de las actividades de aprendizaje. La transposici\u00f3n did\u00e1ctica: formulaci\u00f3n de prop\u00f3sitos de la ense\u00f1anza, selecci\u00f3n y secuenciaci\u00f3n de contenidos en base a distintos criterios, la organizaci\u00f3n de las actividades de ense\u00f1anza y aprendizaje, la problem\u00e1tica en tomo a qu\u00e9 y c\u00f3mo evaluar. Modelos de ense\u00f1anza en Ciencias Sociales. Diferentes paradigmas de ense\u00f1anza. Los NAP. Fundamentaci\u00f3n acerca de su implementaci\u00f3n. Organizaci\u00f3n y propuesta de n\u00facleos de aprendizajes prioritarios. Did\u00e1ctica de las Ciencias Sociales en contexto de educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce. Principios did\u00e1cticos en contextos de diversidad ling\u00fc\u00edstica y cultural. Herramientas metodol\u00f3gicas para la atenci\u00f3n de la diversidad cultural en el aula. La investigaci\u00f3n de la historia oral. Conciencia hist\u00f3rica e identidad: interdisciplinariedad de las ciencias sociales, formaci\u00f3n \u00e9tica y valores \u00e9tnicos, Los juegos did\u00e1cticos como estrategia de aprendizaje de las Ciencias Sociales. 21 200 AJCIOS ,$-U 771. / 4'h RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNO(..OG\u00edA REF. Ente. N\u00b0 46-67674/2013-0 Denominaci\u00f3n: LENGUA ORIGINARIA II. LENGUA ORIGINARIA II COMPLEMENTARIA Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 20 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 3 Hs. 2.15 Hs. 96 Hs. 1 72 Hs. Finalidades Formativas - Iniciar y/o profundizar el manejo ling\u00fc\u00edstico y comunicativo con el fin de responder a las diferentes situaciones comunicativas generales y disciplinares, necesarias para el saber pedag\u00f3gico en el aula, y en contextos comunicativos sociales. - Conocer el sistema que conforma la lengua originana y expandir dichos conocimientos a la producci\u00f3n y comprensi\u00f3n de diferentes tipos de textos. - Desarrollar habilidades y estrategias que les permitan producir y comprender textos orales y escritos correctos y adecuados a las situaciones comunicativas en contextos piuricui(ura(es. Ejes de contenidos: La cosmovisi\u00f3n de los pueblos originarios. Modos de transmisi\u00f3n de los saberes. Los recursos naturales. El territorio. El agua. El aire. Los animales. Los minerales. Las plantas. Creencias y rituales ind\u00edgenas. Fiestas tradicionales. La comunidad. La actividad econ\u00f3mica. La vivienda. Organizaci\u00f3n de los espacios. La familia. Rol de la mujer y el hombre. El ni\u00f1o. El adolescente. La vestimenta. La alimentaci\u00f3n. Comidas tradicionales. La salud. Medicinas alternativas. El arte, La m\u00fasica. La danza. La pintura. Las artesan\u00edas. \\1 Contacto ling\u00fc\u00edstico. Intercambio de vocablos a otros idiomas. Oraciones simples y oraciones compuestas. Funciones sint\u00e1cticas. a 200 AJ\u00c7IOS S 1 74. 1 h.IL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 41 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\" 46-6767412013-0 Denominaci\u00f3n: PROBLEM\u00c1TICA CONTEMPOR\u00c1NEA DEL NIVEL PRIMARIO Formato: Seminario R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 30 a\u00f1o Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 3 Hs. 2.15 Hs. 96 Hs 72 Hs. Finalidades Formativas Esta unidad curricular se vincular\u00e1 con los siguientes contenidos: - Sociolog\u00eda de la Educaci\u00f3n: la nueva ruralidad; escuela rural y comunidad; la diversidad cultural en la escuela. - Pr\u00e1ctica Docente III: Pr\u00e1cticas de Ense\u00f1anza en EIB: adecuaci\u00f3n de las propuestas a contextos, tipos de escuelas y grupos de alumnos. Son finalidades formativas del seminario: - Analizar la diversidad de realidades locales y su impacto en las escuelas de educaci\u00f3n primaria. - Comprender los problemas de analfabetismo, repitencia, sobreedad y acceso dispar a una educaci\u00f3n de calidad en tanto indicadores que ponen al descubierto problem\u00e1ticas no resueltas por la escuela primaria. - Reflexionar sobre los desaf\u00edos que las subjetividades de las diversas infancias plantean a la formaci\u00f3n y al trabajo docente. - Ofrecer herramientas conceptuales y operativas para repensar el abordaje de cuestiones institucionales, organizacionales, curriculares y did\u00e1cticas en la escuela primaria. - Crear un espacio compartido de pensamiento, estudio y discusi\u00f3n sobre la identidad del trabajo docente en contextos diversos. O 68 200 .Aros - RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 20959 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Ejes de contenidos El fracaso escolar en el nivel primario. Fracaso escolar y condiciones socio-econ\u00f3micas: educaci\u00f3n y pobreza. Repitencia, sobreedad, abandono, analfabetismo, entre otros indicadores El rendimiento cuantitativo y cualitativo del sistema educativo formal en \u00e1reas ind\u00edgenas. Pol\u00edticas asistenciales y compensatorias en contextos urbanos, periurbanos y rurales. Ruralidad y alternativas posibles para su redefinici\u00f3n. Lo rural en Argentina. Territorios rurales, poblaci\u00f3n rural y su caracterizaci\u00f3n socio-demogr\u00e1fica. Las condiciones de vida y la escuela para las familias rurales. La infancia en el contexto rural y las representaciones que los docentes tienen de los alumnos. La organizaci\u00f3n y administraci\u00f3n institucional y curricular en escuelas primarias. Curr\u00edculum y gesti\u00f3n del espacio, tiempo, secciones de alumnos y contenidos. Identidad del trabajo docente y formaci\u00f3n para el desempe\u00f1o en las diferentes modalidades del nivel primario. Las ventajas y desventajas de las TICs en los \u00e1mbitos de la formaci\u00f3n de recursos humanos, la producci\u00f3n de materiales. La pareja pedag\u00f3gica La integraci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad: articulaci\u00f3n de la escuela com\u00fan con la escuela especial. Denominaci\u00f3n: ARTES INTEGRADAS Y SU DID\u00c1CTICA Formato: Taller R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 30 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras 1 Reloj C\u00e1tedras Reloj 3Hs. 2.15Hs. 96Hs. 72Hs. Finalidades Los la unidad curricular se vincular\u00e1n con: - Seminario: Problem\u00e1tica de la Ense\u00f1anza en EIB, en donde se desarrollar\u00e1n los siguientes contenidos: NI la interculturalidad en la escuela; la participaci\u00f3n de las familias; escenarios de aprendizaje . %. comunitarios; actores dCZC etc ywia 9wta de &aI RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 ' 0 15 9 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF, Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 - Pr\u00e1ctica Docente III: Pr\u00e1cticas de Ense\u00f1anza en EIB, espacio desde el cual los futuros docentes adecuar\u00e1n las propuestas did\u00e1cticas tomando en consideraci\u00f3n la diversidad \u00e9tnica, ling\u00fc\u00edstica y cultural del contexto. - Evaluaci\u00f3n de Aprendizajes en EIB, en donde se instrumentar\u00e1 a los estudiantes de profesorado en el dise\u00f1o y elaboraci\u00f3n de pruebas para lab distintas \u00e1reas curriculares. Son finalidades formativas del seminario: - Descubrir y conocer los c\u00f3digos y relaciones de los distintos lenguajes art\u00edsticos en tanto modos expresivos de la sociedad global y las diferentes etnias. - Incorporar herramientas, medios y recursos t\u00e9cnicos propios de los lenguajes art\u00edsticos. - Rescate y reconocimiento de la cultura art\u00edstica de diferentes colectivos sociales de la regi\u00f3n como huellas constitutivas de diferentes identidades. - Valorar las producciones art\u00edsticas de los pueblos originarios en vista al fortalecimiento de sus identidades culturales. - Apropiarse de herramientas para la programaci\u00f3n de la ense\u00f1anza en el \u00e1rea de la educaci\u00f3n art\u00edstica, articulando el arte de los pueblos ind\u00edgenas con el saber de otros contextos y disciplinas. Ejes Contenidos Cultura, arte y lenguajes art\u00edsticos. Cultura. \u00c1reas de la cultura: tecnolog\u00eda, relaciones sociales y cultura simb\u00f3lica. El arte como medio de expresi\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Representaciones art\u00edsticas en la sociedad global y en \u00bfos pueblos ind\u00edgenas. Expresiones art\u00edsticas de las diferentes etnias de la provincia de Sal\u00eda; tejido, cer\u00e1mica, artesan\u00eda en madera, m\u00fasica, canto, danza, artes pl\u00e1sticas y visuales. Las expresiones art\u00edsticas: sus v\u00ednculos con los rituales, celebraciones, creencias, cosmovisi\u00f3n, las etapas de edad, los g\u00e9neros, los papeles, las obligaciones. C\u00f3digo de los lenguajes art\u00edsticos Expresi\u00f3n Corporal. Movimiento del cuerpo. Cuerpo, espacio, tiempo y objeto. El cuerpo en relaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n y expresi\u00f3n. El gesto expresivo corporal: integraci\u00f3n arm\u00f3nica con la m\u00fasica. Teatro: Sujeto, acci\u00f3n, conflicto, entorno e historia. Libretos teatrales. Organizaci\u00f3n de elementos. Procedimientos. Escenograf\u00eda. i\u00bb 70 Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras 1 Reloj C\u00e1tedras Reloj 1 4 Hs. 1 3 Hs. 64 Hs. 48 Hs. 71 200 AZ'Q 1\u20ac c9w4ia b RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NI 46-6767412013-0 Pl\u00e1stica. Elementos de la imagen pl\u00e1stico-visual seg\u00fan contextos diversos. Dibujo, pintura, grabado, modelado y cer\u00e1mica. M\u00fasica. Sonido, ritmo y melod\u00eda. Audici\u00f3n sonora y musical. La voz. Percusi\u00f3n corporal. Movimiento corporal. Caracter\u00edsticas de la m\u00fasica de las distintas etnias del pasado como del presente. Canciones. La funcionalidad en la m\u00fasica ritual. Audici\u00f3n de m\u00fasica con funcionalidad ritual. Danzas nativa (desde un nivel exploratorio) y danzas foici\u00f3T)cas. Coreograf\u00edas. Instrumentos tradicioiates de (a n\u00faa(ca de (o peb\u00edos originarios. Construcci\u00f3n de instrumentos musicales. Interpretaci\u00f3n y creaci\u00f3n de diversos discursos musicales propios de la cultura. La m\u00fasica de los pueblos originarios antes y ahora. Los aportes de otras culturas. Percepci\u00f3n. Percepci\u00f3n libre y orientada. Sensaciones. Emociones e informaci\u00f3n sensorial en contextos de diversidad socio-cultural. Producciones art\u00edsticas. T\u00e9cnicas, materiales, herramientas, soportes y recursos en las diferentes construcciones: artesan\u00eda en madera y chaguar, cer\u00e1mica, cester\u00eda, tejido en telar. Rescate de t\u00e9cnicas artesanales presentes en los pueblos originarios. T\u00e9cnicas y producciones del arte contempor\u00e1neo. Significados asociados a las distintas producciones. Situaciones de ense\u00f1anza y aprendizaje de educaci\u00f3n art\u00edstica. Planificaci\u00f3n de propuestas did\u00e1cticas integradoras para la educaci\u00f3n art\u00edstica y su articulaci\u00f3n con otras disciplinas. Denominaci\u00f3n: DID\u00c1CTICA DE LA LENGUA ORIGINARIA Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 3 0 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: 200 AIOS l4 SAL 71. I b.1L RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 Sir- 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. \u00d1\u00b0 46-67674/2013-0 Finalidades Formativas La Did\u00e1ctica de la lengua originaria posibilitar\u00e1 nuevas oportunidades de aprendizaje de los alumnos, estableciendo v\u00ednculos interculturales, promoviendo el aprendizaje de los conocimientos culturales y ling\u00fc\u00edsticos relativos a un grupo \u00e9tnico, respetando sus procesos hist\u00f3ricos y su evoluci\u00f3n. La oralidad se considera un eje fundamental en la ense\u00f1anza de la lengua para lograr la efectiva comunicaci\u00f3n, con pertinencia cultural y ling\u00fc\u00edstica. A trav\u00e9s del aprendizaje de las macrohabilidades ling\u00fc\u00edsticas (hablar-escuchar-leer-escribir), los alumnos adquirir\u00e1n mayor capacidad para desenvolverse con seguridad en la sociedad haciendo valer sus derechos y necesidades, aportando su propia visi\u00f3n del mundo mediante la lengua materna. El intercambio y la convivencia inter\u00e9tnica, posibilitar\u00e1 la construcci\u00f3n de una educaci\u00f3n con sentido de pertenencia y en esos nuevos contextos y espacios escolares, los procesos de lectura y escritura se resignificar\u00e1n. Ejes de contenidos La oralidad como contenido interdisciplinar y transversal. El proceso de la oralidad desde el enfoque comunicativo. La importancia del habla en la ense\u00f1anza de la lengua originaria. El rol de los miembros de la familia en la ense\u00f1anza de la lengua oral. C\u00f3mo ense\u00f1ar a hablar en lengua originaria. Did\u00e1ctica de la oralidad desde una perspectiva cultural. La comunicaci\u00f3n. El lenguaje como herramienta did\u00e1ctica. Lenguaje l\u00fadico y corporal. El habla. Usos coloquiales espont\u00e1neos. El habla escolar. Los espacios para el habla en la escuela. Los discursos orales. Adecuaci\u00f3n a las necesidades comunicativas de cada pueblo. Modelos y estrategias de comprensi\u00f3n. Dificultades en la comprensi\u00f3n. Producci\u00f3n de textos orales. Estrategias del emisor. Medios masivos de comunicaci\u00f3n como facilitadores en las pr\u00e1cticas de aprendizaje de la lengua materna. Influencia de la radio en la transmisi\u00f3n de conocimientos ling\u00fc\u00edsticos y sus usos. La concepci\u00f3n de la escritura en los pueblos originarios. Aprendizaje y desarrollo de la lengua materna. Problem\u00e1ticas de sistematizaci\u00f3n de la lengua originaria y sus variantes. Construcci\u00f3n de estrategias para el dise\u00f1o de un modelo de ense\u00f1anza de la lengua escrita. La escritura como proceso. Funcionalidad. Aprendizaje de la ortograf\u00eda. Producci\u00f3n de textos. Estrategias metodol\u00f3gicas. Taller de escritura. Recopilaci\u00f3n de textos literarios. Glosarios. La lectura. Aprendizaje y desarrollo de la lectura. El proceso de la lectura. Organizadores gr\u00e1ficos. Estrategias metodol\u00f3gicas. Textos de la cultura oral. Propuesta did\u00e1ctica. Estrategias de ense\u00f1anza. Criterios de evaluaci\u00f3n. 72 200 AZCIOS RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Denominaci\u00f3n: DID\u00c1CTICA DE LA LENGUA ORIGINARIA COMPLEMENTARIA Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 3 0 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras 1 Reloj 4 Hs. 1 3 Hs. 64 Hs. 1 48 Hs. Finalidades Formativas La Did\u00e1ctica de la lengua originaria posibilitar\u00e1 nuevas oportunidades de aprendizaje de los alumnos, estableciendo v\u00ednculos interculturales, promoviendo el aprendizaje de los conocimientos culturales y ling\u00fc\u00edsticos relativos a un grupo \u00e9tnico, respetando sus procesos hist\u00f3ricos y su evoluci\u00f3n. La oralidad se considera un eje fundamental en la ense\u00f1anza de la lengua para lograr la efectiva comunicaci\u00f3n, con pertinencia cultural y ling\u00fc\u00edstica. A trav\u00e9s del aprendizaje de las macrohabilidades ling\u00fc\u00edsticas (hablar-escuchareer-escribir), los alumnos adquirir\u00e1n mayor capacidad para desenvolverse con seguridad en la sociedad haciendo valer sus derechos y necesidades, aportando su propia visi\u00f3n del mundo mediante la lengua materna. El intercambio y la convivencia inter\u00e9tnica, posibilitar\u00e1 la construcci\u00f3n de una educaci\u00f3n con sentido de pertenencia y en esos nuevos contextos y espacios escolares, los procesos de lectura y escritura se resignificar\u00e1n. Ejes de contenidos: La oralidad como contenido interdisciplinar y transversal. El proceso de la oralidad desde el enfoque comunicativo. La importancia del habla en la ense\u00f1anza de la lengua originaria. El rol de los miembros de la familia en la ense\u00f1anza de la lengua oral. C\u00f3mo ense\u00f1ar a hablar en lengua originaria. Did\u00e1ctica de la oralidad desde una perspectiva cultural. La comunicaci\u00f3n. El lenguaje como herramienta did\u00e1ctica. Lenguaje l\u00fadico y corporal. El habla. Usos coloquiales espont\u00e1neos. El habla escolar. Los espacios para el habla en la escuela. Los discursos orales. Adecuaci\u00f3n a las necesidades comunicativas de cada pueblo. Modelos y estrategias de comprensi\u00f3n. Dificultades en la comprensi\u00f3n. Producci\u00f3n de textos orales. Estrategias del emisor. Medios masivos de comunicaci\u00f3n como facilitadores en las pr\u00e1cticas de aprendizaje de la lengua materna. Influencia de la radio en la transmisi\u00f3n de conocimientos ling\u00fc\u00edsticos y sus usos. 73 200 A?TQ S.'1LTI. & b1I. dii. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 La concepci\u00f3n de la escritura en los pueblos originarios. Aprendizaje y desarrollo de la lengua materna. Problem\u00e1ticas de sistematizaci\u00f3n de la lengua originaria y sus variantes. Construcci\u00f3n de estrategias para el dise\u00f1o de un modelo de ense\u00f1anza de la lengua escrita. La escritura como proceso. Funcionalidad. Aprendizaje de la ortograf\u00eda. Producci\u00f3n de textos. Estrategias metodol\u00f3gicas. Taller de escritura. Recopilaci\u00f3n de textos literarios. Glosarios. La lectura. Aprendizaje y desarrollo de la lectura. El proceso de la lectura. Organizadores gr\u00e1ficos. Estrategias metodol\u00f3gicas. Textos de la cultura oral. Propuesta did\u00e1ctica. Estrategias de ense\u00f1anza. Criterios de evaluaci\u00f3n. Denominaci\u00f3n: ALFABETIZACI\u00d3N INICIAL EN EIB Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 30 a\u00f1o Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: L Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras 1 Reloj C\u00e1tedras 1 Reloj 4 Hs. 13.00 Hs. 64 Hs. 148 Hs Finalidades Formativas - Adquirir herramientas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas para la toma de decisiones y la intervenci\u00f3n en el proceso de alfabetizaci\u00f3n en contextos de biling\u00fcismo e interculturalidad. - Desarrollar competencias para el dise\u00f1o de estrategias metodol\u00f3gicas y recursos para la elaboraci\u00f3n de propuestas de alfabetizaci\u00f3n que den respuesta a la diversidad de situaciones culturales y socio- ling\u00fc\u00edsticas. Ejes de Contenidos La alfabetizaci\u00f3n desde diferentes perspectivas te\u00f3ricas. El proceso de alfabetizaci\u00f3n. El lenguaje como sistema de representaci\u00f3n. La alfabetizaci\u00f3n desde la perspectiva socio-hist\u00f3rico-cultural. La alfabetizaci\u00f3n como habilitaci\u00f3n pol\u00edtica. Los procesos de alfabetizaci\u00f3n en un contexto post-moderno. El contexto cultural y la alfabetizaci\u00f3n. Diversidad y proceso de alfabetizaci\u00f3n. 74 \u2014 200 SAI. 7'i. 1, bI1. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. N\u00b0 46-67674/2013-0 La pr\u00e1ctica docente en relaci\u00f3n a la lectura y la escritura. La alfabetizaci\u00f3n inicial en la Argentina. La cuesti\u00f3n metodol\u00f3gica. M\u00e9todos de ense\u00f1anza del sistema formal de la escritura. Mirada hist\u00f3rica y perspectivas actuales. Las instituciones y la alfabetizaci\u00f3n inicial en contextos de diversidad ling\u00fc\u00edstica y cultural. El estado de las pr\u00e1cticas. El fracaso escolar en la alfabetizaci\u00f3n inicial. La ense\u00f1anza-aprendizaje de la lectura y la escritura. Ense\u00f1anza integral de la lengua escrita. Enfoques de ense\u00f1anza de una segunda lengua. El espa\u00f1ol como segunda lengua. Teor\u00eda de la transferencia. An\u00e1lisis contrastivo. La interlengua. Aspectos fonol\u00f3gicos y morfol\u00f3gicos. Aportes de la psicoling\u00fc\u00edstica y la socioling\u00fc\u00edstica. La gram\u00e1tica en la ense\u00f1anza de la alfabetizaci\u00f3n inicial. Gram\u00e1tica del espa\u00f1ol como segunda lengua. Gram\u00e1tica, norma y escritura. Denominaci\u00f3n: LENGUA ORIGINARIA III Y LENGUA ORIGINARIA COMPLEMENTARIA III Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 3 0 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 3 Hs. 2.15 Hs. 96 Hs. 1 72 Hs. Finalidades Formativas - Iniciar y/o profundizar el manejo ling\u00fc\u00edstico y comunicativo con el fin de responder a las diferentes situaciones comunicativas generales y disciplinares, necesarias para el saber pedag\u00f3gico en el aula, y en contextos comunicativos sociales. - Conocer el sistema que conforma la lengua originaria y expandir dichos conocimientos a la producci\u00f3n y comprensi\u00f3n de diferentes tipos de textos. Desarrollar habilidades y estrategias que les permitan producir y comprender textos orales y escritos correctos y adecuados a las situaciones comunicativas en contextos pluriculturales. Ejes de contenidos: Sociedad originaria antes de la colonizaci\u00f3n. Formas de organizaci\u00f3n social, pol\u00edtica y religiosa. 75 - 200 \u00c7TQ RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte, N\u00b0 46-67674/2013-0 Etapa colonial europea. La llegada de Crist\u00f3bal Col\u00f3n. Impacto de la conquista. Circuito de comercializaci\u00f3n. Mano de obra ind\u00edgena. La mita. El yanaconazgo. La encomienda. Misiones jesu\u00edticas. Composici\u00f3n de la sociedad. Organizaci\u00f3n actual de los pueblos originarios. Los representantes y sus funciones. Derecho ind\u00edgena argentino e internacional. La identidad. S\u00edmbolos. La escritura en sociedades de tradici\u00f3n \u00e1grafa. G\u00e9neros discursivos de circulaci\u00f3n. El texto y sus tipos. Producci\u00f3n de textos escritos. Inclusi\u00f3n de las lenguas originarias en los medios masivos de comunicaci\u00f3n. Denominaci\u00f3n: INTEGRACI\u00d3N EDUCATIVA DE ALUMNOS CON NECESIDADES EDUCATIVAS ESPECIALES Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 4\u00b0 a\u00f1o. Campo de la Formaci\u00f3n Espec\u00edfica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras 1 Reloj C\u00e1tedras Reloj 4Hs. 13.00 Hs. 64 Hs. 148 Ha. Finalidades Formativas - Comprender los marcos te\u00f3ricos de referencia sobre los procesos de inclusi\u00f3n-integraci\u00f3n. - Desarrollar herramientas que le permitan participar comprometidamente en equipos interdisciplinarios que aborden el proceso de integraci\u00f3n educativa de ni\u00f1os con discapacidad. Ejes de Contenidos Integraci\u00f3n escolar-inclusi\u00f3n educativa como meta educativa. Razones y principios que la justifican. Principios de normalizaci\u00f3n, sectorizaci\u00f3n e individualizaci\u00f3n. Paradigma pedag\u00f3gico que encuadra la iflCiUSi\u00d3fl. Caracterizaci\u00f3n, ventajas y condiciones. Demandas internacionales para el cambio. Necesidades Educativas Especiales (N.E.E.). Informe Wamok (1978). Car\u00e1cter interactivo de las N.E.E. Declaraci\u00f3n de Salamanca. 76 200 ANOS SAL A. l RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 5 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Los Alumnos con N.E.E. derivados de discapacidad. Discapacidad motriz, visual, auditiva e intelectual. Respuestas educativas. El Curr\u00edculum y las N.E.E. Estrategias de atenci\u00f3n a la diversidad en los distintos niveles de concreci\u00f3n. Estrategias de abordaje de la diversidad en el aula. Adaptaciones curriculares. Tipos. Profesionales que atienden la diversidad. Roles y funciones. El maestro integrador. Maestro de apoyo a la integraci\u00f3n. Equipos de apoyo. Adaptaciones curriculares individuales (A.C.ls.). Proceso de elaboraci\u00f3n de A.C.ls. Denominaci\u00f3n: PROBLEM\u00c1TICA DE LA ENSE\u00d1ANZA DE LAS LENGUAS ORIGINARIAS Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 4\u00b0 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 4 Hs. 3.00 Hs. 64 Hs. 1 48 Hs. Finalidades Formativas - Reflexionar cr\u00edticamente en tomo a \u00a1a complejidad de la ense\u00f1anza en contextos socio-culturales diversos, procurando alcanzar una visi\u00f3n renovada sobre algunos ejes de discusi\u00f3n importantes para la implementaci\u00f3n de la EIB. - Adquirir herramientas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas para dise\u00f1ar y evaluar propuestas did\u00e1cticas que respondan a las caracter\u00edsticas y necesidades socio-ling\u00fc\u00edsticas y etno-culturales del alumnado. - Desarrollar \u00a1a planificaci\u00f3n did\u00e1ctico-metodol\u00f3gica para la ense\u00f1anza de la primera y segunda lengua (Li y L2), tendiente al \u00a1ogro de la competencia comunicativa en \u00a1os ni\u00f1os y ni\u00f1as, tanto a nivel oral como escrito. - Planificar e implementar procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje que incorporen con una perspectiva integral los patrones de crianza ind\u00edgenas, las epistemolog\u00edas de construcci\u00f3n de conocimientos y las metodolog\u00edas de transmisi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas. 77 200 APfOS ---- -- SAI. ZN. Ir b.IL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. NO 46-6767412013-0 Eles de Contenidos La interculturalidad y el biling\u00fcismo en la escuela. Proyecto Educativo Institucional y Proyecto Cunicular Institucional en perspectiva intercultural. La participaci\u00f3n de las familias en la gesti\u00f3n de las instituciones escolares. El ambiente intercultural de las instituciones escolares. Escenarios de aprendizaje comunitario. Actores educativos locales. El trabajo colaborativo en la ense\u00f1anza en EIB. El trabajo colaborativo de la pareja pedag\u00f3gica maestro de grado-educador ind\u00edgena. Condiciones y perfil del maestro de grado. El rol del educador ind\u00edgena. Preparaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n. Criterios y modos de intervenci\u00f3n. El trabajo colaborativo en la construcci\u00f3n de material did\u00e1ctico para EIB. La interculturalidad y el biling\u00fcismo en el aula. La historia oral como herramienta did\u00e1ctica en Ciencias Sociales. La identidad como eje de trabajo. Aprendizaje de conceptos sociales en perspectiva intercultural. El aprendizaje cooperativo como estrategia de aprendizaje en la diferencia. Propuestas did\u00e1cticas integradoras. Experiencias en Argentina de EIB, Denominaci\u00f3n: DID\u00c1CTICA DE LA LENGUA CASTELLANA COMO SEGUNDA LENGUA (L2) Formato: Materia R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 40 a\u00f1o Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 3 Hs. 2.15 Hs. 96 Hs. 1 72 Hs. Finalidades Formativas: Esta materia se constituye en \u00a1a respuesta del sistema educativo estatal a la necesidad real, sentida y muchas veces manifiesta, \"...de los padres y madres de familia ind\u00edgenas que requieren que sus hijos 78 200 AZTOS z\u20acke a SAI. A. L. b..rdL PAaa \u00bfe &a/t 1 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 4 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOGIA REF. ExDte. NO 46-6767412013-0 aprendan sin dilaci\u00f3n y de la manera m\u00e1s eficiente posible, la lengua que les permitir\u00e1 desempe\u00f1arse como ciudadanos v\u00e1lidos... '22 de nuestro pa\u00eds. Si bien el Dise\u00f1o Curricular en el que se encuentra esta materia ya cuenta con la Asignatura 'Did\u00e1ctica de la Lengua y Literatura\", tambi\u00e9n es cierto que la ense\u00f1anza del Castellano como una Segunda Lengua requiere de un tratamiento y did\u00e1ctica espec\u00edficos que no se encuentran en ella, de manera tal que ambas se complementan. En aquellas escuelas donde los ni\u00f1os ingresan a las aulas sin conocer o con un manejo precario del castellano, resultar\u00e1 de suma importancia que el docente cuente en su formaci\u00f3n inicial con herramientas espec\u00edficas para poder implementar una Did\u00e1ctica de la Lengua y Literatura basada en los conocimientos y estrategias did\u00e1cticas que le brinda esta Materia. El formato de Materia de r\u00e9gimen anual, tiene su justificaci\u00f3n en que cada unidad did\u00e1ctica desarrolla un nutrido bagaje de conocimientos extra\u00eddos de la praxis de la EIB en distintos pa\u00edses latinoamericanos donde se ha desarrollado la ense\u00f1anza del castellano como L2, los cuales resultan necesarios desarrollar, teniendo en cuenta que existen mecanismos internos de resistencia en los ni\u00f1os, quienes no demuestran inter\u00e9s por el aprendizaje de una lengua que carece de significaci\u00f3n para ellos. Esta materia tendr\u00e1 relaci\u00f3n directa con Lengua y Literatura, Did\u00e1ctica de la Lengua y Literatura, Lenguas Originarias y las Did\u00e1cticas de las Lenguas Originarias. - Comprender la complejidad de los procesos de ense\u00f1anza sistematizada de la L2, tanto desde el an\u00e1lisis de sus propios modelos como desde las principales teor\u00edas did\u00e1cticas contempor\u00e1neas. - Comprender la sujeci\u00f3n de dichos modelos y teor\u00edas a procesos construidos hist\u00f3ricamente y condicionados socialmente. - Comprender las principales crisis y desaf\u00edos que afronta la ense\u00f1anza de la Lengua castellana como segunda lengua en la actualidad, con especial referencia a lo local-comunitario. - Adquirir habilidades iniciales para dise\u00f1ar procesos de ense\u00f1anza de la Lengua castellana como segunda lengua. 2Walqui, Aida y Galdames, Viviana: \"Ense\u00f1anza de Castellano como Segunda Lengua\" PROEIB 7?~we;:Iy y&v\u20acta de &aIt RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 5 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. NO 46-6767412013-0 - Reflexionar cr\u00edticamente sobre la programaci\u00f3n, las estrategias, los medios y la evaluaci\u00f3n de las propuestas did\u00e1cticas en la ense\u00f1anza de la Lengua castellana como segunda lengua. - Apropiarse de instrumentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos para entramar los fundamentos con la pr\u00e1ctica docente en contextos de diversidad sociocultural. Ejes de Contenidos De la transmisi\u00f3n de conocimientos a la construcci\u00f3n de significados. El rol del maestro. Principios Pedag\u00f3gicos del aprendizaje del castellano como segunda lengua. C\u00f3mo construyen los ni\u00f1os su aprendizaje de una segunda lengua. Estrategias Metodol\u00f3gicas para el desarrollo de la Expresi\u00f3n Oral: Entrevista en tres etapas. Sugerencias Metodol\u00f3gicas para el aprendizaje del castellano en cada una de las Etapas. Aprendizaje y desarrollo de la lectura en castellano como L2: dificultades que pueden enfrentar los alumnos en la lectura del castellano como 1-2. Estrategias Metodol\u00f3gicas para el aprendizaje y desarrollo de la lectura en castellano como 1-2. Otras estrategias de desarrollo de la Lectura. Aprendizaje de la producci\u00f3n de textos escritos en castellano. Actividades de desarrollo de la producci\u00f3n de textos escritos. Planificaci\u00f3n \u00e1ulica para la ense\u00f1anza del castellano como 1-2. Desarrollo de Modelos ejemplificadotes. An\u00e1lisis de diferentes Textos de apoyo para el trabajo de los maestros. An\u00e1lisis de experiencias concretas J( de aprendizaje del castellano como 1-2. 80 200 APQ ,SAi.7I. 1, RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Denominaci\u00f3n: EDUCACI\u00d3N SEXUAL INTEGRAL Formato: Seminario R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 40 a\u00f1o Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 3 Hs. 2.15 Hs. 48 Hs. 36 Hs. Finalidades Formativas - Posibilitar a los futuros docentes la comprensi\u00f3n del concepto de Educaci\u00f3n Sexual Integral, del rol de la escuela y de ellos mismos en la tem\u00e1tica. - Comprender la complejidad de los procesos de constituci\u00f3n de identidad del sujeto en la construcci\u00f3n de su sexualidad y su g\u00e9nero en contextos socio-culturales diversos. Conocer el curr\u00edculum de la Educaci\u00f3n Sexual Integral vigente para todo el territorio de la Naci\u00f3n Argentina, la normativa nacional e internacional que sostiene la responsabilidad del Estado en la educaci\u00f3n sexual y los derechos de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y los adolescentes para recibir una educaci\u00f3n con equidad de g\u00e9nero. - Adquirir conocimientos amplios, actualizados y validados cient\u00edficamente sobre las distintas dimensiones de la educaci\u00f3n sexual en la perspectiva de g\u00e9nero integral, as\u00ed como estrategias de trabajos \u00e1ulicos para el desarrollo de proyectos educativos. Eies de Contenidos La sexualidad en la perspectiva del g\u00e9nero. Sexualidad humana: enfoque integral. Caracter\u00edsticas del var\u00f3n y la ni\u00f1a. P\u00faber y adolescente var\u00f3n y mujer. El proceso de constituci\u00f3n de la identidad de g\u00e9nero. La identidad de g\u00e9nero en las culturas ind\u00edgenas. La identidad sexual. Diferencia yio exclusi\u00f3n desde el g\u00e9nero. La sexualidad integral. Sexualidad y salud. La salud sexual y reproductiva. Inicio de las relaciones sexuales. Los mitos sobre la sexualidad. \u00bfQu\u00e9 significa prevenci\u00f3n?. Embarazo: \u00bfdecisi\u00f3n o accidente?. Enfermedades de transmisi\u00f3n sexual (ETS). VIH/SIDA. Sexualidad y salud en las comunidades ind\u00edgenas. 81 200 A1'JOS SA \u00bf 71. \u00bf, V1\u00c7Tf. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 E-0) 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Plan de vida desde el derecho a la educaci\u00f3n sexual. Derechos de los adolescentes. El derecho a la salud sexual y reproductiva. Legislaci\u00f3n sobre salud sexual y reproductiva. Programas nacionales y provinciales. Estado actual de la legislaci\u00f3n sobre salud reproductiva en la Argentina. Propuestas de orientaci\u00f3n para docentes y directivos. Denominaci\u00f3n: PANORAMA SOCIOCULTURAL Y EDUCATIVO DE LA RURALIDAD Formato: Seminario R\u00e9gimen de cursado: Seminario Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 40 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n Espec\u00edfica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 3 Hs. 2.15 Hs. 1 96 Hs. 1 72 Hs. Finalidades Formativas Se pretende que el estudiante logre. - Construir categor\u00edas de an\u00e1lisis que permitan avanzar en el an\u00e1lisis de las diversas situaciones socioculturales y educativas de la ruralidad. - Abordar las problem\u00e1ticas nodales de las diversas pr\u00e1cticas socioculturales de la rural\u00eddad a fin de reflexionar sobre su impacto en los lineamientos de las pol\u00edticas educativas. Eies de Contenidos Ruralidad. Pueblos Campesinos.. Teor\u00edas acerca del campesinado en Latinoam\u00e9rica. Campesinos ganaderos. Campesinos Labradores. Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica. Caracter\u00edsticas socioculturales: Econom\u00eda, Producci\u00f3n; Cosmovisi\u00f3n; Costumbres; Creencias; Pr\u00e1cticas religiosas; Medicina emp\u00edrica y espiritual; Lengua (variante ling\u00fc\u00edstica de uso); Expresiones art\u00edsticas vigentes. Educaci\u00f3n. Ind\u00edgenas. Pueblos Ind\u00edgenas. Clasificaci\u00f3n etnogr\u00e1fica de los pueblos ind\u00edgenas de Salta. Pueblos de tradici\u00f3n econ\u00f3mica cazadores-recolectores y pueblos de tradici\u00f3n agricultores de subsistencia. Clasificaci\u00f3n Ling\u00fc\u00edstica. Caracter\u00edsticas socioculturales: Econom\u00eda y Producci\u00f3n; Cosmovisi\u00f3n; aw~200 A1IQs SAI. 7't. 1. b/A / RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 5 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 Costumbres; Creencias y Pr\u00e1cticas religiosas; Mitos; Lengua materna y vigencia de la misma. Salud y Enfermedad. Medicina emp\u00edrica y espiritual. Expresiones art\u00edsticas. Educaci\u00f3n. Ruralidad y educaci\u00f3n: miradas alternativas. Calidad de la educaci\u00f3n rural. Intercambio comunicativo docente-alumno. Las dificultades que se suscitan en torno al intercambio comunicativo. Los materiales de ense\u00f1anza y los ni\u00f1os en la ruralidad. Las limitaciones de expresi\u00f3n linguistica (fluidez y vocabulario). Fracaso escolar, exclusi\u00f3n educativa en la ruralidad. Planes y programas de inclusi\u00f3n educativa. -. CAMPO DE LAF .RM(..N\u00d1A iCPFINAL .. Denominaci\u00f3n: PR\u00c1CTICA DOCENTE 1: CONTEXTO DE DIVERSIDAD SOCIOCULTURAL COMUNIDAD Y ESCUELA Formato: Trabajo de Campo R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 1 0 a\u00f1o Campo de la Formaci\u00f3n de la Practica Profesional Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 3 H 2.15 96 72 Finalidades Formativas En el marco de la Practica l se desarrollara un trabajo de campo socio-educativo a peque\u00f1a escala. En forma articulada se desarrollar\u00e1n los siguientes Talleres: M\u00e9todos y T\u00e9cnicas de Indagaci\u00f3n en EIB e Instituciones Educativas en Contexto de Diversidad Sociocultural. En tal sentido. Los Talleres Integrales acompa\u00f1an a la Pr\u00e1ctica Docente 1, aportando los saberes y orientaciones propias del saber hacer en el proceso de indagaci\u00f3n y an\u00e1lisis del \u00e1mbito institucional. Se realizar\u00e1 un estudio exploratorio-descriptivo sobre los contextos, la comunidad y la escuela en contextos de diversidad sociocultural en escuelas asociadas, considerando los aspectos sociales, culturales, econ\u00f3micos y educativos que atraviesan las instituciones en Ja actualidad. 83 200 -. SAI. 7I. 1 b.rIL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. NO 46-6767412013-0 Se pretende que los estudiantes logren: - Analizar las relaciones escuela-contexto mediante esquemas te\u00f3rico-referenciales y estrategias metodol\u00f3gicas de indagaci\u00f3n que posibiliten identificar y analizar cr\u00edticamente los contextos socio- econ\u00f3micos y culturales que afectan y marcan a las instituciones educativas y a las pr\u00e1cticas docentes. - Comprender la complejidad de la trama institucional educativa que enmarca las pr\u00e1cticas docentes en sus diferentes dimensiones. - Analizar la relaci\u00f3n entre la cultura escolar y la cultura de los alumnos desde el punto de vista de sus caracter\u00edsticas socio-culturales. - Incluir a los estudiantes en la vida institucional de las escuelas asociadas. - Orientar los trabajos de campo que permitan recoger informaci\u00f3n y sistematizada para su comunicaci\u00f3n. Ejes de contenidos La realidad educativa actual en su complejidad. Contexto, comunidad y escuela. Actividades cotidianas M contexto socio-cultural y comunitario. An\u00e1lisis de diferentes situaciones contextuales del entorno y de la regi\u00f3n. La pr\u00e1ctica educativa como pr\u00e1ctica social compleja. La constituci\u00f3n de los sujetos de la pr\u00e1ctica educativa: docentes ind\u00edgenas, docentes no ind\u00edgenas y alumnos. Dimensiones de la pr\u00e1ctica docente. La ense\u00f1anza como pr\u00e1ctica educativa configurada contextualmente: incidencias culturales, socio-hist\u00f3ricas, institucionales, cuniculares y situacional-ecol\u00f3gicas. Primeras inserciones en las escuelas. Esta unidad curricular se desarrollar\u00e1 en los siguientes \u00e1mbitos: 1. El trabajo en el instituto sobre el an\u00e1lisis de los contextos socio-educativos y culturales de las escuelas, de la comunidad y de la regi\u00f3n que se releven en el trabajo de campo. 2. El trabajo en las escuelas orientado a facilitar la primera inserci\u00f3n de los estudiantes en contextos de la pr\u00e1ctica, guiados por el profesor de pr\u00e1ctica y los docentes responsables de los Talleres que acompa\u00f1an la misma, conformando una pareja pedag\u00f3gica. El Trabajo de Campo se desarrolla en al menos dos recorridos del entorno/comunidad de una instituci\u00f3n educativa del nivel primario con poblaci\u00f3n biling\u00fce y dos visitas institucionales a lo largo del a\u00f1o, a fin de recabar informaci\u00f3n a nivel descriptivo. En las horas institucionales se trabajara con dicha informaci\u00f3n relevada desde el nivel 84 ji - 200 AJ\u00c7'OS -44+ 5,17, 7--1 1 bII, d. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOGIA REF. ExDte. N\u00b0 46-676741201 3-0 anal\u00edtico en instancias e socializaci\u00f3n, debates y ejercitaci\u00f3n de construcci\u00f3n de hip\u00f3tesis explicativas desde los marcos referenciales abordados. Talleres Integradores: M\u00c9TODOS Y T\u00c9CNICAS DE INDAGACI\u00d3N EN EIB Fundamentaci\u00f3n Se dirige al aprendizaje de metodolog\u00edas sistem\u00e1ticas para recoger y organizar las informaciones emp\u00edricas primarias y secundarias en los trabajos de campo en las escuelas y la comunidad: observaci\u00f3n, entrevistas, an\u00e1lisis documental, t\u00e9cnicas de registro, elaboraci\u00f3n de indicadores simples, elaboraci\u00f3n de cuadros comparativos, b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica, entre otras. Se plantea la necesidad de ofrecer a los estudiantes, herramientas conceptuales y metodol\u00f3gicas necesarias para llevar a cabo los trabajos de campo de la formaci\u00f3n general y espec\u00edfica, como tambi\u00e9n iniciarlos en el trabajo sistem\u00e1tico sobre las pr\u00e1cticas docentes en espacios interculturales. Por lo tanto, construir pr\u00e1cticas de indagaci\u00f3n asociadas al quehacer educativo cotidiano en contextos diversos, demanda conocer y saber construir dispositivos de relevamiento con instrumentos apropiados de metodolog\u00eda cualitativa y orientaciones para la lectura de informaci\u00f3n cuantitativa disponible, indispensables para el desarrollo de planes de recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n que favorezcan la mirada cr\u00edtica de las distintas dimensiones constitutivas de las pr\u00e1cticas docentes, generadas en un particular contexto socio-hist\u00f3rico-cultural. As\u00ed, este taller busca proveer a los futuros docentes de: - el saber: favoreciendo el conocimiento de las fases del proceso de indagaci\u00f3n y los instrumentos de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n pertinentes al campo socio-educativo. - el saber hacer: al promover el aprendizaje de procedimientos espec\u00edficos vinculados a la elaboraci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y an\u00e1lisis cr\u00edtico de los instrumentos de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n, respetando la diversidad Y-1 de contextos y actores interactuantes, la multiplicidad de situaciones y reacciones, y la amplia variedad de problem\u00e1ticas que atraviesan las instituciones educativas y sus contextos. 85 200 AZ\u00c7'OS -- S.4L RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Ejes de Contenidos Indagaci\u00f3n y Pr\u00e1ctica Educativa. La complejidad del mundo socio-cultural como objeto de conocimiento: dimensiones constitutivas de las pr\u00e1cticas docentes. El an\u00e1lisis de la realidad cultural, socio-econ\u00f3mica y educativa. El proceso de indagaci\u00f3n. T\u00e9cnicas de recolecci\u00f3n de datos: observaci\u00f3n, encuesta, entrevista y an\u00e1lisis de documentos. Tipos de registros de la informaci\u00f3n. El cuaderno de campo. Constructos para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n sobre el contexto, entorno e instituci\u00f3n educativa. Procesamiento, an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. La difusi\u00f3n de los resultados. Estrategias metodol\u00f3gicas para la socializaci\u00f3n de las experiencias. Pautas para la elaboraci\u00f3n de un informe de investigaci\u00f3n. INSTITUCIONES EDUCATIVAS EN CONTEXTO DE DIVERSIDAD SOCIO-CULTURAL Fundamentaci\u00f3n Plantear la problem\u00e1tica de las instituciones educativas en la formaci\u00f3n de los futuros docentes implica reflexionar sobre la funci\u00f3n de \u00e9stas en relaci\u00f3n con el estado, la econom\u00eda y la sociedad. Su origen y desarrollo est\u00e1 fuertemente impregnado de procesos hist\u00f3ricos pol\u00edticos que las definen y enmarcan como generadoras de profundos cambios sociales. Por esto, la comprensi\u00f3n de su dimensi\u00f3n temporal en el contexto de los procesos nacionales e internacionales requiere del an\u00e1lisis del marco hist\u00f3rico, pol\u00edtico, social y econ\u00f3mico que inciden en forma directa en su organizaci\u00f3n y las relaciones que promueve en su interior y con la sociedad. El taller se constituye en un espacio apropiado para analizar, en vinculaci\u00f3n con Pr\u00e1ctica Docente 1. Contexto de Diversidad Sociocultural, Comunidad y Escuela, l a instituci\u00f3n escuela en contextos complejos, atravesados por la multiculturalidad y la fragmentaci\u00f3n social. As\u00ed, este taller busca proveer a los futuros docentes de: - Herramientas para la comprensi\u00f3n de la complejidad de la trama institucional a partir de la trayectoria y posicionamiento de los actores que la concretizan. - Un cuerpo de conocimientos sobre la din\u00e1mica institucional, a fin de asumirse como un actor 47 \\ comprometido en el \u00e1mbito de instituciones educativas atravesadas por la multiculturalidad y la 'J fragmentaci\u00f3n social. 1 86 200 AI\u00c7'OS SAZ. 74. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 1 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00edA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Espacios para la interpretaci\u00f3n del entretejido de las dimensiones intrapersonales, interpersonales y contextuales de los procesos institucionales educativos. Marcos conceptuales que favorezcan la indagaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de diferentes referentes hist\u00f3ricos, sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos y culturales que dan significado a la escuela actual. Eles de Contenidos Las instituciones educativas. Dial\u00e9ctica de lo instituido y lo instituyente. Caracter\u00edsticas que definen las instituciones educativas. Dimensiones institucionales. Cultura e imaginario institucional. Poder y autoridad. Espacios de participaci\u00f3n. La din\u00e1mica institucional. Problem\u00e1ticas que atraviesan las instituciones educativas. An\u00e1lisis de casos en diversos contextos. Las escuelas en contextos de complejidad, multiculturalidad y fragmentaci\u00f3n social. El car\u00e1cter complejo de las instituciones educativas. Factores ling\u00fc\u00edsticos, factores culturales y econ\u00f3micos. Denominaci\u00f3n: PR\u00c1CTICA DOCENTE II: GESTI\u00d3N INSTITUCIONAL, CURR\u00cdCULUM Y ENSE\u00d1ANZA EN EIB Formato: Trabajo de Campo R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 2\u00b0 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n de la Practica Profesional Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras 1 Reloj 3 H 2.15 96 72 Fundamentaci\u00f3n Con respecto al eje Gesti\u00f3n Institucional, esta unidad cunicular procura que los futuros docentes reconozcan las l\u00f3gicas que regulan la din\u00e1mica institucional, su historicidad, los conflictos existentes, las problem\u00e1ticas centrales, las relaciones interpersonales, las formas organizacionales t\u00edpicas, los procesos de gesti\u00f3n cunicular, entre las cuestiones m\u00e1s relevantes. Los aportes de Instituciones Educativas en Contextos de Diversidad Sociocultural, desarrollados en el primer a\u00f1o, permitir\u00e1n abordar las configuraciones institucionales 87 '- 200 A\u00d1OS SAL 74. 1 bIh RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF, Expte. NO 46-6767412013-0 de la pr\u00e1ctica docente en el nivel primario para indagar los procesos espec\u00edficos en que se construyen las mismas. Tambi\u00e9n se abordar\u00e1 el eje Curr\u00edculum, buscando aportar elementos que permitan analizar el curr\u00edculum oficial, os n\u00facleos de aprendizajes prioritarios (NAP), la industria editorial que los traduce y la ense\u00f1anza responsable en el aula de que se transformen en aprendizajes relevantes a trav\u00e9s de una cuidadosa programaci\u00f3n de actividades, dise\u00f1o de materiales y evaluaci\u00f3n permanente. Busca aproximar a los estudiantes a los procesos que se generan al interior de las instituciones educativas (trama de lo instituido, la din\u00e1mica instituyente, las condiciones de los sujetos en las mismas) y las relaciones que se tejen entre \u00e9stas y la sociedad. Asimismo intenta generar un espacio que posibilite a los estudiantes de profesorado participar en acciones que le aporten marcos referenciales para el an\u00e1lisis y valoraci\u00f3n de experiencias en relaci\u00f3n a la gesti\u00f3n curricular. En este espacio, los estudiantes asumir\u00e1n el rol de Ayudantes del curso de una escuela asociada, colaborando con los docentes y apoyando el aprendizaje de los alumnos. En esta tarea, aprender\u00e1n actuaciones propias de la profesi\u00f3n, leyendo la programaci\u00f3n para articularla con la ense\u00f1anza con el prop\u00f3sito de favorecer los aprendizajes. Las actividades de los estudiantes ser\u00e1n seleccionadas a partir de las necesidades de las escuelas para desarrollar Ayudantias en las que se colabore con las tareas dise\u00f1adas por el docente, se produzcan materiales alternativos y otras ayudas did\u00e1cticas en reemplazo y/o complemento de los libros de texto, acompa\u00f1amiento a alumnos con dificultades escolares, entre otras. Para ello es necesario articular con las unidades curriculares del Campo de la Formaci\u00f3n Espec\u00edfica: las did\u00e1cticas especiales. A la vez, dentro de las tareas a desarrollar en la instituci\u00f3n formadora, el trabajo de campo incluir\u00e1 a los estudiantes en las tareas de an\u00e1lisis de los materiales curriculares, de su coherencia con las pr\u00e1cticas de programaci\u00f3n, ense\u00f1anza y evaluaci\u00f3n. Realizar\u00e1n el dise\u00f1o y programaci\u00f3n de propuestas de ense\u00f1anza con las adecuaciones a contextos y grupos de alumnos: actividades acotadas, dentro de un proyecto general del docente, y secuencias de clases alrededor de algunos contenidos en coordinaci\u00f3n con el docente de la escuela asociada. Para ello es necesario articular con las unidades curriculares del Campo de la Formaci\u00f3n Espec\u00edfica (did\u00e1cticas especiales) y del Campo de la Formaci\u00f3n General de 1ro. y 2do. a\u00f1o. En forma articulada a la Pr\u00e1ctica Docente II, tambi\u00e9n se desarrollar\u00e1n las siguientes Talleres Integradores: Curriculum y Organizadores Escolares en EIB y Programaci\u00f3n de/a Ense\u00f1anza en EIB. 88 - 200 AJQ -.. SA 7. FA. I btIL \u00c1yzf' RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 5 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 Finalidades Formativas: - Analizar el entretejido de dimensiones intrapersonales, interpersonales y contextuales en las instituciones educativas de diversos contextos. - Compartir y hacer p\u00fablico el conocimiento y la experiencia que se construye y produce cotidianamente en las escuelas. - Comprender las configuraciones institucionales de la pr\u00e1ctica docente del nivel primario para indagar los procesos y l\u00f3gicas espec\u00edficas que se construyen en los procesos curriculares y de ense\u00f1anza. - Reconstruir y resignificar los conocimientos de la experiencia personal vivida en instituciones educativas situadas en contextos interculturales. - Analizar la instituci\u00f3n escuela, en sus diferentes \u00e1mbitos, como elemento organizador de la educaci\u00f3n intercultural. Ejes de Contenidos Contextos escolares diversos y procesos de incorporaci\u00f3n. Las Ayudant\u00edas en su doble perspectiva: como apoyo a los docentes y a los alumnos y como forma de aprender las actuaciones propias de la profesi\u00f3n docente. Relevamiento de la informaci\u00f3n sobre los condicionantes institucionales de las pr\u00e1cticas docentes, las culturas de la ense\u00f1anza y las culturas de la colaboraci\u00f3n. La gesti\u00f3n institucional. La escuela como elemento organizador de la educaci\u00f3n intercultural. Condiciones para el desarrollo de la educaci\u00f3n intercultural en las escuelas. El papel de la comunidad en la gesti\u00f3n institucional. Evaluaci\u00f3n de un proyecto escolar en perspectiva intercultural. El curr\u00edculum, Curr\u00edculum oficial, curr\u00edculum real y curr\u00edculum oculto. La representatividad cultural del curr\u00edculum. Debates en tomo a la tensi\u00f3n entre curr\u00edculum com\u00fan y curr\u00edculum diversificado. Criterios para la atenci\u00f3n a la diversidad \u00e9tnica, ling\u00fc\u00edstica y cultural en el curr\u00edculum. La ense\u00f1anza. Planificaciones, textos escolares y materiales de apoyo. La diversidad cultural en los manuales escolares. Observaciones de ciases en diversos a\u00f1os y \u00e1reas. Dise\u00f1o de propuestas de ense\u00f1anza en perspectiva intercultural An\u00e1lisis de casos simulaciones o microexpenencias El trabajo coiaborativo entre el educador Indigena y el docente no indigena 89 200 SAZ. 2. / Mr.4L J\u00c1T RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 Esta unidad curricular se desarrollar\u00e1 en los siguientes \u00e1mbitos: 1. El trabajo en el instituto sobre el an\u00e1lisis de las instituciones educativas, el curriculum de las escuelas asociadas y el dise\u00f1o de las programaciones de ense\u00f1anza que se releven en el trabajo de campo. 2. El trabajo en las escuelas orientado a continuar con \u00bfa inserci\u00f3n de (os estudante.s en wntextoz de $a pr\u00e1ctica, incluyendo la participaci\u00f3n en actividades de responsabilidad creciente, tales como observaci\u00f3n participante en las aulas y colaboraci\u00f3n en actividades docentes en aula. Talleres Integradores: CURRICULUM Y ORGANIZADORES ESCOLARES EN EIB Fundamentaci\u00f3n Esta unidad curricular se pretende acercar a los futuros docentes criterios-base para trabajar en escuelas situadas en contextos multiculturales. Concretamente, se problematizar\u00e1 en tomo a la necesidad de flexibilizar la organizaci\u00f3n escolar, generando espacios y tiempos acordes con la diversidad \u00e9tnica, ling\u00fc\u00edstica y cultural del alumnado, asumiendo que \u00e9ste es uno de los posibles caminos metodol\u00f3gicos para aprender y ense\u00f1ar en contextos complejos atendiendo a la diversidad sociocultural. Finalidades Formativas. , - Analizar los procesos organizativos como \u00e1mbito de concreci\u00f3n y como componentes del curriculum institucional. - Re-conocer los rasgos culturales del contexto de \u00a1a escuela y analizar criterios-base para flexibilizar la organizaci\u00f3n escolar, generando espacios y tiempos acordes con la cultura de los grupos socio- cuturaJes de l os cuales pviene \u00bfa matr\u00edcula. - Integrar el an\u00e1lisis de las rutinas y rituales que forman parte de la vida social y escolar, como estructurantes de las pr\u00e1cticas y reguladores pr\u00e1cticos que permiten poner en marcha a (as organizaciones. - Analizar y comprender la coherencia entre el curriculum oficial, los textos escolares y la pr\u00e1ctica de la ense\u00f1anza. Analizar cr\u00edticamente diferentes desarrollos curriculares proponiendo sugerencias mejoras y posibilidad - de selecci\u00f3n respecto a las necesidades del trabajo pedag\u00f3gico. -: 90 200 A)VOS \u00bfe htcac\u20ac vnci a &a\u00e1 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Eles de Contenidos La escuela como organizaci\u00f3n social. La estructura formal e informal de la organizaci\u00f3n. Documentaci\u00f3n organizadora: planificaciones, agendas, registros de asistencia, legajos, cuadernos de comunicaciones. Su funci\u00f3n en relaci\u00f3n a la regulaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas docentes. Curr\u00edculum y modelos organizativos. Definiciones y dimensiones del curr\u00edculum. Aportes al estudio del curr\u00edculum y la estructura de la escuela. El an\u00e1lisis organizacional de la escuela como campo de dise\u00f1o e intervenci\u00f3n para la implementaci\u00f3n y el cambio curricular. Modelos organizativos para responder a la diversidad socio-cultural. Niveles de especificaci\u00f3n curricular. Niveles de especificaci\u00f3n en el caso argentino: nacional, jurisdiccional, institucional, \u00e1ulico. Interculturalidad y biling\u00fcismo en los DCJ y los NAP. Presencia de la interculturalidad en el PCI. Planificaci\u00f3n \u00e1ulica y contenidos interculturales. La intervenci\u00f3n del docente ind\u00edgena y no ind\u00edgena en el desarrollo curricular. PROGRAMACI\u00d3N DE LA ENSE\u00d1ANZA EN EIB Fundamentaci\u00f3n Desde este espacio, de desarrollo estrechamente vinculado a Pr\u00e1ctica Docente II: Gesti\u00f3n Institucional, Curr\u00edculum y Ense\u00f1anza en EIB y Curr\u00edculum y Organizadores Escolares en EIB, los futuros docentes de educaci\u00f3n primaria tendr\u00e1n oportunidad de dise\u00f1ar secuencias de ense\u00f1anza desde un enfoque intercultural, conciliando criterios de relevancia cultural, pertinencia pedag\u00f3gica y significatividad l\u00f3gica y psicol\u00f3gica. Prop\u00f3sitos - Analizar la ense\u00f1anza, su programaci\u00f3n y las decisiones propias del quehacer docente en el marco de las pol\u00edticas educativas y al interior de instituciones situadas en \u00e1reas de diversidad cultural. - Comparar distintos modelos de programaci\u00f3n, analizando diferentes dise\u00f1os did\u00e1cticos en relaci\u00f3n con la selecci\u00f3n y organizaci\u00f3n de contenidos y actividades. - Elaborar dise\u00f1os did\u00e1cticos considerando diversos enfoques acerca de la ense\u00f1anza, en especial el enfoque intercultural. - Fundamenten sus decisiones did\u00e1cticas en relaci\u00f3n con variables, pol\u00edticas, contextuales, grupales e individuales. 91 \u2014200 ANOS - SAI. 7>L. 1 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOGIA REF. Expte. N\" 46-6767412013-0 Eles de Contenidos Programaci\u00f3n, curr\u00edculum y ense\u00f1anza. Enfoques de programaci\u00f3n. Decisiones sobre la fase preactiva de la ense\u00f1anza: definici\u00f3n de prop\u00f3sitos y objetivos; tratamiento del contenido; elaboraci\u00f3n de estrategias de ense\u00f1anza; materiales de ense\u00f1anza y previsi\u00f3n de las formas de evaluaci\u00f3n. Relaciones entre objetivos, contenidos y actividades. Dise\u00f1o de distintas propuestas para un mismo contenido y un mismo a\u00f1o. Dise\u00f1o de secuencias sobre un mismo contenido en distintos a\u00f1os y/o ciclos. Criterios para la programaci\u00f3n de la ense\u00f1anza con enfoque de EIB. Dise\u00f1o de secuencias de ense\u00f1anza en donde se articulan \u00e1reas. An\u00e1lisis de secuencias realizadas por otros: compa\u00f1eros, docentes, libros de texto. Redise\u00f1o de secuencias. An\u00e1lisis de casos, simulaciones o microexperiencias. Denominaci\u00f3n: PR\u00c1CTICA DOCENTE III: PR\u00c1CTICAS DE ENSE\u00d1ANZA EN EIB formato: Trabajo de Campo R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 3\u00b0 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n de la Pr\u00e1ctica Profesional Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras 1 Reloj 6 Hs. 4.30 Hs. 192 Hs. r 144 Hs. Finalidades Formativas - Analizar las propuestas de ense\u00f1anza en cada una de las \u00e1reas del curr\u00edculum. - Dise\u00f1ar e implementar propuestas de ense\u00f1anza con enfoque intercultural en cada una de las \u00e1reas. - Orientar la programaci\u00f3n de clases atendiendo a los contenidos curriculares, las construcciones metodol\u00f3gicas, el material de apoyo para el aprendizaje y la diversidad cultural del alumnado. - Favorecer el dise\u00f1o de actividades a trav\u00e9s dei empleo de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. wu biI! Ji Z#2 - 200 J\u00e7rQ - SAL 7N. & bIL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 1 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00edA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 Desde este espacio, se propone brindar a los estudiantes herramientas metodol\u00f3gicas que les permitan realizar observaciones de pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza en el nivel primario en contextos de diversidad socio-cultural, con la intenci\u00f3n de posibilitar - la reflexi\u00f3n acerca de los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje que se desarrollan en el propio contexto de clase, involucrando a docentes ind\u00edgenas, no ind\u00edgenas y alumnos de diversas procedencias \u00e9tnicas. - el abordaje de tem\u00e1ticas puntuales permitiendo su conceptualizaci\u00f3n. - la creaci\u00f3n concomitante de soluciones situadas. Se afirma que s\u00f3lo el docente preocupado por mejorar sus pr\u00e1cticas, y que asume una actitud de compromiso con dicha preocupaci\u00f3n, puede cambiar, a partir de mirar lo que hace e hizo (es decir, de mirarse), de mirar lo que hacen sus colegas, de informarse sobre lo que otros colegas docentes realizan en otros campos, en otros contextos de trabajo, en otros pa\u00edses. La inclusi\u00f3n de narrativas y producciones en las clases, el an\u00e1lisis de casos y el trabajo grupal, entre otras, aparecen como estrategias privilegiadas en la consecuci\u00f3n de estos prop\u00f3srtos. El lrabajo de tutor\u00eda, y de evaluaci\u00f3n formativa con los alumnos, permite ir complejizando y profundizando el conocimiento acerca de las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas desarrolladas en a\u00f1os anteriores. As\u00ed mismo, se procurar\u00e1 involucrar a los alumnos en el dise\u00f1o, desarrollo y evaluaci\u00f3n de secuencias de trabajo para la ense\u00f1anza de determinados contenidos del nivel primario con enfoque intercultural. Como paso previo, en el primer cuatrimestre futuro docente llevar\u00e1 a cabo microexperiencias did\u00e1cticas con enfoque intercultural en una de las escuelas asociadas, trabajando en torno a su implementaci\u00f3n, introducci\u00f3n de ajustes y evaluaci\u00f3n. En tal sentido, cabe recordar que la composici\u00f3n de la matr\u00edcula en escuelas situadas en contextos de diversidad cultural, especialmente las del Departamentos Rivadavia, San Mart\u00edn y Or\u00e1n, es de una gran heterogeneidad. En algunas la presencia de ni\u00f1os ind\u00edgenas es m\u00ednima, en otras es abrumadoramente superior a Ja de sus pares criollos, y entre esos par\u00e1metros oscila la variabilidad. A la diversidad \u00e9tnica del alumnado se le agrega la diversidad de \u00e1mbitos en donde se sit\u00faan las instituciones educativas (urbano, rural aglomerado y rural disperso) y los tipos organizativos de escuela (escuelas unitarias, escuelas multigrado y escuelas con secciones independientes). 93 :200 AZ\u00c70S - SA 1.A. 1 bIL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOGIA REF. ExDte. NO 46-6767412013-0 Esta propuesta, no supone una incursi\u00f3n fugaz para dictar una clase, sino un trabajo de inserci\u00f3n en el grupo-clase que facilite la adecuaci\u00f3n del dise\u00f1o y que posibilite el desarrollo de una secuencia de trabajo, incluyendo una fase de evaluaci\u00f3n del aprendizaje de los alumnos. En el segundo cuatrimestre el estudiante de profesorado se incorporar\u00e1 a otra escuela, desarrollando pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza en dos \u00e1reas curriculares, a partir de la programaci\u00f3n y el desarrollo de clases espec\u00edficas con gu\u00eda activa del profesor de pr\u00e1cticas y el 'docente orientadora. Como todas las unidades del Campo de las Pr\u00e1cticas, se articula con el resto de las unidades curriculares de la formaci\u00f3n general y espec\u00edfica. Este espacio se vincular\u00e1 con los siguientes contenidos: - Problem\u00e1tica Contempor\u00e1nea del Nivel Primario en Contextos de Diversidad Sociocultural: el trabajo docente en el cruce de culturas, \u00a1a pareja pedag\u00f3gica docente ind\u00edgena-docente no ind\u00edgena, la producci\u00f3n de materiales did\u00e1cticos interculturales biling\u00fces. - Problem\u00e1tica de la Ense\u00f1anza en EIB: escenarios de aprendizaje comunitario, actores educativos locales, trabajo colaborativo maestro de grado-educador ind\u00edgena, estrategias did\u00e1cticas para distintos grados de mantenimiento de la lengua, la ense\u00f1anza en EIB en las diferentes \u00e1reas del curr\u00edculum. - Evaluaci\u00f3n del Aprendizaje en EIB: modelo y fases de la evaluaci\u00f3n en educaci\u00f3n intercultural, la evaluaci\u00f3n de aprendizajes en la EIB, criterios y coherencia con los objetivos de la EIB. Ejes de Contenidos Dise\u00f1o y programaci\u00f3n de propuestas de ense\u00f1anza. Criterios para adecuar las propuestas a contextos, tipos de escuelas y grupos de alumnos. Actividades acotadas dentro de un proyecto general del docente orientador de la escuela asociada. Secuencias de clases. Programaci\u00f3n de la ense\u00f1anza con enfoque intercultural. Pr\u00e1cticas de la ense\u00f1anza. Dise\u00f1o, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de microexperiencias did\u00e1cticas con enfoque intercultural en una escuela asociada. Programaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de propuestas interculturales de ense\u00f1anza en dos \u00e1reas curriculares. \u00c1reas integradas, interdisciplina, transversalidad, guiones did\u00e1cticos, ejes integradores. Recursos did\u00e1cticos. Actividades planificadas en coordinaci\u00f3n con el docente del curso. An\u00e1lisis y dise\u00f1o de estrategias y modalidades del trabajo grupa\u00a1 para la coordinaci\u00f3n de grupos de aprendizaje. 94 \u2014 200 AIJQS 4, SAL 7't L bIL. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-6767412013-0 Taller Integrador EVALUACI\u00d3N DE APRENDIZAJES EN EIB Este Taller se desarrollar\u00e1 en el \u00e1mbito del instituto en articulaci\u00f3n con Pr\u00e1ctica Docente III: Pr\u00e1cticas de Ense\u00f1anza en EIB Finalidades Formativas - Analizar los diferentes posicionamientos acerca de la evaluaci\u00f3n en los debates did\u00e1cticos actuales. - Dise\u00f1ar instrumentos de evaluaci\u00f3n que les permita recoger informaci\u00f3n suficiente y \u00fatil al momento de tomar decisiones acerca de la ense\u00f1anza. - Construir instrumentos de evaluaci\u00f3n cualitativo-descriptiva para valorar el aprendizaje de socimien1os y ac1913es inercu}vrates del alumnado cuttuaknet dv&so. - Reflexionar acerca de la importancia de la autoevaluaci\u00f3n y de la coevaluaci\u00f3n. - Comprender que la evaluaci\u00f3n siempre es un proceso de di\u00e1logo, comprensi\u00f3n y mejora. Eles de Contenidos Problem\u00e1tica de la evaluaci\u00f3n. Concepciones sobre la evaluaci\u00f3n. Funciones y caracter\u00edsticas de la evaluaci\u00f3n. Modelos de ense\u00f1anza y pr\u00e1cticas evaluativas. Tipos de evaluaci\u00f3n seg\u00fan los prop\u00f3sitos. Modelo de evaluaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Intercultural. El sujeto evaluador. Dimensi\u00f3n social, \u00e9tica y afectiva de a e'ivad\u00f3s. Prc.ip\u00edos de la evaluaci\u00f3n en una concepci\u00f3n integradora. Evaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n. Medios e instrumentos de evaluaci\u00f3n. Instrumentos de evaluaci\u00f3n basados en la observaci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de distintos tipos de pruebas. Dise\u00f1o y elaboraci\u00f3n de pruebas para distintas \u00e1reas curriculares. Aspectos cualitativos y cuantitativos de la evaluaci\u00f3n de los alumnos. Los resultados de aprendizaje y el qu\u00e9 evaluar. Estrategias para evaluar los distintos tipos de aprendizaje. Instrumentos para distintos tipos de contenidos. Necesidad de ense\u00f1ar y evaluar en forma integrada los distintos tipos de Q7aprendizaje. La evaluaci\u00f3n de aprendizajes en la EIB: criterios y coherencia con los objetivos de la EIB. j 1 e, fi 95 200 SAL A. 1 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. NO 46-6767412013-0 Denominaci\u00f3n: PR\u00c1CTICA DOCENTE IV: RESIDENCIA EN EIB Formato: Trabajo de Campo R\u00e9gimen de cursado: Anual Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 4 0 a\u00f1o Campo de la Formaci\u00f3n de la Practica Profesional Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras 1 Reloj 8Hs. 6 Hs. 256 1 192 Fundamentaci\u00f3n La secuencia de la pr\u00e1ctica docente cierra con un trabajo espec\u00edfico de incorporaci\u00f3n plena al ejercicio de la tarea docente en el marco escolar de una unidad educativa a\u00fan no transitada por el futuro docente. La idea es que el futuro docente intercultural biling\u00fce, durante el trayecto de las pr\u00e1cticas profesionales, vaya ampliando progresivamente su experiencia cubriendo escuelas de caracter\u00edsticas culturales y socio-institucionales diferentes. Terigi y Diker plantean que, si bien la residencia se centra principalmente en la programaci\u00f3n, conducci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la ense\u00f1anza, se diferencia cualitativamente como experiencia acad\u00e9mica de las etapas anteriores al incluir el trabajo expl\u00edcito sobre otros planos de la actuaci\u00f3n: De car\u00e1cter organizacional: al integrarse al equipo docente de la instituci\u00f3n teniendo oportunidad de compartir experiencias institucionales, departamentales y areales. Tambi\u00e9n participa en la dimensi\u00f3n de las relaciones escuela-comunidad y escuela-familia. 2. Organizaci\u00f3n curricular: se refiere a la obligaci\u00f3n del residente con el desarrollo curricular de variados \u00e1mbitos del conocimiento. El desarrollo de los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje de unidades de trabajo m\u00e1s extensas y variadas conecta al residente con diferentes concepciones metodol\u00f3gicas y procedimientos did\u00e1cticos. No s\u00f3lo se responsabiliza de los procesos de ense\u00f1anza sino tambi\u00e9n del seguimiento del aprendizaje y necesidades de los alumnos. A su V&2, en a! nsttuto se complementa con un trabajo que \u00edmpica: El an\u00e1lisis del rol y la identidad del trabajo docente en contextos de diversidad \u00e9tnica, ling\u00fc\u00edstica y cultural. _- 200 AJIOS 5.41.7:4. I b.dL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2 0 5 9 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 - Los problemas de la pr\u00e1ctica docente en contexto de diversidad cultural como casos a discutir con sus compa\u00f1eros. - La profundizaci\u00f3n del tratamiento de los temas de los diversos campos disciplinarios y did\u00e1cticos. - La producci\u00f3n de informes sobre las estrategias interculturales de ense\u00f1anza implementadas y la evaluaci\u00f3n de sus resultados. Tambi\u00e9n requiere de una articulaci\u00f3n del trabajo con las instituciones asociadas que reciben a los practicantes y residentes. Supone la apertura de espacios colectivos diferentes que involucren la inclusi\u00f3n de los maestros o profesores en ejercicio en los cursos en que las pr\u00e1cticas tendr\u00e1n lugar, revalorizando el espacio y la funci\u00f3n de las escuelas asociadas. El 'docente orientador es quien tiene las claves para que los practicantes y residentes inscriban institucionalmente sus pr\u00e1cticas haciendo objeto de conocimiento la cotidianeidad escolar en todos sus planos: los diversos proyectos did\u00e1cticos e institucionales, los acuerdos con otros maestros, las reuniones de padres, las reuniones de personal, los recreos, las lecciones paseo, el funcionamiento de las asociaciones cooperadoras, los registros y toda la documentaci\u00f3n que circula por la escuela. En s\u00edntesis, los estudiantes en la residencia asumen en un curso y en forma integrada la totalidad de las funciones docentes, tanto de planificaci\u00f3n como de gesti\u00f3n de la ense\u00f1anza, en el \u00e1mbito espacial de la instituci\u00f3n y en vinculaci\u00f3n con otras instituciones de la comunidad. La tarea seguir\u00e1 siendo cooperativa por cuanto se reflexionar\u00e1 sobre la acci\u00f3n y sobre las teor\u00edas en la acci\u00f3n, y se tender\u00e1 a desocultar restricciones culturales que obstruyan procesos reflexivos. El profesor responsable de esta unidad curricular, junto al profesor auxiliar de residencia, asistir\u00e1n a los residentes en el dise\u00f1o, el desarrollo y la evaluaci\u00f3n de las propuestas did\u00e1cticas de cada \u00e1rea. Ambos conformar\u00e1n el equipo de Residencia y compartir\u00e1n la tarea de seguimiento de alumnos en las escuelas asociadas, como tambi\u00e9n la definici\u00f3n de la acreditaci\u00f3n de los alumnos en la residencia pedag\u00f3gica. La unidad curricular se articular\u00e1 con el Taller de Sistematizaci\u00f3n de Experiencias, dirigido a compartir, presentar y debatir experiencias referidas a la producci\u00f3n de conocimiento sistematizado. Se trabajar\u00e1 con ateneos, presentaciones, exposiciones y distintas modalidades de conocimiento p\u00fablico. 97 200 J\u00c7rQ - S41. 71. 1. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Finalidades Formativas - Establecer un espacio de ense\u00f1anza donde se puedan realizar pr\u00e1cticas educativas que resignifiquen, articulen y transformen las relaciones sujeto conocimiento- metodolog\u00eda did\u00e1ctica y sus representaciones. - Construir capacidades que resulten significativas para acceder a distintas realidades educativas y tomar decisiones pedag\u00f3gicas adecuadas. - Dise\u00f1ar, implementar y evaluar propuestas did\u00e1cticas interculturales biling\u00fces significativas para la ense\u00f1anza en instituciones, situaciones \u00e1ulicas y espacios espec\u00edficos. - Registrar de forma cualitativa los datos de las experiencias pedag\u00f3gicas en las que participen y las procesen como material fundamental para la reflexi\u00f3n sobre la pr\u00e1ctica y el crecimiento profesional. - Construir capacidades para la autoevaluaci\u00f3n y orientaci\u00f3n de los caminos de formaci\u00f3n a partir de la reflexi\u00f3n metacognitiva sobre la propia pr\u00e1ctica. Ejes de Contenidos Pro-residencia. Concepciones, representaciones y miedos en tomo a las pr\u00e1cticas docentes. Dise\u00f1o y programaci\u00f3n de propuestas de ense\u00f1anza. Las propuestas did\u00e1cticas y su adecuaci\u00f3n a la diversidad \u00e9tnica, ling\u00fc\u00edstica y cultural. Proyectos de extensi\u00f3n y acciones interinstitucionales en \u00e1mbitos formales y no formales de la pr\u00e1ctica docente. Residencia. La residencia docente en contextos de diversidad socio-cultural. Los diferentes momentos de la residencia. Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la residencia. La inscripci\u00f3n del contexto comunitario, la cultura, la gesti\u00f3n institucional, los proyectos curriculares y \u00e1ulicos. Los fundamentos, prop\u00f3sitos, contenidos y procesos de \u00bfa intervenci\u00f3n docente en \u00bfa educaci\u00f3n primaria. La importancia de los malenales curriculares en la residencia. La evaluaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n docente: evaluaciones procesuales y evaluaciones de resultados. Pos-residencia. Evaluaci\u00f3n de la residencia. La dial\u00e9ctica problemas-alternativas. Los retos que plantea la realidad multicultural, multiling\u00fce y multi\u00e9tnica en las escuelas. Memoria profesional. El trabajo final como instancia de integraci\u00f3n de la carrera. \u00cd\u00ed \u00edT 98 200 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Esta unidad curncular se desarrollar\u00e1 en los siguientes \u00e1mbitos: 1 El trabajo en el instituto sobre el an\u00e1lisis de las experiencias de la residencia que se llevan a cabo en las escuelas asociadas en todas las \u00e1reas curriculares del nivel primario. 2. El trabajo en las escuelas asociadas donde los residentes se ocupar\u00e1n de Ja programaci\u00f3n, implmnaci6n y evaluaci\u00f3n de sus ciases, como as tambi\u00e9n las expetencias en \u00e1mbitos socio- comunitarios y no formales relacionados con su rol. Taller Integrador TALLER DE SISTEMATIZACI\u00d3N DE EXPERIENCIAS Fundamentaci\u00f3n La sistematizaci\u00f3n de experiencias se debe considerar como un esfuerzo consciente por capturar los significados de la acci\u00f3n y sus efectos, como lecturas organizadas de las experiencias, como teorizaci\u00f3n y cuestionamiento contextualizado de la praxis social para poder comunicar el conocimiento producido. La sistematizaci\u00f3n acompa\u00f1a la Residencia como un tipo de tarea reflexiva, que recupera la pr\u00e1ctica organizadamente y nos permite volver a intervenir en ella y en la realidad. Se requiere integrar a los estudiantes, a lo largo del proceso, en la sistematizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas. Es una tarea compleja de reflexi\u00f3n y de acci\u00f3n en s\u00ed misma, cuyo aprendizaje se inicia en la formaci\u00f3n inicial y acompa\u00f1a toda la vida laboral. En principio, pueden reconocerse tres aspectos de importancia en la formaci\u00f3n del profesorado que deben ser promovidos desde el inicio de la formaci\u00f3n en el campo de las pr\u00e1cticas docentes: - Capacidad para compartir y hacer p\u00fablico el conocimiento y la experiencia que se construye y produce cotidianamente en las escuelas situadas en escenarios multiculturales, multiling\u00fces y multi\u00e9tnicos. Integrar el an\u00e1lisis de las rutinas y rituales que forman parte de la vida social y escolar como estructurantes de las pr\u00e1cticas. Habitualmente se acostumbra a connotar negativamente a e10 reguladores pr\u00e1cticos que permiten poner en marcha a las organizaciones. En tal caso, habr\u00e1 que analizar qu\u00e9 nuevas rutinas deber\u00e1n ser instaladas y qu\u00e9 otras son para recuperar. - Debatir experiencias referidas a la producci\u00f3n de conocimiento sistematizado. Incluyen ateneos, presentaciones intercambios exposiciones y sistematizaci\u00f3n de experiencias analizadas a trav\u00e9s de \u00a3 diferentes medios para su comunicaci\u00f3n publica 99 200 SAL 7t. I b& dfi. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N' 46-6767412013-0 La finalidad del Taller es que los estudiantes tengan espacios de reflexi\u00f3n, evaluaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de las experiencias observadas y/o protagonizadas en contextos complejos atravesados por la multiculturalidad y la fragmentaci\u00f3n social. Implica que el formador de pr\u00e1ctica propicie un clima apropiado donde se establezcan relaciones interpersonales con los alumnos basadas en un alto grado de confianza y de respeto, ya que se realizar\u00e1 un an\u00e1lisis y reflexi\u00f3n cr\u00edtica acerca de c\u00f3mo se ejecut\u00f3 la pr\u00e1ctica personal, de los compa\u00f1eros, con alusi\u00f3n a limitaciones, logros y dificultades. Para ayudar a generar este clima de confianza y de \u00f3ptima comunicaci\u00f3n interindividual es recomendable trabajar en grupos no muy grandes que a su vez se organicen en sub-grupos y en parejas en los diferentes momentos del proceso de reflexi\u00f3n, an\u00e1lisis y sistematizaci\u00f3n de las experiencias. Las conclusiones a las que se llegan deben ser comunicadas a los formadores de los diferentes campos para que puedan aportar a mejorar la calidad de las producciones. No existe en s\u00ed una metodolog\u00eda de trabajo para sistematizar experiencias. Los pasos y las t\u00e9cnicas que se utilizan obedecen a criterios b\u00e1sicos: la coherencia interna del proceso y la pertinencia de las herramientas, considerando no perder la integridad del proceso. Finalidades Formativas - Construir procesos de sistematizaci\u00f3n de experiencias de las pr\u00e1cticas docentes a trav\u00e9s de diferentes formatos que colaboren en la comprensi\u00f3n contextualizada de los diferentes escenarios multiculturales donde emergen y se desarrollan. - Promover procesos de escritura, lectura, conversaci\u00f3n, reflexi\u00f3n e interpretaci\u00f3n que contribuyan a la mejora y transformaci\u00f3n democr\u00e1tica de las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas en escuelas situadas en contextos multiculturales. - Compartir y hacer p\u00fablico el conocimiento y la experiencia que se construye y produce cotidianamente en escuelas situadas en contextos de diversidad socio-cultural. Eies de Contenidos La metodolog\u00eda de sistematizaci\u00f3n de experiencias. La situaci\u00f3n previa como marco de referencia de las experiencias. Los ejes que orientan el estudio. Los objetivos de sistematizaci\u00f3n. Los procedimientos e instrumentos cuantitativos y cualitativos: porfolios, notas y documentos, trabajos de alumnos y alumnas, testimonios, observaciones, im\u00e1genes. Actores participantes e informantes. 100 200 A\u00bbOS - SAL 7', I, b1L RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 Construcci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n de la experiencia. El registro de la experiencia y el proceso de reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica de la experiencia. Las conclusiones de la experiencia: factores que favorecieron y dificultaron la intervenci\u00f3n. Diferentes formas de comunicar las experiencias sistematizadas: trabajos finales, monograf\u00edas, publicaciones individuales o grupales, informes de laboratorio, pasant\u00edas o giras de estudio, exposiciones. Ujidades Curriculares de DeIIncioi Insu\u00e7iona! 7 Se organizan en tomo a los campos y trayectos que por decisi\u00f3n jurisdiccional y en orden a los acuerdos interinstitucionales de los referentes de los IFD que participaron del proceso de consulta. \u00c9stos se estipulan como estructurantes b\u00e1sicos de la formaci\u00f3n docente inicial del Profesorado. Deber\u00e1n desarrollarse en todas las ofertas de Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria en Biolog\u00eda que se implementen en la provincia de Salta respetando los descriptores m\u00ednimos de contenidos y las instancias de formaci\u00f3n que est\u00edpula el dise\u00f1o. La inclusi\u00f3n de unidades cuniculares de definici\u00f3n institucional se enmarca en la concepci\u00f3n de un curr\u00edculo flexible y permite a los IFD realizar una oferta acorde con sus fortalezas y las necesidades de los/as estudiantes. El presente dise\u00f1o cunicular propone a los ISFD una serie de unidades cuyas tem\u00e1ticas puede ampliar o incluir otras correspondientes a \u00e1mbitos de saber te\u00f3ricos y/o pr\u00e1cticos no contempladas en este documento. Se orientan a articular los campos de saber con las realidades socio-educativas de la regi\u00f3n de incumbencia del IFD. Cada IFD deber\u00e1 definir la unidad curricular de definici\u00f3n institucional en el campo de la Formaci\u00f3n Espec\u00edfica, detalladas en el Dise\u00f1o, pudiendo ser redefinida anualmente en acuerdo con la DGES ya partir de un proceso valorativo. Se organizar\u00e1n con relaci\u00f3n a tem\u00e1ticas concretas y se desarrollar\u00e1n con formato de Seminano. Se acreditar\u00e1n a trav\u00e9s de coloquios finales que posibilitaran al estudiante la promoci\u00f3n de la misma, siempre y cuando la unidad sea acreditada dentro del calendario acad\u00e9mico de clases quedando expl\u00edcitamente excluida, en este caso, la instancia de examen final con tribunal Caso contrario el estudiante podr\u00e1 regulariza\u00a1 la Unidad Curricular: Variable Complementaria con un trabajo final (Ensayo) aprobado y presentarse a la instancia de examen final con tribunal. II-- !/ / -' c. 1. r- 101 200 AMOS RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 1 4.) L.... :..-.: MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 Denominaci\u00f3n: PARTICIPACI\u00d3N COMUNITARIA EN EIB Formato: Taller R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 40 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras Reloj 3 Hs. 2.15 Hs. 48 Hs. 136 Hs. Finalidades Formativas - Conocer y sistematizar las experiencias de participaci\u00f3n comunitaria en el campo de la EIB en Am\u00e9rica Latina. - Reflexionar de un modo cr\u00edtico sobre el impulso de la EIB en Am\u00e9rica Latina como resultado de la participaci\u00f3n comunitaria. - Experimentar procesos participativos en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n en contextos socio-culturales diversos, recogiendo, conociendo y sistematizando los puntos de vista de los propios interesados. Ejes de Contenidos Teor\u00eda y metodolog\u00eda de la participaci\u00f3n comunitaria en EIB. Comunidad. Participaci\u00f3n social. La gesti\u00f3n participativa en educaci\u00f3n: actores y metodolog\u00eda. Proceso de participaci\u00f3n: legislaci\u00f3n. \u00d3rganos de participaci\u00f3n popular en la EIB. Problemas que debilitan la participaci\u00f3n comunitaria de los pueblos ind\u00edgenas en un proceso de EIB. Esquema metodol\u00f3gico de la participaci\u00f3n comunitaria en EIB. La participaci\u00f3n comunitaria en la EIB latinoamericana. La participaci\u00f3n comunitaria en contextos de municipalizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n educativa: Guatemala, M\u00e9xico, Per\u00fa, Ecuador y Bolivia. La participaci\u00f3n comunitaria promovida desde el Estado: el caso boliviano. La participaci\u00f3n comunitaria ind\u00edgena y la acci\u00f3n pol\u00edtica en M\u00e9xico: Red de comunidades de aprendizaje y fortalecimiento de procesos locales de autonom\u00eda social. Consejos educativos de pueblos originarios: el Consejo para el Pueblo Guaran\u00ed de Bolivia. La participaci\u00f3n comunitaria en la EIB argentina. El Programa de Participaci\u00f3n de los Pueblos Ind\u00edgenas (PPI). El Foro Ind\u00edgena Patag\u00f3nico. Red de experiencias en EIB: cooperaci\u00f3n e informaci\u00f3n. Proceso de consulta y participaci\u00f3n para la elaboraci\u00f3n del alfabeto wichi unificado: el caso del Pueblo Wich\u00ed de las 102 200 .- . RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 4 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. N\u00b0 46-67674/2013-0 provincias de Salta, Formosa y Chaco y de la Rep\u00fablica de Bolivia. La Asamblea del Pueblo Guaran\u00ed (APG): una organizaci\u00f3n pan-guaran\u00ed que involucra a guaran\u00edes de Bolivia y Argentina. Denominaci\u00f3n: CONSTRUCCI\u00d3N DE MATERIAL DID\u00c1CTICO EN EIB Formato: Taller R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimestral Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 40 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n Espec\u00edfica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras Reloj C\u00e1tedras 1 Reloj 3 Hs. 2.15 Hs. 48 Hs. 36 Hs. Finalidades Formativas - Adquirir herramientas metodol\u00f3gicas cualitativas de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n emp\u00edrica. - Elaborar materiales de alfabetizaci\u00f3n interculturales, en tanto materiales escritos y auditivos en Li y 1-2. - Dise\u00f1ar, implementar y evaluar situaciones de ense\u00f1anza haciendo uso de los materiales did\u00e1cticos construidos. Ees de Contenidos Fases y estrategia en la elaboraci\u00f3n del material did\u00e1ctico. Investigaci\u00f3n de base: revisi\u00f3n de fuentes hist\u00f3ricas y manuscritos, entrevistas, informaci\u00f3n antropol\u00f3gica y ling\u00fc\u00edstica. Definici\u00f3n de objetivos, contenido y metodolog\u00eda. Dise\u00f1o y elaboraci\u00f3n. Aplicaci\u00f3n experimental. Evaluaci\u00f3n y validaci\u00f3n. Tipolog\u00eda de materiales did\u00e1cticos para la EIB. Textos escolares en lengua ind\u00edgena, en segunda lengua (espa\u00f1ol) y biling\u00fce. Libros de lectura de base etnogr\u00e1fica. Libros de ejercicios. Cuadernillos. M\u00f3dulos y gu\u00edas did\u00e1cticas para el docente, Materiales no convencionales. Construcci\u00f3n de juegos did\u00e1cticos para diferentes \u00e1reas: juegos de naipes, letras ilustradas m\u00f3viles, rompecabezas, alfabetos ilustrados, entre otros. Condiciones socio-institucionales para la elaboraci\u00f3n del material did\u00e1ctico para la EIB. Participaci\u00f3n ' de los referentes de las comunidades ind\u00edgenas (caciques, ancianos y l\u00edderes) en todas las fases de 4 44 103 _- 2OO AJIOS RESOIUCS\u00d3N W 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 elaboraci\u00f3n del material did\u00e1ctico. La asesor\u00eda de especialistas: ling\u00fcistas, antrop\u00f3logos, pedagogos y otros. La importancia de los acuerdos ortogr\u00e1ficos. Denominaci\u00f3n: DERECHO Y COSMOVISI\u00d3N IND\u00cdGENA Formato: Seminario R\u00e9gimen de cursado: Cuatrimstra( Ubicaci\u00f3n en el Dise\u00f1o Curricular: 4 11 a\u00f1o - Campo de la Formaci\u00f3n Especifica Asignaci\u00f3n horaria para el estudiante: Horas Semanales Total carga Horaria C\u00e1tedras 1 Reloj C\u00e1tedras Reloj 3 FIs. J 2.15 FIs. 48 Hs. 36 Hs. Finalidades Formativas: Se pretende que el estudiante logre: - Fortalecer y desarrollar los valores, las actitudes de pluralismo y de respeto a la vida, a las personas y a 5D5, P\u00bb&*os con sus \u00bfercas cdviduaes, soca(s, culturales, \u00eddeos\u00f3pScas, re\u00bbosas y poffzcas, as\u00ed como promover e instituir en el seno educativo los mecanismos para ello. - Infundir el respeto y la pr\u00e1ctica de los derechos humanos, la solidaridad, la vida en democracia y cultura de paz, el uso responsable de la libertad y el cumplimiento de las obligaciones, superando los intereses individuales en la b\u00fasqueda del bien com\u00fan. Formar una actitud cr\u00edtica, creativa, propositiva y de sensibilidad social, para participar en forma activa, representativa y responsable en la b\u00fasqueda de respuestas a demandas justas de la comunidad educativa. Generar y llevar a la pr\u00e1ctica nuevos modelos educativos que respondan a las necesidades de la sociedad y su paradigma de desarrollo. 104 AJ200 TQ SAI. 74. k bIL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NI> 46-6767412013-0 Ejes de Contenidos: Eje 1: Derecho Ind\u00edgena: El Derecho Constitucional para los pueblos Ind\u00edgenas: Reconocimiento a la comunidad y la Identidad. La Personer\u00eda Jur\u00eddica. La Tierra. Riesgos de quiebra del derecho ind\u00edgena. Derecho c\u00f3smico. Derecho ancestral. Titulares de derecho. Las leyes y la legislaci\u00f3n nacional e internacional referida a Territorio, Biodiversidad, Educaci\u00f3n, Salud, Asistencia Social. El Derecho comunitario y la autonom\u00eda de la comunidad. La gesti\u00f3n comunitaria. Las representaciones. El desarrollo comunitario. La Mediaci\u00f3n Intercultural. La soluci\u00f3n de conflictos en la comunidad Derechos humanos en la perspectiva ind\u00edgena. Legislaci\u00f3n educativa nacional y provincial. Eje 2: Identidad y Cosmovisi\u00f3n Ind\u00edgena. Historia del pueblo originario local y cada una de sus comunidades. El concepto de tierra y territorio. Organizaci\u00f3n Social. Espiritualidad: Rituales sagrados. Ceremonias. Festividades. El v\u00ednculo del ser humano con el espacio geogr\u00e1fico o entorno. El Idioma o Lengua Materna. El Artes. Dise\u00f1os y sus significados. Artesan\u00edas: En cuero. Fibras vegetales y animales. Dise\u00f1os comunes. Simbologia y su significado Memoria y protagonismo ind\u00edgena. Su influencia en la gesti\u00f3n del curr\u00edculum. 105 _- 200 Aj\u00c7rQ\u00c7 SAL 7>1. 1 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00edA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 11. Bibliograf\u00eda Bibliograf\u00eda General sugerida para el desarrollo del Dise\u00f1o: - Alliaud, Andrea (1.993): Los maestros y su historia: un estudio socio-hist\u00f3rico sobre los or\u00edgenes del magisterio argentino. Buenos Aires. CEAL. - ?Qmandoz, Mar\u00eda Rosa (2000): Sistema Educativo Argentino. Escenarios y pol\u00edticas. Buenos Aires Santillana. - Apple, Michel (1.997): Educaci\u00f3n y Pedagog\u00eda. Buenos Aires Paid\u00f3s. - Aranda, Dar\u00edo (2.011): Argentina Originaria. Genocidios, saqueos y resistencias. Buenos Aires Lavaca. - Ascolani, A. (Comp.) (1.999): La educaci\u00f3n en Argentina. Estudios de Historia. Rosario. Ediciones del Arca. - Ascolani, A. (2.001): \"La Historia de la Educaci\u00f3n Argentina y la Formaci\u00f3n Docente\". En Revista Brasileira de Hist\u00f3na da Educa\u00e7\u00e1o N\u00b0 1, jan.Tjun. 2001. - Ayuste, A. y otros (1994): Planteamiento de Pedagog\u00eda Cr\u00edtica. Comunicar y transformar. Barcelona. Biblioteca del aula. - Bonal, X.: Sociolog\u00eda de la Educaci\u00f3n. Editorial Paid\u00f3s. - Bordegaray, D. y Novaro, G. (2.004): \"Diversidad y desigualdad en las pol\u00edticas de Estado. Reflexiones a prop\u00f3sito del proyecto de EIB en el Ministerio de Educaci\u00f3n\". En Cuaderno de Antropolog\u00eda Social N\u00b0 19. Buenos Aires - Bourdieu, P. y Passeron, J. C. (1.981): La reproducci\u00f3n. Elementos para una teor\u00eda del sistema de ense\u00f1anza. Barcelona (Espa\u00f1a). Editorial LAIA. - Bourdieu, P. y Gros, F. (1.990): \"Principios para una reflexi\u00f3n de los contenidos de la ense\u00f1anza\", En Revista de Educaci\u00f3n N\u00b0292. Madrid. - Brasiavsky, Cecilia (1.980): La educaci\u00f3n argentina (1955-80). El Pa\u00eds de los Argentinos. Buenos Aires Centro Editor de Am\u00e9rica Latina. - Braslavsky, Cecilia (1.985): La discriminaci\u00f3n educativa en la Argentina. Buenos Aires Grupo GEL editor. - Bravo Hector (Comp.) (1.986): A cien a\u00f1os de la ley 1420 Buenos Aires CEAL J 106 - 200 .AJIOS S/ d. h &a\u00e1 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N\u00b0 46-67674/2013-0 - Briones, Claudia (Ed.) (2.005): Cartograf\u00edas Argentinas. Pol\u00edticas Indigenistas y formaciones provinciales de alteridad. Buenos Aires Ed. Intercultural Biling\u00fce N\u00b04. PROEIB Andes . GTZ. - Ca,fl, S. (1.999): La educaci\u00f3n p\u00faWica en (a Argentina coniempor\u00e1nea Una exp)otac)'n de la kistor\"a reciente (1960-1.990). Argentina. Universidad de Buenos Aires-CONICET. - Carrasco, M. (2.000): Los derechos de los pueblos ind\u00edgenas en Argentina. Buenos Aires (Argentina). IWGIA-VINCIGU ERRA Testimonios. - Castel, Robert (1.998): 'La l\u00f3gica de la exclusi\u00f3n social\". En Bustelo, E. y Minujin, A. (Compiladores): Todos entran. Colombia. Alfaguara UNICEF. - Castel, Robert (1.999): La metamorfosis de la cuesti\u00f3n social. Una cr\u00f3nica del salario. Argentina. Paid\u00f3s. - Chaiklin, Seth y Lave, Jean: Estudiar las pr\u00e1cticas. Perspectivas sobre actividad y contexto. Buenos Aires Amorrortu. - Chartier, A. M. (2.008): ,Con qu\u00e9 historia de la educaci\u00f3n debemos formar a los docentes?\". En Anuario de Historia de la Educaci\u00f3n N\u00b09. Buenos Aires SAHE/Prometeo. - CipoUoni, Omar (2.004): \"Haciendo camino al andar. La EIB desde el Ministerio de Educaci\u00f3n de (a Naci\u00f3n\". En Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce. Sistematizaci\u00f3n de Experiencias. Ministerio de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda. Argentina. - Cirigliano, G. (1.969): Educaci\u00f3n y pol\u00edtica: el paradojal sistema de la educaci\u00f3n argentina. Buenos Aires Librer\u00eda del Colegio. - Cucuzza, H. R. (Comp.) (1.996): Historia de la educaci\u00f3n en debate. Buenos Aires Mi\u00f1o y D\u00e1vila. - D\u00edaz-Couder, E. (1.998): \"Diversidad cultural y educaci\u00f3n en Iberoam\u00e9rica\". En Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n N\u00b0 17. - D\u00edaz. Ra\u00fal y Alonso Graciela (2.004): Construcci\u00f3n de espacios interculturales. Argentina. Mi\u00f1o y D\u00e1vila Editores. 4 Dubet, Fran\u00e7ois (2.006): El declive de la instituci\u00f3n. Profesiones, sujetos e individuos en la modernidad. ;' &\" Barcelona. Gedsa RESOLUCION N\u00b0 2059 4 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 - Dussel, 1. y Puiggr\u00f3s, A. (Comp.) (1.999): En (os l\u00edmites de la educaci\u00f3n. Ni\u00f1os y j\u00f3venes del fin de siglo. Rosado. Hamo Sapiens. - Echeverr\u00eda, J. (2.000): \"Educaci\u00f3n y tecnolog\u00edas telem\u00e1ticas'. En Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n N\u00b024. - Ezcurra, A. M. (1.998): \u00bfQu\u00e9 es el neoliberalismo?. Buenos Aires Lugar Editorial. - Feldfeber, M. (2.003): Los sentidos de/o p\u00fablico. Reflexiones desde el campo educativo. Buenos Aires: Novedades Educativas. - Ferreiro, Emilia (1.995): El biling\u00fcismo: una visi\u00f3n positiva. Seminario sobre Pol\u00edticas Ling\u00fc\u00edsticas en M\u00e9xico. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico - Centro de Investigaciones Interdisciplinarias. Octubre 1.995. - Fern\u00e1ndez, M. A., Lemos, M. L. y Wi\u00f1ar, D. (1.997): La Argentina fragmentada. El caso de la educaci\u00f3n. Buenos Aires: Mi\u00f1o y D\u00e1vila. - Filmus, D. (1.996): Estado, sociedad y educaci\u00f3n en la Argentina del fin de siglo. Proceso y desaf\u00edos. Buenos Aires Troquel. - Filmus, D. (Comp.): Los noventa. Pol\u00edtica, sociedad y cultura en Am\u00e9rica latina y Argentina de fin de siglo. Buenos Aires Eudeba - FLACSO. - Freire, Paulo (1.990): La naturaleza pol\u00edtica de la educaci\u00f3n. Cultura, pol\u00edtica y liberaci\u00f3n. Barcelona. Paid\u00f3s. - Gimeno Sacrist\u00e1n, Jos\u00e9 (2.001): Educar y convivir en la cultura global. Madrid. EDICIONES MORATA. - Giordano, Mariana (2.005): Discurso e imagen sobre el ind\u00edgena chaque\u00f1o. Argentina. Ediciones Al Margen. - Giroux, Henry (1.992): Teor\u00eda y resistencia en la educaci\u00f3n. M\u00e9xico. Siglo XXI. - Giroux, Henry y Flecha, R. (1.994): Igualdad Educativa y Diferencia cultural. Barcelona. El Roure. Gollluscio, Luc\u00eda y Vidal Alejandra: \"Experiencias de Educaci\u00f3n y estandarizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica protagonizadas por tres grupos ind\u00edgenas de la Argentina\". En Tissera de Molina, A. y Zigar\u00e1n, J. (2.002): Lenguas e Interculturalidad. Facultad de Humanidades - Universidad Nacional de Salta. 108 --200 SA 17:4. I bIL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 1 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. N\u00b0 46-67674/2013-0 - Gonz\u00e1lez, H. (2.002): 'El Tapiete (Tup\u00ed-Guaran\u00ed) y la posibilidad de una educaci\u00f3n biling\u00fce adecuadas. En Tissera de Molina, A. y Zigar\u00e1n, J. (Comps.): Lenguas e interculturaildad. Facultad de Humanidades. Universidad Nacional de Salta. - Gvirtz, S. (1.991): Nuevas y viejas tendencias en la docencia (1945-1955). Buenos Aires Centro Editor de Am\u00e9rica Latina. - Jaim Etcheverry, G. (2.000): La tragedia educativa. Buenos Aires: FCE. - Hecht, Ana (2.007): Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce: de las pol\u00edticas homogeneizadoras a las pol\u00edticas localizadas en la educaci\u00f3n ind\u00edgena argentina. Revista Interamericana de Educaci\u00f3n de Adultos, a\u00f1o 29, numero 1, enero diciembre. - Hirsh, Silvia y Serrudo, Andrea (2.010): La Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce. Identidades, lenguas y protagonistas. Buenos Aires Ed. Talleres Gr\u00e1ficos Nuevo Offset. - Jacinto, C. (Coord.) (2004): \u00bfEducar para qu\u00e9 trabajo?. Discutiendo rumbos en Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires La Cruj\u00eda Ediciones. - Kaplan, C. (2.005): Desigualdad educativa. La naturaleza como pretexto. Buenos Aires Noveduc. - Keeley, B. (2.007): Capital humano. C\u00f3mo influye en su vida lo que usted sabe. M\u00e9xico D.F.. Ediciones Castillo/OCDE. - Kessler, G. (2.002): La experiencia escolar fragmentada. Buenos Aires UPE/UNESCO. - Klein, E. y Tokman, V. (2000): \"La estratificaci\u00f3n social bajo tensi\u00f3n en la era de la globalizaci\u00f3n\". En Revista de la CEPAL N\u00b0 75- Diciembre 2000. - Larrosa, Jorge (1.995): Escuela, poder y subjetivaci\u00f3n. Madrid. Lapiqueta. - Larrosa, Jorge (2.000): Pedagog\u00eda profana. Estudios sobre lenguaje, subjetividad y formaci\u00f3n. Comisi\u00f3n de Estudios de Posgrado. Facultad de Humanidades y Educaci\u00f3n. Universidad Central de Venezuela. Novedades Educativas. - Leake, A. (Coord.) (2.008): Los pueblos ind\u00edgenas cazadores-recolectores del Chaco Salte\u00f1o. Salta (Argentina). Fundaci\u00f3n Asociana - Instituto Nacional de Asuntos Ind\u00edgenas - Universidad Nacional de Salta. - L\u00f3pez, Luis Enrique y Rojas, Carlos (2.006): La EIB en Am\u00e9rica Latina bajo examen. La Paz-Bolivia. Banco Mundial - GTZ - Plural Editores. 109 200 AJ'Q de zce Qew4h \u00bfe &ah RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. NO 46-6767412013-0 - L\u00f3pez, N. (2005): Equidad educativa y desigualdad social. Buenos Aires Ed. JIPE - UNESCO. - Lus, M. A. (1.995): De la integraci\u00f3n escolar a la escuela integradora. Buenos Aires Paid\u00f3s. - Marciano, Laura y Gonz\u00e1lez, Hayd\u00e9e (2.000): \"Lenguas abor\u00edgenes en Salta: hacia una planificaci\u00f3n\". En Cuadernos de Humanidades N\u00b0 11. Universidad Nacional de Salta - Facultad de Humanidades. Ediciones MAGNA. - Mart\u00edn-Barbero, Jes\u00fas: \"Din\u00e1micas urbanas de la cultura y cultura escolar\". Conferencia presentada en el Seminario Nuevos tiempos y temas en la agenda de pol\u00edtica educativa. La escuela vista desde afuera. uPE-UNESCO. Buenos Aires, 16 y 17 de noviembre de 2.006. - McLaren, Peter (2.000): Identidad y poder. Los educadores frente al multiculturallsmo. Buenos. Paid\u00f3s. - Mercer, Neil (1.997): La construcci\u00f3n guiada del conocimiento. El habla de profesores y alumnos. Barcelona. Paid\u00f3s. - Moglia, P. (1.995): Significaci\u00f3n y sentido: la tarea de ense\u00f1ar historia en la escuela. Buenos Aires Editorial Universidad de Buenos Aires - UBA XXI - Programa UBA y los Profesores Secundarios. - Molina Luque, F. (2.002): Sociolog\u00eda de la Educaci\u00f3n InterculturaL V\u00edas alternativas de investigaci\u00f3n y debate. Argentina. Grupo Editorial Lumen. - Mora-Ninci, Carlos y Ruiz, Guillermo (2.008): Sociolog\u00eda Pol\u00edtica de la Educaci\u00f3n en perspectiva internacional y comparada. Las contribuciones de Carlos Alberto Torres. Argentina. Mi\u00f1o y D\u00e1vila Editores. - Moya, Ruth (1.998): \"Reformas educativas e interculturalidad en Am\u00e9rica Latina\". En Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n N\u00b0 17. - Newman, D.; Griffin, P. y Cole, M. (1.991): La zona de construcci\u00f3n del conocimiento: trabajando por un cambio cognitivo en educaci\u00f3n. Madrid. Morata, - Ossanna, E. (1.997): Historia de la educaci\u00f3n: pasado, presente y futuro. Paran\u00e1, Universidad Nacional de Entre R\u00edos. Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n. - Oszlak, 0. (1997): La formaci\u00f3n del Estado argentino. Buenos Aires Planeta. - Paoloni P Rinaudo M Donolo D y Chiecher, A (2006) Motivaci\u00f3n. Aportes para su estudio en contextos acad\u00e9micos, Sede Psicolog\u00eda Educacional R\u00edo Cuarto EFUNARC 110 _2O0 i---- , y 25 SAI. 74. /.. b11 RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 - Paviglianiti, N. (1.993): Aproximaciones al desarrollo hist\u00f3rico de la pol\u00edtica educacional. Buenos Aires Oficina de Publicaciones de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras-UBA. - Peralta, Victoria (2.002): Una pedagog\u00eda de las oportunidades. Nuevas ventanas para los alumnos p\u00e1rvulos latinoamericanos de/siglo W. Santiago de Chile. Andr\u00e9s Bello. - Perrenoud, Ph. (1.990): La construcci\u00f3n del \u00e9xito y del fracaso escolar. Madrid. Morata. - Trinchero, H., Piccinini, D. y Gordillo, G. (1,992): Capitalismo y grupos ind\u00edgenas en el Chaco Centro- Occidental (Salta y Formosa)/2. Buenos Aires Centro Editor de Am\u00e9rica Latina. - Pintrich, P. y Schunk, D. (2.006): Motivaci\u00f3n en contextos educativos. Teor\u00eda, investigaci\u00f3n y aplicaciones. Madrid. Pearson. - Pozo, J. 1. (2.001): Humana mente: el mundo, la conciencia, la carne. Madrid. Morata. - Pozo, J. 1. (2.002): \"La adquisici\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico como un proceso de cambio representacional\". En lnvestiga\u00e7oes em Ensino de Ciencias. Vol. 7- N\u00b03, diciembre de 2.002. - Puelles Ben\u00edtez, M. de (1.996): \"Pol\u00edtica de fa Educaci\u00f3n y Pol\u00edticas Educativas: una aproximaci\u00f3n te\u00f3rica\". En Innovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica y Pol\u00edticas Educativas. San Sebasti\u00e1n: Actas del XI Congreso Nacional de Pedagog\u00eda. - Puiggr\u00f3s, Adriana (1.990): Historia de la Educaci\u00f3n en la Argentina. Sujetos y disciplinas en los or\u00edgenes de/sistema educativo. Buenos Aires Ed. Galema. - Puiggr\u00f3s, A. (2.002): \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en la educaci\u00f3n argentina?. Desde la conquista hasta el presente. Buenos Aires Galema. - Ramos, J. P. (1.910): Historia de la instrucci\u00f3n primaria en la Rep\u00fablica Argentina 1810-1910). Buenos Aires CNE-Editorial Peuser. - Rivi\u00e9re, A. (2.002): \"Desarrollo y educaci\u00f3n: el papel de la educaci\u00f3n en el dise\u00f1o del desarrollo humano\", En Rivi\u00e9re, A.: Obras escogidas. Madrid. Panamericana. - Rivera Pizarro, Jorge (1.987): Una pedagog\u00eda popular para Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce. Ecuador. Ediciones Abya YaIa. - Rodas Juana (2.002): Una visi\u00f3n realista ense\u00f1anza biling\u00fce en los grupos ind\u00edgenas de Salta En \\ \u00e7' Tissera de Molina A y Zigaran J Lenguas e Interculturalidad Facultad de Humanidades - Universidad Nacional de Salta. 111 d1'200 A\u00d1OS U3Y* d cac y Q9cnohi VlYJWW \u00bf6 &ah RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Exrte. N' 46-6767412013-0 - Rds, iu&a y To de Mor(, Mata 11.999Y. SocioJi\u00bb9\u00ed\u00bbsJce ap\u00bbcaLa a la en,\u00e7e/anza de le lengua materna. Patrones de/a norma oral prestigiosa en Salta. Argentina. Gofica Impresora. - Rodrigo, M. J. y Correa, N. (1.999): \"Teor\u00edas impl\u00edcitas, modelos mentales y cambio educativo\". En Pozo, J. 1. y Monereo, C.: El aprendizaje estrat\u00e9gico. Madrid. Santillana. - En Rodrigo, M. J.: Contexto y desarrollo social. Madrid. S\u00edntesis. - Rogoff, B\u00e1rbara (1.997): tos tres planos de la actividad sociocultural: apropiaci\u00f3n participativa, participaci\u00f3n guiada y aprendizaje'. En Wertsch, J.; del R\u00edo, P. y Alvarez, A. (Eds.): La mente sociocultural. Aproximaciones te\u00f3ricas y aplicadas. Madrid. Fundaci\u00f3n Infancia y Aprendizaje. - Rossi, Juan Jos\u00e9 (2.007): La m\u00e1scara de Am\u00e9rica: el eje curvo de nuestra historia. Buenos Aires (Argentina). Editorial Galema. - Sagastizabal, Mar\u00eda (Oir.) (2.000): Diversidad cultural y fracaso escolar. Educaci\u00f3n Intercultural: de la teor\u00eda ala pr\u00e1ctica. Rosario (Argentina). Ediciones IRICE. - Senett, R. (2.006): La cultura de/nuevo capitalismo contempor\u00e1nea. Barcelona. Anagrama. - Schultz, Theodor W. (1972): inversi\u00f3n en Capital Humano'. En Blaug, M. Econom\u00eda de la educaci\u00f3n. Textos escogidos. M\u00e9xico. Tecnos. - Solad, M. (1.949): Historia de la educaci\u00f3n argentina. Buenos Aires: Paid\u00f3s. - Suasnabar, C. (2.004): Universidad e Intelectuales. Educaci\u00f3n y pol\u00edtica en Argentina (1955-1966). Buenos Aires FLACSO Manantial. - Svampa, Maristella (2.005): La sociedad excluyente. La Argentina bajo el signo del neoliberalismo. Buenos Aires Taurus. - Tanzarella, M. (2.003): \"La relaci\u00f3n profesor-alumno\". En Pontecorvo, C. (Coord.) Manual de Psicolog\u00eda de/a Educaci\u00f3n. Madrid. Educaci\u00f3n Popular. - Tedesco, J. C. (1.986): Educaci\u00f3n y sociedad en Argentina (1880-1945). Buenos Aires Solar-Hachette. - Tedesco, J. C. (1.987): El desaf\u00edo educativo: calidad y democracia. Buenos Aires Grupo Editor Latinoamericano. - Tedesco, J. C. (1.998): \"Desaf\u00edos de las reformas educativas en Am\u00e9rica Latina\". En Propuesta Educativa - A\u00f1o 9-N\u00b019. 112 200 AZ'IOS ute de acac IL V(flC\u20ac \u00bfe G\u00e1I RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF, ExDte. N\u00b0 48-67674/2013-O - Tenti Fanfani, Emilio (2.007): Escuela y cuesti\u00f3n social. Ensayos de sociolog\u00eda de la educaci\u00f3n. Buenos Aires: Siglo XXI. - Tenti Fanfani, Emilio (Comp.) (2.011): Nuevos temas de la agenda de pol\u00edtica educativa. Buenos Aires: Siglo XXI. - Terraza, Jimena (2.003): \"Distintos curr\u00edculos biling\u00fces para distintos grados de mantenimiento de la lengua\". En Tissera de Molina, Alicia y Zigar\u00e1n, Julia: Lenguas y culturas en contacto. Salta (Argentina). Universidad Nacional de Salta. Facultad de Humanidades. - Terreno, A., Dominguez, G. y Pecora, G. (1.998): Historiografia de la educaci\u00f3n. Apodes desde la investigaci\u00f3n y/a ense\u00f1anza. Universidad Nacional de R\u00edo Cuarto. Editorial de la Fundaci\u00f3n. - Tiramonti, G. (1.995) (et al.) (Comp.): Las transformaciones de la educaci\u00f3n en diez a\u00f1os de democracia. Buenos Aires Tesis-Norma. FLACSO-CBC. - Tiramonti, G. (2.001): Modernizaci\u00f3n educativa de los '90. \u00bfEl fin de la ilusi\u00f3n emancipadora?. Buenos Aires FLACSO-TEMAS Grupo Editorial. - Tiramonti, G. (2.003): \"Nueva agenda para el sistema educativo\". En Revista Novedades Educativas N\u00b0 154. Buenos Aires - Tormo de Morales, M. y Morelli de Ontiveros, M (2.002): \"Conflicto ling\u00fc\u00edstico en comunidades abor\u00edgenes del Norte de la Provincia de Salta\". En Tissera de Molina, A. y Zigar\u00e1n, J. (Comps.): Lenguas e interculturaildad. Facultad de Humanidades. Universidad Nacional de Salta. - V\u00e1zquez, H\u00e9ctor (2.000): Procesos identitarios y exclusi\u00f3n sociocultural. La cuesti\u00f3n ind\u00edgena en la Argentina. Buenos Aires Editorial Biblos. - Weinberg, G. (1.985): Modelos educativos en la historia de Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires Kapelusz. - Ziadct, M'nica 1970-1999\". En Revista Latinoamericana de Innovaciones Educativas. A\u00f1o XIII-NO 35. CAMPO DE LA FORMACI\u00d3N ESPEC\u00cdFICA Acu\u00f1a, X. y Cabrera, 1. (1.996): \"El texto como medio de interacci\u00f3n social\". En Jolibert, J., Cabrera, 1. y otros: Transformarla formaci\u00f3n docente inicial. Propuesta en Did\u00e1ctica de/a Lengua Materna. Santiago (Chile). AULA XXI - UNESCO - Santillana. 113 200 AJSIQS rb1 SAZ 7:4. \u00bf i.,i. RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00edA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 - Aldaz, l. (1.995): 'Matem\u00e1ticas y educaci\u00f3n ind\u00edgena. La educaci\u00f3n en los pueblos indios. El caso de Cacalotepec, Mixe\". En B\u00c1SICA - Revista de la Escuela y del Maestro N\u00b08. M\u00e9xico. Fundaci\u00f3n SNTE para la Cultura del Maestro Mexicano. Blanco, R. (1.999): Hacia una escuela para todos y con todos. Bolet\u00edn N\u00b0 48. Abril 1.999. Proyecto principal de Educaci\u00f3n. UNESCO. - Boggino, N. (1.996): Ciencias Naturales y CBC. Rosario. Horno Sapiens Vidal; Uscamayta, SA Y Revista de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce N\u00b04. PROEIB Andes. GTZ. - Carli, Sandra (2.002): 'Miradas de la infancia desde la Argentina. Los sentidos de la crisis\". Texto presentado en las Jornadas \"Temas emergentes, cultura visual y educaci\u00f3n'. Barcelona. - Carli, Sandra (2.006): La cuesti\u00f3n de la infancia. Entre la escuela, la calle y el shopping. Buenos Aires Paid\u00f3s. - Castro, Hortensia y Reboratti, Carlos (2.008): Revisi\u00f3n del concepto de rural/dad en la Argentina y a\u00edtemal)vas ps?b)e.q para si redei'nici\u00f3n. Serie Eshi\u00f3)os e )nvestgacones N\u00b0 t5. Buenos A\u00edres Ministerio de Econom\u00eda y Producci\u00f3n. G\u00f3mez R\u00edos, P. (2.004): \"Gesti\u00f3n participativa en educaci\u00f3n - Kelluw\u00fcn. Breve an\u00e1lisis sobre una experiencia de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce en la IX Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda, Temuco, Chile\". En AA.VV: Educaci\u00f3n en la diversidad. Experiencias y desafios en la Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce. Par\u00eds (Francia). Instituto Internacional de Planeamiento de la Educaci\u00f3n (IIPE) - UNESCO. Sede Regional Buenos Aires - Hale, K. (1.995): \"Resistirse a la p\u00e9rdida de la lengua: el valor humano de las lenguas locales\". En Usos llng(i((cos y d\u00edversfdad so cvllu/). Textos de Did\u00e1ctica de \u00c73 Lengua y de )a Lfteratura NO 6. Barcelona. GRAO. - Hirsch, S. (2.003): \"Educaci\u00f3n biling\u00fce, lengua e identidad entre los Guaran\u00edes del Noroeste Argentino\". En Tissera de Molina, A. y Zigar\u00e1n, J. (Comps.): Lenguas y culturas en contacto. Facultad de Humanidades. Universidad Nacional de Salta. - Hirsh Silvia y Serrudo, Andrea (2.010): La Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce. Identidades, lenguas y protagonistas. Buenos Aires Ed. Talleres Gr\u00e1ficos Nuevo Offset. 114 - 2OO AZ\\TQS S-1L T4. k, bra RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NI 46-6767412013-0 - Laura, Mar\u00eda (2.004): Estrategias did\u00e1cticas en escuelas rurales de la provincia de Salta. Tesis de Maestr\u00eda en Did\u00e1ctica Universidad de Buenos Aires- Facultad de Filosof\u00eda y Letras. - Lizarzaburu, A. y Zapata Soto, G. (Comps.) (2.001): Pluriculturaildad y aprendizaje de/a matem\u00e1tica en Am\u00e9rica Latina. Experiencias y desaf\u00edos. Espa\u00f1a. PROEIB ANDES - DSE - MORATA. - L\u00f3pez, L. E. y Jung, 1. (Comps.) (1.998): Sobre las huellas de la voz. Madrid. PROEI - Andes / DSE / EDICIONES MORATA. - L\u00f3pez, L. E. (1.999): \"Multiling\u00fcismo y educaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina\". En Revista Latinoamericana de Innovaciones Educativas N\u00b031. - L\u00f3pez, L. E. (2.002): \"Educaci\u00f3n e Interculturalidad en Am\u00e9rica Latina\". Conferencia dictada en las Primeras Jornadas de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce. Jujuy. - Lorandi, A. (1.988a): \"La resistencia y rebeliones de los diaguita-calchaqu\u00ed en los siglos XVI y XVII\". En Revista de Antropolog\u00eda N\u00b06. Buenos Aires - Lorandi, A. (1.988b): \"Los Diaguitas y el Tawantinsuyu: una R y Lorandi, Etnohistoria de/os valles Calchaqu\u00edes en los siglos XVI yXVII. Runa. - Lus, M. A. (1.995): De la integraci\u00f3n escolar a la escuela integradora. Buenos Aires Paid\u00f3s. - Machaca Benito, G. (2.006): \"Actores, propuestas y desaf\u00edos en el proceso Pre-Congreso Nacional de Educaci\u00f3n en Bolivia\". En QINA SA Y - Revista de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce N\u00b04. Cochabamba (Bolivia). PROEIB Andes - GTZ. - Mar\u00edn, M. (1.999): Ling\u00fc\u00edstica y ense\u00f1anza de la lengua. Argentina. AIQUE. - Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n (2.007): Ejemplos para pensarla ense\u00f1anza en plurigrado en las escuelas rurales. Cuadernos para el docente. Argentina. - Miranda, G., Molina, P. y Vel\u00e1squez, R. (1.996): \"Propuesta did\u00e1ctica para la formaci\u00f3n de docentes interculturales biling\u00fces\". En Jolibert, J., Cabrera, l. y otros: Transformar la formaci\u00f3n docente inicial. Propuesta en Did\u00e1ctica de la Lengua Materna. Santiago (Chile). AULA XXI - UNESCO - Santillana. - Novaro. G. (2.005): \"Representaciones docentes sobre las formas de socializaci\u00f3n y la posibilidad de aprendizaje de los alumnos ind\u00edgenas\". En Campos, Revista de Antropolog\u00eda Social. Universidad Federal do Paran\u00e1, Curitiba - Paran\u00e1- Vol. 06/N\u00b0 1-2, junio de 2.005. -, 115 A\u00d1OS QC\u00cdcL d xac SA/ 6IL 7. y de &a RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. NO 46-6767412013-0 - Palermo, M. y Boixados, R. (1.993): La Conquista de Am\u00e9rica. Los Incas. Los Aztecas, Los Mayas. Libros del Quirquincho. - Palladino, E. (2.006): Sujetos de la educaci\u00f3n: psicolog\u00eda, cultura y aprendizaje. Buenos Aires Espacio Editorial. - Palmer, J. (2.005): La buena voluntad Wich\u00ed. Una espiritualidad ind\u00edgena. Salta. Grupo de trabajo Ruta 81. - Peralta, Victoria (2005): Nacidos para ser aprender. Buenos Aires Infanto Juvenil. - Pivetta, B. (2.000): \"La ense\u00f1anza de las Ciencias Sociales\". En Sagastizabal, M., San Mart\u00edn, P. y otros: Diversidad cultural y fracaso escolar. Educaci\u00f3n intercultural: de la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica. Rosario (Argentina). Ediciones IRICE. - Pivetta, Bibiana (2.006): \"Taller interdisciplinario de capacitaci\u00f3n y construcci\u00f3n de material did\u00e1ctico para escuelas con alumnos abor\u00edgenes. Proyecto Aborigen para la integraci\u00f3n (PROABI). En QINASAY, Revista de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce. A\u00f1o 4 - N\u00famero 4 - Junio de 2.006. - Quinteros, Graciela (1.999): Cultura escrita y educaci\u00f3n. Conversaciones con Emilla Ferreiro. M\u00e9xico. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. - Quiroga, Ana (2.006): Matrices de aprendizaje. Constituci\u00f3n del sujeto en el proceso de conocimiento. Buenos Aires (Argentina). EDICIONES CINCO. - Rodas, Juana y Tormo de Morales, Marta (1.999): Socioling\u00fc\u00edstica aplicada a la ense\u00f1anza de la lengua materna. Patrones de/a norma oral prestigiosa en Salta. Argentina, Gofica Impresora. - Rogoff, B. (1.998): Aprendices del pensamiento; el desarrollo cognitivo en el contexto social. Argentina. Cognici\u00f3n y Desarrollo Humano. Paid\u00f3s. - Rogoff, B\u00e1rbara (1.997): \"Los tres planos de la actividad sociocultural: apropiac,i\u00f3n participativa, participaci\u00f3n guiada y aprendizaje\". En Wertsch, J.; del R\u00edo, P. y Alvarez, A. (Eds.): La mente sociocultural. Aproximaciones te\u00f3ricas y aplicadas. Madrid, Fundaci\u00f3n Infancia y Aprendizaje. - Rosemberg, Celia (2.010): \"Desarrollo ling\u00fc\u00edstico y cognitivo infantil en contextos de pobreza extrema\". En Novedades Educativas Edici\u00f3n N\u00b0 233 - Rostorowskt M (1 986) Estructuras andinas de poder. Lima (Per\u00fa). IEP 116 ,W~200 A\u00d1OS a itcv y Qwfi Pvf)nc \u00bfe RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. ExDte. NI 46-6767412013-0 - Sand\u00edn, M. multiculturales\". En Essomba, M. (Coord.): Construir la escuela intercultural. Reflexiones y propuestas para trabajar la diversidad \u00e9tnica y cultural. Espa\u00f1a. GRA\u00d3. - San Mart\u00edn, P. (2.000): La expresi\u00f3n art\u00edstica en la educaci\u00f3n intercultural\". En Sagastizabal, M., San Mart\u00edn, P. y otros: Diversidad cultural y fracaso escolar. Educaci\u00f3n intercultural: de la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica. Rosario (Argentina). \u00a1RICE. - San Mart\u00edn, P. (1.997): Educaci\u00f3n M\u00edstica y Tecnolog\u00eda. La expresi\u00f3n sonora y la computadora. Nivel Inicial - E.G.B.. Rosario (Argentina). Horno Sapiens. - Sagastizabal, M. (2.006) (Coord.): Aprender y ense\u00f1ar en contextos complejos. Multiculturalidad, diversidad y fragmentaci\u00f3n. Argentina. Ediciones Novedades Educativas. Segovia, Laureano (1.996): Lhafets&. Nuestras Ra\u00edces, nuestros antepasados. Asociaci\u00f3n de Comunidades Abor\u00edgenes Lhaka honhat. CEPIHA - Universidad Nacional de Salta. - Service, E. (1.975): Los or\u00edgenes del estado y la civilizaci\u00f3n. El proceso de evaluaci\u00f3n cultural. Norton & Co. - Terraza, Jimena (2.003): \"Distintos curr\u00edculos biling\u00fces para distintos grados de mantenimiento de la lengua\". En Tissera de Molina, Alicia y Zigar\u00e1n, Julia: Lenguas y culturas en contacto. Salta (Argentina). Universidad Nacional de Salta. Facultad de Humanidades. - Trepat, C. (1998): \"El tiempo en la did\u00e1ctica de las Ciencias Sociales\". En Trepat, C. y Comes, P.: El tiempo ye/espacio en la did\u00e1ctica de las Ciencias Sociales. Barcelona. \u00a1ce Grao. - Weissmann, H. (1.994): Did\u00e1ctica de las Ciencias Naturales. Buenos Aires Editorial Paid\u00f3s, - Zida\u00f1ch, M\u00f3nica (2.001): \"Sistematizaci\u00f3n de experiencias de educaci\u00f3n biling\u00fce. \u00c1rea del Wich\u00ed Chaque\u00f1o 1970-1999\u00bb. En Revista Latinoamericana de Innovaciones Educativas. A\u00f1o XIII-NO 35. - Zidarich, M. (2.003): \"Contacto ling\u00fc\u00edstico y alfabetizaci\u00f3n\u00bb. En Tissera de Molina, Alicia y Zigar\u00e1n, Julia: Lenguas y culturas en contacto, Salta (Argentina). Universidad Nacional de Salta. Facultad de Humanidades. CAMPO DE LA FORMACI\u00d3N EN LA PR\u00c1CTICA PROFESIONAL \u00c1lvarez M\u00e9ndez, J. (2001): Evaluar para conocer, examinar para excluir. Madrid. Ediciones Morata. 117 \u00f3 \u00bf o a 200 A\u00d1OS a cacn bIh wy f/n,4ia V\u20acIZaa b &a RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 1 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Ente. N\u00b0 46-67674/2013-0 Bamechea, M., Gonz\u00e1lez, E. y Morgan, M. (1.998): La producci\u00f3n de conocimientos en sistematizaci\u00f3n. Ponencia presentada al Seminario Latinoamericano de Sistematizaci\u00f3n de Pr\u00e1cticas de Animaci\u00f3n Socio-cultural y Participaci\u00f3n Ciudadana en Am\u00e9rica Latina. Medell\u00edn. Taller Permanente de Sistematizaci\u00f3n. CoIs, E. (2.000): Programaci\u00f3n de la ense\u00f1anza. Universidad de Buenos Aires Facultad de Filosof\u00eda y Letras. - Cuenca, R., Nucinkis, N. y Zavala, V. (Comps.) (2.007): Nuevos maestros para Am\u00e9rica Latina Madrid (Espa\u00f1a). Ediciones MORATA - GTZ - SA Y. Revista de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce N\u00b04. PROEIB Andes . GTZ. - D\u00edaz, Ra\u00fal (2.001): Trabajo docente y diferencia cultural. Lecturas antropol\u00f3gicas para una identidad desafiada. Argentina. Mi\u00f1o y D\u00e1vila Editores. - D\u00edaz, Ra\u00fal y Alonso, Graciela (2.004): Construcci\u00f3n de espacios interculturales. Argentina. Mi\u00f1o y D\u00e1vila. - - Edelstein, Gloria (2.011): Form ar y formarse en la ense\u00f1anza. Buenos Aires Kapelusz. - Edelstein, G. y Coda, A. (1.995): Im\u00e1genes e imaginaci\u00f3n. Iniciaci\u00f3n a la Docencia. Buenos Aires Kapelusz. - Gleich, Utta von (1.989): Educaci\u00f3n primaria biling\u00fce intercultural en Am\u00e9rica Latina. Rep\u00fablica Federal Alemana. PROEIB ANDES - GTZ. - Gvirtz, Silvina (2.012): Del curr\u00edculum prescripto al curr\u00edculum ense\u00f1ado. Una mirada a los cuadernos de clase. Buenos Aires AIQUE. - Hirsh Silvia y Serrudo, Andrea (2.010): La Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce. Identidades, lenguas y protagonistas. Buenos Aires Ed. Talleres Gr\u00e1ficos Nuevo Offset, - Jara, 0. (2.001): Desaf\u00edos de la sistematizaci\u00f3n de experiencias. Ponencia presentada en el Seminario Agricultura Sostenible Campesina de Monta\u00f1a (ASOCAM). Cochabamba. lntercooperation. Sacrist\u00e1n, Jos\u00e9 (1.988): El curr!culum: una reflexi\u00f3n sobre la pr\u00e1ctica. Madrid. EDICIONES NGimeno MORATA. 118 200 A\u00d1OS \u00bfe ama RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NI 46-6767412013-0 Bamechea, M., Gonz\u00e1lez, E. y Morgan, M. (1.998): La producci\u00f3n de conocimientos en sistematizaci\u00f3n. Ponencia presentada al Seminario Latinoamericano de Sistematizaci\u00f3n de Pr\u00e1cticas de Animaci\u00f3n Socio-cultural y Participaci\u00f3n Ciudadana en Am\u00e9rica Latina. Medell\u00edn, Taller Permanente de Sistematizaci\u00f3n. - CoIs, E. (2.000): Programaci\u00f3n de la ense\u00f1anza. Universidad de Buenos Aires Facultad de Filosof\u00eda y Letras. - Cuenca, R., Nucinkis, N. y Zavala, V. (Comps.) (2,007): Nuevos maestros para Am\u00e9rica Latina. Madrid (Espa\u00f1a). Ediciones MORATA - GTZ - SA Y. Revista de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce N\u00b04. PROEIB Andes. GTZ. - D\u00edaz, Ra\u00fal (2.001): Trabajo docente y diferencia cultural. Lecturas antropol\u00f3gicas para una identidad desafiada. Argentina. Mi\u00f1o y D\u00e1vila Editores. - D\u00edaz, Ra\u00fal y Alonso, Graciela (2.004): Construcci\u00f3n de espacios interculturales. Argentina. Mi\u00f1o y D\u00e1vila. - - Edelstein, Gloria (2.011): Formar y formarse en la ense\u00f1anza. Buenos Aires Kapelusz. - Edelstein, G. y Coda, A. (1.995): Im\u00e1genes e imaginaci\u00f3n. Iniciaci\u00f3n a la Docencia. Buenos Aires Kapelusz. - Gleich, Utta von (1.989): Educaci\u00f3n primaria biling\u00fce intercultural en Am\u00e9rica Latina. Rep\u00fablica Federal Alemana. PROEIB ANDES - GTZ. - Gvirtz, Silvina (2.012): Del curr\u00edculum prescripto al curr\u00edculum ense\u00f1ado. Una mirada a los cuadernos de clase. Buenos Aires AIQUE. - Hirsh Silvia y Serrudo, Andrea (2.010): La Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce. Identidades, lenguas y protagonistas. Buenos Aires Ed. Talleres Gr\u00e1ficos Nuevo Offset. - Jara, 0. (2.001): Desaf\u00edos de la sistematizaci\u00f3n de experiencias. Ponencia presentada en el Seminario Agricultura Sostenible Campesina de Monta\u00f1a (ASOCAM). Cochabamba. Intercooperation. Gimeno Sacrist\u00e1n, Jos\u00e9 (1.988): El curr\u00edculum: una reflexi\u00f3n sobre la pr\u00e1ctica Madrid. EDICIONES MORATA. 118 200 A\u00d1OS d CaC(452 1htII \u20acw\u20ac i4\u00cd VCW \u00bf RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. NO 46-6767412013-0 - Lasala, Mariana (2.010): \"Desde la escuela tradicional hacia la interculturalidad. Una experiencia de construcci\u00f3n de aprendizaje\". En Novedades Educativas. Edici\u00f3n N\u00b0 233. - Paz Sand\u00edn, M. (1.999): \"La socializaci\u00f3n del alumnado en contextos multiculturales\". En Essomba, M. (Coord.): Construir la escuela intercultural, Reflexiones y propuestas para trabajarla diversidad \u00e9tnica y cultural. Espa\u00f1a. GRA\u00d3. - Radulovich, S. (2.007): Programa de Evaluaci\u00f3n Educativa. Escuela de Ciencias de la Educaci\u00f3n. Facultad de Humanidades. Universidad Nacional de Salta. - Rockwell, Elsie (Coord.) (1.995): La escuela cotidiana. M\u00e9xixo. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. - Sagastizabal, Mar\u00eda (Oir.) (2.000): Diversidad cultural y fracaso escolar. Educaci\u00f3n Intercultural: de la teor\u00eda ala pr\u00e1ctica. Rosario (Argentina). Ediciones IRICE. - Schmelkes, Sylv\u00eda (2.008): El enfoque intercultural en educaci\u00f3n. Orientaciones para maestros de primaria. M\u00e9xico. Coordinaci\u00f3n General de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce - Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica. - Serrano Ruiz, J. (1.997): \"El papel del maestro en la educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce\" (Ponencia). Jornadas Iberoamericanas de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce. Bogot\u00e1 (Colombia). - Su\u00e1rez, D. (2.003): \"Gesti\u00f3n del curr\u00edculum, documentaci\u00f3n de experiencias pedag\u00f3gicas y narrativa docente\". En Observatorio Latinoamericano de Pol\u00edticas Educativas del LPP-UERJ. www.lpp- uerj.netiolped. - Vi\u00f1as, J. (1.999): \"Planteamientos institucionales del centro respecto a la educaci\u00f3n intercultural\". En Essomba, M. (Coord.): Construir la escuela intercultural. Reflexiones y propuestas para trabajar la diversidad \u00e9tnica y cultural. Espa\u00f1a. GRA\u00d3. - Zidarich, M\u00f3nica (2.001): \"Sistematizaci\u00f3n de experiencias de educaci\u00f3n biling\u00fce. \u00c1rea del Wich\u00ed \u00bf Chaque\u00f1o 1970-199T. En Revista Latinoamericana de Innovaciones Educativas A\u00f1o XIII-NI 35 .S J ( \u00a1vi 119 _20O S1L7(. 1 bIL RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 $ MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Expte. N` 46-6767412013-0 Coordinaci\u00f3n General: Lic. Karina Beatriz Puente Equipo Curriculista: Especialista en Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce: . Lic. Sonia Trigo. Colaboradores Especiales: Prof. Femando Gregorio Ovando. Coordinador (ES N\u00b0 6011, Cnel. Juan Sol\u00e1, Dpto Rivadavia., Provincia de Salta. Prof. Alejandro Rolando Aranda, Rector \u00a1ES N\u00b0 6011, Cnel. Juan Sol\u00e1, Dpto Rivadavia, Provincia de Salta. Prof. Jorge Chaile, Coordinador lES N\u00b0 6050, Santa Victoria Este, Dpto. Rivadavia, Provincia de Salta. Colaboradores para el Campo de la Formaci\u00f3n Espec\u00edfica: Esp. Sara Ester Trigo, docente e investigadora, Universidad Nacional de Salta, Sede Regional Tartagal, Provincia de Salta. Prof. Mariela Ail\u00e1n, docente del \u00a1ES N\u00b0 6049, Rivadavia Banda Sur, Dpto. Rivadavia, Provincia de Salta. Prof. Marta D\u00edaz, docente \u00a1ES N\u00b0 6011, Cnel. Juan Sol\u00e1, Dpto Rivadavia, Provincia de Salta. Dr. Carlos Uriburu Rivas, Rector \u00a1ES N\u00b0 6003 y docente de Universidad Cat\u00f3lica de Salta, Provincia de Salta. Dr. Alberto No\u00e9, docente de las Universidades Nacional de Buenos Aires y Nacional de la Plata. Prof. Irene Natalia L\u00f3pez, docente \u00a1ES N\u00b0 6049-1, La Uni\u00f3n, Dpto, Rivadavia, Provincia de Salta. Prof. Festo Chauque, docente ind\u00edgena \u00a1ES N\u00b0 6023-1, Isla de Ca\u00f1as, Dpto. fruya, Provincia de Salta. Marcelo Soria, ADoB Escuela Comunidad Guaran\u00ed Yacuy, Dpto. Gral. San Mart\u00edn, Provincia de 'i\\ Salta. \u2014\"- 120 ml fla 200 ANOS ch &caci\u00f3n \u00bfe Q RESOLUCI\u00d3N N\u00b0 2059 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA REF. Exte. NI 46-6767412013-0 Catalina Huenu\u00e1n, docente ind\u00edgena Comunidad Tuyunti, Aguaray, Opto. Gral. San Mart\u00edn, Provincia de Salta. Fidelina D\u00edaz, docente ind\u00edgena, lES N\u00b0 6050, Santa Victoria Este, Dpto. Rivadavia, Provincia de Salta. M\u00e1ximo Garc\u00eda, ADoB Escuela Comunidad Wich\u00ed Los Blancos, Opto. Rivadavia, Provincia de Salta. Clemente Soria, ADoB Escuela Comunidad Guaran\u00ed Yacuy, Dpto. Gral San Mart\u00edn, Provincia de Salta Rodolfo Tufi\u00f1o, ADoB Escuela Comunidad Wich\u00ed La Cortada, Cnel. Juan Sol\u00e1, Opto. Rivadavia, Provincia de Salta. ( Jos\u00e9 Rodr\u00edguez, ADoB Escuela Comunidad Wich\u00ed Carboncito, Embarcaci\u00f3n, Dpto. Gral, San Mart\u00edn, Provincia de Salta. Colaboradores para el Campo de la Formaci\u00f3n General: Prof. Mercedes Funes (Taller de Lectura y Escritura Acad\u00e9mica) Lic. Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Romano, docente \u00a1ES N\u00b0 6023-1, Isla de Ca\u00f1as, Opto. lruya, Provincia de Salta. Dr. Anastasio Vilca Condor\u00ed, Asesor Letrado, Organizaci\u00f3n Territorial Ind\u00edgena TINKUNAKU, tierras bajas de lruya y Or\u00e1n. Wanka WilIka, escritor, docente ind\u00edgena, lES N\u00b0 6023 Extensi\u00f3n \u00c1ulica de Nazareno, Opto. Santa Victoria, Provincia de Salta. Organizaci\u00f3n Ind\u00edgena OCAN (Organizaci\u00f3n de Comunidades Abor\u00edgenes de Nazareno), Nazareno, Dpto. Santa Victoria, Provincia de Salta. Organizaci\u00f3n Ind\u00edgena CIKDI (Comunidades Ind\u00edgenas KolIa de ruya), Opto. lruya, Provincia de r Salta. Coordinadora de Organizaciones Ind\u00edgenas Ko\u00edla de Salta - Jujuy, QULLAMARKA. 121 / > "}