{"title": "N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, contra los antivacunas: \"El autismo no se previene rechazando los programas de vacunaci\u00f3n\"", "author": "Noela Bao", "url": "https://www.cope.es/emisoras/galicia/a-coruna-provincia/a-coruna/noticias/nunez-feijoo-contra-los-antivacunas-autismo-previene-rechazando-los-programas-vacunacion-20190510_411830", "hostname": "cope.es", "description": "Ha inaugurado en A Coru\u00f1a el II Congreso Internacional de Aspanaes", "sitename": "COPE.es", "date": "2019-05-10", "cleaned_text": "N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, contra los antivacunas: \"El autismo no se previene rechazando los programas de vacunaci\u00f3n\" Ha inaugurado en A Coru\u00f1a el II Congreso Internacional de Aspanaes Noela BaoNoela Bao Tiempo de lectura: 1' Actualizado 16:58 El presidente de la Xunta ha inaugurado en A Coru\u00f1a el [ II Congreso Internacional de Aspanaes,](https://www.aspanaes.org/congreso40aniversario/) que se celebra en Palexco. En su intervenci\u00f3n, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o ha abogado por el rigor cient\u00edfico para combatir bulos como la supuesta influencia de las vacunas en el autismo. \"El autismo no se previene rechazando los programas de vacunaci\u00f3n, no se cura con clorito de sodio ni con ninguna pseudoterapia, no se combate haciendo caso de las absurdas recomendaciones de la mal llamada medicina alternativa\", ha dicho Feij\u00f3o, que ha abogado por el \"conocimiento cient\u00edfico y la intervenci\u00f3n psicoeducativa\" como \u00fanico abordaje v\u00e1lido del TEA. \"El enemigo no son las vacunas, son las leyendas urbanas\", sentenci\u00f3. N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o ha hablado del sistema educativo gallego como \"plenamente inclusivo\". Ha destacado la ampliaci\u00f3n de plazas para personas con discapacidad y la progresiva implantaci\u00f3n de pictogramas en edificios p\u00fablicos. No obstante, ha reconocido el \"d\u00e9ficit\" de plazas p\u00fablicas para responder a las demandas una vez fuera de las aulas. La presidenta de Aspanaes, Mar\u00eda Jos\u00e9 \u00c1lvarez, ha destacado que esta entidad, que celebra su 40 aniversario, cuenta con un equipo formado por casi 200 profesionales para dar una \"intervenci\u00f3n especializada\" a m\u00e1s de 2.000 familias. \"El objetivo no solo es la cobertura b\u00e1sica, sino tambi\u00e9n que sean felices\", ha subrayado. CONGRESO INTERNACIONAL SOBRE TEA El congreso, con 400 asistentes, busca impulsar las fortalezas de las personas con trastorno del espectro autista, que se presenta en 1 de cada 100 reci\u00e9n nacidos. Expertos nacionales e internacionales hablan hoy y ma\u00f1ana del tratamiento farmacol\u00f3gico, las intervenciones educativas o de las diferentes etapas de la vida de este colectivo. Puedes descargar aqu\u00ed [el programa completo en PDF](https://www.aspanaes.org/congreso40aniversario/wp-content/uploads/2019/03/Programa-V2_DIGITAL-REDUCIDO.pdf) - item no encontrado "}