{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.semg.es/images/stories/recursos/2017/documentos/Celiaquia_2017-1.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Estudio sobre La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a Madrid, abril 2017 Se permite la reproducci\u00f3n total o parcial del contenido de esta publicaci\u00f3n, siempre que se cite la fuente. En ning\u00fan caso ser\u00e1 con fines lucrativos. Ejemplar realizado por el Defensor del Pueblo \u00a9 Defensor del Pueblo Eduardo Dato, 31 - 28010 Madrid www.defensordelpueblo.es documentacion@defensord elpueblo.es Sumario Presentaci\u00f3n ................................................................................................................... 7 1 Objeto y metodolog\u00eda ................................................................................................9 1.1 Delimitaci\u00f3n del objeto del estudio...................................................................9 1.2 Metodolog\u00eda....................................................................................................10 1.3 Cuestionario v\u00eda web institucional a personas con celiaqu\u00eda .........................12 2 La enfermedad cel\u00edaca............................................................................................21 2.1 Elementos de definici\u00f3n y frecuencia de la enfermedad................................21 2.2 Diagn\u00f3stico.....................................................................................................25 2.3 Tratamiento y seguimiento de la enfermedad cel\u00edaca (EC) ...........................27 2.4 Prevenci\u00f3n .....................................................................................................31 3 La vida de las personas cel\u00edacas ............................................................................33 3.1 La dificultad de seguir una dieta sin gluten ....................................................33 3.2 Seguridad alimentaria y etiquetado................................................................37 3.2.1 Etiquetado e informaci\u00f3n alimentaria ..............................................37 3.2.2 Control de la cadena alimentaria.....................................................39 3.2.3 Alimentos espec\u00edficos o sustitutivos sin gluten................................42 3.3 Acceso efectivo a un men\u00fa sin gluten............................................................47 3.3.1 \u00c1mbito general. La contaminaci\u00f3n cruzada.....................................47 3.3.2 Establecimientos educativos y sociales...........................................50 3.4 Otras cuestiones ............................................................................................53 3.4.1 Presencia de gluten en los medicamentos......................................53 3.4.2 Acceso a determinados empleos p\u00fablicos ......................................55 4 Alternativas de apoyo econ\u00f3mico al enfermo cel\u00edaco.............................................59 4.1 Medidas fiscales.............................................................................................60 4.1.1 Impuesto sobre el valor a\u00f1adido (IVA) ............................................60 4.1.2 Impuesto sobre la renta de las personas f\u00edsicas (IRPF)..................61 4.1.3 Enfermedad cel\u00edaca y discapacidad................................................63 4.2 Ayudas ...............................................................67 4.2.2 Experiencias auton\u00f3micas y locales................................................68 5 Conclusiones...........................................................................................................71 6 Recomendaciones ..................................................................................................77 3 ANEXOS Anexo I. Listado de actuaciones de oficio vinculadas a este estudio .....................83 Anexo II. Lista abierta de cuestiones a considerar en las jornadas preparatorias de este estudio ..............................................................................................85 Anexo III. Participantes en las jornadas de trabajo preparatorias del estudio ........89 Anexo IV. Cuestionario v\u00eda web institucional a personas cel\u00edacas .........................92 4 SIGLAS EMPLEADAS EN EL ESTUDIO AECOSAN Agencia Espa\u00f1ola de Consumo, Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n AEG Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Gastroenterolog\u00eda AEMPS Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios AESAN Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n AOECS Asociaci\u00f3n de las Sociedades Europeas de Cel\u00edacos (siglas en ingl\u00e9s) APPCC An\u00e1lisis de Peligros y Puntos Cr\u00edticos de Control CA/CCAA Comunidad aut\u00f3noma/Comunidades aut\u00f3nomas CIAP Clasificaci\u00f3n Internaciona l de Atenci\u00f3n Primaria CIE Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades CNAE Clasificaci\u00f3n Nacional de Actividades Econ\u00f3micas DSG Dieta sin gluten EC Enfermedad cel\u00edaca FACE Federaci\u00f3n de Asociaciones de Cel\u00edacos de Espa\u00f1a FAS Fuerzas Armadas Espa\u00f1olas FEADRS Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones Dedicadas a la Restauraci\u00f3n Social IRPF Impuesto sobre la renta de las personas f\u00edsicas ISFAS Instituto Social de las Fuerzas Armadas IVA Impuesto sobre el valor a\u00f1adido MUFACE Mutualidad General de Funcionarios Civiles del Estado NAOS Nutrici\u00f3n, Actividad F\u00edsica y Prevenci\u00f3n de la Obesidad PNCOCA Plan Nacional de Control Oficial de la Cadena Alimentaria PPM Partes por mill\u00f3n RD Real Decreto SCIRI Sistema Coordinado de Intercambio R\u00e1pido de Informaci\u00f3n SEFV-H Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano SGNC Sensibilidad al gluten no cel\u00edaca TM Tonelada m\u00e9trica UE Uni\u00f3n Europea 5 PRESENTACI\u00d3N Uno de los instrumentos que tiene la in stituci\u00f3n del Defens or del Pueblo para ejercer sus funciones es act uar por iniciativa propia, sin esperar a queja alguna, cuando tiene conocimiento de hechos o si tuaciones que considera merecen su atenci\u00f3n. As\u00ed se ha hecho durante mucho tiempo. Pero desde hace poco se han iniciado otras formas de mayor aprox imaci\u00f3n a problemas y cuestiones que puedan ser de inter\u00e9s, y que permiten conocer la opini\u00f3n, con detalles y precisiones, de un alto n\u00famero de personas. Esto es lo que se ha hecho para conocer la opini\u00f3n de personas cel\u00edacas. Se ha divulgado un cuestionario, v\u00eda p\u00e1gina web, con objeto de conocer la situaci\u00f3n, problemas y necesidades. A este cuestionario han contestado 12.059 personas que han explicado c\u00f3mo y cu\u00e1ndo les fue diagnosticada la celiaqu\u00eda, qu\u00e9 problemas cotidianos les plantea, cuan to les encarece su alimentaci\u00f3n, c\u00f3mo pueden o no pueden encontrar los al imentos convenientes, qu\u00e9 atenci\u00f3n reciben en un centro escolar, en una residencia o en un alojamiento en sus vacaciones, qu\u00e9 seguimiento hacen de su problema y otras muchas cuestiones que muestran las inquietudes y dificultades de estas personas y de familias con varios miembros cel\u00edacos, en el d\u00eda a d\u00eda. Adem\u00e1s, asociaciones de pacientes , asociaciones m\u00e9dicas, m\u00e9dicos especialistas, sociedades cient\u00edficas, empr esas del sector de la alimentaci\u00f3n y administraciones p\u00fablicas han colaborad o, muy singularmente, tanto en la confecci\u00f3n del cuestionario como en su interpretaci\u00f3n. Dada la amplitud de la informaci\u00f3n obtenida y las aportaciones de tantas personas muy conocedoras del problema, se ha considerado la conv eniencia de la elaboraci\u00f3n del estudio que se presenta: la situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a. El objetivo de este documento es contri buir a mejorar la calidad de vida de las personas cel\u00edacas, animar a la inve stigaci\u00f3n de la enfermedad, divulgar la importancia de los diagn\u00f3sticos, la necesidad de la especializaci\u00f3n m\u00e9dica, dar a conocer las necesidades y los co stes en productos alimenticios de estas personas, y, en muchos casos, las di ficultades con las que tropiezan. 7Del estudio se obtienen conclusiones sobre la enfermedad y sobre las circunstancias de los enfermos cel\u00edacos que constituyen un documento que puede interesar a quienes deben o desean tener conocimientos sobre esta materia, y a partir de esas conclusiones se efect\u00faan Recomendaciones a diversas administraciones p\u00fablicas , como es habitual en la instituci\u00f3n del Defensor del Pueblo, que espera y desea puedan ser tenidas en cuenta y aceptadas. Madrid, abril de 2017 Soledad Becerril DEFENSORA DEL PUEBLO 8 1 OBJETO Y METODOLOG\u00cdA \u00abConseguir un diagn\u00f3stico definitivo ha sido una dura batalla de m\u00e1s de 40 a\u00f1os...\u00bb \u00abEs dif\u00edcil el d\u00eda a d\u00eda fuera del hogar. Muy costoso cuando hay tres miembros cel\u00edacos en una unidad familiar. Toda nuestra vida est\u00e1 condicionada, para viajar, para salir a comer fuera, para mandar los hijos a campamentos o al extranjero...\u00bb \u00abEn muchas ocasiones resulta ofensivo el desconocimiento de la comunidad y el hecho de que no le concedan a la enfermedad la importancia que tiene\u00bb1. 1.1 DELIMITACI\u00d3N DEL OBJETO DEL ESTUDIO El Defensor del Pueblo, por mandato constitucional, realiza una labor de tutela de todos los derechos. Esa tarea parte del examen en detalle de realidades espec\u00edficas, especialmente de aquellas que, por ser cotidianamente vividas por muchas personas con aparente normalidad, pueden no ser entendidas por el conjunto de la sociedad y no recibir la necesaria atenci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos. La enfermedad cel\u00edaca es una de estas realidades. Inicialmente descrita como una intolerancia al gluten presente en determinadas gram\u00edneas, la comunidad cient\u00edfica especializada coincide ya en considerarla una enfermedad sist\u00e9mica de ra\u00edz inmunol\u00f3gica. Como se pondr\u00e1 de manifiesto en las p\u00e1ginas que siguen, el diagn\u00f3stico de la misma, particularmente en la edad adulta, no siempre resulta f\u00e1cil pues la sintomatolog\u00eda no es un\u00edvoca y su seguimiento se enfrenta a cierto desconocimiento, especialmente en el \u00e1mbito de atenci\u00f3n primaria, de las pautas que condicionan su evoluci\u00f3n y sus formas de manifestarse. La enfermedad cel\u00edaca presenta una particularidad respecto de otras de car\u00e1cter cr\u00f3nico, ya que el \u00fanico tratamiento consiste en seguir, en lo posible, una dieta exenta de gluten. En la cultura mediterr\u00e1nea el consumo de pan y productos elaborados a base de harinas cereales, principalmente trigo, pero tambi\u00e9n centeno, cebada y harina, est\u00e1 integrado en la base de la pir\u00e1mide alimentaria y se recomienda un consumo diario y relevante de estos productos. A esto se a\u00f1ade el uso extendido del gluten en la elaboraci\u00f3n industrial de otros alimentos que originariamente no lo contienen. Todo ello explica que pa\u00edses cercanos y m\u00e1s pr\u00f3ximos en cultura 1 Comentarios extra\u00eddos de las respuestas de los ciudadanos al cuestionario de la web que promovi\u00f3 el Defensor del Pueblo para la realizaci\u00f3n de este estudio. 9Defensor del Pueblo alimentaria, como Italia y Francia, cuenten con medidas espec\u00edficas de apoyo a las personas que padecen esta enfermedad en sus sistema p\u00fablicos de protecci\u00f3n. Los expertos coinciden en que, con un adecuado seguimiento de la dieta sin gluten, los pacientes no tendr\u00edan que verse afectados por los da\u00f1os que conlleva la propia enfermedad cel\u00edaca ni por la aparici\u00f3n de patolog\u00edas asociadas de car\u00e1cter m\u00e1s severo. Pero lo que a priori pudiera parecer una restricci\u00f3n menor (el seguimiento de esta dieta) se revela con frecuencia dif\u00edcil, en muchas ocasiones no exento de inseguridad \u2014especialmente en establecimientos de restauraci\u00f3n en los que es f\u00e1cil que se produzca contaminaci\u00f3n cruzada\u2014, adem\u00e1s de caro. Los afectados se enfrentan tambi\u00e9n en ocasiones a la incomprensi\u00f3n de su problema, que se considera por algunos una especie de \u00abmoda\u00bb y que se confunde con otros fen\u00f3menos m\u00e1s difusos. 1.2 METODOLOG\u00cdA El Defensor del Pueblo se preocupa, desde hace tiempo, de los problemas que se les plantean a los enfermos cel\u00edacos. Estas actuaciones se han centrado principalmente en los siguientes aspectos: acceso a listados de alimentos confiables; control oficial de alimentos y buenas pr\u00e1cticas en la fabricaci\u00f3n; fiscalidad de los productos espec\u00edficos, en especial respecto del impuesto sobre el valor a\u00f1adido (IVA); difusi\u00f3n del conocimiento de la enfermedad cel\u00edaca entre la poblaci\u00f3n y mejoras en la obtenci\u00f3n de datos de incidencia. El enfoque con el que esta instituci\u00f3n dise\u00f1\u00f3 el presente estudio es el de partir de los aspectos epidemiol\u00f3gicos, cl\u00ednicos y asistenciales para centrarse en los \u00e1mbitos social y econ\u00f3mico que afectan de forma cotidiana a las personas que padecen esta enfermedad. El objetivo de esta iniciativa es examinar en qu\u00e9 medida resulta adecuada la atenci\u00f3n que los poderes p\u00fablicos prestan a los afectados. Para ello, los antecedentes a disposici\u00f3n de esta instituci\u00f3n se han completado con la revisi\u00f3n de la literatura cient\u00edfica de referencia. Tambi\u00e9n se han tenido en cuenta los trabajos realizados por los defensores auton\u00f3micos 2. Esta tarea permiti\u00f3 cursar peticiones de informaci\u00f3n a 38 organismos de la Administraci\u00f3n general del Estado, de las comunidades aut\u00f3nomas y de las ciudades 2 El Justicia de Arag\u00f3n, La enfermedad cel\u00edaca: situaci\u00f3n de los enfermos cel\u00edacos en Arag\u00f3n (2005), en: http://www.eljusticiadearagon.com/gestor/fich eros/_n 003856_LA%20ENFERMEDAD%20CELIACA.pdf , y Procurador del Com\u00fan de Castilla y Le\u00f3n, Enfermedad cel\u00edaca: situaci\u00f3n en Castilla y Le\u00f3n (2008), en: https://www.procuradordelcomun.org/arch iv os/informesespeciales/1_1274873680.pdf . 10 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. El detalle de estos organismos figura como anexo I del presente estudio. Al margen de la solicitud cursada a la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios, centrada en cuestiones relativas a la eventual existencia de ensayos cl\u00ednicos sobre alternativas farmacol\u00f3gicas para tratar la celiaqu\u00eda y la anotaci\u00f3n de la presencia de gluten en la composici\u00f3n de los medicamentos, las actuaciones se dividieron por raz\u00f3n de la materia: a los organismos competentes en materia de hacienda se les pregunt\u00f3 sobre las medidas fiscales encaminadas a compensar el mayor coste que supone el seguimiento de una dieta sin gluten; a los departamentos y consejer\u00edas de pol\u00edtica social, y en algunos casos tambi\u00e9n de sanidad, se les solicit\u00f3 informaci\u00f3n sobre las ayudas directas que pudieran haber establecido o tuvieran previsto establecer a favor del referido colectivo, as\u00ed como sobre cuestiones relacionadas con la incidencia de esta enfermedad, la evaluaci\u00f3n de las necesidades, el apoyo econ\u00f3mico a las entidades representativas y las pol\u00edticas de informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n. De forma paralela a la recepci\u00f3n de las respuestas oficiales, el Defensor del Pueblo quiso conocer de manera directa la percepci\u00f3n de las personas que padecen la enfermedad cel\u00edaca y de su entorno. Para ello puso en marcha una iniciativa nueva en la preparaci\u00f3n de sus estudios monogr\u00e1ficos: el lanzamiento de un cuestionario abierto, dirigido a los afectados, que se administr\u00f3 a trav\u00e9s del sitio web de la instituci\u00f3n, sobre el que m\u00e1s adelante se har\u00e1 alusi\u00f3n a sus caracter\u00edsticas y resultados. Toda la informaci\u00f3n recogida se plasm\u00f3 en un documento de trabajo, en el que se incluyeron 41 cuestiones para organizar sobre una base com\u00fan los debates de los grupos sectoriales 3. El listado de cuestiones ten\u00eda la consideraci\u00f3n de una lista abierta y por tanto susceptible de verse ampliada por las propuestas de los participantes. Las sesiones de trabajo se realizaron los d\u00edas 26 y 27 de octubre de 2016 en la sede del Defensor del Pueblo, en tres grupos: entidades representativas de los enfermos de celiaqu\u00eda y de sus familiares; una representaci\u00f3n de los sectores de producci\u00f3n, manipulaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de productos alimentarios; sociedades cient\u00edficas del \u00e1mbito de las ciencias de la salud. En el anexo III de este estudio puede consultarse el listado de las 32 personas y entidades que tomaron parte en estas reuniones. Los debates ofrecieron la ocasi\u00f3n para conocer, con pluralidad de matices, las posiciones sobre los asuntos en discusi\u00f3n provenientes de los diversos actores, as\u00ed 3 El listado de las cuestiones puede consultarse en el anexo II del presente informe. 11 Defensor del Pueblo como sus puntualizaciones a las posturas previamente recabadas de las administraciones p\u00fablicas4. La instituci\u00f3n quiere agradecer la colaboraci\u00f3n de todas las personas, entidades y empresas que han tomado parte en las diferentes fases de este proceso. Sus testimonios y las explicaciones ofrecidas han resultado un valioso material de trabajo con el que el Defensor del Pueblo ha podido formar criterio, desde la independencia propia de su mandato, sobre el conjunto de cuestiones abordadas en este estudio. 1.3 CUESTIONARIO V\u00cdA WEB INSTITUCIONAL A PERSONAS CON CELIAQU\u00cdA Como ya se ha mencionado, la instituci\u00f3n quiso hacer part\u00edcipes a los afectados en el proceso de preparaci\u00f3n de este trabajo a trav\u00e9s de un cuestionario en la web institucional del Defensor del Pueblo, que permaneci\u00f3 abierto desde las 13 horas del 21 de junio hasta la misma hora del d\u00eda 15 de julio de 2016, y fue publicitado a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n. Para lograr una mayor difusi\u00f3n result\u00f3 esencial la colaboraci\u00f3n de m\u00e1s de 80 asociaciones de afectados, gracias a las cuales se logr\u00f3 disponer de una muestra suficientemente relevante. El cuestionario se compon\u00eda de 15 preguntas cuyo contenido puede consultarse en el anexo IV de este estudio. La \u00faltima de las preguntas permit\u00eda formular aportaciones libres, de las que se han recibido 3.196. De entre ellas se han extra\u00eddo las citas que dan inicio a los cap\u00edtulos del presente estudio para centrar la perspectiva principal desde la que el Defensor del Pueblo aborda el asunto, que se identifica de manera sustancial con la de los ciudadanos afectados. Se permiti\u00f3 dejar sin respuesta cualquiera de las cuestiones, aunque debe se\u00f1alarse que en todos los casos se recibi\u00f3 un alto n\u00famero de respuestas, superior al 85 % en la pr\u00e1ctica totalidad. Fueron 12.059 los cuestionarios recibidos, de todas las comunidades aut\u00f3nomas y provincias, destacando especialmente por el volumen cuantitativo los recibidas desde Madrid y Barcelona. 4 Con posterioridad a las reuniones de trabajo se recibieron aportaciones complementarias de la Asociaci\u00f3n de Cel\u00edacos y Sensibles al Gluten de la Comunidad de Madrid, de los doctores Miguel Montoro Huguet, de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Gastroenterolog\u00eda (AEG) y Ricardo Fueyo, Vicepresidente de la Asociaci\u00f3n Cel\u00edaca Aragonesa. 12 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a Lugar de residencia por comunidad/ciudad aut\u00f3noma (pregunta 3 del cuestionario) La Rioja 89Principado de Asturias 338Cantabria 150Pa\u00eds Vasco 311 Navarra 89Galicia 414 El cuestion ario fue mayoritariamente respondido por mujeres, en una proporci\u00f3n de casi 77 por cada 23 hombres. Llama la atenci\u00f3n el alto \u00edndice de afiliaci\u00f3n a asociaciones de cel\u00edacos o familiares de cel\u00edacos (un 71,11 % de quienes respondieron a la cuesti\u00f3n manifestaron estar afiliados), que cabr\u00eda explicar por la labor de difusi\u00f3n de esta iniciativa realizada desde las entidades sociales. En cuanto a las edades de los participantes se indicaban valores entre 0 y 89 a\u00f1os. A partir de los 2 a\u00f1os la media del porcentaje de participantes que expresan su edad est\u00e1 alrededor del 2 por ciento anual, con la excepci\u00f3n de 10 a\u00f1os que totaliz\u00f3 el 3,45 por ciento de las respuestas. Se desprende que el cuestionario fue respondido en muchos casos por progenitores de ni\u00f1os de corta edad. Fuera de la edad pedi\u00e1trica los porcentajes se mantienen entre el 1 y el 1,5 por ciento hasta los 50 a\u00f1os, edad a partir de la cual van descendiendo gradualmente para reducirse sustancialmente desde los 61 a\u00f1os. Las respuestas de personas con m\u00e1s de 71 a\u00f1os supusieron el 0,4 % del total de las recibidas. Arag\u00f3n 369Catalu\u00f1a 1.515 Comunitat Valenciana Illes Bal ears 155 695 Comunid ad de Madrid 2.856 815Castilla y Le\u00f3n Extremadura 418 Castilla-La Mancha 406 Regi\u00f3n de Murcia Andaluc\u00eda 131 1.142 Canarias 1.748 cuestionarios sin indicaci \u00f3nde procedencia territorial Ceuta407 Melilla 92 13 Defensor del Pueblo Edad de los participantes (pregunta 1 del cuestionario) N\u00famero de cuestionarios1.772 cuestionarios sin referencia de edad Rango de edad 0 a 4 a\u00f1os 5 a 9 a\u00f1os 10 a 14 a\u00f1os 15 a 19 a\u00f1os 20 a 24 a\u00f1os 25 a 29 a\u00f1os 30 a 34 a\u00f1os 35 a 39 a\u00f1os 40 a 44 a\u00f1os 45 a 49 a\u00f1os 50 a 54 a\u00f1os 55 a 59 a\u00f1os 60 a 64 a\u00f1os 65 a 69 a\u00f1os 70 a 74 a\u00f1os 75 a\u00f1os y mayores 2000 1500 1000 500 0 Tambi\u00e9n se pregunt\u00f3 sobre la edad en que se les diagnostic\u00f3 la enfermedad. M\u00e1s de la mitad de los participantes que respondieron a esta pregunta (52,13 %) fueron diagnosticados antes de los 15 a\u00f1os. El segundo momento con mayor incidencia de diagn\u00f3stico es entre los 25 y los 49 a\u00f1os, especialmente en la d\u00e9cada entre los 30 y 39 a\u00f1os. 14 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a Edad de diagn\u00f3stico (pregunta 4 del cuestionario) 1.782 cuestionarios sin referencia a la edad de diagn\u00f3stico N\u00famero d e diagn\u00f3sticosRango de edad 0 a 4 a\u00f1os 5 a 9 a\u00f1os 10 a 14 a\u00f1os 15 a 19 a\u00f1os 20 a 24 a\u00f1os 25 a 29 a\u00f1os 30 a 34 a\u00f1os 35 a 39 a\u00f1os 40 a 44 a\u00f1os 45 a 49 a\u00f1os 50 a 54 a\u00f1os 55 a 59 a\u00f1os 60 a 64 a\u00f1os 65 a 69 a\u00f1os 70 a 74 a\u00f1os 75 a\u00f1os y mayores 5000 4000 3000 2000 1000 0 En cuanto al recuerdo de los primeros s\u00edntomas, esta fue la cuesti\u00f3n que menor n\u00famero de respuesta obtuvo, concretamente un 79,48 % del total. El porcentaje de personas que manifiestan haber padecido los primeros s\u00edntomas dentro de la edad pedi\u00e1trica es similar al n\u00famero de diagnosticados, aunque quienes indican haberlos tenido desde los dos primeros a\u00f1os de vida suponen el 42,65 % de los que han respondido a esta cuesti\u00f3n, porcentaje que est\u00e1 m\u00e1s repartido en los primeros a\u00f1os de vida cuando se pregunta sobre la edad de diagn\u00f3stico. A partir del final de la edad pedi\u00e1trica el recuerdo de los primeros s\u00edntomas baja de manera sustancial. Aun cuando no puede establecerse una correspondencia directa entre las edades diagn\u00f3stico y la de recuerdo de aparici\u00f3n de los primeros s\u00edntomas, habida cuenta del patr\u00f3n que indica un relevante n\u00famero de diagn\u00f3sticos entre los 30 y los 49 a\u00f1os que, sin embargo, no se aprecia tan claramente respecto a la aparici\u00f3n de los primeros s\u00edntomas, cabr\u00eda apuntar a que estos diagn\u00f3sticos se producir\u00edan tras la aparici\u00f3n de una sintomatolog\u00eda m\u00e1s incierta y necesitada de un per\u00edodo de tiempo m\u00e1s dilatado para su determinaci\u00f3n. 15 Defensor del Pueblo Recuerdo de aparici\u00f3n de los primeros s\u00edntomas (pregunta 5 del cuestionario) 0 1000 2000 3000 4000 5000 60000 a 4 a\u00f1os 5 a 9 a\u00f1os 10 a 14 a\u00f1os 15 a 19 a\u00f1os 20 a 24 a\u00f1os 25 a 29 a\u00f1os 30 a 34 a\u00f1os 35 a 39 a\u00f1os 40 a 44 a\u00f1os 45 a 49 a\u00f1os 50 a 54 a\u00f1os 55 a 59 a\u00f1os 60 a 64 a\u00f1os 65 a 69 a\u00f1os 70 a 74 a\u00f1os 75 a\u00f1os y mayoresRango de edad N\u00famero de personas2.745 cuestionarios sin referenciaarecuerdo des\u00edntoma s Un 35,27 por ciento de los participantes que respondieron a la cuesti\u00f3n siete (10.284) refirieron tener al menos alg\u00fan familiar m\u00e1s afectado de enfermedad cel\u00edaca. El desglose de ese dato indica que un 19,57 por ciento se\u00f1alan que cuentan con otra persona en su situaci\u00f3n en su n\u00facleo familiar, un 10,75 por ciento con dos personas y casi un cinco por ciento con tres o m\u00e1s personas. La perspectiva familiar se considera clave tanto por apuntar a una caracter\u00edstica de esta enfermedad vinculada a la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica como por su directa incidencia en la cesta de la compra. Casi tres cuartas partes de los participantes en el cuestionario (74,80 %) manifestaron haber sido bien informados de las pautas de tratamiento por los profesionales sanitarios. Cuando se pregunt\u00f3 sobre la percepci\u00f3n de ayudas de car\u00e1cter p\u00fablico o privado, pr\u00e1cticamente un 92 por ciento de los participantes afirmaron no haber recibido ninguna. De los que afirmaron haberla recibido, 43,17 por ciento, indicaban como fuente las mutualidades de empleados p\u00fablicos. El apoyo de otras entidades p\u00fablicas 5 se cifr\u00f3 en el 18,32 por ciento y un 12,63 5 En la cuesti\u00f3n n\u00famero nueve se preguntaba espec\u00edfi camente por los servicios p\u00fablicos de salud, los servicios sociales y las ayudas fiscales, que obtuv ieron porcentajes de alrededor de un seis por ciento cada uno. 16 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a por ciento de los participantes dijeron haber contado con el apoyo de entidades sin \u00e1nimo de lucro, con lo que probablemente se alude a la actividad desarrollada por las propias entidades representativas del colectivo. Se ofreci\u00f3 tambi\u00e9n un listado de cuestiones pidiendo que se evaluara su incidencia en la vida diaria de las personas con enfermedad cel\u00edaca, con la indicaci\u00f3n de \u00abmucho\u00bb, \u00abpoco\u00bb o \u00abnada\u00bb. La revisi\u00f3n de los datos muestra que en todos los casos la apreciaci\u00f3n de que la cuesti\u00f3n propuesta tiene mucha incidencia es la respuesta que mayores resultados obtiene. El precio de los alimentos sin gluten (90,97 %) y la falta de estos alimentos en lugares p\u00fablicos de restauraci\u00f3n (89,34 %) son las dos cuestiones que concentraron la apreciaci\u00f3n de tener mucha incidencia. Los problemas con el etiquetado tambi\u00e9n resaltaba como un problema importante, en el 72,40 % de las personas. Las dificultades para comprar estos productos en comercios pr\u00f3ximos al domicilio y la falta de un listado oficial de alimentos aptos para personas cel\u00edacas ofrec\u00edan valoraciones m\u00e1s equilibradas entre las que lo consideraban muy significativas y poco o nada significativas. Cuestiones que afectan a la vida cotidiana (pregunta 10 del cuestionario) 6 MUCHO POCO NADA TOTAL Falta de informaci\u00f3n sobre la enfermedad 6.400 62,93 % 2.866 28,18 % 904 8,89 % 10.170 Precio de los alimentos sin gluten 9.132 90,97 % 196 1,95 % 710 7,07 % 10.038 Problemas en el etiquetado de alimentos sin gluten 6.411 72,16 % 1.960 22, 06 % 514 5,79 % 8.885 Falta de un listado oficial de alimentos aptos sin gluten 2.862 56,44 % 1.688 33,29 % 521 10,27 % 5.071 Dificultades para la compra en comercio pr\u00f3ximo a su domicilio 2.335 48,94 % 2.025 42,44 % 411 8,61 % 4.771 Falta de alternativas de alimentos sin gluten: en restaurantes, lugares de ocio, bares, comercios, comedores es colares... 3.689 89,34 % 398 9,64 % 42 1,02 % 4.129 Otros 695 87,20 % 41 5,14 % 61 7,65 % 797 6 Al quedar abierta la posibilidad de no responder a todas las cuestiones el listado se ofrece por el orden del n\u00famero de respuestas recibidas. En el campo denominado \u00abotros\u00bb, se solicitaba que se especificara la concreta cuesti\u00f3n de su inter\u00e9s, en el que se registraron 1.088 respuestas, aunque buena parte de ellas son reconducibles a cuestiones ya se\u00f1aladas. Con todo emergen en este campo algunas preocupaciones adicionales, como los miedos a viajar al exterior por no disponerse en muchos pa\u00edses de productos id\u00f3neos o de productos sin gluten accesibles en tiendas y centros de restauraci\u00f3n. 17 Defensor del Pueblo Existe una percepci\u00f3n ciudadana pr\u00e1cticamente un\u00e1nime sobre el mayor costo de los productos tratados para eliminar el gluten, que se sit\u00faa en un incremento medio superior al 20 por ciento respecto a los productos similares que lo contienen para un 92 por ciento de los participantes que respondieron a esta cuesti\u00f3n. Esta respuesta es coherente con el alto n\u00famero de personas que en la pregunta anterior manifestaron que el costo de los alimentos espec\u00edficos ten\u00eda mucha incidencia en la vida de las personas que padecen celiaqu\u00eda. La adquisici\u00f3n de productos se realiza, seg\u00fan los datos que arroja el cuestionario, en supermercados y grandes superficies, seguido de herbolarios y tiendas de alimentaci\u00f3n especializada. Estos tres \u00e1mbitos agrupan casi un 85 por ciento de total de las respuestas. Un 5,44 por ciento de las respuestas identifican el comercio electr\u00f3nico como fuente de aprovisionamiento de estos productos. No obstante, debe indicarse que esta cuesti\u00f3n admit\u00eda m\u00faltiples respuestas y que el n\u00famero total de ellas apunta una tendencia a obtener los productos al menos de dos tipos de comercio, lo que parece sugerir la idea de que los ciudadanos acuden a varios proveedores para completar una oferta adecuada de este tipo de productos. Lugar de adquisici\u00f3n de productos sin gluten (pregunta 12 del cuestionario) 01000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000 SupermercadoGran superficieHerbolario/Tienda de alimentaci\u00f3n especializada Farmacia o parafarmacia Peque\u00f1o comercioComercio electr\u00f3nico Personas 18 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a 19 Se pidi\u00f3 tambi\u00e9n a los participantes que expresaran, entre las propuestas, que dos medidas consideran que resultar\u00edan m\u00e1s efectivas para mejorar la situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca. Las cuatro respuestas posibles concitaron porcentajes relativamente parejos: mejor etiquetado (22,28 %), ayudas econ\u00f3micas directas (24,93 %), deducciones o beneficios fiscales (25,35 %) y la ampliaci\u00f3n de la oferta en lugares p\u00fablicos de restauraci\u00f3n (27,43 %). Medidas para mejorar la situaci\u00f3n de los enfermos de celiaqu\u00eda (pregunta 13 del cuestionario) 01000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000 Ayudas econ\u00f3micas directasDeducciones o beneficios fiscales (P.e: IV A reducido o deducci\u00f3n en IRPF) Mejor eti quetadoAmpliaci\u00f3n de oferta en hosteler\u00eda, comedores escolares, Personas Preguntados por una valoraci\u00f3n global sobre la atenci\u00f3n ofrecida a esta enfermedad en Espa\u00f1a, un 52,69 por ciento de las personas que respondieron a esta pregunta (10.254) la consideran regular, un 37,33 por ciento mala y un 9,98 por ciento buena. 2 LA ENFERMEDAD CEL\u00cdACA \u00abDurante m\u00e1s de 40 a\u00f1os he acudido a distintos profesionales sanitarios sin que les cupiese ni siquiera la sospecha de la enfermedad que ten\u00eda\u00bb. \u00abLos m\u00e9dicos de cabecera ponen demasiado filtro antes de mandar al digestivo. Soy madre de cel\u00edaca, con estudio gen\u00e9tico positivo con riesgo bajo, muchos s\u00edntomas desde peque\u00f1a y no me mandan...\u00bb \u00abAun cuando el diagn\u00f3stico y seguimiento de la enfermedad cel\u00edaca est\u00e1 siendo perfectamente llevado a cabo por los servicios p\u00fablicos de salud, la informaci\u00f3n relativa a los avances en la investigaci\u00f3n, el conocimiento de la propia enfermedad y la forma de alimentarse, tanto dentro como fuera de casa, ha sido totalmente dejado en manos de las asociaciones de afectados\u00bb7. 2.1 ELEMENTOS DE DEFINICI\u00d3N Y FRECUENCIA DE LA ENFERMEDAD El presente estudio, por su propia naturaleza y objetivos ya descritos, no plantea innovaciones o doctrina de car\u00e1cter cient\u00edfico sobre las caracter\u00edsticas de la enfermedad cel\u00edaca. Sin embargo, la ele cci\u00f3n de una definici\u00f3n m\u00e9dica de esta enfermedad determina el \u00e1mbito subjetivo y objetivo del mismo sobre el que plantear el alcance y los t\u00e9rminos de las conclusiones y recomendaciones a alcanzar. Al comienzo de los trabajos, desde el Defensor del Pueblo se opt\u00f3 por llevar a debate la definici\u00f3n que encabeza el documento de Diagn\u00f3stico precoz de la enfermedad cel\u00edaca en el Sistema Nacional de Salud, publicado por el entonces Ministerio de Sanidad y Consumo en el a\u00f1o 2008. Seg\u00fan aquella definici\u00f3n, la enfermedad cel\u00edaca ser\u00eda una patolog\u00eda del aparato digestivo que afecta a individuos gen\u00e9ticamente predispuestos, al entrar en contacto con alimentos que contienen gluten; causa una lesi\u00f3n histol\u00f3gica caracter\u00edstica, aunque no patognom\u00f3nica, que en las formas m\u00e1s graves provoca atrofia de las vellosidades intestinales. Como consecuencia puede producirse un fallo en la absorci\u00f3n de nutrientes (principios inmediatos, sales minerales y vitaminas) que conduce a diversos estados carenciales responsables de un amplio espectro de manife staciones cl\u00ednicas. En la clasificaci\u00f3n 7 Comentarios extra\u00eddos de las respuestas de los ciudadanos al cuestionario de la web que promovi\u00f3 el Defensor del Pueblo para la realizaci\u00f3n de este estudio. 21 Defensor del Pueblo internacional de enfermedades (CIE-9) aparece la enfermedad cel\u00edaca encuadrada entre \u00abotras enfermedades del sistema digestivo\u00bb. La consulta de una literatura cient\u00edfica m\u00e1s reciente y la reflexi\u00f3n sobre la misma que ha podido realizarse en el encuentro con los expertos permiten apuntar una definici\u00f3n m\u00e1s actual incorporando nuevos elementos de consenso. A pesar de ello, ha de quedar se\u00f1alada la probable existencia de opiniones cient\u00edficas distintas que maticen o ampl\u00eden la definici\u00f3n aqu\u00ed recogida, as\u00ed como una salvaguarda respecto a los avances en el conocimiento que sin duda seguir\u00e1n produci\u00e9ndose a lo largo del tiempo. Los especialistas consultados coincidieron en destacar que, a los efectos de este estudio del Defensor del Pueblo, era adecuado utilizar los elementos de definici\u00f3n contenidos en el denominado \u00abConsenso de Oslo\u00bb, por referencia a los resultados de un grupo de trabajo de m\u00e9dicos de siete pa\u00edses que fueron finalmente discutidos en dicha ciudad y publicados en el a\u00f1o 20128. De acuerdo con dicho documento, \u00abla enfermedad cel\u00edaca ser\u00eda una enteropat\u00eda cr\u00f3nica inmuno-mediada del intestino delgado precipitada por la exposici\u00f3n a la dieta con gluten en individuos gen\u00e9ticamente predispuestos\u00bb. Ahondando un poco m\u00e1s en esta definici\u00f3n, la enfermedad cel\u00edaca cl\u00e1sica ser\u00eda aquella que presenta signos y s\u00edntomas de malabsorci\u00f3n intestinal florida, manifest\u00e1ndose en forma de diarrea, esteatorrea, p\u00e9rdida de peso o retraso de crecimiento. Los resultados del documento de consenso indican tambi\u00e9n que \u00abtrastornos relacionados con el gluten\u00bb ser\u00eda el t\u00e9rmino paraguas que se sugiere para todas las enfermedades provocadas por el gluten. Se indica finalmente que este t\u00e9rmino debe utilizarse con preferencia al de \u00abintolerancia al gluten\u00bb. La manifestaci\u00f3n pedi\u00e1trica de la enfermedad cel\u00edaca cl\u00e1sica se caracteriza a menudo por falta de crecimiento, diarrea, p\u00e9rdida de m\u00fasculo, falta de apetito y distensi\u00f3n abdominal. Muchos ni\u00f1os con enfermedad cel\u00edaca cl\u00e1sica y malabsorci\u00f3n tambi\u00e9n muestran signos de cambios de car\u00e1cter con irritabilidad y letargo. El mismo documento de consenso cient\u00edfico aporta definiciones de diversas manifestaciones cl\u00ednicas de la enferm edad cel\u00edaca que ser\u00eda correcto utilizar: enfermedad no cl\u00e1sica (el paciente no sufre malabsorci\u00f3n de macronutrientes), enfermedad subcl\u00ednica, sintom\u00e1tica, refractaria, potencial, autoinmunidad cel\u00edaca o sensibilidad al gluten no cel\u00edaca. Se desaconseja, por otro lado, el uso de algunas denominaciones que han venido emple\u00e1ndose en la literatura cient\u00edfica, como por ejemplo la ya mencionada intolerancia al gluten o la llamada enfermedad cel\u00edaca silente. 8 Jonas F. Ludvigsson, et al., \u00abThe Oslo definitions for coeliac disease and related terms\u00bb, Gut, n\u00fam. 62, 2013, pp. 43-52. Originalmente publicada online el 16 de febrero de 2012. Salvo que se indique lo contrario, las definiciones de este ep\u00edgrafe han sido tomadas de esta fuente (traducci\u00f3n propia). 22 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a La distinci\u00f3n entre enfermedad cel\u00edaca (EC) y sensibilidad al gluten no cel\u00edaca (SGNC) resulta de especial importancia9. La definici\u00f3n de esta \u00faltima es m\u00e1s imprecisa, al estar sostenida m\u00e1s en la anamnesis (recolecci\u00f3n de datos) del paciente y el juicio cl\u00ednico que en las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas disponibles. Adem\u00e1s, algunos de los expertos recuerdan que la gama de trastornos con los que se relaciona dicha sensibilidad puede asociarse al gluten o, m\u00e1s bien en general, al trigo, en tanto que no se ha podido establecer en cada caso que las manifestaciones cl\u00ednicas provengan del gluten y no de otras prote\u00ednas del trigo no vinculadas al gluten o de los carbohidratos que contiene. Con relaci\u00f3n a la SGNC, los especialistas consultados coinciden en se\u00f1alar que tal entidad patol\u00f3gica, en la actualidad y seg\u00fan el grado de avance en investigaci\u00f3n, se mueve en un \u00e1mbito de mayor indefinici\u00f3n, a pesar del creciente n\u00famero de casos detectados, dado que estos atienden principalmente a la mejora de la sintomatolog\u00eda que produce en el afectado la retirada del trigo/gluten de la dieta. Se apunt\u00f3, no obstante, el caso habitual de pacientes a los que se reintroduce el gluten, en un ensayo doble ciego, sin que reaparezcan las anteriores molestias. Las asociaciones de pacientes han puesto de relieve su preocupaci\u00f3n, por la confusi\u00f3n presente en la sociedad, e incluso entre algunos profesionales sanitarios, con relaci\u00f3n a la EC, en la definici\u00f3n cl\u00e1sica aqu\u00ed apuntada. Dicha confusi\u00f3n da lugar a situaciones, especialmente en el \u00e1mbito social, en las que se ignora que la celiaqu\u00eda no es graduable, por cuanto toda ingesta de gluten, aun en cantidades muy bajas, provoca da\u00f1os en el organismo de estos pacientes. De ah\u00ed la importancia de atender a los criterios m\u00e9dicos consolidados sobre definici\u00f3n de la EC, frente a otras manifestaciones asociadas al consumo de ce reales con gluten, como primer paso en la mejora de la atenci\u00f3n a esta patolog\u00eda y sin perjuicio de que los avances en el conocimiento permitan en el futuro otros enfoques. Tambi\u00e9n ha de tenerse en consideraci\u00f3n la caracterizaci\u00f3n de la EC como enfermedad de ra\u00edz inmunol\u00f3gica que la vincula frecuentemente con patolog\u00edas asociadas como diabetes, patolog\u00eda tiroidea, reumatol\u00f3gica y hep\u00e1tica autoinmune, as\u00ed como con la fibromialgia, el s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica o el de intestino irritable. La EC responde a una prevalencia en poblaci\u00f3n general que los diversos estudios sit\u00faan en el uno por ciento. Un reciente estudio realizado en Catalu\u00f1a aporta los siguientes datos obtenidos en esa comunidad aut\u00f3noma10: 9 En la jornada preparatoria de este estudio con soci edades cient\u00edficas lleg\u00f3 a pl antearse la conveniencia de ampliar el objeto de este trabajo para abordar la situaci\u00f3n de las personas afectadas por el espectro de patolog\u00edas o trastornos asociados a la ingesta de gluten, como modo de incluir una mayor variedad de situaciones que afectan a las personas con estas afecci ones. No obstante, dado el objetivo planteado de perfilar lo m\u00e1s precisamente posible las circunst ancias que merecen una adecuada respuesta y atenci\u00f3n por parte de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, se ha cons iderado mantener el \u00e1mbito de atenci\u00f3n acotado a los pacientes con enfermedad cel\u00edaca. 10 Societat Catalana de Medicina Familiar i Comunit\u00e0ria (CAMFIC) y Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Catalunya, Document de consens sobre la malaltia cel\u00edaca a Catalunya (2016), Barcelona, en: 23 Defensor del Pueblo la prevalencia de EC ser\u00eda de 1 por cada 204 personas; desagregados por edad y sexo: o ni\u00f1os de 1 a 14 a\u00f1os: 1 por cada 71; o adultos: 1 por cada 357; o 2,5 mujeres por cada hombre. Tradicionalmente se han se\u00f1alado las diferencias en cuanto a las zonas geogr\u00e1ficas y la vinculaci\u00f3n necesaria entre la frecuencia de la enfermedad y la cultura alimentaria propia de cada zona, asociada al cultivo y consumo del trigo y dem\u00e1s cereales con gluten. La extensi\u00f3n de la producci\u00f3n y consumo de estos cereales en regiones del planeta que tradicionalmente no empleaban este cultivo, estar\u00eda dando lugar a una creciente presencia de la enfermedad en todo el mundo. En las jornadas preparatorias se debati\u00f3 sobre las razones que estar\u00edan impulsando un incremento notable de la incidencia de la EC. Se se\u00f1alaban los avances en capacidad diagn\u00f3stica, destac\u00e1ndose las mejoras en la detecci\u00f3n temprana de la enfermedad en edad pedi\u00e1trica. Pero no se dejaba de apuntar una preocupaci\u00f3n por la influencia de factores externos o ambientales que podr\u00edan estar impulsando la aparici\u00f3n de m\u00e1s casos. En concreto se hizo referencia a dos de estos factores externos o ambientales: en primer lugar, los cambios habidos en la producci\u00f3n de cereales con gluten, principalmente trigo, mediante intervenciones gen\u00e9ticas en las semillas que tendr\u00edan efectos en la estructura prote\u00ednica del cereal y, en segundo lugar, se apunt\u00f3 a los cambios habidos en la industria alimentaria, como la reducci\u00f3n de tiempos de fermentaci\u00f3n en la panificaci\u00f3n, que incrementar\u00eda la presencia de gluten, o el uso del gluten como aditivo alimentario. Por contraste con lo anterior, desde el \u00e1mbito especializado se destaca que los datos de prevalencia referidos a la sensibilidad al trigo/gluten no cel\u00edaca se estiman muy superiores a la de la EC, alcanzando quiz\u00e1s el 5 o 6 por ciento de la poblaci\u00f3n general. Esta instituci\u00f3n requiri\u00f3 de las comunidades y ciudades aut\u00f3nomas los datos disponibles sobre prevalencia e incidencia de la EC en sus respectivos territorios. Las respuestas pusieron de manifiesto que no existe una recogida sistem\u00e1tica de datos a este respecto. Incluso las administraciones que han aportado alguna informaci\u00f3n suelen calificar los datos como aproximados o remitirse a criterios generales de prevalencia. La oportunidad de impulsar un estudio epidemiol\u00f3gico de \u00e1mbito nacional que permita analizar con mayor fiabilidad el impacto de la enfermedad en Espa\u00f1a, http://canalsalut.gencat.cat/web/.cont ent/home_canal_salut/professionals/guies_practica_clinica/03_direct ori/guies_practica_clinica_p er_tematiques/celiacs/malalt ia_celiaca_completa_2016.pdf . 24 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a requerir\u00eda la explotaci\u00f3n de unos datos cl\u00ednicos cuya validez se enfrenta a las dificultades de diagn\u00f3stico que se abordan a continuaci\u00f3n11. 2.2 DIAGN\u00d3STICO La enfermedad cel\u00edaca ha sido considerada, tradicionalmente, una enfermedad poco diagnosticada. Un problema de infradiagn\u00f3stico por el que se suele hacer menci\u00f3n al denominado efecto iceberg, seg\u00fan el cual se conocer\u00eda solo una parte menor respecto del n\u00famero real de casos. Los participantes en las jornadas, sin embargo, dejaron constancia de que esa situaci\u00f3n ha ido cambiando en los \u00faltimos a\u00f1os, muy especialmente en el diagn\u00f3stico en ni\u00f1os12. Como se ha indicado en el cap\u00edtulo anterior, el cuestionario realizado para la preparaci\u00f3n de este estudio reflej\u00f3 esa mayor presencia de pacientes pedi\u00e1tricos entre los participantes y con un diagn\u00f3stico temprano. El inter\u00e9s de las administraciones sanitarias en los \u00faltimos a\u00f1os por promover un diagn\u00f3stico precoz de la enfermedad, el desarrollo de protocolos a este respecto y la mayor eficacia y mejor ordenaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas explicar\u00edan este cambio. Todos los expertos coinciden en se\u00f1alar que uno de los objetivos es mejorar el diagn\u00f3stico de la EC en adultos. Las dificultades se centran en que los signos y s\u00edntomas de la enfermedad en adultos aparecen de forma m\u00e1s inespec\u00edfica y con mayor tendencia a confundirse con otras patolog\u00edas. En este grupo es m\u00e1s com\u00fan que se produzca la recomendaci\u00f3n, como precauci\u00f3n, de iniciar una dieta sin gluten, aun sin contar con todas las pruebas diagn\u00f3sticas, o que a menudo conduce a un diagn\u00f3stico de sensibilidad al gluten por el mero hecho de que el paciente refiere alivio de sus s\u00edntomas sin haber dado opci\u00f3n a un estudio m\u00e1s completo. A este respecto algunos especialistas sugieren la necesidad de rescatar a los enfermos cel\u00edacos incluidos en el grupo de sensibles al gluten. Diferentes documentos de consenso y art\u00edculos cient\u00edficos definen un listado de actuaciones en el diagn\u00f3stico, en los que se incluyen las siguientes t\u00e9cnicas 13: valoraci\u00f3n de los signos y s\u00edntomas t\u00edpicos de la EC; an\u00e1lisis serol\u00f3gico para la detecci\u00f3n de niveles altos de anticuerpos de la antitransglutaminasa tisular (IgA) o anticuerpos frente a los p\u00e9ptidos de la gliadina deamidada; 11 A t\u00edtulo de ejemplo, una comuni dad aut\u00f3noma se\u00f1alaba \u00aben cuanto a registros cl\u00ednicos la enfermedad cel\u00edaca est\u00e1 englobada en la clasificaci\u00f3n CIAP-2, utilizada en atenci\u00f3n primaria, dentro del c\u00f3digo gen\u00e9rico D-99 \"otras enfermedades de aparato digestiv o\", por lo que no es posible tener informaci\u00f3n diferenciada sobre pacientes diagnosticados en seguimiento de enfermedad cel\u00edaca\u00bb. 12 S. Husby, S. Koletzko Complicated Algorithms\u00bb, The American Journal of Medicine, n\u00fam. 123, 2010, pp. 691-693. 25 Defensor del Pueblo determinaci\u00f3n de la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica del individuo, por detecci\u00f3n de dos clases espec\u00edficas de ant\u00edgenos leucocitarios, HLA-DQ2 y HLA-DQ8; enteropat\u00eda detectada mediante biopsia en el intestino delgado; respuesta a la dieta sin gluten (DSG). Se considera que el resultado positivo en cuatro de estos cinco factores de diagn\u00f3stico (o tres de cuatro, si no se realiza el estudio gen\u00e9tico) determinan la EC. Sobre los servicios de atenci\u00f3n primaria recae la primera tarea de establecer los casos sospechosos de EC. Los expertos consultados coinciden en destacar la importancia de acertar en los interrogatorios al paciente, y tener presente los elementos espec\u00edficos de sospecha cl\u00ednica consensuados por la literatura cient\u00edfica. Establecida la sospecha cl\u00ednica, en lo que ha de influir la pertenencia del paciente a un grupo de riesgo (familiares de primer grado con EC, pacientes con enfermedades autoinmunes como diabetes tipo I o hepatitis autoinmune, s\u00edndromes definidos por alteraciones cromos\u00f3micas), los m\u00e9dicos de primaria pueden encargar un an\u00e1lisis serol\u00f3gico, como primera medida. En las jornadas de trabajo se trat\u00f3 sobre la eficacia de los resultados que ofrecen estos an\u00e1lisis y surgieron dudas en cuanto a la utilizaci\u00f3n habitual de los mismos como elemento suficiente de descarte de la EC, cuando son negativos, a pesar de la persistencia de los s\u00edntomas. Los especialistas coinciden en se\u00f1alar que es entonces cuando, en muchas ocasiones, al paciente, normalmente adulto, se le ha recomendado eliminar el gluten de su dieta. En estos casos existe el riego de que ante un resultado positivo a esta medida el enfermo sea considerado sensible al gluten con el riesgo impl\u00edcito de que permanezca latente una patolog\u00eda subyacente susceptible de agravamiento en un momento ulterior. Los actuales procedimientos de diagn\u00f3stico aconsejan, por el contrario, que en estos casos de serolog\u00eda negativa y persistencia de s\u00edntomas se contin\u00fae el protocolo de diagn\u00f3stico con el encargo de una biopsia intestinal, para apreciar si existe una lesi\u00f3n microsc\u00f3pica caracter\u00edstica, en cualquiera de sus grados 14, complementada, en su caso, con la prueba de predisposici\u00f3n gen\u00e9tica. Esto exige, en la pr\u00e1ctica, la derivaci\u00f3n previa del paciente a atenci\u00f3n especializada y aconseja, por consiguiente, una coordinaci\u00f3n espec\u00edfica entre ambos niveles asistenciales 15. 14 Desde enteritis linfoc\u00edtica (Marsh 1) hasta atrofia vellositaria (Marsh 3). La clasificaci\u00f3n de Marsh se utiliza en el diagn\u00f3stico de la enfermedad cel\u00edaca, en concreto para medir el alcance de las lesiones intestinales relacionadas con ella. 15 Como ejemplo, en las jornadas se aludi\u00f3 al programa operativo de actuaci\u00f3n conjunta para m\u00e9dicos de familia y gastroenter\u00f3logos, gestionado por la Asoc iaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Gastroenterolog\u00eda (AEG) y con la colaboraci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Familiar y Comunitaria (SEMFYC), que ha dedicado un m\u00f3dulo al proceso de diagn\u00f3stico de la enfermedad cel\u00edaca. 26 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a En cuanto a los an\u00e1lisis de las biopsias intestinales, durante las jornadas preparatorias tambi\u00e9n se destac\u00f3 la importancia de realizar linfogramas intraepiteliales16. La t\u00e9cnica de citometr\u00eda de flujo, empleada m\u00e1s com\u00fanmente para otras enfermedades, puede estar disponible en algunos servicios hospitalarios, pero es poco utilizada para el diagn\u00f3stico preciso de la EC, seg\u00fan se expuso. M\u00e1s all\u00e1 de los consensos cient\u00edficos sobre la manera de mejorar las herramientas de diagn\u00f3stico de la EC, las asociaciones de pacientes y afectados se\u00f1alaron las dificultades pr\u00e1cticas a que se enfrentan las personas que presentan s\u00edntomas. El principal problema en este \u00e1mbito m\u00e1s que la actualizaci\u00f3n del conocimiento parece estar en el grado de desconocimiento existente entre muchos profesionales, sobre las pautas a completar para confirmar o descartar un diagn\u00f3stico. En la actualidad se desarrollan proyectos de formaci\u00f3n especializada sobre diagn\u00f3stico y manejo de la EC en algunas comunidades aut\u00f3nomas, como Catalu\u00f1a y Madrid, promovidas por asociaciones de af ectados. Las cr\u00edticas a estas experiencias positivas hacen referencia a dos aspectos: por un lado, al hecho de que recae en las asociaciones una carga excesiva, debiendo las administraciones asumir una responsabilidad mayor para acometer los objetivos propuestos. Por otro, a que estas pr\u00e1cticas incrementan las diferencias en cuanto a resultados de calidad asistencial respecto de los territorios menos poblados y dotados o con estructuras asociativas menos desarrolladas. Tambi\u00e9n el empleo de recursos var\u00eda notablemente entre unas comunidades o provincias y otras, seg\u00fan qued\u00f3 expuesto en las jornadas, en funci\u00f3n del inter\u00e9s y dedicaci\u00f3n de determinados profesionales. Los pacientes se\u00f1alan que las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas m\u00e1s avanzadas, como el linfograma, en el caso de ser consideradas por el profesional, est\u00e1n excluidas de la pr\u00e1ctica asistencial ordinaria en determinados lugares, por su coste. Sin embargo, es preciso recordar que el gasto dedicado a la mejora en el proceso de diagn\u00f3stico de la EC puede suponer, como ocurre con otras enfermedades, un importante ahorro a futuro, al evitar consultas frecuentes propiciadas por la falta de mejor\u00eda cl\u00ednica pese a los tratamientos administrados, una inflaci\u00f3n de t\u00e9cnicas y procedimientos, a menudo superfluos y no exentos de riesgos, o el desarrollo de complicaciones potencialmente evitables cuando se realiza un diagn\u00f3stico correcto. 2.3 TRATAMIENTO Y SEGUIMIENTO DE LA ENFERMEDAD CEL\u00cdACA (EC) Una vez alcanzado un diagn\u00f3stico de EC, el tratamiento existente es mantener una dieta sin gluten de forma permanente. Si los pacientes que responden al patr\u00f3n cl\u00e1sico 16 Esta t\u00e9cnica se realiza mediante citometr\u00eda de flujo para caracterizar las poblaciones linfocitarias en casos dudosos, con el prop\u00f3sito de evitar sobrediagn\u00f3sticos (diagnosticar a un paciente de EC cuando en realidad padece una condici\u00f3n distinta), especialmente cuando la determinaci\u00f3n de anticuerpos es negativa en el suero y la lesi\u00f3n histol\u00f3gica es de bajo grado (Marsh 1-Marsh 3a), casos que por su naturaleza entra\u00f1an una especial dificultad para el diagn\u00f3stico. 27 Defensor del Pueblo de la enfermedad consiguen mantener un r\u00e9gimen adecuado de alimentaci\u00f3n exento de gluten durante el resto de su vida, las complicaciones y da\u00f1os provocados por la EC deber\u00edan remitir y desaparecer. Estos pacientes dejar\u00edan de ser enfermos de hecho y pasar\u00edan a ser personas sanas, que comen de forma diferente. De manera m\u00e1s precisa, se ha se\u00f1alado que la retirada del gluten de la dieta (una ingesta inferior a 20 miligramos por kilogramo de alimento al d\u00eda o 20 partes por mill\u00f3n [ppm]) lleva a una remisi\u00f3n sintom\u00e1tica, serol\u00f3gica e histol\u00f3gica para la mayor\u00eda de los pacientes con EC. Aproximadamente el 70 por ciento de los pacientes mejoran en los s\u00edntomas a las dos semanas, aunque la recuperaci\u00f3n completa de los tejidos puede llevar a\u00f1os. En el caso de los ni\u00f1os, en tanto mantengan la adherencia a la DSG, su crecimiento y desarrollo vuelve a ser normal. Pero es innegable que el diagn\u00f3stico de EC provoca importantes cambios en la vida cotidiana de las personas que la padecen, ni\u00f1os y adultos, siendo las dificultades de car\u00e1cter social las que m\u00e1s limitan la correcta adherencia al \u00fanico tratamiento prescrito, dificultades que se abordan en el siguiente cap\u00edtulo. La p\u00e9rdida de adherencia al tratamiento puede ser voluntaria, especialmente en determinadas edades o perfiles de pacientes, como los adolescentes, pero tambi\u00e9n involuntaria por la omnipresencia del trigo y dem\u00e1s cereales con gluten en la cultura alimentaria. Adem\u00e1s, el permanente desarrollo del conocimiento sobre la EC, que se define ya como una patolog\u00eda sist\u00e9mica de ra\u00edz inmunol\u00f3gica, parece requerir una atenci\u00f3n especial a la evoluci\u00f3n de las personas diagnosticadas. En las jornadas de trabajo preparatorias se hizo menci\u00f3n a los estudios de alternativas de tratamiento existentes en la actualidad, sin expresar acerca de ello expectativas de que puedan estar disponibles en un plazo medio de tiempo. Dichos estudios, algunos en fase de ensayo cl\u00ednico, estar\u00edan centr\u00e1ndose en objetivos inmunopatogen\u00e9ticos, como la digesti\u00f3n intraluminal de gluten, la mejora en las funciones de barrera intestinal o los inmunomoduladores 17. Tambi\u00e9n se aludi\u00f3 a una investigaci\u00f3n basada en la modificaci\u00f3n gen\u00e9tica de las semillas de trigo (pan de trigo bajo en gliadina) que resultar\u00eda en un producto que, siendo apto para cel\u00edacos, aportar\u00eda los nutrientes suficientes 18. 17 Un trabajo de investigadoras espa\u00f1olas resume las alternativas terap\u00e9uticas en las que se viene incidiendo desde distintos enfoques: enzimas capa ces de digerir el gluten, pol\u00edmeros capaces de secuestrar el gluten, inhibidores del aumento de permeabilidad, inducci\u00f3n de tolerancia al gluten mediante vacunas, bloqueantes de la presentaci\u00f3n de ant\u00edgenos a los linfocitos T, moduladores de mediadores de la inflamaci\u00f3n y uso de estrategias diet\u00e9ticas (probi\u00f3ticos). Y. Sanz, M.C. C\u00e9nit y M. Olivares, La enfermedad cel\u00edaca. \u00bfQu\u00e9 sabemos de?, Madrid, CSIC-Los libros de la catarata, 2015. 18 J. Gil-Humanes, F. Pist\u00f3n, R. Altamirano-Fortoul, A. Real, I. Comino, et al., \u00abReduced-Gliadin Wheat Bread: An Alternative situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a Desde el \u00e1mbito especializado de la gastroenterolog\u00eda se han formulado recomendaciones cl\u00ednicas sobre el manejo y el control posterior de la EC, que se rese\u00f1an a continuaci\u00f3n19. Sobre el manejo de la enfermedad: las personas con EC deben adherirse a una DSG de por vida. Una DSG conlleva la estricta evitaci\u00f3n de todos los productos que contienen las prote\u00ednas de trigo, cebada y centeno (Recomendaci\u00f3n fuerte, alto nivel de evidencia); aunque la avena pura parece ser tolerada con seguridad por la mayor\u00eda de las personas con EC, la avena debe introducirse en la dieta con precauci\u00f3n y los pacientes deben ser seguidos de cerca para detectar evidencias de reacci\u00f3n adversa (Recomendaci\u00f3n fuerte, nivel moderado de evidencia); las personas con EC deben ser remitidas a un dietista especializado en la EC con el fin de recibir una evaluac i\u00f3n nutricional completa y educaci\u00f3n sobre la DSG (Recomendaci\u00f3n fuerte, nivel moderado de evidencia); las personas con EC reci\u00e9n diagnosticadas deben someterse a pruebas y tratamiento por deficiencias de micronutrientes. Las deficiencias a considerar para las pruebas deben incluir, aunque no se limitan, a hierro, \u00e1cido f\u00f3lico, vitamina D y vitamina B12 (Recomendaci\u00f3n condicional, bajo nivel de evidencia). Acerca del seguimiento y control posterior de la enfermedad se dice que: las personas con EC deben ser controladas regularmente por los s\u00edntomas residuales o nuevos, la adherencia a la DSG, y la evaluaci\u00f3n de las complicaciones. En ni\u00f1os, se recomienda una atenci\u00f3n especial para asegurar un crecimiento y desarrollo normales (Recomendaci\u00f3n fuerte, nivel moderado de evidencia); el seguimiento m\u00e9dico peri\u00f3dico debe ser realizado por un profesional de la salud con conocimientos espec\u00edficos en EC. La consulta con un nutricionista debe ser indicada si se sospecha de contaminaci\u00f3n por gluten (Recomendaci\u00f3n fuerte, nivel moderado de evidencia); el control de la adherencia a la DSG debe basarse en una combinaci\u00f3n de antecedentes y serolog\u00eda (Recomendaci\u00f3n fuerte, nivel moderado de evidencia) 20; 19 A. Rubio-Tapia, et al., Am J Gastroenterol, n\u00fam. 108, pp. 656-676; publicado en l\u00ednea el 16 de abril 2013. https://gi.org/guideline/ diagnosis-and-managem ent-of-celiac-disease/ . Se ha mantenido la indicaci\u00f3n del car\u00e1cter con el que se realiz\u00f3 cada recomendaci \u00f3n y el nivel de evidencia en que estaba basada. 20 La adherencia a la DSG tradicionalmente se ha cont rolado mediante un interrogatorio sobre la dieta y la serolog\u00eda, aunque recientemente se han desarrollado kits inmunol\u00f3gicos, que permiten la detecci\u00f3n de 29 Defensor del Pueblo la endoscopia alta o gastroscopia con toma de biopsia duodenal se recomienda para el control de casos con falta de respuesta cl\u00ednica o de reca\u00edda de los s\u00edntomas a pesar de seguir la DSG (Recomendaci\u00f3n fuerte, nivel moderado de evidencia)21; el control de las personas con EC debe incluir la verificaci\u00f3n de normalizaci\u00f3n respecto de las anomal\u00edas que se hayan podido detectar en el laboratorio durante la investigaci\u00f3n inicial (Recomendaci\u00f3n fuerte, nivel moderado de evidencia). La queja m\u00e1s habitual a este respecto de las personas cel\u00edacas y sus familias es la escasez de la informaci\u00f3n que, m\u00e1s all\u00e1 de la instauraci\u00f3n del tratamiento, se facilita a los diagnosticados sobre la mejor forma de seguir una DSG adecuada. El recurso m\u00e1s habitual es remitir al paciente a las asociaciones especializadas. Es habitual la pr\u00e1ctica de entregar al paciente, con su diagn\u00f3stico definitivo, folletos o documentos informativos elaborados por estas as ociaciones con sus propios medios. No est\u00e1 prevista, por ejemplo, la programaci\u00f3n de consultas en atenci\u00f3n primaria para seguimiento de la sintomatolog\u00eda y de control de determinados valores que pueden alterarse por el cambio brusco de la dieta y la eventual p\u00e9rdida de nutrientes o vitaminas. El protocolo de derivaci\u00f3n a un dietista-nutricionista ha de canalizarse a trav\u00e9s del m\u00e9dico especialista en la mayor\u00eda de los casos. En general, y tambi\u00e9n en la atenci\u00f3n especializada, el seguimiento de los pacientes pedi\u00e1tricos y adultos parece ser de diferente intensidad 22. En el caso de ni\u00f1os con EC, s\u00ed es habitual una peri\u00f3dica revisi\u00f3n de sus par\u00e1metros cl\u00ednicos y de crecimiento. Para los pacientes adultos, sin embargo, lo m\u00e1s habitual es dejar a su iniciativa y propia observaci\u00f3n el acudir de nuevo a consulta, tras las recomendaciones de car\u00e1cter general. Como ponen de manifiesto los profesionales, con los recursos disponibles y la carga asistencial existente, no es posible ofrecer una atenci\u00f3n m\u00e1s individualizada; una vez que el paciente responde a la DSG, lo normal es confirmar el alta m\u00e9dica que no va acompa\u00f1ada de otras medidas de seguimiento, en la l\u00ednea de las apuntadas m\u00e1s arriba. p\u00e9ptidos de gluten en orina y heces hasta cinco d\u00edas despu\u00e9s de la ex posici\u00f3n del paciente. Esta prueba puede ayudar a detectar transgresiones involuntaria s, fruto de contaminaciones cruzadas o de la exposici\u00f3n a fuentes insospechadas de gluten en la dieta. 21 Se recomienda igualmente la toma de biopsias duodenales para verificar la regresi\u00f3n de las lesiones histol\u00f3gicas en el supuesto de pacientes con s\u00ednt omas compatibles, anticuer pos negativos frente a la transglutaminasa tisular o a los p\u00e9ptidos de la gliadina deamidada y test gen\u00e9tico positivo. En tales casos, \u00fanicamente la regresi\u00f3n combinada de s\u00ed ntomas y lesiones permite aseverar el diagn\u00f3stico (Criterios de C. Catassi, ob. cit.). 22 Tambi\u00e9n ha de considerarse que la repetici\u00f3n de pruebas de biopsia intestinal en pacientes diagnosticados, por ejemplo, no deja de ser objeto de discusi\u00f3n entre los expertos (excepto cuando persisten los s\u00edntomas a pesar de la DSG), as\u00ed como los plazos de tiempo a aplicar para ello. Algunos profesionales se\u00f1alan que la idea de encarnizamiento, aplicada generalmente a las intervenciones terap\u00e9uticas, podr\u00eda ser tambi\u00e9n an\u00e1logamente considerada para los excesos en los procesos de seguimiento cl\u00ednico. 30 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a Dichas recomendaciones pueden complementarse con las recogidas en otro documento de consenso cient\u00edfico, publicado en 2016, que aborda el modo de llevar a cabo un adecuado seguimiento tras el diagn\u00f3stico, que incluye algunas t\u00e9cnicas adicionales de control y prevenci\u00f3n23: los ni\u00f1os y adolescentes deben ser supervisados anualmente (antropometr\u00eda, desarrollo puberal, serolog\u00eda espec\u00edfica cel\u00edaca) por un pediatra o un gastroenter\u00f3logo pedi\u00e1trico hasta que hayan alcanzado su altura final; se puede medir la densidad mineral \u00f3sea para proporcionar una medida de referencia de la masa \u00f3sea; vacunaci\u00f3n frente a neumococo, Haemophilus influenzae y meningococo; asesoramiento por nutricionista: Evaluaci\u00f3n del estado nutricional y adherencia a una DSG sobre la base de una entrevista, un diario de alimentaci\u00f3n y de la frecuencia de consumo (coincidiendo con la visita cl\u00ednica); resulta positivo que los pacientes se vinculen a grupos de apoyo con experiencia reconocida en la EC, dado que una mayor adherencia a la dieta libre de gluten se asocia con la pertenencia a los mismos y con un seguimiento diet\u00e9tico regular; si es necesario o as\u00ed se solicita debe facilitarse el acceso a atenci\u00f3n psicol\u00f3gica. En la jornada con las sociedades cient\u00edficas se aludi\u00f3 a la conveniencia de protocolizar la pr\u00e1ctica de densitometr\u00edas en pacientes adultos con EC, especialmente mujeres. La experiencia manifestada apunta a que estas pruebas diagn\u00f3sticas y de control son escasamente realizadas en los servicios de salud por esta patolog\u00eda. Al igual que ocurre con el acceso a psic\u00f3logos, se ha constatado la limitada disposici\u00f3n de especialistas en nutrici\u00f3n y diet\u00e9tica para atender a los pacientes que, como en el caso de la EC, padecen diversas enfermedades que imponen limitaciones importantes en la dieta, no solo en los centros de salud sino tambi\u00e9n en los hospitales. 2.4 PREVENCI\u00d3N En la actualidad no est\u00e1n recogidas en la literatura cient\u00edfica medidas eficaces de prevenci\u00f3n de la EC. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha desarrollado una investigaci\u00f3n referida a la introducci\u00f3n pautada del gluten en ni\u00f1os durante la lactancia materna, como 23 Julio C. Bai, et al., \u00abCeliac Disease\u00bb, World Gastroenterology Organisation Global Guidelines , de 2016, en: http://www.worldgastroenterology.org/guidelines/globa l-g uidelines/celiac-disease/celiac-disease-english . 31 Defensor del Pueblo 32 t\u00e9cnica de incrementar la tolerancia al gluten, si bien los \u00faltimos resultados publicados descartan la eficacia de esta l\u00ednea de actuaci\u00f3n24. La principal medida de prevenci\u00f3n, de tipo secundario, seguir\u00eda siendo a d\u00eda de hoy la detecci\u00f3n precoz de la enfermedad y la puesta en tratamiento de los pacientes. Acerca de las medidas de cribado poblacional general los t\u00e9cnicos consultados por esta instituci\u00f3n han dado cuenta de las dudas existentes al respecto, en la medida en que la relaci\u00f3n coste-eficacia de esta alternativa no ser\u00eda positiva, m\u00e1s all\u00e1 de la recomendable realizaci\u00f3n de anal\u00edticas entre los grupos de riesgo ya definidos. 24 M. Luisa Mearin, \u00abThe prevention of coeliac disease\u00bb, Best Practice pp. 493-501, en: 3 LA VIDA DE LAS PERSONAS CEL\u00cdACAS \u00abCuando sales a un restaurante, te dicen que los platos son gluten free pero no tienen en cuenta la contaminaci\u00f3n cruzada. Nos cuesta mucho encontrar buenos profesionales en restauraci\u00f3n, que est\u00e9n bien informados sobre la enfermedad cel\u00edaca...\u00bb \u00abS\u00ed, deber\u00eda haber riguroso control de las empresas para que sean conscientes de los riesgos y todas especifiquen los al\u00e9rgenos\u00bb. \u00abDeber\u00eda de haber m\u00e1s formaci\u00f3n tanto a nivel de colegios, como centros de salud, hospitales, e informaci\u00f3n en los medios audiovisuales para la poblaci\u00f3n en general, es muy sencillo informar acerca de la enfermedad sin ser un especialista\u00bb. \u00abSoy m\u00e9dico y tengo la obligaci\u00f3n de hacer guardias, en las cuales el catering del hospital (p\u00fablico) me pone dificultades para comer sin gluten, con opciones restringidas, sin evitar la contaminaci\u00f3n cruzada (abiertamente) y sin ning\u00fan tipo de informaci\u00f3n sobre el contenido de gluten de los platos del d\u00eda\u00bb25. 3.1 LA DIFICULTAD DE SEGUIR UNA DIETA SIN GLUTEN El gluten es una fracci\u00f3n prote\u00ednica que se encuentra en el trigo (familia Triticum ), la cebada, el centeno y la avena. De ah\u00ed pasa a los alimentos basados en estos cereales, aunque puede encontrarse en otros alimentos elaborados o procesados (en la harina utilizada o como aditivo). Tambi\u00e9n se utiliza como excipiente en algunos medicamentos. La producci\u00f3n y consumo de pan, harinas, pasta, galletas y dem\u00e1s alimentos hechos a partir de cereales que contienen gluten forma parte esencial de la cultura alimentaria en Espa\u00f1a desde tiempos inmemoriales. En la definici\u00f3n de la pir\u00e1mide alimentaria saludable que manejan los distintos organismos internacionales y 25 Comentarios extra\u00eddos de las respuestas de los ciudadanos al cuestionario de la web que promovi\u00f3 el Defensor del Pueblo para la realizaci\u00f3n de este estudio. 33 Defensor del Pueblo autoridades nacionales, estos productos se encuentran en la base y su consumo se recomienda en cantidades diarias importantes26. El Informe del consumo de alimentaci\u00f3n en Espa\u00f1a 2015 , publicado en mayo de 2016 por el entonces Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente, pone de relieve el volumen de consumo y gasto per c\u00e1pita dedicado a estos alimentos. Incluso a pesar de la disminuci\u00f3n de consumo que viene produci\u00e9ndose en las \u00faltimas 26 Puede consultarse la descripci\u00f3n de la llamada \u00abPir\u00e1mide NAOS\u00bb en el portal web de la Agencia Espa\u00f1ola de Consumo, Seguridad Alimentaria y Nutr ici\u00f3n. Esta pir\u00e1mide re\u00fane las recomendaciones sobre alimentaci\u00f3n saludable y sobre actividad f\u00edsica, en el marco de la Estrategia sobre Nutrici\u00f3n, Actividad F\u00edsica y Prevenci\u00f3n de la Obesidad, en: http://www.aecosan.msssi.gob .es/AECOSAN/w eb/nutricion/subseccion/piramide_NAOS.htm . 34 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a d\u00e9cadas27, el volumen anual de pan consumido se sit\u00faa aproximadamente en 1,6 millones de toneladas (casi 2 millones en 2008). A esto pueden sumarse las 616.000 toneladas de boller\u00eda, pasteler\u00eda, galletas, cereales, productos navide\u00f1os o las 183.000 toneladas de pastas. El c\u00e1lculo de consumo de harinas con gluten utilizadas en otros alimentos (platos preparados, caldos o salsas) no se analiza en dicho informe. Por contraste, el volumen de consumo de otros alimentos sin gluten ubicados en el mismo escal\u00f3n b\u00e1sico de la pir\u00e1mide, como el arroz, se sit\u00faa muy lejos de los datos anteriores, 172.000 TM/a\u00f1o. En el caso de las patatas frescas, el volumen consumido es de alrededor de 977.000 toneladas, lo que sit\u00faa el consumo en 21,91 kilogramos por persona y a\u00f1o. El consumo de pan, seg\u00fan este informe, es de 35,15 kilos por persona al a\u00f1o, el de boller\u00eda, pasteler\u00eda, cereales y galletas, 13,82 kilos y el de pasta 4,11 Kilos, lo que hace un total para este conjunto de 53 kilos. Esta cantidad media resulta superior a la de carne y pescado (50,14 y 25,90, respectivamente), aunque inferior a la de las frutas y hortalizas frescas (99,18 y 59,71, respectivamente). Evitar la ingesta de gluten de forma estricta en un pa\u00eds como Espa\u00f1a, como tienen que hacer los pacientes de EC, supone una dr\u00e1stica modificaci\u00f3n de los h\u00e1bitos de consumo alimentarios, dentro y fuera del hogar. En la aportaci\u00f3n nutricional de carbohidratos recomendada diariamente, los productos a base de cereales con gluten suponen la principal aportaci\u00f3n, por lo que su sustituci\u00f3n con productos como el arroz, las patatas, el ma\u00edz o las legumbres puede no ser sencilla. Adem\u00e1s, el uso altamente frecuente de harinas en la confecci\u00f3n y preparaci\u00f3n de otros alimentos y de men\u00fas hace que el riesgo de contaminaci\u00f3n cruzada sea muy alto, principalmente en toda la actividad de restauraci\u00f3n. El diagn\u00f3stico de la enfermedad cel\u00edaca supone, por tanto, cambios en el estilo de vida, que inciden de forma directa en la calidad de esta. Una preocupaci\u00f3n que refer\u00eda la mayor\u00eda de los participantes en el cuestionario realizado por el Defensor del Pueblo est\u00e1 directamente relacionada con la necesidad de seguir correctamente la dieta sin gluten, y en especial de poder integrarse con naturalidad en la vida social. Resulta frecuente ver referidas sensaciones de aislamiento, de temor constante ante la contaminaci\u00f3n con gluten o de dificultades para desarrollar actividades de ocio en condiciones de igualdad con otras personas. 27 El consumo actual de cereales y pan ya no supone la base mayoritaria de aportaci\u00f3n nutricional cal\u00f3rica y de prote\u00ednas, como ocurr\u00eda hace un siglo o m\u00e1s. La aportaci\u00f3n cal\u00f3rica de los hidratos de carbono, por ejemplo, se ha igualado a la que realiz an las grasas, principalmente de origen animal, en el proceso denominado de transici\u00f3n nutricional, seguido con cierto retraso en Espa\u00f1a respecto del resto de pa\u00edses desarrollados. V\u00e9ase, X. Cuss\u00f3 Segura, R. Garrabou Segura, \u00abLa transici\u00f3n nutricional en la Espa\u00f1a contempor\u00e1nea: las variaciones en el cons umo de pan, patatas y legumbres (1850-2000)\u00bb, Investigaciones de Historia Econ\u00f3mica, n\u00fam. 7, 2007, pp. 69-100. 35 Defensor del Pueblo En el caso de los ni\u00f1os y adolescentes cel\u00edacos la adherencia a la dieta sin gluten puede resultar m\u00e1s problem\u00e1tica, seg\u00fan se\u00f1alan diversos estudios28. Sobre este aspecto, los especialistas destacan la importancia de la actitud de los progenitores a la hora de evitar una percepci\u00f3n negativa de la enfermedad o comportamientos de sobreprotecci\u00f3n. Se considera que lo importante es trasmitir a los afectados la posibilidad de realizar una vida normal y sana, con h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n distintos. Las asociaciones de pacientes y afectados por la EC realizan una importante labor de divulgaci\u00f3n, asesoramiento e info rmaci\u00f3n. Tambi\u00e9n participan, en la medida de sus posibilidades como entidades privadas sin \u00e1nimo de lucro, en los proyectos de investigaci\u00f3n y hasta de control de los alimentos comercializados, as\u00ed como con la recogida de informaci\u00f3n sobre calidad de los productos y del etiquetado, de lo que dan cuenta a las administraciones. En el marco de estas actividades, muchas de estas entidades ofrecen listas o gu\u00edas de alimentos seguros para el enfermo cel\u00edaco, aunque el acceso a ellas suele estar reservado a los asociados. Dichas li stas incluyen aquellos productos que est\u00e1n certificados por los fabricantes en cuesti\u00f3n y, en ocasiones, por las propias asociaciones, en cuanto al uso de materias primas, al proceso de elaboraci\u00f3n, al an\u00e1lisis de los puntos de peligro y control cr\u00edticos (APPCC) 29 y al resultado final del producto. Del cuestionario realizado por esta instituci\u00f3n se desprende que la demanda de acceso a esta clase de listados es una de las m\u00e1s repetidas, lo que incluye la petici\u00f3n de que las administraciones pudieran ofrecer listados oficiales de acceso p\u00fablico 30. Como se ha comentado en el cap\u00edtulo anterior, los expertos sanitarios coinciden en recordar que el seguimiento de una dieta sin gluten no deber\u00eda suponer un problema para los pacientes, siempre que resulte completa, con productos frescos y naturales, y nutricionalmente equilibrada. Para lograr estos objetivos, la dieta debe ser supervisada por profesionales de la diet\u00e9tica y la nutrici\u00f3n. De hecho, los especialistas se\u00f1alan que una dieta que no resulte equilibrada puede dar problemas de sobrepeso, por el incremento de carbohidratos, y un incremento del consumo de l\u00e1cteos y carne. 28 I. Comino, et al. \u00abFecal gluten peptides reveal limitations 111, 2016, pp. 1456- 1465; publicado en l\u00ednea el 20 septiembre de 2016: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27644734 . 29 El sistema de an\u00e1lisis de los puntos de peligro y control cr\u00edticos (APPCC, o HACCP por sus siglas en ingl\u00e9s) permite identificar peligros espec\u00edficos y medidas para su control con el fin de garantizar la inocuidad de los alimentos. Es un instrumento para ev aluar los peligros y establecer sistemas de control que se centran en la prevenci\u00f3n en lugar de basarse pr incipalmente en el an\u00e1lisis del producto final. Los principios del sistema APPCC fueron adoptados por la Comisi\u00f3n del Codex Alimentarius , en el marco del Programa Conjunto FAO/OMS sobre Normas Alimentarias, en: (http://www.fao.org/docrep/005/y1579s/y1579s03.htm ). 30 En pa\u00edses como Francia o Italia, en el marco de su sistema propio de apoyo al enfermo cel\u00edaco al que se hace referencia en el cap\u00edtulo cuarto, s\u00ed se hacen p\u00fablicos y se actualizan listados de este tipo. 36 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a Sin embargo, no existe raz\u00f3n alguna para llevar una dieta de este tipo, si no se padece la EC o los trastornos asociados a la ingesta de gluten, y no est\u00e1 recomendada como dieta adelgazante. 3.2 SEGURIDAD ALIMENTARIA Y ETIQUETADO 3.2.1 Etiquetado e informaci\u00f3n alimentaria El cuestionario que ha realizado el Defensor del Pueblo confirma que una de las preocupaciones m\u00e1s frecuentemente expresadas por los afectados por EC hace referencia a las carencias o deficiencias en la informaci\u00f3n acerca de la presencia o no de gluten en los alimentos que adquieren en los comercios o en los lugares de ocio y restauraci\u00f3n. La regulaci\u00f3n vigente del etiquetado alimentario se plasma en el Reglamento (UE) 1169/2011, de 25 de octubre, sobre informaci\u00f3n alimentaria facilitada al consumidor, en tanto que resulta de aplicaci\u00f3n \u00aba los operadores de empresas alimentarias en todas las fases de la cadena alimentaria, en caso de que sus actividades conciernan a la informaci\u00f3n alimentaria facilitada al consumidor. Se aplicar\u00e1 a todos los alimentos destinados al consumidor final, incluidos los entregados por las colectividades y los destinados al suministro de las colectividades\u00bb31. Sus previsiones son de aplicaci\u00f3n general en los Estados de la Uni\u00f3n desde el 13 de diciembre de 2014. Esta norma introduce importantes novedades en materia de declaraciones obligatorias a cargo de los operadores alimentarios en el etiquetado de los productos. A los efectos que aqu\u00ed interesa destaca la previsi\u00f3n de la letra c) del art\u00edculo 9.1, relativa a \u00abtodo ingrediente o coadyuvante tecnol\u00f3gico que figure en el anexo II o derive de una sustancia o producto que figure en dicho anexo que cause alergias o intolerancias y se utilice en la fabricaci\u00f3n o la elaboraci\u00f3n de un alimento y siga estando presente en el producto acabado, aunque sea en una forma modificada\u00bb 32. La 31 Se utiliza aqu\u00ed la definici\u00f3n del t\u00e9rmino \u00abcolectividades\u00bb del art\u00edculo 2.2 d) del Reglamento (UE) 1169/2011, de 25 de octubre: \u00abcualqui er establecimiento (incluidos un ve h\u00edculo o un puesto fijo o m\u00f3vil), como restaurantes, comedores, centros de ense\u00f1anza , hospitales y empresas de suministro de comidas preparadas, en los que, como actividad empresarial, se preparan alimentos listos para el consumo por el consumidor final\u00bb. 32 Art\u00edculo 9.- Lista de menciones ob ligatorias: 1. De conformidad con los art\u00edculos 10 a 35 y salvo las excepciones previstas en el presente cap\u00edtulo, ser\u00e1 obligatorio mencionar las siguientes indicaciones: a) la denominaci\u00f3n del alimento; b) la lista de ingredientes ; c) todo ingrediente o coadyuvante tecnol\u00f3gico que figure en el anexo II o derive de una sustancia o producto que figure en dicho anexo que cause alergias o intolerancias y se utilice en la fabricaci\u00f3n o la elab oraci\u00f3n de un alimento y siga estando presente en el producto acabado, aunque sea en una forma modificada; d) la cantidad de determinados ingredientes o de determinadas categor\u00edas de ingredientes; e) la c antidad neta del alimento; f) la fecha de duraci\u00f3n m\u00ednima o la fecha de caducidad; g) las condiciones especiales de conservaci\u00f3n y/o las condiciones de utilizaci\u00f3n; h) el nombre o la raz\u00f3n social y la dire cci\u00f3n del operador de la empresa alimentaria a que se refiere el art\u00edculo 8, apartado 1; i) el pa\u00eds de orig en o lugar de procedencia cuando as\u00ed est\u00e9 previsto en el art\u00edculo 26; j) el modo de empleo en caso de que, en ausencia de esta informaci\u00f3n, fuera dif\u00edcil hacer un uso adecuado del alimento; k) respecto a las bebidas que tengan m\u00e1s de un 1,2 % en volumen de alcohol, se especificar\u00e1 el grado alcoh\u00f3lico volu m\u00e9trico adquirido; l) la informaci\u00f3n nutricional. 37 Defensor del Pueblo lista de las 14 sustancias o productos incluidos en el citado anexo II est\u00e1 encabezada por los cereales que contengan gluten: trigo (como espelta y trigo khorasan), centeno, cebada, avena o sus variedades h\u00edbridas y productos derivados, con las salvedades que detalla el mismo anexo. Se da as\u00ed respuesta a una preocupaci\u00f3n constante de los enfermos cel\u00edacos y los afectados en general por alergias e intolerancias, con relaci\u00f3n al etiquetado de alimentos, sobre la falta de claridad o legibilidad en cuanto a la presencia de las citadas sustancias, en particular el gluten. El art\u00edculo 21 del Reglamento dispone medidas adicionales encaminadas a garantizar la identificaci\u00f3n de la presencia de estas sustancias o productos, como que la denominaci\u00f3n se destacar\u00e1 mediante una composici\u00f3n tipogr\u00e1fica que la diferencie claramente del resto de la lista de ingredientes, por ejemplo mediante el tipo de letra, el estilo o el color de fondo. Esta norma europea encarga la realizaci\u00f3n de controles sobre el cumplimiento de estas previsiones a los Estados. En desarrollo del Reglamento 1169/2011, en concreto de la previsi\u00f3n de su art\u00edculo 44, se promulg\u00f3 el Real Decreto 126/2015, de 27 de febrero, que aprueba la norma general relativa a la informaci\u00f3n alimentaria de los alimentos que se presenten sin envasar para la venta al consumidor final y a las colectividades, de los envasados en los lugares de venta a petici\u00f3n del comprador, y de los envasados por los titulares del comercio al por menor. El art\u00edculo 4.2 de este Real Decreto establece que respecto a las sustancias y productos al\u00e9rgenos o que producen intolerancia, como el gluten, la obligaci\u00f3n de informaci\u00f3n se extiende a la comercializaci\u00f3n de los alimentos entregados por las colectividades (incluidos servicios de restauraci\u00f3n) que se presenten sin envasar. La aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de las disposiciones sobre etiquetado se ha producido o se est\u00e1 produciendo con m\u00e1s regularidad en el sector comercial y de venta de productos envasados, como se\u00f1alan las asociaciones de afectados y los representantes del sector alimentario. En el \u00e1mbito de la hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n la incorporaci\u00f3n de las nuevas exigencias normativas est\u00e1 resultando m\u00e1s dif\u00edcil y lenta, especialmente entre los establecimientos de peque\u00f1a y mediana entidad. La adaptaci\u00f3n de usos informativos entre los grupos o grandes empresas de restauraci\u00f3n y de restauraci\u00f3n colectiva parece ir m\u00e1s avanzada. El c\u00f3mo debe informarse a los clientes de los establecimientos de restauraci\u00f3n, en su sentido amplio, se ha regulado hasta el momento en Espa\u00f1a de una manera flexible. En \u00faltima instancia, se autoriza a la informaci\u00f3n oral sobre sustancias que producen alergias e intolerancias, sin perjuicio de que deba estar recogida en un documento escrito o electr\u00f3nico, accesible para el personal, las autoridades de control y los consumidores (Art. 6 R. D. 126/2015, de 27 de febrero). No se prev\u00e9, por tanto, la declaraci\u00f3n obligatoria de estas sustancias en las cartas o men\u00fas del establecimiento, lo que garantizar\u00eda mejor la seguridad alimentaria de los clientes. 38 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a La Agencia Espa\u00f1ola de Consumo, Alimentaci\u00f3n y Nutrici\u00f3n (AECOSAN) ofrece en su portal web una gu\u00eda de orientaci\u00f3n para la adaptaci\u00f3n a las exigencias establecidas en el citado Real Decreto 126/2015, de 27 de febrero33. Esta gu\u00eda se basa en parte en el documento Allergen information for loose foods de la Food Standard Agency del Reino Unido. Para el debido control de la informaci\u00f3n alimentaria, hay que destacar que el marco regulador aqu\u00ed sumariamente descrito diferencia el conjunto de declaraciones obligatorias, que vinculan por igual a todos los operadores alimentarios, de las declaraciones voluntarias, que vinculan, con igual fuerza, pero solo a aquellos operadores que deciden utilizarlas. Para las personas afectadas por la EC el primer c\u00edrculo de protecci\u00f3n de su salud, ya sea en la adquisici\u00f3n de productos envasados o de productos sin envasar para consumo directo en la restauraci\u00f3n, es conocer con meridiana claridad la presencia de gluten. Las normas de seguridad alimentaria, por ese impacto directo en la salud, otorgan preeminencia a esta obligaci\u00f3n declarativa, para el gluten y las dem\u00e1s sustancias al\u00e9rgenas o que producen intolerancia, frente al resto de obligaciones informativas. 3.2.2 Control de la cadena alimentaria Una demanda habitual de los afectados por la EC es la necesidad de que se realicen m\u00e1s controles oficiales e inspecciones en materia de seguridad alimentaria y etiquetado, as\u00ed como las campa\u00f1as de informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n al respecto. La Ley 17/2011, de 5 de julio, de seguridad alimentaria y nutrici\u00f3n, establece las bases de planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n, para el conjunto del Estado, de los controles oficiales necesarios para asegurar el cumplimiento de las previsiones de la propia Ley, que deben ejecutar las administraciones p\u00fablicas competentes en cada \u00e1mbito territorial. Estas, en el uso de su potestad sancionadora, corregir\u00e1n las conductas tipificadas como infracci\u00f3n en materia de seguridad alimentaria y nutrici\u00f3n. El cat\u00e1logo de infracciones de la referida ley (art\u00edculos 50 y 51), recoge, entre otras relacionadas con la seguridad alimentaria, la puesta en el mercado de alimentos etiquetados de una manera insuficiente, defectuosa o, en su caso, fraudulenta. Entre las infracciones en materia de nutrici\u00f3n, po r ejemplo, se tipifica la elaboraci\u00f3n, distribuci\u00f3n, suministro o venta de prepar ados alimenticios, cuando en su presentaci\u00f3n se induzca a confusi\u00f3n al consumidor sobr e sus verdaderas caracter\u00edsticas sanitarias o nutricionales. 33 Gu\u00eda de aplicaci\u00f3n de las exigencias de informaci\u00f3n alimentaria de los alimentos que se presenten sin envasar para la venta al consumidor final y a las co lectividades, de los envasados en los lugares de venta a petici\u00f3n del comprador y de los envasados por los titulares del comercio al por menor. Disponible en: http://www.aecosan.msssi.gob.es/AECOSAN/docs/doc umentos/segurida d_alimentaria/gestion_riesgos/gui a_aplicacion_informacion.pdf 39 Defensor del Pueblo Con este marco legal la Agencia Espa\u00f1ola de Consumo, Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AECOSAN) elabora, conjuntamente con el Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente y con la participaci\u00f3n de las restantes administraciones competentes en cada materia, el Plan Nacional Oficial de la Cadena Alimentaria (PNCOCA), que define los correspondientes programas de control. El actual Plan 2016-2020 incluye, como Programa 5, el control sobre la informaci\u00f3n de alimentos y materiales en contacto con los alimentos entregados al consumidor final. Por su parte, es el Programa 8 el que define los objetivos, la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n y los indicadores del control de al\u00e9rgenos y sustancias presentes en los alimentos que provocan intolerancia34. Este Programa 8 presenta como objetivo general el de reducir la aparici\u00f3n de riesgos vinculados a la presencia de gluten y de al\u00e9rgenos no declarados en los alimentos de acuerdo con la normativa vigente. El control oficial a desarrollar se centra en la realizaci\u00f3n de anal\u00edticas, previa obtenci\u00f3n de muestras a partir de diferentes criterios: de sospecha, aleatorios, prospectivos o reglamentarios. Ante los incumplimientos detectados en este Programa de control las medidas a adoptar por las autoridades competentes de los \u00e1mbitos auton\u00f3micos y local deben ser eficaces, proporcionadas y disuasorias, de entre las previstas en el procedimiento de actuaci\u00f3n que se detalla bajo la re ferencia AESAN_SGCAAYPCO/PNT-AP-5: propuesta de incoaci\u00f3n de expediente sancionador; suspensi\u00f3n de la actividad (parcial o total) del establecimiento; requerimiento de correcci\u00f3n de incumplimientos; requerimiento de revisi\u00f3n del plan APPCC del establecimiento por parte del operador; realizaci\u00f3n de un nuevo muestreo; retirada del canal de comercializaci\u00f3n de los productos afectados; activaci\u00f3n de una alerta a trav\u00e9s del Sistema Coordinado de Intercambio R\u00e1pido de Informaci\u00f3n (SCIRI); notificaci\u00f3n a otras autoridades competentes que determinar\u00e1n las medidas operativas a realizar; cualquier otra medida que las autoridades competentes consideren adecuada para garantizar el cumplimiento de las normas por el operador. 34 Pueden consultarse en: http://www.aecosan.msssi.gob.es/AECOSAN/web/seguridad_alimentaria/ detalle/pr ogramas_control.htm . 40 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a Muchos ciudadanos y las asociaciones de afectados plantean habitualmente la insuficiente actividad de control en esta materia. En ocasiones, estas asociaciones destinan sus propios recursos a la realizaci\u00f3n de anal\u00edticas de diferentes productos presentes en el mercado. Naturalmente, los supuestos detectados a iniciativa privada de incumplimientos, cuando se produce, no puede ser asumidos directamente por la Administraci\u00f3n p\u00fablica para la adopci\u00f3n de medidas correctoras, aunque puede coadyuvar a los procedimientos reglados de control oficial. El procedimiento b\u00e1sico de control oficial en materia alimentaria se regula en el Real Decreto 1945/1983, de 22 de junio, que dispone el r\u00e9gimen general de infracciones y sanciones, el papel de los inspectores, las obligaciones de los operadores y el proceso de toma de muestras y an\u00e1lisis de las mismas. El papel en esta materia de personas f\u00edsicas y jur\u00eddicas particulares, como la que pueden desarrollar las asociaciones de afectados, se ha reforzado tras la aprobaci\u00f3n del Real Decreto 538/2015, de 26 de junio, que regula la realizaci\u00f3n de estudios, informes y an\u00e1lisis comparativos sobre productos alimenticios, en desarrollo de la Disposici\u00f3n adicional cuarta de la Ley 12/2013, de 2 de agosto, de medidas para mejorar el funcionamiento de la cadena alimentaria. Este \u00faltimo Real Decreto declara dos objetivos fundamentales: otorgar garant\u00edas sobre la veracidad y rigor t\u00e9cnico en la publicaci\u00f3n de estudios, informes y an\u00e1lisis destinados a los consumidores sobre calidad comparativa de los productos alimenticios en el mercado y, al mismo tiempo, permitir la comprobaci\u00f3n oficial sobre las muestras obtenidas en dichos estudios. A estos efectos, tomadas tres muestras de un producto del mismo lote por la entidad responsable del estudio, con las requisitos establecidos en la norma, dos de ellos se enviar\u00e1n al Laboratorio Arbitral Agroalimentario del Ministerio de Agricultura Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente o al Centro de Investigaci\u00f3n y Control de la Calidad de la AECOSAN. En estos organismos quedar\u00e1n en dep\u00f3sito y se mantendr\u00e1n en perfecto estado de conservaci\u00f3n, para que, en su caso, puedan utilizarse en la realizaci\u00f3n de los an\u00e1lisis contradictorio y dirimente, en los laboratorios autorizados para participar en el control oficial de alimentos que designen las partes interesadas. El resultado de los an\u00e1lisis realizados, conforme a las previsiones de procedimiento de este Real Decreto 538/2015, puede dar lugar al inicio del oportuno expediente administrativo por parte de las autoridades auton\u00f3micas o locales competentes (Art. 6.5). Tambi\u00e9n han de considerarse las pr\u00e1cticas de autocontrol a cargo de los propios operadores alimentarios, que constituye el Programa 2 del citado PNCOCA, y que se basa en los principios de an\u00e1lisis de peligros y puntos de control cr\u00edtico. Las reuniones con los distintos actores relevantes ofrecen como conclusi\u00f3n la necesidad de fortalecer las campa\u00f1as y la ejecuci\u00f3n de programas de controles oficiales, incorporando la actividad que puedan desarrollar las entidades que elaboran 41 Defensor del Pueblo estudios, informes y an\u00e1lisis comparativos e incluso la colaboraci\u00f3n de los operadores alimentarios. 3.2.3 Alimentos espec\u00edficos o sustitutivos sin gluten La gama de productos espec\u00edficos o sustitutivos sin gluten se ha ampliado mucho en los \u00faltimos a\u00f1os y su presencia es habitual en los comercios de alimentaci\u00f3n35. En consonancia, en los resultados del cuestionario realizado por esta instituci\u00f3n no se destaca como una dificultad especial el acceso por los pacientes de EC o la adquisici\u00f3n de estos productos en supermercados o grandes superficies. S\u00ed se manifiesta repetidamente por los afectados la queja referida al mayor coste de estos productos en comparaci\u00f3n con los alimentos a los que sustituyen, as\u00ed como las dudas sobre su correcto etiquetado o su calidad. Etiquetado Ante la comercializaci\u00f3n de estos productos, la Uni\u00f3n Europea aprob\u00f3 el Reglamento (CE) 41/2009, de la Comisi\u00f3n, de 20 de enero de 2009, sobre la composici\u00f3n y etiquetado de productos alimenticios apropiados para personas con intolerancia al gluten. Esta norma, que ha perdido vigencia, establec\u00eda que los productos alimenticios para personas con intolerancia al gluten, pod\u00edan llevar la indicaci\u00f3n \u00abexento de gluten\u00bb, si el contenido de gluten no sobrepasaba los 20 miligramos por kilogramo (o partes por mill\u00f3n, ppm) en total, as\u00ed como la indicaci\u00f3n \u00abcontenido muy reducido en gluten\u00bb, si no se superaban las 100 ppm en total, medidos ambos en los alimentos tal y como se ofrecen al consumidor final. En el a\u00f1o 2016, entr\u00f3 en vigor el nuevo Reglamento de ejecuci\u00f3n (UE) 828/2014, de la Comisi\u00f3n, de 30 de julio de 2014, relativo a los requisitos para la transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n a los consumidores sobre la ausencia o la presencia reducida de gluten en los alimentos. Actualmente, la declaraci\u00f3n \u00absin gluten\u00bb se puede utilizar cuando los alimentos no contienen m\u00e1s de 20 ppm de gluten. La declaraci\u00f3n \u00abmuy bajo en gluten\u00bb, por su parte, puede utilizarse cuando los alimentos que contienen trigo, centeno, cebada, avena o sus variedades h\u00edbridas, o con uno o m\u00e1s ingredientes hechos a partir de estos cereales, procesados espec\u00edficamente para reducir su contenido de gluten, no contengan m\u00e1s de 100 ppm de gluten en el alimento tal como se vende al consumidor final. 35 Los estudios de mercado se\u00f1alan un crecimiento muy intenso del volumen de negocio mundial alrededor de los alimentos sin gluten. Una estimaci \u00f3n actual es de 46.000 millones de d\u00f3lares, con un crecimiento anual de al menos el 10 %, y se pronostica un volumen de 75.000 millones para 2020 (Marketsandmarkets, Gluten-Free Products Market By Type (Baker y & Confectionery, Snacks, Breakfast Cereals, Baking Mixes & Flour, Meat & Pr oducts), Channel (Natural & Conventional) & Geography - Global Trends & Forecasts to 2020) . 42 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a Para estos mismos productos, calificados como \u00abmuy bajo en gluten\u00bb, el reglamento admite una serie de declaraciones adicionales: adecuado para las personas con intolerancia al gluten; adecuado para cel\u00edacos; elaborado espec\u00edficamente para personas con intolerancia al gluten; elaborado espec\u00edficamente para cel\u00edacos. Este reglamento permite la inclusi\u00f3n de una declaraci\u00f3n voluntaria sobre las caracter\u00edsticas del producto, pero sin olvidar la obligatoriedad de declaraci\u00f3n de sustancias al\u00e9rgenas o que provocan intolerancias alimentarias. Es decir, permite presentar expresamente como \u00absin gluten\u00bb o \u00abmuy bajo en gluten\u00bb alimentos que el consumidor, inicialmente, podr\u00eda pensar que lo contienen, o que incluso lo contienen en altas cantidades. Al hacerlo, el operador asume el deber de cumplir los valores cuantitativos que se\u00f1ala la norma (20 o 100 ppm). Las disposiciones reglamentarias sobre etiquetado e informaci\u00f3n alimentaria no distinguen en todos los casos entre alimentos tratados espec\u00edficamente para eliminar o reducir el gluten (sustitutivos de pan, boller\u00eda, harinas, cereales, etc.) de aquellos otros ordinarios o no tratados con este fin. As\u00ed lo pone de manifiesto el propio Reglamento (UE) 828/2014 cuando se\u00f1ala: \u00abAlgunos alimentos han sido espec\u00edficamente elaborados, preparados y/o procesados a fin de reducir el contenido de gluten de uno o varios ingredientes que contienen gluten, o bien para sustituir los ingredientes que contienen gluten por otros ingredientes exentos de gluten de forma natural. Otros alimentos se elaboran exclusivamente a partir de ingredientes que est\u00e1n exentos de gluten de forma natural\u00bb. Un primer problema interpretativo que plantea por tanto esta reglamentaci\u00f3n es que habilita etiquetar como sin gluten productos que, inicialmente, no deber\u00edan contenerlo o no aparentan contenerlo. Un uso inadecuado de esta habilitaci\u00f3n normativa podr\u00eda colisionar con las pr\u00e1cticas informativas leales, establecidas en el art\u00edculo 7 del Reglamento (UE) 1169/2011. La primera de estas pr\u00e1cticas es no inducir a error a los consumidores, por ejemplo, insinuando que el alimento posee caracter\u00edsticas especiales, cuando, en reali dad, todos los alimentos similares poseen esas mismas caracter\u00edsticas, en particular poniendo especialmente de relieve la presencia o ausencia de determinados ingredientes o nutrientes. Teniendo en cuenta el rango normativo superior del Reglamento (UE) 1169/2011, las autoridades competentes en materia de control alimentario deber\u00e1n evaluar en cada caso si la pr\u00e1ctica info rmativa del operador es conforme a derecho o puede considerarse una pr\u00e1ctica desleal. 43 Defensor del Pueblo Un segundo problema puesto de manifiesto por los afectados y los especialistas en la materia, es que el Reglamento de ejecuci\u00f3n (UE) 828/2014 abona la posibilidad de etiquetar como adecuado para las personas con intolerancia al gluten o cel\u00edacos productos que contengan hasta 100 ppm de gluten. Esta decisi\u00f3n debe confrontarse con consenso cient\u00edfico existente acerca de la ingesta m\u00e1xima diaria de gluten que tolera una persona con EC. El estudio utilizado con m\u00e1s frecuencia por las asociaciones de cel\u00edacos como referencia sobre esta cuesti\u00f3n indica, resumidamente y sobre el grupo objeto de ensayo, que una ingesta diaria de 10 mg/kg de gluten no causa da\u00f1o intestinal. Por el contrario, una ingesta diaria de 50 mg/kg, en los casos ensayados, s\u00ed provoca o hace reaparecer da\u00f1os histol\u00f3gicos en el paciente con EC36. Las asociaciones de afectados, en consecuencia, consideran que la norma actual es susceptible de generar confusi\u00f3n sobre la adecuaci\u00f3n de los alimentos aptos para cel\u00edacos y lo consideran un retroceso en materia de garant\u00edas alimentarias. De acuerdo con la informaci\u00f3n recibida por esta instituci\u00f3n, las pr\u00e1cticas comerciales no han variado hasta el momento, y los operadores seguir\u00edan utilizando mayoritariamente la denominaci\u00f3n \u00absin gluten\u00bb, es decir, para alimentos con menos de 20 ppm. En este punto hay que recordar el impacto que puede tener la libre circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas y productos en el espacio econ\u00f3mico europeo, ya que esta precauci\u00f3n puede no ser observada con igual rigor en otros pa\u00edses. La conveniencia de restringir lo m\u00e1s posible la presencia de gluten es compartida por los m\u00e9dicos especializados en esta materia, ante la dificultad de establecer un nivel de tolerancia seguro para todos los afectados por la EC o los trastornos asociados al gluten. Se recuerda que la ingesta de gluten no se limita a una sola toma de un solo producto, sino que es acumulativa y, por tanto, en ning\u00fan caso exenta de riesgos. El Reglamento (UE) 1169/2011 habilita, en su art\u00edculo 9.3, a la Comisi\u00f3n Europea para aprobar actos de ejecuci\u00f3n que autoricen el uso alternativo de pictogramas o s\u00edmbolos en lugar de palabras y n\u00fameros para expresar las menciones obligatorias referidas a los alimentos, a la presencia de sustancias y productos al\u00e9rgenos o que provocan intolerancias. Hasta el momento no se ha aprobado un cat\u00e1logo oficial de estos pictogramas o s\u00edmbolos. En lugar de ello, utilizan o promueven el uso de diferentes simbolog\u00edas, pero desde la \u00f3ptica contraria, es decir para se\u00f1alar la ausencia de gluten en el producto alimenticio, tanto para el etiquetado de productos a la venta como para los alimentos sin envasar destinados a las colectividades. 36 C. Catassi, et al., \u00abA prospective, double-blind, Clin Nutr, n\u00fam. 85, 2007, pp. 160-166. 44 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a La espiga barrada internacional: la Asociaci\u00f3n de las Sociedades Europeas de Cel\u00edacos (AOECS por sus siglas en ingl\u00e9s) decidi\u00f3, en septiembre de 2009, adoptar este s\u00edmbolo para el conjunto de entidades que la integran. El pacto impulsado por la Generalitat de Catalu\u00f1a, a trav\u00e9s de la Agencia Catalana de Consumo, en colaboraci\u00f3n con la Associaci\u00f3 Cel\u00edacs de Catalunya, ha propuesto este s\u00edmbolo de declaraci\u00f3n de la presencia o ausencia de gluten con el l\u00edmite de 20 ppm. Su uso es voluntario y gratuito y est\u00e1 disponible para todos los fabricantes de productos de consumo normal (no espec\u00edficos para personas cel\u00edacas) que quieran utilizarlo y est\u00e1 basado en el principio del autocontrol y validado para toda Espa\u00f1a. Otros s\u00edmbolos que indican ausencia de gluten. Distintos fabricantes y cadenas de supermercados han incorporado a sus productos sin gluten diversos s\u00edmbolos o expresiones gr\u00e1ficas. A modo de ejemplo se muestran los siguientes pictogramas: La Federaci\u00f3n de Asociaciones de Cel\u00edacos de Espa\u00f1a ha creado una marca de garant\u00eda \u00abControlado por FACE\u00bb, para aquellas empresas que elaboran productos alimenticios aptos para cel\u00edacos (dietas sin gluten) y desean garantizar a los consumidores el cumplimiento de unas buenas pr\u00e1cticas de autocontrol y asegurar la calidad de sus productos por medio de esta certificaci\u00f3n. 45 Defensor del Pueblo El sector alimentario y las asociaciones de afectados y especialistas coinciden en se\u00f1alar que la ausencia de homogeneidad y homologaci\u00f3n al respecto puede causar m\u00e1s desconcierto que ayuda. Precio La otra cuesti\u00f3n se\u00f1alada que tiene mayor incidencia en la vida cotidiana de los afectados por la EC, seg\u00fan corroboran los resultados del cuestionario, es el elevado precio que presentan los productos espec\u00edficos o sustitutivos sin gluten, en comparaci\u00f3n con los alimentos comunes a los que sustituyen. Tambi\u00e9n, en algunos casos, se expresan dudas sobre su calidad nutricional. La citada Federaci\u00f3n de Asociaciones de Cel\u00edacos de Espa\u00f1a (FACE) suele presentar anualmente su propio estudio comparativo de precios de productos sustitutivos sin gluten. El \u00faltimo de ellos muestra unas diferencias promedio de 1,11 veces, por ejemplo para alimentos caracter\u00edsticos de la campa\u00f1a navide\u00f1a, y hasta de 9,58 veces m\u00e1s elevado el precio de ciertos productos de consumo habitual, como el pan rallado 37. Las opiniones recabadas por esta instituci\u00f3n coinciden en que el encarecimiento de los precios de estos productos espec\u00edficos est\u00e1 asociado al propio proceso de manufacturaci\u00f3n y al obligado cumplimiento de los criterios de calidad y seguridad. Las materias primas que se utilizan, la maquinaria empleada o las garant\u00edas adicionales de control en la cadena de producci\u00f3n empleadas en la eliminaci\u00f3n de riesgos de contaminaci\u00f3n cruzada incrementan el precio respecto de los productos ordinarios a los que sustituyen. Evidentemente, tambi\u00e9n la menor demanda en t\u00e9rminos comparativos empuja al alza los precios finales, en tanto que debe iniciarse toda una cadena de producci\u00f3n para obtener un volumen de alimentos muy inferior al est\u00e1ndar. La mayor demanda comercial de los \u00faltimos a\u00f1os favorece la actual tendencia a la baja de los precios para el consumidor final. En todo caso, los operadores especializados en la producci\u00f3n de estos alimentos espec\u00edficos recuerdan que, a pesar de esa tendencia de ajuste favorable, en ning\u00fan caso podr\u00e1 alcanzarse una equiparaci\u00f3n total de precios con los alimentos con gluten de consumo ordinario. La correlativa ampliaci\u00f3n de la oferta de estos productos ha facilitado en los \u00faltimos a\u00f1os que el acceso a los mismos no suponga un inconveniente especialmente rese\u00f1able por parte de los pacientes, aunque es necesario recordar las diferencias siempre existentes entre zonas geogr\u00e1ficas m\u00e1s o menos pobladas y entre las capitales de provincia y las localidades m\u00e1s peque\u00f1as. La informaci\u00f3n facilitada por los productores y distribuidores apunta a que la cobertura actual de oferta de estos productos espec\u00edficos alcanza la pr\u00e1ctica totalidad de la poblaci\u00f3n. 37 Federaci\u00f3n de Asociaciones de Cel\u00edacos de Espa\u00f1a (FACE), Informe de precios sobre productos sin gluten (2017). Disponible en: http://www.celiacos.org/la-dieta-sin-gluten/informe-de-precios.html . 46 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a Calidad Con respecto a la calidad de los alimentos espec\u00edficos sin gluten derivados de cereales, es importante se\u00f1alar, en primer lugar, la funci\u00f3n esencial que cumple el gluten en los alimentos que lo contienen. Tomando el trigo como referencia, el gluten constituye alrededor del 80 por ciento de su composici\u00f3n prote\u00ednica. Su presencia proporciona a la harina sus propiedades el\u00e1sticas y dota de consistencia y esponjosidad al pan. Por el contrario, su ausencia en la harina da lugar a masas l\u00edquidas que generan panes con textura disgregable y otros defectos de calidad asociados al color y el sabor. Por ello, la fabricaci\u00f3n de productos de panificaci\u00f3n libres de gluten requiere el uso de ingredientes que asuman las funciones de este en el proceso de panificaci\u00f3n (principal mente almidones, aunque progresivamente se utilizan otros productos como masas madre, hidrocoloides, enzimas, emulgentes y prote\u00ednas) 38. Nutricionalmente, los productos espec\u00edficos sin gluten, por lo general, pierden en la aportaci\u00f3n de prote\u00ednas y ganan en los porcentajes de hidratos de carbono y de grasas, aunque las variedades comerciales presentan muchas diferencias. \u00daltimamente los fabricantes a\u00f1aden sustancias para enriquecer estos alimentos, como el calcio o la fibra diet\u00e9tica. Las personas con EC se\u00f1alan que estos productos presentan un aspecto menos atractivo que sus equivalentes que contienen gluten. Esta cuesti\u00f3n puede tener especial relevancia entre la poblaci\u00f3n infantil. 3.3 ACCESO EFECTIVO A UN MEN\u00da SIN GLUTEN 3.3.1 \u00c1mbito general. La contaminaci\u00f3n cruzada Aun cuando los productos se ofrezcan correctamente etiquetados, de forma f\u00e1cilmente legible y comprensible para el consumidor, especialmente en el \u00e1mbito de la hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n, el reto para el paciente cel\u00edaco contin\u00faa, al enfrentarse al riesgo alto de contaminaci\u00f3n con gluten de los alimentos que se dispensan. Los h\u00e1bitos sociales en cuanto a alimentaci\u00f3n han variado notablemente en las \u00faltimas d\u00e9cadas y el porcentaje de personas que comen fuera de casa con cierta o mucha frecuencia ha crecido significativamente. Seg\u00fan el citado Informe del consumo de alimentaci\u00f3n en Espa\u00f1a 2015, durante ese a\u00f1o el gasto total en consumo alimentario fuera del hogar ascendi\u00f3 a 31.994 millones de euros, lo que supone un ascenso interanual del 1,2 por ciento, que rompe con la tendencia a la baja de los a\u00f1os inmediatamente anteriores (2009-2014). El principal canal de alimentaci\u00f3n ser\u00eda la restauraci\u00f3n de tipo completo (48,5 %), seguida de la restauraci\u00f3n r\u00e1pida (31,8 %) 38 C. Molina-Rosell, \u00abAlimentos sin gluten derivados de cereales\u00bb, en L. Rodrigo y A.S. Pe\u00f1a (eds.), Enfermedad cel\u00edaca y sensibilidad al gluten no cel\u00edaca, Barcelona, OmniaScience, 2013, pp. 447-461. 47 Defensor del Pueblo y, en porcentajes muy inferiores, el resto de canales: consumo inmediato, bar de copas/discoteca, m\u00e1quina expendedora, comedor de empresa/colectividad, hoteles y restauraci\u00f3n en transportes. Es notorio el peso del sector econ\u00f3mico de la hosteler\u00eda en Espa\u00f1a. La Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Hosteler\u00eda elabora anualmente un informe sobre Los sectores de la hosteler\u00eda . El \u00faltimo publicado ofrece la panor\u00e1mica estad\u00edstica de este amplio sector de actividad (referido a los ep\u00edgrafes 55 y 56 de la Clasificaci\u00f3n Nacional de Actividades Empresariales, CNAE) 39. En conjunto, en 2015, figuraban dedicados a la actividad hostelera 289.603 establecimientos, pr\u00e1cticamente el mismo n\u00famero que el a\u00f1o anterior, con una producci\u00f3n anual de 131.953 millones de euros para toda Espa\u00f1a 40. El peso relativo del sector para el conjunto de la econom\u00eda lo sit\u00faa por encima del 7 % sobre el producto interior bruto. El subsector de restauraci\u00f3n supondr\u00eda la mayor\u00eda de esa aportaci\u00f3n a la riqueza nacional. Los bares y cafeter\u00edas representan el grupo de negocios m\u00e1s numeroso (alrededor de 188.000 establecimientos, con una producci\u00f3n de 54.110 millones de euros), seguido del de restaurantes y puestos de comida (71.748 locales, con una producci\u00f3n de 43.735 millones de euros). La restauraci\u00f3n adem\u00e1s cumple una funci\u00f3n determinante para la industria del turismo, que atiende a m\u00e1s de 70 millones de visitantes extranjeros cada a\u00f1o. Estas cifras dan idea de que la calidad alimentaria que ofrecen los servicios de hosteler\u00eda no es solo una exigencia en t\u00e9rminos de salud p\u00fablica, sino que adem\u00e1s puede coadyuvar a la sostenibilidad y mejo ra de un sector econ\u00f3mico clave. Una vez revisadas en el ep\u00edgrafe anterior las nuevas exigencias de etiquetado de alimentos, para cuyo cumplimiento es im prescindible que los establecimientos de restauraci\u00f3n contin\u00faen actualizando y adaptando sus usos informativos, debe atenderse a la extendida preocupaci\u00f3n de los enfermos cel\u00edacos con respecto a los riesgos de contaminaci\u00f3n con gluten cuando comen fuera de casa. Los programas de control alimentario del Plan Nacional de Control Oficial de la Cadena Alimentaria (PNCOCA), ya mencionado, atienden al objetivo estrat\u00e9gico de mejorar el cumplimento de la normativa de higiene alimentaria y bienestar animal en los establecimientos alimentarios, debiendo las autoridades competentes verificar el cumplimiento de la normativa sanitaria en cada comunidad aut\u00f3noma. Las asociaciones de afectados ponen de manifiesto el desconocimiento que a\u00fan existe entre los empleados de muchos establecimientos de hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n acerca de la necesidad para el paciente cel\u00edaco de seguir estrictamente una dieta sin gluten y sobre la manera adecuada de elaborarla evitando el riesgo muy elevado de 39 Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Hosteler\u00eda, Los sectores de la hosteler\u00eda 2015 . Disponible en: http://www.fehr.es/libreria/detalle-publicaciones.php?publicacionesID=132 . 40 El n\u00famero de empresas de hosteler\u00eda a 1 de ener o de 2016 ser\u00eda de 276.093, de acuerdo con la informaci\u00f3n elaborada por el Directorio Central de Empresas (DIRCE), INE. 48 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a contaminaci\u00f3n cruzada. La garant\u00eda de un men\u00fa sin gluten no se resuelve exclusivamente con la oferta de aliment os que no lo contienen, sino que exige una elaboraci\u00f3n cuidadosa. Lo mismo ocurre con los riesgos asociados a otras alergias o intolerancias alimentarias. An\u00e1logamente al proceso de producci\u00f3n de alimentos espec\u00edficos sin gluten, en el proceso de preparaci\u00f3n y cocinado de comidas, los profesionales deben aplicar las pautas que permitan garantizar razonablemente que los productos finales no entran en contacto con harinas y cereales con gluten, o alimentos que lo incorporan. Como recoge el Programa 8 de control del PNCOCA, las empresas alimentarias, adem\u00e1s de responsabilizarse de facilitar informaci\u00f3n alimentaria sobre la presencia en los alimentos de ingredientes que causan alergias e intolerancias, han de evitar su contaminaci\u00f3n accidental con al\u00e9rgenos que est\u00e9n presentes en otros productos. Cuando en el marco de cumplimiento de este programa, tras el an\u00e1lisis de las muestra, se haya detectado la presencia involuntaria de gluten u otras sustancias al\u00e9rgenas, por contaminaci\u00f3n entre aliment os, se prev\u00e9 que se inspeccione si la empresa tiene implantado y aplica un buen sistema de control del riesgo de contaminaciones cruzadas. Se considera que, si este se aplica, se habr\u00e1n adoptado medidas de control de ese riesgo y, en el caso de no poder garantizar que no exista contaminaci\u00f3n cruzada, se usar\u00e1 la leyenda \u00abpuede contener...\u00bb. Uno de los instrumentos de seguridad alimentaria son las actuaciones de formaci\u00f3n del personal que atiende en los establecimientos alimentarios, como recoge el art\u00edculo 28 de la Ley de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n. Las autoridades deber\u00e1n controlar la cualificaci\u00f3n de los trabajadores en materia de manipulaci\u00f3n de alimentos y la aplicaci\u00f3n de pr\u00e1cticas correctas de higiene en el puesto de trabajo, mientras que es responsabilidad de las empresas el dise\u00f1o de contenidos 41. La insuficiente formaci\u00f3n en materia de seguridad alimentaria y, en particular, sobre las prevenciones en materia de alergias e intolerancias es motivo habitual de queja de los colectivos de afectados y de los profesionales especializados en la materia. La titulaci\u00f3n profesional de cocinero (t\u00e9cnico de cocina y gastronom\u00eda) est\u00e1 regulada en el Real Decreto 1396/2007, de 29 de octubre. Entre sus contenidos de 41 La regulaci\u00f3n estatal para los manipuladores de a limentos fue derogada por el Real Decreto 109/2010, de 5 de febrero, de adaptaci\u00f3n a la Ley 17/2009, de 23 de noviembre, sobre el libre acceso a las actividades de servicios y su ejercicio (que transpo ne la conocida como Directiva de Servicios, Directiva 2006/123/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de diciembre de 2006, relativa a los servicios en el mercado interior). Algunas comunidades aut\u00f3nomas mantienen vigente, en todo caso, su propia regulaci\u00f3n sobre formaci\u00f3n en esta materia. Como enuncia el citado Real Decreto, la derogaci\u00f3n de la norma estatal sobre manipuladores de alimentos supr ime dos elementos esenciales que colisionaban con la Directiva de Servicios: la autorizaci\u00f3n administr ativa previa por parte de las autoridades competentes (en general, las comunidades aut\u00f3nomas) de las enti dades formadoras de manipuladores de alimentos y los programas a impartir por dichas entidades. Se traslada la responsabilidad en materia de formaci\u00f3n desde las administraciones competentes a los operadores de empresas alimentarias, que habr\u00e1n de acreditar, en las visitas de control oficial, que los manipuladores de las empresas han sido debidamente formados en las labores encomendadas. Como recuer da el Reglamento (CE) 852/2004, de 29 de abril de 2004, relativo a la higiene de los productos alim enticios, el operador de empresa alimentaria es el principal responsable de la seguridad alimentaria. 49 Defensor del Pueblo ense\u00f1anza se incluye naturalmente un m\u00f3dulo dedicado a la seguridad e higiene en la manipulaci\u00f3n de alimentos. Dentro de este m\u00f3dulo, a los efectos de evaluar un adecuado conocimiento de buenas pr\u00e1cticas en manipulaci\u00f3n de alimentos, se ha de valorar que el alumno identifica correctamente las alergias e intolerancias alimentarias y que evita la posible presencia de trazas de al\u00e9rgenos en productos libres de los mismos. Adem\u00e1s de la formaci\u00f3n de los profesionales, es importante destacar que no siempre resulta materialmente posible conseguir en las cocinas de todos los establecimientos de restauraci\u00f3n las condiciones id\u00f3neas para permitir diferentes circuitos de preparaci\u00f3n de los alimentos que aseguren la ausencia de contaminaci\u00f3n cruzada. El sector hostelero y de restauraci\u00f3n se caracteriza por su atomizaci\u00f3n, con una abrumadora mayor\u00eda de peque\u00f1os negocios y de empresarios aut\u00f3nomos, as\u00ed como de empresas con menos de diez trabajadores. A modo de reflexi\u00f3n, cabe entender que, cuando un negocio de restauraci\u00f3n no dispone de las condiciones materiales b\u00e1sicas para asegurar un proceso de cocinado con garant\u00edas respecto de la contaminaci\u00f3n cruzada, siempre puede inform ar sobre el hecho de que los productos de su carta \u00abpueden contener gluten\u00bb, de la forma se\u00f1alada en el referido Programa 8 del PNCOCA. Lo que debe ser objeto de control por parte de las autoridades competentes es que, cuando un establecimiento de comidas ofrezca men\u00fas sin gluten, se est\u00e9 en condiciones de asegurar que los procedimientos seguidos son los adecuados y que los productos finales est\u00e1n efectivamente libres de esta sustancia. Todas las medidas de control, difusi\u00f3n e informaci\u00f3n que a estos efectos puedan poner en marcha las administraciones competentes redundar\u00e1n en una mayor garant\u00eda de acceso de los afectados por alergias e intolerancias a las actividades de ocio y restauraci\u00f3n y en una mejora estructural de este importante sector econ\u00f3mico. 3.3.2 Establecimientos educativos y sociales En determinadas situaciones los pacientes cel\u00edacos ven limitada a\u00fan m\u00e1s su autonom\u00eda para acceder al men\u00fa que necesitan. Es el caso de estancias o residencias en los distintos tipos de establecimientos colectivos. Los ni\u00f1os y adolescentes en los centros educativos con servicio de comedor, los pacientes y sus familiares en los centros hospitalarios o los residentes en los distintos centros sociales pueden no tener un acceso efectivo o con suficientes garant\u00edas a una comida libre de gluten, o en general adecuada a las diversas dolencias vinculadas a la alimentaci\u00f3n. En los centros o establecimientos de privaci\u00f3n de libertad, la vulnerabilidad de los afectados por alergias o intolerancias puede ser mayor, siempre que no est\u00e9 incorporada adecuadamente la pr\u00e1ctica de oferta de men\u00fas adaptados; en los centros penitenciarios s\u00ed est\u00e1 garantizado, por ejemplo, el control m\u00e9dico de las dietas de los internos enfermos (Art. 226 R. D. 190/1996, de 9 de febrero, que aprueba el Reglamento Penitenciario). 50 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a La limitada oferta de men\u00fas sin gluten en los comedores escolares, as\u00ed como la calidad de los productos que los integran es una preocupaci\u00f3n extendida entre las familias de ni\u00f1os con EC. Hay que tener en cuenta que la atenci\u00f3n prestada a la alimentaci\u00f3n de los menores es parte fundamental para una nutrici\u00f3n y alimentaci\u00f3n saludables y las iniciativas globales adoptadas hasta el momento, como la ya mencionada Estrategia sobre Nutrici\u00f3n, Actividad F\u00edsica y Prevenci\u00f3n de la Obesidad (NAOS). En 2005 la entonces Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) suscribi\u00f3 un convenio con las principales empresas de restauraci\u00f3n colectiva, asociadas en la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones Dedicadas a la Restauraci\u00f3n Social (FEADRS). Se inclu\u00eda un apartado dedicado a la planificaci\u00f3n de los men\u00fas para dietas especiales. En \u00e9l se recogen recomendaciones para la celiaqu\u00eda o intolerancia al gluten, que deber\u00eda conocer todo el personal que participa en la elaboraci\u00f3n y el servicio de los platos que componen el men\u00fa escolar. Tambi\u00e9n anterior a la promulgaci\u00f3n de la Ley de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n es el Documento de Consenso sobre la Alimentaci\u00f3n en los Centros Educativos , aprobado en el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, el 21 de julio de 2010, que incorpora recomendaciones nutricionales para las comidas escolares, las frecuencias indicadas de consumo, la informaci\u00f3n destinada a las familias, la atenci\u00f3n a las necesidades especiales y los criterios para una oferta saludable en las m\u00e1quinas expendedoras, cantinas y quioscos de los centros educativos. Prev\u00e9 que las autoridades sanitarias en cada comunidad aut\u00f3noma velar\u00e1n para que se cumplan los criterios y objetivos del documento. La previsi\u00f3n general que establece el art\u00edculo 40.5 de la Ley 17/2011, de 5 de julio, de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n, no admite dudas sobre que los men\u00fas sin gluten deben estar garantizados en las escuelas infantiles y centros escolares, sin distinci\u00f3n sobre la titularidad de los mismos 42. La experiencia manifestada por los familiares de ni\u00f1os con EC y reflejada en el cuestionario realizado pone de relieve que la aplicaci\u00f3n \u00faltima de esta garant\u00eda normativa es desigual, aunque se aprecia que es generalmente respetada en los centros docentes de titularidad p\u00fablica. El precepto 42 Ley 17/2011, de 5 de julio, de Seguridad Alimentar ia y Nutrici\u00f3n, Art. 40: \u00ab5. En los supuestos en que las condiciones de organizaci\u00f3n e instalaciones lo permita n, las escuelas infantiles y los centros escolares con alumnado con alergias o intolerancias alimentaria s, diagnosticadas por especialistas, y que, mediante el correspondiente certificado m\u00e9dico, acrediten la imposibilidad de ingerir, determinados alimentos que perjudican su salud, elaborar\u00e1n men\u00fas especiales, adaptados a esas alergias o intolerancias. Se garantizar\u00e1n men\u00fas alternativos en el caso de intolerancia al gluten. A excepci\u00f3n de lo establecido en el p\u00e1rrafo anterior, cuando las condiciones organizativas , o las instalaciones y los locales de cocina, no permitan cumplir las garant\u00edas exigidas para la elaboraci\u00f3n de los men\u00fas especiales, o el coste adicional de dichas elaboraciones resulte inasumible, se facilit ar\u00e1n a los alumnos los medios de refrigeraci\u00f3n y calentamiento adecuados, de uso exclusivo para estas comidas, para que pueda conservarse y consumirse el men\u00fa especial proporcionado por la familia\u00bb. N\u00f3tese que el precepto establece una obligaci\u00f3n general para las escuelas infantiles y centros escolares, t\u00e9rminos no coincidentes con los de la normativa b\u00e1sica estatal de educaci\u00f3n cuando clasifica los centros. A la vista de ello y ante la ausencia de otra precisi\u00f3n legal cabe inferir que la disposici\u00f3n no establece distinci\u00f3n entre centros de titularidad p\u00fablica, centros privados o privados sostenidos con fondos p\u00fablicos. 51 Defensor del Pueblo plantea problemas de interpretaci\u00f3n sobre cuando puede entenderse que existe una imposibilidad material o econ\u00f3mica de ofrecer men\u00fas adaptados respecto de algunas alergias o intolerancias. Sin embargo, los t\u00e9rminos referidos a la garant\u00eda de acceso a men\u00fas sin gluten resultan inequ\u00edvocos. Entre las quejas habituales de los padres de ni\u00f1os cel\u00edacos, con respecto a la efectiva disponibilidad de men\u00fa sin gluten en los comedores escolares, se encuentran las referidas a la desigual oferta de estas comidas, en funci\u00f3n del tipo de titularidad del centro ya mencionada, o a la monoton\u00eda y repetici\u00f3n de los men\u00fas adaptados, que los hacen poco atractivos para los ni\u00f1os. En otros casos, se se\u00f1ala lo inconveniente que resulta la soluci\u00f3n de separar a los ni\u00f1os con necesidades alimentarias especiales, aparte de resultar poco eficaz a la hora de evitar la contaminaci\u00f3n entre alimentos. En general, muchos padres manifiestan su pr eocupaci\u00f3n por una limitada concienciaci\u00f3n hacia la problem\u00e1tica concreta de los alumnos con alergias o intolerancias. La actividad de las empresas de restauraci\u00f3n colectiva y su capacidad de ofrecer men\u00fas adaptados de calidad para los distintos requerimientos diet\u00e9ticos de los alumnos resulta decisiva en este punto. La demanda de los centros docentes, donde la preocupaci\u00f3n por las alergias e intolerancias alimentarias est\u00e1 m\u00e1s presente que en otro tipo de establecimientos con servicio de comedor, y la propia oferta de los grupos restauradores se enfrentan, en muchos casos, a las necesidades de ajuste presupuestario y abaratamiento, dado el mayor coste vinculado al sostenimiento de l\u00edneas de men\u00fa diferenciadas o a la incorporaci\u00f3n de alimentos sustitutivos sin gluten. Adem\u00e1s, como ya se ha se\u00f1alado, el nivel de formaci\u00f3n del personal en esta cuesti\u00f3n debe ser m\u00e1s alto. Una mayor atenci\u00f3n por parte de las respectivas administraciones educativas podr\u00eda redundar en beneficio de la calidad alimentaria que ofrecen los centros docentes a los ni\u00f1os y adolescentes, sobre todo por su relevante papel en la promoci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables de alimentaci\u00f3n, complementarios de los que deben desarrollarse en el hogar. En el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n social a personas mayores, personas con discapacidad, menores u otros colectivos at endidos en establecimientos residenciales o en centros que ofrecen servicio de comedor, cada normativa auton\u00f3mica concreta la exigencia general en materia de oferta de alimentaci\u00f3n equilibrada y adaptada a las necesidades nutricionales que prev\u00e9n los art\u00edculos 41 y 42 de la citada Ley 17/2011, de 5 de julio. Para este conjunto de centros no se incluye, como en el \u00e1mbito escolar, una previsi\u00f3n especial sobre garant\u00edas relacionadas con las alergias e intolerancias alimentarias, aunque resulta aplicable en toda su extensi\u00f3n la normativa sobre seguridad alimentaria. El referido art\u00edculo 41 dispone el deber de las administraciones p\u00fablicas, a la hora de licitar sus servicios de restauraci\u00f3n, de incluir en los pliegos de contrataci\u00f3n requisitos para que la alimentaci\u00f3n sea variada, equilibrada y adaptada a las necesidades nutricionales de los usuarios del correspondiente servicio, encarg\u00e1ndolas 52 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a asimismo el deber de velar por el cumplimi ento de las gu\u00edas y objetivos nutricionales establecidos por las autoridades sanitarias. Las normas auton\u00f3micas de regulaci\u00f3n de los centros de atenci\u00f3n social suelen recoger el requisito de supervisi\u00f3n o aprobaci\u00f3n de los men\u00fas por parte de un m\u00e9dico o un profesional dietista o nutricionista, seg\u00fan los casos, cuando no es preceptiva la aprobaci\u00f3n por facultativo por razones cl\u00ednicas. Ha de tenerse en cuenta la diversidad de los grupos atendidos en los establecimientos sociales y las diferentes prioridades a considerar en el dise\u00f1o de men\u00fas y dietas. A su vez, dentro de cada uno de estos grupos, es importante diferenciar el grado de intensidad de las necesidades especiales que pueden presentar los afectados y su situaci\u00f3n de mayor o menor autonom\u00eda personal. La atenci\u00f3n especial que se suele prestar al grupo de menores de edad con enfermedad cel\u00edaca no se relaciona solo con su mayor prevalencia, de acuerdo con las estimaciones disponibles, sino tambi\u00e9n con la afectaci\u00f3n que puede tener en el crecimiento. Las administraciones p\u00fablicas deben tener esto en cuenta a la hora de definir la oferta adecuada de servicios residenciales en los centros de menores, en sus distintas modalidades (sociosanitaria, protecci\u00f3n, atenci\u00f3n psicosocial, reforma, etc.). En el caso de los centros para personas con discapacidad grave, de mayores con m\u00e1s necesidad de asistencia, como los afectados por procesos de deterioro cognitivo, o de personas con enfermedad mental, sus responsables deben tambi\u00e9n asegurar la incorporaci\u00f3n de los adecuados instrumentos de control de alergias e intolerancias alimentarias en sus servicios de restauraci\u00f3n, para poder ofrecer las mejores alternativas a los usuarios y evitar perjuicios para la salud. El control m\u00e9dico y la consiguiente alimentaci\u00f3n individualizada que se presta durante las estancias, m\u00e1s ocasionales, en el \u00e1mbito hospitalario, por otro lado, hace m\u00e1s f\u00e1cil que los pacientes hospitalizados reciban correctamente la dieta que necesitan, incluidas las alergias o intolerancias que presentan. Cuesti\u00f3n distinta es que la incorporaci\u00f3n de los requerimientos de seguridad alimentaria, en los t\u00e9rminos expuestos hasta ahora, est\u00e9 normalizada en los servicios de restauraci\u00f3n y cafeter\u00eda de los diferentes lugares que ofrecen servicios p\u00fablicos, como las infraestructuras de transporte, los comedores abiertos al p\u00fablico general en centros universitarios, sociales y sanitarios, comedores de empleados, etc\u00e9tera. 3.4 OTRAS CUESTIONES 3.4.1 Presencia de gluten en los medicamentos Determinados medicamentos pueden incorporar en su composici\u00f3n, como excipiente, sustancias que producen alergias o intolerancias. Su presencia debe estar correctamente se\u00f1alada en el prospecto. El art\u00edculo 34 del Real Decreto 1345/2007, de 11 de octubre, que regula el procedimiento de autorizaci\u00f3n, registro y condiciones de dispensaci\u00f3n de los 53 Defensor del Pueblo medicamentos de uso humano fabricados i ndustrialmente, obliga a declarar la presencia de determinadas sustancias presentes como excipiente. La Circular 2/2008, de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios, detalla la informaci\u00f3n sobre los excipientes en el etiquetado, prospecto y ficha t\u00e9cnica de los medicamentos de uso humano43. Esta circular establece la informaci\u00f3n a incluir en el prospecto y en la ficha t\u00e9cnica del medicamento, para cada uno de esos compuestos, algunos de los cuales pueden producir alergias o intolerancias. Se define para cada excipiente la cantidad de sustancia a partir de la cual puede provocar un efecto adverso, as\u00ed como la v\u00eda de administraci\u00f3n. En los medicamentos debe quedar especificada la presencia de almid\u00f3n de trigo, avena, cebada, centeno y sus derivados: si el medicamento contiene menos de 20 ppm, el prospecto informar\u00e1 sobre la presencia del almid\u00f3n del cereal correspondiente, e incluir\u00e1 las siguientes declaraciones: \u00abes adecuado para pacientes cel\u00edacos\u00bb y \u00ablos pacientes con alergia a X (distinta de la enfermedad cel\u00edaca) no deben tomar este medicamento\u00bb; si el medicamento contiene m\u00e1s de 20 ppm el prospecto incluir\u00e1 la siguiente informaci\u00f3n: \u00abeste medicamento contiene almid\u00f3n de X, que equivale a 'x' ppm de gluten, lo que debe ser tenido en cuenta por los pacientes cel\u00edacos\u00bb; y la declaraci\u00f3n \u00ablos pacientes con alergia a X (distinta de la enfermedad cel\u00edaca) no deben tomar este medicamento\u00bb. El Defensor del Pueblo se dirigi\u00f3 a la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS) preguntando sobre las medidas de supervisi\u00f3n y control del cumplimiento de la normativa de etiquetado en medicamentos de marca y gen\u00e9ricos, as\u00ed como casos de efectos adversos registrados. En su respuesta dicha Agencia se\u00f1alaba que de los 16.838 medicamentos autorizados, 14.578 no contienen gluten (87,57 %). Aquellos autorizados con posterioridad a la entrada en vigor del Real Decreto 1345/2007, de 11 de octubre, cumplen con la obligatoriedad de incluir en la informaci\u00f3n del producto los excipientes de declaraci\u00f3n obligatoria. Se inform\u00f3 tambi\u00e9n de que se realizaban trabajos de mejora para que los ciudadanos puedan consultar en la base de datos p\u00fablica la lista de medicamentos que no contienen gluten. Para los medicamentos autorizados antes del referido Real Decreto, la agencia informaba que continuaba trabajando con los titulares de autorizaci\u00f3n para adaptar la informaci\u00f3n ofrecida. Sobre la constancia de efectos adversos relacionados con el uso de medicamentos que contienen gluten, la AEMPS ha puesto de manifiesto que el 43 Circular 2/2008, Informaci\u00f3n sobre los excipientes en el etiquetado, prospecto y ficha t\u00e9cnica de los medicamentos de uso humano, Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios. Disponible en: https://www.aemps.gob.es/informa/circulares/ medicam entosUsoHumano/2008/docs/circular_02- 2008_instruccion-excipientes.pdf 54 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a registro del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de medicamentos de uso Humano (SEFV-H) solo incluye efectos o reacciones vi nculadas al principio activo, es decir, la acci\u00f3n farmacol\u00f3gica del medicamento, pero no relacionadas con la composici\u00f3n de excipientes. Los colectivos de afectados y de profesionales, sin embargo, llaman la atenci\u00f3n sobre la limitaci\u00f3n que supone la prescripci\u00f3n por principio activo, de cara a evitar la posible adquisici\u00f3n de medicamentos cu ya composici\u00f3n de excipientes incluye sustancias que pueden perjudicar al paciente con una alergia o intolerancia alimentaria. El envase de los medicamentos no incluye las declaraciones informativas expuestas, aunque s\u00ed el prospecto y la ficha t\u00e9cnica. Si se plantea garantizar, o al menos mejorar la seguridad en la dispensaci\u00f3n de medicamentos con alguna de estas sustancias, ser\u00eda imprescindible contar con una herramienta de verificaci\u00f3n previa a la dispensaci\u00f3n, ya sea a modo de advertencia desde el acto de prescripci\u00f3n o a la hora de seleccionar el medicamento gen\u00e9rico que se entrega al paciente. 3.4.2 Acceso a determinados empleos p\u00fablicos Padecer la enfermedad cel\u00edaca puede ocasionar otros problemas en la vida de los afectados no directamente relacionados con la alimentaci\u00f3n. Es el caso de los supuestos de exclusi\u00f3n por razones m\u00e9dicas en determinadas funciones o empleos p\u00fablicos, en especial, en las Fuerzas Armadas y en los cuerpos de seguridad, a los que aluden algunas quejas. El Real Decreto 944/2001, de 3 de agosto, por el que se aprueba el Reglamento para la determinaci\u00f3n de la aptitud psicof\u00edsica del personal de las Fuerzas Armadas, define criterios y coeficientes para la valoraci\u00f3n de la aptitud psicof\u00edsica individual determinante en las evaluaciones m\u00e9dicas. Al Reglamento se acompa\u00f1a un anexo con los cuadros de condiciones psic of\u00edsicas, que enumera las principales enfermedades y dolencias para facilitar la tarea de determinaci\u00f3n de las condiciones de aptitud por parte del m\u00e9dico calificador, aunque no excluye la posibilidad de que este valore otras an\u00e1logas. El cuadro atribuye unos coeficientes, entre 1 y 5, para determinar la limitaci\u00f3n que supone cada patolog\u00eda para la continuidad de la actividad. En aquellos casos en que el calificador pueda escoger entre varios coeficientes, si decidiera aplicar el 5, deber\u00e1 cerciorarse de que cumple los requisitos especificados y que la entidad del proceso y la repercusi\u00f3n funcional son muy marcados. La enfermedad cel\u00edaca aparece en el cap\u00edtulo 1, secci\u00f3n 3, de enfermedades del aparato digestivo, en el apartado 79, patolog\u00eda intestinal, letra l), y se le asigna un coeficiente 4-5. Aun en el caso de asignarse un coeficiente 5, hay que recordar que el dictamen m\u00e9dico pericial debe proponer, con la justificaci\u00f3n oportuna y explicitando de forma clara las limitaciones de cada caso, una de cuatro opciones, la primera de las cuales es que el miembro del personal \u00abno puede ejercer las actividades que son 55 Defensor del Pueblo exclusivas de las FAS, pero puede desempe\u00f1ar otras actividades en las FAS comunes al \u00e1mbito laboral civil\u00bb44. Tambi\u00e9n es oportuno recordar que, tras la modificaci\u00f3n introducida en el Real Decreto 944/2001, por el Real Decreto 401/2013, de 7 de junio, la evaluaci\u00f3n de las condiciones psicof\u00edsicas del personal de la Guardia Civil debe realizarse por un instrumento diferente, concretamente atendiendo al baremo del anexo 1A del Real Decreto 1971/1999, de 23 de diciembre, de procedimiento para el reconocimiento, declaraci\u00f3n y calificaci\u00f3n del grado de minusval\u00eda. Con relaci\u00f3n al acceso a los centros de formaci\u00f3n para incorporarse a las Fuerzas Armadas, la Orden PRE/2622/2007, de 7 de septiembre, aprueba el cuadro m\u00e9dico de exclusiones, que no recoge una referencia concreta a la enfermedad cel\u00edaca, aunque s\u00ed diversos grupos de patolog\u00edas, por ejemplo, el de enfermedades del aparato digestivo con las que podr\u00eda relacionarse. Esta norma es de aplicaci\u00f3n asimismo a los efectos de incorporaci\u00f3n a la Escala Superior de Oficiales del Cuerpo de la Guardia Civil. Un cuadro m\u00e9dico de exclusiones similar est\u00e1 previsto para las pruebas selectivas para el ingreso por acceso directo en los centros docentes de formaci\u00f3n, para la incorporaci\u00f3n a la Escala de Cabos y Guardias del Cuerpo de la Guardia Civil, que se recoge en el anexo de la Orden del Ministerio de Presidencia de 9 abril 1996. Para el ingreso en el Cuerpo Nacional de Polic\u00eda, el cuadro de exclusiones, circunstanciales o definitivas, que se aplica en las distintas convocatorias es m\u00e1s reducido y fue aprobado con el fin de limitar su alcance, como recoge la Orden del Ministerio del Interior de 11 de enero de 1988. Contrariamente a esta pretensi\u00f3n los t\u00e9rminos de la exclusi\u00f3n (\u00abcualquier otro proceso digestivo que, a juicio del Tribunal M\u00e9dico, dificulte el desempe\u00f1o del puesto de trabajo\u00bb) resultan m\u00e1s amplios. No obstante, interpretando la norma con arreglo a la finalidad que persigue, no cabr\u00eda su aplicaci\u00f3n a la enfermedad cel\u00edaca, al menos en su manifestaci\u00f3n cl\u00e1sica. Los cuerpos de seguridad auton\u00f3micos disponen de sus propios cuadros de exclusi\u00f3n m\u00e9dica para el proceso de selecci\u00f3n. En el caso de la Polic\u00eda del Pa\u00eds Vasco (Ertzaintza), el cuadro se recoge en el Anexo del Decreto 315/1994, de 19 de julio. En el \u00e1mbito de la Generalitat de Catalu\u00f1a, las resoluciones de convocatoria de provisi\u00f3n de plazas incluyen en sus anexos el correspondiente cuadro de exclusiones m\u00e9dicas (p. ej. Resoluci\u00f3n INT/305/2011, de 2 de febrero, de convocatoria de pruebas selectivas para el ingresos en la categor\u00eda de mosso/a del cuerpo de Mossos D'Esquadra de la Generalitat). De esta misma manera se lleva a cabo en las convocatorias para el ingreso en la Polic\u00eda Foral de Navarra (p. ej. Resoluci\u00f3n 44 Las otras calificaciones previstas, para este supuesto, en el Reglamento para la determinaci\u00f3n de la aptitud psicof\u00edsica y los cuadros de condiciones ps icof\u00edsicas de aplicaci\u00f3n en las Fuerzas Armadas (FAS) son: \u00abb) Solo puede desempe\u00f1ar actividades labora les en el \u00e1mbito civil; c) No puede desempe\u00f1ar ninguna profesi\u00f3n u oficio; d) No puede desempe\u00f1ar ni nguna profesi\u00f3n u oficio, ni las actividades de la vida diaria\u00bb. 56 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a 57 754/2017, de 20 de marzo, de la Directora General de Funci\u00f3n P\u00fablica, por la que se aprueba la convocatoria para la provisi\u00f3n, m ediante oposici\u00f3n, de treinta y siete plazas del puesto de trabajo de Polic\u00eda Foral al servicio de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Foral de Navarra y sus organismos aut\u00f3nomos). Para el acceso al cuerpo de la Polic\u00eda Canaria, la convocatoria de provisi\u00f3n de plazas recoge igualmente en un anexo los requisitos m\u00e9dicos exigidos a los aspirant es [Orden de 17 de diciembre de 2008, por la que se convocan pruebas selectivas para el ingreso en el Cuerpo General de la Polic\u00eda Canaria, Escala B\u00e1sica, Empleo de Polic\u00eda (Grupo C, Subgrupo C1), de la Administraci\u00f3n P\u00fablica de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias]. La enfermedad cel\u00edaca no se recoge en ninguna de estas disposiciones auton\u00f3micas, sin perjuicio de las referencias m\u00e1s gen\u00e9ricas a patolog\u00edas que puedan significar un impedimento para el correcto desarrollo de la actividad profesional. Las asociaciones de pacientes con enfermedad cel\u00edaca se han hecho eco de este problema en t\u00e9rminos generales. Para una adecuada supervisi\u00f3n de cada situaci\u00f3n individual por parte del Defensor del Pueblo ser\u00eda preciso conocer las circunstancias planteadas y las decisiones adoptadas por los equipos m\u00e9dicos encargados. Debido al mayor conocimiento actual sobre esta enfermedad y sobre la manera de llevar una correcta alimentaci\u00f3n sin gluten, as\u00ed como la mejora progresiva en los sistemas de garant\u00eda alimentaria y de etiquetado, parece razonable restringir lo m\u00e1ximo posible la consideraci\u00f3n de esta enfermedad como limitadora del acceso o la permanencia en los cuerpos y fuerzas de seguridad y en las Fuerzas Armadas. 4 ALTERNATIVAS DE APOYO ECON\u00d3MICO AL ENFERMO CEL\u00cdACO \u00abMi hija es cel\u00edaca, yo intolerante a la lactosa y actualmente haci\u00e9ndome estudio de la enfermedad cel\u00edaca, porque tengo todos los n\u00fameros. Nuestro gasto en la alimentaci\u00f3n es el doble que el de una familia sin alergias ni intolerancias\u00bb. \u00abLa dieta sin gluten es el medicamento del cel\u00edaco para combatir la enfermedad y deber\u00eda proporcionarse alg\u00fan tipo de ayuda econ\u00f3mica como sucede en otros pa\u00edses o como se hace con otras enfermedades\u00bb. \u00abA aquellas personas que tienen MUFACE s\u00ed se les da ayudas. O en algunas comunidades aut\u00f3nomas. Hablamos de una enfermedad cuya \u00fanica cura es la alimentaci\u00f3n. Aunque existen en el mercado muchos productos, los precios son excesivos\u00bb45. Desde las asociaciones de afectados y pacientes se plantean diversas demandas y f\u00f3rmulas de actuaci\u00f3n encaminadas a aliviar la carga que soportan los pacientes de EC en su vida cotidiana, por la necesidad de mantener la adherencia a una dieta estricta sin gluten, que resulta m\u00e1s cara. Tras recabar informaci\u00f3n de la administraci\u00f3n general del Estado y de las comunidades aut\u00f3nomas con competencia en esta materia, pudo constatarse la ausencia de medidas de apoyo p\u00fablico de car\u00e1cter sistem\u00e1tico en Espa\u00f1a. El presente cap\u00edtulo aborda las principales demandas o propuestas de los grupos de afectados desde un enfoque socioecon\u00f3mico que podr\u00edan ser desarrolladas en Espa\u00f1a, por comparaci\u00f3n con las pr\u00e1cticas seguidas en otros pa\u00edses, partiendo del papel que pueden desempe\u00f1ar las administraciones p\u00fablicas en su \u00e1mbito de competencias. 45 Comentarios extra\u00eddos de las respuestas de los ciudadanos al cuestionario en l\u00ednea promovido por el Defensor del Pueblo para la realizaci\u00f3n de este estudio. 59 Defensor del Pueblo 4.1 MEDIDAS FISCALES 4.1.1 Impuesto sobre el valor a\u00f1adido (IVA) Los productos destinados a la alimentaci\u00f3n tienen asignado, con car\u00e1cter general, el tipo reducido del IVA del 10 por ciento46, el mismo que se asigna a los servicios de restauraci\u00f3n47. Los productos alimenticios b\u00e1sicos o de primera necesidad, por otra parte, son gravados con el tipo del 4 %48. En el a\u00f1o 2010, el Defensor del Pueblo dirigi\u00f3 a la Secretar\u00eda de Estado de Hacienda y Presupuestos una primera recomendaci\u00f3n encaminada a que se aprobara una modificaci\u00f3n del art\u00edculo 91.dos.1\u00ba de la Ley 37/1992, de 28 de diciembre, del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido (LIVA), para incorporar los alimentos espec\u00edficos sin gluten aptos para cel\u00edacos, equipar\u00e1ndolos al pan com\u00fan, con el fin de aplicar el tipo superreducido del impuesto (4 %), en atenci\u00f3n al margen que concede la Directiva 92/77/CEE, de 19 de octubre, sobre normas relativas a la armonizaci\u00f3n del impuesto, para establecer categor\u00edas de bienes y servicios que pueden disfrutar del tipo reducido, en atenci\u00f3n a su car\u00e1cter social. La respuesta se limitaba a constatar que la normativa comunitaria amparar\u00eda la aplicaci\u00f3n del tipo superreducido del IVA a los alimentos sin gluten aptos para cel\u00edacos. Tras reiterar esta instituci\u00f3n su recomendaci\u00f3n, dado que no se aportaban argumentos contrarios a la misma, la Secretar\u00eda de Estado contest\u00f3, en julio de 2011, rechazando la posibilidad de llevar a cabo la reforma propuesta, pues argumentaba la ineficacia en t\u00e9rminos de precios finales de las reducciones de los tipos impositivos del IVA, en contraste con su significativo impacto presupuestario. Planteada de nuevo la cuesti\u00f3n en el a\u00f1o 2012, la Secretar\u00eda de Estado de Hacienda dio cuenta a la instituci\u00f3n de la publicaci\u00f3n por la Direcci\u00f3n General de Tributos de la consulta vinculante, de fecha 20 de noviembre de 2012 (n\u00famero V2236- 12), que equiparaba la aplicaci\u00f3n del tipo del 4 por ciento del IVA al pan com\u00fan y a las harinas panificables tratadas para ser aptas para cel\u00edacos. El resto de panes especiales y elaborados (biscotes, colines, pan de molde, pan rallado, etc.), ya sean con o sin gluten, siguen gravados por este impuesto al tipo del 10 por ciento. 46 Art\u00edculo 91.Uno.1.1\u00ba de la Ley 37/ 1992, de 28 de diciembre, reguladora del impuesto sobre el valor a\u00f1adido (LIVA): \u00absustancias o productos, cualquiera que sea su origen que, por sus caracter\u00edsticas, aplicaciones, componentes, preparaci\u00f3n y estado de conservaci\u00f3n, sean susceptibles de ser habitual e id\u00f3neamente utilizados para la nutrici\u00f3n humana o anim al, de acuerdo con lo establecido en el C\u00f3digo Alimentario y las disposiciones dictadas para su desarrollo, excepto las bebidas alcoh\u00f3licas\u00bb. 47 Art\u00edculo 91.Uno.2.2\u00ba LIVA: \u00abservici os de hosteler\u00eda, acampamento y baln eario, los de restaurantes y, en general, el suministro de comidas y bebidas para cons umir en el acto, incluso si se confeccionan previo encargo del destinatario\u00bb. 48 Art\u00edculo 91.Dos.1.1\u00ba LIVA: \u00aba) El pan com\u00fan, as\u00ed como la masa de pan com\u00fan congelada y el pan com\u00fan congelado destinados exclusivamente a la elaboraci\u00f3n del pan com\u00fan. b) Las harinas panificables. c) Los siguientes tipos de leche producida por cualqu ier especie animal: natural, certificada, pasterizada, concentrada, desnatada, esteriliza da, UHT, evaporada y en polvo. d) Los quesos. e) Los huevos. f) Las frutas, verduras, hortalizas, legumbres, tub\u00e9rculos y cereales, que tengan la condici\u00f3n de productos naturales de acuerdo con el C\u00f3digo Alimentario y las disposiciones dict adas para su desarrollo\u00bb. 60 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a El argumento esgrimido en primera instancia por la Secretar\u00eda de Estado de Hacienda y Presupuestos, sobre la escasa eficacia de la minoraci\u00f3n del tipo de gravamen de IVA en la formaci\u00f3n del precio final de producto alimenticio, aparece tambi\u00e9n en las opiniones de las propias asociaciones de pacientes y de los agentes econ\u00f3micos que participan en la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de productos espec\u00edficos sin gluten. 4.1.2 Impuesto sobre la renta de las personas f\u00edsicas (IRPF) Con vistas a la elaboraci\u00f3n del presente estudio, el Defensor del Pueblo ha recabado informaci\u00f3n del Ministerio de Hacienda y del conjunto de las consejer\u00edas de las comunidades aut\u00f3nomas con competencias en materia fiscal sobre la posibilidad de reconocimiento de alg\u00fan beneficio fiscal para los enfermos cel\u00edacos. En concreto, se preguntaba sobre las previsiones de introdu cci\u00f3n de dicho beneficio fiscal en el impuesto sobre la renta de las personas f\u00edsicas (IRPF). El informe recibido de la Secretar\u00eda de Estado de Hacienda, con fecha 4 de noviembre de 2015, argumentaba en contra de introducir un espec\u00edfico beneficio fiscal en atenci\u00f3n a que la actual definici\u00f3n del IRPF ya prev\u00e9 una exoneraci\u00f3n de gravamen para todos los ciudadanos en cuanto a la cantidad estimada como m\u00ednimo personal y familiar del contribuyente para sufragar los gastos que cubren sus necesidades b\u00e1sicas y las de su familia. Se considera que la eliminaci\u00f3n de deducciones en cuota por gastos b\u00e1sicos queda cubierta por ese m\u00ednimo exento: \u00abLa adecuaci\u00f3n de la carga tributaria a las circunstancias personales y familiares del contribuyente se lleva a cabo mediante un tramo a tipo cero aplicable a la parte de las rentas del contribuyente que correspondan a su m\u00ednimo personal y familiar, en el que, tal y como se indic\u00f3 anteriormente, se encontrar\u00edan los gastos de enfermedad, en especial los antes aludidos para sufragar el coste derivado de la adquisici\u00f3n de determinados productos alimenticios\u00bb. Efectivamente, el argumento planteado refleja la exposici\u00f3n de motivos de la Ley 35/2006, de 28 de noviembre, del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas y de modificaci\u00f3n parcial de las leyes de los Impuestos sobre Sociedades, sobre la Renta de no Residentes y sobre el Patrimonio (LIRPF) 49. 49 \u00abHasta 1998, el tratamiento de las mismas se llevaba a cabo mediante deducciones en la cuota del impuesto. Desde 1999 fueron sustituidas por un m\u00ednimo personal y familiar, deducible de la base imponible, cuya funci\u00f3n era cuantif icar aquella parte de la renta qu e, por destinarse a satisfacer las necesidades b\u00e1sicas personales y familiares del cont ribuyente, se consideraba que no deber\u00eda tributar por el impuesto. La consecuencia de este esquema de reducci\u00f3n en la base imponible, cuando se vincula a un impuesto con tarifa progresiva, es que el benef icio para el contribuyente es directamente proporcional a su nivel de renta (a mayor renta, mayor beneficio) ya que el m\u00ednimo personal y familiar opera a trav\u00e9s del tipo marginal de cada contribuyente. Ello supo ne, por tanto, aceptar que una misma necesidad, como pudiera ser la manutenci\u00f3n de un hijo, tenga una distinta consideraci\u00f3n en el impuesto en funci\u00f3n del nivel de renta de la familia. Para asegurar una misma disminuci\u00f3n de la carga tributaria para todos los 61 Defensor del Pueblo Los informes recibidos de las administraciones auton\u00f3micas han sido de diferente alcance, aunque constatan que, en la actualidad, no est\u00e1n reconocidos beneficios fiscales para las personas con EC. La mayor\u00eda considera que, en caso de establecerse, lo conveniente ser\u00eda que se hiciera para el conjunto del Estado, para procurar un tratamiento territorialmente equitativo. El margen de disposici\u00f3n normativa de las comunidades aut\u00f3nomas de r\u00e9gimen com\u00fan, en materia de IRPF, est\u00e1 recogido en el art\u00edculo 46 de la Ley 22/2009, de 18 de diciembre, por la que se regula el sistema de financiaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas de r\u00e9gimen com\u00fan y ciudades con estatuto de autonom\u00eda y se modifican determinadas normas tributarias. Este hace referencia a: a) el importe del m\u00ednimo personal y familiar aplicable para el c\u00e1lculo del gravamen auton\u00f3mico. A estos efectos, las Comunidades Aut\u00f3nomas podr\u00e1n establecer incrementos o disminuciones en las cuant\u00edas (con un l\u00edmite del 10 %) correspondientes al m\u00ednimo del contribuyente y a los m\u00ednimos por descendientes, ascendientes y discapacidad; b) la escala auton\u00f3mica aplicable a la base liquidable general: la estructura de esta escala deber\u00e1 ser progresiva; c) deducciones en la cuota \u00edntegra auton\u00f3mica por circunstancias personales y familiares, por inversiones no empresariales y por aplicaci\u00f3n de renta, siempre que no supongan, directa o indirectamente, una minoraci\u00f3n del gravamen efectivo de alguna o algunas categor\u00edas de renta; as\u00ed como subvenciones y ayudas p\u00fablicas no exentas que se perciban de la comunidad aut\u00f3noma, con excepci\u00f3n de las que afecten al desarrollo de actividades econ\u00f3micas o a las rentas que se integren en la base del ahorro; d) aumentos o disminuciones en los porcentajes de deducci\u00f3n por inversi\u00f3n en vivienda habitual. Pero el margen de regulaci\u00f3n sobre el m\u00ednimo personal y familiar se limita a la cuant\u00eda, prohibi\u00e9ndose en la propia norma legislar sobre conceptos o situaciones personales y familiares distintos a edad, ascendientes y descendientes y discapacidad. La introducci\u00f3n de deducciones en la cuota tributaria resultar\u00eda, por tanto, la alternativa al alcance de las adminis traciones auton\u00f3micas para compensar situaciones personales que menoscaban la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de determinados contribuyentes con igual situaci\u00f3n familiar, con inde pendencia de su nivel de renta, se configura un extenso y flexible primer tramo, en el que se computan los m\u00ednimos destinados a reconocer las circunstancias personales y familiares. Por tanto, es tos m\u00ednimos, t\u00e9cnicamente, se gravan a tipo cero. Esta estructura supone que los contribuyentes no tributan por las primeras unidades monetarias que obtienen y que destinan a cubrir las necesidades vi tales, de forma que contribuyentes con iguales circunstancias personales y familiares logran el mismo ahorro, con lo que se mejora la progresividad del impuesto. La introducci\u00f3n de una cuant\u00eda a la que es de aplicaci\u00f3n un tipo cero permite alcanzar el mismo efecto de equidad que se produce con la aplicaci\u00f3n de las deducciones en la cuota\u00bb. (Exposici\u00f3n de Motivos LIRPF). 62 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a grupos de contribuyentes, como pueden ser los pacientes de EC. Esta alternativa de intervenci\u00f3n fiscal plantea la dificultad de que no supondr\u00eda una ayuda efectiva para los contribuyentes cuya declaraci\u00f3n del impuesto resulte en una cuota cero. Aquellos con rentas m\u00e1s bajas, por debajo del m\u00ednimo personal y familiar, quedar\u00edan por tanto excluidos de los beneficios de la deducci\u00f3n, aunque son quienes deben realizar un mayor esfuerzo comparativo para pagar la cesta de la compra. Como alguna administraci\u00f3n ha se\u00f1alado, la manera de salvar esa dificultad ser\u00eda equiparar la deducci\u00f3n a este colectivo, u otros perjudicados por padecer una enfermedad cr\u00f3nica, con las deducciones de maternidad, familia numerosa y discapacidad a cargo que recogen los art\u00edculos 81 y 81 bis de la LIRPF, aplicadas sobre la cuota diferencial y con posibilidad de cobro adelantado. Desde el \u00e1mbito estatal podr\u00eda considerarse como alternativa a esta medida un incremento en los m\u00ednimos exentos de tributaci\u00f3n, reconociendo la circunstancia personal de padecer una enfermedad cr\u00f3nica, en general, o las enfermedades asociadas a la alimentaci\u00f3n y la EC, en particular, por el concepto de gastos adicionales que la enfermedad impone a estos pacientes y sus familias, m\u00e1s all\u00e1 de los gastos sanitarios y farmacol\u00f3gicos ya cubiertos por el Sistema Nacional de Salud. 4.1.3 Enfermedad cel\u00edaca y discapacidad Algunas administraciones auton\u00f3micas, en los informes remitidos al Defensor del Pueblo, aluden a la posibilidad de asociar la EC, y otros padecimientos cr\u00f3nicos, con la discapacidad. El reconocimiento de esa condici\u00f3n personal conllevar\u00eda permitir que las personas con EC se beneficien de las previsiones de la LIRPF para la personas con discapacidad. Sin embargo, est\u00e1 asumido que una enfermedad, cualquier enfermedad, no es por s\u00ed misma discapacit ante, sino en la medida en que limita la funcionalidad de la persona, de manera transitoria o permanente, para su desarrollo vital y social. Adem\u00e1s esta posibilidad no corresponde a una concepci\u00f3n de la discapacidad encaminada a fomentar una percepci\u00f3n social que la situar\u00eda menos en lo patol\u00f3gico y m\u00e1s en la idea de diversidad funcional. Puede afirmarse que un padecimiento como la EC limita la participaci\u00f3n plena y efectiva en la sociedad, en condiciones de igualdad con el resto, en los t\u00e9rminos que dicta el art\u00edculo 1 de la Convenci\u00f3n de Naciones Unidas sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. Ese amplio enunciado se encuentra tambi\u00e9n en la Ley General de Derechos de las Personas con Discapacidad. Pero el ordenamiento jur\u00eddico interno establece un determinado umbral (33 % de grado de discapacidad) a partir del cual se reconoce unos derechos espec\u00edficos. Afortunadamente, atendiendo a la definici\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de la EC ya expuestas, no parece que pueda considerarse, desde un punto de vista m\u00e9dico, que esta patolog\u00eda sea susceptible de generar por s\u00ed sola un grado de discapacidad del 33 por ciento, teniendo en cuenta que las mayores dificultades de las personas con EC 63 Defensor del Pueblo est\u00e1n ligadas al mantenimiento de una dieta alimenticia restringida (DSG). Una dieta que, con los obst\u00e1culos de naturaleza social que eso impone, puede resultar sana y completa, cuando se siguen las recomendaciones nutricionales y el debido control m\u00e9dico. Por contraste, cabe citar la opci\u00f3n adoptada en Finlandia, donde exist\u00eda una compensaci\u00f3n de seguridad social para pacientes con EC, que supon\u00eda una ayuda de 23,60 euros al mes para suplir las necesidades de dieta. Esta ayuda ha sido eliminada tras una reforma normativa y, en la actualidad, a estos pacientes se les reconoce un determinado grado de discapacidad a trav\u00e9s del cual acceden a los beneficios correspondientes. 4.2 AYUDAS DIRECTAS El hecho de que la enfermedad cel\u00edaca no admita actualmente otra forma de tratamiento que el seguimiento de una dieta estricta sin gluten, como ha quedado expuesto, hace que las posibilidades de respuesta que puede ofrecer el Sistema Nacional de Salud sean limitadas. El cat\u00e1logo de prestaciones sanitarias que establece la Ley 16/2003, de 28 de mayo, de cohesi\u00f3n y calidad del Sistema Nacional de Salud, no da una respuesta suficiente a los requerimientos de atenci\u00f3n que plantea la EC. Adem\u00e1s de las prestaciones sanitarias generales de atenci\u00f3n primaria y especializada que deben recibir los pacientes con EC, especialmente enfocadas al diagn\u00f3stico, control y seguimiento cl\u00ednicos, ni la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica ni la de productos diet\u00e9ticos ofrecen una respuesta adecuada para el normal tratamiento de esta patolog\u00eda. Bajo el paraguas de la prestaci\u00f3n de atenci\u00f3n sociosanitaria del art\u00edculo 14 de la ley s\u00ed cabr\u00eda considerar los cuidados que han de prestarse a los pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas, pero la falta de desarrollo de esta cartera de prestaciones no permite en la actualidad la concreci\u00f3n de determinados servicios o prestaciones a cargo del Sistema Nacional de Salud, m\u00e1s all\u00e1 de la siempre imprescindible coordinaci\u00f3n entre las administraciones social y sanitaria. No existen productos farmac\u00e9uticos aprobados para la EC. Tampoco productos diet\u00e9ticos destinados espec\u00edficamente a suplir las eventuales carencias producidas por la ausencia de gluten en la dieta; m\u00e1s aun si, como se\u00f1alan los expertos, el seguimiento adecuado y supervisado de una DSG no deber\u00eda provocar carencias nutricionales. Los productos espec\u00edficos sin gluten comercializados sustituyen el consumo de productos tradicionales a base de trigo y dem\u00e1s cereales con gluten, pero no se les atribuye un beneficio terap\u00e9utico por s\u00ed mismos para los pacientes con EC. El coste de estos productos es alto y, m\u00e1s all\u00e1 de estos, el precio de la cesta de la compra para los afectados por la EC se eleva notablemente en t\u00e9rminos comparativos, como ponen de manifiesto los diversos estudios ya citados, a lo que se suman las diversas dificultades que para la vida cotidiana impone esta patolog\u00eda. En 64 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a t\u00e9rminos nutricionales cabe aludir al concepto de \u00abcuota de est\u00f3mago\u00bb, entendida como la cantidad de ingesta de alimentos media que una persona ha de consumir al d\u00eda para poder funcionar con normalidad. Si una persona con EC debe retirar alimentos baratos de su dieta y emplear productos sustitutivos y otros de mayor coste (pescado, carnes, verduras, etc.) el costo diario de su manutenci\u00f3n forzosamente ser\u00e1 superior. Debe decidir, si le resulta posible, entre asumir ese sobrecoste o comer con menor calidad y de forma menos equilibrada. Aunque pueda resultar parad\u00f3jico, cabe concluir que la principal necesidad terap\u00e9utica de estas personas es de naturaleza social. Las asociaciones y colectivos de afectados por la EC ponen como ejemplo de buena pr\u00e1ctica en la atenci\u00f3n directa a los pacientes el modelo seguido en Italia. En ese pa\u00eds la Ley de 4 de julio de 2005 regula la protecci\u00f3n de los sujetos enfermos de celiaqu\u00eda. El art\u00edculo 4 de dicha ley dispone que los afectados por EC tienen derecho a la dispensaci\u00f3n gratuita de productos dietoterap\u00e9uticos sin gluten. Esta prestaci\u00f3n debe enmarcarse en las previsiones del Decreto Legislativo 111, de 27 de enero de 1992, concerniente a los productos alimentarios destinados a una alimentaci\u00f3n especial50, y del Decreto ministerial de 8 de junio de 2001, que regula la asistencia integral relativa a los productos destinados a una alimentaci\u00f3n especial. El art\u00edculo 1.1 de este \u00faltimo Decreto ministerial, tras su modificaci\u00f3n en 2016 (D. M. 17 de mayo de 2016), establece que se incluye entre los niveles esenciales de la prestaci\u00f3n de asistencia sanitaria la dispensaci\u00f3n de los siguientes productos alimentarios: los alimentos destinados a usos m\u00e9dicos especiales para las personas que sufren de enfermedades metab\u00f3licas cong\u00e9nitas; los alimentos destinados a usos m\u00e9dicos especiales para las personas con fi brosis qu\u00edstica del p\u00e1ncreas; los alimentos etiquetados como \u00absin gluten, espec\u00edficamente formulado para cel\u00edacos\u00bb o \u00ablibre de gluten, formulados espec\u00edficamente para personas con intolerancia al gluten\u00bb para las personas con enfermedad cel\u00edaca, incluyendo la variante cl\u00ednica de la dermatitis herpetiforme. Esta normativa pone de manifiesto una diferencia esencial entre los sistemas de salud de Italia y Espa\u00f1a, como es la propia definici\u00f3n legal de la EC como \u00abenfermedad social\u00bb, que recoge el art\u00edculo primero de la citada ley de 2005 (Art. 1.1). Dicho concepto no tiene su correspondiente en el ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol. El concepto m\u00e1s pr\u00f3ximo podr\u00eda ser el de las patolog\u00edas cr\u00f3nicas, para cuyo tratamiento el sistema debiera poder proveer una atenci\u00f3n integral, m\u00e1s all\u00e1 de las t\u00e9cnicas, procedimientos y productos de car\u00e1cter estrictamente sanitario. 50 \u00abAnexo I.- Grupos de productos alimentarios destina dos a una alimentaci\u00f3n especial para los cuales est\u00e1n previstas disposiciones especiales que ser\u00e1n objeto de decretos ministeriales espec\u00edficos: 1) F\u00f3rmulas para lactantes. 2) Preparados de continuaci\u00f3n y otros alimentos de destete. 3) Otros alimentos para ni\u00f1os peque\u00f1os. 4) Alimentos con bajo valor e nerg\u00e9tico reducido o para el control de peso. 5) Alimentos destinados a usos m\u00e9dicos especiales. 6) Alimentos bajos en sodio, incluidas las sales diet\u00e9ticas, hipos\u00f3dicas, libres de sodio. 7) Alimentos sin gluten. 8) Alimentos destinados a un intenso desgaste muscular, especialmente para deportistas. 9) Comida destinada a las personas que sufren de trastornos del metabolismo gluc\u00eddico (diabetes)\u00bb. 65 Defensor del Pueblo Resulta igualmente interesante atender a las consideraciones recogidas en el pre\u00e1mbulo del Decreto ministerial italiano de 8 de junio de 2001. Dicha disposici\u00f3n, al referirse a la EC, se\u00f1ala como justificaci\u00f3n de la necesidad del apoyo p\u00fablico instaurado la mayor aportaci\u00f3n cal\u00f3rica diaria de carbohidratos que realizan los cereales con gluten frente a la que ofrecen el arroz, la patata, el ma\u00edz y las legumbres. En Francia se subvenciona parcialmente la adquisici\u00f3n de productos sustitutivos sin gluten como parte de la prestaci\u00f3n sanitaria con productos diet\u00e9ticos con cargo al sistema de Seguridad Social. La efectividad de la previsi\u00f3n legal se hace depender del acuerdo adoptado para cada paciente por la Caja de Aseguramiento competente, en atenci\u00f3n a su diagn\u00f3stico y las pautas de cuidados indicados por su m\u00e9dico. El montante compensatorio que recibe cada paciente va en funci\u00f3n de la lista de afecciones de larga duraci\u00f3n en que se incluya. El sistema de seguridad social abona en la pr\u00e1ctica, en funci\u00f3n de ello, la totalidad o el 60 % del precio reembolsable para cada producto. El l\u00edmite mensual que recibe en compensaci\u00f3n el paciente es de 33,54 euros para ni\u00f1os hasta diez a\u00f1os, y de 45,73 a partir de esa edad. La \u00ablista de productos y prestaciones reembolsables\u00bb (LPP) del art\u00edculo 165.1 del C\u00f3digo de Seguridad Social de Francia recoge, dentro de su t\u00edtulo primero, los alimentos diet\u00e9ticos sin gluten reembolsables para aquellos pacientes diagnosticados con biopsia digestiva de EC, como enfermedad cr\u00f3nica y necesitada de cuidados continuos m\u00e1s de seis meses, seg\u00fan define estas enfermedades el propio c\u00f3digo en su art\u00edculo 324.1. La citada \u00ablista de productos y prestaciones reembolsables\u00bb concreta que solo son compensados aquellos alimentos denominados sin gluten cuyos niveles de gliadina se corresponden con los umbrales definidos en el Codex Alimentarius y que son fabricados y distribuidos por las empresas que sigan las normas de garant\u00eda de calidad APPCC (An\u00e1lisis de Peligros y Puntos de Control Cr\u00edtico) y cumplan los procedimientos de certificaci\u00f3n empresarial de las normas EN 29001 o EN 29002. Estos productos incluyen harinas, pan com\u00fan, pastas y galletas. Volviendo a la situaci\u00f3n en Espa\u00f1a, salvo que se impulsara una revisi\u00f3n de los elementos que caracterizan la prestaci\u00f3n con productos diet\u00e9ticos del Sistema Nacional de Salud, la prestaci\u00f3n m\u00e1s directa de asistencia a estos pacientes, deber\u00eda venir del establecimiento de ayudas directas, en las distintas modalidades que el ordenamiento jur\u00eddico contempla, necesariamente desde un enfoque sociosanitario. Los precedentes en Espa\u00f1a de acciones p\u00fablicas de ayuda directa para sufragar los gastos de los pacientes con EC han sido hasta el momento de dos tipos: por un lado, la concesi\u00f3n de subvenciones directas a los afectados, mediante la modalidad de reparto de una cuant\u00eda total o por asignaci\u00f3n de una cuant\u00eda determinada por beneficiario hasta el agotamiento de la partida presupuestaria; por otro, subvenciones para las asociaciones representativas de este colectivo en las distintas comunidades aut\u00f3nomas, bien para colaborar al sostenimiento de su labor asociativa de divulgaci\u00f3n, informaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud de pacientes con EC, 66 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a incluidas las acciones privadas de control alimentario, bien para canalizar las ayudas directas a los pacientes y sus familias (en forma de prestaci\u00f3n econ\u00f3mica o de entrega de lotes de alimentos). 4.2.1 Mutualismo administrativo Cabe hacer referencia, en primer lugar, en el \u00e1mbito estatal, a la ayuda reconocida a sus afiliados por las mutualidades de funcionarios. En el caso de la Mutualidad General de Funcionarios Civiles del Estado (MUFACE), esta ayuda se reconoce en el marco del art\u00edculo 135, sobre programas sociosanitarios, del Reglamento General de Mutualismo Administrativo. Para el a\u00f1o 2016, fue aprobada la Resoluci\u00f3n de 30 de noviembre de 2015, de la Mutualidad General de Funcionarios Civiles del Estado, por la que se convocan ayudas de protecci\u00f3n sociosanitaria. El programa 1.5 de esta resoluci\u00f3n est\u00e1 destinado a financiar la compra de alimentos elaborados, tratados o preparados especialmente para responder a las necesidades particulares de los enfermos cel\u00edacos. Para la concesi\u00f3n se requiere al afiliado aportar la siguiente documentaci\u00f3n: informe m\u00e9dico que acredite la enfermedad cel\u00edaca padecida por el beneficiario, con fecha de diagn\u00f3stico inicial de la misma (salvo en el caso de haberlo aportado en anteriores convocatorias); declaraci\u00f3n responsable de pensiones y prestaciones; y certificaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Acci\u00f3n Social de la mutualidad o documento administrativo similar o declaraci\u00f3n responsable. El organismo concede una ayuda de entre 339 y 618 euros anuales, en funci\u00f3n de la capacidad econ\u00f3mica de los beneficiarios que cumplen los requisitos para ello (b\u00e1sicamente, ser mutualista o beneficiario de MUFACE en alta o en situaci\u00f3n asimilada al alta y padecer la enfermedad ce l\u00edaca, debidamente acreditada, sin l\u00edmite de edad). Se realiza un pago \u00fanico anual, sin exigir justificantes de compra de los productos. Similares caracter\u00edsticas tiene la ayuda que concede el Instituto Social de las Fuerzas Armadas (ISFAS), aunque con una cuant\u00eda m\u00ednima bastante inferior (87 euros). Asimismo, la Mutualidad General Judicial, dentro de su fondo de asistencia social, recoge una ayuda para menores de 18 a\u00f1os con EC. En este caso se requiere la aportaci\u00f3n de facturas originales justificativas del gasto o presupuesto del gasto a realizar, adem\u00e1s del informe m\u00e9dico correspondiente. El modelo seguido en el mutualismo administrativo es, sin duda, una referencia en cuanto a la efectividad de la medida de protecci\u00f3n. Su traslado al sistema p\u00fablico sanitario pasar\u00eda por un desarrollo de la cartera com\u00fan de servicios sociosanitarios, cuesti\u00f3n general que no ha sido abordada en estos a\u00f1os y que, m\u00e1s all\u00e1 de la atenci\u00f3n a la EC, significar\u00eda un paso definitivo para el adecuado tratamiento de la cronicidad en Espa\u00f1a. 67 Defensor del Pueblo 4.2.2 Experiencias auton\u00f3micas y locales En el \u00e1mbito auton\u00f3mico, son mayor\u00eda las comunidades que no tienen ni han tenido regulada una ayuda directa especial para las personas con EC. Al margen de las subvenciones que las administraciones conc eden a las asociaciones representativas de enfermos cel\u00edacos para apoyar su funcionamiento y organizaci\u00f3n de programas, se mencionan a continuaci\u00f3n las experiencias de subvenci\u00f3n finalista y de ayuda directa a pacientes y familias emprendidas en el \u00e1mbito auton\u00f3mico, seg\u00fan los informes facilitados por las distintas consejer\u00edas a esta instituci\u00f3n: Navarra: el informe remitido por el Gobierno de Navarra detalla las medidas de ayuda directa a los pacientes y familias aprobadas entre 2006 y 2012 (en 2011 no se convoc\u00f3 la subvenci\u00f3n por las necesidades de ajuste presupuestario). En los ejercicios 2006-2009 y 2012, las correspondientes \u00d3rdenes forales aprobaban la concesi\u00f3n de una partida total que se repart\u00eda entre todos los solicitantes que cumpl\u00edan los requisitos. Solo en el a\u00f1o 2010 se apost\u00f3 por la concesi\u00f3n de una cuant\u00eda fija (250 \u20ac) a cada beneficiario, hasta el agotamiento de la correspondiente partida. La Administraci\u00f3n foral se\u00f1ala en su informe que se volvi\u00f3 a la anterior modalidad de subvenci\u00f3n por considerarla m\u00e1s adecuada, en la medida en que se concede ayuda a todos los solicitantes que cumplen los requisitos, aun cuando las cantidades que se puedan otorgar sean menores. En 2006, la subvenci\u00f3n total fue de 25.000 euros, cifra que ascendi\u00f3 hasta los 218.000 euros en 2010. En 2012 la subvenci\u00f3n fue de 100.000 euros, 90.000 para pacientes cel\u00edacos y 10.000 para pacientes fenilceton\u00faricos; los beneficiarios ascendieron a 1.113 y el importe de ayuda concedida fue 80,86 \u20ac por cada enfermo cel\u00edaco. Entre 2013 y 2016 no se han convocado ayudas. Castilla-La Mancha: se concedieron subvenciones entre 2006 y 2010, en la modalidad de ayuda econ\u00f3mica a los beneficiarios. El presupuesto destinado en 2010 a estas ayudas, de las que se beneficiaron 2.120 personas en Castilla-La Mancha, ascendi\u00f3 a 669.900 euros. Durante varios a\u00f1os a cada uno de los beneficiarios de estas ayudas se les conced\u00eda anualmente una cuant\u00eda \u00fanica de 300 \u20ac. Entre 2010 y 2015 las subvenciones han tenido por objeto \u00fanicamente las actividades propias de la asociaci\u00f3n m\u00e1s representativa en dicha comunidad. Esta administraci\u00f3n inform\u00f3 a la instituci\u00f3n de que exist\u00eda la previsi\u00f3n de volver a instaurar ayudas directas a la compra de alimentos en 2017. Extremadura: la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales incluye en su presupuesto una subvenci\u00f3n nominativa a la asociaci\u00f3n m\u00e1s representativa en Extremadura. Por Resoluci\u00f3n de 18 de noviembre de 2016, del Consejero, por la que se resuelve la convocatoria de subvenciones para la financiaci\u00f3n de proyectos de participaci\u00f3n comunitaria en salud para el a\u00f1o 2016, se concede bajo el ep\u00edgrafe \u00abAyudas alimentarias y agentes de salud 68 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a 69 comunitaria para mejorar la calidad de vida del colectivo cel\u00edaco en Extremadura\u00bb, un montante de 10.000 \u20ac. Comunitat Valenciana: en el a\u00f1o 2014, una asociaci\u00f3n representativa en la Comunidad Valenciana solicit\u00f3 una subvenci\u00f3n para financiar el \u00abPrograma Vivir sin Gluten 2014\u00bb, en el marco de la convocatoria de la Orden 8/2014, de 25 de julio, de la Conselleria de Sanidad, por la que se convoca y se aprueban las bases reguladoras de la ayuda destinada a financiar programas de ayuda mutua y autoayuda llevados a cabo por asociaciones o entidades sin \u00e1nimo de lucro de enfermos, familiares de los mismos o voluntariado, para el ejercicio 2014. Le fueron concedidos 15.820 euros. Informaci\u00f3n posterior aportada por dicha conselleria puso de manifiesto que la entidad asociativa no hab\u00eda participado en la convocatoria de 2015 de ayudas destinadas a financiar programas de ayuda mutua y autoayuda llevados a cabo por asociaciones o entidades sin \u00e1nimo de lucro, de pacientes, de sus familiares, de voluntariado sanitario o aquellas cuyos fines sean la mejora de la calidad de vida de los pacientes. Diputaci\u00f3n Foral de Bizkaia: se estableci\u00f3 para 2016, una cuant\u00eda de 100.000 euros, con un n\u00famero m\u00e1ximo de beneficiarios potenciales de 1.250, con una ayuda individual de 80 euros. El 20 por ciento (18.000 \u20ac) se destin\u00f3 a ayudas para personas cel\u00edacas no asociadas a la entidad beneficiaria, que justificasen una situaci\u00f3n de necesidad econ\u00f3mica y el restante 80 por ciento (72.000 \u20ac) a los miembros asociados de la entidad beneficiaria de la ayuda. Las administraciones locales, por su parte, adoptan tambi\u00e9n de manera peri\u00f3dica u ocasional programas de ayuda al acceso a alimentos espec\u00edficos sin gluten para las personas con EC o sus familias. Diversos ayuntamientos y diputaciones provinciales, en funci\u00f3n de la sensibilizaci\u00f3n ante las dificultades especiales que soportan los enfermos cel\u00edacos, aprueban l\u00edneas de subvenci\u00f3n para este fin. 5 CONCLUSIONES 1. Los avances en el conocimiento permiten hoy disponer de una definici\u00f3n m\u00e1s precisa de la enfermedad cel\u00edaca, sus caracter\u00edsticas y manifestaciones cl\u00ednicas, aunque sigue siendo necesario mantener actualizado el conocimiento sobre nuevos descubrimientos. 2. En un per\u00edodo de tiempo relativamente corto, la enfermedad cel\u00edaca ha pasado de ser considerada una enfermedad minoritaria o poco frecuente a convertirse en una patolog\u00eda m\u00e1s extendida. Se acepta que su prevalencia entre la poblaci\u00f3n general supera el uno por ciento, aunque no se disponen de datos epidemiol\u00f3gicos actualizados para el conjunto del Sistema Nacional de Salud. 3. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha incrementado el n\u00famero de diagn\u00f3sticos de la enfermedad cel\u00edaca, especialmente en la edad pedi\u00e1trica, aunque se presume que persiste un alto grado de infradiagn\u00f3stico entre adultos, con los riesgos inherentes de agravamiento de la propia enfermedad y de las lesiones o patolog\u00edas vinculadas. No siempre est\u00e1n accesibles algunas t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas recomendadas por los especialistas. 4. Ha aumentado el n\u00famero de casos cl\u00ednicos referidos a la sensibilidad al gluten/trigo no cel\u00edaca. Para este trastorno se estiman unos valores de prevalencia muy superiores a los de enfermedad cel\u00edaca. El conocimiento sobre este tipo de trastorno es todav\u00eda insuficiente. 5. Los enfermos cel\u00edacos diagnosticados no disponen de otro tratamiento salvo evitar, de forma permanente, la ingesta de gluten. Para seguir correctamente una dieta sin gluten, que no produzca desequilibrios nutricionales, estos pacientes necesitan, como en otras intolerancias o alergias alimentarias, un seguimiento a largo plazo por parte de profesionales dietistas y nutricionistas, adem\u00e1s del control peri\u00f3dico del cuadro cl\u00ednico asociado a su enfermedad. 6. En la actualidad no se dispone de herramientas v\u00e1lidas de prevenci\u00f3n primaria de la enfermedad cel\u00edaca. No obstante existe consenso cient\u00edfico sobre la conveniencia de aplicar t\u00e9cnicas de cribado para los grupos de riesgo. 7. Existe consenso entre los especialistas sobre el hecho de que el seguimiento de una dieta adecuada hace de las personas con enfermedad cel\u00edaca personas sanas, que \u00fanicamente comen de forma distinta. Esta idea invita a reexaminar, por ejemplo, los criterios que pueden llevar a estas 71 Defensor del Pueblo personas a ser excluidas de determinados empleos p\u00fablicos, en particular en las Fuerzas Armadas o en las fuerzas y cuerpos de seguridad. 8. El gluten es una fracci\u00f3n prote\u00ednica que se encuentra en el trigo, la cebada, el centeno y la avena. El consumo de estos cereales se sit\u00faa en la base de la pir\u00e1mide alimentaria, es decir, que est\u00e1 recomendado en importantes cantidades diarias. Su aporte nutricional puede ser sustituido por otros cereales y alimentos, pero el papel preponderante de los cereales con gluten en la cultura alimentaria espa\u00f1ola, como en otros pa\u00edses del entorno, dificulta al paciente cel\u00edaco el seguimiento de su tratamiento. 9. El gluten es una de las 14 sustancias catalogadas que producen alergia o intolerancia y de declaraci\u00f3n obligatoria en todos los productos alimentarios, incluidas las comidas servidas en puntos de restauraci\u00f3n de todo tipo, de acuerdo con el Reglamento (UE) 1169/2011, de 25 de octubre. Las obligaciones informativas son seguidas y est\u00e1n siendo adaptadas de forma m\u00e1s generalizada en el etiquetado de productos alimentarios a la venta en comercios, pero resultan todav\u00eda minoritarias en el amplio sector de ocio y restauraci\u00f3n, especialmente en los negocios de menor tama\u00f1o. 10. Adem\u00e1s de los alimentos tradicionales con gluten (pan, harinas, pasta, galletas o boller\u00eda), el uso de harinas de trigo y otros cereales con gluten en multitud de otros alimentos, as\u00ed como la utilizaci\u00f3n del gluten como aditivo en los procesos de elaboraci\u00f3n, dificulta el seguimiento de una dieta sin gluten. 11. El sector de la alimentaci\u00f3n ha desarrollado productos que, al eliminar o reducir el gluten en la composici\u00f3n de los cereales, pueden ser consumidos por los enfermos cel\u00edacos, a modo de sustituci\u00f3n de los productos m\u00e1s comunes (pan, harinas, galletas, etc.). Estos productos sustitutivos deben cumplir los requerimientos de etiquetado del Reglamento de ejecuci\u00f3n (UE) 828/2014, de la Comisi\u00f3n, de 30 de julio de 2014. La declaraci\u00f3n \u00absin gluten\u00bb se reserva a los productos seguros, ya que la presencia de esta sustancia es inferior a 20 miligramos por kilo (o partes por mill\u00f3n). 12. Tambi\u00e9n se permite etiquetar como alimentos adecuados para cel\u00edacos o personas con intolerancia al gluten productos con la declaraci\u00f3n de \u00abmuy bajo en gluten\u00bb, que contienen hasta 100 miligramos por kilo de gluten. Esta previsi\u00f3n introduce inseguridad y confusi\u00f3n para los consumidores. Los s\u00edmbolos y leyendas que se asocian a productos sin gluten deber\u00edan ser inequ\u00edvocos y reservarse para las categor\u00edas m\u00e1s seguras. 13. El dato imprescindible para un paciente cel\u00edaco y la correlativa obligaci\u00f3n para cualquier operador alimentario es que se indique claramente la presencia de gluten en un producto. La normativa europea [Reglamento (UE) 1169/2011] prev\u00e9 que la Comisi\u00f3n Europa pueda dictar normas que contengan una simbolog\u00eda com\u00fan para toda la Uni\u00f3n Europea sobre la 72 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a presencia de gluten. Sin embargo, dicha previsi\u00f3n a\u00fan no ha sido adoptada. 14. Se ha extendido el uso comercial de incluir la indicaci\u00f3n \u00absin gluten\u00bb a productos elaborados a base de cereales con gluten tratados para su eliminaci\u00f3n (sustitutivos o espec\u00edficos), a los que lo contienen como parte del proceso de producci\u00f3n, o a otros que no deber\u00edan contenerlo. Esta pr\u00e1ctica puede sugerir de una manera indebida que resulta m\u00e1s saludable adquirir productos que contengan dicha indicaci\u00f3n y no a que se trata de una medida de seguridad alimentaria para determinadas personas. 15. La condici\u00f3n de producto sin gluten se se\u00f1ala actualmente a trav\u00e9s de una simbolog\u00eda variada, promovida por diversas entidades sociales e incluso por algunos productores y distribuidores, algunos de los cuales se ofrecen como sellos de certificaci\u00f3n. Esta heterogeneidad de pictogramas o s\u00edmbolos puede inducir a confusi\u00f3n entre los consumidores. 16. Para los productos sustitutivos, el proceso especial de eliminaci\u00f3n de gluten, su menor demanda comercial y el coste de garantizar en la producci\u00f3n la ausencia de contaminaci\u00f3n cruzada incrementan notablemente su precio con respecto a los productos que sustituyen. 17. El consumo de alimentos fuera de casa, aun respet\u00e1ndose la regulaci\u00f3n de obligaciones informativas alimentarias, supone un alto riesgo de contaminaci\u00f3n cruzada por gluten, por el uso generalizado en las cocinas de cereales y alimentos que lo contienen. 18. La amplitud de los sectores de la industria alimentaria y de la hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n, su presencia generalizada en el conjunto del territorio nacional, unidas a las dificultades t\u00e9cnicas que presentan el control efectivo de la calidad y seguridad de los alimentos, explican en parte el limitado impacto de las labores inspectoras de las administraciones p\u00fablicas. La b\u00fasqueda de una mayor eficiencia en este campo aconsejar\u00eda introducir medidas en los procedimientos de control oficial de la cadena alimentaria para mejorar la trasparencia de los procesos, as\u00ed como para fomentar la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada. 19. Los ni\u00f1os y adolescentes, que reciben m\u00e1s frecuentemente el diagn\u00f3stico de enfermedad cel\u00edaca, se enfrentan a m\u00e1s problemas para mantener la adherencia a la dieta sin gluten. La participaci\u00f3n de las familias, la comunidad educativa y el sector de ocio y restauraci\u00f3n es m\u00e1s necesaria, para evitar a esas edades alteraciones en los par\u00e1metros normales de sociabilidad, que pueden llevar incluso a la aparici\u00f3n de dificultades psicosociales. 20. Adem\u00e1s de lo previsto en la nueva reglamentaci\u00f3n europea de informaci\u00f3n alimentaria obligatoria, de acuerdo con la Ley 17/2011, de 5 de julio, de 73 Defensor del Pueblo Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n, la oferta de comidas sin gluten debe estar garantizada en las escuelas infantiles y centros escolares. 21. La oferta de men\u00fas alternativos sin gluten, como forma de adaptaci\u00f3n a las necesidades nutricionales de los usuarios, en los establecimientos dependientes o concertados con la Administraci\u00f3n p\u00fablica no est\u00e1 generalizada o no ofrece garant\u00edas de calidad, a pesar de la previsi\u00f3n legal sobre inclusi\u00f3n obligatoria de dichas adaptaciones en la licitaci\u00f3n de servicios de restauraci\u00f3n. Las carencias en este punto cobran especial importancia cuando se trata de centros y dependencias donde residen personas en r\u00e9gimen cerrado o los dedicados a la atenci\u00f3n residencial u hospitalaria. 22. Las administraciones p\u00fablicas no ofrecen suficiente informaci\u00f3n pr\u00e1ctica sobre la manera de seguir con seguridad y calidad una dieta sin gluten, delegando habitualmente esta funci\u00f3n en las asociaciones de afectados por la enfermedad cel\u00edaca, que incluso se hacen cargo de la elaboraci\u00f3n de listas de productos aptos para cel\u00edacos. 23. Al igual que ocurre con otros colectivos de personas con necesidades alimentarias especiales por raz\u00f3n de salud, el gasto en la cesta de la compra de alimentaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca es superior a la media, situaci\u00f3n especialmente gravosa para las familias con m\u00e1s de un cel\u00edaco. El encarecimiento se debe al mayor precio de los productos sustitutivos sin gluten, aunque tambi\u00e9n con la necesidad de suplir el aporte cal\u00f3rico y nutricional del trigo y dem\u00e1s cereales con gluten con otros alimentos frescos, y que garanticen la ausencia de contaminaci\u00f3n cruzada. En el caso de los enfermos cel\u00edacos, la dieta sin gluten supone su \u00fanico tratamiento m\u00e9dico, por lo que esa diferencia de gasto merece medidas p\u00fablicas de compensaci\u00f3n. 24. La alternativa de intervenir respecto del mayor costo de los productos espec\u00edficos sin gluten o sustitutivos a trav\u00e9s de los impuestos indirectos, especialmente el IVA, no lograr\u00eda un impacto suficiente, dado el precio unitario de cada producto y teniendo en cuenta que ya se aplica el tipo superreducido (4 %) al pan com\u00fan y a las harinas panificables tratadas espec\u00edficamente para eliminar el gluten. 25. La introducci\u00f3n de deducciones o el incremento del m\u00ednimo personal y familiar en el impuesto sobre la renta de las personas f\u00edsicas ofrecer\u00edan resultados m\u00e1s efectivos como modo de compensar el gasto adicional por tratamiento m\u00e9dico que requieren los enfermos cel\u00edacos. Por razones de equidad dicha regulaci\u00f3n debiera tener alcance estatal y enmarcarse en la atenci\u00f3n integral a los pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas. 26. Las iniciativas adoptadas en los \u00faltimos a\u00f1os por algunas administraciones auton\u00f3micas y locales en materia de ayudas directas a los enfermos 74 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a 75 cel\u00edacos se han caracterizado por la falta de regularidad y la heterogeneidad. El modelo aplicado por las mutualidades administrativas a este respecto ha resultado m\u00e1s estable, aunque presenta diferencias notables en cuanto a la cobertura. 27. En pa\u00edses de nuestro entorno se ha optado por establecer ayudas a los enfermos cel\u00edacos como parte de las prestaciones de los sistemas p\u00fablicos de salud, financiando de manera parcial la adquisici\u00f3n de determinados productos. En el marco de nuestro Sistema Nacional de Salud esta opci\u00f3n se podr\u00eda contemplar en el desarrollo de la cartera sociosanitaria. No obstante, a la hora de examinar esta posibilidad habr\u00eda que tener en cuenta otros factores relevantes como no perjudicar la facilidad de acceso de los pacientes a estos productos, as\u00ed como un an\u00e1lisis sobre eficiencia de los gastos asociados a la gesti\u00f3n de la prestaci\u00f3n. 28. La actividad de las asociaciones de afectados por la celiaqu\u00eda ha dado buenos resultados a la hora de facilitar el conocimiento sobre la enfermedad y canalizar las ayudas existentes. 6 RECOMENDACIONES Al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad 1. Actualizar el documento Diagn\u00f3stico precoz de la enfermedad cel\u00edaca en el Sistema Nacional de Salud , de acuerdo con las \u00faltimas evidencias cient\u00edficas en la materia. 2. Impulsar nuevos proyectos de investigaci\u00f3n relacionados con el conocimiento sobre la enfermedad cel\u00edaca, alternativas de tratamiento, as\u00ed como aquellos aspectos relacionados con los requerimientos de seguridad de la cadena alimentaria. Asimismo, y en colaboraci\u00f3n con otros departamentos y entidades, fomentar l\u00edneas de investigaci\u00f3n sobre producci\u00f3n y puesta a disposici\u00f3n eficaz de alimentos sin gluten. 3. Estudiar las necesidades sociales vinculadas a la enfermedad cel\u00edaca y a otras enfermedades cr\u00f3nicas, al objeto de definir un marco coherente de prestaciones sociosanitarias. 4. Incorporar al formato de recetas y \u00f3rdenes de dispensaci\u00f3n de medicamentos una anotaci\u00f3n automatizada que indique al dispensador la necesidad de evitar la presencia de gluten u otros componentes que puedan producir alergias o intolerancias en el f\u00e1rmaco a dispensar. 5. Elevar a las instituciones europeas la conveniencia de revisar la declaraci\u00f3n \u00abadecuado para cel\u00edacos\u00bb, prevista en el Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 828/2014, para productos que contienen gluten en proporciones superiores a 20 ppm. 6. Instar de las instituciones europeas la aprobaci\u00f3n de la norma que d\u00e9 homogeneidad en el conjunto de la Uni\u00f3n Europea al dise\u00f1o y uso de los pictogramas y s\u00edmbolos alusivos a las menciones alimentarias obligatorias, en los t\u00e9rminos del Reglamento (UE) 1169/2011. A la Agencia Espa\u00f1ola de Consumo, Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n 1. Impulsar la realizaci\u00f3n de m\u00e1s campa\u00f1as de control alimentario para el conjunto del Estado, con especial atenci\u00f3n a las obligaciones de informaci\u00f3n sobre las sustancias al\u00e9rgenas o que producen intolerancias, en particular, el gluten. 2. Promover la colaboraci\u00f3n con las asociaciones de afectados por la enfermedad cel\u00edaca en materia de seguridad y calidad alimentaria, para el 77 Defensor del Pueblo desarrollo de tareas de cooperaci\u00f3n en el control alimentario, de conformidad con el Real Decreto 538/2015, de 26 de junio. 3. Elaborar una versi\u00f3n simplificada de la \u00abGu\u00eda de aplicaci\u00f3n de las exigencias de informaci\u00f3n alimentaria\u00bb51, para facilitar su empleo en el sector de la restauraci\u00f3n, especialmente en los establecimientos de menor tama\u00f1o. A la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios 1. Finalizar los trabajos de puesta a disposici\u00f3n del p\u00fablico de la informaci\u00f3n sobre los medicamentos que contienen gluten y de adaptaci\u00f3n de las fichas t\u00e9cnicas y prospectos de los medicamentos autorizados. A la Secretar\u00eda de Estado de Hacienda 1. Estudiar la posibilidad de establecer una deducci\u00f3n en la cuota diferencial del impuesto sobre la renta de las personas f\u00edsicas, o un incremento del m\u00ednimo personal y familiar, para compensar las necesidades econ\u00f3micas asociadas a la enfermedad cel\u00edaca y a otras enfermedades cr\u00f3nicas. A las consejer\u00edas auton\u00f3micas con competencia en materia de sanidad y de seguridad alimentaria 52 1. Adaptar los protocolos de atenci\u00f3n a la enfermedad cel\u00edaca a las \u00faltimas evidencias cient\u00edficas y difundir su contenido entre el personal sanitario del Servicio de Salud. 2. Promover instrumentos pr\u00e1cticos de coordinaci\u00f3n entre niveles asistenciales para el diagn\u00f3stico y seguimiento de la enfermedad cel\u00edaca. 3. Elaborar y poner a disposici\u00f3n de los pacientes informaci\u00f3n pr\u00e1ctica sobre el modo saludable de seguir una dieta sin gluten, con indicaci\u00f3n de los grupos de alimentos a consumir, as\u00ed como consejos para la comprobaci\u00f3n de los etiquetados y de la informaci\u00f3n alimentaria. 4. Analizar las necesidades de dotaci\u00f3n de profesionales dietistas y nutricionistas en atenci\u00f3n primaria y en atenci\u00f3n especializada y acordar, a resultas de ello, una suficiente dotaci\u00f3n de plazas, para promover adecuadamente el seguimiento de los pacientes con enfermedad cel\u00edaca y con otras patolog\u00edas o trastornos que requieren una dieta alimenticia especial. 51 T\u00edtulo completo: \u00abGu\u00eda de aplicaci\u00f3n de las exigencias de informaci\u00f3n alimentaria de los alimentos que se presenten sin envasar para la venta al consumidor final y a las colectividades, de los envasados en los lugares de venta a petici\u00f3n del comprador y de los envasados por los titulares del comercio al por menor\u00bb. 52 Las recomendaciones de la 1 a la 4 de este apartado tambi\u00e9n han sido formuladas al Instituto Nacional de Gesti\u00f3n Sanitaria (ING ESA), en virtud de su competencia res pecto de las ciuda des aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. 78 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a 79 5. Intensificar las campa\u00f1as de control e inspecci\u00f3n en relaci\u00f3n con las declaraciones obligatorias en materia de productos y sustancias al\u00e9rgenas o que producen intolerancias alimentarias. 6. Fomentar la participaci\u00f3n de las asociaciones de afectados por la enfermedad cel\u00edaca en las labores de planificaci\u00f3n y seguimiento de la seguridad y calidad alimentarias. Asimismo, establecer un protocolo para la cooperaci\u00f3n de estas entidades en las tareas de control alimentario, de conformidad con el Real Decreto 538/2015, de 26 de junio. A las consejer\u00edas auton\u00f3micas con competencia en materia de pol\u00edtica social 1. Coordinar con las administraciones sanitarias las medidas de impulso sociosanitario de los colectivos de pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas, como la enfermedad cel\u00edaca, cuyo tratamiento integral supone un incremento de costes econ\u00f3micos, para establec er las correspondientes medidas de compensaci\u00f3n. 2. Incluir en los objetivos de inspecci\u00f3n de los centros de atenci\u00f3n social residencial la verificaci\u00f3n de las ofertas de men\u00fas adaptados a las necesidades alimentarias de los usuarios, con especial atenci\u00f3n a la disponibilidad de men\u00fas sin gluten, u otras sustancias al\u00e9rgenas o que producen intolerancias, as\u00ed como dar prioridad a los programas de inspecci\u00f3n de centros de menores y de personas mayores asistidas o dependientes o con enfermedad mental grave. Al Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte y a las consejer\u00edas auton\u00f3micas con competencia en materia de educaci\u00f3n 1. Promover campa\u00f1as de concienciaci\u00f3n sobre las enfermedades y trastornos asociados a alergias e intolerancias alimentarias, en particular la enfermedad cel\u00edaca, en todos los centros docentes de ense\u00f1anza obligatoria y dar traslado a la administraci\u00f3n competente en materia de seguridad alimentaria de los incumplimientos detectados en los servicios de comedor escolar. 2. Reforzar en las ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional de hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n los contenidos de la materia de seguridad, calidad e higiene alimentaria y prestar especial atenci\u00f3n a las t\u00e9cnicas de manipulaci\u00f3n de sustancias y productos al\u00e9rgenos o que producen intolerancias. A la Secretar\u00eda General de Industria y de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa 1. Fomentar las pol\u00edticas de apoyo a la peque\u00f1a y mediana empresa del sector de la hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n, y la oferta de platos y men\u00fas adaptados, en condiciones de seguridad, para atender las necesidades de las personas con enfermedad cel\u00edaca o con otras alergi as e intolerancias alimentarias. ANEXOS ANEXO I. LISTADO DE ACTUACIONES DE OFICIO VINCULADAS A ESTE ESTUDIO ENTES TERRITORIALES N\u00daMERO DE EXPEDIENTE ORGANISMOS 15010571 Secretar\u00eda de Estado de Hacienda Administraci\u00f3n General del Estado 16011735Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios 15010390Consejer\u00eda de Igualdad y Pol\u00edticas Sociales Consejer\u00eda de Salud Andaluc\u00eda 15010573 Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica 15010393Departamento de Ciudadan\u00eda y Derechos Sociales Departamento de Sanidad Arag\u00f3n 15010572 Departamento de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica 15010395Consejer\u00eda de Bienestar Social y Vivienda Consejer\u00eda de Sanidad Principado de Asturias 15010580 Consejer\u00eda de Hacienda y Sector P\u00fablico 15010396 Departamento de Bienestar Social y Familia Catalu\u00f1a 15010581 Departamento de Econom\u00eda y Conocimiento 15010397Consejer\u00eda de Empleo, Pol\u00edticas Sociales y Vivienda Consejer\u00eda de Sanidad Canarias 15010578 Consejer\u00eda de Hacienda 15010398 Vicepresidencia y Consejer\u00eda de Universidades e Investigaci\u00f3n, Medio Ambiente y Pol\u00edtica Social Cantabria 15010579 Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Hacienda y Empleo 15010399 Consejer\u00eda de Bienestar Social Castilla-La Mancha 15010574 Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica 15010400 Consejer\u00eda de Familia e Igualdad de Oportunidades Castilla y Le\u00f3n 15010576 Consejer\u00eda de Hacienda 15010401 Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales Extremadura 15010582 Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica 15010402 Consejer\u00eda de Trabajo y Bienestar Consejer\u00eda de Sanidad Galicia 15010584 Consejer\u00eda de Hacienda 15010403Consejer\u00eda de Servicios Sociales y Cooperaci\u00f3n Consejer\u00eda de Salud Illes Balears 15010583 Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica 15010404Consejer\u00eda de Pol\u00edticas Sociales, Familia, Igualdad y Justicia Secretar\u00eda General T\u00e9cnica del Gobierno de La Rioja La Rioja 15010587 Consejer\u00eda de Administraci\u00f3n P\u00fablica y Hacienda 83Defensor del Pueblo ENTES N\u00daMERO DE ORGANISMOS TERRITORIALES EXPEDIENTE 15010405Consejer\u00eda de Pol\u00edtica s Sociales y Familia Consejer\u00eda de Sanidad Comunidad de Madrid 15010588 Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Empleo y Hacienda 15010406Consejer\u00eda de Familia e Igualdad de Op ortunidades Consejer\u00eda de Sanidad Regi\u00f3n de Murcia 15010589 Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica 15010407Departamento de Pol\u00edticas Sociales Vicepresidencia y Consejer\u00eda del Departamento de Derechos Sociales Navarra 15010590 Departamento de Hacienda y Pol\u00edtica Financiera 15010409Departamento de Empleo y Pol\u00edticas Sociales Departamento de Salud Pa\u00eds Vasco 15010585 Departamento de Hacienda y Finanzas 15010410Vicepresidencia y Consejer\u00eda de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas Consejer\u00eda de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica Comunitat Valenciana 15010591 Consejer\u00eda de Hacienda y Modelo Econ\u00f3mico Ceuta 15010415 Consejer\u00eda de Asuntos Sociales e Igualdad Melilla 15010417 Consejer\u00eda de Bienestar Social y Sanidad 84 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a ANEXO II. LISTA ABIERTA DE CUESTIONES A CONSIDERAR EN LAS JORNADAS PREPARATORIAS DE ESTE ESTUDIO 1. Aspectos sanitarios 1.1. Enfermedad cel\u00edaca (definici\u00f3n) 1. \u00bfCu\u00e1les son las principales novedades en la investigaci\u00f3n sobre la definici\u00f3n de la EC? Enfermedad cel\u00edaca y otros trastornos asociados a la ingesta de gluten. 2. \u00bfY sobre las distintas manifestacio nes cl\u00ednicas? (por ejemplo, enfermedad sintom\u00e1tica, subcl\u00ednica, asintom\u00e1tica, latente, silente, refractaria). 3. La determinaci\u00f3n de la sensibilidad al gluten no cel\u00edaca. 4. \u00bfQu\u00e9 otras enfermedades se asocian o presentan m\u00e1s frecuentemente junto con o como consecuencia de la EC? 1.2. Epidemiolog\u00eda 5. \u00bfQu\u00e9 elementos o circunstancias dificultan un mejor conocimiento epidemiol\u00f3gico de la EC? 6. \u00bfCu\u00e1les son las principales novedades en esta materia? 1.3. Prevenci\u00f3n y diagn\u00f3stico 7. \u00bfCaben acciones efectivas de prevenci\u00f3n primaria en la EC? 8. \u00bfC\u00f3mo ha evolucionado el diagn\u00f3stico de la EC en los \u00faltimos a\u00f1os? 9. \u00bfQu\u00e9 t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas se consideran m\u00e1s efectivas? 10. \u00bfCu\u00e1les son los retos actuales en atenci\u00f3n primaria? \u00bfY en atenci\u00f3n especializada? 11. \u00bfConsidera necesario relanzar los programas de diagn\u00f3stico precoz en los distintos Servicios de Salud? 12. \u00bfSer\u00eda conveniente promover nuevas campa\u00f1as o programas de formaci\u00f3n e informaci\u00f3n del personal sanitario en materia de EC? 1.4. Tratamiento y seguimiento cl\u00ednico 13. \u00bfCu\u00e1les son los principales efectos en la salud del mantenimiento a largo plazo de la DSG? \u00bfQu\u00e9 precauciones adicionales han de considerarse especialmente para la poblaci\u00f3n infantil? 14. Tras el diagn\u00f3stico, \u00bfse considera adecuada y completa la informaci\u00f3n facilitada habitualmente por los servicios sanitarios a los pacientes con 85 Defensor del Pueblo EC, para procurar una DSG eficaz? \u00bfExisten programas de educaci\u00f3n y manejo de la enfermedad? 15. \u00bfHay avances rese\u00f1ables en fase de investigaci\u00f3n o de desarrollo de terapias alternativas a la DSG? 16. \u00bfAporta alg\u00fan beneficio la DSG a las personas sin enfermedad cel\u00edaca? 17. \u00bfC\u00f3mo se trata la EC refractaria a la dieta sin gluten? 18. En la pr\u00e1ctica asistencial, \u00bfc\u00f3mo se realiza actualmente el seguimiento de estos pacientes por los servicios de atenci\u00f3n primaria y especializada? 19. \u00bfCu\u00e1l podr\u00eda ser el m\u00e9todo de seguimiento m\u00e1s eficaz: an\u00e1lisis cl\u00ednicos peri\u00f3dicos, pruebas serol\u00f3gicas, encuestas estandarizadas sobre adherencia a la DSG, protocolizaci\u00f3n del seguimiento por facultativo especialista, otras? 2. Dificultades para seguir una dieta sin gluten 20. \u00bfQu\u00e9 situaciones generan habitualmente m\u00e1s temor o inquietud en los h\u00e1bitos alimentarios de las personas cel\u00edacas? 2.1. Alimentos sin gluten 2.1.1. Coste de los productos sin gluten 21. \u00bfRefleja adecuadamente el precio final de los alimentos espec\u00edficos sin gluten su coste de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n? \u00bfCu\u00e1n determinante ha sido o es la relaci\u00f3n entre oferta y demanda? 22. \u00bfQu\u00e9 peso representa el componente impositivo, en particular el impuesto sobre el valor a\u00f1adido, en la formaci\u00f3n del precio final de estos alimentos? 23. Dadas las dificultades para la eliminaci\u00f3n del gluten, \u00bfel producto final ofrece todas las garant\u00edas de calidad en t\u00e9rminos nutricionales? 2.1.2. Seguridad alimentaria. Etiquetado 24. \u00bfSe consideran adecuadas las actuales herramientas de control de calidad y seguridad aplicadas a los alimentos espec\u00edficos sin gluten? 25. \u00bfQu\u00e9 problemas m\u00e1s frecuentes encuentran los pacientes de EC con el etiquetado de alimentos? 26. \u00bfSon recomendables los alimentos espec\u00edficos sin gluten para las personas sin EC? \u00bfTienen o pueden tener efectos nocivos asociados? 2.1.3. Comercializaci\u00f3n de alimentos espec\u00edficos sin gluten 27. \u00bfCu\u00e1les son las principales dificultades para la compra al por menor de productos espec\u00edficos sin gluten? 86 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a 28. \u00bfLa distribuci\u00f3n comercial de alimentos espec\u00edficos sin gluten es relativamente homog\u00e9nea en todo el territorio nacional? 29. \u00bfD\u00f3nde no llegan estos productos espec\u00edficos? 30. Dada la amplia expansi\u00f3n del mercado de alimentos espec\u00edficos, \u00bfse estima que las personas con EC son los principales compradores? 2.2. Acceso a la dieta sin gluten 2.2.1. Hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n 31. \u00bfCu\u00e1l estima que es el grado de cumplimiento de las obligaciones de informaci\u00f3n sobre sustancias que producen alergias o intolerancias en el sector de hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n en Espa\u00f1a? 32. \u00bfQu\u00e9 grado de conocimiento considera que existe sobre las nuevas obligaciones entre los profesionales del sector? \u00bfOfrecen suficiente informaci\u00f3n las administraciones competentes? 33. \u00bfSer\u00e1 necesario incrementar la formaci\u00f3n espec\u00edfica sobre sustancias que producen alergias e intolerancias entre el personal de hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n? \u00bfEs suficiente el tratamiento actual de esta materia en la ense\u00f1anza correspondiente de formaci\u00f3n profesional? 2.2.2. Centros educativos, sanitarios, residenciales y de internamiento no voluntario 34. \u00bfCu\u00e1les son las principales dificultades que encuentran en el \u00e1mbito escolar los ni\u00f1os con EC? 35. En la pr\u00e1ctica hospitalaria, \u00bfest\u00e1 normalizada la preparaci\u00f3n de dietas sin gluten para los pacientes? \u00bfEst\u00e1 tambi\u00e9n disponible para los acompa\u00f1antes? 36. \u00bfCu\u00e1l es su percepci\u00f3n sobre la estancia en los centros residenciales de atenci\u00f3n social a mayores, menores en r\u00e9gimen de protecci\u00f3n o personas con discapacidad o con enfermedad mental? 37. \u00bfCu\u00e1les son en su criterio los principales riesgos para las personas con EC internadas o privadas de libertad? 2.3. Intervenci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos 2.3.1. Ayudas p\u00fablicas 38. \u00bfQu\u00e9 medida o medidas considera que resultar\u00edan m\u00e1s efectivas en Espa\u00f1a para apoyar el esfuerzo econ\u00f3mico de los enfermos cel\u00edacos en la compra de alimentos sin gluten? 2.3.2. Otras cuestiones 39. \u00bfResulta proporcionada la decisi\u00f3n de exclusi\u00f3n de personas con EC de estos procedimientos de acceso a empleo p\u00fablico? 87 Defensor del Pueblo 40. \u00bfQu\u00e9 otras situaciones relacionadas perciben los enfermos cel\u00edacos como trato desigual injustificado por parte de las administraciones espa\u00f1olas? 41. \u00bfConsidera que la eventual presencia de gluten en medicamentos es una cuesti\u00f3n de especial preocupaci\u00f3n para los pacientes cel\u00edacos? y en tal caso \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la principal reivindicaci\u00f3n? 88 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a ANEXO III. PARTICIPANTES EN LAS JORNADAS DE TRABAJO PREPARATORIAS DEL ESTUDIO NOMBRE ENTIDADES JORNADAS Javier Amador Romero M\u00e9dico especialista en Medicina de Familia y Comunitaria Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Familiar y Comunitaria (SEMFYC) III Federico Arg\u00fcelles Arias Presidente de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Aparato Digestivo Sociedad Espa\u00f1ola de Patolog\u00eda Digestiva (SEPD) III Eduardo Arranz Sanz Profesor titular del departamento de Pediatr\u00eda-Inmunolog\u00eda. Universidad de Valladolid Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedad Cel\u00edaca (SEEC) III Soledad Becerril Bustamante Defensora del pueblo I, II y III V\u00edctor Daniel Brieva Trejo Responsable del departamento de Comunicaci\u00f3n y Proyectos Federaci\u00f3n de Asociaciones de Cel\u00edacos de Espa\u00f1a (FACE) I Jos\u00e9 Antonio Castillo Mart\u00ednez Director de Calidad y Desarrollo del Grupo VIPS II Olga Cuesta Oliver Presidenta de la Associaci\u00f3 Cel\u00edacs de Catalunya I Roberto Espina Cerrillo Director de la Asociaci\u00f3n de Cel\u00edacos y Sensibles al Gluten de la Comunidad de Madrid I Luis Fern\u00e1ndez Salazar M\u00e9dico especialista de \u00e1rea en Aparato Digestivo Secretario de la SEEC III Luc\u00eda Gemma Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez Presidenta de Cel\u00edacos en Acci\u00f3n- Uni\u00f3n Espa\u00f1ola de Cel\u00edacos I Concepci\u00f3 Ferrer i Casals Adjunta segunda del Defensor del Pueblo I, II y III Ana Gamallo Chicano T\u00e9cnica del \u00e1rea de Sanidad y Pol\u00edtica Social I, II y III Fernando Gascue\u00f1a Izquierdo Responsable de central de compras de productos diet\u00e9ticos de El Corte Ingl\u00e9s II 89 Defensor del Pueblo NOMBRE ENTIDADES JORNADAS I\u00f1aki Irigoyen Ram\u00edrez Director comercial de Eco Diet II Luz Le\u00f3n Mu\u00f1oz Investigadora en el Grupo de Epidemiolog\u00eda Cardiovascular y Nutricional de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria (SESPAS) III Idoia Marquiegui Est\u00e9vez Directora de calidad y seguridad alimentaria de la Asociaci\u00f3n Nacional de Grandes Empresas de Distribuci\u00f3n (ANGED) II Izaskun Mart\u00edn Cabrejas Responsable del departamento de Calidad y Seguridad Alimentaria de FACE I Bartolom\u00e9 Jos\u00e9 Mart\u00ednez Garc\u00eda T\u00e9cnico jefe del \u00e1rea de Sanidad y Pol\u00edtica Social I, II y III Clara Ana Medina Hern\u00e1ndez Directora de Relaciones con Asociaciones de Consumidores de Mercadona II Pilar Mel\u00e9ndez Gin\u00e9s T\u00e9cnico de Calidad de Dr. Sch\u00e4r Espa\u00f1a S.L.U. II Miguel Montoro Huguet Jefe del servicio de Gastroenterolog\u00eda del Hospital San Jorge de Huesca Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Gastroenterolog\u00eda (AEG) III Rafael Muguruza Trueba T\u00e9cnico del \u00e1rea de Sanidad y Pol\u00edtica Social I, II y III Concepci\u00f3n N\u00fa\u00f1ez Pardo de Vera Investigadora del Sistema Nacional de Salud de la SEEC III Jos\u00e9 Mar\u00eda Osorio Villaluenga Comercial de Suministros Diet\u00e9ticos Controlados (SDC) de Manacel II M.\u00aa Dolores Prieto Mart\u00edn Presidenta de la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Cel\u00edacos de Canarias (FECECAN) I Jes\u00fas Rom\u00e1n Mart\u00ednez Presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Sociedad Espa\u00f1ola de Diet\u00e9tica y Ciencias de la Alimentaci\u00f3n (SEDCA) III Enriqueta Rom\u00e1n Riechmann Presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Gastroenterolog\u00eda, Hepatolog\u00eda y Nutrici\u00f3n Pedi\u00e1trica (SEGHNP) III Susana Santos Valverde Responsable de Central de Compras y Desarrollo de Marcas Propias de El Corte Ingl\u00e9s II 90 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a NOMBRE ENTIDADES JORNADAS Ana Bel\u00e9n Sedano Garc\u00eda Asociaci\u00f3n de Cel\u00edacos de Burgos I Antonio Torres Villamor M\u00e9dico experto en Celiaqu\u00eda Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia (SEMG) III Joan Turull Salvador Gerente de Proceli II Mar\u00eda Van Der Hofstadt Rovira Secretaria de FACE I I. Jornada con asociaciones, 26 de octubre de 2016 II. Encuentro con productores y distribuidores, 26 de octubre de 2016 III. Jornadas con sociedades cient\u00edficas, 27 de octubre de 2016 91 Defensor del Pueblo ANEXO IV. CUESTIONARIO V\u00cdA WEB INSTITUCIONAL A PERSONAS CEL\u00cdACAS El Defensor del Pueblo prepara un estudio sobre la situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca, para determinar las principales dificultades que encuentran en su vida diaria y la mejor respuesta que, en consecuencia, deber\u00edan dar las administraciones p\u00fablicas. Las actuaciones que se realizan quieren c ontar con la opini\u00f3n del mayor n\u00famero posible de personas afectadas. Si es tu caso, te invitamos a rellenar el siguiente cuestionario, de car\u00e1cter sencillo. Si lo deseas, tambi\u00e9n puedes dejar un correo electr\u00f3nico para recibir el estudio una vez est\u00e9 finalizado. Todos los datos ser\u00e1n tratados con absoluta confidencialidad. Gracias por participar en el cuestionario. 92 La situaci\u00f3n de las personas con enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a 93 Defensor del Pueblo 94 "}