{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://biblioteca.clacso.edu.ar/clacso/se/20191128031455/Tecnologias-digitales.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "TECNOLOG\u00cdAS DIGITALES Miradas cr\u00edticas de la apropiaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina TECNOLOG\u00cdAS DIGITALES RIVOIR MORALESEste libro indaga desde m\u00faltiples preguntas y perspectivas las transformaciones provocadas por el incremento descomunal del flujo de infor - maci\u00f3n generada por el uso masivo e intensivo de las tecnolog\u00edas digitales. El estudio de las apropiaciones por parte de la sociedad configura un mosaico desigual y com - binado de usos y empleos de las tecnolog\u00edas digitales. \u00bfC\u00f3mo han impactado en los grupos sociales, econ\u00f3micos y generacionales los usos de las tecnolog\u00edas? \u00bfQue desaf\u00edos entra\u00f1an y que problemas nuevos generan las herramientas co - tidianas a trav\u00e9s de las cuales conocemos y nos comunicamos con nuestro entorno y el mundo?Ana Laura Rivoir Mar\u00eda Julia Morales (Coordinadoras) Tecnolog\u00edas digitales Miradas cr\u00edticas de la apropiaci\u00f3n en Am\u00e9rica LatinaTecnolog\u00edas digitales: miradas cr\u00edticas de la apropiaci\u00f3n en Am\u00e9 - rica Latina / Oscar Grillo ... [ et al .]; coordinaci\u00f3n general de Ana Rivoir ; Mar\u00eda Julia Morales. - 1a ed . - Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires : CLACSO; Montevideo: RIAT, 2019. Libro digital, PDF Archivo Digital: descarga y online ISBN 978-987-722-538-9 1. Tecnolog\u00eda de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones. 2. Apropiaci\u00f3n. 3. Am\u00e9rica Latina. I. Grillo, Oscar. II. Rivoir, Ana, coord. III. Morales, Mar\u00eda Julia, coord. CDD 306.46Tecnolog\u00edas digitales Miradas cr\u00edticas de la apropiaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina Ana Laura Rivoir Mar\u00eda Julia Morales (Coordinadoras) CLACSO - Secretar\u00eda Ejecutiva Karina Batthy\u00e1ny - Secretaria Ejecutiva Nicol\u00e1s Arata - Director de Formaci\u00f3n y Producci\u00f3n Editorial Lucas Sablich - Coordinador Editorial Tecnolog\u00edas digitales: miradas cr\u00edticas de la apropiaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina (Buenos Aires: CLACSO, noviembre de 2019). ISBN 978-987-722-538-9 \u00a9 Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales | Queda hecho el dep\u00f3sito que establece la Ley 11723. No se permite la reproducci\u00f3n total o parcial de este libro, ni su almacenamiento en un sistema inform\u00e1tico, ni su transmisi\u00f3n en cualquier forma o por cualquier medio electr\u00f3nico, mec\u00e1nico, fotocopia u otros m\u00e9todos, sin el permiso previo del editor. La responsabilidad por las opiniones expresadas en los libros, art\u00edculos, estudios y otras colaboraciones incumbe exclusiva - mente a los autores firmantes, y su publicaci\u00f3n no necesariamente refleja los puntos de vista de la Secretar\u00eda Ejecutiva de CLACSO. CLACSO Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales - Conselho Latino-americano de Ci\u00eancias Sociais Estados Unidos 1168 | C1023AAB Ciudad de Buenos Aires | Argentina Tel | <www.clacso.org> Patrocinado por la Agencia Sueca de Desarrollo Internacional LIBRER\u00cdA LATINOAMERICANA Y CARIBE\u00d1A DE CIENCIAS SOCIALES CONOCIMIENTO ABIERTO, CONOCIMIENTO LIBRE Los libros de CLACSO pueden descargarse libremente en formato digital o adquirirse en versi\u00f3n impresa desde cualquier lugar del mundo ingresando a www.clacso.org.ar/libreria-latinoamericana Contenido Presentaci\u00f3n .......................................................................................................................... 17 Secci\u00f3n I. Revisiones y aportes conceptuales sobre apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales Itinerarios de la antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital ................ 21 Oscar Grillo Introducci\u00f3n ................................................................................................................... 21 La antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital ..................................... 22 Recapitulaci\u00f3n ............................................................................................................... 30 Referencias bibliogr\u00e1ficas ......................................................................................... 31 Derechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet ............................................................. 35 Aspectos claves de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales ................................ 35 Susana Morales Un abordaje paradigm\u00e1tico de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas .................. 35 Huellas digitales ............................................................................................................ 37 \u00bfApocal\u00edpticos o empoderados? .............................................................................. 41 Derechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet ..................................................... 42 Referencias bibliogr\u00e1ficas ......................................................................................... 49Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales. Revisi\u00f3n de antecedentes sobre las desigualdades en la apropiaci\u00f3n ................................................................ 51 Ana Rivoir Tecnolog\u00edas digitales y personas mayores ......................................................... 51 Desigualdad digital y brecha gris ........................................................................... 52 Beneficios y utilidad de las TIC para las personas mayores ....................... 54 Dificultades y obst\u00e1culos para el uso ................................................................... 55 Facilitadores: las mediaciones y el trabajo intergeneracional y los formadores ........................................................................................................... 57 Acciones y pol\u00edticas espec\u00edficas para la apropiaci\u00f3n ..................................... 59 Conclusiones .................................................................................................................. 60 Referencias bibliogr\u00e1ficas ......................................................................................... 63 \"Es complicado...\". La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil desde los estudios de comunicaci\u00f3n .................................................................................................................. 69 Luis Ricardo Sandoval Introducci\u00f3n ................................................................................................................... 69 La integraci\u00f3n del tel\u00e9fono m\u00f3vil en el campo de estudios de comunicaci\u00f3n .................................................................................. 71 Nuevos caminos para la investigaci\u00f3n ................................................................ 76 A modo de conclusi\u00f3n ............................................................................................... 80 Referencias bibliogr\u00e1ficas ........................................................................................ 80 Secci\u00f3n II. Tecnolog\u00edas digitales en la educaci\u00f3n y la infancia La educaci\u00f3n del siglo XXI. La construcci\u00f3n de competencias en estudiantes y los procesos de apropiaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda en sus contextos ................................................................................................................... 87 Esther Angeriz Acerca del impacto de las tecnolog\u00edas en la educaci\u00f3n y su relaci\u00f3n con los procesos de apropiaci\u00f3n y de construcci\u00f3n de competencias en estudiantes ............................................................................. 87 Conceptualizaciones sobre las competencias en la educaci\u00f3n ................. 89 Diversidad de propuestas e iniciativas en relaci\u00f3n a la ense\u00f1anza por competencias .................................................. 96La apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas y las competencias en la educaci\u00f3n aportando en la construcci\u00f3n del lazo social .................. 98 Referencias bibliogr\u00e1ficas ...................................................................................... 100 Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia ....................................................................................................................... 103 Roxana Cabello Introducci\u00f3n ................................................................................................................. 103 El hogar como entorno tecnocultural ................................................................ 105 El hogar como entorno tecnocultural en el Noroeste del \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires .......................................................... 114 Consideraciones finales ........................................................................................... 117 Referencias bibliogr\u00e1ficas ....................................................................................... 119 De los usos a la apropiaci\u00f3n. Redise\u00f1o Curricular de la L\u00ednea de Inform\u00e1tica Educativa de la FID en la Universidad de Los Lagos - Chile ............................................................................................................ 123 Roberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz Introducci\u00f3n ................................................................................................................. 123 Las TIC en la FID en Chile ....................................................................................... 124 Las TIC en la FID en la ULagos .............................................................................. 127 Resultados ...................................................................................................................... 129 Conclusiones ................................................................................................................. 136 Referencias bibliogr\u00e1ficas ....................................................................................... 137 Apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas en la pr\u00e1ctica docente de la Universidad de Los Lagos - Sede Castro - Chilo\u00e9 ...................................... 141 Olga Casanova C\u00e1rdenas, Evelyn Hiller Garrido, Nicol\u00e1s Iglesias Mills, Francisco Kroff Trujillo y V\u00edctor Saavedra Chand\u00eda Introducci\u00f3n ................................................................................................................. 141 Ventajas del uso de las TIC en el sistema educativo ..................................... 142 Competencias TICs en la pr\u00e1ctica docente ...................................................... 143 Metodolog\u00eda .................................................................................................................. 144 Resultados ...................................................................................................................... 145 Conclusiones ................................................................................................................. 148 Referencias bibliogr\u00e1ficas ....................................................................................... 148Tecnolog\u00edas en las aulas transicionales. Entre mutaciones y replanteos sobre el registro ......................................................................................... 151 Silvia Coicaud Introducci\u00f3n .................................................................................................................. 151 Los cambios notacionales desde modos de (no) registro de la informaci\u00f3n por parte de los estudiantes ............................................. 152 Los entramados tecnol\u00f3gicos y las pr\u00e1cticas de escritura ........................ 154 Conclusiones ................................................................................................................. 158 Referencias bibliogr\u00e1ficas ....................................................................................... 159 Apropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos en la ni\u00f1ez mediante un modelo narrativo y colaborativo .......................................................................... 161 M\u00f3nica Elena Da Silva Ramos Introducci\u00f3n ................................................................................................................. 161 Estructura y desarrollo del Modelo 5D .............................................................. 165 Reflexiones .................................................................................................................... 170 Referencias bibliogr\u00e1ficas ....................................................................................... 172 Tecnolog\u00edas disruptivas. Inteligencia artificial aplicable a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en educaci\u00f3n superior en contextos de masividad ...175 Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci, Silvia Edith Arias y Jos\u00e9 Manuel Piro Introducci\u00f3n ................................................................................................................. 175 Desarrollo ...................................................................................................................... 178 Resultados ......................................................................................................................... 184 Visualizaci\u00f3n ................................................................................................................ 185 SOM-Kohonen .............................................................................................................. 185 Conclusiones y l\u00edneas de trabajo sugeridas ..................................................... 188 Referencias bibliogr\u00e1ficas ....................................................................................... 189Reflexiones en torno a la elecci\u00f3n de los estudios universitarios y su v\u00ednculo con las creencias de autoeficacia en el caso de las STEM en Uruguay ........................................................................................................................... 191 Natalia Moreira Cancela Introducci\u00f3n ................................................................................................................. 191 Elecci\u00f3n de servicios en la Universidad de la Rep\u00fablica ............................ 192 El proceso de socializaci\u00f3n y los estereotipos de g\u00e9nero como determinantes de la elecci\u00f3n de carrera .............................................. 197 Autoeficacia y elecci\u00f3n de carreras en \u00e1reas de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Ingenier\u00eda y Matem\u00e1ticas (STEM) ............................................... 199 Conclusiones ................................................................................................................. 201 Referencias bibliogr\u00e1ficas ...................................................................................... 203 Secci\u00f3n III. Territorios y apropiaci\u00f3n digital La apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC) en grupos vulnerables en M\u00e9xico ................................ 207 Christian Iv\u00e1n Becerril Velasco Introducci\u00f3n ................................................................................................................ 207 El sector mexicano de las telecomunicaciones ............................................. 208 La apropiaci\u00f3n de las TIC en M\u00e9xico .................................................................. 213 Conclusiones ................................................................................................................. 217 Referencias bibliogr\u00e1ficas ....................................................................................... 218 Usos del tel\u00e9fono inteligente en el sector rural de M\u00e9xico .............................. 223 Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro** Introducci\u00f3n ................................................................................................................ 223 La brecha digital y el contexto rural en M\u00e9xico ........................................... 225 Datos y variables ........................................................................................................ 227 Metodolog\u00eda ................................................................................................................. 228 Resultados ..................................................................................................................... 229 Conclusiones ................................................................................................................ 234 Referencias bibliogr\u00e1ficas ....................................................................................... 235Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior: Licenciatura Binacional de Turismo. \u00bfUna oportunidad de integraci\u00f3n tecnol\u00f3gica, geogr\u00e1fica y social entre Argentina y Uruguay? ......................................................................................... 239 Mauricio Olivera Introducci\u00f3n ................................................................................................................ 239 Contexto pol\u00edtico regional ...................................................................................... 241 Desarrollo ..................................................................................................................... 244 La aplicaci\u00f3n de las TIC en la licenciatura binacional .............................. 249 El cierre del programa binacional ...................................................................... 250 Discusi\u00f3n ....................................................................................................................... 252 Referencias bibliogr\u00e1ficas ....................................................................................... 255 Secci\u00f3n IV . Apropiaciones en la econom\u00eda y el gobierno El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce. Segunda brecha (digital) del desarrollo informacional ...................................................................................... 259 Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir Introducci\u00f3n ................................................................................................................ 259 Comercio electr\u00f3nico frugal .................................................................................. 261 Metodolog\u00eda 264 Plataformizaci\u00f3n MeLi ............................................................................................ 266 Brechas capacidades ........................................................................................... 269 Brecha log\u00edstica .......................................................................................................... 274 Conclusiones ................................................................................................................ 277 Referencias bibliogr\u00e1ficas ...................................................................................... 280 El proceso de modernizaci\u00f3n y sus actores. Gobierno abierto y nuevas tecnolog\u00edas inform\u00e1ticas y de la comunicaci\u00f3n. Municipalidad de Jes\u00fas Mar\u00eda ..................................................................................... 283 Marisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila Introducci\u00f3n ................................................................................................................ 283 Problema y objetivos ................................................................................................ 285 Objetivo general ......................................................................................................... 285 Objetivos espec\u00edficos ................................................................................................ 285 Impacto esperado ...................................................................................................... 286Antecedentes relevantes ......................................................................................... 287 Avances y desarrollo ................................................................................................ 287 An\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de datos ...................................................................... 290 An\u00e1lisis y recopilaci\u00f3n de los datos .................................................................... 291 Movilidad urbana ...................................................................................................... 292 Modelo de sistematizaci\u00f3n y tabulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n recolectada ............................................................................. 293 A modo de conclusi\u00f3n preliminar ...................................................................... 293 Referencias bibliogr\u00e1ficas ...................................................................................... 296 Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas. Desaf\u00edos y problem\u00e1ticas ............................................................................................... 299 Mart\u00edn Ariel Gendler Introducci\u00f3n ................................................................................................................ 299 Contextualizando las tecnolog\u00edas digitales .................................................... 300 Algoritmos .................................................................................................................... 303 Perfiles y gubernamentalidad algor\u00edtmica ..................................................... 306 Dentro interfaz ................................................................................................. 310 gubernamentalidad y personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica y apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas ......................................................... 311 Referencias bibliogr\u00e1ficas ....................................................................................... 314 Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina. Aportes para pensar la apropiaci\u00f3n, creaci\u00f3n e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica ...319 Silvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego Introducci\u00f3n ................................................................................................................. 319 Econom\u00eda de las plataformas digitales, creatividad e innovaci\u00f3n ......... 321 Apropiaci\u00f3n y creaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales: una mirada desde los actores ............................................................................... 324 Innovaci\u00f3n y plataformas digitales de streaming ........................................ 326 Percepci\u00f3n acerca del ser emprendedor/a ......................................................... 329 Reflexiones preliminares ......................................................................................... 332 Referencias bibliogr\u00e1ficas ....................................................................................... 334Avances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida - Tecnolog\u00eda BlockChain ...................................... 337 Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches, Jos\u00e9 Daniel Britos y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila Contexto ......................................................................................................................... 337 M\u00e1quinas de votaci\u00f3n electr\u00f3nica de grabaci\u00f3n directa .......................... 340 Requisitos del voto electr\u00f3nico ............................................................................. 341 Voto electr\u00f3nico .......................................................................................................... 343 Bases de datos distribuidas y BlockChain .......................................................... 343 Implementaciones de voto electr\u00f3nico BlockChain ..................................... 344 An\u00e1lisis de las implementaciones de voto electr\u00f3nico mencionadas .....348 Nuestra implementaci\u00f3n ....................................................................................... 349 Funcionamiento .......................................................................................................... 351 Conclusiones ................................................................................................................. 353 Referencias bibliogr\u00e1ficas ....................................................................................... 354 Secci\u00f3n V . Apropiaci\u00f3n digital para la participaci\u00f3n y en los movimientos sociales Acerca del uso estrat\u00e9gico de TIC en movilizaciones feministas ................... 357 Claudia N. Laudano Introducci\u00f3n ................................................................................................................. 357 #NiUnaMenos y el uso intensivo de redes sociales contra los femicidios ................................................................................................. 359 #8M 2017 primer Paro Internacional de Mujeres ........................................ 360 #AbortoLegalYa: El grito que inund\u00f3 las redes ............................................. 362 A modo de conclusiones .......................................................................................... 365 Referencias bibliogr\u00e1ficas ...................................................................................... 367 Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina ................ 371 Anah\u00ed M\u00e9ndez Introducci\u00f3n ................................................................................................................. 371 Movimientos sociales en red y apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica ........................... 373 Relaciones entre la acci\u00f3n colectiva animalista y la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica ................................................................................. 380 Conclusiones preliminares .................................................................................... 384 Referencias bibliogr\u00e1ficas ...................................................................................... 387Del ciberfeminismo al hackfeminismo .................................................................... 391 Notas para pensar Internet en tiempos de la algoritmia .................................. 391 Josemira Silva Reis y Graciela Natansohn Presentaci\u00f3n ................................................................................................................. 391 Ciber y hackfeminismos, la extensi\u00f3n de un concepto .............................. 395 \"Algocracia\" y \"data\u00edsmo\": algunos conceptos para pensar el activismo en estos tiempos ..................................................... 398 Consideraciones finales .......................................................................................... 402 Referencias bibliogr\u00e1ficas ...................................................................................... 403 17Presentaci\u00f3n Este libro compila los trabajos presentados en el Tercer Encuentro de la Red de Investigadores sobre Apropiaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas digitales (RIAT) que tuvo lugar en Montevideo, los d\u00edas 14, 15 y 16 de noviembre de 2018. La organizaci\u00f3n estuvo a cargo del Observatorio de Tecnolo - g\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n ( https://observatic.edu.uy/ ) del Departamento de Sociolog\u00eda de la Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad de la Rep\u00fablica, en Uruguay. Participaron del encuentro 50 investigadores de la RIAT que est\u00e1 compuesta por investigadores de diferentes pa\u00edses como Argentina, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, Espa\u00f1a, Francia, M\u00e9xi - co, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. Los miembros de la RIAT participantes, intercambiaron a partir de paneles, conferencias ma - gistrales p\u00fablicas y presentaci\u00f3n de ponencias en diferentes grupos de trabajo. Este libro incluye una selecci\u00f3n de trabajos que eviden - cian las reflexiones y debates que all\u00ed se abordaron. Los temas presentados reflejan los intereses centrales de la RIAT que se inspiran en las transformaciones provocadas en un mundo signado por una nueva estructura, basada en el flujo de informaci\u00f3n que se ha visto acrecentada por la emergencia de las tecnolog\u00edas digi - tales. En la vida cotidiana esta ha impactado no siempre de forma po - sitiva, interpelando a las ciencias sociales a construir primeramente el problema de las tecnolog\u00edas digitales como mediadoras de lo so - cial para poder abordarlo, deconstruyendo su recorrido y pensando Ana Laura Rivoir Julia Morales18 y de \u00bfqu\u00e9 modo?, los individuos, los colectivos y las sociedades en su conjunto est\u00e1n haciendo uso de es - tas tecnolog\u00edas y qu\u00e9 significa apropiarse de las mismas. El libro est\u00e1 dividido en cinco secciones en torno a las cuales se agrupan los trabajos en forma tem\u00e1tica. En la primera secci\u00f3n \"Revi - siones y aportes conceptuales sobre apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digi - tales\", se incluyen cuatro art\u00edculos que realizan un recorrido por las implicancias conceptuales de la apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas desde distintos espacios y colectivos. La segunda secci\u00f3n \"Tecnolog\u00edas digitales en la educaci\u00f3n y la infancia\", incluye ocho art\u00edculos que abordan la problem\u00e1tica del c\u00f3mo, cu\u00e1ndo, d\u00f3nde y por qu\u00e9 lo digital afecta el mundo educativo desde una mirada micro en las aulas, hasta una mirada macro de las tecnolog\u00edas permeando las decisiones de pol\u00edticas p\u00fablicas. En la tercera secci\u00f3n \"Territorios y apropiaci\u00f3n social\" encontra - r\u00e1n tres art\u00edculos que se sumergen en las realidades de lo rural, las poblaciones vulnerables y los contextos de frontera. En la cuarta secci\u00f3n \"Apropiaci\u00f3n en la econom\u00eda y el gobierno\" los cinco art\u00edculos presentados, abordan la tem\u00e1tica propuesta des - de diferentes \u00e1mbitos, el econ\u00f3mico y el pol\u00edtico, desandando las problem\u00e1ticas que se presentan, identificando los desaf\u00edos y propo - niendo el debate. En la quinta secci\u00f3n \"Apropiaci\u00f3n digital para la participaci\u00f3n y en los movimientos sociales\" dan el cierre tres art\u00edculos que analizan el mundo del activismo digital de diferentes movimientos sociales como estrategias emergentes en la sociedad actual. Queremos agradecer el apoyo del Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales que hace posible esta publicaci\u00f3n y que le da una difusi\u00f3n extensa, que esperamos que colabore con la discusi\u00f3n sobre estos temas, as\u00ed como a que m\u00e1s investigadores e investigadoras se adentren en estas tem\u00e1ticas y otras emergentes. Esperamos que su lectura sea provechosa y \u00fatil para investiga - dores, docentes y p\u00fablico en general pues ese es su fin y en ello nos hemos concentrado.Secci\u00f3n I Revisiones y aportes conceptuales sobre apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales 21Itinerarios de la antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital Oscar Grillo*1 Introducci\u00f3n En torno a Internet, el artefacto por excelencia en el vasto mundo de las tecnolog\u00edas digitales, han sido construidas dos narrativas ex - pertas: en Grillo (2008) denominamos \"Internet como un mundo aparte\" una narrativa en circulaci\u00f3n que atribuye al artefacto cul - tural Internet la capacidad de crear -por s\u00ed mismo- nuevas formas de relacionarse entre las personas y producir nuevas identidades e identificaciones, atravesando l\u00edmites culturales y sociales previos. Esta narrativa -presente hasta nuestros d\u00edas- sostiene y difunde fragmentos de discursos con pretensi\u00f3n hegem\u00f3nica que trabajan instalando ciertos tipos ideales con enorme potencia ret\u00f3rica. Entre otros matices, esta visi\u00f3n de Internet como un mundo aparte supone pensar a la \"sociedad de la informaci\u00f3n\" como un fen\u00f3meno unifi - cado que crece de manera m\u00e1s o menos lineal difundiendo tecno - log\u00eda, y en consecuencia la \"apropiaci\u00f3n\" pod\u00eda ser pensada con un * Oscar Grill O. Doctor. Universidad Nacional de Moreno y Universidad Nacional de San Mart\u00edn. grillo.oscar@gmail.comOscar Grillo22 gui\u00f3n fijo que miraba accesos, usos, expectativas, con la lupa de un itinerario unilineal y bajo la fantas\u00eda de que entre la tecnolog\u00eda y la sociedad hab\u00eda un \"amor sin barreras\" y la \"sociedad de la informa - ci\u00f3n\" constitu\u00eda un punto de llegada que derramar\u00eda generosamente cybercultura. La \"identidad\" est\u00e1 en la \"mente\" dec\u00eda Castells (1998). Y entonces la \"apropiaci\u00f3n\" de las tecnolog\u00edas aparec\u00eda mediada por las normas estructuradas y las identidades que configuran un \"proceso de indi - vidualizaci\u00f3n\" -idea que Castells toma de Guiddens- y entonces la \"apropiaci\u00f3n\" \"...s\u00f3lo se convierte en tal si los actores sociales la in - teriorizan y construyen su sentido en torno a esta interiorizaci\u00f3n...\" (1998:29). Teor\u00eda funcionalista del mejor cu\u00f1o y escritura. Internet como parte del mundo es la otra visi\u00f3n, otra narrativa experta, que destaca que en la pr\u00e1ctica Internet es con mayor fre - cuencia simplemente una herramienta y un espacio social que las personas usan para extenderse ellos mismos y extender sus relacio - nes. La elaboraci\u00f3n de esa visi\u00f3n no fue s\u00f3lo m\u00e9rito de la antropolo - g\u00eda, pero es el matiz de esta disciplina lo que nos interesa destacar en estas notas. Entre la segunda mitad de la d\u00e9cada de los 90 y el fin de siglo la antropolog\u00eda se posicion\u00f3 para captar las nuevas pr\u00e1cticas organiza - das alrededor de Internet. No sin controversias. La antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital Desde Cyberia Acaso la primera de esas controversias se dispar\u00f3 en 1994 cuando el antrop\u00f3logo Arturo Escobar public\u00f3 en el Current Anthropology un art\u00edculo titulado \" Welcome to Cyberia. Notes on the Anthropology of Cyberculture \". En este art\u00edculo despliega las principales tensiones y problemas te\u00f3ricos de la antropolog\u00eda en relaci\u00f3n con las nuevas tecnolog\u00edas. La delimitaci\u00f3n de Cyberia realizada por Escobar se Itinerarios de la antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital 23expande mediante una ampl\u00edsima colecci\u00f3n de proposiciones, afir - maciones e interrogantes, que el autor ramifica proponiendo la ex - ploraci\u00f3n de varias l\u00edneas de organizaci\u00f3n de conceptos afines; todo un esfuerzo para otorgar a Cyberia un territorio definido, relativa - mente estable y aut\u00f3nomo. Marylin Strathern (1994) discuti\u00f3 en el mismo n\u00famero de la revista los principales puntos de apoyo del ar - gumento de Escobar1. Conocedor de los c\u00e1nones de la disciplina antropol\u00f3gica, Escobar (1994) matiz\u00f3 el texto con preguntas, protocolos descriptivos y pun - tos de partida familiares a los juegos del lenguaje del campo. Coloc\u00f3 a la disciplina frente a un contingente numeroso y abrumador de novedades tecnol\u00f3gicas que se dan por establecidas como entes crea - dores de \u00e1mbitos de realidad espec\u00edficos. Algunas de las nociones que atiborran el texto son: la tecnolog\u00eda como agente, las comunida - des virtuales, las posibilidades del hipertexto, la teor\u00eda del caos, los fractales, la teor\u00eda del actor-red, los rizomas, algunos discursos sobre biotecnolog\u00eda y biodiversidad, y \"la ciencia de la complejidad\". Colo - ca la noci\u00f3n de \"ciencia de la complejidad\" en el umbral de una gran revoluci\u00f3n cient\u00edfica. Frente a esa extrema generalizaci\u00f3n, Strathern (1994) coment\u00f3 que como antrop\u00f3loga su preferencia era colocar su mirada en herramientas que la lleven a comprender la percepci\u00f3n humana de la \"complejidad\", la producci\u00f3n y circulaci\u00f3n de la idea, y observ\u00f3 con cierta iron\u00eda, que no hay vida social que no sea comple - ja. Acept\u00f3 el desaf\u00edo de abordar las tecnolog\u00edas, pero despejando el efecto anticipatorio de imaginar que una cultura est\u00e1 a punto de ser creada por la ciencia y la tecnolog\u00eda. Es decir que el problema en el texto de Escobar no es la postula - ci\u00f3n y la interrogaci\u00f3n sobre los l\u00edmites de \"Cyberia\". El problema surge cuando se percibe que el autor satura el territorio abierto por 1 La versi\u00f3n original publicada en el Current Anthropology contiene los comentarios de Marylin Strathern y otros. La versi\u00f3n en espa\u00f1ol publicada en la Revista de Estu - dios Sociales en 2005 no contiene las cr\u00edticas formuladas al art\u00edculo pero incluye la respuesta y descargo de Escobar, la respuesta a las cr\u00edticas formuladas pero no las cr\u00edticas propiamente dichas. Tradutore traditore.Oscar Grillo24 la pregunta con un conjunto heterog\u00e9neo de nociones que provienen de narrativas preexistentes acerca de la tecnolog\u00eda; nociones que no son problematizadas desde el enfoque antropol\u00f3gico que dice soste - ner, sino instaladas como \"datos\" que el etn\u00f3grafo deber\u00eda aparente - mente dar por ciertos y asumirlos. La m\u00e1s frecuente de estas nocio - nes es aquella que concibe lo virtual como un espacio constituido aparte de la vida real. En resumidas cuentas, Marilyn Strathern (1994) formul\u00f3 a este art\u00edculo una cr\u00edtica centrada en su excesiva generalizaci\u00f3n y en la falta de profundidad en la propuesta; Escobar respondi\u00f3 y admiti\u00f3 que es \"sobredimensionada y ambiciosa\" (2005: 35). Defendi\u00f3 su texto, pero luego prefiri\u00f3 mantenerse en un terreno de imprecisi\u00f3n combinando proposiciones gen\u00e9ricas ampliamente compartidas por la antropolog\u00eda, con otras procedentes de las m\u00e1s diversas narrativas expertas acerca de las tecnolog\u00edas, sin llegar a articular un lenguaje preciso ni una propuesta espec\u00edfica. Ninguno de los participantes en esta controversia hizo etnograf\u00eda en este campo espec\u00edfico; por eso, el siguiente hito en esta historia es el libro \"The Internet: an ethnographic approach\" de Daniel Miller y Don Slater (2000). Sin dudas la primera etnograf\u00eda -precedida por m\u00e1s de una d\u00e9ca - da de trabajo de campo en Trinidad- que despliega detalladamente las pr\u00e1cticas de uso del artefacto. Desde esa potencia invalidan, en mi opini\u00f3n, todo discurso generalista acerca de Internet y logran locali - zar y anclar la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno significativo a un espacio particular que los autores conoc\u00edan muy bien: Trinidad. Muestran c\u00f3mo las tecnolog\u00edas se captan y asimilan en un lugar espec\u00edfico, c\u00f3mo intervienen y en qu\u00e9 aspectos de la vida de sus informantes. Esta podr\u00eda haber sido una investigaci\u00f3n \"multisituada\" porque, de hecho, Miller y Slater (2004) trabajan en distintos sitios con una po - blaci\u00f3n en di\u00e1spora, pero no es el r\u00f3tulo que asumen. Para la etnograf\u00eda, afirman, la virtualidad no puede ser un pun - to de partida de la investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica, sino un \u00edtem m\u00e1s de problematizaci\u00f3n para explorar y explicar a la luz del universo de Itinerarios de la antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital 25pr\u00e1cticas desplegadas por los sujetos. En otras palabras, los autores pugnan por comprender c\u00f3mo los sujetos captan, asimilan, se apro - pian del artefacto Internet en un lugar espec\u00edfico, sin obviar su com - plejidad, y sin colocar esa complejidad que obsesionaba a Escobar en el primer plano de su an\u00e1lisis. Objetan la oposici\u00f3n entre \"realidad\" y \"virtualidad\". Describen una multiplicidad de pr\u00e1cticas siempre personalizadas, de comunicaci\u00f3n, comercio electr\u00f3nico, y posicio - namiento en la corriente diasp\u00f3rica, la reconfiguraci\u00f3n de las rela - ciones de parentesco, amistad y sociabilidad en general, que alteran muchos de los lugares comunes que circulaban en la literatura de aquella \u00e9poca. En s\u00edntesis la carta natal de la antropolog\u00eda en relaci\u00f3n con las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n e Internet se despliega con estas opcio - nes: la excesiva generalizaci\u00f3n, la fascinaci\u00f3n por las narrativas tec - nologizantes en boga, al estilo Escobar, la precauci\u00f3n fundada en la teor\u00eda y el ethos etnogr\u00e1fico de Strathern y, finalmente, la concreci\u00f3n de un proyecto etnogr\u00e1fico de Miller y Slater (2015). Podemos imaginar estas opciones como lentes o filtros que -exa - gerando analog\u00edas con la fotograf\u00eda digital- permiten enfocar, des - enfocar, ampliar, reducir, limpiar y retocar para definir la mirada sobre el campo. Pero aqu\u00ed termina la analog\u00eda; etnograf\u00eda es reflexi - vidad (Guber, 2014) por consiguiente cualquier mapeo del campo en construcci\u00f3n de la etnograf\u00eda digital est\u00e1 al menos amojonado por ese territorio fundacional. La ubicaci\u00f3n de los investigadores en las coordenadas tecnologi - zante, precautoria-te\u00f3rica-\u00e9tica y etnogr\u00e1fica en stricto sensu ha dado lugar a que se eligieran diversos nombres para dar identidad a las tareas en curso, y ubicarse con arreglo a las lecturas de la cartograf\u00eda acad\u00e9mica donde se inscriben. En una manifestaci\u00f3n m\u00e1s de la vita - lidad de la lengua antropol\u00f3gica, el campo delimitado por Escobar, Strathern, Miller y Slater se fue poblando de neologismos, esfuerzos tan indispensables como contingentes para abarcar la construcci\u00f3n de un campo.Oscar Grillo26 Christine Hine (2000, 2004:80) sistematiz\u00f3 pios de la etnograf\u00eda virtual\" que resultaron orientadores para mi investigaci\u00f3n y la de muchos otros, en sus primeros pasos: - La idea de que el agente de cambio no es la tecnolog\u00eda de Internet -como insist\u00eda buena parte de la bibliograf\u00eda por aquella \u00e9poca- sino los usos y la construcci\u00f3n de sentido que se realiza alrededor de ella. - La propuesta de concebir la web como un universo que adquiere sentido solo a trav\u00e9s de los usos: como forma de comunicaci\u00f3n, como objeto dentro de la vida de las personas y como \"lugar\" para el establecimiento de comunidades virtuales. - Sugerir la etnograf\u00eda como la metodolog\u00eda apropiada para iniciar estudios sobre las pr\u00e1cticas cotidianas de Internet. Su etnograf\u00eda de las pr\u00e1cticas medi\u00e1ticas desplegadas alrededor del caso \"Louise Woodward\" (Hine, 2004:85) destaca que la narrativa de \"comunidades virtuales\" es apenas una m\u00e1s entre otras posibles, de tal manera que una vez que interpretamos el \"ciberespacio\" como un lugar de enunciaci\u00f3n, debemos empezar a estudiar qu\u00e9 se hace desde all\u00ed, por qu\u00e9 y en qu\u00e9 t\u00e9rminos. Aqu\u00ed hay un matiz interesante para se\u00f1alar: tal como lo hace ex - pl\u00edcito en las reflexiones finales del libro (Hine, 2004:189), la autora es consciente de que como producto de una decisi\u00f3n metodol\u00f3gica estableci\u00f3 una dependencia con las interacciones on-line a expensas del compromiso etnogr\u00e1fico con el universo off-line, y ello la condujo a resultados parciales. Tom\u00f3 una decisi\u00f3n que la llev\u00f3 a detenerse, por ejemplo, en dilucidar si ciertos intercambios frecuentes median - te el uso de herramientas de la web constituyen o no \"comunidades virtuales\" y si estas se corresponden o no con procesos sociales verifi - cables off-line . Ambas preocupaciones comparten el supuesto de que hay sucesos que ocurren en Internet como si fuera un mundo aparte que puede ser comprendido en sus propios t\u00e9rminos (Hine, 2004:31).Itinerarios de la antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital 27Ciertamente, Hine concord\u00f3 en aquel momento con ese sentido de separaci\u00f3n; por eso enfatiz\u00f3 aquellas narrativas acerca de las co - munidades virtuales que comparten ese punto de vista (2004:189). Adem\u00e1s, en su propuesta, la agenda de la \"etnograf\u00eda virtual\" se de - tiene en la cuesti\u00f3n de la identidad on-line . Esto es: solo en entornos sociales on-line y dominios multiusuario tendr\u00eda lugar una especie de juego de m\u00e1scaras que exaltan la fantas\u00eda, ofrecen la oportunidad de experimentar interacciones sociales de formas totalmente inno - vadoras y diferentes, que preocupan al \"etn\u00f3grafo virtual\" por el pro - blema de la autenticidad. M\u00e1s adelante la autora se desprendi\u00f3 de su experiencia original de etnograf\u00edar solo pr\u00e1cticas on line y compil\u00f3 en un libro colecti - vo (Hine, 2005: 1-5) diversos esfuerzos de adaptaci\u00f3n de los m\u00e9todos tradicionales de investigaci\u00f3n antropol\u00f3gica a los nuevos medios. Destac\u00f3 siempre la excitaci\u00f3n y la ansiedad que le provocaban los esfuerzos para combinar interacciones off/on line . Adem\u00e1s, continu\u00f3 explorando formas de etnograf\u00eda que ensamblan diferentes m\u00e9todos siempre desde la particularidad inmersiva, documentando activida - des y emociones del investigador y los sujetos del campo. Concluye su libro de 2015, subrayando \"la etnograf\u00eda como un \u00e1gil enfoque que evoluciona frente a situaciones en desarrollo y se adapta a las cir - cunstancias en que se encuentra\", esto es diferentes escalas de inda - gaci\u00f3n y producci\u00f3n de \"pr\u00e1cticas de creaci\u00f3n de significado\" (Hine, 2015:183). Mientras el punto de partida del enfoque antropol\u00f3gico insisti\u00f3 en conceptualizar Internet como una cultura espec\u00edfica y relativa - mente aut\u00f3noma, la producci\u00f3n floreci\u00f3 en una extensa literatura que abarc\u00f3 el estudio de las denominadas comunidades virtuales, las salas de chat y los entornos virtuales de juego, seducci\u00f3n y si - mulaci\u00f3n, acompa\u00f1ada por una intensa actividad de adaptaci\u00f3n del repertorio de pr\u00e1cticas usuales en las ciencias sociales; tales como entrevistas, grupos de discusi\u00f3n y cuestionarios on line (Baym & Markham 2009). El an\u00e1lisis de hiperenlaces llev\u00f3 a la idea de explo - raciones de una \"esfera web\" (Beaulieu, 2004) con cierto parecido de Oscar Grillo28 familia con la \"etnograf\u00eda conectiva\" de Hine (2005), puesto que la modalidad de seguir conexiones on line habilitaba para identificar en diversos campos, di\u00e1logos y comunidades discursivas mediadas por la tecnolog\u00eda entre actores diversos. El mapeo de links result\u00f3 importante en mi trabajo, pero como una prospecci\u00f3n preliminar del campo que orient\u00f3 la mirada del investigador y habilit\u00f3 nuevas exploraciones. El extenso registro documental de Internet se despleg\u00f3 ante los antrop\u00f3logos y antrop\u00f3logas en su inagotable significaci\u00f3n interac - tiva por la facilidad con que los usuarios expand\u00edan sus posibilidades de acceder y editar. Relativamente liberados de la \u00f3rbita del Estado y sus redes oficiales (Appadurai, 2005), los archivos electr\u00f3nicos se revelaron como sitios de producci\u00f3n de memorias e identidades. La idea de Internet como lugar de enunciaci\u00f3n del activismo Mapuche result\u00f3 importante para mi trabajo. Por otra parte, las im\u00e1genes saltaron de la pantalla y las etnogra - f\u00edas de y en Internet comenzaron a familiarizarse con la antropolo - g\u00eda visual (Ard\u00e8vol, 1998; Ard\u00e8vol y Munta\u00f1ola, 2004; Pink, 2006). En rigor la antropolog\u00eda pugna por armarse de la teor\u00eda y de las herramientas metodol\u00f3gicas propias para abarcar la irrupci\u00f3n de un conjunto de pr\u00e1cticas de los sujetos, construidas alrededor de apara - tos digitales heterog\u00e9neos en campos poblados por actores inscrip - tos en redes de poder, y por ende, portadores de discursos expertos y vern\u00e1culos, instalaciones e instituciones. En suma dispositivos, en la versi\u00f3n de Agamben (2011) de la idea de Foucault. Todos estos dispo - sitivos conllevan proceso de subjetivaci\u00f3n, pr\u00e1cticasy saberes. Mapeando Cyberia Asociar la idea de cultura y las pr\u00e1cticas relacionadas con las nuevas tecnolog\u00edas, particularmente con Internet, es una estrategia v\u00e1lida. Las palabras clave \"cultura digital\" y \"cultura Internet\" han circulado y circulan en diversos esfuerzos de cartografiar una arena discursiva Itinerarios de la antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital 29que disputan discursos antropol\u00f3gicos y narrativas expertas y ver - n\u00e1culas acerca de las tecnolog\u00edas. Ard\u00e8vol (2005) ofreci\u00f3 un esquema con una articulaci\u00f3n reflexiva entre los discursos antropol\u00f3gicos y esas narrativas. As\u00ed fue cons - truyendo espacios bien delimitados de reflexi\u00f3n e interpretaci\u00f3n en el marco de la teor\u00eda antropol\u00f3gica, sin que esta quede disuelta en esos lugares saturados de tecnocentrismo que Escobar cre\u00f3 y desde donde pretendi\u00f3 desafiar la disciplina. Y por supuesto, Strathern no podr\u00eda repetir las cr\u00edticas que descarg\u00f3 sobre Escobar: el mapa pro - porcionado por Ard\u00e8vol no implica la adhesi\u00f3n anticipada a ning\u00fan discurso tecnoc\u00e9ntrico, el lugar para la agencia de los actores es cui - dadosamente preservado y conectado con diversas orientaciones en la conceptualizaci\u00f3n de la cultura. Este esquema te\u00f3rico floreci\u00f3 en numerosas y precisas etnograf\u00edas (Ard\u00e8vol 2012, 2013). M\u00e1s adelante y pivoteando siempre sobre la heterogeneidad de un campo donde investigadores e individuos se encuentran enreda - dos con artefactos tecnol\u00f3gicos considerados \"objetos para ser inda - gados y objetos para indagar\" (2013), Ard\u00e8vol sugiri\u00f3 el uso de la idea de mediaci\u00f3n, cercana a la idea latouriana de traducci\u00f3n. Se entien - de mediaci\u00f3n en este contexto como un aspecto constitutivo de los campos de relaciones cuando resulta imprescindible dar cuenta de las transformaciones que se producen en dispositivos configurados por v\u00ednculos entre objetos e individuos. El caso de la fotograf\u00eda digi - tal es paradigm\u00e1tico, ya que su comprensi\u00f3n requiere tener a mano las ense\u00f1anzas de la antropolog\u00eda visual y potenciar la reflexi\u00f3n so - bre los artefactos digitales (Ard\u00e8vol y G\u00f3mez Cruz, 2012). En s\u00edntesis el estudio de la \"cultura digital\" se focaliz\u00f3 en \"las transformaciones de las pr\u00e1cticas culturales a trav\u00e9s de las media - ciones tecnol\u00f3gicas\" y qued\u00f3 abierto a un espectro amplio de pr\u00e1c - ticas creativas y participaci\u00f3n en los nuevos medios, que ya Couldry (2004) hab\u00eda sistematizado como \"pr\u00e1cticas medi\u00e1ticas\".Oscar Grillo30 Recapitulaci\u00f3n Luego de este recorrido que no pretende ser exhaustivo, es probable que la pregunta acerca de c\u00f3mo definir la cultura digital que estu - dia la antropolog\u00eda contin\u00fae sin poder ser respondida en t\u00e9rminos distintivos y recurrentemente nos veamos obligados a someterla a \"borradura\", tal como propone Stuart Hall para el concepto de iden - tidad. A la espera de un paradigma que la anide, el \"primer principio\" que proponen Miller y Horst (2015:91) para la antropolog\u00eda digital es que \"el t\u00e9rmino digital se define como todo lo que puede ser en \u00falti - ma instancia reducido a c\u00f3digo binario\". \u00bfPero esto alcanza? Lo m\u00e1s interesante de la propuesta es su apertura; coloca la antropolog\u00eda di - gital en un campo de tensi\u00f3n entre la particularidad y la diferencia, entre lo universal y lo particular que nos resulta \"buena para pensar\" en t\u00e9rminos de Hall (1996). A nuestro entender, no necesita ser cerra - da prematuramente y \"no hay m\u00e1s remedio\" por ahora que seguir trabajando en esa tensi\u00f3n. Mientras tanto intentamos reflexionar etnogr\u00e1ficamente y operamos con un conjunto de pr\u00e1cticas de los sujetos. Estas pr\u00e1cticas se presentan construidas alrededor de apa - ratos digitales m\u00faltiples, heterog\u00e9neos y cambiantes, inscriptos en campos poblados por actores que son parte de redes de poder y, por ende, portadores de discursos expertos y vern\u00e1culos, instalaciones e instituciones. En suma: dispositivos, que como hemos sugerido, con - llevan procesos de subjetivaci\u00f3n, pr\u00e1cticas y saberes. Lejos de la idea de apropiaci\u00f3n en clave del discurso neoliberal de la sociedad de la informaci\u00f3n, nos parece que como a\u00fan es buena para pensar, deber\u00edamos inscribirla en una escena muy compleja, la de las redes digitales, donde ocurre una inmensa variedad de inter - cambios mediados por una multiplicidad de artefactos. La perspecti - va antropol\u00f3gica despliega su capacidad de captar las distintas voces de los actores y la diversidad de registros narrativos que se agitan en la mediatizaci\u00f3n de las redes digitales. Pero atenci\u00f3n: el intercam - bio crea valor; en clave de la hegemon\u00eda neoliberal, el valor creado Itinerarios de la antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital 31tiene un precio -el precio de la palabra dice Garc\u00eda Canclini (2018)- y esto hace que la conexi\u00f3n entre intercambio y valor sea cada vez m\u00e1s pol\u00edtica. Esa es la disputa pol\u00edtica m\u00e1s importante en este campo: la establecida entre millones de usuarios de Internet y una coalici\u00f3n de corporaciones transnacionales que obtienen ganancias siderales en ella. La historia de Google, Amazon, Facebook y Apple (GAFA en la de - nominaci\u00f3n de Piscitelli, 2018) \"Alimentadas a partir de algoritmos y anal\u00edticas detalladas que... absorben minuto a minuto (la informa - ci\u00f3n) gracias a la candidez y la adicci\u00f3n de sus usuarios que habitan en sus arquitecturas\". Referencias bibliogr\u00e1ficas Agamben, G. (2011). \u00bfQu\u00e9 es un dispositivo? Sociol\u00f3gica , 73, 249-264. Appadurai, A. (2005). Memoria, Archivo y Aspiraciones. En M. Gutman (ed.), Construir Bicentenarios: Argentina . Buenos Aires: Fundaci\u00f3n Octu - bre -Caras y Caretas- The New School Observatorio Argentina. Ard\u00e8vol, E. (1998). Por una antropolog\u00eda de la mirada: etnograf\u00eda, repre - sentaci\u00f3n y construcci\u00f3n de datos audiovisuales. Revista de Dialectolog\u00eda y Tradiciones Populares, 53, 217-40. Ard\u00e8vol, E. y Munta\u00f1ola, N. (2004). Representaci\u00f3n y cultura audiovisual en la sociedad contempor\u00e1nea . Barcelona: UOC. Ard\u00e8vol, E. (Diciembre 2005). Cyberculture: anthropological perspectives of the Internet . Trabajo presentado en Using anthopological theory to un - derstand media forms an practices, Loughborough University, Loughbo - rough. Ard\u00e8vol, E. y G\u00f3mez-Cruz, E., (2012). Cuerpo privado, imagen p\u00fablica: el autorretrato en la pr\u00e1ctica de la fotograf\u00eda digital. Revista de dialectolog\u00eda Oscar Grillo32 y tradiciones populares, 67(1), 181-208. Desde http://rdtp.revistas.csic.es/ index.php/rdtp/article/view/270/270 Ard\u00e8vol, E. (2013). Cultura digital y pr\u00e1cticas creativas. Tientos etnogr\u00e1fi - cos en torno a la cultura libre. IN3 Working Paper Series , 47. Desde http:// choices on shifting ground. In A. N. Markham & N. K. Baym (Eds.) (Ed.), Internet inquiry: Conversations method. the of the Internet. Social Epistemology, 18 , 139-63. Castells, M. (1998). La era de la informaci\u00f3n. Econom\u00eda, sociedad y cultura, Vol. 2 , M\u00e9xico: Siglo XXI. Couldry, N. (2004). Theorising Media as Practice . Social Semiotic , 14, 115- 132. Escobar, A. (1994). Welcome to Cyberia. Notes on the Anthropology of Cyberculture. Current Anthropology , 35 (3). Extra\u00eddo el 14 de junio de 1994 desde https://www.academia.edu/24265891/Welcome_to_Cyberia_No - tes_on_the_Anthropology_of_Cyberculture_by_Arturo_Escobar Garc\u00eda Canclini, N. (2018 enero-abril). C\u00f3mo investigar la era comunica - cional del capitalismo. Desacatos , 56, 90-105. Grillo, O. (2008). Internet como un mundo aparte e Internet como parte del mundo . En M. C\u00e1rdenas y M. Mora (Eds.), Ciberoamerica en red: Esco - tomas y fosfenos . Barcelona: Editorial UOC. Grillo, O. (2013). Aproximaci\u00f3n Etnogr\u00e1fica al activismo Mapuche . A partir de Internet y tres viajes de trabajo de campo . Buenos Aires: IDES- Editorial Al Margen Guber, R. (2014). In Guber (Ed.), Pr\u00e1cticas etnogr\u00e1ficas Ejer- IDES Mi\u00f1o y D\u00e1vila.Itinerarios de la antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital 33Hall, S. (1996). Who Needs 'Identity'? In S. Hall, y du Gay, P . (Ed.), Questions of Cultural Identity. London: (2000). Hine, C. (2004). Etnograf\u00eda Virtua l. Barcelona: UOC- Universitat Oberta de Catalunya. Hine, C. (2005). Virtual Methods: Issues in Social Research on the Internet . New York: Berg Publishers. Hine, C. (2007). Multi-Sited a Middle Range Methodo - logy for Contemporary STS. Science, Technology & Human Values , 32 (6), 652-671. Hine, C. Everyday . London: Bloomsbury Academic. Miller, Slater, D. (2000). The Internet. An Ethnographic Aproach. Ox - ford. New York: Berg Publishers. Miller, D., & Slater, D. (2004). Ethnography on and off-line cybercaf\u00e9s in Trinidad. Horizontes Antropol\u00f3gicos - Antropologi@web , 10 (21). Extra\u00eddo el 14 de enero de 2004 desde https://www.academia.edu/24977196/Etno - grafia_on_e_off-line_cibercaf%C3%A9s_em_Trinidad Miller, D., & Horst, H. (2015). O Digital e o Humano. Prospecto para uma Antropologia Digital. Par\u00e1grafo. Extra\u00eddo el 15 de julio de 2015 des - de http://revistaseletronicas.fiamfaam.br/index.php/recicofi/article/ view/334 Pink, S. (2006). The Future of Visual Anthropology . Engaging the senses: Routledge. Piscitelli, A. (2018). Innovaci\u00f3n y Barbarie (C\u00e1psula 1.5) Plataformas Gafa . Extra\u00eddo el 7 de febrero del 2018 desde https://www.filosofitis.com. ar/2018/07/02/innovacion-y-barbarie-capsula-1-5-plataformas-gafa/ Strathern, M. (1994). Comments to Welcome to Cyberia. Current Anthro - pology , 35 (3). Extra\u00eddo el 14 de junio de 1994 desde https://www.acade - mia.edu/24265891/Welcome_to_Cyberia_Notes_on_the_Anthropology_ of_Cyberculture_by_Arturo_Escobar 35Derechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet Aspectos claves de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales Susana Morales* 2 Un abordaje paradigm\u00e1tico de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas Desde mediados de la d\u00e9cada de los noventa, la idea de apropiaci\u00f3n asociada a los usos y a las pr\u00e1cticas de los usuarios (prosumidores, actores, sujetos, individuales y colectivos), ha prevalecido en la ma - yor\u00eda de nuestros estudios. Incluso, es sorprendente encontrar en Wikipedia la noci\u00f3n de apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, donde se afirma que es un concepto utili - zado para explorar la relaci\u00f3n entre la \"tecnolog\u00eda\" y el \"individuo\" y describir el proceso mediante el cual una tecnolog\u00eda pasa de ser desconocida, a ser parte de la vida diaria de un agente. Consta de 4 etapas: el acceso, el aprendizaje, la integraci\u00f3n y la transformaci\u00f3n, Con algunas diferencias, la mayor\u00eda de los autores con quie - nes nos hemos familiarizado para abordar nuestros estudios, lo * susana MOrales . Doctora. Universidad de C\u00f3rdoba. susanamorales@unc.eduar Susana Morales36 entienden de ese modo. En los \u00faltimos a\u00f1os nos venimos preguntan - do si la idea de apropiaci\u00f3n puede reducirse a las pr\u00e1cticas de los sujetos con las tecnolog\u00edas. Lo que vengo a proponer, y es lo que estoy sugiriendo desde el Encuentro de 2016 donde constituimos formal - mente la Red RIAT, es que debemos ampliar la mirada sobre la apro - piaci\u00f3n y avanzar hacia un abordaje paradigm\u00e1tico. En esa l\u00ednea resulta pertinente retomar los planteos de Torres (2015), quien emprende un estudio orientado a conocer el modo de conceptualizaci\u00f3n de la apropiaci\u00f3n al interior de la teor\u00eda social de Marx. Torres sostiene que tal categor\u00eda puede rastrearse en la teor\u00eda de Marx seg\u00fan diferentes ejes, que serian: 1. La apropiaci\u00f3n en la composici\u00f3n de las teor\u00edas del actor y de la acci\u00f3n; 2. La categor\u00eda de modos de apropiaci\u00f3n; 3. La relaci\u00f3n entre apropiaci\u00f3n y propiedad; 4. El v\u00ednculo entre apropiaci\u00f3n y enajenaci\u00f3n; y 5. La relaci\u00f3n entre apropiaci\u00f3n y poder. Marx entiende a la apropiaci\u00f3n en primera instancia como una ac - ci\u00f3n, una actividad o bien un ejercicio, por lo cual puede asociarse a cualquier objeto. En general, esta dimensi\u00f3n del concepto ha sido quiz\u00e1s la menos abordada por el propio Marx y sus analistas, privile - gi\u00e1ndose el plano macrosocial del concepto, seg\u00fan el cual el capita - lismo se definir\u00eda en primera instancia como un modo hist\u00f3rico de apropiaci\u00f3n. De all\u00ed su vinculaci\u00f3n con la cuesti\u00f3n de la propiedad, la enajenaci\u00f3n como resultado del proceso de apropiaci\u00f3n capitalis - ta, y la cuesti\u00f3n del poder. Entonces, \u00bfqu\u00e9 significa abordaje paradigm\u00e1tico cuando habla - mos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas? Significa, desde mi opini\u00f3n, que debemos dejar de pensar que la apropiaci\u00f3n es la manera en que las personas nos vinculamos con las tecnolog\u00edas, solamente, para sos - tener que mientras los sujetos se apropian de las tecnolog\u00edas, los Derechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet 37productores y propietarios (en sentido amplio) de las tecnolog\u00edas, se apropian de nuestros datos (las huellas que dejamos en el entorno digital), y de todo el excedente que se genera a partir de la circulaci\u00f3n econ\u00f3mica financiera derivada de los intercambios virtuales (con sus traducciones reales y materiales). Es decir, estoy postulando que debemos abordar el fen\u00f3meno de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en las dos dimensiones que mencionamos anteriormente en relaci\u00f3n con Marx. El plano del actor, en cuyo caso la asociaci\u00f3n entre apro - piaci\u00f3n y poder, se transforma en apropiaci\u00f3n y empoderamiento, y el plano de lo social, estructural, en cuyo caso el capitalismo es un modo hist\u00f3rico de apropiaci\u00f3n, que utiliza las tecnolog\u00edas digitales para concretarse en el presente y desde hace ya varias d\u00e9cadas. Con lo cual, la pregunta que vengo haciendo en diversos encuentros de la Red, \u00bfqui\u00e9n se apropia de qu\u00e9, c\u00f3mo y con qu\u00e9 consecuencias?, ad - quiere una relevancia anal\u00edtica-pol\u00edtica. El abordaje de estas cuestiones requiere como m\u00ednimo que la so - ciedad en su conjunto, pero en particular los y las usuarias de In - ternet y de dispositivos que utilizan \u00e9sta u otras redes que conectan computadoras, comprendan por ejemplo qu\u00e9 es un algoritmo, big data , inteligencia artificial (IA), machine learning . Y que se entienda tambi\u00e9n que estas innovaciones no son un asunto de los inform\u00e1 - ticos exclusivamente, sino que repercuten en nuestra manera de entretenernos, de alimentarnos, vestirnos, formarnos una opini\u00f3n sobre el mundo en que vivimos, de vincularnos, enamorarnos, elegir nuestros representantes, educarnos, informarnos, etc\u00e9tera. Huellas digitales Volvamos a las huellas que dejamos en el mundo digital. Sabemos que esas huellas son generadas con nuestro consentimiento a trav\u00e9s, por ejemplo, de la aceptaci\u00f3n de las pol\u00edticas de cookies que los sitios web utilizan, y del acceso a cookies de terceros. Cada vez que abrimos un sitio, estamos casi obligados a aceptar las pol\u00edticas de cookies, sea Susana Morales38 porque se nos indica que si seguimos navegando se considera que lo aceptas, o porque suele ser una p\u00e9rdida de tiempo buscar la opci\u00f3n de rechazo. El ciclo se completa cuando realizamos una compra o transacci\u00f3n cualquiera, o para recibir un beneficio como un bono de descuento, en que debemos vincularnos con un usuario o contrase - \u00f1a propia o hacerlo a trav\u00e9s de nuestras redes sociales. De este modo las huellas que hemos dejado se asocian a nuestra identidad. En fin, estamos abriendo ventanas de miles de maneras para que se asomen a nuestra intimidad virtual. \u00bfPara qu\u00e9? Precisamente para eso, para que los buscadores y las p\u00e1ginas web a las que acce - demos conozcan nuestros intereses, nuestras opiniones, capacidad de compra, nuestros movimientos en el plano real y virtual, y de este modo, vendernos los productos, la informaci\u00f3n, las ideas y los can - didatos pol\u00edticos que, de manera personalizada, se adecuen a ella, y si fuera necesario y posible, nos hagan cambiar de opini\u00f3n. Los me - canismos son tan sofisticados que muchas veces, es suficiente tener encendidos nuestros celulares y los micr\u00f3fonos con que se hallan provistos, para que esas conversaciones que mantenemos en voz alta se traduzcan en informaci\u00f3n que nos induzca a la compra de lo que nos interesa. Los datos no tienen mayor significado cuando est\u00e1n almacenados en una gran base. Hay que hacerlos inteligibles. Y para eso est\u00e1n los algoritmos. Para empezar, y sabiendo que la definici\u00f3n de los t\u00e9rminos es much\u00edsimo m\u00e1s compleja, se puede decir que los algoritmos son un conjunto de instrucciones, de reglas que permiten ofrecer una res - puesta, arribar a la soluci\u00f3n de un problema. En inform\u00e1tica, esa respuesta o soluci\u00f3n est\u00e1 asociada en general al modo en que se or - ganiza una enorme cantidad de datos ( big data ). Lo que hace que esos datos tengan sentido y se conviertan en informaci\u00f3n. Es decir, si te - nemos una gran masa de datos en un gran archivo, la \u00fanica manera de que nos resulte \u00fatil es si logramos organizarla y presentarla de acuerdo a un inter\u00e9s espec\u00edfico. Un algoritmo, en tanto secuencia de pasos -instrucciones- que un sistema inform\u00e1tico debe seguir, hace Derechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet 39precisamente eso: organiza, extrae informaci\u00f3n y la hace compren - sible seg\u00fan el inter\u00e9s de un usuario. Machine learning es la capaci - dad que poseen los sistemas inform\u00e1ticos de aprender a partir de la informaci\u00f3n con la que van tomando contacto, y se vincula con la inteligencia artificial precisamente por ello, porque hace que las m\u00e1 - quinas desarrollen un \"comportamiento\" inteligente independiente - mente de que un ser humano est\u00e9 conduciendo cada paso. Entonces, dada una gran masa de datos ( big data) generados por los usuarios a partir de la navegaci\u00f3n por p\u00e1ginas web y uso de apli - caciones, los algoritmos son un conjunto de instrucciones a trav\u00e9s de las cuales el sistema inform\u00e1tico analiza, organiza, selecciona y pre - senta de manera comprensible esos datos, en un proceso que tiende a perfeccionarse a medida que la capacidad de autoaprendizaje de las m\u00e1quinas, las hace m\u00e1s eficientes y precisas a los fines de quien har\u00e1 un uso o usufructo de la informaci\u00f3n procesada. Los millones de datos que se generan precisan de la inteligencia artificial, es decir un programa, un algoritmo estad\u00edstico, que busca y dise\u00f1a perfiles y redistribuye contenidos a la carta. Por ejemplo, el tema musical Not Easy (un \u00e9xito planetario), fue creado a partir de la aplicaci\u00f3n de un algoritmo que busc\u00f3 y combin\u00f3 millones de conver - saciones, titulares de diarios y discursos de las redes. Chef Watson es una aplicaci\u00f3n que a partir de ingredientes que cada quien tiene en su heladera, puede combinar y hacer una receta que nunca se haya probado. Facebook est\u00e1 usando bots de inteligencia artificial que pue - den identificar personas con riesgo de cometer suicidio. El dise\u00f1o de algoritmos que perfilan usuarios es sin duda una de las claves de las estrategias de mercadeo contempor\u00e1neo, ya que los algoritmos in - teligentes son capaces de aprender, detectar y predecir qu\u00e9 tipo de usuarios son m\u00e1s propensos a convertirse en clientes. Los datos entonces son oro en polvo, el verdadero objeto de dis - puta entre gobiernos y corporaciones, que viene desatando una gue - rra comercial incluso entre pa\u00edses (como el caso de Estados Unidos y China a prop\u00f3sito de la tecnolog\u00eda 5G). \u00bfQu\u00e9 datos son los que in - teresan? Lo que pensamos, lo que nos gusta, lo que comemos y a qu\u00e9 Susana Morales40 restaurantes vamos, la m\u00fasica que escuchamos, nuestras opiniones, etc. \u00bfPara qu\u00e9?. Para seguir vendi\u00e9ndonos productos e ideas. Los usuarios no somos conscientes del valor econ\u00f3mico que represen - tan los datos que generamos cada vez que navegamos o cliqueamos un me gusta , o hacemos una compra virtual. No solamente no somos conscientes: algunas veces, ni siquiera queremos saber. Y otras ve - ces, a\u00fan sabiendo preferimos permanecer indiferentes. Entonces, durante a\u00f1os hemos bregado para que los usuarios de - jemos de ser simplemente consumidores de tecnolog\u00edas, para con - vertirnos en productores utilizando las potencialidades de la inte - ractividad de las tecnolog\u00edas. Y resulta que gracias a ello, corremos el riesgo de convertirnos en activos consumidores, sin que lo hayamos buscado. Mientras m\u00e1s tiempo estamos en las redes virtuales, m\u00e1s atrapados quedamos en las redes de consumo. \u00bfPodemos seguir pen - sando de la manera en que pens\u00e1bamos, -en algunos casos de forma bastante ingenua- respecto de que el uso de las TIC representa una puerta que nos conduce a la apropiaci\u00f3n y al empoderamiento, exis - tiendo tales condicionamientos a nuestras pr\u00e1cticas? En todo caso, debemos tener bastante cuidado en sostener un discurso de la apropiaci\u00f3n asociada a los usos, que invisibilice el he - cho de que las grandes corporaciones y los gobiernos est\u00e1n desen - cadenando una importante guerra planetaria para apropiarse de lo que hoy est\u00e1 en juego de manera abierta: los datos personales de los usuarios. No se trata solamente de alentar que las personas tengan acceso y usen intensivamente las tecnolog\u00edas. Si creemos que el ac - ceso a las tecnolog\u00edas es un derecho, y por ello hemos trabajado en el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas que reduzcan la brecha digital, tambi\u00e9n debemos considerar que es un derecho conocer de qu\u00e9 est\u00e1 hecha la tecnolog\u00eda, c\u00f3mo funciona, para qu\u00e9 sirve, a qui\u00e9n le sirve, cu\u00e1les son sus consecuencias para cada uno y para la sociedad. Como intelectuales tenemos la responsabilidad de promover la pr\u00e1ctica de preguntarnos de manera sistem\u00e1tica por la tecnolog\u00eda y de hacer una traducci\u00f3n de los conocimientos t\u00e9cnicos a un conoci - miento socialmente accesible acerca de las tecnolog\u00edas.Derechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet 41Para ello debemos tejer alianzas cada vez m\u00e1s permanentes con los inform\u00e1ticos y los movimientos ciberactivistas. \u00bfApocal\u00edpticos o empoderados? Como lo advierte el fil\u00f3sofo Eric Sadin (2017), se ha creado una espe - cie de humanidad paralela, constituida por el universo de los datos, acompa\u00f1ado de un movimiento de \"delegaci\u00f3n\" no siempre delibera - do por parte de los usuarios, hacia \"sistemas intuitivos\" -las compu - tadoras- comandados por las grandes corporaciones. La fascinaci\u00f3n embriagadora de participar de la virtualidad tecnol\u00f3gica nos impide desatar los nudos de las redes de las que en ocasiones ser\u00eda saludable escabullirse. Pensemos en las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes, el nivel de angustia y ansiedad que suele producir no ser reconocidos por los pares, las marcas en la autoestima que la aprobaci\u00f3n, desaprobaci\u00f3n o indiferencia virtual les genera. Las redes sociales se han vuelto im - prescindibles para la construcci\u00f3n de identidades. Precisamente, un camino frente a tantos an\u00e1lisis negativos res - pecto a la Internet y las redes sociales, es lo que sugiere Jaron Lanier, un inform\u00e1tico de Silicon Valley. Dice Lanier \"en realidad, conozco los algoritmos. No soy un ex - tra\u00f1o que mira y critica...hablo como cient\u00edfico inform\u00e1tico\" (Pi - jamasurf, 2018). Desde ese lugar, sostiene que los algoritmos de los gigantes de datos han creado un nuevo modelo en el que el producto a comercializar es el comportamiento de los usuarios. Algunos de los argumentos en los que se apoya Lanier para dejar las redes sociales, son: est\u00e1s perdiendo tu libre albedr\u00edo; las redes sociales est\u00e1n minan - do la verdad, haciendo que lo que dices no importe; las redes sociales est\u00e1n destruyendo tu capacidad de empat\u00eda, y haciendo que la pol\u00edti - ca sea imposible. Los directivos de las principales empresas inform\u00e1ticas de Sili - con Valley env\u00edan sus hijos a escuelas donde no entran las compu - tadoras, como la Waldorf Peninsula. Afirma Pierre Laurent (un ex Susana Morales42 directivo de empresas como Microsoft e Intel y est\u00e1 hoy vinculado a la gesti\u00f3n de la escuela): \"Lo que detona el aprendizaje es la emoci\u00f3n, y son los humanos los que producen esa emoci\u00f3n, no las m\u00e1quinas. La creatividad es algo esencialmente humano. Si le pones una panta - lla a un ni\u00f1o peque\u00f1o limitas sus habilidades motoras, su tendencia a expandirse, su capacidad de concentraci\u00f3n\" (El Pa\u00eds, 2019) Otro camino posible (y no necesariamente excluyente de los an - teriores), es lo que estamos promoviendo desde hace m\u00e1s de una d\u00e9 - cada investigadores y activistas en el mundo: la apropiaci\u00f3n de tec - nolog\u00edas. Una de las apuestas centrales de la apropiaci\u00f3n es lo que se ha comenzado a transitar respecto de los derechos digitales. Esto es, el derecho de todos los ciudadanos a prestar un consentimiento de uso de datos m\u00e1s informado, cuando los utilizan empresas y go - biernos para otros fines que los de facilitar la navegaci\u00f3n. Derecho a no ser invadidos de manera coactiva por publicidades mientras navegamos en la web. Derecho a que los perfiles que se elaboran so - bre las personalidades de los usuarios y usuarias, no sean utilizados para la producci\u00f3n de publicidad enga\u00f1osa y noticias falsas. Cues - tiones referidas a la propiedad intelectual, la libertad de expresi\u00f3n, neutralidad de la red y protecci\u00f3n de datos personales, entre muchos otros. Derecho a que la informaci\u00f3n con la que tomamos contacto en buscadores o redes, no est\u00e9 limitada y condicionada a los perfiles que los propios algoritmos construyen como c\u00e1rceles acentuando la homogeneizaci\u00f3n, sino que por el contrario, se garantice la diversi - dad, el di\u00e1logo intercultural, la pluralidad de la informaci\u00f3n y del conocimiento que circula en Internet. Derechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet Derecho al algoritmo es la expresi\u00f3n con que la investigadora cos - tarricense Kemly Camacho, resum\u00eda parte de las discusiones que se suscitaron en Montevideo durante el Encuentro de la Red de Derechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet 43Investigadores sobre Apropiaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas (RIAT, noviembre de 2018). Esta idea de derecho al algoritmo manifiesta la preocupaci\u00f3n de un conjunto de activistas por el rumbo que est\u00e1 tomando la virtua - lidad, y puede englobarse bajo la designaci\u00f3n gen\u00e9rica de derechos digitales. \u00bfQu\u00e9 derechos tenemos quienes utilizamos los recursos di - gitales, en particular Internet? La respuesta a esta pregunta est\u00e1 en construcci\u00f3n. El uso indiscriminado y anti\u00e9tico de los datos de usuarios de In - ternet que se generan, almacenan y distribuyen es tan grave, que has - ta los mismos productores de tecnolog\u00edas, como Mark Zuckerberg -creador de la red social Facebook-, solicit\u00f3 una mayor intervenci\u00f3n de los gobiernos para la regulaci\u00f3n de la red. Seg\u00fan el empresario inform\u00e1tico esas regulaciones debieran ser comunes para todos los pa\u00edses, y abarcar cuatro \u00e1reas principales: contenido da\u00f1ino, integri - dad electoral, privacidad y portabilidad de datos (P\u00e1gina 12, 2019). La vigilancia digital y la necesidad de protecci\u00f3n de los datos son temas emergentes que vienen marcando fuertemente la agenda y acci\u00f3n de los movimientos sociales que se ocupan de los derechos humanos en Internet, tales como el feminismo y el hackerismo. Por cierto que la regulaci\u00f3n de Internet, ha estado marcada por la agenda de lo que se ha dado en llamar gobernanza, que seg\u00fan la Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones, \"es el desarrollo y apli - caci\u00f3n por los gobiernos, el sector privado y la sociedad civil, en el desempe\u00f1o de sus respectivos roles, de principios, normas, reglas, procedimientos de toma de decisiones y programas comunes que dan forma a la evoluci\u00f3n y a la utilizaci\u00f3n de Internet\". La coordi - naci\u00f3n global de Internet, ha estado a cargo de organizaciones tales como ICANN (Corporaci\u00f3n de Internet para la Asignaci\u00f3n de Nom - bres y N\u00fameros), IETF (Grupo de Trabajo de Ingenier\u00eda de Internet), IGF (Foro de la Gobernanza de Internet), LACNIC (Registro de Direc - ciones de Internet de Am\u00e9rica Latina y Caribe), la UIT (Uni\u00f3n Inter - nacional de Telecomunicaciones), la OEA (Organizaci\u00f3n de Estados Americanos), entre otras entidades nacionales, regionales y globales.Susana Morales44 En particular merece mencionarse el Consorcio World Wide Web (W3C). Es una comunidad internacional que desarrolla est\u00e1ndares t\u00e9cnicos para asegurar el crecimiento a largo plazo de la web. Su pro - p\u00f3sito es dise\u00f1ar y mantener est\u00e1ndares t\u00e9cnicos, como por ejemplo los est\u00e1ndares URL, HTTP y HTML. Respecto de la ICANN, formada en 1998, organizaci\u00f3n sin fines de lucro con participantes de todo el mundo dedicados a mantener la Internet segura, estable e interoperable. Su funci\u00f3n es definir y re - gular cada direcci\u00f3n en Internet. ICANN coordina estos identificado - res \u00fanicos en todo el mundo. Hasta el 2017, la ICANN estuvo bajo la supervisi\u00f3n del gobierno de los Estados Unidos a trav\u00e9s de acuerdos firmados peri\u00f3dicamente con el Departamento Nacional de Comer - cio de Estados Unidos. Muchos de los temas objeto de regulaci\u00f3n de Internet, si bien como se dijo est\u00e1n definidos por la necesidad de coordinaci\u00f3n fun - cional, involucra aspectos que se articulan con intereses pol\u00edticos y econ\u00f3micos de gobiernos y corporaciones. As\u00ed, por ejemplo, recientemente (julio 2019), se realiz\u00f3 en C\u00f3rdoba, Argentina, el 7mo. Congreso Latinoamericano de Telecomunicacio - nes, organizado por ASIET (Asociaci\u00f3n Interamericana de Empresas de Telecomunicaciones), el Banco de Desarrollo de Am\u00e9rica Latina, GSMLA (Global System for Mobile Communications Latin Am\u00e9rica) y la UIT (Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones). En estos en - cuentros, y tal como se viene dando ya desde las celebraciones de las Cumbres Mundiales de Sociedad de la Informaci\u00f3n (2003 y 2005), la agenda de discusi\u00f3n se focaliz\u00f3 en temas de inter\u00e9s directo de las corporaciones tecnol\u00f3gicas, como la ampliaci\u00f3n de infraestructura, los marcos regulatorios, las pol\u00edticas p\u00fablicas y las tendencias de in - versi\u00f3n, que adem\u00e1s se presentan como preocupaciones relativas a la disminuci\u00f3n de la brecha digital1. Preocupaci\u00f3n que tambi\u00e9n es parte de la agenda de quienes estamos interesados en la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas. 1 Las presentaciones pueden consultarse en https://www.clt.lat/2019/esp/Derechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet 45Si bien, como dijimos, el conjunto de derechos que deben ser ga - rantizados se renuevan a medida que aparecen nuevos riesgos con - forme la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica va imponiendo nuevos modos de funcionamiento y aplicaciones, hay aspectos que deben ser atendi - dos prioritariamente. Algunas de esas cuestiones est\u00e1n contenidas en el documento \"Libertad de Expresi\u00f3n e Internet\" (OEA - CIDH, 2013), en el que se entiende como principios orientadores tendientes a garantizar la libertad de expresi\u00f3n en Internet a: 1. Acceso 2. Pluralismo 3. No discriminaci\u00f3n 4. Privacidad La cuesti\u00f3n de los derechos digitales han adquirido tal relevancia, que han sido considerados derechos humanos de cuarta generaci\u00f3n, junto con los derechos ecol\u00f3gicos, derecho a la democracia y el dere - cho de solidaridad (Bustamante Donas, 2001; Riofr\u00edo Mart\u00ednez-Villal - ba, 2014; Altamirano Dimas, 2017). Ya en 1997, Robert Gelman propu - so una Declaraci\u00f3n de Derechos en el Ciberespacio, entre los que se define que las ideas y opiniones de todos los seres humanos merecen igualdad de oportunidades de expresar y compartir sus ideas y opi - niones, sin distinci\u00f3n basada en jurisdicciones pol\u00edticas o f\u00edsicas, ni por el m\u00e9todo de acceso a la red. Tambi\u00e9n, que toda persona tiene derecho a la privacidad, anonimato y seguridad en las transaccio - nes en l\u00ednea. Esto incluye el hecho de que cuando sea requerida la revelaci\u00f3n de informaci\u00f3n personal por parte de los proveedores de servicios o de los sitios, \u00e9sta deber\u00e1 realizarse con el consentimiento informado de la persona afectada. Por otro lado, nadie debe ser sometido, sin acuerdo previo, a en - v\u00edos masivos de correo electr\u00f3nico no solicitado, archivos vinculados u otros tipos de correspondencia invasiva, como tampoco ser some - tido a vigilancia arbitraria de sus opiniones o actividades en l\u00ednea. Susana Morales46 Adem\u00e1s, que toda persona tiene derecho a un nivel b\u00e1sico de acceso a la informaci\u00f3n que debe ser provista por instituciones p\u00fablicas y proveedores de servicios. El acceso a Internet debe estar garantizado, seg\u00fan la elecci\u00f3n que realice cada usuario de un proveedor, y en caso de no poder pagarlo, las personas tienen derecho de acceder a trav\u00e9s de servicios \"p\u00fablicos\" y \"gratuitos\". Derecho a no ser privado arbi - trariamente del acceso a cuenta de correo electr\u00f3nico, a elegir con qui\u00e9n asociarse en l\u00ednea (personas o comunidades), a no ser obligado a visitar sitios que no son de su elecci\u00f3n. Un principio fundamen - tal tambi\u00e9n, el que toda informaci\u00f3n personal o informaci\u00f3n sobre sus actividades en l\u00ednea es propiedad privada valiosa y est\u00e1 bajo el control de la persona que la genera, quien tiene el derecho de elegir desvelarla o intercambiarla cuando lo crea conveniente. Debe garan - tizarse adem\u00e1s, el derecho a la educaci\u00f3n en las nuevas tecnolog\u00edas orientada al fortalecimiento de la autoestima y a la promoci\u00f3n de la independencia de las personas (Gelman, citado por Bustamante Donas, 2001). Seg\u00fan Riofr\u00edo Mart\u00ednez-Villalba (2014), considerando principalmente el contexto comunicativo de los derechos digitales, \u00e9stos podr\u00edan listarse como sigue: a) El derecho a existir digitalmente b) El derecho a la reputaci\u00f3n digital c) La estima digital d) La libertad y responsabilidad digital e) La privacidad virtual, el derecho al olvido, el derecho al anonimato f) El derecho al big-reply g) El derecho al domicilio digital h) El derecho a la t\u00e9cnica, al update , al parche i) El derecho a la paz cibern\u00e9tica y a la seguridad inform\u00e1tica j) El derecho al testamento digitalDerechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet 47La apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas incluye necesariamente el reconoci - miento de que Internet, m\u00e1s all\u00e1 de ser fuente de acumulaci\u00f3n de poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico, es un bien colectivo y como tal debe ser resguardada. La apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas supone el reconoci - miento adem\u00e1s, de cu\u00e1les son los derechos a ser defendidos. Como sostiene Altamirano Dimas (2017), \"las libertades y derechos se han introducido en el espacio digital, lo que ha provocado que por par - te del Estado su reconocimiento y protecci\u00f3n constituya un reto del sistema jur\u00eddico\" (p. 27). Esto implica la emergencia de nuevas mo - dalidades de violaci\u00f3n a los derechos humanos y el surgimiento de nuevas pr\u00e1cticas que se desarrollan en el entorno digital, que deben ser garantizados. Sin embargo, no resulta una tarea sencilla ni evi - dente identificar cu\u00e1ndo estamos en presencia de una violaci\u00f3n o una falta de garant\u00edas del ejercicio pleno de los derechos humanos en el entorno digital. Y es por ello que los movimientos sociales, las organizaciones de usuarios y ciberactivistas, est\u00e1n desarrollando importantes esfuerzos por instalar masivamente el presupuesto de que la regulaci\u00f3n de Internet debe ser realizada desde una perspec - tiva de derechos. Se puede citar como ejemplo la Carta de APC sobre derechos en Internet (2006), donde se declara como derechos (or - ganizados por temas) los siguientes: Tema 1: Acceso a Internet para todos y todas (derecho a acceder a la infraestructura sin importar donde se viva, a interfaces, contenido y aplicaciones accesibles para todos y todas (dise\u00f1o inclusivo), al acceso igualitario para hombres y mujeres, a un acceso asequible, al acceso en el lugar de trabajo, al acceso p\u00fablico, a acceder y crear contenidos cultural y ling\u00fc\u00edstica - mente diversos); Tema 2: Libertad de expresi\u00f3n y de asociaci\u00f3n (de - recho a la libertad de expresi\u00f3n, a estar libre de censuar, a participar en manifestaciones en l\u00ednea); Tema 3: Acceso al conocimiento (De - recho a tener acceso al conocimiento, a la libertad de informaci\u00f3n, al acceso a la informaci\u00f3n financiada por fondos p\u00fablicos); Tema 4: Intercambio de aprendizaje y creaci\u00f3n, software libre y desarrollo tecnol\u00f3gico (derecho al intercambio, al software libre a beneficiarse de la convergencia y los contenidos multimedia); Tema 5: Privacidad, Susana Morales48 vigilancia y encriptaci\u00f3n (derecho a la protecci\u00f3n de datos, a no estar vigilados y a usar encriptaci\u00f3n); Tema 6: Gobernanza de Internet (de - recho a una supervisi\u00f3n multilateral y democr\u00e1tica de Internet, a la transparencia y la accesibilidad, a contar con un Internet descentra - lizado, colaborativo e interoperable, a una arquitectura y est\u00e1ndares abiertos, a la neutralidad de Internet y al principio de extremo a ex - tremo); Tema 7: Conciencia, protecci\u00f3n y realizaci\u00f3n de los derechos. Para resumir, debemos exigir que los Estados garanticen el dere - cho a la libertad de expresi\u00f3n, el derecho al acceso al conocimiento y la informaci\u00f3n que respete los principios de transparencia, no discri - minaci\u00f3n, pluralismo y veracidad, el derecho a la privacidad de las personas y el uso no invasivo de tecnolog\u00edas de vigilancia, el derecho de las infancias a ser protegidas ante su exposici\u00f3n en la red (lo que implica una amplia gama de preocupaciones, tales como el ciberbu - llying y acoso, el uso de im\u00e1genes para pornograf\u00eda en Internet), el derecho al uso y producci\u00f3n de infraestructura de red, entre otras muchas cuestiones mencionadas. Es decir, la regulaci\u00f3n implica tanto la gobernanza y la regula - ci\u00f3n de est\u00e1ndares de interoperatividad, como el arbitraje de dife - rentes intereses, de las empresas proveedoras de infraestructura, de contenidos, de distribuci\u00f3n, y la preservaci\u00f3n de los intereses de los usuarios, entendidos esos intereses como derechos. La superviven - cia de nuestras democracias, el ejercicio pleno de nuestra condici\u00f3n de ciudadanos, depende cada vez m\u00e1s de ello.Derechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet 49Referencias bibliogr\u00e1ficas Asociaci\u00f3n para el progreso de las comunicaciones (2006, diciembre). Carta de APC sobre derechos en Internet. Desde https://www.apc.org/sites/ default/files/APC_charter_ES_1_2.pdf Altamirano Dimas, G. (2017, agosto). Los derechos humanos de cuarta generaci\u00f3n. Un acercamiento. Centro de Estudios Sociales y de Opini\u00f3n P\u00fablica . Desde http://www5.diputados.gob.mx/index.php/esl/content/ download/91158/457163/file/CESOP-IL-72-14-DerHumaCuartaGenera - cion-310817.pdf Bustamante Domas, J. (2001). Hacia la cuarta generaci\u00f3n de Derechos Humanos: repensando la condici\u00f3n humana en la sociedad tecnol\u00f3gi - ca. Revista Interamericana de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Sociedad e Innovaci\u00f3n, 1. Desde https://www.oei.es/historico/revistactsi/numero1/bustamante. htm Guim\u00f3n, P . (2019). Los gur\u00fas digitales cr\u00edan a sus hijos sin pantallas. El Pa\u00eds. Obtenido el 21 de marzo de 2019, desde https://elpais.com/socie - dad/2019/03/20/actualidad/1553105010_527764.html Pijamasurf . (2018). 10 razones por las cuales debes abandonar las redes sociales, seg\u00fan Jaron Lanier, pionero de Internet. Obtenido el 18 de sep - tiembre de 2019, desde https://culturaalpalo.blogspot.com/2018/09/ja - ron-lanier-sobre-las-redes-sociales.html Relator\u00eda Especial para la Libertad de Expresi\u00f3n Comisi\u00f3n Interameri - cana de Derechos Humanos. Documentos Oficiales (2013): Libertad de Expresi\u00f3n e Internet. Recuperado de <http://www.oas.org/es/cidh/ex - presion/docs/informes/2014_04_08_Internet_WEB.pdf> Riofr\u00edo Mart\u00ednez-Villalba, J. C. (2014) La cuarta ola de derechos humanos: los derechos digitales. Revista Latinoamericana de Derechos Humanos , 15 (1), 15-45. Desde http://www.corteidh.or.cr/tablas/r33897.pdf Sadin, E. (2017). La humanidad aumentada. La administraci\u00f3n digital del mundo . Buenos Aires: Caja Negra.Susana Morales50 Sin autor . (2019). Zuckerberg pidi\u00f3 regulaciones globales para Internet. Pagina12. Obtenido el 31 de marzo de 2019, desde https://www.pagina12. com.ar/184418-zuckerberg-pidio-regulaciones-globales-para-Internet Torres, E. (1 de julio de 2019) El concepto de apropiaci\u00f3n en Karl Marx. Apuntes preliminares. Recuperado de w ww.bdigital.uncu.edu.ar/objetos_ digitales/7266/torresponmesa3.pdf 51Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales Revisi\u00f3n de antecedentes sobre las desigualdades en la apropiaci\u00f3n Ana Rivoir*2 Tecnolog\u00edas digitales y personas mayores La conjunci\u00f3n del acelerado desarrollo tecnol\u00f3gico y el envejeci - miento poblacional de las sociedades, ha favorecido el inter\u00e9s acad\u00e9 - mico y la motivaci\u00f3n de acciones por parte de las pol\u00edticas de inclu - si\u00f3n digital de las personas mayores. Por un lado, la creciente incidencia de las TIC en la vida cotidia - na, la pol\u00edtica, la cultura y la econom\u00eda hace que los sectores de la sociedad que no accedan al uso, quedar\u00e1n crecientemente excluidos de sus beneficios, pues a ellos se encuentran ligados servicios y opor - tunidades. (Castells, 1996) Progresivamente se va consolidando el ac - ceso a estas tecnolog\u00edas como un derecho. Por otro lado, las personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s constituyen el grupo de edad de mayor crecimiento y su proporci\u00f3n con respecto a la poblaci\u00f3n total est\u00e1 aumentando, * ana rivOir. Doctora. Universidad de la Rep\u00fablica. ana.rivoir@cienciassociales.edu.uyAna Rivoir52 lo que hace que cada vez su peso como grupo poblacional sea tam - bien mayor. Por \u00faltimo, es necesario tener en cuenta la existencias de distin - tos enfoques en torno a la vejez, que exceden la visi\u00f3n en relaci\u00f3n a los v\u00ednculos de este sector con las TIC, pero influyen en c\u00f3mo se aborda la problem\u00e1tica de la exclusi\u00f3n digital y las acciones para su reducci\u00f3n. Existen visiones que se enfocan en la asistencia y pro - tecci\u00f3n, y otras que se centran en el ejercicio de la ciudadan\u00eda, los derechos y el empoderamiento de las personas mayores. No se trata de un grupo que por el mero hecho de ser mayores de determinada edad tienen intereses, necesidades y competencias similares como muchas veces se les considera. Es necesario reconocer que existen m\u00faltiples formas de envejecer que se relacionan al ciclo vital de las personas y los contextos del envejecimiento. En tal sentido, y desde esta perspectiva son m\u00faltiples las variables a considerar, como el ni - vel educativo, las condiciones materiales de existencia, la ocupaci\u00f3n o el entorno familiar y cultural o la participaci\u00f3n en organizaciones sociales. (Boarini, 2006; Friemel, 2016). Desigualdad digital y brecha gris Los estudios sobre la brecha gris toman como antecedentes la acu - mulaci\u00f3n de conocimiento sobre brecha digital, un t\u00e9rmino que ha sido usado para caracterizar la desigualdad que se gesta a partir de la expansi\u00f3n de las TIC a nivel mundial. Esta desigualdad digital se concibi\u00f3, inicialmente, basada en las desigualdades en el acceso, la infraestructura y la conectividad (No - rris, 2001). Posteriormente, se comprende la interacci\u00f3n con otras desigualdades sociales preexistentes, como las econ\u00f3micas, educa - cionales, geogr\u00e1ficas, de g\u00e9nero, entre otras. Esto a su vez, tiende a reforzar las desigualdades en la medida que quedan excluidos de los beneficios de las TIC amplios sectores de la poblaci\u00f3n. Se entiende as\u00ed que la apropiaci\u00f3n de las TIC constituye un factor importante, Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales 53que contribuye al bienestar y al desarrollo humano. (Rivoir, 2012; Di - Maggio et al ., 2004; Selwyn, 2004) En la medida que se expande el uso y se difunden esas tecnolog\u00edas v\u00eda el mercado o las pol\u00edticas p\u00fablicas para la inclusi\u00f3n digital, se evidencian nuevos elementos a tener en cuenta para la reducci\u00f3n de las desigualdades, como son el desarrollo de las habilidades y compe - tencias entre distintos sectores de la poblaci\u00f3n. (Pick, 2015; Hargittai & Hinnant, 2008; Van Dijk, 2005). Se constata que el uso que se hace de las tecnolog\u00edas y su apropia - ci\u00f3n se vincula con las habilidades y competencias digitales tambi\u00e9n en este sector y que tiene influencia sobre las condiciones de vida de las personas, y conforma tambi\u00e9n otra variable generadora de desigualdad (Van Dijk y Van Deursen, 2014; Rivoir, 2019). Van Dijk (2008) menciona que se adquieren las siguientes competencias digi - tales en forma progresiva: a) Operacionales y Formales; b) Informati - vas; c) Comunicacionales d) Estrat\u00e9gicas; e) Creaci\u00f3n de contenidos. La brecha digital afecta a las personas mayores espec\u00edficamente, y se encuentra que las mismas variables que determinan las des - igualdades para la poblaci\u00f3n afectan tambi\u00e9n a esta poblaci\u00f3n (nivel econ\u00f3micamente, educativo, etc.) Los autores comienzan a denomi - nar \"brecha gris\" a la brecha digital et\u00e1rea que afecta a las personas mayores. El inicio de la problematizaci\u00f3n del fen\u00f3meno, se ve sesga - do por la creencia que las TIC son un espacio juvenil en tanto nativos digitales, mientras que los mayores ser\u00edan advenedizos, esto incluye amplias dificultades para su adopci\u00f3n (Prensky, 2010). Tambi\u00e9n se entienden como \"excluidos digitales\" o como \"adoptantes tard\u00edos\" o se \"brecha intergeneracional\" (Peral, Arenas y Villarejo, 2015; Agudo Prado, et al ., 2013) Se crey\u00f3 que estas personas estaban excluidas pero que a medi - da que se expandieran las TIC ser\u00edan incorporados al uso. Sin em - bargo, la desigualdad digital ha persistido para este sector, inclusive en sociedades con gran expansi\u00f3n de las TIC. Se se\u00f1ala que para la reducci\u00f3n de la misma se requieren acciones y pol\u00edticas p\u00fablicas Ana Rivoir54 espec\u00edficas para su reducci\u00f3n (L\u00fcders y Bae, 2017; Friemel, 2016; Smi - th, 2012). M\u00e1s recientemente, el t\u00e9rmino \"brecha digital gris\" ha sido cri - ticado por dar por entendido una homogeneidad inexistente en relaci\u00f3n a las personas mayores y las TIC, tanto en lo relativo a su experiencia vital relacionado a estas tecnolog\u00edas como a sus repre - sentaciones sobre las mismas. Seg\u00fan Quan-Haase, Williams, Kice - vski, Eleuze y Wellman (2018) este concepto implica visualizar a los m\u00e1s j\u00f3venes como \"nativos digitales\" y a los mayores como \"analfa - betos digitales\" (Prensky, 2010). Esta es una cuesti\u00f3n que no se puede sustentar emp\u00edricamente y afirman que ha influenciado muy negati - vamente las pol\u00edticas dirigidas a la inclusi\u00f3n digital de personas ma - yores. De hecho se encuentran distintos niveles en la brecha digital en personas mayores. Beneficios y utilidad de las TIC para las personas mayores Los estudios demuestran que las personas mayores efectivamente a partir del uso, comienzan a encontrarle utilidad a las TIC para sus vidas. Les permite mejorar sus oportunidades informativas, fomen - tan una mayor autonom\u00eda de conocimiento, benefician su bienestar y bienestar psicol\u00f3gico incrementando su autoestima (Llorente, Vi - \u00f1araz y S\u00e1nchez, 2015; Shapira, Azy e Iddo, 2007; Tatnall, 2014). Por ejemplo, las actitudes positivas hacia las TIC constituyen un aspecto importante para predecir el bienestar social seg\u00fan Zambianchi y Ca - relli (2018) as\u00ed como para el bienestar psicol\u00f3gico. La ampliaci\u00f3n de oportunidades informativas, comunicativas, transaccionales y de ocio son de las m\u00e1s importante (Llorente et al. , 2015). Otros autores (Barrantes y Cozzubo, 2015; Bosch, 2015) sostie - nen que la importancia para el uso de Internet para los temas de salud, aprendizaje, niveles de actividad, entretenimiento y hobbies, noticias y actualidad, comunicaci\u00f3n y para la resoluci\u00f3n de activi - dades cotidianas. Favorecen la autonom\u00eda, las relaciones sociales y Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales 55familiares, la actividad y el acceso a servicios sociales, tanto como a actividades culturales y de aprendizaje. As\u00ed como mejorar situacio - nes de aislamiento y soledad. (Abad, 2014; Anderson y McCullough, 2013) En la percepci\u00f3n de las personas mayores favorece su calidad de vida pues su uso cotidiano les facilita la comunicaci\u00f3n y por tanto enriquece las relaciones interpersonales, el desarrollo personal a partir de las actividades y la autonom\u00eda, incluso la participaci\u00f3n po - l\u00edtica. (Rivoir, Morales y Casamayou, 2019; Abbey y Hyde, 2009) Finalmente, cabe destacar que estos efectos son relativizados en otros estudios, cuando concluyen que no proporcionan bienestar en forma autom\u00e1tica, sino que es necesario lograr un uso consciente, atento, reflexivo, moderado, respetando los contextos relacionales (Colombo, et al ., 2015). Depende de las ganas de aprender a utilizar las TIC y la necesidad de sentirse \u00fatiles y para seguir integrados en la sociedad (Agudo et al ., 2012; Casado-Mu\u00f1oz, Lezcano & Rodr\u00ed - guez-Conde, (Neven y Peine, 2017, Joyce, Loe y Diamond-Brown, 2015), en la mayor\u00eda de los estudios sobre TIC y personas mayores, la tecnolog\u00eda es considerada como una soluci\u00f3n al problema del envejecimiento. Sin embargo, gran parte de estos trabajos abordan el uso fuera de su contexto o lejos de comprender las necesidades de las personas mayores y en su perspectiva y creen - cias y con enfoques paternalistas (Greenhalgh y Stone, 2010; Peine, Rollwage y Neven, 2014). Dificultades y obst\u00e1culos para el uso Las evidencias encontradas en la literatura en relaci\u00f3n a las dificulta - des y obst\u00e1culos en el uso por parte de las personas mayores, refieren en primer lugar a la heterogeneidad de este sector de la poblaci\u00f3n. Algunas pr\u00e1cticas de uso son coincidentes con las de otros grupos so - ciales. Influyen la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, los lazos sociales y el capital cultural. Tambi\u00e9n inciden los intereses personales o entorno de vida, Ana Rivoir56 as\u00ed como los antecedentes laborales. (Abad, 2014; Colombo, Aroldi y Simone, 2015; Agudo, Pascual y Fombona, 2013) Por otro lado, esta poblaci\u00f3n tiene su especificidad que encierra a su vez una diversidad de situaciones y requiere m\u00faltiples tipos de apoyo para desarrollar competencias digitales. Peral-Peral, Arenas-Gait\u00e1n y Villarejo-Ramos (2015) sostienen que los obst\u00e1culos del grupo no se reducen a variables socio-demogr\u00e1 - ficas sino que aspectos psicol\u00f3gicos, como la edad cognitiva, la an - siedad tecnol\u00f3gica o el nivel de audacia son complementarias y en muchos casos hasta de mayor peso. Se consideran las limitaciones f\u00ed - sicas en la visi\u00f3n, movilidad, destreza manual y cambios cognitivos. Se destacan por varios autores, las limitaciones de las tecnolog\u00edas disponibles, por su complejidad e inadecuaci\u00f3n de los dispositivos e interfaces para estas personas. (Abad, 2014; Barrantes et al ., Neven y Stienstra, 2016) No hay unos elementos concluyentes en cuanto a la incidencia del g\u00e9nero. (Hunsaker y Hargittai, 2018) Mientras que Friemel (2016) no halla diferencias a este nivel, otros estudios dan cuenta de desven - tajas en el acceso y el uso para las mujeres y obst\u00e1culos motivaciona - les cuando tienen bajo nivel educativo. (Agudo et al ., 2012; Casado et al., 2015) Las representaciones y percepciones sobre las tecnolog\u00edas que tengan las personas mayores, son seg\u00fan otros autores, factores para comprender el uso y el no uso. La idea que el uso de TIC e Internet es in\u00fatil, o peligroso, o que amenaza su estilo de vida, la salud o la se - guridad son algunos de los factores inhibidores (Hakkarainen, 2012) As\u00ed, percibir que se trata de un medio para los m\u00e1s j\u00f3venes o los ni - \u00f1os y no para personas mayores tambi\u00e9n lleva a la autoexclusi\u00f3n del uso (Del Prete et al ., 2013; Quan-Haase al ., Mu\u00f1oz et al., 2015; Rivoir et al ., 2019) El usuario mayor de redes sociales se siente m\u00e1s joven, experimen - ta un menor nivel de ansiedad tecnol\u00f3gica y es m\u00e1s audaz. Incluso autores como Peral-Peral et al. (2015) sostienen que las caracter\u00edsticas Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales 57psicol\u00f3gicas permiten discriminar mejor el no uso que las variables socio-demogr\u00e1ficas en esta poblaci\u00f3n y proponen el concepto de bre - cha psico-digital. Con esto discuten el estereotipo de adoptantes tar - d\u00edos o analfabetos digitales y facilita apreciar la heterogeneidad del grupo en relaci\u00f3n a la apropiaci\u00f3n. La autopercepci\u00f3n y visi\u00f3n de la vejez que la persona tenga influ - ye seg\u00fan nuestros estudios en el logro de adquisici\u00f3n de competen - cias y apropiaci\u00f3n de las TIC. La disminuci\u00f3n f\u00edsica, la inferioridad de condiciones frente a otras generaciones, la dependencia, se trans - forman en barreras para el uso de Internet y las TIC. (Rivoir et al ., 2019) Facilitadores: las mediaciones y el trabajo intergeneracional y los formadores A partir de la bibliograf\u00eda en la tem\u00e1tica, se relevan una serie de ele - mentos que forman parte de los facilitadores y est\u00edmulos para la apropiaci\u00f3n en este grupo social. Las redes de apoyo son claves. El \"experto c\u00e1lido\" fue un t\u00e9rmino acu\u00f1ado por Bakardjieva (2005) y que hoy es de uso amplio para el an\u00e1lisis de este grupo po - blacional y su introducci\u00f3n al uso de TIC. Se trata de un facilitador informal, por lo general los nietos o j\u00f3venes del entorno que mane - jan las tecnolog\u00edas. Este rol ha sido confirmado y persiste a\u00fan con el avance en el ac - ceso y la expansi\u00f3n del conocimiento sobre el uso de las TIC. Seg\u00fan Olsson y Vescovi (2018) estas tecnolog\u00edas son diferentes a anteriores que no requer\u00edan de un seguimiento y apoyo continuo. En este caso las personas mayores en particular necesitan de acompa\u00f1amiento permanente, por su complejidad y cambio en los dispositivos y las aplicaciones. Es por eso que el rol de \"experto c\u00e1lido\" y las redes de apoyo no han perdido vigencia, aunque inicialmente as\u00ed se pens\u00f3. Varias investigaciones (Sorubati, 2009; Luque, Barrantes et al., 2015), reafirman Ana Rivoir58 el papel que tiene la familia y los amigos para iniciarse en el uso de Internet. Se observan distintos comportamientos seg\u00fan el v\u00ednculo con la otra persona. Los c\u00f3nyuges pueden colaborar pero tambi\u00e9n pueden transformarse en asistentes que sustituyen el uso directo y por lo tanto el desarrollo de competencias propias. Hijos e hijas de mediana edad suelen dedicar menos tiempo y tienen a resolver el problema operativo, no tienen paciencia y por tanto, se limita mu - cho las posibilidades de aprendizaje. Los ni\u00f1os y j\u00f3venes, como los nietos, son un est\u00edmulo y apoyo en la iniciaci\u00f3n pero poco sostenible en el tiempo. En nuestros estudios con resultados coincidentes, sostenemos que es conveniente relativizar el factor positivo de la incidencia de los m\u00e1s j\u00f3venes en la apropiaci\u00f3n por parte de las personas mayores. (Rivoir et al ., 2019) Un factor a se\u00f1alar es que por lo general, se buscan los elementos por los cuales la interacci\u00f3n favorece la inclusi\u00f3n digital de los ma - yores y sus mecanismos de apropiaci\u00f3n y no tanto, cuanto colaboran las personas mayores al proceso de mejora del aprovechamiento de las TIC por parte de los m\u00e1s j\u00f3venes. (Van Dijk & Van Deursen, 2014) Varios estudios han abordado este tema y encuentran importan - te el aprendizaje rec\u00edproco para que el proceso de apropiaci\u00f3n sea m\u00e1s integral y profundo y hablan de coaprendizaje intergeneracio - nal (S\u00e1nchez et al., 2015) Esto ocurre cuando se elimina la idea de la superioridad de los m\u00e1s j\u00f3venes en este campo de las TIC, y las perso - nas mayores aparecen con capacidades para aportar al aprendizaje y se concreta un coaprendizaje. (Chen & Chan, 2014; Aldana et al ., 2012) Es de esperar que el desarrollo de las competencias digitales que plantea Van Dijk (2008) adquiera particularidades entre las personas mayores debido a las caracter\u00edsticas propias de este sector poblacio - nal. Tambi\u00e9n por la utilidad y que le dan sentido, como por sus nece - sidades propias diferentes a las de otros grupos. De nuestros estudios (Rivoir, et al ., 2019 y 2018) emerge que la adquisici\u00f3n de competen - cias no debe ser concebida en forma lineal. Las personas mayores que tienen una visi\u00f3n m\u00e1s cr\u00edtica de las TIC son los que desarrollan Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales 59competencias digitales de tipo medias, informacionales y comuni - cacionales. Sin haber desarrollado habilidades operativas proble - matizan la informaci\u00f3n de Internet, la seleccionan y analizan con apoyo y ayuda de otros. Esto plantea un desaf\u00edo metodol\u00f3gico para estudiar los procesos de adquisici\u00f3n de las competencias digitales en esta poblaci\u00f3n. Acciones y pol\u00edticas espec\u00edficas para la apropiaci\u00f3n Los estudios en el \u00e1rea son coincidentes acerca de la importancia de pol\u00edticas y acciones espec\u00edficas a los efectos de lograr la inclusi\u00f3n di - gital de las personas mayores. \u00c9stas necesariamente debieran incor - porar la formaci\u00f3n en competencias digitales pues no alcanza con el acceso a conectividad y los dispositivos. Les permitir\u00e1 identificar factores beneficiosos para su vida, superar limitaciones en el uso y derribar la creencia de que la tecnolog\u00eda es cuesti\u00f3n de los j\u00f3venes. (Hakkarainen, 2012; Llorente, et Rivoir, Escuder, Liesegang, 2019) Romper los prejuicios sobre la im - posibilidad o las dificultades de las personas mayores para el uso de TIC es un factor central. Adecuando los tiempos, espacios y el tipo de acompa\u00f1amiento, las personas mayores logran confianza en s\u00ed mis - mos, motivaci\u00f3n e inter\u00e9s. (Aldana, Garc\u00eda y Jacob, 2012) No obstante, proveer de conectividad (wifi) y acceso a dispositivos sigue siendo significativo, sobre todo para personas mayores de menores ingresos (Kim y Grey, 2016) Varias de las conclusiones confluyen en la centralidad de los me - diadores y los procesos de formaci\u00f3n. Los mediadores constituyen un elemento central en el proceso de apropiaci\u00f3n de las personas mayores. Tanto sean del \u00e1mbito formal a trav\u00e9s de profesionales a cargo de cursos o talleres (Luque, 2007), o del aprendizaje intergene - racional (Aldana et al ., 2012) La formaci\u00f3n para el uso rompe estereotipos de la inaccesibilidad de las tecnolog\u00edas digitales para las personas mayores pero para ello Ana Rivoir60 es necesario que se respeten sus tiempos, espacios y atender mucho al acompa\u00f1amiento. (Aldana, Garc\u00eda-G\u00f3mez, & Jacobo, 2012; Casa - do-Mu\u00f1oz et al ., 2015) El rol de los formadores es clave en la imple - mentaci\u00f3n de metodolog\u00edas de aprendizaje espec\u00edficas que tiendan a fortalecer la confianza y empoderamiento. (Del Prete et al ., 2013) Los mejores resultados se encuentran cuando la persona a cargo de la formaci\u00f3n da contenci\u00f3n, escucha, tiene paciencia y respeto a la diversidad de situaciones y personas. Cuando se estimula la confian - za en el aprendizaje, y se apuesta a las capacidades de superaci\u00f3n y tambi\u00e9n a partir el aprendizaje con sus pares. (Aldana, et al ., 2012; Luque; 2007; Del Prete, Gisbert Cervera & Camacho Mart\u00ed (2013). A partir de una investigaci\u00f3n realizada, se demuestra como clave que las pol\u00edticas de acceso tengan instancias de capacitaci\u00f3n para el uso, as\u00ed como la ayuda de un experto pr\u00f3ximo. Se confirma que la trayectoria de vida y los antecedentes de uso, la percepci\u00f3n que se tenga sobre las TIC, y la frecuencia de su uso y el acceso a Internet, son factores centrales para adquirir competencias digitales. (Rivoir, Escuder, Liesegang, 2019) Desde una perspectiva m\u00e1s cr\u00edtica, a su vez se cuestiona en qu\u00e9 medida se puede condicionar al uso de las TIC para acceder a servi - cios e informaci\u00f3n (Hakkarainen, 2012) o sobre c\u00f3mo el uso transfor - ma la identidad de las personas mayores (Joyce et al ., 2015). Conclusiones De la revisi\u00f3n de bibliograf\u00eda presentada aqu\u00ed que busc\u00f3 conocer me - jor las desigualdades en el uso y apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n por parte de personas mayores, se pueden realizar algunas reflexiones finales que dan cuenta de la evo - luci\u00f3n de estos an\u00e1lisis en los estudios recientes. El \u00e1rea de estudio resulta particularmente pertinente desde el punto de vista social de - bido al envejecimiento de las sociedades, la expansi\u00f3n de las TIC a los Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales 61distintos \u00e1mbitos de las sociedades y a que dicha difusi\u00f3n no reduce la brecha digital de este sector poblacional con el resto. En los primeros estudios sobre brecha digital o desigualdades di - gitales ya aparec\u00eda la desigualdad por edad. Sin embargo, no fue de las m\u00e1s estudiadas en un inicio. Esta comenz\u00f3 a preocupar cuando se reduc\u00edan progresivamente la brecha en otras dimensiones mas no esta. Encontramos entonces un campo que empieza a adquirir su especificidad pues tambi\u00e9n se vincula a las concepciones de vejez y envejecimiento. Cabe destacar que la bibliograf\u00eda alcanza una variedad de temas que van desde el estudio de los usos, las desigualdades, las pol\u00edticas p\u00fablicas, as\u00ed como de los servicios y los dispositivos y aplicaciones tecnol\u00f3gicas espec\u00edficas para el sector. Algunas critican la falta de consideraci\u00f3n a las condiciones espec\u00edficas de esta etapa y otras se - \u00f1alan que no se toma en cuenta las necesidades propias de las perso - nas mayores. Los estudios encuentran beneficios para la calidad de vida de las personas, pero no es lineal, sino que este aprovechamiento forma parte de un proceso de aprendizaje, ni individual, para que la perso - na le encuentre utilidad al uso con un sentido deseado. Las investigaciones realizadas sobre las desigualdades en este sector plantean algunas cuestiones centrales que coinciden con investigaciones de desigualdades digitales para la poblaci\u00f3n en su conjunto y sus determinantes. En algunos casos el problema es m\u00e1s evidente, como que confirma que no es suficiente con el acceso y con - tar con dispositivo, sino que el apoyo para la apropiaci\u00f3n y la adqui - sici\u00f3n de competencias es hasta m\u00e1s importante que para el resto de la poblaci\u00f3n. La importancia de los \"expertos c\u00e1lidos\" y las redes de apoyo est\u00e1 vigente y no parece disminuir con el acceso a estas tecno - log\u00edas ni con el tiempo. El permanente cambio de los dispositivos y las aplicaciones hacen que sea necesario el acompa\u00f1amiento para las personas mayores de forma continua. Se trata de un grupo poblacional que requiere de mayor apoyo pero no desde una visi\u00f3n paternalista o que entienda que no son Ana Rivoir62 capaces de beneficiarse de estas tecnolog\u00edas. Por el contrario, el coaprendizaje puede ser estimulado. Se entiende que todas las ge - neraciones pueden aprender mutuamente. Las investigaciones tam - bi\u00e9n dan cuenta de la importancia de las pol\u00edticas pues si bien los v\u00ednculos familiares son importantes, o los apoyos informales del \"ex - perto c\u00e1lido\", tambi\u00e9n tienen un l\u00edmite en t\u00e9rminos de los tiempos, la paciencia o de m\u00e9todos para favorecer el aprendizaje y la autonom\u00eda de la persona mayor. Est\u00e1 muy cuestionado el t\u00e9rmino de \"brecha gris\" como se le ha dado a llamar a la brecha digital et\u00e1rea que afecta a las personas ma - yores. Fundamentalmente, se critica que tiende a tratar a las perso - nas mayores de determinada edad como un grupo homog\u00e9neo que no es. Adem\u00e1s de los factores de desigualdad que son coincidentes con los de otros sectores de la poblaci\u00f3n (econ\u00f3micos, educativos, etc.) tambi\u00e9n se suman la \u00faltima ocupaci\u00f3n, las condiciones f\u00edsicas y cognitivas de las personas y su percepci\u00f3n de la tecnolog\u00eda. La mo - tivaci\u00f3n y la autopercepci\u00f3n como persona capaz de innovar y supe - rarse, contribuye mucho a derribar obst\u00e1culos para el desarrollo de competencias digitales en esta edad. Por lo tanto, el sector tiene su especificidad que debe ser estudiada en mayor profundidad pues el problema parece persistir y ser campo f\u00e9rtil para nuevos an\u00e1lisis, as\u00ed como elementos para la toma de decisiones de pol\u00edticas dirigidas a mejorar las condiciones del sector en funci\u00f3n de sus beneficios para la calidad de vida.Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales 63Referencias bibliogr\u00e1ficas Abad, L. (2014). Dise\u00f1o de programas de e-inclusi\u00f3n para alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica de personas mayores. Comunicar. Revista Cient\u00edfica de Educo - municaci\u00f3n , 21(42), 173-180. Abbey, R., & Hyde, S. (2009). No country for older people? Age and the digital divide. Journal of information, Communication and Ethics in Society , 7(4), 225-242. Agudo, S. Pascual, M; y Fombona, J. (2013). Usos de las herramientas di - gitales entre las personas mayores. RELATEC Revista Latinoamericana de Tecnolog\u00eda Educativa 12 (2), 131-142. Desde http://campusvirtual.unex.es/ revistas Agudo, S., Pascual, M.A., y Fombona, J. 2012. Usos de las herramientas digitales entre las personas mayores. Comunicar , 39, 193-201. doi: http:// dx.doi.org/10.3916/C39-2012-03-10 Aldana Gonz\u00e1lez, G., Garc\u00eda G\u00f3mez, L; y Jacobo Mata, A. (2012, enero-ju - nio) Las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC) como alternativa para la estimulaci\u00f3n de los procesos cognitivos en la vejez. CPU-e Revista de Investigaci\u00f3n Educativa , 14. Desde h ttps://www.uv.mx/ cpue/num14/practica/aldana_garcia_mata_tic_vejez.html Anderson, M., Project . Extra\u00eddo el de junio de 2017 desde https: www.pewInternet.org/2017/05/17/tech- adoption-climbs-among-older-adults/ Bakardjieva, M. (2005). Internet society: life . Lon - don, UK: Sage. Barrantes R. y A. Cozzubo (2015). Edad para aprender, edad para ense\u00f1ar: el rol del aprendizaje intergeneracional intrahogar en el uso de la Internet por parte de los adultos mayores en Latinoam\u00e9rica . Desde http://files.pucp,edu. pe/departamento/economia/DDD411.PDF Boarini, M., Cerda, E., y Rocha S. (2006). La educaci\u00f3n de los adultos ma - yores en TICs. Nuevas competencias para la sociedad de hoy. TE&ET Re-Ana Rivoir64 vista Iberoamericana de Tecnolog\u00eda en Educaci\u00f3n y Educaci\u00f3n en Tecnolog\u00eda. Desde http://teyet-revista.info.unlp.edu.ar/wp- Bosch, T. y B. Currin (2015) Usos y gratificaciones de los ordenadores en personas mayores en Sud\u00e1frica. Comunicar. Revista Cient\u00edfica de Educo - municaci\u00f3n, 23 activo y acceso a las tecnolog\u00edas: Un estudio emp\u00edrico evolutivo. Comunicar. Revista Cient\u00edfica de Educomunicaci\u00f3n , 23 (45), 37-46. Desde www.comunicarjournal.com Casamayou, A. 2017. Apropiaci\u00f3n(es): aportes desde la sistematizaci\u00f3n y la teor\u00eda. En: A. Rivoir, Tecnolog\u00edas Digitales en sociedad. An\u00e1lisis emp\u00ed - ricos y reflexiones te\u00f3ricas. Desde http://observatic.edu.uy/wp-content/ uploads/2019/08/tecnologias-digitales-en-sociedad-observatic.pdf Castells, M. (1996). La era de la informaci\u00f3n, econom\u00eda, sociedad y cultura. Vol. 1. La sociedad red. Barcelona, Alianza Editorial. Chen, K. & Chan, A.H. (2014). Predictors of Gerontechnology F ., Aroldi, P; y Simone, C. (2015) Nuevos mayores, viejas bre - chas: TIC, desigualdad y bienestar en la tercera edad en Italia. Comu - nicar. Revista Cient\u00edfica de Educomunicaci\u00f3n , 23 (45), 47-55. Desde www. comunicarjournal.com Del Prete, A.D., Gisbert Cervera, M. y Camacho Mart\u00ed, M.D.M. (2013) Las TIC como herramienta de empoderamiento para el colectivo de mujeres mayores: El caso de la comarca del montsi\u00e0 (Catalu\u00f1a). Pixel-Bit. Revista de Medios y Educaci\u00f3n , 43, 37-50. Di Maggio et al . (2004). From Unequal Access to Differentiated Use: A Literature Review and Agenda for Research on Digital Inequality. Desde http://www.eszter.com/research/pubs/dimaggio-etal-digitalinequality. pdf Friemel, T. (2016). The digital divide has grown old: Determinants of a digital divide among seniors. New Media & Society , 18(2), 313- 331.Personas y C; y Cabezuelo-Lorenzo, F . (2015) Uso, consumo y conocimiento de las nuevas tecnolog\u00edas en personas mayo - res en Francia, Reino Unido y Espa\u00f1a. Comunicar. Revista Cient\u00edfica de Educomunicaci\u00f3n , 23 (45), 19-28. Desde www.comunicarjournal.com Hakkarainen, good carrying fi - rewood\": Social representations of and the Internet by elder non-users. New media & Society A. Hinnant. (2008). Digital inequality: Differences in young adults' use of the Internet. Communication Research, 35(5). Joyce, K., Loe, M., & Diamond-Brown, L. (2015). Science, Technology and Aging, in J. Twigg and W . Martin, Routledge Handbook of Cultural logy (pp. 157-165). London and New York: Routledge, Kim, J., & Gray, J. (2016). Qualitative Evaluation of an Intervention Pro - gram for Sustained Internet Use Among Low-Income Older Adults. Age - ing International, 41(3), 240-253. Llorente, C., Vi\u00f1araz M. & S\u00e1nchez, M. (2015). Mayores e Internet: La Red como fuente de oportunidades para un envejecimiento activo. La comu - nicaci\u00f3n en un mundo que envejece: retos y oportunidades. Comunicar. Revista Cient\u00edfica de Educomunicaci\u00f3n , 23 (45), 29-36. Desde . Society , 19(2) 181-198. Luque, L. E. (2007) Estimulaci\u00f3n cognitiva mediante recursos inform\u00e1 - tico. Revista de la Asociaci\u00f3n colombiana de Gerontolog\u00eda y Geriatr\u00eda, 21 (4), 1093-1098. Mu\u00f1oz M\u00e1rquez, L. D. (2011) Las personas mayores ante las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. Estudio valorativo. Profesorado. Re - vista de Curr\u00edculum y Formaci\u00f3n de Profesorado, 6 (1-2) 1-9. Universidad de Granada, Espa\u00f1a.Ana Rivoir66 Neven, L., & Peine, A. (2017). From Triple Win to Triple Sin: How a Proble - matic Future Discourse is Shaping the Way People Age with Technology. Societies , 7(3), 26. Norris, P . (2001). Digital engagement, information poverty and Internet worldwide . Londres: Cambridge Press. Olsson, T. & D. Viscovi, (2018, november) Warm experts for elderly users: who are they and what do they do? Human Technology, 14 (3), 324-342. Desde www.humantechnology.jyu.fi Oudshoorn, Neven Stienstra, gender in design practices of information and communication techno Journal women & aging , 28(2), 170-185. Peine, A., Rollwagen, I., Peral-Peral, B., Arenas-Gait\u00e1n, J. y Villarejo-Ramos, \u00c1. (febrero, 2015) De la brecha digital a la brecha psicodigital: Mayores y redes sociales . Trabajo pre - sentado en XXV Jornadas Hispano Lusas de Gesti\u00f3n Cient\u00edfica , Ourense. Pick, J; Sarkar, A. (2015) The Global Explaining Change . Re- cuperado de www.springer.com/gp/book/9783662466018 Prensky, M. (2010). Nativos e Inmigrantes digitales Desde 10.1177/0022764218777572 Rivoir, A. (2013) Enfoques dominantes en las estrategias para la sociedad de la informaci\u00f3n y el conocimiento: el caso uruguayo 2000 2010. Revista de Ciencias Sociales , 33 (11) desde http://www.fcs.edu.uy/pagina.php?Pa - gId=1148 Rivoir, A; S. Escuder (2018) Dispositivos digitales en el hogar: incidencia de las desigualdades y las pol\u00edticas p\u00fablicas de acceso a partir de un an\u00e1 -Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales 67lisis multivariado. (3), 295-311. Rivoir, A. E. Santiago y R. Liesegang (2019) Usos y competencias digita - les en personas mayores beneficiarios de un plan de inclusi\u00f3n digital en Uruguay. Revista Psicolog\u00eda, Sociedad y Conocimiento . Desde https://revis - ta.psico.edu.uy/index.php/revpsicologia/index Rivoir, A. 2013. Enfoques dominantes en las estrategias para la sociedad de la informaci\u00f3n y el conocimiento: el caso uruguayo 2000 - 2010. Re- vista de Ciencias Sociales , Revista de Ciencias Sociales , 33 (11) desde http:// www.fcs.edu.uy/pagina.php?PagId=1148 Rivoir, A., M. J. Morales y A. Casamayou (2019) Usos y percepciones de las tecnolog\u00edas digitales en personas mayores. Limitaciones y beneficios para su calidad de vida. Revista Austral de Ciencias Sociales , 36, 293-311. S\u00e1nchez, M. Kaplan y B. Leah. (2015). Usando la tecnolog\u00eda para conectar las generaciones: consideraciones sobre forma y funci\u00f3n. Comunicar Re - vista Cient\u00edfica de Educomunicaci\u00f3n , 45, 29-36. Selwyn, N. (2004) Reconsidering Political and popular understanding of the Digital Divide. New Media & Society, 6 (3), 341-362. Shapira, N., Azy B., and Iddo G. (2007). Promoting Older Adults' Wellbe - ing through Internet Training and Use. Aging and Mental Health, 11 (5), 477-84. Smith, A. (2014) Older Adults and Technology Use. Pew Research Center . Desde http://goo.gl/6nMNra Sourbati, M. (2009, noviembre 1). `It could be useful but not for me at the moment`: Older people Internet access and e-public service provision. New Media & Society, 11 (7), 1083-1100. doi.10.1177/1461444809340786 Tatnall, A. (2014). ICT, education and Australia: A socio-te - chnical analysis. Education and Information Technologies, 19 (3), 549-564. Van Dijk, J. (2008) Digital divide in Europe. En Chadwick, A. & Howard, Ph. (ed.) The handbook of in the Information So - ciety. Sage Publications, Thousand Oaks CA. London, New Delhi. Van Dijk, J.(2014) The Key to the Information Society. En Van Dijk, J. & Van Deursen,A Digital Skills unlocking the information society (pp. 42-63) . Palgrave Macmillan. Estados Unidos. Zambianchi, M., & (2018). Positive Attitudes rontology, 37 (3), 371-388. 69\"Es complicado...\" La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil desde los estudios de comunicaci\u00f3n* Luis Ricardo Sandoval**1 Introducci\u00f3n Seg\u00fan los \u00faltimos datos disponibles (GSM Association, 2019), en 2018 el total de l\u00edneas activas de tel\u00e9fonos m\u00f3viles super\u00f3 a la poblaci\u00f3n mundial, alcanzando una teledensidad de 103% (7.900 millones de l\u00edneas), en tanto que la penetraci\u00f3n -medida en n\u00famero de suscrip - tores \u00fanicos- alcanz\u00f3 el 67% (5.100 millones de personas). Las previ - siones de la GSM Association para los pr\u00f3ximos a\u00f1os muestran un crecimiento moderado en la base de usuarios, pero m\u00e1s significativo para la cantidad de tarjetas SIM activas, lo que indica la generali - zaci\u00f3n de dispositivos aut\u00f3nomos conectados a servicios de datos m\u00f3viles. Por su parte, la edici\u00f3n 2018 del Informe sobre Medici\u00f3n de * Patr OciniO . El presente trabajo se enmarca en el Programa de Investigaciones SCyT-UNPSJB \"Cultura, apropiaciones tecnol\u00f3gicas y representaciones sociales en la Provincia del Chubut\" y su autor ha recibido financiamiento del mismo para llevar adelante la investigaci\u00f3n de referencia. ** luis ricardO sandO val. Magister. Universidad Nacional de la Patagonia San Juan Bosco. lrsandoval@unpata.edu.arLuis Ricardo Sandoval70 la Sociedad de la Informaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Internacional de Teleco - municaciones (Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones, 2018) destaca que casi toda la poblaci\u00f3n mundial vive dentro del alcance de las se\u00f1ales de redes m\u00f3viles, con servicios 3G \u00f3 4G. La UIT tambi\u00e9n se\u00f1ala que los ingresos mundiales del mercado minorista de teleco - municaciones representan el 2,3% del PBI mundial. Casi la mitad de este monto es abarcado por el mercado de la telefon\u00eda m\u00f3vil, que lle - gaba en 2016 a USD 859.000 millones. Ahora bien, aunque su denominaci\u00f3n (comunicaci\u00f3n m\u00f3vil) pa - rece inscribirla f\u00e1cilmente como objeto de una reflexi\u00f3n que parta del campo de los estudios de comunicaci\u00f3n, y su importancia -como reci\u00e9n indicamos con parte de los datos m\u00e1s salientes- resulta m\u00e1s que obvia, pareciera que algunas de sus caracter\u00edsticas la han vuelto un objeto un tanto inc\u00f3modo para el campo. De hecho, las investi - gaciones y trabajos publicados que asumen los usos de la telefon\u00eda m\u00f3vil como su objeto son a\u00fan relativamente raros y un tanto mar - ginales. Si tomamos como referencia los grupos de trabajo de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Investigadores de la Comunicaci\u00f3n (ALAIC) que (al menos a priori ) podr\u00edan ser m\u00e1s sensibles a la tem\u00e1 - tica, podemos ver que en su congreso de 2016 no se presentaron m\u00e1s de una quincena de ponencias relacionadas, casi ninguna de manera central. Bastante menos que las abocadas al uso de netbooks en la es - cuela, redes sociales o video on demand . Justamente por ello, en este trabajo me propongo realizar algu - nas reflexiones conceptuales, que son resultado de una investigaci\u00f3n recientemente finalizada, acerca del abordaje de los dispositivos m\u00f3viles como tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n y de los cuestionamien - tos a las agendas te\u00f3ricas habituales en el campo de estudios de la comunicaci\u00f3n que se sigue de ello. Me centrar\u00e9 en las discusiones acerca del desplazamiento de los l\u00edmites entre privado y p\u00fablico, la naturalizaci\u00f3n de la telefon\u00eda m\u00f3vil como resultado de su ampl\u00edsima difusi\u00f3n y el (posiblemente) necesario reenmarcamiento de los estu - dios de comunicaci\u00f3n que se deriva de ello.\"Es complicado...\". La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil desde los estudios de comunicaci\u00f3n 71La integraci\u00f3n del tel\u00e9fono m\u00f3vil en el campo de estudios de comunicaci\u00f3n Justificado por la brevedad de este texto, me permitir\u00e9 caracterizar el desarrollo de la reflexi\u00f3n en el campo comunicacional1 por dos as - pectos, abordados ambos a modo de simplificaciones esquem\u00e1ticas. El primero es una distinci\u00f3n entre dos modalidades o \u00e1mbitos: por un lado la comunicaci\u00f3n interpersonal (o en contextos cara a cara), por el otro la comunicaci\u00f3n mediada t\u00e9cnicamente. La primera es un espacio de competencia con otros campos disciplinarios, especial - mente la psicolog\u00eda. La segunda, es considerada en la pr\u00e1ctica -basta ver las curr\u00edculas de las carreras de grado- como el \u00e1mbito m\u00e1s espe - c\u00edfico de la comunicaci\u00f3n. La segunda caracterizaci\u00f3n simplificada consiste en indicar que el desarrollo hist\u00f3rico del campo de la comunicaci\u00f3n parte de presu - poner efectos m\u00e1s o menos lineales de los mensajes medi\u00e1ticos (la famosa \"teor\u00eda de la aguja hipod\u00e9rmica\"2) para complejizar paula - tinamente esta relaci\u00f3n, arribando a cierto consenso respecto a la capacidad creativa o productiva de las audiencias, de acuerdo a esos mismos textos medi\u00e1ticos. Me parece que el objeto \"tel\u00e9fono celular\" abre interrogantes sobre ambos aspectos. Para empezar, durante cierto tiempo una ta - xonom\u00eda como la que propuso Thompson (1999) resultaba un buen ordenador: las interacciones pod\u00edan diferenciarse entre las \"cara a cara\", \"medi\u00e1ticas\" y la \"casi interacci\u00f3n medi\u00e1tica\". La primera su - pon\u00eda la no utilizaci\u00f3n de una tecnolog\u00eda de mediaci\u00f3n, las otras dos 1 A partir de la propuesta de un modelo de abordaje de los procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas que distingue como momentos anal\u00edticos los desarrollos t\u00e9cnicos, las regulaciones, las estrategias empresarias y los usos, en la investigaci\u00f3n en cuesti\u00f3n nos concentramos en la apropiaci\u00f3n de la telefon\u00eda m\u00f3vil en Argentina (Sandoval, 2013, 2016, 2017, 2019). 2 Utilizo aqu\u00ed la categor\u00eda de \"campo\" asumiendo todos sus presupuestos epistemol\u00f3 - gicos y sociol\u00f3gicos. Para una explicaci\u00f3n m\u00e1s acabada de la forma en que la comu - nicaci\u00f3n se ha constituido como un campo disciplinario remito a otro texto de mi autor\u00eda (Sandoval, 2015).Luis Ricardo Sandoval72 s\u00ed, una manteniendo la reciprocidad entre los interactuantes, la otra basada en la asimetr\u00eda entre un polo y el otro. Si bien no exist\u00eda una relaci\u00f3n directa, esta distinci\u00f3n se cruzaba con otra, tambi\u00e9n muy importante, la que distingu\u00eda entre la esfera de lo p\u00fablico y la de lo privado. Pues bien, el tel\u00e9fono m\u00f3vil rompe con estas distinciones, o las problematiza, de varios modos. El primero es que -como su nombre sugiere- se trata, en principio, de un tel\u00e9fono. Y la telefon\u00eda casi nun - ca fue parte del repertorio de objetos de an\u00e1lisis del campo de la co - municaci\u00f3n3 porque impl\u00edcitamente se la ve\u00eda como una extensi\u00f3n de la comunicaci\u00f3n cara a cara, y una extensi\u00f3n no demasiado inte - resante te\u00f3ricamente. Considerar de este modo a la telefon\u00eda m\u00f3vil hizo que los primeros acercamientos a su estudio (m\u00e1s all\u00e1 por su - puesto de los propios de la econom\u00eda pol\u00edtica de las comunicaciones) se centraran en la manera en que el uso del tel\u00e9fono m\u00f3vil entraba en conflicto o era integrado en las interacciones interpersonales y por eso Erving Goffman fue una referencia central de estos primeros acercamientos. H\u00f6flich y Schelote (2009), por ejemplo, utilizan las categor\u00edas de Relaciones en p\u00fablico (Goffman, 1979) para interpretar el uso del tel\u00e9fono m\u00f3vil en espacios p\u00fablicos (plazas europeas en su caso), y un enfoque muy similar adopta Ling (2008) para estudiar los nuevos rituales interaccionales que posibilita el tel\u00e9fono m\u00f3vil, mientras que Oksman (2010) apela al modelo dramat\u00fargico (Goff - man, 1981) para interpretar el uso de los SMS como forma de contro - lar la propia imagen en adolescentes escandinavos. En estos trabajos pioneros el foco estuvo puesto en la necesaria readecuaci\u00f3n de las reglas de etiqueta que se derivaba de la coexistencia de comunicacio - nes interpersonales mediadas y no mediadas t\u00e9cnicamente, los con - flictos respecto a las reivindicaciones territoriales y las infracciones 3 O la teor\u00eda que nadie formul\u00f3, como dice Moragas Sp\u00e0 (2013).\"Es complicado...\". La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil desde los estudios de comunicaci\u00f3n 73relativas4 y las disrupciones provocadas por los \"participantes fan - tasma\" (Caron y Caronia, 2007). Pues bien, uno de los resultados m\u00e1s obvios de estas primeras in - vestigaciones es que la distinci\u00f3n entre espacios p\u00fablicos y privados se estaba volviendo crecientemente problem\u00e1tica. Williams (2011) ya hab\u00eda sugerido con mucha anterioridad que la deriva de las tecno - log\u00edas p\u00fablicas predominantes, desde el ferrocarril y la iluminaci\u00f3n urbana hacia el autom\u00f3vil y la radiodifusi\u00f3n, fomentaba un estilo de vida que al mismo tiempo era m\u00f3vil y centrado en el hogar, a lo que denomin\u00f3 privatizaci\u00f3n m\u00f3vil. La idea pareci\u00f3 \u00fatil para describir, a partir del walkman pionero, la profusi\u00f3n de tecnolog\u00edas de comu - nicaci\u00f3n portables, que posibilitaban la creaci\u00f3n de una especie de espacio privado al interior de los espacios p\u00fablicos. Si el walkman permit\u00eda una forma de domesticaci\u00f3n del espacio p\u00fablico a partir de la creaci\u00f3n de burbujas ac\u00fasticas personalizadas (Morley, 2009), el tel\u00e9fono m\u00f3vil agrega la posibilidad -ampliamente utilizada- de ex - poner la vida privada en p\u00fablico, dotados sus usuarios, por mor del uso de los dispositivos, de una sensaci\u00f3n subjetiva de invisibilidad. La otra cara de la creaci\u00f3n de estas peque\u00f1as burbujas privadas, y el ensimismamiento en ellas, es el empobrecimiento de la esfera p\u00fablica, su desintegraci\u00f3n y reducci\u00f3n a mero espacio geogr\u00e1fico o, como hab\u00eda anunciado Richard Sennet (1978), el mismo declive del hombre p\u00fablico . La discusi\u00f3n no se restringe, en absoluto, al uso de unos nuevos dispositivos de comunicaci\u00f3n, sino que se enmarca en la transformaci\u00f3n del espacio p\u00fablico desde un lugar de encuentro a uno amenazante, y a la privatizaci\u00f3n (efectiva o conceptual) como respuesta a esta amenaza, de lo cual la creaci\u00f3n de urbanizaciones privadas \"amuralladas\" es tal vez la muestra m\u00e1s evidente. Es por 4 Luego de pasar revista a los argumentos que distintos autores dan sobre el d\u00e9ficit de estudios en relaci\u00f3n al tel\u00e9fono fijo, Ruelas concluye que \"el olvido del tel\u00e9fono fijo se ubica en una discusi\u00f3n sobre la divisi\u00f3n tradicional de los campos de la comunica - ci\u00f3n, concretamente entre la comunicaci\u00f3n masiva y comunicaci\u00f3n interpersonal, cuyo punto de confluencia a final de cuentas es que ambas lo relegaron como objeto de estudio\" (Ruelas, 2010: 145).Luis Ricardo Sandoval74 esto que Winocur (2009) ha sugerido que una mejor forma de enten - der estas pr\u00e1cticas es como una extensi\u00f3n del anclaje dom\u00e9stico y fa - miliar, como una suerte de brazos electr\u00f3nicos que permiten abrazar a los integrantes de la familia en todo momento, y as\u00ed contrarrestar la creciente incertidumbre y riesgos que son propios de la moderni - dad tard\u00eda (Beck, 2010; Giddens, 1994). Las tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n m\u00f3vil, entonces, vienen a des - barajustar las distinciones cl\u00e1sicas del campo (entre comunicaci\u00f3n interpersonal o medi\u00e1tica, entre privado y p\u00fablico), con lo que la pri - mera respuesta ha sido adoptar enfoques de tipo interaccionistas o fenomenol\u00f3gicos que demuestran productividad anal\u00edtica, pero al costo de alejarnos de la tradici\u00f3n heredada. Al respecto, un ejemplo ilustrativo -y que nos lleva a la segunda caracterizaci\u00f3n de trazo grueso del campo que hicimos m\u00e1s arriba- es la deriva del muy conocido modelo de codificaci\u00f3n/decodificaci\u00f3n de Stuart Hall (1980). Elaborado en su momento expl\u00edcitamente para el estudio de los procesos de recepci\u00f3n televisiva, el modelo presenta dos caracter\u00edsticas que vale la pena recordar. La primera es su pro - puesta de proceso comunicacional como serie de momentos vincula - dos por operaciones de articulaci\u00f3n. La segunda, derivada en cierto modo de la primera, es su inter\u00e9s en explicar la relaci\u00f3n entre las propuestas textuales de los mensajes medi\u00e1ticos y las interpretacio - nes (o lecturas) realizadas por audiencias concretas (y tambi\u00e9n la re - laci\u00f3n entre \u00e9stas y las posiciones estructurales de esas audiencias). M\u00e1s all\u00e1 de la conocida investigaci\u00f3n realizada por David Morley (1996) aplicando el modelo y de las cr\u00edticas te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas de que fue objeto, el modelo de codificaci\u00f3n/decodificaci\u00f3n est\u00e1 en la base de otras dos propuestas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas que se elabo - raron en los a\u00f1os noventa para el estudio, ya no de los mensajes tele - visivos, sino de las tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n. El primero es el del \"circuito de la cultura\" de du Gay y el mismo Hall, en el que proponen que estudiar un artefacto cultural (en su caso el walkman ) implica evitar todo determinismo y en cambio \"explorar c\u00f3mo es represen - tado, qu\u00e9 identidades sociales se asocian con \u00e9l, c\u00f3mo es producido \"Es complicado...\". La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil desde los estudios de comunicaci\u00f3n 75y consumido, y qu\u00e9 mecanismos regulan su distribuci\u00f3n y uso\" (du Gay et al ., 1997: 3) El otro modelo anal\u00edtico en el cual la influencia del modelo de co - dificaci\u00f3n/decodificaci\u00f3n es expl\u00edcita es el mucho m\u00e1s exitoso mode - lo de domesticaci\u00f3n de tecnolog\u00edas, propuesto por Roger Silverstone (1996, 2005; Silverstone, Hirsch, y Morley, 1996). Aqu\u00ed las etapas arti - culadas van desde el momento de la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n hasta el investimento de sentido con que la familia dota a un objeto tecnol\u00f3gico particular. Silverstone se\u00f1ala que las tecnolog\u00edas de co - municaci\u00f3n tienen un car\u00e1cter especial: si por un lado son objetos -y objetos tecnol\u00f3gicos- como otros, por el otro son veh\u00edculos de men - sajes. Dado que el consumo de un objeto debe ser entendido por su car\u00e1cter representativo (y a la vez, constitutivo) de valores sociales, en el caso de las tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n estas son significativas en dos niveles: como objetos mismos y como medios, caracter\u00edstica que Silverstone denomina doble articulaci\u00f3n. Con lo cual resulta claro que un an\u00e1lisis integral de un proceso de apropiaci\u00f3n o uso de una tecnolog\u00eda de comunicaci\u00f3n debe atender a\u00fan a la preocupaci\u00f3n original de Hall por los textos y sus interpre - taciones. Con todo, este es justamente el punto flaco de las investi - gaciones realizadas bajo el paraguas de la domesticaci\u00f3n de tecno - log\u00edas, y m\u00e1s extensivamente de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas. En concreto, en el pasaje de los medios tradicionales a los dispositivos digitales pareciera que la investigaci\u00f3n ha perdido el referente tex - tual. En un comentario pertinente, hecho sobre su amigo y colega Morley, dice Silverstone que \"en cierto sentido, la trayectoria de Mor - ley es la historia del texto que desaparece\" (Silverstone, 1996: 249). Pero la aplicaci\u00f3n del comentario es m\u00e1s general: mientras a\u00fan se realizan profusamente an\u00e1lisis textuales de los contenidos de los medios tradicionales, los consumos digitales -y especialmente los m\u00f3viles- son mucho m\u00e1s dif\u00edciles de cartografiar, dadas sus caracte - r\u00edsticas de consumos dispersos y solipsistas. En concreto, de lo que se trata aqu\u00ed es de imaginar dispositivos metodol\u00f3gicos que posibiliten nuevamente poner en relaci\u00f3n los Luis Ricardo Sandoval76 \"textos\" (contenidos, aplicaciones, interacciones) y los \"consumos\" (incluyendo la propia producci\u00f3n del usuario). Un camino que se est\u00e1 recorriendo al respecto, a mi juicio no muy esperanzador, es la utilizaci\u00f3n de aplicaciones de registro de la actividad de los usuarios. Reuver, Nikou y Bouwman (2016), por ejemplo, haciendo una adap - taci\u00f3n bastante sui generis del modelo de domesticaci\u00f3n, optaron por esta estrategia, pero sus resultados son muy limitados. Nuevos caminos para la investigaci\u00f3n La telefon\u00eda m\u00f3vil, como un servicio comercial disponible (aunque fuera en contadas ciudades y a un costo sumamente alto) data de ini - cios de los a\u00f1os ochenta, y el crecimiento en su adopci\u00f3n arranca con su segunda generaci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n de los servicios GSM, unos diez a\u00f1os despu\u00e9s. Por su parte, la investigaci\u00f3n sobre los usos de los tel\u00e9fonos m\u00f3viles -m\u00e1s all\u00e1 de algunos autores pioneros- reci\u00e9n empieza a consolidarse en el siglo xxi. Con todo, el \u00e1rea5 ya tiene un recorrido de tres lustros, en los cuales, justamente, la telefon\u00eda m\u00f3 - vil se expandi\u00f3 hasta las sorprendentes tasas de adopci\u00f3n actuales. Es obvio que las perspectivas te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas que pod\u00edan resultar productivas en las etapas iniciales de la adopci\u00f3n de esta tec - nolog\u00eda, no necesariamente seguir\u00e1n si\u00e9ndolo cuando ya se ha incor - porado tan ampliamente. \u00bfQu\u00e9 caminos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos parecen prometedores para ser recorridos en los pr\u00f3ximos a\u00f1os? Empecemos por la pro - puesta, tal vez no del todo expl\u00edcita, que hacen al respecto los edito - res de La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil (Aguado, Feij\u00f3o Gonz\u00e1lez, y Mart\u00ednez, 2013), un volumen colectivo aparecido en 2013 y que presenta un con - junto de investigaciones realizadas en Espa\u00f1a. En la introducci\u00f3n, los editores realizan una breve rese\u00f1a del desarrollo de los estudios sobre comunicaci\u00f3n m\u00f3vil, reconocen el retardo en su desarrollo y 5 En los t\u00e9rminos en que Goffman entiende a los \"territorios del yo\" (Goffman, 1979).\"Es complicado...\". La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil desde los estudios de comunicaci\u00f3n 77plantean dos etapas: la primera (hasta 2005) \"centrada en la investi - gaci\u00f3n de los aspectos sociales y antropol\u00f3gicos del tel\u00e9fono m\u00f3vil\", y una segunda (a partir de 2006) \"en la que comienzan a abordarse las comunicaciones m\u00f3viles desde la perspectiva medi\u00e1tica\" (Agua - do et al ., 2013: 13). Para estos autores estas dos etapas son sucesivas, y hablan de un \"viraje\" de una a la otra. Y , de hecho, los art\u00edculos pre - sentados6 analizan a la comunicaci\u00f3n m\u00f3vil como un medio, o -m\u00e1s precisamente- como una plataforma para el acceso a contenidos di - versos (y eventualmente para contribuir con contenidos propios, en la perspectiva de \"contenido generado por el usuario\"). No puede negarse el inter\u00e9s que tiene esta perspectiva, tanto en los casos espec\u00edficos (televisi\u00f3n y video, videojuegos, m\u00fasica, infor - maci\u00f3n period\u00edstica, etc.) como en el an\u00e1lisis m\u00e1s general, desde una perspectiva cercana a la de la econom\u00eda pol\u00edtica de las comunicacio - nes, sobre las complejas interacciones que se dan entre actores muy dis\u00edmiles (fabricantes de tecnolog\u00eda, operadores, entes reguladores, desarrolladores de contenido, plataformas agregadoras, anuncian - tes). Sin embargo, creo que es err\u00f3neo asumir que, una vez que una tecnolog\u00eda ha alcanzado tasas de adopci\u00f3n muy generalizada (como es el caso de la telefon\u00eda m\u00f3vil), ya no queda nada para indagar acer - ca de sus usos sociales y sus procesos de apropiaci\u00f3n. M\u00e1s interesante, desde este punto de vista, es la propuesta de Rich Ling en Taken for grantedness (2012), en donde se centra en el aspecto reificado de la telefon\u00eda m\u00f3vil, ya que ha alcanzado la situaci\u00f3n en la que las personas dan por hecho su disponibilidad y uso, no s\u00f3lo por ellas mismas, sino tambi\u00e9n por los dem\u00e1s. Ling reserva el nombre de \"tecnolog\u00edas de mediaci\u00f3n social\" para aquellas que alcanzan este ni - vel de anclaje en los niveles m\u00e1s b\u00e1sicos de la vida social, y a su modo 6 En la presentaci\u00f3n de Mobile Media & Communication , que hasta ahora es -que sepa - mos- la \u00fanica revista acad\u00e9mica dedicada integralmente a los estudios sobre la co - municaci\u00f3n m\u00f3vil, tanto desde una perspectiva sociocultural como medi\u00e1tica, Scott Campbell reconoce las dificultades para definir de manera aut\u00f3noma estos estudios y propone considerarlos \"como un campo (en su propio derecho) que est\u00e1 conectado integralmente al estudio m\u00e1s general de los medios y la comunicaci\u00f3n\" (2013: 12) y, de hecho, as\u00ed lo consideramos aqu\u00ed.Luis Ricardo Sandoval78 de ver s\u00f3lo hay tres que merecen ingresar en este selecto grupo: el reloj, el autom\u00f3vil y el tel\u00e9fono m\u00f3vil. Trayendo a colaci\u00f3n la cl\u00e1sica distinci\u00f3n que estableci\u00f3 T\u00f6nnies entre gemeinschaft (comunidad) y gesellschaft (sociedad), Ling sugiere que, lejos de que la segunda desplace a la primera, pareciera que hay posibilidades de retener a la comunidad, algo que ya pod\u00eda observar - se en el complejo auto/suburbios, que al mismo tiempo que volv\u00eda a las ciudades m\u00e1s grandes reconstru\u00eda -al menos en parte- los lazos familiares y de grupos sociales. M\u00e1s all\u00e1 de las previsiones de T\u00f6n - nies, los lazos de comunidad han continuado existiendo: \"el tel\u00e9fo - no m\u00f3vil, as\u00ed como el reloj y el autom\u00f3vil, pueden ser vistos como tecnolog\u00edas para el mundo gemeinschaft \" (Ling, 2012: 189). En su con - clusi\u00f3n, si el autom\u00f3vil permiti\u00f3 la expansi\u00f3n de las metr\u00f3polis, y el reloj posibilit\u00f3 complejas programaciones, el tel\u00e9fono m\u00f3vil vuelve a las ciudades m\u00e1s \u00edntimas. Un posicionamiento similar al que reci\u00e9n comentamos es el que se deriva del \u00faltimo trabajo de Morley, un referente central del cam - po. Se trata de Communications and mobility (2017), en el que aboga por una redefinici\u00f3n de la agenda de los estudios de medios y comu - nicaciones que expanda su \u00e1mbito y vuelva a cobijar como parte de sus intereses \"los \u00e1mbitos de la movilidad material, el transporte y la geograf\u00eda\" (Morley, 2017: 1). La \"movilidad\" a la que alude el t\u00edtulo, entonces, no va a quedar restringida a la telefon\u00eda m\u00f3vil, sino que va a desplegarse en el an\u00e1lisis de tres objetos: la movilidad (o movi - mientos) de personas, la de las mercanc\u00edas y la de la informaci\u00f3n, analizando en concreto los casos de los movimientos migratorios contempor\u00e1neos, el traslado de contenedores y la dependencia que el comercio mundial tiene del mismo, y el uso de los tel\u00e9fonos m\u00f3vi - les. Y , por supuesto, de las relaciones cruzadas entre uno y otro. De manera muy similar al posicionamiento de Ling que comenta - mos m\u00e1s arriba, Morley critica la tendencia (o el atractivo) de los es - tudios de comunicaci\u00f3n en puntualizar lo novedoso, o el \"impacto\", tendencia que implica que el foco se coloque sobre la etapa de intro - ducci\u00f3n de una tecnolog\u00eda, siendo que \"es s\u00f3lo cuando las tecnolog\u00edas \"Es complicado...\". La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil desde los estudios de comunicaci\u00f3n 79se han vuelto \"naturalizadas\" que tienen sus m\u00e1s profundos efectos\" (Morley, 2017: 164). Justamente, como ejemplo de lo dicho, Morley afirma que la ex - tensa discusi\u00f3n respecto a la distinci\u00f3n entre vida (o identidad) real y virtual fue, en realidad, deudora de un momento temprano respec - to a la introducci\u00f3n de Internet y los m\u00f3viles en la vida cotidiana, ya que en la actualidad para muchas personas lo virtual ya es \"una capa banal de sus vidas materiales\" (Morley, 2017: 165). Aqu\u00ed hay un punto de inter\u00e9s, tanto te\u00f3rico como pol\u00edtico, para la investigaci\u00f3n, ya que en esta incorporaci\u00f3n cotidiana de lo virtual, la combinaci\u00f3n de smartphones y computaci\u00f3n ubicua ha dado lugar -y previsible - mente esto se profundizar\u00e1- a formas de espacios h\u00edbridos, donde lo digital converge con lo f\u00edsico. Esta nueva posibilidad, argumenta Morley, plantea un nuevo tipo de brecha digital, entre aquellos para quienes el espacio urbano es \"llano\" y aquellos que lo pueden entre - lazar con informaci\u00f3n geolocalizada, especialmente porque en un futuro pr\u00f3ximo la posesi\u00f3n de \"pr\u00f3tesis tecnol\u00f3gicas\" que permitan navegar esos espacios puede empezar a darse por hecha, motivando un nuevo tipo de exclusi\u00f3n. En el mismo sentido, Gordon y de Sousa e Silva (2012) proponen la categor\u00eda de net localities para referirse a este nuevo tipo de lugares7, conformados din\u00e1micamente y en los cuales se entrelazan interac - ciones sociales y conexiones en red y en los cuales la informaci\u00f3n geolocalizada no se \"adjunta\" simplemente a las localizaciones, sino que se vuelve una parte intr\u00ednseca de dichos lugares. Si bien nocio - nes como la de brecha digital apelan desde hace mucho a una met\u00e1 - fora espacial, parte de la complejidad del estudio de los fen\u00f3menos comunicativos contempor\u00e1neos deriva de la necesidad de asumir de manera m\u00e1s decidida tanto la peculiaridad del espacio digital como una red de relaciones (Cabello, 2015, 2018) como tambi\u00e9n los comple - jos entrelazamientos entre layers de informaci\u00f3n y dise\u00f1os urbanos 7 Con la excepci\u00f3n de uno sobre el uso de smartphones en adolescentes y j\u00f3venes (Navarro G\u00fcere, Garc\u00eda Jim\u00e9nez, y Roel, 2013), que oficia como \"mosca en la leche\".Luis Ricardo Sandoval80 a los que asistimos de modo cada vez m\u00e1s acelerado (Schiavo y Gel - fuso, 2018). A modo de conclusi\u00f3n Concluyamos esta breve reflexi\u00f3n indicando que lo que aqu\u00ed nos in - teresa destacar es que si asumimos que el tel\u00e9fono m\u00f3vil ha llegado a establecerse como una tecnolog\u00eda de mediaci\u00f3n social, y ello im - plica que su existencia y uso tienden a reificarse, a convertirse en un hecho, abordarlo como objeto de estudio obliga a un cambio de perspectiva te\u00f3rica y metodol\u00f3gica. Este cambio debe considerar que las distinciones previas entre lo p\u00fablico y lo privado, la comunica - ci\u00f3n cara a cara y la mediada t\u00e9cnicamente, ya no operan del mismo modo que anta\u00f1o. Y que el entrelazamiento entre los \u00e1mbitos f\u00edsicos e informativos se ha vuelto, y lo ser\u00e1 a\u00fan m\u00e1s en el futuro inmediato, constitutivo de la experiencia de las personas, especialmente -pero no s\u00f3lo en ellas- de las experiencias urbanas de las mismas. Est\u00e1 por verse de qu\u00e9 manera podemos reformular nuestros en - foques te\u00f3ricos, dispositivos metodol\u00f3gicos y agendas investigativas para dar cuenta de este desaf\u00edo. Referencias bibliogr\u00e1ficas Aguado, J. M., Feij\u00f3o Gonz\u00e1lez, C., y Mart\u00ednez, I. J. (2013). La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil: hacia un nuevo ecosistema digital. Barcelona: Gedisa. Beck, U. (2010). La sociedad del riesgo: hacia una nueva modernidad. Barce - lona: Paid\u00f3s. Cabello, R. (2015). La construcci\u00f3n social del espacio distal. En Lago Mar - t\u00ednez, S. y Correa, N. H. (eds.), Desaf\u00edos y dilemas de la universidad y la ciencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en el siglo XXI. Buenos Aires: Teseo.\"Es complicado...\". La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil desde los estudios de comunicaci\u00f3n 81Cabello, R. (2018). 20 minutos en el futuro: distancias y relaciones interperso - nales en el espacio digital cambiante. Buenos Aires: Prometeo Libros. Campbell, S. W . (2013). Mobile media and communication: a new field, o just a new journal?. Mobile Media & Communication, (1). Caron, A. H. y Caronia, L. (2007). Moving Cultures: Mobile Communication in Everyday Life. McGill-Queen's Gay, P ., Hall, S., Janes, L., Mackay, H., & Negus, K. (1997). Doing Cultural Studies: The Story of the Sony Walkman. London; Thousand Oaks; Calif: Sage, Open University. Giddens, A. (1994). Modernidad e identidad del yo: el yo y la sociedad en la \u00e9poca contempor\u00e1nea. Barcelona: Pen\u00ednsula. Goffman, E. (1979). Relaciones en p\u00fablico: microestudios del orden p\u00fablico. Madrid: Alianza. Goffman, E. (1981). La Presentaci\u00f3n de la persona en la vida cotidiana. Bue- nos Aires: Amorrortu. Gordon, E. y de Souza e Silva, A. (2012). The Urban Dynamic of Net Lo - calities: How Mobile and Locationes-Aware Technologies Area Transfor - ming Places. Wilken, R. y Goggin, G. (eds.) Mobile technology and place. New York; Oxfordshire: Routledge. GSM Association. (2019). The Mobile Economy 2019 Desde http.//Gsma. com/m/r/mobileeconomy/ Hall, S. (1980). Encoding/Decoding. En Hobson, D., Lowe, A., Willis, P ., & Hall, S. (eds.), Culture, media, language: working papers in cultural studies, (pp. 128-138). London, New York: Routledge H\u00f6flich, J. y Schlote, I. (2009). Lugares de vida, lugares de comunicaci\u00f3n: observaciones sobre el uso del tel\u00e9fono m\u00f3vil en lugares p\u00fablicos. En J.M Aguado, y I. J. Mart\u00ednez, (eds.), Sociedad m\u00f3vil: tecnolog\u00eda, identidad y cultura (pp. 89-118). Madrid: Biblioteca Nueva. Ling, R. (2008). The Mediation of Ritual Interaction via the Mobile Te - lephone. En J. E. Katz, (ed.), Handbook of mobile communication studies. Cambridge, Mass: Society. Cambrige, Mass: MIT Press. Moragas Sp\u00e0, M. (2013). Interpretar la comunicaci\u00f3n: estudios sobre medios en Am\u00e9rica y Europa. Barcelona: Gedisa. Morley, D. (1996). Televisi\u00f3n, audiencias y estudios culturales. Buenos Aires: Amorrortu. Morley, D. (2009). Medios, modernidad y tecnolog\u00eda: hacia una teor\u00eda inter - disciplinaria de la cultura. Barcelona: Gedisa. Morley, D. (2017). Communications and Mobility: The Migrant, the Mobile Phone, and the Container Box . Recuperado de www.wiley.com Navarro G\u00fcere, H., Garc\u00eda Jim\u00e9nez, L., y Roel, M. (2013). Siempre online: percepci\u00f3n y usos del smartphone entre adolescentes y j\u00f3venes, en J.M, Aguado; C, Feij\u00f3o Gonz\u00e1lez, y Mart\u00ednez Mart\u00ednez, I. J. (eds.), La comunica - ci\u00f3n m\u00f3vil: hacia un nuevo ecosistema digital . Barcelona: Smartpho - nes and Mobile Applications: A Quantitative Study. 4(3), 347-370. doi 10.177/2050157916649989 Ruelas, A. L. (2010). El tel\u00e9fono celular y las aproximaciones para su estu - dio. Comunicaci\u00f3n y Sociedad. Guadalajara: Universidad de Guadalajara. Sandoval, L. R. (2013). Comunicaci\u00f3n m\u00f3vil: apropiaciones y biograf\u00edas. Industrias culturales, medios y p\u00fablicos: de la recepci\u00f3n a la apropiaci\u00f3n. C\u00f3rdoba: Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. Sandoval, L. R. (2015). Campo disciplinario de la comunicaci\u00f3n: tensio - nes en su definici\u00f3n y ense\u00f1anza. RevCom, 1, 15-27 . Recuperado desde ht- tps://perio.unlp.edu.ar/ojs/index.php/revcom/article/view/2617 Sandoval, L. R. (2016). La constituci\u00f3n de la telefon\u00eda m\u00f3vil en Argentina: marcos regulatorios, ret\u00f3rica publicitaria y domesticaci\u00f3n. Comunica - ci\u00f3n y Sociedad, 25, 267-289. doi: 10.32870/cysvoi25.4429 Sandoval, L. R. (2017). El sector de la telefon\u00eda m\u00f3vil en Argentina: re - gulaciones, actores empresarios y desarrollo de servicios. Revista Ep -\"Es complicado...\". La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil desde los estudios de comunicaci\u00f3n 83tic, 19 (3), 23-40. Recuperado desde serr.ufs.br/index.php/eptic/article/ view/7216/5806 Sandoval, L. R. (2019). Proponiendo usos: la publicidad de operadores de telefon\u00eda m\u00f3vil como aspecto del proceso de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas. Icono14 Revista cient\u00edfica de Comunicaci\u00f3n y Tecnolog\u00edas emergentes, 17 (1), 133-161. doi: 10.7195/ri14.v17i.1204 Schiavo, E. y Gelfuso, A. (2018). Apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales en la ciudad inteligente. En Lago Mart\u00ednez, S., \u00c1lvarez, A., Gendler, M., y M\u00e9ndez, A. (eds.), Acerca de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas: teor\u00eda, estudios y debates (pp. 237-255). Buenos Aires: Rada Tilly: del gato gris; Red de In - vestigadores sobre Apropiaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas; Instituto Gino Germani Sennett, R. (1978). El declive del hombre p\u00fablico. Barcelona: Ediciones Pe - n\u00ednsula. Silverstone, R. (1996). Televisi\u00f3n y vida cotidiana. Buenos Aires: Amo - rrortu. Silverstone, R. (2005). Domesticating Domestication: Reflections on the Life of a Concept. En Berker, T., Hartmann, M., & Punie, Y . (eds.), Domes - tication of Media And Technology. London: Open University Press; Mc - Graw-Hill International. Silverstone, R., Hirsch, E., y Morley, D. (1996). Tecnolog\u00edas de la informa - ci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n y la econom\u00eda moral de la familia. En Silvers - tone, R. y Hirsch, E. (eds.), Los efectos de la nueva comunicaci\u00f3n (pp. 39-57) . Barcelona: Bosch. Thompson, J. B. (1999). Los media y la modernidad. Barcelona: Paid\u00f3s. Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones. (2018, diciembre). Informe sobre Medici\u00f3n de la Sociedad de la Informaci\u00f3n . Recuperado desde https:// www.itu.int/en/ITU-D/Statistics/Documents/publications/misr2018/ MISR2018-ES-PDF-S.pdf Williams, R. (2011). Televisi\u00f3n: y forma cultural. Buenos Aires: Paid\u00f3s.Luis Ricardo Sandoval84 Winocur, R. (2009). Robinson Crusoe ya tiene celular: la conexi\u00f3n como es - pacio de control de la incertidumbre. M\u00e9xico, D.F: Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana, Unidad Iztapalapa: Siglo XXI.Secci\u00f3n II Tecnolog\u00edas digitales en la educaci\u00f3n y la infancia 87La educaci\u00f3n del siglo XXI La construcci\u00f3n de competencias en estudiantes y los procesos de apropiaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda en sus contextos Esther Angeriz*8 Acerca del impacto de las tecnolog\u00edas en la educaci\u00f3n y su relaci\u00f3n con los procesos de apropiaci\u00f3n y de construcci\u00f3n de competencias en estudiantes En la actualidad, el avance tecnol\u00f3gico ha demostrado su potencial de penetraci\u00f3n y expansi\u00f3n en distintas \u00e1reas de la sociedad red (Castells, 2006), incidiendo en la pol\u00edtica, la econom\u00eda y la educaci\u00f3n, en la medida en que ha producido transformaciones en las relacio - nes de producci\u00f3n, las relaciones sociales, los procesos de subjetiva - ci\u00f3n, entre otros aspectos. Sin embargo, estas transformaciones no tienen un \u00fanico sentido en tanto no siempre significan mejoras o beneficios. En el mundo globalizado, si bien la mayor\u00eda de las personas se han visto afectados por los procesos que tienen lugar en las redes * esther anGeriz . Magister. Universidad de la Rep\u00fablica. eangeriz@psico.edu.uyEsther Angeriz88 globales, no todas han podido desarrollar procesos de apropiaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda y construcci\u00f3n de competencias que les permitan adquirir y transformar en su beneficio la informaci\u00f3n, materia pri - ma privilegiada de esta sociedad, que se presenta con distintos len - guajes, conjuga diversos c\u00f3digos y circula por variados medios. Esta realidad genera cuestionamientos en el campo de la educa - ci\u00f3n relativos a sus cometidos, a qu\u00e9 es necesario ense\u00f1ar o a cu\u00e1les son los conocimientos valorados, dentro de los cuales la relaci\u00f3n de las personas con las tecnolog\u00edas reviste una singular importancia por cuanto estas median las experiencias en casi todas las \u00e1reas en las que se desarrolla la vida en la actualidad y, por lo tanto, la posibi - lidad de apropiarse o no de ellas implica el acceso o la exclusi\u00f3n de medios que regulan el campo de interacci\u00f3n social. La apropiaci\u00f3n de los instrumentos disponibles en cada momen - to socio-hist\u00f3rico resulta entonces clave y, desde la perspectiva de una psicolog\u00eda socioconstructivista, se entiende como una posibili - dad del hombre de extender su acci\u00f3n e insertarse de un modo ac - tivo y transformador de la realidad a partir de la interacci\u00f3n o de la acci\u00f3n compartida y regulada. Se considera que la interacci\u00f3n de la persona en sus contextos, mediada por distintos recursos y medios entre los que se encuentran las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (en adelante TIC), permite construir una cognici\u00f3n situada (Jonnaert et al., 2006). Es a partir de esta conceptualizaci\u00f3n que se entiende la construcci\u00f3n de competencias no s\u00f3lo como la aplicaci\u00f3n de un conjunto de conocimientos a una situaci\u00f3n, sino como la posibilidad de organizar la actividad de una persona para interactuar competentemente de acuerdo a las caracter\u00edsticas de la situaci\u00f3n (Jonnaert et al., 2006). De esta manera, el problema de las competencias entra en la esfe - ra de la educaci\u00f3n, orientando la mayor\u00eda de las tendencias actuales promovidas desde las administraciones p\u00fablicas y privadas de una gran mayor\u00eda de pa\u00edses. Sin embargo, la polisemia del concepto da lugar a que se emplee desde distintas perspectivas, lo que implica controversias y voces cr\u00edticas.La educaci\u00f3n del siglo XXI 89En este art\u00edculo se presentan algunas de estas discusiones, plan - teando una revisi\u00f3n del concepto y un an\u00e1lisis desde la necesidad de repensar los fines y cometidos de la educaci\u00f3n en la actualidad, esta - bleciendo relaciones con la alfabetizaci\u00f3n digital y la construcci\u00f3n del lazo social. El estudio se realiza en el marco de un proyecto de tesis doctoral que investiga la construcci\u00f3n de competencias en estu - diantes de educaci\u00f3n media de Uruguay que participan de activida - des educativas mediadas por recursos tecnol\u00f3gicos programables.1 Conceptualizaciones sobre las competencias en la educaci\u00f3n En t\u00e9rminos generales, el concepto competencia se construye a par - tir de consideraciones que plantean que la ense\u00f1anza debe trasladar la pregunta relativa a qu\u00e9 saben los estudiantes en materia de conte - nidos secuenciados, hacia la interrogaci\u00f3n sobre qu\u00e9 pueden hacer con lo que saben (Pedr\u00f3, 2014). Desde este enfoque, la pregunta que ser\u00eda necesario plantearse no es qu\u00e9 saben los estudiantes, sino qu\u00e9 pueden hacer con lo que saben, en una sociedad cambiante en la cual los requerimientos en materia de alfabetizaci\u00f3n se han ido trans - formando, ampliando, adquiriendo nuevas dimensiones, lo que ha dado lugar a la denominaci\u00f3n de competencias del siglo XXI. Desde una revisi\u00f3n de antecedentes del t\u00e9rmino, se encuentran los aportes de Robert White (1959) quien relaciona el t\u00e9rmino compe - tence -competencia- con una capacidad innata del ser humano por sentirse competente, lo que dar\u00eda lugar a la curiosidad y al intento de dominio del ambiente. 1 Proyecto de tesis doctoral: \"Proceso de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y construcci\u00f3n de competencias del siglo XXI propiciadas por recursos tecnol\u00f3gicos programables en estudiantes de educaci\u00f3n media p\u00fablica uruguaya, desde la voz de sus protago - nistas\". Candidata a doctora: Mag. Esther Angeriz. Directora de tesis: Dra. Ana Laura Rivoir. Tesis inscrita en el Programa de Doctorado de la Facultad de Psicolog\u00ed a. Uni - versidad de la Rep\u00fablica.Esther Angeriz90 En este sentido, White (1959) asocia el concepto de competencia con el de motivaci\u00f3n, haciendo referencia a la necesidad del hombre de dominar el entorno y de tener relaciones efectivas con el ambien - te, tanto sean naturales, como sociales, cognitivas o afectivas. El ser humano buscar\u00eda entonces actuar en su entorno para entenderlo y adaptarlo a sus necesidades, a trav\u00e9s de conductas de exploraci\u00f3n y experimentaci\u00f3n que favorecen interacciones competentes con el ambiente y a su vez incide en el sentimiento de eficacia. En esta l\u00ednea, Curione y Huertas (2015), establecen una relaci\u00f3n entre la motivaci\u00f3n y el sentirse competente, en tanto es una de las motivaciones para persistir y realizar una tarea. Refieren a su vez a la teor\u00eda de la autodeterminaci\u00f3n de Deci y Rian, por la cual se plan - tea la competencia como la necesidad psicol\u00f3gica de una persona de sentirse eficaz en las interacciones que mantiene con el ambiente, expresada en el deseo de ejercer sus habilidades y de dominar los desaf\u00edos que se le presenten (Deci y Rian, 1985 en Curione y Huertas, 2015). En este sentido, se plantea que la competencia no es concebida como una habilidad, sino como una sensaci\u00f3n de confianza, de per - cibirse competente (Deci y Ryan, 2002 en Curione y Huertas, 2015). Tendr\u00eda que ver con una construcci\u00f3n realizada por el sujeto en tor - no a su capacidad de realizar una actividad, lo cual producir\u00e1 efectos en el esfuerzo y la persistencia para culminarla con \u00e9xito (Curione y Huertas, 2015). En una l\u00ednea similar, pero aplicando la conceptualizaci\u00f3n a la in - teracci\u00f3n con las TIC, este sentirse competente tendr\u00eda que ver con lo que se denomina capacidad de acci\u00f3n o capacidad subjetiva de las personas para que puedan actuar con las tecnolog\u00edas (Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo, PNUD, 2006). Es decir, para que una persona pueda trabajar con las tecnolog\u00edas, es necesario que construya una percepci\u00f3n de s\u00ed misma de competencia, lo que se va a expresar tambi\u00e9n en los sentidos que construye sobre su relaci\u00f3n con la tecnolog\u00eda. Es decir que en esta l\u00ednea, la competencia tendr\u00eda que ver con la percepci\u00f3n de las personas en torno a sus capacidades de actuar con La educaci\u00f3n del siglo XXI 91los medios disponibles, lo que hace a una construcci\u00f3n subjetiva de sentidos. Sin embargo, distintos autores (Ruiz Iglesias, 2005; van Dijk y van Deursen, 2014) integran en la conceptualizaci\u00f3n sobre competen - cia no s\u00f3lo componentes de uso y dominio, sino tambi\u00e9n aspectos afectivo-motivacionales. Por su parte, Monereo y Badia (2012) identifican dos v\u00edas por las que se define el concepto: por un lado, plantean que se lo caracteriza como un conocimiento que adquiere el sujeto a trav\u00e9s de su acci\u00f3n sobre el mundo, aport\u00e1ndole esquemas de acci\u00f3n, recursos cogniti - vos y emocionales que pueden ser activados cuando sea conveniente. Por otro lado, desde otro enfoque -que consideran m\u00e1s productivo desde el punto de vista educativo- se define al t\u00e9rmino competencia de un modo indirecto y pragm\u00e1tico al relacionarlo con la posibilidad de resolver un conjunto de problemas caracter\u00edsticos de una deter - minada pr\u00e1ctica comunitaria, sean los m\u00e1s habituales o esperables denominados protot\u00edpicos, como los emergentes en funci\u00f3n de los cambios sociales, econ\u00f3micos y cient\u00edficos, que resultan imprevisi - bles e incluso desestabilizantes emocionalmente (Monereo y Badia, 2012). De esta manera, entienden que el t\u00e9rmino competencia designa un conjunto de conocimientos -que incluir\u00edan aspectos conceptua - les, pero tambi\u00e9n principios, procedimientos, estrategias, actitudes, normas, valores- que permitir\u00edan a una persona resolver los proble - mas protot\u00edpicos y emergentes de un \u00e1mbito de actividad humana. La contextualizaci\u00f3n y la flexibilidad se describen como caracte - r\u00edsticas sustanciales de las denominadas competencias del siglo XXI, haciendo referencia a la posibilidad de que las personas puedan apli - car dichas competencias en distintos contextos. Es as\u00ed que el ajuste al contexto es un aspecto destacado por la Organizaci\u00f3n para la Coope - raci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), que plantea que la com - petencia es la habilidad que permite resolver situaciones complejas mediante la utilizaci\u00f3n de los recursos psicosociales en un contexto espec\u00edfico (Rychen y Saganik, 2004).Esther Angeriz92 La necesidad de la contextualizaci\u00f3n de las competencias se plan - tea no s\u00f3lo en t\u00e9rminos de geolocalizaci\u00f3n sino tambi\u00e9n en una di - mensi\u00f3n temporal, por cuanto se hace referencia a que se trata de competencias que les deben permitir a los sujetos desempe\u00f1arse no s\u00f3lo en la sociedad actual, sino tambi\u00e9n en la del futuro, en tanto los actuales estudiantes deber\u00e1n aplicar sus conocimientos en contex - tos no conocidos y con tecnolog\u00edas que a\u00fan no se encuentran desa - rrolladas (Riva, 2012). Empieza a configurarse as\u00ed la complejidad del concepto compe - tencia, con sus alcances y a la vez con las diferencias respecto de t\u00e9r - minos aleda\u00f1os como destrezas o habilidades. En este sentido, algu - nas posturas plantean que el t\u00e9rmino competencia es m\u00e1s complejo que el de habilidad, siendo este \u00faltimo espec\u00edfico de un determinado campo, mientras que el t\u00e9rmino competencia puede involucrar dis - tintas habilidades, actitudes, conocimientos. En esta l\u00ednea, Rychen y Salganik (2004) plantean que una competencia es m\u00e1s que un cierto conocimiento o habilidad, en tanto implica la posibilidad de encon - trarse con demandas complejas de un contexto determinado para crear y movilizar los recursos psicosociales existentes. De manera similar, Monereo y Pozo (2007) plantean la diferen - cia entre ser competente y ser h\u00e1bil, por cuanto en este \u00faltimo caso se estar\u00eda haciendo referencia a la ejecuci\u00f3n de tareas y actividades concretas, mientras que ser competente tendr\u00eda que ver con la poten - cialidad de \"afrontar, a partir de las habilidades adquiridas, nuevas tareas o retos que supongan ir m\u00e1s all\u00e1 de lo ya aprendido\" (p\u00e1g. 13). En este sentido, para estos autores ser competente tendr\u00eda que ver con la elaboraci\u00f3n de estrategias que impliquen tal vez m\u00e1s de una habilidad, involucrando la capacidad de \"reorganizar lo aprendido para transferirlo a nuevas situaciones y contextos\" (Monereo y Pozo, 2007:13). Otro punto relevante refiere a la discusi\u00f3n sobre el origen de estas competencias, es decir, si son innatas, gen\u00e9ticas o pueden ser cons - truidas a partir de la interacci\u00f3n social o la instrucci\u00f3n escolar. Para su comprensi\u00f3n, los autores Monereo y Pozo (2007) replantean el La educaci\u00f3n del siglo XXI 93concepto vygostkiano de funciones psicol\u00f3gicas. Tomando desarro - llos de Angel Rivi\u00e8re (2003), se plantea la distinci\u00f3n entre funciones que est\u00e1n prescriptas gen\u00e9ticamente, universales y que permiten ejecutar eficazmente algunas tareas, de aquellas que dependen de la interacci\u00f3n social, que Rivi\u00e8re (2003) llama funciones tipo 3 -un h\u00ed - brido de funciones determinadas gen\u00e9ticamente, pero transforma - das culturalmente- y, funciones tipo 4 que no est\u00e1n determinadas gen\u00e9ticamente, aunque el genoma las permite, y que dependen de la instrucci\u00f3n escolar. En este sentido, Monereo y Pozo (2007) plantean que las competencias tendr\u00edan que ver con estas \u00faltimas funciones psicol\u00f3gicas superiores, entendidas como construcciones sociales dependientes de la educaci\u00f3n. Este planteo da lugar al cuestionamiento sobre cu\u00e1l es el papel de la educaci\u00f3n en la construcci\u00f3n de competencias. Ideas esbozadas por autores como Premack y Premack (Premack y Premack, 2004 en Monereo y Pozo, 2007) establecen diferenciaciones entre capa - cidades que se desarrollan o actualizan con la educaci\u00f3n, otras que la educaci\u00f3n debe extender o ampliar para crear nuevas funciones y, por \u00faltimo, aquellas capacidades que requieren no s\u00f3lo adquirir nuevas funciones, sino reestructurar las existentes. De esta forma, se podr\u00eda diferenciar entre \"competencias desarrolladas, extendidas y reestructuradas\" (Monereo y Pozo, 2007: 15). Resulta \u00e9ste un aporte significativo para el planteo de cu\u00e1les son los l\u00edmites y posibilidades de la educaci\u00f3n en la construcci\u00f3n de competencias. Centrado el punto de discusi\u00f3n en el \u00e1mbito educativo, se observa una tendencia a establecer propuestas de ense\u00f1anza por competen - cia en las reformas educativas de muchos pa\u00edses que buscan tener en cuenta las caracter\u00edsticas de la sociedad actual y las necesidades de formaci\u00f3n de las personas en la actualidad. Monereo y Badia (2012) plantean la necesidad de formar a los j\u00f3venes en l\u00edneas que se rela - cionen con las formas en que se presentan los problemas en la rea - lidad: una en la que la informaci\u00f3n ya est\u00e1 empaquetada y filtrada para el consumo, lo que requiere un pensamiento cr\u00edtico y otra en la que la informaci\u00f3n aparece m\u00e1s en crudo, menos procesada, que Esther Angeriz94 requiere competencias de organizar, categorizar, crear. Advierten los autores que si no se promueve esa nueva alfabetizaci\u00f3n informa - cional, competencial y estrat\u00e9gica, o se hace desigualmente, se esta - r\u00eda a\u00f1adiendo una nueva brecha a las existentes en tanto dejar\u00eda a sectores de la poblaci\u00f3n a merced de dict\u00e1menes establecidos sobre los productos que se tienen que consumir o la informaci\u00f3n que se debe retener (Monereo y Badia, 2012). Sin embargo, esta formaci\u00f3n o ense\u00f1anza por competencias en - cuentra cr\u00edticas y entra en colisi\u00f3n con posturas que abogan por la ense\u00f1anza de contenidos tradicionales de los curriculums. Las pers - pectivas que reivindican la ense\u00f1anza por contenido o por curr\u00edculo argumentan que las habilidades o competencias no pueden ense\u00f1ar - se por fuera de un campo espec\u00edfico disciplinar y que los estudian - tes no pueden aplicar las competencias si no tienen el conocimiento f\u00e1ctico sobre un campo de estudio (Common Core citado en OCDE, 2010). Nutriendo este debate, el Observatorio de Reformas Educativas de la Universidad de Quebec en Montreal (UQAM) presenta un es - tudio que hace referencia a las transformaciones en la educaci\u00f3n y las tendencias de las reformas educativas. En este sentido, se se\u00f1ala que las preocupaciones de los pa\u00edses en materia de educaci\u00f3n fueron traslad\u00e1ndose desde la escolaridad y el acceso, hacia la b\u00fasqueda de indicadores de rendimiento del sistema educativo a trav\u00e9s de los re - sultados de desempe\u00f1o de los estudiantes (Jonnaert et al., 2006). La llamada Pedagog\u00eda por Objetivos de mediados del Siglo XX colabora - ba en esta l\u00ednea, al plantear contenidos de aprendizaje escolar, orga - nizados en microunidades, -lo cual era correlativo con una organi - zaci\u00f3n tayloriana del trabajo, o sea, el trabajo en cadena-, realizando las evaluaciones por contenidos. Este tipo de pedagog\u00eda respond\u00eda a la demanda social del momento, donde se necesitaban personas que pudieran especializarse en determinados aspectos de la cadena pro - ductiva, desarrollando una atenci\u00f3n, concentraci\u00f3n y trabajo focali - zados (Jonnaert et al., 2006).La educaci\u00f3n del siglo XXI 95En la sociedad actual, la naturaleza de los conocimientos presen - tados como entidades din\u00e1micas, ubicuas, no reproducibles s\u00f3lo por una autoridad, as\u00ed como las demandas sociales relativas a la nece - sidad de que las tareas se realicen de manera global, contextual y situada -no secuenciadas como en el siglo pasado- plantea nuevas necesidades educativas. El Observatorio de Quebec pone el acento en el tema del contexto, se\u00f1alando que la cognici\u00f3n emerge de las relaciones dial\u00e9cticas en - tre la persona en acci\u00f3n, la situaci\u00f3n, sus contextos sociales y f\u00edsicos en una pr\u00e1ctica social (Jonnaert et al., 2006). Por lo tanto, una pro - puesta de ense\u00f1anza por competencias debiera favorecer el abordaje por situaciones de manera m\u00e1s global e interdisciplinaria (Jonnaert et al., 2006). En otra l\u00ednea de cr\u00edticas de la perspectiva de ense\u00f1anza por com - petencias surgen opiniones que sostienen que el t\u00e9rmino proviene del mercado y que responde a una intromisi\u00f3n en la educaci\u00f3n de una perspectiva economicista que busca preparar trabajadores para econom\u00edas del conocimiento altamente cualificado o en algunos ca - sos, inclusive, para determinadas empresas. Se plantea adem\u00e1s que este tipo de perspectivas que exagera las competencias relacionadas con el \u00e1mbito laboral estar\u00eda dirigida a determinados sectores, por - que no todos los j\u00f3venes van a ser preparados como trabajadores altamente calificados y porque adem\u00e1s no toma en cuenta las nece - sidades de la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo (Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), 2010). El Profesor Enrique Rubio (2003) ha abordado tambi\u00e9n el tema de la preparaci\u00f3n de las personas y su participaci\u00f3n en la cultura, planteando que en la actualidad el capitalismo reproduce trabajado - res altamente calificados, obreros asalariados y tambi\u00e9n miles de ex - cluidos que, aunque hayan pasado por el sistema educativo, no han tenido la oportunidad de acceder a los medios que le permiten apro - piarse del conocimiento que rige las relaciones sociales y de poder. Desde su perspectiva, la democratizaci\u00f3n de la cultura es una de las Esther Angeriz96 condiciones necesarias para el desarrollo de relaciones sociales m\u00e1s equitativas y solidarias. Tomando en cuenta estos enfoques, se podr\u00eda plantear que no s\u00f3lo se trata de brindar oportunidades de acceso a los medios, sino que es imprescindible promover la formaci\u00f3n en competencias, desde un enfoque multidimensional y complejo, que permitan la inserci\u00f3n de forma activa y creativa en \u00e1reas estrat\u00e9gicas en la actualidad deriva - das de la expansi\u00f3n de Internet y de las redes de comunicaci\u00f3n. Estas son algunas de las tensiones que atraviesan la educaci\u00f3n y que cuestionan qu\u00e9 ense\u00f1ar o priorizar en los curr\u00edculums escola - res, para lo cual se vienen proponiendo distintas iniciativas, siendo uno de los desaf\u00edos desarrollar propuestas educativas que propicien actividades y competencias tanto generales, relacionadas con las ne - cesidades actuales de formaci\u00f3n, como espec\u00edficas en relaci\u00f3n con las tecnolog\u00edas. Diversidad de propuestas e iniciativas en relaci\u00f3n a la ense\u00f1anza por competencias Diversas propuestas plantean cu\u00e1les deben ser estas competencias relacionadas con la sociedad actual a incluir en los curr\u00edculums es - colares. Por ejemplo, en el Foro Internacional \"Evaluaci\u00f3n y ense - \u00f1anza de las competencias del (Assessment & Teachment of 21st Century Skills, ATC21S, por sus siglas en ingl\u00e9s) (Ministerio de Educaci\u00f3n P\u00fablica. Gobierno de Costa Rica y Fundaci\u00f3n Omar Den - go, 2014), se buscaron describir las competencias que deb\u00edan desa - rrollar los j\u00f3venes para asumir los retos del siglo XXI, con el fin de que las instituciones y los sistemas educativos pudieran incorporar en sus programas competencias categorizadas de la siguiente forma: maneras de pensar (creatividad e innovaci\u00f3n; pensamiento cr\u00edtico; resoluci\u00f3n de problemas, toma de decisiones, aprender a apren - der/metacognici\u00f3n); herramientas para trabajar (alfabetizaci\u00f3n in - formacional; alfabetizaci\u00f3n en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la La educaci\u00f3n del siglo XXI 97Comunicaci\u00f3n); maneras de trabajar (comunicaci\u00f3n; colaboraci\u00f3n); maneras de vivir en el mundo (ciudadan\u00eda local y global; vida y ca - rrera; responsabilidad personal y social). Resulta interesante que en este listado de competencias se considera al sujeto en su relaci\u00f3n con los otros y no s\u00f3lo el desarrollo de habilidades personales para ma - nejarse con la informaci\u00f3n. Otras iniciativas, como el Consorcio de Habilidades Indispensa - bles para el siglo XXI (en ingl\u00e9s, Partnership for 21st Century Skills Task Force, 2007) identifica logros indispensables para los estudian - tes relacionados con \u00e1reas y asignaturas consideradas b\u00e1sicas en la educaci\u00f3n y tambi\u00e9n distingue distintas competencias de aprendiza - je e innovaci\u00f3n, habilidades para la vida personal y profesional, com - petencias en el manejo de informaci\u00f3n y medios (competencias TIC). Las competencias de aprendizaje entre las que se incluye la crea - tividad, el pensamiento cr\u00edtico, la comunicaci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n se encuentran en varias propuestas. Por ejemplo, autores como D\u00edaz P\u00e9rez, Pedraza Ort\u00edz y Valdiri Lugo (2014) se\u00f1alan que las competen - cias referidas a la creatividad y la innovaci\u00f3n de los estudiantes se ponen en juego cuando despliegan un pensamiento creativo, cons - truyen conocimiento, desarrollan productos y procesos innovadores utilizando tecnolog\u00eda. Nuevamente en esta propuesta se toman refe - rencias a la construcci\u00f3n colectiva, en la que se encuentran el apoyo de los docentes, la participaci\u00f3n comunitaria y las pol\u00edticas, y no solo en los procesos individuales de generar destrezas respecto a los as - pectos tecnol\u00f3gicos o de contenido. Respecto a las competencias en el manejo de la informaci\u00f3n, medios y Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC), se comprende la competencia en el manejo de informaci\u00f3n, el alfabe - tismo en medios y las competencias en TIC. En estas \u00faltimas, se tiene en cuenta no s\u00f3lo el acceso a la informaci\u00f3n, la capacidad de evaluar - la y usarla cr\u00edticamente, sino tambi\u00e9n el conocimiento de los temas \u00e9ticos y legales involucrados. En definitiva, las competencias referidas a la informaci\u00f3n y las tecnolog\u00edas se relacionan con la alfabetizaci\u00f3n digital, considerando Esther Angeriz98 que no alcanza con saber usar la tecnolog\u00eda, sino que es necesario dar un sentido social a la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la socie - dad (Levis, 2006). La apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas y las competencias en la educaci\u00f3n aportando en la construcci\u00f3n del lazo social La apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas se concibe como un proceso que acontece en un espacio socio hist\u00f3rico determinado, mediante el cual los sujetos desarrollan una posici\u00f3n activa y participativa en torno a ellas. En este sentido, la apuesta por la apropiaci\u00f3n de la tec - nolog\u00eda se vuelve, al decir de Morales (2017), una apuesta pol\u00edtica po - sible y necesaria, en tanto se trata de lograr no s\u00f3lo el acceso a las tecnolog\u00edas digitales, sino que el v\u00ednculo con las mismas permitan a las personas generar transformaciones en su realidad cotidiana y en la vida social de la comunidad en la que se desarrollan. Para que esto sea posible, se deben tener en cuenta las condiciones de posibilidad, dadas por la disponibilidad de los objetos en los contextos, el cono - cimiento del objeto, incluyendo aspectos relativos a su origen e his - toria, la reflexividad, entendida como la posibilidad de elucidar las relaciones de las personas con las TIC, las competencias expansibles y transponibles -dentro de lo cual subyace la representaci\u00f3n de qu\u00e9 se puede hacer con el objeto-, as\u00ed como los usos y la gesti\u00f3n de las TIC en t\u00e9rminos de cu\u00e1les son las pr\u00e1cticas que posibilita y las decisiones que permite tomar (Morales, 2017). En consecuencia, las estrategias que apunten a generar v\u00ednculos con las TIC en t\u00e9rminos de apropiaci\u00f3n social deben tener en cuen - ta estas dimensiones, los sentidos que las personas atribuyen a los recursos tecnol\u00f3gicos, los usos que efectivamente les dan y los que podr\u00edan tener, as\u00ed como las competencias que les permitir\u00edan desa - rrollar y aprovechar todo su potencialidad. Pero adem\u00e1s, siguiendo a Cabello (2017), es necesario conocer tambi\u00e9n c\u00f3mo se representan en La educaci\u00f3n del siglo XXI 99las personas los procesos que dan origen a las tecnolog\u00edas y si sienten que tienen posibilidades de participar en ellos. De esta manera, la apropiaci\u00f3n de las TIC se va a comprender no s\u00f3lo por las posibilidades de que la misma adquiera un sentido en la vida de las personas, sino por el contenido representacional que se le atribuya, en tanto los sentidos que construyen las personas en re - laci\u00f3n a la tecnolog\u00eda y a su proceso de construcci\u00f3n hist\u00f3rica ser\u00e1n fundamentales en su accionar con ellas. Se establece as\u00ed la necesidad de comprender los v\u00ednculos con las tecnolog\u00edas no s\u00f3lo en los con - textos materiales que se producen, sino especialmente simb\u00f3licos (Cabello, 2017). Resulta entonces relevante que la inclusi\u00f3n de tecnolog\u00edas en la educaci\u00f3n est\u00e9 orientada por conceptualizaciones que refieran a la apropiaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda y la construcci\u00f3n de competencias des - de un enfoque complejo, pero priorizando la construcci\u00f3n del lazo social, en el entendido de que educar implica inscribir al sujeto y otorgarle una filiaci\u00f3n simb\u00f3lica (Frigerio, 2008). Ello implica con - cretar una pol\u00edtica cultural, un trabajo de conocimiento y reconoci - miento, de memoria, para dar lugar al otro como semejante, con sus deseos y su singular relaci\u00f3n con los saberes (Frigerio, 2008). Desde este enfoque, las discusiones sobre la ense\u00f1anza en la ac - tualidad debieran considerar la realidad de los estudiantes en sus contextos para promover la construcci\u00f3n de competencias en espa - cios singulares, donde cada estudiante se sienta reconocido como un otro con saberes, deseos y perfiles que le permita orientarse hacia distintos campos de conocimiento. En este sentido, sigue siendo res - ponsabilidad estatal la generaci\u00f3n de pol\u00edticas educativas que brinde soporte infraestructural al acto educativo, apuntando al fortaleci - miento de las instituciones educativas como espacios de afiliaci\u00f3n para que los y las estudiantes desarrollen las competencias que ne - cesiten de acuerdo a sus deseos, sus necesidades y su particular rela - ci\u00f3n con los saberes circulantes.Esther Angeriz100 Referencias bibliogr\u00e1ficas Cabello, R. (Comp.) (2017). Introducci\u00f3n. La comprensi\u00f3n de los v\u00ednculos que establecemos con las tecnolog\u00edas. En Cabello, R. y L\u00f3pez, L. Contri - buciones al estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas . Ciudad Aut\u00f3 - noma de Buenos Aires: Rada Tilly: Del Gato Gris Red de Investigadores sobre Apropiaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas. Castells, M. ( Comp.) (2006). Informacionalismo, redes y sociedad red: una propuesta te\u00f3rica. En Castells, M. La sociedad red. Una visi\u00f3n global. Madrid: Alianza. Curione, K. y Huertas, J. A. (2015). \"Teor\u00edas cognitivas de la motivaci\u00f3n humana\" En V\u00e1squez Echeverr\u00eda, A. (Ed.) Manual de Introducci\u00f3n a la Psi - colog\u00eda Cognitiva . (Montevideo: UdelaR). D\u00edaz P\u00e9rez, V . R.; Pedraza Ort\u00edz, A. y Valdiri Lugo, L. E. (2014). Conceptos para el desarrollo de un modelo de formaci\u00f3n en competencias tecnol\u00f3 - gicas para Colombia. Hallazgos, 11 (22), 183-198. Frigerio, G. 2008. \"Formar para el ejercicio de la ense\u00f1anza. Preguntas alrededor de la problem\u00e1tica del saber.\" Seminario Internacional: Pro - fesionalizar a los profesores sin formaci\u00f3n inicial: puntos de referencia para actuar\". Centre international S\u00e8vres. En <https://www.ciep.fr/sources/conferences/cd-2008-professionnali - ser-les-enseignants-sans-formation-initiale/es/docs/conferences/frige - rio.pdf 24 de noviembre de 2019. Jonnaert, P ., Barrette, J., Masciotra. D., Yaya, M. (2008). La competencia como organizadora de los programas de formaci\u00f3n: hacia un desempe - \u00f1o competente. Profesorado. Revista de Curr\u00edculum y Formaci\u00f3n de Profeso - rado, 12 (3), 1-32. Desde urg.es/recfpro/rev123ART3.pdf Levis, D. (2006). Alfabetos y saberes: la alfabetizaci\u00f3n digital. Comunicar . Revista Cient\u00edfica de Comunicaci\u00f3n y Educaci\u00f3n, 26 , 1-5. Desde rabida.uhu. es/dspace/bitstream/handle/10272/1258/b1528010x.pdf?sequence=1 Ministerio de Educaci\u00f3n P\u00fablica Gobierno de Costa Rica y Fundaci\u00f3n Omar Dengo. 2014. \"Foro Internacional ATC21s. Evaluaci\u00f3n de las Com - petencias del Siglo XXI\". Costa Rica. En <http://www.fod.ac.cr/compe -La educaci\u00f3n del siglo XXI 101tencias21/index.php/areas-de-recursos/comunidad/foro-internacio - nal-atc21s#.Xd2orNV7nIV> acceso 24 de noviembre de 2019. Monereo, C. y Badia, A. (2012). La competencia informacional desde una perspectiva psicoeducativa: ense\u00f1anza basada en la resoluci\u00f3n de problemas protot\u00edpicos y emergentes. Revista Espa\u00f1ola de Documenta - ci\u00f3n Cient\u00edfica, 35 , 75-99. Desde redc.revistas.csic.es/index.php/article/ view/745/826 Monereo, C. y Pozo, J. I. (2007). Competencias para (con)vivir con el si - glo XXI. Cuadernos de pedagog\u00eda, 370, 12-18. Desde http://hdl.handle. net/11162/35968 Morales, S. (comps.) (2017). Imaginaci\u00f3n y software: aportes para la construcci\u00f3n del paradigma de la apropiaci\u00f3n. En Cabello, R. y L\u00f3pez, L. Contribuciones al estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas . Buenos Aires: Rada Tilly. Del Gato Gris Red de Investigadores sobre Apropiaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas. Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos, (2010). Habilidades y competencias del siglo XXI para los aprendices del nuevo mile - nio en los pa\u00edses de la OCDE . Extra\u00eddo el 24 de junio de 2019 desde http:// recursostic.educacion.es/blogs/europa/media/blogs/europa/informes/ Habilidades_y_competencias_siglo21_ resource and Policy guide . Extra\u00eddo el 24 de junio de 2019 desde http://www.p21.org/storage/documents/21st_century_skills_edu - cation_and_competitiveness_guide.pdf Pedr\u00f3 F . (2014). Tecnolog\u00edas para la transformaci\u00f3n de la educaci\u00f3n: expe - riencias de \u00e9xito y expectativas de futuro. XXIX Semana de la Educaci\u00f3n. Madrid: Fundaci\u00f3n Santillana. Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo, (2006). Informe so - bre Desarrollo Humano en Chile 2006. Las nuevas tecnolog\u00edas: \u00bfun salto al futuro?. Extra\u00eddo el 24 de junio de 2019 desde http://www.desarrollohu - mano.cl/informe-2006/informe-2006COMPLETO.pdf Rivas, A. (2012). Viajes al futuro de la educaci\u00f3n. Una gu\u00eda reflexiva para el planeamiento educativo. Buenos Aires: CIPPEC e Intel.Esther Angeriz102 Rivi\u00e8re, A. (2003). Educaci\u00f3n y modelos de desarrollo. En Rivi\u00e8re, \u00c1. Obras escogidas, 3 . Madrid: Editorial M\u00e9dica. Panamericana. Rubio, Enrique. (2003). Saber y poder. La cuesti\u00f3n demo - cr\u00e1tica en la sociedad del conocimiento. Montevideo: Fundaci\u00f3n Friedrich Ebert. Ruiz Iglesias, M. (2005). Enfoque metodol\u00f3gico para la formaci\u00f3n de competencias desde el \u00e1mbito educativo: c\u00f3mo concretar una alternati - va para la relevancia educativa. Enunciaci\u00f3n, 10 (1), 85-93. Rychen, D. S. y Salganik, L. H. (2004). Definir y seleccionar las competencias fundamentales para la vida. M\u00e9xico: FCE Van Dijk, Jan A.G.M., Van Deursen, A. J.A.M. (2014). Digital - cking the Information Society. New York: Palgrave Macmillan. White, R. W . (1959). Motivation reconsidered: The concept of competen Review, 53 (6), 335-34.Desde http://dx.doi.org/10.1037/ h0040934 103Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia Roxana Cabello* Introducci\u00f3n Comentamos en este art\u00edculo algunas de las decisiones que estamos tomando en el Programa: Usos de Medios Interactivos (UMI) de la UNGS, en Argentina, para estudiar procesos de apropiaci\u00f3n de tec - nolog\u00edas en la infancia1, y presentamos resultados de una encuesta que forma parte del dise\u00f1o general de nuestra investigaci\u00f3n. Una de las ideas que est\u00e1 en la base de este abordaje es la de que los chicos2 viven en un ambiente tecnocultural en el cual reciben in - fluencias que pueden repercutir en su constituci\u00f3n cognitiva, sensi - ble, social y emocional. Los chicos crecen en y producen una cultura * rOxana cabell O. Doctora. Universidad Nacional de General Sarmiento. rcabello@ ungs.edu.ar 1 El proyecto se denomina \"Estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en ni\u00f1os y ni\u00f1as de 6 a 8 a\u00f1os de edad\", y se centra en quienes viven en \u00e1reas periurbanas de Buenos Aires. 2 En este art\u00edculo usamos alternativamente las expresiones ni\u00f1os, ni\u00f1as y chicos, chi - cas. En todos los casos, nos referimos a las personas que tienen entre 6 y 8 a\u00f1os de edad (porque es el segmento en el que estamos interesados), incluyendo y respetando las distintas identidades de g\u00e9nero que asuman.Roxana Cabello104 que tiene como uno de sus rasgos distintivos la relaci\u00f3n entre los hu - manos y las tecnolog\u00edas digitales interactivas. Sin embargo, enten - demos tambi\u00e9n que el contexto en el cual y desde el cual los ni\u00f1os y ni\u00f1as se vinculan con ese ambiente tecnocultural (forman parte del mismo, lo vivencian, act\u00faan en \u00e9l), influye en el tipo de repercu - siones diferenciales que se producen en ellos y ellas. El juego entre estructura y situaci\u00f3n resulta fundamental para la comprensi\u00f3n so - ciohist\u00f3rica de los procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas, para iden - tificar diferencias y evitar generalizaciones reificantes. Parte de las variaciones situacionales se producen en los hogares y en la escuela, y es por eso que proponemos prestar atenci\u00f3n a los modos c\u00f3mo esos \u00e1mbitos se comportan como entornos tecnoculturales. Desde el punto de vista de la disponibilidad de tecnolog\u00edas, mu - chos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as que se ubican en este tramo de edad se re - lacionan con el ambiente tecnocultural mediante su conexi\u00f3n a In - ternet y acceden a esta red principalmente a trav\u00e9s de dispositivos m\u00f3viles, en particular el tel\u00e9fono celular y la tableta. David Morley (2007) dec\u00eda que el tel\u00e9fono m\u00f3vil tal vez sea la tecnolog\u00eda que m\u00e1s disloca la idea de hogar y hace que trascienda el espacio f\u00edsico de la casa. Frente a un escenario inestable, en el que la portabilidad de los dispositivos hace posible unas relaciones tambi\u00e9n m\u00f3viles y dif\u00edciles de asir por parte de la investigaci\u00f3n, dise\u00f1amos nuestra estrategia de abordaje centr\u00e1ndonos en las esferas en las que se desarrolla la vida cotidiana de los chicos con mayores grados de estabilidad: el hogar y la escuela. Pero tambi\u00e9n nos interesan esas esferas porque conside - ramos que, conformadas como entornos tecnoculturales, condicio - nan los tipos de relaciones que los ni\u00f1os y las ni\u00f1as entablan con las tecnolog\u00edas digitales interactivas (en particular Internet y los dis - positivos a trav\u00e9s de los cuales se conectan) y sus productos, e inter - vienen entonces en la producci\u00f3n de diferencias entre los chicos en cuanto a esas relaciones y respecto de los modos c\u00f3mo participan en las distintas dimensiones del ambiente tecnocultural. Ubicada en ese doble contexto (ambiente y situaci\u00f3n) la dimen - si\u00f3n subjetiva adquiere relevancia en el tipo de aproximaci\u00f3n que Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 105nos interesa realizar, porque son las personas las que desarrollan los procesos de apropiaci\u00f3n. Presentamos a continuaci\u00f3n el modo c\u00f3mo entendemos el hogar como entorno tecnocultural , describimos la estrategia compleja que estamos implementando para abordarlo como marco situacional en el que los chicos producen apropiaciones de tecnolog\u00edas y generan recursos para conectarse con el ambiente tecnocultural y, finalmen - te, desarrollamos algunas caracterizaciones que resultan de una aproximaci\u00f3n cuantitativa que realizamos en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires. El hogar como entorno tecnocultural Como hemos dicho, nos interesa analizar las caracter\u00edsticas que asu - me el hogar entendido como entorno tecnocultural, y tratar de esta - blecer cu\u00e1les de sus rasgos y componentes condicionan algunos as - pectos de los v\u00ednculos que los ni\u00f1os y ni\u00f1as establecen con Internet en particular y con el ambiente tecnocultural m\u00e1s amplio en el que viven, en general. Veamos en principio de qu\u00e9 manera conceptuali - zamos este entorno, para identificar luego las principales dimensio - nes de an\u00e1lisis que estamos considerando, las estrategias de aborda - je que estamos implementando y algunas observaciones que surgen como resultados preliminares en la primera etapa de investigaci\u00f3n. Conceptualizaci\u00f3n El Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INDEC) de Argentina define al hogar como \"persona o grupo de personas que viven bajo un mismo techo y comparten los gastos de alimentaci\u00f3n\" (INDEC, Glosario). Esta definici\u00f3n combina las dos dimensiones que se con - sideran por separado en el Diccionario de Sociolog\u00eda (Giner, Lamo de Espinosa y Torres, 2006): una que refiere al lugar donde se realiza la Roxana Cabello106 convivencia en intimidad y se desarrolla la vida privada, asociada com\u00fanmente con la familia; y otra que se relaciona con el hecho de que un conjunto de personas pongan en com\u00fan sus recursos para satisfacer sus necesidades. Tomando en cuenta estas orientaciones, entendemos al hogar como grupo social, que puede o no coincidir con la familia: existen los hogares unipersonales, los hogares con - formados por personas que no tienen relaciones de parentesco de ning\u00fan tipo y familias que habitan distintos hogares. El hogar es el \u00e1mbito privilegiado en d\u00f3nde las madres, padres y otros adultos se ocupan de transmitir la cultura, los valores, las pautas de comporta - miento y otros saberes y pr\u00e1cticas que ayudan a los ni\u00f1os y ni\u00f1as a convertirse en miembros de la sociedad; el ambiente en donde, en la mayor\u00eda de los casos, priman las relaciones afectivas y d\u00f3nde se so - cializan. Retomando aportes de Winocur y S\u00e1nchez Vilela (2016) po - demos decir adem\u00e1s que el hogar se concibe como espacio simb\u00f3lico fundamental en el que se produce la apropiaci\u00f3n. Como \u00e1mbito que conforman las familias y, eventualmente, otros grupos, el hogar es tambi\u00e9n una realidad material (S\u00e1nchez Bravo-Villasante, 2015) que incluye diversos objetos necesarios para desarrollar la vida. Nuestra concepci\u00f3n del hogar como entorno tecnocultural com - prende estos distintos aspectos se\u00f1alados, enfatizando en particular algunos componentes de cada uno de ellos que nos interesa tomar en consideraci\u00f3n en, al menos, dos sentidos: a) como marco y condicio - nes del desarrollo de los v\u00ednculos que los ni\u00f1os y ni\u00f1as construyen con las tecnolog\u00edas, en particular Internet y, b) como ambiente sus - ceptible de ser explorado a partir de diferentes aproximaciones. La estrategia de concebir y abordar al hogar como entorno tecno - cultural reconoce como antecedentes, de manera complementaria, tanto a cierta tradici\u00f3n de estudios de recepci\u00f3n en contexto, como a algunos estudios sobre domesticaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y tambi\u00e9n apor - tes asociados con la perspectiva de la ecolog\u00eda de los medios. De una perspectiva culturalista recuperamos la postura de algu - nos estudios de recepci\u00f3n que prestan atenci\u00f3n a los factores que intervienen en los procesos de entendimiento e interpretaci\u00f3n de Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 107los mensajes por parte de los p\u00fablicos y sostienen que el contexto de recepci\u00f3n cumple un rol central en la producci\u00f3n de sentido. Uno de los intereses principales de ese tipo de estudios ha sido la rela - ci\u00f3n que se establece con la televisi\u00f3n y el contexto privilegiado fue la familia. Guillermo Orozco G\u00f3mez (1996), por ejemplo, ha plan - teado estudiar a la familia como \"comunidad de apropiaci\u00f3n\" del mensaje televisivo, en el marco de la cual los ni\u00f1os y ni\u00f1as reciben influencias, sobre todo de los adultos, respecto de las preferencias y de las modalidades de apropiaci\u00f3n de los contenidos. Otros estudios realizados en Am\u00e9rica Latina enfocaron los contextos de recepci\u00f3n analizando la din\u00e1mica de las mediaciones que se producen en ellos (Mart\u00edn Barbero y Mu\u00f1oz, 1992; Jacks y Capparelli, 2006); o han recu - perado la perspectiva de James Lull (1992), que enfocaba a la familia como \u00e1mbito de interacci\u00f3n en el cual las personas se relacionan con la televisi\u00f3n y entend\u00eda que estas relaciones tienen repercusiones en t\u00e9rminos sociales m\u00e1s amplios. Lull, que ya en 19803 hab\u00eda propuesto una identificaci\u00f3n y tipificaci\u00f3n de usos sociales de la televisi\u00f3n en el contexto familiar, detalla e implementa un tipo de aproximaci\u00f3n que denomina etnograf\u00eda de las audiencias televisivas, a la que pre - senta como una tradici\u00f3n emergente (Lull, 2014 [1990]). En la actualidad, la familia ha dejado de ser el universo priorita - rio de recepci\u00f3n porque los escenarios de consumo de medios y usos de tecnolog\u00edas se han multiplicado. Sin embargo, entendemos que el estudio de los v\u00ednculos que los ni\u00f1os y ni\u00f1as establecen con las tecnolog\u00edas digitales interactivas y los mensajes que circulan en ellas (incluso los que producen en y con ellas) requiere prestar atenci\u00f3n a los modos como operan las mediaciones, los usos y las modalidades de construcci\u00f3n de sentido en los grupos que se constituyen y convi - ven en el contexto del hogar, como la familia. Eso implica tomar en cuenta que se han producido transformaciones en la familia como espacio de construcci\u00f3n de v\u00ednculos, afectividad y sociabilidad. 3 Lull, J. 1980. \"The Social Uses Television\" en Research , 6, 197-209.Roxana Cabello108 Como se\u00f1ala Cogo (2009), a las familias tradicionales se agregan las monoparentales, las formadas por personas homosexuales, las tras - nacionales, entre otras modalidades. Adem\u00e1s, muchos de los hogares que estamos abordando est\u00e1n integrados por m\u00e1s de una familia y tambi\u00e9n muchos de los chicos pasan la mayor parte de su tiempo al cuidado de otras personas con las que no tienen relaciones parenta - les. En nuestro abordaje, la categor\u00eda que se prioriza es la de hogar y las modalidades de acceso al mismo no se apoyan en la etnograf\u00eda de audiencias sino que se incluyen distintas estrategias, como veremos m\u00e1s adelante. Desde la perspectiva de la domesticaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas, Sil - verstone (1996) hab\u00eda diferenciado las categor\u00edas de hogar, familia y casa. Recuperamos aqu\u00ed sobre todo la idea de hogar entendido c\u00f3mo un lugar, un espacio en donde se produce un investimento de sen - tido. Como explica Yarto Wong (2010), en el hogar (esfera privada) se realizan intercambios econ\u00f3micos que involucran una dimensi\u00f3n moral, ya que la econom\u00eda dom\u00e9stica opera seg\u00fan un conjunto de valores creados y negociados en el marco de la cultura privada y que son distintos de los que operan en la econom\u00eda formal. El hogar, por consiguiente, como espacio de relaciones econ\u00f3micas y de procesos de significaci\u00f3n. En ese contexto, las tecnolog\u00edas forman parte de la econom\u00eda moral del hogar como objetos materiales, pero tambi\u00e9n conectan la esfera privada con el mundo exterior y con los signifi - cados compartidos por la comunidad, sobre los cuales se constru - yen las competencias relativas a los distintos aspectos de la cultura contempor\u00e1nea. Estas consideraciones en cuanto a las articulaciones entre la es - fera privada y la vida p\u00fablica son centrales en el modo c\u00f3mo enten - demos en nuestro proyecto al hogar como entorno tecnocultural: como lugar en el que se produce sentido (pr\u00e1cticas e imaginaciones) con y respecto de las tecnolog\u00edas digitales interactivas (como com - ponente central de la cultura) y donde se produce buena parte de las orientaciones y competencias que permiten a los integrantes parti - cipar en el ambiente tecnocultural general. Es cierto tambi\u00e9n que se Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 109incorpora en esta manera de concebir y nominar las categor\u00edas que estamos proponiendo, un elemento que se asocia con una herencia del pensamiento de McLuhan (1996[1964]), del cual la perspectiva de la domesticaci\u00f3n toma distancia. Varios autores a quienes se identi - fica con la corriente de Ecolog\u00eda de los Medios (Postman, 1970; Ong, 1982; Strate, 2012, entre otros), continuaron reflexionando sobre la convicci\u00f3n mcluhiana de que la tecnolog\u00eda y las t\u00e9cnicas, los modos de informaci\u00f3n y los c\u00f3digos de comunicaci\u00f3n tienen un papel muy importante en los asuntos humanos y conforman un ambiente. Stra - te (2012), interpretando a McLuhan, aclaraba que el ambiente no se comprende como algo completamente exterior sino que resulta de la conformaci\u00f3n humana, y luego produce influencias. Respecto de esa manera de pensar la influencia del ambiente en nosotros (en este caso, en los chicos) hemos reconocido que el debate ha dado un paso importante al comprender que la misma no es unilateral y directa. Sin embargo, un factor fundamental es discutir adem\u00e1s con las pos - turas que entienden al ambiente como si fuera \u00fanico y homog\u00e9neo y a sus influencias como si fueran iguales para todos. Como hemos afirmado en trabajos anteriores, es necesario reconocer las diferen - cias que se plantean en distintos contextos y situaciones, para hacer posible la comprensi\u00f3n de los diversos modos como los ni\u00f1os y ni\u00f1as de la tecnosfera piensan, sienten, elaboran hip\u00f3tesis comunicativas, emplean sus sistemas de registro, incluyendo los tecnol\u00f3gicos (Ca - bello, 2018b). De all\u00ed que trabajamos caracterizando al hogar como entorno o ambiente tecnocultural. Dimensiones de an\u00e1lisis Decimos que el hogar es tambi\u00e9n, no solamente, un ambiente o en - torno tecnocultural y es en ese sentido como nos interesa hacer un abordaje que nos permita a) identificar, describir y comprender los modos como opera como contexto (aspecto situacional) de usos y significaci\u00f3n de tecnolog\u00edas (en particular Internet) y sus productos: Roxana Cabello110 tanto los que circulan como aquellos que los propios ni\u00f1os y ni\u00f1as producen en y con esas tecnolog\u00edas; y b) generar hip\u00f3tesis respec - to de las articulaciones (recursos, competencias, significaciones) que se producen de manera desigual entre ese \u00e1mbito y el ambien - te tecnocultural que constituye la cultura contempor\u00e1nea (aspecto estructural). Cada hogar es un \u00e1mbito en el que operan interacciones comuni - cativas, v\u00ednculos afectivos, relaciones de autoridad y poder; se produ - cen y reproducen pautas culturales ligadas con aspectos identitarios; se priorizan valores; se producen y respetan (o trasgreden) reglas. En algunas caracterizaciones se atribuye estos rasgos a las familias (por ejemplo Silverstone, 1996), pero comprendemos aqu\u00ed que las familias (entendidas en sentido estricto como vinculadas por parentescos) son algunos de los grupos sociales que conforman hogares. El hogar entendido como entorno tecnocultural y como objeto de indagaci\u00f3n incluye, adem\u00e1s de los rasgos mencionados, otras dimensiones de an\u00e1lisis m\u00e1s espec\u00edficamente relacionadas con los modos como se integran las tecnolog\u00edas, las ideas e imaginaciones respecto de ellas y los usos de las mismas. Una primera dimensi\u00f3n es la que podr\u00edamos denominar dotaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y que resulta fundamental en relaci\u00f3n con el acceso a las tecnolog\u00edas, entendido de manera primaria como disposici\u00f3n de dispositivos y conectividad, por parte de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Entre los diversos objetos que hacen posible la vida actual, se incluyen en el hogar como realidad material, las tecnolog\u00edas digitales interactivas. Tomando en cuenta esta dimensi\u00f3n, podemos afirmar que existen unos hogares \"m\u00e1s tecnologizados\" que otros, e identificar tambi\u00e9n diferencias en cuanto a los tipos y variedad de dispositivos dispo - nibles, la actualizaci\u00f3n de los equipos, la capacidad de los mismos, la disposici\u00f3n de conectividad y los tipos de conectividad, ancho de banda, aplicaciones, etc\u00e9tera. Una segunda dimensi\u00f3n que se torna central es la de los usos de las tecnolog\u00edas en general y de Internet en particular. No solamente se trata de tener los dispositivos y la conectividad a mano, sino de Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 111participar o no en una din\u00e1mica de usos de los mismos. En el Infor - me Unicef 2017 queda clara la importancia que tiene la figura de los hermanos y hermanas mayores en el desarrollo de pr\u00e1cticas y tam - bi\u00e9n se analiza esa relaci\u00f3n en informes evaluativos del Programa Conectar Igualdad (2011) y del Plan Ceibal (2012). Aunque en todos esos casos se enfocan las pr\u00e1cticas de pre-adolescentes y adolescen - tes, podemos confirmar a partir de nuestras aproximaciones explo - ratorias las observaciones que hab\u00edamos realizado tambi\u00e9n para el caso de los videojuegos y juegos en red (Cabello, 2008): los chicos aprenden (entre otras formas) mirando los usos que hacen otras per - sonas de la familia, participando e intercambiando con ellas y con las amistades que frecuentan. Entendemos que tambi\u00e9n los usos y competencias de las personas adultas con las que se relacionan en el hogar ofician como modelos, orientaci\u00f3n para los usos y formaci\u00f3n de competencias y usina de imaginaciones sobre las tecnolog\u00edas. La participaci\u00f3n en estas din\u00e1micas de usos genera condiciones para la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas entendida como aprendizaje social que se realiza en actividades y que se interioriza a la manera de viven - cias, atravesadas en este caso por aspectos emocionales-afectivos. La tercera dimensi\u00f3n que completa la configuraci\u00f3n del hogar como entorno tecnocultural es la de las regulaciones . En el hogar se genera un conjunto de normas de uso y relacionamiento con las tecnolog\u00edas. Algunas m\u00e1s expl\u00edcitas y formalizadas que otras. En la mayor\u00eda de los casos, son las personas adultas las que establecen las normas pero tambi\u00e9n se presentan relaciones de poder entre los ni - \u00f1os y ni\u00f1as. A prop\u00f3sito de esas normas surge un conjunto de orien - taciones que los chicos reciben en cuya producci\u00f3n y recepci\u00f3n se ponen en juego distintos factores: conocimiento sobre las tecnolo - g\u00edas en general y sobre Internet en particular, representaciones so - bre esas tecnolog\u00edas y sobre los riesgos que implican sus usos, entre otras (Common Sense Media, 2013; Chicos.net, 2015; Open Education Europa, 2016). Entendemos aqu\u00ed que esas orientaciones sobre los usos (y los usos mismos) afectan a los dos aspectos que hab\u00eda se\u00f1ala - do la perspectiva de la domesticidad de las tecnolog\u00edas: el que refiere Roxana Cabello112 a las tecnolog\u00edas como aparatos y el que refiere a los mensajes que estos vehiculizan. La articulaci\u00f3n entre esos dos aspectos es una de las esferas en las que se hace visible la articulaci\u00f3n entre situaci\u00f3n (el contexto del hogar, los valores y las rutinas dom\u00e9sticas en las que se insertan los usos) y estructura (el ambiente tecnocultural que inclu - ye el componente mercado). Estrategias de abordaje El hogar entendido como entorno tecnocultural, que opera como contexto de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales interactivas en ge - neral y de Internet en particular, puede ser abordado a partir de dis - tintas estrategias, dependiendo del dise\u00f1o de investigaci\u00f3n. Dise\u00f1os etnogr\u00e1ficos alineados en la tradici\u00f3n que refer\u00eda Lull (1992); cualita - tivos centrados en contextos, emparentados con los estudios de do - mesticaci\u00f3n entre los que hemos mencionado a Silverstone (Silvers - tone et al ., 1996) como uno de sus principales referentes; o abordajes socioantropol\u00f3gicos, de tipo cualitativo, al estilo del trabajo latinoa - mericano de Winocur y S\u00e1nchez Vilela (2016) centrado en familias. Las dimensiones que hemos se\u00f1alado en el apartado anterior ser\u00edan atendidas (posiblemente entre otras que surgieran de la propia inda - gaci\u00f3n) como orientadoras del an\u00e1lisis. En el caso de nuestro proyecto de investigaci\u00f3n estamos apelan - do a otra estrategia: intentamos reconocer los modos c\u00f3mo el hogar (entendido como entorno tecnocultural) opera como contexto de producci\u00f3n de apropiaciones de tecnolog\u00edas, estudi\u00e1ndolo a trav\u00e9s de los discursos y producciones de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, a quienes abor - damos en el contexto escolar. Para eso implementamos distintos ti - pos de t\u00e9cnicas cualitativas: proponemos la realizaci\u00f3n de dibujos, establecemos conversaciones individuales y grupales y realizamos talleres de usos de videojuegos y navegaciones por Internet. A trav\u00e9s de estas t\u00e9cnicas buscamos reconocer se\u00f1ales respecto de la disponi - bilidad y acceso a las tecnolog\u00edas que tienen los chicos; de su registro Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 113sobre las personas que las usan en el hogar (qui\u00e9nes, para qu\u00e9, con qu\u00e9 competencias) as\u00ed como de las ideas e imaginaciones sobre las tecnolog\u00edas que pueden originarse en ese contexto; y del tipo de re - cepci\u00f3n que manifiestan los ni\u00f1os y ni\u00f1as respecto de las normati - vas y orientaciones para los usos que reciben en el marco del hogar por parte de los adultos. Sin embargo nos parece importante tambi\u00e9n conocer qu\u00e9 carac - ter\u00edsticas asumen esas dimensiones en el contexto m\u00e1s general en el que se emplazan los hogares en los que crecen los chicos con los que estamos trabajando. Para eso desarrollamos un estudio del ho - gar como entorno tecnocultural en la regi\u00f3n noroeste del \u00e1rea me - tropolitana de Buenos Aires, sobre la base de un dise\u00f1o cualitativo y cuantitativo. En una primera etapa realizamos 25 entrevistas en pro - fundidad a personas a cargo de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 6 a 8 a\u00f1os de edad (madres, padres, personas cuidadoras), orient\u00e1ndonos en principio a las dos primeras dimensiones (dotaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y usos) mientras que la tercera (regulaciones) fue surgiendo transversalmente a lo largo de las conversaciones. Indagamos tambi\u00e9n distintos aspectos relativos a la vida cotidiana del hogar y sus integrantes. A partir de la informaci\u00f3n y las interpretaciones producidas en esa aproximaci\u00f3n cualitativa exploratoria, dise\u00f1amos un instru - mento de recolecci\u00f3n para la implementaci\u00f3n de la \"Encuesta sobre Apropiaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas por parte de ni\u00f1os y ni\u00f1as\". El trabajo de campo del estudio se realiz\u00f3 entre septiembre y octubre de 2018 (en el marco del Seminario Usos Sociales de las Tecnolog\u00edas), mediante t\u00e9cnica de recolecci\u00f3n personal (\"cara a cara\"), con cuestionario di - recto y semi-estructurado aplicado a una muestra intencional (\"bola de nieve\") de 357 hogares ubicados en 12 partidos del conurbano bonaerense (Gran Buenos Aires). Se entrevist\u00f3 a personas adultas a cargo de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 6 a 8 a\u00f1os de edad. Como resultado de esa encuesta se produjo informaci\u00f3n que permite caracterizar la mane - ra como se constituyen los hogares como entornos tecnoculturales en el \u00e1rea geogr\u00e1fica (y tambi\u00e9n social y cultural) en la que estamos trabajando.Roxana Cabello114 El hogar como entorno tecnocultural en el Noroeste del \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires Presentamos en este apartado una descripci\u00f3n del modo como se configuran las dimensiones analizadas, de acuerdo con algunos de los resultados La encuesta fue respondida por personas que estuvieran al cui - dado de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 6 a 8 a\u00f1os de edad, al menos durante cinco horas por d\u00eda. La mayor\u00eda de las entrevistadas fueron madres (45%), pero tambi\u00e9n particip\u00f3 un alto porcentaje de padres (38%), otros fa - miliares (15%) y un m\u00ednimo n\u00famero de otras personas no familia - res (1%). La muestra qued\u00f3 conformada por un 54% de mujeres y un 46% de varones. El promedio de edad fue de 36 a\u00f1os. La mitad de las personas que respondieron (51%) tiene nivel educativo bajo (hasta se - cundario incompleto) al igual que las personas que m\u00e1s aportan a la econom\u00eda del hogar. El promedio de cantidad de integrantes del hogar fue 4. En cuanto al Nivel Socio Econ\u00f3mico, el 8% de los hogares corresponde al segmento alto (ABC1), el 50% al segmento medio (C2, C3) y el 42% al segmento bajo (D1-D2E).4 Dotaci\u00f3n tecnol\u00f3gica Se midi\u00f3 la disponibilidad a trav\u00e9s de un listado de dispositivos para comunicaci\u00f3n, informaci\u00f3n, producci\u00f3n de im\u00e1genes y entreteni - miento. Tal como puede presumirse, la cantidad de dispositivos dis - minuye a medida que baja el NSE de los hogares. 4 El nivel socioecon\u00f3mico es una propiedad del hogar, extensible a cada uno de sus integrantes. Usamos en el estudio la metodolog\u00eda SAIMO (Azc\u00e1rate, P . y Zambelli, R.: 2015) que combina la \"relaci\u00f3n de aportantes\" en el hogar (cociente entre la cantidad de personas del hogar que poseen ingresos y la cantidad total de miembros del hogar); el nivel educativo alcanzado por el \"principal aportante del hogar\" (quien posee el ingreso m\u00e1s alto); su posici\u00f3n laboral en el mercado de trabajo y el tipo de cobertura m\u00e9dica que recibe. Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 115En ese contexto, se confirma que el tel\u00e9fono celular es el disposi - tivo m\u00e1s transversal. Est\u00e1 presente en el 100% de los hogares. A di - ferencia de otras etapas en las que hemos realizado mediciones en la misma zona, se constata un alto grado de conectividad a Internet (91%). Ambos datos est\u00e1n \u00edntimamente relacionados ya que el 98% de los entrevistados se conecta a trav\u00e9s del tel\u00e9fono celular. La pre - sencia de la computadora de escritorio alcanza al 51% de los hoga - res, sobre todo en los de NSE medio y alto. La mayor diferencia se produce respecto de la conectividad: en los hogares de NSE bajo la conexi\u00f3n a Internet desde PC corresponde a menos de la mitad de la que se produce en los de NSE alto. La presencia de computadoras port\u00e1tiles (notebook 33% y netbook 22%) es m\u00e1s importante en hoga - res de NSE alto y donde el NE del entrevistado es alto. Sin embargo la conectividad a trav\u00e9s de esos dispositivos es menor (notebook 26%, netbook 11%). Un dispositivo cuya penetraci\u00f3n es m\u00e1s notoria es la tableta, que registra un 56% y se reparte de manera bastante pareja en hogares de los distintos NSE. El 25% de las conexiones a Internet se producen a trav\u00e9s de tabletas y se observa que llega al 27% en los hogares de NSE bajo y NE bajo del entrevistado o entrevistada. En cuanto al tipo de conectividad, en los hogares de NSE bajo es mayor la que se realiza a trav\u00e9s de telefon\u00eda m\u00f3vil (66%); en los hoga - res de NSE alto, la que se realiza v\u00eda cable (66%); adem\u00e1s un 25% de los hogares se conecta a trav\u00e9s de telefon\u00eda fija (crece a medida que baja el NSE) y un 10% a trav\u00e9s de telefon\u00eda digital. Usos de tecnolog\u00edas En este caso consideramos \u00fanicamente los usos que hacen, por un lado, la persona entrevistada (a cargo del cuidado de los chicos) y, por otro, los ni\u00f1os y ni\u00f1as que tienen entre 6 y 8 a\u00f1os de edad. Entre los entrevistados/as las tecnolog\u00edas m\u00e1s usadas son Inter - net (91%), televisi\u00f3n por cable o satelital (83%) y Smart TV (72%). La computadora de escritorio registra un 48% (sobre todo en NSE y E Roxana Cabello116 alto). La variedad de usos de Internet por parte del entrevistado/a desciende a medida que baja el NSE y, sobre todo, el nivel educativo. El uso m\u00e1s extendido es el de la mensajer\u00eda instant\u00e1nea. Otros usos, como la navegaci\u00f3n o el correo electr\u00f3nico, est\u00e1n muy condiciona - dos por el nivel educativo de manera que cuanto mayor es el NE, m\u00e1s se usan. Seg\u00fan las personas adultas entrevistadas, los principales usos de las tecnolog\u00edas en el hogar que realizan los ni\u00f1os de 6 a 8 a\u00f1os est\u00e1n ligados a la conectividad (Internet y Smart TV) y los dispositivos m\u00f3 - viles (tel\u00e9fono celular y tablet). Los usos de Internet y tel\u00e9fono celular lideran claramente superando el 80% y, en segundo lugar, aparece otro grupo de tecnolog\u00edas integrada por Tablet (67%), Smar tTV (64%) y TV por Cable o Satelital (62%). El resto de las tecnolog\u00edas se ubica por debajo del 50%. 3 de cada 4 ni\u00f1os y ni\u00f1as acceden a Internet dia - riamente. La periodicidad diaria de usos de Internet se incrementa a medida que aumenta la edad del ni\u00f1o/a; a los 6 a\u00f1os, 69%; a los 7 a\u00f1os, 73% y a los 8 a\u00f1os se incrementa al 85%. Youtube es la platafor - ma que lidera claramente los usos de Internet por parte de los ni\u00f1os/ as de todo el tramo de edad. Fue mencionado en casi la totalidad de la muestra (99%). Frente a este predominio absoluto de Youtube, se destacan dos usos m\u00e1s: los videojuegos en l\u00ednea (70%) y escuchar m\u00fa - sica por Internet (62%). El resto de los usos de Internet fue menciona - do en menos de la mitad de las entrevistas realizadas. Se dedica dos horas y media promedio diarias a los usos de Internet, con una leve diferencia mayor en el caso de los varones que de las mujeres, y sobre todo por la tarde. Los contenidos de Youtube m\u00e1s importantes son los vinculados a la m\u00fasica y/o la m\u00fasica infantil. Luego le siguen los Youtubers y los dibujitos animados con un 23% cada uno. Los juegos en l\u00ednea o gameplays sin especificar (12%) y las pel\u00edculas/trailers de pel\u00edculas (11%) tambi\u00e9n logran superar el 10% de las menciones. No detallaremos aqu\u00ed los tipos de videos y de juegos, pero es importante destacar que llama la atenci\u00f3n el alto grado de conocimiento que de - muestran los y las entrevistadas sobre los contenidos que consumen los ni\u00f1os y ni\u00f1as en Internet.Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 117Regulaciones Las personas adultas a cargo de los ni\u00f1os y ni\u00f1as establecen norma - tivas respecto de sus usos de Internet. A partir de las entrevistas ex - ploratorias y de la encuesta hemos propuesto tres tipos de posiciones respecto de la regulaci\u00f3n de los usos de Internet (Cabello, 2019): a) Posi - ci\u00f3n restrictiva: es la postura m\u00e1s expl\u00edcita y presente en el discurso de las personas entrevistadas y con mayor peso relativo desde el pun - to cuantitativo. Establece normas sobre el uso del tel\u00e9fono celular (propiedad de los adultos) por parte de los ni\u00f1os y ni\u00f1as y asume que est\u00e1 asociado con el entretenimiento y el juego: se usa despu\u00e9s de haber completado la tarea escolar; no est\u00e1 permitido acceder a redes sociales digitales, se establecen horarios y cantidad de tiempo permi - tido, etc. b) Posici\u00f3n moderada: incluye un componente de autorregu - laci\u00f3n por parte de los ni\u00f1os y ni\u00f1as; establece normas orientadas a los usos del celular propio por parte de ni\u00f1os/as: no llevar el celular afuera de la casa, no jugar juegos en l\u00ednea que incluyan a otras per - sonas, no usar el celular antes de ir a dormir. c) Posici\u00f3n estimulante: los adultos permiten que los ni\u00f1os y ni\u00f1as del hogar dispongan de todos los dispositivos para que investiguen, descubran y se adapten a los mismos. En alg\u00fan caso, los ni\u00f1os tienen celulares propios. Es la posici\u00f3n que alcanza menores grados de acuerdo en la encuesta. Se trata de promover tanto los aprendizajes como la integraci\u00f3n en las condiciones del mundo actual. Consideraciones finales Hemos presentado en este art\u00edculo nuestra propuesta para abordar el hogar entendido como entorno tecnocultural. Buscamos com - prender c\u00f3mo opera como contexto (aspecto situacional) de usos y significaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y sus productos y qu\u00e9 articulaciones (re - cursos, competencias, significaciones) se producen entre ese \u00e1mbito Roxana Cabello118 y el ambiente tecnocultural que constituye la cultura contempor\u00e1 - nea (aspecto estructural). En relaci\u00f3n con ese prop\u00f3sito, el dise\u00f1o de nuestra investigaci\u00f3n se apoya principalmente en aproximaciones de tipo cualitativo. Sin embargo, al igual que en investigaciones anteriores en las que enfocamos procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas, hemos im - plementado tambi\u00e9n una encuesta con vistas a establecer algunas caracter\u00edsticas generales que asume el hogar como entorno tecno - cultural en la zona en la que estamos trabajando. Los resultados de la encuesta permiten realizar un an\u00e1lisis descriptivo enfocado en las dimensiones que priorizamos (presentadas en apartados anteriores), que puede operar como uno de los par\u00e1metros de interpretaci\u00f3n del abordaje realizado a trav\u00e9s de las distintas t\u00e9cnicas cualitativas. En este art\u00edculo incluimos algunos de los resultados de la encues - ta, atendiendo a las tres dimensiones que hacen al hogar como entor - no tecnocultural: la dotaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, los usos de las tecnolog\u00edas y las regulaciones que los adultos imponen respecto de los usos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Respecto de la dotaci\u00f3n tecnol\u00f3gica hemos constatado que, si bien hay un alto grado de equipamiento y conectividad, se advierten algunas diferencias si se consideran el nivel socioecon\u00f3mico de los hogares y el nivel educativo de los/as entrevistados/as. Cuando des - ciende el NSE y el NE, se verifica no solamente una menor cantidad de dispositivos sino tambi\u00e9n menor variedad, adem\u00e1s menor calidad y/o alcance de la conectividad y mayor asociaci\u00f3n entre conectivi - dad y dispositivos m\u00f3viles. El nivel educativo alcanzado por las personas adultas se revela como una variable que marca diferencias tambi\u00e9n respecto de la cantidad, variedad y complejidad de usos de Internet que realizan. Esta relaci\u00f3n caracteriza a la din\u00e1mica de usos de Internet en la que se inscriben los ni\u00f1os y ni\u00f1as. En cuanto a las regulaciones, observamos que los tipos de orien - taciones que hemos construido est\u00e1n presentes en los distintos hoga - res y hemos establecido (Cabello, 2019) que las regulaciones suelen Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 119estar m\u00e1s asociadas a la percepci\u00f3n de aspectos negativos sobre In - ternet y no tanto a la percepci\u00f3n de aspectos positivos. Por su parte, la percepci\u00f3n de potencialidades de Internet respecto del aprendiza - je (factor fundamental si se trata de ni\u00f1os y ni\u00f1as) disminuye cuanto menor cantidad y menor variedad de usos del medio realizan los/as entrevistados/as. Las caracter\u00edsticas establecidas a trav\u00e9s de la encuesta permiten ratificar la presunci\u00f3n de que los hogares, entendidos como entor - nos tecnoculturales, constituyen marcos situacionales diferenciales en los que los chicos realizan procesos de apropiaci\u00f3n de Internet y de conexi\u00f3n con la cultura contempor\u00e1nea. Referencias bibliogr\u00e1ficas Azc\u00e1rate, P . y Zambelli, R. 2015 \"El nivel socioecon\u00f3mico en Argentina, 2015. Estratificaci\u00f3n y variables\" en SAIMO, Observatorio social (Bue - nos Aires) en < http://www.saimo.org.ar/archivos/observatorio-social/ El-NSE-en-la-Argentina-2015-Estratificacion-y-Variables.pdf > acceso 2 de febrero de 2018. Cabello, R. 2008 Las redes del juego (Buenos Aires: Ungs y Prometeo). Cabello, R. 2010 \"Pliegues en la tecnocultura\" en Question (La Pla - ta) 1(28) en < https://perio.unlp.edu.ar/ojs/index.php/question/article/ view/1137 > acceso 4 de abril de 2019. Cabello, R. 2018a \"Estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia\" en Lago Mart\u00ednez, S. et al. (edits), Acerca de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas. Teor\u00eda, estudios, debates, 85-94 (Rada Tilly: El Gato Gris y RIAT). Cabello, R. 2018b. \"Tecnosfera Infantil. \u00bfC\u00f3mo pensamos el ambiente tecnocultural en el que crecen los chicos y las repercusiones que tiene Roxana Cabello120 en ellos?\" en Raz\u00f3n Y Palabra (Quito) 22(2_101), 701-712 en < http://www. revistarazonypalabra.org/index.php/ryp/article/view/1216 >acceso 10 de abril de 2019. Cabello, R. 2019 \"Ciberpibes\" en Finquelievich, S. et al. (comps) El futuro ya no es lo que era, 235-257 (Buenos Aires: TeseoPress) Chicos.net 2015 Impacto de la tecnolog\u00eda en ni\u00f1as y ni\u00f1os de Am\u00e9rica La - tina. Nuevos desaf\u00edos para la crianza. Informe de investigaci\u00f3n (Buenos Aires) en < http://www.chicos.net/publicaciones/ >acceso 17 de marzo de 2017. Cogo, D. 2009 \"Los Estudios de Recepci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina: perspecti - vas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas\" en Portal de la Comunicaci\u00f3n (Barcelona) Ins - titut de la Comunicaci\u00f3. UAB en < https://www.academia.edu/3105728/ COGO_Denise._Los_Estudios_de_Recepci%C3%B3n_en_Am%C3%A9ri - ca_Latina_perspectivas_te%C3%B3rico-metodol%C3%B3gicas._Portal_ de_la_Comunicaci%C3%B3n >acceso 20 de abril de 2019. Common Sense Media 2013 Zero to Eight: Children's Media Use in America . Research Study Report. (San Francisco) en < https://www.commonsen - semedia.org/research/zero-to-eight-childrens-media-use-in-america-ac - ceso > acceso 8 de marzo de 2017 . Conectar Igualdad 2011 Nuevas voces, nuevos escenarios: estudios evaluati - vos de Conectar Igualdad (Buenos Aires: Ministerio de Educaci\u00f3n). Doueihi, M. 2010 La gran conversi\u00f3n digital (Buenos Aires: FCE). Giner, S., Lamo de Espinosa, E. y Torres, C. (eds) 2006 Diccionario de So - ciolog\u00eda . (Madrid: Alianza) en < https://es.scribd.com/doc/127940937/ Diccionario-de-Sociologia-SALVADOR-GINNER-DEFINICIONES >acceso 12 de abril de 2019. INDEC, Glosario en <https://www.indec.gov.ar/nuevaweb/cuadros/7/ sesd_glosario.pdf > (Buenos Aires) acceso 3 de mayo de 2019 . Jacks, N. y Capparelli, S. (Coords.) 2006 TV , fam\u00edlia e identidade (Porto Ale - gre: EDIPUCRS).Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 121Jacks, N. 2008 \"Estudios sobre la recepci\u00f3n televisiva y la identidad cul - tural\" en Comunicar N\u00ba 30. Vol. XV . Revista Cient\u00edfica de Comunicaci\u00f3n y Educaci\u00f3n (Huelva) 61-65. Lull, J. 1980 \"The Social Uses of Television\" en Research (Oxford) 6, 197-20. Lull, J. 1992 \"La estructuraci\u00f3n de las audiencias masivas\" en Di\u00e1logos de la comunicaci\u00f3n (Bogot\u00e1) n\u00fam.32. Lull, J. 2014 (1990) Inside Family. Routledge Revivals). McLuhan, M. 1996 (1964) Comprender los medios de comunicaci\u00f3n. Las ex - tensiones del ser humano (Barcelona: Paid\u00f3s). Martin Barbero, J. y Mu\u00f1oz, S. (coords.) 1992 Televisi\u00f3n y melodrama (Bo- got\u00e1: Tercer Mundo editores). Morley, D. 2007 Medios, modernidad y tecnolog\u00eda. Hacia una teor\u00eda interdis - ciplinaria de la cultura (Barcelona: Gedisa). Moyano, R. 2017 \"La investigaci\u00f3n acad\u00e9mica de la comunicaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina desde la perspectiva de los sistemas complejos\" en Chas - qui. Revista Latinoamericana de Comunicaci\u00f3n (Quito) vol. n\u00b0 136. 299-321 Ong, W . 1982 Orality and Literacy: The Technologizing of the Word (Nueva York: Methuen). Open Education Europa 2016 Las competencias en TIC para los ni\u00f1os de primaria. Informe de investigaci\u00f3n (Madrid) en < https://www.openedu - cationeuropa.eu/es/article/Las-competencias-en-TIC-para-los-ni%C3% - B1os-de-primaria >acceso 14 de marzo de 2017. Orozco G\u00f3mez, G. 1996 Televisi\u00f3n y audiencias. Un enfoque cualitativo (Ma - drid: Ediciones de la Torre). Postman, N. 1970 \"The Reformed English Curriculum\" en Eurich, A. C. (ed.) High School 1980 The Shape of the Future in American Secondary Edu - cation York: una sociolog\u00eda del hogar\" en Res Mobilis. Revista internacional de investigaci\u00f3n en mobiliario y objetos decorativos (Oviedo) Vol.4, N\u00ba4. Silverstone, R., Hirsch, E., & Morley, D. 1996 \"Tecnolog\u00edas de la informa - ci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n y la econom\u00eda moral de la familia\" en Silvers - tone, R. & Hirsch, E. (Eds.), Los efectos de la nueva comunicaci\u00f3n (Barcelona: Bosch). Strate, L. 2012 \"El medio y el mensaje de McLuhan\" en Infoam\u00e9rica. Ibe - roamerican Communication Review, N\u00ba7-8, en < http://www.infoamerica. org/icr/icr_07_08.htm > UNICEF 2017 Estado mundial de la infancia. Ni\u00f1os en un mundo digital (Nueva York: Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia) acceso 20 de marzo de 2017. Winocur, R., & S\u00e1nchez Vilela, R. 2012 Evaluaci\u00f3n cualitativa de las ex - periencias de apropiaci\u00f3n de las computadoras XO en las familias y comunidades beneficiarias del Plan CEIBAL. Informe de Proyecto, Uni - versidad Aut\u00f3noma Metropolitana (M\u00e9xico), Universidad Cat\u00f3lica del Uruguay, Plan CEIBAL (Uruguay). Winocur, R. y S\u00e1nchez Vilela, R. 2016 Familias pobres y computadoras. Cla - roscuros de la apropiaci\u00f3n digital (Montevideo: Planeta). Yarto Wong, C. 2010 \"Limitaciones y alcances del enfoque de domestica - ci\u00f3n de la tecnolog\u00eda en el estudio del tel\u00e9fono celular\" en Comunicaci\u00f3n y Sociedad (Guadalajara) n\u00fam. 13, enero-junio, 2010, 173-200. 123De los usos a la apropiaci\u00f3n Redise\u00f1o Curricular de la L\u00ednea de Inform\u00e1tica Educativa de la FID en la Universidad de Los Lagos - Chile* Roberto Canales Reyes5 y Juan Silva Quiroz ** Introducci\u00f3n La Universidad de Los Lagos realiz\u00f3 entre los a\u00f1os 2000 y 2003 una actualizaci\u00f3n curricular de las carreras de educaci\u00f3n, incentivada por proyectos de Fortalecimiento en la Formaci\u00f3n Inicial Docente (FFID) del Ministerio de Educaci\u00f3n. El diagn\u00f3stico de la \u00e9poca daba cuenta de una carrera docente socialmente poco valorada, profeso - res con bajas remuneraciones, donde los mejores puntajes de ingre - so a la Universidad no estudiaban carreras pedag\u00f3gicas. El Estado in - tencionalmente se despreocupa de sus universidades p\u00fablicas y por ende de la FID, existiendo una formaci\u00f3n desregulada, con una alta preponderancia de la educaci\u00f3n privada, orientada a los vaivenes del mercado, por sobre lo p\u00fablico y estatal. En este contexto, se entregan * Se agradece el apoyo del Ministerio de Educaci\u00f3n de Chile a trav\u00e9s del PMI ULA 1503 ** rObert O canales reyes. Doctor. Universidad de Los Lagos. rcanales@ulagos.cl. Juan silva Quir Oz. Doctor. Universidad de Santiago de Chile. juan.silva@usach.clRoberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz124 recursos para que cada universidad dise\u00f1e estrategias de fortaleci - miento de la FID considerando la reforma y demandas del futuro, toda vez que se evidenciaba una desvalorizaci\u00f3n y decaimiento de la FID, especialmente entre 1985 y 1996 (Avalos, 2002). Despu\u00e9s del proyecto FFID del a\u00f1o 2000, se observan los prime - ros resultados a ra\u00edz del apoyo incipiente del Estado con sus univer - sidades, lo cual se traduce en la revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n del curr\u00edcu - lum, mejora de los puntajes de ingreso para estudiar pedagog\u00eda, se transita desde las asignaturas en las mallas curriculares, hacia los n\u00facleos de integraci\u00f3n, racionalizando contenidos y adoptando dis - tintas metodolog\u00edas activas de ense\u00f1anza y aprendizaje orientadas a la construcci\u00f3n de conocimientos, tales como aprendizaje basado en problemas ABP , autoaprendizaje, juego de roles, casos, etc. Por otro lado, se implementan pr\u00e1cticas docentes tempranas, progresivas y reflexivas, estimulando una mayor vinculaci\u00f3n con el sistema edu - cativo. Se potencia la l\u00ednea de la Licenciatura en Educaci\u00f3n y se inicia un proceso de acreditaci\u00f3n de todas las carreras de pedagog\u00eda ante la Comisi\u00f3n Nacional de Acreditaci\u00f3n de Chile (CNA). En este contexto de redise\u00f1o, se crea la l\u00ednea de inform\u00e1tica edu - cativa y creaci\u00f3n de multimedios (Canales, 2014), la cual tuvo vigen - cia casi 17 a\u00f1os, constituida por cuatro n\u00facleos tem\u00e1ticos; 1. El aporte de la multimedia a la inform\u00e1tica educativa, 2. Internet y educaci\u00f3n, 3. Programaci\u00f3n y desarrollo de software, y 4. Taller de integraci\u00f3n y TIC. Las TIC en la FID en Chile Las TIC se incorporaron en los centros de educaci\u00f3n b\u00e1sica y secun - daria bajo pol\u00edticas para dotar de infraestructura, soporte t\u00e9cnico y formaci\u00f3n docente, a trav\u00e9s del programa nacional ENLACES (Hi - nostroza & Labb\u00e9, 2011). Los esfuerzos se dirigieron hacia las escuelas sin contemplar las universidades que forman docentes. Las pol\u00edticas implementadas en la d\u00e9cada de los noventa no dieron prioridad a De los usos a la apropiaci\u00f3n 125la FID. Menciona De Saint Pierre (2010) que las universidades aso - ciadas a ENLACES, que realizan investigaci\u00f3n en inform\u00e1tica edu - cativa y asesoran en este proceso a las escuelas, no fueron capaces de transferir esa experticia a sus escuelas o facultades de educaci\u00f3n, incidiendo en la formaci\u00f3n de los futuros docentes. Los estudiantes de FID si bien son usuarios habituales de las TIC, ello no implica que estos sean capaces de ense\u00f1ar usando las TIC y transferir sus competencias a las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas (Brun, 2011; Relpe, 2011). La Competencia Digital Docente (CDD) hace referencia a un profesional de la educaci\u00f3n que posee las habilidades, actitudes y conocimientos para promover aprendizajes en un contexto enrique - cido por la tecnolog\u00eda, debiendo ser capaces de utilizar la tecnolog\u00eda para mejorar y transformar las pr\u00e1cticas del aula y para enriquecer su propio desarrollo profesional e identidad docente (Fraser, Atkins & Hall, 2013; Hall, Atkins & Fraser, 2014). La CDD deber\u00eda ser considerada en el curr\u00edculum de la forma - ci\u00f3n de los futuros docentes (UNESCO, 2013; European Commission, 2016), asimismo, los est\u00e1ndares, los indicadores, las orientaciones y/o las competencias, que orientan la inserci\u00f3n de las TIC en FID de - ber\u00edan verse reflejados en los programas como elementos que gu\u00edan esta preparaci\u00f3n. Las TIC en la FID se relaciona con tres factores: competencia b\u00e1si - ca en el manejo de las TIC, la actitud con respecto a \u00e9sta y el uso peda - g\u00f3gico apropiado de las TIC (Vaillant, 2013); as\u00ed los futuros docentes deben vivenciar experiencias formativas donde utilicen las TIC en forma innovadora para favorecer la ense\u00f1anza y aprendizaje (Silva, 2012). Un estudio realizado por Brun (2011), sobre las TIC en FID en Am\u00e9rica Latina, se\u00f1ala que Chile se encuentra dentro de los pa\u00edses que cuentan con pol\u00edticas formales indirectas, siendo el \u00fanico pa\u00eds que cuenta con sus propios est\u00e1ndares para orientar la inserci\u00f3n de las TIC en FID. En efecto, a trav\u00e9s del proyecto ENLACES, el MI - NEDUC cre\u00f3 en 2006 los est\u00e1ndares TIC en FID, una propuesta co - herente con el contexto chileno (ENLACES-MINEDUC, 2008; Silva, Roberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz126 2012). La propuesta considera cinco dimensiones: t\u00e9cnica, pedag\u00f3gi - ca, gesti\u00f3n, \u00e9tica y legal, y desarrollo profesional. En el contexto lati - noamericano, Chile ha sido pionero en la inclusi\u00f3n de las TIC en los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje a trav\u00e9s de ENLACES, as\u00ed como tambi\u00e9n disponer de est\u00e1ndares TIC para la FID. Sin embargo, no se ha logrado una significativa e innovadora inserci\u00f3n de las TIC en la FID (Garrido, Gros, Rodr\u00edguez, Silva & Nervi 2008). La introducci\u00f3n de las TIC en los procesos de FID ha sido lenta y con diferentes niveles de calidad (Comisi\u00f3n FID, 2005). Un estudio que analiz\u00f3 19 programas de estudio pertenecientes a carreras de pe - dagog\u00eda de diferentes universidades chilenas, concluy\u00f3 que se cuen - ta con dispar n\u00famero de asignaturas TIC, distribuidas en diferentes momentos de la malla curricular y centradas en la alfabetizaci\u00f3n di - gital m\u00e1s que en generar ambientes de aprendizaje mediados por TIC (Rodr\u00edguez & Silva, 2006). En la FID existe un proceso emergente y poco definido de incorporaci\u00f3n de las TIC, por lo que las tecnolog\u00edas a\u00fan se encuentran en una etapa inicial de integraci\u00f3n (CET-CEPPE, 2010). Independiente de las asignaturas de TIC y el lugar en que ellas se ubican en la malla formativa, se esperar\u00eda un uso transversal de las TIC en el proceso formativo de los futuros docentes (Heep, 2012; MINEDUC-ENLACES, 2008). Los encargados de la FID en universidades chilenas destacan como barreras la capacitaci\u00f3n docente, manejar las TIC para ense - \u00f1ar y evaluar los aprendizajes y la formaci\u00f3n de los formadores en metodolog\u00edas para insertar las TIC en la FID (Silva, 2012). Al revisar investigaciones que midieron el nivel los est\u00e1ndares TIC en FID por medio de encuestas de percepci\u00f3n (Badilla, Jim\u00e9nez & Careaga, 2013) y las competencias TIC docentes (Ascencio, Garay & Seguic, 2016), muestran que los estudiantes presentan un nivel adecuado de las dimensiones t\u00e9cnica, \u00e9tica y social, y desarrollo profesional, siendo las dimensiones pedag\u00f3gica y gesti\u00f3n, las que presentan mayores debilidades. Canales & Hain (2017) revisaron los resultados de la prueba INICIA TIC de habilidades tecnol\u00f3gicas para futuros profesores de educaci\u00f3n general b\u00e1sica y educaci\u00f3n De los usos a la apropiaci\u00f3n 127parvularia, relevando que solo el 58% de los egresados tienen habili - dades TIC de un nivel aceptable. En un estudio comparado que eval\u00faa el nivel de CDD en estudian - tes de FID de Chile y Uruguay, determin\u00f3 un nivel general de logro de un 56,28% para Chile, mostrando que para las cuatro dimensiones de la CDD: Did\u00e1ctica, curricular y metodol\u00f3gica; Planificaci\u00f3n, organi - zaci\u00f3n y gesti\u00f3n de espacios y recursos tecnol\u00f3gicos digitales; Aspec - tos \u00e9ticos, legales y seguridad; Desarrollo personal y profesional, los estudiantes de la muestra se encuentran principalmente en un nivel b\u00e1sico (Silva, Usar & L\u00e1zaro, 2019). Por otro lado, los resultados de las investigaciones en Am\u00e9rica Latina respecto a las TIC en la FID, concluyen que los acad\u00e9micos y estudiantes de FID utilizan marginalmente las TIC en sus procesos formativos (OCDE, 2009). Por \u00faltimo, un estudio referido a las expectativas de los formado - res de docentes, en relaci\u00f3n a la integraci\u00f3n de las TIC en educaci\u00f3n, revela altas expectativas respecto a los efectos positivos del uso de las TIC en relaci\u00f3n a: facilitar la manera en que se ense\u00f1a o en que se aprende; aumentar el inter\u00e9s y la motivaci\u00f3n; adaptarse a las de - mandas de formaci\u00f3n que plantea la sociedad actual; conseguir el reconocimiento externo en relaci\u00f3n a los roles a desempe\u00f1ar en el proceso educativo (Rioseco & Roig, 2015). Las TIC en la FID en la ULagos Durante 17 a\u00f1os, la Universidad de Los Lagos implement\u00f3 la l\u00ednea de inform\u00e1tica educativa en la FID, realizando s\u00f3lo ajustes menores a los contenidos de los m\u00f3dulos, no obstante el a\u00f1o 2016, concursa nuevamente a fondos p\u00fablicos para potenciar las carreras del \u00e1rea de la educaci\u00f3n, adjudicando por tres a\u00f1os un Convenio de Desem - pe\u00f1o PMI 1503 FID. En este nuevo contexto, se redise\u00f1a la l\u00ednea de inform\u00e1tica educa - tiva, para transitar desde los usos a la apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00eda Roberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz128 digitales en la educaci\u00f3n, abandonando el concepto de inform\u00e1tica educativa para focalizarse en el de Competencias Digitales Docentes. Para ello, se cont\u00f3 con asistencia t\u00e9cnica, en conjunto con los acad\u00e9 - micos de ULagos, para enfrentar el desaf\u00edo de actualizaci\u00f3n poten - ciando las habilidades del siglo XXI. Metodolog\u00eda del redise\u00f1o de la l\u00ednea de inform\u00e1tica educativa La metodolog\u00eda para el desarrollo del redise\u00f1o consider\u00f3 aspectos cualitativos y cuantitativos, expresados en las siguientes fases: Fase 1. Revisi\u00f3n de la literatura: En esta fase se revisaron referentes nacionales e internacionales relacionados con la inserci\u00f3n de las TIC en FID, propuestas de est\u00e1ndares y orientaciones e investi - gaciones afines. Estos documentos proven\u00edan de ministerios, or - ganismos p\u00fablicos o privados y equipos de investigaci\u00f3n, dando preferencia a los de car\u00e1cter iberoamericano. Fase 2. Revisi\u00f3n de material interno : Se revis\u00f3 el material interno con el cual la Universidad de los Lagos orienta y espera orientar la inserci\u00f3n de las TIC en FID. En este contexto los materiales a estudiar contemplaron planes de estudios vigentes, redise\u00f1o de mallas curriculares, diagn\u00f3stico de FIP . Adem\u00e1s, incluy\u00f3 los re - sultados de la Universidad en un estudio internacional compara - do de competencias TIC en FID. Fase 3. Entrevistas a actores claves: En funci\u00f3n de la revisi\u00f3n de la literatura y los materiales internos, se dise\u00f1\u00f3 y aplic\u00f3 entrevis - tas semi estructuradas a actores claves, entre ellos al encargado de redise\u00f1o curricular de las carreras a nivel institucional, pro - fesores de las asignaturas TIC, jefes de carrera y profesores de las pedagog\u00edas. Fase 4. Propuesta curricular: Se dise\u00f1\u00f3 y valid\u00f3 con los actores cla - ves de la Universidad de Los Lagos una propuesta para insertar De los usos a la apropiaci\u00f3n 129las TIC en la FID. Participaron el director de la Unidad de Desa - rrollo Docente y Curricular (UDEDOC), profesores de asignaturas TIC, profesores de asignaturas de formaci\u00f3n integral y de Comu - nicaci\u00f3n 1 y 2. Resultados Revisi\u00f3n de experiencias en materia de inclusi\u00f3n de tecnolog\u00edas en la FID Se sistematizaron diferentes documentos que definen est\u00e1ndares, competencias u orientaciones, asociados al uso de las TIC en la do - cencia. Dichos documentos correspond\u00edan a: documentos oficiales de Ministerios de Educaci\u00f3n (3), organizaciones vinculadas a la tec - nolog\u00eda y educaci\u00f3n (3) y, orientaciones universitarias (1). Se revisaron los documentos con est\u00e1ndares y competencias docentes m\u00e1s relevantes para el contexto del estudio: NETS-S, ISTE (2008); Est\u00e1ndares de competencia TIC para docentes, UNESCO (2008); DigiLit Leicester Leicester City Council, Fraser et al. (2013); Est\u00e1ndares TIC para FID, MINEDUC-ENLACES (2008); Actualizaci\u00f3n de competencias y est\u00e1ndares TIC para la profesi\u00f3n docente, MINE - DUC-ENLACES (2011); Competencias y aplicaci\u00f3n pedag\u00f3gica de las TIC para profesores, ICTeacher (2010); Competencias TIC para el de - sarrollo profesional docente, Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional Co - lombia (2013); R\u00fabrica de la competencia digital docente, L\u00e1zaro y Gisbert (2015); Marco com\u00fan de competencia digital docente, INTEF (2013). El an\u00e1lisis de las dimensiones consideradas por estos est\u00e1nda - res, revel\u00f3 que el foco de la CDD est\u00e1 puesto en aspectos pedag\u00f3gicos, desarrollo profesional, \u00e9ticos y seguridad, b\u00fasqueda y manejo de in - formaci\u00f3n, as\u00ed como en la creaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n de contenidos. Se pudo observar que existen dos formas de abordar los est\u00e1nda - res de las competencias TIC docente. Por una parte, est\u00e1n aquellos Roberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz130 referentes centrados en los aspectos tecnol\u00f3gicos; mientras que en la otra, se encuentran los referentes centrados en los aspectos pedag\u00f3 - gicos para la integraci\u00f3n de las TIC en la formaci\u00f3n docente. Revisi\u00f3n de material interno Con el fin de diagnosticar el estado de la situaci\u00f3n actual en la l\u00ednea de inform\u00e1tica educativa instalada en la Universidad de Los Lagos, se desarrollaron las siguientes actividades: Revisi\u00f3n de los planes de estudio actuales de las asignaturas TIC Este an\u00e1lisis tuvo por objeto, relacionar las competencias TIC do - centes con la formaci\u00f3n en tecnolog\u00edas que reciben los estudiantes de pedagog\u00eda de la ULagos. Para ello, se opt\u00f3 por un an\u00e1lisis de con - tenido de los programas de estudio TIC. Para realizar el an\u00e1lisis, la informaci\u00f3n de los programas fueron traducidos en unidades m\u00e1s espec\u00edficas, a saber: unidades de muestreo, registro y contexto. En tanto las unidades de muestreo corresponden a aquellas porciones de la realidad, que se consideran independientes unas de otras, en el caso de los programas de asignaturas se consideraron dos unidades de muestreo, seg\u00fan elementos compartidos por todos los programas; objetivos o resultados de aprendizaje y contenidos. A su vez, las unidades de muestreo son analizadas a partir de uni - dades menores, que corresponden a segmentos espec\u00edficos de con - tenido situados en una unidad de muestreo determinada, las cuales son denominadas unidades de registro (UR). Para el componente ob - jetivo se establecieron 47 UR, n\u00famero que alcanz\u00f3 las 86 UR en el caso de los contenidos. Por \u00faltimo, cada unidad de registro, cuenta con una unidad de contexto o contenido, que corresponde al mate - rial simb\u00f3lico que la caracteriza. El an\u00e1lisis se realiz\u00f3 sobre un total de 10 programas de 7 carreras de pedagog\u00eda de la Universidad de Los Lagos: Educaci\u00f3n Diferencial, De los usos a la apropiaci\u00f3n 131Educaci\u00f3n Parvularia, Pedagog\u00edas en Lenguaje y Comunicaci\u00f3n, Educaci\u00f3n F\u00edsica, Ingl\u00e9s, Historia y Geograf\u00eda y Artes con menciones. Para cada unidad de muestreo, se elabor\u00f3 una matriz de an\u00e1lisis de contenido, la cual permiti\u00f3 vincular las unidades de muestreo, regis - tro y contexto con el constructo te\u00f3rico central de la investigaci\u00f3n, en este caso, las competencias TIC docente del MINEDUC. A nivel de dimensiones los resultados muestran una alta presen - cia de la dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica y t\u00e9cnica en t\u00e9rminos de contenidos y objetivos. En relaci\u00f3n a los contenidos, la dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica est\u00e1 representada en un 36%, siendo la dominante. La dimensi\u00f3n de aspectos \u00e9ticos y legales registra un 1% y gesti\u00f3n un 5%. Respecto a los objetivos, la dimensi\u00f3n t\u00e9cnica tiene un 38% de presencia, siendo la dominante. Aspectos \u00e9ticos y legales no es representada y gesti\u00f3n registra un 11%. Revisi\u00f3n de Diagn\u00f3stico de la FID en la Universidad de Los Lagos La Universidad de los Lagos cuenta con 8 carreras pedag\u00f3gicas di - seminadas entre los campus de Osorno, Puerto Montt y la sede de Castro. La duraci\u00f3n m\u00e1xima de la carrera fluct\u00faa entre los 8 a 9 se - mestres acad\u00e9micos. El documento Marco para la Formaci\u00f3n Inicial Docente (FID) en la ULagos entrega insumos para generar la pro - puesta de las TIC en FID. Recoge las orientaciones de los criterios b\u00e1 - sicos de la FID en Chile, generados por la Divesup el 2015: - En la dimensi\u00f3n Pol\u00edticas P\u00fablicas, indicador Marco Curricular: Considerar a modo de pol\u00edticas los Est\u00e1ndares de Formaci\u00f3n Ini - cial Docente que incorporan los Est\u00e1ndares TIC en FID y las Com - petencias TIC docentes. - En la dimensi\u00f3n Plan de Estudio, indicador Estructura Curricu - lar: Formaci\u00f3n general en TIC para favorecer la ense\u00f1anza-apren - dizaje. Se espera que los docentes egresen con las competencias Roberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz132 para dise\u00f1ar y moderar ambientes de aprendizaje presencial y virtual. - En la dimensi\u00f3n condiciones institucionales, el indicador Infraes - tructura y Equipamiento: Refiere a que la universidad cuente al menos con la misma tecnolog\u00eda que cuentan los centros educa - tivos, de modo que hayan podido experimentar en su formaci\u00f3n con las tecnolog\u00edas que se encontrar\u00e1n que al integrarse al mun - do laboral. Revisi\u00f3n de estudio comparado de la competencia digital docente Uruguay-Chile La ULagos particip\u00f3 en el proyecto \"Estudio comparado de las com - petencias digitales para aprender y ense\u00f1ar en docentes en forma - ci\u00f3n en Chile y Uruguay\". El objetivo fue dise\u00f1ar, validar y aplicar un instrumento para medir la CDD en FID en Chile y Uruguay, com - parar los resultados y generar recomendaciones para mejorar la FID en la materia. En este estudio, la CDD est\u00e1 formada por una serie de habilidades b\u00e1sicas, unos conocimientos did\u00e1cticos relacionados con el uso de las tecnolog\u00edas digitales, estrategias de ense\u00f1anza y aprendizaje y una capacidad de adaptaci\u00f3n a los procesos de cambio de la sociedad digital. A partir de esta concepci\u00f3n se contemplan 4 di - mensiones de la CDD (L\u00e1zaro & Gisbert 2015) y 10 indicadores: D1. Di - d\u00e1ctica, curricular y metodol\u00f3gica. D2. Planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de espacios y recursos tecnol\u00f3gicos digitales. D3. Aspectos \u00e9ticos, legales y seguridad. D4. Desarrollo personal y profesional. Revisando los resultados, para el caso de la Universidad de Los Lagos, el mayor logro se encuentra en la dimensi\u00f3n aspectos \u00e9ticos, legales y seguridad 60%, y el nivel m\u00e1s bajo lo alcanza la dimen - si\u00f3n desarrollo personal y profesional 48%. Las otras dos dimen - siones relacionadas con el uso de las TIC con fines pedag\u00f3gicos De los usos a la apropiaci\u00f3n 133did\u00e1cticos y/o de planificaci\u00f3n tienen niveles de logro de un 55% y 50% respectivamente. Se produce una situaci\u00f3n interesante en la dimensi\u00f3n de mejor logro, a saber aspectos \u00e9ticos, legales y seguridad de las TIC, ya que no tiene representaci\u00f3n en los objetivos y un 1% de representaci\u00f3n en los contenidos, seg\u00fan tabla 1. Esto nos se\u00f1ala que a pesar de no estar declarada, los estudiantes alcanzan un 60% de logro. Aspecto que podr\u00eda justificarse porque los docentes las trabajan en el aula, a pesar de no estar expl\u00edcitas en los programas, o bien los estudiantes las adquieren en forma aut\u00f3noma. Los resultados son los siguientes: Tabla 1: Competencias vs Objetivos y contenidos Chile Uruguay ULagos Dimensi\u00f3n Did\u00e1ctica, curricular y metodol\u00f3gica Realiza b\u00fasquedas de informaci\u00f3n accediendo a diferentes fuentes de diversa tipolog\u00eda.50% 45% 43% Utiliza software de apoyo para la realizaci\u00f3n de actividades de EA63% 68% 65% Dise\u00f1a actividades de EA donde contempla el uso de Tecnolog\u00eda Digital (TD).75% 75% 70% Utiliza recursos digitales para el seguimiento y evaluaci\u00f3n del alumnado48% 40% 45% Dimensi\u00f3n Planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de espacios Utiliza las TD para trabajo en el aula. 45% 50% 45% Selecciona y eval\u00faa recursos y herramientas para el trabajo en el aula.63% 48% 58% Dimensi\u00f3n Aspectos \u00e9ticos, legales y seguridad Respeta los derechos de autor y utiliza las TD personales de forma responsable y segura.58% 65% 58% Utiliza TD para comunicarse y compartir sus conocimientos63% 55% 68%Roberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz134 Chile Uruguay ULagos Desarrollo personal y profesional Utiliza diferentes aplicaciones para gestionar contenidos y acceder a la informaci\u00f3n.40% 45% 35% Realiza actividades de formaci\u00f3n relacionadas con las TD60% 60% 58% Los indicadores con mejores resultados son: Dise\u00f1a actividades de EA donde contempla el uso de Tecnolog\u00eda Digital (TD) 70% de la di - mensi\u00f3n Did\u00e1ctica, curricular y metodol\u00f3gica y Utiliza TD para co - municarse y compartir sus conocimientos 68% de la dimensi\u00f3n As - pectos \u00e9ticos, legales y seguridad. Los indicadores con menor nivel de logro son: Realiza b\u00fasquedas de informaci\u00f3n accediendo a diferentes fuentes de diversa tipolog\u00eda 43% de la dimensi\u00f3n Did\u00e1ctica, curricular y metodol\u00f3gica; Utiliza di - ferentes aplicaciones para gestionar contenidos y acceder a la infor - maci\u00f3n 35% de la dimensi\u00f3n Desarrollo personal. Entrevistas semi-estructurada con actores claves Se realiz\u00f3 un conjunto de entrevistas con actores claves: director de la Unidad de Desarrollo Docente; jefes de carrera; profesores de asig - naturas TIC y de pedagog\u00eda. Se consult\u00f3 por la importancia de las TIC en la FID, los m\u00f3dulos TIC que se deben considerar en las mallas curriculares y la evaluaci\u00f3n de las competencias TIC en estudiantes y docentes, entre otras. Propuesta del redise\u00f1o curricular de la l\u00ednea de inform\u00e1tica educativa La propuesta se construy\u00f3 a partir de los elementos del diagn\u00f3sti - co realizado con diferentes actores de la comunidad educativa y las aportaciones que la literatura menciona como aspectos cr\u00edti - cos a considerar al momento de insertar las TIC en los procesos de De los usos a la apropiaci\u00f3n 135ense\u00f1anza aprendizaje a nivel universitario. Recogiendo los elemen - tos anteriormente expuestos, se dise\u00f1\u00f3 un plan de abordaje de las TIC en la FID en la ULagos en tres niveles. En el nivel inicial, a trav\u00e9s de talleres, se propone trabajar la dimensi\u00f3n t\u00e9cnica. En el segundo nivel, tecnolog\u00edas para aprender, se focaliza en la producci\u00f3n de ma - terial educativo, fortaleciendo la dimensi\u00f3n \u00e9tica, legal, de gesti\u00f3n y pedag\u00f3gica, considerando la apropiaci\u00f3n y producci\u00f3n de recursos digitales. Finalmente, el tercer nivel, tecnolog\u00edas para la ense\u00f1anza, se fortalece la apropiaci\u00f3n y las competencias digitales docentes, abordando desde lo pedag\u00f3gico, el desarrollo personal y profesional, focaliz\u00e1ndose adem\u00e1s en la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n. Los conte - nidos de estas tres instancias formativas quedaron compuestos por: Tabla 2: Propuesta inicial inserci\u00f3n de TIC en FID Competencia Digital Tecnolog\u00edas aplicadas al aulaCompetencia Digital Docente TIC y Sociedad Aspectos \u00e9ticos y legales B\u00fasqueda y Gesti\u00f3n de Informaci\u00f3n en la Web (Symbaloo, Pearltree) Presentaciones efectivas (Power Point, Prezi, Emaze) Procesamiento de informaci\u00f3n (Formulario y Excel) Herramientas TIC para gesti\u00f3n de citas bibliogr\u00e1ficas Documentos colaborativos (Drive, Word) Almacenamiento en la WebTIC y educaci\u00f3n Habilidades TIC para el aprendizaje, est\u00e1ndares TIC para la FID, competencias docentes TIC Herramientas TIC para la gesti\u00f3n Herramientas TIC para la evaluaci\u00f3n Producci\u00f3n (Infograf\u00eda, mapas mentales, comics, l\u00ednea de tiempo, etc.) Productos audiovisuales (Edici\u00f3n de v\u00eddeos y/o audio) Blog como espacio de comunicaci\u00f3n, colaboraci\u00f3n e-portafolioInvestigaci\u00f3n (B\u00fasqueda en bases de datos bibliogr\u00e1ficas, Curadur\u00eda, Redes de Investigaci\u00f3n, etc.) qu\u00e9 y c\u00f3mo se investiga en IE. Metodolog\u00edas y tecnolog\u00edas emergentes (ABP , Trabajo Colaborativo, WebQuest, Aula Invertida, RA, Gamificaci\u00f3n, M-learning, etc), innovaci\u00f3n (Selecci\u00f3n, evaluaci\u00f3n de recursos digitales, proyectos de innovaci\u00f3n educativa con TIC) Dise\u00f1o y moderaci\u00f3n de EVA (Edmodo classroom, u otra)Roberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz136 En Competencia Digital que se inserta en la asignatura de comunica - ci\u00f3n a trav\u00e9s de talleres, se propone trabajar la dimensi\u00f3n t\u00e9cnica, la dimensi\u00f3n de aspectos \u00e9ticos y legales, competencias digitales nece - sarias para enfrentar la vida acad\u00e9mica, \"Aprender con TIC\". En el segundo nivel, Tecnolog\u00edas aplicadas al aula, se trabaja la di - mensi\u00f3n de gesti\u00f3n y se aborda la dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica en cuanto a producci\u00f3n de material digital con fines pedag\u00f3gicos, contempla el uso del blog como un espacio de difusi\u00f3n de contenidos y metodolo - g\u00edas y de e-portafolio que se construye con los productos generados en el semestre y las reflexiones de las materias abordadas. En CDD, se aborda la dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica y la dimensi\u00f3n desa - rrollo personal y profesional, focaliz\u00e1ndose en la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n. Estos dos \u00faltimos niveles se centran en la inform\u00e1tica educativa, haci\u00e9ndose cargo del \"Ense\u00f1ar con TIC\" Conclusiones Diagnosticar es vital para planificar y utilizar adecuadamente los espacios en formaci\u00f3n en TIC en la FID. El diagn\u00f3stico de las carre - ras TIC que actualmente promueve el MINEDUC aparece como una buena posibilidad para insertar una instancia diagn\u00f3stica, aunque eso implicar\u00eda contar con un instrumento. Asimismo, las mallas cu - rriculares deben ajustarse para desarrollar la CDD durante la FID, plante\u00e1ndose la siguiente interrogante: \u00bfasignaturas TIC o transver - salizar su uso? A nuestro juicio, ambas son necesarias y complemen - tarias. Al igual que con el diagn\u00f3stico, se debe evaluar el nivel de la CDD al egreso y, por cierto, debe ser parte del perfil de egreso de la titulaci\u00f3n.De los usos a la apropiaci\u00f3n 137Referencias bibliogr\u00e1ficas Avalos, B. (2002) Profesores para Chile, historia de un proyecto. Santiago de Chile: MINEDUC, Editorial Colorama. Ascencio, P ., Garay, M. & Seguic, E. (2016). Formaci\u00f3n Inicial Docente (FID) y Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC) en la Uni - versidad de Magallanes - Patagonia Chilena. Digital Education Review, 30, 135-146. Badilla, M., Jim\u00e9nez L., & Careaga, M. (2013). Revista de Psicologia, Ci\u00e8n - cies de l'Educaci\u00f3 i de l'Esport, 31(1), 89-97. Brun, M. (2011). Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones en la formaci\u00f3n inicial docente de Am\u00e9rica Latina. CEPAL, Divisi\u00f3n de Desarrollo Social. Serie pol\u00edticas sociales N\u00b0 172. Disponible en http:// www.cepal.org/publicaciones/xml/2/44612/Serie_172_Mario_Brun_ Tic_ALIS_09.2011.pdf Canales, R. & Hain, A. (2017). Pol\u00edtica de inform\u00e1tica educativa en Chile: uso, apropiaci\u00f3n y desaf\u00edos a nivel investigativo. En Cabello, R y L\u00f3pez (Eds). Contribuciones al estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolo - g\u00edas. Buenos Aires: Ediciones del Gato Gris. 131-143. Canales, R. (2014). La inserci\u00f3n de las TIC para innovar en la formaci\u00f3n inicial docente: caso Universidad de Los Lagos en Chile en Innovando con TIC en la formaci\u00f3n inicial docente: aspectos te\u00f3ricos y casos con - cretos. ISBN 978-956-303-253-6, Coordinado por Silva, Juan y Salinas, Je - s\u00fas. Espa\u00f1a. Mineduc Chile. CET-CEPPE. (2010). Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de las comunicacio - nes en la formaci\u00f3n inicial docente Reporte nacional del estudio TIC-FID 2009. Santiago: IIE-UFRO. Comisi\u00f3n FID (2005). Informe Comisi\u00f3n sobre Formaci\u00f3n Inicial de Do - cente. Santiago: Ministerio de Educaci\u00f3n. De San Piere, D. (2010). Enlaces al futuro: la pol\u00edtica de inform\u00e1tica edu - cativa en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. En ENLACES-MINEDUC El libro abierto de la inform\u00e1tica educativa: Lecciones y desaf\u00edos de la red ENLACES (pp. 190-206). Santiago: Ministerio de Educaci\u00f3n Chile.Roberto Canales Reyes y European Commision. de http://ec.europa.eu/education/policy/school/doc/ teachercomp_en.pdf Fraser, J., Atkins, L., & Hall, R. (2013). DigiLit leicester. Supporting tea - chers, promoting digital literacy, transforming learning. Leicester City Council. Garrido, J., Gros, B., Rodr\u00edguez, J., Silva, J., Nervi, H. (2008) M\u00e1s all\u00e1 de laptops y pizarras digitales: la experiencia chilena de incorporaci\u00f3n de tic en la formaci\u00f3n inicial de docentes, Calidad en la Educaci\u00f3n, N\u00famero 29, 196-209. Recuperado de http://www.cned.cl/public/secciones/sec Hall, R., Atkins, L. & Fraser, J. (2014). Defining a self-evaluation digital literacy framework for secondary educators: the digilit lecister 22. http://dx.doi.org/ 10.3402/rlt. v22.21440 Hinostroza J., & Labb\u00e9 C. (2011). Pol\u00edticas y pr\u00e1cticas de inform\u00e1tica educativa en Am\u00e9rica Latina y El Caribe. CEPAL, Divisi\u00f3n de Desarrollo Social. Serie pol\u00edticas sociales N\u00b0 171. Disponible en www.eclac.cl/publi - caciones/.../sps171-politicas-practicas-de-tic-may2011.pdf cionpublica - ciones/doc/60/cse_articulo751.pdf OECD (2007), Evidence in Linking research and policy. Paris: Organisation for Economic Cooperationand Development - Center for Educational Research and Innovation. OECD (2009). The New Millenium Learners: ICT use in Initial Teacher Training. OECD. Disponible en: http://www.oecd.org/innovation/re - search/42031549.pdf Hepp, P . (2012). Caracterizaci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas en formaci\u00f3n inicial docente en TIC. Red Lationamerica de portales educativos. Recuperado de http://goo.gl/r5iNjO ISTE (2008). NETS-T for Teachers: National Educational dards for Teachers , Second Edition. EUA.De los usos a la apropiaci\u00f3n 139INTEF (2013). Marco Com\u00fan de Competencia Digital Docente , Ministerio de Educaci\u00f3n de Educaci\u00f3n Cultura y Deporte de Espa\u00f1a . Disponible en: http://goo.gl/8uWazW L\u00e1zaro, J.L. & Gisbert, M. (2015). d'una r\u00fabrica per avaluar la compet\u00e8ncia digital del docent. Universitas Tarraconensis, 1 . DOI:10.17345/ ute.2015.1.648http://dx.doi.org/10.17345/ute.2015.1.648 Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional de Colombia (2013). Competencias TIC para el Desarrollo Profesional Docente. Recuperado de http://goo.gl/Wb - qS9Lhttp://goo.gl/WbqS9L MINEDUC-ENLACES (2008), Est\u00e1ndares TIC para la formaci\u00f3n inicial docente: Una propuesta en el contexto chileno. Santiago: Ministerio de Educaci\u00f3n de Chile. Red Latinoamericana de Portales Educativos (RELPE) (2011).Caracteriza - ci\u00f3n de Buenas Pr\u00e1cticas en Formaci\u00f3n Inicial Docente en TIC, Recupe - rado de https://goo.gl/yu5t7W UNESCO (2008). Est\u00e1ndares de competencia en TIC para docentes . Recupe - rado de http://www.eduteka.org/EstandaresDocentesUNESCO.php Rioseco, M. & Roig, R. (2013). Expectativas que poseen los docentes uni - versitarios de carreras de pedagog\u00eda en relaci\u00f3n al uso de TIC, P\u00edxel-Bit. Revista de Medios y Educaci\u00f3n, 46, 51-64. http://dx.doi.org/10.12795/ pixelbit.2015.i46.04 Rodr\u00edguez, J. & Silva, J. (2006). Incorporaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la in - formaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n en la FID el caso chileno, Innovaci\u00f3n Edu - cativa, 6(32), 19-35. Silva, J. (2012). Est\u00e1ndares TIC para la Formaci\u00f3n Inicial Docente. Una pol\u00edtica en el contexto chileno. Education Policy Analysis Archives, Volu - men 20. Disponible en http://epaa.asu.edu/ojs/article/view/962 Silva, J., Usart, M. & L\u00e1zaro-Cantabrana, J. (2019). Teacher's digital com - petence among final year Pedagogy students in Chile and Uruguay. [Competencia digital docente en estudiantes de \u00faltimo a\u00f1o de Pedagog\u00eda de Chile y Uruguay]. Comunicar, 61. https://doi.org/10.3916/C61-2019-03Roberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz140 Vaillant, D. (2013). Integraci\u00f3n de TIC en los sistemas de formaci\u00f3n do - cente inicial y continua para la Educaci\u00f3n B\u00e1sica en Am\u00e9rica Latina, Buenos Aires, Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF). 141Apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas en la pr\u00e1ctica docente de la Universidad de Los Lagos - Sede Castro - Chilo\u00e9 Olga Casanova C\u00e1rdenas, Evelyn Hiller Garrido, Nicol\u00e1s Iglesias Mills, Francisco Kroff Trujillo y V\u00edctor Saavedra Chand\u00eda*1 Introducci\u00f3n Hablar de la relevancia o no de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n en las metodolog\u00edas de ense\u00f1anza-aprendizaje en educaci\u00f3n, es un tema que no est\u00e1 en discusi\u00f3n, sin embargo, si se contextualiza en la Universidad de Los Lagos, instituci\u00f3n de educa - ci\u00f3n superior que ha adoptado el modelo de educaci\u00f3n basado en competencias, es imprescindible realizar un estudio que evidencie en qu\u00e9 nivel se encuentran los docentes que imparten diversos pla - nes de estudios en la sede Chilo\u00e9 - Castro. * OlGa casan Ova c\u00e1rdenas . Magister. Universidad de Los Lagos. ocasanova@ulagos.cl. evelyn hiller GarridO . Magister. Universidad de Los Lagos. evelyn.hiller@ulagos.cl. nicOl\u00e1s iGlesias M ills. Magister. Universidad de Los Lagos. nicolas.iglesias@ulagos.cl. Francisc O KrOFF truJill O. Magister. Universidad de Los Lagos. francisco.kroff@ulagos.cl. v\u00edctOr saavedra chand\u00eda . Magister. Universidad de Los Lagos. victor.saavedra@ulagos.clOlga Casanova, Evelyn Hiller, Nicol\u00e1s Iglesias, Francisco Kroff y V\u00edctor Saavedra142 Si se quiere evidenciar y garantizar la Gesti\u00f3n de Calidad en Edu - caci\u00f3n Superior, nos obliga como instituci\u00f3n a cambiar las estrate - gias organizativas, actuando y participando en el proceso, adem\u00e1s de propiciar la participaci\u00f3n activa de todos los funcionarios, docentes, estudiantes y dem\u00e1s partes interesadas de la instituci\u00f3n. La calidad es un elemento que debe formar parte integral de la cultura institucional. Esta cultura debe ser un prop\u00f3sito colectivo, pero tambi\u00e9n individual, de manera que se refleje en todas las activi - dades, todos los procesos y todas las tareas cotidianas que se lleven a cabo en la instituci\u00f3n. V entajas del uso de las TIC en el sistema educativo Tres grandes sistemas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n conforman las TIC un espacio en el \u00e1mbito educativo mundial: el video, la in - form\u00e1tica y las telecomunicaciones que unidas con un solo fin son herramientas valiosas para la materializaci\u00f3n del conocimiento que adquirir\u00e1 el educando. \"Los r\u00e1pidos progresos de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n modifican la forma de elabora - ci\u00f3n, adquisici\u00f3n y transmisi\u00f3n de conocimientos\" (UNESCO, 1998). La educaci\u00f3n debe hacer frente a los retos que suponen las nuevas oportunidades que abren las tecnolog\u00edas, que mejoran la manera de producir, organizar, difundir, controlar el saber y acceder al conoci - miento. Debe garantizarse un acceso equitativo a estas tecnolog\u00edas en todos los niveles de los sistemas de ense\u00f1anza. Las tecnolog\u00edas au - guran, en el campo educativo, la progresiva desaparici\u00f3n de las res - tricciones de espacio y de tiempo en la ense\u00f1anza y la adopci\u00f3n de un modelo de aprendizaje m\u00e1s centrado en el estudiante. Al mismo tiempo favorecen la comercializaci\u00f3n y la globalizaci\u00f3n de la Educa - ci\u00f3n Superior, as\u00ed como un nuevo modelo de gesti\u00f3n de su organiza - ci\u00f3n (Bricall, 2000).Apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas en la pr\u00e1ctica docente ... 143Competencias TICs en la pr\u00e1ctica docente Hoy en d\u00eda en la educaci\u00f3n universitaria no existen competencias definidas para el uso de las TIC, es por ello que esta investigaci\u00f3n toma lo publicado por el Ministerio de Educaci\u00f3n en Chile, a trav\u00e9s del programa ENLACES (2008), ha definido las competencias TIC que deber\u00edan presentar los egresados de carreras de pedagog\u00eda, las cuales son divididas en cinco dimensiones: 1. Dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica: demostrar formas de aplicar las TIC en el curr\u00edculum escolar vigente como una forma de apoyar y ex - pandir el aprendizaje y la ense\u00f1anza. 2. Dimensi\u00f3n t\u00e9cnica: dominio de las competencias asociadas al conocimiento general de las TIC y el manejo de las herramientas de productividad (procesador de texto, hoja de c\u00e1lculo, presen - tador) e Internet, desarrollando habilidades y destrezas para el aprendizaje permanente de nuevos hardware y software. 3. Dimensi\u00f3n gesti\u00f3n: uso de las TIC para apoyar su trabajo en el \u00e1rea administrativa, tanto a nivel de su gesti\u00f3n docente como el apoyo a la gesti\u00f3n del establecimiento. 4. Dimensi\u00f3n \u00e9tica, social y legal: conocen, se apropian y difunden entre sus estudiantes los aspectos \u00e9ticos, legales y sociales rela - cionados con el uso de los recursos inform\u00e1ticos y contenidos disponibles en Internet; actuando de manera consciente y res - ponsable respecto de los derechos, cuidados y respetos que de - ben considerarse en el uso de las TIC. 5. Dimensi\u00f3n desarrollo y responsabilidad profesional: hacen uso de las TIC como medio de especializaci\u00f3n y desarrollo profesio - nal; inform\u00e1ndose y accediendo a diversas fuentes para mejo - rar sus pr\u00e1cticas y facilitando el intercambio de experiencias que contribuyan mediante un proceso de reflexi\u00f3n con diversos Olga Casanova, Evelyn Hiller, Nicol\u00e1s Iglesias, Francisco Kroff y V\u00edctor Saavedra144 actores educativos, para conseguir mejores procesos de ense - \u00f1anza y aprendizaje. Metodolog\u00eda Paradigma y tipo de estudio El estudio se enmarca en un paradigma explicativo, no experimental y de tipo cuantitativo (Hern\u00e1ndez, Fern\u00e1ndez y Baptista, 2010); en el convencimiento de lograr antecedentes lo m\u00e1s objetivos posibles, se utiliz\u00f3 la t\u00e9cnica de la encuesta para la recogida y el an\u00e1lisis de datos. Esto se acerca a una concepci\u00f3n positivista, hipot\u00e9tico-deductiva, lo que implica un enfoque m\u00e1s en los resultados que en el proceso. Instrumentos La encuesta se dise\u00f1\u00f3 con la herramienta Google Drive y se aplic\u00f3 a 29 docentes de las carreras de Educaci\u00f3n Parvularia, T\u00e9cnico Uni - versitario en Administraci\u00f3n de Empresas, Ingenier\u00eda en Adminis - traci\u00f3n de Empresas, T\u00e9cnico Universitario en Inform\u00e1tica, Ingenie - r\u00eda en Inform\u00e1tica, T\u00e9cnico Universitario en Prevenci\u00f3n de Riesgos e Ingenier\u00eda en Prevenci\u00f3n de Riesgos. El instrumento de recogida de informaci\u00f3n utilizado fue la encuesta semiestructurada, definida seg\u00fan Hern\u00e1ndez, Fern\u00e1ndez y Baptista (2010) como: \"el m\u00e9todo de investigaci\u00f3n capaz de dar respuestas a problemas tanto en t\u00e9rmi - nos descriptivos como de relaci\u00f3n de variables, tras la recogida de informaci\u00f3n sistem\u00e1tica, seg\u00fan un dise\u00f1o previamente establecido que asegure el rigor de la informaci\u00f3n obtenida\". De esta manera, este instrumento puede ser utilizado en forma segura para entregar descripciones precisas de los objetos o varia - bles en estudio; adem\u00e1s de permitir detectar patrones y relaciones entre las caracter\u00edsticas descriptivas, y establecer relaciones entre los diferentes eventos o situaciones expuestas. Apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas en la pr\u00e1ctica docente ... 145Este instrumento retoma y mide el nivel de adquisici\u00f3n de las di - mensiones de las TIC, para la formaci\u00f3n inicial docente, propuestas por ENLACES (2008): \u00e1rea pedag\u00f3gica, aspectos sociales, legales y \u00e9ticos, aspectos t\u00e9cnicos, gesti\u00f3n escolar y desarrollo profesional. La encuesta se divide en 9 secciones dentro de las cuales se tratan las di - mensiones antes mencionadas, sumadas a: antecedentes, quehacer docente y la posibilidad de realizar comentarios finales. Resultados A continuaci\u00f3n se presentan algunos de los principales resultados de la encuesta aplicada. Cuadro 1. Caracterizaci\u00f3n de los encuestados V ariable Categor\u00eda n=29 % A\u00f1o de nacimiento Nacidos entre 1980 y 1999 15 51.72% Nacidos entre 1965 y 1979 13 44.83% Nacidos entre 1946 y 1964 1 3.45% T\u00edtulo acad\u00e9mico Profesional 27 93.10% Experto 1 3.45% T\u00e9cnico 1 3.45% Grado Acad\u00e9mico Licenciado 13 44.83% Magister 10 34.48% No posee 5 17.24% Doctor 1 3.45% Carrera donde imparte docencia (Un docente puede ejercer docencia en varias carreras)T\u00e9cnico Universitario en Inform\u00e1tica9 31.03% T\u00e9cnico Universitario en Prevenci\u00f3n de Riesgos10 34.48% T\u00e9cnico Universitario en Administraci\u00f3n de Empresas10 34.48% Educaci\u00f3n Parvularia 10 34.48%Olga Casanova, Evelyn Hiller, Nicol\u00e1s Iglesias, Francisco Kroff y V\u00edctor Saavedra146 Como se puede apreciar en el cuadro 1, el 93,10% de los encuestados tuvieron una formaci\u00f3n universitaria, como as\u00ed tambi\u00e9n el 51, 72%, naci\u00f3 entre los a\u00f1os 1980 y 1999, es decir, la mayor\u00eda de los docentes pertenecen a una generaci\u00f3n relativamente joven y en donde las tec - nolog\u00edas formaron parte de su desarrollo. Cuadro 2. Dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica V ariable Categor\u00eda n=29 % Posee formaci\u00f3n en uso pedag\u00f3gico de las tecnolog\u00edas.S\u00ed 18 62.07% No 11 37.93% Desear\u00eda tener capacitaci\u00f3n sobre el uso pedag\u00f3gico de las tecnolog\u00edas.S\u00ed 28 96.55% No 1 3.45% Los estudiantes pueden utilizar dispositivos inform\u00e1ticos dentro de sus clases.S\u00ed 25 86.21% No 4 13.79% Usa la TIC en su quehacer docente. S\u00ed 28 96.55% No 1 3.45% En el cuadro 2, el 62,07% tuvo formaci\u00f3n en el uso pedag\u00f3gico de las tecnolog\u00edas, como as\u00ed tambi\u00e9n, el 96,55% de los docentes est\u00e1n dispuestos a ser capacitados en el uso pedag\u00f3gico de las tecnolog\u00edas, esto demuestra una disposici\u00f3n positiva frente al uso de las tecno - log\u00edas que debe ser valorado y considerado por la instituci\u00f3n edu - cativa ofreciendo cursos de capacitaci\u00f3n para apoyar la docencia universitaria.Apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas en la pr\u00e1ctica docente ... 147Cuadro 3. Elementos utilizados para la docencia Elemento Tecnol\u00f3gico utilizado n=79 % PPT - DATA 28 35.44% Correo electr\u00f3nico 13 16.46% Videos - Youtube 12 15.19% Plataforma (foros, evaluaciones, wikis, otros) 9 11.39% Redes sociales 9 11.39% Software 8 10.13% Si comparamos los resultados del cuadro 2 con el cuadro 3, se puede observar que el 96,55% de los docentes utilizan las tecnolog\u00edas, y al indagar qu\u00e9 tipo de tecnolog\u00eda, los resultados arrojan que el 35,44% manifiesta su tendencia por el uso del PowerPoint y el Data show o proyector. Cuadro 4. Dimensi\u00f3n t\u00e9cnica: Uso de elementos tecnol\u00f3gicos V ariable n=125 % Internet 28 22.40% Procesador de texto 24 19.20% Planilla de c\u00e1lculo 23 18.40% Presentadores 23 18.40% Redes sociales 21 16.80% PLATEA 6 4.80% En la dimensi\u00f3n t\u00e9cnica, el elemento m\u00e1s utilizado por los docentes es Internet con un 22,40% de preferencias por los encuestados.Olga Casanova, Evelyn Hiller, Nicol\u00e1s Iglesias, Francisco Kroff y V\u00edctor Saavedra148 Conclusiones Es importante considerar que aun cuando la mayor\u00eda de los docen - tes cuentan con formaci\u00f3n en uso pedag\u00f3gico de las tecnolog\u00edas, requieren constantemente de m\u00e1s capacitaci\u00f3n, esto debido a los avances que surgen d\u00eda a d\u00eda en materia de tecnolog\u00eda, por tanto, las instituciones de educaci\u00f3n superior deben ofrecer espacios de capa - citaci\u00f3n que aseguren una educaci\u00f3n de calidad a sus estudiantes en formaci\u00f3n. El uso de las tecnolog\u00edas en la docencia de educaci\u00f3n superior permite, por ejemplo, que los docentes creen ambientes en red para que los estudiantes guarden, compartan y desarrollen su trabajo de manera colaborativa, y que puedan aplicar estrategias de ense\u00f1anza aprendizaje flexibles centradas en el estudiante. Este desaf\u00edo requiere que los docentes se transformen para el pro - ceso de ense\u00f1anza y apoyo continuo, y las instituciones de educaci\u00f3n superior deben desarrollar una verdadera visi\u00f3n de sus instituciones como comunidad, sobre la base de la innovaci\u00f3n y el aprendizaje continuo, que est\u00e9 enriquecida por las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n. Referencias bibliogr\u00e1ficas Bricall (2000). Conferencia de Rectores de las Universidades espa\u00f1olas (CRUE). Informe Universidad 2000. Barcelona, Espa\u00f1a, marzo de 2000 ENLACES, Ministerio de Educaci\u00f3n (2008). Est\u00e1ndares TIC para la For - maci\u00f3n Inicial Docente, una Propuesta en el Contexto Chileno. Chile. Ministerio de Educaci\u00f3n.Apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas en la pr\u00e1ctica docente ... 149Hern\u00e1ndez, R.; Fern\u00e1ndez, C., y Baptista, P . (2010). Metodolog\u00eda de la In - vestigaci\u00f3n. 5\u00b0 edici\u00f3n. M\u00e9xico: McGraw Hill Interamericana. Modelo de Educaci\u00f3n Basado en Competencias (2013) En < http://acre - ditacion.ulagos.cl/portal/wp-content/uploads/2019/05/Modelo-Educati - vo-Universidad-de-Los-Lagos.pdf > acceso 15 de agosto de 2018. UNESCO (1998) Declaraci\u00f3n mundial sobre la educaci\u00f3n superior en el siglo XXI: Visi\u00f3n y Acci\u00f3n. En < http://www.unesco.org/education/edu - cprog/wche/declaration_spa.htm > acceso 15 de agosto de 2018. 151Tecnolog\u00edas en las aulas transicionales Entre mutaciones y replanteos sobre el registro Silvia Coicaud*1 Introducci\u00f3n El trabajo de investigaci\u00f3n \"Tecnolog\u00edas educativas y trabajo docen - te en escuelas secundarias\" realizado en ciudades patag\u00f3nicas de las provincias argentinas de Chubut y Santa Cruz, ha tenido como prop\u00f3sito indagar algunas de las particularidades que asume el tra - bajo docente a partir de la utilizaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales. Esta tem\u00e1tica de investigaci\u00f3n adquiere relevancia en la actualidad pues en la regi\u00f3n se vienen desarrollando en las \u00faltimas d\u00e9cadas pol\u00edti - cas de inclusi\u00f3n y alfabetizaci\u00f3n digital en las escuelas, aunque con discontinuidades y dificultades en nuestro contexto. Como lo expli - camos en el Informe Final de Investigaci\u00f3n (Coicaud, 2019) una de las transformaciones que se est\u00e1n produciendo en la din\u00e1mica de las situaciones \u00e1ulicas es el cambio en las formas de registro de los con - tenidos educativos ense\u00f1ados por los docentes en las clases. Entre otras muchas aplicaciones, los dispositivos tecnol\u00f3gicos permiten * silvia cOicaud . Doctora . Universidad Nacional de la Patagonia San Juan Bosco. coi- caud.silvia@gmail.comSilvia Coicaud152 fotografiar, filmar y grabar, lo cual instaura modos diferentes de vin - culaci\u00f3n con el conocimiento. Esto abre nuevas posibilidades para el aprendizaje y la ense\u00f1anza, pero genera tambi\u00e9n ciertas preocu - paciones en los docentes respecto a la sistematizaci\u00f3n, resguardo y recupero de contenidos educativos que han sido seleccionado y orga - nizado a partir de criterios epistemol\u00f3gicos y did\u00e1cticos. Los cambios notacionales desde modos de (no) registro de la informaci\u00f3n por parte de los estudiantes En las escuelas secundarias visitadas durante el proceso de investi - gaci\u00f3n, algunos docentes observaban que las tareas de registro de apuntes en forma sistem\u00e1tica a partir de la escritura manual de con - ceptos en una carpeta o cuaderno de notas, ya no constituye una ac - tividad rutinaria y predecible entre los j\u00f3venes alumnos. En muchas ocasiones los estudiantes prefieren fotografiar con las c\u00e1maras de sus tel\u00e9fonos celulares el contenido plasmado en una pizarra, grabar en un audio una explicaci\u00f3n, o acudir a la informaci\u00f3n que suminis - tran las redes. Sin embargo, el contenido educativo seleccionado y priorizado por el docente a partir de criterios epistemol\u00f3gicos y di - d\u00e1cticos no siempre se plasma ni se sistematiza de manera clara, lo cual produce cierta incertidumbre en los profesores respecto a estas formas de registro, y a la posibilidad cierta de recuperaci\u00f3n de los ejes conceptuales, ejemplos y orientaciones que ellos suministran para ayudar a lograr una mayor profundizaci\u00f3n. As\u00ed lo manifesta - ban los docentes: ...fotos que supuestamente m\u00e1s adelante van a pasar a la carpeta... en realidad nunca llegan a la carpeta, o sea queda ah\u00ed en el celular, y muy pocas veces he visto que ellos puedan bajar esta informaci\u00f3n. En las clases de educaci\u00f3n secundaria predomina la oralidad, fun - damentalmente a trav\u00e9s de las explicaciones que dan los profesores. Por este motivo, las pr\u00e1cticas docentes son, como lo plantea Liliana Tecnolog\u00edas en las aulas transicionales 153Ponce (2008) eminentemente fonoc\u00e9ntricas. Respecto a la palabra escrita, desde hace siglos se viene utilizando el pizarr\u00f3n como un medio de registro. El pizarr\u00f3n es un objeto f\u00edsico que consta de una superficie de escritura pintada y reutilizable, en donde los textos que se escriben y las figuras que se dibujan, bosquejan o diagraman se realizan con tizas o con rotuladores borrables, en el caso de las pi - zarras blancas cubiertas con esmalte o porcelana. La autora citada observa que en las clases en las que se escribe en el pizarr\u00f3n, la escri - tura pertenece a una zona intermedia , pues acompa\u00f1a recortando y legitimando las pr\u00e1cticas de oralidad del docente. El pizarr\u00f3n funcio - na como un palimsesto griego, es decir, como si fuera un manuscrito que conserva huellas de otra escritura anterior en su misma superfi - cie, pero borrada expresamente para dar lugar a una nueva escritu - ra. En este palimsesto van quedando los rastros de lo que explican los docentes -y a veces de lo que elaboran los alumnos- pero siempre de modo ef\u00edmero y circunstancial. Otros registros de escritura -las pla - nificaciones, las carpetas y cuadernos de los estudiantes, los trabajos pr\u00e1cticos, los ex\u00e1menes, las consignas, las carpetas did\u00e1cticas, etc.- son una suerte de \"zona de paso\" de la tarea docente. Un recurso valioso es la pizarra digital interactiva, que consiste en un sistema tecnol\u00f3gico integrado por una computadora, un pro - yector y un puntero -dispositivo de control- que permite proyectar en una superficie interactiva contenidos. Desde las pizarras digitales interactivas toda la clase puede ver e interactuar con los equipos in - form\u00e1ticos, en forma individual o grupal. Entre las ventajas de es - tas pizarras, podemos mencionar la utilizaci\u00f3n en forma sencilla de textos e im\u00e1genes, la toma de apuntes digitales, el trabajo en l\u00ednea desde Internet y la utilizaci\u00f3n de diversos softwares en las clases, el visionado de videos, el registro y guardado de notas para una revi - si\u00f3n posterior, la comunicaci\u00f3n desde el correo electr\u00f3nico, el dise\u00f1o de clases digitales con im\u00e1genes y sonidos, escribir y resaltar t\u00f3picos de inter\u00e9s sobre textos, im\u00e1genes y videos, el empleo de t\u00e9cnicas y re - cursos variados de presentaci\u00f3n, etc. Las escuelas en donde se realiz\u00f3 el trabajo de campo de la investigaci\u00f3n efectuada no dispon\u00edan de Silvia Coicaud154 pizarras digitales interactivas, recurso que ser\u00eda importante incor - porar en todas las instituciones educativas de nivel medio, dado que, utilizadas desde propuestas did\u00e1cticas interesantes, constituyen una herramienta que coadyuva en los procesos de ense\u00f1anza y aprendi - zaje mediados por tecnolog\u00edas. Los entramados tecnol\u00f3gicos y las pr\u00e1cticas de escritura La escritura constituye un sistema espec\u00edficamente humano para la representaci\u00f3n gr\u00e1fica de un idioma, y se realiza por medio de signos trazados o grabados sobre un soporte, el cual ha ido cambiando a lo largo de la historia de la humanidad. Este proceso de codificaci\u00f3n sistem\u00e1tica ha permitido conservar y transmitir el lenguaje habla - do por medio de signos visuales regularmente dispuestos. La escri - tura ha significado una verdadera revoluci\u00f3n en el lenguaje y en el psiquismo, pues funciona como una segunda memoria para el ser humano, lo cual posibilita establecer una comunicaci\u00f3n con men - sajes diferidos en ausencia del receptor, conserv\u00e1ndolos a trav\u00e9s del tiempo. Cassany (1999) explica que sus principales funciones son la intrapersonal, que abarca la funci\u00f3n registrativa, la manipulativa y la epist\u00e9mica; y la interpersonal, que comprende las funciones co - municativa, organizativa y est\u00e9tica. Algunas de sus caracter\u00edsticas son las siguientes: - Registrativa: permite guardar informaci\u00f3n sin l\u00edmites de cantidad o tiempo. Constituye una funci\u00f3n mnemot\u00e9cnica que empleamos en forma recurrente en la vida cotidiana, requiriendo un nivel de dominio del c\u00f3digo escrito y su correspondencia con los sonidos. - Manipulativa: de modo bidireccional y planificado, posibilita for - mular enunciados de acuerdo a las necesidades y circunstancias de cada persona. Si bien no siempre se reproduce literalmente lo que se escucha, se lee o se piensa, escribir ayuda a elaborar la in - formaci\u00f3n que se desea transmitir.Tecnolog\u00edas en las aulas transicionales 155- Epist\u00e9mica: la informaci\u00f3n procesada a trav\u00e9s de la escritura ge - nera en otras personas opiniones e ideas que no exist\u00edan antes de iniciar esta actividad. De este modo, escribir se convierte en una herramienta potenciadora para la creatividad y la construcci\u00f3n de nuevos conocimientos. - Organizativa: la escritura desarrolla permite el ordenamiento, la administraci\u00f3n y certificaci\u00f3n, garantizando derechos y de - beres a la ciudadan\u00eda, tanto para el p\u00fablico lector como para el trabajador. - Comunicativa: los autores que escriben lo hacen para s\u00ed mismos o para otros. La escritura se transforma en un modo de comporta - miento social que permite informar, comunicar, organizar, con - trolar, influir, inventar, etc. - Est\u00e9tica o l\u00fadica: desde esta finalidad, la escritura conlleva una dimensi\u00f3n placentera, l\u00fadica, creativa e imaginativa. Las TIC han posibilitado el traspaso de un sistema simb\u00f3lico notacio - nal a otro. Si bien en las aulas de las escuelas secundarias se sigue empleando el pizarr\u00f3n, las actividades que requieren de la utiliza - ci\u00f3n de aplicaciones y recursos de la web generan otro tipo de proce - samiento y registro. Al respecto, Ponce (2008) observa: Con el uso de lenguajes m\u00faltiples, la escritura de textos puede estar acompa\u00f1ada de la est\u00e9tica de las formas de producir mensajes. Los sujetos de aprendizaje que habitan hoy nuestras escuelas ya no se identifican con el cogito cartesiano que funda la modernidad, sino con un sujeto de referencias m\u00faltiples, donde los saberes est\u00e9ticos y las pr\u00e1cticas de conocimiento anudan en forma innovadora el traba - jo y el juego, lo real y lo virtual, lo imaginario y lo simb\u00f3lico. (Ponce, 2008: 7) Sujetos que no se identifican, como suced\u00eda antes, con la gram\u00e1ti - ca escolar basada en la escucha ni con el visionado de lo que el do - cente escribe en el pizarr\u00f3n, tomando luego apuntes de contenidos Silvia Coicaud156 transmitidos por ambas fuentes. Esta realidad de nuestras aulas ac - tuales genera cierto desconcierto en los docentes. Algunos de los pro - fesores entrevistados en la investigaci\u00f3n nos comentaban: \"Pero hay ciertas cositas que uno no tiene que perder de vista, por ejemplo esto que te digo: el hecho de mantener lo que ser\u00eda esa situa - ci\u00f3n \u00e1ulica; si el docente copia, ellos tambi\u00e9n deben tener esa infor - maci\u00f3n en la carpeta, porque por ah\u00ed esto de sacar fotos...\" Las tecnolog\u00edas digitales han trastocado las pr\u00e1cticas de escritu - ra de docentes y alumnos, pues ofrecen un conjunto de recursos y aplicaciones potentes que les permiten expresar sus ideas y saberes, compartirlos, socializar lecturas, redactar en forma colaborativa con otros y participar en m\u00faltiples actividades en red para la construc - ci\u00f3n de conocimientos. Tanto desde aspectos pr\u00e1cticos respecto a los nuevos modos de funcionamiento que se instalan en las escuelas, como tambi\u00e9n desde dimensiones \u00e9ticas y acad\u00e9micas, estas formas de registro a partir de la escritura en medios digitales requieren ser incorporadas en la educaci\u00f3n formal. Cuando las disciplinas escolares promueven la realizaci\u00f3n de trabajos escritos por parte de los estudiantes efectuados de manera colaborativa a trav\u00e9s de las tecnolog\u00edas digitales, las funciones de la escritura pueden resignificarse. Las TIC permiten archivar y guar - dar vol\u00famenes ingentes de informaci\u00f3n sin l\u00edmites t\u00e9mporoespacia - les, por lo cual la funci\u00f3n registrativa se potencia; como tambi\u00e9n la manipulativa y la comunicativa desde la posibilidad de establecer di\u00e1logos generadores de m\u00faltiples conexiones. Interactividad que se transforma en una di\u00e1spora de contactos a trav\u00e9s de la web, lo cual propicia intercambios y procesos de construcci\u00f3n compartida de co - nocimientos a partir de la funci\u00f3n epist\u00e9mica de una escritura co - nectivista. En el hecho de elaborar producciones escritas orientadas por criterios tecnopedag\u00f3gicos subyace, adem\u00e1s, la funci\u00f3n est\u00e9tica, pues la creatividad y el placer por el trabajo conjunto interjuegan fuertemente en estas tareas de escritura colaborativa realizadas me - diante recursos y aplicaciones TIC.Tecnolog\u00edas en las aulas transicionales 157Docentes innovadores y comprometidos que incorporan las TIC en forma genuina para ense\u00f1ar en las escuelas de nivel medio, ex - plican que ofrecen a sus estudiantes ayuda pedag\u00f3gica tambi\u00e9n a trav\u00e9s de las redes sociales -facebook, whatsapp- en determinados horarios extraescolares. Los alumnos se conectan con el/la docente y efect\u00faan consultas, lo cual promueve el trabajo grupal y la utili - zaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas para la realizaci\u00f3n de tareas escolares en equipos, como lo se\u00f1alaba una docente parafraseando los decires de los j\u00f3venes: Dicen: \"vamos a consultarle a la profe tal cosa\". Y te escriben: \"se\u00f1o, el punto 4 no lo entiendo... \u00bfa qu\u00e9 se refiere con tal cosa?\" o \"\u00bftal p\u00e1gi - na era la que se utilizaba para trabajar en...?\". Aunque tambi\u00e9n es preciso se\u00f1alar que en ciertas ocasiones esto pue - de generar una actitud de facilismo por parte de los alumnos, como lo comentaban algunas profesoras respecto a la falta de lectura de las consignas de trabajo que se proveen, y a la costumbre de pregun - tar luego por redes sociales de qu\u00e9 se trata la tarea a realizar, qu\u00e9 p\u00e1ginas deben consultar o cu\u00e1ndo tienen que entregar los trabajos. Buckingham (2008) plantea que, de la misma manera que la al - fabetizaci\u00f3n cl\u00e1sica se refiere al aprendizaje de la lectura y la escri - tura, la alfabetizaci\u00f3n con medios digitales debe involucrar tanto la lectura cr\u00edtica como la producci\u00f3n creativa. Poder contar con estas herramientas para la creaci\u00f3n digital ha implicado nuevas oportuni - dades para los estudiantes, quienes pueden hacer sitios web o videos digitales de muy alta calidad con aplicaciones accesibles. No obstan - te, es preciso considerar que la educaci\u00f3n en medios no se susten - ta en el mero desarrollo de habilidades t\u00e9cnicas, ni tampoco en una idea banal de la creatividad, sino que lo que se pretende es lograr una comprensi\u00f3n cr\u00edtica en los estudiantes acerca de diferentes formas culturales y procesos de comunicaci\u00f3n. Porque la tecnolog\u00eda por s\u00ed sola no genera los cambios. Requiere de una permanente y profunda interrogaci\u00f3n por parte de los sujetos, y su valor depender\u00e1 de ma - nera insoslayable de los contextos educativos en los cuales es usada.Silvia Coicaud158 Es necesario por lo tanto analizar el sentido que tiene la incorpo - raci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales en las aulas, y pensar en estrategias que potencien los contenidos educativos. Meirieu (2013) expresa, con respecto a estas tecnolog\u00edas en la educaci\u00f3n: ...pueden cambiar las herramientas para el intercambio de saberes, en herramientas que permitan la cooperaci\u00f3n. Para eso cada alumno debe tener la posibilidad de redactar su propio texto, su propio traba - jo. La computadora permite construir entre varios un texto colectivo en el que cada persona va a tener una cooperaci\u00f3n importante. La computadora permitir\u00eda acceder a \u00e1rboles de conocimientos, a redes de conocimientos; y eso nos facilitar\u00eda adentrarnos en una democra - cia, en un mundo que no estar\u00eda basado en el intercambio de bienes estandarizados sino en el intercambio de valores compartidos y co - munes. (Meirieu 2013: 20-21) Esta promisoria posibilidad de intercambio, de construcci\u00f3n conjun - ta y de acceso a redes de conocimientos que impulsan las actuales tecnolog\u00edas s\u00f3lo se torna factible cuando la escuela ense\u00f1a a cada estudiante a redactar su propio texto , descubriendo que la escritura constituye una poderosa herramienta de comunicaci\u00f3n que permite expresarse y desarrollar mejor el pensamiento. Conclusiones Uno de los aspectos comentados por docentes de escuelas secunda - rias en relaci\u00f3n a las particularidades que asumen los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje mediados por tecnolog\u00edas digitales, es el modo de registro de los contenidos educativos que se abordan en el aula por parte de los estudiantes, quienes en muchos casos prescin - den totalmente de la escritura. Las posibilidades que brindan los dis - positivos m\u00f3viles para grabar im\u00e1genes y sonidos constituyen una opci\u00f3n recurrente en las aulas actuales. No obstante, algunos de los profesores y profesoras entrevistados en la investigaci\u00f3n realizada Tecnolog\u00edas en las aulas transicionales 159manifiestan sus dudas respecto a la ausencia de escritura en las cla - ses, y a la factibilidad de recupero de los contenidos trabajados. Las preocupaciones se\u00f1aladas dan cuenta de la importancia que reviste abordar la ense\u00f1anza misma de la tecnolog\u00eda como objeto de estudio en la escuela, valorando las posibilidades que ofrece en los contextos actuales, pero tambi\u00e9n analizando cr\u00edticamente nuestras pr\u00e1cticas socio-culturales, sus prop\u00f3sitos y problem\u00e1ticas. Las formas en que los j\u00f3venes estudiantes se vinculan con las nuevas herramientas de la cultura digital, sus construcciones y di - ficultades debe ser un tema de reflexi\u00f3n y debate permanente entre los docentes, para poder promover situaciones de ense\u00f1anza m\u00e1s apropiadas a la realidad. Las escuelas medias necesitan replantearse los alcances de la eta - pa transicional que est\u00e1n atravesando respecto a la incorporaci\u00f3n genuina de las tecnolog\u00edas digitales. Construcciones metodol\u00f3gicas tradicionales conviven con otras que las interpelan, y que dan lu - gar a un reposicionamiento acerca de los modos de apropiaci\u00f3n del conocimiento. Referencias bibliogr\u00e1ficas Buckingham, D. 2008. M\u00e1s all\u00e1 de la tecnolog\u00eda. Aprendizaje infantil en la era de la cultura digital, Buenos Aires: Manantial. Cassany, D. 1999. Construir la escritura , Barcelona: Paid\u00f3s. Coicaud, S., 2019. \"Tecnolog\u00edas educativas y trabajo docente en escuelas secundarias\". Informe final de Investigaci\u00f3n. (Comodoro Rivadavia: Uni - versidad Nacional de la Patagonia San Juan Bosco)Silvia Coicaud160 Meirieu, Ph. 2013. \"La opci\u00f3n de educar y la responsabilidad pedag\u00f3gica\". Conferencia. (Buenos Aires: Ministerio de Educaci\u00f3n) Ponce, L. 2008. \"La formaci\u00f3n del docente y el uso de las nuevas tecno - log\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. Testimonios del S. XXI\", en Voces de la educaci\u00f3n Superior, Publicaci\u00f3n digital (Buenos Aires: Direcci\u00f3n Provincial de Educaci\u00f3n Superior y Capacitaci\u00f3n Docente) N\u00ba 2. 161Apropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos en la ni\u00f1ez mediante un modelo narrativo y colaborativo M\u00f3nica Elena Da Silva Ramos*1** Introducci\u00f3n A partir del a\u00f1o 2012 y hasta la fecha, desde la Facultad de Psicolog\u00eda de la Universidad de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay hemos de - sarrollado diversas investigaciones basadas en el Modelo Quinta Di - mensi\u00f3n (5D). Dicho modelo integra narrativa, colaboraci\u00f3n y el uso de diferentes artefactos tecnol\u00f3gicos con ni\u00f1os y ni\u00f1as, combinando investigaci\u00f3n e intervenci\u00f3n. La disponibilidad tecnol\u00f3gica brindada por el Plan Ceibal (2010) fue uno de los soportes que permiti\u00f3 el desarrollo y avance de nues - tros estudios, ya que la presencia de TIC en las escuelas y a nivel co - munitario dieron apoyo para el desarrollo de nuestro trabajo. Las investigaciones desarrolladas han buscado mejorar las condiciones * M\u00f3nica elena da silva raMOs . Doctora. Universidad de la Rep\u00fablica . dasilvamon@ gmail.com ** recOnOciMient Os. Integrantes de los proyectos de investigaci\u00f3n: Lic. Estela Rivero Vi - dal; Mag. Beatriz Falero, Mag. Andrea Viera y Mag. Nicol\u00e1s Chiarino.M\u00f3nica Elena Da Silva Ramos162 de vida de la ni\u00f1ez mediante propuestas situadas, atentas a las nece - sidades espec\u00edficas de la poblaci\u00f3n con las que se trabaja. El Modelo 5D, fue creado por Michael Cole (1996) en California Estados Unidos, con el objetivo de generar procesos de inclusi\u00f3n educativa, social y cultural de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y familias que llega - ban al territorio norteamericano tras procesos migratorios. Dicho modelo implic\u00f3 la construcci\u00f3n de significados compartidos, donde las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC) fueron pen - sadas como mediadoras en la creaci\u00f3n de cultura. El autor concibe al Modelo 5D como una herramienta para la gesti\u00f3n de la diversidad cultural y la inclusi\u00f3n social, utilizando las TIC orientadas a metas significativas y construidas colectivamente. Los estudios que integran el Modelo 5D se basan en el enfoque te\u00f3rico-metodol\u00f3gico de la psicolog\u00eda cultural, que privilegia el con - texto donde los sujetos participan, el sentido, la construcci\u00f3n social de significados, as\u00ed como la elaboraci\u00f3n que se realiza sobre la apro - piaci\u00f3n de los diferentes artefactos culturales, en un momento hist\u00f3 - rico concreto (De la Mata y Cubero, 2003). Esta corriente de la psicolog\u00eda busca explicar las relaciones en - tre la acci\u00f3n humana, el funcionamiento mental, el desarrollo hu - mano y las situaciones culturales, institucionales e hist\u00f3ricas en las que se da ese funcionamiento (Wertsch, 1991). Parte de la idea que la mente y la cultura se constituyen mutuamente, y que \"[...] la unidad de an\u00e1lisis es la vivencia o el modo c\u00f3mo las personas valoran, per - ciben, interpretan aquello que les sucede y les rodea\" (Esteban-Gui - tart, 2008:7). Michael Cole (2006) plantea que la cultura es un medio entretejido conjuntamente a trav\u00e9s del cual se desenvuelve la vida humana. Esteban-Guitart lo sintetiza diciendo \"[...] la cultura se en - tiende como s\u00edmbolos compartidos, conceptos, significados, pr\u00e1cti - cas que definen y se generan a trav\u00e9s de unidades culturales como la familia, el barrio, una comunidad o un pa\u00eds\" (2008:10). Los procesos de apropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos en la in - fancia, desde esta perspectiva, requieren de algunas distinciones con los t\u00e9rminos asimilaci\u00f3n e interiorizaci\u00f3n. Leontiev (1981) es un Apropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos en la ni\u00f1ez ... 163referente que propone reemplazar el concepto piagetiano de asimi - laci\u00f3n por el de apropiaci\u00f3n. Plantea pasar de una met\u00e1fora que se refiere a la biolog\u00eda mediante el t\u00e9rmino asimilaci\u00f3n, a una met\u00e1fora sociohist\u00f3rica como lo sugiere el t\u00e9rmino apropiaci\u00f3n, siendo acor - de con lo que sucede entre los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adultos y el Modelo 5D. Los aportes de Rogoff (1993) sobre apropiaci\u00f3n y de Wertsch (1991) sobre mastery , retoman la concepci\u00f3n de interiorizaci\u00f3n de Vigotsky (1988) y dan un paso m\u00e1s, tratando de avanzar y actualizar sus ideas, manteniendo una perspectiva sociocultural. Rogoff (1993) propone, a partir de la idea de participaci\u00f3n guiada, sustituir el t\u00e9rmino interiorizaci\u00f3n por el de apropiaci\u00f3n. Acent\u00faa el car\u00e1cter din\u00e1mico de las relaciones, concibiendo a los ni\u00f1os y ni\u00f1as como sujetos activos que participan y se transforman en la din\u00e1mica intersubjetiva en la que median objetos. La idea de interdependencia y roles activos que se transforman en las interacciones sociales son centrales en la propuesta de la autora. En este sentido la apropiaci\u00f3n se liga directamente al propio proceso de transformaci\u00f3n, donde los sujetos van cambiando a medida que se ajustan y regulan en la acti - vidad en la que participan. Otro elemento interesante que hay que resaltar es la relaci\u00f3n temporal vinculada a la idea de apropiaci\u00f3n. Ya que considera que los aspectos que se activan en las relaciones del presente son una extensi\u00f3n de sucesos y/o acontecimientos previos y se dirigen hacia procesos vinculados a metas que ser\u00e1n ejecutadas en un futuro. Existe una continuidad en los cambios que se suceden mediante los procesos de apropiaci\u00f3n, est\u00e1n vinculados a un pasado y generan las bases para otros cambios futuros. Adem\u00e1s integran la dimensi\u00f3n personal, interpersonal y cultural, entendiendo que exis - te una mutua constituci\u00f3n en estos diferentes planos. Wertsch al igual que Rogoff integra los niveles sociocultural, in - terpersonal e individual en los procesos de transformaci\u00f3n y desa - rrollo. Se aparta de las ideas dualistas entre lo externo y lo interno, centr\u00e1ndose en el rol activo de los sujetos, por ello prefiere hablar de dominio, o c\u00f3mo los sujetos logran dominar objetos o construir sus destrezas. Destacamos como aporte el inter\u00e9s por los procesos M\u00f3nica Elena Da Silva Ramos164 y procedimientos de transformaci\u00f3n que hacen que un sujeto logre construir determinados dominios o destrezas. La idea de acci\u00f3n me - diada descentra la mirada del proceso s\u00f3lo en el individuo o en el instrumento de mediaci\u00f3n, permitiendo visualizar la relaci\u00f3n entre ellos. El dominio de los procesos de mediaci\u00f3n tambi\u00e9n depender\u00e1 de los marcos sociales, culturales e institucionales en los que partici - pan los sujetos. En los tres proyectos de investigaci\u00f3n inspirados en el Modelo 5D que desarrollamos en Uruguay, se propici\u00f3 la construcci\u00f3n de s\u00edm - bolos compartidos, conceptos, significados y pr\u00e1cticas que se fueron definiendo con las distintas personas que participaron. Adaptamos dicho Modelo a las caracter\u00edsticas locales dada su flexibilidad, bus - camos crear una microcultura, basada en la perspectiva vygotskia - na (1988) de una psicolog\u00eda concreta, que supone que los participan - tes y la pr\u00e1ctica en la actividad van \"evolucionando y cambiando\". Tambi\u00e9n desde los aportes de Bruner (1990) valoramos los procesos narrativos como constructores de significados, que son parte de la cultura que se crea. En cuanto a la integraci\u00f3n de las TIC, las propuestas buscaron ge - nerar procesos de apropiaci\u00f3n desde una posici\u00f3n que las entendi\u00f3 como una oportunidad y a la vez sostuvo una vigilancia \u00e9tica, en el entendido que tambi\u00e9n han generado nuevas desigualdades a partir de su existencia (Rivoir, 2009). Sostenemos que las TIC no son arte - factos inocuos y que es importante atender a las intencionalidades con las que se incluyen en los proyectos. Por ello, hemos dado espe - cial importancia a su uso en funci\u00f3n de las necesidades espec\u00edficas de las diferentes poblaciones, enlazadas a una propuesta narrativa y colaborativa, con la intencionalidad de aportar a generar procesos de inclusi\u00f3n. Las TIC fueron parte de nuestro trabajo como dinami - zadoras de los procesos colaborativos y se unieron a un andamiaje de t\u00e9cnicas, recursos y estrategias educativas. Es as\u00ed que las enten - demos como parte de los artefactos tecnol\u00f3gicos, es decir tejidas en un sistema real y simb\u00f3lico, donde conforman un objeto h\u00edbrido de recursos del Modelo 5D.Apropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos en la ni\u00f1ez ... 165A continuaci\u00f3n se describe brevemente el modelo y algunos re - sultados de las tres investigaciones desarrolladas, donde concebimos que la apropiaci\u00f3n de los artefactos tecnol\u00f3gicos se construye a par - tir de su funci\u00f3n de medici\u00f3n en el trabajo colaborativo y narrativo. Estructura y desarrollo del Modelo 5D Las investigaciones mediante el Modelo 5D se desarrollaron en di - ferentes contextos, en un centro barrial en el departamento de Ca - nelones, en una escuela especial y en una escuela com\u00fan en el de - partamento de Montevideo. En las tres investigaciones, el Modelo 5D mantuvo principios orientadores, pero se realizaron los ajustes nece - sarios dadas las necesidades espec\u00edficas de los diferentes contextos y la poblaci\u00f3n que particip\u00f3. Entre los principios que orientaron las investigaciones se desta - ca que las actividades fueron vinculadas a la comunidad de trabajo, con el fin de que fueran significativas y en conexi\u00f3n con los objetivos comunitarios o institucionales. Los familiares, ni\u00f1os y ni\u00f1as fueron respetados y considerados interlocutores con capacidad para for - mular y seguir los objetivos, y por lo tanto transformar la actividad. Los conocimientos producidos fueron parte de un proceso social, ba - sados en la participaci\u00f3n, la colaboraci\u00f3n y la diversidad (Lalueza, Crespo y Luque, 2009). Por otro lado, la estructura colaborativa y narrativa del Modelo 5D se organiza en base a los siguientes artefactos: Un personaje m\u00e1gico . Figura misteriosa que se comunic\u00f3 de dife - rentes maneras con los ni\u00f1os y ni\u00f1as y los invit\u00f3 e impulso al juego. La figura del personaje m\u00e1gico permiti\u00f3 estimular la imaginaci\u00f3n y el razonamiento de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, ayud\u00f3 a mediar en conflictos y a proponer las reglas del juego. Mediante este personaje se constru - y\u00f3 el hilo narrativo del Modelo 5D que dio continuidad y sentido a toda la actividad. Los ni\u00f1os y ni\u00f1as se comunicaban con \u00e9l y lo con - tactaron mediante un buz\u00f3n envi\u00e1ndole cartas y tambi\u00e9n de forma M\u00f3nica Elena Da Silva Ramos166 virtual utilizando un foro, chat o correo electr\u00f3nico. La pr\u00e1ctica de comunicar el progreso de las actividades a una persona que no estu - vo presente f\u00edsicamente promovi\u00f3 habilidades comunicativas, cog - nitivas y sociales. Artefacto central y organizador del Modelo 5D, laberinto . El laberin - to fue el artefacto coordinador central de la propuesta y tuvo una representaci\u00f3n virtual y real. Mediante el mismo se introdujo a los ni\u00f1os y ni\u00f1as en el uso de las TIC en la actividad, con la colaboraci\u00f3n de estudiantes universitarios en procura de la resoluci\u00f3n de tareas o misiones que el personaje les propon\u00eda. Cada actividad ten\u00eda una gu\u00eda de tarea que aclaraba que hacer una vez que comenzaba el jue - go. Los ni\u00f1os y ni\u00f1as, junto al estudiante universitario, hac\u00edan un re - corrido (\"viaje\") a lo largo de los d\u00edas que participaban en el laberinto del Modelo 5D. Como funci\u00f3n primordial, el laberinto promovi\u00f3 la toma de decisiones y planificaci\u00f3n de las acciones que permitieron seguir en el juego. Es el estructurador del recorrido y, por lo tanto, se dise\u00f1\u00f3 en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas, la historia del mago y las necesidades de cada contexto. Esta estructura y principios formaron parte de las tres investiga - ciones que se presentan a continuaci\u00f3n. El proyecto \"Apropiaci\u00f3n de las TIC en la infancia y su impacto en la comunidad: posibilidades y l\u00edmites del modelo colaborativo Quin - ta Dimensi\u00f3n en un contexto de vulnerabilidad social en Uruguay\" (Da Silva, 2018), tuvo por objetivo dise\u00f1ar, implementar y analizar el Modelo 5D en un contexto comunitario desfavorecido en Uruguay, con la finalidad de generar procesos de apropiaci\u00f3n de las TIC, desde el uso con sentido construido localmente. Se bas\u00f3 en una estrategia de investigaci\u00f3n acci\u00f3n, donde fue fundamental la participaci\u00f3n de agentes de la comunidad para generar y sostener la investigaci\u00f3n. En cuanto al proceso de trabajo con TIC el estudio busc\u00f3 trascender la dimensi\u00f3n de uso y la mirada instrumental del dominio tecnol\u00f3gico y producir conocimiento sobre los procesos de apropiaci\u00f3n median - te una propuesta situada en la localidad, con y para la infancia. Me - diante el estudio se desarroll\u00f3 estrategias de integraci\u00f3n de la cultura Apropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos en la ni\u00f1ez ... 167local, un uso con sentido de TIC, con base en necesidades y resolu - ci\u00f3n de problemas que involucr\u00f3 a la poblaci\u00f3n local participante. Abord\u00f3 los procesos de interacci\u00f3n, aprendizaje y apropiaci\u00f3n, a la vez que analiz\u00f3 el impacto, las limitaciones y potencialidades que se presentaron en el estudio. Un elemento de importancia fue pensar los procesos de apropiaci\u00f3n colaborativa mediante la creaci\u00f3n de estrategias de integraci\u00f3n de la cultura local, para ello se recuper\u00f3 la historia local, los lugares sociales, ambientales y recreativos signi - ficativos para los participantes del proyectos. Los procesos de apro - piaci\u00f3n se sostuvieron a partir de su concepci\u00f3n de naturaleza dual, materiales y simb\u00f3licos. El estudio dimension\u00f3 que la apropiaci\u00f3n en la infancia requiere de la creaci\u00f3n de espacios donde convergen intereses y se construye pertenencia, confianza, lazos afectivos, a partir de una propuesta centrada en una narrativa situada, con de - saf\u00edos y colaborativa. Una propuesta que entiende la apropiaci\u00f3n a partir de habilitar la construcci\u00f3n de sentidos con otros, centrada en la transformaci\u00f3n de los implicados y sus contextos. La apropiaci\u00f3n en este estudio implic\u00f3 la construcci\u00f3n de pertenencia, membrec\u00eda, valoraci\u00f3n de los recursos sociales y naturales comunitarios, donde los ni\u00f1os y las ni\u00f1as construyen su vida cotidiana e identidad. En paralelo y con base en esta investigaci\u00f3n se desarroll\u00f3 otro estudio denominado \"Inclusi\u00f3n social y educativa a trav\u00e9s del Mo - delo 5D de ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad en la Escuela Especial en Montevideo\" (Viera, Da Silva y Falero 2014). Esta investigaci\u00f3n estu - vo orientado a promover la apropiaci\u00f3n de herramientas culturales y mejorar el aprendizaje de los ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad en un contexto de participaci\u00f3n no evaluativa. El estudio mostr\u00f3 cam - bios en la interacci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as con los estudiantes uni - versitarios que participaron como ayudantes en la investigaci\u00f3n, se registr\u00f3 incremento en la comunicaci\u00f3n y la intersubjetividad. La interacci\u00f3n pas\u00f3 del intercambio gestual o verbal al uso de herra - mientas y c\u00f3digos compartidos. La confianza desarrollada a trav\u00e9s del v\u00ednculo de trabajo y el conocimiento favoreci\u00f3 el despliegue de diferentes estrategias de comunicaci\u00f3n entre las duplas estudiante M\u00f3nica Elena Da Silva Ramos168 universitario-ni\u00f1a/ni\u00f1o. Tambi\u00e9n se observ\u00f3 un impacto positivo del Modelo 5D en la cultura escolar (maestras, directoras, t\u00e9cnicos) con diferentes grados de incorporaci\u00f3n de la propuesta en cada es - cuela que se desarroll\u00f3. En lo que refiere al uso de las TIC, se present\u00f3 como desaf\u00edo repensar el uso de la tecnolog\u00eda desde las caracter\u00edsti - cas, singularidades y diferencias de los ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapaci - dad. Esta investigaci\u00f3n destac\u00f3 el uso de pulsadores, teclados adap - tados, plataforma moodle , y diferentes recursos disponibles como la posibilidad de ampliar texto e imagen con la funci\u00f3n lupa. Tambi\u00e9n se realizaron actualizaciones peri\u00f3dicas a las versiones m\u00e1s esta - bles de moodle ; plug-in accesibilidad; simplificaci\u00f3n de acceso en el sistema de autenticaci\u00f3n; utilizaci\u00f3n de pictogramas para enlazar elementos, integraci\u00f3n de software Edilim y definiciones de dise\u00f1o gr\u00e1fico adecuadas a la poblaci\u00f3n. Todos estos aspectos facilitaron como mediadores en el proceso de trabajo en las escuelas especiales en las que se llev\u00f3 adelante el estudio, mejorando los recursos dispo - nibles para la accesibilidad de los ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad. El proceso de apropiaci\u00f3n estuvo relacionado con la b\u00fasqueda creativa de diferentes recursos que permitieron a los ni\u00f1os y ni\u00f1as mayores posibilidades comunicativas y creativas. Las investigadoras y los es - tudiantes universitarios fueron agentes activos de este proceso, en funci\u00f3n de las necesidades de la poblaci\u00f3n con la que se trabaj\u00f3. Po - demos decir que la apropiaci\u00f3n aqu\u00ed tiene dos planos, por un lado con la poblaci\u00f3n infantil, la narrativa de la propuesta y el uso con sentido requiri\u00f3 recursos tecnol\u00f3gicos apropiados para los ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad, lo que mejor\u00f3 los niveles de comunicaci\u00f3n y expresividad de necesidades; por otro lado, la b\u00fasqueda de mejora de las condiciones de la poblaci\u00f3n infantil con discapacidad gener\u00f3 un proceso de especializaci\u00f3n en el equipo de investigaci\u00f3n que im - plic\u00f3 mayores niveles de selecci\u00f3n y criterios para el uso tecnol\u00f3gico. El proyecto colabor\u00f3 en revisar el lugar asignado a la infancia con discapacidad en las escuelas, generando un sistema de actividad que busc\u00f3 alterar algunos funcionamientos repetitivos, hegem\u00f3nicos y alienantes.Apropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos en la ni\u00f1ez ... 169El \u00faltimo proyecto, se inici\u00f3 en 2018 y contin\u00faa en la actualidad bajo el nombre \"Inclusi\u00f3n educativa en contextos de interculturali - dad mediante el Modelo colaborativo Quinta Dimensi\u00f3n\" (Da Silva y Rivero, 2019). Tiene por objetivo contribuir a generar conocimientos sobre los procesos de inclusi\u00f3n educativa de la ni\u00f1ez migrante, me - diante el dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n del Modelo 5D con la finalidad de construir un aula intercultural. Dado el actual contexto mundial y latinoamericano en particular, durante la \u00faltima d\u00e9cada, Uruguay comienza a ser un pa\u00eds receptor de poblaci\u00f3n que principalmente por motivos econ\u00f3micos, pol\u00edticos, sociales y culturales llegan del exterior con el \u00e1nimo de vivir en el pa\u00eds. Estos movimientos migrato - rios son sur-sur, personas de pa\u00edses latinoamericanos de migraci\u00f3n no tradicional para nuestra sociedad: Cuba, Rep\u00fablica Dominicana, Per\u00fa, Venezuela, Colombia y Hait\u00ed. Dentro de los resultados primarios del proyecto se destaca que, trabajar para la construcci\u00f3n de una propuesta intercultural e in - clusiva requiere establecer mutualidades que se alejaron de cons - trucciones compensatorias o ideas centradas en ubicar a los ni\u00f1os y ni\u00f1as migrantes como sujetos carentes. La mirada estuvo centrada en ubicarlos como sujetos de derecho, constructores de ciudadan\u00eda y de una convivencia articulada desde las diferencias. Construir una propuesta basada en la colaboraci\u00f3n supuso valorar las capacidades y los intercambios posibles. Lo que requiri\u00f3 trabajar para un di\u00e1logo intercultural desde una posici\u00f3n de mutua legitimidad y reconoci - miento, considerando a los ni\u00f1os y ni\u00f1as sujetos con agencia propia y no objetos. En relaci\u00f3n a los artefactos tecnol\u00f3gicos, fueron pensa - das desde la esfera de los procesos de apropiaci\u00f3n colaborativa, don - de la negociaci\u00f3n, el compartir y tener una utilidad con sentido, se acord\u00f3 como estrategia para su uso. Constituy\u00f3 un trabajo arduo y de permanente vigilancia, ya que las l\u00f3gicas de usos individualizadas se colaban permanentemente. Tambi\u00e9n estuvo presente los tiempos en el acceso a las TIC, ya que los ni\u00f1os y ni\u00f1as reci\u00e9n llegados a Uruguay no acceden r\u00e1pidamente a los artefactos tecnol\u00f3gicos que brinda el Plan Ceibal. Las posibilidades de compartir entre los ni\u00f1os y ni\u00f1as M\u00f3nica Elena Da Silva Ramos170 que tienen las computadoras y los que no, es en s\u00ed todo un proceso de trabajo importante. A medida que se iba profundizando en el v\u00ednculo entre los ni\u00f1os, ni\u00f1as y el equipo de investigadoras, aument\u00f3 el com - promiso, el sentido de pertenencia, la participaci\u00f3n en la actividad, y el uso colaborativo de las TIC . Colaboraci\u00f3n y narrativa permitieron explorar la frontera entre lo imaginario y la realidad, propiciando un espacio para procesar entre ni\u00f1os, ni\u00f1as y adultos las dificultades de encuentros interculturales. Transitando con las ayuda de artefactos tecnol\u00f3gicos como mediadores desde las fronteras hacia la potencia de las diferencias, dotando de sentido los encuentros. Reflexiones En los tres proyectos los procesos de apropiaci\u00f3n cobran diferentes acentos en funci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, el contexto y las particularida - des de implementaci\u00f3n del Modelo 5D. Lo que prevalece es el uso de la tecnolog\u00eda como mediadores en los procesos colaborativos y en el sentido constructivo de la narrativa. En el primer proyecto, la apro - piaci\u00f3n colaborativa de artefactos tecnol\u00f3gicos se enlaza a la cons - trucci\u00f3n de sentido de pertenencia comunitaria de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de la localidad de estudio. En el segundo, la apropiaci\u00f3n de artefactos est\u00e1 asociada a mejorar las posibilidades comunicativas de los ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad, para ampliar sus posibilidades como suje - tos de emisi\u00f3n de comunicaci\u00f3n. En el \u00faltimo proyecto, el acento est\u00e1 en los artefactos tecnol\u00f3gicos como mediadores de la colaboraci\u00f3n para posibilitar procesos de encuentros interculturales. Los tres pro - yectos ponen relevancia en modos de existir con la tecnolog\u00eda como parte del engranaje de una propuesta pedag\u00f3gica sustentada en el Modelo 5D. El escenario natural de encuentro con los ni\u00f1os y ni\u00f1as es me - diante el juego y en el mismo se establece las posibilidades de habi - tar y vivir un espacio cargado de imaginaci\u00f3n y donde los artefactos tecnol\u00f3gicos son parte del tejido narrativo que implica jugar. Las tres Apropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos en la ni\u00f1ez ... 171investigaciones nos invitan a pensar la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica sus - tentada en una estructura real y simb\u00f3lica, tambi\u00e9n como proceso de interacci\u00f3n participativa que permite otorgar significado propio a los contenidos y a las actividades (Crook, 1998). Otro elemento importante es que los procesos de apropiaci\u00f3n desde la estructura del Modelo 5D requiere de adultos comprometi - dos en los proyectos con una intencionalidad l\u00fadica y pedag\u00f3gica en la que se pueda desplegar la creatividad y la autenticidad del encuen - tro con tecnolog\u00edas. Esto no implica la construcci\u00f3n de un contexto idealizado para promover la apropiaci\u00f3n, por el contrario requiere de la generaci\u00f3n de procesos aut\u00e9nticos, los cuales est\u00e1n cargados de tensiones y desaf\u00edos. Es en las relaciones cotidianas donde apare - ce el compromiso, la curiosidad e imaginaci\u00f3n, elementos esencia - les que nutren las actividades, las cargan de emociones y las tornan motivadoras. El Modelo 5D se basa en estas ideas y busca generar una comunidad de pr\u00e1ctica, que evoluciona seg\u00fan la implicaci\u00f3n, participaci\u00f3n y compromiso que se va construyendo. Los procesos de apropiaci\u00f3n requieren intercambios, negociaci\u00f3n y tambi\u00e9n tensio - nes que permitan situar a los ni\u00f1os y ni\u00f1as en el proceso que implica la construcci\u00f3n de algo propio, pero que necesariamente requiere la vivencia con los otros. Estos proyectos nos han llevado a cuestionar algunos planteos como interiorizaci\u00f3n o asimilaci\u00f3n y nos acercamos a pensar en procesos dial\u00f3gicos, cargados de emociones y situados a partir de vivencias singulares. Por eso se insiste que, el Modelo 5D nos per - mite pensar en una comunidad de pr\u00e1ctica que habilita procesos de construcci\u00f3n, participaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de artefactos, desde una propuesta alternativa, sustentada en una narrativa colectiva y que se transforma a partir de la incidencia de sus integrantes. Para finalizar, sin pretender verdades absolutas, s\u00f3lo cabe men - cionar que el mercado hegem\u00f3nico digital porta tambi\u00e9n una idea de juego, consumo e intercambios basada en plataformas tecnol\u00f3 - gicas altamente sofisticadas y en permanente cambio. Las tecnolo - g\u00edas para los ni\u00f1os y ni\u00f1as son un nicho del mercado de consumo M\u00f3nica Elena Da Silva Ramos172 en permanente cambio y actualizaci\u00f3n. Muchos ni\u00f1os y ni\u00f1as est\u00e1n atentos a este mercado que muchas veces no les permite, ni a ellos, ni a sus adultos de referencia poder dilucidar para qu\u00e9, por qu\u00e9 y c\u00f3mo del mundo tecnol\u00f3gico. El margen de desigualdad entre los que pueden acceder a esas tec - nolog\u00edas y los que no, aumenta en funci\u00f3n de las posibilidades de ac - ceso econ\u00f3mico. Incluso las \u00faltimas consolas de videojuegos para los ni\u00f1os y ni\u00f1as que pueden acceder, configuran un escenario de juego protervo desde la l\u00f3gica del consumo y en muchos casos de soledad frente a las pantallas. Para los ni\u00f1os y ni\u00f1as que no acceden a esos consumos, se cons - truyen propuestas orientadas a un uso instrumental de tecnolog\u00edas que terminan generando un proceso de inclusi\u00f3n digital perversa. Se crea una estructura de acceso, pero al servicio de un mercado laboral del futuro incierto, no en funci\u00f3n de procesos propios de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Construir otros modos de estar con los artefactos tecnol\u00f3gi - cos, pensar en los procesos de apropiaci\u00f3n a partir de proyectos con una intencionalidad pedag\u00f3gica que integran procesos narrativos y colaborativos y que permiten jugar, fantasear, crear e imaginar, se torna en una tarea necesaria en los diferentes \u00e1mbitos en los que transitan los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Referencias bibliogr\u00e1ficas Bruner, J. (1990). Actos de significado. M\u00e1s all\u00e1 de la revoluci\u00f3n cognitiva . (Madrid, Espa\u00f1a: Alianza Editorial 2000). Cole, M. (1996). Cultural psychology: A once and future discipline. (Cambrid - ge, Inglaterra: Harvard University Press).Apropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos en la ni\u00f1ez ... 173Cole, M. y The Distributed Literacy Consortium (2006). Fifth Dimen - sion . (New York: Russell Sage Foundation). Crook, Ch. (1998). Ordenadores y aprendizaje colaborativo. (Madrid, Espa - \u00f1a: Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura y Ediciones Morata). Da Silva, M. (2018). Apropiaci\u00f3n de las TIC en la infancia y su impacto en la comunidad: posibilidades y l\u00edmites del modelo educativo Quinta Dimensi\u00f3n en un contexto de vulnerabilidad social en Uruguay (tesis doctoral). Doctorado en Educaci\u00f3n y TIC, Universitat Oberta de Catalun - ya, Barcelona. Da Silva M. y Rivero E., (2018). Proyecto: Construyendo ciudadan\u00eda digi - tal mediante la creaci\u00f3n de un espacio intercultural en la Ciudad Vieja de Montevideo. Comisi\u00f3n Sectorial de Extensi\u00f3n y Actividades en el Me - dio de la Universidad de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay. De la Mata, M. L., y Cubero, M. (2003).\" Cultural Psychology: Approaches to the study of the relationship between mind and culture\". Infancia y Aprendizaje ,26(2), 181-99. Esteban-Guitart, M. (2008). Hacia una psicolog\u00eda cultural. Origen, desa - rrollo y perspectivas. Fundamentos en Barcelona Societat N\u00ba 14, 129-36. PLAN CEIBAL (2010). Informe de monitoreo y evaluaci\u00f3n de impacto social del Plan Ceibal. Resumen Ejecutivo 2010. El Plan Ceibal a 2010: avances y desaf\u00edos. Recuperado de http://www.ceibal.edu.uy/es Rivoir, A. L. (2009). Innovaci\u00f3n para la inclusi\u00f3n digital. El Plan Ceibal en Uruguay. Mediaciones sociales. Revista de Ciencias Sociales y de la Comu - nicaci\u00f3n , vol.4, 299-328. Rogoff, B. (1993). The cultural nature of human development.( Nueva York, EU: Oxford University Press). Viera, A., Da Silva, M., y Falero, B. (2014). \"La Quinta Dimensi\u00f3n en el contexto de la Educaci\u00f3n Especial en Uruguay\", Ponencia presentada en M\u00f3nica Elena Da Silva Ramos174 UC-Links Annual Conference. Universidad de California, Berkeley, EU, 6 al 8 de marzo. Vygotsky, L. S. (1988). El desarrollo de los procesos psicol\u00f3gicos superiores . (Madrid, Espa\u00f1a: Grijalbo). Wertsch, J.V Harvester Wheatsheaf). 175Tecnolog\u00edas disruptivas Inteligencia artificial aplicable a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en educaci\u00f3n superior en contextos de masividad Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci, Silvia Edith Arias y Jos\u00e9 Manuel Piro* ** 1 Introducci\u00f3n El uso de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC), espec\u00edfi - camente a ra\u00edz de la cuarta y la quinta revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica, cons - tituye una l\u00ednea de desarrollo en continua evoluci\u00f3n en los procesos asociados a la gesti\u00f3n de la educaci\u00f3n y en el dise\u00f1o de herramientas educativas para la construcci\u00f3n colaborativa de saberes (D\u00edaz y Gar - c\u00eda Mart\u00ednez, 2015). Las estrategias centradas en la incorporaci\u00f3n de estas tecnolog\u00edas impactan en la mejora de la apropiaci\u00f3n del conocimiento y de la * laura cecilia d\u00edaz d\u00e1vila . Doctora. Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. laura.diaz@ unc.edu.ar . sandr O cOMerci . Universidad Nacional de C\u00f3rdoba comercisandro@gmail. com. silvia edith arias. inGeniera . universidad naciOnal de c\u00f3rdOba . Silvia .ariaS @unc.edu. ar. JOs\u00e9 M anuel PirO. Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. josemanuelpiro@alumnos.unc. edu.ar ** recOnOciMient Os. Desde esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n se desarroll\u00f3 una tesis doctoral y adem\u00e1s, se formaron en disciplinas de tecnolog\u00edas inteligentes, m\u00e1s espec\u00edficamente en Aprendizaje Autom\u00e1tico y Data Mining, estudiantes de grado y j\u00f3venes egresados a trav\u00e9s de sus pr\u00e1cticas profesionales supervisadas y sus trabajos finales de carrera.Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci, Silvia Edith Arias y Jos\u00e9 Manuel Piro176 tecnolog\u00eda por parte de la sociedad. Uno de los ejemplos m\u00e1s emble - m\u00e1ticos son los MOOC ( Massive Open Online Course ); en base a ellos es posible pensar que ciudadanos de cualquier continente puedan te - ner acceso desde sus lugares de residencia a un nivel de acreditaci\u00f3n de postgrado de universidades con prestigio internacional. En estas modalidades, el \u00fanico acercamiento entre el conocimiento y el estu - diante para apropiarse de \u00e9l es el entorno virtual, que se constituye en v\u00ednculo de comunicaci\u00f3n durante los procesos de aprendizaje y de evaluaci\u00f3n. Particularmente, cuando se orientan a atender la masividad -con - texto \u00e1ulico real y presencial en el cual la comunicaci\u00f3n personal en - tre el docente y el estudiante se ve impedida en raz\u00f3n del n\u00famero de participantes-, emerge m\u00e1s acuciante la necesidad de contar con he - rramientas que faciliten la comunicaci\u00f3n en el proceso de aprendizaje. Inmerso en un momento hist\u00f3rico de construcci\u00f3n colectiva de sa - beres comprometidos con la realidad regional, las heterogeneidades de la poblaci\u00f3n estudiantil, las formas narrativas y de comunicaci\u00f3n; en s\u00edntesis, en presencia de una nueva configuraci\u00f3n de la matriz in - herente a la praxis de la apropiaci\u00f3n del conocimiento (Zabalza, 2013). En este contexto, abocarse a indagar alrededor del estudiante como principal actor del complejo escenario, es el objetivo de esta l\u00ed - nea de investigaci\u00f3n actualmente en desarrollo en el \u00e1mbito de la Uni - versidad Nacional de C\u00f3rdoba (Formia, Lanzarini, y Hasperu\u00e9, 2013). Un conocimiento m\u00e1s acabado de aspectos sociales, econ\u00f3micos y culturales, contribuye a mejorar los procesos decisionales orienta - dos a la mejora en la educaci\u00f3n superior en contextos de masividad, prop\u00f3sito de esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n, que forma parte de un equi - po m\u00e1s amplio abocado a un enfoque integral de la problem\u00e1tica. La investigaci\u00f3n se basa en un dise\u00f1o metodol\u00f3gico cuyos pro - cesos se piensan desde la Ingenier\u00eda de Explotaci\u00f3n de la Informa - ci\u00f3n, con la rigurosidad de la estad\u00edstica, como un paradigma emer - gente que produce insumos para construir categor\u00edas a la luz del paradigma interpretativo de investigaci\u00f3n en las ciencias sociales (Vasilachis, 2006). Un mejor conocimiento a partir de los resultados Tecnolog\u00edas disruptivas. Inteligencia artificial aplicable a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas ... 177del tratamiento de bases de datos con Tecnolog\u00edas Inteligentes de Explotaci\u00f3n de la Informaci\u00f3n (TIEI) y del enriquecimiento desde el paradigma interpretativo de las ciencias sociales, implica un gran aporte para el desarrollo de los MOOC, posibilitando adecuarlos a sus potenciales usuarios (Garc\u00eda Mart\u00ednez, Britos y Rodr\u00edguez, 2013.). Este enfoque metodol\u00f3gico posibilita la transformaci\u00f3n de informa - ci\u00f3n en conocimiento. Los resultados obtenidos para los estudiantes de las carreras de Ingenier\u00eda de la Facultad de Ciencias Exactas, F\u00edsi - cas y Naturales de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, Argentina y para la poblaci\u00f3n de estudiantes de Ciencias Econ\u00f3micas alientan el sostenimiento de esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n (D\u00edaz, Martins y Garc\u00eda Mart\u00ednez, 2015). Para esta presentaci\u00f3n espec\u00edficamente, en raz\u00f3n de los preocu - pantes resultados de las pruebas realizadas a nivel nacional en el nivel medio en matem\u00e1tica del sistema educativo formal durante el 2018, la contribuci\u00f3n se orienta hacia un mejor conocimiento del es - tudiante en su proceso de articulaci\u00f3n con el nivel universitario. Su impacto posibilita adem\u00e1s contar con informaci\u00f3n relevante para aquellos procesos decisionales que gestan acciones tendientes a me - jorar su rendimiento acad\u00e9mico, anticipando efectos nocivos de de - serci\u00f3n. La problem\u00e1tica de la deserci\u00f3n estudiantil en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n universitaria la entendemos como la situaci\u00f3n carac - terizada por un volumen de estudiantes matriculados que no sigue la trayectoria normal del programa acad\u00e9mico, sea por retirarse de ella, repetir cursos o por retiros temporales. El an\u00e1lisis integral abarca factores relacionados a su desempe\u00f1o acad\u00e9mico al momento de ingresar en el nivel universitario, su en - torno socioecon\u00f3mico y el de su n\u00facleo familiar, conocimiento de idiomas como evidencia de su accesibilidad a una formaci\u00f3n m\u00e1s integral, la pr\u00e1ctica de deportes como materializaci\u00f3n de sus oportu - nidades para cuidar su salud y, su situaci\u00f3n en relaci\u00f3n al uso de TIC. En esta presentaci\u00f3n se muestran los resultados de los avances de la investigaci\u00f3n en proceso.Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci, Silvia Edith Arias y Jos\u00e9 Manuel Piro178 La finalidad del estudio consiste en descubrir patrones de com - portamiento en los aspectos mencionados en relaci\u00f3n con su adapta - bilidad al ingreso a la vida universitaria, espec\u00edficamente Matem\u00e1ti - ca, para las carreras de la Unidad Acad\u00e9mica en estudio. Avanzar con predicciones aplicables a nuevos ciclos lectivos sobre el rendimiento acad\u00e9mico del ingresante atendiendo a los aspectos involucrados en el estudio, resulta de relevancia para diversos actores: el estudiante, los docentes en contacto directo con \u00e9l y las autoridades que gestio - nan las pol\u00edticas educativas, entre otros (Juarros, 2006.). A partir de los resultados obtenidos en los antecedentes que mo - tivaron este trabajo, al finalizar su desarrollo se exponen los hallaz - gos que contribuyen a un mejor conocimiento del estudiante en su proceso de articulaci\u00f3n entre nivel medio y universitario (Kuna, Gar - c\u00eda Mart\u00ednez, y Villatoro, F . 2010.). Este conocimiento contiene infor - maci\u00f3n relevante en relaci\u00f3n a el nivel de estudios tanto del padre como de la madre, su procedencia, el impacto para los beneficiarios de beca, aspectos culturales materializados en sus conocimientos de idiomas, sus formas de esparcimiento a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica de de - portes, la forma en que costea sus estudios y otros. Esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n innova en la forma de abordar la ges - ti\u00f3n en Educaci\u00f3n Superior en contextos de masividad. La contribu - ci\u00f3n es novedosa, tanto en las interpretaciones sobre la informaci\u00f3n del estudiante en relaci\u00f3n que emergen de los resultados, como en la construcci\u00f3n del dise\u00f1o metodol\u00f3gico aplicable a otros escenarios. Desarrollo El estudio se enfoca espec\u00edficamente en la aplicaci\u00f3n del dise\u00f1o so - bre un caso de estudio de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, ob - teniendo resultados que proporcionan una mejor comprensi\u00f3n del estudiante en sus caracter\u00edsticas sociales, econ\u00f3micas, culturales y de rendimiento acad\u00e9mico.Tecnolog\u00edas disruptivas. Inteligencia artificial aplicable a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas ... 179En este nuevo an\u00e1lisis se tiene m\u00e1s de dos mil setecientos regis - tros de alumnos ingresantes a las diversas carreras de la Facultad de Ciencias Exactas, F\u00edsicas y Naturales de C\u00f3rdoba, Argentina. El dise\u00f1o metodol\u00f3gico propuesto, requiere ineludiblemente de una profunda y multidisciplinaria experticia. Se lo concibe como una construcci\u00f3n colectiva entre actores que, de manera organizada, profundizan y ponen en di\u00e1logo al proceso. Se espera que esta contri - buci\u00f3n resulte aplicable a otros problemas p\u00fablicos. Para el enfoque desde la ingenier\u00eda de explotaci\u00f3n de la infor - maci\u00f3n, el proyecto se desarrolla bajo la metodolog\u00eda CRISP-DM (Cross-Industry Standard Processfor Data Mining ) el cual divide el pro - ceso de miner\u00eda de datos en seis fases (Garc\u00eda Mart\u00ednez et al ., 2015.); imbricando al paradigma interpretativo de las ciencias sociales (Mendiz\u00e1bal, 2006) en cada una de ellas: Figura 1: Fases componentes en la metodolog\u00eda CRIPS-DM Fuente: Manual CRISP-DM de IBM SPSS ModelerLaura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci, Silvia Edith Arias y Jos\u00e9 Manuel Piro180 1. Comprensi\u00f3n del negocio: esta fase se enfoca en la compren - si\u00f3n de los objetivos del proyecto abordado bajo la metodolog\u00eda CRISP-DM, en nuestro caso articulaci\u00f3n entre niveles medio y universitario. La contribuci\u00f3n desde el paradigma interpretati - vo implica el abordaje del problema desde los diferentes acto - res involucrados, mejorando su comprensi\u00f3n. Para este estudio se indag\u00f3 al coordinador del \u00e1rea matem\u00e1tica en la FCEFyN, miembro del equipo; a profesores y ex profesores de cursos su - periores en el \u00e1rea, a funcionarios de la unidad acad\u00e9mica y a ex estudiantes. 2. Comprensi\u00f3n de los datos: implica un estudio m\u00e1s cercano de los datos disponibles. Este paso es esencial para evitar problemas in - esperados durante la siguiente fase (preparaci\u00f3n de datos) que suele ser la fase m\u00e1s larga de un proyecto. Contribuci\u00f3n desde el paradigma interpretativo: En esta etapa el di\u00e1logo del investi - gador se orient\u00f3 espec\u00edficamente al personal t\u00e9cnico proveedor de la consulta en el sistema SIU-Guaran\u00ed y a los responsables de manipular la base de datos -coautores de este trabajo- en sus instancias de an\u00e1lisis, visualizaci\u00f3n y curaci\u00f3n. 3. Preparaci\u00f3n de los datos: la preparaci\u00f3n de datos es uno de los aspectos m\u00e1s importantes y con frecuencia que m\u00e1s tiempo exi - gen en la miner\u00eda de datos. Dedicar los esfuerzos adecuados a las primeras fases de comprensi\u00f3n de los objetivos del proyec - to y comprensi\u00f3n de los datos puede reducir los esfuerzos para preparar y empaquetar los datos para la miner\u00eda. Contribuci\u00f3n desde el paradigma interpretativo: en esta etapa, a partir de la comprensi\u00f3n y el conocimiento interpretado en las anteriores, el investigador despojado de hip\u00f3tesis a priori coordina los pro - cesos m\u00e1s adecuados con un enriquecimiento basado en su ca - pacidad de interpretaci\u00f3n. Se pone en di\u00e1logo con los expertos del dominio mencionados en la primera fase.Tecnolog\u00edas disruptivas. Inteligencia artificial aplicable a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas ... 1814. Modelado: en esta fase se seleccionar\u00e1n las t\u00e9cnicas de modela - do m\u00e1s apropiadas para este proyecto de miner\u00eda de datos. En nuestro caso se estar\u00e1 trabajando con: Descubrimiento de reglas de comportamiento, para lo cual se toman los algoritmos TDIDT ( Top Down. InductionTrees ) como ser C4.5 e ID3. Descubrimiento de grupos, utilizando algoritmos de agru - pamiento basados en redes neuronales artificiales, como lo son SOM y Kohonen-SOM. Ponderaci\u00f3n de interdependencia de atributos, en donde se identifican factores de mayor incidencia o frecuencia de ocurrencia. Para llegar a este objetivo se cuentan con algo - ritmos bayesianos. Luego por combinaci\u00f3n de los anteriores se obtendr\u00e1n: \u00bb Descubrimiento de reglas de pertenencia a grupos, que involucra los procesos de clustering basados en algorit - mos de agrupamiento, como la red neuronal de Koho - nen-SOM o K-Means o HAC; y procesos que aplican algo - ritmos TDIDT para establecer las reglas de pertenencia a cada grupo. \u00bb Ponderaci\u00f3n de atributo relevante en reglas de pertenen - cia a grupos, los que ponen de manifiesto las condiciones con mayor incidencia o funci\u00f3n de ocurrencia en las re - glas de pertenencia establecidas por los algoritmos TDI - DT aplicado sobre los distintos clusters. 5. Evaluaci\u00f3n: al llegar a esta fase se habr\u00e1 obtenido, en la fase an - terior, uno o varios modelos sobre el comportamiento del estu - diante en el proceso de articulaci\u00f3n entre niveles medio y uni - versitario para las dimensiones en estudio: social, econ\u00f3mica, cultural y de rendimiento acad\u00e9mico. Ser\u00e1 importante evaluar a fondo y revisar los pasos ejecutados en la creaci\u00f3n de los modelos Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci, Silvia Edith Arias y Jos\u00e9 Manuel Piro182 trabajados; antes de continuar con la secuencia establecida en el marco de la metodolog\u00eda CRISP-DM. Contribuci\u00f3n desde el para - digma interpretativo. Todos los resultados se presentan a los ex - pertos del dominio y el investigador indaga acerca de sus percep - ciones, haciendo consideraciones en base al paradigma. 6. Distribuci\u00f3n: En esta \u00faltima fase se tiene como visi\u00f3n la utili - zaci\u00f3n de los nuevos conocimientos obtenidos gracias a la eva - luaci\u00f3n de los modelos generados, con el fin de predecir el ren - dimiento acad\u00e9mico de alumnos ingresantes a nuestra facultad en relaci\u00f3n con los aspectos tratados, que posibilita actuar proac - tivamente frente a dificultades del futuro inmediato, para estos estudiantes y los venideros. Resultados En este apartado se muestran los hallazgos que emergen de haber trabajado bajo la metodolog\u00eda CRISP-DM con la contribuci\u00f3n que proporciona la inmanencia del paradigma interpretativo de las cien - cias sociales. Los primeros resultados evidencian interpretaciones de relevan - cia. A partir de una consulta al sistema SIU-Guaran\u00ed realizada desde el centro de c\u00f3mputos de esta unidad acad\u00e9mica, que asciende a un total de 2277 registros correspondiente a los ingresantes inscriptos en la cohorte 2017, con 67 variables relativas a aspectos sociales, cul - turales, econ\u00f3micos y de rendimiento acad\u00e9mico; en relaci\u00f3n al des - empe\u00f1o de la asignatura matem\u00e1tica para el Ciclo de nivelaci\u00f3n de estudiantes universitarios (CINEU) que se lleva a cabo en la totalidad de las carreras de ingenier\u00eda, de geolog\u00eda y de biolog\u00eda. Se detalla a continuaci\u00f3n la conformaci\u00f3n de la base de datos proporcionada, sin \u00e1nimo de ser exhaustivo: Sexo y edad estudiante.Tecnolog\u00edas disruptivas. Inteligencia artificial aplicable a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas ... 183 Pa\u00eds de procedencia y provincia de procedencia. Si tiene hijos y su estado civil: soltero, casado, divorciado, sepa - rado y viudo. Con quien comparte su vivienda: solo, compa\u00f1ero, familia de origen, pareja/hijos, otro. Forma en que costea sus estudios, a partir de las variables: cuenta con aporte familiar, trabaja, posee planes sociales o jubilaci\u00f3n entre otras. Adem\u00e1s permite agregar informaci\u00f3n abierta. Acerca de ambos padres: viven (si/no), nivel de estudios alcanza - do (11 opciones desde no conozco hasta superiores de postgrado), situaci\u00f3n laboral (5 opciones desde desconoce hasta trabaja al menos una hora), Si trabaja, cantidad de horas, si busc\u00f3 trabajo en alg\u00fan momento y si cuenta con obra social. Conocimiento de idiomas extranjeros (ingl\u00e9s, franc\u00e9s, portu - gu\u00e9s, italiano y alem\u00e1n, otro). En relaci\u00f3n al esparcimiento y cuidado de su salud se consulta sobre la pr\u00e1ctica de deportes: si/no, cu\u00e1les. Por \u00faltimo, varios atributos relativos a la accesibilidad a las TIC como si posee o no PC de escritorio en su hogar, si tiene acceso a Internet y d\u00f3nde lo tiene, con qu\u00e9 fines usa estas tecnolog\u00edas: juegos, capacitaci\u00f3n, estudio y otros. En la dimensi\u00f3n acad\u00e9mica participan: carrera (17 en total entre in - genier\u00edas, biolog\u00eda y geolog\u00eda) y la forma en que acredit\u00f3 la asignatu - ra eje de este estudio, matem\u00e1tica, para la cual, como para las dem\u00e1s materias del CINEU, no se asigna una nota y no participa en el pro - medio de la historia acad\u00e9mica del estudiante ni del egresado de esta casa de estudios, la condici\u00f3n remite a aprobado o desaprobado. En este sentido, resulta de vital significancia la fecha en que aprob\u00f3 ma - tem\u00e1tica. Considerando que la fecha de relevamiento de esta base de Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci, Silvia Edith Arias y Jos\u00e9 Manuel Piro184 datos es el 21 de octubre de 2017, se cuenta con las siguientes opcio - nes para su acreditaci\u00f3n: diciembre de 2016, febrero de 2017, repar - cializado dentro del primer cuatrimestre del 2017 o en julio de 2017. Se conoce si es o no beneficiario de beca, el nombre de la insti - tuci\u00f3n escolar en la que finaliz\u00f3 sus estudios secundarios y el t\u00edtulo alcanzado. Por \u00faltimo, se cuenta con la cantidad de materias aprobadas y el promedio alcanzado con aplazos y sin aplazos. A partir de este data set , se procedi\u00f3 a dar tratamientos: de cura - ci\u00f3n para conformar la base de datos integrada y, de visualizaci\u00f3n para una mejor comprensi\u00f3n de sus potencialidades y limitaciones en el marco de los objetivos del trabajo. Curaci\u00f3n Esta fase se realiz\u00f3 en 3 trayectos distintos, el primero consisti\u00f3 en la eliminaci\u00f3n de los datos en blanco mediante una reconstrucci\u00f3n basada en la informaci\u00f3n que se encontraba en otros atributos del dataset . Esta reconstrucci\u00f3n fue necesaria ya que SIU-Guaran\u00ed, per - mite la cargar datos en forma libre por parte del ingresante lo que ocasiona que algunos campos se encuentren vac\u00edos, adem\u00e1s de tener errores en los datos introducidos. El segundo, const\u00f3 de un proceso de escalamiento en el que se to - maron los atributos, ya sean discretos o continuos, se los categoriz\u00f3 y dichas categor\u00edas tomaran un valor num\u00e9rico distinto para facili - tar el tratamiento por parte de los algoritmos inteligentes, es decir se convirtieron en variables polit\u00f3micas. Por \u00faltimo, se revis\u00f3 globalmente el dataset verificando el adecua - do formato de los datos adem\u00e1s de eliminar duplicados.Tecnolog\u00edas disruptivas. Inteligencia artificial aplicable a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas ... 185Visualizaci\u00f3n En este primer avance de resultados, aplicando el dise\u00f1o metodol\u00f3gi - co ya descrito (que combina a CRISP-DM con el paradigma interpre - tativo); con la finalidad de descubrir patrones de comportamiento para el problema abordado; se trabaj\u00f3 colaborativamente entre los investigadores, el experto del dominio y los data miners para dar luz a la definici\u00f3n de los procesos que construyen la metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n. El primer modelo escogido consisti\u00f3 en el descubrimiento de pa - trones de comportamiento que caracterizan a los agrupamientos re - sultantes del uso de algoritmos inteligentes. Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n exploratoria preliminar para definir el modelo con exhaustividad. Se usaron las tecnolog\u00edas SOM- Koho - nen (Kohonen, 1982); y sobre los resultados se aplicaron algoritmos de TD&DT, como ID.3 y C4.5. A continuaci\u00f3n, se visualizan algunos resultados: SOM-Kohonen Este proceso de descubrimiento de grupos muestra cuatro agrupa - mientos que el algoritmo organiz\u00f3 seg\u00fan las similitudes detectadas en base a la data set usada. A partir de los procesos para descubrir las reglas que caracterizan la pertenencia a cada uno de los cuatro agrupamientos, se describen cada uno de los grupos de estudiantes: SOM 1_1: El primero de los grupos consta de 744 estudiantes que no aprobaron matem\u00e1tica conforme al plan de carrera, cursa - ron a lo sumo una materia en el primer semestre y la cantidad de materias aprobadas en total es menor a tres. Al momento de relevamiento la gran mayor\u00eda no posee promedio, esto en base a que las materias del CINEU no poseen nota, como se indic\u00f3 con Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci, Silvia Edith Arias y Jos\u00e9 Manuel Piro186 anterioridad. Trabajan y los padres poseen estudios de nivel se - cundario completo o inferiores. Costean sus estudios con aporte familiar o mediante su trabajo, adem\u00e1s en este grupo hay estu - diantes con hijos. SOM 1_2: Este grupo contiene 523 alumnos de los cuales 124 no apro - baron matem\u00e1tica mientras que el resto logro aprobar la materia en el recursado o julio de 2017. Cursaron a lo sumo dos materias en el primer semestre y como en el grupo anterior, la cantidad de materias aprobadas en total es menor a tres. La gran mayor\u00eda no posee promedio. Trabajan y los padres poseen estudios secunda - rios completos. Costean sus estudios con su trabajo y viven con su pareja. SOM 2_1: En el tercero de los grupos se tiene a 174 estudiantes que aprobaron matem\u00e1tica en febrero, el recursado o julio, cursa - ron dos o m\u00e1s materias en el primer semestre y la cantidad de materias aprobadas en total es mayor a tres. Hablan dos o m\u00e1s idiomas, que incluye en todos los casos a ingl\u00e9s. No trabajan. Am - bos padres poseen estudios secundarios o superiores completos y trabajan. Costean sus estudios con aporte familiar y viven con su familia de origen, compa\u00f1eros o solo. SOM 2_2: Por \u00faltimo se tiene el cuarto grupo en el cual se agrupa la mayor\u00eda de los estudiantes, 836, aprobaron matem\u00e1tica en el turno diciembre de 2016, antes de los cursillos de febrero de 2017. Cursaron al menos dos materias en el primer semestre con pro - medios mayores a seis puntos. Hablan dos o m\u00e1s idiomas, como en el anterior, ingl\u00e9s es el com\u00fan. Poseen beca adem\u00e1s de obra so - cial; sus padres poseen estudios superiores y viven con su familia de origen, compa\u00f1eros o solos. La forma m\u00e1s importante con la que costea sus estudios es mediante la utilizaci\u00f3n de la beca. Posteriormente se realiz\u00f3 un test ANOVA de una v\u00eda para visua - lizar la consistencia de las dem\u00e1s variables que no intervienen en los algoritmos. Los agrupamientos 2_1 y 2_2 resultaron ser los m\u00e1s Tecnolog\u00edas disruptivas. Inteligencia artificial aplicable a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas ... 187 Figura 2: Mapa auto organizado Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci, Silvia Edith Arias y Jos\u00e9 Manuel Piro188 consistentes para las variables: \"Vive con\", \"beca\", - jos\" y con una varianza intra grupal inferior a la varianza intergrupal. Otro hallazgo relevante refiere al nivel de estudios alcanzado por los padres. Se constat\u00f3 que para todos los agrupamientos el nivel de estudios de la madre es superior al del padre; que en los agrupamien - tos con m\u00e1s bajo rendimiento acad\u00e9mico (SOM 1_1 y SOM 1_2) el ni - vel de estudios de la madre participa en la conformaci\u00f3n de las reglas de pertenencia, y que en el cluster 2_1 tiene una varianza intragrupal significativamente inferior que la varianza total, correspondiente al nivel de estudios secundario completo o superior alcanzado por la madre. Conclusiones y l\u00edneas de trabajo sugeridas Para todos los resultados, con la participaci\u00f3n de los expertos del dominio, los hallazgos fueron confirmados, refutados o propuestos como contribuci\u00f3n al descubrimiento de conocimiento. Desde el Pa - radigma Interpretativo, se enriquecieron las categor\u00edas que se detec - taron a partir de los procesos de TIEI, permiti\u00e9ndose descubrir nue - vas y modificar las existentes a la luz de las interpretaciones hechas por los actores indagados y los significados que ellos les otorgaron. Los hallazgos que se mostraron en el apartado anterior, resultan consistentes con la base de conocimiento que se viene consolidan - do en trabajos anteriores y que dan cuenta de comportamientos so - ciales, econ\u00f3micos y culturales que animan a aproximarse m\u00e1s a la comprensi\u00f3n del estudiante a trav\u00e9s de investigaciones de esta \u00edn - dole, contribuyendo a mejorar los muy diversos procesos de apren - dizaje y a facilitar las pr\u00e1cticas en este escenario. Nuestro pr\u00f3ximo objetivo consiste en aplicar el dise\u00f1o metodol\u00f3gico en otras cohortes de la misma poblaci\u00f3n con la finalidad de generalizar para ofrecer predicciones que faciliten actuar proactivamente hacia la mejora del rendimiento acad\u00e9mico.Tecnolog\u00edas disruptivas. Inteligencia artificial aplicable a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas ... 189Referencias bibliogr\u00e1ficas D\u00edaz, L. Martins, S. y Garc\u00eda Mart\u00ednez, R. 2015. \"Descubrimiento de Patro - nes Socioecon\u00f3micos de Poblaci\u00f3n Estudiantil de Carreras de Ingenier\u00eda Basado en Tecnolog\u00edas de Explotaci\u00f3n de Informaci\u00f3n\" en Dapozo G., Pesado P ., y Feierherd G. (comps.) X Congreso de Tecnolog\u00eda en Educaci\u00f3n y Educaci\u00f3n en Tecnolog\u00eda (Corrientes : Editorial de la Universidad Nacional del Nordeste EUDENE ). D\u00edaz L., Garc\u00eda Martinez R., (2015): \"Hacia Una Praxis Transformadora De La Comprensi\u00f3n Del Estudiante De Educaci\u00f3n Superior en Contextos De Masividad\" en VI Coloquio Internacional: Estado, Pol\u00edtica P\u00fablica y Ac - ci\u00f3n Colectiva (C\u00f3rdoba: Editorial UNC) Formia, S., Lanzarini, L., Hasperu\u00e9, W ., diciembre 2013. \"Caracterizaci\u00f3n de la deserci\u00f3n universitaria en la UNRN utilizando Miner\u00eda de Datos \" en Revista Iberoamericana De Tecnolog\u00eda En Educaci\u00f3n Y Educaci\u00f3n En Tec - nolog\u00eda N\u00b011 (La Plata) 2 de diciembre. Garc\u00eda-Mart\u00ednez, R., Britos, . y Rodr\u00edguez, Intelligence (Amsterdam:Springer). Mart\u00ednez, R., Britos, P . Martins, S. y Baldizzoni, E. 2015. Ingenier\u00eda de Proyectos de Explotaci\u00f3n de Informaci\u00f3n. Nueva Librer\u00eda (La Plata: Edi - torial de la UNLP). Juarros, M. 2006. \"\u00bfEducaci\u00f3n superior como derecho o como privilegio?: Las pol\u00edticas de admisi\u00f3n a la universidad en el contexto de los pa\u00edses de la regi\u00f3n\" en Andamios N 5, diciembre. Kohonen, H., Garc\u00eda Mart\u00ednez, R. y Villatoro, F . 2010. \" Pattern Discovery in University Students Desertion Based on Data Mining\" (comps.) Advances and Applications in Statistical (Mili Publications) Martins, S. 2014. \" Derivaci\u00f3n del Proceso de Explotaci\u00f3n de Informaci\u00f3n Desde el Modelado del Negocio\" en Revista Latinoamericana de Ingenier\u00eda de Softwa - re Vol. 2 N. 2, 13 de mayo.Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci, Silvia Edith Arias y Jos\u00e9 Manuel Piro190 Mendizabal, N., 2006. Los componentes del dise\u00f1o flexible en la investiga - ci\u00f3n cualitativa . En Vasichalis de Gialdino, Irene investigaci\u00f3n cualitativa. (Barcelona: Gedisa). Vasilachis de Gialdino, Irene 2006. Estrategias de investigaci\u00f3n cualitativa (Barcelona: Gedisa) Zabalza M., (2013). VIII Congreso Iberoamericano de Docencia Univer - sitaria y Nivel Superior. VIII CIDU. En http://www.iberoamericano2014. unr.edu.ar/ acceso en 22 de noviembre de 2013. 191Reflexiones en torno a la elecci\u00f3n de los estudios universitarios y su v\u00ednculo con las creencias de autoeficacia en el caso de las STEM en Uruguay* Natalia Moreira Cancela**1 Introducci\u00f3n Al culminar el primer a\u00f1o de la educaci\u00f3n media superior, quienes contin\u00faan insertos en el sistema educativo, deben elegir cu\u00e1l ser\u00e1 el \u00e1rea de conocimiento a la que van a dedicar sus pr\u00f3ximos a\u00f1os de formaci\u00f3n, y si su camino es exitoso, esta elecci\u00f3n tambi\u00e9n definir\u00e1 su futuro como profesionales. Esta decisi\u00f3n, que comienza a delinearse alrededor de los 16 o 17 a\u00f1os para la mayor parte de los estudiantes en Uruguay, es sin duda una elecci\u00f3n dif\u00edcil, en la cual influyen m\u00faltiples factores y actores vinculados a ellos. Ya en esta instancia, en el segundo y tercer a\u00f1o de * recOnOciMient Os. El trabajo de investigaci\u00f3n en el cual se basa este art\u00edculo cuenta con el apoyo de la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica de Posgrados de la Universidad de la Rep\u00fabli - ca a trav\u00e9s su Programa de Apoyo Institucional a Carreras de Posgrado. ** natalia M Oreira cancela . Magister. Universidad de la Rep\u00fablica. natalia.moreira@ cienciassociales.edu.uyNatalia Moreira Cancela192 la educaci\u00f3n media superior, se perciben diferencias en las \u00e1reas dis - ciplinares que prefieren varones y mujeres, las cuales se mantienen entre quienes logran ingresar a la educaci\u00f3n superior, tanto a nivel universitario como no universitario o t\u00e9cnico. En el caso particular de la Universidad de la Rep\u00fablica (UdelaR), centro encargado de formar a m\u00e1s del 90% de los profesionales del Uruguay, las diferencias son claras entre carreras, servicios y macro \u00e1reas. Elecci\u00f3n de servicios en la Universidad de la Rep\u00fablica La Direcci\u00f3n General de Planeamiento de la Universidad de la Re - p\u00fablica registra cada a\u00f1o los ingresos a los diferentes servicios y ca - rreras. Para el a\u00f1o 2017, de los 15.979 estudiantes inscriptos, el 62,5% eran mujeres y el 37,5% eran varones. Esta proporci\u00f3n se mantiene estable, al menos desde 1993, cuando se comenz\u00f3 a registrar el sexo de los estudiantes en los formularios de ingreso. Gr\u00e1fica 1. Ingresos a la Universidad de la Rep\u00fablica por sexo, 2017 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos de la Direcci\u00f3n General de Planea - miento de la Universidad de la Rep\u00fablicaReflexiones en torno a la elecci\u00f3n de los estudios universitarios ... 193Las escuelas, institutos y facultades que componen la Universidad de la Rep\u00fablica son reunidas en 3 macro \u00e1reas: Tecnolog\u00edas y ciencias de la naturaleza y el h\u00e1bitat1; Ciencias de la salud2; y el \u00e1rea Social y art\u00edstica3. Al observar los ingresos a cada una de estas \u00e1reas, se puede afir - mar que existen diferencias en las elecciones realizadas por varones y mujeres. En el caso del \u00e1rea de Tecnolog\u00edas y ciencias de la natura - leza y el h\u00e1bitat, hay dos servicios en donde la proporci\u00f3n de varones es mucho m\u00e1s alta que el promedio de los ingresos, en donde adem\u00e1s se supera al porcentaje de mujeres. Se trata de la Facultad de Inge - nier\u00eda, donde los varones representan al 78,5% de los inscriptos para 2017, y la Facultad de Agronom\u00eda, donde este porcentaje es del 63,5%. Por otro lado, se observa la Facultad de Ciencias, en donde la pro - porci\u00f3n de varones es tambi\u00e9n bastante superior al promedio de la UdelaR. Un aspecto interesante a destacar, pero que no se profundi - zar\u00e1 en este trabajo, refiere a las diferencias que existen a la interna de los servicios universitarios. En el caso particular de la Facultad de Ingenier\u00eda, que es fundamental dado que es all\u00ed donde se forman la mayor parte de los ingenieros del Uruguay, la carrera que se encuen - tra m\u00e1s masculinizada es la de Ingenier\u00eda en Computaci\u00f3n. En ese caso, la proporci\u00f3n de varones es cercana al 85% seg\u00fan los datos de la Direcci\u00f3n General de Planeamiento. 1 El \u00e1rea de Tecnolog\u00edas y ciencias de la naturaleza y el h\u00e1bitat est\u00e1 integrada por la Facultad de Agronom\u00eda; Facultad de Veterinaria; Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo; Facultad de Ciencias; Facultad de Ingenier\u00eda; y Facultad de Qu\u00edmica. 2 El \u00e1rea de Ciencias de la salud se compone de la Facultad de Enfermer\u00eda; Facultad de Medicina; Escuela de Parteras; Escuela Universitaria de Tecnolog\u00eda M\u00e9dica; Escue - la de Nutrici\u00f3n; Facultad de Odontolog\u00eda; Facultad de Psicolog\u00eda; y el Instituto Supe - rior de Educaci\u00f3n F\u00edsica. 3 El \u00e1rea Social y art\u00edstica est\u00e1 integrada por el Instituto Escuela Nacional de Bellas Artes; la Escuela Universitaria de M\u00fasica; Facultad de Ciencias Sociales; Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administraci\u00f3n; Facultad de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n; Facultad de Derecho; y Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n.Natalia Moreira Cancela194 Gr\u00e1fico 2. Ingresos a servicios del \u00c1rea de Tecnolog\u00edas y ciencias de la naturaleza y el h\u00e1bitat por servicio y sexo, 2017 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos de la Direcci\u00f3n General de Planea - miento de la Universidad de la Rep\u00fablica El \u00e1rea de Ciencias de la salud es otro caso tambi\u00e9n interesante de analizar. All\u00ed se observa la situaci\u00f3n contraria. En casi todos los ser - vicios que la integran, la proporci\u00f3n de estudiantes mujeres que se inscriben es muy superior al promedio. El caso m\u00e1s llamativo es el de la Escuela de Parteras, donde las mujeres que ingresaron en 2017 son el 90,9% de los inscriptos. Por su parte, los varones se encuentran sub representados en todos los servicios, con excepci\u00f3n del Instituto Superior de Educaci\u00f3n F\u00edsica, caso particular en donde superan al promedio de las mujeres, y son, adem\u00e1s, la mayor\u00eda en este servicio con un 66,1% de los inscriptos en 2017.Reflexiones en torno a la elecci\u00f3n de los estudios universitarios ... 195Gr\u00e1fico 3. Ingresos a servicios del \u00e1rea de Ciencias de la salud por servicio y sexo, 2017 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos de la Direcci\u00f3n General de Planea - miento de la Universidad de la Rep\u00fablica En el \u00e1rea Social y art\u00edstica se observa una situaci\u00f3n cercana a lo que es el promedio de la UdelaR, a excepci\u00f3n de la Escuela Univer - sitaria de M\u00fasica, en donde los varones representan al 68,2% de los inscriptos en 2017. En el caso contrario, se destaca dentro de esta \u00e1rea la Facultad de Ciencias Sociales, en donde las mujeres superan ampliamente al promedio, alcanzando al 73,7% de los inscriptos en ese servicio.Natalia Moreira Cancela196 Gr\u00e1fico 4. Ingresos a servicios del \u00e1rea Social y art\u00edstica por servicio y sexo, 2017 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos de la Direcci\u00f3n General de Planea - miento de la Universidad de la Rep\u00fablica Los datos anteriormente presentados se\u00f1alan algunas cuestiones que tienen ya larga data dentro de lo que es el estudio de la sociolo - g\u00eda de g\u00e9nero y educaci\u00f3n. Las elecciones que hacen, tanto varones como mujeres, replican los estereotipos de g\u00e9nero vigentes en nues - tra sociedad, as\u00ed como la divisi\u00f3n sexual del trabajo. Las tareas de cuidado y atenci\u00f3n en la salud son mayoritariamente elegidas por las estudiantes mujeres, mientras las carreras asociadas a la ingenie - r\u00eda, la inform\u00e1tica y la agronom\u00eda son especialmente preferidas por los varones. Resulta entonces necesario cuestionarse cu\u00e1les son los factores que inciden en que se contin\u00faen reproduciendo estos mode - los, y que, a pesar del paso del tiempo y la serie de avances sociales que se han dado en el Uruguay, se mantengan estas diferencias en las elecciones que realizan los j\u00f3venes.Reflexiones en torno a la elecci\u00f3n de los estudios universitarios ... 197El proceso de socializaci\u00f3n y los estereotipos de g\u00e9nero como determinantes de la elecci\u00f3n de carrera La socializaci\u00f3n, en t\u00e9rminos generales, es el proceso por cual el individuo luego de nacer debe transitar para poder convertirse en miembro de la sociedad, respetando las pautas previstas por sus miembros. Durante este proceso, ni\u00f1os y ni\u00f1as van adquiriendo un conjunto de normas que le permiten convivir adecuadamente en la sociedad de la que forma parte. Asimismo, aprende acerca de los di - ferentes roles y las expectativas que se tienen en relaci\u00f3n a cada uno de ellos. Las particularidades de las pautas que se espera que sigan varones y mujeres tambi\u00e9n est\u00e1n presentes en este proceso, y se le presentan al ni\u00f1o y la ni\u00f1a versiones femeninas y masculinas de la realidad (Berger y Luckmann, 1979). En este proceso de socializaci\u00f3n opera la familia, las institucio - nes educativas, el grupo de pares y los medios de comunicaci\u00f3n. A nivel de la familia, los roles que cumplen los adultos, as\u00ed como los h\u00e1bitos en cuanto a vestimenta, actividades, juegos y juguetes son fundamentales en este proceso. Esos modelos que van observando cotidianamente los ni\u00f1os y ni\u00f1as ser\u00e1n centrales para su desarrollo y posterior inserci\u00f3n en otros \u00e1mbitos (Gra\u00f1a, 2006). A nivel de los centros de ense\u00f1anza, si bien los ni\u00f1os y ni\u00f1as ya llegan con una serie de informaciones acerca de lo que se espera que hagan en relaci\u00f3n a su sexo biol\u00f3gico, se contin\u00faan reforzando estas normas y pautas sociales de comportamiento. Tanto en relaci\u00f3n a la divisi\u00f3n de las actividades por sexo, como por los juegos y juguetes que se \"dividen\" dentro de la sala de clase, como por el trato que re - ciben de los maestros y docentes, se contin\u00faan fijando estas normas socialmente aceptadas. A medida que se transcurre dentro del siste - ma educativo formal, se observan tambi\u00e9n diferencias en los adjeti - vos con que son identificados ni\u00f1os y adolescentes. Los varones en general se asocian a la fuerza, la inteligencia, la valent\u00eda, mientras que las mujeres son categorizadas como responsables, estudiosas, Natalia Moreira Cancela198 dedicadas, prolijas. Se producen tambi\u00e9n en el \u00e1mbito docentes dife - rencias al momento de dar la palabra en clase, y de generar expecta - tivas en cuanto a las diferentes \u00e1reas de conocimiento (Barral et al. , 1999). Otro aspecto que ha sido tambi\u00e9n investigado en relaci\u00f3n al \u00e1m - bito educativo refiere a los materiales bibliogr\u00e1ficos utilizados en las diferentes \u00e1reas. En este sentido, los modelos que aparecen en los li - bros de texto replican a las mujeres como amas de casa, realizando tareas vinculadas al cuidado, y a los varones trabajando fuera del hogar, o en actividades pasivas, como leer el diario o mirar televisi\u00f3n (D\u00edaz Mart\u00ednez y Dema Moreno, 2013). Adem\u00e1s de estos casos, que son muy claros en libros de lengua o matem\u00e1ticas, resulta necesario indagar qu\u00e9 es lo que ocurre con los libros de historia o de ciencias. \u00bfQu\u00e9 casos de mujeres cient\u00edficas se conocen? \u00bfHubo mujeres en la historia? Claramente, la historia que se cuenta es una historia hecha por varones y contada por varones; y en el caso de la ciencia, es dif\u00edcil encontrar casos de mujeres re - ferentes m\u00e1s all\u00e1 de Rosalind Franklin o Marie Curie. Esto tambi\u00e9n se replica en el mundo del arte, donde los pintores y escultores que aparecen principalmente en la curr\u00edcula son varones. El grupo de pares es tambi\u00e9n un agente de socializaci\u00f3n funda - mental, especialmente en la adolescencia. \"Es un per\u00edodo de la vida en la que confluyen una serie de cambios a nivel f\u00edsico y psicol\u00f3gi - co, que hacen de esta etapa de la vida un momento fascinante, a la vez que dif\u00edcil porque supone una lucha constante por obtener una identidad propia como individuos\" (Casta\u00f1o y Webster. 2014: p. 76) En este proceso de construcci\u00f3n de identidad, tanto varones como mujeres buscan no apartarse de la norma, para ser aceptados como tales. Estos modelos influyen tambi\u00e9n a la hora de comenzar a pen - sar en opciones profesionales para el futuro. Como se\u00f1alan las au - toras, dif\u00edcilmente se asocie a un var\u00f3n con la profesi\u00f3n de partero o nutricionista, o a una mujer con la de ingeniera en computaci\u00f3n o electr\u00f3nica, dado que no es lo m\u00e1s frecuente, y seguramente quienes Reflexiones en torno a la elecci\u00f3n de los estudios universitarios ... 199manifiesten este inter\u00e9s, sean objeto de comentarios por parte del grupo de pares. A partir de todo esto, se van generando ciertos estereotipos de g\u00e9 - nero. Seg\u00fan L\u00f3pez-S\u00e1ez (1994), los estereotipos de g\u00e9nero, es decir, las creencias generales sobre hombres y mujeres, se pueden conceptua - lizar y operan en dos niveles: 1) estereotipos de rol de g\u00e9nero (creen - cias sobre qu\u00e9 actividades son apropiadas para varones y mujeres; y 2) estereotipos de rasgos de g\u00e9nero (caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas que diferencialmente se atribuyen a hombres y mujeres). El primer caso es sin duda de relevancia para la investigaci\u00f3n acerca de cu\u00e1les son las causas por las cuales algunas carreras est\u00e1n sobrepobladas de va - rones y otras en el mismo sentido por mujeres. Estos estereotipos del rol de g\u00e9nero son la base para que los adolescentes vayan elaborando sus expectativas y analicen diferentes opciones al momento de elegir una carrera para estudiar. Autoeficacia y elecci\u00f3n de carreras en \u00e1reas de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Ingenier\u00eda y Matem\u00e1ticas (STEM) Albert Bandura (1977) define el concepto de \"autoeficacia\" como los juicios que tienen las personas de s\u00ed mismas acerca de sus capacida - des para alcanzar ciertos niveles de rendimiento. Seg\u00fan Olaz (2003) la poca participaci\u00f3n de las mujeres en carreras vinculadas a mate - m\u00e1ticas, ciencias y tecnolog\u00eda fue la inspiraci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n del concepto de autoeficacia al estudio del comportamiento vocacional. De acuerdo a las definiciones planteadas por Bandura (1977), las creencias de autoeficacia se forman a partir de la informaci\u00f3n apor - tada por cuatro fuentes: 1) logros de ejecuci\u00f3n en ocasiones anterio - res (\u00e9xito en la realizaci\u00f3n de la tarea en ocasiones anteriores); 2) mo - delado y aprendizaje vicario (comparaciones que hace el individuo en relaci\u00f3n al \u00e9xito que tienen otras personas); 3) persuasi\u00f3n verbal y apoyo social (de parte de otras personas en relaci\u00f3n a su posibilidad Natalia Moreira Cancela200 de \u00e9xito); 4) estado fisiol\u00f3gico del individuo (estado emocional al en - frentarse a una actividad determinada). Seg\u00fan el planteo de Olaz (2003), las creencias que las personas tienen acerca de sus capacidades pueden ser un mejor predictor de la conducta posterior que su nivel de habilidad real. Esto lleva a encon - trar diferencias entre los niveles reales de rendimiento y la autoper - cepci\u00f3n o las actitudes hacia determinadas disciplinas. La autoeficacia afecta directamente la elecci\u00f3n de las actividades a realizar, dado que las personas tienden a elegir aquellas disciplinas en las cuales se consideran m\u00e1s h\u00e1biles y tienden a rechazar aquellas en las cuales se consideran incapaces. Las investigaciones acerca de las diferencias de g\u00e9nero en auto - eficacia vocacional han ocupado un lugar prominente dentro de los estudios realizados en el campo del comportamiento vocacional. Se - g\u00fan Olaz, los estudiantes de sexo masculino tienden a percibirse m\u00e1s autoeficaces que las mujeres para \u00e1reas acad\u00e9micas consideradas t\u00ed - picamente masculinas, tales como matem\u00e1tica, ciencia y tecnolog\u00eda, mientras que las mujeres se perciben m\u00e1s autoeficaces en sus habili - dades relacionadas con el lenguaje y las relaciones sociales. La l\u00ednea de investigaci\u00f3n emp\u00edrica elaborada por S\u00e1inz en Espa - \u00f1a demuestra que las mujeres piensan que son menos competentes que sus pares masculinos en el uso de computadoras, a pesar de la evidencia objetiva del rendimiento acad\u00e9mico igual o superior de las mujeres. S\u00e1inz y Eccles (2012) afirman que dado que las ni\u00f1as tienen una menor percepci\u00f3n de su capacidad en el uso de las TIC, eligen en menor medida carreras vinculadas a la ciencia, la tecnolog\u00eda y la matem\u00e1tica. De acuerdo a las autoras, las ni\u00f1as pueden creer que su talento en estas \u00e1reas es m\u00e1s bajo que el de los varones, dado que se les ha ense\u00f1ado a ser modestas, y a creer que los buenos resulta - dos se deben a un talento innato que ellas no tienen. Seg\u00fan Casta - \u00f1o (2008) aunque las adolescentes mujeres tengan un rendimiento acad\u00e9mico similar a sus pares varones en matem\u00e1ticas o tecnolog\u00eda, igualmente se sienten menos capaces que ellos. Esta autopercepci\u00f3n en cuanto a sus habilidades llevar\u00eda a que no se vieran atra\u00eddas por Reflexiones en torno a la elecci\u00f3n de los estudios universitarios ... 201elegir carreras en donde sea necesario aplicar matem\u00e1ticas o tecno - log\u00eda. Por otro lado, es interesante ver que de acuerdo a estas investi - gaciones, los varones no tienen una autovaloraci\u00f3n positiva en todas las \u00e1reas, sino que en aquellas disciplinas donde tradicionalmente se ubica a las mujeres, como las referidas al lenguaje, ello se perciben menos competentes que ellas (S\u00e1inz en Casta\u00f1o y Webster: 2014). Conclusiones Este trabajo se ha propuesto vincular algunos datos concretos sobre las elecciones de formaci\u00f3n en educaci\u00f3n superior que realizan los estudiantes con algunas explicaciones te\u00f3ricas acerca de los factores que determinan estas preferencias. De acuerdo a los datos presentados, la Facultad de Ingenier\u00eda, la Facultad de Agronom\u00eda, el Instituto Superior de Educaci\u00f3n F\u00edsica y la Escuela Universitaria de M\u00fasica son los servicios en donde se en - cuentra una predominancia masculina. Por su parte, se destaca el caso de la Escuela de Parteras, la Escuela de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica y la Facultad de Odontolog\u00eda por una presencia abrumadora de mujeres. Seg\u00fan los aportes de la literatura, el proceso de socializaci\u00f3n de g\u00e9nero, los estereotipos, y la autoeficacia son los factores que llevan a que varones y mujeres presenten estas diferencias al momento de elegir la carrera. La familia, los maestros y profesores, y el grupo de pares tienen un rol central en la reproducci\u00f3n de estereotipos de g\u00e9nero, tanto de rol como de rasgos de g\u00e9nero. La falta de modelos de mujeres en la ciencia, la ingenier\u00eda y el arte parecen determinantes al momento de considerar posibles modelos a seguir. La autoeficacia que tienen de s\u00ed mismos varones y mujeres en re - laci\u00f3n a diversas \u00e1reas de conocimiento es tambi\u00e9n un factor central al momento de pensar en una vocaci\u00f3n y una actividad para toda la vida. Las mujeres tienden a percibirse como menos capaces que los Natalia Moreira Cancela202 varones en matem\u00e1ticas y ciencias, y eso lleva a que elijan en menor medida estas disciplinas. \u00bfQu\u00e9 se puede hacer para que varones y mujeres puedan elegir sin condicionamientos? Se necesitan cambios profundos en todos los niveles planteados. Mayor informaci\u00f3n acerca de las carreras universitarias, acercamiento desde la ni\u00f1ez a diversos modelos de profesionales, que vayan contra los estereotipos establecidos. Traba - jo a nivel de la familia y el centro de ense\u00f1anza para fomentar las distintas actividades por igual, para varones y mujeres. En caso espec\u00edfico de las \u00e1reas STEM se vienen desarrollando des - de hace algunos a\u00f1os algunas experiencias para acercar a las ni\u00f1as y adolescentes a estas \u00e1reas. Desde 2010 se conmemora el D\u00eda Inter - nacional de las Ni\u00f1as en las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comu - nicaci\u00f3n (TIC). Este se celebra el \u00faltimo jueves del mes de abril, y fue decidido por la Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones (UIT) A su vez, la Asamblea General de las Naciones Unidas aprob\u00f3 en 2015, que el 11 de febrero de cada a\u00f1o se celebre el D\u00eda Internacional de la Mujer y la Ni\u00f1a en la Ciencia. En el marco de estas fechas se reali - zan en Uruguay diferentes actividades organizadas por la Facultad de Ingenier\u00eda, el Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Miner\u00eda (MIEM), la C\u00e1mara Uruguaya de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n (CUTI), entre otras instituciones. Este tipo de acciones, junto con diversos proyec - tos de investigaci\u00f3n e iniciativas internacionales han logrado poner el tema en agenda, lo cual es un primer paso para comenzar a gene - rar cambios.Reflexiones en torno a la elecci\u00f3n de los estudios universitarios ... 203Referencias bibliogr\u00e1ficas Bandura, A. behavioral Magall\u00f3n, C; Miqueo, C; S\u00e1nchez, M. D (eds.) 1999 Interacciones ciencia y g\u00e9nero. Discursos y pr\u00e1cticas cient\u00edficas de mujeres (Barcelona: Icaria Editorial) Berger. P y Luckmann. T. 1979 La construcci\u00f3n social de la realidad (Buenos Aires: Ed. Didot) Bonder, G. 1999 \"La equidad de g\u00e9nero en las reformas educativas: reflexio - nes sobre un trayecto recorrido\". Educaci\u00f3n, equidad y desarrollo en la pers - pectiva de la integraci\u00f3n (Cuaderno 1), 35-49. Casta\u00f1o, C. (Coord.) 2008 La segunda brecha digital (Madrid: Ediciones C\u00e1 - tedra) Casta\u00f1o. C. y Webster. J (dir.) 2014 G\u00e9nero, ciencia y tecnolog\u00edas de la informa - ci\u00f3n (Espa\u00f1a: Editorial Aresta) D\u00edaz Mart\u00ednez, C. y Dema Moreno, S (eds.) 2013 Sociolog\u00eda y g\u00e9nero ( Madrid: Ed. Tecnos) Gra\u00f1a, F . 2006 El sexismo en el aula. Educaci\u00f3n y aprendizaje de la desigualdad entre g\u00e9neros (Montevideo: Ed. Nordan-Comunidad) L\u00f3pez-S\u00e1ez, M. 1994 \"Procesos culturales e individuales implicados en la estereotipia de g\u00e9nero. Una aproximaci\u00f3n emp\u00edrica a la elecci\u00f3n de carre - ra\" Revista de Psicolog\u00eda Social , (9) 2, E. Ed. PUBLICACIONES/RPS_LOPEZ_1994.PDF Olaz, . g\u00e9nero y comportamiento vo - cacional\". Revista Electr\u00f3nica de Motivaci\u00f3n y Emoci\u00f3n, Vol. 6, N\u00b0 13, s/d. en http://reme.uji.es/articulos/aolazf5731104103/texto.html S\u00e1inz, M y Eccles, J. 2012 \"Self-concept computer and math ability: Gen - der implications across time 80(2), 486-499. En http://isiarticles.com/bundles/Article/pre/ pdf/61817.pdfSecci\u00f3n III Territorios y apropiaci\u00f3n digital 207La apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC) en grupos vulnerables en M\u00e9xico Christian Iv\u00e1n Becerril Velasco*4 Introducci\u00f3n M\u00e9xico siempre ha sido uno de los pa\u00edses m\u00e1s desiguales del mundo (Esquivel, 2011). Durante las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX y princi - pios del siglo XXI, esas tendencias empeoraron aun m\u00e1s. Los acad\u00e9 - micos aun no est\u00e1n de acuerdo sobre las causas principales de esto. Sin embargo, un aspecto que apenas se ha investigado es el acceso, uso y apropiaci\u00f3n limitados que los pobres han tenido en t\u00e9rminos de las tecnolog\u00edas clave de la llamada sociedad de la informaci\u00f3n y el conocimiento, a saber, las TIC. En este sentido, la pregunta que in - tentamos responder es \u00bfC\u00f3mo ha afectado la debilidad institucional del Estado mexicano la apropiaci\u00f3n social de las TIC en M\u00e9xico? El documento se divide en tres principales apartados, en el primero de ellos abordamos el sector de telecomunicaciones por su importancia para el acceso a las TIC. En el segundo apartado, se analiza el proceso * christian iv\u00e1n becerril velasc O. Doctor. INFOTEC . christian.becerril@infotec.mxChristian Iv\u00e1n Becerril Velasco208 El sector mexicano de las telecomunicaciones La relevancia del estudio del sector de las telecomunicaciones reside en el hecho de que su infraestructura es vital para el desarrollo de las TIC. Desde la d\u00e9cada de los treinta y hasta principios de la d\u00e9cada de los setenta, la estrategia de desarrollo econ\u00f3mico de M\u00e9xico se bas\u00f3 principalmente en la intervenci\u00f3n estatal mediante el sistema susti - tuci\u00f3n de importaciones (SI) para fomentar la industrializaci\u00f3n del pa\u00eds, protegiendo a los fabricantes nacionales de la competencia in - ternacional. Seg\u00fan Cypher y P\u00e9rez (2014), el objetivo general del pe - r\u00edodo no era solo transformar la estructura productiva, sino tambi\u00e9n promover el fortalecimiento de las capacidades institucionales en materia de producci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Bajo este sistema, M\u00e9xico tuvo uno de los per\u00edodos econ\u00f3micos m\u00e1s exitosos en su historia ya que el Producto Interno Bruto (PIB) creci\u00f3 en un 3% anual en t\u00e9rminos per c\u00e1pita (Esquivel, 2011). Sin embargo, el Estado mexicano no pudo desarrollar ning\u00fan sector productivo que le permitiera competir internacionalmente. En la d\u00e9cada de los setenta, cuando el auge de las TIC estaba a punto de estallar en los Estados Unidos y en los pa\u00edses m\u00e1s indus - trializados de Europa y Asia, M\u00e9xico intentaba producir su propia tecnolog\u00eda. Sin embargo, la tecnolog\u00eda existente nunca fue totalmen - te apropiada ni por las organizaciones del sector p\u00fablico y privado, ni por las personas, y por lo tanto, nunca fue adaptada a los objetivos nacionales. En este contexto, la apertura de la econom\u00eda durante los a\u00f1os ochenta y noventa no solo acelerar\u00eda la difusi\u00f3n, adopci\u00f3n y apropia - ci\u00f3n de las TIC por parte de las empresas privadas, sino que tambi\u00e9n revolucionar\u00eda la forma de hacer negocios. Debido al proceso de pri - vatizaci\u00f3n de las empresas estatales que se inici\u00f3 durante estos a\u00f1os en toda Am\u00e9rica Latina, el sector privado se convirti\u00f3 en el principal actor en la difusi\u00f3n, adopci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de las TIC. El problema fue que la apertura de la econom\u00eda se hizo bajo la creencia de que La apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC)... 209la crisis econ\u00f3mica de la d\u00e9cada de los ochenta hab\u00eda sido culpa del Estado y que para ajustarse al nuevo orden global ten\u00eda que retirarse de la coordinaci\u00f3n de la econom\u00eda. En consecuencia, siguiendo las recomendaciones de organizacio - nes internacionales como el Fondo Monetario Internacional (FMI) y el Banco Mundial, en M\u00e9xico y los pa\u00edses latinoamericanos se inici\u00f3 la implementaci\u00f3n de las llamadas reformas del consenso de Was - hington, que incluyeron la reducci\u00f3n del Estado y la apertura de la econom\u00eda. Parad\u00f3jicamente, las condiciones socioecon\u00f3micas de los ciudadanos durante este per\u00edodo empeoraron. En las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, los pa\u00edses latinoamericanos han tratado de igualar las con - diciones socioecon\u00f3micas de los pobres con la implementaci\u00f3n de diferentes programas contra la pobreza (Becerril-Velasco, 2015). Sin embargo, apenas han tenido en cuenta a las TIC a pesar de que desempe\u00f1an un papel muy importante en la sociedad actual y fueron un factor clave para lograr la globalizaci\u00f3n de la econom\u00eda (P\u00e9rez, 2004). Adem\u00e1s, la visi\u00f3n general de estas reformas con respec - to a las TIC se basa en la creencia de que est\u00e1n disponibles universal - mente y que pueden adquirirse f\u00e1cilmente, incluso por los estratos m\u00e1s bajos de la sociedad (Cypher y P\u00e9rez, 2014). De hecho, a comien - zos de la d\u00e9cada de los noventa, el Estado mexicano inici\u00f3 un proceso de reforma de las telecomunicaciones con la intenci\u00f3n de fomentar una mayor competencia en el sector, lo que traer\u00eda como resultado la mejora del bienestar. En 1990, la empresa estatal Telmex (Tel\u00e9fonos de M\u00e9xico) fue ad - quirida por la empresa privada Am\u00e9rica M\u00f3vil. Aguerre y Galperin (2015) se\u00f1alan que el objetivo principal del proceso de privatizaci\u00f3n era el desarrollo de una red de fibra \u00f3ptica para mejorar la conecti - vidad a Internet. Aun as\u00ed, la competencia no se foment\u00f3 hasta 2013, lo que provoc\u00f3 una baja densidad de servicios y unas tarifas eleva - das. De acuerdo con Mariscal y Rivera (2005), los responsables de la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas trataron de minimizar los costos pol\u00edticos mediante la privatizaci\u00f3n de Telmex a un solo actor o compa\u00f1\u00eda pri - vada. Un monopolio como el de Am\u00e9rica M\u00f3vil pod\u00eda satisfacer no Christian Iv\u00e1n Becerril Velasco210 solo las demandas del gobierno y otros grupos empresariales, sino tambi\u00e9n las del sindicato de Telmex que podr\u00eda sobrevivir, ya que la compa\u00f1\u00eda no se dividir\u00eda en ninguna forma. La privatizaci\u00f3n de Telmex fue, en cierta medida, exitosa, ya que aument\u00f3 la penetraci\u00f3n de telefon\u00eda fija y m\u00f3vil, la red de telecomu - nicaciones mejor\u00f3 y se redujeron las tarifas y precios. Sin embargo, la distribuci\u00f3n de la penetraci\u00f3n de la red fue muy desigual, concen - trada principalmente en \u00e1reas urbanas (Ortiz-Mena y Rodr\u00edguez, 2005). Adem\u00e1s, este acuerdo permiti\u00f3 a Telmex convertirse en el ac - tor predominante en el sector e influir en el dise\u00f1o de la estructura institucional del sector de las telecomunicaciones. Como ejemplo, desde 1990 hasta 1995 la Secretar\u00eda de Comunica - ciones y Transportes (SCT) fue el \u00fanico regulador de este sector, m\u00e1s interesado en ayudar a Am\u00e9rica M\u00f3vil a consolidarse que en fomen - tar la competencia. En 1995, se promulg\u00f3 una Ley Federal de Teleco - municaciones (LFT) que cre\u00f3 una agencia reguladora (COFETEL) y una comisi\u00f3n antimonopolio (CFC). Sin embargo, Aguerre y Galperin (2015) afirman que, aunque se supon\u00eda que la LFT abr\u00eda la compe - tencia a todos los proveedores en el mercado, el papel de COFETEL se limitaba a emitir opiniones a la SCT, encargada de tomar la deci - si\u00f3n final, haciendo que el proceso regulatorio fuera parcial, lento e inefectivo. Adem\u00e1s, la legislaci\u00f3n mexicana permit\u00eda a las empresas privadas exigir una suspensi\u00f3n temporal de las acciones regulato - rias cuando consideraban que sus derechos constitucionales hab\u00edan sido violados. El resultado fue una suspensi\u00f3n temporal de la mayo - r\u00eda de las decisiones regulatorias (Mariscal y Rivera, 2005). Seg\u00fan Or - tiz-Mena y Rodr\u00edguez (2005), esto se debi\u00f3 principalmente al hecho de que antes de la conclusi\u00f3n de las negociaciones del TLC en 1994, Am\u00e9rica M\u00f3vil ten\u00eda la garant\u00eda de que enfrentar\u00eda una competencia limitada durante una fase de transici\u00f3n para que la empresa pudiera adaptarse a las nuevas circunstancias. De hecho, en 1997 Am\u00e9rica M\u00f3vil era un actor predominante en cinco mercados: servicios locales, servicios de larga distancia nacio - nales e internacionales, interconexi\u00f3n y reventa de servicios de larga La apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC)... 211distancia (Mariscal y Rivera, 2005). En 2006, COFETEL se convirti\u00f3 en un \u00f3rgano administrativo descentralizado de la SCT con total au - tonom\u00eda para dictar resoluciones y se estableci\u00f3 que el pr\u00e9stamo de servicios de Internet se ofrecer\u00eda dentro de un mercado competitivo. Sin embargo, Aguerre y Galperin (2015) afirman que a los nuevos pro - veedores les result\u00f3 muy dif\u00edcil obtener una concesi\u00f3n, lo que signi - fica que Telmex continu\u00f3 siendo el actor predominante. En 2013 se aprob\u00f3 una nueva reforma constitucional seguida de una nueva ley de telecomunicaciones en 2014. Esta ley ten\u00eda como objetivo aumen - tar, finalmente, la competencia en el sector y mejorar la infraestruc - tura para brindar m\u00e1s y mejores servicios, lo que generar\u00eda como resultado beneficios sociales. La reforma consisti\u00f3 en establecer el acceso a las TIC como un derecho fundamental, incluido el Internet; un regulador constitucio - nal aut\u00f3nomo, el Instituto Federal de Telecomunicaciones (IFT) para reemplazar a COFETEL, con el mandato de imponer regulaciones asim\u00e9tricas a las empresas dominantes que controlaban m\u00e1s del 51% del mercado en el sector; la promoci\u00f3n de la construcci\u00f3n de infraes - tructura de TIC; y la SCT como el impulsor del dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas en el sector de las telecomunicaciones (OCDE, 2017). En consecuencia, en 2014, el IFT declar\u00f3 a Am\u00e9rica M\u00f3vil como el actor predominante en el sector de las telecomunicaciones (con el 70% del mercado fijo y m\u00f3vil), y lo oblig\u00f3 a compartir su infraestruc - tura con el resto de las empresas de la industria de forma gratuita para fomentar la competencia (IFT, 2014). El IFT tambi\u00e9n elimin\u00f3 los cargos por llamadas de larga distancia nacional para todas las com - pa\u00f1\u00edas (Ayala y otros., 2017). Seg\u00fan Ayala y otros., (2017), el acceso a Internet de banda ancha y telefon\u00eda m\u00f3vil creci\u00f3 a tasas promedio anuales de 10,2% y 37%, respectivamente, entre 2005 y 2015. Tambi\u00e9n argumentaron que una disminuci\u00f3n en el precio relativo de la telefon\u00eda fija (34%) y la telefon\u00eda m\u00f3vil (41%) se produjo despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n de la reforma de 2013. Aun as\u00ed, y a pesar de que M\u00e9xico hab\u00eda alcanzado un 100% de digitalizaci\u00f3n de la red de telecomunicaciones (Mariscal Christian Iv\u00e1n Becerril Velasco212 y Rivera, 2005), el mercado se mantuvo altamente concentrado en todos los servicios, los precios siguen siendo altos en relaci\u00f3n con los costos marginales y Am\u00e9rica M\u00f3vil sigue siendo el actor predomi - nante (Ayala y otros., 2017). Adem\u00e1s, la infraestructura de fibra \u00f3ptica propiedad de Am\u00e9rica M\u00f3vil (m\u00e1s de 167.000 kil\u00f3metros) es al menos el doble de la canti - dad que el Estado mexicano est\u00e1 construyendo para garantizar la competencia (Mecinas, 2016). El Estado solo est\u00e1 construyendo in - fraestructura b\u00e1sica, lo que significa que los proveedores de Internet seguir\u00e1n necesitando invertir en lo que se conoce como \"la \u00faltima milla\". Asimismo, como los nuevos competidores pueden decidir d\u00f3nde invertir, se sentir\u00e1n atra\u00eddos por lugares m\u00e1s desarrollados y no por aquellos lugares donde hay pobreza, como resultado, estos lugares depender\u00e1n del actor predominante Telmex (Ch\u00e1vez-\u00c1ngeles y S\u00e1nchez-Medina, 2013). Las personas m\u00e1s beneficiadas ser\u00e1n, por lo tanto, aquellas que ya est\u00e1n conectadas, ser\u00e1 necesario que el estado intervenga en aque - llos lugares que no son atractivos para las empresas privadas debido a su peque\u00f1a poblaci\u00f3n, el terreno m\u00e1s dif\u00edcil, la mayor pobreza y desventajas similares. Adem\u00e1s, incluso si el Estado logra aumentar el acceso a la infraestructura b\u00e1sica, todav\u00eda hay una gran brecha que cerrar, que es permitir a los grupos vulnerables adoptar y apropiarse de las TIC de manera efectiva. La apropiaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda es un ciclo que comienza cuando las personas deciden adoptar la tecnolog\u00eda y utilizarla como apoyo para sus actividades sociales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas o culturales. Sen (2010), argumenta que la pregunta importante es c\u00f3mo pueden las TIC hacer que las personas sean m\u00e1s funcionales; es decir, c\u00f3mo las personas pueden hacer o ser, de manera diversa, diferentes formas que les permitan lograr la vida que desean, especialmente los pobres, que se caracterizan en la sociedad actual, entre otras cosas, por la libertad limitada en t\u00e9rminos de sus oportunidades para lograr la vida que desean a trav\u00e9s de la apropiaci\u00f3n de las TIC. Ne\u00fcman (2008) se\u00f1ala que para que la apropiaci\u00f3n social realmente tenga lugar, es La apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC)... 213necesario que las pr\u00e1cticas sociales asociadas con la tecnolog\u00eda apro - piada se modifiquen y luego se d\u00e9 un paso m\u00e1s all\u00e1: quienes se apro - pien deben poder controlar el resultado de las pr\u00e1cticas sociales. La apropiaci\u00f3n de las TIC en M\u00e9xico El proceso de fomento a la apropiaci\u00f3n de las TIC en M\u00e9xico comen - z\u00f3 en 1957, cuando la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) instal\u00f3 el primer equipo de computaci\u00f3n (Lira, 2005). M\u00e1s tarde, durante la d\u00e9cada del setenta, el gobierno federal comenz\u00f3 a invertir en equipos de computaci\u00f3n para modernizar sus organi - zaciones. En 1992, M\u00e9xico estableci\u00f3 por primera vez una infraes - tructura de conectividad a Internet, con tres diferentes redes distri - buidas en las principales \u00e1reas urbanas (Aguerre y Halperin, 2015), desafortunadamente, lleg\u00f3 a su fin un a\u00f1o despu\u00e9s en 1993. Desde 2001, el Estado mexicano ha puesto en marcha diferentes pol\u00edticas y programas (e-mexico, agenda digital, EDN), con la inten - ci\u00f3n de insertar a M\u00e9xico en la llamada Sociedad de la Informaci\u00f3n y el Conocimiento y cerrar la brecha digital. En el acceso a las TIC, los objetivos principales han sido, en t\u00e9rminos generales, abrir el acce - so a Internet de banda ancha (principalmente en escuelas estatales, centros de salud, oficinas gubernamentales y lugares p\u00fablicos), go - bierno electr\u00f3nico (procedimientos administrativos), datos abiertos (acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica) y la promoci\u00f3n del uso de las TIC. En especial, en los \u00faltimos a\u00f1os se han implementado algunas in - novaciones tecnol\u00f3gicas en diferentes programas contra la pobreza en Am\u00e9rica Latina. Entre ellos, encontramos los programas de trans - ferencias condicionadas (PTC) contra la pobreza. No obstante, los esfuerzos para vincular a las TIC y los programas de lucha contra la pobreza en M\u00e9xico se han orientado principalmente en mejorar su eficiencia, en lugar de permitir que los pobres controlen sus pr\u00e1cti - cas sociales.Christian Iv\u00e1n Becerril Velasco214 El primer objetivo ha sido abrir el acceso al sistema financiero (cr\u00e9dito y ahorro) a las personas en situaci\u00f3n de pobreza. Chiapa y Prina (2017), argumentaron que los pobres podr\u00edan incluso requerir una canasta de productos y servicios financieros m\u00e1s diversificada que el resto de la gente para poder generar ingresos por sus propios esfuerzos al iniciar un negocio, para hacer frente a las crisis de la econom\u00eda o por problemas de salud, y para aumentar su planifica - ci\u00f3n financiera. Sin embargo, Demirguc-kunt y klapper (2012) se\u00f1a - laron que en las econom\u00edas de la OCDE, la propiedad de la cuenta bancaria personal es casi universal, mientras que en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, solo alrededor del 50% de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa tiene una cuenta bancaria. En los \u00faltimos a\u00f1os algunos pa\u00edses latinoamericanos han modifi - cado su legislaci\u00f3n para promover la apertura de cuentas bancarias por parte de los pobres a bajo costo o sin costo alguno. En consecuen - cia, en M\u00e9xico todos los beneficiarios del programa Prospera fueron bancarizados desde 2012. Seg\u00fan Chiapa y Prina (2017), sin embargo, en M\u00e9xico solo el 15% de los que viven en zonas urbanas, semiurba - nas, o en \u00e1reas rurales cercanas a una zona urbana pueden usar sus cuentas para ahorrar o para solicitar un cr\u00e9dito. Segundo, reducir los costos de transacci\u00f3n del proceso de trans - ferencia de fondos. Maldonado, Moreno, Giraldo y otros., (2011) ex - plicaron que los PTC utilizan tres sistemas de pago diferentes: pagos en efectivo en d\u00edas anunciados previamente, tarjetas de d\u00e9bito pre - pagadas y cuentas de ahorro. Actualmente, los dos \u00faltimos son la principal forma de pago utilizada por los CCT en Am\u00e9rica Latina (al - rededor del 56%). Seg\u00fan Chiapa y Prina (2017), en Brasil, la transici\u00f3n a la transferencia electr\u00f3nica del programa Bolsa Familia redujo los costos de entrega del 14,7% al 2,6% del valor de estas. La principal desventaja es la baja cobertura de los cajeros autom\u00e1ticos en Am\u00e9ri - ca Latina, donde solo Chile tiene m\u00e1s de 20 cajeros autom\u00e1ticos por cada 100.000 habitantes (Mariscal y Renter\u00eda, 2013). Tercero, mejorar el funcionamiento del programa. Para determi - nar si un hogar podr\u00eda ser parte del programa o no, hay un extenso La apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC)... 215estudio de las condiciones socioecon\u00f3micas de las personas. Seg\u00fan lo indicado por Mariscal y Renter\u00eda (2013), las TIC podr\u00edan reducir los posibles errores de recopilaci\u00f3n de datos al preparar las bases de datos de las condiciones socioecon\u00f3micas de los destinatarios y ge - nerar y procesar informaci\u00f3n para monitorear la operaci\u00f3n del pro - grama y el progreso del programa. Como hemos visto, el Estado mexicano ha hecho un esfuerzo im - portante para institucionalizar fuertemente el sector de las teleco - municaciones y, de esta manera, promover la apropiaci\u00f3n de las TIC. Adem\u00e1s, las TIC est\u00e1n comenzando a implementarse en las pol\u00edticas de lucha contra la pobreza en M\u00e9xico como una forma de mejorar el funcionamiento de los programas y de ofrecer servicios financieros a los beneficiarios. Sin embargo, el problema principal del contexto mexicano est\u00e1 tal vez en la ausencia del Estado en la coordinaci\u00f3n del sector de las telecomunicaciones, ya que la reforma est\u00e1 total - mente dirigida a promover la competencia entre empresas privadas. Esto es especialmente relevante ya que aun hay carencia de acceso a los servicios de Internet porque los proveedores podr\u00edan no tener in - centivos para invertir en ciudades donde las personas no pueden pa - gar los servicios que brindan. Por esta misma raz\u00f3n, el estado tiene que intervenir invirtiendo en la llamada \"\u00faltima milla\". En Chile, por ejemplo, para resolver este problema, el gobierno invit\u00f3 a empresas privadas a invertir en \u00e1reas pobres a cambio de peque\u00f1os subsidios. En consecuencia, se han instalado y ofrecido diferentes servicios de telecomunicaciones en todo el pa\u00eds a bajo costo (Cecchini y Scott, 2003). Asimismo, a pesar del hecho de que IFT declar\u00f3 a Am\u00e9rica M\u00f3vil como el actor predominante en el sector de las telecomunicaciones y lo forz\u00f3 a compartir su infraestructura con el resto de las empresas de la industria de forma gratuita, Am\u00e9rica M\u00f3vil ha encontrado la manera de retrasar este proceso debido a la d\u00e9bil aplicaci\u00f3n de la ley del IFT (OCDE, 2017). En algunos pa\u00edses asi\u00e1ticos como Corea del Sur, por otro lado, el gobierno y los grupos empresariales se dieron cuenta de que su supervivencia en la era global depender\u00eda de sus Christian Iv\u00e1n Becerril Velasco216 niveles tecnol\u00f3gicos y de conocimiento. De acuerdo con esto, insti - tucionalizaron estrategias de desarrollo a largo plazo para lograr la independencia de la tecnolog\u00eda extranjera en \u00e1reas clave como las industrias del autom\u00f3vil, los implantes y la industria aeroespacial. En lo que respecta a la industria de las TIC, invirtieron fuertemente en investigaci\u00f3n y desarrollo, educaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n e infraestruc - tura para lograr el acceso universal a las TIC y reducir la brecha digi - tal (L\u00f3pez Aymes, 2010). De igual forma, junto con la reforma de las telecomunicaciones, el PTC mexicano incorpor\u00f3 algunos cambios para vincular oficial - mente a Prospera a otros programas de diferentes secretar\u00edas, lo que permitir\u00eda a los beneficiarios continuar estudiando o incorporar - se al mercado laboral, especialmente aquellos beneficiarios que se graduaron del programa. En cuanto a su incorporaci\u00f3n al mercado laboral, los beneficiarios tienen acceso prioritario a dos programas de la Secretar\u00eda del Trabajo: el Servicio Nacional de Empleo, que ayuda a las personas a encontrar empleos anunciados por organi - zaciones p\u00fablicas y privadas, y el programa B\u00e9cate que proporciona capacitaci\u00f3n. Sin embargo, en el momento de redactar este documento, ningu - na secretar\u00eda contaba con un registro de los beneficiarios de Prospe - ra. La \u00fanica secretar\u00eda que ha estado vinculando a los beneficiarios de Prospera es la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n, que ha permiti\u00f3 que algu - nos de los beneficiarios contin\u00faen estudiando a nivel de licenciatu - ra. En este contexto, las TIC podr\u00edan contribuir de manera importan - te a reducir la pobreza al permitir la coordinaci\u00f3n interinstitucional. Para citar un ejemplo, el aparato burocr\u00e1tico efectivamente institu - cionalizado de los estados del este de Asia ha sido m\u00e1s importante para reducir la pobreza que los altos niveles educativos, ya que les ha permitido proteger los derechos de los trabajadores y al mismo tiempo ayudar al sector privado de alta tecnolog\u00eda a aumentar su productividad para fomentar la generaci\u00f3n de empleo (Chang, 2010). Finalmente, a pesar de que los programas de TIC en las univer - sidades se han convertido en una de las licenciaturas con mayor La apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC)... 217demanda en todo el pa\u00eds, el cambio tecnol\u00f3gico ha superado el cam - bio educativo (Rodr\u00edguez y S\u00e1nchez-Riofr\u00edo, 2017). Por ejemplo, se - g\u00fan Chiapa y Prina (2017), el bajo nivel de educaci\u00f3n financiera es una de las razones principales por las que los beneficiarios de Pros - pera no ahorran dinero. Aun m\u00e1s, seg\u00fan Garc\u00eda-Murillo y V\u00e9lez-Os - pina (2017), las TIC influyen positivamente en la creaci\u00f3n de nuevas empresas, ya que eliminan las barreras de entrada al tiempo que proporcionan informaci\u00f3n relacionada con los programas guberna - mentales, la capacitaci\u00f3n y los recursos empresariales. Aun as\u00ed, las micro, peque\u00f1as y medianas empresas en los pa\u00edses en desarrollo no han podido adoptar y apropiarse de las TIC debido a limitaciones tales como la falta de conocimiento sobre las TIC y, espe - cialmente, la falta de habilidades de TIC (Mbuyisa y Leonard, 2017). En algunos pa\u00edses, se han creado instalaciones de TIC p\u00fablicas para proporcionar capacitaci\u00f3n y/o asesoramiento en habilidades digita - les. A manera de ejemplo, en la India se construy\u00f3 una plataforma que les permiti\u00f3 a las peque\u00f1as y medianas empresas vender servi - cios de viajes y telefon\u00eda m\u00f3vil a turistas y visitantes (Gorla, 2009). De la misma manera, en algunas \u00e1reas rurales, los centros compu - tarizados de recolecci\u00f3n de leche con pesas electr\u00f3nicas integradas y m\u00e1quinas electr\u00f3nicas de prueba de grasa han ahorrado tiempo y han asegurado precios justos para los agricultores (Tarafdar, Anekal y Singh, 2012). En este sentido, las pol\u00edticas de lucha contra la pobreza deben ir acompa\u00f1adas de pol\u00edticas de educaci\u00f3n digital que ayuden a los destinatarios a comprender las diferentes formas en que las TIC podr\u00edan permitirles incorporarse al mercado laboral, especialmente ante los altos niveles de informalidad que existen en Am\u00e9rica Latina. Conclusiones La influencia de un actor privado local (Telmex) ha determinado el camino del sector de las telecomunicaciones y, en consecuencia, la falta de apropiaci\u00f3n de las TIC por la pobreza en M\u00e9xico. Ser\u00e1 Christian Iv\u00e1n Becerril Velasco218 necesario que el Estado intervenga en aquellos lugares que no son atractivos para las empresas privadas debido a su peque\u00f1a pobla - ci\u00f3n, el terreno m\u00e1s dif\u00edcil y la mayor pobreza. Adem\u00e1s, incluso si el Estado logra aumentar el acceso a la infraestructura b\u00e1sica, todav\u00eda hay una gran brecha que llenar, que es permitir a las personas en situaci\u00f3n de pobreza adoptar y apropiarse de las TIC de manera efec - tiva. Desafortunadamente, los esfuerzos para vincular a las TIC y los programas de lucha contra la pobreza en M\u00e9xico se han orientado principalmente a mejorar su eficiencia en lugar de permitir que los pobres obtengan ingresos sostenidos en el mercado laboral a trav\u00e9s de la apropiaci\u00f3n de estas. Referencias bibliogr\u00e1ficas Aguerre, C. y Galperin, H. (2015). Internet policy formation in Latin Ame - rica: understanding the links between the national, the regional, and the global Giganet. Ponencia presentada en el Global Internet Governance Annual Symposium 2015. Ayala, E., Chapa, J., Garc\u00eda, L., y Hibert, A. (2017). Welfare effects of En Telecommunications Policy . Becerril-Velasco, C. I. (2015). The experience of the Mexican state with the conditional cash transfers to alleviate poverty. En Espacios p\u00fablicos, Vol. 18, N\u00ba 44. Cecchini, S. y Scott, C. (2005). Can information and communications technology applications contribute to poverty reduction? Lessons from rural india. En Information Technology for Development , Vol. 10, N\u00ba 2. Chang, H. (2010). 23 things they don't tell you about capitalism . London: Allen Lane.La apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC)... 219Ch\u00e1 vez-\u00c1ngeles, M. y S\u00e1nchez-Medina, P . (2013). Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC) como recurso com\u00fan: Coordinaci\u00f3n, competencia y brecha digital en ocho municipios de Oaxaca. En Gesti\u00f3n y Pol\u00edtica P\u00fablica , Vol. 22. Chiapa, C. y Prina, S. (2017). Conditional Review , Vol. 35, N\u00ba 1. Cypher, J., y P \u00e9rez, A. (2013). Instituciones y tecnolog\u00eda como factores cla - ve en los proyectos nacionales del desarrollo: un an\u00e1lisis comparativo de Brasil y M\u00e9xico. En Apuntes del CENES , Vol. 32, N\u00ba 56. Demirguc-kunt, A. y (2012). Measuring financial inclusion: The global findex database. En Working Paper World Bank 6025. Esquivel, G. (2011). The dynamics of income inequality in Mexico since NAFTA. En Econom\u00eda , Vol. N\u00ba 1. Garcia-Murillo, M. y V\u00e9lez-Ospina, J. (2017). ICTs and the informal eco - nomy: mobile and broad-band roles. Digital Policy, Regulation and Go - vernance, Vol. 19, N\u00ba 1. Gorla, N. (2009). A survey of rural e-government projects in India: status and benefits. Information Technology for Development. Vol. 15, N\u00ba 1. Instituto Federal de Telecomunicaciones (IFT). (2014). Resoluci\u00f3n me - diante la cual el pleno del instituto federal de telecomunicaciones de - termina al grupo de inter\u00e9s econ\u00f3mico del que forman parte Am\u00e9rica m\u00f3vil s.a. b. de C.V ., tel\u00e9fonos de m\u00e9xico, s.a. b. de C.V ., tel\u00e9fonos del no - roeste, inbursa, s.a.b de C.V ., como agente econ\u00f3mico preponderante en el sector de telecomunicaciones y le impone las me - didas necesarias para evitar que se afecte la competencia y la libre con - currencia. Extra\u00eddo el 08 de marzo de 2018 desde http://www.ift.org.mx/ industria/ politica-regulatoria/preponderancia-telecom/resolucion-ple - no-ift-determina-grupo-1 James, J. (2015). The Springer.Christian Iv\u00e1n Becerril Velasco220 Lira, A. (2005). La tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n: estu - dio econ\u00f3mico. En Problemas del Desarrollo . Vol. 36, N\u00ba 143. L\u00f3pez Aymes, J. (2010). Automobile, information and communication technology and space industries as icons of South Korean economic na - tionalism. En Pacific Focus . Vol. 25, N\u00ba 2. Maldonado, J., Moreno, R., Giraldo, I., y Barrera, C. (2011). Los programas de transferencias condicionadas: \u00bfhacia la inclusi\u00f3n financiera de los pobres en Am\u00e9rica Latina. Per\u00fa: International Development Research Centre. Mariscal, J. y Rivera, E. (2005). New trends in the Latin American Tele - communications Market: Telef\u00f3nica y Telmex. En Telecommunications Policy , Vol. 29, N\u00ba 9. Mariscal, J. y Renter\u00eda, C. (2013). Implementation of Information and Communications Technologies for financial inclusion in programs to alleviate poverty in Brazil, Colombia and Mexico. En Gil-Garc\u00eda, R. (ed) E-Government success around the recommendations Mbuyisa, B. y Leonard, A. (2017). The role of ICT use in SMES. towards po - verty in poverty reduction. En Journal of International Development . Vol 29. Mecinas, J. (2016). The digital divide in Mexico: a mirror of poverty. En Mexican Law Review . Vol. 9, N\u00ba 1. Ortiz, A. y Rodriguez, R. (2005). Mexico's international telecommunica - tions policy: origins, the WTO dispute, and future challenges. En Tele- communications Policy Vol. 29, N\u00ba 5. Organization for Economic Cooperation and Development (OECD). (2017). Estudio de la OECD sobre telecomunicaciones y radiodifusi\u00f3n en M\u00e9xico 2017. Extra\u00eddo el 09 de febrero de 2018 desde http://www.oecd. org/publications/estudio-de-la-ocde-sobre-telecomunicaciones-y-radio - difusion-en-mexico-2017-9789264280656-es.htm. P\u00e9rez, C. (2004). Revoluciones tecnol\u00f3gicas y capital financiero . M\u00e9xico: Si - glo XXI.La apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC)... 221Rodr\u00edguez, J. y S\u00e1nchez-Riofr\u00edo, A. (2017). TIC y pobreza en Am\u00e9rica Lati - na. En Iconos. Revista de Ciencias Sociales , N\u00ba 57. Tarafdar, M., Anekal, P . y Singh, R. (2012). Market development at the bottom of the pyramid: examining the role of information and commu - nication technologies. En Information Technology for Development , Vol. 18, N\u00ba 4. 223Usos del tel\u00e9fono inteligente en el sector rural de M\u00e9xico Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro*1** Introducci\u00f3n En la \u00faltima d\u00e9cada, la adopci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales para la vida cotidiana ha trascendido fronteras geogr\u00e1ficas y grupos sociales, tal ha sido el caso del tel\u00e9fono celular que ha transformado su funci\u00f3n original de comunicaci\u00f3n para convertirse en un artefacto multifun - cional que integra llamadas, mensajes y contenido multimedia (da - tos, voz e imagen) que puede ser usado como reproductor de m\u00fasica, c\u00e1mara y computadora personal. De acuerdo con Hjorth et al ., \"los tel\u00e9fonos inteligentes se han convertido en dispositivos de medios en l\u00ednea y en red\" (2012: 1) que combinan pr\u00e1cticas de comunicaci\u00f3n, entretenimiento y actividades en l\u00ednea. Lo anterior aunado a una dis - minuci\u00f3n en los precios de los aparatos ha incentivado el crecimien - to de la telefon\u00eda m\u00f3vil a escala mundial (ITU, 2017; OCDE, 2017). Seg\u00fan datos de la asociaci\u00f3n GSM (GSMA), 66% de la poblaci\u00f3n mundial fue suscriptora de telefon\u00eda m\u00f3vil en 2017, de los cuales 57% * Marlen Mart\u00ednez dOM\u00ednGuez . O. gomezdulce@gmail.com Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro224 dispon\u00eda de un tel\u00e9fono inteligente y 43% utilizaron Internet m\u00f3vil. En ese mismo a\u00f1o, 67% de la poblaci\u00f3n latinoamericana fue usua - ria del m\u00f3vil, donde 61% utiliz\u00f3 un celular inteligente (Asociaci\u00f3n GSMA, 2018). En el caso de M\u00e9xico, cifras de la ENDUTIH1 2017 in - dican que 72,2% de la poblaci\u00f3n total de seis a\u00f1os o m\u00e1s utiliza celu - lar y ocho de cada diez usuarios dispone de un tel\u00e9fono inteligente (INEGI, 2017). De igual forma, el Instituto Federal de Telecomunicaciones (IFT) indica que en el primer trimestre de 2018 la cifra fue de 93 l\u00edneas por cada 100 habitantes, mientras en 1990 la teledensidad del servicio m\u00f3vil fue de 0,1 l\u00edneas por cada 100 habitantes (IFT, 2018a), lo que refleja el amplio crecimiento de la telefon\u00eda m\u00f3vil. As\u00ed, en 2018 el n\u00famero de l\u00edneas de banda ancha m\u00f3vil alcanz\u00f3 los 82 millones y la teledensidad de l\u00edneas de banda ancha m\u00f3vil fue de 67 l\u00edneas por cada 100 habitantes; los operadores con mayor participaci\u00f3n en el mercado de esta tecnolog\u00eda fueron Telcel (70,9%), seguido de ATyT (15%) y Telef\u00f3nica (12%); en el tr\u00e1fico de datos por tipo de tecnolog\u00eda, los terabytes intercambiados ocurrieron de la siguiente forma: 61,7% mediante 4G, 37,8% a trav\u00e9s de 3G y solo 0,5% por la tecnolog\u00eda 2G (IFT, 2018b). Con respecto al tipo de tel\u00e9fono m\u00f3vil, en 2018 operaron 119,5 millones de l\u00edneas, de las cuales 12,7% operaron bajo m\u00f3viles convencionales y 87,3% a trav\u00e9s de celulares inteligentes, de los cua - les s\u00f3lo 43,2% tienen la capacidad para conectarse a las redes 4G y 4,5G (Piedras, 2018). Dada la expansi\u00f3n de la tasa de usuarios de tel\u00e9fonos inteligentes, las investigaciones de Mothobi y Grzybowski (2017) y Srinuan y Bo - hlin (2013), sugieren que el Internet m\u00f3vil puede contribuir a reducir 1 Encuesta realizada por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI) anualmente desde el 2015 que contiene informaci\u00f3n sobre caracter\u00edsticas demogr\u00e1 - ficas, econ\u00f3micas, sociales y aspectos relacionados con la disponibilidad y uso de las TIC. A partir del 2017, la ENDUTIH se aplic\u00f3 por primera vez en el sector rural, no obstante, cabe se\u00f1alar que una localidad rural seg\u00fan el criterio de INEGI es aquella que tiene menos de 2.500 habitantes, por lo que gran parte de las comunidades en - cuestadas se ubican cerca de grandes centros urbanos.Usos del tel\u00e9fono inteligente en el sector rural de M\u00e9xico 225la brecha digital, en particular en zonas rurales donde la infraestruc - tura de banda ancha fija es limitada o no est\u00e1 disponible. El objetivo del estudio consisti\u00f3 en analizar los determinantes de la disponibilidad y el uso del tel\u00e9fono inteligente por parte de la poblaci\u00f3n rural mexicana, considerando caracter\u00edsticas demogr\u00e1 - ficas, sociales y econ\u00f3micas, el cual contribuye al debate sobre los usos de las TIC en contextos rurales, debido a que es un tema poco estudiado en pa\u00edses en desarrollo como M\u00e9xico motivado a la falta de datos estad\u00edsticos y emp\u00edricos a escala rural. El trabajo se basa en una revisi\u00f3n sobre la brecha digital como un elemento adicional a las dem\u00e1s desigualdades (econ\u00f3micas, sociales y pol\u00edticas), y forma parte de una investigaci\u00f3n multidisciplinaria m\u00e1s amplia sobre la apropiaci\u00f3n social de TIC para el desarrollo en M\u00e9xico. El documento consta de cuatro secciones. En la primera parte se presenta la brecha digital y el contexto rural en M\u00e9xico. Los datos y la especificaci\u00f3n del modelo emp\u00edrico se muestran en la secci\u00f3n dos. En el tercer apartado se describen los resultados de las estimaciones econom\u00e9tricas y finalmente, se exponen las conclusiones. La brecha digital y el contexto rural en M\u00e9xico El t\u00e9rmino brecha digital tiene su origen en los Estados Unidos en la \"d\u00e9cada del noventa\" (Gunkel, 2003; Van Dijk, 2006). Esta se define como \"la brecha entre individuos, hogares, negocios y \u00e1reas geogr\u00e1fi - cas en diferentes niveles socioecon\u00f3micos con respecto a sus oportu - nidades de acceso a TIC y su uso para una amplia variedad de activi - dades\" (OCDE, 2001: 9). Desde este estudio se identifican tres niveles de brecha digital: el acceso, que se asocia con la desigualdad entre los que tienen o no tienen acceso f\u00edsico a las TIC y se relaciona con la disponibilidad de infraestructura, los bienes y los servicios (Se - lwyn, 2004; Van Dijk, 2006); el uso de las TIC, que se refiere a su tipo y a las habilidades para que sea efectivo (Zillien y Hargittai, 2009) y los resultados, cuando se vincula a la obtenci\u00f3n de alg\u00fan beneficio Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro226 individual o colectivo (Scheerder et al., 2017). As\u00ed, la brecha digital es un fen\u00f3meno multifactorial que se ancla a las desigualdades hist\u00f3 - ricas, sociales, econ\u00f3micas, educativas, entre otras, donde el aspecto tecnol\u00f3gico se expresa como una exclusi\u00f3n m\u00e1s. Respecto de estudios sobre brecha digital, en la \u00faltima d\u00e9cada, las investigaciones se han centrado en los factores de adopci\u00f3n de Internet en pa\u00edses en desarrollo (Grazzi y Vergara, 2014; Mart\u00ednez, 2018; Penard et al ., 2015). No obstante, pocos an\u00e1lisis han abordado la disponibilidad y uso del celular inteligente (Horn y Rennie, 2018; Mothobi y Grzybowsky, 2017). Al respecto, Alam et al . (2018) realiza - ron un estudio multidimensional donde encontraron que variables como la edad, el nivel educativo, el ingreso y la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica influyen de forma significativa en el acceso a este dispositivo m\u00f3vil en las zonas rurales de Bangladesh. En el caso de M\u00e9xico, se observa que este campo de conocimiento ha cobrado inter\u00e9s en a\u00f1os recien - tes (G\u00f3mez Navarro, 2019; Mart\u00ednez, 2018). A continuaci\u00f3n, se presenta un breve panorama socioecon\u00f3mico y de TIC en el sector rural mexicano. De acuerdo con la Encuesta In - tercensal 2015, en M\u00e9xico el 23% de la poblaci\u00f3n total vive en zonas rurales (INEGI, 2015). Con respecto a la pobreza, seg\u00fan estimaciones del Consejo Nacional para la Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Social (CONE - VAL), 58,2% de los residentes rurales vivieron en pobreza (CONEVAL, 2015). Esta situaci\u00f3n, adem\u00e1s de la falta de infraestructura tecnol\u00f3 - gica que existe en estas regiones impacta en el acceso y uso de las TIC, pues seg\u00fan la OCDE: \"en 2014, el gasto mensual promedio en comunicaciones fijas y m\u00f3viles del 10% de los hogares menos favo - recidos en M\u00e9xico represent\u00f3 10% y 6,2% de sus ingresos mensuales respectivamente, mientras que este mismo gasto represent\u00f3 s\u00f3lo el 1,8% y el 1,2% del ingreso mensual del 10% de los hogares m\u00e1s ricos en M\u00e9xico\" (2017: 46). Otras problem\u00e1ticas que los estudios de TIC en contextos rurales han identificado son la falta de competencias digi - tales que afectan el aprovechamiento de las TIC, pues a mayor nivel educativo, existe mayor posibilidad de desempe\u00f1ar habilidades digi - tales y obtener beneficios (Borrero, 2016; Crovi, 2008). Sin embargo, Usos del tel\u00e9fono inteligente en el sector rural de M\u00e9xico 227esto no ha imposibilitado el uso de las TIC en el sector rural, ya que la tasa de usuarios de telefon\u00eda m\u00f3vil fue 53,84% en 2017, donde siete de cada diez disponen de un celular inteligente (INEGI, 2017). Datos y variables En el estudio se utilizaron datos de la ENDUTIH 2017, realizada por el INEGI2. La encuesta contiene informaci\u00f3n sobre caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, econ\u00f3micas, sociales y aspectos relacionados con la disponibilidad y uso de las TIC. Las variables como edad, ingreso, g\u00e9nero y nivel de escolaridad fueron utilizadas para determinar la disponibilidad y uso del tel\u00e9fono inteligente. Otros estudios han em - pleado variables similares para analizar el uso y las actividades en l\u00ed - nea del m\u00f3vil inteligente (Goldfarb y Prince, 2008; Penard et al ., 2015; Srinuan y Bholin, 2013). Adicionalmente, en el an\u00e1lisis se agreg\u00f3 la disponibilidad de banda ancha fija. Dentro de las independientes, el ingreso es un elemento clave para explicar la adopci\u00f3n de Internet (Gray et al ., 2017). No obstante, dado que la ENDUTIH 2017 no con - tiene informaci\u00f3n para obtener el ingreso, se procedi\u00f3 a estimar el \u00edndice de riqueza mediante el m\u00e9todo An\u00e1lisis de Componentes Prin - cipales (ACP), donde se incluyeron las caracter\u00edsticas de la vivienda y la propiedad de bienes durables (Filmer y Pritchett, 2001)3. Este \u00edndi - ce se construy\u00f3 bajo el supuesto que la riqueza es una variable proxy al ingreso, ya que refleja las condiciones de vida de las familias. El an\u00e1lisis estad\u00edstico se basa en 25.414 individuos de entre 6 y 70 a\u00f1os que residen en el sector rural de M\u00e9xico. 2 Los conceptos y la metodolog\u00eda de la ENDUTIH se basan en los lineamientos de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE) vigentes desde 2003. 3 Variables incluidas en el \u00edndice (material de piso, agua potable, drenaje, energ\u00eda el\u00e9ctrica, refrigerador y lavadora).Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro228 Metodolog\u00eda El enfoque te\u00f3rico en que se sustenta el an\u00e1lisis econom\u00e9trico sobre el acceso y el uso del tel\u00e9fono inteligente es la teor\u00eda neocl\u00e1sica de maximizaci\u00f3n de la utilidad (Vicente y L\u00f3pez, 2006; Mart\u00ednez, 2018), que tiene como supuesto que los patrones de uso de las actividades en l\u00ednea est\u00e1n condicionados a la decisi\u00f3n de usar Internet. Por lo anterior, se plantean dos ecuaciones, pero dado que los resultados estimados de la segunda ecuaci\u00f3n pueden estar sesgados debido a que las caracter\u00edsticas son diferentes entre las dos poblaciones, se aplic\u00f3 el m\u00e9todo de dos etapas de Heckman (1979) para corregir la selectividad, el cual proporciona estimaciones coherentes y asint\u00f3 - ticamente eficientes para todos los par\u00e1metros del modelo, tal como Goldfarb y Prince (2008), Kongaut y Bholin (2016) y Srinuan y Bholin (2013), lo han empleado en sus respectivas investigaciones. La probabilidad que tienen los individuos de disponer de un m\u00f3 - vil inteligente est\u00e1 determinada por una variable latente no observa - ble, especificada en la siguiente ecuaci\u00f3n: Para el individuo Solo cuando la persona decide usar un tel\u00e9fono inteligente yi =0 en caso contrario. agrupa un conjunto de variables independientes relacionadas con caracter\u00edsti - cas sociales, econ\u00f3micas y demogr\u00e1ficas. es el vector de coeficien - tes. Bajo el supuesto que Ui es el t\u00e9rmino error aleatorio normalmen - te distribuido, los datos se describen en el siguiente modelo P robit: Dentro de esta ecuaci\u00f3n hay varios factores que influyen en la de - cisi\u00f3n de los individuos para usar un m\u00f3vil inteligente como las caracter\u00edsticas tecnol\u00f3gicas y socioecon\u00f3micas, por ejemplo, la 1 2Usos del tel\u00e9fono inteligente en el sector rural de M\u00e9xico 229disponibilidad de Internet fijo y m\u00f3vil, el tama\u00f1o del hogar, la edad, el ingreso, el n\u00famero de ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os en el hogar, el ni - vel de escolaridad, el g\u00e9nero y la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica. La segunda etapa de la estimaci\u00f3n es la probabilidad de que el individuo use el celular para un prop\u00f3sito en particular como men - sajer\u00eda instant\u00e1nea; contenidos de audio y video; compra de bienes y servicios; tr\u00e1nsito y navegaci\u00f3n asistida; juegos y redes sociales. Para estimar el modelo fue necesario que algunas variables sean incluidas en la primera ecuaci\u00f3n y excluidas de la segunda. En este an\u00e1lisis, el Internet m\u00f3vil y el n\u00famero de ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os en el hogar cumplen con esta condici\u00f3n, debido a la correlaci\u00f3n de estas varia - bles con el uso del celular inteligente. Por lo tanto, la probabilidad de que un individuo use el tel\u00e9fono para el servicio j es: Donde Zi es un vector de factores tecnol\u00f3gicos y socioecon\u00f3micos que excluyen la disponibilidad de Internet m\u00f3vil y el n\u00famero de ni - \u00f1os menores de 12 a\u00f1os en el hogar. i es el t\u00e9rmino error. Los errores aleatorios Ui y i y se asumen que tienen una distribuci\u00f3n normal es - t\u00e1ndar bivariada con correlaci\u00f3n . El modelo Probit es adecuado cuando . El modelo de Heckman representa dos decisiones interrelacionadas por el mismo individuo. Resultados La tabla 1 contiene las estad\u00edsticas descriptivas m\u00e1s representati - vas de la muestra. Con respecto al sexo de los encuestados, 51,55% son mujeres y el resto hombres. En cuanto a la edad, alrededor de la mitad de los usuarios de tel\u00e9fono inteligente (51,14%) tiene menos de 33 a\u00f1os, lo que refleja una tendencia en el uso de esta tecnolog\u00eda por la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven. En lo que se refiere al nivel educativo de los habitantes rurales, 73,55% tiene educaci\u00f3n b\u00e1sica (primaria y 3Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro230 secundaria); 13,15% asiste a la preparatoria y solo 4,52% posee estu - dios universitarios o m\u00e1s, lo anterior refleja el rezago educativo y la exclusi\u00f3n social que impera en las zonas rurales. En relaci\u00f3n con el empleo, alrededor del 45% de los individuos posee un trabajo, mien - tras el resto de las personas tiene como condici\u00f3n de actividad ama de casa, pensionado o estudiante. Respecto de la conectividad digital en el M\u00e9xico rural, el 7,71% de los hogares tiene conexi\u00f3n fija a In - ternet y 13,4% a Internet m\u00f3vil. Finalmente, 61,93% de los residentes rurales de la muestra dispone de un tel\u00e9fono celular, donde 42,74% utiliza un m\u00f3vil inteligente. Tabla 1. Estad\u00edsticas descriptivas de la poblaci\u00f3n y de los usuarios de tel\u00e9fonos inteligentes en el sector rural de M\u00e9xico 2017 V ariable Descripci\u00f3nMedia (Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar)Media (Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar) Disponibilidad de tel\u00e9fono m\u00f3vil1 dispone de un celular, 0 caso contrario 61,93 (0,486) Uso de tel\u00e9fono inteligente 1 uso de celular, 0 caso contrario 42,74 (0,495) G\u00e9nero 1 mujer, 0 caso contrario 51,55 (0.500) 51,10 (0,500) Edad 1 1 de 6 a 32 a\u00f1os, 0 caso contrario 51,14 (0,499) 64,84 (0,477) Edad 2 1 de 33 a 50 a\u00f1os, 0 caso contrario 26,05 (0,438) 26,39 (0,441) Edad 3 1 de 51 a 70 a\u00f1os, 0 caso contrario 22,80 (0,420) 8,76 (0,283) Sin educaci\u00f3n 1 sin educaci\u00f3n, 0 en caso contrario 8,78 (0,283) 1,63 (0,127) Primaria 1 primaria, 0 caso contrario 42,37 (0,494) 23,65 (0,425) Secundaria 1 secundaria, 0 caso contrario 31,18 (0,463) 41,59 (0,493) Preparatoria 1 preparatoria, (0.338) 23.84 (0.426) Universidad y m\u00e1s1 caso contrario 4,52 (0,208) 9,30 (0,290) Trabajo 1 empleado, (0,498) 52,19 (0,500) Tama\u00f1o (1.621) 3.45 (1.553) Menores de 12 a\u00f1osn\u00famero de ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os 1,02 (1,144) 0,99 (1,04) \u00cdndice de riqueza \u00edndice de riqueza -0,99 (1,993) -0,4 (1,626) Internet fijo 1 Internet fijo, 0 caso contrario 7,71 (0,267) 12,26 (0,328)Usos del tel\u00e9fono inteligente en M\u00e9xico 231V ariable Descripci\u00f3nMedia (Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar)Media (Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar) Internet caso contrario 13,40 (0,341) 21,83 (0,413) Rnoroeste (0,388) 22,80 (0,420) Rnoreste 1 9,15 (0,288) 9,77 (0,297) Roeste 1 (0,333) 13,01 (0,336) Rcentro-sur (0,249) 7,12 (0,257) Rcentro-norte (0.372) 16.84 (0.374) Reste 13,28 (0,339) 10,67(0,309) RSureste 1 (0,340) 13,54 (0,342) RSuroeste 1 regi\u00f3n 6,26 (0,242) Observaciones 25414 18862 Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a datos de la ENDUTIH (2017). Las estimaciones de los determinantes de disponibilidad y usos del celular inteligente en el M\u00e9xico rural, utilizando el modelo Probit con selecci\u00f3n muestral se presenta en la tabla 2. En el modelo se incluy\u00f3 el comando vce (robust) para la correcci\u00f3n de errores por la presencia de heterocedasticidad. La prueba de Wald es rechazada a un nivel significativo del 1% casi para todos los resultados, excepto para la aplicaci\u00f3n de tr\u00e1nsito y navegaci\u00f3n asistida en la segunda etapa. Por lo tanto, los hallazgos de casi todos los modelos sugieren que usar el m\u00e9todo de dos etapas de Heckman es adecuado para re - ducir el sesgo. Respecto de los factores significativos en la disponibilidad de un celular inteligente en el sector rural destacan la edad, el g\u00e9nero, el nivel de escolaridad, la ocupaci\u00f3n, el ingreso y el lugar de residencia. La poblaci\u00f3n m\u00e1s joven (menores de 33 a\u00f1os), con un alto \u00edndice de riqueza y con educaci\u00f3n secundaria tienen m\u00e1s posibilidades de dis - poner de un celular en comparaci\u00f3n con los habitantes mayores de 50 a\u00f1os, con baja riqueza y menor nivel educativo. Esto es consisten - te con Alam et al. (2018) y Puspitasari e Ishii (2016), quienes sugieren que la edad y el nivel educativo influyen de manera significativa en la adopci\u00f3n de telefon\u00eda m\u00f3vil.Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro232 Las personas que trabajan por un salario tienen mayor probabi - lidad de acceso a un tel\u00e9fono inteligente, en comparaci\u00f3n con quie - nes se dedican a los quehaceres del hogar y/o cuidado de los hijos, estudiantes o pensionados. Los coeficientes de las conexiones Inter - net fijo y m\u00f3vil son significativos y con signo positivo, lo que sugiere que son bienes complementarios, es decir, ambos tipos de conexi\u00f3n fomentan la disponibilidad del tel\u00e9fono inteligente en las zonas ru - rales. Respecto de la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, quienes viven en las regio - nes del norte del pa\u00eds (noroeste, noreste y oeste) tienen m\u00e1s posibili - dades de acceso a este dispositivo, en comparaci\u00f3n con los residentes de las regiones del sur del pa\u00eds. En lo que se refiere a las caracter\u00edsticas que influyen en los patro - nes de uso del Internet sobresale el g\u00e9nero, la edad, el nivel educativo y el lugar de residencia. En g\u00e9nero, a pesar de que las mujeres tienen m\u00e1s probabilidad de acceso al m\u00f3vil, ellas lo usan en menor medida para las distintas actividades en l\u00ednea. En edad, las personas mayores de 50 a\u00f1os en el sector rural usan menos las aplicaciones m\u00f3viles, mientras lo contrario ocurre con los menores de 33 a\u00f1os. Lo anterior es consistente con el estudio de Grazzi y Vergara (2014), quienes en - contraron que en el caso de las mujeres es menos probable que usen el Internet, incluso una vez que se les proporciona el acceso. El nivel educativo tiene un efecto significativo sobre el uso del celular, a ma - yor escolaridad incrementa la probabilidad de que las personas usen las diferentes aplicaciones m\u00f3viles. La disponibilidad de conexi\u00f3n fija a Internet tiene un impacto negativo y significativo en el uso de aplicaciones relacionadas con mensajes, juegos y redes sociales, lo que sugiere que el celular inteli - gente es un sustituto para estas actividades. Por ejemplo, usar Skype desde el m\u00f3vil para realizar llamadas en lugar del tel\u00e9fono normal reduce el costo. De igual manera, el uso de las redes sociales puede proporcionar distintos m\u00e9todos de comunicaci\u00f3n a un bajo costo. Por otro lado, los hogares que disponen de conexi\u00f3n fija a la red tien - den a usar comercio electr\u00f3nico, lo que indica que los usuarios pre - fieren realizar estas actividades desde su hogar por mayor velocidad, Usos del tel\u00e9fono inteligente en el sector rural de M\u00e9xico 233Tabla 2. Resultados de acceso y uso del tel\u00e9fono inteligente en el sector rural de M\u00e9xico V ariableAcceso (etapa de selecci\u00f3n)Usos (etapa de resultados) Mensajer\u00eda instant\u00e1neaAudio Referencia Referencia Referencia Referencia Referencia Referencia Referencia Edad (51 a\u00f1os significativo al 10%*. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro234 conexi\u00f3n estable y mayor seguridad de su informaci\u00f3n. Ambos re - sultados coinciden con el estudio de Grzybowski y Liang (2015) que se\u00f1alan sobre la existencia de complementariedad entre la conexi\u00f3n fija y m\u00f3vil. Por \u00faltimo, con respecto a la residencia geogr\u00e1fica, los habitantes de las regiones centro-norte usan el m\u00f3vil en mayor me - dida para la compra de bienes y servicios. Conclusiones El objetivo del estudio fue identificar los factores que inciden en la disponibilidad y el uso del celular inteligente en el sector rural de M\u00e9xico, donde la difusi\u00f3n de Internet se encuentra en las primeras etapas, esto se refleja en que solo 18,62% de los hogares rurales dis - ponen de conexi\u00f3n a la red fija o m\u00f3vil, lo que se relaciona con con - diciones estructurales (tecnol\u00f3gicas, econ\u00f3micas, sociales, demogr\u00e1 - ficas y educativas) que imperan en estas regiones. Los resultados del modelo econom\u00e9trico indican que la edad, el g\u00e9nero, el nivel educa - tivo, el ingreso y el lugar de residencia son factores que determinan el acceso y uso de un celular inteligente. Por ejemplo, a mayor nivel de escolaridad, las personas aumentan su probabilidad de adquirir y usar los servicios digitales, lo mismo ocurre con el ingreso econ\u00f3mi - co y el lugar de residencia. Un aspecto relevante es la brecha genera - cional, debido a que los m\u00e1s j\u00f3venes utilizan en mayor medida esta TIC, en comparaci\u00f3n con las personas adultas mayores, quienes se encuentran en un evidente rezago digital. En este sentido, este an\u00e1 - lisis expone la existencia de una brecha digital rural que hace nece - sario el aumento de la conectividad a trav\u00e9s de la inversi\u00f3n p\u00fablica y privada, as\u00ed como fomentar la alfabetizaci\u00f3n digital que permita el uso y aprovechamiento de las TIC para la obtenci\u00f3n de beneficios individuales y colectivos.Usos del tel\u00e9fono inteligente en el sector rural de M\u00e9xico 235Referencias bibliogr\u00e1ficas Alam, G. et al. (2018). Influence of socio-demographic on mobile phone Policy implications. En Information Development . Asociaci\u00f3n GSM (2018). The mobile economy 2018. Extra\u00eddo el 2 de febre - ro de 2019 desde https://www.gsma.com/mobileeconomy/wp-content/ uploads/2018/05/The-Mobile-Economy-2018.pdf Borrero, R. (2016). Indigenous Peoples and the Information Society: Emerging uses of ICTs. Extra\u00eddo el 3 de marzo de 2019 desde http:// www.unesco.org/new/fileadmin/MULTIMEDIA/HQ/SC/pdf/UNES - CO-LINKS_IPs-ICTs.pdf CONEVAL (2015). Medici\u00f3n de la pobreza en M\u00e9xico y en las entidades federativas. Extra\u00eddo el 24 de abril de 2019 desde http://www.coneval. org.mx/Medicion/Documents/Pobreza%202014_CONEVAL_web.pdf Crovi, D. (2008). Dimensi\u00f3n social del acceso, uso y apropiaci\u00f3n de las TIC. En Contratexto , Vol. to educational enrollments in sta - tes of India. En Demograpy , Vol. 38, N\u00b01. Goldfarb, A.; and usage patterns are different: Implications for the digital divide. En Information Economics and Policy , Vol. 20, N\u00b01. G\u00f3mez Navarro, D. (2019). Uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n por universitarios mayas en un contexto de brecha digital en M\u00e9xico. En Regi\u00f3n y sociedad , Vol. 31. Gray, T.; Gainous, J.; Wagner, K. (2017). Gender and the digital divide in Latin America. En Social Science Quarterly , Vol. 98, N\u00b01. Grazzi, M.; Vergara, S. (2014). in Latin America: who uses it?... and for what?. En Economics of Innovation and New Technology , Vol. 23, N\u00b04.Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro236 L.; Economics , Vol. 33. Gunkel, D. (2003). Second thoughts: Toward a critique of the digital divi - de. En New media & society , Vol. 5 , N\u00b0 4. Heckman, J. (1979). Sample selection bias as a specification error. En Eco- nom\u00e9trica , Vol. 47, N\u00b0 1. Hjorth, L.; Burgess, J.; Richardson, I. (2012). Studying the mobile. Locating the field. En Hjorth, L. Burgess, J. y Richardson, I. (eds.) Studying Mobile Media: Cultural Technologies, Mobile Communication and the iPhone . Lon - don: Routledge. Horn, C.; Rennie, E. (2018). Digital access, choice and agency in remote Sarawak. En Telematics and Informatics , Vol. 35, N\u00b0 7. IFT (2018\u00aa). Aumenta servicios de telecomunicaciones en M\u00e9xico. Extra\u00ed - do el 5 de mayo de 2019, desde http://www.ift.org.mx/sites/default/files/ comunicacion-y-medios/comunicados-ift//comunicadoactualizacion - bit.pdf IFT (2018b). Primer informe trimestral estad\u00edstico 2018. Extra\u00eddo el 10 de abril de 2019, desde http://www.ift.org.mx/sites/default/files/comunica - cion-y-medios/informes/ite12018acc.pdf INEGI (2015). Principales resultados. Encuesta Intercensal 2015. Extra\u00ed - do el 2 de junio de 2019 desde https://www.inegi.org.mx/contenidos/pro - gramas/intercensal/2015/doc/eic_2015_presentacion.pdf INEGI (2017). Encuesta nacional sobre disponibilidad de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n en hogares. Extra\u00eddo el 25 de mayo de 2019 desde https:// www.inegi.gob.mx ITU (2017). Measuring the information society report 2017. Extra\u00eddo el 14 de abril de 2019 desde https://www.itu.int/en/ITU-D/Statistics/Docu - ments/publications/misr2017/MISR2017_Volume1.pdf Kongaut, A case of smartphones in Sweden. En Telematics and Informa - tics, Vol. 33, N\u00b0 3.Usos del tel\u00e9fono inteligente en el sector rural de M\u00e9xico 237Mart\u00ednez, M. (2018). Acceso y uso de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y co - municaci\u00f3n en M\u00e9xico: factores determinantes. En PAAKAT: revista de tecnolog\u00eda y sociedad , Vol. 8, N\u00b0 14. Mothobi, O.; Grzybowski, L. (2017). Infrastructure deficiencies and adop - tion of mobile money in Sub-Saharan Africa. En Information Economics and Policy , Vol. 40, N\u00b0 1. OCDE (2001). Understanding the digital divide. En <https:// www.oecd. org/sti/1888451.pdf>. OCDE (2017). Estudio de la OCDE sobre telecomunicaciones y radiodifusi\u00f3n en M\u00e9xico 2017. Extra\u00eddo el 6 de junio de 2019 desde https://read.oecd-ili - brary.org/science-and-technology/estudio-de-la-ocde-sobre-telecomuni - caciones-y-radiodifusion-en-mexico-2017_9789264280656-es#page1 Penard, T. et al. (2015). adoption and usage patterns in Africa: Evidence from Cameroon. En Technology in Society , Vol. 42, N\u00b01. Piedras, E. (2018). A\u00f1o del Drag\u00f3n: El eslab\u00f3n de snapdrag\u00f3n para 5G. Extra\u00eddo el 3 de febrero de 2019 desde https://www.theciu.com/publica - ciones-2/2018/12/17/ao-del-dragn-el-eslabn-de-snapdragon-para-5g Puspitasari, L., Ishii, K. (2016). Digital divides and mobile Internet in In - donesia: Impact of smartphones. En Telematics and Informatics review digital divide. En Telematics and Informatics , Vol. 34, N\u00b0 8. Selwyn, N. (2004). Reconsidering political and popular understandings of the digital divide. En New media & society , Vol.6, N\u00b03. Srinuan, C.; Bohlin, E. (2013). Analysis of broadband access and use in Thailand: Drivers and barriers. En Telecommunications Policy , Vol. 37, N\u00b08. Van Dijk, (2006). research, achievements and shortco - mings. En Poetics , Vol. 34, N\u00b0 4-5.Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro238 Vicente, R.; L\u00f3pez, A. (2006). Patterns of ICT diffusion across the Euro - pean 93, Hargittai, distinction: Status of Internet usage. En Social Science Quarterly , Vol. 90, N\u00b0 2. 239Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior: Licenciatura Binacional de Turismo \u00bfUna oportunidad de integraci\u00f3n tecnol\u00f3gica, geogr\u00e1fica y social entre Argentina y Uruguay? Mauricio Olivera* Introducci\u00f3n El presente trabajo busc\u00f3 responder la pregunta \u00bfPor qu\u00e9 la Licencia - tura Binacional de Turismo (Udelar-Uruguay/Uner-Argentina), pen - sada como una oportunidad de integraci\u00f3n tecnol\u00f3gica, geogr\u00e1fica y social (Olivera, 2013, 2015) entre Argentina y Uruguay, dej\u00f3 de im - partirse definitivamente despu\u00e9s de diez a\u00f1os?1. Si las universidades deben asumir en el contexto pol\u00edtico regional un rol protag\u00f3nico * MauriciO Olivera . Doctor. Universidad de la Rep\u00fablica. mauricio.olivera@fic.edu.uy 1 El proyecto de investigaci\u00f3n \"Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior: Licenciatura Binacio - nal de Turismo. \u00bfUna oportunidad de integraci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, Geogr\u00e1fica y Social entre Argentina y Uruguay?\" en que se basa este art\u00edculo fue coordinado por Mauricio Nihil Olivera y cont\u00f3 con el financiamiento del Espacio Interdisciplinario a trav\u00e9s del Programa Semillero de iniciativas interdisciplinarias de la Comisi\u00f3n Sectorial de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica (CSIC) de Uruguay. El grupo interdisciplinario de investiga - dores se conform\u00f3 con la participaci\u00f3n de los licenciados Marilina Alves, Jos\u00e9 Borre - lli, Leticia Pou, Natalie Robaina del Cenur LN (sede Salto); M\u00f3nica Cabrera Cenur Pizzio (Uner) y Adriana Casamayu (Observatic).Mauricio Olivera240 en el desarrollo de las sociedades del conocimiento como forma de mejorar la calidad de vida de las personas, tal como apuntan los dis - cursos de Educaci\u00f3n Superior, las Redes Universitarias y los Conse - jos de Rectores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (UDUAL, 2015), \u00bfC\u00f3mo se explica que uno de los pocos emprendimientos en educaci\u00f3n superior de Am\u00e9rica del Sur conforme a esos lineamientos cierre definitivamente? El an\u00e1lisis se sostiene en una investigaci\u00f3n emp\u00edrica sobre la inci - dencia de las pol\u00edticas de Educaci\u00f3n Superior en el proceso de la in - tegraci\u00f3n regional, mediante la generaci\u00f3n de espacios acad\u00e9micos disciplinarios e interdisciplinarios en el marco de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y el Conocimiento (SIC), que promueve la integraci\u00f3n como una estrategia clave para generar espacios acad\u00e9micos, inter - disciplinarios, regionales e internacionales, a partir de la apropia - ci\u00f3n de las TIC y su uso educativo. El dise\u00f1o metodol\u00f3gico aplicado fue triangular y se adapt\u00f3 a los objetivos espec\u00edficos, utiliz\u00e1ndose t\u00e9c - nicas cuantitativas y cualitativas para realizar una exploraci\u00f3n ini - cial y descriptiva sobre las incidencias y problemas que provocaron el cierre de la carrera binacional. La investigaci\u00f3n abord\u00f3, en una primera instancia, la recopila - ci\u00f3n de documentos (art\u00edculos, informes, convenios, declaraciones, planes y programas) sobre las pol\u00edticas de Educaci\u00f3n Superior y las acciones de integraci\u00f3n puestas en marcha a partir de la Licencia - tura Binacional de Turismo, con la finalidad de obtener una recons - trucci\u00f3n hist\u00f3rica de los hechos y el proceso. En un segundo mo - mento se realiz\u00f3 una encuesta autoadministrada a los estudiantes/ egresados de la Licenciatura, y se tom\u00f3 una muestra representativa estratificada por a\u00f1o de ingreso, pa\u00eds y localidad de origen. La mues - tra permiti\u00f3 conocer datos socioecon\u00f3micos y percepciones de los estudiantes/egresados sobre los temas m\u00e1s relevantes del cursado de la Licenciatura (apropiaci\u00f3n, finalidad de uso y utilizaci\u00f3n de las TIC, opini\u00f3n sobre la gesti\u00f3n administrativa, principales problemas en el traslado entre un pa\u00eds y otro, etc\u00e9tera).Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior 241Finalmente, se efectuaron doce entrevistas en profundidad a informantes calificados de Uruguay y Argentina: a) autoridades de Uner-Argentina y Udelar-Uruguay, b) fundadores y coordinadores de la carrera (Uner y Udelar), y c) docentes y funcionarios que participa - ron en el proceso. El objetivo fue profundizar no solo en los procesos de integraci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior en la regi\u00f3n (creencias, per - cepciones, acciones y experiencias de los administradores de ambas instituciones universitarias respecto a las incidencias de las pol\u00edti - cas de educaci\u00f3n superior), sino tambi\u00e9n en el funcionamiento de la Licenciatura: a) movilidad (estudiantil y docente), b) gesti\u00f3n admi - nistrativa compartida de las bedel\u00edas y de los recursos humanos de ambas universidades, c) acreditaci\u00f3n de t\u00edtulos, y d) utilizaci\u00f3n de las TIC durante el desarrollo de esta. A continuaci\u00f3n se aborda brevemente el contexto pol\u00edtico en el cual se implementa la Licenciatura Binacional de Turismo, para lue - go mostrar las principales dificultades que generaron el cierre de esta. Por \u00faltimo, en la discusi\u00f3n, se presenta el problema del integra - cionismo regional. Contexto pol\u00edtico regional La creaci\u00f3n de la carrera binacional de la Licenciatura en Turismo se concret\u00f3 el 26 de mayo del a\u00f1o 2005 a trav\u00e9s de un convenio es - pec\u00edfico firmado por el rector de la Universidad de la Rep\u00fablica de Uruguay (Udelar), Rafael Guarga, y el rector de la Universidad Na - cional de Entre R\u00edos de Argentina (Uner), Eduardo Asueta. Uno de los antecedentes directos de tal iniciativa conjunta se encuentra en el convenio marco suscrito el 7 de octubre de 1986 (Udelar, 1986), en el cual se destaca el acuerdo expl\u00edcito de las partes para propiciar la movilidad de docentes en la integraci\u00f3n de concursos internaciona - les; el intercambio de informaci\u00f3n cient\u00edfica; y la utilizaci\u00f3n com\u00fan de infraestructura y de grupos art\u00edsticos procurando el desarrollo cultural de la regi\u00f3n.Mauricio Olivera242 Otro antecedente es el convenio espec\u00edfico entre Uner y Udelar (Udelar, 2001), donde se incluye, a texto expl\u00edcito, el inter\u00e9s de produ - cir actividades para un sistema com\u00fan de articulaci\u00f3n y rev\u00e1lidas de t\u00edtulos y estudios, as\u00ed como la implementaci\u00f3n de un procedimiento r\u00e1pido y eficiente que permita la certificaci\u00f3n de los t\u00edtulos secunda - rios de estudiantes que aspiran ingresar a la Universidad en el otro pa\u00eds. El convenio de 2001 establece tambi\u00e9n la meta de acordar con - tenidos comunes en planes de formaci\u00f3n docente, difundir valores culturales propios de la regi\u00f3n y de cada uno de los pa\u00edses, as\u00ed como organizar programas universitarios de pregrado, postgrado y activi - dades de extensi\u00f3n universitaria comunes. En ese marco de acercamientos hist\u00f3ricos entre ambas universi - dades se aprob\u00f3 el plan de estudios de la Licenciatura y Tecnicatura en Turismo, con la resoluci\u00f3n 170/04, el 14 de julio de 2004, firmada por el rectorado de la Facultad de Ciencias de la Administraci\u00f3n de Uner-Argentina; y el 26 de mayo de 2005 se firma el convenio espe - c\u00edfico Udelar-Uner para el desarrollo de la carrera binacional de Tu - rismo. En el plan de estudios se determina que las carreras tienen el car\u00e1cter de \"a t\u00e9rmino\" y se establece su duraci\u00f3n en tres cohortes, a partir de su puesta en funcionamiento, y apunta que la implementa - ci\u00f3n de las ediciones est\u00e1 supeditada a la obtenci\u00f3n del presupuesto necesario para su desarrollo (Udelar, 2015). El decano de Uner-Argentina, al momento de la creaci\u00f3n de la licenciatura, Eduardo Asueta, y quien tambi\u00e9n fuera presidente de la Asociaci\u00f3n de Universidades del Grupo Montevideo, destac\u00f3: \"Tu - vimos la inquietud original de promover esta carrera teniendo en cuenta que estamos en una zona potencialmente muy rica en ele - mentos tur\u00edsticos, me refiero al desarrollo termal de la regi\u00f3n. Hab\u00eda que implementar algunos nuevos lineamientos para no superponer y competir in\u00fatilmente en las ofertas tur\u00edsticas que hab\u00eda aqu\u00ed en la zona. Nos parec\u00eda interesante desarrollar una masa de especialistas capacitados en promover la regi\u00f3n, en planificar el desarrollo tur\u00edsti - co de la misma y por eso pensamos en una licenciatura\" (Cr. Eduardo Asueta, comunicaci\u00f3n personal, 30 de noviembre de 2016).Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior 243Para Hip\u00f3lito Buenaventura Fink, el decano en funciones de la Uner-Argentina al momento de esta investigaci\u00f3n, la idea integracio - nista estuvo presente en muchas autoridades universitarias y pol\u00edti - cas de la regi\u00f3n. Una idea que, seg\u00fan \u00e9l, se retoma cada cierto tiempo en los discursos de los nuevos gobiernos que asumen y para quien: \"el r\u00edo Uruguay no nos tiene que dividir, nos tiene que unir (...)\" en la medida que nosotros podamos desarrollar capacidades de forma conjunta y no aislada de las ciudades, que en este caso tienen dos nombres distintos pero son como unidades que se parecen mucho en su idiosincrasia (Cr. Hip\u00f3lito Buenaventura Fink, comunicaci\u00f3n personal, 22 de diciembre de 2016). Las declaraciones de las autoridades universitarias est\u00e1n en con - sonancia con los discursos sobre la Educaci\u00f3n Superior que sostie - nen las Redes Universitarias y Consejos de Rectores de Am\u00e9rica La - tina y el Caribe (UDUAL, 2015), quienes apuntan, que en el contexto pol\u00edtico regional, las universidades deben asumir un rol protag\u00f3nico en el desarrollo de las sociedades del conocimiento como forma de mejorar la calidad de vida de las personas. En el mismo sentido, el ex rector de la Universidad de la Rep\u00fabli - ca del Uruguay durante el per\u00edodo 1989-1998, Jorge Brovetto, reelecto en tres oportunidades, y quien fuera adem\u00e1s presidente de la Uni\u00f3n de Universidades de Am\u00e9rica Latina durante el per\u00edodo 1995-1998, se - \u00f1alaba en un art\u00edculo (Brovetto, 2008) que hab\u00eda un paradigma de la cooperaci\u00f3n internacional, centrado en la compatibilidad de intere - ses entre quienes cooperan, en la participaci\u00f3n activa y transparente de quienes lo hacen, en la simetr\u00eda pol\u00edtica de los v\u00ednculos, y en la pluralidad de los enfoques. Brovetto coincide con sus pares argenti - nos en que son las redes universitarias los organismos que pueden y deben jugar un papel central en el impulso a la consolidaci\u00f3n de los procesos de integraci\u00f3n regional, ya que: \"pueden y deben potenciar las condiciones end\u00f3genas del desarrollo y deben emprender la b\u00fas - queda colectiva de la equidad, la calidad y la pertinencia a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de espacios acad\u00e9micos comunes, en base a la cooperaci\u00f3n Mauricio Olivera244 cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica, educativa, cultural y tambi\u00e9n pol\u00edtica entre sus miembros, en forma horizontal y solidaria\" (Brovetto, 2008: 8). Tambi\u00e9n los organismos institucionales como la Agencia de Gobierno Electr\u00f3nico y la Sociedad de la Informaci\u00f3n y del Cono - cimiento de Uruguay (AGESIC) convergen con los discursos de los decanos y rectores de Udelar y Uner. Por ejemplo, el impulso a la edu - caci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y generaci\u00f3n de conocimiento, y la integraci\u00f3n territorial e inserci\u00f3n internacional es una preocupaci\u00f3n dentro de las l\u00edneas estrat\u00e9gicas de la Agenda Digital Uruguay (ADU2) 2011-2015 que elabora AGESIC. En resumen, todos los discursos institucionales apuntan que la integraci\u00f3n regional en Educaci\u00f3n Superior, con la ayuda de las tec - nolog\u00edas, en el contexto de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y el Conoci - miento, son una oportunidad para generar nuevos espacios pol\u00edticos culturales regionales, din\u00e1micos, y compartidos en Latinoam\u00e9rica y el Caribe para posicionarse en lo global con una perspectiva local y regional. Desarrollo Los objetivos de la investigaci\u00f3n buscaron identificar los principa - les problemas que llevaron al fracaso de la exitosa implementaci\u00f3n inicial del programa de la Licenciatura Binacional en Turismo. Los resultados arrojan que las dificultades se encontraron en: a) la mo - vilidad estudiantil, b) la movilidad docente, c) la situaci\u00f3n funcional docente, d) las cuestiones administrativas y de gesti\u00f3n, e) las dificul - tades normativas y burocr\u00e1ticas. 2 La ADU apuesta por la Red Clara, que interconecta a las redes acad\u00e9micas avanza - das nacionales de Latinoam\u00e9rica y a estas con las redes de Europa (G\u00c9ANT2), Estados Unidos (Internet2), Asia (APAN) y el resto del mundo, otorgando a los cient\u00edficos, aca - d\u00e9micos e investigadores de la regi\u00f3n una infraestructura que les permite colaborar efectivamente con la comunidad cient\u00edfica global (Red Clara, 2017).Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior 245a) Movilidad estudiantil La movilidad de docentes y estudiantes es un aspecto vinculado es - trechamente a las cuestiones de integraci\u00f3n, tanto a nivel de pa\u00edses como de universidades. Esta afirmaci\u00f3n, que se desprende de los resultados de las entrevistas, es planteada tambi\u00e9n por organismos internacionales: \"La movilidad acad\u00e9mica es un elemento b\u00e1sico y fundamental en el proceso de internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior. El flujo de personas, tecnolog\u00eda y conocimientos, a trav\u00e9s de las fronteras, as\u00ed como la integraci\u00f3n econ\u00f3mica y cultural re - quieren la instrumentaci\u00f3n de mecanismos de cooperaci\u00f3n univer - sitaria para potenciar y mejorar la calidad de la educaci\u00f3n superior\" (OEI, 2015: 3). Los gestores de la carrera aseguran en las entrevistas que tuvie - ron varias dificultades con el tema de la movilidad y que intentaron solucionarlo de diversas maneras, sin embargo, y pese a los esfuer - zos de las autoridades de ambas universidades, los principales pro - blemas los encontraron en el transporte p\u00fablico y el paso fronterizo, as\u00ed como en la aduana, tanto por los horarios, como por la falta de adecuaci\u00f3n de los tr\u00e1mites para facilitar el ingreso de estudiantes y docentes. En algunos periodos esa situaci\u00f3n se agrav \u00f3 al reducirse las posibilidades de cruzar el r\u00edo Uruguay, y solo se pod\u00eda acceder en lancha o bote. Los estudiantes se\u00f1alan en la encuesta que las mayores dificulta - des en la movilidad fueron: a) los problemas que caus\u00f3 el cambio de la diferencia horaria entre ambos pa\u00edses (88,5%); b) el tiempo que de - moraban en trasladarse (54,2%); c) las dificultades de no contar con locomoci\u00f3n propia (45,8%); d) los altos costos que supone el traslado (53,8%); y e) las dificultades relacionadas con los tr\u00e1mites en migra - ciones (46%). Los resultados cuantitativos y cualitativos muestran que los tr\u00e1 - mites en migraciones dejaron en evidencia problemas de gesti\u00f3n te - rritorial que dificultaron la implementaci\u00f3n de la carrera.Mauricio Olivera246 b) Movilidad docente La movilidad docente presenta, adem\u00e1s de los obst\u00e1culos ya se\u00f1ala - dos para los estudiantes, otros aspectos a considerar. Algunos entre - vistados entienden que no se alcanz\u00f3 el nivel \u00f3ptimo para lograr una mayor integraci\u00f3n y se\u00f1alan, como principales causas, la condici\u00f3n del contrato de los docentes argentinos y, en otros casos, el no estar radicados en la regi\u00f3n. La percepci\u00f3n expresada por las/los docentes entrevistados es cr\u00edtica con respecto a la integraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre profeso - res. Algunos consideran que se registr\u00f3 un escaso intercambio, con pocas oportunidades de encuentro y por tanto de coordinaci\u00f3n, pla - nificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n conjunta. La coordinadora acad\u00e9mica de la carrera binacional por Uruguay se\u00f1alaba que: \"No se ha podido consolidar un cuerpo docente estable en Concordia (Argentina). Esto \u00faltimo se consigui\u00f3 en Uruguay, con sacrificio, pero adem\u00e1s del cuerpo docente tenemos investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n, mientras que la Uner sigue contratando semestralmen - te a sus docentes\" (Rossana Campod\u00f3nico, comunicaci\u00f3n personal, 14 de octubre de 2016). Para Campod\u00f3nico, la forma de contrataci\u00f3n de los docentes argentinos de la Uner imposibilit\u00f3 trabajar de forma conjunta en investigaciones regionales. Cabe recordar, que la inves - tigaci\u00f3n conjunta se destaca como uno de los aspectos m\u00e1s sobre - salientes de las nuevas tendencias de la internacionalizaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior (IESALC, 2006). Se entiende entonces, que las incidencias se\u00f1aladas conspiraron para consolidar un plantel docente m\u00e1s integrado, estable e identifi - cado con la propuesta, lo que pudo haber debilitado gradualmente la fortaleza dada por el compromiso de los impulsores del proyecto, a pesar de que todos los entrevistados eval\u00faan como una p\u00e9rdida el fin de la binacionalidad de la carrera.Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior 247c) Situaci\u00f3n funcional docente Quienes estuvieron vinculados al dise\u00f1o, administraci\u00f3n y gesti\u00f3n de la carrera binacional manifiestan en las entrevistas la existencia de un espacio perdido, en formato de comisi\u00f3n, integrada por los decanatos y coordinadores de ambas universidades. Seg\u00fan las au - toridades y los coordinadores, en ese espacio se defin\u00edan aspectos vinculados a la implementaci\u00f3n de la carrera. El coordinador de la Licenciatura en Uruguay recuerda: \"Incluso se cre\u00f3 una comisi\u00f3n de carrera, (...) viaj\u00e1bamos una vez al mes y analiz\u00e1bamos problem\u00e1 - ticas, estudi\u00e1bamos periodos de ex\u00e1menes, rev\u00e1lidas. Nosotros \u00edba - mos un mes, otro mes ven\u00edan ellos. Gener\u00f3 un \u00e1mbito universitario lindo que dur\u00f3 hasta el 2014\" (Licenciado Federico Lanza, comunica - ci\u00f3n personal, 6 de diciembre de 2016). La coordinadora uruguaya implicada en el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n del programa tiene una mirada m\u00e1s cr\u00edtica respecto al cese de su funcio - namiento: \"Hubo a partir del 2012 un deterioro acad\u00e9mico entre am - bas universidades. El convenio suscrito en el 2005, y que est\u00e1 vigente, establece una comisi\u00f3n coordinadora acad\u00e9mica que desde el a\u00f1o 2012 no se re\u00fane\" (Rossana Campod\u00f3nico, comunicaci\u00f3n personal, 14 de octubre de 2016). La complejidad en la articulaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n ad - ministrativa de las normativas universitarias entre Argentina y Uru - guay, se resolvi\u00f3 entonces con un responsable en cada margen del r\u00edo, quienes coordinaban entre s\u00ed, y con ambas bedel\u00edas, gestiones tales como: inscripciones, actas, coordinaci\u00f3n de clases, entre otros temas. d) Cuestiones administrativas y de gesti\u00f3n Aunque el dictado de la carrera sea compartido, y conste en el t\u00edtulo la firma de los dos rectores, las normativas no permiten el recono - cimiento del t\u00edtulo de Argentina en Uruguay y viceversa; en otras Mauricio Olivera248 palabras, cada pa\u00eds reconoce el t\u00edtulo expedido por su propia Uni - versidad. La coordinadora acad\u00e9mica de la Licenciatura binacional en Udelar expresa: \"Se establece que todas las generaciones, hasta el 2014, reciben una doble titulaci\u00f3n, firmado por las autoridades de ambos pa\u00edses. Es un t\u00edtulo de cinco firmas en lugar de tres. Firman los dos rectores, los dos decanos y el involucrado. No hay reconoci - miento, sino la implementaci\u00f3n de un t\u00edtulo que es doble\" (Rossana Campod\u00f3nico, comunicaci\u00f3n personal, 14 de octubre de 2016). Cabe subrayar que es la normativa universitaria la que no permiti\u00f3 avan - zar respecto al reconocimiento del t\u00edtulo binacional, aun cuando Argentina y Uruguay forman parte de un mismo bloque comercial (MERCOSUR) y ambas universidades comparten la actividad tur\u00eds - tica regional. Se recuerda tambi\u00e9n que el desarrollo tur\u00edstico en la regi\u00f3n fue uno de los principales argumentos para la conformaci\u00f3n de la Licenciatura binacional. e) Dificultades administrativas: normativa estatal y burocracia internacional Las leyes vigentes en cada pa\u00eds presentaron obst\u00e1culos para la in - tegraci\u00f3n a la que aspiraban los coordinadores de la carrera bina - cional, tal como se desprende del an\u00e1lisis. Las dificultades se re - gistraron en distintos niveles como en la circulaci\u00f3n a trav\u00e9s de la frontera, que se transform\u00f3 en un problema para el funcionamiento cotidiano de la carrera. Los estados de Argentina y Uruguay no al - canzaron un acuerdo en la normativa para los estudiantes y docen - tes que viajaban regularmente, como por ejemplo, una visa especial de estudiante/docente o el libre tr\u00e1nsito de los ciudadanos que con - forman el MERCOSUR, tal como sucede dentro del Mercado Com\u00fan Europeo, o el reconocimiento de un mismo t\u00edtulo de dos pa\u00edses que integran el mismo bloque comercial.Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior 249La aplicaci\u00f3n de las TIC en la licenciatura binacional Los coordinadores subrayan en las entrevistas que las TIC se usaron para facilitar la comunicaci\u00f3n, pero que la estructura de la carrera fue pensada para realizarse a partir de encuentros presenciales bi - nacionales. Por ejemplo, si bien la videoconferencia (vc) es una he - rramienta \u00fatil para el dictado de las clases a distancia, hubo algunos discursos cr\u00edticos por parte de los coordinadores, vinculados a sus limitaciones. El ex decano de Uner apunta: \"Tenemos el sistema de videoconferencia, pero no se puede estar por vc dictando toda una carrera, se puede replicar alg\u00fan m\u00f3dulo y eso se hizo. A veces porque alg\u00fan docente no quer\u00eda viajar, a veces medio obligado dir\u00edamos (...)\" (Cr. Hip\u00f3lito Buenaventura Fink, comunicaci\u00f3n personal, 22 de di - ciembre de 2016). Por su parte, el coordinador de la Licenciatura binacional en Udelar afirma que: \"Se hicieron clases por vc. Tiene muchos aspectos positivos, pero son para dictar una charla, no para una clase de seis horas. Hay clases a la ma\u00f1ana y a la tarde. El estudiante por vc no tiene la misma atenci\u00f3n que si tiene al docente enfrente\" (licenciado Federico Lanza, comunicaci\u00f3n personal, 6 de diciembre de 2016). El limitado uso de la tecnolog\u00eda resulta un elemento interesante para analizar, sobre todo si pensamos en los discursos que impulsan diversos organismos sobre las TIC, apuntando que la tecnolog\u00eda es una herramienta de integraci\u00f3n, una oportunidad de acercamiento o creaci\u00f3n de espacio conjunto y de acci\u00f3n en la educaci\u00f3n superior. La relaci\u00f3n entre las TIC y la educaci\u00f3n es un hallazgo importante en esta investigaci\u00f3n, ya que interpela y cuestiona la dimensi\u00f3n de los discursos tecnol\u00f3gicos como oportunidades de integraci\u00f3n re - gional. En otras palabras, las TIC no pueden sortear los problemas transnacionales administrativos y burocr\u00e1ticos. Aunque los cursos de formaci\u00f3n binacional a trav\u00e9s de las TIC funcionaran de mane - ra excelente, los problemas de movilidad y acreditaci\u00f3n de los t\u00edtu - los seguir\u00e1n sin resolverse. Una de las coordinadoras de la carrera Mauricio Olivera250 binacional explica: \"Si vos no ten\u00e9s un plan de estudio que puedas cursar, las TIC no te sirven para nada. En otras palabras, las TIC son una herramienta, pero no pueden superar los problemas pol\u00edticos transnacionales de la integraci\u00f3n del Espacio Regional de Educaci\u00f3n Superior\" (licenciada Rossana Campod\u00f3nico, comunicaci\u00f3n perso - nal, 14 de octubre de 2016). El cierre del programa binacional El decano de Uner-Argentina al momento de la creaci\u00f3n de la licen - ciatura, Eduardo Asueta, y quien tambi\u00e9n fuera presidente de la Aso - ciaci\u00f3n de Universidades del Grupo Montevideo, destaca en la entre - vista que el mayor logro de implementar la carrera binacional fue compartir los recursos de la Uner y la Udelar, ya que de otra manera no se hubiera podido implementar; y subray\u00f3 la importancia que sea la universidad p\u00fablica la que lleve adelante tal iniciativa: \"Es muy importante que lo hagan universidades p\u00fablicas, porque el turismo ha sido una de las carreras que siempre ha estado m\u00e1s en el \u00e1mbito de las universidades privadas y, realmente, es una actividad muy im - portante, muy trascendente para la zona, y las universidades p\u00fabli - cas no pueden descuidarla. Proponer espacios acad\u00e9micos nuevos, m\u00e1s din\u00e1micos, es una obligaci\u00f3n de las universidades p\u00fablicas, no debemos quedarnos con las carreras tradicionales. El mismo avance tecnol\u00f3gico, el avance de la sociedad, del conocimiento, ha ido diver - sificando el avance de los campos de acci\u00f3n profesional y cada vez se abren nuevos espacios, nuevas especialidades. Esto debe ser tenido en cuenta por la universidad p\u00fablica\" (Cr. Eduardo Asueta, comuni - caci\u00f3n personal, 30 de noviembre de 2016). Asueta ve con buenos ojos los espacios acad\u00e9micos compartidos, ya que los se\u00f1ala como \"beneficiosos\", pero advierte que el problema es llegar a los estados y \"a quienes detentan el poder pol\u00edtico para que favorezcan y ampl\u00eden las bases de una mayor integraci\u00f3n\".Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior 251El ex decano de la Uner-Argentina, Hip\u00f3lito Buenaventura Fink, se\u00f1ala que el problema con la carrera fue el cambio de la normativa universitaria, \"un sistema de cr\u00e9ditos que era incompatible con la estructura que ten\u00edamos nosotros\". Apunta, adem\u00e1s, que debieron modificar el Plan de estudio: \"Nosotros seguimos con el Plan de es - tudios que tenemos en conjunto, pero el Ministerio de Turismo de la Naci\u00f3n y la Secretar\u00eda de Pol\u00edticas universitarias (Argentina) acorda - ron algunos lineamientos b\u00e1sicos que ten\u00edan que tener las carreras de turismo y nosotros tuvimos que hacer una modificaci\u00f3n al plan de estudios para adecuarlo a eso\" (Cr. Hip\u00f3lito Buenaventura Fink, comunicaci\u00f3n personal, 22 de diciembre de 2016). La coordinadora acad\u00e9mica en Uruguay, Rossana Campod\u00f3nico, desde el inicio de la licenciatura binacional hasta su cierre definitivo, apunta directamente a lo normativo como el obst\u00e1culo principal de la continuidad de la carrera: En Argentina, las universidades dependen del Ministerio de Educa - ci\u00f3n a trav\u00e9s de la secretar\u00eda que asigna los presupuestos. Eso ha de - terminado que hacyan establecido perfiles, en concreto para el caso de licenciado en turismo. Esto no sucede en Uruguay; es decir, hay una definici\u00f3n de perfil y, lo m\u00e1s complicado, es c\u00f3mo deben ser di - se\u00f1ados los planes de estudio. A partir de 2010 nos rige la ordenanza de grado que establece que los planes de licenciatura deben tener un m\u00ednimo de 360 cr\u00e9ditos, de los cuales un 20% tienen que ser de libre elecci\u00f3n del estudiante. Esta posibilidad en Argentina no existe. Ellos tienen como excepci\u00f3n al dise\u00f1o de planes, la posibilidad de estable - cer 70 horas, no cr\u00e9ditos, de materias electivas. Esto produce una in - compatibilidad de normativas que no es conciliable por ambos sis - temas acad\u00e9micos (licenciada Rossana Campod\u00f3nico, comunicaci\u00f3n personal, 14 de octubre de 2016). Se observa entonces que hubo en ambas universidades recursos eco - n\u00f3micos y humanos compartidos del sector p\u00fablico, destinados a una carrera binacional de turismo, que finalmente no pudo ser apli - cable a nivel estatal por problemas normativos en la titulaci\u00f3n. El Mauricio Olivera252 resultado final de tal incompatibilidad normativa es el cierre de la Licenciatura Binacional en Turismo. A partir del 2015, ambas univer - sidades pasaron a dictar de forma individual dicha propuesta aca - d\u00e9mica. En otras palabras, la normativa de cada pa\u00eds, ya sean nor - mativas universitarias o ministeriales, fue el principal escollo en la integraci\u00f3n del espacio de educaci\u00f3n superior. En ese marco, es interesantes remarcar que la idea de conformar espacios de cooperaci\u00f3n internacional en la Educaci\u00f3n Superior est\u00e1 presente en el discurso de distintos actores que representan a un am - plio sector de instituciones universitarias. Basta recordar que duran - te el segundo encuentro Regional de Redes Universitarias y Consejos de Rectores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, se destac\u00f3 el valor que comportan las redes como \"escenarios de cooperaci\u00f3n internacional y de articulaci\u00f3n de capacidades espec\u00edficas para la promoci\u00f3n e im - plantaci\u00f3n de procesos de integraci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" (Campod\u00f3nico, 2009:32). Autores como Beneitone (2008) sostienen que el discurso de la in - ternacionalizaci\u00f3n es una respuesta transformadora del mundo aca - d\u00e9mico ante la globalizaci\u00f3n, una estrategia v\u00e1lida y una oportuni - dad en los tiempos actuales hacia la construcci\u00f3n de la Sociedad del Conocimiento, apoyada por una cooperaci\u00f3n solidaria, horizontal y que propicia pertinencia, calidad, equidad y accesibilidad. Todas esas ideas son adem\u00e1s suscriptas por los organismos que se encargan de establecer los lineamientos de las pol\u00edticas p\u00fablicas: MERCOSUR, la organizaci\u00f3n de las Cumbres de Rectores de Universidades P\u00fablicas de Iberoam\u00e9rica, el Plan de Acci\u00f3n de Sociedad de la Informaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2015 (eLAC 2015), instituciones de gobierno como AGESIC, entre otras. Discusi\u00f3n La Licenciatura Binacional en Turismo desaparece entonces por una imposibilidad de ajustar lo normativo, tanto en las universidades Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior 253como en los Estados, lo que contradice los fundamentos de la coope - raci\u00f3n entre universidades como la AUGM (Asociaci\u00f3n de Universi - dades Grupo Montevideo creada en 1991). La AUGM plantea dentro de sus objetivos contribuir a los procesos de integraci\u00f3n a nivel re - gional y subregional, as\u00ed como fortalecer su capacidad de formaci\u00f3n de recursos humanos, de investigaci\u00f3n y de transferencia para reali - zar actividades de educaci\u00f3n continua que propicien el desarrollo in - tegral de las poblaciones de la subregi\u00f3n. Y si bien, dicha Asociaci\u00f3n nunca se plante\u00f3 carreras binacionales, como afirma la Coordina - dora Acad\u00e9mica de la Licenciatura en Udelar, las mismas surgieron como una aplicaci\u00f3n de esos criterios centrales. Se observa que el discurso institucional, pol\u00edtico y de diversos or - ganismos abogan por una pol\u00edtica p\u00fablica integracionista en materia de Educaci\u00f3n Superior; sin embargo, en la pr\u00e1ctica, tal como se\u00f1alan quienes fueron referentes de la Licenciatura Binacional de Turismo por Udelar y Uner, las trabas normativas por parte del Estado no solo impiden un avance en la integraci\u00f3n regional sino que, adem\u00e1s, los proyectos de educaci\u00f3n superior que lograron establecerse tienden a desaparecer. Quiz\u00e1s la contradicci\u00f3n m\u00e1s importante entre discur - so y pr\u00e1ctica es la gran inversi\u00f3n p\u00fablica de recursos econ\u00f3micos y humanos que realiz\u00f3 el Estado -en sinton\u00eda con los discursos in - tegracionistas regionales- y que la misma pol\u00edtica estatal trunc\u00f3 y dilapid\u00f3 mediante barreras normativas y administrativas. En otras palabras, \u00bfpor qu\u00e9 los Estados (que comulgan con el discurso de la importancia de la integraci\u00f3n regional de la educaci\u00f3n superior) no pueden establecer acuerdos dentro del MERCOSUR para implemen - tar pol\u00edticas p\u00fablicas de educaci\u00f3n superior en la regi\u00f3n? La respuesta de los coordinadores de la carrera binacional a tal pregunta, tanto en Argentina como en Uruguay, es bastante cr\u00edtica: En el discurso est\u00e1 todo bien, pero en la pr\u00e1ctica no funciona ni en la frontera. Un estudiante cuando va de Salto a Concordia tiene que hacer aduana; es decir, demora una hora en la aduana con suerte. Esto lo hemos planteado a migraciones, al consulado, en todos lados, Mauricio Olivera254 y la respuesta es que deben hacer aduana. Esto es parte de uno de los mitos del MERCOSUR: el libre tr\u00e1nsito de las personas. Pero un cuer - no el libre tr\u00e1nsito de las personas. Y en los estudiantes eso tampoco aplica. Como no aplicaba tampoco el tr\u00e1nsito para los programas de movilidad. O mejor dicho, aplica pero se requiere que el alumno ten - ga una visa de estudiante y el costo de la misma en su momento era como de 2.500 pesos uruguayos (aproximadamente 80 d\u00f3lares ame - ricanos). Hay un desfase entre el discurso y la pr\u00e1ctica. Y si bien esto se habl\u00f3 en todos lados nadie lo resuelve (licenciada Rossana Campo - d\u00f3nico, comunicaci\u00f3n personal, 14 de octubre de 2016). Cuando se le pregunta a Campod\u00f3nico por qu\u00e9 cree que no se resuel - ve el libre tr\u00e1nsito de los docentes y los estudiantes cuando los dis - cursos integracionistas surgen como una consecuencia clave para el desarrollo de la regi\u00f3n apunta: \"Eso es un tema del MERCOSUR que no resuelve determinados temas. Pero ten\u00e9s varios problemas: a) las normativas nacionales, b) c\u00f3mo est\u00e1n las universidades integradas dentro de los sistemas (Uruguay es uno de los pocos pa\u00edses -sino el \u00fanico- que no tiene a las universidades dentro del Ministerio de Edu - caci\u00f3n); y c) los Ministerios de Educaci\u00f3n act\u00faan de forma diferente en los pa\u00edses. En el caso de Argentina adem\u00e1s ten\u00e9s universidades nacionales, entre p\u00fablico y privada, ten\u00e9s fondos del gobierno cen - tral y provincial. Es decir, es muy complejo\". Se desprende de este trabajo que el mismo contexto de las pol\u00edti - cas p\u00fablicas nacionales de Argentina y Uruguay imposibilitaron la creaci\u00f3n de un espacio de educaci\u00f3n superior regional e integracio - nista, y que el Mercado Com\u00fan del Sur (Mercosur), abierto como un proceso de integraci\u00f3n regional, no habilit\u00f3 pol\u00edticas educacionales territoriales y soberanas m\u00e1s all\u00e1 de las propias naciones. En ese marco es importante analizar la apropiaci\u00f3n de las TIC como forma v\u00e1lida pero insuficiente para la integraci\u00f3n regional. En otras palabras, las TIC no pueden traspasar pol\u00edticas nacionales, ya que solo son una herramienta que depende de pol\u00edticas concretas que se gestionan desde la perspectiva del estado nacional que, como arroja este trabajo, hunde sus ra\u00edces en la fijaci\u00f3n territorial.Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior 255Por \u00faltimo, se\u00f1alar que el cierre de la Licenciatura binacional de Turismo no refuerza los discursos integracionistas, tal como se desprende de esta investigaci\u00f3n, y que en el contexto de las pol\u00edti - cas globales (el Brexit, los muros potenciales y reales entre M \u00e9xico y EEUU, el cuestionamiento de la Uni\u00f3n Europea a los tratados de libre acceso por las fronteras a causa de los refugiados y los migrantes, los actuales cambios pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos m\u00e1s conservacionistas que integracionistas en los pa\u00edses que integran el MERCOSUR, en - tre otros), se observa un desaf\u00edo importante desde las pol\u00edticas p\u00fa - blicas para alcanzar la b\u00fasqueda colectiva, equitativa, de calidad y pertinencia a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de espacios acad\u00e9micos comunes, como se\u00f1alaba Brovetto, con base en la cooperaci\u00f3n cient\u00edfica, tecno - l\u00f3gica, educativa, cultural y pol\u00edtica entre sus miembros. Referencias bibliogr\u00e1ficas AGESIC (2011). Agenda Digital Uruguay 2011-2015 . Agencia de Gobierno Electr\u00f3nico y Sociedad de la Informaci\u00f3n: Uruguay. Beneitone, Pablo (2008). Internacionalizaci\u00f3n del Curr\u00edculo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Ponencia presentada en el Foro sobre Internacionali - zaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior realizado en la Universidad del Cauca en marzo de 2008. Brovetto, J. (2008). Espacio com\u00fan de la Educaci\u00f3n Superior en Am\u00e9rica Latina y El Caribe. En Educaci\u00f3n Superior y Sociedad ; Vol. 13 N\u00ba 1 , pp. 115-124. Campod\u00f3nico, R. (2009). La AUGM y su contribuci\u00f3n a la integraci\u00f3n regional. En Revista de la IESALC , Vol. 1, N\u00ba 14, pp. 27-48. IESALC (2006). Informe sobre la educaci\u00f3n superior de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2000-2005. La metamorfosis de la educaci\u00f3n superior . Instituto In -Mauricio Olivera256 ternacional de la UNESCO para la Educaci\u00f3n Superior en Am\u00e9rica Lati - na y el Caribe (IESALC), Caracas. Olivera, Nihil (2015). E-migrant: technological, geographical and social spaces. New actors and spaces for political participation?. En COMUNI - CACI\u00d6N & SOCIEDAD , Portugal, Vol. 28. Olivera, Nihil (2013). E-Migration: a new configuration of technological, geographical and social spaces. En special issue of International Journal of e-Politics (IJEP) on Immigrant Inclusion by e-Participation. Organizaci\u00f3n Estados Iberoamericanos (2015). Proyecto Paulo Freire de movilidad acad\u00e9mica para estudiantes de programas universitarios de formaci\u00f3n del profesorado. XXIV Conferencia Iberoamericana de Mi - nistros de Educaci\u00f3n. Ciudad de M\u00e9xico, 28 de agosto de 2014. Uni\u00f3n de Universidades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (2015). VII En - cuentro de Redes Universitarias y Consejos de Rectores de Am\u00e9rica La - tina y el Caribe y 1er Simposio Internacional de Movilidad Acad\u00e9mica. Udelar (1986). Convenio marco entre la Universidad Nacional de En - tre R\u00edos de la Rep\u00fablica Argentina y la Universidad de la Rep\u00fablica de Uruguay. Montevideo, Uruguay, 7 de octubre de 1986. Extra\u00eddo el 10/02/2017 desde http://cooperacion.udelar.edu.uy/es/wp-content/ uploads/2014/10/183_Universidad-Nacional-de- Entre-R%C3%ADos.pdf Udelar (2001). Convenio espec\u00edfico entre la Facultad de Ciencias de la Administraci\u00f3n de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos, Rep\u00fablica Argentina, y la Facultad de Ciencias Econ\u00f3mica y de Administraci\u00f3n de la Universidad de la Rep\u00fablica, Rep\u00fablica Oriental del Uruguay. Salto, Uruguay, 20 de febrero de 2001 Extra\u00eddo el 15/02/2017 desde http://coo - peracion.udelar.edu.uy/es/wp-content/uploads/2014/10/2367_U.-Nacio - nal-de-Entre-R%C3%ADos-Licenciatura-en-Turismo- Argentina.pdf Udelar (2015). Resoluci\u00f3n n\u00famero 64. Consejo Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n de la Universidad de la Rep\u00fablica. Montevi - deo, Uruguay, 26 de mayo de 2015.Secci\u00f3n IV Apropiaciones en la econom\u00eda y el gobierno 259El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce Segunda brecha (digital) del desarrollo informacional* 3 Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir** Introducci\u00f3n En poco m\u00e1s de dos d\u00e9cadas el comercio electr\u00f3nico fue aceptado por gran parte de la poblaci\u00f3n. Se populariz\u00f3 entre los compradores gracias a beneficios tales como la comodidad de la compra hogare\u00f1a o las ofertas. Tambi\u00e9n, entre los productores y los vendedores como una alternativa al canal de venta tradicional de \"ladrillos\" o bien, en - tre personas con o sin empleo estable, que encontraron en las pla - taformas un medio para completar sus ingresos con una actividad flexible. * Los autores agradecen a Diego Lascano por sus comentarios; a IDRC por el apoyo financiero; a Miriam Goldszier y Enrique Bauman por el sobresaliente trabajo de asis - tencia de investigaci\u00f3n. ** aleJandr O artOPOul Os. Doctor. Universidad de San Andr\u00e9s/CIC. alepoulos@udesa. edu.ar. victOria cancela . Licenciada. Universidad de la Rep\u00fablica. victoria.cancela@ cienciassociales.edu.uy. JiMena huarte . Licenciada. Universidad de San Andr\u00e9s. jhuarte@ udesa.edu.ar. ana rivOir. Doctora. Universidad de la Rep\u00fablica. ana.rivoir@cienciasso - ciales.edu.uyAlejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir260 La disrupci\u00f3n digital aqu\u00ed tom\u00f3 la forma de plataformas de in - termediaci\u00f3n de compra y venta promovidas por un discurso convo - cante. La narrativa de Mercado Libre proclama en su p\u00e1gina Web \" de- mocratizar el comercio y el dinero para impactar en el desarrollo de la regi\u00f3n [latinoamericana]\" www.mercado libre.com.ar. La misma compa\u00f1\u00eda se ocupa de comunicar las historias de emprendedores exitosos que aprovechan las \"oportunidades\" que les abri\u00f3 el comer - cio electr\u00f3nico. Las plataformas de comercio electr\u00f3nico, adem\u00e1s de disponer de una infraestructura tecnol\u00f3gica y un discurso convocante, necesitan para su crecimiento crear o modificar regulaciones para acelerar la adopci\u00f3n de sus servicios en la vida cotidiana. Tratan de crear la idea de que comparten un inter\u00e9s com\u00fan con una parte de la sociedad, actores que luego reclutan y movilizan para promover cambios en leyes y pol\u00edticas a trav\u00e9s de sus conexiones con funcionarios, legisla - dores y pol\u00edticos que pueden ayudarlos a dar forma a la regulaci\u00f3n del mercado necesaria para impulsar los nuevos negocios. Por las tensas situaciones que la disrupci\u00f3n genera, la agenda de construcci\u00f3n de la econom\u00eda de las plataformas prioriza la soluci\u00f3n de los cuellos de botella estructurales. Adem\u00e1s de disponer de una infraestructura log\u00edstica b\u00e1sica, la prioridad es resolver la brecha de acceso a servicios financieros electr\u00f3nicos integrales. En tanto el proceso de plataformizaci\u00f3n del comercio electr\u00f3nico avanza, no toda la econom\u00eda se plataformiza. Entre los peque\u00f1os y medianos empresarios, dependiendo de la categor\u00eda de producto, po - demos encontrar casos que se han reconvertido con \u00e9xito a las nue - vas formas de vender en l\u00ednea pero tambi\u00e9n, hallamos casos que no logran hacerlo con \u00e9xito. \u00bfQu\u00e9 tipo de problemas comunes experimentan las PyME que operan en Mercado Libre? \u00bfLas pr\u00e1cticas de los mejores usuarios de Mercado Libre est\u00e1n bien difundidas? \u00bfC\u00f3mo aprovechan el acceso a datos de mercado a trav\u00e9s de las API de Mercado Libre? \u00bfEst\u00e1n al al - cance de todas las PyMES? \u00bfCu\u00e1les quedan afuera? \u00bfC\u00f3mo se organi - zan los reg\u00edmenes de datos de Mercado Libre? \u00bfCu\u00e1les son las nuevas El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 261habilidades y capacidades que deben construirse? \u00bfC\u00f3mo afecta la segunda brecha digital a los productores? \u00bfCu\u00e1les son las pol\u00edticas que deber\u00edan implementarse desde una perspectiva de derechos? \u00bfCu\u00e1n diferente es la agenda de Mercado Libre de la de las PyME que operan en ella? Lo que es bueno para Mercado Libre en su super - vivencia frente a los gigantes como Amazon, \u00bfes necesariamente lo que necesita el desarrollo? Comercio electr\u00f3nico frugal Las ventas anuales de comercio electr\u00f3nico crecieron en el mundo a un promedio de 25% en los \u00faltimos cinco a\u00f1os. A este ritmo acelera - do la participaci\u00f3n del e-commerce en las ventas globales de consumo masivo alcanz\u00f3 el 11,9% en 2018. Las locomotoras de este crecimiento fueron China (23,1%), Reino Unido (19.1%), Corea del Sur (16%), Dina - marca (12,6%) y EEUU. (9%). En pa\u00edses de OECD y BRIC el mercado est\u00e1 dominado por Amazon o Alibaba. Las poderosas plataformas se apoyan en econom\u00edas de es - cala en red y en recomendaciones en tiempo real, basadas en algo - ritmos para reorquestar la arquitectura de relaciones entre produc - tores, proveedores y consumidores, a fin de asegurarse un control de punta a punta. Compiten con la reducci\u00f3n de tiempos de entrega (EEUU), el comercio electr\u00f3nico m\u00f3vil (China y Corea) y con el avan - ce hacia nuevas categor\u00edas de productos como los alimentos (Reino Unido). Am\u00e9rica Latina presenta un crecimiento sostenido m\u00e1s lento con una participaci\u00f3n del comercio electr\u00f3nico del 1,9% del total de ven - tas de consumo masivo. La regi\u00f3n tiene una menor penetraci\u00f3n en comparaci\u00f3n con Asia-Pac\u00edfico (12,1%), Europa (8,3%) y Am\u00e9rica del Norte (8,1%). Los pa\u00edses pioneros de la regi\u00f3n para el a\u00f1o 2016 son Ar - gentina (3,6%), Brasil (3,5%) y M\u00e9xico (2,5%). Brasil alberga el merca - do m\u00e1s grande de la regi\u00f3n, adjudic\u00e1ndose el 38,3% de los 54 billones de d\u00f3lares que se vendieron en 2016 (Statista, 2018).Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir262 El mercado latinoamericano est\u00e1 dominado por Mercado Libre con el 56,3% de las ventas, seguido por Amazon (22,4%), la brasile\u00f1a B2W con su marca Lojas Americanas (16,1%) y Alibaba (11,8%). Mer - cado Libre, unicornio regional con sede en Buenos Aires, jug\u00f3 tem - prano en 1999 cuando los gigantes no se decid\u00edan a invertir en la re - gi\u00f3n y actualmente disputa el liderazgo a los gigantes del e-commerce con estrategias adaptadas a las necesidades locales de los mercados perif\u00e9ricos. Las plataformas regionales como Mercado Libre, son compa\u00f1\u00edas nativas que desplegaron sus servicios en los mercados latinoameri - canos, superando pesadillas log\u00edsticas y brindando a sus clientes ser - vicios financieros que los bancos no han logrado difundir, siguien - do estrategias frugales de innovaci\u00f3n encabezadas con los servicios prepagos por compa\u00f1\u00edas como Telef\u00f3nica y Claro (Prahalad, 2014). Srnicek (2016) describe a las plataformas como \"infraestructuras digitales\" que se presentan como intermediarios, reuniendo a dife - rentes usuarios: clientes, anunciantes, proveedores de servicios y productores. Tambi\u00e9n incluyen una serie de herramientas que per - miten a sus usuarios construir sus propios productos, servicios y mercados. La plataforma como infraestructura digital, cuando es observada con lentes diacr\u00f3nicos, requiere ser analizada como sistema sociodi - gital que evoluciona en forma constante, producto de las negociacio - nes entre actores, principalmente entre la plataforma y sus usuarios, pero tambi\u00e9n con el Estado y otras empresas (Van Dijck, 2013: 27). En la investigaci\u00f3n \"Policy Frameworks for Digital - Moving from Openness to Inclusion\", Gurumurthy y Bharthur (2018) se interesaron por comprender c\u00f3mo funciona el fen\u00f3meno de la pla- taformizaci\u00f3n en la econom\u00eda del sur global. En este proyecto, del que formamos parte, se investigaron plataformas de diversas actividades (movilidad, servicios dom\u00e9sticos, pagos, alojamiento y turismo, etc.) en diversos puntos del planeta. El objetivo fue observar problemas de inclusi\u00f3n (como la precariedad del trabajo, la inclusi\u00f3n financie - ra, el desarrollo del turismo, la discriminaci\u00f3n por g\u00e9nero, etc.) para El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 263repensar las pol\u00edticas p\u00fablicas. En nuestro caso, nos dedicamos a en - tender la extensi\u00f3n y los l\u00edmites de la difusi\u00f3n del comercio electr\u00f3 - nico como un vector de desarrollo. En el contexto de los pa\u00edses que albergan poblaciones con un piso de 30% de pobreza, no todos los actores son igualmente capaces de aprovechar las oportunidades que brindan las plataformas, ya que la brecha digital, incluso si fue superada en el acceso, persiste por la complejidad que reviste la operaci\u00f3n de las plataformas. Si bien la brecha digital de acceso fue objeto de pol\u00edticas de inclu - si\u00f3n digital con programas masivos en Latinoam\u00e9rica, la efectividad de estos programas ha sido cuestionada. A la dificultad de garantizar en el tiempo el acceso a los dispositivos, se agrega la baja efectividad en su inclusi\u00f3n educativa, tanto en las clases como en el curr\u00edculum (Severin et al ., 2011; Warschauer et al ., 2014). La brecha digital en el acceso a los dispositivos es solo la prime - ra brecha, que da lugar luego a la de capacidades y del pensamiento computacional. Esta segunda brecha digital es estructural y cr\u00f3nica, no solo en los pa\u00edses en desarrollo. Poder aprovechar las plataformas de comercio electr\u00f3nico, requiere de habilidades espec\u00edficas de alto nivel, que no siempre se desarrollan en la econom\u00eda \"gig\", o de \"chan - gas\"1 (Guill\u00e9n y Su\u00e1rez, 2001). Estas habilidades, se aplican en la interpretaci\u00f3n de la informa - ci\u00f3n provista por las aplicaciones de procesamiento de datos para mejorar la gesti\u00f3n de las PyME, pr\u00e1ctica de crecimiento exponencial cuando una PyME se introduce en el comercio electr\u00f3nico. La acu - mulaci\u00f3n de datos con m\u00ednima producci\u00f3n ya no describe a las me - jores pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n. Se hace necesario potenciar la capacidad para procesar grandes cantidades de datos, seleccionar y evaluar la informaci\u00f3n disponible. La denominada segunda brecha digital re - quiere de la formaci\u00f3n en el pensamiento computacional aplicado a la gesti\u00f3n de las PyME (Wing, 2006; OECD, 2015). 1 Traducimos Gig Economy como Econom\u00eda de \"changas\". En el castellano rioplaten - se (Argentina y Uruguay) \"changa\" significa trabajo temporario.Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir264 Si bien, el comercio electr\u00f3nico puede ser interpretado como una continuaci\u00f3n de la econom\u00eda de \"changas\" (gig), su desarrollo es muy previo y su impacto en la econom\u00eda real demostr\u00f3 ser m\u00e1s profun - do. Como dijimos primero en los pa\u00edses desarrollados, y en Am\u00e9ri - ca Latina siguiendo una l\u00f3gica competitiva basada en la innovaci\u00f3n frugal. Dicho tipo de innovaci\u00f3n se caracteriza por poner a disposi - ci\u00f3n productos y servicios en mercados con altos niveles de pobreza, haci\u00e9ndolos accesibles a amplias porciones de la poblaci\u00f3n, bajando los costos, o reduciendo su complejidad, o eliminando caracter\u00edsti - cas no esenciales, o recombinado de una forma original productos o servicios que se ofrecen por separado en el mundo desarrollado. Este \u00faltimo caso es el de Mercado Libre (Gonzalo et al ., 2013). Metodolog\u00eda Nuestro estudio traza un panorama relacional del ecosistema de la plataforma (sus normas, reglas, relaciones y pr\u00e1cticas), en torno a un actor que es particularmente importante: la peque\u00f1a y mediana empresa. En el mundo en desarrollo, las PYMES son el actor que pro - duce o no la inclusi\u00f3n digital econ\u00f3mica (D'Andrea, 2010; Horta\u00e7su, As\u00eds Mart\u00ednez-Jerez y Douglas, 2009). Se trata de mapear las relaciones de la plataforma con la cadena de valor cuesta abajo, la infraestructura de informaci\u00f3n comercial accesible a las PYMES gracias a la ecolog\u00eda de desarrolladores, y las relaciones cuesta arriba, aquellas que conectan con los gobiernos y sus organizaciones clave como el correo y las autoridades regulato - rias del sistema financiero y empresas tecnol\u00f3gicas globales. Mediante entrevistas en profundidad a sesenta casos de Argenti - na y Uruguay distribuidos entre los centros metropolitanos (Buenos Aires y Montevideo) y el interior, e informaci\u00f3n de mercado, analiza - mos tanto el mapeo de la plataforma como los problemas que impi - den la difusi\u00f3n del comercio electr\u00f3nico en PyME.El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 265En nuestra investigaci\u00f3n intentamos abrir la caja negra de las plataformas de comercio electr\u00f3nico en el Sur Global. Para ello po - nemos en juego un modelo anal\u00edtico que permite visibilizar los l\u00edmi - tes a la universalizaci\u00f3n de acceso a los beneficios que la plataforma promete a sus usuarios. Abrimos dos dimensiones de la caja negra: 1. La historia de la plataformizaci\u00f3n. Reconstruir los hitos que es - tructuraron los componentes de la plataforma a partir de las relaciones entre los actores. Nos interesa reconstruir la historia de c\u00f3mo tomando decisiones de negocios y de regulaci\u00f3n con - formaron la estrategia de innovaci\u00f3n frugal. As\u00ed podemos iden - tificar los l\u00edmites que el modelo de negocios de la plataforma im - pone a los usuarios. Para ello hemos entrevistado a informantes clave como investigadores, empresarios, periodistas especializa - dos, reguladores y miembros de c\u00e1maras, utilizado fuentes se - cundarias de publicaciones de medios. 2. Las voces de los PyMEs. En segundo lugar, trabajamos la na - rraci\u00f3n de biograf\u00edas, tratando de reconstruir el conocimiento pr\u00e1ctico de las narrativas de productores y empresarios. Estos l\u00edmites pueden ser materiales (disponibilidad de capital o rigi - deces de las redes log\u00edsticas), o de capacidades (comprensi\u00f3n de las oportunidades o incapacidad para cambiar las estrategias de negocios), o comerciales (dependencia a un canal de \"ladrillos\", o categor\u00edas de productos o servicios que no se pueden comercia - lizar online). La cuesti\u00f3n de la agencia es fundamental para el compromiso de las PYMES con la implementaci\u00f3n de las estrategias basadas en datos. Estamos de acuerdo con Van Dijck cuando afirma: \"Es importante que los debates sobre el poder de los datos reconozcan que los actores alternativos tambi\u00e9n generan, recopilan y analizan datos, mejoran - do en lugar de socavando la agencia del p\u00fablico\" (Van Dijck, 2018). Trabajando con la narraci\u00f3n de los actores a trav\u00e9s de la teor\u00eda del actor-red (ANT), queremos comprender la estabilizaci\u00f3n simult\u00e1nea Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir266 de \"traducciones\" y pr\u00e1cticas en acci\u00f3n de \"cajanegrizaci\u00f3n\" ( black - boxing ) en el comercio electr\u00f3nico. Seguir la transformaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas, las regulaciones y las pr\u00e1cticas de los usuarios a lo lar - go del camino evolutivo de las plataformas mediante las narrativas, tanto de la plataforma, como de los actores-usuarios permite salir de la trampa interpretativa del discurso del emprendedorismo digital o del mero an\u00e1lisis de la infraestructura (Callon, 1986; Latour, 1996). Plataformizaci\u00f3n MeLi Mercado Libre es el principal actor de la econom\u00eda de plataformas en Am\u00e9rica Latina. Su desarrollo y diversificaci\u00f3n ha tenido un profun - do efecto en los modelos de negocios y ventas, de PYMES al principio, y de compa\u00f1\u00edas m\u00e1s grandes en los \u00faltimos tres a\u00f1os, impulsando la creaci\u00f3n de nuevos negocios. Dos a\u00f1os despu\u00e9s de su fundaci\u00f3n (2001), Ebay se transform\u00f3 en accionista. Demostr\u00f3 r\u00e1pidamente la viabilidad del comercio elec - tr\u00f3nico en Latinoam\u00e9rica y, adem\u00e1s, sobrevivi\u00f3 a la competencia glo - bal, fen\u00f3meno que no sucedi\u00f3 en Asia o Europa. Inici\u00f3 operaciones como una plataforma de subastas para que los vendedores publicaran productos usados, pronto sus principales publicaciones se convirtieron en nuevos productos vendidos a pre - cios fijos. De esta manera, sus vendedores pasaron de ser vendedo - res ocasionales a vendedores semiprofesionales que vend\u00edan nuevos productos como una forma de vida. Mercado Libre se caracteriz\u00f3 por su agresivo y r\u00e1pido plan de ex - pansi\u00f3n. Primero geogr\u00e1fico, en dos a\u00f1os se instalaron en las princi - pales plazas latinoamericanas, y luego comercial, se diversificaron a nuevas categor\u00edas de producto (moda, electrodom\u00e9sticos, decora - ci\u00f3n). En 2007 present\u00f3 su oferta p\u00fablica en Nasdaq, adquiriendo el s\u00edmbolo \"MeLi\", avatar por el cual se la conoce en los c\u00edrculos de especialistas.El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 267Se distingui\u00f3 por su capacidad de resistir la competencia de ju - gadores globales y regionales mediante la innovaci\u00f3n frugal. Desa - rroll\u00f3 servicios de calidad para sectores amplios de la poblaci\u00f3n, sor - teando las restricciones de infraestructura f\u00edsica, vali\u00e9ndose de su capacidad de negociaci\u00f3n con actores p\u00fablicos para regular el mer - cado, o resolver el acceso a recursos como los correos estatales, o los servicios financieros. MeLi comenz\u00f3 a cobrar por las ventas primero, y por publicar m\u00e1s tarde. Hoy en d\u00eda, este cargo asciende al 13% del precio para pu - blicaciones comunes y hasta al 27% para publicaciones premium , lo que garantiza un mejor posicionamiento en el navegador. Estos costos, que se perciben como realmente altos, especialmente para productos caros con peque\u00f1os m\u00e1rgenes como los de tecnolog\u00eda, llevaron a algunas PYMES a lanzar sus propias tiendas en l\u00ednea. Lo mismo sucedi\u00f3 con los grandes minoristas que mantienen tiendas en MeLi debido al alto tr\u00e1fico de clientes pero, una vez que obtienen un nuevo cliente, intentan desplazar la venta a su propia tienda en l\u00ednea. De esta manera, la plataforma logr\u00f3 el efecto de red. Un hito fundamental fue la apertura de la plataforma a los de - sarrolladores, liberando su API. La primera conferencia de desarro - lladores tuvo lugar el 31 de octubre de 2012. As\u00ed, los desarrolladores de software independientes se convirtieron en un actor importante en el ecosistema, debido a que mejoraron las posibilidades para los usuarios de aprovechar los datos. Entre ellos se desataca la empresa Nubimetrix. La plataforma suele escanear datos con el fin de tomar decisio - nes sobre el cr\u00e9dito de los vendedores en funci\u00f3n de su actividad en la plataforma. Desde la reputaci\u00f3n hasta el tiempo que tardan en pagar, son ejemplos de puntos de datos ( datapoints ). La inteligencia artificial se puede utilizar para analizar el riesgo de cada caso y mi - nimizar el fraude, o bien para mejorar las estrategias comerciales. De esta manera, la importancia del registro de actividades en la pla - taforma va mucho m\u00e1s all\u00e1 de tener un impacto en la credibilidad Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir268 de los vendedores, ya que tambi\u00e9n condiciona las posibilidades que tienen de acceder al cr\u00e9dito. Este crecimiento hacia nuevas actividades, le brinda poder gra - dualmente a la plataforma sobre sus vendedores PYMES, contro - lando aspectos importantes de sus oportunidades de desarrollo. La centralizaci\u00f3n de las ventas y la informaci\u00f3n financiera le da a la pla - taforma informaci\u00f3n m\u00e1s capilar o desgranada de la que obtienen inclusive los bancos o los mismos gobiernos. El ingreso de Amazon a M\u00e9xico (2015) y Brasil (2017) llevaron a MeLi a invertir en servicios log\u00edsticos para entregar productos en pe - r\u00edodos de tiempo m\u00e1s cortos, mejorando los servicios de su marca Mercado Env\u00edos, mediante la instalaci\u00f3n de centros de distribuci\u00f3n propios2 y convenios con correos estatales, que a su vez orientan sus inversiones para reconvertirse en proveedores de log\u00edstica liviana y paqueter\u00eda3. MeLi incorpor\u00f3 Mercado Pago Points y pagos con c\u00f3digo QR en 2017. Estos servicios de pagos electr\u00f3nicos permitieron superar las barreras del mercado financiero, tanto para acceder a la poblaci\u00f3n no bancarizada, como para bajar costos de tarjetas de cr\u00e9dito y otros medios de pago. Esta estrategia de la innovaci\u00f3n frugal puede considerarse, qui - z\u00e1s, como la trinchera para resistir a la competencia global, ya que coloc\u00f3 una nueva barrera de entrada, cambiando la l\u00f3gica del desa - rrollo de las plataformas de comercio electr\u00f3nico, que en los pa\u00edses desarrollados combinan otros servicios. Por ejemplo, el comercio electr\u00f3nico m\u00f3vil (China y Corea), la creaci\u00f3n de marcas blancas 2 Mercado Env\u00edos se ocupa del proceso completo del env\u00edo, la recogida y la genera - ci\u00f3n de etiquetas con toda la informaci\u00f3n sobre la venta y datos del comprador. MeLi instal\u00f3 un centro de operaciones en Montevideo en 2012 con una inversi\u00f3n de m\u00e1s de US$ 3 millones. En 2016, abri\u00f3 un segundo centro en Montevideo donde trabajan unas cien personas del \u00e1rea comercial y de tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n. En abril de 2018 anunci\u00f3 la apertura de un centro log\u00edstico en el Mercado Central de Bu enos Aires. 3 En Argentina, el Correo Argentino invirti\u00f3 en 2017 alrededor de $800 millones para remodelar locales e instalar tecnolog\u00eda. En mayo de 2018, MeLi firm\u00f3 un acuerdo de colaboraci\u00f3n con la administraci\u00f3n postal de Uruguay.El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 269como Amazon Essentials (EEUU) o los avances sobre categor\u00edas de productos como los alimentos (Reino Unido). Si bien en el resto de los pa\u00edses de la regi\u00f3n se incorpor\u00f3 como forma de pago previamente, en Argentina sufri\u00f3 un desaf\u00edo regula - torio importante. Dado que las tarjetas de cr\u00e9dito eran monopolistas por regulaci\u00f3n, solo luego del cambio de gobierno en 2016 la CNDC (Comisi\u00f3n Nacional de Defensa del Consumidor) realiz\u00f3 una inves - tigaci\u00f3n sobre Prisma4, firmando al a\u00f1o siguiente, un compromiso que permite a los facilitadores de pago ingresar al mercado con dis - positivos tanto en l\u00ednea como m\u00f3viles. El lobby luego continu\u00f3 sobre este tema gracias a la constituci\u00f3n de una comisi\u00f3n de FinTech en el Banco Central. Brechas de capacidades Salvando las distancias, la estrategia FinTech fue similar a la de We - Chat en China, que fusion\u00f3 la comunicaci\u00f3n de mensajes y audio con los pagos electr\u00f3nicos. La nueva narrativa de MeLi proclam\u00f3 \"demo - cratizar el comercio y el dinero para impactar en el desarrollo de la regi\u00f3n\", se\u00f1alando en este caso la fusi\u00f3n del comercio electr\u00f3nico con los pagos electr\u00f3nicos. Un aspecto central del proceso de plataformizaci\u00f3n del comercio electr\u00f3nico, adem\u00e1s de la construcci\u00f3n de la infraestructura digital y log\u00edstica, y el sorteo de los desaf\u00edos regulatorios, involucra la narrati - va que la plataforma proyecta sobre sus usuarios, tanto compradores como vendedores. En la secci\u00f3n \"Historias que inspiran\" de la p\u00e1gina Web de MeLi se pueden encontrar los testimonios del concurso con el mismo nom - bre organizado por la empresa y la ONG Endeavor Argentina. \"His - torias que Inspiran\" premia usuarios de la plataforma de Argentina, 4 Prisma Medios de Pago SA es propietaria de Visa Argentina.Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir270 Brasil, Uruguay, M\u00e9xico, Venezuela, Colombia y Chile que puedan contar su historia para que \"inspire a otros a emprender\". All\u00ed encontramos usuarios, por lo general j\u00f3venes por debajo de los cuarenta a\u00f1os, con formaci\u00f3n profesional o t\u00e9cnica, con un capi - tal intelectual que incluye competencias informacionales. Todos son vivos ejemplos de la promesa de Mercado Libre de democratizar el comercio y generar oportunidades de desarrollo regionales. Estos casos de \u00e9xito son presentados como un gen\u00e9rico sencillo de copiar. Sin embargo, no es obvio c\u00f3mo implementar nuevas pr\u00e1c - ticas sin los conocimientos y las capacidades adecuadas. Dado que no necesariamente todas las categor\u00edas de producto o servicios son apropiadas para la venta en l\u00ednea, es necesario poder distinguirlas mediante la inteligencia de mercado. Inclusive, en muchos casos, la implementaci\u00f3n depende de las costumbres de los compradores de cada zona geogr\u00e1fica. El vende - dor Argensillas (Salta) dice: \"Lo que me pasa con Mercado Libre es que la gente quiere venir a ver y no puedo poner la direcci\u00f3n, antes hay que ofertar. Veo que la gente no entiende eso. En Buenos Aires compran pero en Salta no, aqu\u00ed quieren ver (...) En Mercado Libre al principio no respond\u00eda nadie. Ahora ya arranc\u00f3 empez\u00f3 a moverse. Tambi\u00e9n puede ser la antig\u00fcedad\" (Salta, Agosto 2018). Para un peque\u00f1o productor o comerciante de mayor edad o sin competencias informacionales no es obvio c\u00f3mo identificar las opor - tunidades que ofrece el comercio electr\u00f3nico. Tanto para definir qu\u00e9 productos comercializar por ese canal, como para acompa\u00f1ar los cambios de costumbres de consumo de sus clientes, pero fundamen - talmente para sacar provecho de los datos que la plataforma produ - ce, requiere aplicar capacidades informacionales en sus decisiones y en las acciones de sus empleados. Implementar el comercio electr\u00f3nico implica para una empre - sa peque\u00f1a o mediana novel incorporar capacidades de b\u00fasqueda, evaluaci\u00f3n de informaci\u00f3n, y procesamiento de datos que le permi - tan aplicar el resultado de la experimentaci\u00f3n con dichas capacida - des para repensar su negocio y modificar aspectos sensibles de sus El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 271pr\u00e1cticas. De lo contrario, solo se usar\u00e1 la plataforma como si fuera un nuevo canal, montando el recurso digital sobre la l\u00f3gica del mo - delo de negocios tradicional, o peor, solo como un escaparate en la web. Para ejercer estas capacidades se debe contar, adem\u00e1s de las competencias digitales de operaci\u00f3n de los sistemas de gesti\u00f3n co - mercial, el conocimiento sobre la estructura de base de datos de la plataforma y su relaci\u00f3n con los sistemas de gesti\u00f3n de la empresa, con diversas clases de medios y se transmite la informaci\u00f3n y enten - der e interpretar el comportamiento de los clientes en la plataforma mediante la lectura y la gesti\u00f3n de m\u00e9tricas. La condici\u00f3n previa a la plataformizaci\u00f3n del negocio, es haberlo informatizado apropiada - mente (Peirano y Su\u00e1rez, 2004). La plataformizaci\u00f3n del negocio PyME y el ejercicio de capacida - des de gesti\u00f3n de informaci\u00f3n implican, adem\u00e1s, la previa digitali - zaci\u00f3n de los procesos comerciales. Sobre las bases de estas capaci - dades y el uso de su informaci\u00f3n comercial digitalizada es posible el replanteo de una estrategia, como el cambio en las pr\u00e1cticas de negocio y la implementaci\u00f3n de nuevas estrategias. Ricardo, due\u00f1o de una PYME que comercializa tecnolog\u00edas e insumos para escuelas, es un ejemplo de plataformizaci\u00f3n. Con di - latada experiencia en el rubro y lejos de una actitud conservadora, transform\u00f3 su negocio \"anal\u00f3gico\" para darle mayor sustentabilidad mediante el comercio electr\u00f3nico, luego de percibir la necesidad de cambio en una capacitaci\u00f3n sobre marketing digital. As\u00ed cambi\u00f3 la estrategia de venta, pasando de tener un portafo - lio concentrado en pocos productos de mucho valor, lo cual requer\u00eda una gran cantidad de vendedores, a ofrecer una soluci\u00f3n completa con productos que antes no pod\u00eda gestionar por los costos log\u00edsticos y de gesti\u00f3n de ventas. Al incorporar nuevos productos de menor va - lor y diversificar su portafolios pudo aumentar la cantidad de clien - tes leales a los que les vend\u00eda no un \u00fanico producto de gran valor, sino diversos productos de valores variables.Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir272 La diferencia es que MeLi me trae gente nueva y en la [tienda vir - tual] nuestra mantengo a los compradores viejos. Las tiendas todos los a\u00f1os duplican, van creciendo, ampl\u00eda much\u00edsimo nuestra base de clientes. Las dos cosas pasan. Se est\u00e1 generando un nuevo mercado con esto, sobre todo en el interior. Lo que m\u00e1s nos beneficia de MeLi es el tema de la forma de pago, Mercado Pago, porque dej\u00e9 yo de dar financiaci\u00f3n y en segundo lugar la log\u00edstica, dependiendo de d\u00f3nde est\u00e1 el cliente (Ricardo, Buenos Aires, septiembre 2018). La implementaci\u00f3n incluy\u00f3 cambiar a los vendedores comisionistas del modelo tradicional. Reclut\u00f3 nuevo personal capacitado en la ope - raci\u00f3n de la plataforma, con las capacidades informacionales para implementar apropiadamente la nueva estrategia. Dichas compe - tencias son una capa superior de las competencias digitales de la pri - mera brecha digital. Adem\u00e1s de saber operar las aplicaciones Web de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n en plataformas de comercio electr\u00f3nico, deb\u00edan saber c\u00f3mo implementar un modelo nuevo de negocios que aprovechara el comercio electr\u00f3nico. En el otro extremo encontramos a Claudio, al frente del taller de Sillones CMV DECO de Villa Adelina, Provincia de Buenos Aires, Ar - gentina. CMV fabrica muebles de estilo con poco capital de traba - jo a tiendas f\u00edsicas de barrios acomodados. Claudio depende de sus clientes para financiar la compra de insumos. Para \u00e9l la plataforma es solo un escaparate, otra forma de mostrar sus productos, como lo hace en Facebook o Instagram. No considera sus servicios financieros o log\u00edsticos. Si bien se trata de un h\u00e1bil usuario de redes sociales, no ha informatizado la gesti\u00f3n de su taller. Se trata de una micro PYME que depende de distribuido - res tradicionales con tiendas de \"ladrillos\", dado que no dispone del capital para aumentar la escala, siempre en riesgo por la recurrencia de las crisis econ\u00f3micas que restringen el consumo de la clase media y aumentan el precio de los insumos debido al aumento de la infla - ci\u00f3n. No conf\u00eda en la estabilidad de la demanda del canal digital, a pe - sar de encontrarse en una categor\u00eda en crecimiento en los mercados en l\u00ednea, como es la de muebles.El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 273Un caso similar se presenta con Luis Alberto, de Canelones, Uru - guay, de ANRo Aires Acondicionados, que ofrece instalaci\u00f3n y man - tenimiento de aires acondicionados. Para \u00e9l no hay mucha diferen - cia entre Mercado Libre y Facebook. De hecho le resulta m\u00e1s pr\u00e1ctico Facebook. \"Me result\u00f3 f\u00e1cil abrir la p\u00e1gina en Mercado Libre, ya te - n\u00eda la cuenta para comprar, [...] hoy en d\u00eda es f\u00e1cil, lo mismo con Face - book\", \"nunca entr\u00e9 [a Mercado Libre] a ver los precios [...] Este es un rubro que se vende bastante por Internet\" (Luis Alberto, Uruguay, 04 de junio de 2018) En nuestra investigaci\u00f3n hemos encontrado diversidad de casos intermedios que no pueden avanzar en la adopci\u00f3n de las pr\u00e1cticas adecuadas debido a diversos problemas tanto de capacidades como de infraestructura. H\u00e9ctor de Su-llant (Lomas de Zamora, Provincia de Buenos Aires, Argentina), un experimentado peque\u00f1o industrial metalmec\u00e1nico de 72 a\u00f1os, reconoce el potencial comercial de los medios online pero no tiene habilidades digitales ni nadie que pueda ayudarlo. Su yerno, a cargo del \u00e1rea comercial, nunca lo acompa\u00f1\u00f3 en la experimentaci\u00f3n con Mercado Libre, ya que no aprecia la oportu - nidad en la venta online como lo hace su suegro. De manera que la posibilidad de que este empresario eval\u00fae a fondo las oportunidades del comercio electr\u00f3nico, depende de un delicado equilibrio de ca - pacidades complementarias: las habilidades digitales de operaci\u00f3n y las capacidades informacionales que implica el poder apreciar la oportunidad. Si alguna de las dos no se encuentra disponible se cae el ensamble y, por lo tanto, no es posible traducir el comercio elec - tr\u00f3nico al interior de la empresa. Si las habilidades digitales y las capacidades informacionales se encuentran por separado, act\u00faan como barrera para la adopci\u00f3n del comercio electr\u00f3nico. Se trata de la segunda brecha digital en la actividad comercial de los miembros de las PYMES (UNESCO, 2005).Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir274 Brecha log\u00edstica Esta brecha, n\u00facleo del desarrollo informacional, establece limita - ciones de base a la cual se le superponen nuevas capas sociomate - riales del sistema tecnol\u00f3gico de las plataformas. Entre ellas la que m\u00e1s se destaca es la ventaja log\u00edstica que presenta el comercio elec - tr\u00f3nico. Mercado Libre permite a las PYMES llegar a compradores en otras regiones del pa\u00eds sin los costos que demanda una cadena de suministros propia. De esta manera, pueden extender sus ventas m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1rea que su estructura cubrir\u00eda con recursos propios. Es recurrente que las PYMES de Buenos Aires y Montevideo ven - dan sus productos a compradores del interior del pa\u00eds por Mercado Libre; cobren por Mercado Pago y env\u00eden los productos por correo o Mercado Env\u00edos. Si bien, desde las plataformas se promocionan es - tos beneficios como universales, estas pr\u00e1cticas no est\u00e1n al alcance de todos los usuarios. Los pa\u00edses latinoamericanos, tienen severos problemas en sus ca - denas log\u00edsticas, debido al estado de la infraestructura y a la poca ex - tensi\u00f3n de sus redes de transporte. Ya hemos descrito anteriormente las dificultades para acceder a estas oportunidades que plantea la brecha de capacidades o segunda brecha digital. En esta secci\u00f3n ve - remos c\u00f3mo, en el caso de las PYMES para las que esta brecha no es un problema, s\u00ed se encuentran en desventaja debido a la precariedad y al orden centralizado de las redes log\u00edsticas de los lugares en los que operan. En el inicio de sus operaciones, las plataformas se vieron obliga - das a echar mano de los servicios de transporte de mercader\u00edas dis - ponibles para gestionar sus entregas, discriminando el cargo para que los clientes pudieran elegir las opciones de tiempo y costo se - g\u00fan su conveniencia. Las redes de distribuci\u00f3n log\u00edstica de las pla - taformas de e-commerce dependieron en sus inicios de la existencia de compa\u00f1\u00edas de correo o de transporte privadas. Cuando pudieron, hicieron convenios con correos estatales nacionales.El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 275En la medida en que se incrementa la competencia, se intenta bajar costos y acelerar los tiempos de entrega. Las empresas priva - das solo cubren las l\u00edneas de distribuci\u00f3n rentables y las empresas de correos p\u00fablicas se encuentran c\u00edclicamente sometidas a stress financiero debido a las malas finanzas de los estados, o bien a las de - cisiones arbitrarias de las autoridades pol\u00edticas. Esto constituye una verdadera pesadilla para toda plataforma de comercio electr\u00f3nico que se encuentre en expansi\u00f3n y es un buen disuasivo para las \"s\u00faper plataformas\" como Amazon. De ah\u00ed que sea imperativo para las plataformas firmar convenios de colaboraci\u00f3n de largo aliento con los correos nacionales. No fue sino hasta que estos correos se modernizaron que se pudieron mejo - rar los tiempos de entrega. Pero, como dijimos, tanto convenios como inversiones siempre dependen de los avatares pol\u00edticos de cada pa\u00eds. Si lo anterior no alcanza, se intenta avanzar al pr\u00f3ximo paso, construir redes log\u00edsticas cr\u00edticas propias con almacenes, centros de distribuci\u00f3n y flotas de camiones. En 2017, despu\u00e9s de varios incon - venientes con los correos nacionales de Argentina y Brasil, Mercado Libre, finalmente, decidi\u00f3 construir una red log\u00edstica propia con sus almacenes en zonas metropolitanas. Dichas l\u00edneas de distribuci\u00f3n, siguen un diagrama centralizado en funci\u00f3n de las conexiones con sus puertos metr\u00f3poli: Buenos Ai - res en el caso de Argentina, Montevideo en el de Uruguay. Son el re - sultado de dos l\u00f3gicas de desarrollo que, si bien tuvieron sus matices, no cambiaron su arquitectura radial, con centro en los puertos y cu - yos radios apuntan a regiones productoras pero sin conectar a estas regiones del interior entre s\u00ed. La arquitectura radial se cre\u00f3 con las l\u00edneas f\u00e9rreas a principios del siglo XX en consonancia con el modelo agroexportador impe - rante, para satisfacer la exportaci\u00f3n de granos y carne a Europa, principalmente a Gran Breta\u00f1a. El per\u00edodo posterior a 1945 no logr\u00f3 romper esta l\u00f3gica, ya que la industrializaci\u00f3n impuls\u00f3 la migraci\u00f3n rural urbana expandiendo las grandes ciudades en detrimento de las ciudades medianas.Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir276 Por lo tanto, las rutas entre las localidades medianas y peque\u00f1as del interior, en particular aquellas que se encuentran fuera de la re - gi\u00f3n central productora de oleaginosas y cereales (la pampa h\u00fame - da), son deficientes. Hemos verificado que si a una empresa de Salta en Argentina o de Salto en Uruguay se les presenta la oportunidad de vender sus productos a compradores en Chaco o en Tacuaremb\u00f3 respectivamente, deben conformarse con conexiones err\u00e1ticas o en - viar la mercader\u00eda a sus ciudades capitales para que sea enviada a destino. Ya que, o no hay servicios log\u00edsticos entre los extremos de los radios (del centro) mencionados, o son muy onerosos, o bien no tienen la frecuencia necesaria. En algunos casos, encontramos empresas que buscan solucio - nes cuando sus condiciones se adaptan a las restricciones log\u00edsticas. Warnes de Salta, pudo aprovechar el canal en l\u00ednea para reducir stoc- ks vacantes abasteciendo a clientes de la Patagonia, debido a que la arquitectura radial favorece dicha transacci\u00f3n. En el caso de Argen - sillas de Salta, que se dedica a la fabricaci\u00f3n y venta de muebles, ven - de en la ciudad de Salta pero fabrica en Buenos Aires. De manera que pueden despachar desde Buenos Aires mercader\u00eda a destinos de todo el pa\u00eds. \"Nosotros tenemos pedidos del sur y mucho de la costa atl\u00e1n - tica. En ese caso enviamos directamente desde Buenos Aires porque es m\u00e1s barato\" (Carlos, Salta, 10 de julio de 2018). No obstante, algunos casos sufren las restricciones log\u00edsticas a pesar de ser capaces de trasponer la brecha de capacidades. La au - sencia de capilaridad de la distribuci\u00f3n hacia los extremos de la red en los que se encuentran los productores, da\u00f1a a las econom\u00edas re - gionales. Por ejemplo, hemos registrado que un productor de dulce de frutas finas de la localidad de Los Antiguos, en extremo oeste de la Provincia de Santa Cruz sobre la cordillera de los Andes, encuen - tra imposible usar Mercado Env\u00edos, ya que la oficina receptora m\u00e1s cercana disponible se encuentra en Comodoro Rivadavia, a 457 km sobre la costa atl\u00e1ntica.El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 277Conclusiones Hemos encontrado que la situaci\u00f3n de las PYMES respecto del co - mercio electr\u00f3nico describe una tipolog\u00eda que var\u00eda en funci\u00f3n del grado de avance en sus procesos de digitalizaci\u00f3n y de plataformiza - ci\u00f3n. Este grado de avance se encuentra condicionado por problemas de diversa \u00edndole, tanto end\u00f3genos cuando no disponen de capaci - dades informacionales, como ex\u00f3genos cuando no pueden acceder a los beneficios de redes log\u00edsticas eficientes por la ausencia de servi - cios p\u00fablicos de nueva generaci\u00f3n. M\u00e1s all\u00e1 de la imagen del joven emprendedor estrella proyectada por la narrativa de las plataformas, encontramos la realidad cruda de una econom\u00eda de subsistencia de micro PyME que no disponen ni de las capacidades, ni de los recursos de aprendizaje para mejorar su acceso al capital, a las herramientas digitales o al conocimiento de las competencias informacionales. El tipo ideal que logra plataformizarse con eficacia es aquel que previa digitalizaci\u00f3n, con el ejercicio de capacidades de gesti\u00f3n de informaci\u00f3n, avanza sobre nuevas capacidades de replanteo de su estrategia, cambiando sus pr\u00e1cticas de negocio. Este tipo, que deno - minamos \"campeones\", son PYMES que, a\u00fan comenzando sus opera - ciones antes de la aparici\u00f3n del comercio electr\u00f3nico, lograron adap - tarse al nuevo entorno de las plataformas con un planteo h\u00edbrido. En un lugar intermedio encontramos a los \"potenciales\". Aque - llos casos que identifican o sospechan las oportunidades que les abre el comercio electr\u00f3nico pero no pueden implementar nuevas estra - tegias por no contar con las competencias digitales de operaci\u00f3n de los sistemas de gesti\u00f3n comercial, o bien por no contar con personal que pueda interpretar las necesidades de cambio e implementarlas. Se trata de empresas con un bajo nivel de digitalizaci\u00f3n pero con potencial para la plataformizaci\u00f3n. Son empresas con un bajo cono - cimiento sobre la estructura de base de datos de la plataforma y su relaci\u00f3n con los sistemas de gesti\u00f3n de la empresa, sobre las diversas Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir278 clases de medios y formatos mediante los cuales la informaci\u00f3n se transmite y a quienes se les dificulta interpretar el comportamiento de los clientes en la plataforma mediante la lectura y la gesti\u00f3n de m\u00e9tricas. Dado que la condici\u00f3n previa a la plataformizaci\u00f3n del negocio es haberlo informatizado antes apropiadamente, esta segunda bre - cha digital es una consecuencia productiva de un problema de in - clusi\u00f3n informacional educativa. Si bien no contamos con datos de la cantidad de estos casos, si podemos interpretar que su origen se encuentra en las dificultades de la informacionalizaci\u00f3n de la escue - la secundaria. Por lo tanto, es recomendable promover las competencias infor - macionales en comercio en la educaci\u00f3n secundaria y superior. Es necesario avanzar sobre la agenda de la segunda brecha digital, la in - formacional. Se refiere a cambios curriculares que incluyan el an\u00e1li - sis cr\u00edtico de la informaci\u00f3n en l\u00ednea y el procesamiento de datos, en particular aplicados a la operaci\u00f3n de plataformas de comercio elec - tr\u00f3nico y otras. Se trata de incorporar al curr\u00edculum el pensamiento computacional aplicado a diferentes campos de pr\u00e1ctica comercial y productiva, entre otros (UNESCO, 2005). Tambi\u00e9n es necesario actuar a nivel de la poblaci\u00f3n de empresa - rios. Promover la capacitaci\u00f3n vocacional para peque\u00f1os producto - res y comerciantes en categor\u00edas de producto en crecimiento (como alimentos e indumentaria) o con alto potencial (como cosm\u00e9tica, be - bidas y alimentos) en el comercio electr\u00f3nico. Los micro PyME son la contracara de los emprendedores estrella de \"las historias que inspiran\". En particular hemos observado que las micro PyME (cuentapropistas, trabajadores aut\u00f3nomos o traba - jadores formales que complementan su ingreso con \"changas\") son aquellas que no cuentan ni con habilidades de digitalizaci\u00f3n ni de plataformizaci\u00f3n y que, incluso, est\u00e1n expuestas a problemas de ac - ceso al cr\u00e9dito. En parte, desconf\u00edan de que el canal digital les brinde posibilidades reales de mejora de sus negocios. Son prestadores de servicios de bajo valor o productores artesanales que est\u00e1n anclados El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 279a la econom\u00eda de \"ladrillos\". Se encuentran en lo que Amartya Sen (1998) denomina las pol\u00edticas p\u00fablicas de la dignidad. El \u00faltimo tipo ideal es el \"limitado\", un tipo de empresa peque - \u00f1a y mediana sometida a limitaciones log\u00edsticas o financieras. Para ellas, habr\u00eda que contemplar una red log\u00edstica de las plataformas de comercio electr\u00f3nico con mayores conexiones entre provincias me - jorando la conectividad y su fluidez. Para mejorar la capilaridad de la log\u00edstica hacia los centros de pro - ducci\u00f3n perif\u00e9ricos ser\u00eda necesario que esto fuera concebido como un servicio p\u00fablico, invirtiendo en infraestructura y redes log\u00edsticas estatales (correos nacionales) que conecten puntos capilares extre - mos. Achicar la brecha log\u00edstica resulta clave para generar condicio - nes apropiadas para que las PyME aprovechen las posibilidades que brinda el comercio electr\u00f3nico y promover el desarrollo local, inde - pendientemente de la rentabilidad de esos circuitos de distribuci\u00f3n. El rol del Estado es fundamental para equiparar las posibilidades de participaci\u00f3n en la nueva econom\u00eda de las plataformas para todas las empresas peque\u00f1as y medianas, y por lo tanto para generar em - pleos de calidad para toda la poblaci\u00f3n. Reducir la segunda brecha digital no es solo un problema de garantizar el acceso a la ciudadan\u00eda digital, sino tambi\u00e9n un problema de desarrollo informacional que conlleva desaf\u00edos de desarrollo territorial. Las pol\u00edticas de conexi\u00f3n log\u00edstica que describimos no son solo de infraestructura, son de redefinici\u00f3n de la arquitectura del comercio interior (con impacto en el exterior) gracias a las posibilidades que brinda el comercio electr\u00f3nico a nivel del desarrollo econ\u00f3mico. Esto no ser\u00eda posible sin las plataformas. Por lo tanto, pueden ser llevadas adelante por acciones p\u00fablico privadas que coordine el Estado, con incentivos a plataformas de comercio electr\u00f3nico y empresas log\u00eds - ticas para conectar destinos que, en principio, no son los m\u00e1s renta - bles en t\u00e9rminos de mercado. Solo as\u00ed, la promesa democratizadora de las plataformas podr\u00e1 acercarse m\u00e1s a la realidad. Para futuras investigaciones ser\u00eda recomendable avanzar sobre la agenda de investigaci\u00f3n que proponemos en este trabajo, agregando Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir280 datos cuantitativos diacr\u00f3nicos a estos primeros trazos explorato - rios. De esta forma, podr\u00edamos visibilizar la dimensi\u00f3n del problema del desarrollo informacional en pa\u00edses perif\u00e9ricos. Y establecer rela - ciones entre el desarrollo informacional y el desarrollo institucional necesario para la reducci\u00f3n de la segunda brecha digital. Otro aspecto a desarrollar en futuras investigaciones refiere a los procesos de plataformizaci\u00f3n en el resto de la sociedad. Por ejemplo la emergencia del AgTech, es decir de la plataformizaci\u00f3n de las ac - tividades agropecuarias. A diferencia del comercio electr\u00f3nico, este sector no es un seguidor de las tendencias avanzadas en los pa\u00edses desarrollados, sino que dispone del potencial de poner a los empren - dedores en el rol de pioneros globales en una nueva ola de cambio tecnol\u00f3gico. El caso del comercio electr\u00f3nico es transversal a toda la econo - m\u00eda, con baja especificidad de sus pr\u00e1cticas. Estudiar AgTech, y otros del mismo tipo, no solo es clave para descifrar posibles v\u00edas de desa - rrollo, sino tambi\u00e9n nos permitir\u00eda establecer relaciones m\u00e1s espec\u00ed - ficas entre el cambio en las actividades informacionales y la forma - ci\u00f3n secundaria, terciaria o superior. Referencias bibliogr\u00e1ficas AGESIC (2016). Encuesta Espec\u00edfica de Acceso y Uso de TIC , Montevideo: EUTIC. Cabrera, P ., y Gabarr\u00f3, P La gobernanza CACE (2017). Informe . Buenos kil\u00f3metro e-commerce 281Callon, elements of a sociology of domesti - cation of the scallops and the fishermen of St Brieuc Bay. En Law, J. (ed.) Power, action and belief: a new sociology of knowledge? London: Routledge. CAI-CABASE 2017 Estado de Internet en Argentina y la regi\u00f3n. Segun - do semestre 2017. Extra\u00eddo el 26 de noviembre de 2019 desde https:// www.cabase.org.ar/wp-content/uploads/2017/09/CABASE-Internet-In - dex-II-Semestre-2017.pdf CESSI (2017). Reporte anual del sector de software y servicios inform\u00e1 - ticos de la Rep\u00fablica Argentina. Extra\u00eddo el 26 de noviembre de 2019 desde https://www.cessi.org.ar/descarga-institucionales-2219/documen - to2-02e5557d4fc5b9af48a726500a8c5bdd D'Andrea, G. (2010). Latin American retail: where modernity blends with tradition. En The International Review of Retail, Distribution and Consumer Research , Vol. 20, N\u00b0 1. Frost y Sullivan\u00b4s (2017). Mega Trends in LATAM, Forecast to 2025. Gonzalo, M., Federico, J., Drucaroff, S., y Kantis, H. (2013). Post-invest - ment trajectories of Latin American young technology-based firms: an exploratory study. En Venture Capital , Vol. 15, N\u00b0 2. Guill\u00e9n, M. F ., y Su\u00e1rez, S. L. (2001). Developing the Internet: entrepreneu - rship and public policy Singapore, Argentina, and Spain. En Telecommunications policy , Vol. 25, N\u00b0 5. Gurumurthy, A., y Bharthur, D. (2018) Policy Frameworks For Digital Pla - tforms - Moving from Openness Inclusion. Bangalore. Horta\u00e7su, A., As\u00eds Mart\u00ednez-Jerez, F ., & Douglas, J. (2009). The geography of trade in online transactions: Evidence from eBay and Mercado Libre. En American Economic Journal: Microeconomics , Vol. 1, N\u00b01. Latour, B. (1996). On actor-network theory. A few clarifications plus more than a few complications. En Philosophia Soziale . Making the Connec - tion PISA, Artopoulos, Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir282 Peirano, F ., y D. Su\u00e1rez. (2004). Estrategias empresariales de uso y apro - vechamiento de las TICs por parte de las PYMES de Argentina en 2004. Ponencia presentada en JAIIO SSI 2004, Buenos Aires. Prahalad, C. K. (2014). The Fortune at the Bottom of the Pyramid: Eradica - ting Poverty A. (1998). \"Las teor\u00edas del desarrollo a principios del siglo XXI\". En Cuadernos de EcoDom\u00eda (Bogot\u00e1), Vol. XVII, N\u00b0 29. Severin, E., A. Santiago, J. Cristia, J. Thompson, y S. Cueto. (2011). Evalua - ci\u00f3n Del Programa Una Laptop Por Ni\u00f1o. En Per\u00fa: Resultados Y Perspecti - vas, Vol. 13, (2016). (2013). The Culture of Connectivity: A Critical History of Social Media . OUP USA. Van Dijck, J. (2014). Datafication, dataism and dataveillance: Big data be - tween scientific paradigm and ideology. En Surveillance and Society , Vol. 12, N\u00b0 2. Van Dijck, J., Poell, T., & de Waal, M. (2018) The platform society: public values in a connective world. Oxford University Press. UNESCO (2009). Declaraci\u00f3n de Alejandr\u00eda. Warschauer, M, B. Zheng, M. Niiya, S. Cotten, y G. Farkas. (2014). Balan - cing the one-to-one equation: Equity and access in three laptop pro - grams. En Equity & Excellence in Education, Vol. 47. Wing, J. M. (2006). Computational Thinking. En Communications of the ACM, Vol. 49. 283El proceso de modernizaci\u00f3n y sus actores* Gobierno abierto y nuevas tecnolog\u00edas inform\u00e1ticas y de la comunicaci\u00f3n. Municipalidad de Jes\u00fas Mar\u00eda Marisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila**5 Introducci\u00f3n En los diversos procesos de las administraciones p\u00fablicas, tanto na - cionales, provinciales y municipales orientados a la resoluci\u00f3n de problemas de los ciudadanos, participan no solo los actores vincula - dos en forma directa, sino otros que tambi\u00e9n son parte de la organi - zaci\u00f3n y/o interact\u00faan con ella. Con las nuevas tendencias de la modernizaci\u00f3n del Estado se vie - nen intentando reformas para orientar la gesti\u00f3n en la prestaci\u00f3n de los servicios y tr\u00e1mites p\u00fablicos hacia el ciudadano, mediante * recOnOciMient O. A la Municipalidad de Jes\u00fas Mar\u00eda por permitir nos adentrar nos en su organizaci\u00f3n e investigarla, en la persona de su Intendente Municipal, doctora Ma - riana Ispizua. ** Marisa silvia dassO . Doctora. Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. dasso.marisa@ gmail.co m. Laura cecilia d\u00edaz d\u00e1vila . Doctora. Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. laura. diaz@unc.edu.arMarisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila284 normas e incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. En este escenario, el inter\u00e9s de la investigaci\u00f3n es analizar los procesos de implementaci\u00f3n de Gobierno Abierto y digitalizaci\u00f3n/ despapelizaci\u00f3n dentro de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Local (por ejemplo: Expediente Digital). Las incorporaciones de TIC (Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y co - municaci\u00f3n) crean nuevos entornos de comunicaci\u00f3n que permiten un mayor acceso de los ciudadanos a los servicios gubernamentales y a su vez impactan en el entramado cultural de las organizaciones. El Gobierno Abierto toma como herramienta estrat\u00e9gica estas tecnolog\u00edas para facilitar la transparencia de los actos de gobierno y generar la participaci\u00f3n ciudadana. Esto es m\u00e1s f\u00e1cilmente aplica - ble a los Gobiernos locales por la proximidad de la relaci\u00f3n entre el Gobierno y la ciudadan\u00eda, y a su vez por los actores, agentes, funcio - narios y usuarios. De este modo, se apunta a un Estado moderno al servicio de las personas, mediante el uso de la inform\u00e1tica, la conectividad, las he - rramientas colaborativas y el Gobierno Abierto. Sin embargo, aun persisten los problemas organizacionales en administraciones p\u00fablicas locales, cuyas instituciones presentan caracter\u00edsticas en muchas oportunidades, anacr\u00f3nicas. Tampoco re - sultan adecuadas las herramientas de gesti\u00f3n desarrolladas dentro de la l\u00f3gica patrimonialista y clientelar, que solo dan respuestas co - yunturales a problem\u00e1ticas estructurales. En este entorno, la modernizaci\u00f3n del estado municipal es una necesidad y no una elecci\u00f3n. Requiere la inclusi\u00f3n de procesos de control y evaluaci\u00f3n de resultados y que cada pol\u00edtica llevada adelan - te se constituya en un cambio estructural para la organizaci\u00f3n, con la participaci\u00f3n ciudadana de los actores involucrados con el cambio organizacional, tanto en su calidad de gestores como de usuarios de los sistemas.El proceso de modernizaci\u00f3n y sus actores 285Problema y objetivos En Argentina, desde hace algunos a\u00f1os se est\u00e1 procurando la mo - dernizaci\u00f3n de los gobiernos locales, en particular lo referido a la implementaci\u00f3n de Gobierno Abierto a trav\u00e9s de nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. Sin embargo, los procesos de implementaci\u00f3n presentan importantes dificultades. Es necesario entonces conocer espec\u00edficamente la adecuaci\u00f3n de los actores en ese escenario, conflictos y obst\u00e1culos desde la perspectiva del capital humano y de los recursos materiales tecnol\u00f3gicos. El supuesto que orienta nuestro trabajo, refiere a la necesidad de profundizar en el conocimiento de los aspectos cr\u00edticos que conflu - yen, a partir de la incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas de la infor - maci\u00f3n y comunicaci\u00f3n en Gobierno Abierto, para viabilizar deci - siones pol\u00edticas orientadas a la mejora en la calidad de vida de los ciudadanos, en la comunidad y en los actores de la organizaci\u00f3n. Objetivo general Identificar aquellas dimensiones o aspectos que favorecen u obsta - culizan la implementaci\u00f3n del Gobierno Abierto a trav\u00e9s de la inclu - si\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Objetivos espec\u00edficos Conocer el estado de avance del Gobierno Abierto en la organiza - ci\u00f3n y las dimensiones de la confluencia entre las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n y el proceso de modernizaci\u00f3n del estado municipal.Marisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila286 Conocer las fortalezas y debilidades de la organizaci\u00f3n munici - pal y de sus protagonistas para la implementaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. Comprender aspectos cr\u00edticos del compromiso y participaci\u00f3n de los actores pol\u00edticos, de los agentes municipales y de los usua - rios/beneficiarios de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Impacto esperado En una primera aproximaci\u00f3n, el estudio se orienta a indagar alre - dedor de los aspectos que favorecen y los que obstaculizan la incor - poraci\u00f3n de las TIC y el Gobierno Abierto a los procesos de la admi - nistraci\u00f3n p\u00fablica municipal en cuanto a la modernizaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n, focaliz\u00e1ndose en sus actores (Oszlack, 2003:9). Se trata de realizar un esfuerzo por iluminar aspectos relativos a un caso, para arribar a cuestiones de tipo propositiva espec\u00edficas para el Municipio, y que tambi\u00e9n puedan servir de antecedente a otros gobiernos locales que deseen implementar Gobierno Abierto e incorporar nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. En cuanto a los aspectos favorables, se pueden se\u00f1alar, entre otras: transparencia de los actos de gobierno, precisi\u00f3n en el cumpli - miento de los plazos, (interna y externa, con gran \u00e9nfasis en los bene - ficios para el ciudadano, con el consecuente ahorro de tiempo para realizar sus tr\u00e1mites). Y tambi\u00e9n se pueden mencionar, y ya desde una dimensi\u00f3n pol\u00edtica y de capacidades institucionales: la seguri - dad jur\u00eddica y la accesibilidad. En definitiva, mejora en la calidad de vida del ciudadano, generando beneficios, por ejemplo: la optimiza - ci\u00f3n del espacio f\u00edsico, la mejora en el cuidado del ambiente, y sobre todo, la dinamizaci\u00f3n de los procedimientos administrativos haci\u00e9n - dolos m\u00e1s r\u00e1pidos, transparentes y eficientes.El proceso de modernizaci\u00f3n y sus actores 287Antecedentes relevantes En relaci\u00f3n a los antecedentes se hace referencia a dos aspectos: al - gunos avances en materia de incorporaci\u00f3n de herramientas tecno - l\u00f3gicas que permiten la digitalizaci\u00f3n a nivel mundial, en gobiernos nacionales, sub nacionales, locales y en un organismo no guberna - mental como es la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba (UNC). Respecto con el contexto mundial, Europa, con Inglaterra y Francia al frente fueron los primeros en implementar gobiernos con menos papeles, m\u00e1s \u00e1giles e interactivos. All\u00ed se implementaron Gobiernos electr\u00f3ni - cos con tecnolog\u00edas relativamente primitivas, mientras que en pa\u00edses como Estados Unidos, Espa\u00f1a y Estonia se han implementado m\u00e1s recientemente modelos integrales apoyados en los saltos cualitati - vos de las TIC a comienzos del siglo XXI ( El Pa\u00eds Semanal . Reportaje. Abril 2018. Espa\u00f1a) En el proceso de construcci\u00f3n de estos antecedentes, tambi\u00e9n in - cluimos el gobierno de la Provincia de Buenos Aires y algunas otras provincias de nuestro pa\u00eds. Tambi\u00e9n se estudiaron algunos antece - dentes de pa\u00edses latinoamericanos, como algunas municipalidades del resto del pa\u00eds. Avances y desarrollo 1. Revisi\u00f3n del estado actual del conocimiento 1.1 Recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n: la Municipalidad de Jes\u00fas Mar\u00eda po - see un portal como p\u00e1gina Web, www.jesusmar\u00eda.gov.ar. Tambi\u00e9n cuenta con legislaci\u00f3n adicional que regula los temas referidos al acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica, transparencia de Gobierno y participaci\u00f3n ciudadana. La misma se encuentra recopilada en el bolet\u00edn oficial de la primera quincena del mes de diciembre de 2016: Ordenanza N\u00b0 3680 y el Decreto N\u00b0 600/2016.Marisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila288 1.2 Redacci\u00f3n y Revisi\u00f3n: se revis\u00f3 la p\u00e1gina web y el Bolet\u00edn Oficial donde constan las normas referidas. En algunos \u00edtems incluidos en el portal se detecta una demora en la inclusi\u00f3n de la informa - ci\u00f3n, cuesti\u00f3n que suponemos dificulta el control ciudadano en tiempo y forma. 2. Trabajo de campo 2.1 Recolecci\u00f3n de datos: 2.1.1. El municipio publica informaci\u00f3n respecto a sus funciona - rios en el tema de cargos ejecutivos y funciones de cada uno de ellos. 2.1.2. El Municipio publica distintas formas de contactar con los funcionarios: mail y tel\u00e9fono corporativo principalmente, tam - bi\u00e9n se publican los datos para contactarse con las distintas \u00e1reas del gobierno municipal. 2.1.3. Se publican en la Web las retribuciones de los funcionarios y de todo el personal municipal, cantidad de empleados que trabaja en cada \u00e1rea, sus funciones y responsabilidades, y las modalida - des de contrataci\u00f3n. 2.1.4. Presupuesto municipal: no se publican los gastos por nin - g\u00fan tipo de clasificaci\u00f3n presupuestaria, y si se publican los gas - tos de programas individuales para el a\u00f1o presupuestario. 2.1.5. No se publica informaci\u00f3n sobre los gastos tributarios para el a\u00f1o presupuestario, tampoco se publican los datos de gastos por habitante de los diferentes servicios que provee el municipio, y no se publican los subsidios otorgados como ayuda. 2.1.6. El Municipio publica todas las fuentes individuales de ingre - sos tributarios para el a\u00f1o (Tasas Municipales), como as\u00ed tambi\u00e9n las diferentes fuentes de ingresos no tributarios (transferencias El proceso de modernizaci\u00f3n y sus actores 289de Naci\u00f3n o Provincia o la venta de bienes y servicios producidos por el Municipio). 2.1.7. Se publican el pago de intereses de la deuda para el a\u00f1o, pero no se publican estimaciones, no se publica informaci\u00f3n sobre bo - nos y obligaciones municipales y si se publica informaci\u00f3n sobre el destino y ejecuci\u00f3n de transferencias de Naci\u00f3n y/o Provincia fuera del presupuesto aprobado (ATN, por ejemplo) 2.1.8. Se presenta informaci\u00f3n sobre el pron\u00f3stico macroecon\u00f3 - mico sobre el que se basan las proyecciones presupuestarias, tam - bi\u00e9n es posible comparar la evoluci\u00f3n anual de los presupuestos de los tres \u00faltimos a\u00f1os. 2.1.9. Se publica informaci\u00f3n sobre los procesos licitatorios y con - trataciones de las empresas adjudicadas, no se publica el listado de las empresas proveedoras de bienes y servicios del municipio. 2.2 Ciudadan\u00eda, Comunicaci\u00f3n y Participaci\u00f3n: en relaci\u00f3n a lo reco - pilado en el punto anterior: 2.2.1 No est\u00e1 contemplado el presupuesto participativo en la nor - mativa municipal, pero si utiliza el Concejo Deliberante Munici - pal mecanismos a trav\u00e9s de los cuales el p\u00fablico puede brindar aportes para monitorear la implementaci\u00f3n del Presupuesto Anual, tales como Audiencias P\u00fablicas, por ejemplo. 2.2.2 La ciudadan\u00eda puede hacer un control peri\u00f3dico de la eje - cuci\u00f3n presupuestaria a trav\u00e9s de la publicaci\u00f3n de los balances mensuales en el Bolet\u00edn Oficial Municipal, que est\u00e1n en el portal. 2.2.3 En la Web existe la posibilidad de acceder a la Participaci\u00f3n Ciudadana mediante una encuesta que cualquier vecino puede realizar, del proyecto denominado Jes\u00fas Mar\u00eda Proyecta, iniciado en el a\u00f1o 2016 y aun en proceso de ejecuci\u00f3n.Marisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila290 An\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de datos Con la documentaci\u00f3n recopilada, el estudio y acceso al portal y las diversas entrevistas a actores claves (funcionarios pol\u00edticos y sindi - calistas), a empleados con diversas modalidades de contrataci\u00f3n y la interpretaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n existente estamos en condicio - nes de decir preliminarmente que la municipalidad de Jes\u00fas Mar\u00eda tiene un grado de avance inicial en cuestiones referidas a Gobierno Abierto y Participaci\u00f3n Ciudadana, y muchas falencias en lo referido a comunicaci\u00f3n interna y externa a la organizaci\u00f3n. Existen ciertos aspectos a incorporar en el portal que brindar\u00edan cercan\u00eda con los vecinos, y solo a modo de ejemplo: datos extras de los funcionarios como inclusi\u00f3n de su curr\u00edculum, una peque\u00f1a bio - graf\u00eda, sus DDJJ de Impuesto a las ganancias. Respecto con la informaci\u00f3n colgada en el portal referida al pre - supuesto existen diferencias entre la informaci\u00f3n que se publica y las clasificaciones utilizadas. Se ha detectado que no existen Instituciones de control, salvo el Tribunal de Cuentas, cuesti\u00f3n que requiere de una mayor voluntad pol\u00edtica y consenso a la hora de modificar procedimientos internos que hacen al control y seguimiento del Presupuesto Municipal. Con respecto a la participaci\u00f3n ciudadana no existen grandes espacios en la p\u00e1gina Web, ni informaci\u00f3n relacionada. Pero es importante hacer referencia al proyecto denominado \"Jes\u00fas Mar\u00eda Proyecta\" que se encuadra dentro de par\u00e1metros de participaci\u00f3n ciudadana y que resumimos as\u00ed: existen actividades comprendidas en el proceso de Planificaci\u00f3n Participativa, labor desarrollada por el equipo de proyecto local entre los meses de mayo de 2016 y diciem - bre de 2017. Durante ese lapso los t\u00e9cnicos de Jes\u00fas Mar\u00eda Proyecta trabajaron junto a representantes de la comunidad en la realizaci\u00f3n de un diagn\u00f3stico de la ciudad, definici\u00f3n de una visi\u00f3n compar - tida de Jes\u00fas Mar\u00eda al a\u00f1o 2050, formulaci\u00f3n de proyectos a corto, El proceso de modernizaci\u00f3n y sus actores 291mediano y largo plazo y -en algunos casos- el inicio de la ejecuci\u00f3n de los mismos. En el proceso participaron m\u00e1s de 5.500 personas de manera di - recta (m\u00e1s de 20.000 de manera indirecta) agrupadas en 65 talleres de trabajo realizados en barrios, escuelas, asociaciones civiles y orga - nizaciones locales. A los fines de asegurar la transparencia, acceso a la informaci\u00f3n y trazabilidad de los datos arrojados por el proceso, la informaci\u00f3n fue consignada en su totalidad en el sistema de geo referenciaci\u00f3n GIS, de propiedad de la ciudad. Actualmente se encuentran en proceso de ejecuci\u00f3n y formando parte del esquema de modernizaci\u00f3n donde tambi\u00e9n pensamos la digitalizaci\u00f3n/despapelizaci\u00f3n: 1. La modernizaci\u00f3n integral del \u00e1rea c\u00e9ntrica y, 2. En el tema \"movilidad\" el reordenamiento del tr\u00e1nsito. An\u00e1lisis y recopilaci\u00f3n de los datos Resultados del diagn\u00f3stico \"Modernizaci\u00f3n integral del \u00e1rea c\u00e9ntri - ca\": entre los meses de mayo y diciembre de 2016, el equipo de pro - yecto desarroll\u00f3 la totalidad de las actividades de diagn\u00f3stico (reco - lecci\u00f3n de informaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n) basadas principalmente en talleres participativos (65), encuestas individuales, grupales (600) y entrevistas en profundidad (6). En las actividades se propusieron \"temas clave\" a incorporar como base del POT (Programa de Ordenamiento Territorial), que po - sibiliten ordenar e instrumentalizar el desarrollo del territorio desde los siguientes ejes: Modernizaci\u00f3n integral, movilidad, espacio p\u00fablico y desarrollo sostenible: desarrollar e implementar un proceso de comunicaci\u00f3n continua con la comunidad. Iniciado el proceso de di\u00e1logo a trav\u00e9s Marisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila292 del diagn\u00f3stico, se defini\u00f3 dar continuidad al relacionamiento comu - nitario a fin de continuar alimentando de informaci\u00f3n a los vecinos. Para ello se dispuso mantener una fluida comunicaci\u00f3n con todos los actores locales a trav\u00e9s de la definici\u00f3n de un \"Plan estrat\u00e9gico co - municacional\" y sus respectivas acciones de relacionamiento. Dicho plan ya est\u00e1 en marcha con las siguientes actividades: Reuniones con vecinos y organizaciones, comunicaci\u00f3n en redes sociales propias, acciones de difusi\u00f3n sobre Jes\u00fas Mar\u00eda Proyecta y sus actividades, stand m\u00f3vil Jes\u00fas Mar\u00eda Proyecta en los barrios de la comunidad, acciones de prensa y difusi\u00f3n en medios locales y participaci\u00f3n en eventos institucionales. Hoy se sigue ejecutando (Restrepo, Carballo, 2016/2017). Movilidad urbana Existe un trabajo t\u00e9cnico realizado por integrantes de la Escuela de Gobierno de la Universidad Nacional De Villa Mar\u00eda, entregado a la Municipalidad de Jes\u00fas Mar\u00eda en el mes de marzo de 2018 y los auto - res del mismo en su resumen ejecutivo lo definieron de esta manera: \"El presente estudio de tr\u00e1nsito para el \u00e1rea central de la ciudad de Jes\u00fas Mar\u00eda, C\u00f3rdoba, se inscribe en el marco del Plan estrat\u00e9gico Je - s\u00fas Mar\u00eda Proyecta en conformidad con los objetivos de moderniza - ci\u00f3n del centro, contemplando la revalorizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico y atendiendo al concepto de movilidad sustentable. A partir del diag - n\u00f3stico de la situaci\u00f3n actual de la circulaci\u00f3n y el estacionamien - to se verifica una tendencia progresiva de apropiaci\u00f3n del espacio p\u00fablico por parte del autom\u00f3vil y consecuentemente una amenaza de deterioro de la calidad del ambiente urbano\" (estudio de Tr\u00e1nsi - to para el \u00e1rea Central de la ciudad de Jes\u00fas Mar\u00eda, C\u00f3rdoba\". 2018. Argentina. Escuela de Gobierno de la Universidad Nacional de Villa Mar\u00eda). Los profesionales definieron actividades de diagn\u00f3stico y el modelo de sistematizaci\u00f3n y tabulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n que El proceso de modernizaci\u00f3n y sus actores 293te\u00f3ricamente y en un futuro pr\u00f3ximo puedan recolectar, aqu\u00ed lo es - quematizamos: talleres en comunidad (para vecinos y fuerzas vivas en general), talleres art\u00edsticos y din\u00e1micas grupales en escuelas pri - marias, secundarias y jardines maternales municipales, encuestas abiertas a trav\u00e9s de la web oficial del municipio y de encuestadores en v\u00eda p\u00fablica, para toda la comunidad en general, entrevistas y me - sas de discusi\u00f3n con organizaciones locales clave: Colegio de Arqui - tectos y Centro Comercial. Modelo de sistematizaci\u00f3n y tabulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n recolectada Con el fin de disponer de la informaci\u00f3n de manera consolidada en tiempo real, se dispuso sistematizar los resultados de todas las activi - dades en el Sistema de Geo-referenciaci\u00f3n GIS, existente en la Admi - nistraci\u00f3n Municipal. La plataforma, actualmente vinculada con el \"Sistema de Infor - maci\u00f3n Municipal\" a trav\u00e9s de la p\u00e1gina oficial www.jesusmaria.gov. ar permite el acceso directo a la informaci\u00f3n por parte de todos los vecinos de la ciudad. A modo de conclusi\u00f3n preliminar Sin haber realizado una discusi\u00f3n de los resultados preliminares ob - tenidos hasta el momento, y a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis de las distintas \u00e1reas del Municipio, estamos en condiciones de decir que el proceso de modernizaci\u00f3n en la Municipalidad de Jes\u00fas Mar\u00eda, en lo que se refiere a la cuesti\u00f3n interna, de las estructuras y herramientas que la componen est\u00e1 en una fase inicial: 1. Encontramos muchas deficiencias en el sistema de Recursos Humanos: poseen un sistema inform\u00e1tico confeccionado por Marisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila294 un empleado de la planta permanente que lleva alrededor de 25 a\u00f1os de uso, en un lenguaje que ya no se utiliza y muy poco amigable, que deriva en duplicaci\u00f3n de tareas entre el \u00e1rea pro - piamente dicha de Recursos Humanos y el \u00e1rea de Liquidaci\u00f3n de Sueldos que responde tanto a RRHH como a la Secretar\u00eda de Hacienda de la Municipalidad. 2. En la Secretar\u00eda de Hacienda se percibe un gran avance en el uso de las tecnolog\u00edas e incorporaci\u00f3n de profesionales en el \u00e1rea, que mejoran notablemente el trabajo que se realiza y por otra parte cuentan con informaci\u00f3n necesaria para la toma de deci - siones. En contraposici\u00f3n se detecta que esta secretar\u00eda no traba - ja en coordinaci\u00f3n con el resto de las secretar\u00edas del Municipio, problema que es frecuente en este tipo de organizaciones pero que es necesario mejorar para lograr buenos resultados, podr\u00eda ser a trav\u00e9s de la incorporaci\u00f3n de herramientas tecnol\u00f3gicas que permitan una conexi\u00f3n permanente entre las \u00e1reas. 3. En la Secretar\u00eda de Obras y Servicios P\u00fablicos notamos un gran avance tanto en el uso de tecnolog\u00eda como en la conformaci\u00f3n de los equipos de trabajo, donde encontramos profesionales espe - cializados en las distintas cuestiones que hacen al trabajo diario: agua, saneamiento, cloacas, revalorizaci\u00f3n de espacios p\u00fablicos y nuevas obras. 4. En la Secretar\u00eda de Gobierno detectamos un avance en el \u00e1rea de salud (en este punto han contribuido los programas naciona - les y provinciales de prevenci\u00f3n, maternidad y otros), cultura, educaci\u00f3n y atenci\u00f3n a grupos vulnerables. Agregamos en esta Secretar\u00eda la Digitalizaci\u00f3n del Registro Civil, \u00fanica \u00e1rea del Mu - nicipio que trabaja en forma digital completamente, a trav\u00e9s del acompa\u00f1amiento del Ministerio de Modernizaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. Todo lo anteriormente expuesto no est\u00e1 coordinado con una pol\u00edti - ca expl\u00edcita y detallada de Gobierno Abierto, no existen dimensiones El proceso de modernizaci\u00f3n y sus actores 295comunes que hagan confluir el trabajo de cada uno de ellos para re - flejarlo en el Gobierno Abierto. En cuanto a las fortalezas y debilidades de la organizaci\u00f3n muni - cipal fueron planteadas de manera sint\u00e9tica en los p\u00e1rrafos anterio - res. Podemos agregar que creemos necesario: 1. Poner \u00e9nfasis en la estructura organizacional de manera urgen - te y realizar procesos de capacitaci\u00f3n a los empleados. 2. Plantear el tema de la Comunicaci\u00f3n como Pol\u00edtica de Estado Lo - cal, tanto interna como externa de manera prioritaria. El desaf\u00edo hoy para lograr un salto cualitativo con el esquema de Modernizaci\u00f3n y Gobierno Abierto es pensar y dise\u00f1ar estructuras flexibles; flexibilidad entendida como la capacidad de adaptaci\u00f3n al cambio. De este modo, la estructura organizativa tiene que ser pen - sada de manera que sea f\u00e1cilmente reacomodada o redise\u00f1ada ante las turbulencias del ambiente sin dejar de atender a la misi\u00f3n y los objetivos institucionales. Debe estar dise\u00f1ada de manera que resulte perfectamente claro para todos los integrantes de la organizaci\u00f3n: qui\u00e9n debe realizar cada tarea y qui\u00e9n es responsable de la obtenci\u00f3n de los resultados. El compromiso de los actores, ya sean pol\u00edticos, agentes muni - cipales o beneficiarios/usuarios de las nuevas tecnolog\u00edas de la in - formaci\u00f3n: el punto cr\u00edtico est\u00e1 en la comprensi\u00f3n global de hacia d\u00f3nde vamos y como vamos, para ello se requiere un proceso de con - cientizaci\u00f3n previo que demuestre los beneficios que a cada uno de ellos reporta el uso de estas nuevas herramientas digitales y como eso se traduce en mejorar la calidad de prestaci\u00f3n de los servicios a los vecinos de la ciudad. Obst\u00e1culos que detectamos hoy para innovar en la Administra - ci\u00f3n P\u00fablica de Jes\u00fas Mar\u00eda y poder avanzar hacia el objetivo propues - to deber\u00edamos atender, entre otras cosas al tama\u00f1o y complejidad de la organizaci\u00f3n que fue creciendo sin ninguna planificaci\u00f3n, a la propensi\u00f3n de pr\u00e1cticas y procedimientos arraigados, anacr\u00f3nicos, Marisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila296 al dilema de la cultura organizativa, a la aversi\u00f3n al riesgo y al con - flicto como parte del cambio , a la amplia gama de actores involucra - dos y los intereses en juego, a la resistencia de los actores: agentes de la organizaci\u00f3n por un lado y la ciudadan\u00eda por el otro, a los cambios e innovaciones, por el desconocimiento de los mismos y de las venta - jas que podr\u00edan obtenerse si fuera posible su implementaci\u00f3n. Una cuesti\u00f3n que no podemos dejar de lado es el tema de la cul - tura organizacional en la Administraci\u00f3n P\u00fablica porque se trata de: Dimensiones inconscientes que afectan el modo en que los miembros de una instituci\u00f3n piensan, sienten y act\u00faan. Conforma la manera de enfrentar los problemas y como se dise - \u00f1an las soluciones. Define y configura la actitud frente al cambio. Planteamos como necesidad atender el tema de la Cultura Organiza - cional para movilizar el cambio, continuar el proceso de moderniza - ci\u00f3n y afianzar el Gobierno Abierto a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, partiendo de: el Estado presenta entre sus elementos estructurantes una cultu - ra organizacional, que es invisible y act\u00faa como un elemento estable de la organizaci\u00f3n y se torna dif\u00edcil cambiarlo, ese es el desaf\u00edo. Referencias bibliogr\u00e1ficas Leibowich B. (2016). Introducci\u00f3n a la despapelizaci\u00f3n del Estado. En ciencia y tecnolog\u00eda Universidad de Palermo (Buenos Aires) N\u00ba 4. Borja, J y Castells, M. 1999. Local y Global. La gesti\u00f3n de las ciudades en la era de la informaci\u00f3n. Madrid: Taurus Editorial.El proceso de modernizaci\u00f3n y sus actores 297Castells, M y Himanen, P . (2002). La sociedad de la informaci\u00f3n y el Esta - do del Bienestar. El modelo finland\u00e9s. Madrid: Alianza Editorial. Colobrans, J. (1999). Inform\u00e1tica aplicada a las Ciencias Sociales. En Cua - dernos de etnolog\u00eda y etnograf\u00eda de Navarra. IV Congreso de Antropolo - g\u00eda Aplicada N\u00ba 31. Giddens, Anthony. (2008). Consecuencias de la modernidad. Espa\u00f1a: Alianza Editorial S.A.). Mintzberg, H. (1984). La estructuraci\u00f3n de las organizaciones. Barcelona: Editorial Ariel. Oszlack, Oszlak (1996). La modernizaci\u00f3n del Estado en Am\u00e9rica Latina. ICAP: Inversi\u00f3n p\u00fablica y desarrollo humano en el contexto de la moder - nizaci\u00f3n del Estado. San Jos\u00e9: Editor ICAP . Oszlack, Oszlak (2001). Nuevos modelos institucionales para la gesti\u00f3n p\u00fablica: Experiencias comparadas y aplicaciones potenciales al caso ar - gentino. Art\u00edculo in\u00e9dito escrito para el Programa de Modernizaci\u00f3n del Estado, Jefatura de Gabinete de ministros (Buenos Aires). Oszlack, O. (2012). Gobierno Abierto: Promesas, supuestos, desaf\u00edos. Tra - bajo presentado en la VIII Conferencia Anual INPAE: \"Gobierno abierto: Por una gesti\u00f3n p\u00fablica m\u00e1s transparente, participativa y colaborativa\". San Juan de Puerto Rico, 25 de abril de 2012. Oszlack, O. (2013). Estado abierto: hacia un nuevo paradigma de gesti\u00f3n p\u00fablica. Presentado en Congreso del CLAD, Montevideo 29 de octubre al 1\u00ba de noviembre de 2013. Oszlack, O. (2014). Gobierno abierto: Hacia un nuevo paradigma de ges - ti\u00f3n p\u00fablica en el libro electr\u00f3nico (comps.) Teor\u00eda y pr\u00e1ctica del gobier - no abierto: lecciones de la experiencia internacional. Buenos Aires: Edi - tado por IDRC, RedGEalc y OEA. Rami\u00f3, Carles. (1999). Teor\u00eda de la organizaci\u00f3n y Administraci\u00f3n P\u00fabli - ca. Barcelona: Editorial Tecno. Repetto, F . (1999).\u00bfEs posible reformar al Estado sin transformar la socie - dad? Capacidad de Gesti\u00f3n p\u00fablica y pol\u00edtica social en perspectiva lati -Marisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila298 noamericana. Ponencia presentada en el IV Congreso del CLAD. M\u00e9xico. D.F 19-22 de octubre de 1999. Repetto, F . (2003). Capacidad estatal: requisito necesario para una mejor pol\u00edtica social en Am\u00e9rica Latina. Ponencia presentada en el VIII Con - greso del CLAD sobre Reforma del Estado y de la Administraci\u00f3n P\u00fabli - ca. Panam\u00e1. 28-31 de octubre de 2003. 299Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas Desaf\u00edos y problem\u00e1ticas*1 Mart\u00edn Ariel Gendler** 2 Introducci\u00f3n Desde finales de la Segunda Guerra Mundial, las tecnolog\u00edas han te - nido un papel fundamental en la composici\u00f3n y procesos desarrolla - dos en nuestras sociedades contempor\u00e1neas. En la d\u00e9cada del noventa se desarrolla una l\u00ednea de estudios acad\u00e9micos cuyo foco se coloca en las cuestiones relativas a las des - igualdades tecnol\u00f3gicas entre pa\u00edses, regiones, comunidades, grupos sociales, etc. Conceptos como brecha digital (Lago Mart\u00ednez, 2012) e inclusi\u00f3n digital (Cabello, 2014), incorporados tambi\u00e9n por actores gubernamentales y organismos multilaterales, concentraron el de - bate y se desarrollaron m\u00faltiples propuestas de an\u00e1lisis de los mis - mos. Ya a fines de la d\u00e9cada, la preocupaci\u00f3n sobre c\u00f3mo analizar * Este trabajo opera como avance de la tesis doctoral \"La Neutralidad de la red: regu - laci\u00f3n de bienes digitales, leyes de propiedad intelectual, mecanismos de control, legislacio - nes y organizaciones de resistencia\" dirigida por Silvia Lago Mart\u00ednez y con sede en el Instituto de Investigaciones Gino Germani de la Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad de Buenos Aires. ** Mart\u00edn ariel Gendler . Licenciado. Universidad de Buenos Aire s. martin.gendler@gmail.comMart\u00edn Ariel Gendler300 el modo, forma y contexto en que los diversos individuos, colectivos y sociedades se relacionan con las tecnolog\u00edas digitales da origen al concepto de Apropiaci\u00f3n Social de Tecnolog\u00edas (Silverstone, Hir - sch y Morley, 1996; Morales, 2009: 111-118; Winocur, 2007: 4-7), l\u00ednea de investigaci\u00f3n que ha tomado cada vez m\u00e1s fuerza en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Sin embargo, tanto las investigaciones abocadas a trabajar los conceptos y procesos de Brecha Digital, Inclusi\u00f3n Digital y Apro - piaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas parecieren enfocarse mayormente en los procesos, contextos, trayectorias, experiencias, potencialidades, sig - nificados, capitales y recursos disponibles, etc. de la relaci\u00f3n entre in - dividuos y colectivos con las tecnolog\u00edas dejando en gran parte de largo los procesos, criterios, intereses y efectos del dise\u00f1o de las tecnolog\u00edas digitales . Este no-tratamiento puede traer aparejado el no estar con - templando ciertos elementos que influyen en los procesos de supera - ci\u00f3n de las brechas digitales, de inclusi\u00f3n digital y/o de apropiaci\u00f3n social de las tecnolog\u00edas digitales. Por eso, el presente art\u00edculo se propone, como aporte en la cues - ti\u00f3n, explorar en este terreno del dise\u00f1o de las tecnolog\u00edas digitales con las que individuos y colectivos mantienen relaci\u00f3n, especialmen - te en lo que respecta a Internet y una problem\u00e1tica reciente como es la del uso masivo de algoritmos de personalizaci\u00f3n que crean diver - sos tipos de sesgos y orientaciones en la experiencia de los usuarios con las tecnolog\u00edas digitales. Contextualizando las tecnolog\u00edas digitales A la hora de pensar en las tecnolog\u00edas es recomendable pensar en el entramado de necesidades humanas, innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y l\u00f3gi - cas comerciales o de mercado (Spiegel, 2016) que intervienen en su justificaci\u00f3n, dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n esperada pensando que siempre la tecnolog\u00eda implica un proyecto hist\u00f3rico y social dado que supone y permea una determinada relaci\u00f3n con el entorno y con los otros Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 301y por eso es fundamental hacer una mirada epistemol\u00f3gica de las tecnolog\u00edas pensando sus objetivos y consecuencias y no solo en si \"son efectivas\" o \"accesibles\" (Feenberg, 2005). Los/as humanos/as creamos las tecnolog\u00edas de acuerdo a diversos intereses, posiciones, luchas, contextos, etc. pero a la vez ellas nos conducen y modulan generando un \"circuito relacional\" donde, una vez modificados por ellas, podemos volver a pensar y generar modificaciones a las mis - mas que vuelvan a modificarnos a nosotros y a nuestro entorno. Cabe destacar que aqu\u00ed la pregunta por el \"quien/es dise\u00f1an las tecnolog\u00edas\" adquiere nueva relevancia, ya que en la gran mayor\u00eda de las situaciones, estas tecnolog\u00edas son creadas, dise\u00f1adas y justifi - cadas por diversos grupos de poder, corporaciones privadas, gobier - nos, etc. pasando a ser generalmente los \"ciudadanos de a pie\" los \"usuarios\" de las mismas al no disponer de los recursos econ\u00f3micos, t\u00e9cnicos o cognitivos para modificarlas o (re)crearlas (salvo excepcio - nes) pero que de todos modos tienen la capacidad potencial de poder modificarlas gracias a los puntos de fuga, a las indeterminaciones y a las \"acciones no esperadas\". En este sentido y siguiendo a Schuster (1995) y Spiegel (2016), el Contexto de Justificaci\u00f3n (CJ) es el contexto donde los individuos y/o grupos (generalmente corporaciones, empresas privadas y/o go - biernos) creadores, financiadores y planificadores de las tecnolog\u00edas plantean los criterios que justifican su dise\u00f1o pensando en su po - tencial aplicaci\u00f3n y uso. Los criterios internos refieren a par\u00e1metros relacionados con el funcionamiento operativo de los dispositivos (velocidad, capacidad de procesamiento, formas de interactividad, etc.) y cu\u00e1nto se retoma y cu\u00e1nto se modifican versiones previas de los mismos. En cambio, los criterios externos remiten a las finalida - des u objetivos (econ\u00f3micos, sociales, pol\u00edticos, institucionales, etc.) que respondan a los modos previstos de financiamiento de esa tec - nolog\u00eda (acceso gratuito o pago, almacenamiento y/o venta de los datos de los usuarios, opciones \"Premium\", publicidad, ponderaci\u00f3n de ciertos elementos por sobre otros, etc.), a que tipo usuario estar\u00e1 dirigido y qu\u00e9 acciones se le posibilitar\u00e1 realizar a dicho usuario a Mart\u00edn Ariel Gendler302 la hora de aplicar dicha tecnolog\u00eda, que opciones se ponderar\u00e1n y cu\u00e1les ser\u00e1n minimizadas y/u ocultadas, si ser\u00e1 mostrada publici - dad, de qu\u00e9 anunciantes y de qu\u00e9 modo, entre otros par\u00e1metros y decisiones que influir\u00e1n en el dise\u00f1o de dicha tecnolog\u00eda. En este contexto espec\u00edfico, el Contexto de Dise\u00f1o (CD), los desarrolladores y programadores tendr\u00e1n en cuenta estas decisiones a la hora de elaborar la tecnolog\u00eda y sus interfaces, determinando tanto lo que el usuario ver\u00e1 como lo que mayormente podr\u00e1 realizar, estableciendo las reglas expl\u00edcitas1 e impl\u00edcitas2 que orientar\u00e1n, permitir\u00e1n y/o impe - dir\u00e1n las pr\u00e1cticas de quien utilice dicho dispositivo en el espacio de interacci\u00f3n constituido por la interfaz. De esta forma, el dise\u00f1o de la interfaz determina tanto los conocimientos necesarios para su uso como las potenciales pr\u00e1cticas que se lleven a cabo en su interior. Respecto a las reglas, estas establecer\u00e1n qu\u00e9 se podr\u00e1 o no hacer con ese programa/pantalla en cuesti\u00f3n. Siguiendo a Scolari (2004), la interfaz se ha convertido en un \"concepto paraguas\" que aglutina m\u00faltiples interpretaciones y defi - niciones, principalmente en forma de met\u00e1foras (Lakoff y Johnson, 1991), que operan como agentes potenciadores del pensamiento, la percepci\u00f3n y la acci\u00f3n iluminando ciertos aspectos del fen\u00f3meno y ocultando otros, funcionando como elemento aditivo que incorpo - ra ciertas caracter\u00edsticas de la met\u00e1fora (espacio, virus, ordenador, instrumento, etc.) al concepto/fen\u00f3meno original y que, cuando es efectiva, se naturaliza pasando desapercibida. Al igual que las me - t\u00e1foras, en las tecnolog\u00edas estos condicionamientos ya establecidos por el dise\u00f1ador y pensados por el CJ tambi\u00e9n parecieran pasar 1 Las reglas expl\u00edcitas son todas aquellas que aparecen en los manuales, t\u00e9rminos y condiciones, ayudas en l\u00ednea, recuadros de instrucci\u00f3n, reglamentos, etc. es decir son todas aquellas que muestran e indican de forma evidente el c\u00f3mo se debe actuar e interactuar de forma \"correcta\" en dicha interfaz 2 Las reglas impl\u00edcitas son todos aquellos elementos visibles y/o no visibles que orien - tan y condicionan la acci\u00f3n del usuario sin especificarlo (mayormente siguiendo pa - r\u00e1metros establecidos en el CJ). Podemos nombrar aqu\u00ed los programas 'ocultos' que al - macenan datos, el ocultamiento de una serie de elementos y la visualizaci\u00f3n de otros de acuerdo a determinados par\u00e1metros no explicitados, entre otros.Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 303desapercibidos, se invisibilizan, haciendo pensar que esa es \"la \u00fani - ca forma posible\" o justific\u00e1ndola en funci\u00f3n de responder al \"mejor funcionamiento posible\" obturando la reflexi\u00f3n acerca de todo el entramado de relaciones de poder, intereses, luchas, etc. que deter - mina que sea de una forma y no de otra, estableciendo estas formas de ordenar, conducir (Foucault, 1980) y modular (Simondon, 2015) nuestro mundo y nuestras subjetividades (Rodr\u00edguez, 2015). Finalmente, debemos referirnos al Contexto de Aplicaci\u00f3n (CA) que es donde los usuarios (pensados por el CJ y orientados por el CD) utilizan y/o se apropian de diversos modos (Gendler et al ., 2018) de estos dispositivos3. Es en este sentido que podemos postular que las tecnolog\u00edas no son \"neutrales\" ni que lo \"que se hace con ellas\" depende \u00fanica - mente de su utilizaci\u00f3n y/o apropiaci\u00f3n sino que los criterios y re - glas en su justificaci\u00f3n, dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n tambi\u00e9n juegan un rol fundamental. Algoritmos Desde las ciencias de la computaci\u00f3n, un algoritmo podr\u00eda pensarse en parte como una f\u00f3rmula o m\u00e9todo \"para hacer cualquier cosa\" (Wilson y Keil, 1999: 11). Es decir, una serie de instrucciones que rea - licen ciertas operaciones a partir de diversos elementos de entrada contemplados de antemano. G\u00f3mez Barrera (2018: 7) utiliza la met\u00e1 - fora de la receta de cocina en sentido de que en ella ya incluye elemen - tos de entrada, instrucciones precisas de qu\u00e9 hacer con ellos y en qu\u00e9 cantidades y los resultados finales de dicha operatoria. Sin embargo, 3 En este sentido, los usuarios pueden aplicar y apropiarse \"de forma prevista\" las tecnolog\u00edas tal cual fueron pensadas y dise\u00f1adas o pueden realizar \"acciones no es - peradas\" o variaciones, usos creativos y diferentes, etc. gracias a la indeterminaci\u00f3n y puntos de fuga antes mencionados e incluso \"inventar sus propias reglas\" si disponen de los conocimientos y capacidad t\u00e9cnica para modificar dichas reglas o crear progra - mas que les permitan alterarlas/subvertirlas.Mart\u00edn Ariel Gendler304 como bien especifica el autor, un algoritmo es mucho m\u00e1s que una mera instrucci\u00f3n ya que \u00e9sta dicta sus par\u00e1metros de funcionamien - to que tambi\u00e9n operan como la transmisi\u00f3n de diversos valores (socia - les, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, culturales) al c\u00f3digo de programaci\u00f3n de dicho algoritmo. En este sentido, no solo ser\u00e1 determinante la elecci\u00f3n de qu\u00e9 da- tos ser\u00e1n recolectados (y cu\u00e1les otros no) sino tambi\u00e9n qu\u00e9 tipo de correlaciones e instrucciones (y cu\u00e1les no) se tendr\u00e1n con respecto a los mismos y qu\u00e9 efectos y/o resultados se espera de dicha operaci\u00f3n. Es decir, c\u00f3mo influyen los criterios del contexto de justificaci\u00f3n, las re - glas del contexto de dise\u00f1o y los potenciales usos y apropiaciones del contexto de aplicaci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n de dichos algoritmos crea - dos para cierto tipo de funciones y no otras y que pueden generar diversos efectos esperados para ciertos fines proyectados. Es decir, ver el car\u00e1cter social y pol\u00edtico de los algoritmos . Siguiendo a Rossi (2018), los algoritmos especializados de regis - tro de datos personales surgieron casi involuntariamente en 1994 cuando un equipo de desarrolladores de Netscape Communications gener\u00f3 un software para guardar a pedido y disponibilidad del ser - vidor el estado de transacci\u00f3n de un sitio comercial en el ordenador del usuario y no en los servidores de la compa\u00f1\u00eda. As\u00ed se crear\u00edan las primeras cookies , las cu\u00e1les pueden o no ser desactivadas cuando el usuario abandona el sitio y las cu\u00e1les pueden solo registrar y alma - cenar la actividad del usuario en el sitio o tambi\u00e9n en otros. Todo de - pende de sus criterios de justificaci\u00f3n y reglas de dise\u00f1o al momento de ser programadas. Con el crecimiento de las plataformas de la Web 2.0 y especial - mente tras los atentados del 11 de Septiembre (Sadin, 2018) y de la explosi\u00f3n de la econom\u00eda digital (Srnicek, 2018), estos algoritmos se - r\u00edan apropiados cooptativamente , siendo utilizados y mejorados para registrar y almacenar distinto tipo de informaci\u00f3n sobre los usua - rios a nivel cada vez m\u00e1s masivo incluyendo sus datos personales y su actividad, ya sea por fines econ\u00f3micos o de \"seguridad nacional\" (Gendler, 2015), con el agregado de que poco a poco distinto tipo de Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 305tecnolog\u00edas y algoritmos fueron desarrollados para mejorar y/o complementar las cookies en esta labor. Asimismo, estos algoritmos y tecnolog\u00edas de detecci\u00f3n, recolec - ci\u00f3n y almacenamiento de datos comenzaron a implementarse den - tro de la l\u00f3gica de funcionamiento y como parte vital del modelo de negocios de m\u00faltiples plataformas que hoy d\u00eda monopolizan las ca - pas de contenidos y sociabilidad del ecosistema Internet. Siguiendo a Samela (2016) Google las incorpor\u00f3 a inicios de la primer d\u00e9cada del milenio a su sistema algor\u00edtmico de relevancia el \"PageRank\" en torno a conformar una oferta m\u00e1s personalizada y menos gen\u00e9rica. Facebook hizo lo pronto al incorporar este tipo de algoritmos en su \"News Feed\" en su proceso de dejar de ser una plataforma universi - taria y de adquirir masividad. Netflix por su parte lo incorporar\u00eda en 2012 siendo parte vital de su sistema Cinematch (Ojer y Capap\u00e9, 2012) de recomendaci\u00f3n de pel\u00edculas lo que tambi\u00e9n le permitir\u00eda sistema - tizar y darle nuevas potencialidades a sus sistemas de registro m\u00e1s anal\u00f3gicos previos de su etapa de alquiler de DVD por correo. Estos algoritmos, as\u00ed como muchos otros componentes del software de es - tas plataformas, podemos pensarlos como \"cajas negras\" (Finn, 2017: 14) ya que sus diversos par\u00e1metros, reglas, criterios y efectivamente lo que hacen est\u00e1 vedado al p\u00fablico (especializado y no especializa - do) tanto por ser considerado como un secreto para evitar plagios por parte de la competencia, como para evitar potenciales esc\u00e1nda - los y represalias por parte de sus usuarios. Por esto, el software priva - tivo en el dise\u00f1o y licenciamiento de estos algoritmos es otra arista fundamental. Vemos as\u00ed como el dise\u00f1o de este tipo de algoritmos fue (y es) vi - tal en el desarrollo de estos actores del ecosistema de Internet pero tambi\u00e9n como fuertes pilares de su modelo de negocios, el cu\u00e1l en la actualidad presenta nuevas complejidades al erigirse en forma de perfiles algor\u00edtmicos que casi en su totalidad median, sugieren, in - vitan y conducen los flujos de atenci\u00f3n y de acci\u00f3n de sus usuarios.Mart\u00edn Ariel Gendler306 Perfiles y gubernamentalidad algor\u00edtmica Profundizando un poco m\u00e1s en el funcionamiento de los algoritmos pasamos a abordar su proceso de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n. Por medio de diversos programas de miner\u00eda de datos, se realiza una ca - racterizaci\u00f3n y selecci\u00f3n previa de los tipos de datos que se desean obtener en un proceso denominado segmentaci\u00f3n. Estos conjuntos y agrupaciones de datos, segmentados y recolectados seg\u00fan sus atribu - tos/caracter\u00edsticas deseadas y las instancias (frecuencias deseadas) ser\u00e1n los que luego se utilizar\u00e1n como materia prima a ser trabajada en las instrucciones de otros algoritmos. Siguiendo a G\u00f3mez Barrera (2018: 7-8), se pueden encontrar dos tipos generales de algoritmos. Unos, algoritmos deterministas , traba - jan con una instrucci\u00f3n previa que respetan a rajatabla y por ende siempre generan el mismo tipo de tipo de resultado a partir del mis - mo tipo de informaci\u00f3n ingresante. Sirven por ejemplo para detectar patrones de consumo existentes. Otro tipo de algoritmos son los pro- babil\u00edsticos , quienes realizan tareas azarosas con los datos de entrada bas\u00e1ndose en diversos tipos de par\u00e1metros mayormente prefijados pero tambi\u00e9n de manera indeterminada. Estos ya no se usan para detectar patrones de consumo existentes sino para predecir nuevas compras. Podemos agregarle otro tipo de algoritmos a lo expuesto por el autor que son los algoritmos auto-didactas (Gendler, 2018: 12) imbuidos con Inteligencia Artificial, generados para que aprendan de sus experiencias y procesos como del de otros algoritmos. Para complejizar estos tipos, el autor indica que los algoritmos suelen funcionar seg\u00fan tres tipos de l\u00f3gica pensada en su CJ. Deduc - tiva, que crean y/o modifican patrones bas\u00e1ndose en datos previos, Abductiva que intenta buscar respuestas a comportamientos y corre - laciones de datos no l\u00f3gicas o no previstas anteriormente e Inductiva que se basa en grandes masas de datos no analizados previamente para generar patrones.Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 307B\u00e1sicamente la idea es que el resultado de estos procesos de reco - lecci\u00f3n y tratamiento correlativo sea la creaci\u00f3n de patrones conso - lidados que puedan ser modificados constantemente pero que per - mitan explicar los datos analizados y predecir futuros datos generados. Es decir, que a partir de estos patrones se haga un proceso de perfilado que cree perfiles meta-estables (Simondon, 2015) en constante cam - bio y modulaci\u00f3n. Para la creaci\u00f3n de estos perfiles, son imprescindibles cuatro ele - mentos. Por un lado, los datos recolectados siguiendo determinados par\u00e1metros de atributos y frecuencias. En segundo lugar las suge - rencias y valoraciones de tipos de correlaci\u00f3n y relaci\u00f3n posibles, con - venientes y/o esperadas entre los distintos tipos de datos. Es decir, se deja cierto espacio para que el algoritmo determine las mejores correlaciones posibles pero seleccionando previamente los diversos tipos de datos sobre las cu\u00e1les realizarlas. En tercer lugar las hip\u00f3tesis concretas de correlaci\u00f3n y resultados basadas en procesos de correla - ci\u00f3n previos4. Y finalmente las normas contempladas tanto las legales (regulaciones, leyes, estatutos, etc.) como las sociales mayormente provenientes del sentido com\u00fan y del \"uso y buenas costumbres\". Como mencionamos previamente, los perfiles resultantes de es - tos procesos conformados a partir de diversos patrones fruto de las correlaciones algor\u00edtmicas deterministas, probabil\u00edsticas y auto-di - dactas se encontrar\u00e1n en constante cambio y perfeccionamiento en base tanto a los diversos cambios en los datos generados por las acciones y producciones de los usuarios y tambi\u00e9n en la correcci\u00f3n de errores. Cabe destacar que estos perfiles si bien personalizan la experiencia del usuario, estos se generan en base a una enorme masa de datos de comportamientos, gustos, acciones y producciones 4 La diferencia entre las sugerencias y las hip\u00f3tesis b\u00e1sicamente radica en que las sugerencias se hacen entre una cantidad relativamente grande de tipos de datos (\"A, B y C seguramente se pueden correlacionar con D, E y F , vamos a descubrir la mejor correlaci\u00f3n\") y las hip\u00f3tesis se basan en correlaciones similares hechas previamente con intenci\u00f3n manifiesta de comprobar si esa correlaci\u00f3n sigue siendo efectiva (\"Si en el trabajo previo A dio buen resultado correlacion\u00e1ndose con J esta vez deber\u00eda ser igual\").Mart\u00edn Ariel Gendler308 similares de una enorme cantidad de usuarios. Es decir, no existe un perfil por cada usuario pero s\u00ed a cada usuario se le aplica un perfil. Se podr\u00e1 objetar que al ser las cookies un elemento personal el perfil aplicado al usuario tambi\u00e9n lo es. Pero eso ser\u00eda olvidar que las cookies es un algoritmo de recolecci\u00f3n de datos y no un algoritmo de perfilado. Estos \u00faltimos producen perfiles generales y los van me - jorando constantemente para que estos se sientan como personales, como es el caso de los perfiles de Netflix (Siri, 2015: 63-66) . En caso que un usuario empiece a cambiar radicalmente su comportamien - to, gustos, etc. los algoritmos de perfilado tomar\u00e1n nota de ello e ir\u00e1n modificado el perfil general con estos nuevos datos generados hasta el punto de la incompatibilidad, donde se le asignar\u00e1 al usuario otro perfil que aplique m\u00e1s al nuevo comportamiento. Vemos de este modo que en todas las instancias operativas de los algoritmos creadores de perfiles se puede evidenciar una interven - ci\u00f3n directa de los criterios, reglas, par\u00e1metros, deseos, intensiones, estrategias, etc. tanto de sus dise\u00f1adores como de los responsables del contexto de justificaci\u00f3n. Pensando en el contexto de aplicaci\u00f3n, estos perfiles son efectivamente aplicados de forma cuasi impercepti - ble a los usuarios5 en su actividad por las distintas plataformas de las capas de contenidos y sociabilidad del ecosistema de Internet sugi - riendo, segmentando, censurando, obturando, visibilizando seg\u00fan el caso que aplique a su perfil los distintos tipos de flujos de datos y con - tenidos, realizando un acompa\u00f1amiento algor\u00edtmico de la vida (Sadin, 2018: 23) y por ende proveyendo unas disposiciones para la acci\u00f3n y no otras, conduci\u00e9ndolos (Gendler, 2017). Es decir, no se busca solo predecir conductas, sino tambi\u00e9n orientarlas . Siguiendo a Rouvroy y Berns (2015) estos procesos de recolecci\u00f3n, tratamiento automatizado y correlaci\u00f3n para la creaci\u00f3n de perfiles y posterior aplicaci\u00f3n de estos6 son la piedra angular de un nuevo 5 Quienes han dado su consentimiento para ello de forma tambi\u00e9n casi imperceptible en la forma de los T\u00e9rminos y Condiciones. 6 Hay una cuarta operaci\u00f3n (Gendler, 2017) de comercializaci\u00f3n de los datos recolecta - dos y procesados en forma de \"listados\". A este respecto, la plataforma que almacena, Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 309tipo de gubernamentalidad algor\u00edtmica , refi - ri\u00e9ndose a (...) un cierto tipo de racionalidad (a) normativa, o (a) pol\u00edtica que re - posa sobre la recolecci\u00f3n, agregaci\u00f3n y an\u00e1lisis automatizado de da - tos en cantidades masivas, de modo de modelizar, anticipar y afectar por anticipado, comportamientos posibles (...) la gubernamentalidad algor\u00edtmica no produce cualquier subjetivaci\u00f3n, sino una que crea modelos de comportamiento (perfiles) supraindividuales a base de datos infraindividuales (Rouvroy y Berns, 2015: 42). Esta gubernamentalidad comprende un r\u00e9gimen de verdad, saber y poder particular que postula ante todo la neutralidad de la tecno - log\u00eda v\u00eda su automatizaci\u00f3n creando por tanto la conducci\u00f3n, orien - taci\u00f3n y formulaci\u00f3n de disposiciones para la acci\u00f3n \"m\u00e1s adecuada para la persona seg\u00fan los datos, acciones e intereses que \u00e9l mismo ha brindado y demostrado\". Es decir, los individuos, por la l\u00f3gica de funcionamiento de las plataformas, comparten libremente sus datos postul\u00e1ndose que \"(...) un dato no es m\u00e1s que una se\u00f1al expurgada de toda significaci\u00f3n propia y de esta manera parecen ser objetivos al ser heterog\u00e9neos, poco intencionados, poco subjetivos. \u00a1Tales datos no pueden mentir! \" (Rouvroy y Berns, 2015: 39; \u00e9nfasis propio). El discurso acerca de las correlaciones declara que estas pare - cieran \"emerger\" de los algoritmos sin ning\u00fan tipo de intervenci\u00f3n humana abon\u00e1ndose la construcci\u00f3n de un saber-poder \"reflejo de la realidad\" ya que esas correlaciones y las producciones fruto de las mismas parecieran seguir un \"orden espont\u00e1neo\" basado en la realidad pero \"no dise\u00f1ado por ella y por tanto objetivo\". Se postula que los perfiles son creados en base a un tratamiento automatiza - do (y por ende \"no intencional\") de datos que operan como \"reflejo de la realidad\". Por tanto la normalizaci\u00f3n que implica la aplicaci\u00f3n de estos perfiles es cuasi \"espont\u00e1nea, surge de la realidad y no de cruza y confecciona estos listados no pregunta o investiga los motivos para adquirir - los ni tampoco agrega alg\u00fan impedimento t\u00e9cnico para su copia, simplemente fija un precio dependiendo de lo dif\u00edcil o inusual que sean los datos solicitados.Mart\u00edn Ariel Gendler310 patrones morales o pol\u00edticos\" obturando los patrones morales, estra - tegias, intensiones, y dem\u00e1s aspectos pol\u00edticos de su CJ, CD y CA. Dentro de la interfaz Seg\u00fan datos de Alexa, de las 10 Webs y plataformas m\u00e1s visitadas y utilizadas a nivel mundial, solo una no posee una l\u00f3gica de personali - zaci\u00f3n algor\u00edtmica (Wikipedia). Yendo al caso Argentino, solamente no lo posee el medio digital Infobae. Teniendo en cuenta que m\u00e1s del 80% del tr\u00e1fico de datos de nuestro pa\u00eds se concentra en Google, Fa - cebook, Netflix y sus \"familias\" (CABASE, 2017) pasemos brevemente a analizar las interfaces de estas plataformas como ejercicio pr\u00e1ctico para ver como los par\u00e1metros del CJ, CD y CA se materializan en ellas con el agregado de los perfiles algor\u00edtmicos. En el caso de Google, el buscador dice ordenar los resultados de las b\u00fasquedas en p\u00e1ginas de acuerdo a \"cu\u00e1les son las m\u00e1s clickea - das\", aunque oculta que esos clics ya han sido condicionados por las reglas impl\u00edcitas del dise\u00f1o de su interfaz, favoreciendo m\u00e1s algunas y perjudicando otras (Spiegel, 2016) seg\u00fan el orden y la p\u00e1gina donde esta aparezcan. Es decir, si un resultado aparece frecuentemente en la p\u00e1gina 1 es mucho m\u00e1s probable que sea m\u00e1s requerido que uno de la p\u00e1gina 2 o de la p\u00e1gina 28 con lo que la l\u00f3gica supuesta alimen - ta el favorecimiento. A este hecho se le agregan los anuncios pagos expl\u00edcitos e impl\u00edcitos de posicionamiento y la personalizaci\u00f3n en base a los datos recolectados y los perfiles pre-dise\u00f1ados aplicados que orientan lo que aparecer\u00e1 en la interfaz de un modo y no de otro. Teniendo en cuenta que el 91% de los usuarios a nivel mundial hoy d\u00eda utiliza el buscador de Google directa o indirectamente para acce - der a una Web, aplicaci\u00f3n, contenido, informaci\u00f3n la ponderaci\u00f3n y modulaci\u00f3n que el perfil algor\u00edtmico de esta plataforma realice ge - nera un efecto de luces y sombras pudiendo ocultar cierto tipo de informaci\u00f3n, contenidos, etc. como si tales \"no existieran\".Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 311Yendo al caso de Netflix, se suele mostrar resaltado en mayor ta - ma\u00f1o la producci\u00f3n propia dejando en menor tama\u00f1o otras produc - ciones y contenidos \"ajenas\". Los contenidos aparecen en forma de grilla de \"categor\u00edas\" orientada por el perfil personalizado del usua - rio y supuestamente en base a sus gustos y visualizaciones previas, obturando que las reglas impl\u00edcitas de su interfaz han orientado y condicionado estas elecciones previas, ya que las producciones mos - tradas y las categor\u00edas que aparecen como \"sugeridas\" tambi\u00e9n pon - deran cierto tipo de contenidos por sobre otros. En el caso de Facebook, si bien el dise\u00f1o de las distintas interfaces que lo componen parecer\u00eda ser igual para todos los usuarios, hay una clara ponderaci\u00f3n de la informaci\u00f3n mostrada y de los \"amigos\" que llegan hacia nosotros y a los que nosotros llegamos. Esto es compro - bable mirando otras cuentas distintas a la nuestra donde podemos apreciar que los contactos intervinientes, la informaci\u00f3n mostrada, los contenidos compartidos no son los mismos aunque tengamos in - tereses y muchos contactos en com\u00fan. A su vez, las reglas impl\u00edcitas de sus interfaces nos organizan las aplicaciones utilizables de forma jer\u00e1rquica, nos muestran ciertos recuerdos y eventos y no otros, ha - cen que sea distinto el \"compartir\" que el \"postear\" (tanto en c\u00f3mo se muestra esta informaci\u00f3n como tambi\u00e9n al potencial n\u00famero de seguidores que esta llegar\u00e1) y hace que cada palabra que nosotros incorporemos (ya sea en el Chat o en los posteos o b\u00fasquedas) vuelva a modificar el esquema de informaci\u00f3n recibido recortando y orien - tando nuestro campo de acci\u00f3n. Concluyendo: gubernamentalidad y personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica y apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas Podemos ahora analizar la relaci\u00f3n entre estos perfiles algor\u00edtmicos que conducen y orientan los flujos de datos y contenido y crean dis - posiciones para la acci\u00f3n con la problem\u00e1tica de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en Internet.Mart\u00edn Ariel Gendler312 Vemos que la acci\u00f3n y apropiaci\u00f3n que los individuos y grupos pueden hacer de las plataformas de Internet est\u00e1 mediada casi desde el vamos por estos perfiles algor\u00edtmicos que le sugerir\u00e1n, ocultar\u00e1n, revelar\u00e1n, etc. ciertos datos, contenido, informaci\u00f3n, interacciones y no otros. Esto es lo que Pariser (2017) advierte acerca de la peligrosi - dad que estos mecanismos formulen diversos \"filtros burbujas\" don - de los usuarios queden restringidos solo a lo que estas plataformas deseen mostrarnos en base a lo que estos algoritmos construidos e imbuidos con \"la verdad\" saben que es mejor para nosotros . Asimismo, debido al carecer de caja negra y c\u00f3digo privativo y cerrado de estas tecnolog\u00edas, es imposible a ciencia cierta saber exactamente como configuran y orientan las acciones de los individuos o qu\u00e9 hacen con sus datos. A esto se le suman las reglas impl\u00edcitas y expl\u00edcitas del CJ y CD de las plataformas, que en gran parte orientan las acciones posi - bles a realizar en ellas. Comprendemos y compartimos que el an\u00e1lisis sobre las percep - ciones, trayectorias, situaciones, accesos y faltas, recursos, acciones, contextos, significados, etc. de los sujetos y grupos a la hora de inte - ractuar con las tecnolog\u00edas es vital para poder profundizar los an\u00e1 - lisis e investigaciones. Pero tambi\u00e9n, como aporte de nuestra inves - tigaci\u00f3n, el poder contextualizar las tecnolog\u00edas digitales infiriendo, describiendo y analizando los criterios, reglas y usos esperables de sus CJ, CD y CA junto a contemplar y analizar la l\u00f3gica algor\u00edtmica de producci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de perfiles moduladores y orientadores de la acci\u00f3n, atenci\u00f3n y deseo es vital para apuntar en una comprensi\u00f3n integral del proceso de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en los/as usuarios de Internet. Dando un ejemplo, nos podemos quedar con los usos y apropia - ciones (creativas o no) que realizan los movimientos sociales en la plataforma Facebook en base a sus trayectorias, intereses, contextos, recursos, etc., lo cual es sumamente interesante, pero podemos tam - bi\u00e9n intentar ir un poquito m\u00e1s all\u00e1 pensando en la otra cara de la moneda. Es decir, contemplando que intereses, reglas y posibilidades permite el dise\u00f1o de esa plataforma, como maneja la privacidad de Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 313los miembros de ese colectivo y c\u00f3mo afecta la l\u00f3gica de perfiles algo - r\u00edtmicos personalizados en ellos y en los dem\u00e1s: en lo que ellos ver\u00e1n, en quien ver\u00e1 sus convocatorias y que podr\u00e1n hacer los interesados en ellas, en los tipos de acci\u00f3n que podr\u00e1n hacer en la plataforma (y cu\u00e1les no), en c\u00f3mo deben realizar una convocatoria y cu\u00e1n efectiva puede ser, en qu\u00e9 posibilidad de alcance tendr\u00e1 su convocatoria, en si podr\u00e1n acceder o no a potenciales aliados, etc\u00e9tera. Cabe aclarar que esta l\u00f3gica \"de burbuja algor\u00edtmica\" no es totali - zante ni es imposible encontrarse por fuera de ella. Muchas platafor - mas y tecnolog\u00edas permiten anonimizar en gran parte o totalmente la experiencia o tambi\u00e9n brindan los mismos servicios que las hege - m\u00f3nicas preservando los datos de los usuarios e incluso permiti\u00e9ndo - les personalizar su experiencia y no personalizarla por ellos . Asimismo, la gran mayor\u00eda de estas plataformas son de software libre y/o c\u00f3 - digo abierto pudiendo controlar si lo que dicen que hacen efectiva - mente es as\u00ed. El desaf\u00edo no es menor, ya que enfrente se encuentran no solo las plataformas que han logrado cuasi monopolizar los flujos de atenci\u00f3n y actividad sino tambi\u00e9n las que \"todo el mundo utiliza\", otro de los principales factores de su \u00e9xito. Para finalizar, cabe hacer otra aclaraci\u00f3n. La l\u00f3gica del acompa - \u00f1amiento algor\u00edtmico de la vida (Sadin, 2018) no compete \u00fanicamen - te a las relaciones de los individuos y colectivos respecto de la tecno - log\u00eda sino que tambi\u00e9n modula el r\u00e9gimen de verdad y las distintas normativas legales y pr\u00e1cticas que configuran (El\u00edas, 1994) nuestras sociedades. Los casos de par\u00e1metros de normalizaci\u00f3n algor\u00edtmica por v\u00eda de ciertos puntajes y rankings, confeccionados por par\u00e1me - tros pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales y morales trasladados a los algo - ritmos en su CJ, CD y CA, los cu\u00e1les son los que determinan o acon - sejan cierto acceso a diversos bienes, servicios, posibilidades, becas, prestamos, etc. ya no son solo potestad de la ciencia ficci\u00f3n (Gendler, 2018) sino que cada vez se entrelazan en nuestra vida cotidiana. Esta l\u00f3gica de medici\u00f3n y par\u00e1metros algor\u00edtmicos cada vez m\u00e1s nos asig - nan puntajes en base a nuestra trayectoria y comportamiento digital y f\u00edsico y se convierten poco a poco en contrase\u00f1as que nos permiten Mart\u00edn Ariel Gendler314 o no el acceso, desarrollo, disfrute y conocimiento (Deleuze, 1991; Gendler, 2017) erigi\u00e9ndose, quiz\u00e1s, en un nuevo tipo de brecha. Si bien se suele poner de ejemplo extremo el caso del Ranking del Segu - ro Social de China, esto cada vez ocurre m\u00e1s en el mundo occidental (Finn, 2017) y todo indica que tienda a ampliarse cada vez m\u00e1s y con mayor velocidad7. Con m\u00e1s raz\u00f3n entonces, el an\u00e1lisis del car\u00e1cter pol\u00edtico y social en la justificaci\u00f3n, dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas y en su inte - rrelaci\u00f3n con los individuos y grupos que se apropian de ellas puede darnos nuevas perspectivas o ayudar a profundizar las existentes. Las nuevas armas (Deleuze, 1991) contin\u00faan invent\u00e1ndose. Referencias bibliogr\u00e1ficas CABASE. 2017 \"Estado de Internet en Argentina y la Regi\u00f3n: 2do Semes - tre 2017\". En https://www.cabase.org.ar/wp-content/uploads/2017/09/ CABASE-Internet-Index-II-Semestre-2017.pdf Cabello, R. 2014 \"Reflexiones sobre inclusi\u00f3n digital como modalidad de inclusi\u00f3n social\". Ponencia presentada en VIII Jornadas de Sociolog\u00eda de la UNLP 3 al 5 de Diciembre de 2014. Deleuze, G. 1991 \"Posdata a las sociedades de control\" (varias ediciones). El\u00edas, N. 1994 Conocimiento y poder . (Madrid: La Piqueta). Duportail, J. 2019 el algoritmo del un viaje a las entra\u00f1as de Tinder (Barcelona: Contraediciones). 7 Un caso ejemplo de esto es la aplicaci\u00f3n de citas Tinder el cu\u00e1l no muestra perfiles de potenciales citas de forma aleatoria sino en base tanto al perfil y acciones previas del usuario como de los/as otros/as usuarios bas\u00e1ndose en un ranking algor\u00edtmico de puntaje oculto elaborado para tal fin (Duportail, 2019). Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 315Feenberg, A. 2005 \"Teor\u00eda Cr\u00edtica de la tecnolog\u00eda\" en Revista CTS (Buenos Aires). Vol 2, N\u00ba 5, Junio de 2005. Finn, E. 2017 What Algorithms Want: Imagination in the age of computing . (The MIT Press, Cambridge, Massachusetts). Foucault, M. 1980 \"Du gouvernement des vivants\" en Dits (Paris: Gallimard). 2015 \"\u00bfQu\u00e9 es la Neutralidad de la Red? Peligros y potencia - lidades\" en Revista Hipertextos (Buenos Aires), Vol. 2, N\u00ba4, Buenos Aires, Julio/Diciembre de 2015. Gendler, M. 2017 \"Sociedades de Control: lecturas, di\u00e1logos y (algunas) actualizaciones\" en Revista Hipertextos (Buenos Aires), Vol. 5, N\u00b08, Buenos Aires, Julio/Diciembre de 2017. Gendler, M. 2018 \"gubernamentalidad algor\u00edtmica, redes sociales y neu - tralidad de la red. Una relaci\u00f3n necesaria\" en Revista AVATARES de la comunicaci\u00f3n y la cultura (Buenos Aires) N\u00ba 15, Junio 2018. Gendler, M; M\u00e9ndez, A; Samaniego, F y Amado, S. 2018 \"Uso, apropiaci\u00f3n, cooptaci\u00f3n y creaci\u00f3n: pensando nuevas herramientas para el abordaje de la Apropiaci\u00f3n Social de Tecnolog\u00edas.\" En Lago Mart\u00ednez, S; \u00c1lvarez, A; Gendler, M y M\u00e9ndez, A. (eds). Acerca de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas: teor\u00edas, estudios y debates . (Rada Tilly: Ediciones del Gato Gris.) G\u00f3mez Barrera, J.C. 2018 \"segmentaci\u00f3n, sesgo y normas sociales en la pro - gramaci\u00f3n. Aportes a la teor\u00eda de la gubernamentalidad algor\u00edtmica\" en Re- vista AVATARES de la comunicaci\u00f3n y la cultura (Buenos Aires) N\u00ba 15, Junio 2018. Lago Mart\u00ednez, S. 2012 \"Inclusi\u00f3n digital en la educaci\u00f3n p\u00fablica argen - tina. El programa Conectar Igualdad\" en Revista Educaci\u00f3n y Pedagog\u00eda (Antioquia) , Vol. 24, N\u00ba62. Enero-Abril 2012. Lakoff G. y Johnson, M. 1991 Met\u00e1foras de la vida cotidiana . (Madrid: C\u00e1 - tedra). Morales S. 2009 \"La apropiaci\u00f3n de TIC: una perspectiva\" en Morales Susana y Loyola Mar\u00eda (coord.) Los j\u00f3venes y las TIC. Apropiaci\u00f3n y uso en educaci\u00f3n , (C\u00f3rdoba: UNC).Mart\u00edn Ariel Gendler316 Ojer, T y Capap\u00e9, E. 2012 \"Nuevos modelos de negocios en la distribuci\u00f3n de contenidos audiovisuales: El caso Netflix\" en Revista de comunicaci\u00f3n (Sevilla), Vol. I, N\u00ba 10. Pariser, E. 2017 El filtro burbuja. C\u00f3mo la red decide lo que leemos y lo que pensamos . (Barcelona: Taurus). Rodr\u00edguez, P .E. 2015 \"Espet\u00e1culo do Dividual: Tecnolog\u00edas do eu e vigilan - cia distribuida nas redes sociais\" en Revista ECOPOS (R\u00edo de Janeiro) Vol. 18, N\u00ba 2. Junio 2015. Rossi, A. 2018 \"\u00bfBurbujas de filtro? Hacia una fenomenolog\u00eda algor\u00edtmi - ca\". En Revista inmediaciones de la Comunicaci\u00f3n (Montevideo) VOL. 13 / N\u00ba 1. Enero-Junio 2018. Rouvroy, A y Benrs, T. 2015 \"Governamentalidade algor\u00edtmica e perspec de individua\u00e7\u00e3o pela re - la\u00e7\u00e3o?\" en Revista ECOPOS (R\u00edo de Janeiro) Vol. 18, N\u00ba 2. Junio 2015. Sadin, E. 2018 La Silicolonizaci\u00f3n del mundo: la irresistible expansi\u00f3n del liberalismo digital . (Buenos Aires: Caja negra editora.) Samela, G. 2016 \"La l\u00f3gica algor\u00edtmica en el acceso a los contenidos y a las interacciones personales en internet\". Ponencia presentada en el \"ESOCITE 2016, XI Jornadas Latinoamericanas de estudios de ciencia y tecnolog\u00eda\", llevado a cabo entre el 26 y 28 de Julio en UTFPR Curitiba. Schuster, F . 1995 \"Consecuencias metodol\u00f3gicas del contexto de aplica - ci\u00f3n\" en REDES: Revista de estudios sobre la ciencia y la tecnolog\u00eda (Buenos Aires: Universidad Nacional de Quilmes), Vol. 2, N\u00ba 4. Scolari, C. 2004 Hacer clic . (Barcelona: Gedisa). Silverstone, R; Hirch, E. y Morley, D. 1996 \"Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n y la econom\u00eda moral de la familia\". En Silverstone, R; Hirsch, E. (Eds.) Los efectos de la nueva comunicaci\u00f3n. El consumo de la moderna tecnolog\u00eda en el hogar y en la familia . (Barcelona: Bosch). Simondon, G. 2015 La individuaci\u00f3n a la luz de las nociones de forma y de informaci\u00f3n (Buenos Aires: Cactus).Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 317Siri, L. 2015 \"El rol de NETFLIX en el ecosistema de medios y telecomuni - caciones. \u00bfEl fin de la Televisi\u00f3n y el Cine?\" en Revista Hipertextos (Buenos Aires), Vol. 4, N\u00b0 5, Enero/Junio. Spiegel, A. 2016 Decidir frente a las pantallas . (Buenos Aires: Mandioca). Srnicek, N. 2018 Capitalismo de Plataformas . (Buenos Aires: Caja Negra). Wilson, R. y Keil, F . (eds.) 1999. The MIT Encyclopedia of the Cognitive Scien - ces. (The MIT Press, Cambridge, Massachusetts). Winner, L. 1985 \u00bfTienen pol\u00edtica los artefactos? En: http://www.oei.es/ salactsi/winner.htm Winocour, R. 2007 \"Nuevas tecnolog\u00edas y usuarios. La apropiaci\u00f3n de las TIC en la vida cotidiana\" en Revista TELOS (Madrid), N\u00ba 73, octubre -diciembre 2007. 319Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina Aportes para pensar la apropiaci\u00f3n, creaci\u00f3n e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica Silvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego*8 Introducci\u00f3n La emergencia de lo que se ha dado en llamar la \"econom\u00eda de plata - formas\", que abarca un n\u00famero creciente de actividades digitales en negocios, pol\u00edtica e interacci\u00f3n social, dio lugar a investigaciones y nuevos debates acerca de su naturaleza e implicancias sobre la eco - nom\u00eda global, el mundo del trabajo, la innovaci\u00f3n, la extracci\u00f3n y el control de los datos, entre otras cuestiones. Kenney y Zysman (2016), entre otros, sostienen que la revoluci\u00f3n algor\u00edtmica y la computaci\u00f3n en la nube son la base de la econom\u00eda de las plataformas digitales. La potencia computacional se transfor - ma en herramientas econ\u00f3micas al utilizar algoritmos que operan * Silvia laGO M art\u00ednez . Magister. Universidad de Buenos Aires. slagomartinez@gmail. com. rOMina Gala. Licenciad a. Universidad Nacional de Quilmes. romina.p.gala@ gmail.com. Flavia saManie GO. Licenci ada. Universidad de Buenos Aires. fsamaniego@ sociales.uba.arSilvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego320 sobre los datos, en tanto materia prima. Las plataformas digitales pa - recen ser uno de los actores m\u00e1s din\u00e1micos del capitalismo contem - por\u00e1neo. Sin embargo, algunos especialistas se\u00f1alan como su con - tracara un modelo de negocios que evade las regulaciones laborales, la seguridad social y deja varias dudas en t\u00e9rminos de innovaci\u00f3n y de sustentabilidad. Por su parte, los defensores de estas empresas se empe\u00f1an en llamar \"cambio en la naturaleza del empleo\" a la ace - leraci\u00f3n y profundizaci\u00f3n de la subcontrataci\u00f3n y la precarizaci\u00f3n laboral. En tanto sobre la innovaci\u00f3n, Kenney y Zysman sostienen que no se trata de emprendedorismo innovador, sino de inversores que crean una plataforma para atraer a usuarios y capturar el valor que se genera en ese ecosistema. De esta manera, las plataformas se distancian de la impronta innovadora que las caracteriz\u00f3 en sus or\u00edgenes, muy lejos de la actividad compartida, como por ejemplo de las visiones de Wikipedia con su construcci\u00f3n colaborativa de conocimiento. Las plataformas digitales son diversas en funci\u00f3n y estructura, y se desenvuelven en diferentes sectores de actividad. En este traba - jo focalizamos en sectores de las industrias culturales y creativas, como parte del recorte de una investigaci\u00f3n en curso del equipo ESIC1, donde analizamos los procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales, creaci\u00f3n e innovaci\u00f3n de emprendedores que desarrollan proyectos destinados al mercado o a fines sociales, culturales o pol\u00ed - ticos. Estas plataformas digitales se utilizan a lo largo de toda la ca - dena productiva: desde plataformas de dise\u00f1o para la producci\u00f3n de contenidos hasta plataformas para su distribuci\u00f3n. Si bien las indus - trias culturales y creativas se caracterizan por la subcontrataci\u00f3n, el trabajo precario y el autoempleo (Lago Mart\u00ednez, 2017) no vamos 1 Nos referimos al proyecto \"Innovaci\u00f3n, apropiaci\u00f3n y creaci\u00f3n de tecnolog\u00edas: la cultura del emprendedorismo digital en las industrias creativas de la Ciudad de Bue - nos Aires\", que desarrolla el Equipo Sociedad, Internet y Cultura (ESIC) en el Instituto Gino Germani, financiado por la Universidad de Buenos Aires. Adem\u00e1s de las autoras colaboran en el proyecto Mart\u00edn Gendler, Anah\u00ed M\u00e9ndez y Ayel\u00e9n \u00c1lvarez. Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina 321a centrarnos en las cuestiones relacionadas con el trabajo, sino en los procesos de apropiaci\u00f3n, creaci\u00f3n e innovaci\u00f3n de tecnolog\u00edas que desenvuelven los y las creadores/as de estas plataformas como emprendedores. En este trabajo se analizan plataformas de streaming en la indus - tria del cine, la radio y las artes esc\u00e9nicas radicadas en la Ciudad de Buenos Aires. Hist\u00f3ricamente, el teatro no ha sido considerado un sector de las industrias culturales, puesto que su pr\u00e1ctica no resulta compatible con los procesos industriales de producci\u00f3n, distribu - ci\u00f3n y consumo de teatro, sin embargo, la conversi\u00f3n de las obras en contenidos audiovisuales que circulan a trav\u00e9s de plataformas de streaming habilita nuevas formas de distribuci\u00f3n, comercializa - ci\u00f3n y consumo de las artes esc\u00e9nicas \"digitalizadas\". En cuanto a los contenidos, en los primeros apartados presentamos un recorrido te\u00f3rico que hilvana los conceptos de econom\u00eda de plataformas digi - tales, creatividad, innovaci\u00f3n y emprendedorismo. En los siguien - tes se analizan las entrevistas en profundidad realizadas durante el mes de mayo de 2019 a los referentes de las plataformas estudiadas y por \u00faltimo, se presentan reflexiones preliminares sobre las rela - ciones entre apropiaci\u00f3n, creaci\u00f3n e innovaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y el emprendedorismo. Econom\u00eda de las plataformas digitales, creatividad e innovaci\u00f3n Las plataformas digitales, entendidas como modelo de negocios que emergen en el proceso de digitalizaci\u00f3n de la econom\u00eda, son defini - das en la literatura sobre el tema de diversas maneras, entre ellas \"Econom\u00eda colaborativa\", \"Econom\u00eda Gig\"2 o \"Econom\u00eda de plata - formas\". A los fines de este trabajo, ahondaremos en el concepto de \"Econom\u00eda de Plataformas\". Srnicek define a las plataformas como 2 Tambi\u00e9n denominada \"Econom\u00eda del trabajo espor\u00e1dico\".Silvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego322 \"infraestructuras digitales que permiten que dos o m\u00e1s grupos inte - ract\u00faen\" (2016: 45). De aqu\u00ed que \u00e9stas operen como intermediarias entre diferentes tipos de usuarios: anunciantes, consumidores y pro - veedores de servicios, entre otros. Su modelo de negocio se basa en la extracci\u00f3n y el control de los datos, aunque las formas de monetiza - ci\u00f3n no se agotan en ello. En tanto intermediarias las plataformas no s\u00f3lo tienen acceso exclusivo a los datos sino, adem\u00e1s, fijan las reglas de juego para las interacciones y los intercambios que en ellas suce - den. Debido a los efectos de red, las plataformas tienen tendencias monop\u00f3licas. Esto es, cu\u00e1ntos m\u00e1s usuarios hagan uso de determina - da plataforma, m\u00e1s valiosa se vuelve \u00e9sta para los nuevos usuarios. Ahora bien, cabe preguntarse qu\u00e9 peculiaridades poseen las pla - taformas de las industrias creativas y culturales y qu\u00e9 car\u00e1cter asu - me la noci\u00f3n de emprendedor. En su historia cr\u00edtica de las redes so - ciales, Van Dijck analiza las plataformas de medios sociales a partir de categor\u00edas que define en base a aportes de la teor\u00eda del actor-red y de la econom\u00eda pol\u00edtica. Las plataformas, entendidas como infraes - tructura online para la interacci\u00f3n social y la creatividad, \"son obje - tos din\u00e1micos que van transform\u00e1ndose en respuesta a las necesida - des de los usuarios y los objetivos de sus propietarios, pero tambi\u00e9n por reacciones a las dem\u00e1s plataformas con las que compiten y en general a la infraestructura econ\u00f3mica y tecnol\u00f3gica en que se desa - rrollan\" (2016: 23). La autora se\u00f1ala la importancia de identificar los objetivos de cada una de ellas para comprender c\u00f3mo se construyen los espacios de socialidad y creatividad. Si bien es cierto que estas plataformas habilitan y/o promueven espacios de interconexi\u00f3n de redes humanas, tambi\u00e9n lo es que sus due\u00f1os siguen, o pueden se - guir, los rastros de las actividades que en ellas suceden, reduciendo \"...a algoritmos las relaciones entre personas, cosas e ideas\"( ib\u00edd. : 29). En el marco de su trabajo, Van Dijck (2016) categoriza a las pla - taformas de medios sociales en diferentes tipos, que incluyen: 1) si - tios de red social, 2) sitios dedicados al contenido generado por lo/as usuario/as, 3) sitios de mercadotecnia y comercializaci\u00f3n y 4) sitios de juegos y entretenimiento. A los fines de este trabajo, se analizan Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina 323plataformas de streaming de contenidos culturales, es decir, platafor - mas de distribuci\u00f3n de contenidos. Por ello, podemos comprenderlas como sitios de entretenimiento. Con respecto a la pregunta en torno al emprendedorismo y las industrias creativas, en este estudio se consideran emprendedores a los propietarios de las plataformas digitales, es decir, aquellas perso - nas que las crean o bien las adaptan al mercado local a partir de otras que ya funcionan en diferentes regiones. Utilizando los recursos dis - ponibles de infraestructura tecnol\u00f3gica y conocimiento en inform\u00e1 - tica y redes, m\u00e1s cuotas de creatividad, imitaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, es - tos emprendedores y emprendedoras lanzan al mercado un modelo de negocio capaz de generar ganancias, y con altas posibilidades de conseguir apoyo econ\u00f3mico o incluso de ser cooptado por una em - presa ya constituida. En esta direcci\u00f3n, revisando la literatura sobre las nociones de innovaci\u00f3n, creaci\u00f3n y emprendedorismo, observamos que en t\u00e9r - minos de la teor\u00eda cl\u00e1sica innovar supone introducir en el mercado un nuevo o mejorado producto (bien o servicio), proceso o m\u00e9todo de comercializaci\u00f3n u organizaci\u00f3n. Esta definici\u00f3n recoge el pen - samiento del economista J. Schumpeter, quien distingu\u00eda entre in - venci\u00f3n e innovaci\u00f3n, siendo la primera un acto de creatividad in - telectual sin importancia para el an\u00e1lisis econ\u00f3mico, y la segunda una decisi\u00f3n econ\u00f3mica. Las invenciones carecer\u00edan de importancia econ\u00f3mica en tanto no sean puestas en pr\u00e1ctica. Sin embargo, enfo - ques m\u00e1s recientes, cuestionan o ampl\u00edan estas nociones. Echeverr\u00eda se\u00f1ala que a medida que los sistemas locales regionales y nacionales de innovaci\u00f3n se fueron desarrollando se \"ha comprobado que la in - novaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, que para Schumpeter era la principal fuente del crecimiento econ\u00f3mico, no es la \u00fanica modalidad relevante de innovaci\u00f3n\" (2008 b: 24). El autor sostiene que \"una innovaci\u00f3n so - cial es relevante en la medida en que se oriente a valores sociales, no s\u00f3lo a la productividad, la competitividad empresarial, los costes de producci\u00f3n o las tasas de mercado\" (Echeverr\u00eda, 2008 a: 610). Ejem - plos de estos valores son el bienestar y la calidad de vida.Silvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego324 De manera que la teor\u00eda cl\u00e1sica est\u00e1 siendo revisitada sobre la base de que la creaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n no s\u00f3lo poseen una finalidad econ\u00f3mica. Castells enfoca los conceptos de creatividad e innova - ci\u00f3n dentro del contexto de la cultura digital. Para el autor, la crea - tividad debe considerarse desde el trasfondo de los productos cultu - rales en una sociedad determinada. Agrega que la innovaci\u00f3n \"es un valor a\u00f1adido basado en la creatividad, que puede ser intercambia - ble, como el dinero o algo \u00fatil para la sociedad\" (2008: 51). Asimismo, define una nueva frontera en la creatividad e innovaci\u00f3n fruto de la exploraci\u00f3n de las distintas v\u00edas que recorren Internet. De manera que las plataformas de la cultura digital (o de las industrias cultura - les) pueden poseer esa doble peculiaridad de modelo de negocio y/o innovaciones sociales y culturales. Por otra parte, los diversos procesos de creaci\u00f3n y/o innovaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales se encuentran \u00edntimamente relacionados con la apropiaci\u00f3n de las mismas, siendo necesaria la aprehensi\u00f3n de los conocimientos, usos y saberes en determinados contextos como parte fundamental de las estrategias, ideas y necesidades que generan la posibilidad de crear una tecnolog\u00eda propia y distinta. Apropiaci\u00f3n y creaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales: una mirada desde los actores El concepto de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas tiene un recorrido te\u00f3rico muy extenso y es fruto de debates actuales en tanto se trata de com - prender, desde diferentes enfoques, c\u00f3mo los individuos y los gru - pos sociales se vinculan con las tecnolog\u00edas3. Para el an\u00e1lisis de los casos presentados, trabajaremos con una tipolog\u00eda del concepto de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas (apropiaci\u00f3n reproductiva, apro - piaci\u00f3n creativa y apropiaci\u00f3n cooptativa) y creaci\u00f3n tecnol\u00f3gica 3 Para un abordaje de esta cuesti\u00f3n visitar los art\u00edculos publicados por el equipo de investigaci\u00f3n ESIC: http://esic.sociales.uba.ar/index.php?page=producciones Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina 325(diferenciada seg\u00fan sus fines: econ\u00f3micos, de autofinanciamiento, de acci\u00f3n colectiva, de soberan\u00eda nacional) producida en nuestro equi - po de investigaci\u00f3n, la cual es fruto de investigaciones anteriores. Comenzando por el an\u00e1lisis de las plataformas, notamos que en los emprendimientos se dan diversos modos y procesos de apropia - ci\u00f3n y creaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. \u00c9stos est\u00e1n relacionados con la histo - ria de sus creadores, el entorno de sus trabajos, las asociaciones que conforman, y/o aquellos emprendimientos de los cuales hayan par - ticipado con anterioridad a los aqu\u00ed estudiados. Tanto en la platafor - ma argentina de radio on-demand como en la plataforma argentina de streaming de cine, encontramos el mismo tipo de creaci\u00f3n tecno - l\u00f3gica: la que fue realizada con fines econ\u00f3micos por parte de un in - dividuo/emprendimiento y \"remite a un individuo o grupo 'innova - dor' que desee emprender un negocio o una creaci\u00f3n por su cuenta teniendo diversos apoyos y recursos comerciales e institucionales externos como fondos semilla, concursos de emprendedores, etc.\" (M\u00e9ndez et. al, 2017: 11). Una parte de los fundadores de estas plataformas tiene estudios realizados en el \u00e1rea de las tecnolog\u00edas digitales, y otra una larga ex - periencia en televisi\u00f3n y teatro. Pese a que alguno/as cuentan con formaci\u00f3n espec\u00edfica, todo/as desenvuelven sus emprendimientos con la colaboraci\u00f3n de desarrolladores contratados para tareas es - pec\u00edficas o conformando un equipo de trabajo de programadores. En este sentido, podemos observar que si bien no todos los emprende - dores pose\u00edan el conocimiento t\u00e9cnico, s\u00ed todos pose\u00edan el know how4 para crear e innovar en entornos de tecnolog\u00edas digitales: ...Tuve que ir aprendiendo y aceptando que hay zonas de esta empre - sa que yo delego a las personas que saben [...] la coordinaci\u00f3n t\u00e9cnica est\u00e1 en manos de W . qui\u00e9n trabaja en la arquitectura de la platafor - ma y parte del desarrollo. Para el desarrollo de las aplicaciones tra - 4 Neologismo anglosaj\u00f3n que se ha utiliza habitualmente para denominar a los cono - cimientos preexistentes, no siempre acad\u00e9micos, que incluyen t\u00e9cnicas, informaci\u00f3n secreta, teor\u00edas e incluso datos privados como clientes o proveedores.Silvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego326 bajamos con una empresa argentina (Entrevistada/o teatro5, mayo de 2019). Rescata, adem\u00e1s, el proceso de aprendizaje que supone liderar un proyecto en tecnolog\u00edas digitales cuando no se cuenta con formaci\u00f3n espec\u00edfica en el \u00e1rea: ... tengo un seguimiento de todo el proceso que implica y voy apren - diendo sobre la marcha de las personas que trabajan conmigo por - que realmente es otra mirada totalmente distinta (E.T., 2019). Innovaci\u00f3n y plataformas digitales de streaming Tanto el emprendimiento de teatro como el cinematogr\u00e1fico im - plementan un modelo de negocios basado en suscripciones pagas. El costo de suscripci\u00f3n a estas plataformas es similar al precio del servicio est\u00e1ndar ofrecido por Netflix en Argentina. Ambos son pro - yectos que imitan plataformas ya existentes, es decir, no represen - tan innovaciones tecnol\u00f3gicas para la distribuci\u00f3n de contenidos6, aunque incorporan novedades que permiten su posicionamiento diferenciado en el mercado local. La plataforma de teatro se lanza en 2015 y si bien para entonces ya exist\u00edan en el mercado internacio - nal experiencias similares, como Digital Theatre+ desde el a\u00f1o 2009, a\u00fan no exist\u00eda una propuesta local que ofreciera obras nacionales y versiones locales de los cl\u00e1sicos de las artes esc\u00e9nicas: \"... esta plata - forma tiene un valor de archivo, de memoria art\u00edstica, que antes no hab\u00eda. Y en una calidad superlativa\" (E.T., 2019). Respecto de la plataforma de cine, fundada en 2011, tambi\u00e9n re - presenta una imitaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de tecnolog\u00edas existentes, en tanto en el mercado internacional, y tambi\u00e9n en el local, ya exist\u00edan otras plataformas de distribuci\u00f3n de contenidos audiovisuales. De 5 De ahora en m\u00e1s, E.T. 6 La tecnolog\u00eda de streaming tiene sus inicios en la d\u00e9cada del noventa y se populariz\u00f3 hacia finales de la d\u00e9cada del dos mil. Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina 327hecho, surge como emprendimiento del desarrollador de las pla - taformas para streaming de contenidos de uno de los mayores ope - radores de telefon\u00eda m\u00f3vil en el pa\u00eds, pero aporta como novedad la curadur\u00eda especializada de los contenidos, los cuales se limitan a producciones cinematogr\u00e1ficas. De hecho, sus curadores tienen una posici\u00f3n simb\u00f3lica consolidada en el campo local de las artes audio - visuales, como ser el director art\u00edstico del Buenos Aires Festival In - ternacional de Cine Independiente (BAFICI): ... es como un gran reservorio de cine de valor universal. Ten\u00e9s pe - l\u00edculas de Chaplin, de Buster Keaton, o del \u00faltimo ganador coreano, o la pel\u00edcula argentina de Favio, o La Mari. Ten\u00e9s pel\u00edculas de valor perenne y constante que, m\u00e1s all\u00e1 del valor, deber\u00edas saber que exis - ten... (Entrevistada/o cine7, mayo de 2019). La empresa de radio on demand se diferencia de las anteriores al implementar un modelo de negocio basado principalmente en in - gresos por publicidad y, en menor medida, suscripciones a cuentas Premium y Plus. Tambi\u00e9n ofrece suscripciones gratuitas, las cuales, a diferencia de las pagas, no permiten la descarga de los contenidos ni ocultar las publicidades. La empresa no se encuentra radicada en la Argentina, aunque la creaci\u00f3n, desarrollo y mantenimiento de la plataforma si lo est\u00e1. Para poder recibir una inversi\u00f3n, el equipo emprendedor tom\u00f3 la decisi\u00f3n de radicar la empresa en Estados Unidos. La innovaci\u00f3n del proyecto descansa en que permite nuevas formas no lineales de consumo de los contenidos radiales o, en otras palabras, permite el consumo radial de forma \"desprogramada\". No solo concentra gran cantidad y diversidad de contenidos radiales de diferentes emisoras argentinas y el mundo, y los pone a disposici\u00f3n para el consumo en vivo y a demanda, sino que adem\u00e1s permite a lo/ as usuarios realizar recortes de estos contenidos y compartirlos en sus redes sociales. Como sostiene uno/a de sus creadores, la innova - ci\u00f3n se sostiene en: 7 De ahora en m\u00e1s, E.C. Silvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego328 ... cambiar la forma lineal y en vivo de consumo [...] vos podes escu - char on-demand , y podes escuchar por pedacitos. Y el otro factor es el descubrimiento de contenidos... Y en eso, la forma en que lo resuelve la Radio es con descubrimiento social. O sea, otra gente te recomien - da cosas, y comparte... Si lo pens\u00e1s, en radio no hay nada parecido a un descubrimiento social de los contenidos [...] y empezar a tener un archivo de contenido... horas y horas de contenido. (Entrevistada/o radio8, mayo de 2019). Como puede verse, en todos los casos lo/as entrevistado/as se\u00f1alan una relaci\u00f3n entre las plataformas y la creaci\u00f3n de un archivo de va - lor socio-cultural. Algunas de las empresas han establecido relaciones de coopera - ci\u00f3n con instituciones p\u00fablicas y privadas, como universidades y bibliotecas, para ofrecer a trav\u00e9s de \u00e9stas acceso gratuito a sus plata - formas. Por ejemplo acuerdos con la Universidad del Cine, que entre otras cuestiones supone el otorgamiento de membrec\u00edas gratuitas por 6 meses para cada alumno/a regular y profesor de la instituci\u00f3n. Adem\u00e1s, en conjunto con la instituci\u00f3n, se elabor\u00f3 una selecci\u00f3n de pel\u00edculas para \"estudiantes de cine y cin\u00e9filos\" que recorren \"las cine - matograf\u00edas mundiales, la historia del cine y los autores que dejaron su huella\". Tambi\u00e9n convenios con la Biblioteca del Congreso de la Naci\u00f3n para incluir la plataforma de teatro en dos de sus programas. M\u00e1s a\u00fan, la/os entrevistada/os de la plataforma de teatro y de cine, ambas con acceso mediante suscripci\u00f3n paga, se\u00f1alaron la impor - tancia de que el Estado se involucre en proyectos que ampl\u00eden la ac - cesibilidad a la plataforma de forma gratuita, dado el valor cultural y/o social de los contenidos que distribuyen: A m\u00ed me parece que el cine curado es lo mismo que tener una bue - na biblioteca. Puede ser una biblioteca municipal, una biblioteca ba - rrial, donde uno vuelve a buscar all\u00ed cl\u00e1sicos de mucho valor y ade - m\u00e1s deber\u00eda tener cada lugar p\u00fablico un espacio p\u00fablico para que pueda verse nuestro material... (E.C., 2019). 8 De ahora en m\u00e1s, E.R. Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina 329Tambi\u00e9n coincidieron en asociar la innovaci\u00f3n a una reelaboraci\u00f3n a partir de elementos existentes, a su vez que se destac\u00f3 el rol de las tecnolog\u00edas digitales para la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los contenidos culturales y se vincul\u00f3 tecnolog\u00eda con innovaci\u00f3n: Eso es innovaci\u00f3n. Con lo que hay. De la nada nadie crea nada. Es te - ner una gran capacidad de poder re-transformar toda la trayectoria, pero hay que estar en toda la trayectoria, ese es el gran bagaje cultu - ral que uno tiene que tener [...] Hoy la posibilidad del acceso a la tec - nolog\u00eda te permite tener un networking de coproducci\u00f3n mucho m\u00e1s amplio, vender tu idea de manera m\u00e1s abierta, producir o coproducir tu idea, distribuirla, hacer marketing de tu pieza cinematogr\u00e1fica. Lo que permite la tecnolog\u00eda es tener un acceso m\u00e1s libre y m\u00e1s flexible a todos estos aspectos de una pieza art\u00edstica audiovisual [...] La tec - nolog\u00eda te permite acercarte al usuario de una manera m\u00e1s directa. Antes estabas preso de intermediarios que lo hac\u00edan muy dif\u00edcil para el creador de un producto audiovisual (E.C., 2019) La innovaci\u00f3n no es sacar un conejo de la galera, es una reinvenci\u00f3n muchas veces que tiene que ver con utilizar las nuevas herramientas que ten\u00e9s a disposici\u00f3n \u00bfno es cierto? El teatro hab\u00eda dejado de ser in - teresante para la televisi\u00f3n abierta cuando la competencia fue muy fuerte y se buscaba altos niveles de rating [...] cuando uno trae del pasado algo lo reinventa de alguna manera y lo repiensa en funci\u00f3n de la sociedad actual, de la tecnolog\u00eda actual... (E.T., 2019) En el caso de la radio on demand su co-creador tambi\u00e9n mencio - na a la tecnolog\u00eda creada como innovaci\u00f3n, en tanto la plataforma habilita nuevas formas de consumo e interacci\u00f3n con los contenidos radiales que, de otra forma, no ser\u00eda posible. Percepci\u00f3n acerca del ser emprendedor/a Todo/as lo/as entrevistado/as se autodefinen como emprendedores, aunque no necesariamente le atribuyen las mismas valorizaciones y Silvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego330 caracter\u00edsticas a esta actividad. Por una parte, emprender se asocia a la b\u00fasqueda de la oportunidad y ser curioso aparece como carac - ter\u00edstica distintiva del \"esp\u00edritu emprendedor\"; por otra, se asocia a una actitud constante, tener un entrenamiento emprendiendo para estar atento a las novedades de la industria, en este caso el/la em - prendedor/a nunca \"abandona\" ese esp\u00edritu. Sin embargo para otros el ser emprendedor est\u00e1 relacionado con cierta inmadurez del pro - ducto y en otros el hecho de ser un emprendedor constante es una etapa que se debe superar para convertirse en empresario/a: Emprendimiento es un concepto que personalmente creo que est\u00e1 bastardeado, como puesto en un espacio de haber tenido una gran idea... al dedicarse a un producto cultural... todos los d\u00edas ten\u00e9s que emprender oportunidades. Porque es un marketing en tiempo real [...] La capacidad de relaciones que tiene que tener un emprendedor es enorme, la capacidad de entrelazar y entrever cosas, de enlazar ideas y generar un nuevo producto todo el tiempo. Todo eso hace que tengas un esp\u00edritu curioseando (E.C., 2019) ...Una vez le\u00ed que hay un tipo de persona que las llaman emprendedo - res consuetudinarios, que emprenden, emprenden; yo me parece que estaba por ese lado. Ten\u00eda que emprender todo el tiempo, y siempre se me ocurr\u00edan ideas fant\u00e1sticas, y todas las cosas que hice fueron muy buenas... (E.T., 2019) ... por ah\u00ed tiene que ver con hacer algo nuevo donde no est\u00e1 segu - ro el rendimiento o la posibilidad del \u00e9xito, sino que lo ten\u00e9s que ir persiguiendo y en este caso, otra forma de pensar o de definir un emprendedor, un startuper , es un negocio donde digamos, nada, vos est\u00e1s haciendo algo nuevo, y ninguna medida que vos tomes, ten\u00e9s garantizado los resultados. Sino que vos vas experimentando en ese ciclo... (E.R. 2019) Por otro lado, notamos que los emprendedores decidieron crear es - tas plataformas aprovechando una oportunidad econ\u00f3mica, tecno - l\u00f3gica y un contexto socio-cultural, ya sea porque notaron que hab\u00eda una vacancia de ese producto en el mercado o porque ese producto Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina 331ya contaba con experiencias en el exterior y no en el pa\u00eds. La idea de emprender est\u00e1 relacionada con un sentido de la oportunidad m\u00e1s que por necesidad de autogenerarse un ingreso: ...que yo escucho radio de toda la vida y eso decir \"ay, estoy yendo a laburar y me pierdo de esto y... Las dos cosas, las dos features princi - pales de [la plataforma] que son la posibilidad de tener todo grabado y la otra posibilidad de compartir, son como las dos cosas que las vi ah\u00ed como necesidad y decir \"bueno, esto se puede hacer\"... (E.R. 2019) Si bien lo/as creadore/as se definen como emprendedores, sus desa - rrollos surgen en el marco de empresas ya conformadas o a partir de capital propio inicial. Lo/as entrevistado/as mencionaron el paso del \"ser emprendedor\" al \"ser empresario\", aunque sus visiones di - fieren en la valoraci\u00f3n que hacen de una y otra forma: mientras que para uno/a el paso de emprendedor/a a empresario/a supone madu - raci\u00f3n en la toma de decisiones y la organizaci\u00f3n del trabajo, y por tanto es visto como positivo, para otro/a \"ser emprendedor\" es una forma elegante de nombrarse en lugar de decirse \"empresario\" que lo asocia de manera negativa a ejercer una actividad poco \u00e9tica: ...Me considero una emprendedora, pero \u00faltimamente con algunas cosas en las que he tomado decisiones, me doy cuenta que... voy de - jando de lado a la emprendedora... me da v\u00e9rtigo tomar las decisio - nes que antes tomaba, antes no me daba ning\u00fan tipo de v\u00e9rtigo; creo que porque tengo m\u00e1s para perder. En este momento al tomar una mala decisi\u00f3n podr\u00eda perder algo que logr\u00e9 con mucho esfuerzo... (E.T., 2019) ...lo primero que hay que definir es qu\u00e9 es ser emprendedor. Es decir, as\u00ed, solo la palabra edulcorada [en lugar] de decir que sos empresario, que se yo [...] queda m\u00e1s lindo decir que sos emprendedor a decir que sos empresario, que ya... suena garca... (E.R., 2019) Una caracter\u00edstica com\u00fan que lo/as entrevistado/as le atribuyen a la actividad emprendedora es que es un trabajo muy intensivo y el cual est\u00e1 asociado a una gran incertidumbre:Silvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego332 ...Una StartUp lo principal que tiene que ganar es en certidumbre, vos conoces tu negocio. Entonces, vos probas una cosa y salga o no salga, bueno vos ya ten\u00e9s un avance. Por ah\u00ed no ganaste plata, pero ganaste conocimiento de saber que esto funciona o no. Y a partir de ah\u00ed, de esa interacci\u00f3n, vas yendo hacia situaciones de mayores certezas... (E.R., 2019). En pocas palabras, lo/as creadore/as de estas plataformas se autode - finen como emprendedores aunque sus percepciones sobre ser em - prendedor presentan matices. Reflexiones preliminares Este trabajo se propuso indagar en los procesos de apropiaci\u00f3n, crea - ci\u00f3n e innovaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales, y las percepciones de sus creadores sobre ser emprendedor, a partir del an\u00e1lisis de tres pla - taformas de distribuci\u00f3n de contenidos desarrolladas en Argentina. Tal como hemos indicado en investigaciones anteriores, los pro - cesos de apropiaci\u00f3n y creaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales que realizan los individuos no presentan una secuencia lineal ni evolutiva, son siempre din\u00e1micos y se encuentran combinados y yuxtapuestos en sus formas y en relaciones con otros individuos y otras tecnolo - g\u00edas. En todos los entrevistados hay un reconocimiento al trabajo en equipo y a los colaboradores externos que cuentan con los saberes espec\u00edficos, en este sentido se observa una impronta de trabajo que combina la producci\u00f3n colaborativa y la b\u00fasqueda de rentabilidad y sostenimiento del emprendimiento. Como se ha propuesto, la innovaci\u00f3n es entendida en t\u00e9rminos amplios. Desde esta mirada, las plataformas de cine y de teatro su - ponen la imitaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de tecnolog\u00edas existentes como la tecnolog\u00eda de streaming, tambi\u00e9n ya exist\u00edan en el mercado otras plataformas de contenidos audiovisuales bajo demanda, tanto en el \u00e1mbito local como en el internacional. El caso de la plataforma de Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina 333radio supone una innovaci\u00f3n ya que no exist\u00eda previamente una pla - taforma que ofrezca contenidos radiales bajo demanda, permitiendo el consumo desprogramado y que lo/as usuario/as puedan realizar recortes de las transmisiones y compartirlas v\u00eda sus redes sociales. Un punto en com\u00fan es que en todos los casos lo/as entrevistado/as le atribuyen un valor socio-cultural a sus plataformas, sosteniendo que las mismas tienen un valor de archivo o de memoria de los con - tenidos art\u00edsticos y lo interesante en estos casos es que ninguna de ellas fue creada con esa finalidad. Podemos decir entonces, que po - seen una doble peculiaridad de modelo de negocio pero tambi\u00e9n de innovaci\u00f3n social y cultural. Con respecto al ser emprendedor, se ha de se\u00f1alar que los sujetos entrevistados se autodefinen como emprendedores y que, en todos los casos, contaban con los recursos necesarios para emprender en entornos de tecnolog\u00edas digitales: formaci\u00f3n espec\u00edfica en el \u00e1rea de tecnolog\u00edas o en las industrias culturales, disposici\u00f3n de infraes - tructura o de capital para su adquisici\u00f3n y el know-how para llevar adelante estos proyectos. En este sentido, todo/as lo/as creadores/as cuentan con una peculiar acumulaci\u00f3n de capital simb\u00f3lico y cultu - ral expresado en experiencias previas y exitosas de emprendedoris - mo digital. A su vez dimos cuenta que sus motivos para emprender est\u00e1n asociados al hecho de haber encontrado una oportunidad en el contexto (personal y socio-cultural) m\u00e1s que a la necesidad de ge - nerar un proyecto con altos rendimientos econ\u00f3micos. Pese a com - partir estas caracter\u00edsticas, las percepciones que manifiestan sobre el emprendedorismo y el ser emprendedor dan cuenta de matices en sus definiciones y valoraciones. En algunos casos, el emprende - dorismo es asociado a una situaci\u00f3n de incertidumbre, siendo que el pasar a ser empresario supone un avance hacia mayores niveles de certidumbre. Tambi\u00e9n es vinculado al trabajo intensivo, al esp\u00ed - ritu curioso y/o a cierta habilidad en la toma de decisiones obtenida s\u00f3lo a trav\u00e9s de la prueba y error, la previsi\u00f3n y la b\u00fasqueda cons - tante. En relaci\u00f3n al hecho de emprender dentro de las industrias creativas podemos dar cuenta que, en base a estas experiencias, el Silvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego334 marco regulatorio para la creaci\u00f3n de plataformas que distribuyan y/o reproduzcan bienes culturales a\u00fan es difuso, en algunos hubo que afianzar las bases legales para su habilitaci\u00f3n y en otros los \"gri - ses\" de las normas permitieron la misma, aunque con algunas opo - siciones por parte de las empresas productoras de esos bienes. A su vez, las industrias creativas, concretamente la industria cultural y del entretenimiento cuenta con una din\u00e1mica propia que es af\u00edn al \"esp\u00edritu emprendedor\" y en este sentido se puede pensar que traba - jar en la industria del entretenimiento con productos culturales o ser un emprendedor en ella, implican compartir el mismo \"esp\u00edritu\". Referencias bibliogr\u00e1ficas Castells, M. 2008. \"Creatividad, innovaci\u00f3n y cultura digital. Un mapa de sus interacciones\" en TELOS (Madrid) N\u00ba 77, octubre-diciembre. Kenney, M. of Platform Economy\" en Issues in Science Technology , Vol. 32, N\u00ba 3. En https://issues.org/the- rise-of-the-platform-economy/ acceso 13 de julio de 2019. Echeverr\u00eda, J. 2008 a. \"El Manual de Oslo y la innovaci\u00f3n social\" en AR- BOR Vol. 78, N\u00ba 732, julio-agosto. Echeverr\u00eda, J. 2008 b. \"Avanzando en la Sociedad del Conocimiento \u00a1In - novemos!\" en TELOS (Madrid) N\u00b0 77, octubre-diciembre. Lago Mart\u00ednez, S. 2017. \"Trabajo y empleo en las industrias culturales y creativas en Argentina: la figura del emprendedor\" en Qu\u00f3rum Acad\u00e9mi - co (Zulia) Vol. 14, N\u00ba 2. M\u00e9ndez, A., M. Gendler, F . Samaniego y F . Andonegui 2017. \"Apropia - ci\u00f3n social de las tecnolog\u00edas: reflexiones en pos de una re-tipificaci\u00f3n del concepto\". En Actas XII Jornadas de Sociolog\u00eda de la Universidad de Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina 335Buenos Aires. Del 22 al 25 de agosto de 2017, Facultad de Ciencias Socia - les, Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires. En http://jornadasdeso - ciologia2017.sociales.uba.ar/wp-content/uploads/ponencia/398_452.pdf acceso 13 de julio de 2019. Srnicek, N. 2016. Capitalismo de plataformas (Buenos Aires: Caja Negra). Van Dijck, J. 2016. La cultura de la conectividad. Una historia cr\u00edtica de las redes sociales. (Buenos Aires: Siglo XXI). 337Avances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida - Tecnolog\u00eda BlockChain Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches, Jos\u00e9 Daniel Britos y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila* 9 Contexto Un sistema de votaci\u00f3n para elegir representantes o dirigentes en modelos democr\u00e1ticos de Gobierno o institucionales, debe contener atributos que garanticen los principios que sustentan las comunida - des que los aplican. As\u00ed, la transparencia, la confiabilidad, la protec - ci\u00f3n de la informaci\u00f3n y la seguridad frente a intenciones de fraude de muy diversa \u00edndole; son requerimientos de cualquier sistema. En la antigua Atenas, se confeccionaban fichas de arcilla o metal y el sufragante emit\u00eda el voto depositando la ficha en una vasija de arcilla que hac\u00eda las veces de urna. * yaMil Giralda . Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. yamilgiralda@gmail.com. GOnza - lO leOnel vilches . Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. gonzalo.vilches@gmail.com. JOs\u00e9 daniel britOs. Magister. Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. dbritos@unc.edu.ar. laura cecilia d\u00edaz d\u00e1vila . Doctora. Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. laura.diaz@unc.edu.ar Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches, Jos\u00e9 Daniel Britos y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila338 En Europa, Francia fue unos de los primeros pa\u00edses con sufragio secreto, en 1848.(Crook y Crook, 2007). No se ha encontrado referen - cias notables en Occidente, con excepci\u00f3n de Estados Unidos, con abundantes antecedentes sobre el tema. En 1803 la enmienda 12 a la Constituci\u00f3n de los Estados Unidos, ratificada el 15 de junio de 1804, fijaba la boleta de papel para emitir el voto para Presidente y Vice (\"Amendment XII. ELECTION OF PRESI - DENT \"). El voto femenino se logr\u00f3 a trav\u00e9s de la 19 Enmienda reci\u00e9n en 1920, cuando la mayor\u00eda de los pa\u00edses ya lo hab\u00eda permitido (\"19th Amendment to the Constitution: Primary Documents in American His - tory - Virtual Programs & Services, Library of Congress \"). Una de las din\u00e1micas m\u00e1s habituales de fraude es la de recuento. Los votos por voz ofrecen una protecci\u00f3n modesta contra los recuen - tos de votos fraudulentos: un observador puede mantener f\u00e1cilmen - te un conteo independiente de los votos, y como no hay urnas, no se puede rellenar. Adem\u00e1s, la falta de privacidad fragiliza a los votan - tes frente a los intentos de soborno y de intimidaci\u00f3n; un empleador puede coaccionar, por ejemplo, para que sus empleados voten seg\u00fan sea necesario, y un ladr\u00f3n puede ofrecer pagarle a un votante si vota de cierta manera .(Douglas W ., 2001 ) En los EEUU, La palanca Myers Automatic Booth fue dise\u00f1ada para \"proteger mec\u00e1nicamente al votante desde cero y hacer que el proce - so de emitir la boleta sea perfectamente simple y secreto\" -en pala - bras de Jacob H. Myers-. Se us\u00f3 por primera vez en 1892 en Lockport, Nueva York, y las m\u00e1quinas de palancas que descend\u00edan de esta se adoptaron lentamente en todo el pa\u00eds. En la d\u00e9cada de 1890, las m\u00e1quinas de votaci\u00f3n por palanca es - taban a la vanguardia de la tecnolog\u00eda, con m\u00e1s partes m\u00f3viles que casi cualquier otra cosa que se fabricar\u00e1 en la \u00e9poca. Como tales, fue - ron una soluci\u00f3n de alta tecnolog\u00eda para el problema de ejecutar una elecci\u00f3n honesta como las tarjetas perforadas tabuladas por compu - tadora en la d\u00e9cada de los 60 o las m\u00e1quinas de votaci\u00f3n electr\u00f3nica de grabaci\u00f3n directa en los 90.Avances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida 339Una m\u00e1quina de votaci\u00f3n con palanca elimina completamente todas las cuestiones de interpretaci\u00f3n de la boleta. En el momento en que el votante abre la cortina para salir de la m\u00e1quina de vota - ci\u00f3n, agrega una al contador detr\u00e1s de cada palanca que el votante ha bajado, y luego restablece todas las palancas. Las m\u00e1quinas de vo - taci\u00f3n de palanca de mediados del siglo XX inclu\u00edan interbloqueos para evitar el voto excesivo de los votantes, es decir, votar por m\u00e1s de un candidato en una carrera, y las cabinas de votaci\u00f3n que formaban parte de las m\u00e1quinas ofrec\u00edan lo que consideraban una excelente privacidad. IBM desarroll\u00f3 tarjetas perforadas precompactadas y el perfora - dor de tarjetas Port-A-Punch . A principios de la d\u00e9cada de 1960, dos profesores de la Universidad de California en Berkeley adaptaron esto para votar. Joseph P . Harris, del departamento de ciencias pol\u00edticas, tuvo la idea y busc\u00f3 la ayuda de William Rouverol, del departamento de in - genier\u00eda mec\u00e1nica. Hicieron varias mejoras al Port-A-Punch , las pa - tentaron y formaron Harris Votomatic, Inc . para vender el resultado. Despu\u00e9s de un ensayo a gran escala en la Feria del Estado de Oreg\u00f3n, el sistema se utiliz\u00f3 en las primarias de los condados de Fulton y De - Kalb, Georgia. En las elecciones generales de ese oto\u00f1o, varios conda - dos de Oreg\u00f3n y California se hab\u00edan mudado a esta nueva tecnolo - g\u00eda, y las cosas parec\u00edan tan prometedoras que, en 1965, IBM compr\u00f3 la compa\u00f1\u00eda. En 1937, IBM introdujo la M\u00e1quina de puntuaci\u00f3n de prueba Tipo 805 Mark Sense , detectando marcas de l\u00e1piz de grafito en el papel por su conductividad el\u00e9ctrica. Esto se mantuvo en uso en la d\u00e9cada de 1950. El primer uso de las boletas con marcas \u00f3pticas fue en 1962, en Kern City , California, utilizando un sistema de sentido de marca de - sarrollado por la Divisi\u00f3n Norden de United Aircraft y la Ciudad de Los \u00c1ngeles. El desarrollo de este sistema de 15,000 libras comenz\u00f3 en 1958 y se comercializ\u00f3 como Coleman y, posteriormente, Gyrex Vote Tally System . El sistema se mantuvo en uso en el Condado de Orange Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches, Jos\u00e9 Daniel Britos y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila340 durante m\u00e1s de una d\u00e9cada. Tambi\u00e9n se us\u00f3 en Oregon, Ohio y Caro - lina del Norte. El sistema Westinghouse , basado en el esc\u00e1ner de p\u00e1ginas M-600 de Westinghouse Learning Corporation , se desarroll\u00f3 en conjunto con Data Mark Systems y se utiliz\u00f3 por primera vez para una elecci\u00f3n en Douglas City Nebraska en 1976. En 1979, American Information Sys - tems emergi\u00f3 de las cenizas de este y en 1982, el tabulador de boletas de conteo central AIS modelo 315 tuvo su primer uso oficial en va - rios condados de Nebraska. En 1997, AIS se reorganiz\u00f3 como Sistema de Elecciones y Software despu\u00e9s de la fusi\u00f3n con Business Records Corporation . M\u00e1quinas de votaci\u00f3n electr\u00f3nica de grabaci\u00f3n directa Las primeras propuestas para la grabaci\u00f3n de la votaci\u00f3n el\u00e9ctrica se remontan a mediados del siglo XIX. En 1850, Albert Henderson paten - t\u00f3 un registrador electroqu\u00edmico de votos para la votaci\u00f3n nominal legislativa (Patente EEUU 7.521). Este sistema permiti\u00f3 a los legislado - res votar manteniendo presionada la tecla de tel\u00e9grafo oye o nay en su escritorio para imprimir su nombre de forma remota en la colum - na oye o nay en un pedazo de papel secante h\u00famedo que sirvi\u00f3 como el registro oficial de la votaci\u00f3n. Edison refin\u00f3 esta idea en su patente de 1869 al agregar contadores electromec\u00e1nicos para contar los vo - tos (patente de EE. UU. 90.646), y en 1898, Frank S. Wood propuso una m\u00e1quina el\u00e9ctrica de votaci\u00f3n sin papel y bot\u00f3n para usar en lugares de votaci\u00f3n (patente EEUU 616.174). En los pr\u00f3ximos 70 a\u00f1os, se siguieron archivando patentes para este tipo de maquinaria, pero ninguna de ellas parece haber llegado a nada hasta que McKay, Ziebold, Kirby y otros desarrollaron su m\u00e1 - quina de votaci\u00f3n electr\u00f3nica de grabaci\u00f3n en 1974 (Patente EEUU 3.793.505). Esta m\u00e1quina, conocida comercialmente como el Votante en video, se us\u00f3 por primera vez en elecciones reales en 1975, en Strea - mwood y Woodstock, Illinois . Luego de estas demostraciones, varios Avances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida 341condados de Illinois compraron el sistema y lo usaron entre 1976 y 1980. Fue, probablemente, el primero que se us\u00f3 en una elecci\u00f3n real. La m\u00e1quina de votaci\u00f3n Electrovote 2000 vendida por Fidlar-Dou - bleday (anteriormente Fidlar y Chambers ) es una operaci\u00f3n en forma de cu\u00f1a, b\u00e1sicamente una PC IBM. La computadora de votaci\u00f3n electr\u00f3nica Microvote representa una generaci\u00f3n anterior de m\u00e1quinas de votaci\u00f3n electr\u00f3nica de gra - baci\u00f3n directa. Requisitos del voto electr\u00f3nico Los requisitos para el voto electr\u00f3nico, necesarios y deseables, algu - nos ya aplicables para el voto papel, son los siguientes: Autenticaci\u00f3n: s\u00f3lo pueden votar los que est\u00e9n legitimados y to - dos ellos pueden hacerlo. Unicidad del voto (democr\u00e1tico): s\u00f3lo se puede votar una vez y es inmodificable una vez emitido. En algunos casos puede votarse varias veces y se contabiliza la \u00faltima. Anonimato: no se puede identificar el votante del voto emitido. Secreto del voto: no se puede relacionar el voto con el votante. Imposibilidad de coacci\u00f3n: se impide la opci\u00f3n al votante de pu - blicar su voto, asegurando la ausencia de compra masiva de vo - tos y de coacci\u00f3n sobre los votantes. Precisi\u00f3n: el sistema tiene que poder registrar los votos correcta - mente y con seguridad. Verificaci\u00f3n (trazabilidad): cada votante podr\u00e1 obtener una prue - ba (recibo) del sistema de votaci\u00f3n que garantice que su voto ha sido incluido en el escrutinio sin alteraciones. Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches, Jos\u00e9 Daniel Britos y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila342 Imparcialidad: los votos deben permanecer en secreto hasta que finalice el proceso para evitar que los resultados parciales afec - ten a la decisi\u00f3n de los dem\u00e1s votantes. Auditabilidad: que existan procedimientos para poder verificar que los sistemas involucrados han funcionado correctamente, sin sufrir manipulaciones o errores. Confiabilidad: los sistemas utilizados deben trabajar de modo seguro siempre, sin que se produzcan p\u00e9rdida, inclusi\u00f3n o modi - ficaci\u00f3n de votos incluso en casos extremos. Flexibilidad: los equipos involucrados en deben ser flexibles con los formatos utilizados (idiomas, posibles elecciones a distintos \u00f3rganos, diversos tipos de papeletas de votaci\u00f3n) y compatibles con tecnolog\u00edas que respondan a est\u00e1ndares internacionales. Accesibilidad: ejercer el voto a personas con diversidad funcio - nal en distintos grados. Facilidad de uso: El dise\u00f1o de la aplicaci\u00f3n tiene que ser senci - llo, claro y compatible con la tradici\u00f3n electoral, asemej\u00e1ndose a una urna convencional en su aspecto y uso. Eficiencia en el coste: los sistemas tienen que ser asequibles y re - utilizables f\u00e1cilmente. Certificables: los sistemas son auditables por las autoridades electorales, de forma que se pueda validar el cumplimiento con los criterios establecidos. Invulnerable, impidiendo la manipulaci\u00f3n a todos los niveles y en todo momento. Abierto, de forma que las autoridades electorales y, si es el caso, el ciudadano en general puedan obtener detalles de su funciona - miento ( hardware y software ). Barato, de forma que sea competitivo con el voto tradicional.Avances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida 343V oto electr\u00f3nico Existen, en la actualidad, diferentes tipos de implementaciones de voto digital tales como: Registro Electr\u00f3nico Directo (RED): Los votantes emiten su voto directamente desde un aparato electr\u00f3nico que puede disponer de pantalla t\u00e1ctil. Reconocimiento \u00d3ptico de Marcas (OMR): Utilizan una papeleta especial, en la que la opci\u00f3n marcada por el votante es recono - cida por lectores \u00f3pticos. Impresoras de papeletas electr\u00f3nicas (EBP): Impresoras de papeletas electr\u00f3nicas (EBP): Consiste en una mezcla de RED y OMR. Sistemas de votaci\u00f3n en l\u00ednea: Los votos son transmitidos a tra - v\u00e9s de la red hacia uno o m\u00e1s servidores remotos, los cuales se encargan del almacenamiento de los mismos. Bases de datos distribuidas y BlockChain BlockChain es una estructura de datos en la que la informaci\u00f3n con - tenida se agrupa en conjuntos (bloques) a los que se les a\u00f1ade meta informaci\u00f3n relativa a otro bloque de la cadena anterior en una l\u00ednea temporal, de manera que gracias a t\u00e9cnicas criptogr\u00e1ficas, la infor - maci\u00f3n contenida en un bloque solo puede ser repudiada o editada modificando todos los bloques posteriores. Esta propiedad permite su aplicaci\u00f3n en un entorno distribuido, de manera que la estructura de datos BlockChain puede ejercer de base de datos p\u00fablica no rela - cional con un hist\u00f3rico irrefutable de informaci\u00f3n. Un sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico posee informaci\u00f3n muy sen - sible y el motivo para manipularlos es demasiado tentador para Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches, Jos\u00e9 Daniel Britos y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila344 permitir que una sola organizaci\u00f3n tenga control total sobre la base de datos, incluso si se pudiera garantizar que la organizaci\u00f3n respon - sable nunca promulgue un cambio fraudulento en la base de datos (una suposici\u00f3n que, para muchas personas, es demasiado pedir), todav\u00eda existe la posibilidad de que un hacker pueda penetrar y ma - nipular la base de datos para su propio beneficio. Gracias a la tecnolog\u00eda BlockChain se puede contar con un Siste - ma de Votaci\u00f3n no centralizado, nadie es due\u00f1o de la base de datos, la informaci\u00f3n almacenada no puede ser modificada y cada partici - pante de la red puede verificar por s\u00ed mismo la informaci\u00f3n (voto). Implementaciones de voto electr\u00f3nico BlockChain A continuaci\u00f3n, una breve descripci\u00f3n del funcionamiento de dos implementaciones de voto electr\u00f3nico existentes en la actualidad que utilizan la tecnolog\u00eda BlockChain : Follow My Vot \" y Polys . Ambas se utilizaron como referencia para nuestro prototipo. Follow my Vote Es un software de c\u00f3digo abierto de votaciones basadas en tecnolog\u00eda BlockChain que promueve la votaci\u00f3n desde dispositivos m\u00f3viles y permite que los electores puedan auditar de forma independiente las urnas para asegurar la honestidad de los resultados. A continuaci\u00f3n se explicar\u00e1n los aspectos b\u00e1sicos del funcionamiento de dicha pla - taforma descripto en ( Follow My Vote web site ). Se inicia con el proceso de registro, cuando los votantes crean dos pares de claves. Revela su identidad a un Verificador, que certifica que el primer par de claves (el par de claves de identidad) le pertene - ce, luego registra an\u00f3nimamente su segundo par de claves (el par de claves de votaci\u00f3n) como perteneciente a una de las claves de iden - tidad, de manera tal que nadie puede asociar su clave de identidad Avances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida 345con la de votaci\u00f3n. De este modo, puede crear transacciones que in - diquen sus votos en una elecci\u00f3n y usar su clave privada para votar, firm\u00e1ndolas. Cuando se publican, todos los que participan en la red pueden verificar la validez de su firma y actualizar el recuento. Los votos son p\u00fablicos y an\u00f3nimos , y cada votante puede verificar que su voto fue registrado y contado correctamente. Todos los participantes pueden constatar que ning\u00fan voto fue manipulado al validar firmas. Se realizan elecciones transparentes, de extremo a extremo verificables sin comprometer la seguridad o el anonimato de los votantes . Respecto al proceso de votaci\u00f3n se pueden diferenciar las siguien - tes etapas del votante: 1. Descarga e instala la cabina de votaci\u00f3n Follow My Vote en el dispositivo personal de su elecci\u00f3n (PC, computadora port\u00e1til, smart phone o tablet ). 2. Env\u00eda la informaci\u00f3n de identidad adecuada para que sea verifi - cada por un Verificador de Identidad, habilitado por la entidad que realiza la elecci\u00f3n. 3. Solicita su boleta y un Registrador le env\u00eda el tipo de boleta co - rrecta. Completa su boleta y lo remite de manera segura a la urna basada en Blockchain . 4. Puede comprobar la emisi\u00f3n de su voto mediante la opci\u00f3n de imprimir un recibo. 5. En algunos sistemas, es posible anticipar la votaci\u00f3n e incluso hacer cambios. 6. Cuando las urnas se cierran en el d\u00eda de las elecciones, los votos m\u00e1s actuales presentados por cada votante se considerar\u00e1n vo - tos oficiales. Cada sufragante puede seguir su voto en urnas para asegurarse que fue emitido y contabilizado correctamente. 7. Podr\u00e1 auditar cada boleta en la urna electoral para confirmar que los totales de votos que informa el sistema de votaci\u00f3n bloc - kchain son precisos, sin revelar identidad.Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches, Jos\u00e9 Daniel Britos y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila346 Polys Es un sistema de votaci\u00f3n en l\u00ednea propietario desarrollado para las universidades que realizan elecciones y encuestas de manera peri\u00f3 - dica. Puede ser utilizado para elegir representantes para los consejos estudiantiles, asociaciones, sindicatos, comunidades extracurricu - lares y \u00f3rganos de Gobierno de la universidad. A continuaci\u00f3n se describe las etapas que componen el funcionamiento descripto en (Polys Whitepaper ): Creaci\u00f3n del voto En esta etapa se crea un voto, se ingresan opciones de respuesta y se definen los criterios de acceso de votaci\u00f3n. Lo m\u00e1s importante es la selecci\u00f3n de los llamados representantes de confianza . Ellos realizan los siguientes roles: 1. Formar bloques de blockchain y firmarlos usando sus claves personales. Todos los representantes de confianza reciben una aplicaci\u00f3n de miner\u00eda/observaci\u00f3n, crean sus propias claves personales con las que posteriormente firmar\u00e1n sus bloques, implementar\u00e1n la aplicaci\u00f3n en servidores o computadoras de escritorio y se conectar\u00e1n a la cadena de bloques de Polys . Los representantes reciben las transacciones de los votantes, las en - samblan en bloques y las graban en la cadena de bloques. 2. Cifrar el contenido de la cadena de bloques para ocultar los re - sultados hasta finalizar, para lo cual se requiere una clave. Sin embargo, no se debe usar una sola clave, porque: rompe el prop\u00f3sito de tener un sistema distribuido, el titular es potencialmente vulnerable: la clave individual puede ser robada, lo que permite acceder a los resultados de la votaci\u00f3n con anticipaci\u00f3n, o pueden perderse por comple - to, en cuyo caso la votaci\u00f3n se perder\u00e1, adem\u00e1sAvances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida 347 el titular de la clave puede acceder a los resultados intermedios. Los esquemas secretos de intercambio no tienen las deficiencias des - critas anteriormente. El modo de funcionamiento es el siguiente: Cada representante de confianza s\u00f3lo tiene una parte de la clave, por lo que nadie puede descifrar por s\u00ed solo los datos. Para descifrar los datos, no se necesitan todas las partes de la clave, sino un subconjunto de ellas, para evitar situaciones en las que uno de los representantes haya desaparecido. Se usa Threshold Encryption (n, k), donde n k 1, y necesitamos k partes de la clave para descifrar los datos. Los par\u00e1metros n y k se definen en el proceso de configuraci\u00f3n del sistema. Votaci\u00f3n 1. Se identifica al usuario y su derecho de voto. Por ejemplo: En una elecci\u00f3n general, un votante debe ser ciudadano del pa\u00eds, mayor de 18 a\u00f1os y sin antecedentes penales para lo cual se in - tegra con los sistemas de identificaci\u00f3n utilizados en los pa\u00edses pertinentes. 2. El usuario deposita su boleta en la aplicaci\u00f3n del cliente. 3. La aplicaci\u00f3n encripta la boleta utilizando la clave com\u00fan gene - rada en la etapa de inicializaci\u00f3n del voto, firma la boleta con la clave del usuario y la env\u00eda para que se registre en la cadena de bloques. Firmar la boleta con la clave del usuario permitir\u00e1 veri - ficar que la boleta se entreg\u00f3 intacta a la cadena de bloques y se guard\u00f3 con \u00e9xito.Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches, Jos\u00e9 Daniel Britos y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila348 4. Al recibir una boleta emitida, el sistema de votaci\u00f3n verifica que contenga una de las posibles opciones de elecci\u00f3n, bloqueando as\u00ed los intentos de enviar papeletas basura. Polys permite a los votantes emitir su voto varias veces, pero al con - tar los votos el sistema contar\u00e1 s\u00f3lo la \u00faltima votaci\u00f3n emitida por ese usuario, para evitar su tr\u00e1fico. Resultado de la votaci\u00f3n Al finalizar la votaci\u00f3n, se tiene una cadena de bloques cifrada. La tarea es contar las boletas y producir los resultados de la votaci\u00f3n. Los resultados del voto se pueden contar sin descifrar los datos uti - lizando las propiedades homom\u00f3rficas del sistema criptogr\u00e1fico El- Gamal . Es necesaria para proteger los resultados de la votaci\u00f3n hasta el cierre del proceso y adem\u00e1s para proteger el anonimato del voto. Desencriptaci\u00f3n del resultado Se reconstruye la clave secreta creada con Threshold Encryption me- diante la utilizaci\u00f3n de k de los n secretos compartidos y se desen - cripta el resultado total de la votaci\u00f3n. An\u00e1lisis de las implementaciones de voto electr\u00f3nico mencionadas De las implementaciones anteriormente mencionadas se pueden destacar algunas caracter\u00edsticas que se consideraron importantes para el desarrollo del sistema: En todas las plataformas se habla de dar la posibilidad a los usua - rios de emitir el voto m\u00e1s de una vez, para evitar el problema del tr\u00e1fico de votos.Avances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida 349 En Follow my Vote se plantea la creaci\u00f3n de un par de claves de votaci\u00f3n , permiti\u00e9ndole a los usuarios firmar sus votos y no dar su identidad a la red, de esta manera se puede votar de manera an\u00f3nima. En Polys existen representantes de confianza, entidades encarga - das de recibir los votos, evaluar que sean v\u00e1lidos y guardar los votos en la cadena de bloques. En Polys se plantea la utilizaci\u00f3n de una clave para encriptar to - dos los votos, y la divisi\u00f3n de la clave de desencriptaci\u00f3n en va - rias partes para evitar que exista mala intenci\u00f3n y se sepan los resultados antes de finalizada la votaci\u00f3n. En ambos sistemas se habla de darle la posibilidad a los votantes de poder verificar por ellos mismos que sus votos se encuentran almacenados y que no sufrieron ninguna modificaci\u00f3n. Nuestra implementaci\u00f3n El proyecto se basa en un Sistema de Voto Electr\u00f3nico en L\u00ednea , en don - de los usuarios se pueden autenticar y emitir sus votos en los lugares que m\u00e1s les conviene, en su casa, sitio de trabajo o terminales p\u00fa - blicas con Internet. Este tipo de sistemas cuenta con la desventaja de que las m\u00e1quinas y el entorno f\u00edsico donde se realiza la votaci\u00f3n, no est\u00e1n bajo el control de oficiales electorales, siendo susceptible a pr\u00e1cticas fraudulentas por parte de los participantes (compra de vo - tos, extorsiones, entre otros) como por ejemplo, cuando la adminis - traci\u00f3n en una empresa exige que los empleados proporcionen cap - turas de pantalla de sus boletas. Para minimizar este problema, se permite a los votantes emitir su voto varias veces, pero al contar los votos el sistema cuenta s\u00f3lo la \u00faltima votaci\u00f3n emitida por ese usua - rio. Esto ayuda a romper la conexi\u00f3n econ\u00f3mica con los traficantes Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches, Jos\u00e9 Daniel Britos y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila350 de votos, ya que un votante puede cambiar su boleta despu\u00e9s de ven - d\u00e9rsela al traficante. La red BlockChain del sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico se realiza sobre la plataforma Hyperledger Fabric y est\u00e1 conformada por dife - rentes organizaciones , las mismas pueden representar instituciones, empresas, asociaciones as\u00ed como tambi\u00e9n regiones administrativas como municipios o provincias. Cada organizaci\u00f3n es un subgrupo del electorado que est\u00e1 a cargo de una o m\u00e1s autoridades que los representa. Por ejemplo, una universidad cuenta con varias facul - tades, cada facultad es una organizaci\u00f3n que se compone de varios estudiantes (votantes) y autoridades que se encargan de registrar y corroborar las identidades de los estudiantes de todas las organiza - ciones, verificar el correcto env\u00edo de los votos de todos los votantes de todas las organizaciones, almacenar los votos en la cadena de blo - ques y realizar el escrutinio una vez finalizada la votaci\u00f3n. Cada una de las organizaciones posee uno o m\u00e1s servidores lla - mados Peers que poseen una copia id\u00e9ntica de la base de datos y se co - munican entre s\u00ed para mantener la consistencia de la informaci\u00f3n. Algunos de los Peers cuentan con un Programa instalado de Smart Contract , llamado Chaincode , que se ejecuta cada vez que un votante o administrador realiza una transacci\u00f3n o una consulta. Esta carac - ter\u00edstica les permite a las organizaciones corroborar, cada una por su cuenta, que las transacciones son v\u00e1lidas, como por ejemplo analizar que el voto es v\u00e1lido y que el votante pertenece al electorado. Tam - bi\u00e9n existe una organizaci\u00f3n en particular que posee un tipo dife - rente de servidores a su cargo, llamados Orderers . La funci\u00f3n de los mismos, es recibir todas las transacciones emitidas por los usuarios y crear los bloques que ser\u00e1n concatenados en la cadena de bloques. En cuanto al electorado, cada votante posee un certificado que le otorga los privilegios necesarios para participar en la votaci\u00f3n. Si no se cuenta con un certificado v\u00e1lido, la red autom\u00e1ticamente deniega el acceso al usuario. Esto se logra mediante una infraestructura de clave p\u00fablica (PKI).Avances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida 351Los votos emitidos se guardan encriptados en la base de datos, para evitar, por una parte, que pueda conocerse las elecciones de cada votante y por otro lado que se pueda realizar el conteo de votos antes de finalizada la votaci\u00f3n. Funcionamiento Existen 4 tipos de usuarios diferentes en la red BlockChain : Administradores de las Autoridades de Certificaci\u00f3n (CA). Administrador de la votaci\u00f3n. Autoridades. Votantes. Antes de que comience la votaci\u00f3n los administradores de los CA de cada organizaci\u00f3n se encargan de registrar a los usuarios pertene - cientes a su organizaci\u00f3n (administrador de la votaci\u00f3n, las autori - dades y los votantes) para que puedan participar de la red. Existe s\u00f3lo un administrador de la votaci\u00f3n, el mismo est\u00e1 encar - gado de establecer la configuraci\u00f3n inicial de la votaci\u00f3n compuesta por: Tiempo de comienzo de la primera fase. Tiempo de comienzo de la segunda fase. Tiempo de finalizaci\u00f3n de la votaci\u00f3n. N\u00famero de autoridades permitidas. N\u00famero de opciones que los votos deben poseer. El proceso de votaci\u00f3n se ha dividido en tres etapas:Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches, Jos\u00e9 Daniel Britos y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila352 1. Entre el tiempo de comienzo de la primera fase y el tiempo de comienzo de la segunda se establece el per\u00edodo de registro de usuarios, donde los votantes se registran para luego poder votar. 2. Entre el tiempo de comienzo de la segunda fase y el tiempo de finalizaci\u00f3n se establece el per\u00edodo de votaci\u00f3n, donde los votan - tes emiten sus respectivos votos. 3. Luego del tiempo de finalizaci\u00f3n se realiza el conteo de los votos. Una de las funciones de las autoridades, es crear cada una por su cuenta una porci\u00f3n de la clave de encriptaci\u00f3n, cada porci\u00f3n de la clave se une con la porci\u00f3n proporcionada por cada una de las au - toridades y se genera entre todas una clave de encriptaci\u00f3n maes - tra, con la cual se encriptan los votos para luego ser guardados en el blockchain . Los votantes primero se deben registrar (periodo de registro) proporcionando una clave que les permite votar an\u00f3nimamente en nombre de un grupo de participantes mediante un algoritmo deno - minado ring signature , de esta manera se oculta la identidad del vo - tante escondido dentro del grupo . Una vez registrados, pueden emitir sus votos (en el periodo de vo - taci\u00f3n) de manera an\u00f3nima y los votos se env\u00edan encriptados con la clave de encriptaci\u00f3n maestra. Al momento de finalizaci\u00f3n de la votaci\u00f3n se crea un voto encrip - tado maestro que contiene el resultado de la suma de todos los vo - tos emitidos. Las autoridades se encargan de generar, cada uno por su cuenta, una porci\u00f3n de la clave de desencriptaci\u00f3n, que al unirse constituye la clave de desencriptaci\u00f3n maestra utilizada para desen - criptar el voto encriptado maestro y obtener el resultado final de la votaci\u00f3n, ocultando el contenido de cada voto en particular.Avances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida 353Conclusiones Actualmente, la tendencia mundial m\u00e1s se orienta a los sistemas de votaci\u00f3n electr\u00f3nico, basada, entre otras cosas, en las facilidades para emitir el voto (directamente desde un ordenador o en diferentes puntos de votaci\u00f3n) ofreciendo mayor accesibilidad para los votan - tes, por ejemplo, las personas que habitan en otros pa\u00edses. Sin embar - go, la implementaci\u00f3n de este tipo de sistema es percibido con cier - to grado de desconfianza por sus usuarios. La gran mayor\u00eda de las personas no cuentan con conocimientos espec\u00edficos en el \u00e1rea, raz\u00f3n por la cual se ven compelidos a confiar en la palabra de una empresa o de un grupo de t\u00e9cnicos capacitados que le aseguren que el sistema funciona correctamente. Por otra parte, es importante destacar con - siderar que cualquier Programa complejo tendr\u00e1 errores, inevitable - mente; hasta las grandes compa\u00f1\u00edas como Microsoft o Apple deben emitir actualizaciones para solucionar bugs en sus c\u00f3digos. Los inconvenientes tambi\u00e9n emergen de adversarios malinten - cionados con el objetivo de corromper su correcto funcionamiento. El mayor problema del voto electr\u00f3nico radica en los riesgos de se - guridad: ataques en l\u00ednea, compra de votos y otras manipulaciones realizadas por terceros. Ning\u00fan sistema es 100% seguro. La seguridad de un sistema ra - dica en su evoluci\u00f3n, se deben detectar los peligros potenciales para re trabajarlos y en b\u00fasqueda de soluciones y fortalecimiento de sus debilidades. Esta tesina de carrera para acceder al grado de ingenie - ro en Computaci\u00f3n queda abierta a su enriquecimiento en la medida que se encuentren oportunidades de mejora y posibles amenazas.Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches, Jos\u00e9 Daniel Britos y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila354 Referencias bibliogr\u00e1ficas Amendment XII. Election of President , https://www.law.cornell.edu/ constitution-conan/amendment-12 acceso X.y Halevi, S . (2006). Encryption Without Random Oracles , en D. Pointcheval (Ed.), T opics in Cryptology 2006 (pp. 226-243). Springer Berlin Heidelberg . M., y Crook, T . (2007). The Advent of the Secret Ballot in Britain and France, 1789-1914: From Public Assembly to Private Compartment . History , 92 (4 (308)), Technology: in American History , en https://www.loc.gov/rr/program/bib/ourdocs/19thamend - ment.html acceso 24 de abril de 2019. Douglas W . (2001). Jones Illustrated Voting Machine History . en http:// homepage.divms.uiowa.edu/~jones/voting/pictures / acceso 24 de abril de 2019. Follow My Vote , en https://followmyvote.com / acceso 20 de abril de 2019. KAMRAD , J. (2012). Real life considerations of Ada runtime organiza - tions for real-time applications En Digital Avionics Systems Conference pdf acceso 29 de abril de 2019.Secci\u00f3n V Apropiaci\u00f3n digital para la participaci\u00f3n y en los movimientos sociales 357Acerca del uso estrat\u00e9gico de TIC en movilizaciones feministas Claudia N. Laudano*1 Introducci\u00f3n Surgido a mediados de los a\u00f1os noventa, el ciberfeminismo se insti - tuy\u00f3 como corriente de pensamiento y acci\u00f3n feminista que explora los v\u00ednculos entre las mujeres, Internet y las tecnolog\u00edas digitales. Desde entonces, ha desarrollado un vasto cuerpo te\u00f3rico tanto como innumerables pr\u00e1cticas pol\u00edticas (Haraway, 1995, Plant, 1997, Braido - tti, 2002, Antrobus, 2004, Miguel y Boix, 2013, Zafra, 2013). El clima epocal caracterizado por la expansi\u00f3n de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC), con ritmos m\u00e1s acelerados en pa\u00edses del norte, revitaliz\u00f3 el activismo de grupos de mujeres y feministas, a la vez que gener\u00f3 entusiasmo por habitar el ciberespacio, territorio promete - dor como locus pol\u00edtico para disputar y subvertir los c\u00f3digos cultura - les androc\u00e9ntricos e instituir las propias visiones de mundo. Respecto de las perspectivas te\u00f3ricas que analizan los v\u00ednculos entre tecnolog\u00eda, sociedad y sujetos, en un arco de fluctuaciones que * claudia n. laudanO . Doctora. Universidad Nacional de La Plata. claudialaudano@ gmail.comClaudia N. Laudano358 abarca f\u00e9rreos determinismos tecnol\u00f3gicos y posiciones de celebra - ci\u00f3n ingenuas, situamos este trabajo desde la corriente de estudios de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas, entendida como procesos materiales y simb\u00f3licos de acceso y dotaci\u00f3n de sentidos de las TIC, seg\u00fan las necesidades y las competencias puestas en juego, en este caso, por parte de mujeres y feministas. Nos referimos a tecnolog\u00edas a dispo - sici\u00f3n en el mercado y no creadas por los grupos, de las que pueden generarse apropiaciones reproductivas o bien, \"logros habilidosos\" (Thompson, 1998), con diferentes grados de creatividad (Lago Mar - t\u00ednez, M\u00e9ndez y Gendler, 2017), en el marco de procesos situados e hist\u00f3ricos (Ben\u00edtez Larghi, 2009). En este trabajo se analizan las principales dimensiones de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas por parte de grupos de mujeres y coali - ciones feministas en tres procesos desarrollados entre 2015 y 2018, para impulsar demandas hist\u00f3ricas del movimiento de mujeres en Argentina, como parte de estrategias organizativas de difusi\u00f3n y mo - vilizaci\u00f3n en la escena pol\u00edtica tradicional. Las experiencias a anali - zar corresponden a la movilizaci\u00f3n nacional #NiUnaMenos de 2015 contra los femicidios y la violencia hacia las mujeres, el Paro Inter - nacional de Mujeres del #8M 2017 y el debate por la legalizaci\u00f3n del aborto en el Congreso de la Naci\u00f3n durante 2018. En las tres oportu - nidades se gener\u00f3 una participaci\u00f3n multitudinaria en diferentes co - yunturas sociopol\u00edticas, con notable repercusi\u00f3n en la arena nacio - nal e internacional. Desde un punto de vista metodol\u00f3gico, se realiza etnograf\u00eda virtual de las distintas plataformas digitales utilizadas en cada caso y entrevistas a referentes claves de los procesos. Antes de entrar al an\u00e1lisis espec\u00edfico, cabe aclarar dos cuestio - nes. Por un lado, aun cuando las experiencias constituyen hitos de gran visibilidad p\u00fablica, nacional e internacional, en ning\u00fan caso se las puede asociar con el estreno feminista o del movimiento de mujeres en el uso y apropiaci\u00f3n de TIC en el pa\u00eds para sus fines e intereses, dado que existe una trayectoria rica y diversa al respecto desde mediados de los a\u00f1os '90 (Ocampo y De Cicco, 2003, Rosales y Rimaro, 2009, Laudano, 2016). Por otro, las demandas espec\u00edficas Acerca del uso estrat\u00e9gico de TIC en movilizaciones feministas 359en cada caso no se originaron ni se instituyeron por los usos de TIC, sino que constituyen reclamos hist\u00f3ricos del movimiento de mujeres y feminista del pa\u00eds, con genealog\u00edas e intensidades propias, que en ocasiones resultaron aggiornadas. #NiUnaMenos y el uso intensivo de redes sociales contra los femicidios El 3 de junio de 2015 se gener\u00f3 la mayor movilizaci\u00f3n multisectorial registrada en el pa\u00eds contra los femicidios y la violencia hacia las mu - jeres y chicas, impulsada desde la consigna feminista Ni Una Menos, transformada en el hashtag #NiUnaMenos en su diseminaci\u00f3n por redes sociales. La extensa convocatoria de 23 d\u00edas de duraci\u00f3n, que cont\u00f3 con el apoyo de la mayor parte del arco medi\u00e1tico y una inten - sa difusi\u00f3n en plataformas digitales a cargo de grupos de mujeres, gener\u00f3 como resultado m\u00e1s visible una manifestaci\u00f3n simult\u00e1nea en al menos unas 240 localidades argentinas, seg\u00fan un relevamiento propio (Laudano, 2017). A la vez, la viralizaci\u00f3n de la propuesta conci - t\u00f3 entusiasmo entre redes de mujeres latinoamericanas y europeas, entre hist\u00f3ricas y nuevas, que respondieron con diferentes apoyos a la iniciativa argentina o con movilizaciones propias. Respecto de redes sociales, en esta oportunidad destac\u00f3 la utili - zaci\u00f3n predominante de dos plataformas infocomunicacionales co - merciales, Facebook y Twitter, con diferencias marcadas, en t\u00e9rmi - nos generales, en cuanto al acceso y la apropiaci\u00f3n de cada una de ellas por parte de la mayor\u00eda de grupos de mujeres y feministas del pa\u00eds. En ese sentido, en primer lugar, en cuanto a Facebook, la red so - cial utilizada en el pa\u00eds por 24 millones de usuarios/as, equivalente a m\u00e1s del 80% de quienes acced\u00edan a Internet, se relev\u00f3 la apertura de 110 espacios por localidades (Ni Una Menos C\u00f3rdoba, #NiUnaMenos La Plata, etc.), bajo modalidades de p\u00e1ginas, grupos (p\u00fablicos y ce - rrados) y eventos. En definitiva, un espacio m\u00e1s que f\u00e9rtil para fines de convocatoria, debate y organizaci\u00f3n, dentro de las socialidades Claudia N. Laudano360 conectadas contempor\u00e1neas (Van Dijck, 2016), apropiado por grupos de mujeres y feministas. En segundo lugar, el mismo 3 de junio se produjo un hecho sin - gular en la plataforma Twitter. Por primera vez en Latinoam\u00e9rica un hashtag feminista, #NiUnaMenos, result\u00f3 ser trending topic y lide - rar durante horas la discusi\u00f3n en el pa\u00eds y en las tendencias globales. Un salto cualitativo se produjo entonces respecto de la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de la plataforma para fines feministas, dado que la mis - ma resulta muy valorada por sectores pol\u00edticos y medi\u00e1ticos en la actualidad, aun con un acceso limitado a 4 millones de usuarios/as respecto de 42 millones de habitantes. No obstante, la caja de reso - nancia de las ciberacciones \"exitosas\" es significativa. Si bien el grito colectivo que reclam\u00f3 de manera multisectorial y masiva en diferentes escenarios p\u00fablicos a lo largo de la convoca - toria focaliz\u00f3 en la noci\u00f3n cl\u00e1sica de violencia contra mujeres y chi - cas, y m\u00e1s espec\u00edficamente en los femicidios; alberg\u00f3 a su vez otras demandas feministas emergentes en la sociedad, como el acoso ca - llejero, las violaciones y la explotaci\u00f3n sexual, que desbordaran con creces la principal consigna convocante. Respecto de las redes sociales, la ciberacci\u00f3n devenida trending topic exitoso con repercusiones dentro de \u00e1mbitos pol\u00edticos naciona - les y resonancias internacionales se constituir\u00e1 en lo inmediato en el tuitazo inici\u00e1tico a emular en distintas causas; ya sea como e-t\u00e1ctica exclusiva o acoplada en los repertorios de acci\u00f3n de grupos y organi - zaciones (Van Laer y Van Aelst, 2010). #8M 2017 primer Paro Internacional de Mujeres Tras un intenso per\u00edodo de organizaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n favorecido por tecnolog\u00edas digitales, el 8 de marzo de 2017 se gener\u00f3 un hecho in\u00e9dito en la historia del movimiento feminista global, el primer Paro Internacional de Mujeres, m\u00e1s conocido como #8M, impulsado Acerca del uso estrat\u00e9gico de TIC en movilizaciones feministas 361por participantes de 57 pa\u00edses de los cinco continentes, con notable activismo de latinoamericanas y caribe\u00f1as. En torno a este hito hist\u00f3rico se articularon variadas acciones de protesta (Alfonso, D\u00edaz Lozano y Ruiz Castelli, 2018), centradas en la noci\u00f3n de paro, aunque con una notable resignificaci\u00f3n, en tanto no s\u00f3lo incluy\u00f3 la medida cl\u00e1sica de cese parcial o total de tareas remu - neradas sino a la vez de las reproductivas y de cuidado, para eviden - ciar las contribuciones a la gesti\u00f3n de la vida, que a pesar de contar con d\u00e9cadas de debate te\u00f3rico y activista (Federici, 2013, Carrasco, 2014), a\u00fan pugnan por ser reconocidas en el orden de lo social. Dentro del abanico de reivindicaciones hist\u00f3ricas del 8 de mar - zo en el pa\u00eds figuran los reclamos en \u00e1reas de trabajo, remunerado como no remunerado, violencias de g\u00e9nero en todo su abanico, el ac - ceso al aborto legal, las denuncias de abusos sexuales y discrimina - ci\u00f3n, entre otros. El broche del d\u00eda fue una movilizaci\u00f3n global para adquirir visibilidad, que en el caso de Argentina se hizo de manera si - mult\u00e1nea en m\u00e1s de un centenar de localidades bajo consignas tales como \"Nosotras movemos el mundo, ahora lo paramos\", \"Si nuestras vidas no valen, produzcan sin nosotras\", \"La solidaridad es nuestra arma\" y \"Ni una Menos. Vivas Nos Queremos\". Por otro lado, la labor organizativa y de difusi\u00f3n p\u00fablica de un acontecimiento excepcional como un paro internacional de muje - res de tama\u00f1a envergadura se hizo, a nivel mundial, sobre la base de un conjunto discreto de recursos digitales, pertenecientes a distin - tos momentos del ecosistema de medios, concentrados en un par de plataformas comerciales (Facebook y Twitter), una p\u00e1gina web y una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico. A \u00e9stos, podr\u00edan a\u00f1adirse otros dis - positivos involucrados en cuestiones de organizaci\u00f3n interna, como Skype, que facilit\u00f3 una copresencialidad aggiornada a los tiempos que corren (Earl and Kimport, 2011) y decenas de mensajes de What - sapp para difusi\u00f3n urgente y comunicaci\u00f3n intragrupal. El grupo impulsor del paro internacional confeccion\u00f3 un even - to central en la plataforma Facebook, coordinado por mujeres po - lacas y latinoamericanas, en principio biling\u00fce, en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s, Claudia N. Laudano362 ampliado luego a otras lenguas, con el objetivo principal de facilitar informaci\u00f3n acerca de la medida de fuerza y un men\u00fa de acciones posibles para concretarla. No obstante, con el transcurso del tiempo, la red social se institu - y\u00f3 de hecho como espacio compilador de las adhesiones al paro por parte de los pa\u00edses, con los respectivos enlaces a cada evento local en la misma plataforma. De tal modo, la plataforma Facebook se erigi\u00f3 en el principal espacio digital para la convocatoria y difusi\u00f3n del pri - mer Paro Internacional de Mujeres, por la simple raz\u00f3n de su presen - cia y accesibilidad predominantes a escala mundial. En cuanto a la plataforma Twitter, junto a las tareas b\u00e1sicas de difusi\u00f3n y de activismo digital en apoyo a causa de mujeres en pa\u00ed - ses que requer\u00edan solidaridad internacional, se registra una serie fruct\u00edfera de acciones t\u00e1cticas convocadas bajo los hashtags #8M, #MujeresEnHuelga y #NosotrasParamos, entre los principales, des - de donde se generaron testimonios en torno a las razones del paro, la situaci\u00f3n de precariedad y desigualdad en distintos \u00f3rdenes sociales, las luchas por diferentes derechos y los anhelos de transformaci\u00f3n. M\u00e1s all\u00e1 del logro habilidoso de liderar los t\u00f3picos trending de las conversaciones por largas horas en la plataforma, con visibilidad nacional e internacional, los miles de posteos bajo cada hashtag pue - den ser le\u00eddos como mapas irrepetibles que ampl\u00edan los horizontes de inteligibilidad de las condiciones de subordinaci\u00f3n y las desigual - dades generizadas en m\u00faltiples cruces (Laudano, 2018). #AbortoLegalYa: El grito que inund\u00f3 las redes Por primera vez en la historia del pa\u00eds, en 2018 un proyecto de ley para la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo fue debatido en el Congreso de la Naci\u00f3n y obtuvo media sanci\u00f3n favorable, con un resultado fi - nal negativo en la segunda c\u00e1mara por un margen exiguo de votos. El proyecto fue redactado y presentado por la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito, una articulaci\u00f3n federal Acerca del uso estrat\u00e9gico de TIC en movilizaciones feministas 363con trece a\u00f1os de trayectoria, conformada por unas 500 organizacio - nes y grupos de todo el pa\u00eds, quien lider\u00f3 el proceso de movilizaci\u00f3n nacional conocido como marea verde, en las calles y en las redes. Para ese entonces, se contaba con una nutrida trayectoria en el campo de la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica por tem\u00e1ticas vinculadas con la legalizaci\u00f3n del aborto, con hitos en los a\u00f1os 2016 y 2017, referidos a acciones exclusivamente en l\u00ednea y otras, como instancias organi - zativas vinculadas a movilizaciones en territorio (Goldsman, 2018, Laudano, 2018b). A principios del 2018, se empez\u00f3 a tejer un proceso denso entre viralizaci\u00f3n en redes y mediatizaci\u00f3n, por las imbricaciones entre fe - n\u00f3menos que involucraron a personajes del mundo del espect\u00e1culo y desataron cataratas de posteos, alrededor de dos ciberacciones pun - tuales. En primer lugar, el hashtag #AbortoLegalYa se posicion\u00f3 en el tope de las tendencias tuiteras como respuesta a las afirmaciones de un actor que ensalz\u00f3 la maternidad como destino privilegiado para las mujeres, y, en segundo lugar, otra intervenci\u00f3n de una actriz que al cuestionar al feminismo desde equ\u00edvocos cl\u00e1sicos como amar a los varones y respetarlos, desat\u00f3 una conversaci\u00f3n intensa en Twitter con el hashtag #Soyfeminista durante dos d\u00edas seguidos hacia fines de enero. Una notable repercusi\u00f3n medi\u00e1tica de esta ciberacci\u00f3n fe - minista espont\u00e1nea llev\u00f3 de inmediato el debate a la televisi\u00f3n, entre ellos, a programas de chimento, con presencia de mujeres feministas que abordaron diferentes t\u00f3picos. Dichos programas obtuvieron alto rating y por sus discusiones resultaron tendencia en redes de la mando del ciberactivismo femi - nista, hasta que la propuesta de un conductor televisivo de discutir el aborto legal viraliz\u00f3 de nuevo el hashtag #AbortoLegal en redes. A poco tiempo, se encendi\u00f3 el proceso organizativo en la tradicional esfera p\u00fablica, mientras que a mediados de febrero empezaron las movilizaciones en el pa\u00eds conocidas como pa\u00f1uelazos, junto a ac - ciones en redes sociales. All\u00ed se localizan las dos dimensiones de la estrategia organizativa: por un lado, las movilizaciones en la esfera p\u00fablica tradicional con los denominados \"pa\u00f1uelazos\" en el pa\u00eds y, Claudia N. Laudano364 por otro, en las acciones digitales en redes en torno al hashtag prin - cipal #AbortoLegalYa. En este sentido es que las ciberacciones feministas espont\u00e1neas en torno a los hashtags feministas #AbortoLegal y #Soyfeminista durante enero de 2018 constituyeron un factor desencadenante fun - damental para el tratamiento legislativo del proyecto por la legaliza - ci\u00f3n del aborto, en tanto lograron repercusiones medi\u00e1ticas y un de - sarrollo televisivo inesperado, que realimentaron a la vez el proceso de discusi\u00f3n en redes. Hasta la media sanci\u00f3n favorable de la ley, se identifica un marca - do predominio en redes sociales por parte de las acciones digitales a favor del aborto legal (\"las redes son nuestras\", proclamaba la marea verde exultante), con escasa incidencia de los sectores contrarios, que, no obstante, se fortalecieron a partir de la derrota sufrida en la primera votaci\u00f3n, en la C\u00e1mara de Diputados. A partir de entonces, procuraron una estrategia ofensiva en diferentes campos, imitando los recursos b\u00e1sicos del repertorio: creaci\u00f3n de un pa\u00f1uelo celeste, pa\u00f1uelazos, tuitazos, mayor presencia en medios e incidencia direc - ta en legisladores. En cuanto a las estrategias digitales, lograron al - gunos trending topics y #VotemosVida, con epicentro en su parti - cular noci\u00f3n de vida (Laudano, 2018b). En el \u00faltimo per\u00edodo del debate, entre julio y agosto de 2018, cuan - do ocurri\u00f3 la votaci\u00f3n en el Senado, la arena digital se constituy\u00f3 en una instancia significativa de disputa. Cabe destacar que la Campa - \u00f1a Nacional por el Aborto Legal, Seguro y Gratuito logr\u00f3 desplazar la discusi\u00f3n centrada en la noci\u00f3n de vida (fetal) hacia otro terreno, sintetizado con gran astucia desde el hashtag #AbortolegalOclandes - tino, a la vez que interpel\u00f3 a posicionarse por la continuidad de la clandestinidad de la pr\u00e1ctica o bien, la garant\u00eda del acceso a la salud p\u00fablica para las interrupciones voluntarias de embarazos. En s\u00edntesis, en el transcurso de las acciones en l\u00ednea se configu - r\u00f3 una comunidad s\u00f3lida a favor de la legalizaci\u00f3n del aborto, que Acerca del uso estrat\u00e9gico de TIC en movilizaciones feministas 365acompa\u00f1\u00f3 el pedido del tratamiento legislativo del proyecto en el Congreso de la Naci\u00f3n. El clima de opini\u00f3n desbord\u00f3 con creces las convocatorias bisemanales a tuitear y ser trending topics, para inter - venir durante las participaciones de funcionarias o pol\u00edticos en pro - gramas televisivos, narrar historias en torno a la acci\u00f3n \"Mi Pa\u00f1ue - lo Verde\", volver a poner en escena experiencias polif\u00f3nicas desde #YoAbort\u00e9, as\u00ed como relatos de acompa\u00f1amientos a abortar o hablar en nombre de mujeres muertas por practicarse abortos inseguros. El 2018 ser\u00e1 recordado como un a\u00f1o fruct\u00edfero para el ciberacti - vismo feminista por el #Abortolegal en el pa\u00eds. Un ciclo intenso con momentos de activismo febril se despleg\u00f3 entre enero y agosto e in - cluy\u00f3 una impronta digital incluso el d\u00eda de la votaci\u00f3n definitiva en el Senado de la Naci\u00f3n, el 8 de agosto, cuando la consigna #AbortoLe - galYa, en modo hashtag, coron\u00f3 los tres escenarios instalados por la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito para la vigilia del resultado. Si el ciberactivismo feminista constitu - y\u00f3 un factor desencadenante del debate legislativo; en su devenir, se transform\u00f3 en una de las dimensiones significativas del reclamo por la legalizaci\u00f3n del aborto junto a la multitudinaria movilizaci\u00f3n nacional. Desde el punto de vista del ecosistema de medios contempor\u00e1 - neo, constituye a la vez la instancia inaugural de una trama f\u00e9rtil en - tre procesos inescindibles de viralizaci\u00f3n en redes y mediatizaci\u00f3n de discusiones televisivas por la legalizaci\u00f3n del aborto, como parte de las estrategias de la marea verde. Al mismo tiempo, implica una experiencia l\u00edder de apropiaci\u00f3n estrat\u00e9gica de tecnolog\u00edas digitales por parte de una coalici\u00f3n feminista con m\u00faltiples repercusiones en la arena p\u00fablica. A modo de conclusiones En el arco temporal que abarca entre 2015-2018 se observa una apro - piaci\u00f3n tecnol\u00f3gica in crescendo por parte de grupos y coaliciones Claudia N. Laudano366 feministas para sus objetivos espec\u00edficos, con logros significativos respecto de la capitalizaci\u00f3n de habilidades y competencias en el uso de diferentes recursos as\u00ed como la resonancia medi\u00e1tica y pol\u00edtica lograda, dentro del pa\u00eds y con proyecciones externas. En tal sentido, desde la convocatoria #NiUnaMenos el ciberacti - vismo feminista, lejos de un mero clicktivismo, desempe\u00f1\u00f3 un papel activo y de intenso compromiso en la difusi\u00f3n como en la organiza - ci\u00f3n de eventos locales, junto a la participaci\u00f3n en el primer tuitazo con un hashtag feminista exitoso. Luego, durante la organizaci\u00f3n del Paro Internacional de Muje - res se observa una capitalizaci\u00f3n fruct\u00edfera del uso de las platafor - mas infocomunicacionales para la difusi\u00f3n, pero sobre todo para la organizaci\u00f3n y la coordinaci\u00f3n de un acontecimiento de tama\u00f1a envergadura mundial con un conjunto discreto de dispositivos que, apropiados a su vez por innumerables grupos y ciberactivistas en pa\u00edses adherentes, resultaron eficaces a los fines propuestos en dife - rentes escalas. En tercer lugar, durante el debate por la legalizaci\u00f3n del aborto en 2018 se registra una experticia adquirida en el manejo de ciertas ciberacciones de incidencia pol\u00edtica en medios de comunicaci\u00f3n como en esferas pol\u00edticas, en particular, referidas a los tuitazos que lograron ser tendencia de debate con asiduidad y sostuvieron la dis - cusi\u00f3n en redes sociales a la par del debate legislativo. No obstante, el ciberactivismo, en particular, el feminista, desbord\u00f3 con creces di - cha participaci\u00f3n y, entre otras, gener\u00f3 numerosos testimonios en l\u00ednea desde el renovado #YoAbort\u00e9. Ahora bien, respecto de las limitaciones y retos a discutir respec - to de las plataformas comerciales utilizadas se podr\u00eda plantear que dicha elecci\u00f3n no contempl\u00f3 las m\u00faltiples denuncias de mujeres y grupos feministas por censura ni la gama de violencias espec\u00edficas que se desarrollaron en el entorno de la plataforma, la mayor\u00eda de las veces sin resoluci\u00f3n adecuada por parte de las empresas. Junto a as - pectos se\u00f1alados a lo largo de los a\u00f1os en cuanto a limitaciones vin - culadas con las brechas digitales y la democratizaci\u00f3n del acceso a la Acerca del uso estrat\u00e9gico de TIC en movilizaciones feministas 367informaci\u00f3n y las voces y rostros que se visualizan, en general con mayor capital cultural, conforme la din\u00e1mica de las interacciones en las plataformas, se reaviva entonces el debate por la conveniencia de utilizar plataformas globales corporativas m\u00e1s a\u00fan cuando \u00e9stas monetizan las entusiastas intervenciones a medida que ocurren. Por el momento, en estos procesos sinuosos de apropiaci\u00f3n tec - nol\u00f3gica por parte de diferentes expresiones feministas, con sus complejidades y contradicciones, lejos del romanticismo inicial, se estar\u00eda privilegiando la apropiaci\u00f3n de las plataformas a disposici\u00f3n desde usos que pueden considerarse creativos o innovadores respec - to de los planeados en origen y que resultan beneficiosos en cuanto a la incidencia pol\u00edtica, a los ojos de las propias activistas. Referencias bibliogr\u00e1ficas Alfonso, M. B., D\u00edaz Lozano, J. y Ruiz Castelli, C. (comps.) 2018 Movidas por el deseo. Genealog\u00edas, recorridos y luchas en torno al 8M (Buenos Aires: El Colectivo). Antrobus, P . (2004) The global women's movement (London: Zed Books). Ben\u00edtez Larghi, S. 2009 \"La lucha desigual por la apropiaci\u00f3n de las TIC en las Organizaciones de Trabajadores Desocupados\", Tesis de Doctora - do, Buenos Aires. Braidotti, R. 2002 Metamorphoses (Cambridge: Polity Press). Carrasco, C. (ed.) 2014 Con voz propia: la econom\u00eda feminista como apuesta te\u00f3rica y pol\u00edtica (Madrid: La oveja roja). Earl, J. & Kimport, K. 2011 Digitally Enabled Social Change. Activism in the Internet Age (Cambridge: MIT Press).Claudia N. Laudano368 Federici, S. 2013 Revoluci\u00f3n en punto cero (Buenos Aires: Traficantes de Sue - \u00f1os). Goldsman, F . 2018 \"#LibertadParaBelen: Twitter y el debate sobre aborto en la Argentina\", Tesis de Maestr\u00eda, Bah\u00eda. Haraway, D. 1995 Ciencia, cyborgs y mujeres. La reinvenci\u00f3n de la naturaleza (Madrid: C\u00e1tedra). Lago Mart\u00ednez, S., M\u00e9ndez, A. y Gendler, M. 2017 \"Teor\u00eda, debates y nuevas perspectivas sobre la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales\" en Cabello, R. y L\u00f3pez, A. (eds.) Contribuciones al estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolo - g\u00edas (Rada Tilly: Del gato gris). Laudano, C. 2016 \"Feministas en 'la red'. Reflexiones en torno a las poten - cialidades y restricciones de la participaci\u00f3n en el ciberespacio\" en Rovet - to, F . y Fabbri, L. (comps.) Sin feminismo no hay democracia: g\u00e9nero y ciencias sociales (Rosario: \u00daltimo Recurso). Laudano, C. 2017 \"Movilizaciones #NiUnaMenos y #VivasNosQueremos en Argentina. Entre el activismo digital y #ElFeminismoLoHizo\", Ponen - cia presentada en el Seminario Internacional 13th Women'sWorldsCon - gress&FazendoG\u00eanero 11, Florian\u00f3polis, 30 de julio al 4 de agosto. En http:// www.wwc2017.eventos.dype.com.br/resources/anais/1503871106_ARQUI - VO_Laudano_Texto_completo_MM_FG.pdf acceso30 de junio de 2019. Laudano, C.2018a \"#8M Paro internacional de mujeres. Reflexiones en torno a la apropiaci\u00f3n feminista de TIC\" en Lago Mart\u00ednez, S., Alvarez, A.,Gendler, M. y M\u00e9ndez, A. (eds.) Acerca de la Apropiaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas: teor\u00eda, estudios y debates (Rada Tilly: Del gato gris). En http://www.delgato - gris.com.ar/2018/10/03/acerca-de-la-apropiacion-de-tecnologias-teoria-es - tudios-y-debates / acceso 30 de junio de 2019. Laudano, C. 2018b #AbortoLegalYa en Redes Sociales. Exposici\u00f3n en Sesi\u00f3n Informativa, Plenario de Comisiones, C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n. En Latfem (Buenos Aires) 23 de mayo http://latfem.org/abortolegalya-que- el-2018-sea-por-fin-el-ano-de-la-legalizacion-del-aborto-en-el-pais/ acceso 30 de junio de 2019. Miguel, A. de y Boix, M. 2013 \"Los g\u00e9neros de la red: los ciberfeminismos\" en Natansohn, G. (coord.) Internet en c\u00f3digo femenino (Buenos Aires: La Cruj\u00eda).Acerca del uso estrat\u00e9gico de TIC en movilizaciones feministas 369Ocampo, I. y De Cicco, G. 2003 \"Rima. Una experiencia de comunicaci\u00f3n feminista alternativa\" en Gerber, E. (comp.) G\u00e9nero y Comunicaci\u00f3n. Las mu - jeres en los medios masivos y en la agenda pol\u00edtica (Buenos Aires: Friedrich Ebert). Plant, S. 1997 Ceros + Unos (Barcelona: Destino). Rosales, M. B. y Rimaro, A. 2009 \"Activismo feminista en la red. Usos y apropiaciones del espacio virtual\" , Tesis de Licenciatura, La Plata. Thompson, J. 1998 Los media y la modernidad. Una teor\u00eda de los medios de comunicaci\u00f3n (Buenos Aires: Paid\u00f3s). Van Dijck, J. 2016 La cultura de la conectividad (Buenos Aires: Siglo XXI). Van Laer, J. & Van Aelst, P . 2010 \"Internet and social movement action re - pertoires\" in Information, Communication & Society (London). Vol. 13, N\u00b0 8. Enhttp://dx.doi.org/10.1080/13691181003628307 acceso 30 de junio de 2019. Zafra, R. 2013 (h)adas. Mujeres que crean, programan, prosumen, teclean (Madrid: P\u00e1ginas de Espuma). 371Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina Anah\u00ed M\u00e9ndez* Introducci\u00f3n Este cap\u00edtulo se focaliza en analizar la relaci\u00f3n entre el movimiento animalista y la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, y forma parte de un estudio m\u00e1s amplio donde analizo y comprendo la acci\u00f3n colectiva anima - lista en la Argentina1. Observo tres organizaciones animalistas que comienzan su actividad en diferentes localidades de Argentina du - rante la d\u00e9cada de 2000 hacia la actualidad: Asociaci\u00f3n Animalista Libera (Ciudad de Buenos Aires y Mendoza Capital - 2010), #Sin Zoo (Ciudad de Buenos Aires - 2014) y Animal Libre (Bariloche y Zona Oeste de la Provincia de Buenos Aires - 2015). * anah\u00ed M\u00e9ndez . Licenciada. Universidad de Buenos Aires. anahimendez.86@gmail.com 1 Este trabajo es parte de la tesis de maestr\u00eda en Comunicaci\u00f3n y Cultura de la autora titulada \"Movimiento animalista y tecnolog\u00edas digitales: la emergencia en Argentina de nuevos actores y enfoques sobre la relaci\u00f3n ambiente y sociedad\", y busca ser un aporte a la investigaci\u00f3n social sobre la relaci\u00f3n entre las tecnolog\u00edas digitales y la acci\u00f3n colectiva animalista en Argentina.Anah\u00ed M\u00e9ndez372 El movimiento animalista, tambi\u00e9n llamado movimiento por la Liberaci\u00f3n Animal y asociado a la \u00e9tica vegana2, emerge durante la segunda mitad del siglo XX en Estados Unidos y Europa y se visibi - liza en Latinoam\u00e9rica y en Argentina a partir del siglo XXI. Su obje - tivo social tiene como finalidad generar cambios en la cultura y en la relaci\u00f3n especista entre ambiente y sociedad3. Para ello, la acci\u00f3n colectiva animalista y la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica se encuentran im - bricadas, siendo la dimensi\u00f3n comunicativa e informacional un eje importante, nunca un\u00edvoco, que est\u00e1 articulado con las caracter\u00edsti - cas de sus repertorios de acci\u00f3n. Para conocer las caracter\u00edsticas de la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, sus v\u00ednculos con la acci\u00f3n colectiva y los imaginarios de activistas y organizaciones en relaci\u00f3n a las tecnolog\u00edas digitales4, se plante\u00f3 una metodolog\u00eda que ha orientado la investigaci\u00f3n a un enfoque cua - litativo con el fin de obtener una comprensi\u00f3n profunda del objeto 2 Refiere a la actitud y pr\u00e1ctica \u00e9tica caracterizada por el rechazo a la explotaci\u00f3n de otros seres sensibles (con capacidad de sentir) como mercanc\u00eda, herramientas o productos de consumo. Puede rastrearse desde Occidente de la Grecia antigua y desde Oriente de la cultura s\u00e1nscrita en sus varias derivaciones. 3 Brevemente, el especismo es la discriminaci\u00f3n en cuanto a la especie, es una noci\u00f3n sociocultural que opera en la pr\u00e1ctica como una consideraci\u00f3n arbitraria y despre - ciativa a los seres considerados inferiores por no pertenecer a la especie humana. Est\u00e1 ligado a la reproducci\u00f3n del modelo productivo y de consumo capitalista a partir de las esferas econ\u00f3mica-culturales involucradas directamente con el desarrollo del sistema agroalimentario, el farmac\u00e9utico, el b\u00e9lico, el cosmetol\u00f3gico, la peleter\u00eda, la tracci\u00f3n a sangre, los circos, los acuarios, los zool\u00f3gicos, los animales de compa\u00f1\u00eda, la caza deportiva, y la zoofilia. Tambi\u00e9n, se manifiesta en determinadas conductas humanas y expresiones del lenguaje utilizadas para desvalorizar o rotular caracte - r\u00edsticas negativas entre los humanos. Por motivos exclusivamente de limitaci\u00f3n de espacio, este trabajo no aborda la dimensi\u00f3n socioambiental del fen\u00f3meno. Para ma - yores detalles y un an\u00e1lisis sobre la relaci\u00f3n ambiente y sociedad en general y sobre la relaci\u00f3n animal humano y animal no humano, y la tensi\u00f3n entre especismo y anti - especismo, se recomienda ver M\u00e9ndez (2016) y M\u00e9ndez (2018) en los cuales desarrollo un enfoque conceptual sobre estas cuestiones. 4 Se trata de aquellas tecnolog\u00edas que tienen la capacidad de almacenar, procesar, reproducir, transmitir y convertir informaci\u00f3n digital. Se destacan las redes electr\u00f3 - nicas, las telecomunicaciones, Internet, computadoras de escritorio, notebooks, net - books, ultrabooks, tablets, celulares GSM, smartphones, filmadoras digitales, c\u00e1ma - ras de fotos digitales.Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 373de estudio a partir de la combinaci\u00f3n autorreflexiva entre diferentes t\u00e9cnicas. Los resultados aqu\u00ed presentados5 combinaron: entrevistas en profundidad con referentes clave; entrevistas semiestructuradas con miembros; y observaci\u00f3n de sus producciones e intervenciones digitales para comprender y observar con detalle las formas en que se experimenta el uso de una tecnolog\u00eda (fundamentalmente sus webs, plataformas de redes sociales como Facebook, Instagram, Twi - tter, Change.org y YouTube, contenidos audiovisuales, im\u00e1genes y escritos obrantes en Internet). Luego de un enfoque conceptual sobre los movimientos sociales en red y la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, presento algunos de los princi - pales hallazgos abordando la relaci\u00f3n entre apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y acci\u00f3n colectiva animalista. Cierran el cap\u00edtulo algunas conclusio - nes preliminares para continuar pensando la investigaci\u00f3n sobre el movimiento animalista y su acci\u00f3n colectiva en el pa\u00eds. Movimientos sociales en red y apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica Es hacia mediados de la d\u00e9cada de 1990 e inicios del milenio actual con la apertura al mercado y la masificaci\u00f3n de Internet, la digitali - zaci\u00f3n y la penetraci\u00f3n de las tecnolog\u00edas digitales en los diversos \u00f3rdenes de la vida social, pol\u00edtica, econ\u00f3mica y cultural, que se ha ido conformando un campo espec\u00edfico de investigaci\u00f3n abocado al estudio de las relaciones entre las acciones colectivas, los movimien - tos sociales y las tecnolog\u00edas digitales en general e Internet en parti - cular. Dentro de los autores que han analizado que las tecnolog\u00edas digitales constituyen una dimensi\u00f3n significativa en las estrategias 5 En la investigaci\u00f3n completa tambi\u00e9n se desarrollaron otras t\u00e9cnicas de investiga - ci\u00f3n social como la observaci\u00f3n y el registro de sus intervenciones en los espacios p\u00fa - blicos de Buenos Aires, la aplicaci\u00f3n de una encuesta online a 98 activistas animalistas que viven en Argentina, y el m\u00e9todo scraping sobre los Facebook de las organizaciones analizadas, pero que por cuestiones de espacio son hallazgos que no se publican en este trabajo.Anah\u00ed M\u00e9ndez374 de colectivos, organizaciones y movimientos sociales contempo - r\u00e1neos, se encuentran los trabajos de Le\u00f3n, Burch y Tamayo (2001), Castells (2003, 2005, 2012), Mar\u00ed S\u00e1ez (2004), Rheingold (2004), Lago Mart\u00ednez, et. al. (2006), Valderrama (2008), Tilly y Wood (2009), S\u00e1 - daba (2012), Lago Mart\u00ednez (2012, 2015), Scherer-Warren (2005, 2012), Rueda Ort\u00edz (2013), Sierra (2013), entre muchos otros. Entre los movimientos sociales en red, definidos as\u00ed por las arti - culaciones complejas que existen entre sus estructuras organizati - vas, sus acciones colectivas y las tecnolog\u00edas digitales (Castells, 2003; Mar\u00ed Saez, bar, 2017), comprendo al movimiento animalista como uno de los movimientos socioambientales contempor\u00e1neos (M\u00e9ndez, 2017) que a su vez comparte las caracter\u00edsticas de los movimientos en red del siglo XXI. Entre otros rasgos, podemos se\u00f1alar \"la apropiaci\u00f3n social de Internet combinando el activismo en la calle con el activismo en el espacio virtual. Tambi\u00e9n, se identifica una nueva est\u00e9tica y cultu - rizaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n social y pol\u00edtica; una composici\u00f3n fuer - temente juvenil pero no restringida s\u00f3lo a un fen\u00f3meno joven; una di\u00e1spora de posiciones pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas; la ocupaci\u00f3n de los espacios p\u00fablicos en una suerte de territorializaci\u00f3n de la pol\u00edtica\" (Lago Mart\u00ednez, 2015: 15). En el proceso de expansi\u00f3n digital y con motivo de analizar el modo, la forma y el contexto en que los sujetos y sociedades se rela - cionan con las tecnolog\u00edas digitales, se desarrolla una l\u00ednea de estu - dios que da origen al concepto de Apropiaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas6. En re - laci\u00f3n con los movimientos sociales, en la bibliograf\u00eda se menciona el concepto haciendo referencia a la acci\u00f3n de los grupos de incor - porar el objeto t\u00e9cnico (Internet, TIC, NTIC, dispositivos digitales, tecnolog\u00edas a secas) con el fin de organizar acciones de protesta, para la difusi\u00f3n de los movimientos, para ampliar su visibilizaci\u00f3n y para la coordinaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n interna. Salvo algunos 6 Para un estado de la cuesti\u00f3n y un recorrido te\u00f3rico sobre el concepto de Apropia - ci\u00f3n de Tecnolog\u00edas se recomienda consultar Lago Mart\u00ednez, M\u00e9ndez y Gendler (2017).Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 375autores, lamentablemente, suelen primar los trabajos que naturali - zan determinismos tecnol\u00f3gicos7 al adjudicar a las tecnolog\u00edas digi - tales efectos o capacidades intr\u00ednsecas para \"encender\" acciones de resistencia8. Dentro de las perspectivas que se posicionan desde puntos de partida sociocr\u00edticos, por ejemplo, Le\u00f3n, Burch y Tamayo (2001) ana - lizaron que el potencial de las tecnolog\u00edas digitales para las organi - zaciones y movimientos sociales se vincula al menos con cuatro as - pectos que en la pr\u00e1ctica no se distinguen n\u00edtidamente, sino que se retroalimentan: la organizaci\u00f3n interna, la informaci\u00f3n, la comuni - caci\u00f3n y el relacionamiento externo. Tambi\u00e9n observaban que, con la incorporaci\u00f3n de Internet en los procesos organizativos al interior y exterior de las organizaciones, la dimensi\u00f3n informativa/comuni - cacional cobra un rol destacado. Estos tres autores pioneros en los estudios sobre la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en movimientos sociales, destacaban, a su vez, que m\u00e1s importante que contar con personas expertas en las tecnolog\u00edas, es contar con personas preocupadas en pensar c\u00f3mo capitalizar dichas tecnolog\u00edas en funci\u00f3n de los prop\u00f3 - sitos de la organizaci\u00f3n. La apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica estar\u00eda mayor - mente vinculada a esto \u00faltimo. Otro aporte sobre los procesos de apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en movimientos sociales, ha sido de Mar\u00ed S\u00e1ez (2004). En la Introduc - ci\u00f3n de este libro que compila una serie de investigaciones ligadas 7 La determinaci\u00f3n tecnol\u00f3gica (Winner, 1985; Mar\u00ed S\u00e1ez, 2004; Feenberg, 2016) tan - to en su variante tecnof\u00f3bica como su variante tecnof\u00edlica , centra exageradamente su atenci\u00f3n en las tecnolog\u00edas como si ellas fueran las responsables de los procesos de comunicaci\u00f3n y socializaci\u00f3n, en lugar de los procesos sociales en los que las perso - nas se relacionan con las tecnolog\u00edas. Bajo este tipo de concepciones, la tecnolog\u00eda es presuntamente social s\u00f3lo por el fin que cumple, y la sociedad parece depender par - cialmente de un factor no social que influye sobre ella, pero sin que dicha influencia sea rec\u00edproca. 8 Se trata de aquellos an\u00e1lisis donde la existencia de las tecnolog\u00edas digitales es el fac - tor explicativo de los procesos de organizaci\u00f3n colectiva contempor\u00e1nea, como puede apreciarse en los smarth mobs o \"multitudes inteligentes\" de Howard Rheingold (2004) o en Redes de Indignaci\u00f3n y Esperanza de Manuel Castells publicada en 2012, y en in - terpretaciones que simplifican los procesos sociales a una cuesti\u00f3n de uso de \"nuevas tecnolog\u00edas\".Anah\u00ed M\u00e9ndez376 a la tem\u00e1tica, el investigador espa\u00f1ol se pregunta por qu\u00e9 es preciso hablar de apropiaci\u00f3n y define que \"la palabra apropiaci\u00f3n apunta hacia la capacidad de hacerse propio, de incorporar aquello que no se tiene, a partir de lo que ya se sabe y se tiene\" (2004: 15). Se trata de una capacidad para hacer propio lo que en principio no lo es, y que implica saberes y tenencias previas. Para el caso concreto de los mo - vimientos sociales, apunta que \u00e9stos se apropian de Internet a partir de: los objetivos de cambio social y de resistencia respecto los proce - sos de globalizaci\u00f3n capitalista, y mismo sus proyectos alternativos de sociedad se encuentran marcados por los usos de las herramien - tas digitales; y las estructuras organizativas que buscan la participa - ci\u00f3n plena de sus miembros y la flexibilidad ante la realidad, a partir de claves culturales que se han ido gestando en el seno de los mismos movimientos (animaci\u00f3n sociocultural, la educaci\u00f3n de adultos, el aprendizaje colaborativo, la creaci\u00f3n colectiva). Valderrama (2008) tambi\u00e9n se ha encargado de estudiar aque - llos procesos sociales donde colectivos y movimientos articulan sus acciones colectivas con las tecnolog\u00edas digitales. Observa que en la mayor\u00eda de los casos lo que sucede es que los movimientos sociales no son productores de tecnolog\u00edas, sino que la relaci\u00f3n se constru - ye a trav\u00e9s de la experimentaci\u00f3n y la creatividad en los procesos de transferencia, uso y apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas. Los procesos de apropiaci\u00f3n para este autor implican no el acceso y uso instru - mental y la adopci\u00f3n de unas tecnolog\u00edas, sino la adaptaci\u00f3n cultu - ral que realizan los actores en funci\u00f3n de los proyectos propios que desarrolla cada colectivo o movimiento. A su vez, observa que las apropiaciones tecnol\u00f3gicas, pensadas como procesos adaptados y no adoptados, implican la transformaci\u00f3n en las pr\u00e1cticas de los movi - mientos sociales, tanto en sus pr\u00e1cticas discursivas, en las rutinas, las formas organizativas y las relaciones que establecen con otros y con sus entornos. Por su parte, Cand\u00f3n Mena (2013) ha identificado que las tecnolo - g\u00edas digitales son una parte fundamental del capital informacional de las organizaciones y movimientos sociales. Uno de los aportes m\u00e1s Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 377interesantes de este autor, es que ha podido visualizar que el proce - so de apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica por parte de movimientos sociales se viene produciendo mediante dos v\u00edas complementarias: una radica en el uso disruptivo de las tecnolog\u00edas ajenas9, y la otra consiste en la creaci\u00f3n de proyectos propios. En relaci\u00f3n al uso disruptivo de las tecnolog\u00edas ajenas, el autor ve que una de las mayores ventajas es que ampl\u00edan la difusi\u00f3n social del movimiento cuando, por ejem - plo, los principales servicios comerciales de Internet son apropiados por ellos, incrementando la llegada y la visibilidad de los grupos y la apertura hacia la sociedad. Por el contrario, entre las desventajas, se encuentran el peligro de la censura, los riesgos sobre la privacidad y seguridad de los datos que generan y publican en dichas platafor - mas y sobre la identidad de los propios miembros del movimiento, el desconocimiento del c\u00f3digo fuente con el que operan estas p\u00e1ginas en cuesti\u00f3n y por ende de sus reglas de funcionamiento, y la falta de adaptaci\u00f3n de las interfaces programadas y dise\u00f1adas de los servi - cios comerciales de Internet a las necesidades reales y espec\u00edficas de los movimientos. Ahora bien, para evitar caer en determinismos tecnol\u00f3gicos al analizar la acci\u00f3n colectiva de los movimientos sociales del siglo XXI y en particular la del movimiento animalista argentino, parto de una mirada sociohist\u00f3rica sobre los movimientos sociales en red (Tilly y Wood, 2009; S\u00e1daba, 2012). S\u00e1daba advierte que \"los rasgos esenciales de los movimientos sociales actuales tienen que ver con el contorno tecnol\u00f3gico, pero son esculpidos a trav\u00e9s del marco cul - tural y pol\u00edtico general en el que se insertan\", es decir, \"justamente 9 Hago aqu\u00ed esta aclaraci\u00f3n para definir que por tecnolog\u00edas ajenas refiero concreta - mente a los procesos de dise\u00f1o tecnol\u00f3gico que han sido llevados a cabo (y que llevan a cabo) los diversos grupos de poder, corporaciones, entre otros, que financian los desarrollos tecnol\u00f3gicos y los estudios e investigaciones que analizan los impactos de las tecnolog\u00edas que han producido. Al respecto, Spiegel indica que se trata de aquellos actores de poder, principalmente empresas privadas, que \"participan en la definici\u00f3n de las caracter\u00edsticas que tienen las pantallas que utilizamos, y apelan a su poder re - lativo para influir en sus funcionalidades en el marco de la b\u00fasqueda del lucro y la acumulaci\u00f3n de capital\" (2016: 40). Anah\u00ed M\u00e9ndez378 la intensidad y direcci\u00f3n en la que se apropian los movimientos so - ciales de las tecnolog\u00edas digitales vienen determinadas por una mis - cel\u00e1nea de factores sociales, ideol\u00f3gicos y culturales m\u00e1s generales\" (2012: 786). Para mi objeto de an\u00e1lisis, la penetraci\u00f3n y masividad de las tecnolog\u00edas digitales en el territorio argentino contribuy\u00f3 a la emergencia de los actores animalistas en Argentina, pero tambi\u00e9n lo ha hecho la globalizaci\u00f3n de los conflictos socioambientales (M\u00e9n - dez, 2016). A su vez, cuando pienso en estos fen\u00f3menos, considero que la vin - culaci\u00f3n entre sujeto y tecnolog\u00eda es un continuum , una hibridaci\u00f3n e imbricaci\u00f3n, porque la tecnolog\u00eda misma es siempre un componen - te humano. Parafraseando a Simondon (2017), el hombre viene con t\u00e9c - nica y, por lo tanto, la t\u00e9cnica es cultura . En este sentido, mi trabajo se posiciona dentro de los enfoques sociocr\u00edticos no esencialistas sobre las tecnolog\u00edas (Feenberg, 2016), lo que permite complejizar la dupla Sociedad-Tecnolog\u00eda y pensarla m\u00e1s como un conjunto que como un binomio, donde las tecnolog\u00edas son siempre producto de la crea - ci\u00f3n humana vinculada a un contexto cultural, pol\u00edtico, econ\u00f3mico e ideol\u00f3gico, pero que una vez que existen e interactuamos con ellas en nuestros diferentes \u00e1mbitos de la vida social, econ\u00f3mica, pol\u00edti - ca, cultural y ambiental, producen modificaciones sobre nosotros mismos, sobre nuestras pr\u00e1cticas y modos de socializaci\u00f3n, donde a su vez, dichas pr\u00e1cticas generan transformaciones en los dise\u00f1os y usos de las tecnolog\u00edas. Apoy\u00e1ndonos en Winner (1985), se puede reflexionar que la relaci\u00f3n entre Sociedad y Tecnolog\u00eda no es uni - lineal, sino circular, esto significa que ni las tecnolog\u00edas producen \u00fanicamente cambios en lo social (determinaci\u00f3n tecnol\u00f3gica), ni lo social produce \u00fanicamente cambios en las tecnolog\u00edas (determina - ci\u00f3n social), sino que ambas siempre se retroalimentan y se implican entre s\u00ed. Considero que partir de este criterio, es fundamental para estudiar cr\u00edticamente los procesos de apropiaci\u00f3n y creaci\u00f3n tecno - l\u00f3gica en general, y los que conciernen a los movimientos sociales y al movimiento animalista en particular.Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 379A partir de nuestras propias investigaciones10, comenzamos a ela - borar una tipolog\u00eda para captar y comprender c\u00f3mo se da la apropia - ci\u00f3n tecnol\u00f3gica (Lago Mart\u00ednez, M\u00e9ndez y Gendler, 2017; Gendler, et. al, 2018). Vemos que mayormente se vincula a pr\u00e1cticas sociales donde los sujetos combinan: usos instrumentales siguiendo los pa - r\u00e1metros para los cuales las tecnolog\u00edas apropiadas fueron crea - das ( apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica reproductiva o adoptada ), con nuevas y originales formas de aplicaci\u00f3n ( apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica adaptada o creativa ). La apropiaci\u00f3n adaptada, en particular, abre la posibilidad de configurar usos y experiencias disruptivas de las tecnolog\u00edas aje - nas. Genera efectos no esperados o no buscados, es decir, procesos diferentes a los que fueron planificados y desarrollados. Tambi\u00e9n, existen experiencias donde una creaci\u00f3n tecnol\u00f3gica es cooptada por otros ( apropiaci\u00f3n cooptativa ), ya sea de forma directa, por com - pra o por imitaci\u00f3n. Asimismo, consideramos que la apropiaci\u00f3n se diferencia del uso y de la creaci\u00f3n, por un lado, porque supone un proceso donde las tecnolog\u00edas digitales no s\u00f3lo son usadas, sino que tambi\u00e9n los sujetos se apropian de los significados que \u00e9stas trans - fieren, posibilitan y desencadenan, esto siempre teniendo en cuenta que en los procesos de apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica los actores, relacio - nados a sus contextos, otorgan sentidos particulares y distintos a las tecnolog\u00edas. Y , por otro lado, porque la creaci\u00f3n tecnol\u00f3gica no trata de incorporar y resignificar las tecnolog\u00edas ajenas, sino que es el pro - ceso de crear las propias tecnolog\u00edas. A continuaci\u00f3n, presento algunos de los principales hallazgos acerca de la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica llevada a cabo por las organi - zaciones animalistas bajo estudio y su relaci\u00f3n con las estrategias de acci\u00f3n colectiva del movimiento. 10 Refiero a las investigaciones realizadas en el marco de Proyectos UBACyT con sede en el Instituto de Investigaciones Gino Germani (FSOC-UBA) desde el a\u00f1o 2006 hasta la actualidad, dirigidas por Silvia Lago Mart\u00ednez.Anah\u00ed M\u00e9ndez380 Relaciones entre la acci\u00f3n colectiva animalista y la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica A partir de la investigaci\u00f3n que he llevado cabo, conocemos que el movimiento animalista est\u00e1 compuesto por numerosos activistas in - dependientes, colectivos y organizaciones de las cuales Libera, #Sin Zoo y Animal Libre comprenden s\u00f3lo una selecci\u00f3n11. En relaci\u00f3n con las tecnolog\u00edas digitales, descubro que ellas con foco en Internet est\u00e1n vinculadas con la trayectoria de los activistas, con la confor - maci\u00f3n de las organizaciones en el pa\u00eds, con sus estrategias organi - zativas y los formatos de la protesta. A su vez, identifico que el movi - miento animalista como tal act\u00faa a partir de varias interconexiones en red multiescalares (Sassen, 2007), esto quiere decir que la compo - sici\u00f3n de este movimiento est\u00e1 hecha a trav\u00e9s de numerosas redes de activistas y organizaciones que ejercen su acci\u00f3n en diferentes esca - las. La configuraci\u00f3n multiescalar en red hace del movimiento ani - malista un actor colectivo sin un centro y jerarqu\u00eda emp\u00edricamente localizables. Activistas y organizaciones funcionan como nodos de la red de redes que es el movimiento a trav\u00e9s de la articulaci\u00f3n de co - lectivos en red (Scherer-Warren, 2005). Debido a esta estructura, no es menor destacar que el lugar de la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica resulta fundamental para la existencia, visibilizaci\u00f3n y expansi\u00f3n de las re - des de activistas y organizaciones que componen el movimiento en Argentina. A trav\u00e9s de la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica que realizan, las organizaciones animalistas habilitan conexiones multiescalares, es 11 El relevamiento se ha realizado a partir de fuentes primarias de informaci\u00f3n (en - trevistas, b\u00fasquedas en Internet y una encuesta online ), ya que hasta el momento no existe un registro oficial ni un archivo que identifique a las organizaciones de este tipo, el cual de existir tampoco hubiera recopilado a aquellos colectivos y organizacio - nes sin personer\u00eda jur\u00eddica tramitada, pero que s\u00ed efect\u00faan acciones y se consideran parte de un movimiento animalista. Al momento se relevaron 54, no he incluido a las asociaciones protectoras de animales ni conservacionistas, debido a que persiguen intereses y motivaciones diferentes a los colectivos y las organizaciones que se defi - nen a s\u00ed mismos como animalistas, luchan contra el especismo y se consideran parte del movimiento por la liberaci\u00f3n animal.Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 381decir, no subsumen su accionar exclusivamente a una escala y sus nodos se interconectan. Mediante la informaci\u00f3n obtenida de las entrevistas realizadas con activistas referentes12 se conoce que las tres organizaciones ana - lizadas comienzan su actividad en Argentina durante la d\u00e9cada de 2000: la delegaci\u00f3n argentina de Asociaci\u00f3n Animalista Libera inici\u00f3 su actividad en octubre de 2012; por su parte, #Sin Zoo nace en 2012 y se visibiliza en noviembre de 2014; y por \u00faltimo, Animal Libre en Argentina nace reci\u00e9n en marzo de 2015. A su vez, ya sea en las en - trevistas en profundidad con referentes clave como tambi\u00e9n en las entrevistas semiestructuradas con algunos activistas que participan en las intervenciones urbanas13, cuando se les pregunta por el surgi - miento de la organizaci\u00f3n a la que pertenecen y el desarrollo de la misma, llama la atenci\u00f3n que en la totalidad de los casos la dimen - si\u00f3n tecnol\u00f3gica surge como emergente. Relacionan de modo directo el lugar que ocupa y la importancia que ha tenido Internet para po - der generar contacto con otros activistas del movimiento, comenzar a organizarse en el pa\u00eds en el caso de los referentes clave, y conocer y sumarse a la organizaci\u00f3n en el caso de activistas miembro que participan. Principalmente, relatan y evocan los siguientes t\u00f3picos: mediante enlaces, webs, blogs, intercambios y listas de e-mails con activistas de distintas partes del pa\u00eds y del mundo (miembros pre - vios a 2010), posteos en Fotolog (miembros desde 2011), y en la actua - lidad a trav\u00e9s del contacto por plataformas de redes sociales y por 12 Entrevistas en profundidad realizadas con: coordinador de Asociaci\u00f3n Animalista Libera Argentina (var\u00f3n, 25 a\u00f1os, 19/01/2018, oficina de la Municipalidad de Godoy Cruz, Mendoza Capital); con referente de #Sin Zoo (mujer, 30 a\u00f1os, 2/12/2018, Plaza Ir - landa, CABA); y con coordinador Animal Libre Argentina (var\u00f3n, 25 a\u00f1os, 31/05/2018, v\u00eda Hangouts, \u00e9l desde San Carlos de Bariloche y yo desde CABA). 13 Entrevistas semiestructuradas realizadas con: 5 activistas de #Sin Zoo el 4/02/2018 en Plaza Francia (frente puertas Cementerio de Recoleta, CABA, Argentina) en el mar - co de la intervenci\u00f3n \"No a los traslados a otros zoos, el Ecoparque es un #Ecofraude\"; y con 5 activistas de Animal Libre el 16/06/2018 en el Parque Centenario (en la entrada a la zona del Parque enrejado, acceso por Av. D\u00edaz V\u00e9lez y Marechal, CABA, Argentina) luego de la intervenci\u00f3n \"Degustaci\u00f3n de comida Vegana por la Semana Mundial Li - bre de Carne\" y la recolecci\u00f3n de firmas para Proyecto de Ley Mi Men\u00fa Vegano.Anah\u00ed M\u00e9ndez382 WhatsApp (miembros m\u00e1s recientes desde 2016). Tambi\u00e9n relatan que: \"hay m\u00e1s posibilidad para hacer contactos\", \"nos podemos co - municar mejor a cualquier hora\", \"que ayuda mucho a que podamos organizarnos\", \"que ayuda a informarse y tomar conciencia\", y sobre todo varios activistas de las tres organizaciones destacan \"enterarse y acceder al tema del especismo gracias a Internet porque en otros espacios no se habla de eso\". Descubro, adem\u00e1s, que las organizaciones en el pa\u00eds o bien son nodos de organizaciones europeas como es el caso de Asociaci\u00f3n Animalista Libera que adem\u00e1s posee nodos en varios pa\u00edses latinoa - mericanos, nodos regionales como lo es Animal Libre que tiene ori - gen en Chile, act\u00faa en diversos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y cuenta con una gran influencia de la organizaci\u00f3n Igualdad Animal de Espa\u00f1a, o bien surgen de manera independiente, pero estableciendo v\u00edncu - los estrechos con otras organizaciones internacionales como ocurre con #Sin Zoo que ha constituido lazos con activistas que trabajan en santuarios de Estados Unidos tales como Wild Animal Sanctuary y Global Sanctuary for Elephants. Un punto que ha emergido en las entrevistas con los referentes clave, es que estas tres organizaciones se conocen entre ellas. Sus miembros se consideran parte del movi - miento animalista que relacionan a una figura global con muchas partes que act\u00faan localmente, y algunos activistas comparten es - pacios y llevan a cabo de manera articulada las mismas campa\u00f1as. No obstante, en cada caso resaltan que cada organizaci\u00f3n prefiere mantener su identidad y en algunos casos existen diferencias en la manera de encarar los proyectos, sumado a la declaraci\u00f3n del \"pro - blema de los egos entre activistas\" y a la discusi\u00f3n entre estrategias bienestaristas o abolicionistas. A su vez, buscando comprender las formas en que experimentan con las tecnolog\u00edas, conozco que las organizaciones tienen mayor actividad en las plataformas de redes sociales Facebook, Instagram, Twitter y Change.org. Tambi\u00e9n utilizan, pero en menor medida, You - Tube para el registro de sus producciones audiovisuales, y dos de ellas (#Sin Zoo y Animal Libre) gestionan sus propias webs destinadas a la Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 383sistematizaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre la organizaci\u00f3n, documenta - ci\u00f3n sobre pr\u00e1cticas especistas, pr\u00e1cticas veganas, novedades y en - laces de contacto. Tambi\u00e9n vinculan noticias, informes y otros sitios animalistas de inter\u00e9s. A partir de la observaci\u00f3n de los contenidos publicados en el espacio online y la articulaci\u00f3n con sus testimonios en las entrevistas, evidencio que la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica que lle - van a cabo es el proceso que combina la apropiaci\u00f3n reproductiva con la adaptaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas ajenas y la creaci\u00f3n de conteni - dos digitales solamente, no de tecnolog\u00eda propia. Para la comunicaci\u00f3n interna de los miembros se apoyan prin - cipalmente en las cadenas de correo electr\u00f3nico, luego grupos de WhatsApp, llamadas v\u00eda Skype, y en menor medida Hangouts. Pla - nifican no s\u00f3lo en sus encuentros presenciales, sino mayormente a trav\u00e9s de estos dispositivos digitales. En este sentido, se trata de una apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica reproductiva ya que ponen en la pr\u00e1cti - ca v\u00ednculos esperados con las tecnolog\u00edas que manejan (mantenerse comunicados, intercambiar informaci\u00f3n y debatir al interior de los grupos). Como precis\u00e9 en el apartado previo, la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica adaptada implica la configuraci\u00f3n de usos disruptivos de las tecno - log\u00edas ajenas, al desencadenar otros procesos para los que fueron planificadas y desarrolladas. En concreto, observando sus produc - ciones digitales, registro y conozco que comparten contenidos con la \u00f3ptica animalista que han sido generados por los propios miembros, encontr\u00e1ndome con flyers , fotograf\u00edas, declaraciones, proyectos de ley, audiovisuales, c\u00e1mara oculta, documentales, entre otros. Al mis - mo tiempo, estimulan la circulaci\u00f3n de informaci\u00f3n y conocimiento sobre lo que ocurre en los \u00e1mbitos de explotaci\u00f3n y maltrato animal en el pa\u00eds y a nivel internacional mediante la publicaci\u00f3n de noticias, proyectos, informes, transmisiones en vivo, peticiones, eventos, con - vocatorias, rescates, adopciones responsables, acciones de protesta en espacios p\u00fablicos, etc. En las entrevistas advierto que los objetivos que motivan el hacer circular y socializar contenidos tienen que ver con los siguientes t\u00f3picos: \"informar para la cultura\", \"luchar por los sin voz\". Por \u00faltimo, cuando se indaga con los miembros de las organiza - ciones y los referentes sobre las ventajas o beneficios que encuen - tran en sus relaciones con las tecnolog\u00edas digitales, por un lado, rela - cionan la capacidad diseminadora e influyente de sus objetivos con la adhesi\u00f3n de voluntarios y activistas, la difusi\u00f3n veloz de los conte - nidos publicados (principalmente hacen referencia a: convocatorias a eventos, acciones de protesta, campa\u00f1as, materiales, documentos, transmisiones en vivo, etc.) y la coordinaci\u00f3n simult\u00e1nea de activi - dades en distintos lugares del pa\u00eds. Mientras que, por otro lado, han identificado desventajas en la baja correlaci\u00f3n entre presencia online y presencia offline , esto teniendo en cuenta que desde sus percepcio - nes relacionan al movimiento animalista como de los m\u00e1s activos en Internet. La limitaci\u00f3n que encuentran las organizaciones anima - listas argentinas es justamente su capacidad de llegada a las pobla - ciones sin acceso a Internet, ya que la tem\u00e1tica sobre la relaci\u00f3n es - pecista circula fundamentalmente en el ciberespacio a partir de las creaciones que los propios actores animalistas producen mediante formas de apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica adaptada y creativa. Conclusiones preliminares Este cap\u00edtulo plante\u00f3 una comprensi\u00f3n acerca de c\u00f3mo la apropia - ci\u00f3n tecnol\u00f3gica est\u00e1 hibridada con las estrategias para obrar en pos de los cambios que promueve el movimiento animalista. Se apoya en un enfoque sociohist\u00f3rico sobre la acci\u00f3n colectiva de los movimien - tos en red y sociocr\u00edtico respecto la relaci\u00f3n Sociedad y Tecnolog\u00eda, que considera que la tecnolog\u00eda digital es una dimensi\u00f3n que atra - viesa las acciones colectivas contempor\u00e1neas y por sus especificida - des es que vale la pena profundizar en su comprensi\u00f3n, pero esto no significa que lo tecnol\u00f3gico sea una variable un\u00edvoca que se impone Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 385a los procesos colectivos, sino por el contrario, los procesos de acci\u00f3n colectiva son mucho m\u00e1s complejos y se vinculan a sus contextos sociohist\u00f3ricos m\u00e1s amplios, donde la tecnolog\u00eda es siempre una di - mensi\u00f3n presente y vinculada al proceso sociohist\u00f3rico. Hasta el momento, se ha conocido que la expansi\u00f3n del movi - miento animalista en Argentina, las estrategias de las organizacio - nes, sus m\u00e9todos de convocatoria, reclutamiento, organizaci\u00f3n y difusi\u00f3n, se encuentran vinculados con las tecnolog\u00edas digitales. En particular, Internet se ha convertido en el soporte que dinamiza la posibilidad de interconexi\u00f3n multiescalar y la construcci\u00f3n de colec - tivos en red animalistas en Argentina. No obstante, si bien se identifi - ca que comparten rasgos similares, los nodos conservan identidades propias, objetivos, motivaciones y estrategias de acci\u00f3n particulares. A su vez, durante la investigaci\u00f3n se comprende que estas tecno - log\u00edas (Internet, plataformas virtuales, sitios webs y su hosting , smar - tphones , aplicaciones, computadoras, y tambi\u00e9n c\u00e1maras digitales) deviniendo, en las pr\u00e1cticas mismas, en espacios de intervenci\u00f3n donde se disputan sentidos, vehiculizan e intentan generar cambios en las relaciones especistas. La creaci\u00f3n de contenidos-otros , adquiere en los repertorios de la acci\u00f3n animalista un rol central y son t\u00e9cni - cas fundamentales. Lo importante de ello se conecta con la cuesti\u00f3n de que los enfoques animalistas no poseen espacios institucionaliza - dos y poco se habla de ello en los medios de comunicaci\u00f3n tradicio - nales (radio, TV , peri\u00f3dicos). Es en este sentido que la comunicaci\u00f3n de informaci\u00f3n juega en el repertorio de la acci\u00f3n animalista un pa - pel muy importante, porque es considerada por los miembros como una de las estrategias principales de combate contra el especismo y para \"concientizar a la sociedad\". Esta vinculaci\u00f3n estrat\u00e9gica entre tecnolog\u00edas digitales y pr\u00e1cticas concretas escapa a los par\u00e1metros y objetivos (m\u00e1s bien mercantiles y para el ocio) sobre los que fueron dise\u00f1adas esas tecnolog\u00edas digitales apropiadas, como son las plata - formas a las que recurren como espacio de intervenci\u00f3n y visibiliza - ci\u00f3n online donde postean y publican sus producciones.Anah\u00ed M\u00e9ndez386 En tanto los procesos de apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica donde los acto - res animalistas combinan derivaciones reproductivas y adaptadas, constituyen una dimensi\u00f3n destacada que caracteriza su coordina - ci\u00f3n, su organizaci\u00f3n, sus formatos de protesta, su visibilizaci\u00f3n y su alcance, se trata de una dimensi\u00f3n que debe ser tenida en cuenta a la hora de interpretar la acci\u00f3n colectiva de este tipo de actores en el pa\u00eds, ya que se vincula tanto al origen, la din\u00e1mica organizativa, como con las estrategias que llevan a cabo para accionar en pos de conseguir cambios reales en el especismo institucionalizado. En suma, las tecnolog\u00edas digitales, con foco en Internet, son per - cibidas como medios cruciales para la acci\u00f3n, no s\u00f3lo para poner en circulaci\u00f3n sus producciones y perspectivas, sino tambi\u00e9n para la propia din\u00e1mica organizativa por la que optan este tipo de orga - nizaciones sociales. Sin embargo, se vislumbra que, aunque est\u00e9n efectuando apropiaciones alternativas, puede decirse que las percep - ciones que los miembros construyen sobre las tecnolog\u00edas digitales reproducen en cierta manera la naturalizaci\u00f3n y la racionalidad ins - trumental (Feenberg, 2016). Al presente, no se detecta que haya en sus discursos y en sus pr\u00e1cticas una reflexi\u00f3n que ponga en tensi\u00f3n el origen, la naturaleza y la funcionalidad de las tecnolog\u00edas apro - piadas, como s\u00ed ocurre en los casos de los movimientos de software libre y el hacktivismo, por ejemplo. Por el contrario, las significan en t\u00e9rminos utilitarios y sin ejercer un cuestionamiento a las reglas establecidas por sus creadores, pasando por alto que esas reglas sub - yacen al permitir, habilitar, prohibir y dar forma a las tecnolog\u00edas existentes.Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 387Referencias bibliogr\u00e1ficas Castells, M. 2003. La era de la Informaci\u00f3n. Vol II. El poder de la identidad . (Madrid: Alianza). Castells, M. 2005. La era de la Informaci\u00f3n Vol. I. La Sociedad Red . (Madrid: Alianza). Castells, M. 2012. Redes de indignaci\u00f3n y esperanza . (Madrid: Editorial Alianza). Feenberg, A. 2016. La tecnolog\u00eda en cuesti\u00f3n . (Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: Prometeo Libros). Gendler, M., M\u00e9ndez, A., Samaniego, F . & Amado, S. (2018). \"Uso, apro - piaci\u00f3n, cooptaci\u00f3n y creaci\u00f3n: pensando nuevas herramientas para el abordaje de la Apropiaci\u00f3n Social de Tecnolog\u00edas\" en Lago Mart\u00ednez, S; \u00c1lvarez, A; Gendler, M & M\u00e9ndez, A (eds.) Acerca de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas: teor\u00eda, estudios y debates . (Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: Del Gato Gris). Lago Mart\u00ednez, S., Marotias, A., Marotias L. & Movia, G. 2006. Internet y Lucha Pol\u00edtica: los movimientos sociales en la red . (Buenos Aires: Capital Intelectual). Lago Mart\u00ednez, S. (comp.) 2012. Ciberespacio y Resistencias. Exploraci\u00f3n en la cultura digital . (Buenos Aires: Hekht Libros). Lago Mart\u00ednez, S. 2015. \"Movimientos sociales y acci\u00f3n colectiva en la so - ciedad red\" en Revista Chasqui. Revista Latinoamericana de Comunicaci\u00f3n (Ecuador: CIESPAL) N.\u00ba 128, 113-130. Lago Mart\u00ednez, S., M\u00e9ndez, A. & Gendler, M. 2017. \"Teor\u00eda, debates y nuevas perspectivas sobre la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales\". En Roxana Cabello y Adri\u00e1n L\u00f3pez (eds.) Contribuciones al estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas , (pp. 75-86). (Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: Del Gato Gris). Le\u00f3n, O., Burch, S. & Tamayo, E. 2001. Movimientos Sociales en la Red . (Qui - to: ALAI).Anah\u00ed M\u00e9ndez388 Mar\u00ed S\u00e1ez, V . (coord.) 2004. La Red es de todos. Cuando los movimientos sociales se apropian de la Red . (Madrid: Editorial Popular). M\u00e9ndez, A. 2016. \"La emergencia de nuevos imaginarios socio-ambien - tales. Cr\u00edticas y alternativas al especismo institucionalizado\" en Revista Apuntes de Investigaci\u00f3n del CECYP , N\u00b0 27, 159-185. M\u00e9ndez, socioam - urbanas\" en Revista Quid16 (Instituto de Investigaciones Gino Germani, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires) N\u00b0 8, Dic 2017-May 2018, 76-96. M\u00e9ndez, A. 2018. \"Acci\u00f3n colectiva animalista en Argentina. Emergencia, repertorios y formatos de la acci\u00f3n contra el especismo institucionali - zado\", Ponencia presentada en el I Congreso Internacional de Debate en Torno a los Animales No Humanos \"Resistir el Especismo: Hacia Comunida - des m\u00e1s Animales\", 386-416. Facultad de Derecho, Universidad de Buenos Aires, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, 5 y 6 de noviembre de 2018. Pe\u00f1a Ascac\u00edbar, G. 2017. \"La caracterizaci\u00f3n tecnopol\u00edtica de los movi - mientos sociales en red\" en Revista Internacional de Pensamiento Pol\u00edtico - I \u00c9poca , Vol. 12, 51-75. Rheingold, H. 2004. Multitudes Inteligentes: la pr\u00f3xima revoluci\u00f3n social (Smart Mobs). (Espa\u00f1a: Gedisa). Rueda Ort\u00edz, R. (ed.) 2013. Ciberciudadan\u00edas, cultura pol\u00edtica y creatividad social . (Bogot\u00e1: Universidad Pedag\u00f3gica Nacional). S\u00e1daba, I. 2012. \"Acci\u00f3n colectiva y movimientos sociales en las redes sociales. Aspectos hist\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos\" en Arbor Ciencia, Pensa - miento y Cultura (Madrid: Editorial CSIC) Vol. 188, N\u00b0 756 (julio-agosto 2012), 781-794. Sassen, S. 2007. Una sociolog\u00eda de la globalizaci\u00f3n . (Buenos Aires: Katz Editores). Scherer-Warren, I. 2005. \"Redes sociales y de movimientos en la sociedad de la informaci\u00f3n\" en Revista Nueva Sociedad , N\u00ba 196, 77-92. Scherer-Warren, I. 2012. Redes emancipat\u00f3rias: e por direitos humanos . (Curitiba: Editora Appris).Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 389Sierra Caballero, F . (coord.) 2013. Ciudadan\u00eda, Tecnolog\u00eda y Cultura (Bar Editorial Gedisa). Simondon, G. la t\u00e9cnica (1953-1983) . (Buenos Aires: Editorial Cactus). Spiegel, A. 2016. Decidir frente a las pantallas. Ense\u00f1ar ciudadan\u00eda en tiem - pos de Internet . (Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: Estaci\u00f3n Mandioca). Tilly, C. y Wood L. 2009. \"Cap\u00edtulo 5: Los movimientos sociales entran en el siglo XXI\" en Los movimientos sociales, 1768-2008. Desde sus or\u00edgenes a Facebook . (Barcelona: Cr\u00edtica). Valderrama, C. 2008. \"Movimientos sociales: TIC y pol\u00edticas\" en Revista N\u00f3madas (Bogot\u00e1: IESCO) N\u00ba 28, 94-10. Winner, L. 1985. \"\u00bfTienen pol\u00edtica los artefactos?\" en CTS+I (Organizaci\u00f3n de los Estados Iberoamericanos para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultu - ra). 391Del ciberfeminismo al hackfeminismo Notas para pensar Internet en tiempos de la algoritmia Josemira Silva Reis y Graciela Natansohn* Presentaci\u00f3n La segunda d\u00e9cada del siglo XXI vio emerger un nuevo tipo de mo - vilizaci\u00f3n de masa, m\u00e1s multic\u00e9ntrica y capaz de abrigar una di - versidad jam\u00e1s vista de est\u00e9ticas y discursos -muchos de ellos, contradictorios. Esa nueva manera de protesta ha sido vehiculada y amplificada principalmente por dispositivos m\u00f3viles de comuni - caci\u00f3n (smartphones, tablets y otros) y por las plataformas de redes sociales (principalmente Twitter, Facebook y Youtube). Aunque no cabe a este texto profundizar las discusiones (muy pertinentes) so - bre el proceso de emergencia del ciberactivismo1 y sus implicancias para la democracia, este tema es evocado aqu\u00ed para ilustrar el papel expresivo que las tecnolog\u00edas digitales han desempe\u00f1ado para dar * JOseMira silva reis. Magister. Unversidade Federal da Bahia. josemirareis@gmail.com. Graciela natansOhn . Doctora. Unversidade Federal da Bahia. graciela@ufba.br 1 El t\u00e9rmino ciberactivismo aqu\u00ed es amplio, refiri\u00e9ndose a toda y cualquier forma de uso de las TIC por parte de grupos civiles para fines de acci\u00f3n colectiva. Josemira Silva Reis y Graciela Natansohn392 visibilidad a los movimientos sociales y a los procesos de asociativis - mo civil. El hecho es que estas nuevas configuraciones sociot\u00e9cnicas han generado una serie de incertezas a cerca de la calidad pol\u00edtica, econ\u00f3mica y cultural de la democracia, pero tambi\u00e9n es verdadero que han contribuido para la inserci\u00f3n, visibilidad y articulaci\u00f3n de grupos cuyas voces antes eran aisladas, ocultadas o relegadas a una especie de limbo social. En este sentido, es emblem\u00e1tico el ejemplo de los movimientos feministas y de mujeres que vienen ocupando los espacios de so - ciabilidad digital para discutir, reflexionar y reivindicar nuevas in - flexiones para el tratamiento de dilemas sociales que les atraviesan. Y aunque es dif\u00edcil hablar de marcos temporales cuando tratamos de procesos sociales en larga escala, es posible localizar el a\u00f1o 2015 como un ejemplo emblem\u00e1tico de la capacidad de movilizaci\u00f3n al - canzada por las mujeres en red, cuando diversas iniciativas de movi - lizaci\u00f3n y solidaridad surgieron o se consolidaron. La abertura de Internet para el uso civil, en los a\u00f1os noventa, per - miti\u00f3 la emergencia de una serie de nuevos repertorios para los mo - vimientos feministas y de mujeres. Las listas de discusi\u00f3n por e-mail, los f\u00f3rums y las newsletters (contenidos enviados por e-mail) posibi - litaron la articulaci\u00f3n de activistas del mundo entero de forma m\u00e1s r\u00e1pida, barata y a una escala jam\u00e1s vista. En ese contexto, en 1991, se escucha hablar por primera vez, de la palabra ciberfeminismo, acu\u00f1ado por el grupo australiano VNS (VeNuS) Matrix. El ciberfeminismo era un conjunto de acciones pol\u00edtico-est\u00e9ticas coordenadas por \"ciberputas y anarcociber-terro - ristas\" para hackear \"el sistema operacional del Big Daddy\" (Evans, 2014). Sus integrantes, imbu\u00eddas del imaginario ciborg propuesto por Donna Haraway, creaban c\u00f3digos, mediaban f\u00f3rums online, constru\u00edan juegos de computador, instalaciones art\u00edsticas con vi - deo, eventos, textos y outdoors, siempre para marcar la diferencia en relaci\u00f3n al androcentrismo practicado por el arte cyberpunk de los a\u00f1os \u00b480. Las acciones de las VNS reverberaron en el mundo anglo - saj\u00f3n y as\u00ed, se fueron formando diversos colectivos similares que, en Del ciberfeminismo al hackfeminismo 3931997, promovieron el I Encuentro Internacional Ciberfeminista, en el encuentro de arte Documenta X, en Alemania. En esa d\u00e9cada aparecen tambi\u00e9n los primeros colectivos hackfe - ministas, tales como SubRosa, uno de los principales grupos funda - dores del hacktivismo que contribuy\u00f3 para dar visibilidad interna - cional al levante zapatista de \u00b494, y que es considerado por muchos/ as autores/as el primer gran episodio de ciberactivismo del que se tiene noticia (Ford, Gil, 2004). M\u00e1s all\u00e1 de esta escena auton\u00f3mica y an\u00e1rquica, el per\u00edodo cont\u00f3 tambi\u00e9n con nuevas estrategias que se diseminaron a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de grandes redes mediadas por ONG. Entidades como la Asociaci\u00f3n para el Progreso de las Comuni - caciones (APC) fueron imprescindibles para la articulaci\u00f3n global de mujeres, en oportunidad de la IV Conferencia Mundial de Mujeres en Pek\u00edn, en 1995. Durante la conferencia, conocida por ser la pri - mera a se\u00f1alar formalmente a la comunicaci\u00f3n como un derecho humano esencial, APC disponibiliz\u00f3 formaci\u00f3n t\u00e9cnica para m\u00e1s de 1.700 mujeres, responsables por construir y alimentar un Site sobre el evento en 18 idiomas, que contabilizo m\u00e1s de 100.000 visitas (Boix, Miguel, 2013). Al inicio del siglo XXI, luego de la intensa participaci\u00f3n de gru - pos feministas en los movimientos antiglobalizaci\u00f3n que marcaron el paso del milenio2, fue el momento de que las mujeres organiza - ran internacionalmente sus propias manifestaciones. Eventos como la Marcha de las Mujeres3 y la Marcha de las Putas son algunos de los ejemplos m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la capacidad de autoorganizaci\u00f3n transnacional adquirida y amplificada por mujeres en los tempos 2.0. Una Internet basada en la colaboraci\u00f3n e interactividad, por v\u00eda de interfaces y comandos m\u00e1s autoexplicativos, proporciona tambi\u00e9n la multiplicaci\u00f3n de las wikis y blogs feministas, que contribuir\u00e1n 2 Sobre los movimientos antiglobalizaci\u00f3n, ver Tarrow (2009). 3 La \"Marcha das Mulheres\" en Brasil, por ejemplo, ocurre desde el a\u00f1o 2000 y ya reuni\u00f3 millones de hombres y mujeres en m\u00e1s de 670 localidades del planeta. http:// www1.folha.uol.com.br/mundo/2017/01/1851963-marcha-das-mulheres-reune-milha - res-contra-trump-em-washington.shtml. Josemira Silva Reis y Graciela Natansohn394 expresivamente para el aumento y circulaci\u00f3n de informaciones sobre el universo femenino, tanto como para explicitar la enorme complejidad que moviliza el t\u00e9rmino mujer. En estos espacios, las mujeres radicalizan la din\u00e1mica de politizaci\u00f3n de lo personal, rati - ficando el car\u00e1cter vac\u00edo y al mismo tiempo, rebosante, que las cons - trucciones de g\u00e9nero ayudan a acomodar, cuando bajo esta tag de categorizaci\u00f3n social explotan realidades tan distintas y complejas. A ese proceso de multiplicaci\u00f3n del activismo 2.0 le sucedi\u00f3 el ac - tivismo v\u00eda redes sociales en la d\u00e9cada presente. El activismo, antes dirigido a las comunidades de afinidad, de a poco se traslad\u00f3 para las timelines , creando una rutina -para grupos de amigos de la escuela, del trabajo, de la fam\u00edlia- de contacto con problem\u00e1ticas sociales que afectan a las mujeres m\u00e1s all\u00e1 de cada 8 de marzo. La hiperconexi\u00f3n mundial viabilizada por emprendimientos como Facebook, Twitter, etc. ha contribuido para la multiplicaci\u00f3n de grupos y redes feminis - tas con acentos e intereses muy distintos, incluso ideol\u00f3gicamente, pero que han encontrado en el uso recursivo de hashtags unas po - sibilidades de congregaci\u00f3n para procesos comunes e igualmente conflictivos. A esa amplificaci\u00f3n de la visibilidad de las luchas feministas y de las mujeres, como es esperado, le han surgido resistencias, y mu - chas veces, muy truculentas. De este modo, actualmente, adem\u00e1s de organizarse para reivindicar transformaciones, precisan crear estrategias de resistencia a las reconfiguraciones que asume la vio - lencia digital. Fen\u00f3menos como ciberchantaje, divulgaci\u00f3n de datos e im\u00e1genes sin consentimiento, trolls4, y todo tipo de ataques mis\u00f3 - ginos, son algunos de los desaf\u00edos que crecen proporcionalmente a las oportunidades generadas por las tecnolog\u00edas. 4 Originalmente trolls significaba monstruos del folclore anglosaj\u00f3n, pero en Inter - net el t\u00e9rmino se usa para referirse a usuarios que intencionalmente siembran discor - dia en los chats o f\u00f3rums, generalmente de forma sarc\u00e1stica. Muchos trolls transfor - man la discordia en acoso y persecuci\u00f3n. Activistas mujeres cis y trans no blancas son las que m\u00e1s vienen sufriendo con ese tipo de pr\u00e1ctica. Del ciberfeminismo al hackfeminismo 395En este contexto se suceden hoy los nuevos repertorios de acci\u00f3n de las mujeres y grupos feministas, tales como la creaci\u00f3n de campa - \u00f1as p\u00fablicas, la producci\u00f3n colaborativa de datos que sustenten los pleitos por las transformaciones de leyes y pol\u00edticas sociales; la orga - nizaci\u00f3n conjunta como respuesta a los ataques mis\u00f3ginos orques - tados contra activistas e instituciones; la producci\u00f3n de bots (robots) capaces de identificar y producir en gran volumen respuestas a las amenazas sufridas; la movilizaci\u00f3n de la prensa para llamar la aten - ci\u00f3n de las autoridades para las problem\u00e1ticas vividas por las acti - vistas; la creaci\u00f3n de espacios seguros (conferencias, talleres, hacka - tonas5, hacklabs, makerspaces6) capaces de contener las demandas espec\u00edficas y fomentar la apropiaci\u00f3n de herramientas tecnol\u00f3gicas, tanto como de generar articulaci\u00f3n pol\u00edtica. Ciber y hackfeminismos, la extensi\u00f3n de un concepto Seg\u00fan Paasonen (2011), los estudios sobre activismo de mujeres y TIC fueron inicialmente concentrados bajo la pol\u00e9mica nomenclatura \"ciberfeminismo\". Pol\u00e9mica porque el t\u00e9rmino ha sido aplicado a un amplio espectro de situaciones y fen\u00f3menos aunque sin grandes consensos te\u00f3ricos, explica la autora. En su revisi\u00f3n de la literatura, ella identifica tres campos de estudios relacionados al ciberfeminis - mo: el primero ser\u00eda guiado por un fuerte vi\u00e9s filos\u00f3fico, liderado por autoras como Donna Haraway, Rosi Braidotti y Saddie Plant y gru - pos militantes como VNS Matrix y Old Boys Network. Estas autoras tienen como preocupaci\u00f3n central la revisi\u00f3n de las fronteras entre humano/naturaleza/m\u00e1quina, en un contexto tecnol\u00f3gicamente 5 Hackatonas o maratones hackers son eventos en que grupos multidisciplinarios - participantes de ONGs, programadores/as, designers y hackers, entre otros - se unen para desarrollar prototipos tecnol\u00f3gicos para resolver un problema espec\u00edfico. 6 Hacklab, hackerspace o makerspace son espacios que abrazan la \u00e9tica hacker y don - de las personas van para aprender a usar la tecnolog\u00eda y compartir sus conocimientos en el \u00e1rea con los dem\u00e1s. Los makerspaces se relacionan m\u00e1s con el manejo y creaci\u00f3n de hardware.Josemira Silva Reis y Graciela Natansohn396 saturado, donde cada vez m\u00e1s las pr\u00f3tesis se funden a las experien - cias humanas, metaf\u00f3rica y literalmente. Un segundo ramo estar\u00eda ocupado en comprender cr\u00edticamente las relaciones de g\u00e9nero cir - cunscriptas por las pr\u00e1cticas tecnol\u00f3gicas. Se destacan en este cam - po, los trabajos acad\u00e9micos sobre la vida artificial (Sarah Kember), sobre los nuevos tropos y figuras generados por la cultura cibern\u00e9 - tica (Haraway), los an\u00e1lisis hist\u00f3ricos de Alison Adam, y las inter - venciones activistas en las \u00e1reas de la biotecnolog\u00eda, corporalidad y militancia, como el colectivo subRosa. La tercer forma, que m\u00e1s se populariz\u00f3 y contin\u00faa siendo com\u00fanmente usada, trae la noci\u00f3n de que el ciberfeminismo se refiere a los estudios feministas en \"nue - vos\" medios o acerca del ciberespacio y las diversas formas emanci - padoras y subalternizadas que emergen de ellos. Heike Jensen (2009) tambi\u00e9n ve como problem\u00e1tica la hegemon\u00eda de acciones orientadas para a camada m\u00e1s superficial de Internet. Afirma que las elaboraciones feministas contempor\u00e1neas se han mostrado d\u00e9biles en el enfrentamiento de las tensiones sem\u00e1nticas que las TIC realizan, tanto en el \u00e1mbito del trabajo como de la econo - m\u00eda, concentrando esfuerzos, tanto te\u00f3ricos como de movilizaci\u00f3n, alrededor de la dimensi\u00f3n comunicativa, sobre todo, en lo que se re - fiere a Internet. La construcci\u00f3n de movimientos feministas a partir de plataformas online corporativas, a ejemplo de Facebook, Twitter, etc., explica Jensen, presenta una enorme ambig\u00fcedad. A pesar de que esas plataformas han desarrollado un papel crucial en la visi - bilidad de las luchas feministas, ellas han generado nuevos riesgos a las militantes, dada las posibilidades de vigilancia impl\u00edcitas en sus c\u00f3digos nada transparentes, las condiciones nebulosas con que son construidas sus pol\u00edticas de uso, consentimiento y sus servicios, cuya monetizaci\u00f3n de contenidos obscurece informaciones sobre los movimientos sociales menores y locales. En esta d\u00e9cada resurgen nuevas as expresiones del hacktivismo feminista bajo la denominaci\u00f3n hackfeminista, que repiensa el lu - gar del activismo por otras v\u00edas, no limitada a la camada de Inter - net que produce y divulga contenidos, sino que mira el campo de las Del ciberfeminismo al hackfeminismo 397infraestructuras l\u00f3gicas y f\u00edsicas, responsables de las condiciones de existencia de Internet. Tambi\u00e9n autodenominado como transhac - kfeminista, con todas sus variantes, adhieren al feminismo en sus versiones Queer y Trans , enfatizan y promueven procesos de auto - nom\u00eda tecnol\u00f3gica, comunitarismo, redes alternativas y rechazan las complicidades del big data con el modelo de negocios de Inter - net. A pesar de que a\u00fan son pocas esas colectivas, han asimilado los principios hackers relacionados al software libre. Algunas prestan servicios de host a grupos que trabajan en la autodefensa y autono - m\u00eda digital para mujeres e identidades diversas (tal como el grupo Cl4ndestinas, en Brasil), o en el desarrollo de tecnolog\u00edas de robot, tal como Beta, una \"robot feminista hasta el \u00faltimo c\u00f3digo\" desarrollado por el grupo Nossas, tambi\u00e9n del Brasil. En Facebook, Beta auxilia a las mujeres en la actualizaci\u00f3n de la lucha feminista, a trav\u00e9s del env\u00edo de alertas v\u00eda chat, cuando determinada pauta de inter\u00e9s de las mujeres gana la agenda del Congreso Nacional, por ejemplo. A esas propuestas se le cruzan ideas como Fuxico Box, una red wifi aut\u00f3 - noma que puede ser usada en espacios donde no hay Internet, y que evita la vigilancia y el rastreo. Parece haber consenso (Cabral, 2010; Saboya, 2013, Minella, 2013), en que la producci\u00f3n acad\u00e9mica contemplando la intersecci\u00f3n te - m\u00e1tica entre g\u00e9nero/raza y el desarrollo de infraestructuras tecno - l\u00f3gicas es bastante escasa, comprendiendo, en su mayor\u00eda, estudios sobre educaci\u00f3n, salud, pol\u00edticas y usos de TICs7 para el activismo. En tiempos de una creciente movilizaci\u00f3n feminista y antirra - cista importa observar las controversias que implica reclamar 7 Carla Cabral (2010) analiz\u00f3 100 tesis acad\u00e9micas en Brasil, producidas entre 1980 y 2011 en el campo de los estudios feministas en Ciencia y Tecnolog\u00eda (C&T), y concluy\u00f3 que los temas que m\u00e1s sobresalen son los relacionados a las carreras de mujeres en la tecnolog\u00eda y la educaci\u00f3n. Otros trabajos (Bittencourt, 2008; Lopes et al., 2014; Minella, 2013) muestran como tem\u00e1ticas m\u00e1s frecuentes: el acceso de las mujeres a la ense\u00f1an - za superior, a la producci\u00f3n cient\u00edfica y a sus asociaciones; los impactos de la C&T sobre la salud de las mujeres, trayectorias de mujeres en C&T; epistemolog\u00edas/teor\u00edas de g\u00e9nero y C&T; construcciones de g\u00e9nero en salud, medicina y biotecnolog\u00eda; educa - ci\u00f3n, g\u00e9nero y C&T; im\u00e1genes de g\u00e9nero y C&T; TIC y usos de C&T.Josemira Silva Reis y Graciela Natansohn398 transformaciones a partir de la apropiaci\u00f3n de artefactos no neu - tros, cuyos c\u00f3digos de conducta, acci\u00f3n y regulaci\u00f3n se inscriben a partir de un nuevo paradigma que viene consolid\u00e1ndose a partir de la manipulaci\u00f3n de datos (Zuboff, 2018; Van Dijck, 2017). \"Algocracia\" y \"data\u00edsmo\": algunos conceptos para pensar el activismo en estos tiempos A grosso modo, algoritmos son instrucciones que ayudan a los siste - mas a resolver un problema o completar una tarea. Ellos no se res - tringen s\u00f3lo al mundo digital -recetas culinarias y ecuaciones ma - tem\u00e1ticas tambi\u00e9n son considerados algoritmos-, pero a partir del universo digital ese vocablo se volvi\u00f3 m\u00e1s familiar para la mayor\u00eda de las personas. Todo lo que hacemos en Internet, en los smartpho - nes, en los procesos de automatizaci\u00f3n de objetos es resultado de los comandos predefinidos por algoritmos. Es muy dif\u00edcil pensar en los d\u00edas de hoy en alg\u00fan proceso social que no involucre en alg\u00fan momento la actuaci\u00f3n de diversos algoritmos. Pensar un mundo sin ellos, es pensar un mundo donde todos los procesos de monitoreo, medici\u00f3n, an\u00e1lisis y sistematizaci\u00f3n vuelven a depender de las reglas mentales humanas, y siempre empezando de cero. Es dif\u00edcil pensar cualquier gran hecho hist\u00f3rico de esta d\u00e9cada sin que el mismo haya sufrido la acci\u00f3n efectiva de diversos algorit - mos. A las grandes movilizaciones ya mencionadas les fue atribuido su \u00e9xito al uso de redes. Son muchos los estudios que se han dedicado tambi\u00e9n a comprender el papel de los robots, buscadores y platafor - mas - especialmente los grandes emprendimientos como Facebook, Twitter y Youtube - en el avance y visibilidad de determinadas na - rrativas y grupos ultraconservadores durante las elecciones de los \u00faltimos a\u00f1os, en los m\u00e1s diversos contextos geopol\u00edticos, y que han Del ciberfeminismo al hackfeminismo 399convertido en victoriosos o fortalecido electoralmente a candidatos conservadores8. Para algunos autores, estar\u00edamos pasando por un momento de reconfiguraci\u00f3n de los procesos productivos y de la gesti\u00f3n de lo so - cial, encuadrados en un tipo de gobernanza que se da a trav\u00e9s de los algoritmos y las irrestrictas pr\u00e1cticas en larga escala de medici\u00f3n, manipulaci\u00f3n y monetarizaci\u00f3n de aspectos del comportamiento humano (Van Dijck, 2017). Esa perspectiva, denominada de \"capita - lismo de vigilancia\" (Zuboff, 2018), o de 2016) o todav\u00eda, de \"gobernanza algor\u00edtmica\" (Castro, 2017) se sit\u00faa en el entendimiento pospol\u00edtico caracter\u00edstico del neoliberalismo, que \"se apoya en pesquisas de opini\u00f3n, atribuyendo a \u00e9stas un poder de refle - jo de la voluntad popular que borra las contradicciones inherentes a la pol\u00edtica\" (Castro, 2017, p.5 traducci\u00f3n nuestra). A mediano plazo, los arreglos sociales ser\u00e1n radicalmente altera - dos por medio de un proyecto de mediaci\u00f3n algor\u00edtmica global que no es ampliamente debatido por los ciudadanos, bajo el supuesto de que esos temas requieren habilidades t\u00e9cnicas, lo que no deber\u00eda ser motivo para inhibir la investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n sobre un tema tan sensible. Aunque sean herm\u00e9ticos o inaccesibles t\u00e9cnicamente, todo sistema presenta una \"l\u00f3gica operacional\", cuyos principios de fun - cionamiento son siempre posibles de an\u00e1lisis cr\u00edtica te\u00f3rica, argu - menta Bucher (2012). Para Zuboff (2018), las dificultades en establecer incursiones te\u00f3 - ricas m\u00e1s efectivas sobre la nueva orden sociot\u00e9cnica se debe al he - cho de que muchos estudiosos contin\u00faan encarando este tema como de orden tecnol\u00f3gica, lo que es un equ\u00edvoco una vez que lo que se 8 Es inevitable no pensar en la victoria de Donald Trump para la presidencia de los EUA, en 2016. Seg\u00fan analistas, Trump habr\u00eda vencido a su adversaria gracias a la di - seminaci\u00f3n masiva de fake news en las redes sociales, a trav\u00e9s de robots. Ese hecho levant\u00f3 fuerte controversia sobre las responsabilidades de las redes sociales corpo - rativas, especialmente de Facebook, en ese proceso, acusado de practicar una l\u00f3gica relacional sustentada por algoritmos poco preocupados en discernir noticias verda - deras de las falsas, de gratificar con visibilidad a perfiles sin prestar atenci\u00f3n a valores \u00e9ticos y por aislar a sus usuarios en comunidades de afinidades. Josemira Silva Reis y Graciela Natansohn400 observa es la base de una nueva l\u00f3gica productiva, a la que ella llama de \"capitalismo de vigilancia\". Su consolidaci\u00f3n solo ha sido posible gracias a los dados que los sistemas han aprendido de los sujetos y dem\u00e1s artefactos en interacci\u00f3n digital. Lo que equivale a hablar de inputs y outputs realizados cotidianamente por tres de los siete billo - nes de personas conectadas en el planeta, que son recolectados, siste - matizados, modulados y vendidos indiscriminadamente a quien los pueda pagar9. Esta nueva l\u00f3gica de acumulaci\u00f3n, orientada por la divisi\u00f3n so - cial del aprendizaje -y no por la divisi\u00f3n social del trabajo, como en la l\u00f3gica industrial- se va legitimando a partir de un nuevo paradig - ma epistemol\u00f3gico que viene consolid\u00e1ndose, tanto en el \u00e1mbito de la ciencia como en el de la sociedad, al que algunos/as autores/as lla - man de data\u00edsmo (Van Dijck, 2017), que otorga al procesamiento de los datos (datificaci\u00f3n) la capacidad interpretativa acerca del mundo y de las relaciones sociales. En palabras de Jos\u00e9 Van Dijck, la datifica - ci\u00f3n (datafication) consiste en \"la transformaci\u00f3n de la acci\u00f3n social en datos on-line cuantificados, permitiendo el monitoreo en tiempo real y el an\u00e1lisis predictivo\" (p.41, traducci\u00f3n nuestra). Los defensores de este paradigma generalmente se amparan en la premisa de que nunca antes se tuvo acceso a tanta informaci\u00f3n \u00ednte - gra y aut\u00e9ntica del cotidiano de los seres. Y que ese amplio espectro de datos pueden generar una ciencia mejor, con m\u00e1s objetividad y neutralidad, lo que diversos autores refutan, porque: 1) esos espacios digitales se encuentran sometidos a pr\u00e1cticas de filtrado y manipula - ci\u00f3n algor\u00edtmica por razones comerciales (Boyd; Crawford, 2012; Van Dijck, 2017); 2) los conjuntos de datos a los cuales se le aplican los algoritmos tienen sus propios l\u00edmites y deficiencias, pues conjuntos con billones de informaciones no capturan la plenitud de las vidas humanas y la diversidad de sus experiencias (Pew Research, 2017). 3) todav\u00eda, esos conjuntos de datos no representan a todos los seres del 9 Ver: https://brasil.elpais.com/brasil/2017/05/03/tecnologia/1493835469_309268. html Del ciberfeminismo al hackfeminismo 401planeta, ni siquiera, a una muestra representativa de ellos en situa - ciones ison\u00f3micas posibles de parametrizar; 4) algoritmos son crea - dos por personas -por hombres blancos, como muestran diversos estudios- que, por m\u00e1s que se esfuercen por ser objetivos, neutros e inclusivos, cargan intereses pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos, valores morales y econ\u00f3micos que, en mayor o menor dimensi\u00f3n, inevitablemente estar\u00e1n embutidos en sus c\u00f3digos (Pasquale, 2015). Adem\u00e1s, la idea de una ciencia mejor en el sentido de m\u00e1s obje - tiva y universal ya ha sido ampliamente debatida y refutada en el campo del An\u00e1lisis de la Ciencia y Tecnolog\u00eda y m\u00e1s a\u00fan en el seno de los Estudios Feministas en Ciencia y Tecnolog\u00eda (Casta\u00f1o, 2005; Haraway, 2004; Saboya, 2013; Wacjman, 2005), que han demostrado hasta el agotamiento que tanto el hacer cient\u00edfico como el tecnol\u00f3 - gico son tan normativos y no neutros como cualquier otro campo de sistematizaci\u00f3n de la realidad, pues nacen en contextos sociales e hist\u00f3ricos con valores e intereses sociales intr\u00ednsecos a sus estructu - ras epist\u00e9micas. Esta nueva configuraci\u00f3n de lo social nos exige la percepci\u00f3n te\u00f3 - rica sobre las divisiones o brechas digitales que, adem\u00e1s del acceso a Internet, exigen pensar en la interseccionalidad, en los entrecruza - mientos entre raza, g\u00e9nero, territorio, clase, entre otros, y que solici - tan tambi\u00e9n el ejercicio de imaginar c\u00f3mo ser\u00e1n las oportunidades de aquellas y aquellos que no est\u00e1n conectados, o que lo hacen es - por\u00e1dicamente, o para quienes Internet de las Cosas es pura ciencia ficci\u00f3n porque ni energ\u00eda el\u00e9ctrica tienen. Hay un recelo justificado de que los algoritmos y el modo como miramos y tratamos los datos privilegien la narrativa de unos pocos en detrimento de los m\u00e1s po - bres, generando como resultado m\u00e1s disparidad digital y de riqueza (Zuboff, 2018). Puesto esto, m\u00e1s que los pros y contras generados por la tecnolo - g\u00eda, volvemos a recaer sobre las antiguas cuestiones metodol\u00f3gicas que hace tiempo hicieron las 1995; 2004; Maff\u00eda, 2012): \u00bfa qui\u00e9n le ha sido delegado el poder de la inscripci\u00f3n de los c\u00f3digos de nuestro tiempo? \u00bfA qui\u00e9n Josemira Silva Reis y Graciela Natansohn402 ha beneficiado su falta de transparencia? \u00bfCu\u00e1les son los impactos que esas opciones han generado para los otrxs, los marcados y ex - cluidos de las decisiones sobre este tema? Las posibilidades para una gobernanza algor\u00edtmica con criterios \u00e9ticos y fundados en valores ecu\u00e1nimes involucra una serie de accio - nes conjuntas que requieren pensar otras formas de mirar lo real, que es lo que vienen realizando y discutiendo las hackfeministas latinas. Pasa por la creaci\u00f3n de nuevos contratos y reglas de gober - nanza, por postular protocolos de transparencia y responsabilidad social efectivos, por la restituci\u00f3n a los/las usuarios/as-ciudadanos/ as de la capacidad de agencia sobre sus datos, por la inclusi\u00f3n de pro - tocolos de acceso m\u00e1s rigurosos, por la creaci\u00f3n de metadatos de los algoritmos que permitan el rastreo y auditor\u00eda de las acciones de las empresas, y no de los/las usuarios/as. Todas estas y otras tantas salidas posibles para estas cuestiones solo ser\u00e1n viables y ejecutables a partir de un proceso de inclusi\u00f3n de todos y todas, mediante un nuevo tipo de alfabetizaci\u00f3n a la que po - demos llamar de alfabetizaci\u00f3n sociot\u00e9cnica, que prevea el aprendi - zaje reflexivo de una nueva gram\u00e1tica, enfrentando en c\u00f3digo abier - to a las sintaxis y sem\u00e1nticas que tensionan la fusi\u00f3n acumulativa de los conocimientos generados hist\u00f3ricamente por las tecnolog\u00edas materiales, sociales y literarias (Haraway, 2004). Consideraciones finales Hablamos sobre los movimientos sociales y su potencial de abrigar controversias p\u00fablicas y producir tensiones en los asuntos p\u00fablicos. Realizamos un breve recorrido hist\u00f3rico para contextualizar la mi - rada feminista sobre las tecnolog\u00edas. Nos referimos a las contribu - ciones del asociativismo civil y feminista para la construcci\u00f3n de un proyecto de Internet m\u00e1s libre, dial\u00f3gica e inclusiva que hoy se ve amenazado por una l\u00f3gica operacionalizada por c\u00f3digos herm\u00e9ticos y opacos. Porque, junto a Mej\u00edas Couldry (2019, p.80) entendemos Del ciberfeminismo al hackfeminismo 403que comprender los datos masivos desde el Sur Global significa \"en - tender la actual dependencia del capitalismo en este nuevo tipo de apropiaci\u00f3n que funciona en cada punto del espacio donde las perso - nas o las cosas est\u00e1n vinculadas a las infraestructuras de conexi\u00f3n\". Imaginamos, como Morozov (2019), una posible tecnolog\u00eda rebelde, que no sea innovadora para conservar el orden social sino que sir - va para articular la rebeld\u00eda contra las injustas condiciones sociales. Destacamos la contribuci\u00f3n del movimiento de mujeres en el hackeo del g\u00e9nero y de la tecnolog\u00eda, para hacer de Internet un bien com\u00fan que contribuya al buen vivir. Referencias bibliogr\u00e1ficas Boyd, D.; Crawford, K. (2012). \"Critical questions for Big Data: provoca - tions for technological, and scholarly phenomenon\". Informa - tion, Communication & Society (Abingdon), v. 15, n. 5. Bucher, T. (2012). \"Want to be on the top? Algorithmic power and the threat of invisibility Media & Society . https://doi. org/10.1177/1461444812440159 Casta\u00f1o, Cecilia (2005). Las mujeres y las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n. In - ternet y la trama de nuestra vida (Madrid: Alianza). Castells, Manuel (2003). A gal\u00e1xia da Internet: reflex\u00f5es sobre a Internet, os neg\u00f3cios e a sociedade. (Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor). ______.(2012) Redes de indignaci\u00f3n y esperanza: los movimientos sociales en la era de Internet . (Madrid: Alianza Editorial). Castro, Julio (2017) and Ac - commodation\". & Technology. Volume 29, 3, p. 245-268. ht- Evans, Claire (2014) - tas\". En https://motherboard.vice.com/pt_br/article/ns-somos-a-buce ta-do-futuro-ciberfeminismo-nos-anos-90 Ford, Tamara V .; Gil, Gen\u00e8ve (2004) \"A Internet radical \". En: DOWNING, John D. feminismo e o privil\u00e9gio da perspectiva parcial\". Cadernos Pagu (5). (Cam Sandra (1999). \"Feminist Science Criticism\". En Robert Klee (ed.), Scientific Inquiry: Readings in the Philosophy of Science . (Oxford Uni - versity Press). pp. 274. JENSEN, Heike (2009). \"Rese\u00f1a, cr\u00edtica y recomendaciones en relaci\u00f3n con la Cumbre Mundial sobre la Sociedad de la Informaci\u00f3n\". En: Mar - t\u00ednez Barrientos, Felix. KnowHow y ciudadan\u00eda, nuevas tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n y la acci\u00f3n de las mujeres en el siglo XXI. (M\u00e9xico: Unifem/ Universidad Aut\u00f3noma de M\u00e9xico). MAFF\u00cdA, Diana (2008). Carreras de obst\u00e1culos: las mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda (La Habana, Cuba). ______. Contrato Moral, g\u00e9nero y ciencia.(2012) Memorias IX Congreso Iberoamericano de Ciencia y Tecnolog\u00eda. (Sevilla, Espa\u00f1a). En: http:// www.oei.es/congresoctg/memoria/mesas.php Mej\u00edas, U.A & Couldry, N. (2019). \"Colonialismo de datos: repensando la relaci\u00f3n de los datos masivos con el sujeto contempor\u00e1neo\". Virtualis, 10 (18), 17(1). Age\". En http://www.pewInternet .org/2017/02/08/code-dependent-pros- and-cons-of-the-algorithm-age/ Saboya, de g\u00eanero, ci\u00eancia e tecnologia: uma e Educa\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Sociedade. Ano 3, n. 12. Tarrow, Sidney (2009). O poder em movimento: movimentos sociais e - pectivas para uma civiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o\". En BRUNO, Fernanda ET Boitempo) pp.17-68.TECNOLOG\u00cdAS DIGITALES Miradas cr\u00edticas de la apropiaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina TECNOLOG\u00cdAS DIGITALES RIVOIR MORALESEste libro indaga desde m\u00faltiples preguntas y perspectivas las transformaciones provocadas por el incremento descomunal del flujo de infor - maci\u00f3n generada por el uso masivo e intensivo de las tecnolog\u00edas digitales. El estudio de las apropiaciones por parte de la sociedad configura un mosaico desigual y com - binado de usos y empleos de las tecnolog\u00edas digitales. \u00bfC\u00f3mo han impactado en los grupos sociales, econ\u00f3micos y generacionales los usos de las tecnolog\u00edas? \u00bfQue desaf\u00edos entra\u00f1an y que problemas nuevos generan las herramientas co - tidianas a trav\u00e9s de las cuales conocemos y nos comunicamos con nuestro entorno y el mundo?Ana Laura Rivoir "}