{"title": "Salud - MICOF", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Portal para el ciudadano y el colegiado del MICOF donde encontrar toda la informaci\u00f3n sobre los servicios de ofrece el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Valencia", "sitename": "MICOF - Muy Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Valencia", "date": "2023-08-31", "cleaned_text": "31 agosto 2023 Investigadores norteamericanos han desarrollado una prueba r\u00e1pida que se anticipa al da\u00f1o neurol\u00f3gico. 31 agosto 2023 Entre esos riesgos para el organismo los \"m\u00e1s comunes\" son \"d\u00e9ficit de vitaminas y minerales, estre\u00f1imiento, fatiga, dolor de cabeza o p\u00e9rdida de masa muscular\". 29 agosto 2023 No solo es uno de los frutos secos m\u00e1s rico en antioxidantes sino que tambi\u00e9n cuenta con los 10 micronutrientes necesarios para hacer frente a situaciones de apat\u00eda, tristeza, hast\u00edo o cansancio f\u00edsico y psicol\u00f3gico. 29 agosto 2023 Los mareos por s\u00ed solos no suelen ser algo grave, pero pueden indicar que hay algo que no funciona correctamente en nuestro cuerpo. 27 agosto 2023 Expertos y familias prefieren usar el t\u00e9rmino psicosis cuando aluden al trastorno mental para evitar el estigma. \"Empez\u00f3 a decirme que ten\u00eda un don, que pod\u00eda o\u00edr voces y hablar con la gente\", cuenta B\u00e1rbara. "}