{"title": "El Barroc\u00e1s arranca la liga ante el Benalm\u00e1dena en la Costa del Sol", "author": "La Regi\u00f3n; La Regi; Oacute; N", "url": "https://www.laregion.es/articulo/deporte-local/barrocas-arranca-liga-benalmadena-costa-sol/202309101031051243198.html", "hostname": "laregion.es", "description": "El Barroc\u00e1s coge la maleta para empezar la temporada", "sitename": "La Regi\u00f3n", "date": "2023-09-10", "cleaned_text": "M\u00e1s de 1.000 kil\u00f3metros fueron los que tuvieron que recorrer los jugadores y el cuerpo t\u00e9cnico del Barroc\u00e1s para completar el [viaje entre Ourense y Benalm\u00e1dena](https://www.laregion.es/articulo/deporte-local/barrocas-coge-maleta-empezar-temporada/202309081127471242842.html). Los de Roberto Oliveira salieron muy temprano y en varias furgonetas se desplazaron hasta la Costa del Sol, a donde llegaron para la hora de la cena. Esta ma\u00f1ana, los naranjas debutan en el campeonato liguero midi\u00e9ndose al Benalm\u00e1dena, toda una inc\u00f3gnita por el n\u00famero de fichajes que realiz\u00f3 durante el verano. Oliveira, que no podr\u00e1 contar con el lesionado Vili, que se rompi\u00f3 un dedo de la mano, y Sergio, por motivos laborales, asegura que \"ellos son un poco una inc\u00f3gnita, ya que hicieron una revoluci\u00f3n y ahora como no podemos acceder a los datos de los equipos, pues no sabemos el equipo que nos vamos a encontrar. Tenemos constancia de que es un conjunto muy duro y pele\u00f3n, eso lo tenemos clar\u00edsimo. Con la retirada de varios jugadores y alguna baja que tenemos, vamos a ir al partido con una defensa totalmente nueva, por lo que a ver como se adapta el grupo a las nuevas circunstancias\". - BENALM\u00c1DENA, 11:00 HORAS. "}