{"title": "Francisca Espinosa Torres en LinkedIn: oferta laboral para TO", "author": "Francisca Espinosa Torres", "url": "https://es.linkedin.com/posts/francisca-espinosa-torres-b6185597_oferta-laboral-para-to-activity-6987500536639946752-Ysq-", "hostname": "linkedin.com", "description": "oferta laboral para TO", "sitename": "Linkedin", "date": "2022-10-16", "cleaned_text": "Carrera de Terapia Ocupacional en Universidad San Sebasti\u00e1n oferta laboral para TO [](https://cl.linkedin.com/in/alejandra-lazcano-urquidi-a12357a1?trk=public_post_reshare_feed-actor-image) Terapeuta Ocupacional UPC en Cl\u00ednica Alemana de Santiago Hola, en Cl\u00ednica Alemana de Santiago estamos en b\u00fasqueda de un Terapeuta Ocupacional con disponibilidad inmediata: Requisitos: - Experiencial de al menos 1 a\u00f1o en paciente hospitalizado adulto. - Manejo en \u00e1reas de UPC y/o Neurorehabilitaci\u00f3n en pacientes adultos "}