{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.sitios.scjn.gob.mx/cec/sites/default/files/publication/documents/2021-11/LIBRO-DERECHO-DE-DANOS.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Temas Selectos de Derecho Carlos De la Rosa Xochitiotzi CoordinadorIdeas para iniciar el di\u00e1logoDERECHO DE DA\u00d1OSSistema Bibliotecario de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n Catalogaci\u00f3n Primera edici\u00f3n: octubre de 2021 D.R. \u00a9 Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n Avenida Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino Su\u00e1rez n\u00fam. 2 Colonia Centro, Alcald\u00eda Cuauht\u00e9moc C.P. 06060, Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico. Prohibida su reproducci\u00f3n total o parcial por cualquier medio, sin autorizaci\u00f3n escrita de los titulares de los derechos. El contenido de esta obra es responsabilidad exclusiva de los autores y no representa en forma alguna la opini\u00f3n institucional de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Esta obra estuvo a cargo del Centro de Estudios Constitucionales de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. La edici\u00f3n y el dise\u00f1o de esta obra estuvieron a cargo de la Direcci\u00f3n General de la Coordinaci\u00f3n de Compilaci\u00f3n y Sistematizaci\u00f3n de Tesis de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n.Temas Selectos de Derecho Carlos De la Rosa Xochitiotzi CoordinadorIdeas para iniciar el di\u00e1logoDERECHO DE DA\u00d1OSSUPREMA CORTE DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N Ministro Arturo Zald\u00edvar Presidente Primera Sala Ministra Ana Margarita R\u00edos-Farjat Presidenta Ministro Juan Luis Gonz\u00e1lez Alc\u00e1ntara Carranc\u00e1 Ministro Alfredo Guti\u00e9rrez Ortiz Mena Ministro Jorge Mario Pardo Rebolledo Ministra Norma Luc\u00eda Pi\u00f1a Hern\u00e1ndez Segunda Sala Ministra Yasm\u00edn Esquivel Mossa Presidenta Ministro Luis Mar\u00eda Aguilar Morales Ministro Jos\u00e9 Fernando Franco Gonz\u00e1lez Salas Ministro Javier Laynez Potisek Ministro Alberto P\u00e9rez Day\u00e1n Centro de Estudios Constitucionales de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n Ana Mar\u00eda Ibarra Olgu\u00edn Directora GeneralVContenido Presentaci\u00f3n ..................................................................................... VII Ministro Arturo Zald\u00edvar Nota introductoria ........................................................................... XIII Carlos De la Rosa Xochitiotzi Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano .................................................................... 1 Edgardo Mu\u00f1oz Rodolfo V\u00e1zquez Cabello Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate en los sistemas continentales .................................................................................... 65 Mar\u00eda Guadalupe Mart\u00ednez Alles Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales en la construcci\u00f3n del derecho de da\u00f1os .......................................... 97 Carlos Pizarro WilsonDerecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logoVI El da\u00f1o moral como remedio expresivo. A prop\u00f3sito del caso Mayan Palace ...................................................................... 127 Alberto Pino Emhart Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad en el derecho de da\u00f1os ..................................................................... 157 Sandy Steel Acciones colectivas ambientales en Argentina. Algunas reflexiones a partir del caso Mendoza ................................. 211 Mar\u00eda Florencia Saulino Autores ............................................................................................. 263Presentaci\u00f3nIXGarantizar que todas las personas tengan acceso a la reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o es un pendiente fundamental de nuestro sistema de justicia. A ra\u00edz de la doctrina constitucional de la Suprema Corte, hoy podemos afirmar que las fronteras del derecho de da\u00f1os se han expandido m\u00e1s all\u00e1 de sus l\u00edmites tradicionales, con lo cual en M\u00e9xico existen mejores con\u00ad diciones y mayor certeza jur\u00eddica para reclamar la reparaci\u00f3n por la v\u00eda civil y recibir, de manera oportuna, una indemnizaci\u00f3n justa y eficaz. La Corte ha transformado los alcances de la responsabilidad extracon \u00ad tractual en numerosos \u00e1mbitos de la vida social, incluyendo las materias de responsabilidad m\u00e9dica, acoso laboral, acoso escolar, y a trav\u00e9s de deci\u00ad siones que han establecido la posibilidad de imponer da\u00f1os punitivos con el prop\u00f3sito de disuadir la comisi\u00f3n de futuros da\u00f1os. A la luz de este importante desarrollo, celebro que en el Centro de Estudios Consti \u00ad tucionales se haya iniciado una l\u00ednea de investigaci\u00f3n dirigida al estudio del derecho de da\u00f1os. Se trata de una agenda innovadora y de gran rele \u00ad vancia para el acceso a la justicia. Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logoX En el marco de este esfuerzo institucional sin precedente, el Centro llev\u00f3 a cabo un seminario permanente que ha servido como espacio de en \u00ad cuentro para personas acad\u00e9micas, personal jurisdiccional y profesiona \u00ad les del derecho, tanto nacionales como extranjeros. Precisamente varios de los temas y las conversaciones que han tenido lugar en ese espacio de di\u00e1logo se ven reflejados en el volumen que presento en esta ocasi\u00f3n. Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo re\u00fane diversas voces nacio \u00ad nales y extranjeras en relaci\u00f3n con cuestiones doctrinarias, filos\u00f3ficas y pr\u00e1cticas sobre la responsabilidad extracontractual. En la obra se refleja una extensa pluralidad de intereses, problemas y aproximaciones meto \u00ad dol\u00f3gicas. As\u00ed, el libro ofrece reflexiones rigurosas sobre las pautas para la cuantificaci\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n, la constitucionalizaci\u00f3n del dere \u00ad cho de da\u00f1os, la pertinencia de incorporar los da\u00f1os punitivos en los sis\u00ad temas civiles, las implicaciones expresivas de la indemnizaci\u00f3n, y los desaf\u00edos de la reparaci\u00f3n del da\u00f1o en materia ambiental \u2014todos, temas de vanguardia en la literatura y de gran relevancia jur\u00eddica y social\u2014. La responsabilidad extracontractual es un tema que no ha sido explorado en la academia nacional con la exhaustividad y el rigor que merece. Por ello, estamos frente a una contribuci\u00f3n indispensable para el estudio del derecho de da\u00f1os en el pa\u00eds, y particularmente para las personas intere \u00ad sadas en una perspectiva de derecho comparado. Por lo dem\u00e1s, este volumen constituye un esfuerzo notable por parte del Centro para posi \u00ad cionar el tema en el foro nacional y vincular a las lectoras y los lectores mexicanos con el pensamiento de expertos y expertas nacionales y extran\u00ad jeros. A quienes participan en la obra, les agradezco su disposici\u00f3n para ser parte de este esfuerzo colectivo; asimismo, reconozco sus valiosas aportaciones al estudio multidisciplinario del derecho de da\u00f1os. Como puede comprobarse desde el inicio, Derecho de da\u00f1os es esencial para entender los retos contempor\u00e1neos de la responsabilidad extracon\u00ad tractual. Felicito al Centro de Estudios Constitucionales por el trabajo que Presentaci\u00f3nXI realiza para contribuir, desde la academia, a consolidar la v\u00eda civil como un camino posible para resolver los conflictos sociales y garantizar el pleno acceso a la justicia: pilar de todo sistema democr\u00e1tico de derecho. Ministro Arturo Zald\u00edvar Presidente de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n y del Consejo de la Judicatura FederalNota introductoria XVDurante la \u00faltima d\u00e9cada, la jurisprudencia de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN) ha modificado de forma profunda los conte\u00ad nidos tradicionales del derecho de da\u00f1os en M\u00e9xico. En diversas sentencias, se ha pronunciado sobre distintos aspectos del derecho de da\u00f1os, como la constitucionalidad de los topes m\u00ednimos y m\u00e1ximos para la determi \u00ad naci\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n, las v\u00edas para reclamar distintos tipos de da\u00f1os y los elementos para considerar en la cuantificaci\u00f3n de la indem \u00ad nizaci\u00f3n, entre otros. Al tiempo que se han revisado y redefinido varios de los contenidos de las nociones t\u00edpicas del derecho de da\u00f1os, la Corte ha introducido figuras innovadoras \u2014como los da\u00f1os punitivos\u2014 al sistema jur\u00eddico nacional. En resumen, podemos calificar lo que ha ocurrido en el pa\u00eds durante los \u00faltimos diez a\u00f1os como una redefinici\u00f3n de la noci\u00f3n tradicional de la reparaci\u00f3n del da\u00f1o. Recientemente, el Centro de Estudios Constitucionales de la SCJN public\u00f3 una recopilaci\u00f3n de dichos desarrollos jurisprudenciales que evidencia Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logoXVI la evoluci\u00f3n significativa que ha experimentado la responsabilidad extra\u00ad contractual en M\u00e9xico (De la Rosa y M\u00e1rquez, 2020). Por supuesto, al tiempo que estas decisiones han resuelto de forma definitiva distintos problemas jur\u00eddicos, tambi\u00e9n han detonado nuevas e interesantes pre \u00ad guntas. Al respecto, algunos acad\u00e9micos han se\u00f1alado que, derivado de las decisiones de la Corte, nos encontramos ante un \"renacimiento\" del dere cho de da\u00f1os en el pa\u00eds.1 Coincido con esta caracterizaci\u00f3n y , por lo tanto, considero necesario profundizar en el estudio y an\u00e1lisis del mo \u00ad derno derecho de da\u00f1os mexicano. Como se observa del an\u00e1lisis de las sentencias de la Corte, los desarrollos en materia de derecho de da\u00f1os en el pa\u00eds se han visto influenciados de manera significativa por los desarrollos jur\u00eddicos de otras jurisdicciones (De la Rosa y M\u00e1rquez, 2020). Por lo tanto, para una adecuada compren\u00ad si\u00f3n del fen\u00f3meno resulta necesario sostener y profundizar la conversaci\u00f3n con la comunidad jur\u00eddica internacional. Ante esta realidad, el Centro de Estudios Constitucionales inaugur\u00f3 en 2020 el Seminario Internacional sobre Reparaci\u00f3n del Da\u00f1o, un espacio para el di\u00e1logo especializado en la materia. Este foro ha contado con la participaci\u00f3n de distintos expertos y expertas nacionales y extranjeros, quienes han compartido sus conocimien\u00ad tos sobre el derecho de da\u00f1os con el sector acad\u00e9mico y jurisdiccional de nuestro pa\u00eds. El libro que tiene ante s\u00ed recoge varios de los temas que han sido discu \u00ad tidos durante las distintas sesiones del seminario; quienes han participado como ponentes lo hacen ahora como autores en esta obra colectiva. Para empezar, los autores mexicanos Edgardo Mu\u00f1oz y Rodolfo V\u00e1zquez Cabello ofrecen un texto sobre el resurgimiento del derecho de da\u00f1os a partir de las decisiones recientes de la Corte y presentan una innovadora propuesta relativa a la cuantificaci\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n. A continua \u00ad ci\u00f3n, la profesora argentina Mar\u00eda Guadalupe Mart\u00ednez Alles presenta un 1 V\u00e9ase, por ejemplo, Mu\u00f1oz y V\u00e1zquez (2019).Nota introductoriaXVII interesante an\u00e1lisis sobre la incorporaci\u00f3n de la figura de da\u00f1os puniti \u00ad vos, proveniente de la tradici\u00f3n del common law , en los pa\u00edses de tradici\u00f3n civilista. Despu\u00e9s, el profesor chileno Carlos Pizarro plantea los principales desa \u00ad f\u00edos de la constitucionalizaci\u00f3n del derecho de da\u00f1os y el papel de los tribunales constitucionales en la construcci\u00f3n de este tipo de derecho, al tiempo que realiza un contraste entre las experiencias chilena y mexica \u00ad na. Por su parte, el profesor chileno Alberto Pino ofrece una interesante lectura, desde una perspectiva filos\u00f3fica, sobre la funci\u00f3n expresiva de la reparaci\u00f3n del da\u00f1o, y para ello analiza la sentencia que introdujo los da\u00f1os punitivos en M\u00e9xico. Enseguida, desde el Reino Unido, el profesor Sandy Steel plantea un an\u00e1lisis minucioso de las posibles excepciones al nexo causal en el derecho de da\u00f1os. Finalmente, la profesora Argentina Florencia Saulino presenta la vinculaci\u00f3n del derecho de da\u00f1os con las acciones colectivas en materia ambiental desde la experiencia de su pa\u00eds. Como se observa, la obra ofrece un profundo acercamiento a diversas temas cruciales del derecho de da\u00f1os desde una perspectiva de derecho comparado. Por \u00faltimo, es importante destacar que los desarrollos jurisprudenciales de la Corte han hecho uso del derecho de da\u00f1os para dar respuesta a temas \u00e1lgidos y contempor\u00e1neos, como el acoso escolar, la responsabili \u00ad dad m\u00e9dica, el acoso laboral y varias formas de discriminaci\u00f3n. Por lo tanto, s\u00f3lo podemos esperar que la relevancia de este tipo de derecho en el sistema jur\u00eddico nacional incremente en el futuro en funci\u00f3n de que nuevas, inesperadas y complejas preguntas hagan su arribo a los tribuna\u00ad les nacionales. No obstante, a diferencia de otros pa\u00edses, donde la obra contempor\u00e1nea en la materia es vasta, en M\u00e9xico la literatura acad\u00e9mica especializada es escasa. Lo anterior abre una ventana de oportunidad para el sector acad\u00e9mico nacional e invita a iniciar una necesaria conversaci\u00f3n en torno a los alcan ces y desaf\u00edos del derecho de da\u00f1os. Desde el Centro de Estudios Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logoXVIII Constitucionales consideramos que el estudio y el an\u00e1lisis de este tema tiene el potencial de contribuir a garantizar una efectiva reparaci\u00f3n del da\u00f1o y un mayor acceso a la justicia en nuestro pa\u00eds, y la publicaci\u00f3n de esta obra pretende ser una contribuci\u00f3n en este sentido. Carlos De la Rosa Xochitiotzi Fuentes De la Rosa Xochitiotzi, C. y M\u00e1rquez Rojas, V . F . (2020), Derecho de da\u00f1os, responsabilidad extracontractual , M\u00e9xico, Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Mu\u00f1oz, E. y V\u00e1zquez Cabello, R. (2019), El renacimiento del derecho de da\u00f1os en M\u00e9xico: un an\u00e1lisis comparativo , M\u00e9xico, Tirant lo Blanch.Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano Edgardo Mu\u00f1oz* Rodolfo V\u00e1zquez Cabello*** Profesor de Derecho en la Facultad de Derecho de la Universidad Panamericana de Guadalajara. ** Asociado en Ramos Castillos Abogados. Licenciado en Derecho por la Universidad Panamericana de Guadalajara.3Sumario : A. Conceptualizaci\u00f3n del derecho de da\u00f1os en M\u00e9xico; I. Desde el punto de vista del patrimonio afectado; II. Desde el punto de vista de la indemnizaci\u00f3n; 1. Indemnizaci\u00f3n compensatoria; 2. Indemnizaci\u00f3n punitiva; B. La incorporaci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos en M\u00e9xico; I. El amparo directo 30/2013 o caso Mayan Palace; 1. El origen de la figura jur\u00eddica trasplantada; C. Desarrollo subsecuente de los da\u00f1os punitivos en la Suprema Corte; D. Elementos para su otorgamiento, el umbral y el m\u00e9todo de cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o moral\u00adpunitivo; I. Elementos para el otorgamiento del da\u00f1o moral\u00ad punitivo; II Umbral requerido de los elementos del da\u00f1o moral\u00adpunitivo; III. M\u00e9todo para determinar el quantum; 1. Los derechos lesionados; 2. El grado de responsabilidad; 3. Situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable; 4. Las dem\u00e1s circunstancias (relevancia social de la actividad); 5. La f\u00f3rmula; E. Conclusi\u00f3n. El 22 de enero de 2020, el Centro de Estudio Constitucionales de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN) nos invit\u00f3 a dialogar sobre el tema de los da\u00f1os punitivos mexicanos y el derecho a una justa indemnizaci\u00f3n. Nuestra intervenci\u00f3n tuvo lugar en el marco del Semi \u00ad nario Internacional sobre la Reparaci\u00f3n del Da\u00f1o, organizado por el Centro a lo largo de los meses siguientes y el cual cont\u00f3 con la participa \u00ad ci\u00f3n de distinguidos acad\u00e9micos y especialistas en la materia, mexicanos y extranjeros. Esta contribuci\u00f3n incluye algunas de las ideas expuestas por nosotros y discutidas con el moderador y los asistentes en dicha ocasi\u00f3n y en nues \u00ad tra obra El renacimiento del derecho de da\u00f1os en M\u00e9xico ;1 sin embargo, el ejercicio de recurrente de reflexi\u00f3n acerca de este novedoso tema nos ha impulsado a ir m\u00e1s all\u00e1: en este ensayo compartimos ideas in\u00e9ditas acer \u00ad ca de los elementos de da\u00f1o punitivo, el umbral de negligencia e ilicitud 1 V\u00e9ase, de manera general, Mu\u00f1oz y V\u00e1zquez (2019).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo4 que son necesarios para su otorgamiento, as\u00ed como una propuesta de m\u00e9todo para su cuantificaci\u00f3n. Nuestra aportaci\u00f3n constituye un peque\u00f1o grano dentro de los grandes esfuerzos realizados y coordinados por el Centro en esta materia. La la \u00ad bor de \u00e9ste, con relaci\u00f3n a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o, ha contribuido al co \u00ad rrecto entendimiento y la divulgaci\u00f3n de un nuevo derecho de da\u00f1os develado a partir de decisiones emitidas por la SCJN en la \u00faltima d\u00e9ca \u00ad da. Recientemente, el Centro de Estudios Constitucionales elabor\u00f3 y pu \u00ad blic\u00f3 un cuaderno de jurisprudencia sobre el derecho de da\u00f1os en la responsabilidad extracontractual, el cual comenzar\u00e1 una revoluci\u00f3n, sin duda, en la forma en que el derecho de da\u00f1os ser\u00e1 creado, estudiado y aplicado en el futuro pr\u00f3ximo. El derecho de la responsabilidad civil extracontractual desempe\u00f1a un papel importante en un mundo en el que los da\u00f1os derivados de la ma \u00ad sificaci\u00f3n y el consumismo son frecuentes (Garrido, 1993, pp. 44\u00ad45). El uso de nuevas tecnolog\u00edas, materiales y procesos de producci\u00f3n trae consigo nuevos riesgos de da\u00f1o o p\u00e9rdidas, por lo que el derecho debe proteger a las v\u00edctimas, que muchas veces son parte de una poblaci\u00f3n en desventaja frente a las grandes empresas (Garrido, 1993, p. 63). Es de \u00ad cir, vivimos en una \u00e9poca en la que la competencia econ\u00f3mica y el avan \u00ad ce cient\u00edfico van marcando la pauta de la regulaci\u00f3n jur\u00eddica de las nuevas conductas da\u00f1inas jam\u00e1s consideradas (Morello, 2000, p. 217). La doctrina entiende la responsabilidad civil extracontractual como una consecuencia de la obligaci\u00f3n de reparar el da\u00f1o causado por la actuali \u00ad zaci\u00f3n del supuesto jur\u00eddico contenido en la norma o por el incum \u00ad plimiento al deber de cuidado (tambi\u00e9n llamado deber gen\u00e9rico de no da\u00f1ar a otros), cuyos contornos son dibujados por el derecho (Mart\u00ednez, 1999, pp. 169\u00ad176). Los da\u00f1os pueden ser el resultado de la negligencia del obligado, de personas dependientes de \u00e9l o de la realizaci\u00f3n de acti \u00ad vidades consideradas peligrosas por el derecho, lo que acarrea una res \u00adElementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano5 ponsabilidad estricta del demandado o sus dependientes a pesar del cuidado puesto en su realizaci\u00f3n (Mart\u00ednez, 1999, pp. 169\u00ad176). En este sentido, las siguientes p\u00e1ginas buscan abonar al terreno f\u00e9rtil preparado por la SCJN y el Centro de Estudios Constitucionales para que la doctrina comience a plantar sus ideas, propuestas e hip\u00f3tesis con miras a desarrollar un derecho de da\u00f1os coherente, distinguible, ejerci \u00ad table y justo para la sociedad mexicana en general. Con dicho objetivo en mente, el presente cap\u00edtulo estar\u00e1 organizado en cuatro secciones. En la primera secci\u00f3n, abordaremos la conceptuali \u00ad zaci\u00f3n constatada en el derecho de M\u00e9xico con relaci\u00f3n al da\u00f1o, el cual es un elemento de la responsabilidad extracontractual. En la segunda secci\u00f3n, discutiremos la incorporaci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos desde la perspectiva de la SCJN en la decisi\u00f3n insignia conocida como el amparo directo 30/2013 o el caso Mayan Palace . En la tercera secci\u00f3n, expondre \u00ad mos los desarrollos subsecuentes a este caso en materia de da\u00f1os puni \u00ad tivos en M\u00e9xico. Finalmente, en la cuarta secci\u00f3n, verteremos nuestra propuesta para llenar una laguna jurisprudencial percibida: la distinci\u00f3n de los elementos, el umbral y el m\u00e9todo de cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o pu \u00ad nitivo acorde con las pautas sentadas por el art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil Federal (CCF) y las sentencias de la SCJN. A. Conceptualizaci\u00f3n del derecho de da\u00f1os en M\u00e9xico El presente apartado expone la evoluci\u00f3n reciente que ha tenido el da\u00f1o indemnizable, tomando como principal fuente los criterios que ha emi \u00ad tido la SCJN en la materia. Lo anterior nos servir\u00e1 como punto de partida para ubicar los da\u00f1os punitivos dentro de esta evoluci\u00f3n antes de enfo \u00ad carnos en el tema principal. La responsabilidad civil extracontractual surge del obrar il\u00edcitamente o contra las buenas costumbres, seg\u00fan el art\u00edculo 1910 del CCF; la dispo \u00ad sici\u00f3n se\u00f1ala la obligaci\u00f3n de responder por los da\u00f1os causados, y \u00e9ste Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo6 es el prop\u00f3sito del derecho de la responsabilidad civil extracontractual (Bejarano, 2010, p. 218), independientemente del grado de incum \u00ad plimiento o negligencia de quien lo ocasione (Visintini, 1999, p. 4). El art\u00edculo 1915 del C\u00f3digo agrega que la v\u00edctima puede elegir entre el restablecimiento a su situaci\u00f3n anterior o el pago de da\u00f1os y perjuicios. En este sentido, el incumplimiento o violaci\u00f3n de una norma de derecho objetivo o del deber de cuidado, incluyendo la contravenci\u00f3n a los prin \u00ad cipios generales del derecho, que proscriben el da\u00f1ar a otros, acarrean la obligaci\u00f3n de reparar el da\u00f1o consecuencia de ello, lo que se conoce como responsabilidad por hechos il\u00edcitos o negligencia (Guti\u00e9rrez, 1999, p. 560). Asimismo, la responsabilidad extracontractual puede surgir de la actualizaci\u00f3n de una conducta categorizada como peligrosa, seg\u00fan el art\u00edculo 1913 del CCF , a la que se le conoce como responsabilidad estric \u00ad ta u objetiva (Guti\u00e9rrez, 1999, p. 561). En consecuencia, para imputar responsabilidad civil a un demandado es necesario probar la configuraci\u00f3n de tres elementos. En primer lugar, la existencia de da\u00f1o o p\u00e9rdida causada a la v\u00edctima (Rojina, 1998, p. 160; Yzquierdo, 2001, p. 143; V\u00e1zquez, 1993, p. 169; Bustamente, 1997); en segundo, el cometimiento de un hecho il\u00edcito, el incumplimiento de un deber de cuidado o la actualizaci\u00f3n de una conducta categorizada como peligrosa, y en tercer lugar, la existencia de un nexo causal entre el pri \u00ad mer elemento y el segundo. El \"da\u00f1o\" es la lesi\u00f3n o menoscabo de los intereses jur\u00eddico patrimonia \u00ad les y sentimentales de la v\u00edctima, es decir, la lesi\u00f3n de un inter\u00e9s humano susceptible de protecci\u00f3n jur\u00eddica (Bustamente, 1997, p. 169; V\u00e1zquez, 1993, p. 174; Guti\u00e9rrez, 1999, p. 566). La v\u00edctima tiene derecho al resar \u00ad cimiento de todos los da\u00f1os que son consecuencia directa de la conducta del demandado. De tal modo, la indemnizaci\u00f3n podr\u00e1 incluir tanto da \u00ad \u00f1os y perjuicios presentes como futuros. Los da\u00f1os y perjuicios presen \u00ad tes son todos aquellos que al momento de la sentencia ya existieron y subsisten en perjuicio del patrimonio del afectado y , por lo tanto, sobre Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano7 los cuales existe certeza jur\u00eddica en ese momento (Zannoni, 2005, p. 97; V\u00e1zquez, 1993, p. 178). La evoluci\u00f3n respecto del tipo de da\u00f1o resarcible ha sido muy importan \u00ad te en M\u00e9xico. Por una parte, la responsabilidad extracontractual puede de \u00ad rivar en diferentes tipos de da\u00f1o vistos desde dos perspectivas: 1) desde el punto de vista del patrimonio afectado y 2) desde el punto de vista de la indemnizaci\u00f3n merecida. I. Desde el punto de vista del patrimonio afectado Los \"da\u00f1os materiales\" son el menoscabo del patrimonio (Guti\u00e9rrez, 1999, p. 564). Es una afectaci\u00f3n en el inter\u00e9s jur\u00eddico relacionado con los bienes y derechos puramente patrimoniales que tiene toda persona (Yzquierdo, 2001, p. 155; Rojina, 1998, p. 137). El art\u00edculo 1915 del CCF concede a la v\u00edctima la opci\u00f3n de elegir entre ser resarcido en su inter\u00e9s negativo o en su inter\u00e9s positivo. Al resarcirse el inter\u00e9s negati \u00ad vo de la v\u00edctima se buscar\u00e1 situarla en la posici\u00f3n financiera que ten\u00eda antes de que el da\u00f1o ocurriera. En cuanto al inter\u00e9s positivo, \u00e9ste no s\u00f3lo compensar\u00e1 la p\u00e9rdida que es consecuencia de la conducta da\u00f1osa, sino que buscar\u00e1 posicionar a la v\u00edctima en la situaci\u00f3n futura en que hubiese estado si dicha conducta no hubiera ocurrido; este inter\u00e9s positivo com \u00ad prende la p\u00e9rdida patrimonial, as\u00ed como la falta de ganancia l\u00edcita o per \u00ad juicio (Visintini, 1999, p. 205). Por otra parte, los da\u00f1os personales o corporales est\u00e1n regulados en el segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 1915 del CCF; son aquellos que resultan en un menoscabo o lesi\u00f3n a la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica de las personas (Yzquierdo, 2001, p. 155). El art\u00edculo 1915 tambi\u00e9n establece que la indemnizaci\u00f3n de este tipo de da\u00f1os ser\u00e1 determinada de conformidad con la Ley Federal del Trabajo; de acuerdo con el art\u00edculo 487 de la Ley , la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o emergente corporal podr\u00e1 incluir, entre otros: asistencia m\u00e9dica y quir\u00fargica, rehabilitaci\u00f3n, hospitalizaci\u00f3n, medicamen \u00ad tos y material de curaci\u00f3n, aparatos de pr\u00f3tesis y de ortopedia necesarios Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo8 (tesis I.7o.C.35 C, p. 1245). Al respecto, la SCJN ha resuelto que los par\u00e1metros establecidos en la Ley Federal del Trabajo constituyen una gu\u00eda para determinar el monto de los da\u00f1os patrimoniales de fuente corporal para casos en que la evidencia presentada por la v\u00edctima es in \u00ad suficiente para acreditar de manera precisa el da\u00f1o emergente y el per \u00ad juicio causado; en cualquier otro, la indemnizaci\u00f3n ser\u00e1 determinada por los da\u00f1os probados, sin existir un tope legislativo (amparo directo en revisi\u00f3n 593/2015, p. 57). Es importante precisar que la responsabilidad civil por da\u00f1os personales y la responsabilidad laboral son independientes (Mart\u00ednez, 1999, p. 203). As\u00ed, por ejemplo, si un repartidor fallece al ser atropellado por un cami\u00f3n, los herederos tendr\u00e1n derecho al pago de da\u00f1os laborales por parte del patr\u00f3n y al pago de los da\u00f1os extracontractuales de car\u00e1cter civil que deber\u00e1 pagar el conductor o el due\u00f1o del cami\u00f3n (Mart\u00ednez, 1999, p. 203; Informe 1965). Finalmente, seg\u00fan el art\u00edculo 1916 del CCF , el da\u00f1o moral es \"toda afec \u00ad taci\u00f3n que una persona sufre en sus sentimientos, afectos, creencias, decoro, honor, reputaci\u00f3n, vida privada, configuraci\u00f3n y aspecto f\u00edsicos, o bien en la consideraci\u00f3n que de s\u00ed misma tienen los dem\u00e1s\". Seg\u00fan la jurisprudencia mexicana, esta disposici\u00f3n establece una presunci\u00f3n legal de que existe da\u00f1o moral cuando se vulnere ileg\u00edtimamente la libertad o la integridad f\u00edsica o ps\u00edquica de las personas (tesis I.4o.C.313 C, p. 2282). La SCJN, por medio de distintas ejecutorias (amparo directo en revisi\u00f3n 593/2015, p. 65; amparo directo 30/2013, p. 2), ha determinado el con \u00ad tenido y clasificaci\u00f3n del da\u00f1o moral. El gran precedente en este tema es el amparo directo 30/2013, conocido como el caso Mayan Palace , en cuya sentencia se clasific\u00f3 el da\u00f1o moral en tres tipos. Primero, el da\u00f1o a la parte social del patrimonio moral, que engloba la afectaci\u00f3n a una persona en su imagen, honor o vida privada (amparo directo 30/2013, p. 63). Segundo, el da\u00f1o est\u00e9tico: aquel que sufre la v\u00edctima en virtud de Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano9 la mortificaci\u00f3n que se causa por la afectaci\u00f3n de su cuerpo (amparo directo 30/2013, p. 64). Finalmente, el da\u00f1o a los sentimientos, que sucede cuando se incide negativamente en el equilibrio afectivo de una persona (como consecuencia, por ejemplo, de la p\u00e9rdida de un familiar) (amparo directo 30/2013, p. 63). Por otro lado, cabe mencionar que si bien se ha dicho que el da\u00f1o moral es una afectaci\u00f3n a un derecho no patrimonial, este da\u00f1o puede produ \u00ad cir consecuencias patrimoniales, como la reducci\u00f3n de la productividad de la v\u00edctima, que se traduce en un menor ingreso. A su vez, podr\u00e1n existir consecuencias no patrimoniales, como la frustraci\u00f3n causada por el incumplimiento de un contrato de transporte que termina impidien \u00ad do la realizaci\u00f3n del viaje de luna de miel de una pareja (amparo directo 30/2013, p. 66). Igualmente, la SCJN reconoci\u00f3 que en el da\u00f1o moral hay consecuencias presentes y futuras (amparo directo 30/2013, p. 67). Precisamente estas consecuencias del da\u00f1o moral, tanto patrimoniales como no patrimoniales, ser\u00e1n objeto y estudio del derecho de da\u00f1os desde el punto de vista de la indemnizaci\u00f3n. II. Desde el punto de vista de la indemnizaci\u00f3n Las indemnizaciones tienen distintos prop\u00f3sitos en el derecho de da\u00f1os. Caso por caso, se debe analizar cu\u00e1l de estos prop\u00f3sitos habr\u00e1 de satis \u00ad facerse dependiendo del tipo de da\u00f1o y los resultados contemplados por el derecho. En gran parte de ellos, el prop\u00f3sito compensatorio deber\u00e1 alcanzarse y resulta suficiente; sin embargo, existen situaciones en las que el prop\u00f3sito punitivo o el disuasivo cobran relevancia; en la \u00faltima secci\u00f3n de esta contribuci\u00f3n determinaremos qu\u00e9 conductas y circuns \u00ad tancias lo meritan, pero es importante tener en cuenta que estos prop\u00f3 \u00ad sitos pueden coexistir (State Farm v. Campbell; amparo directo 30/2013). Respecto del prop\u00f3sito de la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o, la SCJN ha hecho refe \u00ad rencia a los conceptos de reparaci\u00f3n integral y justa indemnizaci\u00f3n tanto Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo10 en materia de responsabilidad patrimonial del estado, en un pri mer mo \u00ad mento (tesis P . LXVII/2010, p. 28), as\u00ed como en el \u00e1mbito del derecho privado (tesis 1a./J. 15/2012 (9a.), p. 798). Estos conceptos tienen su origen en el art\u00edculo 63.1 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos y en las interpretaciones que la Corte Interamericana de Dere \u00ad chos Humanos ha realizado al respecto.2 Su incorporaci\u00f3n en el derecho de da\u00f1os en M\u00e9xico resulta de la denominada funci\u00f3n objetiva de los derechos humanos (amparo directo en revisi\u00f3n 1621/2010), refiri\u00e9ndo \u00ad se a que esos derechos se transforman en elementos objetivos que deben ser tomados como par\u00e1metro en los litigios entre particulares (amparo di \u00ad recto en revisi\u00f3n 1621/2010, pp. 32, 36). La reparaci\u00f3n integral implica tanto la reparaci\u00f3n de las afectaciones como la de las consecuencias derivadas de la violaci\u00f3n de un derecho (Calder\u00f3n, 2013, p. 158). Al respecto, la SCJN ha establecido que la reparaci\u00f3n integral o la justa indemnizaci\u00f3n engloba la devoluci\u00f3n de las cosas al estado en el que se encontraban o la indemnizaci\u00f3n que ha de ser proporcional al da\u00f1o y a la gravedad de las violaciones legales come \u00ad tidas (amparo directo en revisi\u00f3n 1068/2011, p. 752). Se debe atender en cada caso a (a) el da\u00f1o f\u00edsico o mental, (b) la p\u00e9rdida de oportunidades, en particular las de empleo, educaci\u00f3n y prestaciones sociales, (c) los da\u00f1os materiales y la p\u00e9rdida de ingresos, incluido el lucro cesante, (d) los perjuicios morales, y (e) los gastos de asistencia jur\u00eddica o de expertos, medicamentos, servicios m\u00e9dicos, psico \u00ad l\u00f3gicos y sociales (amparo directo en revisi\u00f3n 1068/2011, pp. 68\u00ad69). A la luz del desarrollo jurisprudencial anterior, podemos identificar dos tipos de indemnizaciones: 1) la compensatoria y 2) la punitiva. 2 V\u00e9anse caso Alb\u00e1n Cornejo y otros v. Ecuador , caso Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez v. Honduras Loayza Tamayo v. Per\u00fa , p\u00e1rr. 147, entre otros.Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano11 1. Indemnizaci\u00f3n compensatoria El prop\u00f3sito compensatorio se refiere a la restituci\u00f3n del perjudicado al estado en el que se encontraba antes de sufrir el da\u00f1o y , mientras no exista doble indemnizaci\u00f3n, a los perjuicios sufridos (Diamond, Levine y Madden, 2000; amparo directo en revisi\u00f3n 1068/2011, p. 67). En este sentido, tiene una relaci\u00f3n directa con los conceptos de da\u00f1os y perjui \u00ad cios, presentes y futuros que ya fueron mencionados. Independiente \u00ad mente de que se traten de da\u00f1os al patrimonio material, personal o moral, el prop\u00f3sito compensatorio se aboca a resarcir los da\u00f1os y perjui \u00ad cios y su cuantificaci\u00f3n depender\u00e1, en cada caso, de los par\u00e1metros es \u00ad tablecidos por el derecho, incluida la discrecionalidad que los tribunales tienen en ciertos casos. La indemnizaci\u00f3n compensatoria por da\u00f1o material tiene pocos obst\u00e1cu \u00ad los, pues requiere simplemente considerar las p\u00e9rdidas materiales que se hayan sufrido, as\u00ed como la ganancia l\u00edcita que se dej\u00f3 de percibir (Calder\u00f3n, 2013, p. 167). Por otra parte, la indemnizaci\u00f3n compensato \u00ad ria por concepto de da\u00f1o emergente corporal podr\u00e1 incluir, entre otros y seg\u00fan sea el caso, asistencia m\u00e9dica y quir\u00fargica, rehabilitaci\u00f3n, hospi \u00ad talizaci\u00f3n, medicamentos y material de curaci\u00f3n, los aparatos de pr\u00f3te \u00ad sis y de ortopedia necesarios (tesis I.7o.C.35 C, p. 1245). Es oportuno mencionar que esta indemnizaci\u00f3n s\u00f3lo incluye la afectaci\u00f3n f\u00edsica, mas no la afectaci\u00f3n psicol\u00f3gica. Es decir, el da\u00f1o moral deber\u00e1 calcularse de forma independiente o, de ser imposible una distinci\u00f3n, compaginar ambas condenas razonablemente para evitar tanto una sobreindemniza \u00ad ci\u00f3n como una indemnizaci\u00f3n incompleta (amparo directo en revisi\u00f3n 593/2015, p. 64). Finalmente, el da\u00f1o moral tambi\u00e9n tiene una naturaleza compensatoria, por lo que su funci\u00f3n es reparar el da\u00f1o inmaterial o espiritual sufrido de forma integral (Mart\u00ednez, 1999, p. 213; Bejarano, 2010, p. 249). En esa l\u00ednea, el art\u00edculo 1916 del CCF establece que el monto de la indem \u00ad nizaci\u00f3n ser\u00e1 determinado por el juez, \"tomando en cuenta los derechos Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo12 lesionados, el grado de responsabilidad, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del res \u00ad ponsable, y la de la v\u00edctima, as\u00ed como las dem\u00e1s circunstancias del caso.\" Como se mencion\u00f3, existen consecuencias econ\u00f3micas y no econ\u00f3micas del da\u00f1o moral. Las primeras son determinables, pues se trata de los montos que la v\u00edctima dejar\u00e1 de percibir; por ejemplo, la disminuci\u00f3n de su actividad econ\u00f3mica por un trauma psicol\u00f3gico, incluyendo los gastos que se erogar\u00edan, en este caso, tras acudir con un especialista cl\u00ed \u00ad nico. Es decir, se trata de aquellas consecuencias f\u00e1cilmente cuantifica \u00ad bles en dinero. Por otro lado, las consecuencias no econ\u00f3micas son m\u00e1s dif\u00edciles de cuan \u00ad tificar, pues se alude al da\u00f1o de los sentimientos. Por esta raz\u00f3n, los par\u00e1 \u00ad metros establecidos en el C\u00f3digo son relevantes, as\u00ed como el concepto de justa indemnizaci\u00f3n elaborado en la jurisprudencia interamericana;3 la salvedad es que la SCJN ha determinado que \"la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima\" no debe ser tomada en cuenta para calcular el monto de la in \u00ad demnizaci\u00f3n compensatoria de las consecuencias no econ\u00f3micas, pues no incide, no aumenta y no disminuye el dolor sufrido (amparo directo en revisi\u00f3n 593/2015, p. 68). M\u00e1s adelante, en la cuarta secci\u00f3n, abordare \u00ad mos los par\u00e1metros establecidos por el art\u00edculo 1916 del CCF para el es \u00ad tablecimiento del da\u00f1o moral, en su vertiente punitiva. 2. Indemnizaci\u00f3n punitiva En M\u00e9xico los da\u00f1os punitivos fueron introducidos a inicios de 2014 a trav\u00e9s de la decisi\u00f3n de la Primera Sala de la SCJN reca\u00edda al amparo directo 30/2013. M\u00e1s adelante se analizar\u00e1 esta decisi\u00f3n utilizando el m\u00e9todo de derecho comparado y se comentar\u00e1n brevemente las adicio \u00ad nes que a este concepto han realizado ambas Salas de la SCJN en los a\u00f1os subsecuentes. 3 V\u00e9ase Calder\u00f3n (2013).Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano13 Los da\u00f1os punitivos tienen su origen en la jurisprudencia inglesa.4 Los da\u00f1os punitivos, o da\u00f1os ejemplares,5 son un tipo de indemnizaci\u00f3n monetaria concedida al actor (v\u00edctima) en contra del demandado (cau \u00ad sante) que, con independencia de los da\u00f1os compensatorios, tienen como finalidad castigar una conducta incorrecta, adem\u00e1s de disuadir al demandado y a otros de la comisi\u00f3n de conductas similares en el futuro (Owen, 1994, p. 364; Diamond, Levine y Madden, 2000, p. 249; Miceli, 2009, p. 46), tomando en cuenta la situaci\u00f3n patrimonial del demanda \u00ad do (Diamond, Levine y Madden, 2000). Seg\u00fan la doctrina estadounidense, los da\u00f1os punitivos se otorgan a dis \u00ad creci\u00f3n de la autoridad jurisdiccional conforme al derecho aplicable, cuando el demandado da\u00f1a al actor de manera intencional o maliciosa o cuando la conducta del demandado refleja que consciente, opresiva o con negligencia grave se desinteres\u00f3 de los derechos e intereses de la v\u00edctima (Owen, 1994, p. 250\u00ad252; Smith v. Wade p. 461; Markel (2009); Exxon Shipping Co. v. Baker). Es importante mencionar que existe una diferencia entre el efecto puni \u00ad tivo y la instituci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos, pues todos los tipos de da\u00f1os, ya sean compensatorios o punitivos, pueden tener m\u00e1s de un efecto. Por ejemplo, la condena de da\u00f1os compensatorios podr\u00eda paralelamente di \u00ad suadir o penalizar al demandado, a pesar de que su monto tenga como objeto y l\u00edmites la sola compensaci\u00f3n del da\u00f1o sufrido (Miceli, 2009, p. 46). Los da\u00f1os punitivos o disuasivos, por otra parte, podr\u00edan igualmen \u00ad te tener un efecto compensatorio no buscado, cuando el monto de la indemnizaci\u00f3n sea eventualmente utilizado por la v\u00edctima para resarcir las secuelas del da\u00f1o (Richard, 1985, p. 6); sin embargo, los da\u00f1os pu \u00ad nitivos en el sistema jur\u00eddico de common law son un tipo de indemniza \u00ad ci\u00f3n por da\u00f1o distinta a los da\u00f1os compensatorios. 4 V\u00e9anse Brooke (2009); Taliadoros (2016). 5 Punitive damages o exemplary damages , en ingl\u00e9s.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo14 Los da\u00f1os punitivos tienen una doble faceta (disuasoria y retributiva o de castigo) y , por lo mismo, un doble prop\u00f3sito. Su faceta disuasoria busca influir de manera positiva en el comportamiento de ciertos agen \u00ad tes (Polinsky y Shavell, 2000, p. 765; Miceli, 2009, p. 46); es decir, in \u00ad centiva el deber de cuidado y la reducci\u00f3n de posibilidad de siniestro en actividades de riesgo. El prop\u00f3sito disuasivo de los da\u00f1os punitivos se ve materializado en la efectividad para, aun concurriendo las circunstancias antes mencionadas, lograr efectivamente la disuasi\u00f3n. Por lo anterior, la condena de da\u00f1os punitivos debe existir al grado en el que se elimine el atractivo econ\u00f3mico de no cumplir con la legislaci\u00f3n o el deber de cui \u00ad dado \u00f3ptimo, obligando en consecuencia a los posibles causantes a in \u00ad ternalizar el costo social de su actuar (Cooter, 1988, p. 1148). Por otro lado, la faceta punitiva o retributiva de la indemnizaci\u00f3n tiene como finalidad precisamente el escarmiento de quien haga un mal (Po \u00ad linsky y Shavell, 2000, p. 765; Miceli, 2009, p. 46); sin embargo, es importante aclarar que el castigo no es un fin, sino un medio para obte \u00ad ner, en el caso de los da\u00f1os punitivos, la disuasi\u00f3n y la justa sanci\u00f3n como retribuci\u00f3n del da\u00f1o causado (Ausness, 1985, p. 39). En ese sen \u00ad tido, la faceta retributiva o castigadora de este tipo de da\u00f1os tiene como prop\u00f3sito la imposici\u00f3n de una sanci\u00f3n para satisfacer la noci\u00f3n del justo castigo en contra de quienes cometen un da\u00f1o (Polinsky y Shavell, 2000, p. 765). B. La incorporaci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos en M\u00e9xico I. El amparo directo 30/2013 o caso Mayan Palace Como se mencion\u00f3, los da\u00f1os punitivos fueron otorgados por primera vez en M\u00e9xico con la decisi\u00f3n de la Primera Sala de la SCJN en el caso Mayan Palace . El resumen del caso resulta relevante para comprender el tipo de da\u00f1os otorgado en esta sentencia. En septiembre de 2010, un joven (la v\u00edctima) viaj\u00f3 al puerto de Acapulco, Guerrero. Se hosped\u00f3 en el Mayan Palace Resort (el hotel) (amparo directo 30/2013, p. 51). La v\u00edctima y tres Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano15 de sus amigos utilizaban los kayaks en el lago artificial del hotel y , de repente, el suyo volc\u00f3. Desafortunadamente, una bomba de agua que no reci \u00ad bi\u00f3 el mantenimiento adecuado durante a\u00f1os hab\u00eda electrificado el lago (amparo directo 30/2013, p. 51). Pasaron alrededor de 25 minutos antes de que el personal del hotel apagara la electricidad del lago y fuera posi \u00ad ble el rescate de la v\u00edctima (amparo directo 30/2013, p. 51\u00ad52). El hotel no ten\u00eda ning\u00fan tipo de protocolo de actuaci\u00f3n para tales accidentes (amparo directo 30/2013, p. 167). Los salvavidas tuvieron que esperar hasta que la novia de la v\u00edctima y su acompa\u00f1ante salieron del agua para intentar rescatar a la v\u00edctima y a su amigo (amparo directo 30/2013, p. 52). El primer auxilio m\u00e9dico recibido por la v\u00edctima fue de otros hu\u00e9s \u00ad pedes (amparo directo 30/2013, p. 53), una vez que fue sacado del agua, el personal del hotel tard\u00f3 alrededor de 20 minutos en llevar a la v\u00edctima a la cl\u00ednica del hotel. Aunado a lo anterior, el hotel no ten\u00eda ambulan \u00ad cia y transcurrieron aproximadamente 40 minutos adicionales hasta que la v\u00edctima fue trasladada al hospital (amparo directo 30/2013, p. 168), momento en que desafortunadamente ya no ten\u00eda signos vitales. Una vez que la SCJN defini\u00f3 los alcances del da\u00f1o moral desde el punto de vista del patrimonio afectado,6 acredit\u00f3 el da\u00f1o y el nexo causal entre aqu\u00e9l y la conducta o el hecho generador atribuible a la sociedad propie \u00ad taria del hotel (amparo directo 30/2013, pp. 71\u00ad117), procedi\u00f3 a anali \u00ad zar de qu\u00e9 forma calcular\u00eda y , por ende, a cu\u00e1nto ascender\u00eda el monto de la compensaci\u00f3n del da\u00f1o moral. Al respecto, consider\u00f3 que si bien el juzgador gozaba de cierta discrecio \u00ad nalidad, \u00e9ste se encontraba sujeto a los criterios establecidos en el art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil para el Distrito Federal (amparo directo 30/2013, p. 132), y al derecho a una justa indemnizaci\u00f3n (amparo directo 30/2013, pp. 121\u00ad122). Por lo que concierne al art\u00edculo 1916, la SCJN sostuvo que en el c\u00e1lculo de la indemnizaci\u00f3n se deb\u00edan atender los de \u00ad 6 V\u00e9ase la secci\u00f3n \"I. Desde el punto de vista del patrimonio afectado\".Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo16 rechos vulnerados, el grado de responsabilidad, al aspecto social del da\u00f1o causado y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable, as\u00ed como las dem\u00e1s circunstancias relevantes del caso concreto (amparo directo 30/2013, pp. 134\u00ad135). En relaci\u00f3n con la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima, que fue justamente el argumento de inconstitucionalidad plan \u00ad teado por los padres de \u00e9sta, se determin\u00f3 que tal elemento del art\u00edculo 1916 era inconstitucional para calcular las consecuencias no patrimo \u00ad niales del da\u00f1o moral, aunque era v\u00e1lido para calcular el monto de las consecuencias patrimoniales del da\u00f1o moral (amparo directo 30/2013, pp. 152\u00ad153). Aunado a lo anterior, la SCJN determin\u00f3 que, de la historia legislativa y los conceptos de grado de responsabilidad y situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable contenidos en el art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil para el Dis \u00ad trito Federal, era posible condenar al pago de da\u00f1os punitivos encua \u00ad dr\u00e1ndolos dentro del marco legal de los da\u00f1os morales (amparo directo 30/2013, pp. 126\u00ad131). En ese sentido, la SCJN introdujo el concepto de \"da\u00f1os punitivos\" al considerar que el art\u00edculo referido no busca s\u00f3lo la reparaci\u00f3n del da\u00f1o, sino tambi\u00e9n el reproche y castigo del responsa \u00ad ble (amparo directo 30/2013, p. 131). Con base en un an\u00e1lisis teleol\u00f3gi \u00ad co de la ley , se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que el legislador, por medio de la frase \"la compensaci\u00f3n por la v\u00eda civil no s\u00f3lo restituye al individuo afectado y sanciona al culpable\",7 consider\u00f3 que la indemnizaci\u00f3n no estaba topada al da\u00f1o efectivamente sufrido, por lo que se deb\u00edan tomar en cuenta otros elementos, como el grado de responsabilidad y la situa \u00ad ci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable para sancionarlo (amparo directo 30/2013, pp. 129, 130, 204). En relaci\u00f3n con el concepto del derecho a una justa indemnizaci\u00f3n, como lo hab\u00eda sostenido previamente la misma Primera Sala de la SCJN (tesis 1a./J. 15/2012 (9a.), p. 798; amparo directo en revisi\u00f3n 1068/2011), 7 Antecedentes legislativos de la reforma al art\u00edculo 1916 publicada en el Diario Oficial de la Federa - ci\u00f3n el 31 de diciembre de 1982. Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano17 se determin\u00f3 que tal derecho goza de multidireccionalidad, es decir, que tiene vigencia tanto en las relaciones entre el Estado y los particulares como entre los particulares. Por ello, la reparaci\u00f3n deb\u00eda fijarse teniendo en cuenta el derecho tutelado en los art\u00edculos 1.\u00ba constitucional y 63.1 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, y desarrollado por la Corte Interamericana de Derechos Humanos (amparo directo 30/2013, pp. 120\u00ad124). En ese sentido, la SCJN tom\u00f3 del caso Cantonal Benavides v. Per\u00fa la visi\u00f3n de que exist\u00eda una segunda faceta del derecho a la justa indemnizaci\u00f3n, que consist\u00eda en enviar un mensaje de reproche oficial de dicha violaci\u00f3n a los derechos humanos y el compromiso de que no volver\u00e1n a ocurrir (amparo directo 30/2013, pp. 123 y 124).8 De la jurisprudencia interamericana y lo escrito por el jurista argentino Ram\u00f3n D. Pizarro, la Suprema Corte concluy\u00f3 que la compensaci\u00f3n de los da\u00f1os \"es una expresi\u00f3n social de desaprobaci\u00f3n hacia el il\u00edcito y si esa punici\u00f3n no es dada, el reconocimiento de tal desaprobaci\u00f3n pr\u00e1ctica \u00ad mente desaparece\" (amparo directo 30/2013, p. 126; Pizarro, 2004, p. 532). Finalmente, la SCJN conden\u00f3 al pago de poco m\u00e1s de 30 millones de pesos por concepto de indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral padecido por los padres de la v\u00edctima en virtud de la grave afectaci\u00f3n a sus derechos, el alto grado de responsabilidad y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del hotel (ampa \u00ad ro directo 30/2013, p. 178). Si bien esta sentencia dio un nuevo enfoque a la responsabilidad civil en M\u00e9xico, al agregar la figura de los da\u00f1os punitivos como parte del esque \u00ad ma de indemnizaci\u00f3n por da\u00f1o moral, la SCJN no clarific\u00f3 si los da\u00f1os punitivos habr\u00edan de concederse en virtud de las consecuencias econ\u00f3 \u00ad micas o no econ\u00f3micas de los da\u00f1os morales. Tampoco fue espec\u00edfica en cuanto al est\u00e1ndar de conducta del negligente o ilicitud necesario para el otorgamiento de da\u00f1os punitivos. Tambi\u00e9n se quedaron en el aire mu \u00ad chas preguntas respecto del m\u00e9todo preciso para cuantificar este tipo de 8 Citando a la Corte Interamericana de Derechos Humanos, Cantoral Benavides v. Per\u00fa , Reparaciones y Costas, 3 diciembre 2001, Serie C No. 88, par. 53.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo18 da\u00f1os. En la cuarta secci\u00f3n de esta contribuci\u00f3n haremos una propuesta para llenar las lagunas percibidas: los elementos, el umbral y una pro \u00ad puesta de m\u00e9todo para la cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o punitivo\u00admoral acorde con las pautas sentadas por la SCJN y la legislaci\u00f3n mexicana. La Suprema Corte expres\u00f3 en su decisi\u00f3n que la noci\u00f3n de da\u00f1os puni \u00ad tivos a la que hac\u00eda alusi\u00f3n proven\u00eda de Estados Unidos. Cit\u00f3 la doctrina estadounidense para explicar las naturalezas sancionadora y disuasoria de los da\u00f1os punitivos (amparo directo 30/2013, p. 125\u00ad126).9 Tambi\u00e9n hizo referencia a la opini\u00f3n de Pizarro para determinar que la compen \u00ad saci\u00f3n es una expresi\u00f3n social de desaprobaci\u00f3n hacia el il\u00edcito, y si una sanci\u00f3n no es dada, la desaprobaci\u00f3n pr\u00e1cticamente desaparece (amparo directo 30/2013, p. 126; Pizarro, 2004, p. 532); sin embargo, no es claro si Pizarro se refer\u00eda a los da\u00f1os punitivos en el contexto de los sistemas jur\u00eddicos pertenecientes al common law o, m\u00e1s bien, al efecto general de sanci\u00f3n que la compensaci\u00f3n del da\u00f1o efectivamente generado tiene so \u00ad bre el responsable. El antecedente angloamericano que tiene la sentencia de da\u00f1os puniti \u00ad vos de la Suprema Corte tambi\u00e9n se ve reflejado en el voto concurrente del ministro Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo D\u00edaz, quien sugiri\u00f3 tomar en cuenta la doctrina estadounidense y la jurisprudencia de la Corte Suprema de los Estados Unidos para el c\u00e1lculo de los da\u00f1os punitivos (amparo directo 30/2013, pp. 13\u00ad14, n. p. 5, 6, 7).10 Como hemos postulado en otra ocasi\u00f3n, las referencia al derecho esta \u00ad dounidense demuestran el trasplante de una instituci\u00f3n jur\u00eddica extran \u00ad jera al sistema jur\u00eddico como el mexicano.11 El trasplante legal es uno de 9 La Suprema Corte se bas\u00f3 en los autores siguientes: Owen (1976, p. 1279); Owen (1988, p. 705); Morgan (1989, p. 279); O'Donnell (1988, p. 803). 10 Voto concurrente, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo D\u00edaz. Con referencias a Pacific Mutual Life Insurance Com - pany v. Cleopatra Haslip Eta Al , 499 U.S. 1 (1991) y Exxon Shipping Co. Baker , 554 U.S. 471, (2008) y cita a Polinsky (1997). 11 V\u00e9ase de manera general Mu\u00f1oz y V\u00e1zquez (2019).Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano19 los mecanismos m\u00e1s recurridos para poner en marcha el cambio nor \u00ad mativo y la mejora regulatoria, pues los actores en los sistemas jur\u00eddi \u00ad cos suelen tomar de otros sistemas lo que necesitan para resolver problemas o lagunas en el derecho interno (Kahn, 1974, p. 37; Kviatek 2015, p. 31). Watson compar\u00f3 el trasplante legal con el trasplante de \u00f3rganos, sugiriendo que un trasplante legal exitoso sucede cuando la instituci\u00f3n trasplantada se desarrolla en el cuerpo receptor, convirti\u00e9n \u00ad dose en parte del mismo, igual a una norma o instituci\u00f3n que se hu \u00ad biere desarrollado en su propio sistema jur\u00eddico (Watson, 1993, p. 27). Al igual que el trasplante m\u00e9dico, el \u00e9xito del trasplante legal depende de hacer creer al sistema receptor que la regla adoptada ya era parte del mismo. En esa l\u00ednea, un trasplante puede fallar debido a la incompati \u00ad bilidad de la regla adoptada con las caracter\u00edsticas del sistema receptor (Watson, 1993, p. 27). 1. El origen de la figura jur\u00eddica trasplantada En la sentencia de febrero de 2014, la SCJN hizo referencia a la figura de los da\u00f1os punitivos en el sistema jur\u00eddico estadounidense.12 Esto infiere el origen extranjero de un tipo de indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os que hasta esos momentos no figuraba en la doctrina, la ley o la jurisprudencia de M\u00e9xico. La SCJN pretendi\u00f3 plantar las semillas de los da\u00f1os punitivos en el suelo mexicano, esperando que florecieran justo como lo hacen en su ambiente original; sin embargo, desde un inicio han existido dudas respecto de si el sistema jur\u00eddico mexicano es el lugar adecuado para su cosecha. En su opini\u00f3n concurrente, Jorge Mario Pardo Rebolledo argu \u00ad y\u00f3 que si la Sala pretend\u00eda importar los da\u00f1os punitivos desde Estados Unidos, debi\u00f3 desarrollar con mayor amplitud los par\u00e1metros para su aplicaci\u00f3n y distinguirlos de la noci\u00f3n de la \"justa indemnizaci\u00f3n\", pues su objetivo es castigar, no compensar (amparo directo 30/2013, p. 4). 12 V\u00e9ase amparo directo 30/2013, pp. 125 y 126; voto concurrente Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo D\u00edaz, 9, 10, nota al pie 5\u00ad7; voto concurrente Jorge Mario Pardo Rebolledo, 4.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo20 El simple hecho de tomar prestada una norma jur\u00eddica es un fen\u00f3meno con importantes implicaciones sociales. La SCJN se refiri\u00f3 a la noci\u00f3n estadounidense de los da\u00f1os punitivos, pues es en dicho sistema jur\u00eddi \u00ad co en el cual se ha desarrollado el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y los objetivos de dicha instituci\u00f3n con mayor profundidad.13 Luego entonces, la utilidad pr\u00e1ctica de incorporar una figura probada en otro sistema legal fue un aspecto importante para la Corte; sin embargo, el trasplante de los da\u00f1os punitivos en M\u00e9xico tambi\u00e9n pudo responder a un malentendido: a la dificultad a la que se enfrent\u00f3 la SCJN para comprender el amplio marco legal del derecho de da\u00f1os en una tradici\u00f3n jur\u00eddica distinta como es el common law; en lo particular, la clara diferencia entre la naturaleza de los da\u00f1os punitivos y los da\u00f1os compensatorios. A pesar de ello, los da\u00f1os punitivos trasplantados en M\u00e9xico son com \u00ad parables (aunque no est\u00e9n subdesarrollados) a los aplicados en Estados Unidos. Empero el error dogm\u00e1tico cometido por la SCJN, al considerar a los da\u00f1os punitivos como parte de los da\u00f1os morales de naturaleza compensatoria, las funciones que pretenden son similares. La sentencia en el caso Mayan Palace menciona que los da\u00f1os punitivos tienen la fun \u00ad ci\u00f3n de castigar y disuadir al demandado y a otros de la comisi\u00f3n de conductas similares (amparo directo 30/2013, p. 144). La referencia a la doctrina estadounidense en ese apartado espec\u00edfico confirma que la SCJN ten\u00eda en mente una concepci\u00f3n similar de la funci\u00f3n que los da\u00f1os pu \u00ad nitivos tienen en Estados Unidos.14 Aunado a lo anterior y de mayor importancia para cualquier tertium comparationis , los hechos del caso Mayan Palace son propios del tipo de conductas que los da\u00f1os punitivos abordan y desalientan en Estados Unidos. En el caso mexicano, el hotel fue extremadamente negligente al 13 V\u00e9ase amparo directo 30/2013, 125 y 126; Voto Concurrente Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo D\u00edaz, 9, 10, nota al pie 5\u00ad7; voto concurrente Jorge Mario Pardo Rebolledo, p. 4. 14 La Suprema Corte se bas\u00f3 en los art\u00edculos estadounidenses siguientes: Owen (1988); Owen (1976, p. 705); Morgan (1989, p. 279); O'Donnell (1988, p. 803).Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano21 proporcionar primeros auxilios a la v\u00edctima, no contaba con los protoco \u00ad los de emergencia requeridos, viol\u00f3 gravemente la ley al no mantener el equipo del lago artificial en condiciones adecuadas y su conducta no s\u00f3lo obstaculiz\u00f3 que la v\u00edctima recibiera atenci\u00f3n a tiempo, sino tambi\u00e9n caus\u00f3 mortificaci\u00f3n a los amigos y familiares de la v\u00edctima, al haber ocul \u00ad tado informaci\u00f3n acerca de su muerte. En Estados Unidos se ha conde \u00ad nado al pago de da\u00f1os punitivos en contra de hoteles por conductas negligentes que ocasionaron lesiones de menor gravedad15 y tambi\u00e9n, por otro lado, cuando las empresas no prueban la seguridad de sus pro \u00ad ductos y su cumplimiento con la normativa y regulaci\u00f3n aplicable, lo que representa una muestra de su falta al deber de cuidado o una indi \u00ad ferencia hacia la seguridad de sus clientes.16 C. Desarrollo subsecuente de los da\u00f1os punitivos en la Suprema Corte Ambas salas de la SCJN, la Primera y la Segunda, han emitido sentencias en un esfuerzo por delimitar la figura de los da\u00f1os punitivos. Por un lado, para excluir su aplicaci\u00f3n de la responsabilidad patrimonial del 15 Mathias v. Accor Econ. Lodging , Inc., 347 F .3d 672, 2003 U.S. App. LEXIS 21299, 62 Fed. R. Evid. Serv. (Callaghan) 1199 (7th Cir. Ill. Oct. 21, 2003): En el a\u00f1o 2000, los empleados del demandado comenzaron a expedir rembolsos a los consumidores que se quejaban de garrapatas y chinches en los cuartos. El gerente del hotel posteriormente recomend\u00f3 cerrar el establecimiento mientras cada cuarto era fumigado, pero su supervisor se rehus\u00f3. Por el contrario, el hotel contin\u00fao prestando el servicio y movi\u00f3 a los hu\u00e9spedes que se quejaban. El juez Posner al resolver la apelaci\u00f3n escribe acerca de uno de los hu\u00e9spedes que fue movido a tres cuartos distintos para escapar de las chinches. Con el problema alcanzando proporciones rid\u00edculas, los empleados del hotel fueron instruidos a llamar insectos a las chinches, pensando que ello alarmar\u00eda menos a los consumidores. Tambi\u00e9n pusieron indicaciones como \"No rentar, chinches en el cuarto\", pero las rentaban de todas maneras. Dos hu\u00e9spedes demandaron la conducta deliberada y da\u00f1osa y pidieron da\u00f1os compensatorios y punitivos. El hotel aleg\u00f3 que su conducta fue como m\u00e1ximo negligente y que los da\u00f1os punitivos no deb\u00edan existir. El jurado condeno a pagar 5 mil d\u00f3lares como da\u00f1os compensatorios y 186,000 por concepto de da\u00f1os punitivos para cada actor. 16 V\u00e9ase, por ejemplo, Aleo v SLB Toys USA, Inc . Case No. SJC 11294 (MA S. Jud. Ct., Sep. 13, 2013): una joven se fractur\u00f3 dos cervicales cuando se resbal\u00f3 cabeza abajo en tobog\u00e1n inflable para alber \u00ad ca que se encontraba defectuoso, golpe\u00e1ndose la cabeza contra el concreto que rodeaba la alberca cuando la parte inferior del tobog\u00e1n se colaps\u00f3. El jurado resolvi\u00f3 que Toys R Us era responsable de negligencia, violaci\u00f3n de garant\u00eda y muerte por negligencia y conden\u00f3 al pago de 2,640,000 d\u00f3lares de da\u00f1os compensatorios y 18 millones de d\u00f3lares por da\u00f1os punitivos.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo22 Estado; por otro, para confirmar su naturaleza y alcance o, en algunos casos, redefinirlos. El primer precedente posterior al caso Mayan Palace es el amparo directo 50/2015, tambi\u00e9n conocido como caso Albergue-varicela , que igualmen \u00ad te fue resuelto por la Primera Sala de la SCJN. En una decisi\u00f3n de tres votos contra dos, la Sala determin\u00f3 excluir del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos a aquellos casos en los que el Estado era la parte demandada. No obstante, la Sala confirm\u00f3 que los da\u00f1os punitivos eran una extensi\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n por da\u00f1o moral en casos de respon \u00ad sabilidad extracontractual (amparo directo 50/2015, p. 53). Con ello, qued\u00f3 claro que los da\u00f1os punitivos s\u00ed formaban parte de la indemniza \u00ad ci\u00f3n por da\u00f1o moral. Tambi\u00e9n, la Sala reafirm\u00f3 el origen anglosaj\u00f3n de los da\u00f1os punitivos otorgados antes por la SCJN en el caso Mayan Pala - ce; esto no s\u00f3lo se reconoce expresamente en la sentencia, sino que el desarrollo en torno a la inaplicabilidad de este tipo de da\u00f1os contra el Estado se hace a partir del derecho comparado, en concreto, con base en el desarrollo hist\u00f3rico, legal y jurisprudencial de la figura en Estados Unidos de Am\u00e9rica (amparo directo 50/2015, pp. 55\u00ad63). En un punto que no formaba parte de la cuesti\u00f3n planteada, la SCJN recurri\u00f3 al caso Pacific Mutual Life Insurance Co . v. Haslip con el \u00fanico prop\u00f3sito de sen \u00ad tar las bases para la razonabilidad en la cuant\u00eda de las sentencias que condenen al pago de da\u00f1os punitivos (amparo directo 50/2015, p. 61).17 Lo anterior demuestra tambi\u00e9n que, como lo apuntaba el ministro en retiro Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo, era indispensable recurrir al sistema jur\u00eddico donante para precisar entre otras cuestiones, el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y la forma de cuantificaci\u00f3n y los l\u00edmites constitucionales de este tipo de da\u00f1os (amparo directo 30/2013, pp. 13\u00ad14).18 Posteriormente, la Segunda Sala de la SCJN, en el amparo directo en revisi\u00f3n 5612/2017, tambi\u00e9n conocido como el caso de la amputaci\u00f3n, 17 Tambi\u00e9n v\u00e9ase Pacific Mutual Life Insurance Company v. Cleopatra Haslip Eta Al, 499 U.S. 1 (1991). 18 V\u00e9ase voto concurrente de Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo D\u00edaz, n. p. 5, 6, 7.Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano23 analizando el nuevo r\u00e9gimen de responsabilidad patrimonial del Estado y su ley , determin\u00f3 que la condena de da\u00f1os punitivos era improcedente contra el Estado mexicano. Dicha resoluci\u00f3n deriva de una reclama \u00ad ci\u00f3n de responsabilidad patrimonial del Estado en contra del Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS), derivada de la indebida amputaci\u00f3n de un dedo a un menor de edad en una intervenci\u00f3n quir\u00fargica (amparo directo en revisi\u00f3n 5612/2017, p. 5). El entonces Tribunal Federal de Justicia Fiscal y Administrativa declar\u00f3 la nulidad de la resoluci\u00f3n im \u00ad pugnada reconociendo el derecho a percibir indemnizaci\u00f3n (amparo directo en revisi\u00f3n 5612/2017, p. 10). En contra de dicha determina \u00ad ci\u00f3n, la parte actora promovi\u00f3 un amparo directo ante el D\u00e9cimo Cuarto Tribunal Colegiado en Materia Administrativa del Primer Circuito, el cual determin\u00f3 conceder el amparo con base en la resoluci\u00f3n del caso Mayan Palace . A este efecto, el Tribunal Colegiado declar\u00f3 procedente el pago de da\u00f1os punitivos en favor del actor, pues se deb\u00eda reprochar la conducta indebida del responsable (amparo directo en revisi\u00f3n 5612/2017, pp. 10\u00ad13). En contra de dicha determinaci\u00f3n, el IMSS interpuso, en su car\u00e1cter de tercero interesado, un recurso de revisi\u00f3n en amparo directo, mismo que conoci\u00f3 la Segunda Sala de la Suprema Corte (amparo direc \u00ad to en revisi\u00f3n 5612/2017, p. 2). Al respecto, la Segunda Sala determin\u00f3 que el criterio sostenido por la Primera Sala no era aplicable a la respon \u00ad sabilidad patrimonial del Estado, pues, por un lado, la posibilidad de condenar al pago de da\u00f1os punitivos se encontraba circunscrita a la ma \u00ad teria civil y , por otro, la regulaci\u00f3n constitucional (CPEUM, art\u00edculo 109) de la responsabilidad del Estado persegu\u00eda finalidades distintas a la indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os en materia civil. A pesar de que el art\u00edculo 1916 del CCF fuera aplicable a la materia administrativa, su aplicaci\u00f3n no era irrestricta (amparo directo en revisi\u00f3n 5612/2017, p. 24); la res \u00ad ponsabilidad patrimonial del Estado se reg\u00eda por los principios de respon\u00ad sabilidad directa y capacidad presupuestal, respetando el principio de equidad, lo que implica no pagar cualquier da\u00f1o con cargo al erario p\u00fablico, sino hacer m\u00e1s eficientes los servicios p\u00fablicos que propor\u00ad ciona el Estado (amparo directo en revisi\u00f3n 5612/2017, p. 26). De tal modo, la SCJN consider\u00f3 que el concepto de sanci\u00f3n ejemplar colisiona Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo24 con el principio de equidad, pues lejos de equilibrar la reparaci\u00f3n del da\u00f1o con el cuidado de las arcas p\u00fablicas, se permitir\u00eda la imposici\u00f3n de d\u00e9bito al Estado en cantidades mayores a las que corresponde la ade \u00ad cuada reparaci\u00f3n (amparo directo en revisi\u00f3n 5612/2017, p. 26). Aunado a lo anterior, la Segunda Sala infiri\u00f3 que los da\u00f1os punitivos, al ser me \u00ad didas sancionatorias, requieren de elementos legislativos para su aplicabilidad y condena (amparo directo en revisi\u00f3n 5612/2017, p. 24). En t\u00e9rminos similares a lo propuesto en otra obra,19 la Segunda Sala con \u00ad sider\u00f3 que por medio de la legislaci\u00f3n se debe determinar en qu\u00e9 casos es admisible la imposici\u00f3n de tales sanciones ejemplares y cu\u00e1les ele \u00ad mentos de individualizaci\u00f3n de la pena pecuniaria deben ser valorados para lograr los fines punitivo y disuasorio y , a su vez, evitar la imposici\u00f3n del pago de sanciones excesivas o desproporcionales (amparo directo en revisi\u00f3n 5612/2017, p. 25). En la siguiente secci\u00f3n, y ante la falta de par\u00e1metros legislativos hasta la fecha, exponemos los elementos para el otorgamiento, el umbral requerido de conducta y proponemos un m\u00e9to \u00ad do para determinar el quantum de los da\u00f1os punitivos. De manera m\u00e1s reciente, la Segunda Sala de la SCJN resolvi\u00f3 diversos amparos en revisi\u00f3n aislada 2a. LVII/2018 (10a.). En relaci\u00f3n con la tem\u00e1tica que nos interesa, la Segunda Sala re \u00ad solvi\u00f3 la falta de procedencia de los da\u00f1os punitivos en el \u00e1mbito de la responsabilidad resarcitoria del Estado. Este tipo de responsabilidad im \u00ad plica que ante la imposibilidad de que el responsable del acto delictivo pueda reparar a la v\u00edctima, el Estado asume subsidiariamente esa obliga \u00ad ci\u00f3n, bajo el entendido de que \u00e9ste, a su vez, puede exigir al responsable que restituya todos los fondos que haya erogado por tal concepto indem\u00ad nizatorio. En otras palabras, el Estado paga subsidiariamente una justa indemnizaci\u00f3n correspondiente al concepto de reparaci\u00f3n del da\u00f1o en materia penal. En ese sentido, si en la materia penal \u2014en concreto, por 19 V\u00e9ase de manera general Mu\u00f1oz y V\u00e1zquez (2019).Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano25 concepto de reparaci\u00f3n del da\u00f1o\u2014 no se encuentran previstos los da\u00f1os punitivos, entonces no existe una expectativa para la v\u00edctima de recibir una cantidad por ese concepto y , por tanto, resulta improcedente conde \u00ad nar al Estado por un concepto que el culpable del delito tampoco estar\u00eda obligado a cubrir. Finalmente, la Primera Sala de la SCJN resolvi\u00f3 el amparo en revisi\u00f3n 1133/2019 o caso Guarder\u00eda 1133 . Esta sentencia es de particular impor \u00ad tancia, puesto que parece desviarse de la concepci\u00f3n doctrinal que la Primera Sala, en su antigua configuraci\u00f3n con el caso Mayan Palace , hab\u00eda expresado respecto de la relaci\u00f3n que guarda el concepto de justa indemnizaci\u00f3n o reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o y los da\u00f1os punitivos. El caso tiene su origen en el incendio de la Guarder\u00eda ABC en Hermosillo, Sonora. Es importante aclarar que el acto reclamado en el juicio de amparo es la resoluci\u00f3n por la que se determinaron las medidas de reparaci\u00f3n inte \u00ad gral del da\u00f1o que la Comisi\u00f3n Ejecutiva de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas otorg\u00f3 por las violaciones graves de derechos humanos cometidas por la autori\u00ad dad del orden federal en agravio directo de una menor de edad como consecuencia del incendio (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, p. 1). En di \u00ad cho caso, la guarder\u00eda privada operaba con el modelo de subrogaci\u00f3n y , por tanto, los afectados fueron en su mayor\u00eda hijos de derechohabientes del IMSS que se encontraban ah\u00ed al momento del lamentable accidente (Centro Nacional de Prevenci\u00f3n de Desastres, 2020). Con este antece \u00ad dente, la Sala se plante\u00f3 resolver si dentro de los conceptos de la com \u00ad pensaci\u00f3n por lucro cesante, p\u00e9rdida de oportunidades y gastos comprobables de transporte, alojamiento y alimentos, derivados de una violaci\u00f3n grave de derechos humanos, se contempla la posibilidad de conceder da\u00f1os punitivos (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, p. 110). Vale la pena tener presente que, en palabras de la Primera Sala, la Ley General de V\u00edctimas busca la expedici\u00f3n de programas de asistencia a las v\u00edctimas con la finalidad de compensar econ\u00f3micamente las p\u00e9rdidas pro \u00ad ducidas por la victimizaci\u00f3n, los gastos m\u00e9dicos, la incapacidad para trabajar, ayudar a los dependientes de v\u00edctimas fallecidas y compensar el Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo26 sufrimiento. En ese sentido, la compensaci\u00f3n es un derecho de la v\u00edcti \u00ad ma de tipo econ\u00f3mico que intentar\u00e1 reparar el da\u00f1o sufrido, tanto en su vertiente material como moral, debiendo ser integral, inmediata y abso \u00ad luta, expedita, justa, apropiada y proporcional por parte del Estado (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, p. 73). La compensaci\u00f3n busca, por tanto, posibilitar el goce efectivo de los derechos a la verdad, la justicia, la reparaci\u00f3n integral y garant\u00edas de no repetici\u00f3n, as\u00ed como los derechos de ayuda, atenci\u00f3n y asistencia de las v\u00edctimas (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, p. 74). Al respecto, la Primera Sala expres\u00f3, citando el caso Garrido y Baigorria vs. Argentina en su sentencia del 27 de agosto de 1998 (Reparaciones y Costas) de la Corte Interamericana de Derechos Huma \u00ad no, que la compensaci\u00f3n comprende los da\u00f1os tanto materiales como inmateriales y que tienen un car\u00e1cter compensatorio y no sancionatorio, lo que quiere decir que tanto su naturaleza como la cuantificaci\u00f3n de su monto dependen del da\u00f1o ocasionado, sin que pueda por ello significar el enriquecimiento o empobrecimiento de las v\u00edctimas o de sus suceso \u00ad res; de ah\u00ed su determinaci\u00f3n de desestimar todas aquellas pretensiones de indemnizaciones que puedan resultar ejemplarizantes o disuasivas (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, p. 78). Al respecto, la Primera Sala cuestion\u00f3 si los da\u00f1os punitivos pod\u00edan ser una medida complementaria en los t\u00e9rminos reci\u00e9n expuestos. Para res \u00ad ponder esta pregunta, la Primera Sala defini\u00f3 los da\u00f1os punitivos to \u00ad mando algunos elementos de las sentencias en los casos Mayan Palace y Albergue-varicela que ya fueron expuestos, reconociendo nuevamente el papel que el desarrollo interamericano del concepto de justa indemniza \u00ad ci\u00f3n y reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o tuvo en la incorporaci\u00f3n de esta figura jur\u00eddica en el derecho mexicano (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, p. 111\u00ad114). Posteriormente, reiter\u00f3 su inaplicabilidad para los casos en los que la parte demandada es el Estado (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, p. 114\u00ad116). Hecho lo anterior, la Primera Sala consider\u00f3 que los da\u00f1os punitivos no constituyen un concepto de compensaci\u00f3n como parte complementaria de la reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o por violaciones a de \u00ad rechos humanos, puesto que se trata de una figura de derecho privado Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano27 cuyo resultado es condenar a un particular que ha incurrido en un hecho il\u00edcito, mientras que la reparaci\u00f3n integral y sus medidas complementa \u00ad rias tienen por finalidad la redignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas de un hecho il\u00edcito cometido por el Estado (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, p. 116). En un segundo punto, el cual es retomado en la secci\u00f3n siguiente de esta contribuci\u00f3n, la Primera Sala sostuvo que la finalidad de los da\u00f1os pu \u00ad nitivos es el castigo y la prevenci\u00f3n de aquellas conductas que, en t\u00e9rmi \u00ad nos de un an\u00e1lisis estrictamente axiol\u00f3gico o valorativo, merezcan un muy alto grado de reprochabilidad por parte de la sociedad, mientras que una de las caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes de la reparaci\u00f3n integral y sus medidas complementarias es que \u00e9sta no puede tener un car\u00e1cter sancionatorio, pues busca evitar que su entrega pueda representar el enriquecimiento de las v\u00edctimas o sus sucesores, desestimando por la mis\u00ad ma causa tambi\u00e9n todas aquellas pretensiones de indemnizaciones que puedan resultar ejemplarizantes o disuasivas; en t\u00e9rminos del amparo 50/2015 en el caso Albergue-varicela , para el tema de la prevenci\u00f3n de il\u00edcitos futuros existen las medidas de no repetici\u00f3n (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, p. 117). Finalmente, la Corte se\u00f1al\u00f3 que los da\u00f1os puniti \u00ad vos no tienen un prop\u00f3sito resarcitorio, sino estrictamente sancionatorio, mientras que la reparaci\u00f3n integral s\u00ed tiene un prop\u00f3sito resarcitorio, pues no busca la satisfacci\u00f3n de la sed de justicia de las v\u00edctimas de un il\u00edcito, sino aut\u00e9nticas redignificaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n humanas, priorizando en ese sentido la aplicaci\u00f3n de medidas tendentes a devolverles su situa\u00ad ci\u00f3n previa a la violaci\u00f3n de sus derechos humanos (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, p. 117\u00ad118). El caso Guarder\u00eda 1133 merece los siguientes comentarios. A primera vista parece una mera reiteraci\u00f3n de los criterios anteriores de ambas Salas, en el sentido de excluir la figura de los da\u00f1os punitivos cuando el sujeto pasivo de la relaci\u00f3n procesal es el Estado; sin embargo, esta reso \u00ad luci\u00f3n, quiz\u00e1 como resultado de la nueva integraci\u00f3n de la Primera Sala, emite algunos pronunciamientos que se apartan de la noci\u00f3n que origi \u00ad nalmente tuvo la SCJN al incorporar este tipo de indemnizaci\u00f3n en el sistema jur\u00eddico mexicano. El primer punto de debate es la distinci\u00f3n de Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo28 los da\u00f1os punitivos como una figura meramente de derecho civil, frente a una cuesti\u00f3n de derecho p\u00fablico como lo son las violaciones de dere \u00ad chos humanos; en el caso Mayan Palace precisamente la multilateralidad de los derechos humanos valid\u00f3 la incorporaci\u00f3n de conceptos de repa \u00ad raci\u00f3n integral y justa indemnizaci\u00f3n en una controversia entre particu \u00ad lares, y a su vez la noci\u00f3n de justo castigo y disuasi\u00f3n en el \u00e1mbito de la indemnizaci\u00f3n por da\u00f1o moral. Ello refleja una concepci\u00f3n distinta de la figura, pues si bien se asume como cierta su posibilidad en el derecho civil mexicano, tambi\u00e9n desconoce los origines como un aspecto deriva \u00ad do de la horizontalidad en la aplicaci\u00f3n de conceptos normalmente em \u00ad pleados en la reparaci\u00f3n de violaciones a derechos fundamentales. Tambi\u00e9n puede destacarse el hecho de que la Primera Sala afirm\u00f3 que, seg\u00fan la Corte Interamericana, los conceptos de reparaci\u00f3n integral y justa indemnizaci\u00f3n no tienen nunca como objetivo la disuasi\u00f3n y la sanci\u00f3n. Recordemos que fue precisamente a partir de estos principios y su desarrollo en la jurisprudencia interamericana que se determin\u00f3 la posibilidad de incorporar estas finalidades en la reparaci\u00f3n del da\u00f1o entre particulares en el caso Mayan Palace . No olvidemos que en el am \u00ad paro directo 30/2013 la Sala determin\u00f3 que en estos conceptos ten\u00edan impl\u00edcita la idea de la punici\u00f3n y la disuasi\u00f3n. As\u00ed lo confirm\u00f3 tambi\u00e9n la Primera Sala a\u00fan en su conformaci\u00f3n anterior al resolver el caso del Albergue-varicela . Tambi\u00e9n resulta sorprendente que la Primera Sala en el caso Guarder\u00eda 1133 haya abordado los da\u00f1os punitivos de la mano de las consecuen \u00ad cias patrimoniales de la reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o en la casu\u00edstica ya conocida, cuando todo el desarrollo previo formaba parte de las con \u00ad secuencias no patrimoniales del da\u00f1o moral, o al menos as\u00ed se percibi\u00f3 de la l\u00f3gica de la sentencia en el amparo directo 30/2013.20 En otras palabras, esta sentencia no s\u00f3lo excluye los da\u00f1os punitivos por tener el 20 V\u00e9ase de manera general Mu\u00f1oz y V\u00e1zquez (2019).Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano29 Estado el car\u00e1cter de sujeto pasivo en la disputa, sino que se realiza la exclusi\u00f3n a partir de un an\u00e1lisis profundo de la figura de la reparaci\u00f3n integral. Por tanto, resulta confuso que sean los mismos argumentos que se utilizaron para incorporar los da\u00f1os punitivos en un primer momento los que ahora se utilizan en sentido contrario para se\u00f1alar que no resul \u00ad tan aplicables como parte del concepto de reparaci\u00f3n integral y sus me \u00ad didas complementarias. Nos gustar\u00eda concluir esta secci\u00f3n se\u00f1alando el inter\u00e9s que ha surgido en la pr\u00e1ctica p\u00fablica y privada por el derecho a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o tanto en sede civil como administrativa y , en espec\u00edfico, sobre aplicabili \u00ad dad de los da\u00f1os punitivos en uno y otro caso. Se trata de un \u00e1rea del derecho que est\u00e1 ante un verdadero renacimiento y continuo desarrollo, lo que sin duda traer\u00e1 varios cambios y con suerte ir\u00e1 clarificando lo que debemos entender por justa indemnizaci\u00f3n, reparaci\u00f3n integral y la apli\u00ad caci\u00f3n de estos conceptos en conflictos entre particulares, y entre el Estado y los particulares, como principios orientadores al momento de determinar las medidas para reparar el da\u00f1o, los tipos de indemnizaci\u00f3n y los montos de las indemnizaciones. Por ahora, adentr\u00e9monos en la \u00faltima parte de esta contribuci\u00f3n, en la que proponemos plasmar con claridad los elementos que el juzgador debe considerar para el otorgamien\u00ad to de los da\u00f1os punitivos, su umbral y un m\u00e9todo para su cuantificaci\u00f3n. D. Elementos para su otorgamiento, el umbral y el m\u00e9todo de cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o moral-punitivo En otra obra, nos dimos a la tarea de resolver la pregunta de qu\u00e9 tan eficaz ser\u00eda el trasplante de los da\u00f1os punitivos angloamericanos al siste \u00ad ma legal mexicano.21 Al respecto, indicamos que la posibilidad de \u00e9xito de un trasplante legal aumenta si las estructuras sociopol\u00edticas del 21 V\u00e9ase de manera general Mu\u00f1oz y V\u00e1zquez (2019).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo30 Estado donante y del sistema anfitri\u00f3n son compatibles (Kahn, 1974, p. 27). Concluimos que el trasplante de los da\u00f1os punitivos en M\u00e9xico no tendr\u00e1 \u00e9xito a menos que la SCJN contin\u00fae desarrollando la teor\u00eda de los da\u00f1os punitivos con el firme respaldo de los tribunales de menor jerarqu\u00eda y sus propias salas. Tambi\u00e9n auguramos que el trasplante de los da\u00f1os punitivos puede resul \u00ad tar exitoso en M\u00e9xico, puesto que existe una demanda social de elevar los est\u00e1ndares de seguridad en trabajos, bienes, servicios y actividades coti \u00ad dianas con normas que incentiven a los ciudadanos a activar los meca \u00ad nismos de justicia, y disuadir a quienes usualmente cometen da\u00f1os sin ser detectados en M\u00e9xico.22 No existen en este pa\u00eds normas legisladas de derecho privado que puedan utilizarse para satisfacer esta demanda. El caso Mayan Palace y los desarrollos subsecuentes, constituyen en s\u00ed mis \u00ad mos incentivos para presentar demandas bajo nuevos esquemas de respon \u00ad sabilidad; un sistema con el que los jueces deber\u00e1n familiarizarse. Dicho lo anterior, identificamos algunos desajustes entre las condiciones preexistentes y las instituciones legales de M\u00e9xico que pueden debilitar la demanda y efectividad de los da\u00f1os punitivos en este pa\u00eds, generando el llamado \"efecto trasplante\".23 El primer tipo de desajuste es de car\u00e1cter procesal; la ausencia de la etapa de discovery, consistente en la entrega de evidencia en poder de la otra parte, previo a la audiencia, es primordial en la recopilaci\u00f3n de prue \u00ad bas para cumplir con el est\u00e1ndar requerido para otorgar da\u00f1os punitivos en Estados Unidos.24 En ese pa\u00eds no se otorgar\u00e1n da\u00f1os punitivos a me \u00ad nos que exista evidencia de que el responsable viol\u00f3 con dolo, negligen \u00ad cia grave o malicia los derechos de la v\u00edctima conforme al derecho de 22 V\u00e9ase de manera general Mu\u00f1oz y V\u00e1zquez (2019). 23 Al respecto del \"efecto trasplante\" que se traduce en la ineficacia de la instituci\u00f3n legal adoptada v\u00e9ase Berkowitz (2003, p. 171). 24 V\u00e9ase, en general, Larson y Wattson (1985).Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano31 torts.25 Dicho est\u00e1ndar proviene de precedentes judiciales y ha sido in \u00ad corporado, aunque con una redacci\u00f3n diferente, en algunos c\u00f3digos de los estados de la Uni\u00f3n Americana, conforme a los cuales los da\u00f1os pu \u00ad nitivos s\u00f3lo se otorgar\u00e1n \"cuando se demuestre con pruebas claras y convincentes que el acusado ha sido culpable de opresi\u00f3n, fraude, o mali\u00ad cia\".26 En ese sentido, los abogados de la v\u00edctima necesitan y utilizan el discovery para obtener la evidencia en poder del demandado, que es necesaria para alcanzar dicho est\u00e1ndar de prueba. El discovery no existe en la legislaci\u00f3n procesal mexicana (Zamora et al., 2004, p. 330). En M\u00e9xico, un juez s\u00f3lo ordenar\u00e1 la presentaci\u00f3n de pruebas en posesi\u00f3n de la otra parte si es materialmente relevante para el caso y si la parte solicitante identifica con precisi\u00f3n la prueba en cuesti\u00f3n, por lo que ser\u00e1 dif\u00edcil para las v\u00edctimas probar el umbral de negligencia o ilicitud requerido.27 Otro tema del derecho procesal relevante es la ausencia del jurado en el procedimiento civil mexicano, el cual tambi\u00e9n podr\u00eda causar una menor efectividad de los da\u00f1os punitivos en M\u00e9xico (Zamora et al., 2004, p. 321). En Estados Unidos, la v\u00edctima tiene el derecho constitucional, de acuerdo con la S\u00e9ptima Enmienda, a ser juzgada por un jurado, en lugar de un juez, el cual evaluar\u00e1 el valor de la evidencia presentada por las partes durante el juicio. El jurado juega un papel importante en los casos de responsabilidad civil extracontractual (Eisenberg y Heise, 2011, pp. 345\u00ad346), pues es el ente que decide la cantidad de compensaci\u00f3n y de da\u00f1os punitivos para las v\u00edctimas. Los estudios estad\u00edsticos demues \u00ad tran que la mayor incidencia de casos en los que existe condena en da \u00ad \u00f1os punitivos y mayor monto es en aquellos que fueron decididos por un jurado (Eisenberg y Heise, 2011, pp. 345\u00ad346). Tambi\u00e9n existe la per\u00ad cepci\u00f3n subjetiva de que es m\u00e1s probable que un jurado condene al 25 V\u00e9ase Larson y Wattson (1985, p. 399). 26 V\u00e9ase, por ejemplo, Sec. del C\u00f3digo Civil de California. 3294 (a) e Instrucciones para el jurado civil de California 3948. Da\u00f1os punitivos\u00adDemandados individuales y corporativos (Responsabili \u00ad dad corporativa basada en actos de individuos con nombre)\u00adEnsayo bifurcado (primera fase). Otras instrucciones de las leyes estatales son similares, v\u00e9ase Sunstein et al. (2002a; 2002b, pp. 12\u00ad13). 27 V\u00e9ase, m\u00e1s adelante, la secci\u00f3n \"II. Umbral requerido de los elementos del da\u00f1o moral\u00adpunitivo\".Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo32 pago de da\u00f1os punitivos y determine montos elevados (Eisenberg y Heise, 2011, pp. 345\u00ad346; Hironari, 2017, p. 383). Los jueces, a diferencia de los jurados, tienen intereses profesionales y una fuerte carga en su repu \u00ad taci\u00f3n que los lleva a evitar resoluciones de da\u00f1os punitivos que puedan ser revocadas por el tribunal de alzada (Eisenberg y Heise, 2011, p. 328). En M\u00e9xico, un juez (y no un jurado) decidir\u00e1 condenar al pago de da\u00f1os punitivos. Esta diferencia puede constituir un l\u00edmite al n\u00famero y a la suma de da\u00f1os punitivos otorgados en el contexto mexicano, afectando su funci\u00f3n disuasoria (Zamora et al., 2004, p. 322).28 El segundo tipo de desajuste es de car\u00e1cter dogm\u00e1tico. La tradici\u00f3n legal de common law considera los da\u00f1os punitivos como un tipo de da\u00f1o que no tiene naturaleza compensatoria ( Exxon Shipping Co. v. Baker , pp. 2620\u00ad21, n. 8). Como se coment\u00f3, su funci\u00f3n principal es castigar al autor del da\u00f1o por una conducta negligente grave e indignante, y disua \u00ad dir a \u00e9l y los dem\u00e1s de conductas similares en el futuro (Whiten v. Pilot Ins. Co.; Kuddus (AP) v. Chief Constable of Leicestershire Constabu \u00ad lary). Por otro lado, la SCJN ha concebido los da\u00f1os punitivos como parte de los da\u00f1os morales. Al menos en los casos Mayan Palace y Alber - gue-varicela (amparos directos 30/2013 y 50/2015), la Primera Sala in \u00ad terpret\u00f3 que el da\u00f1o moral engloba a los da\u00f1os punitivos con miras a remediar sus consecuencias no patrimoniales. Con independencia de tal diferenciaci\u00f3n dogm\u00e1tica, la pregunta rele \u00ad vante es si los da\u00f1os punitivos, \"al estilo mexicano\", constituir\u00e1n una instituci\u00f3n legal tan eficaz como los da\u00f1os punitivos en Estados Unidos. Esto depender\u00e1 de qu\u00e9 tanto su condena y cuant\u00eda consigan el castigo y la disuasi\u00f3n que persiguen. La naturaleza de los da\u00f1os punitivos esta \u00ad dounidenses, que coincide con su funci\u00f3n, es el primer par\u00e1metro para calcular una cantidad de indemnizaci\u00f3n que crea mejores incentivos 28 Establece que la falta del sistema de jurados y las limitantes a montos grandes en la indemniza \u00ad ci\u00f3n de da\u00f1os ayuda a explicar el rezago legislativo en materia de responsabilidad civil en M\u00e9xico.Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano33 para evitar conductas de negligencia grave, altamente ilegales o dolosas. Por otro lado, los da\u00f1os punitivos mexicanos no ser\u00e1n eficaces a menos que se establezcan par\u00e1metros claros para su otorgamiento y cuantifica \u00ad ci\u00f3n con el mismo fin. En los amparos directos 30/2013 y 50/2015, la SCJN no estableci\u00f3 con certeza el grado de conducta que justificar\u00eda la concesi\u00f3n de los da\u00f1os punitivos. El caso Mayan Palace se\u00f1ala que la conducta del agresor fue \"grave\" y , por lo tanto, el \"grado de responsabilidad fue alto\" (amparo directo 30/2013, p. 166). Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que las actividades del agresor deben tener una \"alta relevancia social\" (amparo directo 30/2013, p. 177); sin embargo, la SCJN no explic\u00f3 qu\u00e9 elementos establec\u00edan un \"alto grado de responsabilidad\" ni su relaci\u00f3n con la \"alta relevancia social\" en un mismo caso. Los jueces y magistrados de menor jerarqu\u00eda y la comunidad legal mexi \u00ad cana en general apreciar\u00edan la emisi\u00f3n de criterios para implementar la instituci\u00f3n de da\u00f1os punitivos en el pa\u00eds. Se necesita una explicaci\u00f3n m\u00e1s clara y precisa de los par\u00e1metros para otorgar da\u00f1os punitivos y su cuant\u00eda. En cambio, la SCJN fue ambigua y se bas\u00f3 en ideas no relacio \u00ad nadas con el concepto originario del da\u00f1o punitivo, como lo es el dere \u00ad cho de las v\u00edctimas a una justa indemnizaci\u00f3n y la finalidad de enviar un mensaje de desaprobaci\u00f3n a la violaci\u00f3n de los derechos humanos y el compromiso de que no volver\u00e1 a suceder (amparo directo 30/2013, p. 124, n. p. 121).29 Esto \u00faltimo, por ejemplo, contradice el criterio recien \u00ad te de la Corte Suprema de los Estados Unidos, en el sentido de que el jurado ya no puede buscar la disuasi\u00f3n del demandado teniendo como base el da\u00f1o al inter\u00e9s p\u00fablico al calcular el monto de la condena al pago de da\u00f1os punitivos, dado que el jurado debe basar su veredicto \u00fanica \u00ad mente en las circunstancias espec\u00edficas del caso en concreto y no en al \u00ad guna idea relacionada con cubrir alguna necesidad p\u00fablica (Philip 29 En cita, Corte Interamericana de Derechos Humanos, Cantoral Benavides v. Per\u00fa, para. 53Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo34 Morris USA v. Williams, pp. 354\u00ad355). La SCJN debi\u00f3 ser clara en cuan \u00ad to a los elementos a considerar para el otorgamiento de los da\u00f1os puni \u00ad tivos, el umbral que debe alcanzarse en cada uno de ellos, as\u00ed como acerca del m\u00e9todo para calcular su cuant\u00eda. A continuaci\u00f3n, propone \u00ad mos algunas directrices para llenar tales lagunas. I. Elementos para el otorgamiento del da\u00f1o moral-punitivo El art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil Federal es el punto de partida para el otorgamiento del da\u00f1o moral. Dado que el da\u00f1o punitivo mexicano es una vertiente del da\u00f1o moral, la consideraci\u00f3n de esta disposici\u00f3n, en conjunto con la jurisprudencia sobre el tema, es obligada para establecer los elementos de otorgamiento. El p\u00e1rrafo segundo de dicha disposici\u00f3n se\u00f1ala que el responsable del da\u00f1o moral deber\u00e1 repararlo mediante una indemnizaci\u00f3n en dinero. La existencia del da\u00f1o representa uno de los elementos de la responsabilidad civil extracontractual. Por esta raz\u00f3n, cuando la v\u00edctima sea afectada en sus sentimientos, afectos, creencias, decoro, honor, reputaci\u00f3n, vida privada, configuraci\u00f3n y aspecto f\u00edsicos, o bien en la consideraci\u00f3n que de s\u00ed misma tienen los dem\u00e1s, o cuando se le vulnere o menoscabe ileg\u00edtimamente su libertad o integridad f\u00edsica o ps\u00edquica, existir\u00e1 da\u00f1o moral (CCF , art\u00edculo 1916, p\u00e1rrafo 1). De esa manera, los primeros p\u00e1rrafos del art\u00edculo 1916 engloban dos ele \u00ad mentos primigenios para el otorgamiento del da\u00f1o punitivo mexicano: 1) el tipo de inter\u00e9s lesionado y 2) la existencia del da\u00f1o. Respecto del primer elemento, el tipo de inter\u00e9s lesionado para la v\u00edctima, se debe acreditar la afectaci\u00f3n a los sentimientos, a la integridad ps\u00edquica, a la salud, a la vida u otros derechos inmateriales. Lo anterior puede presu \u00ad mirse en muchos casos, por ejemplo, derivado de la frustraci\u00f3n de verse enga\u00f1ado, agredido, menospreciado, vejado p\u00fablicamente, abando\u00ad nado en situaciones en las que existe un deber de diligencia o de rescatar y cuidado por parte del demandado hacia la v\u00edctima, sin embargo, tal lesi\u00f3n a los sentimientos u otros bienes espirituales, que sucede cuando se incide negativamente en el equilibrio afectivo de una persona, puede Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano35 tambi\u00e9n demostrarse a partir de periciales en psicolog\u00eda o a partir de otros m\u00e9todos de la ciencia psiqui\u00e1trica o m\u00e9dica (amparo directo 30/2013, p. 114). Por lo que hace al segundo elemento, la existencia del da\u00f1o, deber\u00e1 de \u00ad mostrarse que existi\u00f3 una modificaci\u00f3n disvaliosa del esp\u00edritu de la v\u00edcti \u00ad ma, en el desenvolvimiento de su capacidad de entender, querer o sentir, y una repercusi\u00f3n que tal minoraci\u00f3n afecta el modo de estar, de sentirse y vivir (amparo directo 30/2013, pp. 96 y 114). La p\u00e9rdida s\u00fabita de fa \u00ad miliares, de la salud, de la integridad f\u00edsica o mental, del patrimonio en determinadas circunstancias, etc\u00e9tera, podr\u00e1 provocar un da\u00f1o en los afectos y sentimientos de la v\u00edctima. Tal da\u00f1o moral puede en muchas ocasiones resultar presumible y lo que debe probarse en todo caso, es su nivel o grado de afectaci\u00f3n para alcanzar una indemnizaci\u00f3n punitiva.30 Estos dos elementos suponen la existencia de un tercero: el deber del responsable de actuar con un determinado est\u00e1ndar de diligencia y en cumplimiento de la normativa espec\u00edfica hacia la v\u00edctima. En otras pala \u00ad bras, debe existir responsabilidad por los hechos imputados, pero a la vez el demandado debe estar sujeto al est\u00e1ndar de diligencia o a las leyes cuyo incumplimiento es alegado frente a la v\u00edctima. El art\u00edculo 1910 del CCF es el punto de partida para establecer la responsabilidad extracon \u00ad tractual. Por lo tanto, la autor\u00eda de conductas ilegales (conforme a las leyes que les son aplicables) o conforme a las buenas costumbres (nivel de negligencia espec\u00edfica) es relevante para establecer este elemento. El nivel de conducta diligente o la normativa concreta aplicable depende de la posici\u00f3n u actividad desarrollada por el demandado, de lo estable \u00ad cido por la jurisprudencia o la ley aplicable al sujeto en cuesti\u00f3n. El deber de actuar conforme a un grado de conducta ordinario, elevado o dismi \u00ad nuido frente a la v\u00edctima tambi\u00e9n est\u00e1 determinado por la jurisprudencia o la normativa aplicable. 30 V\u00e9ase, m\u00e1s adelante, \"II Umbral requerido de los elementos del da\u00f1o moral\u00adpunitivo\".Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo36 II. Umbral requerido de los elementos del da\u00f1o moral-punitivo Una vez expuestos los elementos que deber\u00e1n considerarse para la de \u00ad terminaci\u00f3n del da\u00f1o moral en general, es necesario definir el umbral que debe alcanzarse para decidir el otorgamiento de este da\u00f1o en su fa \u00ad ceta punitiva. En efecto, si bien la existencia de un da\u00f1o a derechos de \u00ad terminados por el primer p\u00e1rrafo del art\u00edculo 1916 del CCF merecen una indemnizaci\u00f3n moral, al actualizarse los elementos antes referidos, la acci\u00f3n de da\u00f1o punitivo debe probar que un incumplimiento grav\u00edsi \u00ad mo de la norma o del deber de actuar con diligencia amerita la indemni \u00ad zaci\u00f3n punitiva de la v\u00edctima. En relaci\u00f3n con el primer elemento, el tipo de derecho lesionado para la v\u00edctima, debe ser \"elevado\" (amparo directo 30/2013, p. 115). La vida, la integridad ps\u00edquica y f\u00edsica, la libertad, el patrimonio, la salud, el ho \u00ad nor, la reputaci\u00f3n, la privacidad u otros derechos fundamentales mere \u00ad cen un nivel de protecci\u00f3n elevado en el mayor de los casos y , por lo tanto, su afectaci\u00f3n dar\u00e1 lugar a una indemnizaci\u00f3n moral\u00adpunitiva. Por otro lado, la afectaci\u00f3n a estos derechos derivada de una relaci\u00f3n conyu \u00ad gal tienen un nivel elevado; tambi\u00e9n la protecci\u00f3n del patrimonio en los contratos entre particulares; sin embargo, dif\u00edcilmente el tercer elemento mencionado (grado de responsabilidad) podr\u00e1 configurarse en el um \u00ad bral requerido para este tipo de relaciones. Respecto del elemento de da\u00f1o, \u00e9ste debe ser de normal a grave (amparo directo 30/2013, p. 115). La p\u00e9rdida de un familiar, de la vida o de las facultades mentales o psicomotrices de la v\u00edctima alcanzan el m\u00e1ximo est\u00e1ndar; sin embargo, la v\u00edctima podr\u00eda sufrir afectaciones de nivel me \u00ad dio, o sea normal, como traumatismos f\u00edsicos o psicol\u00f3gicos, derivados de una conducta sancionable y sistem\u00e1tica del responsable que tambi\u00e9n ameriten el otorgamiento del da\u00f1o punitivo. Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano37 En lo que concierne al tercer elemento, la responsabilidad del demanda \u00ad do, deber\u00e1 probarse una conducta negligente grave o actuar il\u00edcito grave. En los casos Mayan Palace y Albergue-varicela (amparos directos 30/2013 y 50/2015), la SCJN no estableci\u00f3 con claridad el umbral de conducta que justificar\u00eda la concesi\u00f3n de los da\u00f1os punitivos; sin embargo, en el caso Guarder\u00eda 113 (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019) sostuvo, obiter dicta , que la finalidad de los da\u00f1os punitivos es el castigo y la prevenci\u00f3n de aquellas conductas que, en t\u00e9rminos de un an\u00e1lisis estrictamente axio\u00ad l\u00f3gico o valorativo, merezcan un muy alto grado de reprochabilidad por parte de la sociedad (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, p. 117). En otras palabras, la Corte parece respaldar el requisito de grado de incumpli \u00ad miento conforme al est\u00e1ndar establecido en el derecho anglosaj\u00f3n, en el que los da\u00f1os punitivos se otorgan cuando el demandado da\u00f1a al actor de manera intencional o maliciosa o cuando la conducta del demandado refleja consciencia de da\u00f1o, opresi\u00f3n o desinter\u00e9s con negligencia grave de los derechos e intereses de la v\u00edctima (Owen, 1994, pp. 250\u00ad252); Smith v. Wade, p. 461; Markel, 2009); Exxon Shipping Co. v. Baker). En efecto, algunas de las disposiciones legales sobre da\u00f1os punitivos en Estados Unidos establecen el est\u00e1ndar de conducta del causante, se \u00ad \u00f1alando que no se autorizan da\u00f1os punitivos a menos que la conducta del acusado implique \"despreocupaci\u00f3n imprudente\",31 cuando se trate de acciones por muerte o cuando el demandado actu\u00f3 deliberada o cons \u00ad cientemente por medio de fraude, opresi\u00f3n o malicia sobre la v\u00edctima.32 En el Reino Unido, por ejemplo, los da\u00f1os punitivos se limitan a tres escenarios: 1) abusos de poder cometidos por funcionarios del gobierno que infringen los derechos de las personas ; 2) lesiones causadas por de \u00ad mandados que buscaban ganancias en exceso del da\u00f1o causado y 3) la autorizaci\u00f3n expresa de ley .33 31 V\u00e9ase Oklahoma Statutes , Tit. 23, \u00a7 9.1. 32 V\u00e9ase Alabama Code 1975 \u00a7 6\u00ad11\u00ad20. 33 V\u00e9ase Rookes v. Barnard , [1964] 1 All E.R. 367, 410\u00ad11 (H. L.).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo38 Este alto umbral de incumplimiento refleja casos muy particulares en los que existi\u00f3 la intenci\u00f3n o consciencia del da\u00f1o e incluso una con \u00ad ducta criminal en la cual la sanci\u00f3n penal fue insuficiente; sin embar \u00ad go, tambi\u00e9n podr\u00edan existir condenas de da\u00f1os punitivos en casos de conductas negligentes graves o intencionadas, con independencia de que se trate de responsabilidad civil extracontractual objetiva (CCF , art\u00edculo 1913 ) o subjetiva (CCF , art\u00edculo 1910), cuando la obtenci\u00f3n de lucro o deseo de \u00e9xito con cierto producto, servicio o conducta sea gravemente omisa o despreocupada de la seguridad, la integridad f\u00edsica, la salud mental o el patrimonio de los ciudadanos. El actuar del responsable luego del da\u00f1o debe igualmente evaluarse a efectos de determinar su grado de responsabilidad. Algunos demanda \u00ad dos podr\u00e1n estar conscientes del actual o potencial da\u00f1o causado por sus conductas, servicios o productos y aun as\u00ed elegir no prevenirlos o no modificar su forma de conducirse. Este hecho puede coadyuvar en la determinaci\u00f3n de la negligencia grave o ilegalidad consciente reque \u00ad ridas para el otorgamiento del da\u00f1o moral\u00adpunitivo. Tambi\u00e9n debe considerarse la atenci\u00f3n brindada por el responsable a la v\u00edctima luego de ocurrido el da\u00f1o. Los sentimientos de angustia de las v\u00edctimas o sus familiares, que se ven agravados por las circunstancias en que ocurre un da\u00f1o, y el trato negligente o desd\u00e9n mostrado por el responsable ante la afectaci\u00f3n de la v\u00edctima develan un grado de conducta merito \u00ad ria de una sanci\u00f3n disuasiva; el demando debe brindar un trato digno a la v\u00edctima luego de ocurrido el hecho generador del da\u00f1o. III. M\u00e9todo para determinar el quantum El p\u00e1rrafo cuarto del art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil Federal establece los par\u00e1metros para la cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o moral. La disposici\u00f3n se\u00f1ala: \"El monto de la indemnizaci\u00f3n lo determinar\u00e1 el juez tomando en cuen \u00ad ta los derechos lesionados, el grado de responsabilidad, la situaci\u00f3n Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano39 econ\u00f3mica del responsable, y la de la v\u00edctima,34 as\u00ed como las dem\u00e1s cir \u00ad cunstancias del caso\". El caso Mayan Palace a\u00f1adi\u00f3 un elemento espec\u00edfico para la cuantifica \u00ad ci\u00f3n del da\u00f1o punitivo: la relevancia social de la actividad que origina el da\u00f1o (amparo directo 30/2013, p. 177). Podr\u00edamos decir que este ele \u00ad mento, no incluido textualmente en el art\u00edculo 1916 del CCF , deriva de las \"dem\u00e1s circunstancias del caso\" que el juzgador puede tomar en cuenta seg\u00fan el texto de la misma disposici\u00f3n. A continuaci\u00f3n, aborda \u00ad remos estos elementos con miras a establecer un m\u00e9todo objetivo para determinar la cuant\u00eda del da\u00f1o punitivo en M\u00e9xico, pero antes quisi\u00e9ra \u00ad mos recordar que los da\u00f1os punitivos s\u00f3lo pueden formar parte de las consecuencias no patrimoniales del da\u00f1o moral, pues las consecuencias del da\u00f1o moral patrimoniales no se ven afectadas por los elementos cua \u00ad litativos. Como sabemos, los da\u00f1os patrimoniales (personales o materia \u00ad les) y tambi\u00e9n los morales en su consecuencia patrimonial se determinan de forma concreta, a partir de la prueba de los gastos razonables deven \u00ad gados y por devengar de la v\u00edctima consecuencia de la afectaci\u00f3n moral, as\u00ed como el lucro cesante.35 Ahora bien, dentro de la discrecionalidad del juzgador para determinar el monto de la indemnizaci\u00f3n moral\u00adpunitiva a una v\u00edctima, debe consi \u00ad derarse que, en palabras de la SCJN, este tipo de indemnizaci\u00f3n busca sancionar y disuadir al demandado, pues \"[a]l reprocharse severamente su negligencia, se persigue un fin social y se colocan incentivos tendentes a proteger los derechos e intereses de todos \" (amparo directo 30/2013, p. 115) (\u00e9nfasis a\u00f1adido). Por lo tanto, \"el monto de la indemnizaci\u00f3n que se fije como compensaci\u00f3n por el da\u00f1o sufrido por la v\u00edctima debe ser sufi \u00ad ciente para resarcir dicho da\u00f1o y reprochar la indebida conducta del respon - sable\" (amparo directo 30/2013, p. 91) (\u00e9nfasis a\u00f1adido). 34 El elemento \"situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima\" fue declarado inconstitucional por la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, el 26 febrero de 2014 en el amparo directo 30/2013. 35 V\u00e9ase la secci\u00f3n \"II. Desde el punto de vista de la indemnizaci\u00f3n\".Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo40 Con ello en mente, ahora abordaremos el primer elemento para la cuantificaci\u00f3n. 1. Los derechos lesionados Art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil Federal: \"[...] El monto de la indemni \u00ad zaci\u00f3n lo determinar\u00e1 el juez tomando en cuenta los derechos lesiona \u00ad dos [...].\" En la subsecci\u00f3n anterior dijimos que s\u00f3lo aquellas conductas que afec \u00ad ten intereses o derechos \"elevados\", como los sentimientos, la integridad ps\u00edquica y f\u00edsica, el patrimonio, el honor, la reputaci\u00f3n, la salud, la vida u otros derechos fundamentales elevados susceptibles de protecci\u00f3n ju \u00ad r\u00eddica, podr\u00e1n ser indemnizados con da\u00f1os punitivos. La pregunta de c\u00f3mo este elemento impacta tambi\u00e9n la cuant\u00eda del da\u00f1o debe resolverla el juez evaluando el caso concreto. Por ejemplo, el monto indemnizato \u00ad rio puede aumentar si se trata de la p\u00e9rdida de la vida, de la conciencia, de la psicomotricidad, de la libertad, mientras que podr\u00eda disminuir si se trata de afectaciones temporales de salud f\u00edsica o mental o de enferme \u00ad dades curables, el honor o la reputaci\u00f3n. Todos estos derechos o intere \u00ad ses afectados tienen un nivel elevado; sin embargo, si fu\u00e9semos llamados a calificar el tipo de inter\u00e9s elevado en dos subcategor\u00edas podr\u00edamos decir, por ejemplo, que la vida, la autonom\u00eda f\u00edsica y psicol\u00f3gica y la libertad son intereses o derechos de nivel elevado significativo que deben ser representados con el valor 2. Por otro lado, otros derechos o intereses de nivel elevado importante como la salud promedio, la afectaci\u00f3n impor \u00ad tante de la vida privada, de la reputaci\u00f3n y del decoro, el honor o el patrimonio pueden ser representados con el valor 1.Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano41 Cuadro 1. Grado de afectaci\u00f3n al derecho lesionado DERECHO O INTER\u00c9S LESIONADOLA VIDA, LA AUTONOM\u00cdA F\u00cdSICA Y PSICOL\u00d3GICA Y LA LIBERTADLA SALUD PROMEDIO, LA VIDA PRIVADA, EL DECORO, LA REPUTACI\u00d3N, EL HONOR O EL PATRIMONIO Nivel Elevado significativo Elevado importante Valor 2 1 Fuente: elaboraci\u00f3n propia. 2. El grado de responsabilidad Art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil Federal: \"[...] El monto de la indemni \u00ad zaci\u00f3n lo determinar\u00e1 el juez tomando en cuenta [...] el grado de res \u00ad ponsabilidad [...].\" En cuanto al grado de responsabilidad, en la secci\u00f3n anterior se\u00f1alamos que el otorgamiento de los da\u00f1os punitivos requiere una conducta negli \u00ad gente grave o la comisi\u00f3n de un il\u00edcito grave del demandado. Conceptos como culpa grave o falta grave deben considerarse sin\u00f3nimos de estos ele \u00ad mentos. El criterio decisivo a partir del cual se determinar\u00e1 la cuant\u00eda de los da\u00f1os punitivos es la gravedad de la negligencia o el il\u00edcito. Podr\u00eda \u00ad mos determinar que la existencia de un grado significativo de negligencia grave o il\u00edcito grave tiene un valor de 2. Por otro lado, un grado impor \u00ad tante de negligencia grave o falta grave podr\u00eda adquirir un valor de 1. Para determinar en qu\u00e9 grado de negligencia grave o il\u00edcito grave podr\u00eda caer un caso particular, es necesario considerar tanto su elemento obje \u00ad tivo como su elemento subjetivo. El primero describe qu\u00e9 nivel de dili \u00ad gencia o cumplimiento se podr\u00eda haber esperado de una persona tercero razonable en la situaci\u00f3n del demandado; el elemento subjetivo describe lo que podr\u00eda haberse esperado de ese demandado en particular, a la luz de sus capacidades personales, recursos econ\u00f3micos y humanos. El ele \u00adDerecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo42 mento objetivo debe ser el m\u00e1s importante para determinar cu\u00e1l de los dos grados relevantes de culpabilidad tiene un demandado. El elemento subjetivo se puede utilizar para mover al demandado del valor 1 al 2 de negligencia grave o ilicitud grave, pero \u00e9sa ser\u00eda la excepci\u00f3n a la regla. Tambi\u00e9n se debe considerar la duraci\u00f3n de la conducta reprochada, la conciencia de sus implicaciones, su ocultamiento, su frecuencia o ante \u00ad cedentes, existencia de ganancias econ\u00f3micas indebidas (rentabilidad) derivadas de la conducta da\u00f1osa. Cuadro 2. Grado de responsabilidad del demandado NEGLIGENCIA GRAVE O IL\u00cdCITO GRAVECASO CONCRETO CONFORME A ELEMENTOS OBJETIVO O SUBJETIVO QUE DETERMINAN LO ESPERADO DE UNA PERSONA RAZONABLE Y, EXCEPCIONALMENTE, DEL SUJETO EN CUESTI\u00d3N Grado Significativo Importante Valor 2 1 Fuente: elaboraci\u00f3n propia. 3. Situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable Art\u00edculo 1916 del CCF: \"[...] El monto de la indemnizaci\u00f3n lo determi \u00ad nar\u00e1 el juez tomando en cuenta [...] la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del respon \u00ad sable [...].\" La situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable tambi\u00e9n es un elemento que deber\u00e1 considerarse en la determinaci\u00f3n del monto punitivo. La capaci \u00ad dad econ\u00f3mica alta de un demandado no es en s\u00ed un elemento para de \u00ad cidir el otorgamiento de da\u00f1os punitivos. No se requiere una solvencia econ\u00f3mica determinada del responsable para que una v\u00edctima sea acree \u00ad dora a este tipo de indemnizaci\u00f3n. La capacidad econ\u00f3mica es un ele \u00ad mento que considera el juez solamente para obtener la cantidad de da\u00f1os que resulte en la disuasi\u00f3n efectiva del demandado una vez reco \u00ad nocido el derecho de la v\u00edctima al resarcimiento del da\u00f1o moral\u00adpuniti \u00ad vo. Para determinar la capacidad econ\u00f3mica de una empresa pueden Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano43 considerarse el capital social y contable, sus estados financieros, sus ga \u00ad nancias o utilidades dentro del marco de las actividades que dan lugar al da\u00f1o o relacionadas, sus utilidades p\u00fablicas, su estructura societaria, incluida la capacidad econ\u00f3mica de cualquier empresa del grupo o fran \u00ad quicia, etc\u00e9tera. La capacidad econ\u00f3mica de una empresa o persona podr\u00eda calificarse como alta, media o baja. Una persona f\u00edsica o jur\u00eddica que tiene m\u00e1s pasivos que activos, con acreedores prioritarios, sin disponer adem\u00e1s de efectivo en lo inmediato, es decir, liquidez, tendr\u00e1 una capa \u00ad cidad baja que puede representarse con un valor de 0. La persona f\u00edsica o jur\u00eddica que tiene m\u00e1s activos que pasivos, que adem\u00e1s goza de una li \u00ad quidez que le permite operar en el curso normal de sus negocios, repor \u00ad tando utilidades o ingresos netos promedio para el tipo de industria o actividad realizada, tendr\u00e1 una capacidad econ\u00f3mica media, la cual pue \u00ad de representarse con un valor de 1. Finalmente, una persona f\u00edsica o jur\u00eddica con activos que exceden a sus pasivos, que adem\u00e1s goza de una liquidez que le permite operar en el curso normal y cuyas utilidades exceden el promedio del tipo de negocio o ingresos netos del tipo de actividad realizada, tendr\u00e1 una capacidad econ\u00f3mica alta, la cual puede representarse con un valor de 2. Cuadro 3. Situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable CAPACIDAD ECON\u00d3MICAACTIVOS > PASIVOS LIQUIDEZ SUFICIENTE UTILIDADES SOBRE EL PROMEDIOACTIVOS > PASIVOS LIQUIDEZ SUFICIENTE UTILIDADES O INGRESOS PROMEDIOACTIVOS < PASIVOS SIN LIQUIDEZ NI UTILIDADES Nivel Alta Media Baja Valor 2 1 0 Fuente: elaboraci\u00f3n propia. 4. Las dem\u00e1s circunstancias (relevancia social de la actividad) Art\u00edculo 1916 del CCF: \"[...] El monto de la indemnizaci\u00f3n lo determi \u00ad nar\u00e1 el juez tomando en cuenta [...] las dem\u00e1s circunstancias del caso.\"Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo44 Finalmente, debe a\u00f1adirse la relevancia social de su actividad, como parte de las \"dem\u00e1s circunstancias de caso\" se\u00f1aladas por la SCJN en el caso Mayan Palace (amparo directo 30/2013, p. 177). La medida en la que el comportamiento diligente, legal y apropiado del responsable en su relaci\u00f3n jur\u00eddica con la v\u00edctima y otros en su misma posici\u00f3n sea de una importancia social elevada en cierta actividad afectar\u00e1 el quantum de la indemnizaci\u00f3n punitiva. En este sentido, las actividades desarrolla \u00ad das por el demandado deben evaluarse a la luz de su valor social y los efectos perniciosos que la conducta negligente o ilegal pueden provocar. La confianza leg\u00edtima puesta por la v\u00edctima en su seguridad y los cuida \u00ad dos requeridos para la actividad en cuesti\u00f3n, que eventualmente genera el da\u00f1o, es relevante. El ejercicio de actividades consagradas, por ejem \u00ad plo, a la salud, la seguridad, la educaci\u00f3n, el trasporte de personas, el hospedaje, la administraci\u00f3n del patrimonio, la venta de productos b\u00e1 \u00ad sicos o medicamentos, etc\u00e9tera, tienen una alta relevancia social y , por lo tanto, proponemos asignarles el valor de 3. Otras actividades como la recreaci\u00f3n, la organizaci\u00f3n de eventos deportivos o culturales, el comer \u00ad cio al p\u00fablico, los restaurantes o centros gastron\u00f3micos tiene una rele \u00ad vancia social importante, a las cuales podr\u00edamos asignar el valor de 2. Finalmente, los negocios o actividades de menor relevancia social como el comercio de art\u00edculos de lujo, las actividades recreativas en las que el participante asume o conoce un riesgo alto de da\u00f1o, etc\u00e9tera, tendr\u00e1n un valor de 1.Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano45 Cuadro 4. Otras circunstancias Relevancia socialSalud, seguridad, educaci\u00f3n, tras \u00ad porte de personas, hospedaje, admi \u00ad nistraci\u00f3n del pa \u00ad trimonio, venta de productos b\u00e1sicos o medicamentos administraci\u00f3n del patrimonio, venta de productos b\u00e1si \u00ad cos o medicamen \u00ad tos administraci\u00f3n del patrimonio, venta de pro \u00ad ductos b\u00e1sicos o medicamentosOrganizaci\u00f3n de eventos deporti \u00ad vos o culturales, comercio ta, restaurantes o centros gastron\u00f3 \u00ad micos, etc\u00e9teraComercio de art\u00edculos de lujo, actividades recreativas en las que el participante asume o conoce el riesgo alto de da\u00f1o ocurrido Nivel Alta Importante Menor Valor 3 2 1 Fuente: elaboraci\u00f3n propia. 5. La f\u00f3rmula Con base en los elementos anteriores, el monto de la indemnizaci\u00f3n deber\u00e1 alcanzar la medida necesaria para establecer un reproche claro a la negligencia o conducta da\u00f1osa del responsable, y con ello conseguir la persecuci\u00f3n de un fin social de gran importancia y la colocaci\u00f3n de in \u00ad centivos tendientes a proteger los derechos de todas las personas. El pro\u00ad p\u00f3sito de desincentivar el tipo de conductas en grados de negligencia grave o ilicitud grave espec\u00edficos, en actividades de alta relevancia social, y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable en cualquiera de sus niveles, deben ser los factores determinantes para establecer el monto de los da\u00f1os punitivos y \u00e9stos se encuentran estrechamente vinculados. La Corte consider\u00f3 que \"[s]i bien tales modalizadores [ sic] no pueden traducirse en sumas de dinero espec\u00edficas, s\u00ed pueden ayudar a discernir con mayor Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo46 objetividad el grado de da\u00f1o sufrido, as\u00ed como su justa retribuci\u00f3n\" (am \u00ad paro directo 30/2013, p. 113). Estos elementos tienen car\u00e1cter objetivo y atienden el efecto inhibidor que se espera de los \"da\u00f1os punitivos\". Con ellos, se puede justificar por qu\u00e9 una cantidad espec\u00edfica de da\u00f1os puni \u00ad tivos consigue los objetivos buscados. Los moduladores del quantum anteriores se interrelacionan y podr\u00edan ser utilizados de la siguiente forma: Primero, habr\u00eda que determinar las consecuencias patrimoniales del da\u00f1o representadas con las siglas GP, por ejemplo, gastos patrimoniales: las cuales incluyen los da\u00f1os patrimoniales y los da\u00f1os morales con sus consecuencias patrimoniales. Este rubro ata\u00f1e, por supuesto, los da\u00f1os pa \u00ad trimoniales materiales o personales, pero tambi\u00e9n las consecuencias econ\u00f3micas del da\u00f1o moral de demostraci\u00f3n y cuantificaci\u00f3n concreta, como los gastos efectuados al momento de dictarse sentencia y los gastos futuros derivados del da\u00f1o moral relacionados a cualquier intervenci\u00f3n o tratamiento psicol\u00f3gico y psiqui\u00e1trico que podr\u00edan ser incurridos por la v\u00edctima, as\u00ed como los perjuicios. Tambi\u00e9n debe incluirse en el concep \u00ad to de GP cualquier merma de ingresos derivada de la afectaci\u00f3n espiri \u00ad tual de la v\u00edctima, verbigracia, los d\u00edas dejados de laborar como consecuencia de la depresi\u00f3n psicol\u00f3gica (amparo directo 30/2013, p. 115). Por ejemplo, podr\u00eda establecerse en el juicio que el demandado es responsable de 1 mill\u00f3n de pesos por da\u00f1os patrimoniales (podr\u00eda tra \u00ad tarse de da\u00f1os personales o materiales) y 1 mill\u00f3n de pesos por da\u00f1os morales con consecuencias patrimoniales relacionadas a tratamientos psi \u00ad col\u00f3gicos, salarios no percibidos, etc\u00e9tera, y perjuicios, sumando un to \u00ad tal de GP=2,000,000 MXN. Segundo, el juzgador deber\u00e1 dar un valor a los moduladores arriba ex \u00ad puestos conforme al caso concreto. Derechos lesionados ( DL) Grado de responsabilidad ( GR)Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano47 Situaci\u00f3n econ\u00f3mica ( SE) Relevancia social de la actividad ( RS) Con estos elementos concretos, podemos proponer la siguiente f\u00f3rmula: DL+GR+SE+RSxGP=Da\u00f1os punitivos (DP) Por ejemplo, el juzgador pudiera determinar que en un caso particular los derechos lesionados fueron de nivel significativo elevado, por tratar \u00ad se de la p\u00e9rdida de psicomotricidad cuasitotal de la v\u00edctima, al cual otor \u00ad ga un tipo de DL con valor 2. Adem\u00e1s, pudiera establecer que el grado de responsabilidad del demandado fue importante pues, a pesar de no haber acaecido un accidente similar antes, conoc\u00eda o debi\u00f3 de haber conocido la probabilidad de que ocurriera el da\u00f1o causado por su con \u00ad ducta sin advertir a la v\u00edctima al respecto, y le otorga un GR con valor 1. Tambi\u00e9n el jugador podr\u00eda considerar que en el caso concreto el deman \u00ad dado tiene una situaci\u00f3n econ\u00f3mica alta pues, aunque opera con finan \u00ad ciamiento externo, sus activos superan a sus pasivos, obtiene utilidades que sobrepasan del promedio en la industria y le asigna una SE con valor 2. Finamente, el juez pudiera considerar que el demandado tiene una responsabilidad social importante, pues su actividad consiste en la fabri \u00ad caci\u00f3n de productos de limpieza para el hogar, y decide, por lo tanto, asignarle una RS con valor 2. Con tales consideraciones, el juzgador obtendr\u00eda un conjunto de moduladores con valor de total de 7. Dicho valor total deber\u00e1 ser multiplicado por los da\u00f1os patrimoniales y mora \u00ad les con consecuencias patrimoniales ( GP) que en el ejemplo concreto ascienden a 2 millones de pesos. El resultado ser\u00e1n los da\u00f1os punitivos merecidos por la v\u00edctima. 2( DL)+1(GR)+2(SE)+2(RS)x2,000,000 MXN ( GP)=14,000,000 MXN ( DP) A diferencia de las f\u00f3rmulas propuestas por algunos doctrinistas en Estados Unidos, este m\u00e9todo no toma en cuenta la probabilidad de que Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo48 el causante sea declarado culpable por los da\u00f1os patrimoniales infringi \u00ad dos. Simplemente propone el establecimiento de niveles en los modu\u00ad ladores del art\u00edculo 1916 del CCF y la jurisprudencia de la SCJN, cuya suma pude ser multiplicada por el da\u00f1o patrimonial y moral con conse \u00ad cuencia patrimonial. Si bien el efecto punitivo se presume con la condena de un da\u00f1o moral (en su consecuencia no patrimonial) en una propor \u00ad ci\u00f3n que puede llegar a ser hasta nueve veces mayor al da\u00f1o patrimonial en conjunto con (o sin) la parte moral de consecuencias patrimoniales, esta f\u00f3rmula no demuestra con exactitud matem\u00e1tica que los m\u00faltiplos utilizados y su resultado son el reflejo de la probabilidad de que el de \u00ad mandado hubiese incurrido en la misma conducta sin ser detectado. Como propone el ministro Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo, una forma \"objetiva\" de llegar al m\u00faltiplo que arroje los da\u00f1os punitivos es calculando la proba \u00ad bilidad de que el causante sea detectado y condenado por una conducta il\u00edcita que genera da\u00f1o moral (amparo directo 30/2013, pp. 13\u00ad14, n. p. 5, 6, 7); sin embargo, consideramos que el m\u00e9todo aqu\u00ed propuesto es el correcto con base en las expectativas de la SCJN y el estado actual de la jurisprudencia acerca del mismo tema en Estados Unidos, por las si \u00ad guientes razones. En la pr\u00e1ctica, los jurados y los jueces en Estados Unidos s\u00f3lo de forma ocasional utilizan el m\u00e9todo de c\u00e1lculo que toma en cuenta la probabili \u00ad dad de ser encontrado responsable como m\u00faltiplo de los da\u00f1os com \u00ad pensatorios: se conoce que los jurados identifican la negligencia como la parte importante al condenar a da\u00f1os punitivos incluso por encima de la probabilidad de que el demandado evada su responsabilidad (Bhole, 2010, p. 253); tambi\u00e9n se sabe que ni siquiera los miembros del jurado mejor intencionados son intelectualmente propensos a concebir la mo \u00ad netizaci\u00f3n de la disuasi\u00f3n a partir de la f\u00f3rmula de las probabilidades de da\u00f1o inadvertido.36 Tanto jueces como jurados gozan de discreci\u00f3n en la determinaci\u00f3n del monto de da\u00f1os punitivos, siempre y cuando sus 36 Tambi\u00e9n v\u00e9ase Sunstein et al. (2002b, p. 26).Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano49 veredictos cumplan con la cl\u00e1usula del debido proceso contenida en la primera secci\u00f3n de la Decimocuarta Enmienda de la Constituci\u00f3n de los Estados Unidos (Hironari, 2017, p. 385). La cl\u00e1usula de debido proceso protege tanto los derechos sustantivos como los adjetivos. La protecci\u00f3n de derechos sustantivos en el presente caso limita directamente el monto de una sentencia de da\u00f1os punitivos cuando tal es constitucionalmente excesiva; debido a la proporci\u00f3n entre da\u00f1os punitivos y da\u00f1os compen \u00ad satorios (Philip Morris USA v. Williams, p. 353). Por otro lado, la protec \u00ad ci\u00f3n de derechos adjetivos limita el rango de evidencia que puede ser tomada en cuenta al momento de calcular los da\u00f1os punitivos (Philip Morris USA v. Williams, p. 353). La Corte Suprema de los Estados Unidos ha emitido algunas directrices para el c\u00e1lculo de da\u00f1os punitivos que con\u00ad sideran estas limitantes. En el caso Pacific Mutual Life Insurance Co. v. Haslip , la Corte Suprema de los Estados Unidos mantuvo la sentencia de 200 mil d\u00f3lares en da\u00f1os compensatorios y 840 mil en da\u00f1os punitivos (una proporci\u00f3n de 4 a 1), declarando: \"nosotros no necesitamos y , de hecho, no podemos, trazar una l\u00ednea matem\u00e1tica entre lo constitucionalmente aceptable y lo consti \u00ad tucionalmente inaceptable que se ajuste a todos los casos. Sin embargo, si podemos ofrecer directrices generales de razonabilidad [...] para c\u00e1lculo constitucional\" (Pac. Mut. Life Ins. Co. v. Haslip) (traducci\u00f3n propia). En el caso TXO Production Corp. v. Alliance Resources Corp ., la Corte Supre \u00ad ma de los Estados Unidos reconoci\u00f3 una sentencia con una proporci\u00f3n de da\u00f1os punitivos a compensatorios de 526 a 1, declarando que s\u00f3lo las decisiones \"groseramente excesivas\" podr\u00edan ser anuladas en el mecanis \u00ad mo de control constitucional conocido como substantive due process (TXO Prod. Corp. v. Alliance Res. Corp., p. 458). El Tribunal concluy\u00f3 que los da\u00f1os punitivos otorgados no eran excesivos, pues exist\u00eda una gran canti \u00ad dad de dinero en juego, el demandado era poseedor de una gran riqueza, actu\u00f3 de mala fe y exist\u00eda un esquema de fraude y enga\u00f1o recurrente.37 37 Comentando esta decisi\u00f3n, Hironari (2017, p. 386).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo50 Posteriormente, en el caso BMW of North Am\u00e9rica., Inc. v. Gore, se revoc\u00f3 una sentencia cuya proporci\u00f3n de da\u00f1os punitivos a compensatorios era de 500 a 1. En ese caso, la Suprema Corte de Alabama hab\u00eda aceptado la metodolog\u00eda del actor para calcular el monto de los da\u00f1os punitivos, basada en una correlaci\u00f3n entre los da\u00f1os compensatorios y el por \u00ad centaje de actividades da\u00f1osas que podr\u00edan pasar inadvertidas para el Estado;38 sin embargo, la Corte Suprema de los Estados Unidos conside \u00ad r\u00f3, en ese caso, que la sentencia condenatoria de 2 millones de d\u00f3lares era exageradamente excesiva de acuerdo con el orden constitucional, y determin\u00f3 que los tribunales inferiores deb\u00edan considerar tres elementos para establecer si las indemnizaciones de da\u00f1os punitivos eran exage \u00ad radamente excesivas: 1) el nivel de reproche de la conducta del deman \u00ad dado (grado de responsabilidad); 2) la proporci\u00f3n entre el monto de da\u00f1os compensatorios y punitivos, y 3) la existencia de sanciones penales o administrativas que sean comparables y aplicables a actos similares (BMW of N. Am., Inc. v. Gore, pp. 574\u00ad575). La Corte Suprema de los Estados Unidos tambi\u00e9n sostuvo que la condena al pago de da\u00f1os puni \u00ad tivos no puede castigar al demandado por conductas cometidas en otro Estado de la Uni\u00f3n Americana, pues ello violar\u00eda el principio de debido proceso adjetivo al considerar conductas que ocurrieron m\u00e1s all\u00e1 de la jurisdicci\u00f3n de la corte competente (BMW of N. Am., Inc. v. Gore, p. 572; Hironari, 2017, p. 387). En el caso State Farm Mutual Auto Insurance Co . v. Campbell , la indemni \u00ad zaci\u00f3n de da\u00f1os punitivos por 145 millones de d\u00f3lares tambi\u00e9n fue 38 BMW of N. Am., Inc. v. Gore , 517 U.S. 559, 582 (1996), p. 564: \"El Dr. Gore afirm\u00f3 que su auto repintado val\u00eda menos que un auto que no hab\u00eda sido repintado. Para probar sus da\u00f1os reales de $ 4,000 d\u00f3lares, confi\u00f3 en el testimonio de un ex concesionario de BMW , quien calcul\u00f3 que el valor de un BMW repintado era aproximadamente un 10 por ciento menor que el valor de un autom\u00f3vil nuevo que no hab\u00eda sido da\u00f1ado ni reparado. Para apoyar su demanda de da\u00f1os punitivos, el Dr. Gore present\u00f3 evidencia de que desde 1983 BMW hab\u00eda vendido 983 autos repintados como si fuesen nuevos, incluyendo 14 en Alabama, sin revelar, que los autos hab\u00edan sido repintados antes de la venta a un costo de m\u00e1s de $ 300 d\u00f3lares por veh\u00edculo. Siguiendo el c\u00e1lculo del da\u00f1o real de $ 4,000 d\u00f3lares por veh\u00edculo, el Dr. Gore argument\u00f3 que una indemnizaci\u00f3n punitiva de $ 4 millo \u00ad nes de d\u00f3lares proporcionar\u00eda una sanci\u00f3n apropiada por la venta de aproximadamente 1,000 au \u00ad tom\u00f3viles con sobreprecio.\"Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano51 revertida por violaci\u00f3n del principio de debido proceso adjetivo, al conside \u00ad rar que el Tribunal Estatal admiti\u00f3 pruebas relacionadas con la conducta del demandado en otros Estados y/o que no guardaban relaci\u00f3n con el da\u00f1o espec\u00edfico sufrido por el actor (State Farm Mut. Auto. Ins. Co. v. Campbell, p. 422). Igualmente sostuvo, obiter dicta , que \"en la pr\u00e1ctica, pocas sentencias que superen la proporci\u00f3n de un d\u00edgito entre da\u00f1os punitivos y compensatorios, resistir\u00e1n el escrutinio constitucional (sus \u00ad tantivo)\" (State Farm Mut. Auto. Ins. Co. v. Campbell, p. 425). Esto ha creado una presunci\u00f3n de que las proporciones punitivo\u00adcompensatorios de dos d\u00edgitos, es decir, multiplicadas por m\u00e1s de nueve unidades, pueden infringir el derecho a un debido proceso sustantivo. En fecha m\u00e1s reciente, en el caso Philip Morris USA v. Williams, (Philip Morris II) , la Suprema Corte estadounidense revoc\u00f3 una sentencia de la Suprema Corte de Oreg\u00f3n con una votaci\u00f3n de tan s\u00f3lo cinco contra cuatro votos, al resolver que no deb\u00edan ser otorgados da\u00f1os punitivos para castigar directamente a un demandado por da\u00f1os causados a terce \u00ad ros ajenos a la litis, ya que esto equivale a hacer nugatorio el derecho de propiedad privada sin el debido proceso legal (Philip Morris USA v. Wi \u00ad lliams, p. 349); sin embargo, la Suprema Corte expuso que un jurado podr\u00eda calcular el monto de los da\u00f1os punitivos bas\u00e1ndose en el riesgo de que el demandado cause da\u00f1os futuros al demandante, mas no con base en aquellos que se pudieren causar a terceros. A su vez, determin\u00f3 que el jurado tambi\u00e9n podr\u00eda inferir, derivado del riesgo potencial de causar da\u00f1os a terceros, que la conducta del demandado era reprochable en lo particular; sin embargo, el da\u00f1o a terceros no puede ser parte de la base para su c\u00e1lculo (Philip Morris USA v. Williams, pp. 354\u00ad355). En M\u00e9xico, las mismas limitantes resultar\u00edan aplicables derivado del de \u00ad recho al debido proceso tutelado en la Constituci\u00f3n mexicana.39 El da\u00f1o a terceros no puede considerarse como elemento para calcular una 39 El art\u00edculo 14 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos estipula que \"Nadie podr\u00e1 ser privado de la libertad o de sus propiedades, posesiones o derechos, sino mediante juicio Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo52 indemnizaci\u00f3n, con independencia del tipo de da\u00f1o. Adem\u00e1s, con rela \u00ad ci\u00f3n al debido proceso sustantivo,40 el m\u00e9todo para el c\u00e1lculo de los da\u00f1os aqu\u00ed propuesto est\u00e1 limitado por par\u00e1metros objetivos que no permiten la multiplicaci\u00f3n del da\u00f1o patrimonial o moral con conse \u00ad cuencias patrimoniales con la sumatoria de valores mayor de 9. Lo anterior es acorde con las expectativas de la SCJN. Recordemos que en el caso Albergue-varicela (amparo directo 50/2015), la SCJN se\u00f1al\u00f3 que [e]n un esfuerzo por limitar la discrecionalidad de las y los juzga \u00ad dores, en Pacific Mutual Life Insurance Co. v. Haslip (1991), la Corte Suprema de Justicia de los Estados Unidos de Am\u00e9rica sostuvo que es posible identificar factores que rijan la razonabilidad de su cuant\u00eda. De esta manera se convalid\u00f3 el test desarrollado por la Corte Suprema de Alabama, seg\u00fan el cual la imposici\u00f3n de da\u00f1os punitivos debe considerar en los siguientes elementos: (i) rela\u00ad ci\u00f3n entre el da\u00f1o provocado en el caso y los da\u00f1os potenciales que pretenden evitarse; (ii) grado de reprochabilidad de la con \u00ad ducta (a partir de su duraci\u00f3n, conciencia de sus implicaciones, ocultamiento y frecuencia o antecedentes); (iii) existencia de ganancias econ\u00f3micas indebidas (rentabilidad), derivadas de la conducta da\u00f1osa; (iv) posici\u00f3n econ\u00f3mica de la parte demanda \u00ad da; (v) costos del litigio; y (vi) imposici\u00f3n de sanciones penales, as\u00ed como la existencia de otras sanciones civiles por la misma conducta (amparo directo 50/2015, p. 61). Aunado a lo anterior, el voto concurrente del ministro Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo en el caso Mayan Palace , as\u00ed como en el amparo directo 50/2015 (caso albergue-varicela ) proponen, obiter dicta, limitar los da\u00f1os puniti \u00ad vos siguiendo los par\u00e1metros establecidos en la jurisprudencia de seguido ante los tribunales previamente establecidos, en el que se cumplan las formalidades esen \u00ad ciales del procedimiento y conforme a las Leyes expedidas con anterioridad al hecho\". 40 Refiri\u00e9ndonos al reclamo de violaciones no procesales. Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano53 Estados Unidos de Am\u00e9rica. por una parte, el ministro Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo expres\u00f3 que \"[e]n el derecho comparado se ha determinado, por ejemplo, que una proporci\u00f3n 4:1 (da\u00f1os punitivos: da\u00f1os resarcitorios) apenas pasa la l\u00ednea de la constitucionalidad,41 y m\u00e1s recientemente, la Suprema Corte de Estados Unidos estim\u00f3 que en muy pocos casos la proporci\u00f3n 9:1 satisface el debido proceso\" (amparo directo 30/2013, pp. 13\u00ad14).42 Lo anterior permite no desvincular totalmente el monto del da\u00f1o patrimonial (y moral consecuencia patrimonial) que siempre debe tener una proporci\u00f3n directa con el monto de la indemnizaci\u00f3n punitiva. Ahora bien, en el caso Mayan Palace no se otorg\u00f3 da\u00f1o patrimonial a las v\u00edctimas; sin embargo, la SCJN otorg\u00f3 da\u00f1o moral con consecuen \u00ad cias patrimoniales por 259,200 pesos y un da\u00f1o moral\u00adpunitivo (por consecuencias morales no patrimoniales) por 30 millones de pesos. Esto representa una proporci\u00f3n de 115:1 (115 da\u00f1o moral punitivo conse \u00ad cuencia extrapatrimonial a 1 da\u00f1o moral consecuencia patrimonial), que dif\u00edcilmente podr\u00e1 repetirse al carecer de razonamiento. Al final del d\u00eda, debemos recordar que el monto del da\u00f1o moral en sus repercusiones extrapatrimoniales no debe cuantificarse de manera exac \u00ad ta, sino que el juez tiene la discrecionalidad de fijarlo, siempre y cuando en su determinaci\u00f3n considere los elementos antes mencionados.43 El m\u00e9\u00ad todo aqu\u00ed expuesto constituye una propuesta que considera las proposi \u00ad ciones generales tomadas del art\u00edculo 1916 del CCF , el amparo directo 30/2013 en el caso Mayan Palace , el voto concurrente del ministro Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo respecto de ese caso, y el pasaje encontrado en el amparo 41 V\u00e9ase el voto concurrente de Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo D\u00edaz, amparo directo 30/2013, pp. 13, 14, n. p. 5, 6, 7. Tambi\u00e9n, Pacific Mutual Life Insurance Company v. Cleopatra Haslip Eta Al, 499 U.S. 1 (1991). 42 Voto concurrente de Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo D\u00edaz, n. p. 5, 6, 7. Tambi\u00e9n, Exxon Shipping Co. Baker , 554 U.S. 471, fallado en 2008 por la Corte Suprema de Estados Unidos. 43 V\u00e9ase amparo 30/2013 caso Mayan Palace , pp. 76, 93 y 94: \"El da\u00f1o debe ser cierto. Es decir, constatable su existencia desde un aspecto cualitativo, aun cuando no pueda determinarse su cuan \u00ad t\u00eda con exactitud. Un da\u00f1o puramente eventual o hipot\u00e9tico no es id\u00f3neo para generar consecuencias resarcitorias\". \"Asimismo, como ya se ha destacado, si bien los intereses extrapatrimoniales no tie \u00ad nen una exacta traducci\u00f3n econ\u00f3mica, ello no debe dar lugar a dejar sin reparaci\u00f3n al afectado.\"Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo54 directo 50/2015 en el caso Albergue-varicela . Nuestro an\u00e1lisis busca arro \u00ad jar un m\u00e9todo que considera elementos objetivos a los que se asignan valores num\u00e9ricos que en conjunto podr\u00edan sumar un m\u00e1ximo de 9 puntos. El puntaje de valores obtenido para un caso concreto puede ser multiplicado por el monto de da\u00f1os patrimoniales y morales en su con \u00ad secuencia patrimonial a efectos de obtener un monto de da\u00f1os punitivos que sancione y desincentive conductas de negligencia grave e ilegalidad grave, a la vez que compense el sufrimiento de la v\u00edctima. El art\u00edculo 1916 del CCF y las sentencias de la SCJN al respecto asignan a cada uno de los cuatro elementos \u2014derecho lesionado ( DL), grado de responsabilidad ( GR), situaci\u00f3n econ\u00f3mica ( SE) y relevancia social (RS)\u2014 una importancia proporcional. Esto es evidente en el texto de la disposici\u00f3n, el cual no califica a ninguno como prioritario o accesorio, as\u00ed como de la utilizaci\u00f3n sin distinci\u00f3n de estos elementos en el caso Mayan Palace . Por dicha raz\u00f3n, los valores equivalentes de 1 o 2 para cada uno de ellos, dependiendo del nivel, se justifican. S\u00f3lo el cuarto elemento, la \"relevancia social de la actividad\" del demandando, merece un valor m\u00e1ximo adicional de 3; recordemos que la SCJN puso en este elemento mucho \u00e9nfasis para el otorgamiento del da\u00f1o punitivo en el caso Mayan Palace . Ahora bien, ni el art\u00edculo 1916 del CCF ni el amparo 30/2013 se\u00f1alan que los valores asignados a tales elementos deban o puedan ser utilizados como m\u00faltiplos del da\u00f1o patrimonial y moral con consecuencias patrimo \u00ad niales a efectos de obtener el monto objetivo del da\u00f1o punitivo. Tampoco existe evidencia matem\u00e1tica de que el m\u00faltiplo m\u00ednimo de 3 y m\u00e1ximo de 9 obtenible, conforme al m\u00e9todo aqu\u00ed propuesto, consigan la disuasi\u00f3n esperada o punici\u00f3n merecida en todos los casos. A pesar de esta consta \u00ad taci\u00f3n, existen algunos argumentos a favor de la metodolog\u00eda expuesta. Por una parte, hist\u00f3ricamente, en el derecho comparado,el monto del da\u00f1o punitivo ha sido comparado con el monto de da\u00f1o patrimonial; tanto los jueces como las partes suelen apreciar el exceso o la escasez en Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano55 el monto de da\u00f1os punitivos otorgados tomando como referencia el da\u00f1o patrimonial probado. Esto refleja una expectativa l\u00f3gica o permisi \u00ad ble de que los elementos del art\u00edculo 1916 del CCF pueden convertirse en m\u00faltiplos aplicados al da\u00f1o patrimonial o moral en su consecuencia patrimonial a efectos de obtener la indemnizaci\u00f3n punitiva. Las v\u00edctimas esperan, y los demandados pueden prever, que la indemnizaci\u00f3n puni \u00ad tiva ser\u00e1 muchas veces el equivalente al da\u00f1o patrimonial causado. Esto responde a la l\u00f3gica de la disuasi\u00f3n y de la justicia retributiva en casos en que la compensaci\u00f3n lisa y llana se vuelve insuficiente para disuadir y enviar un mensaje de reproche a los terceros en la misma posici\u00f3n del demandado. Por otra parte, si bien no existe evidencia emp\u00edrica o matem\u00e1tica de que los m\u00faltiplos 3 a 9 aqu\u00ed propuestos consigan el prop\u00f3sito disuasivo o punitivo en todos los casos, la jurisprudencia estadounidense parece haber encontrado en dicho espectro un punto de equilibrio entre la ne \u00ad cesidad de sanci\u00f3n\u00addisuasi\u00f3n y lo que es justo con base en la limitan \u00ad te constitucional de debido proceso sustantivo. Como se mencion\u00f3, la Corte Suprema de los Estados Unidos, en los \u00faltimos tiempos, ha encon \u00ad trado exceso en los montos punitivos que superan en un d\u00edgito a los da\u00f1os patrimoniales (es decir, cuando el da\u00f1o compensatorio en estricto sentido es multiplicado por m\u00e1s de nueve unidades para conseguir la cuo \u00ad ta punitiva). Esta aproximaci\u00f3n de la Corte estadounidense no est\u00e1 ba \u00ad sada en ning\u00fan modelo matem\u00e1tico o emp\u00edrico, sino que es una regla extra\u00edda de una apreciaci\u00f3n o percepci\u00f3n moral de nuestros tiempos, de lo que es constitucionalmente aceptable, a pesar de que la ni la Consti \u00ad tuci\u00f3n ni los datos sociales obtenibles demuestran su fiabilidad. Una pregunta relevante es si este m\u00e9todo es preferible a aquel basado en la probabilidad de que el demandado sea descubierto culpable. La res \u00ad puesta no podr\u00e1 encontrarse en esta contribuci\u00f3n doctrinal; sin embar \u00ad go, existen un par de razones evidentes que pueden inclinar la balanza hacia la utilizaci\u00f3n de las directrices aqu\u00ed propuestas. La primera de ellas es la relativa facilidad con la que esta metodolog\u00eda propone asignar los Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo56 valores num\u00e9ricos a los elementos del art\u00edculo 1916 del CCF . Dicha faci \u00ad lidad no siempre est\u00e1 presente cuando se desea utilizar como m\u00faltiplo la probabilidad de que un demandado hubiese escapado a su responsabi \u00ad lidad por conductas similares. La dificultad de ese m\u00e9todo de cuantifica \u00ad ci\u00f3n estriba en la obtenci\u00f3n de evidencia que arroje datos precisos para determinar la probabilidad num\u00e9rica necesaria. Esos datos deben usual \u00ad mente ser extra\u00eddos de documentos u otra evidencia en poder demanda \u00ad do y el derecho procesal mexicano a\u00fan no tienen una figura como el discovery que pueda coadyuvar a este respecto. Ni la v\u00edctima ni el juez podr\u00e1n contar f\u00e1cilmente con los elementos necesario que funjan como base del c\u00e1lculo de probabilidades. Tambi\u00e9n debemos considerar que el c\u00e1lculo mismo hace necesaria la intervenci\u00f3n de peritos estadistas, lo que reduce la relaci\u00f3n de costo eficiencia del procedimiento. Igualmente, el m\u00e9todo aqu\u00ed propuesto agrega predictibilidad jur\u00eddica y previsibilidad de los da\u00f1os punitivos eventuales. Los personas f\u00edsicas y morales ser\u00e1n capaces de establecer con mayor certeza y a menor costo el eventual m\u00faltiplo aplicable al da\u00f1o patrimonial o moral en conse \u00ad cuencias patrimoniales que dar\u00eda como resultado la indemnizaci\u00f3n pu \u00ad nitiva. Esto, por supuesto, no deber\u00eda incentivar c\u00e1lculos tendientes a internalizar el costo financiero de una conducta da\u00f1ina en los servicios o productos de las empresas o personas f\u00edsicas demandadas. Al contra \u00ad rio, la facilidad y practicidad de este m\u00e9todo deber\u00eda propiciar la cons \u00ad ciencia de la poblaci\u00f3n en general acerca de las consecuencias claras que las conductas acreedoras de da\u00f1os punitivos conllevan y la abstenci\u00f3n de su cometimiento o pr\u00e1ctica. E. Conclusi\u00f3n El derecho de da\u00f1os en M\u00e9xico ha evolucionado a lo largo de la \u00faltima d\u00e9cada. La decisi\u00f3n del caso Mayan Palace en febrero de 2014 signific\u00f3 un parteaguas en la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica del derecho de la responsabili\u00ad dad extracontractual. La decisi\u00f3n de la SCJN proyect\u00f3 una concepci\u00f3n Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano57 moderna de los elementos constitutivos del da\u00f1o moral y trasplant\u00f3 dentro del sistema de la responsabilidad civil mexicano la figura de los da\u00f1os punitivos. A esta decisi\u00f3n siguieron otras, en las que se reconoci\u00f3 la existencia de los da\u00f1os punitivos como parte del da\u00f1o moral, pero eliminado su aplicaci\u00f3n en contra del Estado. La determinaci\u00f3n de los elementos constitutivos de los da\u00f1os punitivos, el umbral necesario de incumplimiento o negligencia, as\u00ed como los par\u00e1 \u00ad metros para cuantificarlos conforme a un m\u00e9todo objetivo, constituyen adaptaciones necesarias para la justa y eficaz aplicaci\u00f3n de esta novedosa figura legal. A pesar de los desarrollos m\u00e1s recientes, estas cuestiones son asuntos sin resolver en el derecho jurisprudencial mexicano. En esta contribuci\u00f3n, hemos hecho una propuesta sustentada al respecto. Nuestros an\u00e1lisis de los elementos, el umbral y el quantum de los da\u00f1os punitivos contribuir\u00e1n al otorgamiento de indemnizaci\u00f3n capaz de cumplir la doble faceta y prop\u00f3sito de los da\u00f1os punitivos (disuasoria y retributiva o de castigo). Un monto de da\u00f1os punitivos que sea el resul \u00ad tado de multiplicar hasta por nueve el monto de los da\u00f1os patrimoniales o morales en su consecuencia patrimonial influir\u00e1 de manera positiva en el comportamiento de ciertos agentes. El prop\u00f3sito disuasivo de los da \u00ad \u00f1os punitivos se ver\u00e1 materializado en las circunstancias mencionadas en este estudio. El atractivo econ\u00f3mico de no cumplir con la legislaci\u00f3n o con el deber de cuidado \u00f3ptimo ser\u00e1 neutralizado si el agente com \u00ad prende que la indemnizaci\u00f3n a la v\u00edctima no se limitar\u00e1 al da\u00f1o probado econ\u00f3micamente, sino que podr\u00e1 llegar a ser hasta 900% mayor; elegir internalizar el costo social de su actuar lo sacar\u00eda del mercado. Tambi\u00e9n consideramos que la suma punitiva indemnizatoria resultante de la me \u00ad todolog\u00eda propuesta cumple la finalidad de escarmiento de quien haga un mal; sin embargo, habr\u00e1 que tener claro que la percepci\u00f3n del de \u00ad mandado no es un fin, sino un medio para obtener la disuasi\u00f3n y la justa sanci\u00f3n como retribuci\u00f3n del da\u00f1o causado.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo58 Fuentes Ausness, R. C. (1985), \"Retribution and of punitive damages in products liability litigation\", Kentucky Law Journal, 74. Bejarano S\u00e1nchez, M. (2010), Obligaciones civiles, M\u00e9xico, Oxford. Berkowitz, D., Pistor, K. y Richard, J. F . (2003), \"The Transplant Effect\", The American Journal of Comparative Law, 51 (1), 163\u00ad203. Bhole, B. y Wagner, J. (2010), \"Punitive damages and the recklessness requirement with uninformed injurers\", International Review of Law and Economics, 30 (3), 253\u00ad64. Brooke, H. (2009), \"A brief introduction: the origins of punitive dama \u00ad Koziol, H. y Vanessa Wilcox (eds.), Punitive Damages: Common Law and Civil Law Perspectives (Vienna: Springer Vienna), 1\u00ad3. Bustamente\u00adAlsina, J. (1997), Teor\u00eda general la responsabilidad civil, Argentina: Abeledo\u00adPerrot. Calder\u00f3n\u00adGamboa, J. F . (2013), \"La reparaci\u00f3n integral en la jurispru \u00ad dencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos: est\u00e1n \u00ad dares aplicables al nuevo paradigma mexicano\", en Ferrer Mac\u00adGregor Poisot, E., Caballero Ochoa, J. L. y Steiner, C. (eds.), Derechos Humanos en la Constituci\u00f3n: Comentarios de Jurisprudencia Constitucional e Interamericana , M\u00e9xico, Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, Kon \u00ad rad Adenaur Stiftung. Centro Nacional de Prevenci\u00f3n de Desastres (2020), \"Guarder\u00eda ABC: Leccio \u00ad articulos/guarderia\u00adabc\u00adlecciones\u00adde\u00aduna\u00adtragedia?idiom=es \u00bb.Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano59 C\u00f3digo Civil Federal (Nuevo C\u00f3digo publicado en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n en cuatro partes los d\u00edas 26 de mayo, 14 de julio, 3 y 31 de agosto de 1928; Texto Vigente \u00daltima reforma publicada DOF 11\u00ad01\u00ad2021). Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos (Constituci\u00f3n publicada en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el 5 de febrero de 1917; Texto Vigente \u00daltimas reformas publicadas DOF 17\u00ad05\u00ad2021). Cooter, R. D. (1988), \"Punitive damages for deterrence: when and how much\", Alabama Law Review, 40 (3). Diamond, J. L., Levine, L. C. y Madden, M. S. (2000), Understanding Torts, Estados Unidos, Lexis Publishing. Eisenberg, T. Em - pirical Legal Studies, 8 (2). Garrido\u00adCordobera, L. M. R. (1993), Los da\u00f1os colectivos y la reparaci\u00f3n , Argentina: Editorial Universidad. Guti\u00e9rrez y Gonz\u00e1lez, E. (1999), Derecho de las obligaciones, M\u00e9xico: Porr\u00faa. Hironari, M. (2017), \"Punitive damages revisited: a statistical analysis of how federal circuit courts decide the constitutionality of such awards\", Cleveland State Law Review, 65 (3), pp. 379\u00ad410. Kahn Freund, O. (1974), \"On uses and misuses of comparative law\", The Modern Law Journal, 37 (1). Kviatek, B. (2015), Explaining legal transplants: T ransplantation of EU law into Central Eastern Europe , Oisterwijk, Wolf Legal Publishers (WLP).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo60 Larson, D. I. y Wattson, R. M. (1985), \"The and proof when plaintif\", Law Review, 11 (2). Markel, D. (2009), \"Retributive damages: a theory of punitive damages as intermidiate sanction\", Cornell Law Review, 94 (2). Mart\u00ednez\u00adAlfaro, J. (1999), Teor\u00eda de las obligaciones , M\u00e9xico, Porr\u00faa. Miceli, T. J. (2009), The Economic Approach to Law, Estados Unidos de \u00c1merica: Stanford University Press. Morello, A. M. (2000), \"El derecho de da\u00f1os en la actual dimensi\u00f3n so \u00ad cial\", en Trigo\u00adRepresas, F . A. y Stiglitz, R. S. (eds.), Derecho de da\u00f1os, (Argentina, Ediciones La Rocca. Morgan, F . W . (1989), \"The evolution of damages in product liability litigation for unprincipled marketing behavior\", Journal of Public Policy & Marketing, 8, 279\u00ad293. Mu\u00f1oz, E. y V\u00e1zquez\u00adCabello, R. (2019), El renacimiento del derecho de da\u00f1os. Un an\u00e1lisis Comparativo , M\u00e9xico, Tirant lo Blanch. O'Donnell, N. A. (1988), \"Punitive damages in Florida negligence cases: How much negligence is enough?\", University of Miami Law Review, 24. Owen, D. G. (1988), \"The moral foundations of punitive damages\", Ala- bama Law Review, 40. Owen, D. \"A punitive damages overview: functions, problems and reform\", Villanova Law Review, 39. Owen, D. W . (1976), \"Punitive damages in products liability litigation\", Michigan Law Review, 74 (7).Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano61 Pizarro, R. D. (2004), Da\u00f1o moral. Prevenci\u00f3n. Reparaci\u00f3n. Punici\u00f3n. El da\u00f1o moral en las diversas ramas del derecho , Buenos Aires Hammurabi. Pizarro, R. D. (2000), \"Punitive damages\", en Bouckaert, B. y De Geest, G. (eds.), Encyclopedia of Law and Economics, 764\u00ad781 , Reino Unido, Edward Elgar Publishing. Polinsky y Steven Shavell (2000), \"Punitive damages\", en Bouckaert, B. y De Geest, G. (eds.), Encyclopedia of Law and Economics, pp. 764\u00ad781, Reino Unido: Edward Elgar Publishing. Rojina\u00adVillegas, R. (1998), Derecho civil mexicano M\u00e9xico: Porr\u00faa. Rustad, versity Law Review , vol. 42:1269. Sunstein, C. R., et al. (2002a), Punitive Damages How Juries Decide, Esta\u00ad dos Unidos de Am\u00e9rica, The University of Chicago Press. Sunstein, C. R., et al. (2002b), Punitive damages: how J.(2016), \"The roots of punitive damages at common law: a longer history\", Cleveland State Law Review, 64. V\u00e1zquez Ferreyra, R. A. (1993), Responsabilidad por da\u00f1os , Argentina, Depalma. Visintini, G. (1999), T ratado de la civil , Kemelmajer de Carlucci, A. (trad.), Argentina, Astrea.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo62 Watson, A.(1993), Legal transplants: An approach to comparative law , Atenas, University of Georgia Press. Yzquierdo Tolsada, M. (2001), Sistema de Responsabilidad Civil Contrac - tual y Extracontractual , Espa\u00f1a, Dykinson. Zamora, S., et al. (2004), Mexican Law , Nueva York, Oxford University Press. Zannoni, E. A. (2005), El da\u00f1o en la responsabilidad civil Argentina: Astrea. Lista de decisiones judiciales citadas Canad\u00e1 Whiten v. Pilot Insurance Company (2002) 209 DLR (4th) 257. Estados Unidos de Am\u00e9rica Aleo v SLB Toys USA, Inc. Case No. SJC 11294 (MA S. Jud. Ct., Sep. 13, 2013). BMW of N. Am., Inc. v. Gore, 517 U.S. 559, 582 (1996). Exxon Shipping Co. v. Baker, 128 S. Ct. 2605, 2623, at 2620\u00ad21 & n. 8. Mathias v. Accor Econ. Lodging, Inc., 347 F .3d 672, 2003 U.S. App. LEXIS 21299, 62 Fed. R. Evid. Serv. (Callaghan) 1199 (7th Cir. Ill. Oct. 21, 2003). Pacific Mutual Life Insurance Company v. Haslip, 499 U.S. 1, 4\u00ad6 (1991) (U.S. Supreme Court). Philip Morris USA v. Williams, (Philip Morris II), 549 U.S. 346 (2007).Elementos, umbral y quantum de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano63 Smith v. Wade, (U.S. Supreme Court, 1983), 461. State Farm Mut. Auto. Ins. Co. v. Campbell, 538 U.S. 408, 428 (2003). TXO Prod. Corp. v. Alliance Res. Corp., 509 U.S. 443, 451 (1993). Inglaterra Kuddus (AP) v. Chief Constable of Leicestershire Constabulary , [2002] 2 A.C. 122 (H.L. Barnard, [1964] 1 All E.R. 367, 410\u00ad11 (H. L.). M\u00e9xico Amparo directo 30/2013, Primera Sala, Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Amparo directo en revisi\u00f3n 1621/2010, Primera Sala, Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Amparo directo en revisi\u00f3n 1068/2011, Primera Sala, Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Amparo directo en revisi\u00f3n 593/2015, Primera Sala, Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Amparo directo en revisi\u00f3n 5612/2017, Segunda Sala, Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, Primera Sala, Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, 1 de julio de 2020, p. 1. Amparo en revisi\u00f3n 1094/2017, 283/2018, LVII/2018 (10a.), Segunda Sala, Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo64 Informe 1965, Tercera Sala, Sexta \u00c9poca, registro: 812715, p. 27. Tesis: I.7o.C.35 C. Tribunales Colegiados de Circuito, Semanario Judicial de la Federaci\u00f3n y su Gaceta , Novena \u00c9poca, t. XV , abril de 2002, registro: 187256, p. 1245. Tesis: P . LXVII/2010. Pleno, Semanario Judicial de la Federaci\u00f3n y su Gaceta , Novena \u00c9poca, t. XXXIII, enero de 2011, registro: 163164, p. 28. Tesis: 1a./J. 15/2012 (9a.). Jurisprudencia, Primera Sala, Semanario Judicial de la Federaci\u00f3n y su Gaceta, D\u00e9cima \u00c9poca, libro XIII, octubre de 2012, t. 2, registro: 159936, p. 798. Tesis: 1a./J. 31/2017 (10a.). Jurisprudencia, Primera Sala, Gaceta del Semanario Judicial de la Federaci\u00f3n, D\u00e9cima \u00c9poca, libro 41, abril de 2017, t. I, registro: 2014098, p. 752. Tesis: I.4o.C.313 C. Tribunales Colegiados de Circuito, Semanario Judicial de la Federaci\u00f3n y su Gaceta , Novena \u00c9poca, t. XXXIII, febrero de 2011, registro: 162894, p. 2282. Corte Interamericana de Derechos Humanos Alb\u00e1n Cornejo y otros vs. Ecuador, Fondo Reparaciones y Costas, 22 de noviembre de 2007. Serie C No. 171. Cantoral Benavides vs. Per\u00fa, Reparaciones y Costas, 3 diciembre 2001. Serie C No. 88. Garrido y Baigorria vs. Argentina, Reparaciones y Costas, 27 de agosto de 1998. Serie C No. 39.Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate en los sistemas continentales * Mar\u00eda Guadalupe Mart\u00ednez Alles*** Nueva versi\u00f3n del texto publicado en ingl\u00e9s como Mart\u00ednez Alles, M. G. (2019) \"Punitive damages: reorienting the debate in civil law systems\", Journal of European Tort Law , vol. 10, n\u00fam. 1, pp. 63 \u00ad81, disponible en https://doi.org/10.1515/jetl\u00ad2019\u00ad0103. Traducido al espa\u00f1ol por Ada Podolski. ** Doctora en derecho por la Universidad de Yale. Profesora en IE University de Madrid.67A. Introducci\u00f3n En la tradici\u00f3n continental moderna, la discusi\u00f3n sobre la funci\u00f3n san \u00ad cionadora del derecho de da\u00f1os se ha activado en las \u00faltimas d\u00e9cadas de la mano de los intensos debates, influenciados principalmente por la pr\u00e1ctica y experiencia angloamericana, sobre la (in)conveniencia de incor\u00ad porar la figura de los da\u00f1os punitivos y su (in)compatiblidad con los sis temas de responsabilidad civil existentes.1 La respuesta general ha sido m\u00e1s bien de resistencia a la figura y , a medida que la discusi\u00f3n ha ido avan\u00ad zando, se han ensayado argumentos de distinta \u00edndole para intentar jus \u00ad tificar su rechazo. As\u00ed, el debate acerca de la potencial introducci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos ha estado dominado por el entendimiento de que las sanciones s\u00f3lo se justifican frente a ofensas penales o administrativas y , por lo tanto, pertenecen al \u00e1rea del derecho criminal o regulatorio (de \u00ad recho p\u00fablico), lo que las deja fuera de los l\u00edmites propios del derecho 1 V\u00e9anse, en general, las obras citadas en este art\u00edculo.Sumario : A. Introducci\u00f3n; B. Los da\u00f1os punitivos y la pr\u00e1ctica angloameri\u00ad cana; C. El tratamiento de los da\u00f1os punitivos en los sistemas continentales; D. Conclusi\u00f3n.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo68 de da\u00f1os (derecho privado) en el que reina el principio de rectificaci\u00f3n, seg\u00fan el cual la indemnizaci\u00f3n no debe exceder el da\u00f1o causado y el juez no debe considerar la gravedad de la conducta del demandado a la hora de determinar la cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n. Vistos de esta ma \u00ad nera, los da\u00f1os punitivos representan una amenaza a ese orden tradicio \u00ad nal entre lo \"p\u00fablico\" y lo \"privado\". Lo cierto es que el derecho de da\u00f1os continental, por un lado, es menos rectificatorio de lo que se afirma y , por el otro, tiene en cuenta la repro \u00ad chabilidad de la conducta del demandado en mayor medida de lo que se reconoce. As\u00ed, se ha demostrado en reiteradas oportunidades que el dere\u00ad cho de da\u00f1os en general ofrece respuestas infracompensatorias a las v\u00edcti\u00ad mas de da\u00f1os serios. La gran mayor\u00eda de los da\u00f1os son irreparables (por ejemplo, da\u00f1o moral, da\u00f1o a la integridad f\u00edsica, invasiones a la dignidad y privacidad, entre otros) y dif\u00edcilmente pueden ser considerados en t\u00e9r \u00ad minos puramente monetarios, lo que lleva a reconocer que el objetivo rectificatorio de colocar a la v\u00edctima en la situaci\u00f3n anterior (o una cerca\u00ad na) al acaecimiento del da\u00f1o es una ilusi\u00f3n en la gran mayor\u00eda de los casos.2 Asimismo, se ha demostrado tambi\u00e9n que condenas por da\u00f1os emi\u00ad nentemente compensatorias, como las que se aplican en casos de da\u00f1o moral, presentan elementos extracompensatorios (sancionatorios o puni\u00ad tivos) que pretenden dar cuenta de la gravedad o reprochabilidad de la conducta del demandado y que de alg\u00fan modo hacen evidente que una respuesta puramente rectificatoria es insuficiente para dar adecuada res \u00ad puesta a las v\u00edctimas de dichas conductas agravadas.3 Al fin de cuentas, esas respuestas denominadas \"compensatorias\" son de hecho respuestas que hacen algo \"m\u00e1s que compensar.\" Todo lo anterior revela entonces no s\u00f3lo que esos argumentos en contra de la sanci\u00f3n en el derecho privado son demasiado simplistas, sino tambi\u00e9n que aquella divisi\u00f3n entre lo \"p\u00fa blico\" 2 V\u00e9ase Pino (2018). 3 V\u00e9anse, en general, las obras citadas en este art\u00edculo.Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...69 y lo \"privado\" es bastante menos n\u00edtida de lo que te\u00f3ricamente se proclama.4 Por su parte, la doctrina angloamericana predominante sobre da\u00f1os pu \u00ad nitivos se ha mostrado reticente a indagar m\u00e1s all\u00e1 del nivel de la pr\u00e1cti \u00ad ca institucional, lo que limita tanto los intentos de explicar los da\u00f1os punitivos como de justificarlos.5 Lo cierto es que la doctrina angloame \u00ad ricana ha estado dominada por un enfoque interpretativo impulsado por resultados que se centran en describir y evaluar los prop\u00f3sitos o funcio \u00ad nes de los da\u00f1os punitivos establecidos en la jurisprudencia y los estatu \u00ad tos con el fin de determinar cu\u00e1l de las justificaciones doctrinales explica mejor estas condenas extracompensatorias. Sin embargo, adoptar un enfoque interpretativo de una pr\u00e1ctica intr\u00ednsecamente compleja y con \u00ad tradictoria no ha logrado dar una explicaci\u00f3n exhaustiva, coherente o convincente de lo que esencialmente justifica las indemnizaciones puni \u00ad tivas.6 M\u00e1s bien, los debates se han centrado en una variedad dispar de cuestiones legales relativas a aspectos controvertidos de importancia pr\u00e1ctica (como, por ejemplo, qui\u00e9n deber\u00eda recibir el monto de la con \u00ad dena; si deber\u00edan promulgarse leyes de asignaci\u00f3n dividida;7 si se debe \u00ad r\u00edan implementar est\u00e1ndares de prueba m\u00e1s estrictos,8 y as\u00ed sucesivamente) 4 V\u00e9ase Honor\u00e9 (1997, p. 74), quien arguye que ambos, el derecho civil y el derecho penal, apuntan a eliminar o reducir comportamientos indeseables, contemplan sanciones a ser impuestas sobre aquellos cuyas conductas son indeseables, y plantean complejas interrogantes acerca de las condi \u00ad ciones para imponer sanciones y el grado de responsabilidad de los autores de actos il\u00edcitos. 5 V\u00e9anse Priest (2002, pp. 1\u00ad3); Klinck (2001, pp. 469\u00ad479), y Goldberg y Zipursky (2010, p. 352) (indicando que los da\u00f1os punitivos se encuentran actualmente \"en el centro de las controversias contempor\u00e1neas acerca del derecho de da\u00f1os y sus reformas\" y que, a pesar de haber existido du \u00ad rante siglos, \"solo surgieron como una cuesti\u00f3n pol\u00edtica de relativa importancia en las \u00faltimas d\u00e9ca \u00ad das del siglo XX\"). 6 V\u00e9ase Cane (1997, p. 114): \"la ley actualmente no contiene ning\u00fan principio racional que gobier \u00ad ne la admisibilidad de los da\u00f1os punitivos\". 7 Por mencionar un par de ejemplos de estados que han promulgado este tipo de estatuto, Califor \u00ad nia asigna 25% de la adjudicaci\u00f3n al demandante y 75% a un fondo fiduciario de beneficio p\u00fablico (C\u00f3digo Civil de California \u00a7 3294.5), y Georgia asigna 75% a la Tesorer\u00eda del Estado despu\u00e9s de que se deduzcan los costos y los honorarios razonables de abogados (C\u00f3digo Oficial de Georgia Anotado \u00a7 51\u00ad12\u00ad5.1 (e)(2) [1987]). 8 Por ejemplo, Alaska requiere un est\u00e1ndar de prueba de \"evidencia clara y convincente\" (Estatuto de Alaska 09.17.020, 1991), mientras que Colorado exige un est\u00e1ndar de prueba m\u00e1s elevado, de \"certeza\" (Estatutos revisados de Colorado anotados \u00a7 13\u00ad25\u00ad127[2], 1989).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo70 que aparentemente ignoran la necesidad de contar con una base te\u00f3rica compacta y fundamental de la instituci\u00f3n antes de que esas cuestiones puedan abordarse de manera convincente.9 Esta actitud de \"poner el carro delante del caballo\" se ha reproducido en las discusiones que se est\u00e1n llevando a cabo sobre si adoptar da\u00f1os pu \u00ad nitivos en Am\u00e9rica Latina y Europa continental y c\u00f3mo hacerlo. Como resultado, los debates, tanto los de tipo normativo como los de corte com\u00ad parado, se han visto afectados por la discordancia, complejidad y falta de coherencia que caracteriza la pr\u00e1ctica y las reconstrucciones te\u00f3ricas sobre los da\u00f1os punitivos en su sistema de origen (es decir, Estados Uni \u00ad dos).10 En este sentido, aclarar la complejidad de los matices para los doctrinarios extranjeros significar\u00e1 una contribuci\u00f3n importante para sus debates. Es decir, una explicaci\u00f3n de las incongruencias propias del enfoque estadounidense dominante no s\u00f3lo deber\u00eda servir como una advertencia para quienes est\u00e1n a favor de importar esta instituci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n proporcionar\u00eda informaci\u00f3n valiosa para quienes abogan por un dise\u00f1o del instituto del da\u00f1o punitivo que mejor se adapte a su sistema legal en particular. En este art\u00edculo sostengo que ha llegado el momento de reorientar el debate acad\u00e9mico en los sistemas continen\u00ad tales hacia la base te\u00f3rica fundamental de los elementos punitivos que ya est\u00e1n presentes (aunque de forma encubierta) en sus propias pr\u00e1cticas locales de adjudicaci\u00f3n de da\u00f1os, porque permitir\u00eda a los acad\u00e9micos continentales participar del debate sobre la introducci\u00f3n de los da\u00f1os pu\u00ad nitivos de una manera m\u00e1s efectiva y orientada al particular contexto de sus respectivas jurisdicciones. La estructura del art\u00edculo es la siguiente. La secci\u00f3n \"B. Los da\u00f1os puni \u00ad tivos y la pr\u00e1ctica angloamericana\" explora la fisonom\u00eda del tratamiento 9 V\u00e9ase Colby (2008, pp. 392, 394), quien enfatiza que \"en dos siglos de imponer condenas por da\u00f1os punitivos, la Corte Suprema nunca ha respondido adecuadamente a las preguntas m\u00e1s sim \u00ad ples y fundamentales: \u00bfQu\u00e9 son exactamente los da\u00f1os punitivos? \u00bfCu\u00e1l es su prop\u00f3sito? La Corte ha eludido esas preguntas con t\u00f3picos superficiales que en \u00faltima instancia no hacen m\u00e1s que plantear una pregunta diferente pero no menos fundamental: \u00bfPor qu\u00e9 son constitucionales?\". 10 V\u00e9ase Kircher y Wiseman (2014, pp. 205 y ss.).Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...71 brindado a los da\u00f1os punitivos en Estados Unidos. Identifica un patr\u00f3n interpretativo impulsado por los resultados, el cual pretende dar cuenta de la mayor cantidad posible de las caracter\u00edsticas principales o destaca \u00ad das de la pr\u00e1ctica de adjudicaci\u00f3n de da\u00f1os punitivos en Estados Unidos (es decir, de pronunciamientos judiciales, decisiones de jurados, estatu \u00ad tos, entre otros). Debido a que la naturaleza compleja, fragmentada y con\u00ad tra dictoria de la pr\u00e1ctica es bien conocida, las dificultades y limitaciones de este enfoque acad\u00e9mico deber\u00edan hacerse evidentes. La secci\u00f3n \"C. El tratamiento de los da\u00f1os punitivos en los sistemas continentales\" explo\u00ad ra la fisonom\u00eda de las discusiones acad\u00e9micas sobre la conveniencia de incorporar la figura de los da\u00f1os punitivos en los sistemas continentales. Como la mayor\u00eda de las iniciativas y discusiones se inspiran principal \u00ad mente en la experiencia y la literatura sobre el sistema angloame ricano, las deficiencias identificadas en el sistema de origen (es decir, Estados Unidos), deber\u00edan, por un lado, servir de alerta suficiente de las bases te\u00f3ricas inestables para aquellos pa\u00edses de tradici\u00f3n continental que est\u00e1n considerando su introducci\u00f3n y , por el otro, hacer un llamado a la nece \u00ad sidad de propiciar un enfoque acad\u00e9mico alternativo. La \u00faltima secci\u00f3n ofrece una breve conclusi\u00f3n. B. Los da\u00f1os punitivos y la pr\u00e1ctica angloamericana Los acad\u00e9micos angloamericanos han intentado abordar los da\u00f1os puni \u00ad tivos desde m\u00faltiples perspectivas te\u00f3ricas.11 Algunos autores emplean la metodolog\u00eda del an\u00e1lisis econ\u00f3mico del derecho con su marco distin \u00ad tivo, mientras que otros desarrollan explicaciones de orientaci\u00f3n m\u00e1s filos\u00f3fica. Asimismo, mientras que la disputa general sobre el derecho de da\u00f1os est\u00e1 dominada por los enfoques econ\u00f3micos y de justicia correctiva,12 los da\u00f1os punitivos representan un elemento en la pr\u00e1c tica 11 V\u00e9ase Robinette (2013, p. 173): \"El debate entre la justicia individualizada y el instrumentalismo es una distracci\u00f3n; el tema crucial que deben abordar los especialistas del derecho de da\u00f1os es c\u00f3mo dividir los casos que merecen un tratamiento de justicia individualizada de los que se adaptan mejor a una soluci\u00f3n agregada\". 12 V\u00e9ase Calabresi (2007): \"Durante al menos los \u00faltimos 50 a\u00f1os, dos formas diferentes de entender al derecho de da\u00f1os han luchado por dominar. Una, se caracteriza por la construcci\u00f3n de sistemas, Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo72 del derecho de da\u00f1os al que no se le ha prestado plena atenci\u00f3n en esos de bates. Para empezar, abordar los da\u00f1os punitivos ha resultado dif\u00edcil para los te\u00f3ricos de la justicia correctiva,13 cuyo fracaso, a su vez, ha dejado espacio para que el an\u00e1lisis econ\u00f3mico del derecho de da\u00f1os desarrolle concepciones alternativas que se presentan como atractivas, al menos en la superficie.14 Si bien la diversidad de puntos de vista puede constituir una de las ca \u00ad racter\u00edsticas m\u00e1s interesantes de este campo de estudio, lo cierto es que exacerba la dificultad de compilar una reconstrucci\u00f3n exhaustiva de la instituci\u00f3n, ya que diferentes enfoques generalmente implican diferen \u00ad tes proyectos acad\u00e9micos, que a su vez ponen en cuesti\u00f3n las diferentes opciones metodol\u00f3gicas.15 Una breve descripci\u00f3n de algunas de las teo \u00ad r\u00edas que actualmente gozan de aceptaci\u00f3n en los c\u00edrculos acad\u00e9micos ilustrar\u00e1 estas disparidades. Una de las concepciones m\u00e1s representativas de los da\u00f1os punitivos des \u00ad de el an\u00e1lisis econ\u00f3mico del derecho es la f\u00f3rmula del multiplicador de como lo refiri\u00f3 tan acertadamente Izhak Englard; la otra, por aquellos [los privatistas] que encuen \u00ad tran en el derecho de da\u00f1os la m\u00e1s acabada manifestaci\u00f3n de la tradici\u00f3n del derecho anglosaj\u00f3n de responder a las infracciones que tienen lugar en el contexto de las relaciones interpersonales no penales, de tipo extracontractual\". Para una cr\u00f3nica de la disputa de fines de la d\u00e9cada de 1990, v\u00e9ase Schwartz (1997, pp. 1801, 1809): \"Los defensores de la justicia correctiva muestran una falta de aprecio por el trabajo de los defensores de la eficiencia econ\u00f3mica, y estos \u00faltimos les devuelven el (des)favor\". 13 V\u00e9ase Weinrib (2011, pp. 273, 290), entendiendo que el lugar de consideraciones de tipo unila \u00ad teral como el castigo y la disuasi\u00f3n pertenece estructuralmente no al derecho privado sino al dere \u00ad cho penal; el cual se ocupa de si el imputado ha actuado de manera incompatible con la existencia de un r\u00e9gimen de derechos en general en lugar de si se ha lesionado alg\u00fan derecho de alguien en particular. 14 V\u00e9ase Posner (1995, p. 84), quien postula que \"[e]ntre las disciplinas que han desafiado al mono \u00ad polio de la dogm\u00e1tica jur\u00eddica, el lugar de honor le pertenece a la econom\u00eda, que ha logrado grandes avances en los \u00faltimos treinta a\u00f1os y , aplicada al derecho, ha revolucionado el entendimiento de los distintos campos del derecho como la defensa de la competencia, el derecho de da\u00f1os (principal \u00ad mente los accidentes), los contratos, las corporaciones, y las quiebras\". 15 V\u00e9ase Coleman (2001a, p. 11), quien destac\u00f3 c\u00f3mo \"[l]a falta general de reflexi\u00f3n metodol\u00f3gica en las reconstrucciones econ\u00f3micas del derecho de da\u00f1os las hace dif\u00edciles de criticar: rara vez queda claro qu\u00e9 tipo de explicaci\u00f3n se ofrece exactamente, los criterios de adecuaci\u00f3n que siguen las re \u00ad construcciones econ\u00f3micas no resultan de inmediato evidentes\".Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...73 Polinsky y Shavell, que enfatiza la funci\u00f3n disuasoria de la instituci\u00f3n.16 Estos autores entienden los da\u00f1os punitivos como una herramienta de internalizaci\u00f3n de costos para lograr una disuasi\u00f3n \u00f3ptima . Proponen la mul tiplicaci\u00f3n de las indemnizaciones por da\u00f1os compensatorios (lo que dar\u00eda lugar a la indemnizaci\u00f3n punitiva) en situaciones en las que el demandado tiene altas probabilidades de escapar a responder por los da\u00f1os que causa (factor de detecci\u00f3n). Desde este punto de vista, la reprochabilidad de la conducta del deman \u00ad dado en cuesti\u00f3n es irrelevante porque el inter\u00e9s no radica en sancionar la conducta, sino en maximizar el efecto disuasorio de la indemnizaci\u00f3n sobre conductas futuras. En consecuencia, algunas caracter\u00edsticas arrai \u00ad gadas de las condenas por da\u00f1os punitivos que parecen problem\u00e1ticas bajo ciertas teor\u00edas se vuelven irrelevantes desde la perspectiva de la disua\u00ad si\u00f3n \u00f3ptima. Por ejemplo, este enfoque elimina los reparos normativos que justifican la prohibici\u00f3n de las p\u00f3lizas de seguro para proteger con \u00ad tra el riesgo de indemnizaciones por da\u00f1os punitivos (de hecho, este enfoque deber\u00eda incluso alentar tales p\u00f3lizas). De manera similar, no se requerir\u00eda una predefinici\u00f3n concreta del beneficiario de la condena pu \u00ad nitiva (ya sea el demandante, fondos especiales o el Estado) siempre que el demandante tenga incentivos suficientes para iniciar la demanda por da\u00f1os.17 Abordando el tema desde otra perspectiva, desde la teor\u00eda del recurso civil, Benjamin Zipursky entiende la funci\u00f3n propia del derecho de da\u00f1os no como una manera de reparar o colocar a la v\u00edctima en la situaci\u00f3n anterior al acaecimiento del evento da\u00f1oso (lo que representa la ret\u00f3rica propia de la justicia correctiva), sino, m\u00e1s bien, para proporcionarle a la 16 V\u00e9ase Polinsky y Shavell (1998, p. 869). Para una propuesta similar, v\u00e9ase Cooter (1982, p. 101; 1989, pp. 1143, 1196; 1997, pp. 73, 91) (bas\u00e1ndose en Becker [1968], propone \"la regla del rec\u00ed \u00ad proco\": para determinar el total de da\u00f1os se debe multiplicar el da\u00f1o al demandante por el compo \u00ad nente de error en la detecci\u00f3n). 17 Argumentos en favor de la disuasi\u00f3n \u00f3ptima han sido desarrollados por otros autores, como Craswell (1999, p. 2185); Hylton y Miceli (2005, p. 388).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo74 persona agraviada \"una v\u00eda de recurso civil contra el demandado\".18 Siguiendo esta concepci\u00f3n, se argumenta que el demandante tiene dere \u00ad cho a reclamar m\u00e1s de lo que representar\u00eda una compensaci\u00f3n equiva \u00ad lente al da\u00f1o sufrido (es decir, ir m\u00e1s all\u00e1 de la compensaci\u00f3n) cuando la con ducta del demandado fue deliberada o intencional. Esto es lo que Zipursky denomina el derecho del demandante \"a ser punitivo\", y da cuenta de lo que \u00e9l llama el \"aspecto civil\" de la instituci\u00f3n.19 Para cla \u00ad rificar, este \"aspecto civil\" no implica autorizaci\u00f3n alguna por parte del Estado para que los particulares se comporten como fiscales de la ley , sino que implica empoderar a la v\u00edctima de una conducta reprochable para castigar al demandado y exigir la imposici\u00f3n de una sanci\u00f3n (da\u00f1o puni \u00ad tivo) a trav\u00e9s de un acci\u00f3n civil por da\u00f1os.20 Zipursky sostiene que este \"aspecto civil\" de los da\u00f1os punitivos representa la expresi\u00f3n m\u00e1s funda \u00ad mental de la pr\u00e1ctica del derecho de da\u00f1os, entendida como distintiva \u00ad mente privada.21 Entre las implicancias pr\u00e1cticas de esta concepci\u00f3n se encuentran que debe prohibirse la asegurabilidad contra los da\u00f1os pu \u00ad nitivos; que es de suma importancia que la propia demandante reciba la indemnizaci\u00f3n (ni el Estado ni nadie m\u00e1s),22 y que tales procesos civiles no activan el escrutinio constitucional especial otorgado a los imputados por delitos penales (es decir, las garant\u00edas procesales de la ley penal), debido a que entendidos bajo esta mirada privada, los da\u00f1os punitivos son \"b\u00e1sicamente civiles y no penales\".23 Otra familia de teor\u00edas propone la idea del castigo como sanci\u00f3n social ; es decir, como sanci\u00f3n p\u00fablica en lugar de privada. La reprochabilidad del comportamiento sigue siendo extremadamente relevante en estas teor\u00edas, 18 V\u00e9anse Zipursky (2003, p. 695); Goldberg y Zipursky (2020). 19 V\u00e9ase Zipursky (2005, pp. 105, 106), quien argumenta que \"[e]s el derecho del demandante a ser punitivo, no la necesidad del sistema de castigar al demandado, lo que explica la particularidad de los da\u00f1os punitivos en el derecho de da\u00f1os estadounidense\". 20 V\u00e9ase Zipursky (2005). 21 V\u00e9ase Zipursky (2012, pp. 1757, 1759, 1771): \"los tribunales no han sido capaces de apreciar la manera en que los da\u00f1os punitivos podr\u00edan haber encajado en una concepci\u00f3n del derecho de da \u00ad \u00f1os como derecho privado, y es esa falla la que ha contaminado su enfoque integral del tema\". 22 V\u00e9ase Zipursky (2005, pp. 151\u00ad171). 23 V\u00e9ase Zipursky (2005, p. 107).Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...75 pero la idea subyacente difiere de la noci\u00f3n del derecho del demandante a ser punitivo que opera en la variante privada de Zipursky . La idea sub \u00ad yacente a este enfoque es que el objetivo central de las condenas por da\u00f1os punitivos debe ser castigar al demandado por el da\u00f1o que su con \u00ad ducta reprochable caus\u00f3 a toda la sociedad, no s\u00f3lo por el da\u00f1o que caus\u00f3 a los demandantes en particular que comparecieron ante el tribu \u00ad nal. Esta reconstrucci\u00f3n sugiere que los da\u00f1os punitivos son entendidos como un castigo por da\u00f1os a la sociedad y , por lo tanto, deben calibrarse en relaci\u00f3n con el alcance total del da\u00f1o que la conducta del demandante provoc\u00f3 en la sociedad toda. Este punto de vista ha predominado en las opiniones y comentarios de los jueces durante las \u00faltimas d\u00e9cadas.24 Entre las implicancias pr\u00e1cticas de este enfoque, se podr\u00eda enfatizar su papel detr\u00e1s de la promulgaci\u00f3n de leyes de asignaci\u00f3n dividida (presen \u00ad tes en varios estados estadounidenses) que distribuyen las indemniza \u00ad ciones por da\u00f1os punitivos entre el demandante y alg\u00fan fondo p\u00fablico designado al efecto o el Estado. Es relevante se\u00f1alar que este punto de vista tambi\u00e9n ha planteado importantes planteos de constitucionalidad de los da\u00f1os punitivos respecto a cuestiones que hacen al debido proceso (por ejemplo, problemas de castigos m\u00faltiples y de proporcionalidad de la sanci\u00f3n, de intensidad de los est\u00e1ndares de prueba requeridos, entre otros).25 En otro intento de teorizar la justificaci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos sobre la base de decisiones judiciales, los relativamente recientes pronunciamien tos 24 V\u00e9ase Colby (2003, pp. 583, 586, 603\u00ad606), quien describe este consenso como uno que surgi\u00f3 sin raz\u00f3n o explicaci\u00f3n alguna durante las \u00faltimas d\u00e9cadas. V\u00e9ase, tambi\u00e9n, Zipursky (2012, pp. 1757, 1771), quien argumenta que \"[e]n el centro de las distintas formas de concebir al derecho de da\u00f1os actual se encuentra la suposici\u00f3n de que el demandante desempe\u00f1a, al menos en parte, el rol de un procurador general privado\" y que existe \"[cierta] proclividad de los jueces de la Corte Suprema de concebir a los da\u00f1os punitivos como un mecanismo de procuraci\u00f3n privada general para impar \u00ad tir castigo y disuasi\u00f3n\". 25 V\u00e9ase Phillips Morris USA c. Williams , 127 Corte Suprema de Estados Unidos (USSC) 1057, 1063 (2007); en \u00e9sta, la Suprema Corte sostuvo que \"la Cl\u00e1usula Constitucional del Debido Proceso proh\u00edbe a un Estado utilizar una indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os punitivos para castigar al demandado por el da\u00f1o que inflige a terceros que no son parte en el litigio\"; v\u00e9ase, tambi\u00e9n, Dobbs (1989, pp. 831, 854\u00ad856), que argumenta que adaptar los da\u00f1os punitivos para garantizar la disuasi\u00f3n, y no el castigo, acabar\u00eda con todas las preocupaciones sobre las garant\u00edas procesales penales.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo76 de la Corte Suprema de Estados Unidos en State Farm c. Campbell26 y Phillip Morris c. Williams27 provocaron una oleada de trabajos acad\u00e9mi \u00ad cos que defienden la reivindicaci\u00f3n de la v\u00edctima como el valor central de los da\u00f1os punitivos en un intento por dar cuenta de las cuestiones de constitucionalidad planteadas en esos casos tan resonantes.28 Por ejemplo, Thomas Colby defiende el castigo privado como el objetivo principal de los da\u00f1os punitivos, haciendo hincapi\u00e9 en el castigo indivi \u00ad dual por conductas altamente reprochables (donde la intencionalidad del comportamiento es uno de los elementos m\u00e1s destacados).29 Seg\u00fan Colby , los da\u00f1os punitivos funcionan como sanciones privadas que ope \u00ad ran en un marco de derecho privado (es decir, son una forma de venganza privada legalizada ).30 Las condenas por da\u00f1os punitivos, por lo tanto, no pueden equipararse con las sanciones penales (sanciones p\u00fablicas) y , por esa raz\u00f3n, Colby concluye que las garant\u00edas procesales penales no son necesarias en los casos de da\u00f1os punitivos.31 De manera similar, Mark Geistfeld ha argumentado a favor de una l\u00f3gica que justifica la particu\u00ad lar posici\u00f3n de los demandantes en un intento de demostrar c\u00f3mo los da\u00f1os punitivos satisfacen los requisitos constitucionales del debido proceso tanto sustantivo como procesal.32 26 538 U S 408 (2003). 27 127 S Ct 1057 (2007). 28 V\u00e9ase Sebok (2014, p. 314), quien argumenta que \"el debate sobre el derecho positivo en torno a los da\u00f1os punitivos en los Estados Unidos se ha complicado por una obsesi\u00f3n con el derecho constitucional y que esta complicaci\u00f3n puede haber tenido el efecto de suprimir una discusi\u00f3n normativa m\u00e1s expl\u00edcita sobre los mismos\". 29 V\u00e9ase Colby (2003, p. 583). 30 V\u00e9ase Colby (2008, pp. 392\u00ad422), quien sostiene que \"[su] concepci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos como un castigo por agravios privados, como una especie de venganza legalizada, armoniza mejor con algunas teor\u00edas normativas del derecho de da\u00f1os, como la del recurso civil, que con otras\". 31 V\u00e9ase Colby (2008, p. 396), el autor observa que el caso Philip Morris c. Williams \"no constitucio \u00ad naliza una particular visi\u00f3n o teor\u00eda de los da\u00f1os punitivos ( la de castigo por agravios privados ) en detrimento de otras; simplemente establece que la constituci\u00f3n excluye una (y s\u00f3lo una) particular visi\u00f3n o teor\u00eda de los da\u00f1os punitivos ( la de castigo por agravios p\u00fablicos , que prevalece actualmente). Williams permite as\u00ed a los estados abordar el problema de la baja detecci\u00f3n implementando las propuestas propias del an\u00e1lisis econ\u00f3mico del derecho que persiguen crear una categor\u00eda de da\u00f1os extracompensatorios dise\u00f1ados para garantizar disuasi\u00f3n \u00f3ptima\". 32 V\u00e9anse Geistfeld 263\u00ad264; 2012, p. 116).Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...77 Ciertamente, cada uno de estos enfoques sobre los da\u00f1os punitivos es dis\u00ad tintivo y se advierten considerables desacuerdos entre los mismos sobre cuestiones clave. Sin embargo, podemos identificar un patr\u00f3n com\u00fan en el abordaje del instituto. Como demuestran claramente las l\u00edneas de inves\u00ad tigaci\u00f3n y los argumentos m\u00e1s comunes seguidos por los autores, el abor\u00ad daje de los da\u00f1os punitivos en Estados Unidos, como era de esperar, ha estado estrechamente vinculado a la experiencia dom\u00e9stica.33 Como se explic\u00f3, la mayor parte de la investigaci\u00f3n se ha centrado en describir y evaluar los prop\u00f3sitos o funciones que la jurisprudencia y los estatutos han establecido para los da\u00f1os punitivos en un esfuerzo por identificar la justificaci\u00f3n de tales condenas extracompensatorias.34 Por \u00faltimo, como se mencion\u00f3 con anterioridad, debido a que la Corte Suprema ha comen\u00ad zado recientemente a dictar decisiones sobre el tema (de hecho, a partir de la d\u00e9cada de 1990),35 muchos autores han incorporado desde enton \u00ad ces interrogantes de constitucionalidad en sus agendas de investigaci\u00f3n sobre los da\u00f1os punitivos.36 Los acad\u00e9micos angloamericanos han intentado proporcionar recons \u00ad trucciones que incorporen tantas caracter\u00edsticas destacadas de la pr\u00e1ctica de adjudicar da\u00f1os punitivos en Estados Unidos como sea posible (en otras palabras, pronunciamientos judiciales, decisiones de jurados, esta \u00ad tutos, etc\u00e9tera). Cada autor puede ser entendido como avanzando su propia interpretaci\u00f3n de los datos disponibles,37 interpretaci\u00f3n que pre \u00ad 33 V\u00e9anse Sebok (2014, p. 314); Weinrib (2011), quien entiende la propuesta de Zipursky como una teor\u00eda coloquial del derecho de da\u00f1os estadounidense. V\u00e9ase, por ejemplo, Zipursky , (2007, p. 134), donde ofrece una reconstrucci\u00f3n interpretativa que es capaz de acomodar lo que se deno \u00ad mina la \"regla del no da\u00f1o\" introducida por la Corte Suprema en Williams. 34 Zipursky , (2007, p. 134), que describe este fen\u00f3meno como \"[el] profundo funcionalismo anti\u00adcateg\u00f3rico [que es] el paradigma del pensamiento jur\u00eddico ordinario sobre el derecho de da\u00f1os\". 35 Los tres casos m\u00e1s importantes se han decidido en los \u00faltimos 15 a\u00f1os: BMW v Gore , 517 US 559 (1996); State Farm v Campbell , 538 US 408 (2003); Phillip Morris v Williams , 127 S Ct 1057 (2007). 36 Para una revisi\u00f3n completa y actualizada de las reconstrucciones angloamericanas que se estruc \u00ad tura en base a estas l\u00edneas discernibles de investigaci\u00f3n, v\u00e9ase Sebok (2009, p. 155). 37 Algunos incluso reconocen expl\u00edcitamente este tipo de indagaci\u00f3n. V\u00e9ase, por ejemplo, Sebok (2007, p. 1023): \"Este art\u00edculo aborda el tema de los da\u00f1os punitivos desde un punto de vista in \u00ad terpretativo. El test de esta teor\u00eda es si puede proporcionar una reconstrucci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de los da\u00f1os punitivos que se ajuste a sus instituciones y reglas y ofrecer un marco te\u00f3rico que justifique Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo78 senta estas caracter\u00edsticas en el marco de alg\u00fan \"punto\" o valor que en \u00faltima instancia sirve para justificar la pr\u00e1ctica como una que es valorada socialmente.38 Como he explicado, algunos afirman que la pr\u00e1ctica de otorgar da\u00f1os pu nitivos se comprende mejor si se la entiende como un medio para que los demandantes logren el castigo de ciertas conductas; otros consideran a la pr\u00e1ctica como la forma en que la sociedad en su conjunto lleva a cabo la responsabilidad de castigar a aquellas personas que despliegan con \u00ad ductas reprochables que causan da\u00f1os masivos; incluso otros entienden a las indemnizaciones por da\u00f1os punitivos como una oportunidad para mejorar la sociedad al disuadir la ocurrencia futura de conductas alta \u00ad mente reprochables, y as\u00ed sucesivamente. Por supuesto, ninguna de estas interpretaciones pretende dar cuenta de todos los datos disponibles. Los distintos autores generalmente descartan algunas instancias de la pr\u00e1cti \u00ad ca, las que no pueden justificar con arreglo al particular esquema que avanzan, como errores o pasos en falso. Este es un rasgo caracter\u00edstico de la fuerte tendencia entre los autores angloamericanos a extrapolar impli \u00ad cancias pr\u00e1cticas de sus an\u00e1lisis, que a menudo sugieren en \u00faltima ins \u00ad tancia propuestas para una reforma legal espec\u00edfica.39 Sin embargo, este elemento normativo no se presenta como una desconexi\u00f3n entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica actual porque, seg\u00fan este tipo de reconstrucci\u00f3n, los distintos abordajes todav\u00eda mantienen un \"equilibrio\" interpretativo. Como explica Dworkin, \"[l]a justificaci\u00f3n no tiene por qu\u00e9 ajustarse a to \u00ad dos los aspectos o caracter\u00edsticas de la pr\u00e1ctica existente, pero debe ajustarse plausiblemente esas instituciones y reglas\", y Galanter y Luban (1993, pp. 1393, 1432), quien promueve una reconstrucci\u00f3n de tipo retributiva de la instituci\u00f3n, aunque principalmente motiva \u00ad da por la problem\u00e1tica de la cuantificaci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos. El punto central de su argumento es que la retribuci\u00f3n constituye la base fundamental de la instituci\u00f3n y , por lo tanto, los montos de los da\u00f1os punitivos deben ser calibrados en proporci\u00f3n a la gravedad de la ofensa. 38 V\u00e9anse Dworkin (1986, pp. 65\u00ad67); Coleman (2001b, p. 193). 39 V\u00e9ase Kahn (1999, pp. 7\u00ad30), que describe ampliamente esta tendencia a la reforma legal en la doctrina estadounidense). V\u00e9ase, por ejemplo, Sebok (2007, p. 1030), quien argumenta que \"una concepci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos como venganza privada legalizada por el estado es la mejor inter\u00ad pretaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica\".Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...79 lo suficiente como para que el int\u00e9rprete pueda verse a s\u00ed mismo como interpretando esa pr\u00e1ctica, no inventando una nueva\".40 Es cierto que algunas reconstrucciones reflejan este patr\u00f3n interpretativo en menor medida que otras. La teor\u00eda del multiplicador de Polinsky y Shavell,41 por ejemplo, se puede leer en l\u00edneas puramente normativas,42 y algunas de las cr\u00edticas m\u00e1s poderosas que ha recibido atacan no su correcci\u00f3n sino m\u00e1s bien su viabilidad, la cual representa la forma m\u00e1s com\u00fan de rechazar las propuestas normativas.43 Incluso estos autores, sin embargo, presentan su modelo como la m\u00e1s expl\u00edcita, sofisticada reconstrucci\u00f3n del razonamiento detr\u00e1s de decisiones judiciales que si \u00ad guen intuiciones esencialmente correctas.44 Al mismo tiempo, tales auto\u00ad res tambi\u00e9n insisten muy enf\u00e1ticamente en el error de ciertas condenas punitivas, como la impuesta en el caso Exxon Valdez , que no se alinean con sus teor\u00edas.45 Podr\u00eda darse el caso, dado el grado de discrepancia entre las diferentes reconstrucciones y , lo que es m\u00e1s importante, la considerable cantidad de casos paradigm\u00e1ticos que cada una de ellas termina rechazando, que la pr\u00e1ctica estadounidense de adjudicar da\u00f1os punitivos es demasiado compleja para que pueda ser reconstruida razonablemente mediante un \u00fanico y coherente ejercicio interpretativo. Es decir, parece existir un obst\u00e1culo f\u00e1ctico para la empresa interpretativa en el caso de los da\u00f1os 40 V\u00e9ase Dworkin (1986, p. 90), el autor contin\u00faa afirmando que, de hecho, los int\u00e9rpretes cons \u00ad tructivos \"intentan mostrar la pr\u00e1ctica jur\u00eddica en su conjunto en su mejor luz, para lograr el equili - brio entre la pr\u00e1ctica jur\u00eddica tal como la encuentran y la mejor justificaci\u00f3n de esa pr\u00e1ctica\" (\u00e9nfasis a\u00f1adido). 41 V\u00e9ase Polinsky y Shavell (1998, p. 869). 42 V\u00e9ase, por ejemplo, Coderch (2000). 43 V\u00e9ase, en general, Sunstein, Kahneman y Schkade (1998, pp. 2071, 2126), donde concluyen, con base en los estudios emp\u00edricos realizados, que los jurados no son \"capaces de pensar en t\u00e9rminos de disuasi\u00f3n \u00f3ptima\". 44 V\u00e9ase Polinsky y Shavell (1998, pp. 896\u00ad900). 45 V\u00e9ase Polinsky y Shavell (1998, p. 903). V\u00e9ase, tambi\u00e9n, Cooter (1982): \"al aplicar la regla del rec\u00edproco, los tribunales no deber\u00edan conceder da\u00f1os punitivos en casos como los de Exxon Valdez, donde un buque petrolero encall\u00f3. Dado que el accidente adquiri\u00f3 amplia repercusi\u00f3n, un actor racional de las caracter\u00edsticas de esta gran corporaci\u00f3n no podr\u00eda esperar escapar a responder por los da\u00f1os generados\". V\u00e9ase Exxon Shipping Co Et al v Baker et al , 554 US 471 (2008).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo80 punitivos, al menos en la forma en que esta etiqueta se utiliza normal \u00ad mente en Estados Unidos.46 Pr\u00e1cticas tan fragmentadas y contradictorias como \u00e9sta plantean un grave problema al int\u00e9rprete constructivo; de hecho, que existan sirve como base de un particular escepticismo en cuan \u00ad to a la interpretaci\u00f3n, uno que Dworkin llama \"interno\".47 Resumiendo, se puede inferir que, debido a las inherentes complejida \u00ad des y contradicciones observables en la pr\u00e1ctica actual de imposici\u00f3n de da\u00f1os punitivos en Estados Unidos, la empresa interpretativa impulsada por los resultados que representa el enfoque dominante en la doctrina angloamericana no puede ofrecer una explicaci\u00f3n exhaustiva y coherente de lo que esencialmente justifica dichas condenas extracompensatorias. En cambio, como se ha demostrado, el tratamiento brindado ha contri \u00ad buido m\u00e1s bien a la confusi\u00f3n. Sin cuestionar demasiado, se considera a los da\u00f1os punitivos como una parte indiscutible de la pr\u00e1ctica del derecho de da\u00f1os estadounidense y , posteriormente, se pone el foco en un aspecto particular de la instituci\u00f3n sobre otros sin realmente tratar de dar cuenta de la naturaleza sancionatoria del instituto. C. El tratamiento de los da\u00f1os punitivos en los sistemas continentales En principio, los da\u00f1os punitivos no existen en la tradici\u00f3n continental,48 salvo por algunas recientes excepciones que han tenido lugar en Am\u00e9rica 46 Esto ha llevado a algunos autores a sugerir \"un cambio en la nomenclatura\" de los da\u00f1os extra \u00ad compensatorios, v\u00e9ase Calabresi (2005, p. 346). 47 V\u00e9ase Dworkin (1986, pp 78, 266\u00ad274), el principal reclamo del esc\u00e9ptico interno es \"que la pr\u00e1ctica jur\u00eddica es demasiado contradictoria como para dar lugar a una interpretaci\u00f3n que sea completamente coherente\". Debo reconocer que otros, aunque de diferentes maneras, han hecho observaciones comparables sobre la pr\u00e1ctica estadounidense de adjudicar da\u00f1os punitivos. Por otra parte, v\u00e9ase Calabresi (2005, p. 336), quien argumenta que los da\u00f1os punitivos \"pueden cumplir al menos cinco funciones bien diferentes\" y que cualquier intento de racionalizaci\u00f3n es problem\u00e1tico porque se \"concentrar\u00ed[a] esencialmente en un ... rol\". 48 Cuando me refiero a la tradici\u00f3n continental en la presente subsecci\u00f3n, lo hago en referencia a los sistemas jur\u00eddicos de Europa Continental y Am\u00e9rica Latina, que representa un entendimiento estre \u00ad cho pero generalizado para fines comparativos. V\u00e9ase Merryman y P\u00e9rez\u00adPerdomo (2007).Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...81 Latina49 y en Europa.50 Esto no significa, sin embargo, que los mismos no hayan sido discutidos. Por el contrario, la posibilidad de \"trasplantar\" la instituci\u00f3n a ciertas jurisdicciones nacionales ha generado, en las \u00falti \u00ad mas dos d\u00e9cadas, un vigoroso debate entre los acad\u00e9micos de Am\u00e9rica Latina y Europa Continental.51 De hecho, escasean las instituciones de derecho privado desarrolladas en la tradici\u00f3n anglosajona que han fasci \u00ad nado a los acad\u00e9micos del derecho de da\u00f1os continental tanto como los da\u00f1os punitivos.52 La fisonom\u00eda del tratamiento brindado por la doctrina y los debates so \u00ad bre los da\u00f1os punitivos, sin embargo, siguen l\u00edneas muy diferentes a las angloamericanas.53 La ausencia de una pr\u00e1ctica dom\u00e9stica de imponer condenas por da\u00f1os punitivos de la cual dar cuenta ha llevado a los auto\u00ad res continentales a concentrarse en el desarrollo de dos l\u00edneas de inves \u00ad tigaci\u00f3n diferentes (aunque ligeramente relacionadas) que considero \u00fatil distinguir aqu\u00ed: una que avanza postulados descriptivos, otra que da cuen \u00ad ta de los normativos. En esta secci\u00f3n, ofrezco caracterizaciones de cada una de ellas. Para empezar, los enfoques comparativos de los da\u00f1os punitivos se han ocupado primordialmente por responder una pregunta principal: \u00bfla 49 V\u00e9ase, por ejemplo, la Ley de Protecci\u00f3n del Consumidor de Argentina que trasplant\u00f3 los da\u00f1os punitivos al sistema legal del pa\u00eds en 2008 (Ley 26.361 art 52 bis). Para un an\u00e1lisis de la experiencia argentina, v\u00e9ase Mart\u00ednez Alles (2012). Por su parte, Chile se sum\u00f3 recientemente a dicha tendencia al incorporarlos tambi\u00e9n dentro del marco de su Ley de Protecci\u00f3n a los Derechos del Consumidor (v\u00e9ase art. 53 [c] Ley N\u00ba 21.081 [2018], aunque cabe aclarar que la ley no lo denomina expresa \u00ad mente como \"da\u00f1o punitivo\"). El caso de M\u00e9xico presenta aristas particulares, ya que los da\u00f1os punitivos fueron introducidos pretorianamente por la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n inter \u00ad pretando que forman parte del \"derecho a una justa indemnizaci\u00f3n\" y que se desprenden de una interpretaci\u00f3n literal y teleol\u00f3gica del art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil para el Distrito Federal, que regula el da\u00f1o moral (v\u00e9ase sentencia reca\u00edda al amparo directo 30/2013, pp. 87\u00ad91). 50 En Europa continental, tambi\u00e9n se pueden identificar algunas recientes se\u00f1ales, aunque quiz\u00e1s m\u00e1s t\u00edmidas, que indican una actitud m\u00e1s receptiva de la figura. As\u00ed, en Francia se propuso intro \u00ad ducir, en el marco del reciente Projet de R\u00e9forme Responsabilit\u00e9 Civile, una forma de punici\u00f3n (amende civile ) con el objetivo de atacar supuestos de il\u00edcitos lucrativos. V\u00e9ase Projet de R\u00e9forme de la Responsabilit\u00e9 Civile , art. 1266\u00ad1 (2017). 51 En un esfuerzo por hacer esta presentaci\u00f3n m\u00e1s concisa, todas las referencias a pa\u00edses espec\u00edficos se incluyen en las notas a pie de p\u00e1gina que siguen. 52 V\u00e9ase, por ejemplo, Cappelletti (2015). 53 Para una descripci\u00f3n de la doctrina en Europa continental, v\u00e9ase Koziol (2009).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo82 pr\u00e1ctica del derecho de da\u00f1os en los pa\u00edses de tradici\u00f3n continental res \u00ad ponde de alguna manera a los tipos de cuestiones que los da\u00f1os puniti \u00ad vos abordan en el derecho anglosaj\u00f3n? La evoluci\u00f3n de ambas tradiciones jur\u00eddicas sigui\u00f3 caminos diferentes y ambas tienen instituciones distinti \u00ad vas. Los da\u00f1os punitivos son un ejemplo conspicuo de ello; sin embar \u00ad go, el abanico de problemas sociales que los sistemas de inspiraci\u00f3n continental y los de corte anglosaj\u00f3n deben abordar son bastante simila \u00ad res, si no id\u00e9nticos. Al final del d\u00eda, supuestos de comportamientos alta \u00ad mente reprochables, intencionales, de imprudencia deliberada e indiferencia hacia los derechos y el bienestar de los dem\u00e1s no son exclu \u00ad sivos de los pa\u00edses anglosajones. En todas las jurisdicciones hay deman \u00ad dados que deben ser castigados y comportamientos reprochables que deben ser disuadidos. \u00bfC\u00f3mo responden sus instituciones jur\u00eddicas a estas situaciones?54 Esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n constituye un enfoque cl\u00e1sico de derecho comparado de tipo funcionalista, seg\u00fan el cual la atenci\u00f3n de los acad\u00e9 \u00ad micos es captada por una instituci\u00f3n peculiar que est\u00e1 anclada a una pr\u00e1ctica muy robusta que a\u00fan no existe en otros sistemas.55 La tarea de los acad\u00e9micos es entonces explicar por qu\u00e9 sucede esto.56 Los trabajos 54 Los estudios comparativos m\u00e1s prominentes sobre da\u00f1os punitivos son los de Koziol y Wilcox. El m\u00e1s reciente es el de Meurkens y Nordin. Aunque estos estudios no prescriben una sola l\u00ednea de investigaci\u00f3n, la mayor\u00eda de los informes de los pa\u00edses se abordan desde una perspectiva compara \u00ad tiva. Estos trabajos han sido de gran ayuda para estudiar la doctrina en Europa continental, y me referir\u00e9 a muchos de ellos en las siguientes notas al pie. 55 Para una exposici\u00f3n del uso del enfoque funcionalista en el derecho constitucional, v\u00e9ase T ushnet (1999, pp. 1225\u00ad1228): \"El funcionalismo afirma que determinadas disposiciones constitucionales crean arreglos que cumplen funciones particulares en un sistema de gobierno. El estudio constitu \u00ad cional comparativo puede ayudar a identificar esas funciones y mostrar c\u00f3mo las diferentes dispo \u00ad siciones constitucionales cumplen la misma funci\u00f3n en diferentes sistemas constitucionales. Entonces ser\u00eda posible preguntarse si el sistema constitucional de Estados Unidos podr\u00eda utilizar un mecanis \u00ad mo desarrollado en otro lugar para realizar una funci\u00f3n espec\u00edfica, para mejorar la forma en que se realiza esa funci\u00f3n aqu\u00ed\". 56 Para un an\u00e1lisis reflexivo de este m\u00e9todo y sus dificultades, v\u00e9ase Kennedy (1997, pp. 545, 561, 588\u00ad590). Para una advertencia sobre las limitaciones de las empresas comparativas, v\u00e9ase, por ejemplo, Stapleton (2002, pp. 1225, 1255), quien argumenta que \"[e]l derecho comparado puede ser esclarecedor, sin embargo, tiene muchas limitaciones, entre las cuales no menos importantes son las barreras ling\u00fc\u00edsticas y los prejuicios con los que la mayor\u00eda de nosotros operamos cuando inten \u00ad tamos aprender de la experiencia de otros sistemas\".Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...83 sobre da\u00f1os punitivos en esta l\u00ednea han seguido t\u00edpicamente dos patrones distintivos. 1) Por una parte, los autores han tratado de identificar las instituciones de derecho civil que se asemejan en cierta medida a los da\u00ad \u00f1os punitivos. Han dirigido nuestra atenci\u00f3n a los mecanismos por los cuales los demandados son condenados a pagar sumas de dinero que exce den el da\u00f1o que causaron a los demandantes, como es el caso de los da\u00f1os pu nitivos en el derecho anglosaj\u00f3n.57 2) Por otra parte, los autores han tratado de mostrar c\u00f3mo la pr\u00e1ctica actual de los litigios extracontrac \u00ad tuales en determinadas jurisdicciones continentales en realidad conceden da\u00f1os extracompensatorios, aunque lo har\u00edan de manera encubierta.58 Han se\u00f1alado la pr\u00e1ctica de conceder indemnizaciones \"generosas\" por da\u00f1os y perjuicios en casos donde el comportamiento reprochable del demandado es supuestamente tenido en cuenta por los jueces, como es el caso de elevadas indemnizaciones por da\u00f1o moral, que en realidad deber\u00eda ser un concepto compensatorio por naturaleza.59 57 Este argumento se ha formulado en los siguientes ordenamientos jur\u00eddicos: Francia, v\u00e9ase Borghetti, (2009, pp. 56\u00ad58) (quien afirma que \"[a]unque los da\u00f1os punitivos no existen oficialmente como tales bajo la ley francesa, existen algunos mecanismos que tienen cierto parecido con ellos\"); Alema\u00ad nia, v\u00e9ase Jansen y Rademacher (2009, p. 75) (observando c\u00f3mo algunos autores alemanes \"se\u00f1alan ciertas disposiciones del [C\u00f3digo Civil alem\u00e1n] y de otros c\u00f3digos que tienen la intenci\u00f3n de preve \u00ad nir comportamientos no deseados y supuestamente contienen elementos de castigo\"); Hungr\u00eda, v\u00e9ase Menyh\u00e1rd (2008, p. 94) (an\u00e1lisis de las instituciones h\u00fangaras, como las cl\u00e1usulas penales que se asemejan a los da\u00f1os punitivos); Italia, v\u00e9ase Scarso (2008, p. 106) (en el que se analiza c\u00f3mo los autores han inferido elementos de da\u00f1os punitivos de unas pocas disposiciones legales italianas que se asemejan a ellos), y Espa\u00f1a (2008, pp. 140\u00ad151) (refiriendo a que hay algunos ele\u00ad mentos punitivos en la ley espa\u00f1ola de reparaci\u00f3n del da\u00f1o). 58 Pa\u00edses en donde esta pr\u00e1ctica ha sido identificada: Brasil, v\u00e9ase Corr\u00eaa (2008) (analiza el uso del da\u00f1o moral como herramienta punitiva por parte de los jueces en Brasil); Chile, v\u00e9ase Pereira (2005, pp. 61\u00ad78) (quien argumenta que las pr\u00e1cticas jurisprudenciales presentan fracturas al prin \u00ad cipio de reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o); Francia, v\u00e9ase Borghetti (2009, pp. 62\u00ad67) (reconoce que \"[e]s una creencia generalizada entre los abogados y acad\u00e9micos franceses que los tribunales fran \u00ad ceses a veces fijan da\u00f1os y perjuicios no s\u00f3lo sobre la base del da\u00f1o sufrido por el demandante, sino tambi\u00e9n teniendo en cuenta el comportamiento del demandado, con el objetivo de castigar\"), y Alemania, v\u00e9ase Jansen y Rademacher (2009, pp. 77\u00ad85) (se\u00f1ala que \"hay autores que argumentan que los tribunales [alemanes] a menudo conceden da\u00f1os y perjuicios ... que no pueden considerar \u00ad se seriamente como puramente compensatorios\"). V\u00e9ase tambi\u00e9n Oliphant (2008, p. 244) (se\u00f1ala que los reclamos por \"da\u00f1os ejemplares\" han sido interpretados por los tribunales como reclamos compensatorios por da\u00f1os inmateriales). 59 V\u00e9ase B\u00fcy\u00fcksagis, Ebert, Fairgrieve, Meurkens y Quarta (2016, pp. 137\u00ad157), quienes argumen \u00ad tan, sobre la base de la labor acad\u00e9mica y la jurisprudencia de Alemania, Italia, Pa\u00edses Bajos, Francia y Suiza, que \"los da\u00f1os extra\u00adcompensatorios son impuestos con frecuencia por los jueces nacionales, Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo84 Desde una perspectiva diferente, otros autores continentales ofrecen reconstrucciones de tipo normativo sosteniendo que el derecho privado en sus jurisdicciones carece de las herramientas para tratar de manera adecuada ciertas situaciones de hecho que los jueces del derecho anglo \u00ad saj\u00f3n abordar\u00edan de forma ordinaria mediante la concesi\u00f3n de da\u00f1os punitivos. Asumen un punto de vista orientado a la pol\u00edtica p\u00fablica y proponen la promulgaci\u00f3n de leyes que introduzcan a esta instituci\u00f3n en sus sistemas.60 En el marco de la discusi\u00f3n sobre la conveniencia del trasplante legal de los da\u00f1os punitivos, dos debates distintivos se han con\u00ad vertido en los m\u00e1s destacados en las variadas jurisdicciones continenta \u00ad les. En primer lugar, existe una continua disputa sobre la compatibilidad de esta instituci\u00f3n extranjera con los principios rectores del derecho de da\u00f1os en los sistemas continentales, los que se encuentran dominados por las nociones de compensaci\u00f3n y restituci\u00f3n.61 La l\u00f3gica compensato\u00ad ria prevaleciente del derecho de da\u00f1os sostiene que cualquier indemnizaci\u00f3n aunque no siempre se exprese abiertamente, y que tal fen\u00f3meno no debe considerarse a priori en conflicto con los principios del Derecho europeo\". 60 Para consultar el art\u00edculo escrito desde este punto de vista que m\u00e1s claramente ha influido en los debates acad\u00e9micos latinoamericanos sobre da\u00f1os punitivos, v\u00e9ase Pizarro (1993, p. 287). 61 La compatibilidad con los reg\u00edmenes existentes probablemente sea la disputa m\u00e1s importante sobre da\u00f1os punitivos en los sistemas continentales. Los ejemplos incluyen, en Colombia, Garc\u00eda y Herrera (2003, pp. 211, 224\u00ad226) (argumentando que los da\u00f1os punitivos son incompatibles con el car\u00e1cter compensatorio del derecho privado colombiano); en Francia, v\u00e9ase Borghetti (2009, p. 68) (considerando los argumentos a favor de la compatibilidad [la funci\u00f3n de pena privada], y en con \u00ad tra de ella [el principio de reparaci\u00f3n integral]); en Alemania, v\u00e9ase Jansen y Rademacher (2009, p. 75) (subrayando que \"las \u00fanicas funciones de la ley alemana de da\u00f1os son la reparaci\u00f3n del da\u00f1o y la compensaci\u00f3n de las p\u00e9rdidas resultantes, mientras que el castigo del infractor est\u00e1 estrictamente reservado al derecho penal\"); en Hungr\u00eda, v\u00e9ase Menyh\u00e1rd (2009, p. 98) (quien analiza la compa \u00ad tibilidad de los da\u00f1os punitivos con los principios y pol\u00edticas que subyacen a la ley de responsabi \u00ad lidad civil de Hungr\u00eda, en particular, los principios de prevenci\u00f3n y prohibici\u00f3n de la obtenci\u00f3n de ganancias); en Italia, v\u00e9ase Scarso (2009, pp. 106\u00ad109) (considerando problemas de compatibilidad con la naturaleza compensatoria de la ley de responsabilidad civil italiana), y en Espa\u00f1a, v\u00e9ase Del Olmo (2009, p. 154) (quien trata varios problemas de compatibilidad). Para obtener m\u00e1s ejemplos, v\u00e9ase Meurkens y Nordin (2012). Adem\u00e1s, v\u00e9ase Koziol (2008, pp. 751\u00ad753), quien argumenta que los da\u00f1os punitivos son incompatibles con los principios fundamentales del derecho privado, y Oliphant (2009, p. 241), indicando que \"[h]ay un reconocimiento general del principio de \"com \u00ad pensaci\u00f3n plena\", aunque en determinadas circunstancias el objetivo puede ser simplemente enten \u00ad dido como una compensaci\u00f3n \"adecuada\", \"justa\" o \"razonable\". Para una perspectiva diferente, v\u00e9ase Wagner (2012), quien argumenta que los da\u00f1os punitivos no son incompatibles con el dere \u00ad cho de da\u00f1os europeo si cumplen una funci\u00f3n disuasoria, incluso propone que se use un nuevo t\u00e9rmino: \"da\u00f1os preventivos\".Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...85 por da\u00f1os y perjuicios debe perseguir el \u00fanico objetivo de indem nizar a la persona lesionada, mientras que no debe prestarse atenci\u00f3n a la con \u00ad ducta del demandado. Los tribunales incluso han abordado algunas de estas preocupaciones al tratar la problem\u00e1tica de la ejecuci\u00f3n de senten \u00ad cias extranjeras en las que se otorgaron da\u00f1os punitivos, argumentando principalmente que son contrarios al orden p\u00fablico .62 En segundo lugar, los autores de pr\u00e1cticamente todas las jurisdicciones continentales se han opuesto a las propuestas de trasplante debido a los problemas de constitucionalidad que plantean los da\u00f1os punitivos, que incluyen pro \u00ad blemas de doble sanci\u00f3n, infracciones al principio de legalidad (seg\u00fan el cual la sanci\u00f3n s\u00f3lo se permite si la conducta il\u00edcita ha sido codificada con precisi\u00f3n), entre otros.63 Los debates en estas dos \u00e1reas de indagaci\u00f3n se han visto afectados en gran medida por la complejidad de la pr\u00e1ctica angloamericana de adju \u00ad dicar da\u00f1os punitivos. Sin embargo, antes de continuar, conviene se\u00f1alar que aunque los da\u00f1os punitivos se originaron en Inglaterra,64 la percep \u00ad 62 Los m\u00e1s altos tribunales de algunos pa\u00edses europeos se han negado a ejecutar sentencias extran \u00ad jeras (particularmente estadounidenses) que hab\u00edan impuesto da\u00f1os punitivos a los demandados sobre la base de su incompatibilidad con su derecho constitucional y orden p\u00fablico. Principales ejemplos: Alemania, Entscheidungen des Bundesgerichtshofes en Zivilsachen (BGHZ, Tribunal Fe \u00ad deral de Justicia) 4 de junio de 1992 118, 312 (Alemania); e Italia, Corte di Cassazione (Cass) 17 de enero de 2007 no 1183, Giur It 2007, 12, 2724 (It). Recientemente, el Tribunal de Casaci\u00f3n italiano cambi\u00f3 su posici\u00f3n original y declar\u00f3 que las decisiones extranjeras que otorgan da\u00f1os punitivos no son en principio contrarias al orden p\u00fablico y , por lo tanto, pueden ejecutarse en Italia, v\u00e9ase Corte di Cassatione, Sezioni Unite (Cass Sez Un) 5 Julio de 2017, 16601, AXO Sport, SpA v NOSA Inc . Para un comentario sobre un caso franc\u00e9s de ejecuci\u00f3n de da\u00f1os punitivos, v\u00e9ase Wester \u00adOuisse y Thiede (2012, pp. 115\u00ad122). 63 Se han explorado cuestiones de constitucionalidad en pa\u00edses como Colombia, v\u00e9ase Garc\u00eda y Herrera (2003, pp. 211, 227) (argumentando que los da\u00f1os punitivos violar\u00edan el principio nullum crime sine lege y , por tanto, no tendr\u00edan cabida bajo el derecho constitucional colombiano); Alema \u00ad nia, v\u00e9ase Jansen y Rademacher (2009, p. 76) (observando que los da\u00f1os punitivos plantean pro \u00ad blemas de doble sanci\u00f3n y violan el principio de nullum crime sine lege ); Hungr\u00eda, v\u00e9ase Menyh\u00e1rd (2009, pp. 99\u00ad102) (quien discute problemas de doble castigo y el principio de que \"no hay delito sin una ley\" en virtud de la Constituci\u00f3n h\u00fangara), y Argentina, v\u00e9ase Mart\u00ednez y Nazareno (2014, p. 688) (para un estudio integral de los desaf\u00edos constitucionales de los da\u00f1os punitivos en Argen \u00ad tina, con especial \u00e9nfasis en los problemas del ne bis in idem ). 64 Australia, Canad\u00e1, Nueva Zelanda y Estados Unidos, por nombrar las jurisdicciones de derecho consuetudinario m\u00e1s importantes, incluyen da\u00f1os punitivos como parte de su derecho de da\u00f1os. Sin embargo, como menciona Cane, \"los da\u00f1os punitivos desempe\u00f1an un rol m\u00e1s prominente en el Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo86 ci\u00f3n actual de la instituci\u00f3n en los sistemas continentales est\u00e1 absolu\u00ad tamente dominada por la pr\u00e1ctica estadounidense.65 De hecho, las decisiones judiciales a las que se hace referencia y los autores citados en estudios de da\u00f1os punitivos son casi exclusivamente de Estados Unidos.66 Ahora, por razones similares, ambas agendas acad\u00e9micas (tanto la com- parativa como la normativa ) dependen en gran medida de una concep \u00ad ci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de adjudicar da\u00f1os punitivos que se asume, m\u00e1s que explorarse. Ambas discusiones parten de una concepci\u00f3n impl\u00edcita de c\u00f3mo deben entenderse los da\u00f1os punitivos y las funciones que ellos desempe\u00f1an en los litigios por da\u00f1os en Estados Unidos. Por su parte, a) el an\u00e1lisis comparativo funcionalista t\u00edpicamente conecta instituciones (por ejemplo, da\u00f1os punitivos) con problemas sociales en el sistema legal de origen, lo que permite identificar el conjunto de cuestiones que en un sistema particular son abordadas mediante dicho arreglo institucional. Una vez que se establece este marco de comparaci\u00f3n, los acad\u00e9micos indagan sobre otros sistemas legales para averiguar c\u00f3mo esos mismos problemas son abordados en esas jurisdicciones.67 Dado que la base para la comparaci\u00f3n se establece mediante el entendimiento de c\u00f3mo funcio - na la instituci\u00f3n y de las funciones que desempe\u00f1a en el sistema de ori \u00ad gen, los problemas a este nivel sin duda afectar\u00e1n a toda la empresa comparativa; b) de la misma manera, los estudios normativos suponen necesariamente que una determinada instituci\u00f3n (por ejemplo, los da \u00ad \u00f1os punitivos) cumple una determinada funci\u00f3n en un sistema jur\u00eddico derecho de da\u00f1os estadounidense que en el anglosaj\u00f3n quiz\u00e1s porque aqu\u00e9l tiene un car\u00e1cter m\u00e1s regulatorio que \u00e9ste \u00faltimo en el cual predomina la funci\u00f3n compensatoria\" 2011, pp. 257, 262). 65 V\u00e9ase, por ejemplo, Coderch (2000, p. 3), observando que los da\u00f1os punitivos son \"arquet\u00edpica \u00ad mente estadounidenses\". 66 Un claro ejemplo de esta tendencia se advierte del contenido de los escasos libros sobre da\u00f1os punitivos publicados en los sistemas continentales, v\u00e9anse L\u00f3pez (2008); Meurkens y Nordin (2012); Koziol y y Meurkens (2014). 67 V\u00e9ase Zweigert y K\u00f6tz (1998, p. 34), donde se explica que esta idea \"se basa en lo que todo com \u00ad paratista aprende, es decir, que el sistema jur\u00eddico de cada sociedad se enfrenta esencialmente a los mismos problemas y resuelve estos problemas por medios bastante diferentes, aunque muy a menudo con resultados similares\". Para conocer la que considero la objeci\u00f3n m\u00e1s interesante a esta metodo \u00ad log\u00eda, v\u00e9ase Ewald (1995, pp. 1889, 1986).Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...87 extranjero. Bas\u00e1ndose en ese tipo de entendimiento, los autores sostienen que su propio sistema legal no da cuenta al menos de algunos de los pro\u00ad blemas que la instituci\u00f3n aborda en el sistema de origen y , por lo tanto, abogan por el trasplante de la instituci\u00f3n. Aqu\u00ed tambi\u00e9n el particular entendimiento que se tenga de las funciones que se cumplen y del rol que desempe\u00f1a el arreglo institucional espec\u00edfico en el sistema de origen es de suma importancia. Dado que la pr\u00e1ctica angloamericana es compleja y los da\u00f1os punitivos cumplen varias funciones diferentes e incluso contradictorias, ambas l\u00edneas de investigaci\u00f3n presentan grandes dificultades. En efecto, como era de esperar dado el estado del debate en Estados Unidos, ha sido muy dif\u00edcil para los acad\u00e9micos de Am\u00e9rica Latina y Europa continental compren \u00ad der la complejidad derivada de la multiplicidad de concepciones super \u00ad puestas de sanci\u00f3n y disuasi\u00f3n en juego.68 Como resultado, cada autor ha asumido t\u00e1citamente una concepci\u00f3n de la instituci\u00f3n que desempe\u00f1a el papel referencial en su estudio. Sin embargo, debido a una insufi\u00ad ciente consideraci\u00f3n por la parcialidad de tales entendimientos (proba \u00ad blemente debido a una inocente inadvertencia), terminan haciendo afirmaciones de peso de \"de\u00adesto\u00adse\u00adtratan\u00adlos\u00adda\u00f1os\u00adpunitivos\".69 Esto es problem\u00e1tico por razones obvias. Claramente, los estudios compara \u00ad tivos que ignoran esta cuesti\u00f3n son defectuosos por sus propios est\u00e1nda \u00ad res. Adem\u00e1s, dichas suscripciones impl\u00edcitas de cada autor a un particular entendimiento de la pr\u00e1ctica denominada \"da\u00f1os punitivos\" ha creado problemas sem\u00e1nticos en los debates.70 En tercer lugar, aunque a prime ra 68 V\u00e9ase Mart\u00ednez (2012, pp. 62\u00ad64), donde se describen las contradicciones e inconsistencias gene \u00ad radas por el conjunto de concepciones superpuestas del castigo y la disuasi\u00f3n patentes en los deba \u00ad tes acad\u00e9micos y en las decisiones judiciales en que se imponen da\u00f1os punitivos en Argentina. 69 Por ejemplo, la gran mayor\u00eda de los trabajos acad\u00e9micos sobre da\u00f1os punitivos en Am\u00e9rica Latina que han abogado por su introducci\u00f3n legal han retratado a la pr\u00e1ctica estadounidense refiri\u00e9ndose al caso Ford Pinto , como si \u00e9ste fuera el ejemplo paradigm\u00e1tico exclusivo del uso de la instituci\u00f3n en Estados Unidos. V\u00e9ase Grimshaw v Ford Motor Company , 1, 19 Cal App 3d 757 (1981). 70 Por ejemplo, en Argentina, los debates acad\u00e9micos m\u00e1s destacados sobre da\u00f1os punitivos se han visto afectados por una cuesti\u00f3n sem\u00e1ntica precisamente de este tipo. Para un an\u00e1lisis de problemas similares en el contexto europeo, v\u00e9ase Koch (2009, p. 197), se\u00f1alando que, entre otros factores, Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo88 vista no resulta obvio hasta qu\u00e9 punto las discusiones normativas bien articuladas pueden verse afectadas de partir de un entendimiento particu\u00ad larmente estrecho de la pr\u00e1ctica de adjudicar da\u00f1os punitivos (despu\u00e9s de todo, alguien podr\u00eda proponer que un sistema sea reformado mediante la incorporaci\u00f3n de una instituci\u00f3n dise\u00f1ada de una manera particular, independientemente de cualquier pr\u00e1ctica extranjera actual), de hecho, terminan creando un problema m\u00e1s grave. Debido a que estos acad\u00e9micos suelen abogar por un trasplante legal , la presentaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de origen bajo una caracterizaci\u00f3n arbitrariamente parcial no da cuenta de todos los componentes de la instituci\u00f3n cuya introducci\u00f3n propi \u00ad cian.71 Esto ha dado lugar a problemas en la redacci\u00f3n de la legislaci\u00f3n y , posteriormente, a cuestiones de implementaci\u00f3n.72 Retomando las dos vertientes principales del tratamiento brindado a los da\u00f1os punitivos en las jurisdicciones continentales, se puede inferir que para poder participar de manera efectiva en el debate sobre los mismos los acad\u00e9micos deber\u00edan, en vez de intentar mejorar el entendimiento de la pr\u00e1ctica angloamericana mediante el ofrecimiento de compilaciones espec\u00edficas de cada jurisdicci\u00f3n que den cuenta de las (in)compatibilida \u00ad des de sus propios sistemas legales con la instituci\u00f3n, centrarse en dilu \u00ad cidar primero la teor\u00eda correcta. Es decir, el debate acad\u00e9mico sobre la introducci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos en los sistemas continentales deber\u00eda, \"la falta de definici\u00f3n [del estado de situaci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos en Europa] se debe al uso ambiguo de la terminolog\u00eda\". 71 El problema aqu\u00ed, por supuesto, es la estrategia de trasplante legal. Las propuestas de reforma legal se pueden articular de dos formas diferentes: i) dise\u00f1ando una nueva instituci\u00f3n para ese prop\u00f3sito, o ii) promoviendo un trasplante legal. En el primer caso, un dise\u00f1o institucional segura \u00ad mente podr\u00eda estar inspirado en una pr\u00e1ctica legal extranjera, pero mientras haya un esfuerzo nota \u00ad ble para crear distintivamente una nueva instituci\u00f3n, no deber\u00eda haber espacio para que los actores legales consideren que la pr\u00e1ctica extranjera que inspir\u00f3 la reforma podr\u00eda funcionar como un recur so en caso de problemas de aplicaci\u00f3n. \u00c9ste es precisamente el problema de los trasplantes legales, en los que el contenido del paquete que se est\u00e1 importando es m\u00e1s bien indeterminado. Para una adver\u00ad tencia sobre las serias dificultades de abogar por una estrategia de trasplante legal, v\u00e9ase Schwartz y Appel (2011). 72 Problemas de este tipo se advierten en la regulaci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos en Argentina. Por ejemplo, la normativa no contiene un est\u00e1ndar espec\u00edfico de conducta, no se exige un mayor est\u00e1n \u00ad dar de evidencia probatoria, entre otras cuestiones.Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...89 por tanto, centrarse en la base te\u00f3rica fundamental de los elementos pu nitivos dom\u00e9sticos que ya est\u00e1n presentes (aunque de forma encubier\u00ad ta) en las pr\u00e1cticas de adjudicaci\u00f3n de da\u00f1os de sus propios sistemas jur\u00ed \u00ad dicos. Las sanciones civiles y otras pr\u00e1cticas sancionatorias encubiertas de adju dicaci\u00f3n de da\u00f1os se han identificado ampliamente en la mayo\u00ad r\u00eda de las jurisdicciones continentales (m\u00e1s com\u00fanmente bajo la ret\u00f3rica del \"da\u00f1o moral\"). El componente punitivo de estas pr\u00e1cticas revela la de\u00ad ficiencia de argumentos puramente dogm\u00e1ticos contra los da\u00f1os pu\u00ad ni tivos, que b\u00e1sicamente proclaman que el castigo y la retribuci\u00f3n se con sideran dominio exclusivo del derecho penal y m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites del derecho de da\u00f1os.73 Un debate acad\u00e9mico genuino debe mostrar vo\u00ad luntad no s\u00f3lo de hacer visibles esos elementos punitivos ocultos que se patentizan en sus pr\u00e1cticas locales de adjudicaci\u00f3n de da\u00f1os, sino tam \u00ad bi\u00e9n de iniciar una discusi\u00f3n profunda sobre el espacio de la sanci\u00f3n en el derecho privado actual,74 que este menos restringida por los alegados l\u00edmites dogm\u00e1ticos entre el derecho privado y el derecho p\u00fablico.75 D. Conclusi\u00f3n Con el fin de superar las deficiencias y dificultades introducidas en los debates acad\u00e9micos continentales sobre los da\u00f1os punitivos por la in \u00ad fluencia dominante de la doctrina angloamericana y su experiencia con la instituci\u00f3n, ha llegado el momento de reorientar el debate acad\u00e9mico hacia la base te\u00f3rica fundamental de los elementos punitivos que ya es \u00ad t\u00e1n presentes, aunque de manera encubierta, en las pr\u00e1cticas locales de adjudicaci\u00f3n de da\u00f1os de la mayor\u00eda de las jurisdicciones continentales. El debate actual sobre el derecho de da\u00f1os continental debe, por un lado, reconocer la insuficiencia del entendimiento tradicional del derecho 73 Para el argumento de que la tendencia de los sistemas continentales a negar el car\u00e1cter punitivo de las condenas extra\u00adcompensatorias que se otorgan a las v\u00edctimas tiene ra\u00edces antiguas, v\u00e9ase Englard (2012, pp. 1, 2). 74 Despu\u00e9s de todo, cualquier sistema jur\u00eddico que imponga sanciones de manera encubierta sin proporcionar una justificaci\u00f3n genuina deber\u00eda a priori ser considerado cuestionable. 75 Para un mayor desarrollo de este particular enfoque, v\u00e9ase Mart\u00ednez (2020, pp. 107\u00ad32).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo90 de da\u00f1os como un mecanismo privado exclusivamente compensatorio y , por el otro, concentrar sus esfuerzos en determinar el espacio adecuado para la sanci\u00f3n y la disuasi\u00f3n en el derecho privado. Fuentes Amparo directo 30/2013, Primera Sala de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, 26 de febrero de 2014. Borghetti, J. S. (2009), \"Punitive damages in France\", en Koziol, H. y Wilcox, V . (eds.), Punitive Damages: Common Law and Civil Law Perspectives . B\u00fcy\u00fcksagis, E., Ebert, I., Fairgrieve, D., Meurkens, R. C. y Quarta, F . (2016), \"Punitive Damages in Europe and the recogni \u00ad of legal of torts: the (ed.), Tort Law G. (2007), \"Toward torts\", of Tort Law. Cane, P . (1997), The of Tort Law 114. Cane, P . (2011), \"Searching for United States tort law in the antipodes\", Pepperdine Law Review , 38. Cappelletti, M. (2015), \"Punitive damages and the public/private distinction: a comparison between the United States and Italy\", Arizona Journal of International and Comparative Law , 32. multiple damages as punishment for individual, private - ta Law Review , 87. Colby , T. B. (2008), \"Clearing the smoke from Phillips Morris v. Williams: the past, present and future of punitive damages\", Yale Law Jour \u00ad nal, 118. Coleman, J. (2001a), The Practice of Principle . Coleman, J. Law of Torts . Cooter, R. D. (1982), \"Economic analysis of punitive damages\", Southern California Law Review , 56. Cooter, R. D. (1989), \"Punitive damages for deterrence: when and how much?\", Alabama Law Review , 40. Cooter, R. D. (1997), \"Punitive damages, social norms, economic analysis\", Law & Contemporary Problems , 60. Corr\u00eaa de Andrade, A. G. (2008), Indeniza\u00e7\u00e3o Punitiva . Corte Suprema de Estados Unidos (USSC) (2007), Phillips Morris USA c. Williams, 127 1057, 1063. Craswell, R. (1999), \"Deterrence and damages: the multiplier principle and its alternatives\", Michigan Law Review, 97. Del Olmo, P . (2009), \"Punitive damages in Spain\", en Koziol, H. y Wilcox, V . (eds.), Punitive Damages: Common Law and Civil Law Perspectives .Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo92 Dobbs, B. (1989) \"Ending punishment in damages\u00ada modern conundrum (1995), \"Comparative jurisprudence (I): what was it like to try a rat?\", University of Pennsylvania Law Review , 143. Galanter, M. y Luban, D. (1993), \"Poetic justice: punitive damages and legal pluralism\", American University Law Review , 42. Garc\u00eda Matamoros, L. V . y Herrera Lozano, M. C. (2003), \"El concepto de los da\u00f1os punitivos o punitive damages\", Revista Estudios Socio- (2008), \"Punitive damages, and due process\", California Law Review , 81. Geistfeld, M. A. punitive damages\", en L. y Nordin, E. (eds.), The Power of Punitive Damages. Is Europe Missing Out? Goldberg, J. C. P . y Zipursky . Goldberg, en Owen, (ed.), Philosophical Foundations of Tort Law . Hylton, K. L. y Miceli, T. J. (2005), \"Should tort damages be multiplied?\", Journal of Law, Economics and Organization , 21.Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...93 Jansen, N. (2009), \"Punitive damages in Germany\", en Koziol, H. y Wilcox, V . (eds.), Punitive Damages: Common Law and Civil Law Perspectives . Kahn, P . W . (1999), The of Law: Reconstructing Legal Scholarship and international governance 1997\", Utah Law Review 545. Kircher. J y Wiseman, C. (2014), Punitive Damages: Law and debate\", Harvard Legislation , 38. Koch, B. A. (2009), \"Punitive damages in European law\", en Koziol, H. y Wilcox, V . (eds.), Damages: Common Law and (2009), \"Punitive damages: admission into the seventh legal heaven or eternal damnation?\", en Koziol, H. y Wilcox, V . (eds.), Punitive Damages: Common Law and Civil Law Perspectives . L\u00f3pez Herrera, E. (2008), Los da\u00f1os punitivos . Mart\u00ednez Alles, M. G. (2012), \"\u00bfPara qu\u00e9 sirven los da\u00f1os punitivos? Modelos de sanci\u00f3n privada, sanci\u00f3n social y disuasi\u00f3n \u00f3ptima\", XIV Revista de Responsabilidad Civil y Seguros , 55. Mart\u00ednez Alles, M. G. (2020), \"La dimensi\u00f3n retributiva del derecho de da\u00f1os: la perspectiva de la v\u00edctima\", en Papayannis, D. M. y Garc\u00eda Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo94 Amado, J. A. (eds.), Da\u00f1ar , Incumplir y Reparar . Ensayos de filosof\u00eda del derecho privado . Mart\u00ednez Alles, M. G. y Nazareno, P . (2014), \"Desaf\u00edos constitucionales de los da\u00f1os punitivos: los problemas del ne bis in idem \", en Legarre, S., Grosman, L. S., Rivera, J. C. y El\u00edas, J. S. (eds.), T ratado de los Derechos Constitucionales . Menyh\u00e1rd, A. (2009), \"Punitive damages in Hungary\", en Koziol, H. y Wilcox, V . (eds.), Punitive Damages: Common Law and Civil Law Perspectives . Merryman, J. H. y P\u00e9rez\u00adPerdomo, R. (2007), The Civil Law T radition: An Introduction to the Legal Systems of Europe and Latin America , 3a. ed. Meurkens, R. C. (2014), Punitive Damages: The Civil Remedy in American Law, Lessons and Caveats for Continental Europe. Oliphant, K. (2008), \"The nature and assessment of damages\", en Koziol, H. y R. Law the European Community . Pereira Fredes, E. (2005), \"Un alegato a favor de las consideraciones punitivas en el derecho privado\", Revista de Derecho Escuela de Postgrado , 7. Pino Emhart, A. (2018), \"Restaurar para corregir: la dimensi\u00f3n restaura \u00ad tiva de la correctiva en la responsabilidad extracontrac \u00ad tual\", en Papayannis, D. y Pereira Fredes, E. (eds.), Filosof\u00eda del derecho privado . Polinsky , M. y \u00ad sis\", Law Posner, R. (1995), Overcoming Law . Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...95 Pizarro, R. D. (1993), \"Da\u00f1os punitivos\", en De Carlucci, A. K. (ed.), Derecho de Da\u00f1os: Libro en Homenaje al Prof. F\u00e9lix T rigo Represas . Priest, G. (2002), \"Introduction: the problem and efforts to it\", Robinette, reform\", Journal of , 6. Scarso, A. P . (2009), \"Punitive damages in Italy\", en Koziol, H. y Wilcox, V . (eds.), Punitive Damages: Common Law and Civil Law Perspectives Review , 75. Schwartz, V . E. y Appel, C. E. (2011), \"Exporting United law: the importance 38. Sebok, A. J. (2007), \"Punitive damages: from myth to theory\", Iowa Law Review, 92. Sebok, A. J. (2009), \"Punitive damages in the United States\", en Koziol, H. y Wilcox. V . (eds.), Punitive Damages: Common Law and Civil Law J. (2014), of Deterrence , en Oberdiek, J. (ed.), Philosophical Foundations of the Law of Torts . Stapleton, J. (2002), \"Bugs in anglo\u00adamerican products liability\", S Cal L Rev, 53. Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo96 Sunstein, C. R., Kahneman, D, y Schkade, D. (1998), \"Assessing punitive damages (with notes on cognition and valuation in law)\", Yale Law Journal , damages\", en Basedow, J., Hopt, K. J., Zimmermann, R. y Stier, A. (eds.), Max Planck Encyclopedia of European Private Law . Weinrib, E. (2011), \"Civil recourse and 39. Wester \u00adOuisse, V . y Thiede, justice\", The Georgetown Law Journal, 91. , B. C. (2005), \"A theory of punitive damages\", Texas Law Review , 84. Zipursky , B. C. (2007), \"Punitive damages after Philip Morris USA v. Williams\", Court Review , 44. Zipursky , B. C. (2012), \"Palsgraf, punitive damages, and preemption\", Harvard Law Review , 125. Zweigert, K. y K\u00f6tz, H. (1998), Introduction to Comparative Law , 3a. ed. Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales en la construcci\u00f3n del derecho de da\u00f1os Carlos Pizarro Wilson** Profesor de derecho civil en la Universidad Diego Portales. Doctor en derecho por la Universidad Paris II Panth\u00e9on\u00adAssas. 99Sumario : A. Introducci\u00f3n; B. La teor\u00eda de la responsabilidad civil, una cons \u00ad trucci\u00f3n doctrinal y jurisprudencial; C. Reg\u00edmenes especiales de responsabi \u00ad lidad civil y leyes restrictivas; D. Control constitucional del elemento del da\u00f1o de la responsabilidad civil; I. M\u00e9xico. El da\u00f1o moral y los da\u00f1os punitivos; II. La proporcionalidad del da\u00f1o frente a la Constituci\u00f3n; E. Conclusi\u00f3n. A. Introducci\u00f3n El fen\u00f3meno de la constitucionalizaci\u00f3n del derecho privado no es nove dad. En pa\u00edses como M\u00e9xico en que la justicia constitucional se mantiene en los tribunales estatales, en particular la Suprema Corte de la Justicia de la Naci\u00f3n, alejado del modelo de Tribunales Constitucionales separados y aut\u00f3nomos, es importante interrogarse sobre el impacto de la jurispru \u00ad dencia constitucional sobre el \u00e1mbito de la responsabilidad civil. \u00bfCu\u00e1l ha sido la intervenci\u00f3n que ha tenido la jurisprudencia constitucional en la teor\u00eda de la responsabilidad civil o derecho de da\u00f1os? Esta denomina \u00ad ci\u00f3n, derecho de da\u00f1os, seguida en Argentina y Espa\u00f1a, muestra desde ya un cambio en la perspectiva de la comprensi\u00f3n de la doctrina que se ocupa de las indemnizaciones de perjuicios o da\u00f1os causados en acciden\u00ad tes, al colocar el \u00e9nfasis en el elemento del da\u00f1o y no en la imputaci\u00f3n, la culpa, como lo era en la teor\u00eda tradicional de la responsabilidad civil. Aludimos al derecho de \"da\u00f1os\" para resolver si procede o no una indem\u00ad nizaci\u00f3n de perjuicios a una persona, natural o jur\u00eddica, que a prop\u00f3sito Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo100 de un accidente ha resultado lesionada en un bien patrimonial o extra \u00ad patrimonial. Mientras la codificaci\u00f3n del siglo XIX coloc\u00f3 el \u00e9nfasis en la imputabilidad subjetiva, la necesidad de la culpa, el siglo XX y en este el hincapi\u00e9 ha estado puesto en el elemento del da\u00f1o, la necesaria indem \u00ad nizaci\u00f3n o reparaci\u00f3n de los perjuicios. La teor\u00eda del derecho de da\u00f1os o la responsabilidad civil \u2014que utilizar\u00e9 como sin\u00f3nimos, pues en Chile se mantiene la segunda expresi\u00f3n\u2014 es un terreno privilegiado del derecho de las obligaciones, un reducto cuyo monopolio al menos los civilistas reclaman para s\u00ed. En el caso de Chile, aparece recogida como una fuente de las obligaciones en el art\u00edculo 1437 del C\u00f3digo Civil bajo las expresiones \"delitos\" y \"cuasidelitos\", y su regu\u00ad laci\u00f3n est\u00e1 prevista en los art\u00edculos 2314 y siguientes del mismo texto legal. Se destaca, adem\u00e1s, que en Chile existe un Estado unitario y las leyes son, por ende, nacionales, por lo que tenemos un \u00fanico C\u00f3digo Civil que data de 1856. A pesar del tradicional monopolio de la responsabilidad civil en el \u00e1m \u00ad bito del derecho civil, la jurisprudencia de los tribunales constitucio\u00ad nales, desde hace ya un tiempo, y no s\u00f3lo en este terreno, muestra que no pocas veces \u00e9stos intervienen para recordar no s\u00f3lo a los civilistas, sino tambi\u00e9n a los legisladores, qui\u00e9n detenta la supremac\u00eda normativa, o la \u00faltima palabra, ya sea para expulsar normas del sistema legal, dejarlas sin aplicaci\u00f3n o impedir que se integren al ordenamiento jur\u00eddico, con \u00ad forme se reconozca un sistema preventivo o represivo de constituciona \u00ad lidad. Cual cancerbero de la norma constitucional, las leyes relativas a la responsabilidad civil no escapan al control constitucional. A diferencia de M\u00e9xico, en Chile existe un Tribunal Constitucional, \u00f3rgano independiente de la Corte Suprema, el cual ejerce un control preventivo de los proyectos de ley , en algunos casos forzado, en otros, a petici\u00f3n, y , adem\u00e1s, tiene el monopolio del control constitucional represivo a trav\u00e9s del recurso de inaplicabilidad que permite dejar sin efecto una ley para un caso espec\u00edfico, y si se reitera la jurisprudencia acerca de la inconsti \u00adNotas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...101 tucionalidad de una ley se puede incluso expulsar la norma del orde\u00ad namiento jur\u00eddico.1 En cambio, en M\u00e9xico el control constitucional recae en la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN), la cual, entre varios mecanismos descri \u00ad tos en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, destaca la acci\u00f3n de inconstitucionalidad a fin de evaluar la posible contradic \u00ad ci\u00f3n entre una norma de car\u00e1cter general y la Constituci\u00f3n, conforme dis\u00ad pone el art\u00edculo 105. En Chile, un largo tiempo oper\u00f3 en forma id\u00e9ntica en lo que se refiere al recurso de inaplicabilidad, potestad que le fue suprimida a la Corte Suprema y radicada en forma exclusiva en el Tribunal Constitucional. En el proceso constituyente que se inicia en Chile es uno de los debates que se afrontar\u00e1, pues una alternativa propuesta con inten\u00ad sidad ante el desprestigio del Tribunal Constitucional es su desaparici\u00f3n y el retorno al control de constitucionalidad por la Corte Suprema. Con todo, en ambos sistemas, al tratarse del control represivo se recurre a una acci\u00f3n de inaplicabilidad para el caso en concreto, lo que es determi\u00ad nado en Chile por el Tribunal Constitucional y en M\u00e9xico por la SCJN. Mediante dicha acci\u00f3n constitucional se puede dejar sin efecto una norma por ser contraria a la Constituci\u00f3n en un caso espec\u00edfico, sin que en Chile eso signifique un precedente obligatorio para los jueces en otros casos, pues se reconoce un efecto limitado a las sentencias judiciales. Es decir, la sentencia del Tribunal Constitucional s\u00f3lo impedir\u00e1 en el caso espec\u00edfico la contienda pendiente, la aplicaci\u00f3n de la ley si es considerada incons \u00ad titucional. Este fen\u00f3meno ha dado lugar a que el Tribunal Constitucional chileno haya reconocido un principio de responsabilidad,2 y se haya 1 Pardow y Verdugo (2015, p. 123 y ss). 2 Tribunal Constitucional, Rol 6242\u00ad2019, de 30 de enero de 2020. En su considerando 16 se\u00f1ala: \"Que a mayor abundamiento, \u00e9sta (sic) Magistratura Constitucional ha se\u00f1alado precedentemente que el principio de responsabilidad \u00adla obligaci\u00f3n de responder por los perjuicios causados por la infracci\u00f3n de un deber jur\u00eddico\u00ad no queda restringido al \u00e1mbito puramente legal, pues est\u00e1 incorpo\u00ad rado al ordenamiento constitucional, el que no s\u00f3lo otorga rango constitucional a la responsabilidad civil y penal, sino que consagra estatutos concretos de responsabilidad o bien se lo ha encomendado al legislador seg\u00fan lo expresado en Roles 943, c.13o., 2747, c.5o. y; 2801, c.5o.\".Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo102 recurrido al principio de proporcionalidad para evitar indemnizaciones que se consideran extremadamente cuantiosas, por ejemplo, la senten\u00ad cia que se pronuncia sobre la inconstitucionalidad del art\u00edculo 108, letra b, de la Ley de Propiedad Industrial, Ley 19.039.3 Es lo que en M\u00e9xico ha ocurrido en el \u00e1mbito de la responsabilidad civil entre privados, a prop\u00f3sito de la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral, cuya cuant\u00eda, conforme los amparos 30 y 31 de 2013, declar\u00f3 inaplicable el art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil Federal en la parte que refiere considerar para la cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de la v\u00edctima, abriendo legitimidad a establecer da\u00f1os punitivos en el \u00e1mbito de la res\u00ad ponsabilidad civil. Esta jurisprudencia, sin embargo, conforme lo muestra el amparo 6097/2016, se limitar\u00eda al \u00e1mbito de las relaciones entre privados, mas quedar\u00eda inc\u00f3lume la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 1916 al tratarse del Estado, lo que establece una diferencia crucial entre estos dos \u00f3rdenes de respon\u00ad sabilidad, la privada y del Estado. Los amparos mencionados muestran la importancia de la jurisprudencia constitucional en la responsabilidad civil, pues se ha integrado una ins \u00ad tituci\u00f3n compleja: los da\u00f1os punitivos, por v\u00eda pretoriana, es decir, por decisi\u00f3n jurisprudencial, sin texto legal que los reconozca, y a prop\u00f3sito de la inaplicabilidad de un criterio o par\u00e1metro de la avaluaci\u00f3n pecuniaria del da\u00f1o moral. En Chile tambi\u00e9n han existido fallos del Tribunal Constitucional que han incidido en la teor\u00eda de la responsabilidad civil. Por ejemplo, el art\u00edculo 2331 del C\u00f3digo Civil que impide la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral o, al menos, as\u00ed se entend\u00eda al excluir la reparaci\u00f3n de una indemnizaci\u00f3n pecuniaria, a menos que se probara da\u00f1o emergente o lucro cesante que 3 Sentencia del Tribunal Constitucional, Rol 2437\u00ad2013, de 14 de enero de 2004; Pino (2015, pp. 207 y ss).Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...103 pudiere apreciarse en dinero en las hip\u00f3tesis de injuria. Quedaba, seg\u00fan una interpretaci\u00f3n tradicional, excluido el da\u00f1o moral, rubro en estos casos muy relevante.4 El Tribunal Constitucional en varias oportunida \u00ad des, aunque no en forma un\u00e1nime, ha declarado la regla inconstitucional por excluir la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral por imputaciones injuriosas. A prop\u00f3sito de esta regla y otras, el Tribunal Constitucional reconoce un principio de responsabilidad, que comprende el derecho a toda persona a la que se le ha causado un da\u00f1o a obtener una indemnizaci\u00f3n.5 Si bien durante m\u00e1s de un siglo las reglas de la responsabilidad civil nadaron separadas de la Constituci\u00f3n, no hay duda de que ha sido uno de los \u00e1mbitos del derecho civil en los que se ha manifestado desde hace ya tres d\u00e9cadas el fen\u00f3meno denominado de la \"constitucionalizaci\u00f3n del derecho civil\".6 Las normas de la responsabilidad civil deben quedar sometidas al control constitucional. Por cierto, no es un fen\u00f3meno, el de la constitucionaliza \u00ad 4 \"Art\u00edculo 2331. Las imputaciones injuriosas contra el honor o el cr\u00e9dito de una persona no dan derecho para demandar una indemnizaci\u00f3n pecuniaria, a menos de probarse da\u00f1o emergente o lucro cesante, que pueda apreciarse en dinero; pero ni aun entonces tendr\u00e1 lugar la indemnizaci\u00f3n pecu \u00ad niaria, si se probare la verdad de la imputaci\u00f3n\". 5 Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 943\u00ad2007, de 10 de junio de 2008; Sentencia Tribunal Consti\u00ad tucional, Rol 1569\u00ad2009, de 9 de marzo de 2010; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 1463\u00ad2009, de 23 de septiembre de 2010; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 1419\u00ad2009, de 9 de noviembre de 2010; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 1741\u00ad2010, de 15 de marzo de 2011; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 1798\u00ad2010, de 29 de marzo de 2011; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 1723\u00ad2010, 24 de mayo de 2011, sin que se alcanzara el quorum para derogar el precepto; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 2085\u00ad2011, de 7 de junio de 2012; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 2071\u00ad2011, de 19 de junio de 2012; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 2255\u00ad2012, de 29 de enero de 2013; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 2410\u00ad2013, de 29 de agosto de 2013; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 2422\u00ad2013, de 24 de octubre de 2013; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 2747\u00ad2014, de 25 de agosto de 2015; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 2801\u00ad2015, de 28 de agosto de 2015; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 2887\u00ad2015, de 26 de enero de 2016; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 2860\u00ad2016, de 26 de enero de 2016; Sentencia Tribunal Constitucional Rol 2915\u00ad2015, 19 de mayo de 2016; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 3194\u00ad2016, de 6 de junio de 2017; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 278\u00ad2018, de 4 de junio de 2019; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 6383\u00ad2019, de 16 de octubre de 2019; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 7004\u00ad2019, de 22 de octubre de 2019. Todas estas sentencias acogen el recurso de inaplicabilidad, declarando, en forma total o de manera parcial, en la mayor\u00eda de las sentencias, inaplicable el art\u00edculo 2331 del C\u00f3digo Civil. 6 V\u00e9anse Dom\u00ednguez (1996, pp. 107 y ss.); Corral (2013, pp. 65 y ss.); Corral (2004, pp. 47 y ss.); Corral (2018, pp. 1 y ss.); Barros (2020, pp. 259 y ss.); Kemelmajer (2001, pp. 671 y ss.).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo104 ci\u00f3n del derecho, que se limite a la responsabilidad civil, sino que alude a todo el derecho civil. Las leyes no pueden escapar a la supremac\u00eda de la Constituci\u00f3n. Abordar el fen\u00f3meno de la constitucionalizaci\u00f3n de la responsabilidad civil y , sobre todo, la influencia de los tribunales constitucionales en la res\u00ad ponsabilidad civil a trav\u00e9s de su jurisprudencia constituye el objeto de este trabajo. Descubrir en qu\u00e9 la jurisprudencia de los tribunales constitucionales ha influido en la responsabilidad de \u00edndole civil amerita referirse a la forma en que se construye la responsabilidad civil, lo que permite abordar las dos cuestiones en que, a mi entender, los tribunales han mostrado una influen\u00ad cia relevante para caracterizar la responsabilidad civil. Por un lado, la nece\u00ad sidad de excluir reg\u00edmenes especiales y m\u00e1s favorables para determinados sectores o potenciales responsables y , por otro, la influencia en el ele \u00ad mento del da\u00f1o, condici\u00f3n sustantiva y capital de la responsabilidad civil. B. La teor\u00eda de la responsabilidad civil, una construcci\u00f3n doctrinal y jurisprudencial La responsabilidad civil o, m\u00e1s bien, la teor\u00eda de la responsabilidad civil se ha construido desde el siglo XIX con un pu\u00f1ado de reglas, m\u00e1s bien simples, pero que han permitido a la doctrina y a la jurisprudencia, con esas pocas normas, resolver los problemas de da\u00f1os. En los pa\u00edses de la familia del derecho continental, en oposici\u00f3n al common law , los c\u00f3digos viejos, como en el caso chileno, han requerido el auxilio de la doctrina y la jurisprudencia para afrontar la evoluci\u00f3n en materia de accidentes; quiz\u00e1 en M\u00e9xico esto es un fen\u00f3meno menos intenso, aunque presente, pues las reglas que gobiernan la responsabilidad civil son m\u00e1s recientes y acogen lo que la doctrina y jurisprudencia en otras latitudes realizan por la v\u00eda de la interpretaci\u00f3n. Estas pocas reglas, sin duda escasas, no fueron \u00f3bice para que los auto \u00ad res desde el siglo XIX, mediante una interpretaci\u00f3n extensiva, constru \u00adNotas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...105 yeran el actual edificio de la responsabilidad civil. Una doctrina maciza que permiti\u00f3 resolver m\u00e1s o menos la pluralidad de problemas que se fueron generando por los accidentes que poco a poco se multiplicaron a lo largo del siglo XX. Accidentes de tr\u00e1nsito, por negligencias m\u00e9dicas, am \u00ad bientales, productos defectuosos, accidentes de trabajo, en el transporte, con el uso de nuevas tecnolog\u00edas, etc\u00e9tera. Un infinito de nuevas situaciones de responsabilidad que en una gran parte fueron absorbidos por esta teor\u00eda general de la responsabilidad, bajo el principio de que se responde por culpa, lo que no ha obstaculizado cier \u00ad tos reg\u00edmenes objetivos por v\u00eda pretoriana. No s\u00f3lo eso, tambi\u00e9n nuevos da\u00f1os se fueron agregando a los cl\u00e1sicos da\u00f1o emergente y lucro cesante; por lo pronto, el impulso dado al \u00e1rea por la creciente aceptaci\u00f3n del da\u00f1o moral, reconocido en forma expl\u00edcita en el C\u00f3digo Civil mexicano. En Chile, al reconocerse en el \u00e1mbito contrac \u00ad tual decay\u00f3 la importancia de distinguir entre responsabilidad contractual y extracontractual en caso de accidentes. Se suma el fen\u00f3meno de prolife\u00ad raci\u00f3n de distintos perjuicios espec\u00edficos, tales como los de agrado, sexual, est\u00e9tico, de afecci\u00f3n; m\u00e1s la p\u00e9rdida de la posibilidad y de manera contempor\u00e1nea la discusi\u00f3n sobre la aceptaci\u00f3n del perjuicio por lesi\u00f3n a un derecho fundamental. Pese a la adaptaci\u00f3n creciente \u2014incluso una denunciada hipertrofia del sistema de responsabilidad civil, que no ha escapado a la cr\u00edtica, al escon\u00ad der un derecho de las v\u00edctimas, a partir de una interpretaci\u00f3n extensiva de sus reglas, esas pocas reglas del t\u00edtulo XXXV del libro IV del C\u00f3digo Civil chileno\u2014, el legislador no se ha privado de ir estableciendo reg\u00edmenes especiales de responsabilidad civil, ya sea para facilitar la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas, pero tambi\u00e9n, en algunos casos, para limitar o excluir la res\u00ad ponsabilidad de ciertos sujetos de derecho. Ignoro en gran medida c\u00f3mo ha evolucionado la responsabilidad en M\u00e9xico. Conforme se lee en el C\u00f3digo Civil Federal, el sistema general de Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo106 responsabilidad es propio al derecho continental, aunque bastante m\u00e1s detallado y contempor\u00e1neo que el C\u00f3digo Civil chileno, con cierta per \u00ad plejidad veo que recoge como imputaci\u00f3n en los il\u00edcitos la infracci\u00f3n a las buenas costumbres y otras particularidades. Ocurre, en todo caso, en M\u00e9xico y en Chile, como en la mayor\u00eda de los sis\u00ad temas legales, la proliferaci\u00f3n de reg\u00edmenes especiales, a pesar de las reglas generales del C\u00f3digo Civil, el legislador, ya sea por presi\u00f3n social o nece\u00ad sidad, dicta leyes que regulan los da\u00f1os ocasionados en determinados sectores. Es usual que aparezcan un derecho de da\u00f1os especial en mate \u00ad ria ambiental, productos defectuosos, accidentes de trabajo, negligen \u00ad cias m\u00e9dicas, transporte, hidrocarburos, pesticidas, responsabilidad del Estado, propiedad intelectual, propiedad industrial y un largo etc\u00e9tera. En ese amplio espectro de leyes especiales puede presentarse un problema de constitucionalidad, si a prop\u00f3sito de leyes especiales se favorece a un potencial agente de da\u00f1o. Es lo que se conoce como las leyes restrictivas o exclusivas de responsabilidad civil. A t\u00edtulo de conclusi\u00f3n, podemos observar que en los sistemas de derecho con tinental los c\u00f3digos civiles contemplan las reglas generales de respon sa\u00ad bilidad civil basados en un esquema de culpa y , de manera excepcional, de responsabilidad objetiva, y que en esos sistemas legales proliferan los reg\u00ed\u00ad menes especiales restando coherencia y sistematizaci\u00f3n al derecho de da\u00f1os. C. Reg\u00edmenes especiales de responsabilidad civil y leyes restrictivas7 Los reg\u00edmenes especiales de responsabilidad civil pueden definirse como una normativa acerca de determinados accidentes que causan da\u00f1os en 7 Sigo ac\u00e1 mi trabajo \"El control constitucional de las leyes restrictivas de responsabilidad civil, a pro\u00ad p\u00f3sito del leasing de autom\u00f3viles\", aceptado para publicaci\u00f3n en la Revista Estudios Constitucionales , cuyo origen estuvo precisamente en esta conferencia.Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...107 los que el r\u00e9gimen com\u00fan previsto en el C\u00f3digo Civil no es suficiente o act\u00faa de manera supletoria. Es decir, nos encontramos ante normas que se apartan del derecho com\u00fan de la responsabilidad civil, si se quiere, de las reglas del C\u00f3digo Civil que regulan la responsabilidad civil. A pesar de todos los avances, excesos y extrapolaciones que se han hecho del r\u00e9gimen com\u00fan, en el que batallan las denominadas presunciones de culpa, aligeramiento de la culpa, la teor\u00eda de la culpa infraccional, un cierto r\u00e9gimen objetivo de la responsabilidad del empresario por el hecho de los dependientes, en no pocas \u00e1reas de la responsabilidad civil, los ar\u00ad t\u00edculos 2314 y siguientes del C\u00f3digo Civil han resultado insuficientes, lo que ha desencadenado, desde hace m\u00e1s de un siglo, un fen\u00f3meno de descodificaci\u00f3n constante en la responsabilidad civil, al menos en la extracontractual. M\u00e1s all\u00e1 de este fen\u00f3meno de descodificaci\u00f3n, la propia doctrina junto a la jurisprudencia ha ido delineando un r\u00e9gimen de responsabilidad en el que las reglas del t\u00edtulo XXXV del libro IV son s\u00f3lo el inicio de un edificio sofisticado que permite a las v\u00edctimas reclamar la indemnizaci\u00f3n por los da\u00f1os ocasionados. El fen\u00f3meno de los reg\u00edmenes especiales se ha verificado en una hip\u00f3\u00ad tesis amplia que ha buscado facilitar la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os y en otro, menos visto y m\u00e1s excepcional, que ha pretendido excluir o aligerar la responsabilidad. Un fen\u00f3meno menos observado, sin embargo, es aquel relativo a las leyes limitativas o exclusivas de responsabilidad. Ya no se trata de aumentar las posibilidades de indemnizaci\u00f3n de la v\u00edctima, aligerando la culpa por la cual se responde, o estableciendo un r\u00e9gimen objetivo de responsabili \u00ad dad o presunciones de culpa. Por el contrario, el legislador busca favorecer a determinados agentes de da\u00f1os sectoriales, excluyendo su responsabi \u00ad lidad o dificultando su procedencia. Las leyes restrictivas se han defi\u00ad nido como:Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo108 aquellas por las cuales el legislador prev\u00e9 de atenuar o suprimir la responsabilidad civil de determinados sujetos de derecho en rela\u00ad ci\u00f3n a aquellos respecto de los cuales deb\u00eda normalmente respon der conforme el derecho com\u00fan de la responsabilidad extracontrac \u00ad tual o contractual o de acuerdo a un r\u00e9gimen particular m\u00e1s favo \u00ad rable a la v\u00edctima, ya sea para privar a \u00e9sta de la indemnizaci\u00f3n que le corresponde, o transferir el peso de esa indemnizaci\u00f3n a otra persona o sobre la colectividad.8 La misma autora manifiesta que el legislador contempor\u00e1neo multiplica las leyes circunstanciales o sin gran reflexi\u00f3n con el objeto de paliar lo im \u00ad previsto o acallar la presi\u00f3n de grupos sectoriales, lo que conspira contra el car\u00e1cter general de la ley , atenuando el vigor del derecho com\u00fan pre \u00ad visto en los c\u00f3digos civiles. Esto ha justificado se\u00f1alar que, al favorecer intereses particulares, el legislador pierde de vista el inter\u00e9s general, abusa de su legitimidad y compromete la dignidad de la ley .9 Es a prop\u00f3sito de este fen\u00f3meno que, como lo ha sugerido la profesora C\u00e9cile P\u00e9r\u00e8s, resulta necesario interrogarse sobre las leyes restrictivas en materia de responsabilidad civil y su control constitucional. El riesgo que existe frente a estos reg\u00edmenes especiales consiste en que \"estas reglas res\u00ad trictivas, tomen la apariencia de un derecho de la no\u00adresponsabilidad a favor de ciertos ciudadanos\".10 El legislador dicta este tipo de leyes restrictivas de manera m\u00e1s bien escasa, pues es m\u00e1s frecuente que multiplique los da\u00f1os indemnizables o ampl\u00ede los reg\u00edmenes objetivos de responsabilidad, favoreciendo en ambos casos a las v\u00edctimas. Es decir, el fen\u00f3meno suele darse a la inversa cuyo objetivo es favorecer la indemnizaci\u00f3n y no limitarla, entorpecerla o derechamente excluirla. 8 P\u00e9r\u00e8s, (2008, p. 809). 9 P\u00e9r\u00e8s, (2008, p. 809). 10 P\u00e9r\u00e8s, (2008, p. 809).Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...109 La denuncia del sentimentalismo del legislador al crear reg\u00edmenes espe \u00ad ciales que favorecen la indemnizaci\u00f3n no se ha hecho esperar, lo que con\u00ad trasta con leyes restrictivas que, si bien existen, son minoritarias, lo que apacigua el problema, pero no calma su posible aumento. No es poco el clamor de determinados sectores por beneficiarse de un r\u00e9gimen especial de responsabilidad que limite la indemnizaci\u00f3n o la dificulte, ya sea en los \u00e1mbitos m\u00e9dico, de internet, bancario, automotriz u otros. As\u00ed ocurre en un asunto de la mayor actualidad, aunque por v\u00eda contractual, tra\u00ad t\u00e1ndose de la compraventa de millones de dosis de vacuna contra el covid\u00ad19. El gobierno chileno en los contratos de compraventa ha acep \u00ad tado cl\u00e1usulas de exclusi\u00f3n de responsabilidad e incluso de indemnidad. En otros t\u00e9rminos, el Estado chileno acuerda que la vendedora resultar\u00e1 indemne al asegurarle que no ser\u00e1 responsable e incluso deber\u00e1 adelan \u00ad tar lo necesario para la defensa de la compa\u00f1\u00eda ante eventuales demandas. Es obvio que estas cl\u00e1usulas no alcanzan a los terceros, los ciudadanos inoculados, pues rige el efecto relativo del contrato, lo que impide la opo\u00ad nibilidad de la cl\u00e1usula al vacunado, quien de manera libre puede deman\u00ad dar, ante eventuales efectos nocivos de la vacuna, a los laboratorios o al Estado. Sin duda que eso no est\u00e1 exento de controversia, pues puede tra\u00ad tarse de un riesgo del desarrollo \u2014un efecto da\u00f1ino desconocido a la \u00e9poca de introducci\u00f3n de la vacuna en el mercado\u2014.11 Frente a estas leyes restrictivas de la responsabilidad, la interrogante que surge refiere a su control constitucional. O bien dejamos al legislador libre para implementar las leyes restrictivas que le parezcan, alejado de cual \u00ad quier control, lo que redunda en mantener el monopolio de las reglas de responsabilidad en el legislador sin control constitucional para adaptarla a fen\u00f3menos de da\u00f1os que surgen en la sociedad, o bien debe quedar sometida la labor legislativa en este terreno a un control constitucional. Nos parece que, en este sentido, las leyes restrictivas de responsabilidad civil deber\u00edan quedar sometidas al control del inter\u00e9s general.12 11 La Tercera online, visitada el 13 de mayo de 2021. 12 Pe\u00f1a y Rosales (2001, p. 483 y ss.).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo110 El inter\u00e9s general, sugiere P\u00e9r\u00e8s, ha sido la noci\u00f3n utilizada o que se pre\u00ad tende debiera servir para excluir leyes especiales en materia de respon \u00ad sabilidad civil que introducen ventajas para determinados potenciales agentes de da\u00f1os. El inter\u00e9s general constituye un est\u00e1ndar jur\u00eddico, un concepto flexible, un instrumento que permite una justificaci\u00f3n ideol\u00f3 \u00ad gica de pol\u00edticas p\u00fablicas y a\u00fan m\u00e1s un concepto que lejos de su concep \u00ad ci\u00f3n tradicional, al padecer el posmodernismo, ha debido adaptarse para mantener un uso vivo en la jurisprudencia constitucional, cuyo ejemplo puede encontrarse en el \u00e1mbito de la responsabilidad civil.13 Quisiera ahora utilizar un ejemplo de la jurisprudencia constitucional chilena para mostrar el problema. En Chile este problema se suscit\u00f3 a prop\u00f3sito de una norma en materia de accidentes de tr\u00e1nsito que excluye la responsabilidad objetiva del pro\u00ad pietario del veh\u00edculo participante en el accidente si la propiedad del autom\u00f3vil deriva de un leasing . Es decir, un arrendamiento con opci\u00f3n de compra. Si bien el propietario, en general, aunque no conduzca el ve\u00ad h\u00ed culo responde por los da\u00f1os causados por el conductor de su veh\u00edcu \u00ad lo, bajo el modelo de la responsabilidad vicaria, eso no opera, en la ley chilena, en el caso que se trate de un propietario en leasing . Vemos sin problema una exclusi\u00f3n de responsabilidad espec\u00edfica para un tipo de propietario de veh\u00edculos, los propietarios en leasing . El propieta \u00ad rio cl\u00e1sico responde s\u00f3lo por el hecho de serlo, aquel en leasing no lo hace, por exclusi\u00f3n de la ley . Los tribunales constitucionales, con relaci\u00f3n a la responsabilidad civil, de manera pronta reconocieron el derecho a la indemnizaci\u00f3n bajo el supuesto de que nadie puede causar da\u00f1o a otro sin asumir la conse \u00ad cuencia de reparar el da\u00f1o causado. Es decir, la Constituci\u00f3n reconoce 13 P\u00e9r\u00e8s (2008, p. 806 y 807).Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...111 un principio de responsabilidad. Esto cubre dos dimensiones: por un lado, el derecho a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o causado y , por otro, el derecho a la acci\u00f3n para reclamar la indemnizaci\u00f3n. En Chile se habla de que la Constituci\u00f3n reconoce un principio general de indemnizaci\u00f3n. El funda\u00ad mento de dicho reconocimiento se construye a partir del derecho fun\u00ad damental a la integridad f\u00edsica y s\u00edquica de las personas. En el caso, en cambio, de la ley que excluye la responsabilidad del pro \u00ad pietario en leasing se esgrimi\u00f3 el principio de igualdad, lo que generar\u00eda una discriminaci\u00f3n arbitraria al liberar un tipo de propietario, pero a otro no, afectando el derecho a la indemnizaci\u00f3n de la v\u00edctima, tanto a accio \u00ad nar como el derecho a la reparaci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo resolver los dilemas constitucionales de las leyes restrictivas de responsabilidad? Es probable que la justificaci\u00f3n de un r\u00e9gimen especial que limite o excluya la responsabilidad deba recurrir a la noci\u00f3n de inter\u00e9s general. Noci\u00f3n bastante conocida de los constitucionalistas, aunque menos de los civilistas. Si el legislador pretende limitar determinados derechos, en el caso el derecho a la reparaci\u00f3n derivado del principio constitucional de responsabilidad debe estar justificado en un inter\u00e9s general y no en un beneficio privado discrecional. Las leyes restrictivas de responsabilidad deben, en consecuencia, satisfa \u00ad cer la prueba del inter\u00e9s general, en caso contrario se violentar\u00eda el prin \u00ad cipio conforme el cual la libertad de las personas queda limitada por los actos que pueden causar un da\u00f1o a otro. Se verifica ah\u00ed un l\u00edmite al legis\u00ad lador, quien deber\u00e1 ser cuidadoso al dictar leyes que limiten la responsa\u00ad bilidad. Frente a leyes restrictivas, se ha sugerido, el control constitucional operar\u00eda en dos niveles, uno positivo y el otro negativo.14 Primero, la ley 14 P\u00e9r\u00e8s (2008, p. 818 y 819).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo112 debe tener una finalidad de inter\u00e9s general. En qu\u00e9 medida la exclusi\u00f3n de la responsabilidad del propietario en leasing u otras leyes restrictivas cum\u00ad ple con la finalidad de propender al inter\u00e9s general, en qu\u00e9 medida se requiere esa exoneraci\u00f3n para el bienestar social. \u00bfQu\u00e9 justifica, por ejemplo, la limitaci\u00f3n a una determinada suma para la indemnizaci\u00f3n por p\u00e9rdida de equipaje en el transporte a\u00e9reo? En su origen, la aviaci\u00f3n padec\u00eda el riesgo de asumir ingentes indemni \u00ad zaciones, que habr\u00edan hecho, quiz\u00e1, fracasar a la industria, lo que podr\u00eda justificarse bajo el alero del inter\u00e9s general, el necesario desarrollo de la industria a\u00e9rea. En la actualidad es menos clara esta justificaci\u00f3n. En segundo lugar, el control constitucional debe impedir que leyes restric\u00ad tivas que carecen de una justificaci\u00f3n en el inter\u00e9s general sean aplicadas. Si el objetivo de la ley es simplemente satisfacer un inter\u00e9s privado de un sector determinado, cabr\u00eda su exclusi\u00f3n por inconstitucional. Esta v\u00eda permite un control del legislador por medio de la Constituci\u00f3n en uso de la noci\u00f3n de inter\u00e9s general, excluyendo el privilegio sectorial origi \u00ad nado en influencias o mero lobby pol\u00edtico. Sin embargo, esta v\u00eda de control constitucional a prop\u00f3sito de las leyes res\u00ad trictivas ha estado ausente, al menos en el caso chileno, pues as\u00ed aparece en la sentencia que declar\u00f3 constitucional la exclusi\u00f3n de la responsabi \u00ad lidad del propietario en leasing en accidentes de la circulaci\u00f3n. El funda \u00ad mento del rechazo fue que el propietario en leasing no puede ejercer el control del veh\u00edculo. Se entendi\u00f3 que la regla general era la responsabi \u00ad lidad por culpa y que dado el car\u00e1cter excepcional de la responsabilidad objetiva, ante la indisponibilidad del propietario de ejercer el cuidado, la regla era apegada a la Constituci\u00f3n. No hubo discusi\u00f3n sobre el inter\u00e9s general de la norma, sino una ex\u00e9gesis del fundamento y funci\u00f3n de la responsabilidad civil en los accidentes del Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...113 tr\u00e1nsito, al considerar que la regla general por culpa y la objetiva o vica \u00ad ria en este caso debe ser excepcional y al entender que el propietario en leasing carece de la posibilidad de control se justifica la exclusi\u00f3n. La evoluci\u00f3n del control de constitucionalidad de las leyes restrictivas o exclusivas de responsabilidad est\u00e1 pendiente. La proliferaci\u00f3n de reg\u00ed \u00ad menes especiales debe alertar la justificaci\u00f3n de excepciones al principio constitucional de responsabilidad, evitando privilegios que no sean con \u00ad sistentes con el inter\u00e9s general. He ah\u00ed una influencia relevante que podr\u00eda acrecentarse en la jurisprudencia de los tribunales constitucionales, a par tir del inter\u00e9s general de ejercer un control de las leyes exonerativas o limi \u00ad tativas de responsabilidad civil. D. Control constitucional del elemento del da\u00f1o de la responsabilidad civil Ahora quisiera referirme al control de constitucionalidad con relaci\u00f3n al da\u00f1o en cuanto elemento de la responsabilidad civil. Es posible avizorar dos aspectos con respecto del control constitucional en relaci\u00f3n con el da\u00f1o, en cuanto elemento central de la responsabili \u00ad dad civil. Por un lado, la exclusi\u00f3n de limitaciones injustificadas a la indemnizaci\u00f3n de los da\u00f1os, como parece dar cuenta el caso mexicano a prop\u00f3sito de la cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o moral; por otro lado, se ha buscado a trav\u00e9s del control constitucional evitar la indemnizaci\u00f3n desproporcionada, como ocu\u00ad rri\u00f3 en relaci\u00f3n con la ley de propiedad industrial en un caso en Chile. I. M\u00e9xico. El da\u00f1o moral y los da\u00f1os punitivos Al parecer, en M\u00e9xico ha generado bastantes comentarios y art\u00edculos, as\u00ed como notas de prensa, la sentencia de la SCJN reca\u00edda en el amparo Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo114 30/2013, en la cual se declar\u00f3 inconstitucional una parte del art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil Federal por discriminatorio y atentatorio contra el prin \u00ad cipio de igualdad, al considerar como criterio para la fijaci\u00f3n del quantum del da\u00f1o moral la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima. Dicho precepto establece que \"el monto de la indemnizaci\u00f3n lo determi \u00ad nar\u00e1 el juez tomando en cuenta los derechos lesionados, el grado de res\u00ad ponsabilidad, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable, y de la v\u00edctima, as\u00ed como las dem\u00e1s circunstancias del caso\". Los c\u00f3digos decimon\u00f3nicos, como el chileno y su fuente el franc\u00e9s y todos aquellos que inspir\u00f3, obviaron el rubro de indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral y , a\u00fan m\u00e1s, ignoraron par\u00e1metros que se deb\u00edan considerar al avaluar el da\u00f1o, limit\u00e1ndose a nominar los da\u00f1os indemnizables, el da\u00f1o emergente y el lucro cesante. Es decir, la cuantificaci\u00f3n no fue considerada, lo que constituye una nove\u00ad dad en c\u00f3digos contempor\u00e1neos, tal como ocurre en el caso mexicano. Para claridad en el an\u00e1lisis debe distinguirse lo que corresponde a los da\u00f1os materiales, tal como el da\u00f1o emergente y el lucro cesante, y ahora la p\u00e9r\u00ad dida de la posibilidad o de chance , de aquellos extrapatrimoniales, del da\u00f1o moral, que es respecto del cual el art\u00edculo 1916 contempla par\u00e1 \u00ad metros para su c\u00e1lculo. Esto es relevante desde la perspectiva de la funci\u00f3n de la responsabilidad civil, la cual, se suele acordar, debe cumplir una funci\u00f3n de reparaci\u00f3n del da\u00f1o. Todo el da\u00f1o, pero nada m\u00e1s que el da\u00f1o, pues la reparaci\u00f3n inferior al causado importa una lesi\u00f3n al principio de reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o, e ir m\u00e1s all\u00e1 del da\u00f1o significa un enriquecimiento injustificado para la v\u00edctima. Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...115 Ni lo uno ni lo otro debe ser tolerado, al alero del principio de reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o, que se suele reconocer en la teor\u00eda general de la res\u00ad pon sabilidad civil. Es lo que creo que se desprende del art\u00edculo 1910 del C\u00f3digo Civil mexi \u00ad cano, al afirmar que quien causa un da\u00f1o con infracci\u00f3n a las buenas costumbres debe repararlo, en consonancia con el art\u00edculo 1915, que con\u00ad templa a su turno la reparaci\u00f3n en naturaleza al permitir la opci\u00f3n de la v\u00edctima del \"restablecimiento de la situaci\u00f3n anterior\", es decir, el inter\u00e9s negativo o el pago de da\u00f1os y perjuicios, que es la indemnizaci\u00f3n pecu \u00ad niaria y tradicional. Esta funci\u00f3n de la responsabilidad civil basada en el fundamento de la justicia correctiva aplica para los da\u00f1os materiales, pero se adapta en forma inc\u00f3moda al da\u00f1o moral. \u00bfC\u00f3mo \"reparar\" el da\u00f1o moral? Podr\u00eda \u00ad mos estar de acuerdo en que el \u00e9ste es \"irreparable\", pues los padecimien\u00ad tos f\u00edsicos o sicol\u00f3gicos por un accidente o la p\u00e9rdida de un ser querido se asocian mal a la expresi\u00f3n \"reparaci\u00f3n\" con dinero. Esto no quiere decir que el dolor no tenga precio, sino que el dinero no repara, cumple una funci\u00f3n satisfactoria alternativa. Esta conclusi\u00f3n, que puede compartirse o no en la doctrina mexicana, ha llevado a sostener que la indemnizaci\u00f3n en el \u00e1mbito del da\u00f1o moral no es de reparaci\u00f3n, sino de satisfacci\u00f3n alternativa por una suma de dinero. No habr\u00eda, trat\u00e1ndose del da\u00f1o moral, un c\u00e1lculo matem\u00e1tico que se ajuste al perjuicio padecido, lo que por lo dem\u00e1s no es el monopolio del da\u00f1o moral, pues los da\u00f1os futuros, aunque previsibles, admiten tam \u00ad bi\u00e9n reparaci\u00f3n, bajo los par\u00e1metros de la previsibilidad, tanto en el da\u00f1o emergente como en el lucro cesante. En conclusi\u00f3n, por ahora, el da\u00f1o moral en cuanto a la funci\u00f3n de la in\u00ad dem nizaci\u00f3n no buscar\u00eda una reparaci\u00f3n en los t\u00e9rminos tradiciona les al menos, dado que lo que se padece a t\u00edtulo de da\u00f1o moral no es reparable. Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo116 Si observamos el art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil mexicano, que define da\u00f1o moral, vemos que refiere a \"sentimientos, afectos, creencias, decoro, honor, reputaci\u00f3n, vida privada, configuraci\u00f3n y aspectos f\u00edsicos, o bien en la consideraci\u00f3n que de s\u00ed misma tienen los dem\u00e1s\".15 No hay duda de que es una regla novedosa, aunque no deja entrever la acogida del da\u00f1o moral como una afectaci\u00f3n al plan de vida de la per\u00ad sona, detr\u00e1s de lo cual est\u00e1 el derecho a la autodeterminaci\u00f3n de los suje\u00ad tos, conforme lo cual, cada persona es libre de dise\u00f1ar para s\u00ed un plan de vida sin que terceros puedan afectarlo. Eso justifica entender el da\u00f1o moral en t\u00e9rminos de afectaci\u00f3n al plan de vida e incluir la noci\u00f3n de perjuicio de agrado o de relaci\u00f3n. A diferencia del C\u00f3digo Civil chileno, el C\u00f3digo Civil federal mexicano no s\u00f3lo define el da\u00f1o moral, sino que otorga par\u00e1metros para el c\u00e1lculo de la indemnizaci\u00f3n. Es f\u00e1cil advertir que una cosa es la existencia del da\u00f1o y otra muy dis\u00ad tinta es el c\u00e1lculo del da\u00f1o. En un caso de da\u00f1os, por ejemplo, un accidente automovil\u00edstico o da\u00f1os ocasionados en una negligencia m\u00e9dica, si la v\u00edctima directa queda con secuelas f\u00edsicas no discutiremos la existencia del da\u00f1o moral. La cojera permanente, por ejemplo, o cicatrices indelebles nos permiten aseverar la existencia del da\u00f1o, pero cuantificar el valor econ\u00f3mico es una tarea diversa. El C\u00f3digo Civil federal mexicano, sin embargo, entrega par\u00e1metros para que el juez calcule el da\u00f1o moral. Ya no nos referimos a la existencia del da\u00f1o, tarea distinta, sino al c\u00e1lculo, es decir la cuant\u00eda del da\u00f1o moral. 15 C\u00f3digo Civil federal de M\u00e9xico, https://www.oas.org/dil/esp/C\u00f3digo%20Civil%20Federal%20 Mexico.pdf consultada el 17 de mayo de 2021.Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...117 Si la reparaci\u00f3n no es viable, atendida la naturaleza del da\u00f1o moral, y s\u00f3lo cabe otorgar una satisfacci\u00f3n alternativa, los par\u00e1metros para el c\u00e1lculo del da\u00f1o s\u00f3lo son instrumentos que permiten a los jueces justi \u00ad ficar un monto determinado que otorgue razonabilidad y fundamento a la sentencia, que impida un fallo sin razonamiento o sin justificaci\u00f3n del monto, evitando as\u00ed la arbitrariedad y la loter\u00eda del da\u00f1o moral. Pero eso no quita que la cuantificaci\u00f3n es una tarea f\u00e1ctica y no jur\u00eddica que escapa a un control de derecho, pues s\u00f3lo radica en la funci\u00f3n del tribunal que le toca valorar las pruebas para fijar la cuant\u00eda. Para efectuar esta tarea de valoraci\u00f3n de la prueba que permite cuan\u00ad ti ficar el da\u00f1o moral, el art\u00edculo en cuesti\u00f3n indica los par\u00e1metros ya indicados. \u00bfQu\u00e9 aportan esos par\u00e1metros? En primer lugar, se alude a los derechos lesionados, lo cual da a entender que la lesi\u00f3n a un derecho puede dar lugar a m\u00e1s o menos indemniza \u00ad ci\u00f3n. Sin embargo, ac\u00e1 se confunde el elemento subjetivo de la imputaci\u00f3n que refiere a la lesi\u00f3n de un inter\u00e9s jur\u00eddicamente protegido con el da\u00f1o. La lesi\u00f3n de un derecho puede ser muy grave y sin embargo dar lugar a un da\u00f1o acotado o insignificante, en cambio, una conducta lesiva de un derecho escasa o m\u00ednima puede generar un inmenso da\u00f1o, \u00bfpor qu\u00e9 entonces considerarlo como par\u00e1metro para cuantificar el da\u00f1o? Es cierto que algunos han teorizado acerca de la procedencia del da\u00f1o moral por la mera afectaci\u00f3n de un derecho fundamental sin mirar los efectos. A m\u00ed me parece una jurisprudencia equivocada, que ha sus\u00ad tentado, por ejemplo, la Corte Constitucional colombiana. Confunde esa jurisprudencia la lesi\u00f3n del inter\u00e9s leg\u00edtimo protegido con el da\u00f1o, el cual es un efecto de lo primero.16 16 Una \u00e1cida cr\u00edtica a este planteamiento, en Mantilla (2020, pp. 31 y ss). Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo118 El segundo par\u00e1metro es el \"grado de responsabilidad\", expresi\u00f3n bas \u00ad tante oscura, pues el sujeto que ocasion\u00f3 el da\u00f1o es o no es responsable, pero eso no admite gradualidad; o puede suceder que se haya querido aludir al grado de culpa, con lo que una culpa agravada deber\u00eda dar lugar a una mayor indemnizaci\u00f3n y una culpa lev\u00edsima a menos indemni\u00ad zaci\u00f3n. Sin embargo, tal como se afirm\u00f3, eso no debiera tener impacto en la indemnizaci\u00f3n, la que queda circunscrita en cuanto a su cuant\u00eda por su extensi\u00f3n y no en relaci\u00f3n con la culpa del sujeto que ocasion\u00f3 el da\u00f1o. Enseguida se agrega la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable y de la v\u00edc \u00ad tima, lo que deber\u00eda considerarse para el c\u00e1lculo del da\u00f1o. Ambos par\u00e1metros controvierten la justificaci\u00f3n de la responsabilidad en la justicia correctiva, que si bien no es la \u00fanica justificaci\u00f3n, bajo la tesis de la inseparabilidad con la justicia distributiva, s\u00ed podemos afirmar que considerar estos aspectos no es consistente ni con el fundamento de la responsabilidad civil ni con su funci\u00f3n, en particular, aquella asig \u00ad nada al da\u00f1o moral.17 En la doctrina chilena, al menos, se ha afirmado lo siguiente: Mientras se persista en considerar estos elementos retributivos para el c\u00e1lculo del monto de la indemnizaci\u00f3n, se producir\u00e1n injusticias correctivas porque, al asumir la responsabilidad extra \u00ad contractual la funci\u00f3n punitiva a trav\u00e9s de la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral, se desvirt\u00faa la naturaleza jur\u00eddica de la responsabili \u00ad dad civil. Como ya he se\u00f1alado, la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os mora \u00ad les puede perseguirse mediante otros mecanismos.18 Es decir, en Chile se entiende, aunque sin estudios emp\u00edricos, que la juris\u00ad prudencia considera la situaci\u00f3n de la v\u00edctima o el victimario, pero para 17 Pino (2013, pp. 89 y ss.) 18 Pino, (2013, pp. 89\u00ad135, 124).Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...119 aumentar la indemnizaci\u00f3n por da\u00f1o moral, no para limitarla o reducirla, como al parecer ocurr\u00eda en M\u00e9xico. No corresponde, en ninguno de los dos casos, a la luz del fundamento de la responsabilidad civil, pero tambi\u00e9n en consideraci\u00f3n de la funci\u00f3n del da\u00f1o moral, tomar en cuenta la situaci\u00f3n socio\u00adecon\u00f3mica del responsa \u00ad ble y de la v\u00edctima. No existe unanimidad, pues se ha sostenido tambi\u00e9n que la responsabilidad civil s\u00ed deber\u00eda cumplir una funci\u00f3n distributiva a favor de los pobres o desfavorecidos. Bajo el planteamiento de que los pobres padecen m\u00e1s da\u00f1o al encontrarse en una situaci\u00f3n de desventaja social, la responsabilidad civil deber\u00eda ser un instrumento de igualdad. Los da\u00f1os ambientales causan da\u00f1o a los pobres, pues son los que habi \u00ad tan en las cercan\u00edas donde se producen. No existen plantas de tratamien \u00ad tos de aguas servidas o industrias contaminantes en general aleda\u00f1as a barrios acomodados, lo que explica que los desfavorecidos afronten ese tipo de da\u00f1os y justificar\u00eda otorgarles m\u00e1s indemnizaci\u00f3n bajo el prisma distributivo de la responsabilidad civil.19 Sea una u otra alternativa, la discusi\u00f3n est\u00e1 abierta. Con todo, en Chile, sin perjuicio de ciertas explicaciones distributivas para determinados tipos de responsabilidad, por ejemplo, los padres por el hecho de que los ni\u00f1os, en general, se aferran al fundamento a la justicia correctiva. En otros t\u00e9rminos, prima la justicia correctiva como fundamento de la res \u00ad ponsabilidad civil. En cambio, en algunas hip\u00f3tesis podr\u00eda recurrirse a la justicia distributiva, cuyo es el caso de la responsabilidad de los padres por el hecho de sus hijos. La responsabilidad de los padres logra hacer m\u00e1s viable la responsabilidad o efectividad del pago, pues los hijos por regla general carecen de bienes. Por lo mismo, los par\u00e1metros de la situa\u00ad ci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima o del responsable deben ser indiferentes a la \u00e9poca del c\u00e1lculo del da\u00f1o. 19 Keren\u00adPaz (2016, en particular la discriminaci\u00f3n como un supuesto de negligencia, p. 221 y ss).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo120 Ahora, para un lector chileno, lo curioso es \u00bfqu\u00e9 relaci\u00f3n existe con los da\u00f1os punitivos? Ac\u00e1 manifiesto mi sorpresa, pues lo usual en las jurisprudencias relativas a la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral ha sido imputarles que al atender a la gravedad de la conducta imputada opera la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral, con un cierto car\u00e1cter punitivo. Es decir, los jueces tender\u00edan en el caso que el reproche fuere mayor al responsable de aumentar la indemnizaci\u00f3n. En este sentido, se le asigna una funci\u00f3n punitiva per se al da\u00f1o moral. En el caso fallado por la SCJN que excluy\u00f3 la parte relativa a la conside \u00ad raci\u00f3n de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima, se ha entendido como una introducci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos.20 Una cuesti\u00f3n es la improcedencia de considerar la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima, lo que deber\u00eda extenderse al responsable, por atentar contra el principio de igualdad y los fines y justificaci\u00f3n propios de un sistema de responsabilidad; otro asunto muy distinto es aseverar que corresponde al responsable punir mediante el pago de la indemnizaci\u00f3n. Tal como se ha afirmado, la SCJN abri\u00f3 la puerta a los da\u00f1os punitivos bajo el siguiente argumento: (ii) en el concepto de justa indemnizaci\u00f3n contemplado en el art\u00edcu\u00ad lo 63.1 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (Pacto de San Jos\u00e9). La Corte afirm\u00f3 que el car\u00e1cter punitivo se desprend\u00eda de la necesidad de valorar el grado de responsabili \u00ad dad del responsable del da\u00f1o que establece el art\u00edculo 1916 del CCF para cuantificar el da\u00f1o moral, y que a efecto de que se pue \u00ad da hablar de una justa indemnizaci\u00f3n o de una indemnizaci\u00f3n 20 V\u00e9ase amparo 30/2013 disponible en https://www.osunalegal.com/yahoo_site_admin/assets/ docs/30\u00ad2013_AD_PS_VP .178170228.pdf visitada el 17 de mayo de 2021.Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...121 integral del da\u00f1o, era necesario que el deseo de justicia de la v\u00edc\u00ad tima se viera satisfecho mediante un quantum que no se ago tara en una mera compensaci\u00f3n, sino en una sanci\u00f3n que tenga la vo \u00ad caci\u00f3n adicional de disuadir la generaci\u00f3n de da\u00f1os futuros.21 Me parece que el concepto de \"justa indemnizaci\u00f3n\" es vago y poco pre\u00ad ciso, pues habr\u00eda que discutir qu\u00e9 es lo justo, lo que reconduce al funda \u00ad mento de la responsabilidad civil y la justicia correctiva; de otra parte, la reparaci\u00f3n integral, como lo he dicho, se adapta mal a la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral, la cual no busca una \"reparaci\u00f3n\" sino una compensa \u00ad ci\u00f3n alternativa en t\u00e9rminos de satisfacci\u00f3n para la v\u00edctima; la sanci\u00f3n, en cambio, va m\u00e1s all\u00e1 de la responsabilidad civil, lo que en todo caso no se relaciona con prescindir del criterio de avaluaci\u00f3n del da\u00f1o relativo a la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima. La existencia de da\u00f1os punitivos justificados en la necesidad de una san\u00ad ci\u00f3n que permita disuadir la generaci\u00f3n de da\u00f1os convoca al debate acerca de la otra funci\u00f3n que se le asigna a la responsabilidad civil, la preventiva. Con todo, la responsabilidad civil muestra ser un instrumento bastante tosco para el control o prevenci\u00f3n de los da\u00f1os. II. La proporcionalidad del da\u00f1o frente a la Constituci\u00f3n El otro caso que anunci\u00e9 refiere al principio de proporcionalidad como mecanismo de contenci\u00f3n de da\u00f1os exorbitantes.22 En Chile el debate se origin\u00f3 en un caso relativo a la propiedad indus \u00ad trial. Ante el reconocimiento de una patente industrial relativa a un pro \u00ad cedimiento de lixiviaci\u00f3n en la extracci\u00f3n de cobre, su titular, luego 21 Morante Aguirre (s/a, disponible en https://www.osunalegal.com/yahoo_site_admin/assets/ docs/30\u00ad2013_AD_PS_VP .178170228.pdf visitada el 17 de mayo de 2021). 22 Pino, (2015, p. 207 y ss.).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo122 de 10 a\u00f1os que le tom\u00f3 el reconocimiento y el car\u00e1cter retroactivo de la licencia, demand\u00f3 la restituci\u00f3n de las ganancias obtenidas por mineras que habr\u00edan utilizado su procedimiento. Dicha demanda se justific\u00f3 en la ley de propiedad industrial que reconoce la denominada regla del triple c\u00f3mputo, la cual habilita la opci\u00f3n para el titular de la patente en caso de uso il\u00edcito de demandar conforme la regla general indemnizatoria, o puede reclamar el pago de un royalty o, por \u00faltimo, que fue lo que se de\u00ad mand\u00f3, la restituci\u00f3n de las ganancias obtenidas en el uso de la patente. La infracci\u00f3n constitucional que se pretende es al principio de propor\u00ad cio nalidad en relaci\u00f3n con el principio de igualdad. El Tribunal Cons\u00ad titucional reconoce el principio de proporcionalidad a partir de varios preceptos de la Constituci\u00f3n, en particular, que se repugnan las conduc \u00ad tas arbitrarias y la garant\u00eda del contenido esencial de los derechos (art\u00edcu\u00ad lo 19 n\u00ba26 de la Constituci\u00f3n). Y a partir de estas premisas asume que el efecto de aplicar la norma de restituci\u00f3n de ganancias al caso en concreto significa una indemnizaci\u00f3n desproporcionada, desligada de la relaci\u00f3n causal. El Tribunal Constitucional aplica entonces el principio de la proporcio \u00ad nalidad para impedir indemnizaciones exorbitantes. \u00bfEs consistente esta herramienta ante el estatuto de responsabilidad civil? O \u00bfcorresponde a un Tribunal Constitucional inmiscuirse en el quantum del da\u00f1o causado? En este caso, se recurri\u00f3 a la causalidad, aludiendo a que la \"indemniza \u00ad ci\u00f3n ser\u00eda desproporcionada\" para el requirente, pues no supera un examen de proporcionalidad estricta al permitir a t\u00edtulo indemnizatorio obtener beneficios desligados de la relaci\u00f3n causal entre el uso antijur\u00eddico de la propiedad industrial y el enriquecimiento del requirente, lo que excede la finalidad leg\u00edtima de la norma. Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...123 El Tribunal Constitucional, a trav\u00e9s del principio de la proporcionalidad, se erige en censor de la cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n, lo que no creo que sea un problema de constitucionalidad, sino de legalidad. La concurrencia del elemento causal y la prueba de los beneficios obtenidos son suficiente garant\u00eda de que el requirente est\u00e1 obligado a restituir aquello en que se hizo m\u00e1s rico de manera injusta a expensas del titular de la patente, que eso resulte una mayor o menor suma, no es asunto de constitucionalidad, sino de prueba de los elementos de la responsabilidad civil. E. Conclusi\u00f3n La jurisprudencia de los tribunales constitucionales creo es relevante, no s\u00f3lo para el reconocimiento del principio de responsabilidad, al alero del reconocimiento del derecho a la integridad f\u00edsica y s\u00edquica de las per\u00ad sonas y tambi\u00e9n a la honra y la privacidad, sino sobre todo por las con \u00ad secuencias de ese reconocimiento, que impiden limitar, entorpecer o excluir la acci\u00f3n indemnizatoria, por un lado, y , por otro, la reparaci\u00f3n del da\u00f1o. Esto permite vigilar las leyes restrictivas o exclusivas de res \u00ad ponsabilidad y tambi\u00e9n aquellas que pueden por v\u00eda directa o indirecta afectar la reparaci\u00f3n o satisfacci\u00f3n del da\u00f1o, ya sea material o moral. Fuentes Barros Bourie, E. (2020): T ratado de responsabilidad extracontractual , (Santiago, editorial jur\u00eddica de Chile, 2a. edici\u00f3n). Corral Talciani, H. (2003): Lecciones de responsabilidad extracontractual , Santiago, Jur\u00eddica. Talciani, H. (2004): \"Algunas reflexiones sobre la constituciona_ lizaci\u00f3n privado\", Revista Universidad Mayor , (n\u00ba3), pp. 47\u00ad63. Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo124 Corral Talciani, H. (2013): Lecciones de responsabilidad civil extracontrac - tual, (Santiago, LegalPublishing Thomson Reuters), 2a. edici\u00f3n. Corral Talciani, H. (2018): \"Constitucionalizaci\u00f3n del derecho civil, neoconstitucionalismo y activismo judicial\", Revista de derecho aplicado LLM UC , 2, s/p, disponible en http://ojs.uc.cl/index.php/ RDA/article/view/149/609 [visitada el 13 de julio de 2020], pp. 1\u00ad20. Dom\u00ednguez \u00c1guila, R. (1996): \"Aspectos de la constitucionalizaci\u00f3n del derecho privado\", Revista de y Jurisprudencia pp. 107\u00ad137. Kemelmajer de Carlucci, A. (2001): \"Los de la responsabilidad civil\", Revista chilena de Derecho , (vol. 28, n\u00ba4), pp. 671\u00ad679. Morante Aguirre, G. \"Viabilidad de reclamar da\u00f1os punitivos en M\u00e9xico\", disponible en https://www.osunalegal.com/yahoo_site_admin/assets / docs/30\u00ad2013_AD_PS_VP .178170228.pdf (\u00faltima fecha de consulta: el 17 de mayo de 2021). Pardow Lorenzo, D. y Verdugo Ram\u00edrez, L. (2015) \"El tribunal constitucio\u00ad nal chileno y la reforma de 2005. Un enroque entre jueces de carrera y acad\u00e9micos\", Revista de Derecho, Universidad Austral de Chile , pp. 123\u00ad144. Pe\u00f1a Torres, M. y Rosales Rigol, C. (2001): \"El inter\u00e9s p\u00fablico en el cons\u00ad titucionalismo postmoderno\", Revista de Derecho, Pontificia tribunales constitucionales...125 Pino Emhart, A. (2015): \"Sobre la (des)proporcionalidad de la acci\u00f3n indemnizatoria\", de Derecho Escuela de Postgrado , (Univer \u00ad sidad de Chile, n\u00ba8), pp. 207\u00ad220. Pizarro Wilson, C. (2021) \"El control constitucional de las leyes restricti\u00ad vas de responsabilidad civil, a prop\u00f3sito del leasing de autom\u00f3viles\", aceptado para publicaci\u00f3n en la Revista Estudios Constitucionales . Normas jur\u00eddicas C\u00f3digo civil chileno C\u00f3digo civil federal de M\u00e9xico Ley 19.039, sobre propiedad industrial. Diario Oficial, 24 de enero de 1991. Jurisprudencia citada Amparo 30/2013 Corte Suprema de la Justicia de la Naci\u00f3n (M\u00e9xico). Tribunal Constitucional, Rol 943\u00ad2007, de 10 de junio de 2008. Tribunal Constitucional, Rol 1569\u00ad2009, de 9 de marzo de 2010. Tribunal Constitucional, Rol 1463\u00ad2009, de 23 de septiembre de 2010. Tribunal Constitucional, Rol 1419\u00ad2009, de 9 de noviembre de 2010. Tribunal Constitucional, Rol 1741\u00ad2010, de 15 de marzo de 2011. Tribunal Constitucional, Rol 1798\u00ad2010, de 29 de marzo de 2011. Tribunal Constitucional, Rol 1723\u00ad2010, 24 de mayo de 2011. Tribunal Constitucional, Rol 2085\u00ad2011, de 7 de junio de 2012. Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo126 Tribunal Constitucional, Rol 2071\u00ad2011, de 19 de junio de 2012. Tribunal Constitucional, Rol 2255\u00ad2012, de 29 de enero de 2013. Tribunal Constitucional, Rol 2410\u00ad2013, de 29 de agosto de 2013. Tribunal Constitucional, Rol 2422\u00ad2013, de 24 de octubre de 2013. Tribunal Constitucional, Rol 2747\u00ad2014, de 25 de agosto de 2015. Tribunal Constitucional, Rol 2801\u00ad2015, de 28 de agosto de 2015. Tribunal Constitucional, Rol 2887\u00ad2015, de 26 de enero de 2016. Tribunal Constitucional, Rol 2860\u00ad2016, de 26 de enero de 2016. Tribunal Constitucional, Rol 2915\u00ad201519 de mayo de 2016. Tribunal Constitucional, Rol 3194\u00ad2016, de 6 de junio de 2017. Tribunal Constitucional, Rol 278\u00ad2018, de 4 de junio de 2019. Tribunal Constitucional, Rol 6383\u00ad2019, de 16 de octubre de 2019. Tribunal Constitucional, Rol 7004\u00ad2019, de 22 de octubre de 2019. Tribunal Constitucional, Rol 7004\u00ad2019, de 22 de octubre de 2019. Tribunal Constitucional, Rol 6242\u00ad2019, de 30 de enero de 2020.El da\u00f1o moral como remedio expresivo. A prop\u00f3sito del caso Mayan Palace Alberto Pino Emhart** Profesor asociado de Derecho Civil, Universidad Adolfo Ib\u00e1\u00f1ez, Chile ( alberto.pino@uai.cl ).129A. Introducci\u00f3n Los abogados que se desempe\u00f1an en el \u00e1mbito de la responsabilidad civil suelen enfocarse en el aspecto monetario de las demandas de res \u00ad ponsabilidad civil, especialmente en lo que tiene que ver con la indemni\u00ad zaci\u00f3n del da\u00f1o moral, por la cual se suelen solicitar elevadas sumas de dinero. Pero \u00bfes simplemente dinero lo que las v\u00edctimas realmente buscan? El objetivo del presente trabajo es demostrar que no siempre es as\u00ed; es necesario desarrollar una concepci\u00f3n acerca de la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral concebida como un remedio expresivo o simb\u00f3lico, cuyo objetivo primordial no consiste propiamente en compensar a las v\u00edcti \u00ad mas de los il\u00edcitos, sino la comunicaci\u00f3n de un mensaje que se materia \u00ad liza a trav\u00e9s de la indemnizaci\u00f3n monetaria. En este sentido, se argumenta que el dinero puede ser portador de un mensaje m\u00e1s all\u00e1 de la significaci\u00f3n econ\u00f3mica, expresando que lo que le hizo el demandado a la v\u00edctima es incorrecto. Se sostiene que esta lectura del da\u00f1o moral es compatible con la sentencia de la Suprema Corte de Justicia de M\u00e9xico en el caso Sumario : A. Introducci\u00f3n; B. Los remedios expresivos; C. La funci\u00f3n expre \u00ad siva del da\u00f1o moral; D. El mensaje retributivo en la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral; E. Algunas implicancias de la naturaleza expresiva del da\u00f1o moral; I. Criterios para la cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o moral; II. La prueba del da\u00f1o moral; III. El da\u00f1o moral de las personas jur\u00eddicas; IV . La transmisibilidad del da\u00f1o moral.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo130 Mayan Palace .1 Posteriormente, se analizan algunas implicancias que tendr\u00eda esta concepci\u00f3n para la resoluci\u00f3n de algunas discusiones dog \u00ad m\u00e1ticas y jurisprudenciales sobre el da\u00f1o moral, aportando un insumo relevante para estas controversias. B. Los remedios expresivos Actualmente, el concepto de remedio que parece dominar en el derecho anglosaj\u00f3n es uno amplio vinculado con la respuesta que otorga el sistema jur\u00eddico frente a un determinado evento causativo de car\u00e1cter il\u00edcito, como un incumplimiento contractual o un il\u00edcito extracontractual (Davies, 2019, pp. 31\u00ad32).2 Los sistemas de responsabilidad extracontractual otorgan diversos remedios como respuestas frente a un il\u00edcito extracon \u00ad tractual, entre los cuales se cuentan la indemnizaci\u00f3n de perjuicios, la reparaci\u00f3n en naturaleza, las \u00f3rdenes judiciales, las indemnizaciones punitivas, las nominales y las restitutorias, entre otras (Burrows, 2019, p. 10). La literatura reciente ha calificado algunos de estos remedios como \"sim \u00ad b\u00f3licos\" o \"expresivos\", trat\u00e1ndose de mecanismos que cumplen una funci\u00f3n especialmente comunicativa.3 As\u00ed, por ejemplo, Stephen Smith se\u00f1ala que los siguientes remedios tienen un car\u00e1cter simb\u00f3lico, pues su objetivo es comunicar un mensaje: las indemnizaciones nominales ( nominal damages ), las indemnizaciones punitivas, las indemnizaciones agravadas y la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral, entre otros (Smith, 2011, p. 84). El caso de remedios que no tienen un contenido patrimonial sustantivo es particularmente claro. Consideremos, por ejemplo, las indemnizacio \u00ad 1 SCJN, amparo directo 30/2013, 26 de febrero de 2014. 2 Aunque algunos circunscriben el \"entendimiento nuclear estable de remedio\" exclusivamente a las \u00f3rdenes judiciales (Zakrzewski, 2005, pp. 44\u00ad45). 3 Sobre la funci\u00f3n expresiva en general de la responsabilidad extracontractual, v\u00e9anse Hershovitz (2017) y Pino Emhart (2017, pp. 171\u00ad176).El da\u00f1o moral como remedio expresivo...131 nes nominales del derecho anglosaj\u00f3n. En el caso The Mediana , Lord Halsbury las describe de la siguiente forma: \"Indemnizaci\u00f3n nominal\" es una expresi\u00f3n t\u00e9cnica que implica que usted le ha negado [al demandado] cualquier tipo de indem \u00ad nizaci\u00f3n real, pero que est\u00e1 afirmando con la indemnizaci\u00f3n no \u00ad minal que ha ocurrido una infracci\u00f3n a un derecho legal, el cual aunque no permita dar lugar a una indemnizaci\u00f3n real en lo ab \u00ad soluto, a\u00fan as\u00ed le da [al demandante] un derecho a obtener una sentencia porque su derecho legal ha sido infringido.4 Las indemnizaciones nominales son frecuentes en los casos de il\u00edcitos extracontractuales que no requieren la existencia de da\u00f1o para que pue \u00ad da ejercerse la acci\u00f3n de responsabilidad civil. En estos casos, existe la infracci\u00f3n a un derecho pero sin que necesariamente haya causado un da\u00f1o indemnizable a la v\u00edctima. Por consiguiente, lo que hace la indem \u00ad nizaci\u00f3n decretada por el tribunal es \"expresar el punto de que no hay nada que reparar otorgando una suma simb\u00f3lica\" (Gardner, 2011, p. 57). Mediante la indemnizaci\u00f3n nominal, el tribunal expresa que se ha vulnerado un derecho de la v\u00edctima, sin perjuicio de que la suma decre \u00ad tada no sea econ\u00f3micamente significativa. La indemnizaci\u00f3n expresa que el demandante ten\u00eda raz\u00f3n en su alegato, ya que el demandado ha vulne\u00ad rado uno de sus derechos, no obstante lo cual no recibe una suma relevan te a modo de indemnizaci\u00f3n.5 Otro remedio caracter\u00edsticamente expresivo son las disculpas del deman\u00ad dado (Vargas Tinoco, 2020, p. 100).6 Las disculpas son actos ilocuciona \u00ad rios que buscan comunicar un mensaje m\u00e1s all\u00e1 de la sola expresi\u00f3n de 4 The Owners of the Steamship 'Mediana' v The Owners, Master and Crew of the Lightship 'Comet' (The Mediana) [1900] AC 113, 116 (traducci\u00f3n propia). 5 Sin perjuicio de las consecuencias patrimoniales que puedan generar para el demandante una sentencia favorable en cuanto a las costas. 6 Argumentando que \"las disculpas que se ofrezcan a la v\u00edctima ser\u00edan el ejemplo paradigm\u00e1tico de una medida de reconocimiento, en tanto se pueden entender como un acto ilocucionario que reco \u00ad noce la ocurrencia del injusto por parte del infractor\". Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo132 los sonidos que utiliza el emisor del mensaje (Pino\u00adEmhart, 2020, p. 1398), expresando en general un arrepentimiento del agente (Gardner, 2018, p. 149). Una manifestaci\u00f3n legal de este tipo de mecanismos puede encontrarse en las acciones de reparaci\u00f3n por difamaci\u00f3n o atentados contra la honra de las personas. As\u00ed, por ejemplo, el derecho de aclaraci\u00f3n y de rectificaci\u00f3n contemplado en la Ley No. 19.733 de Chile asegura a toda persona afectada por cualquier informaci\u00f3n divulgada en alg\u00fan medio de comunicaci\u00f3n social su derecho a rectificar dicha informaci\u00f3n. El contenido es por consiguiente eminentemente comunicativo. En la mis ma l\u00ednea apunta el art\u00edculo 1740 del C\u00f3digo Civil y Comercial de Argentina, al disponer que \"en el caso de da\u00f1os derivados de la lesi\u00f3n del honor, la intimidad o la identidad personal, el juez puede, a pedido de parte, ordenar la publicaci\u00f3n de la sentencia, o de sus partes pertinentes, a costa del responsable\". Ahora bien, trat\u00e1ndose de remedios con un contenido patrimonial o mo\u00ad netario relevante, la pregunta que cabe plantearse es si ellos tambi\u00e9n pueden cumplir esta funci\u00f3n expresiva o comunicativa. En algunos tra \u00ad bajos anteriores he sostenido que es posible, siempre y cuando la indem\u00ad nizaci\u00f3n monetaria vaya acompa\u00f1ada de un contexto institucional que permita transmitir el mensaje adecuado, ya que sin dicho contexto el pago de dinero puede enviar un mensaje contrario, de humillaci\u00f3n o de gradaci\u00f3n (Pino Emhart, 2017, p. 172; 2018a, pp. 371\u00ad372). Tal como se\u00f1ala recientemente Alexander Vargas, las medidas de reparaci\u00f3n no pe\u00ad cuniarias son m\u00e1s efectivas para desempe\u00f1ar esta funci\u00f3n expresiva en la responsabilidad extracontractual, ya que el dinero por s\u00ed solo carece de una significaci\u00f3n de respeto o reconocimiento hacia el otro (Vargas Tinoco, 2020, pp. 98\u00ad99). Sin embargo, algunos remedios pecuniarios como las indemnizaciones punitivas o el da\u00f1o moral tienen un potencial de cumplir esta funci\u00f3n expresiva, en la medida en que est\u00e9n acompa\u00f1adas de un contexto ins \u00ad titucional adecuado. As\u00ed, por ejemplo, una indemnizaci\u00f3n punitiva pue \u00ad de expresar el rechazo o repugnancia del ordenamiento jur\u00eddico frente a El da\u00f1o moral como remedio expresivo...133 una determinada conducta que amerita dicha reacci\u00f3n, ya sea por consi\u00ad deraciones retributivas o disuasivas. En este sentido, se ha se\u00f1alado que la sanci\u00f3n opera \"como un modo de comunicaci\u00f3n moral entre la v\u00edctima, el agente da\u00f1ador y la sociedad toda\" (Mart\u00ednez Alles, 2020, p. 125). Por cierto que no todos los remedios en la responsabilidad extracontrac \u00ad tual pueden desempe\u00f1ar esta funci\u00f3n, y tampoco es deseable que lo hagan. Ante la ocurrencia de un da\u00f1o exclusivamente patrimonial en mu\u00ad chas ocasiones las v\u00edctimas buscar\u00e1n una indemnizaci\u00f3n monetaria de perjuicios por el da\u00f1o emergente o el lucro cesante, sin que se requiera en muchos de estos casos la presencia de un componente simb\u00f3lico o expresivo del remedio;7 sin embargo, en otros casos ser\u00e1 necesaria la pre\u00ad sencia de este elemento simb\u00f3lico o expresivo, que puede resultar incluso m\u00e1s relevante para las v\u00edctimas que la entrega de una suma de dinero que no vaya acompa\u00f1ada de esta significaci\u00f3n. C. La funci\u00f3n expresiva del da\u00f1o moral En el marco de estos remedios expresivos o simb\u00f3licos puede tambi\u00e9n identificarse la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral.8 Tal como correctamente apunta Margaret Radin (1993), el problema de la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral y la justicia correctiva radica en lo que Joseph Raz denomina \"inconmensurabilidades constitutivas\" (1986, pp. 345\u00ad353). De acuerdo con Raz, en situaciones de inconmensurabilidad constitutiva la mayor\u00eda de las personas se negar\u00edan a comparar o jerarquizar un rango de opcio \u00ad nes. El autor provee un ejemplo claro: la mayor\u00eda de los padres no estar\u00edan dispuestos a aceptar comparar el valor de tener hijos con tener dinero. En estos casos, la inconmensurabilidad es constitutiva porque la idea de intercambiar hijos es \"inconsistente con una apreciaci\u00f3n adecuada del 7 En el mismo sentido, Hedley (2019, p. 7) (argumentando que en algunos casos puede resultar inapropiada la referencia a este elemento comunicativo de los remedios). 8 Reproduzco aqu\u00ed en parte los argumentos esgrimidos sobre este punto previamente en Pino Emhart (2018a, pp. 370\u00ad373). Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo134 valor que tiene la paternidad\" (Raz, 1986, p. 348). Quiz\u00e1s algunos pa \u00ad dres contemplar\u00edan la posibilidad de intercambiar a sus hijos por dinero. El punto de Raz no es plantear que estos padres est\u00e1n equivocados, sino que ellos no entienden la noci\u00f3n social de paternidad que se desarrolla a partir de la idea de inconmensurabilidad. El mismo problema surge en el caso de la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral. Para Radin, la inconmensu \u00ad rabilidad del da\u00f1o moral es un problema para la justicia correctiva: \"Si la justicia correctiva exige una rectificaci\u00f3n, y si la lesi\u00f3n no puede ser trasladada a dinero, \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda el pago de dinero ser considerada como una rectificaci\u00f3n que satisfaga las demandas de la justicia correc \u00ad tiva?\" (Radin, 1993, p. 68). En la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral resulta claro que la responsabilidad civil siempre llega tarde: una vez que el il\u00edcito ha ocurrido, ya no es po \u00ad sible deshacerlo o borrarlo. Lo que puede ofrecer en cambio es una res \u00ad puesta que se acerque lo m\u00e1s posible a la satisfacci\u00f3n total de la v\u00edctima atendidas las circunstancias.9 En aquellos casos en los cuales las p\u00e9rdidas son inconmensurables para las v\u00edctimas (por ejemplo, la muerte de una persona o un desmembramiento corporal), la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral no compensa propiamente las p\u00e9rdidas, sino que busca poner a la v\u00edctima m\u00e1s cerca de la satisfacci\u00f3n total al proveer una forma parcial de satisfacci\u00f3n, dado que ya no es posible lograr la satisfacci\u00f3n total. En este sentido, la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral es simb\u00f3lica porque represen \u00ad ta el intento del derecho por mejorar la situaci\u00f3n de la v\u00edctima, especial \u00ad mente en casos en que ha sufrido un da\u00f1o irreparable. Como apunta acertadamente Pat O'Malley , el dinero aqu\u00ed constituye una \"divisa de la justicia\", porque es un medio para reparar p\u00e9rdidas que es menos 9 Notablemente, la sentencia de la Corte Suprema chilena que decreta por primera vez la indemni \u00ad zaci\u00f3n del da\u00f1o moral en 1916 plantea una idea cercana: \"La circunstancia de que la reparaci\u00f3n absoluta del da\u00f1o no pueda alcanzarse por la naturaleza irremediable del mal causado, sea que se trate de da\u00f1os materiales o inmateriales, no autoriza para dejar de aplicar la ley que impone esa reparaci\u00f3n, dentro de los medios que ella misma se\u00f1ala, y de la relatividad que pueda existir entre esos medios y los fines perseguidos por el Derecho Civil\". Corte Suprema de Chile, Vaccaro con The Chilian Electric T ranway and Ligth C\u00eda. Ltda. , casaci\u00f3n en el fondo, 16/12/1916, en Revista de Derecho y Jurisprudencia , Tomo XXI, marzo de 1924, considerando 19.El da\u00f1o moral como remedio expresivo...135 coercitivo que otros medios alternativos (O'Malley , 2009, p. 133). En este \u00e1mbito, el dinero transmite un mensaje simb\u00f3lico, que consiste en la b\u00fas\u00ad queda del sistema jur\u00eddico por otorgarle a la v\u00edctima una forma de alivio o satisfacci\u00f3n, mejorando su situaci\u00f3n. En tal sentido, la indemnizaci\u00f3n monetaria es la siguiente mejor soluci\u00f3n que el derecho puede proveer. La concepci\u00f3n del da\u00f1o moral como un remedio simb\u00f3lico quiz\u00e1s impli \u00ad que enfrentar algunos tipos de problemas que no se presentan en su concepci\u00f3n como remedio compensatorio. Por ejemplo, si la justifica \u00ad ci\u00f3n del da\u00f1o moral es transmitir un mensaje simb\u00f3lico, \u00bfpor qu\u00e9 es necesario que sea decretado en juicios de responsabilidad civil? \u00bfExisten formas menos coercitivas para comunicar el mismo mensaje a la v\u00edcti \u00ad ma?10 Por otra parte, si se acepta esta concepci\u00f3n del da\u00f1o moral como remedio simb\u00f3lico o expresivo, cabe plantearse qu\u00e9 tipo de mensajes debiera acarrear. Aqu\u00ed el remedio puede responder al fundamento que se le quiera asignar a la pr\u00e1ctica de la responsabilidad extracontractual. Algunos destacan la importancia de declarar a una persona como res \u00ad ponsable del il\u00edcito (Goldberg y Zipursky , 2014), otros se\u00f1alan que la responsabilidad extracontractual puede entenderse en t\u00e9rminos de pro \u00ad p\u00f3sitos reconciliatorios (Radzik (2014), mientras que otros enfatizan el mensaje de la retribuci\u00f3n privada o sustituto de la venganza involucrado (Hershovitz, 2014). D. El mensaje retributivo en la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral Resulta conocida la afirmaci\u00f3n seg\u00fan la cual la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral en los sistemas de tradici\u00f3n continental suele cumplir una funci\u00f3n retributiva o punitiva, muchas veces encubierta.11 De manera interesante, 10 Como ha planteado Andrew Gold, la pregunta es \u00bfpor qu\u00e9 los jueces deben recurrir a emitir \u00f3rdenes judiciales de indemnizar perjuicios y no emitir meras declaraciones judiciales que comuniquen estos mensajes? (Gold, 2013, pp. 112\u00ad115). 11 Para todos, v\u00e9ase Borghetti (2009, pp. 63\u00ad66).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo136 esta funci\u00f3n ha sido abiertamente reconocida por la Suprema Corte de Justicia de M\u00e9xico en el caso Mayan Palace ; \u00e9ste ha sido destacado como un trasplante de la figura de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano (P\u00e9rez Fuentes, 2021, p. 345; Mu\u00f1oz y V\u00e1zquez\u00adCabello, 2019, pp. 214\u00ad222). Pero lo que resulta interesante desde la perspectiva que veni \u00ad mos desarrollando es que en esta sentencia puede apreciarse claramente la tensi\u00f3n entre una concepci\u00f3n ortodoxa del da\u00f1o moral \u2014fundada en exclusiva en el principio de la reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o\u2014 y otra con \u00ad cepci\u00f3n moderna como la que parece adoptar la Suprema Corte, confor \u00ad me a la cual la finalidad de compensar el da\u00f1o debe complementarse con otros fines, como la funci\u00f3n punitiva de la responsabilidad civil. La tesis que pretendo aqu\u00ed demostrar es que la configuraci\u00f3n del da\u00f1o moral como remedio expresivo permite resolver esta tensi\u00f3n, y ello puede de \u00ad sarrollarse utilizando el ejemplo de esta sentencia de la Suprema Corte de M\u00e9xico. La Corte comienza con la justificaci\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral sobre la base del principio de la reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o, al disponer que los da\u00f1os ocasionados en los sentimientos de las personas son indemnizables a partir del derecho de las v\u00edctimas a \"recibir una justa indemnizaci\u00f3n\" (p. 87, p\u00e1rr. 1). El aspecto novedoso surge a continua \u00ad ci\u00f3n, cuando la Corte enuncia las caracter\u00edsticas punitivas o retributivas que puede cumplir la indemnizaci\u00f3n de estos da\u00f1os: Adem\u00e1s, mediante la compensaci\u00f3n se alcanzan objetivos funda \u00ad mentales en materia de retribuci\u00f3n social. En primer lugar, al imponer a la responsable la obligaci\u00f3n de pagar una indemniza \u00ad ci\u00f3n, la v\u00edctima obtiene la satisfacci\u00f3n de ver sus deseos de justicia cumplidos. As\u00ed, mediante la compensaci\u00f3n la v\u00edctima puede consta\u00ad tar que los da\u00f1os que le fueron oca sionados tambi\u00e9n tienen conse \u00ad cuencias adversas para el responsable. Por otra parte, la compensaci\u00f3n tiene un efecto disuasivo de las con ductas da\u00f1osas lo que prevendr\u00e1 conductas il\u00edcitas futu\u00ad ras. Dicha medida cumple una doble funci\u00f3n: ya que las personas El da\u00f1o moral como remedio expresivo...137 evitar[\u00e1]n causar da\u00f1os para evitar tener que pagar una indem\u00ad nizaci\u00f3n, por otra parte, resultar\u00e1 conveniente desde un punto de vista econ\u00f3mico sufragar todos los gastos necesarios para que [sic] evitar causar da\u00f1os a otras personas (p. 87, p\u00e1rrs. 2 y 3). Con ello, la Suprema Corte expresamente hace referencia a los fundamen\u00ad tos retributivo y disuasivo que se suelen asociar a los da\u00f1os punitivos (Sebok, 2007). Es interesante detenerse en este punto. La Corte no se\u00f1ala que la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral es equivalente a los da\u00f1os puniti \u00ad vos, o que se reconozcan los da\u00f1os punitivos en el ordenamiento jur\u00eddico mexicano.12 A mi entender, la Corte se limita a se\u00f1alar que la indemni \u00ad zaci\u00f3n del da\u00f1o moral cumple esas funciones, es decir, que el da\u00f1o moral adem\u00e1s de responder al objetivo de compensar o reparar a las v\u00edctimas, tambi\u00e9n desempe\u00f1a funciones distintas a la sola reparaci\u00f3n del da\u00f1o. La Corte luego agrega que a esta \"faceta\" del derecho de da\u00f1os se le co \u00ad noce con el nombre de \"da\u00f1os punitivos, y se inscribe dentro del dere \u00ad cho a una justa indemnizaci\u00f3n\" (pp. 87\u00ad88). La Corte no vislumbra una contradicci\u00f3n entre lo que denomina el \"derecho a una justa indemni\u00ad zaci\u00f3n\" y los da\u00f1os punitivos. Por cierto, hay diversas consideraciones dogm\u00e1ticas y te\u00f3ricas que problematizan esta afirmaci\u00f3n de la Corte. La obje\u00ad ci\u00f3n m\u00e1s tradicional consiste en sostener que el objetivo de la responsa \u00ad bilidad civil no es sancionar la conducta del demandado, sino reparar los da\u00f1os causados a las v\u00edctimas (Barros Bourie, 2020, pp. 319\u00ad320). En este sentido, habr\u00eda una divisi\u00f3n del trabajo entre el \u00e1mbito pertene \u00ad ciente al derecho civil y el derecho penal, siendo labor exclusiva de este \u00faltimo el sancionar las conductas. 12 El mismo punto en Medina Villanueva (2021, p. 179): \"Cuando la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n habla de que la responsabilidad civil tiene una funci\u00f3n castigadora, no debe entenderse desde una perspectiva que comprenda un sobre pago de un da\u00f1o, sino que se refiere a que ese pago por el da\u00f1o causado en s\u00ed mismo - y nada m\u00e1s que ese da\u00f1o causado\u00ad, tiene una funci\u00f3n punitiva, precisamente por esa obligaci\u00f3n de pago, no por una suma extra con car\u00e1cter sancionador, como s\u00ed lo hace el sistema anglosaj\u00f3n\".Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo138 Por otra parte, se ha sostenido que los da\u00f1os punitivos no tienen justifi \u00ad caci\u00f3n desde el punto de vista de la estructura correlativa del derecho privado (Weinrib, 2017), pp. 172\u00ad174). No habr\u00eda, en este sentido, una jus tificaci\u00f3n para que la v\u00edctima reciba las indemnizaciones que no corres\u00ad ponden al da\u00f1o efectivamente causado, ser\u00edan sumas de dinero que le permitir\u00edan quedar incluso en una mejor posici\u00f3n que la que se encon \u00ad traban antes del il\u00edcito (Beever, 2003, p. 107. Resulta evidente que estas consideraciones te\u00f3ricas escapan del \u00e1mbito propio de una sentencia judicial. S\u00f3lo quiero aqu\u00ed resaltar el salto argumentativo que realiza la sentencia, desde sostener que la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral cumple, adem\u00e1s de compensar a las v\u00edctimas, funciones de car\u00e1cter retributivo y disuasivo, a la argumentaci\u00f3n en favor de los da\u00f1os punitivos. Lo que pre\u00ad tendo argumentar es que la primera de estas tesis es justificable mediante el marco te\u00f3rico de los remedios expresivos o simb\u00f3licos. Entender que la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral constituye un mecanis \u00ad mo mediante el cual el ordenamiento pretende expresar o comunicar un mensaje permite perfectamente conciliar las distintas funciones que en la sentencia la Suprema Corte le atribuye. Ante la imposibilidad de deshacer lo ocurrido para la v\u00edctima, la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral persigue pro veerle una \"justa indemnizaci\u00f3n\" por los da\u00f1os que ha sufrido. Pero dada la naturaleza extrapatrimonial de los perjuicios, como he se\u00f1alado antes, la indemnizaci\u00f3n no compensa propiamente a las v\u00edctimas, al me \u00ad nos no en el mismo sentido que lo hacen las partidas indemnizatorias por da\u00f1os patrimoniales, como da\u00f1o emergente y lucro cesante. La doc \u00ad trina suele describir esta caracter\u00edstica del da\u00f1o moral se\u00f1alando que cumple una funci\u00f3n de \"satisfacer\" a la v\u00edctima m\u00e1s que meramente com\u00ad pensarla (Dom\u00ednguez Hidalgo, 2015, pp. 913\u00ad914; Fueyo Laneri, 1990, p. 111). La concepci\u00f3n expresiva o simb\u00f3lica del da\u00f1o moral permite encausar cabalmente esta funci\u00f3n de la manera indicada anteriormen\u00ad te, expresando un reconocimiento simb\u00f3lico de lo que ha sufrido la v\u00edc \u00ad tima. El mensaje que se transmite en este sentido consiste en reconocer que se han vulnerado los derechos de la v\u00edctima. Aunque no pueda volverse atr\u00e1s, es posible mejorar en parte la situaci\u00f3n en que queda la v\u00edctima.El da\u00f1o moral como remedio expresivo...139 Pero la concepci\u00f3n expresiva del da\u00f1o moral permite incorporar las fun \u00ad ciones retributivas e incluso preventivas a que hace alusi\u00f3n la Suprema Corte. As\u00ed, si la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral permite a la v\u00edctima \"ver sus deseos de justicia cumplidos\" y \"constatar que los da\u00f1os que le fue \u00ad ron ocasionados tambi\u00e9n tienen consecuencias adversas para el respon \u00ad sable\" se debe precisamente a la naturaleza expresiva que tiene este remedio, y que permite entender c\u00f3mo un recurso monetario puede cumplir estas funciones. Lo mismo puede sostenerse respecto de la fun \u00ad ci\u00f3n disuasiva que identifica la Suprema Corte, ya que dicho efecto di \u00ad suasivo supone comunicar a las posibles personas que puedan cometer il\u00edcitos similares que pueden verse obligados a pagar indemnizaciones, por lo cual debieran buscar evitar estos gastos. E. Algunas implicancias de la naturaleza expresiva del da\u00f1o moral Si lo anterior es cierto, se vuelve entonces necesario reflexionar acerca de algunos aspectos particulares del da\u00f1o moral respecto de los cuales no siempre ha habido acuerdo en la doctrina y jurisprudencia. A continua \u00ad ci\u00f3n me detendr\u00e9 en algunas de estas implicancias, con especial \u00e9nfasis en la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de las partes, aspecto que fue discutido en la sentencia Mayan Palace . I. Criterios para la cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o moral El art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil Federal mexicano establece que para determinar el monto de la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral se deben tomar en cuenta \"los derechos lesionados, el grado de responsabilidad, la situa \u00ad ci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable, y la de la v\u00edctima, as\u00ed como las dem\u00e1s circunstancias del caso\". La norma regula un aspecto controvertido en los sistemas de tradici\u00f3n civil continental: la determinaci\u00f3n de los crite \u00ad rios para la avaluaci\u00f3n del da\u00f1o moral. Particularmente pol\u00e9micos resul \u00ad tan los criterios de considerar el grado de responsabilidad del demandado Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo140 y el de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de las partes. \u00bfPuede la concepci\u00f3n del da\u00f1o moral como un remedio expresivo aportar en algo a esta discusi\u00f3n? Considerar el grado de responsabilidad del demandado para la avalua \u00ad ci\u00f3n del da\u00f1o moral no puede desprenderse de una concepci\u00f3n basada exclusivamente en la reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o. En principio, el grado de responsabilidad del demandado no debiese tener relevancia alguna para determinar el monto de la indemnizaci\u00f3n, puesto que la responsa \u00ad bilidad civil s\u00f3lo atender\u00eda al da\u00f1o efectivamente causado a la v\u00edctima, y es indiferente si la conducta del demandado fue meramente negligente o dolosa.13 Sin embargo, desde la perspectiva de la Suprema Corte de M\u00e9xico, es necesario considerar la conducta del demandado, a la luz de los fines retri\u00ad butivos y disuasivos que le atribuye a la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral. Se\u00f1ala la Corte que \"la gravedad de la culpa debe ser tomada en cuenta, para disuadir el tipo de conductas que causan da\u00f1os morales y cumplir con los dem\u00e1s fines sociales de la reparaci\u00f3n\" (pp. 97\u00ad98). Ya se ha indi \u00ad cado que la concepci\u00f3n del da\u00f1o moral como un remedio expresivo per\u00ad mite conciliar estas funciones con la de reparaci\u00f3n integral, y ello supone necesariamente una sensibilidad respecto a lo reprochable que resulte la conducta del demandado. Tambi\u00e9n resulta interesante la menci\u00f3n que hace el art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil mexicano de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de ambas partes, tanto de la v\u00edctima como la del demandado. En Mayan Palace se aleg\u00f3 que la norma ser\u00eda inconstitucional, por cuanto considerar la situaci\u00f3n econ\u00f3 \u00ad mica de la v\u00edctima atentar\u00eda contra el principio de igualdad ante la ley , dis\u00ad criminando arbitrariamente a las personas en raz\u00f3n de su condici\u00f3n social. La Suprema Corte distingue entre \"la compensaci\u00f3n de las consecuen cias 13 As\u00ed, por ejemplo, Alessandri Rodr\u00edguez (2005, p. 394) (\"el monto de la reparaci\u00f3n depende de la extensi\u00f3n del da\u00f1o y no de la gravedad del hecho. La culpabilidad del agente no tiene influencia alguna en \u00e9l; cualquiera que sea, tr\u00e1tese de un delito o de un cuasidelito, sea la culpa lata, leve o lev\u00edsima, la reparaci\u00f3n no puede aumentarse ni disminuirse en atenci\u00f3n a ella\").El da\u00f1o moral como remedio expresivo...141 extrapatrimoniales derivadas del da\u00f1o moral\" y \"la indemnizaci\u00f3n de las consecuencias patrimoniales derivadas del da\u00f1o moral\" (p. 106), conclu\u00ad yendo que la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima s\u00f3lo puede ser con side\u00ad rada para la segunda de ellas, esto es, para determinar las consecuen cias patrimoniales derivadas del da\u00f1o moral. La distinci\u00f3n que formula la Suprema Corte no me resulta del todo con \u00ad vincente. El quid de la discusi\u00f3n reside precisamente en poder cuantificar las consecuencias extrapatrimoniales del da\u00f1o moral, no en cuantificar las consecuencias patrimoniales que se derivan del da\u00f1o moral. Estas \u00faltimas siempre pueden ser cuantificadas conforme a las reglas generales del da\u00f1o patrimonial. Es cierto que indirectamente la situaci\u00f3n econ\u00f3 \u00ad mica de la v\u00edctima va a incidir en la cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n de estos da\u00f1os, pero ello nada tiene que ver con considerar directamente la situa \u00ad ci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima, sino que se trata de la valorizaci\u00f3n del da\u00f1o patrimonial. La Corte agrega como ejemplo, si la v\u00edctima sufriera una afectaci\u00f3n grave en sus sentimientos, de tal forma que le impidiera llevar a cabo sus labores profesionales; la \u00fanica manera de poder establecer la cuant\u00eda de los da\u00f1os patri \u00ad moniales futuros derivados del da\u00f1o moral, ser\u00eda atendiendo a su situaci\u00f3n econ\u00f3mica. En este caso, el juez tendr\u00eda que atender a las percepciones que habr\u00eda obtenido la v\u00edctima si no hubiera sufrido el da\u00f1o moral, para lo cual deber\u00e1 valorar su nivel de in \u00ad gresos (p. 110). Claramente en este caso no se trata de cuantificar el da\u00f1o moral, sino la determinaci\u00f3n del lucro cesante para la v\u00edctima. Respecto de las \"consecuencias extrapatrimoniales\" del da\u00f1o moral, la Suprema Corte sostiene que no es procedente considerar la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima: La situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima no es \u00fatil para medir la cali\u00ad dad y la intensidad del da\u00f1o extrapatrimonial, por lo que, no Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo142 conduce a satisfacer el derecho a una justa indemnizaci\u00f3n. La con\u00ad dici\u00f3n social de la v\u00edctima no incide, aumenta o disminuye, el dolor sufrido. Lo contrario llevar\u00eda a afirmar que una persona con mayores recursos sufre m\u00e1s la muerte de un hijo que una persona con menores recursos o, que una persona con bajos ingresos me \u00ad rece una mayor indemnizaci\u00f3n que una persona econ\u00f3 micamente privilegiada. Lo anterior resulta a todas luces irracional (p. 108). Si bien esta opini\u00f3n es defendible, a mi juicio incurre en una impreci \u00ad si\u00f3n al asociar el da\u00f1o moral exclusivamente con el pretium doloris , al mencionar que la condici\u00f3n social de la v\u00edctima \"no incide, aumenta o disminuye, el dolor sufrido\". En contraste, a partir de la concepci\u00f3n del da\u00f1o moral como un remedio expresivo o simb\u00f3lico es posible arribar a una conclusi\u00f3n distinta.14 Debemos recordar que la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral no consiste en eliminar o borrar el da\u00f1o causado, sino en pro\u00ad veer a la v\u00edctima de medios (en este caso, dinero) para que pueda encon \u00ad trar las satisfacciones que estime convenientes para moderar o hacer m\u00e1s soportable el da\u00f1o extrapatrimonial sufrido, ya que la responsabilidad civil no puede deshacer o eliminar lo hecho. Para efectos de la determi \u00ad naci\u00f3n judicial del da\u00f1o moral debemos tener en cuenta entonces no la determinaci\u00f3n del da\u00f1o sufrido \u2014puesto que es bien sabido que no podemos determinarlo en dinero\u2014, sino cu\u00e1nto corresponde entregarle a la v\u00edctima para que efectivamente pueda obtener las satisfacciones que hacen m\u00e1s soportable el da\u00f1o sufrido. Lo anterior conduce a la siguiente conclusi\u00f3n: mientras mayor sea la capacidad econ\u00f3mica de la v\u00edctima, mayores ser\u00e1n sus posibilidades de acceder a mecanismos que le permitan atenuar o hacer m\u00e1s soportable el da\u00f1o sufrido. Me parece que \u00e9sta es una buena raz\u00f3n para considerar una disminuci\u00f3n del da\u00f1o indemnizable en casos de v\u00edctimas de ingre \u00ad sos altos, y al mismo tiempo aumentar el monto en casos de v\u00edctimas de bajos ingresos. Lo anterior se debe al hecho de que una v\u00edctima de menores 14 Reproduzco aqu\u00ed en parte los argumentos expuestos en Pino Emhart (2018b, pp. 501\u00ad504).El da\u00f1o moral como remedio expresivo...143 ingresos probablemente necesitar\u00e1 m\u00e1s dinero para acceder a las satis \u00ad facciones que le permitan moderar el da\u00f1o moral sufrido, mientras que la v\u00edctima de ingresos altos con seguridad tendr\u00e1 mayores posibilidades de encontrar satisfacciones que le permitan moderar el da\u00f1o con sus pro\u00ad pios recursos.15 N\u00f3tese que esta conclusi\u00f3n es pertinente incluso sin tener en cuenta posibles consideraciones de justicia distributiva que podr\u00edan apuntar en la misma direcci\u00f3n. Curiosamente, la Suprema Corte no analiza una posible vulneraci\u00f3n al principio de igualdad ante la ley por el hecho de considerar la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del demandado para cuantificar el da\u00f1o moral; esto resulta llamativo porque dicho factor tambi\u00e9n podr\u00eda conducir a un trato arbi \u00ad trariamente diferenciado entre unas y otras v\u00edctimas.16 Es un criterio que ha sido ampliamente criticado en el derecho chileno.17 As\u00ed, por ejemplo, una sentencia de la Corte de Apelaciones de Antofagasta, se\u00f1ala que esta Corte entiende que no puede regularse la indemnizaci\u00f3n en funci\u00f3n de la capacidad econ\u00f3mica del actor. Es muy clara la pretensi\u00f3n del actor de asociar la capacidad econ\u00f3mica con el grado de culpa. [...] Es evidente que se considera que, encontr\u00e1ndose en mejor posici\u00f3n econ\u00f3mica, puede adoptar mejores medidas de preven \u00ad ci\u00f3n. Precisamente, la pretensi\u00f3n del actor, produce una modifi \u00ad caci\u00f3n indebida en las reglas de distribuci\u00f3n de la culpa de los art\u00edculos 44 y 1547 y , como se ha dicho supra, transforma la fun\u00ad ci\u00f3n del sistema de responsabilidad, al introducir una categor\u00eda ajena a nuestro sistema, como es el da\u00f1o punitivo y al no existir 15 Es cierto que el mismo argumento podr\u00eda conducir a la conclusi\u00f3n inversa, en el sentido de que una v\u00edctima de mayores recursos probablemente necesita mayores sumas de dinero para atenuar el da\u00f1o moral padecido (por ejemplo, para cambiar su autom\u00f3vil por uno de lujo), mientras que una v\u00edctima de menores recursos potencialmente necesita menos dinero para satisfacer este prop\u00f3sito (por ejemplo, compr\u00e1ndose un autom\u00f3vil econ\u00f3mico). Sin embargo, por razones de justicia distri \u00ad butiva, me parece que la conclusi\u00f3n inversa aqu\u00ed defendida es la correcta. 16 Posiblemente no fue analizado por la Corte por no haber sido planteado por la parte demandada. 17 V\u00e9ase especialmente Barr\u00eda D\u00edaz (2014, pp. 519\u00ad531).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo144 un razonamiento de justicia distributiva, por cuanto la preven \u00ad ci\u00f3n se asocia a la punici\u00f3n, genera una distorsi\u00f3n en la adecuada distribuci\u00f3n de los costos sociales. La responsabilidad civil, en este sentido, no puede jugar como un instituto de seguro social o de garant\u00eda, con prescindencia del da\u00f1o efectivamente causado y las herramien tas de imputaci\u00f3n del menoscabo.18 Ahora bien, desde la perspectiva expresiva del da\u00f1o moral, no s\u00f3lo pue \u00ad de justificarse este criterio, sino que adem\u00e1s se vuelve necesario. Al con \u00ad cebir el da\u00f1o moral como un mecanismo que valoriza y representa el hecho de que el demandado ha vulnerado un derecho de la v\u00edctima, el gesto simb\u00f3lico del demandado debe necesariamente ser significativo, y para que lo sea debe ser de una magnitud suficiente en consideraci\u00f3n de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del demandado.19 Desde luego, para un deman \u00ad dado de escasos recursos ser\u00e1 muy significativo tener que pagar una indem\u00ad nizaci\u00f3n de 100,000 d\u00f3lares, mientras que no lo ser\u00e1 para una empresa multinacional. II. La prueba del da\u00f1o moral Tradicionalmente se sostiene en el derecho chileno que el da\u00f1o moral \u2014al igual que el da\u00f1o patrimonial\u2014 debe ser probado por la v\u00edctima (Munita Marambio (2019), p. 214; C\u00e1rdenas Villarreal y Gonz\u00e1lez Vergara (2007), p. 364). As\u00ed, Carmen Dom\u00ednguez ha se\u00f1alado que \"el da\u00f1o mo \u00ad ral exige una evaluaci\u00f3n fundada en prueba concreta del impacto espe \u00ad c\u00edfico sufrido por la v\u00edctima, no siendo suficiente una prueba gen\u00e9rica de molesta o afectaci\u00f3n como suele plantearse\" (Dom\u00ednguez Hidalgo (2015), p. 915). Sin embargo, el da\u00f1o moral presenta evidentes dificultades pro \u00ad batorias que tanto las v\u00edctimas como los tribunales deben resolver en los 18 Corte de Apelaciones de Antofagasta, Zavala con Banco de Cr\u00e9dito de Inversiones , Rol No. 1577\u00ad2014, 12 de junio de 2015, c. 16o. 19 Esta idea se refleja en la defensa que Fernando Fueyo planteaba respecto de la procedencia de este criterio: \"Es corriente, y a la vez muy humano, que el juez tome en cuenta la capacidad econ\u00f3mica o condici\u00f3n de fortuna del condenado a pagar reparaci\u00f3n. Por de pronto, el esfuerzo de desembolsar ser\u00e1 mayor o menor seg\u00fan los casos \" (Fueyo Laneri, 1990, p. 110) (\u00e9nfasis a\u00f1adido). El da\u00f1o moral como remedio expresivo...145 juicios de responsabilidad civil. Trat\u00e1ndose de casos en que se deba in\u00ad dem nizar efectivamente por el da\u00f1o sufrido o pretium doloris , el remedio indemnizatorio deber\u00e1 enfrentar el problema epistemol\u00f3gico que impli \u00ad ca determinar y cuantificar el sufrimiento de una persona. No es \u00e9ste el lugar para resolver esos problemas.20 S\u00f3lo quiero destacar el papel que puede cumplir una concepci\u00f3n expre \u00ad siva del da\u00f1o moral como la que hemos venido delineando. Si es cierto que la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral no compensa a las v\u00edctimas, sino que les otorga una suma de dinero que valoriza o representa que un derecho de la v\u00edctima ha sido vulnerado, entonces ello debiera conducir al menos a alivianar la carga que pesa sobre la v\u00edctima de acreditar la existencia del da\u00f1o. Desde luego que el juez determinar\u00e1 la indemnizaci\u00f3n sobre la base de los antecedentes aportados en el proceso, pero el car\u00e1cter expre \u00ad sivo que tendr\u00eda la indemnizaci\u00f3n le otorgar\u00eda mayores facultades para la determinaci\u00f3n del monto de indemnizaci\u00f3n al juez, y no al hecho de si la v\u00edctima prob\u00f3 suficientemente el da\u00f1o. En esta misma l\u00ednea pueden encontrarse algunas sentencias chilenas que buscan liberar a las v\u00edctimas de producir esa prueba, ya sea recurriendo al \"principio de normalidad\"21 o a las presunciones judiciales.22 Precisamente esta \u00faltima l\u00ednea es la que sigue el C\u00f3digo Civil mexicano, al se\u00f1alar en el art\u00edculo 1916 que \"se presumir\u00e1 que hubo da\u00f1o moral cuando se vulnere o menoscabe ileg\u00edti \u00ad mamente la libertad o la integridad f\u00edsica o ps\u00edquica de las personas\". Esto no significa admitir arbitrariedad en la determinaci\u00f3n del da\u00f1o mo \u00ad ral. La concepci\u00f3n expresiva del da\u00f1o moral es plenamente compatible 20 Un muy buen an\u00e1lisis puede encontrarse en Papayannis (2020). 21 Corte Suprema de Chile, Valls con Red de Televisi\u00f3n Chilevisi\u00f3n , Rol No. 38037\u00ad2017, 24 de enero de 2019, c. 4o. (sentencia de reemplazo): \"Que si bien es cierto que la indemnizaci\u00f3n debe ser concedida solamente en favor de aqu\u00e9llas [v\u00edctimas] que acrediten haber sufrido real y efectivamen \u00ad te el da\u00f1o, trat\u00e1ndose del da\u00f1o moral \u2014y muy particularmente en la situaci\u00f3n que se revisa\u2014 no puede ser omitido un principio probatorio elemental en materia civil, cual es el denominado prin \u00ad cipio de la normalidad, seg\u00fan el cual quien alega lo normal, lo habitual, lo com\u00fan u ordinario, no tiene el peso de la prueba, el que recae sobre la parte que postula lo anormal, excepcional o extraor \u00ad dinario\". 22 Un excelente an\u00e1lisis sobre el uso jurisprudencial de las presunciones judiciales para la prueba del da\u00f1o moral en el \u00e1mbito del derecho de consumo chileno, en Cortez L\u00f3pez (2019).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo146 con la aplicaci\u00f3n de par\u00e1metros objetivos que permitan al juez cuantifi \u00ad car adecuadamente la indemnizaci\u00f3n sin vulnerar el principio de igual \u00ad dad ante la ley . En este sentido, el juez determina el monto necesario para valorizar o simbolizar la vulneraci\u00f3n del derecho de la v\u00edctima, pero realiza dicha labor siguiendo par\u00e1metros y antecedentes que se encuen \u00ad tren en el proceso, como la gravedad de la conducta, el impacto que el il\u00edcito produce en la v\u00edctima, la modificaci\u00f3n de sus circunstancias de su vida, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de ambas partes, y as\u00ed sucesivamente. Incluso, la concepci\u00f3n simb\u00f3lica no es del todo incompatible con la utilizaci\u00f3n de una tarificaci\u00f3n de los montos de indemnizaci\u00f3n por da\u00f1o moral. La ta\u00ad rificaci\u00f3n puede contribuir a establecer par\u00e1metros m\u00e1s objetivos, favore\u00ad ciendo el principio de igualdad ante la ley y la seguridad jur\u00eddica. La \u00fanica diferencia que marca la tarificaci\u00f3n es una valorizaci\u00f3n ex ante que rea \u00ad liza el sistema jur\u00eddico del tipo de il\u00edcito causado a la v\u00edctima, frente a una cuantificaci\u00f3n ex post ; sin embargo, ello implicar\u00eda dejar de lado las consideraciones del caso particular que hemos analizado, especialmente la situaci\u00f3n econ\u00f3mica particular en que se encuentran las partes. A mi juicio, el balance entre estos valores debe ser resuelto por cada sistema jur\u00eddico, teniendo en cuenta el objetivo principal de la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral buscando proporcionar un remedio lo suficientemente significativo a cada v\u00edctima por lo que le hizo el demandado. III. El da\u00f1o moral de las personas jur\u00eddicas La concepci\u00f3n tradicional del da\u00f1o moral exclusivamente como pretium doloris no admit\u00eda la posibilidad de indemnizar cuando se trataba de v\u00edctimas que eran personas jur\u00eddicas. Al ser entes ficticios que no son personas humanas, las personas jur\u00eddicas no podr\u00edan padecer los sufrimien\u00ad tos que la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral buscar\u00eda reparar, por lo cual no podr\u00edan ser sujetos legitimados para demandar el da\u00f1o moral. En el mis\u00ad mo sentido, se sostiene que la afectaci\u00f3n de los intereses extrapatri\u00ad moniales s\u00f3lo puede provocar da\u00f1os de car\u00e1cter patrimonial en las personas jur\u00eddicas (Pizarro 2000, p. 215; Pizarro y Vallespinos, 2017, El da\u00f1o moral como remedio expresivo...147 pp. 198\u00ad199).23 Sin embargo, una vez superada la concepci\u00f3n del da\u00f1o moral basada exclusivamente en el pretium doloris , y aceptando que las personas jur\u00eddicas tienen derechos de la personalidad como el derecho a la honra (Corral Talciani, 2018, p. 446), con frecuencia se suele aceptar la posibilidad de indemnizar el da\u00f1o moral a personas jur\u00eddicas.24 Matizando esta postura, algunos han planteado que cabr\u00eda distinguir entre las personas jur\u00eddicas sin fines de lucro de aquellas con fines de lucro, teniendo s\u00f3lo las primeras derecho a obtener una indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral, ya que en el caso de las segundas la afectaci\u00f3n de sus intereses se traducir\u00e1 normalmente en un da\u00f1o de naturaleza patrimonial (Corral Talciani, 2013, p. 148; Larra\u00edn P\u00e1ez, 2013, pp. 600\u00ad604). Sin el objeto nuevamente de cerrar el debate respecto de este punto, la concepci\u00f3n del da\u00f1o moral como un remedio expresivo da algunas luces sobre esta materia. Si de lo que se trata es de indemnizar a la v\u00edctima por una cantidad de dinero que represente o valorice lo que signific\u00f3 para ella el il\u00edcito cometido por el demandado, entonces no se aprecia en principio obst\u00e1culo alguno para la indemnizaci\u00f3n de esa partida de da\u00f1os trat\u00e1ndose de una persona jur\u00eddica. El gesto expresivo o simb\u00f3lico de la condena al demandado a indemnizar el da\u00f1o moral es necesario con prescindencia de si la v\u00edctima es una persona jur\u00eddica o natural. Ahora bien, una cuidadosa consideraci\u00f3n de los casos particulares debiese con \u00ad ducir a resultados similares a los que arriba la doctrina mencionada, que toma en cuenta la naturaleza de la persona jur\u00eddica afectada. As\u00ed, por ejemplo, si una persona jur\u00eddica con fines de lucro sufre un perjuicio a su prestigio o fama como consecuencia de una informaci\u00f3n falsa publicada en un noticiario, tendr\u00e1 derecho a solicitar una indemni \u00ad zaci\u00f3n que repare los da\u00f1os causados a su prestigio comercial, principal \u00ad mente en t\u00e9rminos de lucro cesante por la p\u00e9rdida de futuras ventas.25 23 Postura dominante en Argentina, seg\u00fan estos autores. 24 En el derecho chileno, v\u00e9ase R\u00edos Erazo y Silva Go\u00f1i (2013). 25 Un caso similar resuelto por la Corte Suprema de Chile en Ideal S.A. con Canal 13 S.A. , Rol No. 3715\u00ad2017, de 9 de marzo de 2018. La Corte estableci\u00f3 que \"la doctrina mayoritaria, tanto a nivel Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo148 Por cierto que esta v\u00edctima ha sufrido la afectaci\u00f3n de un inter\u00e9s extra \u00ad patrimonial, pero bajo la concepci\u00f3n expresiva del da\u00f1o moral, lo que debiera examinar el juez es si en ese caso tiene derecho a un remedio adicional al da\u00f1o patrimonial por la afectaci\u00f3n de su honra. El juez debe preguntarse \u00bfes necesario un remedio que reconozca que se han vulnera \u00ad do los derechos de la v\u00edctima? A mi juicio, la respuesta es negativa, puesto que el da\u00f1o patrimonial ya valoriza la afectaci\u00f3n de intereses de la v\u00edcti \u00ad ma.26 La respuesta es distinta si se trata de una persona jur\u00eddica sin fines de lucro que ha visto afectada su honra, pues en tal caso ser\u00e1 necesario recurrir a un remedio que reconozca los intereses extrapatrimoniales de la v\u00edctima que se han visto afectados. IV . La transmisibilidad del da\u00f1o moral Otro problema que podr\u00eda aclararse recurriendo a la interpretaci\u00f3n que venimos sosteniendo tiene que ver con si se admite o no la transmisibi \u00ad lidad de la acci\u00f3n resarcitoria del da\u00f1o moral. El problema surge cuando la v\u00edctima de un il\u00edcito de responsabilidad civil fallece antes de la inter \u00ad posici\u00f3n de su demanda; se plantea entonces la pregunta de si los herede\u00ad ros de la v\u00edctima podr\u00edan ejercer la acci\u00f3n resarcitoria que le correspond\u00eda a la v\u00edctima por el da\u00f1o moral sufrido. Algunos sistemas jur\u00eddicos como el mexicano y el argentino rechazan esta posibilidad, permitiendo que los herederos ejerzan la acci\u00f3n s\u00f3lo en la medida que la v\u00edctima haya nacional como a nivel comparado acepta la posibilidad que la persona jur\u00eddica pueda sufrir atenta \u00ad dos que le provoquen un da\u00f1o moral o extrapatrimonial\" (c. 7o., sentencia de reemplazo). 26 Por ello, a mi parecer, el caso citado en la nota anterior no fue resuelto correctamente por la Corte Suprema de Chile; \u00e9sta se\u00f1ala que \"la conducta ileg\u00edtima desplegada por el demandado sig \u00ad nific\u00f3 para el afectado que sufriera la desacreditaci\u00f3n de la calidad de sus productos, tal como lo denuncia, especialmente en lo relativo al nivel de calor\u00edas y de grasas informados en los r\u00f3tulos respectivos de diversos productos, sugiriendo incluso el programa al p\u00fablico abstenerse de consu \u00ad mirlos y preferir el pan de marraqueta; agrava lo anterior que estas afirmaciones efectuadas en el programa Contacto fueron posteriormente reiteradas y difundidas en varios otros espacios y progra \u00ad mas del mismo Canal, afectando as\u00ed la reputaci\u00f3n empresarial de la demandante y su consiguiente posici\u00f3n en el mercado\". La referencia a \"la desacreditaci\u00f3n de la calidad de sus productos\" y la \"posici\u00f3n en el mercado\" de la parte demandante deja en claro que la Corte intentaba indemnizar da\u00f1os de car\u00e1cter patrimonial y no extrapatrimonial en este caso.El da\u00f1o moral como remedio expresivo...149 ejercido la acci\u00f3n antes de fallecer.27 En sistemas como el chileno, que carecen de una norma expresa al respecto, la cuesti\u00f3n se discute. Por una parte, se sostiene que se tratar\u00eda de un cr\u00e9dito intransmisible por el car\u00e1c\u00ad ter personal\u00edsimo que tendr\u00eda el da\u00f1o moral, y que por ello indemnizar a los herederos de la v\u00edctima por estos da\u00f1os implicar\u00eda una \"mercantili \u00ad zaci\u00f3n\" de la responsabilidad civil (Dom\u00ednguez \u00c1guila, 2004, p. 513). Como contrapartida, se ha se\u00f1alado que lo que se transmite es la acci\u00f3n para demandar el da\u00f1o moral y no el da\u00f1o moral, por lo cual la acci\u00f3n debiese seguir la regla general seg\u00fan la cual las acciones son transmisibles (Espada Mallorqu\u00edn y Pino Emhart, 2020, p. 7). M\u00e1s all\u00e1 del punto que se discute a prop\u00f3sito de la distinci\u00f3n entre la naturaleza del inter\u00e9s afectado y la acci\u00f3n resarcitoria, desde una perspec\u00ad tiva del da\u00f1o moral como remedio simb\u00f3lico desaparece el aspecto \"per \u00ad sonal\u00edsimo\" que tendr\u00eda el da\u00f1o moral. De lo que se trata es de otorgarle un reconocimiento a la v\u00edctima por sus derechos que fueron vulnerados. La muerte de la v\u00edctima no hace desaparecer la necesidad de darle ese reconocimiento. Si bien la muerte de la v\u00edctima hace desaparecer el dolor, las molestias o las incomodidades causadas por la conducta il\u00edcita del demandado, no desaparece el agravio cometido por \u00e9ste. Se mantienen vigentes las mismas razones que justificaban la imposici\u00f3n del remedio indemnizatorio antes de la muerte. Refuerza este punto las numerosas acciones que se promueven en contra de los Estados por violaciones hist\u00f3ricas a los derechos humanos, en las que no constituye un obst\u00e1culo el hecho de que las v\u00edctimas hayan fallecido. Por cierto, ello no obsta a que el juez tome en cuenta todas las circunstan\u00ad cias del caso particular para la determinaci\u00f3n del quantum indemnizatorio, 27 As\u00ed lo establece el art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil del Distrito Federal de M\u00e9xico, el cual se\u00f1ala que \"la reparaci\u00f3n [por da\u00f1os morales] [...] solo pasa a los herederos de la v\u00edctima cuando esta haya intentado la acci\u00f3n en vida\"; en el reciente C\u00f3digo Civil y Comercial argentino (en vigor desde 2015) el art\u00edculo 1741 contempla la indemnizaci\u00f3n de las consecuencias no patrimoniales establece que \"[...] la acci\u00f3n s\u00f3lo se transmite a los sucesores universales del legitimado si es interpuesta por \u00e9ste\".Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo150 incluyendo el hecho de que la v\u00edctima haya fallecido. Teniendo en cuenta todos los factores que debe seguir el juez para realizar este cometido, la muerte de la v\u00edctima puede sugerir que no resulta necesaria una suma relevante de dinero, siendo quiz\u00e1s incluso preferibles otros mecanismos no pecuniarios. Fuentes Alessandri Rodr\u00edguez, A. (2005), De la responsabilidad extracontractual en el derecho civil chileno, Santiago, Editorial Jur\u00eddica. Barr\u00eda D\u00edaz, R. (2014). \"La capacidad econ\u00f3mica de las partes como cri \u00ad terio de cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o moral en la jurisprudencia chile \u00ad na\", en Estudios de Derecho Civil IX , Santiago, Legal Publishing. Barros Bourie, E. (2020), T ratado de responsabilidad extracontractual, 2a ed., Santiago, Editorial Jur\u00eddica. (2003), \"The structure of aggravated and exemplary damages\", , vol. 23, pp. 87\u00ad110. Borghetti, J. (2009), \"Punitive damages in France\", en Koziol, y Wil \u00ad cox, V . (eds), Punitive Damages: Common Law Law Springer. Breach of Contract , 4a. ed., Oxford, Oxford University Press. C\u00e1rdenas Villarreal, H. A. y Gonz\u00e1lez Vergara, P . V . (2007), \"Notas en torno a la prueba del da\u00f1o moral: Un intento de sistematizaci\u00f3n\", Revista de Derecho UNED , n\u00fam. 2, pp. 355\u00ad378. Corral Talciani, H. (2013), Lecciones de responsabilidad civil extracontrac - tual, 2a. ed., Santiago, Thomson Reuters.El da\u00f1o moral como remedio expresivo...151 Corral Talciani, H. (2018), Curso de Derecho Civil Parte General , Santiago, Thomson Reuters. Cortez L\u00f3pez, H. F . (2019), \"Molestias y presunciones judiciales. El qu\u00e9 y c\u00f3mo de la prueba del da\u00f1o moral en la jurisprudencia de con \u00ad sumo\", en Contardo Gonz\u00e1lez, J. I. y Cortez L\u00f3pez, H. (dirs.), Cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o moral. Tendencias y sentencias , Santiago, Der Ediciones. Davies, P . S. (2019). \"Remedies in English private law. A 'stand\u00adalone' research area?\", en Hofmann, F . y Kurz, F .(eds.), The Law of Remedies. A European Perspective, Cambridge, Intersentia. Dom\u00ednguez \u00c1guila, R. (2004), \"Sobre la transmisibilidad de la acci\u00f3n por da\u00f1o moral\", Revista Chilena de Derecho , vol. 31, n\u00fam. 3, pp. 493\u00ad514. Dom\u00ednguez Hidalgo, C. (2015), \"Naturaleza, evaluaci\u00f3n y prueba del da\u00f1o moral: aspectos a desarrollar en el estado actual de su repa \u00ad raci\u00f3n\", en Estudios de Derecho Civil X , Santiago, Thomson Reuters. Espada Mallorqu\u00edn, S. y Pino Emhart, A. (2020), \"La transmisibilidad del cr\u00e9dito indemnizatorio por da\u00f1o moral de la v\u00edctima fallecida: An\u00e1lisis del caso chileno\", Vniversitas , vol. 69. Fueyo Laneri, F . (1990), Instituciones de derecho civil moderno, Santiago, Editorial Jur\u00eddica. Gardner, J. (2011), \"What is tort law for? Part 1. The place of corrective justice\", Law and Philosophy , vol. 30, n\u00fam. 1, pp. 1\u00ad50. Gardner, J. (2018), From Personal Life to Private Law , Oxford, Oxford University Press.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo152 Gold, A. (2013), \"Expressive remedies in private law\", en Lichere, F . y Property Marsella, \"Tort law and responsibility\", en Oberdiek, J. (ed.), Philosophical Foundations of the Law of Torts , Oxford, Oxford University Press. Hedley , S. (2019), \"Is remedies a legal subject?\", en Halson, R. y Campbell, D. (eds.), Research Handbook on Remedies in Private Law , Cheltenham, Edward Elgar Publishing. Hershovitz, S. (2014), \"Tort as a substitute for revenge\", en Oberdiek, J. (ed.), Philosophical Foundations of the Law of Torts , Oxford, Oxford University Press. , vol. 10, n\u00fam. 2, pp. 405\u00ad447. Larra\u00edn P\u00e1ez, C. (2014), \"Da\u00f1o moral a personas jur\u00eddicas: Prevenciones te\u00f3ricas y propuesta de soluci\u00f3n\", en Estudios de Derecho Civil IX , Santiago, Legal Publishing. Mart\u00ednez Alles, M. G. (2020), \"La dimensi\u00f3n retributiva del derecho de da\u00f1os. La perspectiva de la v\u00edctima\", en Garc\u00eda Amado, J. A. y Papayannis, D. M. (eds.), Da\u00f1ar , incumplir y reparar . Ensayos de filosof\u00eda del Derecho privado , Lima, Palestra. Medina Villanueva, J. E. (2021), Introducci\u00f3n a la responsabilidad civil extracontractual , Ciudad de M\u00e9xico, Tirant Lo Blanch. Munita Marambio, R. (2019), \"Del da\u00f1o moral y su cuestionable tratamien\u00ad to desde la \u00f3rbita de una acci\u00f3n colectiva o difusa (Comentarios a El da\u00f1o moral como remedio expresivo...153 la Ley No. 21.081 que modifica la Ley No. 19.496, sobre protec \u00ad ci\u00f3n de los derechos de los consumidores)\", Actualidad Jur\u00eddica , n\u00fam. 39, pp. 207\u00ad231. Mu\u00f1oz, E. y V\u00e1zquez\u00adCabello, R. (2019), \"New punitive damages in Mexican law\u00ador the chronicle of a failed legal transplant foretold\", Hastings International & Comparative Law vol. pp. 203\u00ad260. O'Malley , P . (2009), The Currency of Justice. and Damages in Consumer Societies , Londres, Routledge\u00adCavendish. Papayannis, D. M. (2020), \"Responsabilidad por el dolor causado y su \u00ad frido\", en Garc\u00eda Amado, J. A. y Papayannis, Diego M. (eds.), Da\u00f1ar , incumplir y reparar . Ensayos de filosof\u00eda del Derecho privado , Lima, Palestra. P\u00e9rez Fuentes, M. G. (2021), \"El da\u00f1o moral: to be or not to be y la fala\u00ad cia de los da\u00f1os punitivos en la jurisprudencia mexicana\", en Llamas Pombo, E. et al. (eds.), Derecho de da\u00f1os y protecci\u00f3n de la persona , Valencia, Tirant Lo Blanch. Pino Emhart, A. (2017), \"No s\u00f3lo quieren dinero: La funci\u00f3n expresiva de la responsabilidad extracontractual\", en Barr\u00eda D\u00edaz, R. et al. (eds.), Presente y futuro de la responsabilidad civil , Santiago, Thomson Reuters. Pino Emhart, A. (2018a), \"Restaurar para corregir. La dimensi\u00f3n restau \u00ad correctiva en la responsabilidad \u00ad tual\", en Papayannis, D. M. y Pereira Fredes, E. (eds.), Filosof\u00eda del Derecho Privado , Madrid, Marcial Pons. Pino Emhart, A. (2018b), \"La situaci\u00f3n econ\u00f3mica de las partes y la avalua\u00ad ci\u00f3n del da\u00f1o moral. Al rescate de una vieja tesis\", en Bahamondes Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo154 Oyarz\u00fan, C. et al. (eds.), Estudios de Derecho Civil XIII, Santiago, Thomson Reuters. Pino Emhart, A. (2020), \"The value of apologies in law and morality\", Rei - Revista Estudos Institucionais , vol. 6, n\u00fam. 3, pp. 1396\u00ad1416. Pizarro, R. D. (2000), Da\u00f1o moral. Prevenci\u00f3n. Reparaci\u00f3n. Punici\u00f3n. El da\u00f1o moral en las diversas ramas del derecho , Buenos Aires, Hammurabi. Pizarro, R. D. y Vallespinos, C. G. (2017), T ratado de responsabilidad civil, t. I, Parte General, Buenos Aires, Rubinzal. Radin, M. J. (1993), \"Compensation and commensurability\", Duke Law Journal , vol. 43, (2014), relational repair\", en (ed.), Philosophical Foundations of the Law of Torts , Oxford, Oxford University Press. Raz, J. (1986), The Morality of Freedom , Oxford, Clarendon Press. R\u00edos Erazo, I. y Silva Go\u00f1i, R. (2013), \"Da\u00f1o moral a las personas jur\u00eddi \u00ad cas: \u00bfQu\u00e9 ha dicho nuestra jurisprudencia?\", Revista de la Justicia , n\u00fam.18, pp. 111\u00ad133. Sebok, A. J. (2007), myth to theory\", Iowa Law Review , vol. 92, pp. 957\u00ad1036. Smith, S. A. (2011). \"Why courts make orders (and what this tells us about damages)\", Current Legal Problems, vol. 64, n\u00fam. 1, pp. 51\u00ad87. Vargas Tinoco, A. (2020), \"Reparar o reconocer. Algunas consideracio \u00ad nes sobre la justificaci\u00f3n de medidas no pecuniarias ante el da\u00f1o El da\u00f1o moral como remedio expresivo...155 en el Derecho privado\", en Garc\u00eda Amado, J. A. y Papayannis, D. M. (eds.), Da\u00f1ar , incumplir y reparar . Ensayos de filosof\u00eda del Derecho privado , Lima, Palestra. Weinrib, E. (2017), La idea de derecho privado , Paez, E. (trad.), Madrid, Marcial Pons. Zakrzewski, R. (2005). Remedies Reclassified , Oxford, Oxford University Press. Legislaci\u00f3n C\u00f3digo Civil de Chile. Diario Oficial, promulgado el 14 de diciembre de 1855. C\u00f3digo Civil Federal de M\u00e9xico. Diario Oficial, 26 de mayo de 1928. C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n Argentina. Ley No. 26.994, pro \u00ad mulgada el 7 de octubre de 2014.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad en el derecho de da\u00f1os * Sandy Steel*** Nueva versi\u00f3n del texto publicado en ingl\u00e9s como Steel, S. (2015), \"Justifying exceptions to proof of causation in tort law\", The Modern Law Review, n\u00fam. 78, pp. 729\u00ad758. Traducido al espa\u00f1ol por Ada Podolski. ** Miembro y profesor asociado de Derecho en Wadham College, Universidad de Oxford. Me gus \u00ad tar\u00eda agradecer a Jane Stapleton, Nick McBride, Ariel Porat, Sarah Green y los revisores an\u00f3nimos por sus \u00fatiles comentarios al borrador. Se aplica el descargo de responsabilidad habitual.159Este art\u00edculo defiende un conjunto de excepciones a la regla general en el derecho de da\u00f1os consistente en que un demandante debe probar, en el c\u00e1lculo de probabilidades, que la conducta injusta de un demandado en particular fue la causa de su da\u00f1o para tener derecho a una indemniza\u00ad ci\u00f3n compensatoria con respecto a dicho da\u00f1o. La racionalidad b\u00e1sica de cada excepci\u00f3n es que proporciona un medio para hacer cumplir el deber moral secundario del demandado respecto de su v\u00edctima. Adem\u00e1s, el ar\u00ad t\u00edculo demuestra que la aceptaci\u00f3n de este conjunto de excepciones no socava la regla general. A. Introducci\u00f3n Desde la mayor\u00eda de las perspectivas morales, la causalidad es importante para que exista responsabilidad individual de pagar una indemnizaci\u00f3n por el da\u00f1o causado a otra persona (Kagan, 1986). La causalidad provee tanto la raz\u00f3n como el l\u00edmite para la imposici\u00f3n de dicha responsabilidad.1 1 No es una raz\u00f3n concluyente y no es el \u00fanico l\u00edmite, por supuesto.Sumario : A. Introducci\u00f3n; B. Excepciones a la prueba de causalidad indivi \u00ad dual justificadas en obligaciones secundarias ; I. Una objeci\u00f3n: la paradoja; C. El efecto de las excepciones propuestas sobre la ley vigente; D. \u00bfSe justifican otras reglas excepcionales?; I. Culpabilidad; II. Responsabilidad; III. Basado en incentivos; IV . Costo relativo de los errores; E. Conclusi\u00f3n.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo160 Seg\u00fan estos puntos de vista, s\u00f3lo las personas que tienen una relaci\u00f3n causal con los da\u00f1os de otra persona deber\u00edan ser potencialmente res \u00ad ponsables de resarcir esos da\u00f1os a esa persona. Estos puntos de vista son plausibles, incluso si se exponen a cuestionamientos: pareciera haber una raz\u00f3n fuerte para no exigir una reparaci\u00f3n a A ante B si A no es respon \u00ad sable del da\u00f1o provocado a B, y la responsabilidad individual parece requerir de causalidad.2 En cualquier caso, el common law mantiene respecto del derecho de da\u00f1os la siguiente postura: la regla general es que un demandante debe probar, en el c\u00e1lculo de probabilidades, que la conducta injusta de un deman\u00ad dado en particular fue la causa f\u00e1ctica de sus da\u00f1os para tener derecho a solicitar la reparaci\u00f3n de estos. Como cuesti\u00f3n de derecho sustantivo, esto significa que si no hubiera sido por la conducta injusta del demandado, los da\u00f1os no se hubieran producido o que la conducta injusta contribuy\u00f3 sustancialmente a los da\u00f1os.3 Como prueba, el demandante debe demos\u00ad trar esto en el c\u00e1lculo de probabilidades. Esto en s\u00ed mismo comprende dos reglas: la carga de la prueba, que dicta que el demandante pierde en caso de que la prueba en el c\u00e1lculo de probabilidades sea imposible, y el est\u00e1ndar de prueba, que dicta que debe tenerse por probado el hecho cuando es m\u00e1s probable que exista a que no. Aunque la regla general de la carga de la prueba se ha reiterado en repe \u00ad tidas ocasiones en el derecho ingl\u00e9s, se han reconocido excepciones du \u00ad rante los \u00faltimos 50 a\u00f1os.4 Estas excepciones ha permitido probar que la 2 Para conocer la opini\u00f3n de que la responsabilidad de los resultados individuales requiere de causa\u00ad lidad, v\u00e9ase Coleman (2008, p. 41). Para conocer el argumento de que la causalidad no es necesaria para la responsabilidad moral individual por un resultado, v\u00e9ase Sartorio, (2007, p. 749). 3 Sobre por qu\u00e9 la \"contribuci\u00f3n material\" no siempre colapsa en la prueba determinante, v\u00e9ase Steel (2015a). 4 Para conocer una afirmaci\u00f3n reciente al respecto, v\u00e9ase Sienkiewicz vs. Greif (Reino Unido) Ltd [2011] UKSC 10 (Sienkiewicz), p. 16, de Lord Phillips: \"Es un principio b\u00e1sico del derecho de da\u00f1os que el demandante s\u00f3lo tendr\u00e1 una pretensi\u00f3n si logra probar, en el c\u00e1lculo de probabilidades, que la con\u00ad ducta injusta del demandado caus\u00f3 el da\u00f1o respecto del cual se exige la indemnizaci\u00f3n\".Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....161 conducta injusta del demandado aument\u00f3 significativamente el riesgo de da\u00f1os del demandante para generar responsabilidad en ciertos con \u00ad textos, sobre todo en los casos de mesotelioma causado por exposici\u00f3n al polvo de asbesto.5 En estos contextos, el demandante tiene \u00e9xito a pesar de que es imposible probar, en el balance de probabilidades, que la conducta injusta del demandado fue causa determinante de los da\u00f1os o que provoc\u00f3 de manera sustantiva los da\u00f1os de \u00e9ste. Tales excepciones plantean al menos tres preocupaciones.6 En primer lugar, una preocupa \u00ad ci\u00f3n moral: \u00bfqu\u00e9 justifica apartarse del principio de responsabilidad in \u00ad dividual reflejado en la regla general, de modo que ni siquiera se requiera la prueba en un c\u00e1lculo de probabilidades de esa responsabilidad? En segundo lugar, una preocupaci\u00f3n por las limitaciones racionales. Una vez que la prueba de la causalidad en el c\u00e1lculo de probabilidades ya no se requiere en un contexto, la preocupaci\u00f3n es que una excepci\u00f3n no pueda limitarse consistentemente a ese contexto y , por lo tanto, si se determi \u00ad nan l\u00edmites, \u00e9stos ser\u00e1n arbitrarios.7 Esto, a su vez, da lugar a una tercera preocupaci\u00f3n, a saber, que la ausencia de principios racionales provoca incertidumbre jur\u00eddica. La ley inglesa actual sobre excepciones a la prueba de causalidad no hace justicia a estas preocupaciones.8 M\u00e1s all\u00e1 de una apelaci\u00f3n a intuiciones no estructuradas sobre la justicia, la preocupaci\u00f3n moral no se ha resuelto adecuadamente.9 Tampoco queda claro c\u00f3mo se pueden explicar de forma racional los l\u00edmites a las excepciones actuales. Un demandante est\u00e1 exento 5 La autoridad central moderna es Fairchild vs. Servicios funerarios Glenhaven Ltd [2002] UKHL 22. Para conocer una descripci\u00f3n detallada de la ley actual, v\u00e9ase Steel (2015a, pp. 14\u00ad20). 6 Para conocer m\u00e1s sobre todas estas preocupaciones en relaci\u00f3n con las excepciones existentes a la prueba de causalidad en la ley inglesa, v\u00e9ase, por ejemplo, Hoffmann (2013, p. 69), que describe a la excepci\u00f3n en los casos de mesotelioma como \"una regla arbitraria disfrazada de una decisi\u00f3n de principios, capaz de causar interminables dificultades en cuanto a los l\u00edmites de su aplicaci\u00f3n\". 7 V\u00e9ase Morgan (2011, pp. 62\u00ad63). 8 Para consultar la justificaci\u00f3n detallada de estas afirmaciones, v\u00e9ase Steel (2012, p. 243). 9 V\u00e9ase, de nueva cuenta, Morgan (2011, p. 61): \"[ Fairchild ] hace poco para identificar o justificar que se hubiera recurrido a una excepci\u00f3n\".Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo162 de probar la causalidad en el c\u00e1lculo de probabilidades s\u00f3lo si a es impo\u00ad sible de probar debido a incertidumbre en el conocimiento cient\u00edfico (no basta con la mera imposibilidad f\u00e1ctica de la prueba) y s\u00f3lo si las posi \u00ad bles causas de los da\u00f1os del demandante operan de una manera sustan \u00ad cialmente similar al momento de producir los da\u00f1os en cuesti\u00f3n.10 Se ha dudado de la racionalidad de estas limitaciones a las reglas excepciona \u00ad les.11 Por \u00faltimo, no queda claro cu\u00e1ndo la incertidumbre causal se debe realmente a lagunas en el conocimiento \"cient\u00edfico\" y cu\u00e1ndo deber\u00eda decirse que las posibles causas operan de manera similar. El objetivo de este art\u00edculo es mostrar que es posible reconocer un con \u00ad junto de excepciones a la regla general que responde a estas preocupa \u00ad ciones y evita las l\u00edneas arbitrarias que actualmente traza el derecho ingl\u00e9s. Se defender\u00e1n tres reglas excepcionales. Afirmo que cada una de ellas est\u00e1 justificada como un medio para hacer cumplir lo que requiere el deber moral secundario del demandado ante las circunstancias del asunto. La primera parte del art\u00edculo explica esta idea, la que denominar\u00e9 una \"excepci\u00f3n justificada en obligaciones secundarias\", y defiende a las tres reglas excepcionales. El resultado ser\u00e1 que las excepciones pueden justi \u00ad ficarse, sobre la base de este razonamiento, s\u00f3lo cuando el demandado caus\u00f3 injustamente un da\u00f1o a un demandante indeterminado, cuando el demandante fue agraviado por un da\u00f1o provocado injustamente a ma \u00ad nos de uno o m\u00e1s demandados que pudieran haber causado injustamente esos da\u00f1os, y en casos que tengan ambas caracter\u00edsticas. En resumen, el art\u00edculo defiende la posibilidad de que se hagan excepciones en lo que en ocasiones se denomina \"indeterminaci\u00f3n del demandante\" e \"inde \u00ad terminaci\u00f3n del demandado\", as\u00ed como en situaciones que involucran una combinaci\u00f3n de esas caracter\u00edsticas.12 La segunda parte del art\u00edculo demuestra c\u00f3mo la aceptaci\u00f3n de la justificaci\u00f3n basada en obligaciones 10 Sanderson vs. C\u00e1scara [2008] EWCA Civ 1211, p. 52; Fairchild vs. Glenhaven Funeral Services Ltd, p. 22, de Lord Bingham y p. 170 de Lord Rodger. 11 V\u00e9anse, por ejemplo, Stevens (2007, p. 51) y Beever (2007, pp. 484 y 746). 12 V\u00e9ase, por ejemplo, Delgado (1982, p. 881).Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....163 secundarias para estas excepciones mejorar\u00eda la ley actual y satisfar\u00eda las tres preocupaciones identificadas anteriormente. En las conclusiones planteo algunos argumentos contra justificaciones alternativas de otras reglas excepcionales, justificaciones que dar\u00edan lugar a excepciones de un alcance m\u00e1s amplio (y m\u00e1s incierto) que las aqu\u00ed defendidas. Cabe establecer dos cuestiones preliminares. En primer lugar, este ar\u00ad t\u00edculo defiende excepciones a la carga de la prueba: la regla de que el demandante pierde en caso de que sea imposible probar en el c\u00e1lculo de probabilidades que la conducta injusta del demandado provoc\u00f3 sus da\u00f1os. Por lo tanto, no concierne el asunto de si, como cuesti\u00f3n de derecho sus\u00ad tantivo, el derecho de da\u00f1os deber\u00eda reconocer excepcionalmente formas de responsabilidad no causales: una responsabilidad que podr\u00eda impo \u00ad nerse cuando se demuestre que el demandado no provoc\u00f3 los da\u00f1os del demandante. En segundo lugar, el art\u00edculo s\u00f3lo se ocupa de las excepcio \u00ad nes a la prueba del nexo causal entre la conducta injusta del demandado y los da\u00f1os o p\u00e9rdida inicial que fundamenta la demanda de indemniza \u00ad ci\u00f3n en contra del demandado. Por lo tanto, no se ocupa de cuestiones de cuantificaci\u00f3n ni de las reglas de prueba que rigen cuando si bien la con ducta injusta del demandado hubiera provocado el da\u00f1o del deman \u00ad dante, dicho da\u00f1o se hubiera producido si el demandado se hubiera com\u00ad portado de una manera no injusta.13 13 Stapleton describe esto como la cuesti\u00f3n de si el demandante ha sufrido \"da\u00f1os\" (Stapleton, 2013); sin embargo, el demandado tambi\u00e9n puede alegar que \"habr\u00eda sucedido de todos modos si se hubiera comportado de manera no injusta\", lo que niega que un aspecto injusto de la conducta injusta del demandado fue lo que provoc\u00f3 los da\u00f1os del demandante. Por ejemplo, en la legislaci\u00f3n alemana, el demandado tiene la carga de la prueba y debe demostrar que el aspecto injusto de la conducta injusta que provoc\u00f3 los da\u00f1os, por ejemplo, conducir a 80 km/h en lugar de a 50 km/h, no provoc\u00f3 los da\u00f1os del demandante. En efecto, la conducta del demandado se trata como un todo en lugar de prestar atenci\u00f3n a un solo aspecto de \u00e9sta, v\u00e9ase Oetker (2012, \u00a7 249). Para conocer un esclarecedor an\u00e1lisis de McGhee vs. Junta Nacional del Carb\u00f3n [1973] 1 WLR 1 como un asunto en el que la conducta del demandado debe ser considerada como un todo y , como tal, vista como injusta y , por lo tanto, se determina como causa de los da\u00f1os del demandante, v\u00e9ase Weinrib (2015). Este tipo de an\u00e1lisis puede evitar claramente muchas situaciones de indeterminaci\u00f3n causal sin la nece \u00ad sidad de una regla excepcional. Para conocer una aplicaci\u00f3n justificable (impl\u00edcita) de dicha regla, v\u00e9ase Phethean-Coles vs. Hubble [2012] EWCA Civ 349. cf The Empire Jamaica [1955] 1 All ER 452.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo164 B. Excepciones a la prueba de causalidad individual justificadas en obligaciones secundarias El derecho de da\u00f1os impone obligaciones legales a las personas de actuar o abstenerse de actuar de determinadas formas en beneficio de otras. El incumplimiento de estas obligaciones \"primarias\" da origen a relacio \u00ad nes jur\u00eddicas \"secundarias\" entre el titular de las obligaciones y el titular de los derechos correlativos.14 El hecho de que surjan tales relaciones jur\u00eddicas secundarias puede justificarse en parte porque, como cuesti\u00f3n moral, el incumplimiento de un deber moral primario da lugar a relacio \u00ad nes morales secundarias entre las partes. Por lo general, dar\u00e1 lugar al deber de disculparse; tambi\u00e9n dar\u00e1 lugar al deber moral de tomar medidas para resarcir a la v\u00edctima por los da\u00f1os provocados. Tales relaciones morales surgen como un reflejo racional de la fuerza ejercida por las razones que sustentaron la obligaci\u00f3n primaria original del demandado.15 Una vez incumplida la obligaci\u00f3n, el demandado deber\u00e1 tomar medidas para que el mundo sea como si el incumplimiento de la obligaci\u00f3n nunca se hubiera producido. Eso es lo mejor que se puede hacer despu\u00e9s del hecho para ajus\u00ad tarse a las razones de la obligaci\u00f3n original. Provocar injustamente da\u00f1os es generalmente el detonante necesario para la existencia de tales relaciones morales secundarias (es decir, las relacio \u00ad nes que dan lugar a las obligaciones de resarcimiento). Entonces, \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda haber una justificaci\u00f3n basada en obligaciones secundarias16 para apartarse de la prueba de causalidad, dado que tales deberes de resarcimiento s\u00f3lo surgen cuando el demandado provoc\u00f3 los da\u00f1os al demandante? 14 Mucho es indiscutible (incluso si se cuestiona si toda la responsabilidad por el da\u00f1o tiene esta estructura). Existe controversia sobre si la relaci\u00f3n jur\u00eddica secundaria es una obligaci\u00f3n legal o una responsabilidad legal. Sigo sin comprometerme aqu\u00ed. Sobre esta cuesti\u00f3n, v\u00e9ase Smith (2012). 15 V\u00e9ase Gardner (2011, p. 30). 16 Usar\u00e9 el t\u00e9rmino obligaciones en lugar de responsabilidades simplemente por conveniencia y de acuerdo con la nota al pie 14.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....165 La raz\u00f3n es que puede haber obligaciones secundarias para participar en esquemas mediante los cuales uno puede garantizar o aumentar sustan \u00ad cialmente la probabilidad de que se indemnice a la v\u00edctima del da\u00f1o, in\u00ad cluso si \u00e9sta no se puede identificar.17 Por ejemplo, supongamos que D1 y D2 provocaron cada uno injustamente da\u00f1os ya sea a C1 y C2, pero no se puede determinar qu\u00e9 demandado da\u00f1\u00f3 a qu\u00e9 demandante, aunque cada uno pudo haber da\u00f1ado a C1 o a C2. Ambos demandados saben que tienen una obligaci\u00f3n secundaria ante alguno de C1 y C2. Esa obli \u00ad gaci\u00f3n podr\u00eda en s\u00ed misma dar lugar a una obligaci\u00f3n por parte de los demandados a llegar a un acuerdo por el cual cada uno se comprometa a resarcir a la parte da\u00f1ada por el otro. De esta manera, al autorizar a otra persona a pagar da\u00f1os en su nombre y representaci\u00f3n, uno libera la obli\u00ad gaci\u00f3n secundaria que tiene ante la v\u00edctima, aunque no pueda identificar a la propia. Como escribi\u00f3 Tadros: Si [una persona] no puede cumplir con su obligaci\u00f3n por s\u00ed misma, tiene el deber de conseguir a alguien m\u00e1s para que la ayude. Esto tambi\u00e9n se aplica a otros tipos de obligaciones. Si yo le hago una promesa de hacer v y no puedo hacer v yo mismo, normalmente tengo la obligaci\u00f3n de conseguir que alguien m\u00e1s para que haga v (Tadros, 2012, p. 193). Mi sugerencia es que este tipo de razonamiento puede justificar las siguien\u00ad tes tres reglas excepcionales. La primera regla es: Regla de indeterminaci\u00f3n del demandado causal (RIDC). Si D1, D2... Dn, donde cada uno act\u00faa independientemente de los dem\u00e1s, cada uno provoc\u00f3 injustamente da\u00f1os a alguno de C1, C2... C n, pero no puede determinarse en ning\u00fan caso, sobre el c\u00e1lculo de proba\u00ad bilidades, cu\u00e1l D hubiera da\u00f1ado injustamente a cu\u00e1l C, aunque es cierto que cada D pudo haber causado da\u00f1os a cada C, entonces, cada D estar\u00eda obligado a contribuir a un fondo en la cantidad del da\u00f1o causado, conforme al c\u00e1lculo de probabilidades. 17 Para una sugerencia similar, v\u00e9ase Porat y Stein (2001, p. 133).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo166 Ilustremos con un caso simple c\u00f3mo se aplicar\u00eda esta regla: Dos autos . D1 y D2 son sicarios independientes contratados para destruir el auto de C1. Cada uno coloca un peque\u00f1o artefacto explosivo cerca del auto de C1. Los dispositivos explotan, pero s\u00f3lo uno destruye el autom\u00f3vil de C1, mientras que el otro dispo\u00ad sitivo destruye el autom\u00f3vil de C2. No se puede determinar cu\u00e1l dispositivo de D destruy\u00f3 cu\u00e1l autom\u00f3vil. Seg\u00fan la regla general, ning\u00fan demandante podr\u00eda establecer la respon \u00ad sabilidad de ninguno de los demandados. Cada demandado podr\u00eda decir: \"no se ha probado que yo provoqu\u00e9 sus da\u00f1os en el c\u00e1lculo de pro\u00ad babilidades; existe la misma probabilidad de que haya sido el otro deman\u00ad dado\". A simple vista, esto pareciera ser muy injusto. He aqu\u00ed la explicaci\u00f3n. Es cierto que cada D ha provocado los da\u00f1os de un C o evitado que C pudiera hacer valer sus derechos secundarios con respecto a esos da\u00f1os.18 Su conducta injusta hace imposible que se atri \u00ad buya la causalidad a un demandado en particular. Esta prevenci\u00f3n priva a C de la reparaci\u00f3n que hubiera exigido al demandado que efectivamente provoc\u00f3 los da\u00f1os al autom\u00f3vil. Por eso, cada D deber\u00eda ser responsable ante cada C, por al menos el monto del valor del autom\u00f3vil. El hecho de que cada D hubiera causado un da\u00f1o a C o impedido que pudiera hacer valer sus derechos en relaci\u00f3n con ese da\u00f1o ciertamente pareciera tener un significado moral, ya que entonces puede decirse que cada D provoc\u00f3 da\u00f1os a C, pero para conocer los l\u00edmites de este argu \u00ad mento, considere el siguiente asunto: Dos cazadores causales, diferentes balas. D1, D2 y C1, C2 est\u00e1n en un viaje de caza. Conscientes de que podr\u00eda ocurrir un accidente y precavidos para que se pudiera determinar la responsabilidad 18 V\u00e9ase m\u00e1s adelante este tema.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....167 de alg\u00fan eventual accidente, D1 y D2 usan balas de diferentes calibres. D1 y D2 lanzan de manera descuidada un disparo cada uno y C1 y C2 resultan heridos por una bala. Las balas se recu \u00ad peran pero, dolosamente, un empleado del hospital, X, se deshace de las balas y ahora no se puede determinar cu\u00e1l D lesion\u00f3 a cu\u00e1l C. Dado que X se deshizo dolosamente de las balas, es dif\u00edcil decir que cada D pudo haber causado que no se pudiera demandar al otro. A diferencia del ejemplo Dos autos, hubo una ruptura en la cadena de causalidad entre la acci\u00f3n de cada D y la incapacidad de C para presentar su demanda. Sin embargo, intuitivamente pareciera que D1 y D2, quienes ciertamente lesionaron a alguno de C1 y C2, podr\u00edan tener pocas objeciones en contra de ser exigidos a resarcir el da\u00f1o. Por lo tanto, el argumento de que cada D provoc\u00f3 da\u00f1os o impidi\u00f3 que C pudiera demandar con respecto a ese da\u00f1o no puede ser la explicaci\u00f3n completa de esta intuici\u00f3n. Entonces, hay otra explicaci\u00f3n. Cada demandado tiene la obligaci\u00f3n moral secundaria de resarcir a una de las dos v\u00edctimas en los ejemplos Dos autos y Dos cazadores causales , diferentes balas . Dado que ning\u00fan demandado puede identificar a la persona ante la que est\u00e1 obligado, \u00bfqu\u00e9 se debe hacer? Seguramente, la respuesta no es \"nada\". El mero hecho de que la v\u00edctima no pueda ser identificada no exonera al demandado del cum\u00ad plimiento de su obligaci\u00f3n. Las medidas razonables ser\u00edan las siguientes. Cada demandado puede realizar un acuerdo mediante el cual autorice al otro a pagar da\u00f1os en su nombre. Por ejemplo, el acuerdo en Dos autos podr\u00eda redactarse de la siguiente manera: Me comprometo a resar \u00ad cir los da\u00f1os a C1 si usted resarce los da\u00f1os a C2. En el caso de que, de hecho, no tenga la obligaci\u00f3n de resarcir los da\u00f1os a C1, porque usted lesion\u00f3 a C1, lo autorizo a actuar en mi nombre y representaci\u00f3n para resarcir los da\u00f1os a C2, si usted me autoriza de igual forma a actuar en su nombre y representaci\u00f3n. De esta manera, cada demandado puede tener la certeza de que se resar \u00ad cir\u00e1 realmente a su propia v\u00edctima. En caso de que los demandados no Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo168 lleguen a este acuerdo, estar\u00e1n incumpliendo con su obligaci\u00f3n secun \u00ad daria de resarcir a la v\u00edctima.19 Esto indica que cada C deber\u00eda poder demandar a cada D individual \u00ad mente en el ejemplo de Dos autos , con el siguiente argumento. Cada C podr\u00eda argumentar: \"usted deber\u00eda resarcirme porque o me lastim\u00f3 injus\u00ad tamente o no logr\u00f3 realizar un acuerdo para resarcirme\". Sin embargo, si se aceptara este argumento, se podr\u00eda dar lugar a la posi\u00ad bilidad de que cada demandante pudiera recuperar la totalidad de los da\u00f1os de un solo demandado. Esto tendr\u00eda la consecuencia indeseable de que un solo demandado podr\u00eda ser considerado el responsable por una cantidad de p\u00e9rdidas que no podr\u00eda haber provocado.20 Por ejem \u00ad plo, si cada autom\u00f3vil val\u00eda $1,000 GBP , la cantidad m\u00e1xima de p\u00e9rdida que provoc\u00f3 cada demandado ser\u00eda de $1,000 GBP . Entonces, ser\u00eda pro \u00ad blem\u00e1tico responsabilizar a un acusado por $2,000 GBP . La siguiente propuesta resolver\u00eda este problema. El tribunal deber\u00eda exi \u00ad gir a cada demandado que pague los da\u00f1os debidos a un fondo en poder del tribunal. La justificaci\u00f3n de ello es que es un medio para hacer cum \u00ad plir las obligaciones secundarias de los demandados de resarcir a las v\u00edc\u00ad timas. Al exigir a cada D que pague el monto del resarcimiento de las v\u00edctimas a un fondo, el tribunal funge como medio para que cada D pueda cumplir la obligaci\u00f3n que tiene ante las partes agraviadas. En efecto, el fondo cumple la misma funci\u00f3n de agrupaci\u00f3n que el acuerdo de autori\u00ad zaci\u00f3n que se debi\u00f3 haber celebrado entre los D. 19 Esta justificaci\u00f3n es muy diferente a lo propuesto por quienes consideran que la causalidad es moralmente arbitraria y argumentan que todos aquellos que se arriesgan culpablemente a sufrir da\u00f1os deber\u00edan estar obligados a realizar un pago a un \"fondo com\u00fan de culpabilidad\". La causalidad es fundamental para la justificaci\u00f3n en el texto. Para conocer m\u00e1s sobre la idea de un \"fondo com\u00fan de culpabilidad\", v\u00e9ase Coleman (1974, p. 473). 20 Es permisible arriesgarse a que los demandados paguen demasiado por da\u00f1os (si no fuera as\u00ed, la certeza deber\u00eda ser el est\u00e1ndar probatorio en los litigios civiles). Lo que es mucho m\u00e1s dif\u00edcil de justificar es exigir intencionalmente que el resarcimiento del demandado sea superior a las p\u00e9rdidas que provoc\u00f3.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....169 La aplicaci\u00f3n de la RIDC plantea algunas preguntas. \u00bfY si en Dos autos los veh\u00edculos tienen valores diferentes? De acuerdo con la RIDC, a cada demandado s\u00f3lo se le podr\u00eda exigir que pagara el valor del autom\u00f3vil menos valioso. Esto se debe a que s\u00f3lo se sabe que cada demandado caus\u00f3 esa cantidad de p\u00e9rdida. Un demandado no podr\u00eda estar bajo la obligaci\u00f3n secundaria de pagar a un fondo una cantidad mayor de la que se demostr\u00f3 que provoc\u00f3. Sin embargo, puede ser posible aplicar otra regla excepcional en relaci\u00f3n con el monto de la p\u00e9rdida que pudo haber provocado la conducta injusta de cada demandado. Por ejemplo, si un autom\u00f3vil vale $500 GBP y el otro vale $750 GBP , entonces, conforme a la RIDC, cada demandado ser\u00eda responsable de pagar $500 GBP . Cada demandado podr\u00eda ser responsable ante el propietario del autom\u00f3vil por un valor de $750 GBP y por $250 GBP adicionales si la ley permite que los demandados sean responsables de las p\u00e9rdidas que su conducta injusta pudo haber causado, inclusive cuando no se pueda probar que hubieran provocado una p\u00e9rdida por esa cantidad.21 Y si, en el ejemplo de Dos autos , \u00bfun demandado es insolvente o imposible de rastrear? En estas circunstancias, el acusado solvente sabe que tiene la obligaci\u00f3n secundaria de resarcir a uno de entre C1 y C2, pero el efecto de exigir al demandado que pague los da\u00f1os por la p\u00e9rdida provocada a un fondo que se distribuir\u00e1 a C1 y C2 implicar\u00eda exigir al demandado que resarza parcialmente a un demandante al que no perjudic\u00f3. Si el fondo se divide en partes iguales entre C1 y C2, entonces, 50% del dinero del demandado se pagar\u00e1 a alguien a quien no perjudic\u00f3. \u00bfPuede el deman \u00ad dado solvente quejarse leg\u00edtimamente de esto? La respuesta es negativa si cada demandante exige al demandado que pague la cantidad al fondo. Esto se debe a que, entonces, el demandado sabe que la parte da\u00f1ada por su conducta injusta desea que el dinero se distribuya de esta manera. No existe una diferencia sustancial entre este supuesto y que el demandante simplemente exija al demandado pagar el dinero a una cuenta bancaria 21 Tal regla se defiende m\u00e1s adelante.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo170 en particular. No le concierne al demandado si su v\u00edctima decide compar\u00ad tir el pago de los da\u00f1os con la otra v\u00edctima. \u00bfEs la RIDC una regla sin importancia dise\u00f1ada para manejar supuestos fantasiosos como los que ya se presentaron? No, considere lo siguiente: Medicamentos . D1 y D2 fabricaron varios miles de medicamentos defectuosos. Esto ha provocado cientos de da\u00f1os a cientos de demandantes. Pero debido al largo periodo de latencia entre la ingesti\u00f3n del medicamento y la aparici\u00f3n de los da\u00f1os es imposi \u00ad ble determinar (debido a registros perdidos, recuerdos borrosos, etc\u00e9tera) cu\u00e1l D caus\u00f3 cu\u00e1les da\u00f1os a C. Sin embargo, se sabe que cada D ten\u00eda una participaci\u00f3n de 50% del mercado nacional al momento en que cada C ingiri\u00f3 el f\u00e1rmaco. Estos casos han surgido en Estados Unidos y , recientemente, en Fran \u00ad cia.22 No son raros ni imaginarios. Seg\u00fan la RIDC, cada D debe pagar 50% de la p\u00e9rdida total causada por los medicamentos defectuosos, supo\u00ad niendo que la cuota de mercado nacional sea un reflejo razonablemente preciso de la cantidad de da\u00f1o provocado por D. Observe que la justifi \u00ad caci\u00f3n para ello no es una idea de justicia correctiva agregada o colec\u00ad tiva.23 La justificaci\u00f3n es m\u00e1s bien que la mejor manera en que el acusado puede cumplir con su obligaci\u00f3n secundaria frente a la parte que da\u00f1\u00f3 es pagar al fondo. Es justicia correctiva individualizada o relacional. La justificaci\u00f3n tampoco depende de que todas las v\u00edctimas u otros in \u00ad fractores se unan al proceso. Cada demandado tiene la obligaci\u00f3n secun \u00ad daria de autorizar a otros demandados a actuar en su nombre siempre que esto aumente la probabilidad de que el acusado cumpla con su obliga \u00ad ci\u00f3n secundaria. Por lo tanto, si hubo tres demandados y cada uno pro \u00ad voc\u00f3 da\u00f1os injustamente a uno de los tres demandantes, pero s\u00f3lo dos 22 Sindell vs. Abbott Laboratories (1980) 26 Cal. 3d. 588. Para los casos franceses, v\u00e9ase Steel (2011). 23 V\u00e9ase Wright (2008, p. 1295).Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....171 demandantes se unen al proceso, cada demandado a\u00fan deber\u00e1 pagar al fondo. Esto se debe a que existe una probabilidad de 2/3 de que el deman\u00ad dado cumpla con su obligaci\u00f3n secundaria de pagar al fondo. Del mismo modo, si s\u00f3lo dos demandados se unieran al proceso, a cada uno se le podr\u00eda exigir que pague al fondo. Esto se debe a que al llegar a un acuerdo de autorizaci\u00f3n con el otro cada demandado habr\u00eda aumentado la pro \u00ad babilidad de cumplir con su obligaci\u00f3n secundaria de (al menos) 1/3 a 2/3. Ahora, defender\u00e9 una segunda regla: Regla del demandante indeterminado . Si D provoc\u00f3 injustamente da\u00f1os a una persona de un grupo, C1\u00adC n, cada uno de los cuales pudo haber sido perjudicado por D, pero no se puede determinar cu\u00e1l C fue perjudicado por D en el c\u00e1lculo de probabilidades, D deber\u00eda ser responsable de pagar el monto de la p\u00e9rdida que D pro\u00ad voc\u00f3 a un fondo que se distribuir\u00e1 entre C1\u00adC n. Ilustremos con un caso c\u00f3mo se aplicar\u00eda esta regla: Ant\u00eddoto de Chancy . Una serpiente venenosa muerde a tres per\u00ad sonas. Se llama a una ambulancia. Por negligencia, la ambulancia no se presenta y los tres sufren graves heridas por no contar con el ant\u00eddoto. Si hubiera llegado la ambulancia, no habr\u00eda tenido suficiente ant\u00eddoto para tratar a las tres personas, sino s\u00f3lo a una. La decisi\u00f3n sobre qui\u00e9n habr\u00eda recibido el ant\u00eddoto se habr\u00eda tomado por sorteo. Aqu\u00ed una persona no hubiera sufrido da\u00f1os injustos si hubiera llegado la ambulancia, pero no se sabe cu\u00e1l.24 Tal como est\u00e1n las cosas, cada persona puede demostrar que hay una probabilidad de 1/3 de que la negligencia de la ambulancia le provoc\u00f3 da\u00f1os injustamente. En conse \u00ad cuencia, nadie recuperar\u00eda los da\u00f1os seg\u00fan la regla general.25 24 Supongamos que no fue negligente haber llegado con un ant\u00eddoto insuficiente. 25 O que, de acuerdo con la ley vigente, tampoco se hubieran recuperado de la posibilidad perdida de evitar sus lesiones f\u00edsicas. Esto, de acuerdo con Hotson vs. East Berkshire Health Authority [1987] Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo172 De acuerdo con la regla del demandante indeterminado, cada uno recupe\u00ad rar\u00eda 1/3 de su p\u00e9rdida. Esto se puede justificar de dos formas. Primero, si cada demandante est\u00e1 de acuerdo en que el demandado debe pagar al fondo, entonces, nuevamente, el demandado sabe que est\u00e1 cumpliendo con las exigencias de su v\u00edctima. Es como si la v\u00edctima le pidiera al demandado que realizara el dep\u00f3sito a una cuenta bancaria en particular. Al responder a las exigencias de la v\u00edctima, el demandado simplemente est\u00e1 cumpliendo con su obligaci\u00f3n moral de resarcirla. En segundo lugar, de manera m\u00e1s controvertida, alguien que da\u00f1a injustamente a una per \u00ad sona tiene una obligaci\u00f3n moral no relacional (una obligaci\u00f3n que no se le debe a nadie en particular) de contribuir al resarcimiento de los da\u00f1os. Suponga que D mata injustamente a C, quien no tiene dependientes. D todav\u00eda debe intentar hacer lo mejor que pueda para cumplir con su obligaci\u00f3n original de no matar a C. Cualquier acci\u00f3n de este tipo no puede beneficiar a C. En consecuencia, es dif\u00edcil describir cualquier obli ga\u00ad ci\u00f3n secundaria como una obligaci\u00f3n que se debe a C. Pero seguramente D tiene alg\u00fan tipo de obligaci\u00f3n moral secundaria por su acto in justo. La mejor manera en que D podr\u00eda responder por su acto injusto es con \u00ad tribuir a resarcir el da\u00f1o. Si la ley decidiera responsabilizar a cada D del ejemplo Ant\u00eddoto de Chancy , esto tambi\u00e9n podr\u00eda justificarse sobre la base de que, en relaci\u00f3n con los dos C que no son v\u00edctimas del acto injusto de D, D est\u00e1 cumpliendo con su obligaci\u00f3n de resarcir los da\u00f1os. Considere ahora una tercera regla: Regla del demandado indeterminado . Si C fue v\u00edctima de un da\u00f1o a manos de uno o m\u00e1s de un grupo de demandados, D1\u00adD n, pero no se puede determinar sobre un c\u00e1lculo de probabilidades cu\u00e1l demandado(s) de ese grupo fue la causa de los da\u00f1os de C, pero cada demandado puede haber sido una causa de los da\u00f1os de C, entonces cada D deber\u00eda ser responsable ante C en su totalidad o en proporci\u00f3n a la probabilidad de que D fuera una causa f\u00e1c \u00ad tica del da\u00f1o de C. AC 750. Por las razones expuestas en Steel (2015c, cap\u00edtulo 6) es preferible no desarrollar m\u00e1s el alcance de los da\u00f1os sustanciales por las oportunidades perdidas.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....173 La situaci\u00f3n cl\u00e1sica a la que se aplica esta regla y a la que se ha aplicado es:26 Dos cazadores . Independientemente el uno del otro, D1 y D2 dis \u00ad paran de forma negligente en la direcci\u00f3n de C durante un viaje de caza en el bosque. C es lesionado por uno de D1 y D2, pero es im\u00ad posible determinar en el c\u00e1lculo de probabilidades cu\u00e1l D caus\u00f3 da\u00f1os a C. Las leyes francesa, alemana, canadiense y las de pr\u00e1cticamente todos los estados de Estados Unidos responsabilizar\u00edan a cada D en esta situaci\u00f3n.27 La ley inglesa probablemente responsabilizar\u00eda a cada D en proporci\u00f3n al 50% de probabilidad de que haya causado el da\u00f1o de C.28 \u00bfC\u00f3mo se puede justificar esta regla? Dejemos de lado una justificaci\u00f3n infructuosa. Se ha argumentado que C puede probar que no habr\u00eda su \u00ad frido da\u00f1os de no ser por las acciones negligentes de D1 y D2, considera\u00ad das en conjunto.29 Por lo tanto, la causalidad determinante se satisface en cierto sentido. Aqu\u00ed hay dos fallas. Por un lado, se necesita cierta justifi \u00ad caci\u00f3n para agrupar dos sujetos independientes que no son responsables de las acciones del otro.30 Este argumento en s\u00ed mismo no proporciona tal justificaci\u00f3n. Por otro lado, el hecho de que de no haber sido por la conducta injusta de varias personas, cuando el demandado es una de 26 El caso se basa en Summers vs. Tice (1948) 33 Cal. 2d. 80 y Cook vs. Lewis [1951] SCR 830. 27 V\u00e9ase Steel (2011, pp. 302\u00ad308). Para conocer m\u00e1s sobre la ley canadiense, Cook v Lewis, aprobado en Clements vs. Clements 2012 SCC 32. 28 V\u00e9anse las declaraciones de Lord Phillips en Sienkiewicz vs. Greif UK Ltd [2011] UKSC 10, [105], le\u00eddo a la luz de Barker vs. Corus (UK) Ltd [2006] 2 AC 572. Esa responsabilidad proporcional del caso de Barker sigue siendo la postura en el derecho consuetudinario (esa responsabilidad es, en su totalidad, en virtud del art\u00edculo 3 de la Ley de Indemnizaci\u00f3n de 2006 en casos de mesotelioma) se confirm\u00f3 en la decisi\u00f3n de la Suprema Corte en Zurich Insurance Plc UK Branch vs. International Energy Group Ltd [2015] UKSC 33 (el especial, pp. 29\u00ad33 de Lord Mance). Adem\u00e1s, la responsabilidad proporcional en el asunto de Barker se ha mantenido para aplicarse m\u00e1s all\u00e1 de los casos de meso \u00ad telioma: v\u00e9ase la decisi\u00f3n en Heneghan vs. Manchester Dry Docks Ltd [2014] EWHC 4190 (se aplica el asunto de Barker a un caso de adenocarcinoma pulmonar). Para debatir la decisi\u00f3n de Heneghan , v\u00e9ase Steel (2015b). 29 Clements vs. Clements 2012 SCC 32, pp. 39\u00ad41. 30 Para obtener una explicaci\u00f3n clara (y una justificaci\u00f3n ampliada) de este punto en un contexto relacionado, v\u00e9ase Stapleton (2015).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo174 esas personas, el demandante no hubiera sufrido da\u00f1os, constituye en s\u00ed mismo una raz\u00f3n muy d\u00e9bil para imponer la responsabilidad a un deman\u00ad dado en particular. Suponga que D1 dispara y alcanza culposamente a C y que si D1 no hubiera disparado y alcanzado a C, la bala de D2 lo habr\u00eda hecho (el efecto de la bala de D1 es hacer que C colapse antes de que llegue la bala de D2). De no haber sido por las acciones descuidadas de D1 y D2, C no habr\u00eda sufrido da\u00f1os. Pero esto proporciona poca o nin \u00ad guna raz\u00f3n para imponer responsabilidad a D2, aunque es cierto que de no haber sido por la conducta injusta de D1 y D2, el da\u00f1o de C no habr\u00eda ocurrido.31 Beever ha argumentado que en Dos cazadores cada demandado viola el derecho del demandante a la integridad corporal (Beever, 2007, pp. 459\u00ad464).32 El argumento parece ser el siguiente: cada demandado viola el derecho de C a la integridad corporal ya sea provocando realmente a C da\u00f1os f\u00edsicos o impidiendo que C pueda hacer valer su derecho de resar\u00ad cimiento. Un demandado impide que C pueda reclamar da\u00f1os ya que si ese demandado no hubiera disparado, habr\u00eda sido posible que C deman \u00ad dara a la persona que caus\u00f3 los da\u00f1os, pues esa persona ser\u00eda entonces el \u00fanico que dispar\u00f3. Beever afirma que impedir que C pueda hacer valer su derecho a la integridad corporal es en s\u00ed mismo una violaci\u00f3n de ese derecho, donde D act\u00faa de tal manera que incurrir\u00eda en responsabilidad por causar lesiones f\u00edsicas a C si se supiera que D provoc\u00f3 las lesiones f\u00edsicas (en otras palabras: donde D act\u00faa de forma negligente con respecto a la integridad corporal de C). Llamemos a esto el argumento de prevenci\u00f3n . Antes de que podamos evaluar esto, es necesario hacer algunas precisio \u00ad nes. No est\u00e1 claro qu\u00e9 significa decir que C tiene \"derecho a la integridad corporal\". En la ley inglesa, C goza del derecho legal primario de que cada D no provoque lesiones f\u00edsicas razonablemente previsibles al cuerpo de 31 Comp\u00e1rese con Green (2014, pp. 72\u00ad73). 32 Se han hecho versiones de este argumento desde finales del siglo XIX en la legislaci\u00f3n francesa y alemana, v\u00e9ase Steel (2015c, cap. 4).Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....175 C derivadas de un actuar negligente. La infracci\u00f3n de ese derecho por parte de una persona da lugar a una obligaci\u00f3n secundaria o la obliga \u00ad ci\u00f3n de resarcir los da\u00f1os entre el demandado y la v\u00edctima. Entonces C tiene dos derechos a la integridad corporal: un derecho primario en rela\u00ad ci\u00f3n con la conducta de D y uno secundario que surge de la violaci\u00f3n de ese derecho primario. Una vez desglosado de esta manera, se vuelve simplista decir que cada D afect\u00f3 la integridad corporal de C. S\u00f3lo es cierto respecto a cada D que infringi\u00f3 el derecho principal de C a no sufrir lesiones f\u00edsicas por negli \u00ad gencia o que se impidi\u00f3 negligentemente que C exigiera el cumplimiento de sus relaciones legales secundarias contra el otro demandado. Evitar la reparaci\u00f3n de la infracci\u00f3n de un derecho no es lo mismo que infringir el derecho.33 \u00bfC\u00f3mo, entonces, cierra Beever la brecha anal\u00edtica entre los derechos primarios y secundarios, entre prevenir la reparaci\u00f3n de un derecho y realmente infringir el derecho? Esto es importante porque, a primera vista, existe una diferencia significativa entre el demandado siendo negli\u00ad gente en relaci\u00f3n con la integridad corporal del demandante y el deman \u00ad dado siendo negligente en relaci\u00f3n con el derecho del demandante a una reparaci\u00f3n en relaci\u00f3n con su integridad f\u00edsica. Un problema obvio con el argumento es que si bien cada demandado se ha comportado de manera negligente con respecto a la integridad f\u00edsica del demandante, ninguno se ha comportado de manera negligente con respecto a la interferencia con su derecho secundario a la integridad f\u00edsica. En otras palabras, la interferen\u00ad cia en el derecho secundario es una consecuencia remota de la negligencia del demandado en relaci\u00f3n con la integridad corporal del demandante. El argumento de Beever parece basarse en dos ideas. Una es que los da\u00f1os pagados por un demandado con respecto a las lesiones f\u00edsicas del deman\u00ad 33 No pagar por la reparaci\u00f3n del jarr\u00f3n no es igual a romper el jarr\u00f3n.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo176 dante en t\u00e9rminos normativos reparan dichas lesiones f\u00edsicas. Por lo tanto, cuando el demandado impide que el demandante obtenga el resarcimiento de los da\u00f1os, es lo mismo que lesionar f\u00edsicamente al demandante. La otra es que el derecho (secundario) del demandante al resarcimiento es el mismo que su derecho primario a la integridad corporal;34 como cuesti\u00f3n de rea\u00ad lidad normativa, el derecho secundario de C es simplemente una conti \u00ad nuaci\u00f3n normativa del derecho primario de C.35 Por lo tanto, cuando D impide que C haga cumplir su derecho secundario, infringe ipso facto el derecho principal de C siempre que D satisfaga los requisitos para infrin\u00ad gir el derecho principal de C, es decir, negligencia en relaci\u00f3n con la inte\u00ad gridad corporal de C.36 Esta ingeniosa l\u00ednea de razonamiento no puede aceptarse de esta forma. Sobre el primer argumento, es simplemente ficticio equiparar la pre\u00ad venci\u00f3n de una demanda por lesiones f\u00edsicas con provocar las lesiones en s\u00ed. Necesitamos una raz\u00f3n para esta ecuaci\u00f3n. Sobre el segundo argu \u00ad mento, el derecho legal de C a una indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os con respecto a la negligencia es diferente del derecho de C a que D no cause negligen \u00ad temente un da\u00f1o razonablemente previsible al cuerpo de C. Las obliga \u00ad ciones correlativas a estos derechos tienen contenidos completamente diferentes.37 Adem\u00e1s, a veces se pueden asignar derechos secundarios en situaciones en las que el derecho primario correspondiente no puede hacerlo. Esto tiende a indicar que estos derechos no son id\u00e9nticos. 34 \"El argumento es que [uno de los cazadores] viol\u00f3 el derecho primario [del otro] a la integridad corporal, aunque no ... da\u00f1\u00f3 [su] cuerpo. El argumento no se basa en ning\u00fan derecho nuevo, sino en el que siempre existi\u00f3: el derecho a la integridad corporal\" (Beever, 2007, p. 461). Este argumento es m\u00e1s evidente en el relato de Weinrib de Dos cazadores (Weinrib, 2015, pp. 10\u00ad14). 35 V\u00e9ase tambi\u00e9n, para conocer una declaraci\u00f3n m\u00e1s detallada de esta visi\u00f3n general, Weinrib (2012a, cap. 3). 36 Beever (2008, pp. 461\u00ad462). Al menos, \u00e9sta parece ser la premisa impl\u00edcita de la visi\u00f3n que equi \u00ad para la no reparaci\u00f3n de un derecho con su violaci\u00f3n. 37 Esto concuerda perfectamente con la opini\u00f3n de que las razones que sustentan el derecho contin\u00faan ejerciendo fuerza despu\u00e9s de la violaci\u00f3n del derecho, pero el hecho de que las razones originales exijan su cumplimiento no significa que cualquier obligaci\u00f3n generada por esas razones sea la misma obligaci\u00f3n que exist\u00eda anteriormente.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....177 No obstante, parece que este razonamiento es defendible a fin de cuentas.38 La premisa fundamental que necesita defenderse es que se puede equi \u00ad parar la negligencia en relaci\u00f3n con la integridad corporal del deman \u00ad dante con la negligencia respecto al derecho secundario del demandante a su resarcimiento. El argumento de Beever intenta establecer esta premisa y presupone una identidad anal\u00edtica entre los derechos primarios y secun\u00ad darios, pero el argumento a\u00fan podr\u00eda tener \u00e9xito inclusive si los derechos secundarios son muy similares a los derechos primarios. Esto es cierto: \"el resarcimiento de los da\u00f1os por negligencia cl\u00ednica es, en cierto sentido, equivalente a un tratamiento cl\u00ednico adecuado: es lo m\u00e1s cerca que puede llegar la ley a poner a un paciente en la posici\u00f3n en que hubiera estado si el m\u00e9dico no hubiera sido negligente\".39 Todav\u00eda podr\u00eda objetarse que comportarse de manera negligente respecto a la integridad corporal de alguien (algo f\u00edsico) es significativamente dife\u00ad rente a comportarse de manera negligente en relaci\u00f3n con un derecho secundario del demandante (una entidad puramente normativa), con el resultado de que el descuido en relaci\u00f3n con el primero no puede tomarse como descuido en relaci\u00f3n con el \u00faltimo. Una respuesta a esto comienza apelando a la funci\u00f3n moral de los requi \u00ad sitos de lejan\u00eda. \u00bfPor qu\u00e9 insistimos en que el da\u00f1o causado por la con \u00ad ducta injusta del demandado sea previsiblemente riesgosa? Una respuesta plausible es que el da\u00f1o sufrido debe estar entre los motivos por los que la conducta en cuesti\u00f3n fue injusta para que genere una obligaci\u00f3n secun\u00ad daria de reparaci\u00f3n. En otras palabras, el requisito de la lejan\u00eda no se encuentra cubierto por la tesis de que las razones de las obligaciones secun\u00ad darias de reparaci\u00f3n surgen de las razones de la obligaci\u00f3n primaria.40 Si el origen de las obligaciones secundarias de reparaci\u00f3n de un da\u00f1o 38 La revisi\u00f3n aqu\u00ed del recuento de Beever (y del recuento de Weinrib, 2015) es menor. Mi recuento est\u00e1 muy en deuda con sus ingeniosos esfuerzos. 39 Wright vs. Cambridge Medical Group [2011] EWCA Civ 669 en [60] de Lord Neuberger MR. 40 V\u00e9ase Gardner (2011).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo178 radica en el hecho de que este da\u00f1o fue una de las razones por las que la conducta fue injusta, entonces, este da\u00f1o debe constituir una de las razo\u00ad nes por las que la conducta fue injusta en primer lugar, pero si el da\u00f1o no es previsiblemente riesgoso para una determinada acci\u00f3n, entonces no forma parte de las razones que la hicieron injusta. La raz\u00f3n por la que el riesgo de lesiones f\u00edsicas por descuido es injusta es porque puede provocar lesiones f\u00edsicas. El derecho secundario a la reparaci\u00f3n, a su vez, surge como reflejo de dicha raz\u00f3n. En consecuencia, hay un sentido en el que actuar injustamente respecto de la integridad f\u00edsica de una persona es actuar en contra de las razones que dan lugar a un derecho secundario respecto a dicha integridad f\u00edsica.41 Incluso si esta respuesta no es aceptable, parece que en muchos de los casos que se configuran dentro de la regla de demandado indeterminado, tal como en el ejemplo Dos cazadores , la injerencia en el derecho secun \u00ad dario es en s\u00ed misma, descrita en esos t\u00e9rminos, una consecuencia razo \u00ad nablemente previsible de la conducta injusta del demandado. No parece descabellado decir que las personas que disparan balas con descuido en una proximidad temporal y espacial cercana deben ser conscientes de que ello podr\u00eda generar dificultades para determinar qui\u00e9n caus\u00f3 da\u00f1os a las personas cercanas.42 En resumen, entonces, parece que el argumento de prevenci\u00f3n tiene fuerza y puede justificar responsabilizar a cada D por completo en situaciones 41 Sin embargo, no s\u00e9 qu\u00e9 decir de este caso, en el que parece que la p\u00e9rdida debe ser demasiado remota: causa de agravio desestimada. D1, un conductor de autob\u00fas, lleva a C al tribunal para un asunto de agravio de C contra D2 por lesiones f\u00edsicas que provoc\u00f3 D2 por descuido a C en un accidente auto \u00ad movil\u00edstico. D1 conduce con descuido y arriesga a C lesiones exactamente del mismo tipo que D2 provoc\u00f3 a C y se ve involucrado en una colisi\u00f3n. Aunque f\u00edsicamente resulta ileso, C no puede llegar al tribunal a tiempo y se desestiman los cargos contra D2. 42 Cualquier objeci\u00f3n de que la p\u00e9rdida es puramente econ\u00f3mica ya se encuentra con la gran simi \u00ad litud entre los derechos primarios y secundarios con respecto a la integridad f\u00edsica de una persona. Tambi\u00e9n corresponder\u00eda preguntarse si la regla general relativa a la mera p\u00e9rdida econ\u00f3mica no se justifica principalmente por consideraciones relativas a la generaci\u00f3n de una responsabilidad inde \u00ad terminada. En la situaci\u00f3n de Dos cazadores \u00e9sta no es una consideraci\u00f3n real. Cada D s\u00f3lo es res \u00ad ponsable por el monto de los da\u00f1os por los que habr\u00eda sido responsable si se hubiera sabido que su descuido provoc\u00f3 las lesiones f\u00edsicas.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....179 como Dos cazadores . Desafortunadamente, el argumento de prevenci\u00f3n tiene sus l\u00edmites. Es dudoso que se pueda justificar la responsabilidad en todos los casos que pudieran estar comprendidos en la regla del deman \u00ad dado indeterminado tal como est\u00e1 formulado. Primero, es dudoso que pueda justificar la responsabilidad en:43 Dos cazadores, diferentes balas. D1, D2 y C est\u00e1n en un viaje de caza. Conscientes de que podr\u00eda ocurrir un accidente y precavi \u00ad dos para que se pudiera determinar la responsabilidad de alg\u00fan eventual accidente, D1 y D2 usan balas de diferentes calibres. D1 y D2 act\u00faan con descuido y C resulta herido por una bala. La bala se recupera pero, dolosamente, un empleado del hospital, X, se deshace de la bala y ahora no se puede determinar cu\u00e1l D lesion\u00f3 a cu\u00e1l C. En este caso, el nexo causal entre el demandado que impidi\u00f3 negligen \u00ad temente el ejercicio del derecho secundario de C en contra del deman \u00ad dado apropiado no fue posible por la intervenci\u00f3n dolosa de X. En consecuencia, no es cierto que cada D hubiera provocado lesiones f\u00edsicas o impedido el ejercicio del derecho legal secundario del demandante. Aunque un D es una causa determinante que evit\u00f3 el ejercicio del derecho legal secundario del demandante, no es una causa t\u00edpicamente legal, dado 43 Podr\u00eda parecer que el argumento de la prevenci\u00f3n tiene otro l\u00edmite. \u00bfSe aplica \u00fanicamente a los asuntos que involucran a dos acciones injustas? Sin embargo, si hubo tres (o m\u00e1s) cazadores que dis\u00ad pararon con descuido en direcci\u00f3n al demandante, el resultado del an\u00e1lisis no cambiar\u00eda. Inclusive si no es cierto que uno de los cazadores sea una causa contraria a la incapacidad del demandante para ejercer su derecho secundario, ser\u00e1 una causa ENSC (un elemento necesario para la suficiencia de un conjunto) de ello (sobre la causalidad de ENSC, v\u00e9ase, en general, Wright (1985). En otras palabras, la incapacidad de ejercerlo estar\u00e1 causalmente sobredeterminada por las acciones de dos de los cazadores. Entonces, se podr\u00eda objetar que ninguno de esos cazadores provoc\u00f3 que el demandante empeore, ya que no habr\u00eda podido interponer su demanda en ning\u00fan caso debido a la acci\u00f3n del tercer cazador. Pero este argumento, que implica la confianza directa en el da\u00f1o de un tercero para evitar una responsabilidad que surgir\u00eda de otro modo, est\u00e1 bloqueado por Baker vs. Willoughby [1970] AC 467. Alternativamente, se podr\u00eda argumentar que cada cazador: 1) caus\u00f3 injustamente las lesio \u00ad nes f\u00edsicas, 2) impidi\u00f3 el ejercicio del derecho secundario con respecto a esas lesiones f\u00edsicas o 3) evit\u00f3 la interposici\u00f3n de la demanda con respecto a que se evit\u00f3 el ejercicio del derecho secundario respecto a las lesiones f\u00edsicas. Cada cazador es totalmente responsable en lo individual de cu\u00e1l de los 1) a 3) sea responsable.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo180 el hecho de la intervenci\u00f3n dolosa, que romper\u00eda el nexo de causalidad entre el demandado y la interferencia en el derecho secundario. En segundo lugar, si un D es insolvente en el ejemplo Dos cazadores , el argumento de prevenci\u00f3n se enfrenta a un problema. Entonces, no es cierto que cada demandado sea al menos responsable por el monto de los da\u00f1os del demandante, ya que si el demandado insolvente caus\u00f3 las lesiones f\u00edsicas, entonces evitar que se interponga una demanda en con \u00ad tra de ese demandado es evitar una demanda sin valor. Para evitar esto se necesitar\u00eda la ficci\u00f3n conceptual de Beever de que impedir la restitu \u00ad ci\u00f3n de un derecho es lo mismo que infringir el derecho. Dos justificaciones adicionales de la regla del demandado indeterminado evitan estos problemas, pero a costa de privar a la regla de una conocida justificaci\u00f3n basada en una obligaci\u00f3n secundaria. La primera es que hay algo normativamente problem\u00e1tico en el hecho de que el demandado causante dependa de la conducta injusta de otra persona para privar al demandante del derecho a una reparaci\u00f3n de un da\u00f1o provocado por una conducta injusta.44 Por un lado, esto permite que el demandado se beneficie de la conducta injusta de otra persona. Por otro lado, esto priva al demandante, quien sufri\u00f3 lesiones debido a una conducta injusta, de ejercer su derecho a una reparaci\u00f3n. Esta preocupaci\u00f3n normativa est\u00e1 planteada en otros \u00e1mbitos del derecho de da\u00f1os. Por ejemplo, un deman\u00ad dado que lesion\u00f3 injustamente a una persona no puede se\u00f1alar el hecho de que la conducta injusta de un tercero habr\u00eda causado la misma p\u00e9rdida en cualquier caso para reducir su responsabilidad.45 La segunda justificaci\u00f3n de la regla del demandado indeterminado se aplica de la siguiente manera. Si no se impone ninguna responsabilidad en 44 Para consultar la justificaci\u00f3n detallada, v\u00e9anse Steel (2012; 2015c, cap 4). 45 Baker vs. Willoughby . V\u00e9ase tambi\u00e9n Haxton vs. Philips Electronics UK Ltd [2014] EWCA Civ 4, en el que se impidi\u00f3 al demandado basarse en el da\u00f1o cometido contra un tercero para reducir los da\u00f1os que sufri\u00f3 el demandante.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....181 el ejemplo Dos cazadores , existe 100% de riesgo de que la injusticia recaiga sobre una persona: el demandante. Si se impone la responsabilidad, cada demandado est\u00e1 expuesto a 50% de riesgo de injusticia. Aunque existe entre las personas un riesgo de injusticia de 100%, independientemente de si se impone dicha responsabilidad o no, si no se impone ninguna respon\u00ad sabilidad una persona est\u00e1 expuesta al riesgo de 100%, mientras que si se impone la responsabilidad, el riesgo de la injusticia lo comparten dos individuos. Esta parece ser una distribuci\u00f3n m\u00e1s justa de ese riesgo de injusticia.46 I. Una objeci\u00f3n: la paradoja47 Una premisa del argumento de la prevenci\u00f3n es que un demandado impidi\u00f3 que el demandante pudiera recuperar los da\u00f1os con respecto a la violaci\u00f3n de su derecho principal por parte del otro demandado, pero esta premisa parece contradecirse por el hecho de que si la teor\u00eda del reclamo impedido tiene \u00e9xito, el demandante puede, despu\u00e9s de todo, demandar al demandado que caus\u00f3 los da\u00f1os f\u00edsica. Por lo tanto, resulta que no se ha evitado ninguna demanda. Pero si el demandante no ha sido privado de la demanda, entonces colapsa el fundamento de la respon\u00ad sabilidad de los demandados. Si es as\u00ed, el demandante no puede deman \u00ad dar a ninguno de los demandados, por lo que se le priva de presentar una demanda. Luego, se deduce que el demandante puede demandar a ambos. Pero si puede demandar a ambos, entonces no se le ha privado de presentar una demanda en contra del demandado que caus\u00f3 las lesiones f\u00edsicas. Parece que aqu\u00ed la ley se ve impulsada a una regresi\u00f3n infinita. La objeci\u00f3n de la paradoja puede suavizarse especificando con mayor precisi\u00f3n la demanda que el demandante no ha podido interponer. Si la 46 Comp\u00e1rese con Williams (1953) 31 Can BR 315, 317. 47 Gracias a Donal Nolan y Rob Stevens por dejarme claro que esta objeci\u00f3n se aplica en relaci\u00f3n con el ejemplo de Dos cazadores. Para conocer las objeciones, v\u00e9ase Stevens (2007, p. 150). Comp\u00e1rese McBride y Steel (2012).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo182 demanda que presenta en virtud del argumento en contra del demandado que caus\u00f3 las lesiones f\u00edsicas es diferente de la demanda que no pudo in\u00ad terponer en contra de ese demandado por parte del otro, entonces no se presenta la paradoja. La paradoja s\u00f3lo surge porque parece que el resul \u00ad tado de aplicar la teor\u00eda es que el demandante no est\u00e1 privado de presen \u00ad tar una demanda en contra del demandado que provoc\u00f3 las lesiones f\u00edsicas, despu\u00e9s de todo, ya que puede demandar a ambos. Y es cierto que el demandante no est\u00e1 privado de \"una\" demanda en contra de ese demandado. Pero el argumento de la demanda impedida no afirma esto, afirma que el demandante fue privado de interponer una demanda ordi \u00ad naria por lesiones f\u00edsicas (que habr\u00eda estado disponible en el c\u00e1lculo de probabilidades) en contra el demandado causante. El demandante per \u00ad di\u00f3 la oportunidad de presentar esta demanda. La demanda que surge de la teor\u00eda de la demanda impedida no es la misma demanda que impidi\u00f3 el demandado al demandante. C. El efecto de las excepciones propuestas sobre la ley vigente Supongamos que la ley aceptara: 1) La regla del demandado indeterminado causante, 2) la regla de del demandante indeterminado y 3) la regla del demandado indeterminado. \u00bfSer\u00eda necesario, por una cuesti\u00f3n de consistencia, rechazar la regla gene\u00ad ral de que el demandante pruebe la causalidad sobre el c\u00e1lculo de proba\u00ad bilidades para tener derecho a una reparaci\u00f3n sustancial de los da\u00f1os?48 No, consideremos el tipo de caso m\u00e1s com\u00fan de incertidumbre causal: Incertidumbre causal simple . En el c\u00e1lculo de probabilidades, C no puede probar que la conducta injusta de D fue la causa de los 48 Comp\u00e1rese, por ejemplo, Morgan (2011, p. 60).Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....183 da\u00f1os de C, donde si la conducta injusta de D provoc\u00f3 las lesio \u00ad nes, hubieran sido las lesiones de C, y si las lesiones de C fueron provocadas por una conducta injusta, habr\u00eda sido la conducta injusta de D. Aqu\u00ed C no puede probar que a) D hubiera lesionado injustamente a alguien ni que b) C hubiera sido v\u00edctima de un da\u00f1o en el c\u00e1lculo de probabili \u00ad dades. Por lo tanto, 1) no se aplicar\u00eda, se requiere tanto de a como de b. Tampoco se aplicar\u00eda 2), pues se requiere de a. Tampoco se aplicar\u00eda 3, pues requiere que se cumpla b. Estas restricciones se justifican por los si \u00ad guientes motivos. A menos que se cumpla a) o b), C no puede alegar que la responsabilidad est\u00e1 justificada sobre la base de hacer cumplir la obli \u00ad gaci\u00f3n secundaria de D de reparar los da\u00f1os. De acuerdo con a), esta obligaci\u00f3n surgir\u00e1 por el hecho de que el demandado provoc\u00f3 injusta \u00ad mente lesiones a alguien, y dicha persona pudo haber sido el demandante. De acuerdo con b), esta obligaci\u00f3n surgir\u00e1 sobre la base de que cada D lesion\u00f3 injustamente a C o provoc\u00f3 que no pueda ejercer sus derechos frente al otro demandado. En resumen, las excepciones s\u00f3lo se aplican cuando C es la v\u00edctima de un da\u00f1o en el c\u00e1lculo de probabilidades o si D cometi\u00f3 un da\u00f1o en el c\u00e1lculo de probabilidades. \u00bfDe qu\u00e9 manera la aceptaci\u00f3n de 1\u00ad3 cambiar\u00eda la ley actual? Casos como el de Wilsher vs. Essex AHA , en los que el demandante no pudiera probar en el c\u00e1lculo de probabilidades que su lesi\u00f3n se produjo debido a un da\u00f1o, no se decidir\u00eda de manera diferente.49 En este asunto, el beb\u00e9 demandante padeci\u00f3 ceguera, supuestamente causada por un suministro negligente y excedente de ox\u00edgeno por parte del demandado al torrente sangu\u00edneo del beb\u00e9. Aunque la negligencia aument\u00f3 el riesgo de ceguera, no se pudo probar en el c\u00e1lculo de probabilidades que fuera lo que la provoc\u00f3, ya que exist\u00edan varios otros factores de riesgo que la pudieron haber causado. El demandante no pudo probar que hab\u00eda sido afectado 49 [1988] AC 1074.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo184 por un da\u00f1o en el c\u00e1lculo de probabilidades ni que el demandado hab\u00eda cometido un da\u00f1o en el c\u00e1lculo de probabilidades. Si realmente fuera imposible probar la causalidad en contra de un de \u00ad mandado, en particular sobre la base de la probabilidad de los hechos,50 al caso destacado, Fairchild vs. Glenhaven Funeral Services Ltd51 (Fairchild ) se aplicar\u00eda la regla 3 y , por lo tanto, no se decidir\u00eda de manera diferente. En ese caso, las v\u00edctimas por el mesotelioma o sus representantes deman\u00ad daron a sus antiguos patrones, quienes los hab\u00edan expuesto negligente \u00ad mente al polvo de asbesto. Debido a los l\u00edmites del conocimiento cient\u00edfico, fue imposible atribuir el mesotelioma de cualquiera de las v\u00edctimas a alg\u00fan patr\u00f3n negligente en particular en el c\u00e1lculo de proba \u00ad bilidades. Sin embargo, se asumi\u00f3 en el ejemplo de Fairchild que todos los factores potencialmente causantes del mesotelioma de las v\u00edctimas eran da\u00f1os. Por lo tanto, se estableci\u00f3 sobre el c\u00e1lculo de la probabilidad que el demandante hab\u00eda sido v\u00edctima de un da\u00f1o, y s\u00f3lo se desconoc\u00eda al (o los) causantes de este da\u00f1o. La posterior decisi\u00f3n de la C\u00e1mara de los Lores en Barker vs. Corus UK Ltd52 (Barker ) es m\u00e1s complicada. En el asunto Barker , el demandante hab\u00eda sufrido tres exposiciones materiales al asbesto a lo largo de su carrera laboral. Dos fueron debido a incumplimientos de obligaciones, mientras que una se debi\u00f3 a un trabajo que realiz\u00f3 por cuenta propia. Green sostiene que se debe asignar la misma probabilidad de causalidad a cada expo sici\u00f3n sobre la base de que no hay pruebas que favorezcan a una exposici\u00f3n en particular como causante del mesotelioma (Green, 2014, pp. 69\u00ad70, 131). Esto, a su vez, est\u00e1 justificado por el \"principio de indi\u00ad ferencia\", un principio epist\u00e9mico que sostiene que se debe asignar una probabilidad igual a cada miembro de un conjunto de posibilidades, 50 Para conocer por qu\u00e9 es necesaria esta condici\u00f3n potencialmente sorprendente, v\u00e9ase el debate a continuaci\u00f3n. 51 [2003] 1 AC 32. 52 V\u00e9ase la nota al pie 28.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....185 cuando no hay pruebas pertinentes que favorezcan una posibilidad sobre otra (Green, 2014, pp. 69\u00ad70). Un problema con este argumento es que es incompatible con el razo\u00ad namiento en Fairchild . Las posibilidades de causalidad en los casos de mesotelioma por asbesto, debidamente enumeradas, no son simplemente la exposici\u00f3n 1 o la 2 o la 3, etc\u00e9tera, sino que incluyen combinaciones de estas exposiciones. Esto se debe a que no hay pruebas pertinentes que justifiquen la suposici\u00f3n de que las exposiciones no operan en sinergia para causar el mesotelioma. Entonces, en Fairchild en, tres demandados, en incumplimiento de sus obligaciones, hab\u00edan expuesto a la v\u00edctima al asbesto. Las posibilidades pertinentes son las siguientes (en la que D1 significa \"D1 caus\u00f3 el mesotelioma\" y D1D2 significa siguiendo el principio de indiferen \u00ad cia, que cada una de estas posibilidades es igualmente probable, entonces la probabilidad de que D1 hubiera provocado el mesotelioma es de 4/7. Por lo tanto, en el c\u00e1lculo de probabilidades, D1 fue una causa del me \u00ad sotelioma (lo mismo ocurre con cada demandado). En resumen, si se aplica el principio de indiferencia a Barker no se cumple el supuesto fun\u00ad damental de Fairchild : que es imposible probar la causalidad sobre la base de la probabilidad.53 La cuesti\u00f3n de si la ley deber\u00eda aceptar el principio de indiferencia y , de ser as\u00ed, si realmente se aplica a los casos de mesotelioma por asbesto, no puede resolverse aqu\u00ed.54 Si el principio es aceptado y es aplicable a los hechos 53 V\u00e9ase, de nueva cuenta, Beever (2007, pp. 477\u00ad482). 54 V\u00e9ase, adem\u00e1s, Steel (2015c, cap 2). Es dudoso que el principio pueda aplicarse a todos los casos de mesotelioma por asbesto. No es cierto que los riesgos que impone cada exposici\u00f3n, independien\u00ad temente de la duraci\u00f3n, la intensidad o el tipo de polvo de asbesto, sean los mismos. Si esto fuera cierto, no tendr\u00eda sentido hablar de ciertos tipos de asbesto (por ejemplo, asbesto azul) como \"m\u00e1s peligrosos\" que otros.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo186 de Barker , entonces no hay necesidad de ninguna regla excepcional. El deman dado debe ser considerado responsable en su totalidad, sujeto a un descuento por negligencia contributiva del demandante; sin embargo, esto no eliminar\u00eda la necesidad de aplicar una regla excepcional en todos los casos de mesotelioma por asbesto. En la medida que aumente el n\u00fa \u00ad mero de demandados, no ser\u00e1 posible argumentar que cada demandado fue una causa en el c\u00e1lculo de probabilidades.55 En tales casos, podr\u00eda ser posible establecer que la lesi\u00f3n de la v\u00edctima fue causada por un da\u00f1o en el c\u00e1lculo de probabilidades, en virtud del principio de indiferencia, inclusive si no se puede decir que ning\u00fan demandado individual sea una causa en el c\u00e1lculo de probabilidades. En ese caso, al asunto se aplicar\u00eda la regla del demandado indeterminado, pero incluso si no se acepta el principio de indiferencia, a veces ser\u00eda posible que los solicitantes de casos de mesotelioma por asbesto (y , por supuesto, otros casos) se ajus \u00ad taran a la regla 3. En cualquier caso en el que se pueda descartar efec\u00ad tivamente la exposici\u00f3n al asbesto ambiental, entonces el demandante podr\u00e1 probar que el mesotelioma fue causado, en el balance de las pro \u00ad babilidades, por un da\u00f1o. Desde cualquier punto de vista sobre lo que es suficiente como prueba en el c\u00e1lculo de probabilidades, Sienkiewicz vs. Greif UK Ltd se decidir\u00eda de manera diferente.56 El demandante en este caso no pudo probar que su lesi\u00f3n probablemente hab\u00eda sido el resultado de un da\u00f1o, en lugar de la exposici\u00f3n ambiental al polvo de asbesto, ya que era inv\u00e1lida la evidencia estad\u00edstica que pretend\u00eda demostrar eso. Por lo tanto, no se aplica nin\u00ad guna de las reglas de excepci\u00f3n: cada una requiere que el demandado hubiera cometido un da\u00f1o en el c\u00e1lculo de probabilidades o que el deman\u00ad dante hubiera sido v\u00edctima de un da\u00f1o en el c\u00e1lculo de probabilidades. Incluso si uno asumiera que la exposici\u00f3n ambiental fue igualmente probable de haber causado el da\u00f1o como la exposici\u00f3n indebida provo \u00ad cado por el demandado, esto no constituir\u00eda una prueba en el c\u00e1lculo de 55 Dejo el n\u00famero de demandados en lo que esto se confirma a consideraci\u00f3n del lector. 56 V\u00e9ase la notal pie 4.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....187 probabilidades de que la lesi\u00f3n fue el resultado de un da\u00f1o (sino s\u00f3lo 50% de probabilidad). Finalmente, cabe preguntarse por qu\u00e9 estas modificaciones a la ley actual constituir\u00edan una mejora. La raz\u00f3n principal es que todas las excepciones tienen, en un nivel abstracto, una justificaci\u00f3n clara y simple: en cada caso, el demandado es considerado responsable como un medio para hacer cumplir su obligaci\u00f3n secundaria ante su v\u00edctima. En otras pala \u00ad bras, todas las excepciones concuerdan con una justificaci\u00f3n de respon \u00ad sabilidad muy ortodoxa. Incluso si no debi\u00e9ramos aceptar que todo el derecho de da\u00f1os est\u00e1 justificado como un sistema para hacer cumplir deberes morales secundarios que surgen del incumplimiento de obliga \u00ad ciones morales primarias, esto no deber\u00eda ocultar el hecho de que el in \u00ad cumplimiento de un (subconjunto) importante de obligaciones morales (relacionales) es una raz\u00f3n fuerte para dar lugar a la intervenci\u00f3n legal. Por lo tanto, se atiende la preocupaci\u00f3n moral de que no existe una jus \u00ad tificaci\u00f3n clara para las reglas excepcionales. En segundo lugar, una vez que nos damos cuenta de que las excepciones al requisito de prueba por parte del demandante, de que un demandado en particular fue la causa de sus da\u00f1os, se justifican mediante la prueba de que el demandado tiene la obligaci\u00f3n secundaria de participar en un sis\u00ad tema que beneficia al demandante, no es necesario insistir en las limitacio\u00ad nes normativamente inexplicables sobre las excepciones existentes. Por lo tanto, no es necesario que la prueba de la causalidad sea imposible por razones debidas a los l\u00edmites del conocimiento cient\u00edfico bajo cualquier excepci\u00f3n. Por ejemplo, la regla RIDC se aplica en el ejemplo Medicamen- tos descrito anteriormente, en el que la incertidumbre se debi\u00f3 al paso del tiempo y a la ausencia de registros. Aqu\u00ed lo que importa es que la prueba sea imposible en el c\u00e1lculo de probabilidades sin que esto sea atri\u00ad buible al demandante. De manera similar, no hay ninguna raz\u00f3n por la que la regla de indetermi\u00ad naci\u00f3n del demandado deba aplicarse \u00fanicamente cuando haya un \u00fanico Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo188 agente causal potencial.57 Supongamos que dos personas, de forma inten\u00ad cionada e independiente, administran dos venenos diferentes (con com \u00ad posiciones qu\u00edmicas completamente diferentes), cada uno de los cuales expone a otra persona a 20% de riesgo de muerte. Los venenos operan de diferentes maneras para causar da\u00f1os, pero el proceso causal de cada veneno, si provocara la muerte, s\u00f3lo dura unos segundos. Se sabe que s\u00f3lo un veneno produjo la muerte de la persona, pero no se puede deter\u00ad minar cu\u00e1l, debido al corto tiempo en el que est\u00e1n activos los procesos causales. Aqu\u00ed es cierto que la acci\u00f3n de un demandado caus\u00f3 injusta \u00ad mente la muerte y otro impidi\u00f3 injustamente el ejercicio del derecho secundario con respecto a esa muerte. Por lo tanto, la regla del deman \u00ad dado indeterminado se debe aplicar aunque las causas potenciales ten\u00ad gan propiedades qu\u00edmicas completamente distintas y operen de diferentes maneras. As\u00ed, la regla del agente \u00fanico es, en el mejor de los casos, una regla pr\u00e1ctica para identificar situaciones en las que no se puede deter \u00ad minar en funci\u00f3n del c\u00e1lculo de probabilidades cu\u00e1l de los varios agen \u00ad tes potenciales fue el que provoc\u00f3 los da\u00f1os.58 Esto se debe a que si los agentes potenciales son del mismo tipo, entonces ser\u00eda intr\u00ednsecamente dif\u00edcil demostrar cu\u00e1l de ellos fue, en realidad, el causante, pero, como ilustra el ejemplo, no siempre es ese el caso. D. \u00bfSe justifican otras reglas excepcionales? Se pueden identificar varias posibles justificaciones alternativas para apar\u00ad tarse del requisito ortodoxo de que el demandante demuestre la causa\u00ad lidad individual en el c\u00e1lculo de probabilidades. Es \u00fatil agruparlas en 57 Esta limitaci\u00f3n se afirm\u00f3 en Barker vs. Corus , pp. 23\u00ad24 de Lord Hoffmann. 58 Para conocer m\u00e1s cr\u00edticas, v\u00e9anse Steel (2012, pp. 248\u00ad249); Wellington (2013). Para conocer la defensa, v\u00e9ase Green (2014, pp. 148\u00ad151), Green afirma que eliminar el requisito de agente \u00fanico \"implicar\u00eda imponer efectivamente una responsabilidad por haber generado el riesgo, independiente\u00ad mente de si ese riesgo realmente produjo da\u00f1os o no\" (p. 150). El debate en el texto demuestra que esto no es as\u00ed. Adem\u00e1s, inclusive si se rechaza el argumento en el texto y no obstante se acepta la respon \u00ad sabilidad en Fairchild (tal como lo hace Green), se sigue imponiendo la responsabilidad por haber \"generado un riesgo, independientemente de si dicho riesgo realmente produjo da\u00f1os o no\": la gene\u00ad raci\u00f3n injusta del riesgo por parte de un demandado puede no haber producido realmente da\u00f1os.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....189 cuatro tipos: basadas en la culpabilidad, en la responsabilidad, en incenti\u00ad vos y en los costos relativos. En esta secci\u00f3n, planteo una breve cr\u00edtica a este tipo de argumentos. No pretendo presentar aqu\u00ed objeciones conclu \u00ad yentes para estos argumentos, pero s\u00ed pretendo trasladar la carga de la prueba en quienes los defender\u00edan. I. Culpabilidad Cuando un demandado se ha comportado con un alto nivel de culpabi \u00ad lidad en relaci\u00f3n con la v\u00edctima de un da\u00f1o, se puede argumentar que la ley deber\u00eda preocuparse menos por evitar un falso positivo contra el demandado sobre el elemento causal de la responsabilidad. La ley ale \u00ad mana exige que los demandados que han infringido gravemente una obli\u00ad gaci\u00f3n de no causar lesiones f\u00edsicas a otra persona demuestren que ese incumplimiento grave no fue una causa f\u00e1ctica del da\u00f1o a una persona que ha sido lesionada por haber sido expuesta culpablemente a riesgos por dicha infracci\u00f3n grave.59 Por lo tanto, si un m\u00e9dico act\u00faa con negli \u00ad gencia grave, le corresponde a \u00e9l probar que su negligencia grave no fue la causa de las lesiones que padeci\u00f3 su paciente.60 La idea de que los requisi tos de causalidad de la responsabilidad puedan modificarse por referencia a la culpabilidad del demandado no le es ajena al derecho ingl\u00e9s. Respecto a la causalidad legal, los requisitos de lejan\u00eda en los da\u00f1os intencio nales son menos estrictos que los requisitos en los da\u00f1os por negligencia.61 Adem\u00e1s, se ha sostenido que el demandado s\u00f3lo puede evitar la responsabilidad por la p\u00e9rdida causada por fraude demostrando positivamente que la p\u00e9rdida resultante de ese fraude hubiera ocurrido en cualquier caso: la carga de la prueba de investigar si \"hubiera ocurrido 59 BGH NJW 1956, 1835, VersR 1956, 499 (responsabilidad m\u00e9dica). 60 La regla, inicialmente creada por los tribunales, ha sido codificada recientemente en el p\u00e1rrafo 630h (5) del BGB. V\u00e9ase, en general, Steel (2015c, cap. 5). 61 \"La intenci\u00f3n de lesionar al [demandante] elimina cualquier cuesti\u00f3n de lejan\u00eda\", Quinn vs. Leathem [1901] AC 495, 537.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo190 de cualquier ma nera\" recae sobre el demandado.62 Probablemente ocurra lo mismo con un encarcelamiento falso.63 Para probar la justificaci\u00f3n de la culpabilidad, tomemos una situaci\u00f3n de alta culpabilidad e incertidumbre causal: Envenenador . D, el rival comercial de C, intenta matar a C, un paciente cr\u00edticamente enfermo, envenen\u00e1ndolo. C padece par\u00e1lisis. Es imposible determinar en el c\u00e1lculo de probabilidades si el veneno contribuy\u00f3 a dicha par\u00e1lisis, que ya estaba en peligro por la enfermedad cr\u00edtica preexistente de C. La ortodoxia sostiene que C no tendr\u00eda derecho a la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os respecto a la par\u00e1lisis porque no puede probar en el c\u00e1lculo de probabilidades que D fue quien se los provoc\u00f3. \u00bfLa alta culpabilidad de D justifica alterar esta postura? A continuaci\u00f3n se presentan algunas razones preliminares en contra de alterar la postura habitual. Primero, podr\u00eda sostenerse plausiblemente que cada uno de nosotros goza del dere\u00ad cho (moral) a que se pruebe un caso en nuestra contra, ya sea por delito o da\u00f1o. Pareciera extra\u00f1o que cuanto m\u00e1s culpables nos comportemos, menos merecemos la protecci\u00f3n de este derecho procesal.64 En segundo lugar, no est\u00e1 claro por qu\u00e9 deber\u00edamos centrarnos en un acto particular de culpabilidad al apartarnos de la carga ortodoxa de la prueba. Supon \u00ad gamos que D qued\u00f3 impune por alg\u00fan delito cometido culpablemente en el pasado. \u00bfSe podr\u00eda decir plausiblemente que en virtud de ese hecho D merece menos protecci\u00f3n del derecho probatorio en un litigio civil pos\u00ad terior? Necesitamos una raz\u00f3n por la que la culpabilidad sea importante para reducir el nivel de prueba necesario para hacer que el demandado sea responsable de pagar una reparaci\u00f3n que no equivalga simplemente a 62 Downs vs. Chappell [1997] 1 Todos ER 426, en [36]. 63 Lumba vs. Secretario de Estado de la Secretar\u00eda de Gobierno [2011] UKSC 12 en [359]. 64 Para conocer los inicios de un punto de vista diferente, v\u00e9ase Porat y Posner (2012).Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....191 privar a las personas malhechoras de su derecho a que se pruebe un caso en su contra. He aqu\u00ed un posible argumento. Dado que D se ha comportado con un alto nivel de culpabilidad, D merece ser sancionado. Una forma de sancio\u00ad nar a D es invertir la carga de la prueba frente a D en la cuesti\u00f3n causal de la responsabilidad. Esto inflige un riesgo de da\u00f1o a D al que no estar\u00eda sujeto de otro modo, a saber, el riesgo de un falso positivo sobre la cues \u00ad ti\u00f3n causal. \u00bfPor qu\u00e9 podr\u00eda ser esto adecuado? Debido a que D se arriesg\u00f3 culpablemente a lesionar a C. La pena adecuada por el riesgo culpable al que expuso D de lastimar a C es arriesgar a posibles lesiones a D. Este argumento seguramente no podr\u00eda aplicarse si D ya hubiera sido sancionado penalmente con respecto a su conducta, pero dejemos eso de lado. Todav\u00eda habr\u00eda que explicar por qu\u00e9 deber\u00edamos imponer una sanci\u00f3n a D priv\u00e1ndolo de sus derechos probatorios. \u00c9sta es una forma de exponer a D a un riesgo de da\u00f1os (si aceptamos el retributivismo crudo en el argumento). Pero podr\u00eda hacerse de muchas otras formas; por ejem\u00ad plo, exigir a D que pague al fondo para v\u00edctimas de accidentes, depen \u00ad diendo del resultado de un lanzamiento de una moneda. Esto revela otro problema potencial con el argumento. Dado que la culpabilidad de D s\u00f3lo parece afectar su merecimiento, no est\u00e1 claro por qu\u00e9 dicho mere \u00ad cimiento deber\u00eda beneficiar a C en particular. No parece haber ninguna raz\u00f3n para privilegiar a C en t\u00e9rminos probatorios por encima de pro \u00ad porcionar alg\u00fan beneficio a otra persona.65 Aqu\u00ed tenemos otro argumento para permitir que la culpabilidad reduzca el nivel de prueba requerido para la causalidad o para invertir la carga de la prueba. Supongamos que hay que elegir entre que se responsabilice al envenenador por una par\u00e1lisis que no produjo y que no se responsabi \u00ad lice al envenenador causante aun cuando s\u00ed provoc\u00f3 la par\u00e1lisis. Ambas 65 Esto, en esencia, es una versi\u00f3n del influyente argumento de la \"bipolaridad\" o del \"bilateralismo\" de Weinrib en contra las teor\u00edas de disuasi\u00f3n por reparaci\u00f3n del derecho de da\u00f1os (Weinrib, 2012).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo192 opcio nes implican una injusticia. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda una injusticia mayor? Algu \u00ad nas personas dir\u00edan que el hecho de que no se responsabilice al envene \u00ad nador causante de los da\u00f1os es m\u00e1s injusto que responsabilizar al envenena dor que no provoc\u00f3 la par\u00e1lisis. La opini\u00f3n es que un falso negativo es m\u00e1s injusto que un falso positivo. Quiz\u00e1s la l\u00f3gica sea la si \u00ad guiente. Un falso positivo implica una injusticia desde la perspectiva de la justicia correctiva, ya que D no tiene la obligaci\u00f3n de reparar, pero tambi\u00e9n logra cierta justicia retributiva, D sufre un da\u00f1o (resarcir da\u00f1os que D no debe) en respuesta a la conducta culpable. Un falso negativo, por el contrario, im plica una falla tanto de la justicia correctiva como retributiva, C no goza de su derecho conforme a la justicia correctiva y tampoco se castiga a D. Pero si realmente pensamos que D merece ser castigado, \u00bfpor qu\u00e9 dejar el castigo al azar? Si pensamos que D merece un castigo, entonces deber\u00eda ser castigado, tal vez otorgando a C una repara \u00ad ci\u00f3n de los da\u00f1os ejemplares. Todav\u00eda no parece haber una explicaci\u00f3n de por qu\u00e9 las consideraciones punitivas deber\u00edan surtir efectos probatorios. II. Responsabilidad Puede haber condiciones en las cuales sea posible decir de manera signi\u00ad ficativa que el demandado es responsable de la incertidumbre causal que enfrenta el demandante.66 Esto podr\u00eda justificar alguna forma de satisfacer el requisito ortodoxo de la prueba causal. Esta idea ha sido reconocida en el derecho ingl\u00e9s. Por ejemplo, en Shawe-Lincoln vs. Neelakandan , la cuesti\u00f3n causal era si el incumplimiento negligente del demandado de remitir a tiempo al demandante, que era una persona mayor, al hospital fue una causa de (parte de) sus lesiones.67 Lloyd\u00adJones J (en ese entonces) sostuvo que el hecho de que el demandado GP priv\u00f3 al demandante de la oportunidad de someterse a an\u00e1lisis en el hospital que habr\u00edan reve lado detalles fundamentales sobre el estado de su salud en deterioro jus ti\u00ad 66 V\u00e9ase, en general, Porat y Stein (2012). 67 [2012] EWHC 1150.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....193 ficaba un enfoque \"benevolente\" para evaluar el caso del demandante sobre la causalidad.68 El hecho de que tales an\u00e1lisis no estuvieran dispo \u00ad nibles provoc\u00f3 que la pretensi\u00f3n del demandante sobre la causalidad fuera m\u00e1s dif\u00edcil de probar. Si el demandado es de alguna manera responsable de la incertidumbre causal que enfrenta el demandante, esto ofrece intuitivamente una raz\u00f3n para aliviar la carga de la prueba del demandante sobre la causalidad.69 Esto es as\u00ed inclusive cuando la responsabilidad del demandado por la incertidumbre no tiene en s\u00ed misma fuerza probatoria, como cuando el demandado destruye intencionalmente algunos registros m\u00e9dicos en anti\u00ad cipaci\u00f3n del litigio, lo que lleva a inferir que las pruebas habr\u00edan sido perjudiciales para el demandado. M\u00e1s bien, la responsabilidad del deman\u00ad dado por la incertidumbre que enfrenta el demandante parece justificar alg\u00fan alivio en la carga de la prueba del demandante independientemente del significado epist\u00e9mico de la conducta del demandado. Pero argumen\u00ad tar\u00e9 aqu\u00ed que una explicaci\u00f3n plausible de las condiciones de tal respon \u00ad sabilidad ser\u00eda restrictiva. Ser\u00eda \u00fatil comenzar con la descripci\u00f3n m\u00e1s desarrollada de esta respon \u00ad sabilidad, dada por Porat y Stein (2012, pp. 165\u00ad169). Sugerir\u00e9 que los defectos de este relato apuntan hacia una doctrina m\u00e1s restrictiva. Porat y Stein argumentan que alguna respuesta legal puede justificarse en situa\u00ad ciones en las que la conducta injusta de D fue una causa de que C se encontrara previsiblemente en una posici\u00f3n evidentemente peor en re \u00ad laci\u00f3n con la prueba del caso de C sobre la causalidad en contra de D.70 68 No obstante, el demandante fall\u00f3 en el tema causal ya que, incluso permitiendo un enfoque ben\u00e9\u00ad volo, las pruebas todav\u00eda apuntaban en contra de la conclusi\u00f3n de que la negligencia del demandado fue causal. 69 O, de manera alterna, reconociendo una demanda con respecto a la propia postura probatoria da\u00f1ada. Para conocer la explicaci\u00f3n de la fundamentaci\u00f3n relativa de estas alternativas, v\u00e9ase Porat y Stein (2012, pp. 165\u00ad169). 70 Su respuesta preferida en la mayor\u00eda de los casos es una demanda por da\u00f1os con respecto al da\u00f1o probatorio en s\u00ed, en la que los da\u00f1os se calcular\u00edan en proporci\u00f3n a la probabilidad de que las prue \u00ad bas hubieran favorecido el argumento del demandante, pero reconocen que la responsabilidad de Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo194 En tales circunstancias, D ha infligido lo que se denomina como \"da\u00f1o probatorio\" a C. Su relato es particularmente amplio debido a la variedad de situaciones en las que afirman que el demandado ha infligido da\u00f1o probatorio. Aun \u00ad que no lo dicen expl\u00edcitamente, parece que el da\u00f1o probatorio se inflige en todos los casos en los que el demandante, sin culpa en relaci\u00f3n con la ausencia de pruebas, se encuentra en una posici\u00f3n en la que no puede probar en el c\u00e1lculo de probabilidades que la conducta injusta del de \u00ad mandado provoc\u00f3 sus da\u00f1os, debido a la negligencia del demandado.71 As\u00ed, por ejemplo, afirman que el m\u00e9dico demandado infligi\u00f3 da\u00f1os probatorios en Hotson vs. East Berkshire AHA72 (Hotson ). En ese caso, el demandado no diagnostic\u00f3 por negligencia al demandante cuando se pre\u00ad sent\u00f3 por primera vez en el hospital. Luego, el demandante padeci\u00f3 una necrosis avascular. Hab\u00eda 25% de posibilidad de que la necrosis avascu \u00ad lar de C se hubiera evitado con diagn\u00f3stico y tratamiento adecuados y oportunos. La demanda fue improcedente, ya que era m\u00e1s probable que los da\u00f1os se hubieran producido en cualquier caso. Ya que Hotson es estructuralmente lo mismo que pr\u00e1cticamente cualquier caso en el que existe incertidumbre sobre si la conducta injusta marc\u00f3 una diferencia en la situaci\u00f3n del demandante, la doctrina del da\u00f1o probatorio tiene un alcance muy amplio. Estas afirmaciones son conceptualmente defectuosas. En primer lugar, para que una persona resulte da\u00f1ada probatoriamente deber\u00eda haber mas evidencia o informaci\u00f3n en el mundo hipot\u00e9tico donde el deman \u00ad dado no se comport\u00f3 injustamente en cuanto a si la conducta injusta del los da\u00f1os probatorios puede justificar la atenuaci\u00f3n de las reglas generales de prueba en algunos casos. V\u00e9ase Porat y Stein (2012, p. 166). 71 Para conocer un veredicto similar, v\u00e9ase Wright (2008), \"aplicable a cualquier asunto en el que exista alguna incertidumbre [sobre la causalidad]\". 72 V\u00e9ase la nota al pie 25.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....195 demandado fue causal que en el mundo real.73 En los casos en los que no se puede establecer sobre el c\u00e1lculo de probabilidad que la conducta injusta del demandado haya sido la causa del da\u00f1o en el mundo real, es m\u00e1s com\u00fan que \u00e9ste no sea el caso. Por ejemplo, en Sienkiewicz , si el demandado no se hubiera comportado de manera negligente, los da\u00f1os no se hubieran producido.74 En cuyo caso no tendr\u00eda sentido decir que habr\u00edan existido m\u00e1s pruebas sobre el efecto causal de la negligencia. Inclusive cuando, en el c\u00e1lculo de probabilidades, los da\u00f1os se hubieran producido a\u00fan si el demandado no se hubiera comportado con descuido, la \u00fanica informaci\u00f3n nueva que habr\u00eda existido en, digamos, Hotson , es la prueba eliminatoria de que la conducta injusta del demandado podr\u00eda descartarse como causa de los da\u00f1os del demandante. Si el demandado no se comport\u00f3 injustamente, ello no pudo haber sido la causa de los da\u00f1os que se produjeron, pero no es plausible considerar que este hecho constituya un da\u00f1o o una p\u00e9rdida para el demandante. \u00bfCu\u00e1l es el valor de la informaci\u00f3n de que una conducta injusta podr\u00eda descartarse como causa de los da\u00f1os del demandante en caso de que el demandado no se hubiera comportado de forma injusta? Quiz\u00e1s nos d\u00e9 algo de tranquili \u00ad dad: \"Estoy herido, [\u00a1]pero al menos no por una conducta injusta[!]\", y podr\u00eda ayudar en la decisi\u00f3n de demandar o no, pero este inter\u00e9s d\u00e9bil dif\u00edcilmente podr\u00eda justificar da\u00f1os sustanciales o una disminuci\u00f3n signi\u00ad ficativa en la carga de la prueba del demandante. En segundo lugar, si la justificaci\u00f3n de la doctrina del da\u00f1o probatorio es que las personas tienen un inter\u00e9s valioso en contar con pruebas para sus demandas, se deduce que este inter\u00e9s debe existir antes de que el demandado interfiera con \u00e9l, pero en la mayor\u00eda de los casos en los que se alega que la conducta injusta del demandado es tanto una causa de los 73 Sus declaraciones t\u00edpicamente indican que en ausencia de la conducta injusta del demandado, habr\u00eda informaci\u00f3n sobre la causa de los da\u00f1os: \"Al infligir da\u00f1os probatorios y , por lo tanto, quitarle al demandante la informaci\u00f3n necesaria para determinar la causa de su da\u00f1o directo, el demandado tom\u00f3 algo de valor del demandante\" (Porat y Stein, 2012, pp. 167 y 201). 74 V\u00e9ase la nota al pie 4.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo196 da\u00f1os primaria como de la ausencia de informaci\u00f3n sobre la causa de esos da\u00f1os, el mismo acto que da lugar a la interferencia en este valioso inter\u00e9s tambi\u00e9n crea este valioso inter\u00e9s ipso facto . Sin la conducta injusta, no habr\u00eda inter\u00e9s en tener pruebas sobre dicha conducta injusta. Este hecho hace que sea dif\u00edcil decir que el inter\u00e9s se ha obstaculizado o da\u00f1ado. De la misma manera, cuando una constructora construye una casa defectuosa, no \"da\u00f1\u00f3\" la casa.75 Tambi\u00e9n existen problemas normativos con las afirmaciones de Porat y Stein. En primer lugar, la propuesta es incompatible con los fundamentos normativos de la carga de la prueba sobre la causalidad. De su punto de vista se desprende que cada uno de nosotros deber\u00eda tener la obligaci\u00f3n legal de no actuar con negligencia (o, m\u00e1s en general, de forma injusta), de tal manera que la negligencia de uno no pueda descartarse como causa de los da\u00f1os de otro. Esta obligaci\u00f3n se incumple en todos los casos en los que es previsiblemente incierto si la negligencia de uno fue una causa de los da\u00f1os del demandante. Pero, de ser el caso, \u00bfqu\u00e9 espacio queda para la proposici\u00f3n general de que corresponde al demandante establecer su caso sobre la causalidad? En segundo lugar, la justificaci\u00f3n de esta obligaci\u00f3n, en su opini\u00f3n, es el inter\u00e9s basado en la autonom\u00eda de tener informaci\u00f3n pertinente para las demandas propias (Porat y Stein, 2012, p. 177). Si esto es correcto, es dif\u00edcil creer que el \u00fanico requisito para la existencia de la obligaci\u00f3n sea la previsibilidad razonable de inter fe\u00ad rencia en la autonom\u00eda de otra persona en relaci\u00f3n con sus demandas. Si la responsabilidad por causar previsiblemente miles de libras esterlinas en p\u00e9rdidas (puramente) econ\u00f3micas depende al menos de que las partes asuman dicha responsabilidad, la responsabilidad por privar de infor \u00ad maci\u00f3n relevante a la decisi\u00f3n de si presentar una demanda legal deber\u00eda requerir, por lo menos, lo mismo. Una vez que se solucionan los problemas conceptuales y normativos de la explicaci\u00f3n de Porat y Stein, surge una doctrina considerablemente m\u00e1s 75 Murphy vs. Consejo del distrito de Brentwood [1991] AC 398.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....197 restringida. Para solucionar el problema conceptual, es necesario insistir en que a) la persona que inflige el da\u00f1o probatorio es diferente de la per\u00ad sona cuya conducta injusta presuntamente caus\u00f3 el da\u00f1o primario o b) que se puede decir que la conducta del demandado interfiri\u00f3 con el inter\u00e9s probatorio que exist\u00eda independientemente de, al menos, una parte de la conducta del demandado. Esto en s\u00ed mismo ayuda a solucionar el primer problema normativo, ya que no en todos los casos se cumplir\u00e1 con a) o b). El segundo problema normativo puede resolverse insistiendo al menos en una relaci\u00f3n especial entre las partes en la que una persona asume la responsabilidad de los intereses de autonom\u00eda de otra. Entonces, \u00bfqu\u00e9 situaciones caer\u00edan dentro de esta doctrina m\u00e1s restrin \u00ad gida? Es cierto que un requisito de las obligaciones de atenci\u00f3n de los m\u00e9dicos, en determinadas circunstancias, es mantener la informaci\u00f3n. La obligaci\u00f3n de un m\u00e9dico de cuidar la salud de una persona implicar\u00e1 que debe llevar registros adecuados para un tratamiento futuro, para que el m\u00e9dico no ponga en peligro la salud del paciente. Pero tambi\u00e9n debe \u00ad mos decir que los m\u00e9dicos tienen la obligaci\u00f3n de dar cuenta del curso del tratamiento, y las razones normativas de esa obligaci\u00f3n van m\u00e1s all\u00e1 de cuidar de la salud del paciente. Como argumentan Porat y Stein: \"esta obli\u00ad gaci\u00f3n puede y , de hecho, debe derivarse del derecho general del paciente a recibir informaci\u00f3n completa sobre su diagn\u00f3stico y tratamiento\" (2012, p. 188).76 Por ejemplo, un cirujano incumplir\u00eda con esta obligaci\u00f3n al no llevar, por descuido, los registros de una operaci\u00f3n que sali\u00f3 mal o al desechar un hisopo utilizado durante dicha operaci\u00f3n, lo cual probable \u00ad mente ser\u00eda prueba de la causa de los da\u00f1os del paciente. Si se cumple con las condiciones de esta responsabilidad m\u00e1s limitada, una aut\u00e9ntica privaci\u00f3n de pruebas y asumir la responsabilidad por el inter\u00e9s de la autonom\u00eda de una persona, surge la cuesti\u00f3n de c\u00f3mo debe 76 Tambi\u00e9n podr\u00eda estar respaldado por el efecto que el no llevar registros puede tener sobre la capa\u00ad cidad de hacer valer los derechos secundarios con respecto a las lesiones f\u00edsicas, en vista del argu \u00ad mento anterior.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo198 responder la ley en relaci\u00f3n con la carga de la prueba del demandante. La respuesta radica en identificar correctamente c\u00f3mo la conducta del demandado afect\u00f3 la posici\u00f3n probatoria del demandante. Por supuesto que si el tribunal conoce exactamente la forma en que las pruebas faltan \u00ad tes habr\u00edan afectado el argumento del demandante, entonces, en efecto, \u00e9ste no ha sufrido ning\u00fan da\u00f1o probatorio, pero en la mayor\u00eda de los casos, el efecto de la privaci\u00f3n del demandado ser\u00e1 a) socavar la confianza del tribunal al evaluar la probabilidad del argumento del demandante sobre la causalidad, porque hay menos pruebas sobre las cuales basar dicha evalua\u00ad ci\u00f3n y/o b) privar al demandante de pruebas que podr\u00edan haber alterado la probabilidad de su argumento sobre la causalidad, pero se desconoce hasta qu\u00e9 punto alterar\u00eda la probabilidad. Por ejemplo, si el demandante s\u00f3lo puede establecer su argumento sobre la causalidad con pruebas estad\u00edsticas bastante generales debido a que el m\u00e9dico demandado no llev\u00f3 ning\u00fan registro, pero puede \"probar\" su argumento en el c\u00e1lculo de probabilidades con dichas pruebas, entonces deber\u00eda tener \u00e9xito en ello. Debido a que la conducta injusta del demandado priv\u00f3 al demandante de la capacidad de establecer su argumento con pruebas espec\u00edficas, es justo que no se ci\u00f1a a esta norma para ello. Si b) es cierto, el enfoque actual de la ley inglesa parece razonable: el tribunal deber\u00eda estar m\u00e1s dispuesto a encontrar para el demandante una cuesti\u00f3n de hecho con la que se rela\u00ad cionen las pruebas faltantes.77 Este es el significado del enfoque \"ben\u00e9 \u00ad volo\".78 Por lo tanto, se debe suponer que un conjunto de resultados de prueba faltantes presenta los resultados m\u00e1s favorables de acuerdo con el conjunto probatorio restante. Como muestra el caso Neelakandan no se sigue que necesariamente el demandante tendr\u00e1 \u00e9xito en la cuesti\u00f3n causal, ya que las pruebas fal \u00ad tantes pueden estar relacionadas s\u00f3lo con un aspecto en el argumento del demandante sobre la causalidad. Una presunci\u00f3n favorable sobre ese 77 V\u00e9ase el apartado \"II. Responsabilidad\" de este texto. 78 V\u00e9ase la nota al pie 68.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....199 aspecto no tiene por qu\u00e9 implicar el \u00e9xito general en la cuesti\u00f3n causal frente a otras pruebas contradictorias. III. Basado en incentivos Supongamos que en un contexto particular los potenciales perjudicado \u00ad res pueden predecir f\u00e1cilmente antes del suceso que ser\u00e1 imposible des \u00ad pu\u00e9s de \u00e9ste que una persona potencialmente lesionada por su conducta demuestre que esa conducta fue la causa de los da\u00f1os sufridos. En tales circunstancias, puede ser que los posibles causantes de los da\u00f1os tengan menos incentivos para cumplir con sus deberes legales en tales circuns \u00ad tancias. Alterar la carga o el est\u00e1ndar de la prueba podr\u00eda reactivar los incentivos debilitados por la existencia de una incertidumbre causal pre \u00ad decible. Para solucionar estos incentivos debilitados, se podr\u00eda a) invertir la carga de la prueba, b) reducir el est\u00e1ndar probatorio o c) establecer la responsabilidad en proporci\u00f3n a la probabilidad de causalidad. La solu \u00ad ci\u00f3n que habr\u00eda que seleccionar depender\u00eda de la raz\u00f3n por la que la prueba resulta imposible en el contexto en particular. Si la prueba es imposible porque hay una probabilidad estad\u00edstica recurrente de causalidad por debajo de 50%, entonces c ser\u00eda la soluci\u00f3n \u00f3ptima, ya que a permitir\u00eda al demandado eludir la responsabilidad se\u00f1alando la probabilidad de causalidad, mientras que b no cubrir\u00eda casos por debajo del est\u00e1ndar pro\u00ad batorio. Por el contrario, si la prueba es imposible porque simplemente no hay una forma disponible de cuantificar la probabilidad de causali \u00ad dad, entonces a ser\u00eda la soluci\u00f3n \u00f3ptima. Llamemos a esto el \"argumento de los incentivos\".79 Este argumento se present\u00f3 en McGhee vs. Junta Nacional del Carb\u00f3n para justificar la aceptaci\u00f3n como prueba suficiente de que la negligencia del demandado aument\u00f3 sustancialmente el riesgo de dermatitis del deman \u00ad dante en lugar de la prueba de causalidad en el c\u00e1lculo de probabilidades, 79 Para conocer una declaraci\u00f3n clara, v\u00e9ase Porat (2011).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo200 en circunstancias en las que el riesgo no injusto de lesi\u00f3n impuesto por las actividades del demandado, y la ausencia de conocimiento cient\u00edfico sobre el mecanismo por el cual la dermatitis es causada por la exposici\u00f3n al polvo de ladrillo excluy\u00f3 tal prueba. \u00c9ste era el argumento de que la obligaci\u00f3n de diligencia del demandado pod\u00eda ignorarse \"con impuni \u00ad dad\", ya que nunca se pudo establecer, en tales circunstancias, que el incumplimiento de la obligaci\u00f3n fuera la causa de los da\u00f1os del deman \u00ad dante en el c\u00e1lculo de probabilidades.80 El argumento tambi\u00e9n ha sido aceptado, de manera m\u00e1s general, en el derecho alem\u00e1n en ciertos casos que involucran obligaciones contractua\u00ad les de divulgaci\u00f3n de informaci\u00f3n, en las que el demandado en incum \u00ad plimiento del contrato debe probar que si se le hubiera informado el demandante habr\u00eda decidido lo mismo.81 Para retomar el razonamiento de la ley inglesa, se ha afirmado que las obligaciones de divulgaci\u00f3n de infor\u00ad maci\u00f3n quedar\u00edan sin materia si se pusiera al demandante a probar que hubiera actuado diferente si se le hubiera informado adecuadamente.82 Se dice que rara vez se puede presentar tal prueba.83 El argumento de los incentivos requiere una evaluaci\u00f3n emp\u00edrica (\u00bfla regla propuesta por el argumento conducir\u00e1 de hecho a mejores resultados (menos p\u00e9rdidas o errores) ?, y una evaluaci\u00f3n normativa (si asumimos que la regla genera las consecuencias esperadas, \u00bfexiste alguna restricci\u00f3n moral que nos requiera no producir estas consecuencias?). En ausencia de un estudio emp\u00edrico directo que compare los efectos de un sistema de responsabilidad que utilice uno de a\u00adc en situaciones de 80 McGhee vs. Junta Nacional del Carb\u00f3n , de Lord Simon. El argumento, reformulado como la idea de que la obligaci\u00f3n estar\u00eda \"vac\u00eda de contenido\" se bas\u00f3 posteriormente en Fairchild v Glenhaven Funeral Services Ltd , p. 62 de Lord Hoffmann. Tambi\u00e9n se ha usado un argumento basado en incentivos para justificar la regla de que un fiduciario no puede alegar que su mandatario hubiera consentido el incumplimiento de la obligaci\u00f3n fiduciaria para evitar la responsabilidad de devolver las ganancias obtenidas en incumplimiento de dicha obligaci\u00f3n: Murad vs. Al-Saraj [2005] EWCA Civ 959, p. 33. 61, 118. V\u00e9ase tambi\u00e9n Chester vs. Afshar [2004] UKHL 41, p. 87, por Lord Hope. 82 BGHZ 61, 118, 121. 83 BGHZ 61, 118, 121.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....201 imposibilidad de prueba y un sistema que no lo haga, la \u00fanica forma de proceder para responder a la pregunta emp\u00edrica es adoptar alg\u00fan modelo de los efectos de la responsabilidad.84 Seg\u00fan el modelo asumido por los defensores del argumento de los incentivos, los agentes act\u00faan para maximizar su propia utilidad (o riqueza) esperada y , por lo general, los agentes no enfrentan incentivos para cumplir con sus obligaciones para evitar da\u00f1os, m\u00e1s que la amenaza de sanciones previstas por el derecho de da\u00f1os.85 Si los agentes se comportaban de esta manera, como maximizadores de la utilidad individual esperada, y no enfrentaban m\u00e1s incentivos que los proporcionados por la amenaza de los remedios compensatorios del dere\u00ad cho de da\u00f1os, y pudieran predecir que la prueba causal ser\u00eda imposible en una situaci\u00f3n particular, entonces esperar\u00edamos que ocurrieran m\u00e1s da\u00f1os sin que se adoptara una regla excepcional. Esto se debe a que dichos agentes podr\u00edan ahorrar en los costos de las precauciones sin enfrentar consecuencias adversas.86 Sin embargo, podemos tener poca confianza en este modelo, ya que im\u00ad plica m\u00faltiples supuestos que divergen considerablemente de la realidad. En primer lugar, est\u00e1 la cr\u00edtica habitual, desgastada pero verdadera, de que los agentes individuales no son maximizadores de la utilidad individual esperada. Es probable que esta cr\u00edtica general tenga consecuencias signi \u00ad ficativas para el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n espec\u00edfica de la incertidumbre causal. Una raz\u00f3n de ello es que la noci\u00f3n de imposibilidad de la prueba es en s\u00ed misma probabil\u00edstica. Un agente casi nunca estar\u00e1 100% seguro de que ser\u00eda imposible probar la causalidad contra el agente en un juicio poste \u00ad 84 Se han estudiado algunos efectos de la adopci\u00f3n de las reglas de responsabilidad probabil\u00edstica, tal como el efecto en el n\u00famero de demandas y en las primas de seguros, v\u00e9ase Koch (2010) (detectando poco efecto). 85 Por ejemplo, Stremitzer (2012). 86 Por ejemplo, Stremitzer (2012, p. 37).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo202 rior, m\u00e1s bien, tendr\u00e1 alguna probabilidad subjetiva (m\u00e1s o menos exacta) de que esto sea as\u00ed.87 Mucho depender\u00e1, entonces, de c\u00f3mo los agentes individuales hagan y act\u00faen sobre estas evaluaciones de probabilidad. Si los agentes se ven afectados por un sesgo pesimista, pueden poner un gran peso, incluso en una peque\u00f1a probabilidad, de que la prueba resulte posible, con el resultado de que a\u00fan se tomar\u00e1 un cuidado eficiente.88 De manera alterna, si los agentes tienen un sesgo optimista, podr\u00edan sobres \u00ad timar la probabilidad de que tomar precauciones conduzca a una mayor probabilidad de evitar el da\u00f1o.89 En consecuencia, pueden sobrestimar la probabilidad posterior al evento de que su conducta hubiera evitado el da\u00f1o y , por lo tanto, decidir tener cuidado eficiente. En segundo lugar, es de sorprender que inclusive (en otros aspectos) los an\u00e1lisis econ\u00f3micos sofisticados supongan que los \u00fanicos incentivos rele\u00ad vantes en juego son los proporcionados por los remedios compensatorios del derecho de da\u00f1os.90 Esto casi nunca resulta ser cierto. La moral, las fuerzas del mercado, el derecho penal, las normas sociales y las sanciones administrativas pueden ejercer alg\u00fan efecto sobre el comportamiento. Es dif\u00edcil tener mucha confianza en un modelo de comportamiento de los profesionales m\u00e9dicos, que tratan con las personas m\u00e1s vulnerables que han depositado su confianza en esos profesionales, que no permite la posibilidad (\u00bfsignificativa?) de que alguna preocupaci\u00f3n moral influya en su comportamiento.91 Incluso el derecho de da\u00f1os puede proporcionar incentivos simplemente declarando que hacer x es una obligaci\u00f3n legal sin que se apliquen sanciones por incumplir con x (Smith, 2011). Algunas 87 El punto aqu\u00ed no es que el mero hecho de que la prueba sea imposible es probabil\u00edstico sea una objeci\u00f3n. En teor\u00eda, todav\u00eda llevar\u00eda a una disuasi\u00f3n m\u00ednima si s\u00f3lo hubiera, digamos, 40% de proba\u00ad bilidad de que la prueba resulte imposible. La cuesti\u00f3n es que la forma en que se act\u00fae sobre estas probabilidades puede verse afectada por el sesgo cognitivo. 88 Sobre el pesimismo en cuanto al riesgo en general, v\u00e9ase Teitelbaum (2007). 89 Para conocer m\u00e1s sobre el optimismo en cuanto al riesgo de manera m\u00e1s general, v\u00e9ase Posner (2003). 90 \"Imaginen un mundo sin responsabilidades. Un agresor que puede causar da\u00f1o a otros sabe que nunca enfrentar\u00e1 las consecuencias de sus actos y , por lo tanto, no tiene ning\u00fan incentivo para inver tir en seguridad para prevenir accidentes\" (Stremitzer, 2012). 91 Este punto no ha sido ignorado por los economistas legales, pero no entra en los modelos habi \u00ad tuales de accidentes, v\u00e9ase, por ejemplo, Kaplow y Shavell (2007).Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....203 personas simplemente podr\u00edan pensar que es importante cumplir con la ley por s\u00ed misma. En resumen, en la actualidad podemos tener poca confianza en los mo \u00ad delos existentes de los efectos de las reglas de responsabilidad ortodoxas en situaciones de incertidumbre causal recurrente. La siguiente pregunta es si, dado lo poco que se sabe actualmente, ser\u00eda justificable, en relaci\u00f3n con ciertos demandados en particular, imponer una responsabilidad sin que haya prueba de causalidad en contextos en los que consideremos que la prueba sea previsiblemente imposible con cierto grado de confianza, sobre la base de que esto posiblemente conducir\u00eda a una reducci\u00f3n en el n\u00famero total de da\u00f1os. Si pensamos que la causalidad es normativamente esencial para fundamentar la responsabilidad moral del demandado de resarcir al demandante y pensamos que los individuos tienen el derecho moral de estar libres de la coerci\u00f3n estatal a menos que se pruebe un argumento en su contra, ser\u00eda dif\u00edcil aceptar que la posibilidad especula \u00ad tiva de que se eviten algunos da\u00f1os nos bastar\u00eda para vulnerar ese dere \u00ad cho. \u00c9stos son los principales supuestos y no he hecho nada aqu\u00ed para apoyarlos, pero al menos tienen cierta plausibilidad en primer lugar.92 Si el estado actual de nuestro conocimiento es como lo describo, la pregunta m\u00e1s dif\u00edcil sobre qu\u00e9 deber\u00edamos hacer cuando tenemos pruebas claras y cre\u00edbles de que apartarse de los requisitos ortodoxos de prueba de cau salidad en el derecho de da\u00f1os evitar\u00eda da\u00f1os, y que dichos efectos no se podr\u00edan lograr de mejor manera mediante regulaciones, se puede posponer. VI. Costo relativo de los errores Cuando decidimos qu\u00e9 reglas de prueba debemos tener sobre la cau\u00ad salidad, es racional considerar los costos relativos de los falsos positivos y los falsos negativos. Si un falso positivo (determinar que D caus\u00f3 92 Para conocer los argumentos generales de una defensa, v\u00e9ase Zipursky y Ripstein (2001).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo204 los da\u00f1os de C cuando no es as\u00ed) es mucho peor (en cierto sentido) que un falso negativo (determinar que D no caus\u00f3 los da\u00f1os de C cuando s\u00ed fue as\u00ed), entonces, esto indicar\u00eda que deber\u00edamos tener una regla de prueba que favoreciera a este \u00faltimo.93 La regla del c\u00e1lculo de probabilidad mues\u00ad tra una ligera preferencia por los falsos negativos: si las demandas de las partes est\u00e1n igualmente equilibradas, pierde el demandante. Pero se podr\u00eda argumentar que es irracional ignorar el hecho de que un falso negativo podr\u00eda tener un efecto devastador en una persona, pero un efecto m\u00ednimo en una gran corporaci\u00f3n. De ser el caso, y especialmente si y donde la ley sustantiva se basa en tales consideraciones de distribuci\u00f3n justa de p\u00e9rdidas, se puede argumentar que la regla ortodoxa de prueba de causalidad no est\u00e1 justificada ya que privilegia irracionalmente los falsos negativos sobre los falsos positivos. En resumen, una posible afir \u00ad maci\u00f3n es que la mayor capacidad para soportar una p\u00e9rdida (en la que la \"capacidad\" se relaciona con el efecto sobre el bienestar de cada indi \u00ad viduo) entre las partes debe tenerse en cuenta al ponderar los falsos positivos y negativos. Al distribuir los riesgos de incertidumbre, deben tenerse en cuenta los efectos de los errores en las partes. Un argumento relacionado podr\u00eda ser que los efectos sobre la justicia distributiva deben considerarse en la ponderaci\u00f3n, supongamos que un falso positivo s\u00f3lo tendr\u00e1 el efecto de reducir los activos injustos del demandado, mientras que un falso negativo tendr\u00e1 efectos regresivos sobre la posici\u00f3n del deman\u00ad dante en la justicia distributiva. Finalmente, uno podr\u00eda simplemente sostener que ciertos tipos de errores en la determinaci\u00f3n de la respon\u00ad sabilidad no son tan serios como otros. Por ejemplo, quiz\u00e1s un falso positivo sobre la causalidad contra una autoridad en una demanda de un individuo contra esa autoridad no es tan lamentable como un falso nega\u00ad tivo a favor de la autoridad en contra del individuo. 93 Existe una vasta bibliograf\u00eda sobre la teor\u00eda de la decisi\u00f3n que se basa en este simple punto. V\u00e9ase, por ejemplo, Kaplan (1968).Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....205 Claramente, estos argumentos plantean preguntas muy importantes. Se dis\u00ad cute hasta qu\u00e9 punto es leg\u00edtimo basarse en tales argumentos en el dere \u00ad cho de da\u00f1os.94 Aqu\u00ed simplemente har\u00e9 dos observaciones. Primero, si tales argumentos pudieran infiltrarse en la b\u00fasqueda sobre c\u00f3mo deben ponderarse los falsos positivos y los falsos negativos, no habr\u00eda una raz\u00f3n clara para restringirlos a las determinaciones de causalidad; sin embargo, parece dif\u00edcil aceptar que la afirmaci\u00f3n de un demandado de que se le haya probado la culpa (en demandas basadas en incumplimientos) deber\u00edan verse disminuidas por, digamos, su (mucha) mayor riqueza comparativa. En segundo lugar, la mayor capacidad de una de las partes para soportar la p\u00e9rdida es realmente independiente de la verdad o falsedad del argu \u00ad mento sobre la causalidad. No es que un veredicto incorrecto perjudique al demandante m\u00e1s que al demandado. Supongamos que el demandado no provoc\u00f3 los da\u00f1os del demandante. A\u00fan si fuera cierto que el deman \u00ad dado podr\u00eda soportar mejor la p\u00e9rdida que el demandante; a\u00fan as\u00ed, se dar\u00eda el caso de que no otorgar al demandante da\u00f1os perjudicar\u00eda al de\u00ad man dante m\u00e1s de lo que perjudicar\u00eda al demandado (en cuanto al efecto sobre el bienestar de cada uno). E. Conclusi\u00f3n Este art\u00edculo ha defendido la justificaci\u00f3n de hacer excepciones a la regla b\u00e1sica de prueba de causalidad individual. Esto pareciera radical, pero, de hecho, el argumento ha sido conservador en gran medida. En ninguna de las reglas defendidas, la del demandado de indeterminado causante, la del demandante indeterminado o la regla del demandado indetermi \u00ad nado, se considera que los demandados son responsables cuando no se demuestre que provocaron da\u00f1os.95 Se conserva la prueba de la causali \u00ad 94 Para conocer en general los argumentos de la justicia distributiva, v\u00e9ase Keren\u00adPaz (2007). 95 Podr\u00eda afirmarse que la conclusi\u00f3n l\u00f3gica que se puede extraer es que las reglas defendidas no deben considerarse \"excepcionales\" en absoluto. Si la regla general se define, como es t\u00edpico (v\u00e9ase la nota al pie 4), como que requiere que un demandante demuestre que el demandado (de quien pre\u00ad tende recuperar los da\u00f1os) caus\u00f3 su da\u00f1o, entonces la RIDC y la RIC son excepcionales, pues permi ten Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo206 dad, inclusive si no ocurre esto con la prueba de la causalidad individual. De esta manera, se mitiga la preocupaci\u00f3n moral b\u00e1sica que suscitan las reglas excepcionales, que tales reglas socavan el compromiso con la res \u00ad ponsabilidad individual. Si los argumentos de este art\u00edculo son correctos, entonces la b\u00fasqueda de la causalidad f\u00e1ctica en el derecho de da\u00f1os puede abordarse primero preguntando: \u00bfla conducta injusta de D fue una causa determinante o una contribuci\u00f3n sustancial al da\u00f1o de C en el c\u00e1lculo de probabilidades? Si no fue as\u00ed, surge una pregunta secundaria: \u00bfse aplica alguna de las siguien \u00ad tes reglas en relaci\u00f3n con D?: i) la regla del demandado de indeterminado causante, ii) la regla del demandante indeterminado o iii) la regla del de\u00ad mandado indeterminado. Aqu\u00ed hay un atajo heur\u00edstico para determinar si aplica alguna de las reglas (i\u00adiii). Uno podr\u00eda preguntarse: \u00bfel efecto de aplicar la regla normal en relaci\u00f3n con una demanda particular ante el tribunal o un conjunto de demandas ser\u00eda, en el c\u00e1lculo de probabilidades, privar a una per\u00ad sona del derecho a la reparaci\u00f3n de un da\u00f1o que no habr\u00eda ocurrido si nadie se hubiera comportado indebidamente en relaci\u00f3n con esa per\u00ad sona? Si la respuesta es positiva, entonces se aplicar\u00e1 una de las reglas i\u00adiii a los hechos. Sin embargo, el recurso a las subreglas individuales de las reglas i\u00adiii sigue siendo necesario por dos razones. Primero, ser\u00e1 relevante para determi \u00ad nar el grado de responsabilidad: si D es responsable seg\u00fan i o ii, se debe tener cuidado de que D no sea responsable de una cantidad de p\u00e9rdida que se sabe que no ha causado. En segundo lugar, el caso de justificaci\u00f3n que el demandante obtenga da\u00f1os sin dicha prueba. La regla del demandado indeterminado podr\u00eda clasificarse como una simple aplicaci\u00f3n compleja de la regla general; sin embargo, es preferible con\u00ad siderarla como una regla distintiva, ya que implica una equiparaci\u00f3n no habitual de los derechos primarios y secundarios y permite la responsabilidad inclusive cuando no se aplica el argumento de prevenci\u00f3n (v\u00e9ase la nota al pie 97).Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....207 para cada regla es diferente; las reglas i y ii son relativamente sencillas de justificar, mientras que iii no lo es. Esto se debe a que conforme a i y ii el demandado simplemente debe resarcir con respecto a los da\u00f1os directa \u00ad mente procesables que hubiera provocado, aunque no se puede establecer la identidad de la parte agraviada. Cuando todos los demandados sean solventes, la responsabilidad de cada demandado conforme a iii tambi\u00e9n se refiere al da\u00f1o causado,96 pero el argumento se basa en tratar la in\u00ad terferencia con la integridad corporal y la interferencia con los dere\u00ad chos secun darios en relaci\u00f3n con la integridad corporal como tipos de da\u00f1os que resulten suficientemente similares.97 Estas diferencias podr\u00edan ser relevan tes en caso de que se prevea alguna extensi\u00f3n de las reglas. Fuentes Beever, A. (2007), Rediscovering the Law of Negligence , Oxford, Hart. Coleman, J. (1974), \"On the moral argument for the fault system\", Journal of Philosophy , n\u00fam. 473, pp. 483\u00ad488. Coleman, J. (2008), \"Doing away with tort law\", Loyola of Los Angeles Law Review n\u00fam. 41, pp. 1161\u00ad1165. Delgado, R. (1982), \"Beyond Sindell : relaxation indeter\u00ad Law Review , n\u00fam. 70, pp. 882\u00ad883. Gardner, J. (2011), \"What is tort law for? Part The place of justice\", Law and Philosophy , n\u00fam. 30, pp. 28\u00ad37. Green, S. (2014), Causation in Negligence , Oxford, Hart. 96 Aunque cu\u00e1l demandado caus\u00f3 cu\u00e1les da\u00f1os no se haya determinado. 97 Si no todos los demandados son solventes en una situaci\u00f3n en la que el demandado es indeter \u00ad minado, entonces es necesario basarse en las otras justificaciones de responsabilidad mencionadas anteriormente.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo208 Hoffmann, L. (2013), \"Fairchild and After\" en Burrows, A., Johnston, D. y Zimmermann, R. (eds), Judge and Jurist: Essays in Memory of Lord Rodger S. J. (1968), \"Decision theory and the factfinding process\", Stanford Law Review , n\u00fam. 20. Kaplow L. y Shavell, S. (2007), and S. (2010), loss is it anyway\u00adeffects of the lost chance doctrine on civil litigation and medical malpractice insurance\", North Carolina Law Review , n\u00fam. 595, pp. 619\u00ad631. McBride NJ. y Steel, S. (2012), \"Suing for the loss of the right to sue: why wright is wrong\", PN, n\u00fam. 27, pp. 37\u00ad38. Morgan, J. H. M\u00fcnchener Porat, \"Misalignments in Yale Law , n\u00fam. 82, pp. 108\u00ad114. Porat, A. y Posner, E. (2012), \"Aggregation and law\", Yale Law Journal , n\u00fam. 122, pp. 5\u00ad6.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....209 Porat A. y Stein, A. (2001), Tort Liability OUP and responsibility\", Philosophy \"The normativity of private law\", OJLS, n\u00fam. 31, p. 215. Smith, S. (2012), \"Duties, liabilities, and damages\", Harvard Law Review , n\u00fam. 125. Stapleton, J. (2013), \"Causas innecesarias\" LQR, n\u00fam. 29, pp. 54\u00ad62. Stapleton, J. (2015) \"An extended but\u00adfor test for the law of obligations\" dis\u00ad ponible en http://ojls.oxfordjournals.org/content/early/2015/03/06/ ojls.gqv005.full.pdf (consultado por \u00faltima vez el 22 de mayo de 2015). Steel, S. (2011) \"S ienkiewicz vs. Greif (Reino Unido) Ltd y doctrinas excep cionales de la causalidad natural\", Journal of European Tort Law , n\u00fam. 2, pp. 305\u00ad308. Steel, S. (2012), \"Causation in English tort law: still wrong after all these years\", University of Queensland Law Journal , n\u00fam. 31, pp. 246\u00ad259. Steel, S. (2015a), \"Causation and scope of responsibility\", en (2015b) \"Cu\u00e1ndo 131. (2015c), Proof of Causation in Tort Law , Cambridge, CUP .Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo210 Stevens, R. (2007), Torts and rights, Oxford, sol3/papers.cfm? abstract_id=2088977 (consultado por \u00faltima vez el 22 de mayo de 2015). Tadros, V . (2012), The Ends of Harm , Oxford, OUP . Teitelbaum, J. (2007), \"A unilateral accident model under ambiguity\", Journal of Legal Studies , n\u00fam. 36, pp. 431\u00ad433. Wellington, K. (2013), \"Beyond causative agents: the scope of the Fairchild exception Sienkiewicz Law , n\u00fam. , Oxford, OUP . Weinrib, E. (2012b), The Idea of Private Law, Oxford, OUP . Weinrib, E. (2015), \"Causal uncertainty\", disponible en http://ojls. oxfordjournals.org/content/ principios/2015/07/02/ojls.gqv020. full (consultado por \u00faltima vez el 13 de julio de 2015). Wright, R. (1985), \"Causation in tort law\", California Law Review , n\u00fam. 73. for proof\", Loyola of Los Angeles Law Review , n\u00fam. 41, pp. 1326\u00ad1328. Zipursky B. y Ripstein, A. (2001), \"Corrective justice in an age of mass torts\" en Postema, G. (ed.), Philosophy and the Law of Torts , pp. 221\u00ad225, Cambridge, CUP .Acciones colectivas ambientales en Argentina. Algunas reflexiones a partir del caso Mendoza Mar\u00eda Florencia Saulino** Profesora de Derecho, Universidad de San Andr\u00e9s, Argentina; Global Clinical Professor of Law, New York University . Agradezco los comentarios y sugerencias recibidos en el Seminario Interna \u00ad cional sobre Reparaci\u00f3n de Da\u00f1o de la Suprema Corte de Justicia de M\u00e9xico y el Consejo de la Ju \u00ad dicatura Federal, como as\u00ed tambi\u00e9n los comentarios y sugerencias de Sebasti\u00e1n El\u00edas y Julio Rivera (h). Agradezco especialmente a Ariana Kissner por su valiosa asistencia en la investigaci\u00f3n de este trabajo.213Sumario : A. Introducci\u00f3n; B. Las acciones colectivas ambientales en el dere \u00ad cho argentino; I. Acciones colectivas por da\u00f1os a los individuos derivados del da\u00f1o al ambiente: la acci\u00f3n de clase; II. Acciones colectivas para la pro \u00ad tecci\u00f3n del ambiente como bien p\u00fablico; 1. El amparo colectivo; a. Legitima \u00ad ci\u00f3n activa; b. Justificaci\u00f3n de la legitimaci\u00f3n amplia; c. Casos en los que procede; 2. El amparo por cese del da\u00f1o ambiental; a. Casos en los que proce \u00ad de; 3. La acci\u00f3n por da\u00f1o ambiental colectivo; a. La recomposici\u00f3n como objetivo; b. Legitimaci\u00f3n activa; c. Acceso a la justicia y facultades del juez; C. El proceso de da\u00f1o ambiental colectivo en la pr\u00e1ctica: el caso de la conta \u00ad minaci\u00f3n del Riachuelo; I. El caso Mendoza, Beatriz c. Estado Nacional; 1. La ejecuci\u00f3n de la sentencia; 2. Doce a\u00f1os despu\u00e9s...; II. Los problemas que evidenci\u00f3 el caso Mendoza ; 1. Derechos colectivos, legitimaci\u00f3n activa y el problema de la representaci\u00f3n; a. Derechos colectivos y legitimaci\u00f3n activa; b. Cr\u00edtica al modelo de representaci\u00f3n adoptado; 2. Los problemas de legiti \u00ad maci\u00f3n pasiva; D. Conclusiones. A. Introducci\u00f3n A diferencia de la mayor\u00eda de los derechos reconocidos tanto en el \u00e1m \u00ad bito constitucional como en el derecho internacional de los derechos humanos, el derecho al ambiente sano asegura a sus titulares el disfrute de un bien p\u00fablico. Estos bienes tienen caracter\u00edsticas espec\u00edficas que los diferencian de los bienes privados. Una vez que un bien p\u00fablico existe todos los miembros del grupo pueden disfrutar de \u00e9l, sin que el disfrute por parte de uno afecte la oportunidad de los dem\u00e1s de disfru \u00ad tarlo (no rivalidad), y sin que nadie pueda ser excluido de su goce (imposibilidad de exclusi\u00f3n). (Samuelson, 1954, p. 29), (Musgrave, 1959; R. A. Musgrave, 1959, p. 10, nota 11). Estas caracter\u00edsticas de los bienes p\u00fablicos generan profundos proble \u00ad mas de arquitectura jur\u00eddica para un sistema legal que hist\u00f3ricamente fue concebido para la protecci\u00f3n de bienes privados (Boyle, 2012, p. Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo214 628).1 En efecto, la imposibilidad de exclusi\u00f3n hace que estos bienes no puedan estar sujetos a un r\u00e9gimen de propiedad privada, que est\u00e1 orga \u00ad nizado en base a la idea de que los recursos son objetos separados y que cada uno de ellos pertenece a un individuo en particular, que puede decidir sobre su suerte y excluir a otros de su uso (Ingram, 1994, 28). Sobre estos bienes, entonces, se establecen sistemas de propiedad colec \u00ad tiva o propiedad comunitaria, o son considerados directamente como res nullius (Waldron, 1990, p. 40). El derecho de da\u00f1os cl\u00e1sico tambi\u00e9n debe adaptarse para dar respuestas a la afectaci\u00f3n de los bienes p\u00fablicos. En efecto, el derecho de da\u00f1os t\u00ed \u00ad picamente opera en el contexto de relaciones particulares y localizadas y se concentra en la asignaci\u00f3n de derechos y responsabilidades entre dos partes (Kysar, 2018, p. 52). A diferencia de los supuestos cl\u00e1sicos del derecho de da\u00f1os, el da\u00f1o al ambiente afecta a todos los individuos que comparten el ecosistema, cada uno de los cuales puede sufrir una afec \u00ad taci\u00f3n individual y diferenciada en sus derechos. Sin embargo, esas afectaciones, si bien similares a las que tradicionalmente aborda el dere \u00ad cho de da\u00f1os, presentan complejidades propias, ya que en la mayor\u00eda de los casos se alejan del supuesto b\u00e1sico en el que \" A causa un da\u00f1o anti \u00ad jur\u00eddico a B\" e involucran relaciones de causalidad y responsabilidad mucho m\u00e1s complejas.2 En efecto, los da\u00f1os ambientales pueden permanecer latentes por mu \u00ad ch\u00edsimos a\u00f1os; con frecuencia es dif\u00edcil rastrear su origen, identificar a los afectados o probar la relaci\u00f3n de causalidad entre el da\u00f1o que sufre el individuo y la actividad contaminante.3 No obstante, el desaf\u00edo m\u00e1s 1 En igual sentido, Sax se\u00f1ala que existen profundas diferencias entre el derecho al ambiente sano y los derechos reconocidos en el \u00e1mbito internacional: \"If we seek guidance from the established tradition we find differences proposed environmental rights and other fundamental rights\" (Mart\u00edn Mateo, 1991, p. 145; Sax, 1990\u00ad1991, p. 94). 2 Sobre este punto pueden verse Abelkop (2013, p. 399 y ss); Kysar (2018, p. 53). 3 Para una discusi\u00f3n sobre las caracter\u00edsticas del da\u00f1o ambiental puede verse Abelkop (2013); Abraham (2001); Faure (2014).Acciones colectivas ambientales en Argentina...215 dif\u00edcil que presentan los problemas ambientales es su dimensi\u00f3n colecti \u00ad va. La naturaleza expansiva del da\u00f1o ambiental hace que estos casos ten \u00ad gan una dimensi\u00f3n geogr\u00e1fica y jurisdiccional que sobrepasa los l\u00edmites de una demanda tradicional y que incluye a una multiplicidad de acto \u00ad res que exceden por mucho a las partes del proceso (Kysar, 2018). En la mayor\u00eda de los casos ambientales existir\u00e1n m\u00faltiples v\u00edctimas con afec \u00ad taciones diferenciadas y m\u00faltiples contaminadores cuya contribuci\u00f3n al da\u00f1o individual ser\u00e1 dif\u00edcil de determinar.4 Asimismo, los remedios que tradicionalmente se utilizan en el derecho privado presuponen que lo que se afect\u00f3 fueron derechos individuales, es decir, derechos que una persona tiene contra otra (Ripstein, 2007, pp. 12\u00ad13). Pero aun si todos los afectados participaran del proceso y fueran compensados de forma adecuada por sus da\u00f1os individuales, todav\u00eda faltar\u00eda dar respuesta al da\u00f1o ocasionado al ambiente como bien p\u00fablico. El derecho argentino ha buscado canalizar esta dimensi\u00f3n colectiva de los problemas ambientales a trav\u00e9s de dos grupos de acciones diferen \u00ad ciadas: i) acciones por da\u00f1o al ambiente como bien p\u00fablico y ii) accio \u00ad nes por da\u00f1os individuales ocasionados por el da\u00f1o al ambiente. Luego de introducir las particularidades de cada una de estas acciones, el trabajo se focalizar\u00e1 en el an\u00e1lisis de la causa Mendoza, Beatriz y otros c. Estado Nacional y otros , que es el primer caso de da\u00f1o al ambiente aceptado por la Corte Suprema argentina. Este an\u00e1lisis permitir\u00e1 iden \u00ad tificar los desaf\u00edos que se plantean al poner en pr\u00e1ctica el marco nor \u00ad mativo existente. Se\u00f1alar\u00e9 dos problemas particulares que se hicieron evidentes durante el transcurso del proceso: i) los problemas de agen \u00ad cia que generan las actuales reglas de legitimaci\u00f3n activa y el modelo representativo adoptado por la Corte Suprema y ii) las dificultades para constituir el \"polo pasivo\" de la relaci\u00f3n procesal, cuando \u00e9sta involucra un gran n\u00famero de potenciales responsables. Concluir\u00e9 pro \u00ad poniendo posibles soluciones. 4 Sobre este punto puede verse Abelkop (2013, p. 402 y ss).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo216 B. Las acciones colectivas ambientales en el derecho argentino En 1994, con la reforma de la Constituci\u00f3n Nacional se incorpor\u00f3 el art\u00edculo 43, que reconoci\u00f3 estatus constitucional a la acci\u00f3n de amparo y la puso al mismo nivel que los derechos que busca proteger (Gelli, 2011). Adem\u00e1s de regular el amparo individual o cl\u00e1sico, que ya estaba reconocido en el derecho argentino,5 se incorpor\u00f3 el llamado amparo colectivo. El segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 43 dispone que podr\u00e1n interponer [la acci\u00f3n de amparo] contra cualquier forma de discriminaci\u00f3n y en lo relativo a los derechos que protegen al ambiente, a la competencia, al usuario y al consumidor, as\u00ed como a los derechos de incidencia colectiva en general, el afectado, el defensor del pueblo y las asociaciones que propendan a esos fi \u00ad nes, registradas conforme a la ley , la que determinar\u00e1 los requisitos y formas de su organizaci\u00f3n (Constituci\u00f3n Nacional, art\u00edculo 43). De este modo, la reforma cre\u00f3 el g\u00e9nero de los \"derechos de incidencia colectiva en general\" (que incluye al derecho al ambiente sano) y conce \u00ad di\u00f3 una legitimaci\u00f3n amplia para su defensa en cabeza del afectado, el defensor del pueblo y las asociaciones que tengan entre sus objetivos estatutarios la protecci\u00f3n de esos derechos. Con base en el art\u00edculo 43, la jurisprudencia de la Corte Suprema deli \u00ad ne\u00f3 dos categor\u00edas de derechos de incidencia colectiva: i) los que tienen por objeto bienes p\u00fablicos y ii) los referentes a intereses individuales homog\u00e9neos (CSJN, 2009a).6 En la primera categor\u00eda se encuentra el 5 Primero, pretorianamente, mediante los precedentes de la Corte Suprema en Siri y Kot; luego, por la Ley 16.986. 6 En Halabi el tribunal distingui\u00f3 dichas categor\u00edas de los derechos individuales cl\u00e1sicos. Se\u00f1al\u00f3 que los derechos individuales son ejercidos por su titular, y que eso no cambia por la circunstancia de que existan numerosas personas involucradas. En estos casos, el actor debe probar una lesi\u00f3n a su derecho para que se configure una cuesti\u00f3n justiciable, que puede tramitar por la v\u00eda del amparo Acciones colectivas ambientales en Argentina...217 derecho al ambiente sano. 7 A diferencia de los derechos individuales, el derecho a un ambiente sano es, en opini\u00f3n de la Corte Suprema, un \"derecho de incidencia colectiva que tiene por objeto un bien p\u00fablico\".8 La Corte entiende que esta caracter\u00edstica llev\u00f3 a los constituyentes a con \u00ad ceder una legitimaci\u00f3n extraordinaria para reforzar su protecci\u00f3n en ca \u00ad beza del Defensor del Pueblo, las asociaciones de defensa del ambiente y los afectados (CSJN, 2009a). La sentencia que se dicte se centrar\u00e1 en la prevenci\u00f3n o recomposici\u00f3n del ambiente da\u00f1ado, pero no acarrear\u00e1 un beneficio directo para quien ostenta la legitimaci\u00f3n. En efecto, si bien la afectaci\u00f3n al ambiente puede tener repercusiones en el patrimonio indi \u00ad vidual, la Corte considera que las acciones de quienes vean afectada su salud o su patrimonio como consecuencia de la degradaci\u00f3n del am \u00ad biente le corresponden al titular de dichos derechos y son concurrentes con la acci\u00f3n colectiva de da\u00f1o ambiental (CSJN, 2009a). La segunda categor\u00eda est\u00e1 conformada por los derechos de incidencia colectiva referentes a intereses individuales homog\u00e9neos e incluye los derechos personales y patrimoniales derivados de la afectaci\u00f3n del am \u00ad biente, los derechos de sujetos discriminados y los de consumidores y usuarios (CSJN, 2009a, considerando 12).9 En este caso, se\u00f1ala el tribu \u00ad nal, se afectan derechos individuales enteramente divisibles, pero existe un hecho \u00fanico o continuado que provoca la lesi\u00f3n de todos ellos y , por tanto, es identificable una causa f\u00e1ctica homog\u00e9nea (CSJN, 2009a). La de\u00ad mostraci\u00f3n de los presupuestos de la pretensi\u00f3n es com\u00fan a todos esos intereses, con excepci\u00f3n del da\u00f1o que individualmente sufre cada uno tradicional. El tribunal destac\u00f3 que tal v\u00eda est\u00e1 destinada a obtener la protecci\u00f3n de derechos divi \u00ad sibles, no homog\u00e9neos y que se caracteriza por la reparaci\u00f3n de un da\u00f1o esencialmente individual y propio de cada uno de los afectados (CSJN, 2009a, considerando 9). 7 Lorenzetti se\u00f1ala que tambi\u00e9n entrar\u00edan en esta categor\u00eda la competencia en el mercado, el trato antidiscriminatorio, el patrimonio cultural, y la salud p\u00fablica. (R. L. Lorenzetti, 2010). 8 En otro lugar he criticado esta clasificaci\u00f3n, v\u00e9ase Saulino (2015) y Saulino (2016). 9 Lorenzetti sostiene que estas acciones no ser\u00edan admisibles cuando se trate de intereses individua \u00ad les homog\u00e9neos de car\u00e1cter patrimonial, excepto aquellos provenientes de las relaciones de consumo (caso en el cual la acci\u00f3n colectiva est\u00e1 regulada por el r\u00e9gimen de la Ley de Defensa del Consumi \u00ad dor) o cuando haya una afectaci\u00f3n en el acceso a la justicia (R. L. Lorenzetti, 2010, p. 127).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo218 de los actores. Esta homogeneidad f\u00e1ctica y normativa es lo que lleva al tribunal a considerar razonable la realizaci\u00f3n de un solo juicio con efec \u00ad tos expansivos de la cosa juzgada, salvo en lo que hace a la prueba del da\u00f1o individualmente sufrido. Los problemas ambientales pueden afectar a ambas categor\u00edas de dere \u00ad chos. Cuando ocurre un da\u00f1o al ambiente puede (o no) repercutir en da\u00f1os al patrimonio, la calidad de vida o la salud de los individuos que habitan el ecosistema afectado. Si esto sucede, generalmente existir\u00e1 una multiplicidad de individuos afectados, por lo que puede configurarse una afectaci\u00f3n a derechos de incidencia colectiva referentes a intereses individuales homog\u00e9neos, adem\u00e1s de la afectaci\u00f3n al ambiente como bien p\u00fablico. El derecho argentino ha canalizado estas dimensiones colectivas del da\u00f1o ambiental a trav\u00e9s de dos grupos de acciones diferenciadas. El pri \u00ad mer grupo se centra en los da\u00f1os producidos a los individuos por el da\u00f1o al medio ambiente, cuya reparaci\u00f3n se obtiene a trav\u00e9s de las ac \u00ad ciones de clase creadas pretorianamente para los casos de da\u00f1o a intere \u00ad ses individuales homog\u00e9neos. Un segundo grupo de acciones se focaliza en el da\u00f1o al ambiente como bien p\u00fablico e incluye el amparo colectivo, el amparo por cese del da\u00f1o ambiental y la acci\u00f3n de da\u00f1o ambiental colectivo. Analizaremos a continuaci\u00f3n ambos grupos de acciones. I. Acciones colectivas por da\u00f1os a los individuos derivados del da\u00f1o al ambiente: la acci\u00f3n de clase Tal como se\u00f1al\u00e9 en la secci\u00f3n anterior, la Corte Suprema identific\u00f3 en el segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 43 una categor\u00eda de derechos de incidencia colectiva que tiene por objeto intereses individuales homog\u00e9neos, entre los que se encuentran los derechos personales o patrimoniales derivados de afectaciones al ambiente (CSJN, 2009a, considerando 12). En opi \u00ad ni\u00f3n del tribunal, el propio texto constitucional autoriza el ejercicio de acciones apropiadas para la defensa de estos intereses colectivos, con Acciones colectivas ambientales en Argentina...219 prescindencia de las figuras expresamente dise\u00f1adas en la Constitu \u00ad ci\u00f3n o en las normas procesales vigentes (CSJN, 2009a, considerando 19). En efecto, en Halabi , la Corte se\u00f1al\u00f3 que la v\u00eda para la protecci\u00f3n de estos derechos no es \u00fanicamente el amparo strictu sensu , sino que puede extenderse a otro tipo de v\u00edas procesales de car\u00e1cter general: \"es perfectamente aceptable dentro del esquema de nuestro ordenamiento que un afectado, el Defensor del Pueblo o determinadas asociaciones deduzcan [...] una acci\u00f3n colectiva con an\u00e1logas caracter\u00edsticas y efec \u00ad tos a la 2009a, consi \u00ad derando 19).10 Dado que no existe en el derecho argentino una legislaci\u00f3n que regule las acciones de clase,11 la Corte Suprema fij\u00f3 ciertos par\u00e1metros que deben observarse al llevar a cabo procesos colectivos que tengan por objeto la protecci\u00f3n de intereses individuales homog\u00e9neos, hasta que se sancione una ley que regule la materia (CSJN, 2009a). En primer lugar, debe existir un hecho \u00fanico o complejo que cause una lesi\u00f3n a una pluralidad relevante de derechos individuales. En segundo lugar, la pretensi\u00f3n debe estar concentrada en los efectos comunes y no en la petici\u00f3n de cada uno de los individuos. En tercer lugar, la Corte exige que el inter\u00e9s individual considerado aisladamente no justifique la promoci\u00f3n de la demanda;12 excepto que la naturaleza de los derechos exceda el inter\u00e9s de cada parte, como ocurre cuando se trata del \"am \u00ad biente, el consumo, la salud o se afecta a grupos que tradicionalmente han sido postergados o, en su caso, d\u00e9bilmente protegidos\" (CSJN, 2009a, considerando 13). 10 M\u00e1s a\u00fan, tal como se\u00f1ala Salgado, la configuraci\u00f3n de un conflicto colectivo que se ajuste a los requisitos de un proceso de amparo es excepcional, ya que este tipo de procesos no es adecuado para la producci\u00f3n de prueba compleja, ni permite al tribunal recabar informaci\u00f3n sobre las solu \u00ad ciones propuestas por las partes o las consecuencias econ\u00f3micas del conflicto (Salgado, 2011, pp. 57\u00ad58). 11 Aunque esta figura s\u00ed est\u00e1 regulada dentro del derecho del consumo, no existen normas procesa \u00ad les para otro tipo de acciones de clase. 12 Lorenzetti se\u00f1ala que esto ocurre cuando los individuos no tienen posibilidades de contratar abogados en forma aislada y los cr\u00e9ditos son homog\u00e9neos.(R. L. Lorenzetti, 2010, p. 125)Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo220 Con base en la experiencia recogida de otros sistemas jur\u00eddicos, la Corte entendi\u00f3 que para la admisi\u00f3n formal de una acci\u00f3n colectiva en estos supuestos se requiere: i) la identificaci\u00f3n precisa del grupo o colectivo afectado;13 ii) la idoneidad de qui\u00e9n pretenda asumir la representaci\u00f3n,14 la cual debe controlarse durante todo el tr\u00e1mite del proceso (CSJN, 2013c, considerando 16),15 y iii) la existencia de un planteo que involu \u00ad cre, por sobre los aspectos individuales, cuestiones de hecho y de derecho que sean comunes y homog\u00e9neas a todo el colectivo (CSJN, 2009a, con \u00ad siderando 17). Asimismo, el tribunal destac\u00f3 que resulta esencial que se arbitre en cada caso un procedimiento apto para garantizar la adecuada notificaci\u00f3n de todas aquellas personas que pudieran tener un inter\u00e9s en el resultado del litigio, de forma que se les asegure la alternativa de optar por quedar fuera del pleito o comparecer en \u00e9l como parte o contraparte. Por \u00faltimo, se\u00f1al\u00f3 que resulta necesario que se implementen medidas adecuadas de publicidad orientadas a evitar la multiplicaci\u00f3n o super \u00ad posici\u00f3n de procesos colectivos con un mismo objeto, a fin de evitar el peligro de que se dicten sentencias dis\u00edmiles o contradictorias.16 13 Francisco Verbic se\u00f1ala que en Asociaci\u00f3n Protecci\u00f3n Consumidores del Mercado Com\u00fan del Sur c. Loma Negra la Corte rechaz\u00f3 la demanda por entender que el universo de situaciones y procesos que se pretend\u00edan tutelar eran excesivamente vastos y heterog\u00e9neos, lo cual imped\u00eda resolver la cuesti\u00f3n planteada con efectos expansivos en el marco de un \u00fanico proceso. (Verbic, 2019a) El tribunal destac\u00f3 que \"la adecuada y detallada determinaci\u00f3n del conjunto de perjudicados por una conducta u acto permite delimietar los alcances subjetivos del proceso y de la cosa juzgada y , adem\u00e1s, aparece como un recaudo esencial para que los tribunales de justicia puedan verificar la efectiva concurrencia de los requisitos establecidos en la jurisprudencia de esta Corte [...] S\u00f3lo a partir de un certero conocimiento de la clase involucrada el juez podr\u00e1 evaluar, por ejemplo, si la pretensi\u00f3n deducida se concentra en los efectos comunes que el hecho o acto da\u00f1oso ocasiona o si el acceso a la justicia se encontrar\u00e1 comprometido de no admitirse la acci\u00f3n colectiva\". (CSJN, 2012b considerando 9o.) . 14 Este requisito fue tomado del modelo federal de acciones de clase estadounidense. 15 En \"PADEC c. Swiss Medical\", la Corte volvi\u00f3 a referirse al tr\u00e1mite de los procesos colectivos y destac\u00f3 la necesidad de controlar durante todo el tr\u00e1mite que el legitimado colectivo sea un repre \u00ad sentante adecuado del grupo que busca defender (CSJN, 2013c, considerando 16). Sobre este punto v\u00e9ase Verbic (2013). 16 Es importante destacar que en el caso Kersich la Corte Suprema afirm\u00f3 que esta interpretaci\u00f3n resulta obligatoria incluso para los jueces locales (CSJN, 2014b). En este caso la Corte dej\u00f3 sin efecto la sentencia de la Suprema Corte de la Provincia de Buenos Aires por considerar que \"los jueces de la causa no aplicaron las reglas del proceso colectivo previsto en el art\u00edculo 43 de la Cons \u00ad tituci\u00f3n Nacional, cuyas caracter\u00edsticas principales y modalidades fueron enunciadas por esta Corte Suprema en el caso 'Halabi'\". Sobre este punto, puede verse Verbic (2019a).Acciones colectivas ambientales en Argentina...221 De esta forma, el tribunal comenz\u00f3 a delinear pretorianamente los con \u00ad tornos de la acci\u00f3n de clase, con base en el modelo estadounidense pre \u00ad visto en la Regla Federal de Procedimiento Civil No 23 (Verbic, 2019a). La jurisprudencia sentada en los precedentes de la Corte se ver\u00eda luego cristalizada a trav\u00e9s del dictado de la Acordada de la Corte Suprema No. 32/2014 que cre\u00f3 el \"Registro P\u00fablico de Procesos Colectivos\", y en la Acordada No. 12/2016 que aprob\u00f3 el \"Reglamento de actuaci\u00f3n para pro \u00ad cesos colectivos\".17 De esta forma, el tribunal ejerci\u00f3 su competencia reglamentaria para llenar el vac\u00edo normativo generado por la inacci\u00f3n del Congreso Nacional, y estableci\u00f3 las reglas para llevar adelante este tipo de procesos.18 II. Acciones colectivas para la protecci\u00f3n del ambiente como bien p\u00fablico Las acciones colectivas destinadas a la protecci\u00f3n del ambiente como bien p\u00fablico transitan por un carril diferente al de las acciones de clase. Como se\u00f1al\u00e9 anteriormente, la Corte Suprema ha distinguido las accio \u00ad nes colectivas ambientales de aquellas que protegen intereses individua \u00ad les homog\u00e9neos (como los de los individuos afectados en sus derechos personales o patrimoniales por un problema ambiental). Esta diferenciaci\u00f3n parte de la decisi\u00f3n de la Corte Suprema de conside \u00ad rar al derecho al ambiente sano un derecho colectivo, pese al texto en apa\u00ad riencia claro de la Constituci\u00f3n Nacional.19 En el caso Mendoza, Beatriz 17 Disponibles en www.csjn.gov.ar . Cabe destacar que el Reglamento de Actuaci\u00f3n para procesos colectivos excluye expresamente las acciones colectivas para la protecci\u00f3n del ambiente como bien p\u00fablico, que quedan regidas por la Ley General del Ambiente 25.675, esto se desarrollar\u00e1 en el apartado siguiente. 18 Verbic se\u00f1ala que \u00e9stas Acordadas han avanzado sobre competencias reservadas al Congreso de la Naci\u00f3n con la excusa de la falta de accionar del cuerpo deliberativo en este campo. (Verbic, 2019a). 19 El art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Nacional establece que \"[t]odos los habitantes gozan del derecho a un ambiente sano, equilibrado, apto para el desarrollo humano...\". El art\u00edculo utiliza la misma f\u00f3rmula que el 14, que reconoce derechos t\u00edpicamente individuales: \"[t]odos los habitantes de la Naci\u00f3n gozan de los siguientes derechos conforme a las leyes que reglamenten su ejercicio; a saber: de trabajar y ejercer toda industria l\u00edcita; de navegar y comerciar; de peticionar a las autoridades; de Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo222 y otros c. Estado Nacional (CSJN, 2006b), el tribunal se\u00f1al\u00f3 que el am \u00ad biente sano es \"un bien colectivo, que por su naturaleza jur\u00eddica, es de uso com\u00fan, indivisible y est\u00e1 tutelado de una manera no disponible por las partes\" (CSJN, 2006b).20 El tribunal destac\u00f3 que \"la mejora o degra \u00ad daci\u00f3n del ambiente beneficia o perjudica a toda la poblaci\u00f3n, porque es un bien que pertenece a la esfera social y transindividual\" (CSJN, 2006b, considerando 18). Estas caracter\u00edsticas diferencian al derecho a un am \u00ad biente sano de los derechos sobre bienes jur\u00eddicos individuales,21 en los que existe un \"un derecho subjetivo sobre un bien individualmente dis \u00ad ponible por su titular\" (CSJN, 2009a);22 y de los derechos que tienen por objeto intereses individuales homog\u00e9neos \u2014como los derechos de usuarios y consumidores\u2014 en los que \"derechos individuales entera \u00ad mente divisibles\" son afectados por un mismo hecho que provoca la le \u00ad si\u00f3n de todos ellos (CSJN, 2009a). De esta forma, la Corte excluye la existencia de derechos individuales sobre bienes p\u00fablicos y en particular niega la existencia de un derecho individual al ambiente sano. El razonamiento en que se apoya tal deci \u00ad si\u00f3n parece centrarse en dos preocupaciones: i) la inexistencia de un \"derecho de apropiaci\u00f3n individual\" sobre los bien p\u00fablicos23 y ii) la entrar, permanecer, transitar y salir del territorio argentino; de publicar sus ideas por la prensa sin censura previa; de usar y disponer de su propiedad; de asociarse con fines \u00fatiles; de profesar libre \u00ad mente su culto; de ense\u00f1ar y aprender.\" 20 En igual sentido, v\u00e9ase la sentencia del 8 de julio de 2008, considerando 1.b (CSJN, 2008). 21 En su voto en disidencia en Mujeres por la vida , el ministro Lorenzetti se\u00f1ala que esta categor\u00eda incluye derechos tales como \"el derecho de propiedad, la libertad de contratar, de trabajar o la de practicar el comercio\" (CSJN, 2006e)(\"Mujeres por la Vida c. Estado Nacional,\" 2006) 22 Esta teor\u00eda fue anticipada en la disidencia de los ministros Lorenzetti y Zaffaroni en \"Defensor\u00eda del Pueblo de la Ciudad de Buenos Aires c/ Secretar\u00eda de Comunicaciones\" (CSJN, 2006f). 23 Disidencia del ministro Lorenzetti en Mujeres por la Vida (considerando 10). (\"Halabi, Ernesto c/ P .E.N,\" 2009)2009a, considerando 11). En el voto en disidencia de los ministros Lorenzetti y Za \u00ad fforni en Defensor\u00eda del Pueblo de la Ciudad de Buenos Aires c/ Secretar\u00eda de Comunicaciones - resol. 2926/99 s/ amparo ley 16.986 , explican que \"el derecho de propiedad, la libertad de contratar, de trabajar o la de practicar el comercio, incluyen obligadamente la de ejercer de modo voluntario las acciones para su protecci\u00f3n. Asimismo, su art. 19 consagra una esfera de la individualidad perso \u00ad nal, que comprende tanto derechos patrimoniales como extrapatrimoniales, que presupone la dis \u00ad posici\u00f3n voluntaria y sin restricciones que la desnaturalicen\".Acciones colectivas ambientales en Argentina...223 incapacidad del individuo de disponer del derecho como desee, es decir, de ejercer de modo voluntario las acciones destinadas a su protecci\u00f3n y de realizar transacciones que ponga fin a dichas acciones.24 Sin embargo, no es posible concebir la idea de un derecho subjetivo sin que \u00e9ste exista en cabeza de alguien (ya sea un individuo, ya sea un gru \u00ad po de individuos), es decir, no es posible hablar de derechos subjetivos sin hablar de un titular de estos derechos. Dado que el tribunal ha des \u00ad cartado la posibilidad de un derecho individual a un ambiente sano, s\u00f3lo queda pensar que la Corte Suprema ha decidido enrolarse en la l\u00ednea doctrinaria que concibe este derecho como un derecho de grupo o co \u00ad lectivo.25 Estos derechos requieren, entre otras particularidades, de me \u00ad canismos espec\u00edficos para su ejercicio, ya sea a trav\u00e9s de procedimientos para la adopci\u00f3n de decisiones por parte de los miembros del grupo; ya sea a trav\u00e9s de mecanismos representativos. Como veremos a continuaci\u00f3n, para los casos que involucran una afec \u00ad taci\u00f3n al ambiente como bien p\u00fablico, el derecho argentino prev\u00e9 tres tipos de acciones ambientales: i) el amparo colectivo, ii) el amparo por cese y iii) el proceso de da\u00f1o ambiental colectivo. Estas acciones presen \u00ad tan importantes modificaciones que las distinguen de los procesos indi \u00ad viduales y que buscan dar respuesta a las particularidades del derecho al ambiente sano. Como se ver\u00e1 en la secci\u00f3n siguiente, se reconoce una 24 Disidencia del ministro Lorenzetti en (\"Mujeres por la Vida c. Estado Nacional,\" 2006)(conside \u00ad rando 9). (considerando 11). En otro lado he criticado estas decisiones y he sostenido que la titula \u00ad ridad individual debe preferirse, Saulino (2016). 25 Tanto la doctrina como los instrumentos nacionales e internacionales que reconocen este derecho se encuentran divididos entre aquellos que lo consideran un derecho individual y los que lo consi \u00ad deran un derecho colectivo. En efecto, mientras que la Carta Africana de Derechos Humanos con \u00ad cibe al Derecho al Ambiente Sano como un derecho de los \"pueblos\", el protocolo de San Salvador a la Convenci\u00f3n Americana lo reconoce como un derecho de los individuos. Algo similar ocurre a nivel constitucional: basta repasar las constituciones de la regi\u00f3n para encontrar ejemplos de uno u otro enfoque. Marlies Galenkamp se\u00f1ala que, a nivel doctrinario, tampoco se ha dado una respues \u00ad ta uniforme respecto a la pertenencia del derecho al ambiente sano dentro de una u otra categor\u00eda (Galenkamp, 1993). Para un an\u00e1lisis de las distintas posturas sobre la titularidad del derecho al ambiente sano en Argentina y la regi\u00f3n puede verse Saulino (2016).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo224 legitimaci\u00f3n muy amplia, se abren las puertas del proceso a los terceros que quieran incorporarse y se le otorga efectos erga omnes a la senten \u00ad cia que se dicte (L\u00f3pez Alfons\u00edn, 2019, p. 240). 1. El amparo colectivo a. Legitimaci\u00f3n activa Como mencion\u00e9 anteriormente, la reforma de la Constituci\u00f3n ampli\u00f3 los l\u00edmites del amparo tradicional, para que pueda ser utilizado tambi\u00e9n para la defensa de los derechos de incidencia colectiva, entre ellos, los que protegen al ambiente (L\u00f3pez Alfons\u00edn, 2019). Este nuevo proceso de amparo se aleja del modelo bilateral cl\u00e1sico y otorga una legitimaci\u00f3n extraordinaria para accionar en defensa de estos derechos al afectado, al Defensor del Pueblo y las asociaciones que propendan a la defensa del medio ambiente.26 Analizar\u00e9 a continuaci\u00f3n cada una de estas categor\u00edas. El termino \"afectado\" ha sido sujeto de m\u00faltiples debates doctrinarios, ya que no formaba parte del ordenamiento jur\u00eddico antes de la reforma. La mayor\u00eda de la doctrina actualmente entiende que debe acreditarse un m\u00ednimo de inter\u00e9s razonable y suficiente para que se le reconozca legiti \u00ad maci\u00f3n (L\u00f3pez Alfons\u00edn, 2019; Sabsay & Manili, 2010, p. 572). En este sentido, Mar\u00eda Ang\u00e9lica Gelli se\u00f1ala que dado que quien sufre una lesi\u00f3n a sus derechos subjetivos est\u00e1 legitimado para promover el amparo indi \u00ad vidual, \"el afectado\" debe entenderse como aquel que sin padecer un da\u00f1o concreto es \"tocado, interesado, concernido, vinculado por los efectos del acto u omisi\u00f3n lesiva\" (Gelli, 2011). No obstante, la Corte Suprema ha se\u00f1alado que la condici\u00f3n de afectado implica justificar \"un 26 La Corte Suprema ha admitido tambi\u00e9n la utilizaci\u00f3n de la acci\u00f3n de amparo por parte del Estado nacional contra una provincia, con el objeto de obtener la informaci\u00f3n necesaria para evaluar los efectos de la construcci\u00f3n de una represa en territorio provincial que tendr\u00eda un posible impacto interjurisdiccional. El tribunal sostuvo que \"no pod\u00eda pensarse que los jueces nacionales careciesen de jurisdicci\u00f3n para amparar a los agentes del Presidente de la Rep\u00fablica en el desempe\u00f1o de comi \u00ad siones, pues quedar\u00eda desarmado el poder nacional para el cumplimiento de sus atribuciones cons \u00ad titucionales\" (CSJN, 2010).Acciones colectivas ambientales en Argentina...225 agravio diferenciado respecto de la situaci\u00f3n en la que se hallan los de \u00ad m\u00e1s ciudadanos\" y no puede fundarse la legitimaci\u00f3n para accionar en el inter\u00e9s general en que se cumplan la Constituci\u00f3n y las leyes (CSJN, 2013b, Considerando 7).27 Adem\u00e1s del afectado, el art\u00edculo 43 prev\u00e9 la posibilidad de que el ampa \u00ad ro colectivo sea interpuesto por el Defensor del Pueblo. Esta legiti \u00ad maci\u00f3n extraordinaria se explica por el papel que la reforma constitucional le otorga al Defensor en la defensa y protecci\u00f3n de los derechos huma \u00ad nos y en el control de la administraci\u00f3n p\u00fablica, funciones para las cuales el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Nacional le otorga expresamente legitimaci\u00f3n procesal. En igual sentido, es posible agregar a la lista de le \u00ad gitimados del art\u00edculo 43 al Ministerio P\u00fablico, dado que el art\u00edculo 120 de la Constituci\u00f3n Nacional le reconoce legitimaci\u00f3n para accionar en de \u00ad fensa de los intereses generales de la sociedad (Gelli, 2011). Mar\u00eda Car \u00ad lota Uc\u00edn se\u00f1ala que dicho art\u00edculo \"es claro al constituirlo como un \u00f3rgano independiente con autonom\u00eda funcional y autarqu\u00eda financiera, cuya funci\u00f3n es promover la actuaci\u00f3n de la justicia en defensa de la legalidad, de los intereses generales de la sociedad en coordinaci\u00f3n con las dem\u00e1s autoridades de la Rep\u00fablica\" (Uc\u00edn, 2011, p. 22). No obstante, a diferencia de lo que ha ocurrido en otros pa\u00edses,28 en Argentina, el Mi \u00ad nisterio P\u00fablico no ha tenido un papel muy activo en la defensa del derecho al ambiente sano. Finalmente, en cuanto a las asociaciones no gubernamentales de defensa del ambiente, la Corte Suprema ha sostenido que las asociaciones cons \u00ad tituidas de acuerdo con la ley pueden promover este tipo de acciones, aun cuando no se ha creado el registro al que se refiere el art\u00edculo 43 (CSJN, 1997). En Mendoza, Beatriz y otros c. Estado Nacional , el tribunal entendi\u00f3 que para participar en el proceso las asociaciones deb\u00edan acre \u00ad 27 De esta forma, la Corte busca asegurar el cumplimiento del requisito de que exista un \"caso o controversia\", que permita su intervenci\u00f3n en la causa. 28 Sobre la experiencia brasilera, puede verse Uc\u00edn (2011, p. 9).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo226 ditar que de sus estatutos surg\u00eda que su objeto era la protecci\u00f3n del medio ambiente y que, por tanto, ejerc\u00edan \"el derecho que les asiste para accionar para el cumplimiento de una de las finalidades de su creaci\u00f3n\" (CSJN, 2006d). En este sentido, destac\u00f3 que este requisito asegura que las asociaciones accionen en el inter\u00e9s leg\u00edtimo en que se preserve un derecho de incidencia colectiva, y no en defensa del inter\u00e9s general y difuso en que se cumpla con la Constituci\u00f3n y las leyes (CSJN, 2006d). De esta forma, se busca asegurar que exista un \"caso o controversia\" que justifique la intervenci\u00f3n del tribunal. No obstante, esta manera de entender la legitimaci\u00f3n activa de las aso \u00ad ciaciones puede resultar problem\u00e1tica, dado que los casos ambientales son multidimensionales, por lo que es posible que asociaciones dedica \u00ad das a la protecci\u00f3n de otros derechos tengan inter\u00e9s en participar del proceso y puedan aportar valiosos puntos de vista para la resoluci\u00f3n del conflicto. De hecho, en Mendoza la decisi\u00f3n de la Corte implic\u00f3 excluir a algunas organizaciones que ven\u00edan trabajando en la situaci\u00f3n del Ria \u00ad chuelo desde hac\u00eda ya muchos a\u00f1os, desde perspectivas no estrictamen \u00ad te ambientales (CSJN, 2006d).29 b. Justificaci\u00f3n de la legitimaci\u00f3n amplia La legitimaci\u00f3n amplia establecida en el art\u00edculo 43 se justifica en el ca \u00ad r\u00e1cter de bien p\u00fablico del ambiente y en los problemas de acci\u00f3n colec \u00ad tiva que puede acarrear su efectiva defensa.30 En efecto, dado que la existencia de un ambiente sano sin duda redundar\u00e1 en el beneficio de quienes comparten el mismo ecosistema, uno podr\u00eda asumir que el gru \u00ad po actuar\u00e1 en su propio inter\u00e9s y demandar\u00e1 la protecci\u00f3n del ecosiste \u00ad ma o la recomposici\u00f3n del ambiente da\u00f1ado (Hardin, 1982, p. 2). Sin 29 La Corte excluy\u00f3 a la Fundaci\u00f3n Metropolitana y a la Poder Ciudadano porque de sus estatutos no surg\u00eda la necesaria vinculaci\u00f3n entre los objetivos estatutarios y la pretensi\u00f3n de los actores. 30 Estos problemas tambi\u00e9n est\u00e1n presentes en algunos supuestos de intereses individuales homo \u00ad g\u00e9neos, por ejemplo, la no discriminaci\u00f3n o los casos de defensa del consumidor que involucran montos menores.Acciones colectivas ambientales en Argentina...227 embargo, demandar a cada contaminador tiene un costo muy alto para los individuos afectados \u2014quienes s\u00f3lo obtendr\u00edan un beneficio relati \u00ad vamente menor si cesa la actividad de las empresas\u2014, por lo que cada individuo buscar\u00e1 beneficiarse de las demandas iniciadas por los dem\u00e1s, en lugar de iniciar por s\u00ed mismos un proceso judicial (Sunstein, 1990, p. 49). El resultado es que, en muchos casos, las v\u00edctimas de la contaminaci\u00f3n no iniciar\u00e1n acciones para limitar los efectos nocivos de dichas activida \u00ad des en el ambiente. Para dar respuesta a estos problemas, la Constituci\u00f3n otorga legitima \u00ad ci\u00f3n a los afectados, al Defensor del Pueblo y las asociaciones ambien \u00ad tales. En palabras de la Corte Suprema, se trata de una \"legitimaci\u00f3n an\u00f3mala o extraordinaria que se caracteriza por la circunstancia de que resultan habilitadas para intervenir en el proceso, como partes legitima \u00ad das, personas ajenas a la relaci\u00f3n jur\u00eddica sustancial\" (CSJN, 2013b).31 Se establece as\u00ed un mecanismo representativo para la tutela de los dere \u00ad chos de incidencia colectiva (Verbic, 2019a). Tal como se\u00f1ala Francisco Verbic, este tipo de mecanismo \"descansa sobre la ficci\u00f3n de considerar presentes en el debate a los integrantes del grupo a trav\u00e9s de un repre \u00ad sentante\" (Verbic, 2019a). Sin embargo, como analizar\u00e9 en los apartados siguientes, a diferencia de lo que ocurre con los derechos de incidencia colectiva que tiene por objeto intereses individuales homog\u00e9neos, existen controles mucho meno \u00ad res al accionar de los representantes. En efecto, para la tutela del derecho al ambiente sano no se requiere el control de idoneidad de quien preten \u00ad de asumir la representaci\u00f3n, ni la adecuada notificaci\u00f3n de todas aquellas personas que pudieran tener un inter\u00e9s en el resultado del litigio. Tam \u00ad poco se les otorga a los habitantes del ecosistema la posibilidad de optar por quedar fuera del pleito o comparecer en \u00e9l como parte o contraparte. Por el contrario, se adopta un modelo en el que se permite que cualquier 31 Puede verse, en igual sentido, CSJN (2007a).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo228 miembro del grupo ejerza el derecho en nombre del resto, lo cual incre \u00ad menta el riesgo de que dicho ejercicio est\u00e9 desvinculado por completo de los intereses del grupo afectado, como se ver\u00e1 al analizar el caso Mendoza . c. Casos en los que procede La acci\u00f3n de amparo colectivo esta pensada para casos en los que la afectaci\u00f3n al derecho es manifiesta y en los que se requiere una respuesta urgente de los tribunales (L\u00f3pez Alfons\u00edn, 2019). Por tanto, no es el medio m\u00e1s id\u00f3neo para aquellos supuestos en que se requiere mayor amplitud de debate y prueba. En efecto, en muchos casos ambientales ser\u00e1 necesario llevar adelante una gran cantidad de actividades probato \u00ad rias, no s\u00f3lo para acreditar el da\u00f1o sino tambi\u00e9n para probar la relaci\u00f3n de causalidad y poder responsabilizar al demandado.32 Para estos casos, deber\u00e1 recurrirse al proceso ordinario por da\u00f1o ambiental colectivo, que analizar\u00e9 en la secci\u00f3n \"3. La acci\u00f3n por da\u00f1o ambiental colectivo\". Sin embargo, la acci\u00f3n de amparo colectivo s\u00ed es el medio id\u00f3neo para discutir la interpretaci\u00f3n del derecho aplicable, el cumplimiento de los requisitos establecidos por el ordenamiento vigente, o la adopci\u00f3n de decisiones ilegales y arbitrarias por parte del Estado nacional, provincial o municipal. As\u00ed, por ejemplo, en Mart\u00ednez c. Agua Rica , la Corte Suprema consider\u00f3 que el amparo colectivo era la v\u00eda adecuada para discutir la ilegalidad de la resoluci\u00f3n que hab\u00eda aprobado un estudio de impacto am \u00ad biental sin cumplir con los requisitos establecidos por el ordenamiento vigente (CSJN, 2016a). En igual sentido, en Pueblo Wichi Hoktek T'Oi , se\u00f1al\u00f3 que el superior tribunal local hab\u00eda incurrido en un exceso de rigor formal al sostener que las cuestiones relativas a las autorizaciones de deforestaci\u00f3n requer\u00edan mayor amplitud de debate y prueba ya que \"a fin de determinar la existencia de arbitrariedad o ilegalidad manifiesta, resultaba suficiente controlar que los actos impugnados hubieran respe \u00ad 32 V\u00e9ase L\u00f3pez Alfons\u00edn (2019), cap\u00edtulo 4.Acciones colectivas ambientales en Argentina...229 tado los procedimientos exigidos por la legislaci\u00f3n provincial y nacional establecida para dicha actividad\" (CSJN, 2002). 2. El amparo por cese del da\u00f1o ambiental La Ley General del Ambiente (LGA)33 define el da\u00f1o ambiental como \"toda alteraci\u00f3n relevante que modifique negativamente el ambiente, sus recursos, el equilibrio de los ecosistemas, o los bienes y valores colecti \u00ad vos\" (LGA, art\u00edculo 27). De esta forma, se sigue la definici\u00f3n amplia de ambiente del art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Nacional que prev\u00e9 expresa \u00ad mente en su texto que las autoridades proveer\u00e1n lo conducente a la \"preservaci\u00f3n del patrimonio natural y cultural.\" La LGA adiciona a lo previsto por la Constituci\u00f3n a los \"valores colectivos\", frase que podr\u00eda dar pie a que tambi\u00e9n se indemnice el da\u00f1o moral colectivo que se le genera a la comunidad como consecuencia del da\u00f1o al ambiente.34 Si bien la ley no define qu\u00e9 constituir\u00eda una \"alteraci\u00f3n relevante\", en \u00ad tiendo que la intenci\u00f3n del legislador fue excluir da\u00f1os insignificantes, para centrarse en aquellos que afectan el equilibrio ecol\u00f3gico, los servi \u00ad cios que prestan los ecosistemas y su capacidad de regenerarse.35 Para 33 La reforma de la Constituci\u00f3n Nacional de 1994 estableci\u00f3 un r\u00e9gimen espacial para la legislaci\u00f3n ambiental. El art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n establece que corresponde a la naci\u00f3n dictar las normas de presupuestos m\u00ednimos de protecci\u00f3n ambiental y a las provincias las necesarias para comple \u00ad mentarlas. Esta facultad de complemento permite a las provincias elevar el piso m\u00ednimo nacional o legislar en cuestiones no alcanzadas por la legislaci\u00f3n nacional. Esta ley establece disposiciones sustantivas sobre da\u00f1o ambiental que no pueden ser complementadas por las provincias, porque se entiende que forman parte del C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n (CCC). Asimismo, las normas del derecho civil se aplican supletoriamente para todo aquello que no est\u00e9 regulado por la LGA. La LGA contiene adem\u00e1s disposiciones procesales, que s\u00ed son pasibles de ser complementadas por la legislaci\u00f3n provincial, porque se entiende que son parte de la legislaci\u00f3n de piso m\u00ednimo previs \u00ad ta en el art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Nacional. 34 En este sentido, puede verse R. Lorenzetti (2003). En el caso \"Municipalidad de Tandil c. T.A. la Estrella\", la C\u00e1mara de Apelaciones en lo Civil y Comercial de Azul reconoci\u00f3 el da\u00f1o moral colec \u00ad tivo producido por un accidente de tr\u00e1nsito que da\u00f1\u00f3 una escultura emplazada en un lugar p\u00fablico de Tandil; y otorg\u00f3 una indemnizaci\u00f3n dineraria que deb\u00eda destinarse al goce est\u00e9tico de residentes y habitantes de la ciudad. (CACC, 1996) 35 En este sentido, puede verse Di Paola (2010, p. 222). Por su parte, Pizarro propone leerlo junta \u00ad mente con el art\u00edculo 2238 del C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n que habla de la normal tole \u00ad rancia Pizarro. (Pizarro & Vallespino, 2017, p. 448)\u00adDerecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo230 especificar qu\u00e9 da\u00f1o cuenta como relevante ser\u00eda entonces conveniente que el legislador estableciera est\u00e1ndares de calidad ambiental que con \u00ad tribuyan a distinguir alteraciones tolerables, del da\u00f1o ambiental propia \u00ad mente dicho. Lamentablemente, en muchos casos el regulador federal est\u00e1 en mora en la reglamentaci\u00f3n de las leyes de presupuestos m\u00ednimos, por lo que estos par\u00e1metros no existen en el \u00e1mbito nacional. La LGA establece que toda persona puede solicitar la cesaci\u00f3n de la ac \u00ad tividad generadora del da\u00f1o ambiental colectivo mediante acci\u00f3n de am \u00ad paro. De esta forma, se reconoce una legitimaci\u00f3n ampl\u00edsima para la acci\u00f3n de amparo, cuando \u00e9sta tenga por objeto el cese de un da\u00f1o ambiental que ya se est\u00e1 produciendo.36 En estos casos, el tr\u00e1mite por medio del amparo \"asegura que la consecuci\u00f3n de sus fines se logre de una manera r\u00e1pida y eficaz\" (CSJN, 2013a). a. Casos en los que procede La Corte Suprema ha se\u00f1alado que esta pretensi\u00f3n s\u00f3lo puede ser recep \u00ad tada por el tribunal cuando por ese camino procesal, r\u00e1pido y simple, se pueda llegar a un conocimiento adecuado de la situaci\u00f3n, y se vislumbre la posibilidad de hacer cesar y revertir de manera inmediata las cau \u00ad sas generadoras de la afectaci\u00f3n que se invoca; entendida dicha inmediatez como la posibilidad de lograr el fin expuesto en el menor tiempo posible (CSJN, 2013a).37 En ese sentido, recalc\u00f3 que cuando existen \"m\u00faltiples factores y activi \u00ad dades industriales que contribuir\u00edan en su configuraci\u00f3n, como asimis \u00ad mo complejos aspectos t\u00e9cnicos en los que deber\u00eda introducirse el 36 Sag\u00fc\u00e9s destaca que la LGA no contempl\u00f3 la amenaza de da\u00f1o al ambiente dentro del amparo de cese. Por tanto, si existiera una amenaza cierta, se podr\u00eda recurrir al amparo previsto en el art\u00edculo 43 de la Constituci\u00f3n, aunque la legitimaci\u00f3n es menos amplia (Sag\u00fc\u00e9s, 2018. p. 291). 37 En igual sentido, CSJN (2014).Acciones colectivas ambientales en Argentina...231 juzgador para dirimirla, [...] la cuesti\u00f3n planteada no puede ser esgrimi \u00ad da por el camino [del amparo por cese]\" (CSJN, 2013a). Es claro entonces que esta acci\u00f3n est\u00e1 destinada s\u00f3lo a aquellos casos en los que la actividad generadora del da\u00f1o ambiental sea f\u00e1cilmente iden \u00ad tificable y el juez pueda tomar un adecuado conocimiento de la situa \u00ad ci\u00f3n en los tiempos breves de la acci\u00f3n de amparo. Mientras que cuando se requiera una mayor amplitud de debate y prueba deber\u00e1 recurrirse a la acci\u00f3n por da\u00f1o ambiental colectivo que tratar\u00e9 en la secci\u00f3n siguiente. 3. La acci\u00f3n por da\u00f1o ambiental colectivo En los art\u00edculos 27\u00ad34, la LGA establece pautas para el proceso de da\u00f1o ambiental colectivo que est\u00e1 orientado a lograr la recomposici\u00f3n del am \u00ad biente da\u00f1ado. Sin embargo, como veremos a continuaci\u00f3n, esta regla \u00ad mentaci\u00f3n carece de la sistematicidad t\u00edpica de los mecanismos procesales (Verbic, 2015, p. 2; Valls, 2012, p. 126). La LGA s\u00f3lo estable \u00ad ce algunas reglas tendientes a ampliar la legitimaci\u00f3n activa, establecer la competencia judicial, garantizar el acceso a la jurisdicci\u00f3n y ampliar las facultades de los tribunales, pero no ha regulado en profundidad las carac \u00ad ter\u00edsticas de este proceso colectivo (Valls, 2012, pp. 126\u00ad127). a. La recomposici\u00f3n como objetivo El art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Nacional establece \"que el da\u00f1o am \u00ad biental generar\u00e1 prioritariamente la obligaci\u00f3n de recomponer\". De esta forma, se deja de lado la l\u00f3gica reparativa y se establece la obligaci\u00f3n primaria de restablecer el ambiente a su estado anterior a la ocurrencia del da\u00f1o (LGA, art\u00edculo 28) (L\u00f3pez Alfons\u00edn, 2019, p. 234). En el caso Mendoza la Corte Suprema estableci\u00f3 que la prevenci\u00f3n del da\u00f1o am \u00ad biental tiene una prioridad absoluta (CSJN, 2006b).38 Una vez producido 38 Jurisprudencia reiterada en CSJN (2016a, considerando 8).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo232 el da\u00f1o, debe perseguirse primero la recomposici\u00f3n, y s\u00f3lo cuando se est\u00e9 en presencia de da\u00f1os irreversibles se tratar\u00e1 el resarcimiento.39 Esta se \u00ad cuencia no es disponible para las partes, por lo que el resarcimiento siem \u00ad pre deber\u00e1 esperar a que se culmine el proceso de recomposici\u00f3n.40 Es decir que lo que determinar\u00e1 la opci\u00f3n entre restablecimiento al esta \u00ad do anterior o indemnizaci\u00f3n ser\u00e1 siempre la factibilidad t\u00e9cnica. La in \u00ad demnizaci\u00f3n aparece, entonces, en un lugar subsidiario a la recomposici\u00f3n y , dado el car\u00e1cter de bien p\u00fablico del ambiente, deber\u00e1 depositarse en el Fondo de Compensaci\u00f3n Ambiental creado por la LGA (L\u00f3pez Alfon \u00ad s\u00edn, 2019, p. 243). Este fondo es administrado por la autoridad de cada jurisdicci\u00f3n y se dedica a garantizar la calidad ambiental, prevenir y mitigar efectos nocivos o peligrosos sobre el ambiente, atender a emer \u00ad gencias ambientales y conservar o compensar a los sistemas ecol\u00f3gicos y al ambiente (LGA, art\u00edculo 34).41 Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de recoger la obligaci\u00f3n constitucional de recom \u00ad poner, el marco normativo existente no establece par\u00e1metros para deter \u00ad minar cu\u00e1ndo dicha recomposici\u00f3n es t\u00e9cnicamente factible, establecer prioridades o fijar la indemnizaci\u00f3n sustitutiva. Esta falta de regulaci\u00f3n ha generado diversos problemas para los tribunales a la hora de aplicar la norma, especialmente en aquellos casos en los que no existe una regula \u00ad ci\u00f3n nacional que establezca est\u00e1ndares de calidad o par\u00e1metros objeti \u00ad vos para la protecci\u00f3n del ambiente o alguno de sus componentes. 39 \"tiene prioridad absoluta la prevenci\u00f3n del da\u00f1o futuro, [...] En segundo lugar, debe perseguirse la recomposici\u00f3n de la poluci\u00f3n ambiental ya causada conforme a los mecanismos que la ley prev\u00e9, y finalmente, para el supuesto de da\u00f1os irreversibles, se tratar\u00e1 el resarcimiento\" (CSJN, 2006b). 40 Esta es una consecuencia de la decisi\u00f3n de la Corte Suprema de considerar al derecho al ambien \u00ad te sano como un derecho colectivo. 41 Di Paola (2010, p. 230) se\u00f1ala que \"[e]l derecho brasilero tambi\u00e9n establece que los montos provenientes de las indemnizaciones por da\u00f1o ambiental deben destinarse a fondos conforma \u00ad dos por el Consejo Federal o de los Estados, destinados a preservar y reparar el medio ambiente.\" No obstante, cabe destacar que el Poder Legislativo nacional no ha sancionado a\u00fan la ley para regir el funcionamiento de este fondo.Acciones colectivas ambientales en Argentina...233 b. Legitimaci\u00f3n activa La LGA establece una legitimaci\u00f3n muy amplia para iniciar la acci\u00f3n que busca obtener la recomposici\u00f3n del ambiente da\u00f1ado. El art\u00edculo 30 otorga legitimaci\u00f3n i) al damnificado directo por el da\u00f1o acaecido en su jurisdicci\u00f3n; ii) al afectado; iii) al defensor del pueblo; iv) a las asociacio \u00ad nes no gubernamentales de defensa ambiental, y v) al Estado nacional, provincial o municipal.42 En este aspecto, la LGA sigue de cerca el texto del art\u00edculo 43 de la Cons \u00ad tituci\u00f3n, al que adiciona la posibilidad de que la demanda la inicie el Estado nacional, provincial o municipal. Esta adici\u00f3n tiene sentido si se considera que, en la mayor\u00eda de los supuestos, los estados cuentan con poder de polic\u00eda para hacer cesar las acciones u omisiones que de forma actual e inminente lesionen, restrinjan, alteren o amenacen con arbitra \u00ad riedad o ilegalidad manifiesta los derechos que protegen al ambiente, por lo que no les resultar\u00eda necesario recurrir al amparo colectivo. Sin embargo, s\u00ed necesitar\u00e1n recurrir a la justicia cuando el da\u00f1o ya se ha producido y se deba obligar al demandado a recomponer el ambiente da\u00f1ado o a pagar una indemnizaci\u00f3n sustitutiva; o cuando la afectaci\u00f3n a los derechos ambientales ocurrida en un territorio tenga origen en otra jurisdicci\u00f3n.43 Para estos casos, adem\u00e1s de la acci\u00f3n por da\u00f1o ambiental colectivo, los estados podr\u00edan recurrir al amparo por cese, analizado en la secci\u00f3n anterior. De esta forma, la LGA mantiene el mecanismo representativo referido al hablar del amparo colectivo. Este mecanismo se basa en la ficci\u00f3n de que todos los afectados est\u00e1n representados en el proceso a trav\u00e9s de los 42 En Universidad Nacional de Salta c. Salta, Provincia de , la Corte Suprema de Justicia dej\u00f3 en claro que las universidades nacionales no tienen legitimaci\u00f3n para accionar en ejercicio de la atribuci\u00f3n conferida por la LGA al Estado nacional (CSJN, 2013b). 43 Pueden pensarse distintos supuestos como dos municipios de la misma provincia (cuando el derecho p\u00fablico local no prevea otro mecanismo), el Estado nacional contra una provincia y vice \u00ad versa, etc\u00e9tera. Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo234 legitimados extraordinarios que se enumeran en el art\u00edculo 30, e implica una seria limitaci\u00f3n a la autonom\u00eda individual de los sujetos afectados, ya que les impide tener la posibilidad de ser escuchados de forma directa por el tribunal (Verbic, 2019a). Sin embargo, los problemas de representaci\u00f3n se acent\u00faan en el caso de la acci\u00f3n por da\u00f1o ambiental. A diferencia de lo que ocurre con las accio \u00ad nes de clase, en las cuales las reglas establecidas por la Corte Suprema buscan asegurar la idoneidad de quien asuma la representaci\u00f3n del co \u00ad lectivo afectado (CSJN, 2009a), la LGA opta por premiar al primer legiti \u00ad mado que la interpone con la exclusividad del ejercicio de la acci\u00f3n, independientemente de su idoneidad. Seg\u00fan establece el art\u00edculo 30, una vez deducida la acci\u00f3n por cualquiera de los legitimados, el resto s\u00f3lo tiene derecho a participar del proceso como tercero. En el caso Mendoza , la Corte dej\u00f3 en claro que estos terceros no pueden modificar el contenido objetivo y subjetivo dado por el demandante a la pretensi\u00f3n promovida. Al evaluar la solicitud del Defensor del Pueblo para ampliar la demanda contra 14 municipios, respecto de los cuales los actores no hab\u00edan dirigido reclamo de ninguna especie, el tribunal destac\u00f3 que la condici\u00f3n de demandante como \u00fanico titular activo de la rela \u00ad ci\u00f3n jur\u00eddica procesal le confiere la absoluta disponibilidad de su pretensi\u00f3n, constituyendo las decisiones discrecionales que adoptare [...] un l\u00edmite infranqueable que desecha de plano todo intento \u2014de parte del tribunal o de cualquier tercero\u2014 de impo \u00ad nerle coactivamente la obligaci\u00f3n de litigar contra un sujeto que deliberadamente no ha escogido o por un objeto que es ajeno a su inter\u00e9s declarado (CSJN, 2006c). En este sentido, destac\u00f3 que la gesti\u00f3n procesal reconocida a un tercero no permite la facultad de interferir en la voluntad del demandante y de modificar los elementos constitutivos de la su pretensi\u00f3n (CSJN, 2006c).Acciones colectivas ambientales en Argentina...235 Por tanto, quien inicie la acci\u00f3n, sin importar su idoneidad, ser\u00e1 el \u00fanico titular activo de la relaci\u00f3n jur\u00eddica procesal, podr\u00e1 disponer discrecio \u00ad nalmente de la pretensi\u00f3n44 y no ser\u00e1 posible para los terceros ampliar el objeto de la demanda o incluir a otros sujetos pasivos. Esta decisi\u00f3n es problem\u00e1tica, ya que profundiza los problemas de agencia y representa \u00ad ci\u00f3n. En efecto, podr\u00eda ocurrir que quien asuma la representaci\u00f3n no cuente con idoneidad suficiente para llevar adelante la acci\u00f3n. Algunos autores se\u00f1alan que incluso podr\u00eda darse lugar a situaciones re\u00f1idas con la buena fe, en las que un \"afectado\" actuando en connivencia con el contaminador introduce una demanda \"tap\u00f3n\" que impide la presenta \u00ad ci\u00f3n de otras acciones mejores fundadas (Pizarro & Vallespino, 2017, p. 472). Esto es especialmente problem\u00e1tico si se tiene en cuenta que la sentencia que se dicte tendr\u00e1 efectos erga omnes , salvo que la acci\u00f3n sea re \u00ad chazada, aunque sea parcialmente, por cuestiones probatorias y que, a dife \u00ad rencia de lo que ocurre con las acciones de clase, no existe la posibilidad de excluirse de sus resultados (LGA, art\u00edculo 33). Pero aun suponiendo la buena fe del primer legitimado, este modelo de re \u00ad presentaci\u00f3n incrementa el riesgo de que el ejercicio del derecho est\u00e9 desvinculado por completo de los intereses del grupo afectado, ya que no es posible hablar siquiera de un intento del agente por representar los intereses del grupo, ni de alg\u00fan mecanismo de control del grupo sobre la conducta del representante. En este sentido, McDonald se\u00f1ala que [e]l riesgo para los intereses de la comunidad se incrementa si los miembros individuales pueden ejercer los derechos [colectivos] por s\u00ed mismos sin acuerdo previo de la comunidad. Las posibili \u00ad dades de que ocurra un ejercicio err\u00f3neo o incluso malicioso de derechos se incrementan si el poder de ejercerlos no est\u00e1 sujeto al control del beneficiario [...] Existe un deslizamiento desde lo 44 No obstante, esta posibilidad de disponer de la pretensi\u00f3n est\u00e1 limitada ya que el tribunal ha sostenido que el ambiente \"est\u00e1 tutelado de una manera no disponible para las partes, [...] primero corresponde la prevenci\u00f3n, luego la recomposici\u00f3n y , en ausencia de toda posibilidad, se dar\u00e1 lugar al resarcimiento\" (CSJN, 2006b).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo236 nuestro a lo m\u00edo que deber\u00eda ser resistido (McDonald, 1991, p. 232) (la traducci\u00f3n es m\u00eda, cursivas en el original). En efecto, el legislador parece asumir que hay una \u00fanica forma de \"re \u00ad componer\" el ambiente y que los afectados, las organizaciones no guber \u00ad namentales (ONG) y el Estado tendr\u00e1n los mismos intereses y estar\u00e1n de acuerdo en el curso de acci\u00f3n a seguir. Sin embargo, si bien el resultado final puede ser el mismo, el proceso de recomposici\u00f3n ambiental suele ser particularmente largo, requiere la adopci\u00f3n de diversas decisiones y en muchos casos las prioridades de los afectados pueden no estar alinea \u00ad das. \u00bfQu\u00e9 deber\u00eda hacerse primero, la relocalizaci\u00f3n de las familias afec \u00ad tadas o la limpieza del r\u00edo? \u00bfQu\u00e9 es prioritario, la reimplantaci\u00f3n de especies aut\u00f3ctonas o la instalaci\u00f3n de una planta de tratamiento de efluen \u00ad tes? Estas tensiones se ven con claridad en el caso Mendoza , que analiza \u00ad r\u00e9 en la secci\u00f3n \"C. El proceso de da\u00f1o ambiental colectivo en la pr\u00e1ctica: el caso de la contaminaci\u00f3n del Riachuelo\". c. Acceso a la justicia y facultades del juez El art\u00edculo 32 de la LGA establece que \"el acceso a la jurisdicci\u00f3n por cuestiones ambientales no admitir\u00e1 restricciones de ning\u00fan tipo o espe \u00ad cie\".45 Asimismo, se le otorga al juez amplias facultades a la hora de or \u00ad denar, conducir o probar los hechos da\u00f1osos en el proceso y se le permite disponer medidas de urgencia a\u00fan sin petici\u00f3n de parte (LGA, art\u00edculo 32). De este modo, se busca proteger de forma efectiva el inter\u00e9s general involucrado en la preservaci\u00f3n del ambiente como bien p\u00fablico. La Cor \u00ad te Suprema ha destacado que la mejora o degradaci\u00f3n del ambiente be \u00ad neficia o perjudica a toda la poblaci\u00f3n y que justamente de esta circunstancia deriva \"la particular energ\u00eda con que los jueces deben ac \u00ad tuar para hacer efectivos los mandatos constitucionales\" (CSJN, 2006a). 45 Algunos tribunales han invocado esta norma para eximir a los actores del pago del dep\u00f3sito pre \u00ad vio previsto en la legislaci\u00f3n local o para utilizar la cauci\u00f3n juratoria en lugar de exigir una contra \u00ad cautela pecuniaria ((Valls, 2012, pp. 150\u00ad151)Acciones colectivas ambientales en Argentina...237 C\u00e1mpora y Prada se\u00f1alan que este papel activo del juez parece conjugar \u00ad se con los mandatos de prevenci\u00f3n y precauci\u00f3n que exigen una tutela judicial anticipatoria y din\u00e1mica (C\u00e1mpora & Prada, 2013, p. 941). La Corte Suprema ha sostenido que en asuntos concernientes a la tutela ambiental las reglas procesales deben ser interpretadas con un criterio am \u00ad plio que, sin trascender el l\u00edmite de su propia l\u00f3gica, ponga el acento en su car\u00e1cter meramente instrumental de medio a fin, [...] en esos casos se presenta una revalorizaci\u00f3n de las atribucio \u00ad nes del tribunal al contar con poderes que exceden la tradicional versi\u00f3n del juez espectador (CSJN, 2006a).46 En igual sentido, resalt\u00f3 que \"un examen cerradamente literal de las normas rituales previstas para el cl\u00e1sico proceso adversarial de \u00edndole intersubjetivo ser\u00eda frustratorio de los intereses superiores en juego\" (CSJN, 2006a). No obstante, esto no implica que dichos criterios hermen\u00e9uticos puedan \"entronizarse en una fuente de naturaleza superior que autorice a privar al demandado de ejercer apropiadamente su garant\u00eda de defensa, y por su intermedio, tutelar derechos amparados por otras cl\u00e1usulas constitu \u00ad cionales\" (CSJN, 2006a). El tribunal ha se\u00f1alado que estas facultades ordenatorias e instructorias del juez deben ejercerse con rigurosidad, ya que la morigeraci\u00f3n de ciertos principios del proceso adversarial civil y de las formas rituales, no configura fundamento apto para permitir [...] la introducci\u00f3n de peticiones y planteamientos en apartamiento de reglas proce \u00ad dimentales esenciales que, de ser admitidos, terminar\u00edan por convertir [al] proceso judicial en una actuaci\u00f3n an\u00e1rquica en la 46 Esto llev\u00f3 al tribunal a no exigir una contracautela real antes de otorgar la medida cautelar solici \u00ad tada por los actores (CSJN, 2021).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo238 cual resultar\u00eda frustrada la jurisdicci\u00f3n del Tribunal y la satisfac \u00ad ci\u00f3n de los derechos e intereses cuya tutela se persigue (CSJN, 2006c; 2009b). C. El proceso de da\u00f1o ambiental colectivo en la pr\u00e1ctica: el caso de la contaminaci\u00f3n del Riachuelo En esta secci\u00f3n analizar\u00e9 los problemas que presenta la acci\u00f3n por da\u00f1o ambiental colectivo, a partir del an\u00e1lisis del caso Mendoza . Pondr\u00e9 espe \u00ad cial foco en las reglas sobre legitimaci\u00f3n activa, legitimaci\u00f3n pasiva y participaci\u00f3n de terceros. Este caso es de particular importancia porque es la primera vez que la Corte Suprema argentina interviene en instancia originaria en un caso de da\u00f1o al ambiente como bien p\u00fablico; y muestra con total claridad las limitaciones de las normas procesales vigentes para dar respuesta a problemas ambientales complejos. 47 I. El caso Mendoza, Beatriz c. Estado Nacional La cuenca Matanza\u00adRiachuelo, que se ubica en el l\u00edmite entre la Ciudad y la Provincia de Buenos Aires, es considerado uno de los sitios m\u00e1s contaminados del mundo (Biello, 2013). Su degradaci\u00f3n responde a una multiplicidad de causas: i) el vertido de efluentes por parte de las industrias ubicadas en sus m\u00e1rgenes;48 ii) el tratamiento inadecuado que reciben los efluentes cloacales que se vierten en sus aguas;49 iii) la falta de servicios cloacales que redunda en la construcci\u00f3n de pozos negros y en el vertido ilegal de efluentes cloacales sin tratar (N\u00e1poli, 2009); y iv) los basurales a cielo abierto, formados como consecuencia de la disposi \u00ad ci\u00f3n ilegal de residuos domiciliarios, industriales y de escombros (N\u00e1poli, 2009). 47 En este sentido, puede verse Verbic (2019a) 48 Dichos vertidos son responsables de los elevados niveles de ars\u00e9nico, cromo, mercurio y plomo que actualmente se registran en las aguas del Riachuelo (Lebensohn, 2014). 49 El tratamiento no toma en cuenta las particularidades del curso de agua ni el volumen de carga org\u00e1nica que es capaz de diluir (N\u00e1poli, 2009).Acciones colectivas ambientales en Argentina...239 El estado de degradaci\u00f3n de la cuenca tiene impactos importantes en los dos millones de habitantes que viven en sus m\u00e1rgenes (N\u00e1poli, 2009). Distintos reportes han vinculado los altos niveles de contaminaci\u00f3n del Riachuelo con problemas de salud, que incluyen afecciones respirato \u00ad rias, asma, enfermedades en la piel, intoxicaci\u00f3n con plomo y trastornos intestinales (Lebensohn, 2014)50 Asimismo, una porci\u00f3n importante de la poblaci\u00f3n de la cuenca vive en asentamientos precarios, con infraes \u00ad tructura inadecuada, no tiene acceso a agua potable, cloacas o a una vivienda digna.51 Esta situaci\u00f3n, sumada a la desnutrici\u00f3n, el hacinamien \u00ad to, el acceso limitado a vacunas y medicamentos, y la exposici\u00f3n al fr\u00edo vuel \u00ad ve a estos grupos m\u00e1s vulnerables a los impactos de la contaminaci\u00f3n.52 En Mendoza , un grupo de vecinos de Villa Inflamable y profesionales del Hospital Interzonal de Agudos Pedro Fiorito demandaron al Estado na \u00ad cional, la Provincia de Buenos Aires, la Ciudad de Buenos Aires y a 44 empresas por los da\u00f1os y perjuicios derivados de la contaminaci\u00f3n de la cuenca h\u00eddrica Matanza\u00adRiachuelo (CSJN, 2006b).53 En lo que hace al da\u00f1o individual, solicitaron la reparaci\u00f3n de la incapacidad sobreviniente, los gastos por tratamientos m\u00e9dicos, gastos por la nueva radicaci\u00f3n, da\u00f1o moral, da\u00f1o ps\u00edquico sufrido, da\u00f1o futuro y perdida de valor locativo de los inmuebles. Adem\u00e1s, requirieron que se implementen medidas para la atenci\u00f3n inmediata de la salud de la poblaci\u00f3n rivere\u00f1a. 50 Sin embargo, la autora se\u00f1ala que no hay informaci\u00f3n confiable relativa a los problemas de salud de la poblaci\u00f3n de la Cuenca Matanza\u00adRiachuelo. 51 El 55% de la poblaci\u00f3n de la cuenca carece de servicios cloacales y el 35% no tiene acceso a agua potable (Lebensohn, 2014) (N\u00e1poli, 2009). De acuerdo con el relevamiento de organizaciones de la sociedad civil, existen 280 asentamientos precarios en la cuenca (Fundacion Ambiente y Recursos Naturales, Fundaci\u00f3n Ciudad, Foro de Periodismo Argentino, Uni\u00f3n Europea, & Garagelab, 2015). 52 \"La precariedad habitacional y el hacinamiento extremo, sumados a la inexistencia de abas \u00ad tecimiento de agua por red, cloacas y regularidad en la recolecci\u00f3n de basura, incrementan a\u00fan m\u00e1s la exposici\u00f3n al riesgo de la poblaci\u00f3n que vive sobre el curso de agua contaminada\" (Agencia de Protecci\u00f3n Ambiental de la Ciudad de Buenos Aires, 2008, p. 124). 53 La cuenca Matanza\u00adRiachuelo constituye el sistema h\u00eddrico m\u00e1s importante del \u00e1rea metropolita \u00ad na de Buenos Aires. Ubicado en el l\u00edmite entre la Ciudad y la Provincia de Buenos Aires, el Matan \u00ad za\u00adRiachuelo es un r\u00edo t\u00edpico de llanura. Su cuenca est\u00e1 formada por 232 afluentes y ocupa una superficie aproximada de 2240 km2 (N\u00e1poli, 2009). En sus 75km de longitud media, el Matan \u00ad za\u00adRiachuelo atraviesa la regi\u00f3n m\u00e1s densamente poblada de nuestro pa\u00eds, que incluye a la Ciudad de Buenos Aires y a 14 municipios del conurbano bonaerense (N\u00e1poli, 2009).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo240 Por otra parte, en lo que hace al da\u00f1o ambiental colectivo, solicitaron i) la recomposici\u00f3n del ambiente da\u00f1ado, para lo cual pidieron al tribunal que fije una indemnizaci\u00f3n destinada a crear un fondo de recomposi \u00ad ci\u00f3n para solventar los gastos, de como m\u00ednimo 500 millones de d\u00f3lares, y ii) respecto al da\u00f1o irreversible, reclamaron una indemnizaci\u00f3n por da\u00f1o moral colectivo que repara la disminuci\u00f3n en el goce que la comu \u00ad nidad obten\u00eda del bien da\u00f1ado, a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de una obra que implique un disfrute para la comunidad. Al abordar las pretensiones de las partes, el tribunal las dividi\u00f3 en dos grupos. Consider\u00f3 que en lo que respecta al da\u00f1o ambiental colectivo, la causa correspond\u00eda a la competencia originaria de la Corte Suprema.54 En cambio, no ocurr\u00eda lo mismo con el da\u00f1o individual sufrido por los actores, que se deb\u00eda tramitar ante los juzgados de primera instancia de la naci\u00f3n, la Ciudad y la Provincia de Buenos Aires seg\u00fan correspondie \u00ad ra, porque involucraban la responsabilidad de los respectivos estados. El tribunal se\u00f1al\u00f3 que estos da\u00f1os individuales \"eventualmente podr\u00edan ser calificados como intereses individuales homog\u00e9neos\" (CSJN, 2006b). A partir de esta decisi\u00f3n, algunos afectados promovieron una acci\u00f3n de clase frente a la Justicia Federal de La Plata, en la que demandaron a un grupo de empresas, al Estado nacional, a la Provincia de Buenos Aires, a la Ciudad de Buenos Aires y a la autoridad de cuenca por los da\u00f1os y per \u00ad juicios producidos a su salud y a su propiedad (Justicia Federal la Plata, 2007). Pese a no contar con datos actualizados, en su primera intervenci\u00f3n en el caso, la Corte Suprema requiri\u00f3 a los estados parte la presentaci\u00f3n de un Plan Integrado para el Saneamiento del Riachuelo (PISA), sin siquiera dar traslado de la demanda ni abrir el proceso a prueba (CSJN, 2006b, con\u00ad siderando 19). El PISA deb\u00eda contemplar: i) un ordenamiento ambiental 54 Dado que se trataba de un da\u00f1o interjurisdiccional, resultaba competente para entender en la causa la justicia federal, y al estar demandada la Provincia de Buenos Aires correspond\u00eda que el caso fuera examinado por la Corte Suprema en instancia originaria. Acciones colectivas ambientales en Argentina...241 del territorio; ii) el control de las actividades antr\u00f3picas; iii) el estudio de impacto ambiental de las empresas demandadas; iv) un programa de edu\u00ad caci\u00f3n ambiental, y v) un programa de informaci\u00f3n p\u00fablica (CSJN, 2006b, considerando 19). Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, y luego de varias audiencias, informes y presenta \u00ad ciones, la Corte Suprema dict\u00f3 una primera sentencia que s\u00f3lo se enfoc\u00f3 en la prevenci\u00f3n y recomposici\u00f3n del da\u00f1o ambiental y no tom\u00f3 ningu \u00ad na decisi\u00f3n sobre el resarcimiento, que el tribunal dej\u00f3 pendiente para luego de culminado el proceso de recomposici\u00f3n. La sentencia conden\u00f3 a los tres estados demandados a llevar adelante un plan de recomposi \u00ad ci\u00f3n del ambiente da\u00f1ado, pero omiti\u00f3 todo pronunciamiento respecto de las empresas. Hasta la actualidad, los \u00fanicos condenados han sido los estados, sin que los agentes contaminantes solventen los costos de dicha recomposici\u00f3n (Verbic, 2019b). Verbic se\u00f1ala que esta decisi\u00f3n es sor \u00ad prendente si se tienen en cuenta que las empresas son las principales responsables de la contaminaci\u00f3n, mientras que los estados fueron conde \u00ad nados por no controlar la actividad de las empresas y permitirles conta \u00ad minar (Verbic, 2019b). Volver\u00e9 a este punto al tratar los problemas de legitimaci\u00f3n pasiva. En lo que hace a la recomposici\u00f3n, el tribunal reconoci\u00f3 los problemas que exist\u00edan en el PISA y en su implementaci\u00f3n. Las audiencias y dict\u00e1 \u00ad menes hab\u00edan dejado en evidencia que el plan no era m\u00e1s que una \"ree \u00ad dici\u00f3n de documentos que exist\u00edan con anterioridad y que databan de varios a\u00f1os\" y hab\u00edan demostrado las inconsistencias existentes entre sus distintas versiones y la falta de datos objetivos, p\u00fablicos y mensurables sobre la situaci\u00f3n de la cuenca (CSJN, 2008). En opini\u00f3n de la Corte, se requer\u00eda de \"un programa que fije un comportamiento definido con pre \u00ad cisi\u00f3n t\u00e9cnica, la identificaci\u00f3n de un sujeto obligado al cumplimiento, la existencia de \u00edndices objetivos que permitan el control peri\u00f3dico de resultados y una amplia participaci\u00f3n en el control\" (CSJN, 2008). A par \u00ad tir de la informaci\u00f3n recopilada por el tribunal y de los informes presen \u00ad tados por la Universidad de Buenos Aire y la Autoridad de Cuenca, el Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo242 tribunal orden\u00f3 la realizaci\u00f3n de determinadas acciones y estableci\u00f3 pla \u00ad zos para su cumplimiento y sanciones diarias para asegurar que dichos plazos se respetasen (CSJN, 2008). Sin embargo, a poco de notificada la sentencia, los estados parte infor \u00ad maron al tribunal que les resultar\u00eda imposible cumplir con los plazos establecidos.55 La Corte, sin embargo, se neg\u00f3 a modificarlos o extender \u00ad los (CSJN, 2008). \u00c9ste fue el primer s\u00edntoma de los problemas que aca \u00ad rrear\u00eda la ejecuci\u00f3n de la sentencia. En efecto, la amplitud de las metas establecidas por el tribunal dificult\u00f3 el control de su cumplimiento. El pro \u00ad grama aprobado en la sentencia de julio de 2008 no contiene metas in \u00ad termedias, indicadores de cumplimiento ni un objetivo final, por lo que no resulta claro hasta qu\u00e9 punto hay que recomponer el riachuelo o cu\u00e1ndo estar\u00eda cumplida la sentencia.56 1. La ejecuci\u00f3n de la sentencia En la sentencia de 2008, la Corte se apart\u00f3 de la ejecuci\u00f3n del fallo y le deleg\u00f3 la tarea al juez federal de Quilmes.57 Para ello, ampli\u00f3 la compe \u00ad tencia asignada por ley a dicho juzgado y lo convirti\u00f3 en el revisor de todas las decisiones de la Autoridad de Cuenca y en el \u00fanico foro para resolver todas las controversias relativas a la ejecuci\u00f3n del PISA, sin im \u00ad portar la jurisdicci\u00f3n en la que ocurriesen. El objetivo era evitar que la implementaci\u00f3n de la sentencia se trabara en sus inicios con cuestiones de competencia, dadas las diferentes jurisdicciones judiciales con com \u00ad petencia en el territorio (CSJN, 2012). 55 En este sentido, puede verse el escrito presentado por la Secretar\u00eda de Ambiente y Desarrollo sustentable en el expediente, a fs. 2013. 56 En este sentido, Merlinsky se\u00f1ala que los objetivos del fallo de la Corte \"no tienen un correlato en objetivos y metas intermedias, que son precisamente las necesarias para implementar una pol\u00ed \u00ad tica p\u00fablica\" (Merlinsky , 2013, p. 129). 57 Si bien el Juzgado no se encuentra ubicado dentro de la Cuenca, el tribunal se\u00f1al\u00f3 que la recien \u00ad te creaci\u00f3n del juzgado permit\u00eda que los recursos humanos con los que contaba se abocasen a la ejecuci\u00f3n de esta sentencia (CSJN, 2008).Acciones colectivas ambientales en Argentina...243 Asimismo, la Corte dej\u00f3 en claro que correspond\u00eda declinar la interven \u00ad ci\u00f3n de toda otra sede. Las decisiones finales que tomara el magistrado ser\u00edan consideradas como dictadas por el superior tribunal de la causa y s\u00f3lo ser\u00edan impugnables ante la Corte Suprema por medio del recurso extraordinario, si se cumpl\u00edan los requisitos legales para su revisi\u00f3n. El tribunal orden\u00f3 la acumulaci\u00f3n de todos los litigios relativos a la ejecu \u00ad ci\u00f3n del plan ante dicho juzgado y declar\u00f3 que el proceso produc\u00eda litis \u00ad pendencia respecto de las dem\u00e1s acciones colectivas que tengan por objeto una controversia sobre el mismo bien jur\u00eddico, aun cuando sea diferente el legitimado activo y la causa petendi . De esta forma, la Corte elimin\u00f3 las instancias intermedias, dificult\u00f3 la apelaci\u00f3n de las decisio \u00ad nes del juzgado de ejecuci\u00f3n y cre\u00f3 un fuero de atracci\u00f3n que llev\u00f3 a que todas las causas relacionadas con el plan de saneamiento o con el Ria \u00ad chuelo fueran decididas \u00fanicamente por el juez de Quilmes. Esta deci \u00ad si\u00f3n generar\u00eda serios problemas que se volver\u00edan evidentes con el correr de los a\u00f1os. Por otra parte, el tribunal cre\u00f3 un mecanismo de control de la ejecuci\u00f3n en dos frentes: i) el Defensor del Pueblo y las ONG que intervinieron en la causa conformar\u00edan un \"cuerpo colegiado\" que estar\u00eda a cargo de su \u00ad pervisar la ejecuci\u00f3n del plan por parte de la autoridad de cuenca y ca \u00ad nalizar la participaci\u00f3n ciudadana, y ii) la Auditor\u00eda General de la Naci\u00f3n llevar\u00eda un control espec\u00edfico de la asignaci\u00f3n de fondos y la ejecuci\u00f3n pre \u00ad supuestaria del plan. Este mecanismo de control y representaci\u00f3n tam \u00ad bi\u00e9n result\u00f3 problem\u00e1tico, como se ver\u00e1 en la secci\u00f3n II \"Los problemas que evidenci\u00f3 el caso 'Mendoza'\" 2. Doce a\u00f1os despu\u00e9s... La Corte Suprema sigui\u00f3 interviniendo espor\u00e1dicamente en la causa, para supervisar la ejecuci\u00f3n de la sentencia a trav\u00e9s de audiencias p\u00fabli \u00ad cas. Sin embargo, todav\u00eda contin\u00faa pendiente la formulaci\u00f3n de un plan de recomposici\u00f3n a escala regional, que establezca una estrategia cohe \u00ad rente con los mandatos judiciales. En efecto, si bien se avanz\u00f3 en en la Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo244 construcci\u00f3n de una planta de tratamiento de efluentes y en la limpieza de los basurales, las m\u00e1rgenes del r\u00edo y la basura existente en el cuerpo de agua; el plan integral de saneamiento cuenta con un \"bajo nivel de im \u00ad plementaci\u00f3n\" (CSJN, 2018) (Can\u00e9, 2021, p. 12). En su resoluci\u00f3n del 12 de abril de 2018, la Corte Suprema advirti\u00f3 dos deficiencias estructurales que persisten desde la primera audiencia y que constituyen impedimentos b\u00e1sicos para el cumplimiento del PISA: el funcionamiento estructural de la autoridad de cuenca y el sistema de medici\u00f3n de cumplimiento de la sentencia (CSJN, 2018). En este senti \u00ad do, destac\u00f3 la subejecuci\u00f3n presupuestaria del organismo, la falta de continuidad en la ejecuci\u00f3n de los proyectos y la inestabilidad de los cargos directivos (CSJN, 2018). Asimismo, remarc\u00f3 que el sistema de me \u00ad dici\u00f3n de cumplimiento resultaba insuficiente, ya que carec\u00eda de una m\u00e9trica de ponderaci\u00f3n de resultados, remit\u00eda a datos desactualizados y no pod\u00eda ajustarse a la din\u00e1mica de su evoluci\u00f3n (CSJN, 2018). Respecto al cumplimiento del plan de saneamiento, el tribunal subray\u00f3 que s\u00f3lo se reconvirti\u00f3 el 36% de los establecimientos industriales decla \u00ad rados agentes contaminantes hist\u00f3ricos, se reinsertaron los basurales a cielo abierto y contin\u00faa la debilidad del sistema de recolecci\u00f3n de resi \u00ad duos; el plan de expansi\u00f3n de la red de agua potable y cloacas contin\u00faa sufriendo demoras, y el cumplimiento del plan de relocalizaci\u00f3n de vi \u00ad llas y asentamientos precarios es extremadamente bajo, ya que s\u00f3lo el 22% de los habitantes fueron relocalizados. En lo que respecta al Plan Sanita \u00ad rio de Emergencia, la Corte destac\u00f3 que despu\u00e9s de 10 a\u00f1os segu\u00eda pen \u00ad diente la confecci\u00f3n de un mapa de riesgo ambiental y se hab\u00edan relevado menos del 6% de los barrios afectados (CSJN, 2018). En este sentido, Santiago Can\u00e9 destaca que no se han registrado mejoras significativas en la calidad de vida de los habitantes de la cuenca ni ha mejorado la calidad del agua y el aire en la cuenca baja (Can\u00e9, 2021, p. 11). La regulaci\u00f3n de efluentes l\u00edquidos presenta serias falencias que llevan a que no se haya logrado acreditar reducciones en el vertido, dis \u00adAcciones colectivas ambientales en Argentina...245 posici\u00f3n y emisi\u00f3n de cargas contaminantes (Can\u00e9, 2021, p. 20) . Tampo \u00ad co existe una pol\u00edtica eficiente para controlar los vertidos de efluentes de las industrias, ni la conformaci\u00f3n de basurales a cielo abierto (Can\u00e9, 2021, p. 15). Los resultados en materia de expansi\u00f3n de cobertura de agua potable y saneamiento son limitados (Merlinsky , 2013, p. 31) y el derecho a la salud de los habitantes de la cuenca \u2014que hab\u00eda motivado la demanda en un primer momento\u2014 sigue siendo vulnerado (Baz\u00e1n, Rossi, & Sigal, 2021, p. 38) II. Los problemas que evidenci\u00f3 el caso Mendoza 1. Derechos colectivos, legitimaci\u00f3n activa y el problema de la representaci\u00f3n a. Derechos colectivos y legitimaci\u00f3n activa Al definir el derecho al ambiente sano como un derecho \"colectivo\", los vecinos que hab\u00edan iniciado la causa dejaron de ser considerados titula \u00ad res de un derecho cuya lesi\u00f3n deb\u00eda ser reparada por el tribunal.58 Por el contrario, a decir de la Corte Suprema, s\u00f3lo eran \"legitimados extraordi \u00ad narios para la defensa de un bien colectivo\". Las lesiones y padecimien \u00ad tos sufridos como consecuencia del da\u00f1o ambiental no formaron parte del proceso, sino que fueron desplazados a los tribunales de primera instancia. En estos nuevos procesos, los actores recibir\u00edan una indemni \u00ad zaci\u00f3n si lograban acreditar un da\u00f1o a su salud o a su propiedad y pod\u00edan probar la relaci\u00f3n de causalidad entre la contaminaci\u00f3n y el da\u00f1o. En la pr\u00e1ctica, esto implic\u00f3 correr a los vecinos del centro de la escena y dejar 58 La indemnizaci\u00f3n como remedio a la violaci\u00f3n de derechos que no necesariamente tienen conte \u00ad nido econ\u00f3mico es frecuente en el caso de los derechos \"personal\u00edsimos\". As\u00ed, por ejemplo, la viola \u00ad ci\u00f3n del derecho al nombre o a la imagen generalmente genera la obligaci\u00f3n de compensar econ\u00f3 \u00ad micamente a quien padeci\u00f3 la violaci\u00f3n aunque estos derechos no tengan normalmente un contenido patrimonial y la indemnizaci\u00f3n no pueda destinarse a reparar el da\u00f1o. En otro lugar, he criticado esta decisi\u00f3n de la Corte Suprema y he argumentado a favor de considerar al derecho al ambiente sano un derecho individual (Saulino, 2016).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo246 de lado la narrativa particular del da\u00f1o sufrido por los demandantes, para concentrarse en el da\u00f1o al \"bien colectivo\" (Puga, 2012, p. 77). En su resoluci\u00f3n del 20 de marzo de 2007, la Corte declar\u00f3 integrado el \"frente activo\" con los demandantes y los terceros que se hab\u00edan presen \u00ad tado hasta la fecha y dej\u00f3 en claro que no har\u00eda lugar a ning\u00fan nuevo pedido de incorporarse como terceros (CSJN, 2007b). En efecto, invo \u00ad cando las facultades ordenatorias que le concede la LGA, y \"a fin de es \u00ad terilizar la introducci\u00f3n de nuevas presentaciones que dilatar\u00edan el tr\u00e1mite de [la] causa\", el tribunal consider\u00f3 que en la litis se encontraban suficientemente representados los afectados e interesados, por lo que anunci\u00f3 que rechazar\u00eda toda petici\u00f3n para incorporarse como tercero en el expediente. De esta forma, se cerr\u00f3 la posibilidad del resto de los ve \u00ad cinos de la cuenca de participar de la causa y de cuestionar las decisiones del tribunal que los afectaban directamente. El desplazamiento de los actores y la limitaci\u00f3n a la presentaci\u00f3n de nuevos terceros tuvo consecuencias en la sentencia que aprob\u00f3 el plan de saneamiento y en su posterior ejecuci\u00f3n. El plan no dio prioridad a la realizaci\u00f3n de estudios epidemiol\u00f3gicos, ni a las acciones sanitarias requeridas en la demanda original, sino que estas peticiones quedaron reza \u00ad gadas frente a otras acciones, como la limpieza de m\u00e1rgenes o la cons \u00ad trucci\u00f3n de muros perimetrales (CSJN, 2007b). En este sentido, algunas organizaciones de la sociedad civil criticaron las prioridades de la auto \u00ad ridad de cuenca: [n]osotros siempre hemos criticado que se empiece por el final del plan de saneamiento. Con el remanente del cr\u00e9dito del BID ahora se est\u00e1 haciendo una parte de tres obras de saneamiento cloacal en La Matanza, que es importante, pero deber\u00edan empezar con la contenci\u00f3n de la gente que vive en los m\u00e1rgenes del Ria \u00ad chuelo, que es m\u00e1s importante a\u00fan (Tapia , 2009). Asimismo, como mencion\u00e9 anteriormente, el tribunal estableci\u00f3 que el control del cumplimiento del plan de saneamiento deb\u00eda ser organizado Acciones colectivas ambientales en Argentina...247 mediante la identificaci\u00f3n de un coordinador capaz de recibir sugeren \u00ad cias de la ciudadan\u00eda y darles el tr\u00e1mite adecuado y design\u00f3 en ese papel al Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n (Mendoza, 2008, considerando 19). Le encomend\u00f3 conformar un \"cuerpo colegiado con los representantes de las organizaciones no gubernamentales que interv[en\u00edan] la causa y coordinar su funcionamiento\". Entre las misiones del cuerpo colegiado estar\u00eda canalizar la participaci\u00f3n ciudadana, recibir informaci\u00f3n actuali \u00ad zada y formular planteos concretos ante la autoridad de cuenca. Sin embargo, el propio Defensor del Pueblo se\u00f1al\u00f3 en m\u00e1s de una oportuni \u00ad dad que su papel como coordinador del cuerpo colegiado no implicaba la representaci\u00f3n promiscua de los afectados en el curso de la ejecuci\u00f3n de la sentencia, ni el patrocinio letrado de las personas que alegan afec \u00ad taciones a sus derechos.59 Dada la extensi\u00f3n territorial de la cuenca, la magnitud de la problem\u00e1 \u00ad tica, y la cantidad de poblaci\u00f3n afectada, la decisi\u00f3n de canalizar la parti \u00ad ci\u00f3n social s\u00f3lo a trav\u00e9s del cuerpo colegiado no permiti\u00f3 atender adecuadamente las demandas de todos los habitantes de la cuenca (Ba \u00ad z\u00e1n et al., 2021, p. 43). En este sentido, la relator\u00eda del encuentro coor \u00ad ganizado por el Centro de Derechos Humanos de la Universidad de Buenos Aires y el Instituto de Justicia y Derechos Humanos de la Univer \u00ad sidad de Lanus ( Informe de Relator\u00eda ) destac\u00f3 que el hecho de que todas las instituciones que conforman el cuerpo colegiado se ubiquen en la Ciudad de Buenos Aires gener\u00f3 un d\u00e9ficit de representatividad ostensi \u00ad ble (Baz\u00e1n et al., 2021, p. 43). Al mismo tiempo, la falta de capacidades t\u00e9cnicas y de recursos de las ONG para llevar adelante el monitoreo de la implementaci\u00f3n de la causa, las mediciones de impacto, el an\u00e1lisis de protocolos y la evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que presentan compleji \u00ad dades t\u00e9cnicas tambi\u00e9n conspir\u00f3 contra la funci\u00f3n encomendada (Baz\u00e1n et al., 2021, p. 43). 59 Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n, escrito presentado el 8 de abril de 2014 en la causa Mendoza, disponible en www.dpn.gob.ar . Postura que el Defensor mantiene en posteriores presentaciones sobre la participaci\u00f3n de los vecinos.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo248 A esto se sum\u00f3 que el cargo de Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n perma \u00ad nece vacante hace m\u00e1s de diez a\u00f1os, por lo que el organismo solo pudo continuar actuando en el expediente a trav\u00e9s de los defensores adjuntos hasta que el mandato del \u00faltimo de ellos venci\u00f3 en diciembre de 2013 (Verbic, 2019b). En su pronunciamiento del 1 de noviembre de 2016, la Corte Suprema se\u00f1al\u00f3 que hasta tanto se designe Defensor del Pueblo, el cuerpo colegiado quedar\u00e1 integrado por las cinco ONG que fueron aceptadas como terceros y deber\u00e1 deliberar y adoptar sus decisiones por mayor\u00eda absoluta. De esta forma, el organismo perdi\u00f3 la coordinaci\u00f3n que originalmente llevaba adelante el Defensor del Pueblo (CSJN, 2016b). b. Cr\u00edtica al modelo de representaci\u00f3n adoptado La ejecuci\u00f3n de la sentencia mostr\u00f3 consistentemente las dificultades del modelo de representaci\u00f3n adoptado por la Corte. Si bien los 5 millones de habitantes de la cuenca pod\u00edan estar de acuerdo en que hab\u00eda que limpiar el Riachuelo, exist\u00edan serios desacuerdos en c\u00f3mo llevar a cabo la limpieza o cu\u00e1les deb\u00edan ser las prioridades. A diferencia de la juris \u00ad prudencia que la Corte Suprema ha establecido para las acciones de clase, en este caso no se asegur\u00f3 la idoneidad del representante, ni se supervis\u00f3 que esa idoneidad se mantenga a lo largo del proceso. Al mis \u00ad mo tiempo, la concepci\u00f3n del derecho al ambiente sano como \"derecho colectivo\" contribuy\u00f3 a que se deje de lado la jurisprudencia de la Corte que sostiene la existencia de un derecho constitucional a intervenir en el proceso como parte o contraparte.60 Adem\u00e1s de los actores originales, las decisiones sobre la recomposici\u00f3n del Riachuelo tuvieron un impacto importante en la vida del resto de los habitantes de la cuenca. Su car\u00e1cter de \"no parte\", sin embargo, les im \u00ad 60 En este sentido, v\u00e9ase Verbic (2021, p. 55). En Halabi la Corte estableci\u00f3 requisitos para la admi \u00ad si\u00f3n formal de la acci\u00f3n colectiva como forma de resguardar el derecho de defensa en juicio \"de modo de evitar que alguien pueda verse afectado por una sentencia dictada en un proceso en el que no ha tenido la posibilidad efectiva de participar.\" (CSJN, 2009a, Considerando 20)Acciones colectivas ambientales en Argentina...249 pidi\u00f3 cuestionar las decisiones sobre la ejecuci\u00f3n de la sentencia, que muchas veces los afectaban directamente. As\u00ed, por ejemplo, las relocali \u00ad zaciones de los vecinos que viv\u00edan en las orillas del r\u00edo fueron ordenada sin que fueran consultados sobre el lugar al que se planeaba trasladarlos o sobre las condiciones de las viviendas que les ser\u00edan asignadas.61 Esta situaci\u00f3n se agrav\u00f3 por la imposibilidad de excluirse de la senten \u00ad cia, que les impidi\u00f3 llevar sus reclamos a otros tribunales. En Pajares de Olivera, Mar\u00eda c. GCBA , un grupo de habitantes de un asentamiento pre \u00ad cario de la Ciudad de Buenos Aires demandaron al Gobierno de la Ciu \u00ad dad y al Instituto de Vivienda frente a los tribunales locales. Solicitaron que se fijara un procedimiento que garantizara el proceso de relocaliza \u00ad ci\u00f3n de las viviendas en la zona ribere\u00f1a de la cuenca, y el acceso a una vivienda digna y adecuada, y que se dictara una medida cautelar que evite los desalojos hasta tanto se resuelva el fondo del asunto (CSJN, 2010b). La Corte Suprema \u2014por remisi\u00f3n al dictamen de la procurado \u00ad ra\u2014 record\u00f3 que el Juzgado Federal de Quilmes era competente para conocer en todas las cuestiones concernientes a la ejecuci\u00f3n de la causa Mendoza y para la revisi\u00f3n de las decisiones de la autoridad de cuenca, por lo que le otorg\u00f3 competencia y excluy\u00f3 al tribunal local en el que se hab\u00eda presentado originalmente la demanda. El juez de Quilmes deneg\u00f3 muchos pedidos de intervenci\u00f3n de los afec \u00ad tados, argumentando que no eran \"actores\" en la causa. Los reclamos de los vecinos por participar en las decisiones que los afectaban incluyeron manifestaciones afuera de la sala en la que los jueces de la Corte llevaban a cabo una audiencia p\u00fablica de seguimiento del fallo. Finalmente, des \u00ad pu\u00e9s de varios a\u00f1os, algunos vecinos lograron articular sus reclamos con el apoyo de la Defensor\u00eda de la Ciudad de Buenos Aires (Puga, 2012, p. 91) y en la sentencia del 19 de diciembre de 2012 la Corte estableci\u00f3 61 Muchos de los vecinos de Villa Inflamable no estaban de acuerdo con el lugar en el que la auto \u00ad ridad de cuenca hab\u00eda decidido relocalizarlos y propusieron otros 16 lugares que fueron rechazados sin darles ninguna respuesta (Pilo & Garone, 2015). Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo250 que \"en todos los casos deber\u00e1 asegurarse la debida participaci\u00f3n de quie \u00ad nes invoquen, conforme a derecho, la calidad de afectados\" y destac\u00f3 que el juez a cargo de la ejecuci\u00f3n \"deber\u00e1 supervisar[] el traslado de los vecinos de Villa Inflamable, resguardando su derecho a participar en las decisiones que las autoridades encargadas adopten en el curso del proceso de reubicaci\u00f3n\" (CSJN, 2012). Territoriale y Royo se\u00f1alan que si bien a partir de esta decisi\u00f3n de la Corte los afectados han tenido relativamente m\u00e1s peso en el proceso de ejecuci\u00f3n, su situaci\u00f3n procesal sigue siendo informal y precaria (Royo & Territoriale, 2021, p. 64). Un informe del Defensor del Pueblo destaca que persisten las dificultades para abordar conflictos de m\u00faltiples es \u00ad calas, que involucran a sujetos que exceden a quienes ostentaron la calidad de parte o terceros interesados en el juicio originario. Si bien se consolid\u00f3 un criterio amplio para la recepci\u00f3n de ma \u00ad nifestaciones [...] tambi\u00e9n es cierto que no se estableci\u00f3 un pro \u00ad ceso \u00e1gil que garantice el tratamiento y resoluci\u00f3n de las peticiones presentadas por los interesados. Ante esta ausencia, la utilizaci\u00f3n de un criterio selectivo, no explicitado, en el an\u00e1lisis de las pre \u00ad sentaciones, limita los pronunciamientos judiciales. Ello en un contexto procesal particular, donde -adem\u00e1s\u00ad est\u00e1n acotadas las posibilidades para recurrir y propiciar su revisi\u00f3n (Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n, 2015, pp. 17\u00ad18). Asimismo, Can\u00e9 resalta que las violaciones a los derechos humanos de los afectados tramitan en forma incidental y con escasa conexi\u00f3n con el expediente principal: a\u00fan hoy resulta muy dificil para los habitantes de la cuenca presentarse en la causa, y esto ha provocado que en la discu \u00ad si\u00f3n del expediente principal no est\u00e9n presentes sus reclamos (Can\u00e9, 2021, p. 16). La consecuencia sigue siendo la misma que al comienzo del proceso: existe un desfasaje entre las racionalidades y aspiraciones de la autorida de cuenca y las de los vecinos (Can\u00e9, 2021, p. 16).Acciones colectivas ambientales en Argentina...251 2. Los problemas de legitimaci\u00f3n pasiva En lo que respecta a la legitimaci\u00f3n pasiva, como se\u00f1al\u00e9 anteriormente, la falta de inclusi\u00f3n en la causa de los municipios de la cuenca ha gene \u00ad rado importantes complicaciones en la ejecuci\u00f3n de la sentencia. En efecto, el Informe de Relator\u00eda se\u00f1al\u00f3 que esta deficiencia en el polo pasivo gener\u00f3 enormes dificultades en el proceso de urbanizaci\u00f3n de las villas y asentamientos precarios (Baz\u00e1n et al., 2021, p. 40). Los municipios son los encargados de la ejecuci\u00f3n del plan de urbanizaci\u00f3n, pero al no ser parte en el expediente no es posible cuestionar sus decisiones ante los juzgados de ejecuci\u00f3n de la sentencia (Baz\u00e1n et al., 2021, p. 40). Al mis \u00ad mo tiempo, si se intenta una respuesta judicial aut\u00f3noma, esta puede ser rechazada por su vinculaci\u00f3n con la causa Mendoza (Baz\u00e1n et al., 2021, p. 40). Por otra parte, a casi 15 a\u00f1os de aceptada la competencia de la Corte Suprema, el polo pasivo de la relaci\u00f3n procesal sigue sin terminar de conformarse. Los actores hab\u00edan demandado s\u00f3lo a 44 empresas, de las miles que se encuentran ubicadas en los m\u00e1rgenes del Riachuelo. Sin embargo, como mencion\u00e9 anteriormente, la sentencia de 2008 s\u00f3lo con \u00ad den\u00f3 al Estado nacional, a la Provincia de Buenos Aires y a la Ciudad de Buenos Aires a llevar adelante el plan de saneamiento establecido. Reci\u00e9n el 19 de febrero de 2015 el tribunal desestim\u00f3 las excepciones de defec \u00ad to legal interpuestas por las empresas al contestar la demanda y el 29 de diciembre de 2016 orden\u00f3 sustanciar las defensas y planteos introduci \u00ad dos por los demandados y dio traslado de los pedidos de citaci\u00f3n de terceros (CSJN, Mendoza, 2016). Para ese entonces, ya hab\u00edan transcu \u00ad rrido m\u00e1s de ocho a\u00f1os desde la sentencia que ordenaba a los estados recomponer el ambiente da\u00f1ado y m\u00e1s de 10 desde que la Corte hab\u00eda aceptado la causa en su competencia originaria. En la resoluci\u00f3n el 7 de junio de 2018 el tribunal admiti\u00f3 que \"la cita \u00ad ci\u00f3n de terceros es una cuesti\u00f3n de compleja decisi\u00f3n en el caso\". Verbic se\u00f1ala que esta intervenci\u00f3n es ineludible, ya que el da\u00f1o ambiental Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo252 genera responsabilidad solidaria y para poder lograr la contribuci\u00f3n del resto de las empresas de la cuenca, las 44 que fueron demandadas ne \u00ad cesitan que el resto intervengan en el proceso (Verbic, 2021, p. 54)).62 El tiempo transcurrido, sin embargo, hace que la situaci\u00f3n de las industrias radicadas en la cuenca (incluidas las 44 demandadas) se haya modifica \u00ad do por fusi\u00f3n, compra o erradicaci\u00f3n (CSJN, 2018). Asimismo, hubo su \u00ad cesivos cambios en la n\u00f3mina de las industrias calificadas como agentes contaminantes por la autoridad de cuenca (CSJN, 2018). Para sortear estos problemas, la Corte orden\u00f3 a la autoridad de cuenca que informe la n\u00f3mina de empresas que integran la lista de agentes contaminantes y el listado de empresas sujetas a control diferenciado o de mayor relevan \u00ad cia ambiental. Con base en esa informaci\u00f3n, la Corte decidir\u00e1 la confor \u00ad maci\u00f3n del polo pasivo. Verbic destaca que el principal problema de aceptar los pedidos de cita \u00ad ci\u00f3n de terceros no es s\u00f3lo la incertidumbre sobre las empresas radicadas en la cuenca, sino que dicha situaci\u00f3n podr\u00eda implicar sumar a la causa a miles de industrias que operan en el territorio. En este sentido, destaca que \"este es un problema que la Corte no puede resolver, ya que, l\u00f3gicamen \u00ad te, si ordenan esas citaciones, el proceso se torna imposible de gestionar\" (Verbic, 2021, p. 54). Una posible soluci\u00f3n ser\u00eda la generaci\u00f3n de una clase o varias subclases pasivas (Verbic, 2018). Este veh\u00edculo procesal ha sido utilizado, si bien de forma infrecuente, en Estados Unidos (Simpson y Perra, 2000, p. 1319)63 donde la Regla 23(a) establece que \"uno o m\u00e1s miembros de una clase puede demandar o ser demandado como represen \u00ad tante de todos\" (United States Supreme Court, 2019). Lo at\u00edpico de estos casos es que la parte actora es qui\u00e9n elige al representante de la clase 62 En efecto, el Art. 31 de la LGA establece que \"[s]i en la comisi\u00f3n del da\u00f1o ambiental colectivo, hubieren participado dos o m\u00e1s personas, o no fuere posible la determinaci\u00f3n precisa de la medida del da\u00f1o aportado por cada responsable, todos ser\u00e1n responsables solidariamente de la reparaci\u00f3n frente a la sociedad, sin perjuicio, en su caso, del derecho de repetici\u00f3n entre s\u00ed para lo que el juez interviniente podr\u00e1 determinar el grado de responsabilidad de cada persona responsable.\" 63 Los autores analizan las demandas interpuestas por gobiernos municipales contra fabricantes de armas, y se\u00f1alan otros ejemplos que incluyen casos de patentes, mercado de capitales, y demandas contra empleadores.Acciones colectivas ambientales en Argentina...253 pasiva y debe demostrar que el representante elegido protege de forma justa y adecuada los intereses de la clase (Simpson y Perra, 2000, p. 1328). D. Conclusiones Como se\u00f1al\u00e9 a lo largo del trabajo, el derecho argentino ha buscado ca \u00ad nalizar la dimensi\u00f3n colectiva del da\u00f1o ambiental a trav\u00e9s de dos grupos de acciones: i) las acciones para el da\u00f1o al ambiente como bien p\u00fablico y ii) las acciones por da\u00f1os individuales ocasionados por el da\u00f1o al am \u00ad biente. Para el primero existe el amparo colectivo, el amparo de cese y la acci\u00f3n por da\u00f1o ambiental colectivo. Para el segundo, la Corte Suprema ha creado pretorianamente la acci\u00f3n de clase. Esta diferenciaci\u00f3n parece tener su origen en la decisi\u00f3n de la Corte Supre \u00ad ma argentina de considerar al derecho al ambiente sano como un derecho colectivo, para cuya protecci\u00f3n se crea una legitimaci\u00f3n extraordinaria en cabeza del afectado, el Defensor del Pueblo, y las asociaciones que propendan a la defensa del ambiente. Si bien esta legitimaci\u00f3n amplia se justifica por los problemas de acci\u00f3n colectiva que genera la protecci\u00f3n de bienes p\u00fablicos \u2014que no son diferentes a los que puede generar la protecci\u00f3n de los consumidores y usuarios\u2014, al no existir un \"derecho individual\" al ambiente sano, la Corte Suprema considera que la acci\u00f3n de clase y sus requisitos no son aplicables a estos casos. Al considerar al derecho al ambiente sano un derecho colectivo, la Corte opta entonces por un modelo representativo con un grado de control mucho menor que el que establece para los intereses individuales homo \u00ad g\u00e9neos. De esta forma, el tribunal parece suponer que en los casos am \u00ad bientales existe una \u00fanica soluci\u00f3n posible, o que todos los habitantes del ecosistema tendr\u00e1n los mismos intereses. Si bien esto puede ser cier \u00ad to en el caso del amparo por cese de la contaminaci\u00f3n, o del amparo colectivo que persigue el respeto del marco normativo existente o ataca una decisi\u00f3n ilegal o arbitraria; no ocurre lo mismo con los procesos que Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo254 tienen por objeto la recomposici\u00f3n del ambiente da\u00f1ado. Estos \u00faltimos involucran m\u00faltiples variables, que en muchos casos resultaran en visio \u00ad nes diferentes y hasta contrapuestas sobre c\u00f3mo debe llevarse adelante la recomposici\u00f3n o cu\u00e1les deben ser sus prioridades. Este panorama se agrava por la decisi\u00f3n del legislador de premiar al primer actor con la exclusividad en el ejercicio de la acci\u00f3n de recompo \u00ad sici\u00f3n, sin corroborar su idoneidad o representatividad. El marco nor \u00ad mativo tampoco requiere la adecuada notificaci\u00f3n a todas aquellas personas que pudieran tener un inter\u00e9s en el resultado del litigio, ni les otorga la posibilidad de optar por quedar fuera del pleito o comparecer en \u00e9l como parte o contraparte. Este modelo representativo incrementa el riesgo de que el ejercicio de la acci\u00f3n est\u00e9 desvinculado por completo de los intereses del grupo afectado, ya que no es posible hablar siquiera de un intento del agente por representar los intereses del grupo, ni de alg\u00fan mecanismo de control del grupo sobre la conducta del agente. El an\u00e1lisis del caso Mendoza muestra con claridad las limitaciones de este modelo y de las normas procesales existentes para enmarcar las ac \u00ad ciones colectivas ambientales. Si bien los 5 millones de habitantes de la cuenca podr\u00edan estar de acuerdo en que hab\u00eda que limpiar el Riachuelo, existen serios desacuerdos sobre c\u00f3mo llevar a cabo la limpieza o cu\u00e1les deb\u00edan ser las prioridades. Adem\u00e1s de los actores originales, las decisio \u00ad nes adoptadas por los tribunales tuvieron un impacto importante en la vida del resto de los habitantes de la cuenca. Sin embargo, su car\u00e1cter de \"no parte\" les impidi\u00f3 cuestionar las decisiones sobre la ejecuci\u00f3n de la sentencia, que muchas veces los afectaban directamente. Al mismo tiem \u00ad po, al no poder optar por excluirse de la causa, quedaron alcanzados por la sentencia y no pudieron llevar su reclamo a otros tribunales. A lo anterior se sumaron los problemas de legitimaci\u00f3n pasiva. La falta de inclusi\u00f3n de los municipios entre los legitimados pasivos gener\u00f3 difi \u00ad cultades para cuestionar las decisiones sobre la relocalizaci\u00f3n de los vecinos que estaban a su cargo. Por otra parte, las deficiencias en la legislaci\u00f3n Acciones colectivas ambientales en Argentina...255 procesal llevaron a que a 15 a\u00f1os de aceptada la competencia de la Corte Suprema, el polo pasivo de la relaci\u00f3n procesal siga sin conformarse por las dificultades para incluir a las miles de empresas que potencialmente contribuyeron a la situaci\u00f3n de deterioro de la cuenca. En este contexto, es importante que el Congreso establezca una regula \u00ad ci\u00f3n detallada de los procesos colectivos. En el caso espec\u00edfico de las acciones destinadas a la protecci\u00f3n del ambiente, una futura reforma deber\u00eda establecer reglas que aseguren el control de idoneidad de quien inicia la acci\u00f3n. Asimismo, resulta claro que es necesario establecer al \u00ad g\u00fan mecanismo de control que evite que los miembros del grupo se vean perjudicados por las decisiones adoptadas en un proceso judicial del cual no participaron. En este sentido, la regla 23(a) de Estados Unidos requiere que quien promueva la demanda pueda proteger de forma justa y adecuada los intereses del grupo que busca representar. Este requisito fue requerido pretorianamente para las acciones de clase en Halabi y deber\u00eda utilizarse tambi\u00e9n para los procesos colectivos ambientales. Finalmente, dada la complejidad de los casos ambientales, que pueden involucrar una multiplicidad de actores, pero tambi\u00e9n una multiplicidad de demandados, es necesario que la futura legislaci\u00f3n contemple meca \u00ad nismos adecuados para la conformaci\u00f3n del polo pasivo de la relaci\u00f3n procesal, que podr\u00edan seguir el modelo de las clases pasivas utilizado en Estados Unidos. Fuentes Abelkop, A. D. K. (2013). Tort Law as an Relation Envi \u00ad Journal, 41 , 379\u00ad398. Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo256 Agencia de Protecci\u00f3n Ambiental de la Ciudad de Buenos Aires. (2008). Plan estrat\u00e9gico 2008-2012 . Baz\u00e1n, L., Rossi, J., & Sigal, M. (2021). Reflexiones a 10 a\u00f1os de la sen \u00ad tencia del caso \"Mendoza/Riachuelo\". Relator\u00eda de encuentros coorganizados por el CDH\u00adUBA y IJDH\u00adUNLA. Revista Institucio - nal de la Defensa P\u00fablica de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, 11(24), 33\u00ad49. Biello, D. (2013). The World's C\u00e1mpora, M., & Prada, M. (2013). El amparo ambiental. In J. R. (h), J. S. Elias, L. S. Grosman, & S. Legarre (Eds.), T ratado de los Derechos Constitucionales (Vol. III). Buenos Aires: Abeledo\u00adPerrot. C\u00e1mara de Apelaciones en lo Civil y Comercial de Azul (CACC, 1996), \"Municipalidad de Tandil c. T.A. la Estrella\", disponible en www. saij.gob.ar (22 de octubre) Can\u00e9, S. (2021). Un problema integral que demanda soluciones integra \u00ad les. Revista Institucional de la Defensa P\u00fablica de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, 11 (24), 11\u00ad19. Congreso de la Naci\u00f3n Argentina, Ley 25.675 del 28 de noviembre de 2002, B.O. 30036. Constituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina, disponible en: www.infoleg.me \u00ad con.gob.ar . CSJN (1997), Asociaci\u00f3n de Grandes Usuarios de Energ\u00eda El\u00e9ctrica de la Rep\u00fablica Argentina c. Provincia de Buenos Aires, Fallos: 320:690, (22 de abril).Acciones colectivas ambientales en Argentina...257 CSJN (2002), Comunidad del Pueblo Wichi Hoktek T'Oi c. Secretar\u00eda de Medio Ambiente, Fallos 325:1744 (11 de julio). CSJN (2006a), Asociaci\u00f3n de Superficiarios Patagonia c. YPF Fallos: 329:3493. CSJN (2006b), Mendoza, Beatriz y Otros c/ y Otros, Fallos: 329:2316 (20 de junio). (2006c), Mendoza, Fallos: 329:3445 (24 de agosto). CSJN (2006d), Mendoza, Beatriz c. Estado Nacional, Fallos: 329:3528, (30 de agosto). CSJN (2006e), Mujeres por la Vida c. Estado Nacional, Fallos: 329:4593. (31 de octubre). (2006f), Defensor\u00eda del Pueblo de la Ciudad de Buenos Aires c/ Secreta \u00ad r\u00eda de Comunicaciones, Fallos: 329: 4542, (31 de octubre). CSJN (2007a), Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n c. Estado Nacional, Fallos:330:2800, (26 de junio) CSJN (2007b), Mendoza, Beatriz y otros c. Estado Nacional, Fallos: 330:1158, (20 de marzo) CSJN (2007c), Pipet Luis A. y Otros c. Shell CAPSA y Otros. Expediente FLP 402/2007. CSJN (2008), Mendoza ( (2009b), La Pampa c. Provincia de Mendoza, Fallos: 332:582 (17 de marzo).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo258 CSJN (2010a), Estado Nacional c. en: www.csjn.gov.ar , (12 de noviembre). de y otros c. GCBA, Expediente: Comp. 546. XLVI. CSJN (2012), Mendoza, (19 de diciembre). CSJN (2012b), Asociaci\u00f3n Protecci\u00f3n Consumidores del Mercado Co \u00ad m\u00fan del Sur c/ Loma Negra C\u00eda, Fallos: 338:40 (10 de febrero) CSJN (2013a), Fundaci\u00f3n Ambiente y Desarrollo c. T ucum\u00e1n, Exp. F .225.XLVIII., disponible en www.csjn.gov.ar , (17 de septiembre). CSJN (2013b), Universidad Nacional de Salta c. Salta, Provincia de, Exp. U.11.XLIV , disponible en www.csjn.gov.ar (6 de agosto). PADEC c. Swiss Medical S. A., Fallos: 336:1236 (21 de agosto). CSJN (2014), Asociaci\u00f3n Argentina de Ambientalistas c/Santa Cruz\", Exp. Martinez c. Fallos: 339: marzo). CSJN colectivas CSJN (2018), Mendoza, (7 de junio). CSJN (2021), Saavedra c. Administraci\u00f3n de Parques Nacionales, Fallos 344:174, (25 de febrero). Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n. (2015). Informe especial del Cuerpo Colegiado, coordinado por la Defensor\u00eda del Pueblo de la Naci\u00f3n a siete a\u00f1os del fallo de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n que persi - gue mejorar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n, recomponer el ambiente y prevenir nuevos da\u00f1os en la cuenca Matanza Riachuelo . Retrieved from www.dpn.gob.ar . Di Paola, M. E. (2010). Da\u00f1o Ambiental. In D. Sabsay (Ed.), Constituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina (Vol. 2). Buenos Aires: Hammurabi. Faure, M. G. (2014). The complementary roles of liability , regulation, and insurance in safety management: theory and practice. Journal of Risk Research, 17 (6), 689\u00ad707. Fundacion Ambiente y Recursos Naturales, Fundaci\u00f3n Ciudad, Foro de Periodismo Argentino, Uni\u00f3n Europea, & Garagelab. (2015). Qu\u00e9 pasa, Riachuelo? Universiteit, der . Halabi, Action . Baltimore: Johns Hopkins University Press.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo260 Justicia Federal de la Plata (2007), \"Pipet Luis A. y Otros c. Shell CAPSA y Otros\", Expediente FLP 402/2007. Kysar, D. A. (2018). The Public Life of Private Law: Tort Law as a Risk Regulation Regulation, 9 , 48\u00ad65. Lebensohn, F . D. (2014). Un An\u00e1lisis del Ejercicio de Funciones Regulato - rias por la Corte Suprema de Justicia de la Rep\u00fablica Argentina a tra - v\u00e9s del Estudio del Caso Matanza Riachuelo . L\u00f3pez Alfons\u00edn, M. A. (2019). Derecho Ambiental (segunda edici\u00f3n ed.). Buenos Aires: Astrea. Lorenzetti, R. (2003). La nueva Ley ambiental argentina. La Ley, 2003-C . Lorenzetti, R. L. (2010). Justicia Colectiva . Buenos Aires: Rubinzal\u00adCulzoni. Mart\u00edn Mateo, R. (1991). T ratado de Derecho Ambiental (Vol. I). Madrid: Trivium. Merlinsky , G. (2013). Pol\u00edtica, derechos y justicia ambiental . Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica de Argentina. Mujeres por la Vida c. Estado Nacional (CSJN 2006). Musgrave. (1959). The Theory of Public Finance: A Study in Public Eco - nomy . New York: McGraw Hill Musgrave, R. A. (1959). The Theory of Public Finance: A Study in Public Economy . Tokyo: McGraw Hill Kogakusha. N\u00e1poli, A. (2009). Una pol\u00edtica de estado para el riachuelo. In F . A. y . R. Naturales (Ed.), Informe Ambiental Anual . Buenos Aires: FARN.Acciones colectivas ambientales en Argentina...261 Pilo, S., y Garone, N. (2015) Entrevista sobre la causa \"Mendoza\"/Inter - viewer: F . Saulino . Pizarro, R., & Vallespino, C. (2017). T ratado de la Responsabilidad Civil (Vol. 1). Buenos Aires: Rubinzal \u00ad Culzoni. Royo, L., & Territoriale, A. (2021). A 12 a\u00f1os de la sentencia en la causa \"Mendoza\". El tr\u00e1nsito de la contaminaci\u00f3n de la cuenca a la des \u00ad igualdad en el territorio. Revista Institucional de la Defensa P\u00fablica de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, 11 (24), 57\u00ad75. Sabsay , D., & Manili, P . (2010). Amparo Colectivo. In D. Sabsay (Ed.), Constituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina (Vol. 2). Buenos Aires: Hammurabi. Salgado, J. M. (2011). Tutela Individual Homog\u00e9nea : Astrea. Samuelson, P . A. (1954). The pure Theory of Public Expenditure. The Review of Economics and Statistics, 36 (4). Saulino, M. F . (2015). Carlos Nino y la Titularidad del Derecho a un Ambiente Sano. An\u00e1lisis Filos\u00f3fico, XXXVI (1), 257\u00ad273. Saulino, M. F . (2016). El derecho al ambiente sano como derecho a la provi - si\u00f3n de un bien p\u00fablico: Problemas de titularidad y rol de los poderes del Estado en su efectiva garant\u00eda. (Doctora en Derecho Constitu \u00ad cional). Universidad de Buenos Aires, Sax, J. L. (1990\u00ad1991). The Search for Environmental Rights. Journal of Land Use & Environmental Law, 6 . Sunstein, C. R. (1990). After the Revolution: Reconceiving the Regu - latory State . Cambridge: Harvard University Press. Uc\u00edn, M. C. (2011). \u00bfPor qu\u00e9 el Ministerio P\u00fablico?, Un an\u00e1lisis del rol que le cabe en la defensa del inter\u00e9s p\u00fablico. RDP , 2 . Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo262 Federal Rules of Civil Procedure, 23 C.F .R. (2019). Valls, M. F . (2012). Presupuestos M\u00ednimos Ambientales . Buenos Aires: Astrea. Verbic, F . (2013). La decisi\u00f3n de la CSJN en 'Padec c. Swiss Medical'. Ratificaci\u00f3n de 'Halabi' y confirmaci\u00f3n de las bases para un mode \u00ad lo de tutela colectiva de derechos en Argentina. Revista de Derecho Comercial, del Consumidor y de la Empresa, 2013-B . Verbic, F . (2018). La causa \"Mendoza\" y algunos de los serios problemas evidenciados en la sentencia del 7 de junio de 2018. Verbic, F . (2019a). Implicancias, Evoluci\u00f3n y Perspecitvas de los Proce \u00ad sos Colectivos: El Art. 43 de la Constituci\u00f3n Nacional y su Inter \u00ad pretaci\u00f3n Jurisprudencial y Normativa. In R. Gargarella & S. Guidi (Eds.), Comentarios a la Constituci\u00f3n Nacional (Vol. 1). Buenos Aires: La Ley . Verbic, F . (2019b). Procesos Estructurales en Argentina: Una Lectura Cr\u00edtica de los Principales Precedentes de la Corte Suprema de Jus \u00ad ticia de la Naci\u00f3n. In Lu\u00eds Alberto Reichelt & M. F . Jobim (Eds.), Colectiviza\u00e7ao e unidade Thoth Editora. Verbic, F Procesales y problemas del remedio estruc \u00ad tural del caso \"Mendoza\". Revista Institucional de la Defensa P\u00fablica de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, 11 (24), 49\u00ad57. Autores265Carlos de la Rosa Xochitiotzi Coordinador de la obra Es abogado por la UNAM, maestro por la universidad de Yale y candidato a doctor por la misma universidad. Es profesor de la Facultad de Cien \u00ad cias Pol\u00edticas y Sociales de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Se desempe\u00f1\u00f3 como investigador jurisprudencial del Centro de Estudios Constitucionales y , actualmente, es Titular de la Unidad de Programas Acad\u00e9micos de la Escuela Federal de Formaci\u00f3n Judicial del Consejo de la Judicatura Federal. Public\u00f3 Derecho de da\u00f1os , de la Colecci\u00f3n Cuader \u00ad nos de Jurisprudencia, editado por la SCJN. Mar\u00eda Guadalupe Mart\u00ednez Alles Doctora en Derecho por la Universidad de Yale y profesora de Derecho en IE University de Madrid. Sus \u00e1reas de especializaci\u00f3n son el dere\u00ad cho pri vado, la teor\u00eda del derecho de da\u00f1os y el derecho privado compa \u00ad rado. Ha sido profesora de Derecho en la Universidad de San Andr\u00e9s en Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo266 Argentina y ha ocupado puestos acad\u00e9micos visitantes en la Escuela de Derecho de Yale, el Instituto Max Planck de Derecho Privado Comparado e Internacional, la Westf\u00e4lische Wilhelms\u00adUniversit\u00e4t M\u00fcnster y la Uni \u00ad versidad de Oxford. Edgardo Mu\u00f1oz Tiene una maestr\u00eda en Derecho de la Universidad de Liverpool, una se \u00ad gunda maestr\u00eda en Derecho de la Universidad de California Berkeley , y un doctorado en Derecho, summa cum laude , de la Universidad de Basel, en Suiza. Actualmente se desempe\u00f1a como profesor de Derecho de la Universidad Panamericana en Guadalajara, M\u00e9xico. Ha sido profesor visitante en la Facultad de Derecho de la Universidad Columbia, la Facul\u00ad tad de Derecho de la Universidad McGill y la Facultad de Derecho de la Universidad de Montreal. Es miembro del Sistema Nacional de Investi \u00ad gadores del Consejo Nacional de Ciecia y Tecnolog\u00eda, nivel 1. Alberto Pino Emhart Profesor Asociado de Derecho Civil en la Universidad Adolfo Ib\u00e1\u00f1ez, Vi\u00f1a del Mar, Chile. Doctor en Derecho (D.Phil.) por la Universidad de Oxford, Mag\u00edster en Derecho (LL.M.) por la Universidad de Duke, Abo \u00ad gado y Mag\u00edster en Derecho con menci\u00f3n en Derecho Privado por la Universidad de Chile. Carlos Pizarro Wilson Doctor y maestro en derecho por la Universidad Paris II Panth\u00e9on\u00adAssas y licenciado en Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales por la Universidad de Chile. Actualmente se desempe\u00f1a como profesor de derecho civil en la Univer \u00ad sidad Diego Portales y en la Universidad de Chile. Ha fungido como abogado integrante de la Corte Suprema por el periodo 2015\u00ad2018 y como director de Posgrado y Educaci\u00f3n Continua en la Facultad de Derecho de la Universidad Diego Portales. Autores267 Mar\u00eda Florencia Saulino Abogada y doctora en Derecho por la Universidad de Buenos Aires. Realiz\u00f3 una maestr\u00eda en Derecho con orientaci\u00f3n en Derecho Ambiental en New York University School of Law, donde tambi\u00e9n obtuvo una beca de inves\u00ad tigaci\u00f3n posdoctoral en el Center for Environmental and Land Use Law. En la actualidad se desempe\u00f1a como profesora de Derecho y directora del Centro de Estudios en Derecho P\u00fablico de la Universidad de San Andr\u00e9s, y como Global Clinical Professor of Law en New York University . Fue consultora de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, del Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo, y del Banco Mundial. Sandy Steel Cuenta con un doctorado en derecho por Corpus Christi College, Cam \u00ad bridge. Actualmente se desempe\u00f1a como profesor asociado de derecho en la Facultad de Derecho de Oxford donde tambi\u00e9n es Sir Man Kam Lo Fellow de Lee Shau Kee en Derecho en Wadham College. Ha sido profesor visitante en la Universidad de Hong Kong, la Universidad Nacional de Singap\u00far y la Universidad de M\u00fcnster. Recibi\u00f3 el Premio Wedderburn del Modern Law Review por su art\u00edculo \"Justifying exception to proof of causation in tort law\", el cual aparece traducido en esta obra. Su trabajo ha sido citado por la Suprema Corte de Reino Unido, la Suprema Corte de Canad\u00e1 y la Suprema Corte de Australia. Rodolfo V\u00e1zquez Cabello Licenciado en Derecho con menci\u00f3n honorifica por la Universidad Panamericana y candidato a maestro en Derecho de la Empresa por la misma universidad. Fue investigador asistente en el programa de fomento a la investigaci\u00f3n de la misma casa de estudios. Actualmente es asociado en la firma Ramos\u00adCastillo Abogados, su pr\u00e1ctica se centra en las \u00e1reas de derecho administrativo, litigio constitucional y amparo y asesor\u00eda Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo268 corporativa. Es miembro activo de la Barra Mexicana Colegio de Aboga \u00ad dos y coautor del libro El Renacimiento del derecho de da\u00f1os en M\u00e9xico, un an\u00e1lisis comparativo .La formaci\u00f3n editorial de esta obra fue elabo - rada por la Direcci\u00f3n General de la Coordina - ci\u00f3n de Compilaci\u00f3n y Sistematizaci\u00f3n de Tesis. Se utilizaron tipos ITC Berkeley Oldstyle de 8, 9, 10, 11, 12 y 16.5 puntos. "}