{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/45703E70-842B-43A0-8358-6744F93DF083/35f14965-7356-47b0-92db-219078b727e3/35f14965-7356-47b0-92db-219078b727e3.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 05/03/2021 al 08/03/2021 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo PROFESION 1 08/03/2021 20 Minutos Madrid, 5 Madrid empieza a vacunar hoya domicilio a 7.900 gra ndes dependientes Escrita 2 08/03/2021 20 Minutos Madrid, 8 El asesino del enfermero de Alcal\u00e1 actu\u00f3 por celos, seg\u00fan la Polic\u00eda Escrita 3 07/03/2021 La Raz\u00f3n Madrid, 64 Un enfermero es de gollado en el hospital de Alcal\u00e1 Escrita 4 06/03/2021 El Pa\u00eds Madrid Suplemento, 2 20.842 sanitarios de la regi\u00f3n llevan al menos tres a\u00f1os de interinos Escrita 5 08/03/2021 ISanidad Cada 30 minutos muere por Covid-19 un profesional d e la sanidad Digital 6 07/03/2021 ABC Vacunaciones en la historia: c\u00f3mo la del Covid ha b atido todos los r\u00e9cords Digital 7 07/03/2021 El Peri\u00f3dico de Catalunya Seis mujeres, seis hero\u00ednas en el a\u00f1o del coronavir us Digital 8 07/03/2021 P\u00fablico.es La enfermera Ana Ruiz, encargada de entregar el Goy a a Mejor Pel\u00edcula, recuerda a los fallecidos en la pandemiaDigital 9 07/03/2021 El Telescopio Digital Dos enfermeras del Hospital de Torrej\u00f3n, Premio San itarias 2021 Digital 10 07/03/2021 Diario Enfermero #UnA\u00f1oDePandemia: 365 d\u00edas dando visibilidad a la l abor de las enfermeras Digital 11 06/03/2021 La Vanguardia No fuisteis n\u00fameros , el homenaje del Gregorio Mara \u00f1\u00f3n a las v\u00edctimas de la COVID Digital 12 06/03/2021 revistamedica.com Efecto de la pandemia sobre el personal de Enfermer \u00eda implicado en los cuidados de pacientes ingresado s en instalac...Digital 13 06/03/2021 Diario Enfermero La vacunaci\u00f3n masiva no se puede hacer en centros d e salud Digital 14 06/03/2021 Diario Enfermero #UnA\u00f1oDePandemia: Un a\u00f1o de lucha del CGE por la pr ofesi\u00f3n Digital 15 05/03/2021 Infosalus.com El Consejo General de Enfermer\u00eda pide en el 8M acab ar con el virus del machismo Digital 16 05/03/2021 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Primaria, a Darias: De poco sirve aumentar la tropa sin repartir fusiles Digital 17 05/03/2021 Diario Enfermero La AEC lanza una campa\u00f1a recordando que la vacunaci \u00f3n es de las enfermeras Digital SANIDAD 18 06/03/2021 El Mundo Madrid, 15 Las nuevas versiones de las vacunas, en oto\u00f1o Escrita 19 07/03/2021 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Covid-19 \u00faltima hora: restricciones en Semana Santa , vacunas y nuevas cepas Digital 20 06/03/2021 ABC Adaptar las vacunas a las nuevas variantes del Covi d19 ser\u00eda un proceso r\u00e1pido y sencillo DigitalPROFESION \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia 20 Minutos Madrid, 5 Prensa Escrita 289 097 289 097 490 128 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 08/03/2021 Espa\u00f1a 54 661 EUR (65,134 USD) 331,12 cm\u00b2 (53,1%) 19 435 EUR (23 159 USD) Otras comunidades como Catalu\u00f1a, donde est\u00e1 hecha la foto, tambi\u00e9n va cunan en casas a ancianos y dependientes. enric fontcuberta / efe ^Vacunaci\u00f3n Madrid empieza a vacunar hoya domicilio a 7.900 grandes dependientes e n l o s c e n t r o s de salud tambi\u00e9n se inmuniza desde hoy a personas con dependencia que gozan de movilidad s a n i d a d espera que este grupo y sus cuidadores tengan la primera dosis antes de Semana SantaM. TRAGACETEm t r a g a c e t e @ 20m i n u t o s .e s / @ 20m La v ac u n aci\u00f3 n de p erso n as con gran dependencia y de las personas que se encargan de sus cuidados comienza hoy en la C om unidad de Madrid. De\u00ad bido a las dificultades de mo\u00ad v ilidad que tien e este colec\u00ad tivo, parte de \u00e9l recibir\u00e1 el f\u00e1r\u00ad m aco co n tra la Covid-19 en su s d o m icilio s y al resto , al te n er posibilidad de desp la\u00adzarse, se le adm inistrar\u00e1n las dosis en sus centros de salud. La Consejer\u00eda de Sanidad ha dise\u00f1ado decenas de equipos con profesionales de enferme\u00ad r\u00eda ad scrito s a servicios de Atenci\u00f3n Primaria para poder v acu n ar en su s casas a 7.925 grandes dependientes y a sus cuidadores. H asta alguno de los 262 am bulatorios de la re\u00ad gi\u00f3n tendr\u00e1n que desplazarse las cerca de 23.000 personasque en la com unidad tienen la condici\u00f3n de grandes depen\u00ad dientes pero que tienen capa\u00ad cidad de moverse. En am bos casos, las vacuna\u00ad ciones com enzar\u00e1n hoy des\u00ad pu\u00e9s de que el pasado viernes se les em pezara a citar por te\u00ad l\u00e9fono. Las citas para recibir el f\u00e1rmaco contra el coronavirus se otorgan, en todo caso, des\u00ad de los servicios de A tenci\u00f3n P rim a ria a trav \u00e9s de llam a\u00adL os m ayores d e 70 esp eran su turno Madrid no tiene posibilidad de abrir nuevos gru pos de vacunaci\u00f3n en este mom ento por las limitadas dosi s, que se administran a los colectivos m\u00e1s prioritario s. A medida que se vaya completando su inm unizaci\u00f3n, se abrir\u00e1n nuevos colectivos, como los mayores de 70 a \u00f1os. Sanidad conf\u00eda en poder administrarles la primera d osis a finales de marzo o principios de abril, cuando es tar\u00eda m\u00e1s que encarrilada la campa\u00f1a con los mayores de 8 0, que ya tienen puestas 90.000primeras dosis. das a los domicilios de las per\u00ad so n as qu e p e rte n e c e n a los grupos prioritarios. T odos los g ran d es d e p e n \u00ad dientes que tengan m \u00e1s de 55 a\u00f1 o s recib ir\u00e1n la v acu n a de la farm ac\u00e9utica Pfizer, m ien\u00ad tras que a los m enores de esa ed a d se les a d m in istra r\u00e1 la de A straZeneca. De acuerdo con los c\u00e1lculos facilitados por el d ep a rtam e n to q u e dirige Enrique Ruiz Escudero, para p roteger a este grupo de po \u00ad blaci\u00f3n frente a la Covid-19 se n ec esitar\u00e1 n 24.360 dosis de Pfizer (m\u00e1s de 17.000 para ino\u00ad cular en los centros de salud y 7.360 para los domicilios) y al\u00ad rededor de 5.600 del segundo laboratorio (565 se su m in is\u00ad trar\u00e1n en las casas y el resto en la red de ambulatorios). El viceco n sejero de Salud P\u00fablica y responsable de Plan Covid-19, A ntonio Z apatero, confi\u00f3 el viernes en que todo el colectivo con severa depen\u00ad d en c ia ten g a ad m in istra d a la prim era dosis de la vacuna an tes de Sem ana S anta. Las seg u n d as d o sis se ir\u00e1 n p o \u00ad n ie n d o a las tres sem a n as, cuando se haya inoculado la f\u00f3rm ula de Pfizer, y a las 10 o 12 cuando se haya recibido la de AstraZeneca. La in m u n iza ci\u00f3 n de los grandes dep en d ien tes se es\u00ad peraba ya desde comienzos de esta sem ana. El retraso en la c a m p a\u00f1 a h a obedecido, de acuerdo con las explicaciones de las autoridades sanitarias, a las dificultades de conserva\u00ad ci\u00f3 n q u e p la n tea la v acu n a de Pfizer, que es la q u e se va a utilizar de form a mayorita- ria en este grupo.ELAPUNTE 25 detenidos en fiestas ilegales La Polic\u00eda Nacional detuvo en la madrugada de ayer a 25 personas en cinco fies\u00ad tas ilegales. Dos tuvieron lugar en el distrito Centro, en una de las cuales hab\u00eda 40 extranjeros en un piso tur\u00edstico; otra fue en c h am \u00ad ber\u00ed; otra en Moncloa y la \u00faltima en un local de ocio de Puente de Vallecas. La f\u00f3rm ula de este laborato\u00ad rio debe estar a m uy baja tem \u00ad p eratu ra y u n a vez reconsti\u00ad tuidos los viales -u n paso in \u00ad dispensable p ara inocular el f\u00e1rm aco- hay u n tiempo limi\u00ad tado p ara po n er el pinchazo sin que pierda sus propieda\u00ad des pro tecto ras. H asta hace b ien poco, explicaron desde Sanidad, no estaba m uy cla\u00ad ro cu\u00e1l era el periodo co n el que se contaba. Las investiga\u00ad ciones del laboratorio en es\u00ad te sen tid o co n clu y ero n que ese plazo era de 6 horas, lo que motiv\u00f3 u n cambio en la ficha t\u00e9cnica de la vacuna de Pfizer. Con esta informaci\u00f3n, la Co\u00ad m u n id a d p u d o d ise \u00f1 a r el complejo plan de vacunaci\u00f3n en este colectivo para aprove\u00ad ch ar to d as y cada u n a de las dosis que van llegando a la re\u00ad gi\u00f3n, u n a cantidad que sigue sien d o lim itad a. De hecho, M adrid sigue p id ien d o m \u00e1s dosis y supedita todos sus pla\u00ad n es a las rem esas que vayan llegando cada sem ana. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia 20 Minutos Madrid, 8 Prensa Escrita 289 097 289 097 490 128 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 08/03/2021 Espa\u00f1a 28 524 EUR (33,989 USD) 128,01 cm\u00b2 (20,5%) 10 142 EUR (12 085 USD) El asesino del enfermero de Alcal\u00e1 actu\u00f3 por celos, seg\u00fan la Polic\u00eda El conductor de am bulancias que el s\u00e1bado asesin\u00f3 con en\u00ad sa\u00f1am iento y planificaci\u00f3n a u n en ferm ero del h o sp ital Pr\u00edncipe de A sturias de Alca\u00ad l\u00e1 de H enares lo hizo porque cre\u00eda que m anten\u00eda u n a rela\u00ad ci\u00f3n sentim ental con su pare\u00ad ja, seg \u00fa n las p rim eras hip \u00f3 \u00ad tesis policiales. El agresor, que el m ism o s\u00e1\u00ad bado fue detenido, se presen\u00ad t\u00f3 sobre las 14.15 h o ras v es\u00adtido con su uniforme de traba\u00ad jo en una sala del hospital y se fu e en b u sca de su v \u00edc tim a: Sergio Luis G., de 41 a\u00f1os, que estaba divorciado y ten\u00eda dos hijos con otra trabajadora del hospital. Cuando lo localiz\u00f3, co m ien d o en la sala de d e s\u00ad canso de Urgencias, esper\u00f3 a que estuviera solo para sacar u n cuchillo y degollarle. Tam \u00ad bi\u00e9n se lo clav\u00f3 en el ojo y le ra\u00ad j\u00f3 los test\u00edcu lo s, ad em \u00e1s deUna imagen de la v\u00edctima a las puertas del hospital. epproducirle otras heridas con\u00ad tu sas en el ab d o m en , algo compatible con un com porta\u00ad m iento crim in al provocado por profundos y reiterados ce\u00ad los, seg\u00fan los investigadores. Esto se une, adem\u00e1s, al hecho de que el s\u00e1bado era el cu m \u00ad plea\u00f1os de la v\u00edctim a. M inutos despu\u00e9s de com e\u00ad ter el m acabro asesinato, otro sanitario entr\u00f3 en el lugar y se encontr\u00f3 con la escena del cri\u00ad m en. Dio la voz de alarm a y h asta el lugar acudieron dos polic\u00edas nacionales que se en\u00ad contraban en U rgencias cus\u00ad todiando a otro detenido. El p resu n to asesin o trat\u00f3 deatrincherarse en otra sala del centro pero fue finalmente de\u00ad tenido por los agentes. El arrestado se llama Gonza\u00ad lo, tien e 39 a\u00f1os y no co n ta\u00ad b a con an teced e n tes ni p ro \u00ad blem as psiqui\u00e1tricos, seg\u00fan fuentes policiales. Conoc\u00eda a Sergio y ya hab\u00eda m antenido alg \u00fa n en c o n tro n azo co n \u00e9l por esos celos insuperables. Seg\u00fan algunas fuentes, el ata\u00ad cante cre\u00eda que la v\u00edctim a h a\u00ad b \u00eda com enzado u n a relaci\u00f3n con una com pa\u00f1era de turno, que hab\u00eda sido su novia en el pasado. El alcalde de Alcal\u00e1 de H ena\u00ad res, Javier Rodr\u00edguez, expres\u00f3su consternaci\u00f3n por lo ocu\u00ad rrido y m and\u00f3 el p\u00e9sam e a los fam iliares del fallecido y a to\u00ad da la c o m u n id ad sa n ita ria com plutense: \u00abHa sido u n su\u00ad ceso horrible, in co m p ren si\u00ad ble, que adem \u00e1s se ha hecho co n tra u n a p erso n a conoci\u00ad da en la ciudad, u n sindicalis\u00ad ta -la v\u00edctim a era delegado del M ovimiento Asambleario de T rab ajad o res de la Sanidad (MATS)-. Es d ram \u00e1tico que un lugar de vida, que es u n re\u00ad ferente de esperanza para los vecinos de Alcal\u00e1, se convier\u00ad ta en el lugar donde se ha pro\u00ad ducido un suceso tan espeluz\u00ad nante\u00bb, afirm\u00f3. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia La Raz\u00f3n Madrid, 64 Prensa Escrita 29 176 22 822 78 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 41 058 EUR (48,924 USD) 361,46 cm\u00b2 (58,0%) 14 097 EUR (16 798 USD) LA CLAVE \u00abUn gran luchador por la sanidad p\u00fablica\u00bb La v\u00edctima del suceso registrado a yer en el hospital de Alcal\u00e1, f ue el enfermer o Sergio Luis Garc\u00eda, de 41 a\u00f1os y padre de 2 hijos. Era delegado del sindicato MAT S y, como parte de sus funciones, estab a la de in tervenir en medios de comunicaci\u00f3n para dar la versi\u00f3n de los trabajadores sanitarios en la regi\u00f3n. Sus compa\u00f1er os lo de nen c omo un \u00abgr an luchador por la sanidad p\u00fablica\u00bb, que , adem\u00e1s, ha permanecido en \u00abprimer a l\u00ednea contr a el c ovid\u00bb des de el principio de la pandemia.Profesionales sanitarios del Hospital de Alcal\u00e1, en la tarde de a yer, tras el sucesoEl a gresor, seg\u00fan estas fuen- tes, llev aba al me nos die z a\u00f1os traba jando como conductor de ambulancias en la em presa sub- contrata da por el Servicio de Urgencia M\u00e9dica de Madrid. Trabajadores del centro hos- pitalario y f amiliares de la v\u00edcti - ma fueron a tendidos en el lugar del suceso por psic\u00f3logo s del Summa, que tambi\u00e9n se despla- zaron a las dependencias poli- ciales donde ha sido trasladado el presunt o homici- da con c ortes en las manos . A tra v\u00e9s de la s redes sociales , fam iliares de al- gunos pacientes del hospital narrar on ha ber es- cuchado los g ritos por el apu\u00f1a- lamiento, mientras ha blab an con alguna pers ona nece r ecinto hospita - lario: \u00abMi a buelo nos ha llamado y nosotros a tra v\u00e9s de la lla mada hemos escuchado g ritos y llan- tos de ''No lo mates , no lo ma tes''. Menuda angustia hemos pasado desde casa y mi a buelo llam\u00e1n- donos y nosot ros escuchando todo el hor ror\u00bb, recog\u00eda uno de esos testimoni os. \u00abHan asesina- do a un enfer mero en el Hospital de Alcal\u00e1 de Henar es. Mi t\u00edo, que est\u00e1 de guar dia, b\u00e1sicamen te ha dicho que el asesin o pas\u00f3 por s u lado unos min utos despu\u00e9s de lo que hizo\u00bb, ase gur\u00f3 otro de estos testimonios. La dir ecci\u00f3n del hospital de Alcal\u00e1 de Henares expres\u00f3 su pesar por la muer te \u00abde est e gran pr ofesion al\u00bb y traslad\u00f3 sus condolencias a la fam ilia. El al- calde de la ciudad complutense , Javier R odr\u00edguez Palacios, la- mentado el \u00abhor rible suceso\u00bb en su cuenta de Twitt er y ca li c\u00f3 de \u00abter rible e incomprensible\u00bb. \u00abMi m\u00e1s se ntido p\u00e9same a los fam iliares y al persona l del hos- pital que me consta que est\u00e1 profundamente afectado. Mu- cho \u00e1nimo\u00bb, ase gur\u00f3 el regidor. Tam bi\u00e9n traslad\u00f3 su p\u00e9same a tra v\u00e9s de la s redes sociales el vicepreside nte de la Comunidad de Madrid, Ignacio Aguado . \u00abMis condolenc ias a la familia y alleg ados del enfer mero del hos- pital de Henar es tris- temente f allecido tras ser a gre- dido con un a rma b lanca\u00bb, escribi\u00f3 Aguad o en su cue nta de Twitter.que tiene 39 a\u00f1os . La v\u00edctima tendr\u00eda una primera a gresi\u00f3n en la zona genital y, posteriormen- te, fue degollado . El autor del a taque es un con- ductor de ambulancia que esta- ba fuera de servicio e iba con su unifor me de tra bajo pese a estar libre de servicio. Tras la a gre- si\u00f3n, fue conducido a la comisa- r\u00eda de Alcal\u00e1 de Henar es. El pre- sunto homicida es t\u00e9cnico de una empresa adjudicataria del Servicio de Urg encia M\u00e9dica de la Comunidad de Madrid (Sum- ma 112) y este s\u00e1bado se encon- traba fuera de servicio, mientras que el enfer mero estaba de gu ar- dia en el de partamento de Ur - gencias. Seg\u00fan detalla Efe , la v\u00edctima y el a gresor se conoc\u00edan de antes y ten\u00edan alg\u00fan proble- ma personal. Seg\u00fan fuentes sindicales del centro hospitalario citando a testigos presenciales, el deteni- do apu\u00f1al\u00f3 al enfer mero en las depe ndencias del personal de enfermer \u00eda, tras mantener una discusi\u00f3n con su v\u00edctima, Sergio Luis Garc\u00eda, de 41 a\u00f1os de eda d, padre de dos hijos y dele gado del sindicato MATS (Movimiento Asambleario de Trabajadores de Sanidad).Un enfer mero de 41 a\u00f1os muri\u00f3 ayer degollado en una sala del Hospital Pr\u00edncipe de Asturias , seg\u00fan detallaron a LA RAZ\u00d3N fuentes policiales. Los hec hos ocurrieron a las 14:20 de hoy en el interior de este hospital p\u00fabli- co de Alcal\u00e1 de Henares. El agresor, que fue detenido en el propio centro hospitalario , atac\u00f3 con un cuchillo a la v\u00edcti- ma. Dos a gentes de la P olic\u00eda Nacional, que se encontra ban en el centro realizando una custo- dia de pr eso, fueron los que lo- graron el ar resto del a gresor, POR J. M. ZULO AGA MADRIDEl presunto asesino es un conductor de amb ulancias fuera de servicio que atac\u00f3 con un cuchillo a la v\u00edctimaUn enfer mero es de gollado en el hospital de Alcal\u00e1SUCESO \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Pa\u00eds Madrid Suplemento, 2 Prensa Escrita 44 286 35 230 237 822 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 06/03/2021 Espa\u00f1a 73 287 EUR (87,472 USD) 210,35 cm\u00b2 (33,7%) 22 813 EUR (27 229 USD) En todas las autonom\u00edas, existe otro obst\u00e1culo co- m\u00fan: la tasa de reposici\u00f3n, en qu\u00e9 l\u00edmite est\u00e1 fijado el n\u00famero de plazas que se pueden convocar. Juli\u00e1n Ord\u00f3\u00f1ez, de UGT, explica que ah\u00ed \"la soluci\u00f3n tiene que venir del \u00e1mbito estatal, porque ahora mismo ese umbral est\u00e1 en el 100%\". Como m\u00e1ximo pueden ofer- tarse las vacantes que vayan quedando, como por jubila- ci\u00f3n, ascenso o fallecimien- to. \"Pero no se permite que crezcan las plantillas, que es lo que hace falta en Madrid, estabilizar miles de puestos y aumentar los recursos humanos\", dice Ord\u00f3\u00f1ez. El sindicato CSIF apunta que la interinidad \"supera l\u00edmites inasumibles\" que ha disparado la pandemia: \"Uno de cada cuatro contra- tos temporales que se reali- zan en Espa\u00f1a son en las Administraciones\".\"El abuso de temporalidad y de precariedad ha sido y es una constanteen lasanidad madrile- \u00f1ayelTribunaldeJusticiaEuro- peo ya nos advirti\u00f3\", recuerda M\u00f3nica Garc\u00eda, diputada de M\u00e1s Madrid, sobre la sentencia de marzo de 2020 en la quese criti- caelabusodelafiguradelinteri- no por parte puertaa indemnizaciones \"disuaso- rias\".\"Esunaformam\u00e1sdedete- riorodelsistema\",subrayasobre la gesti\u00f3n de los gobiernos del PP, que ocupan el poder en la regi\u00f3n desde 1995. \"Llevan a\u00f1os cubriendo plazas estructurales necesarias con interinos y even- tuales a los que les hacen firmar decenas de contratos\", denuncia ladiputada,queobtuvolosdatosdelEjecutivoatrav\u00e9sdeunapre- guntaenlaAsambleamadrile\u00f1a. \"Lo que las cifras arrojan es que unodecadacuatrosanitarioses- t\u00e1 en fraude de ley por la propia Administraci\u00f3n sanitaria\". En la Comunidad, el 53,3% de los profesionales est\u00e1n someti- dos a esa inestabilidad \u2014de los 83.517 trabajadores del Sermas, 13.964 son eventuales y 30.605 interinos,concifrascerradasdel 31 de enero, independientemen- te del tiempo que lleven en esa situaci\u00f3n\u2014.Noesinfrecuenteen- contraraquienlleva10o15a\u00f1os desempe\u00f1ando su trabajo en la misma plaza sin contrato fijo. \"Hay gente que se jubila sin ha- bersidofija,30a\u00f1osas\u00ed\",apunta Juli\u00e1n Ezquerra, de la plo,\"el90%\"desusprofesionales \"no son fijos\", cifra. Mariano Mart\u00edn-Maestro, de Comisiones Obreras, detalla que \"m\u00e1s de 1.200 de los eventuales llevan en su puesto m\u00e1s de dos a\u00f1os\": \"Eso no es eventualidad, es un puesto estructural\". Elretoquesuponeasentarun proyecto vital y profesional en esas circunstancias se ha visto agravado por la pandemia: mu- chos se han enfrentado a un vi-rusquepuedellegarasermortal \u2014en la regi\u00f3n, seg\u00fan el \u00faltimo bolet\u00edn de la Consejer\u00eda de Sani- dad, han fallecido 22.568 perso- nas, el 3,75% de los contagiados hasta el mi\u00e9rcoles, 601.144\u2014, sa- biendo que pueden ser despedi- \"Sin indemnizaci\u00f3n\",especificaJes\u00fas Garc\u00eda,delsindicatodeenferme- r\u00edaSatse,\"queesunadelascues- tionesquedistinguealostempo- rales de los fijos. Misma labor, condiciones laborales distintas\". Sin carrera profesional Hay otras diferencias: mientras los fijos cobran la carrera profe- sional (la experiencia que van acumulando a trav\u00e9s de cursos, investigaci\u00f3n,etc\u00e9tera),losinte- rinos la tienen reconocida, pero no se les retribuye \u2014\"a pesar de que se acord\u00f3 con el Ejecutivo regional\", matiza Ezquerra\u2014, y a los eventuales, ni una cosa ni laotra.Tampocopuedenpartici- par de los concursos de trasla- dos ni dentro de los centros ni entre los centros de la regi\u00f3n. V\u00edctorJim\u00e9nez, presidente dela Asociaci\u00f3n Madrile\u00f1a de Enfer- mer\u00eda,afirmaqueesto\"demues- tra que no se est\u00e1n convocando las plazas de oposici\u00f3n que se necesitan\".La tasa que impide crecer a las plantillas20.842 sanitarios de la regi\u00f3n llevan al menos tres a\u00f1os de interinos I. VALD\u00c9S / J. J. MATEO, Madrid ElServicioMadrile\u00f1odeSaludacab\u00f3ela\u00f1ocon20.842profesionales interinos o eventuales que llevaban m\u00e1s de tres a\u00f1os en esa situa- ci\u00f3n. La cifra no solo pone de relieve la precariedad con la que han estado combatiendo el coronavirus los sanitarios de la regi\u00f3n, sino que subraya un problema potencial para la Administraci\u00f3n auton\u00f3- mica. El Gobierno central apuesta por impulsar un cambio legalque sancione que esa situaci\u00f3n precaria se prolongue m\u00e1s de tres a\u00f1os. \u00ab-- Volver al \u00edndiceCada 30 minutos muere por Covid-19 un profesional d e la sanidad original ..Redacci\u00f3n. Desde que comenz\u00f3 la pandemia de Covid-19 al menos 17.00 0 sanitarios han muerto por esta enfermedad, lo que supone que \"cada 30 minutos muere de Covid-19 un trabajador o trabajadora de la salud\" , seg\u00fan Steve Cockburn, director de Justicia Econ\u00f3mica y Social de Amnist\u00eda Internacional, organizaci\u00f3n que junto Servicios P\u00fablicos (ISP) y UNI Global Union, ha hecho un mapeo del sector profesional de la sanidad fallecido por Covid-19 desde el inicio de la pandemia. \"Es una tragedia y una injusticia\" , lamenta Cockburn. Cada media hora muere un profesional de la sanidad por Covid-19 en el mundo, es uno de los sectores m\u00e1s expuestos al virus Seg\u00fan el trabajo de Amnist\u00eda Internacional, en Espa\u00f1a han muerto por coronavirus 92 sanitarios. En los pa\u00edses vecinos, Portugal y Francia, el Co vid-19 ha segado la vida de 19 y 63 trabajadores de la sanidad. Irlanda contabiliza 12 f allecidos, B\u00e9lgica 10 y Pa\u00edses Bajos 25. En otros pa\u00edses del entorno las cifras son a\u00fan m\u00e1s dram\u00e1tica s. En Alemania se contabilizan 143 sanitarios fallecidos, en Italia los fallecidos en est e sector se elevan a 407 y en Reino Unido alcanzan las 931 muertes. \"El personal sanitario de todo el mundo ha arriesgado su vida para intentar protegernos frente a la Covid-19. Sin embargo, en demasiados casos lo han he cho sin contar con protecci\u00f3n alguna, y han pagado el peor precio por ello\" , afirma el directivo de Amnist\u00eda. Las organizaciones han analizado los datos disponibles publicado s por gobiernos, sindicatos, medios de comunicaci\u00f3n y organizaciones de la sociedad civil de m\u00e1s de 70 pa\u00edses. Pero Amnist\u00eda apunta que, teniendo en cuenta que muchos pa\u00edse s no han recopilado datos oficiales o lo han hecho solo parcialmente, \"es muy probable que estas cifras est\u00e9n bastante por debaj o de la realidad\" . En Espa\u00f1a han muerto por coronavirus 92 sanitarios. En Francia han fallecido 63 y en Portugal 12. Reino Unido suma 931 sanitarios fallecidos por Covi d-19 e Italia contabiliza 407 El estudio concluye que hay que acelerar la vacunaci\u00f3n de m illones de sanitarios de primera l\u00ednea en todo el mundo. \"Los gobiernos deben garantizar la protecci\u00f3n de todo el personal sanitario, en todo el mundo, frente al Covid-19. Han arriesgado sus vidas durante toda la pandemia, y ha llegado la hora de darles prioridad en la administraci\u00f3n de estas vacunas que salvan vidas. Es necesario adoptar medidas urgentes para aca bar con las enormes desigualdades en el acceso a las vacunas a nivel mundial, de manera que un trabajador o trabajadora de la salud en Per\u00fa est\u00e9 tan protegido com o un m\u00e9dico o m\u00e9dica en el Reino Unido\", se\u00f1ala Cockburn. En la mayor\u00eda de los pa\u00edses, los planes nacionales de vacunaci \u00f3n dan prioridad al personal sanitario, muy expuesto al virus; sin embargo, debido a la desigualdad en el acceso a las vacunas a nivel mundial, en m\u00e1s de 100 pa\u00edses no se ha vacuna do ni a un solo profesional de la salud. Hasta la fecha, m\u00e1s de la mitad de las dosi s disponibles en todo el mundo se han administrado en tan s\u00f3lo 10 pa\u00edses ricos. En ellos vive meno s del 10% de la poblaci\u00f3n mundial. \"Han arriesgado sus vidas durante toda la pandemia, y ha llegado la hora de darles prioridad en la administraci\u00f3n de estas vacunas\" Al mismo tiempo, el personal sanitario de algunos pa\u00edses que ya han iniciado sus programas de vacunaci\u00f3n corre el riesgo de no ser considerado un colect ivo prioritario o de tener que esperar para vacunarse. Las razones son la falta de suministr o, los problemas de ejecuci\u00f3n de los planes de vacunaci\u00f3n o una definici\u00f3n limitada del con cepto de profesional de la salud. \"Un mecanismo clave para acelerar la vacunaci\u00f3n y evitar m\u00e1s m uertes innecesarias entre el personal de primera l\u00ednea pasa por una exenci\u00f3n de la O MC sobre las patentes que permita abaratar las vacunas, y que debe ir acompa\u00f1ada de subvencio nes para los pa\u00edses m\u00e1s pobres Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ISanidad Prensa Digital 11 000 38 389 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 08/03/2021 Espa\u00f1a 1 643 EUR (1,958 USD) 654 EUR (779 USD) https://isanidad.com/182198/cada-30-minutos-muere-covid-19-profesional-sanidad \u00ab-- Volver al \u00edndiceque, a pesar de ello, sigan sin tener capacidad para adq uirirlas\", se\u00f1ala Rosa Pavanelli, Secretaria General de ISP. En un considerable n\u00famero de pa\u00edses, el abandono de l personal sanitario se ha convertido en una constante durante la pandemia Inseguridad en las condiciones laborales La inseguridad de las condiciones laborales, unida a la f alta de equipos de protecci\u00f3n individual (EPI), han generado enormes problemas para el personal sanitario de todo el mundo durante la pandemia, especialmente en las primeras fases. Un informe de Amnist\u00eda Internacional de julio de 2020 revel\u00f3 que pr\u00e1cticamente la totalidad de los 63 pa\u00edses analizados carec\u00edan de EPI suficientes. Algunos colectivos se ha n visto especialmente afectados por este abandono. En pa\u00edses como Malasia, M\u00e9xico y Estados Unidos, el personal de limpieza, de servicios auxiliares y de servicios sociales han sufrido represalias, entre ellas despidos y detenci\u00f3n, por exigir EPI y unas condiciones de tr abajo seguras. En un considerable n\u00famero de pa\u00edses, el abandono del pe rsonal sanitario se ha convertido en una constante durante la pandemia. Hasta la fecha, 1.57 6 trabajadores y trabajadoras de residencias de personas mayores han muerto por Covid-19 en Estados Unidos. En el Reino Unido fallecieron 494 trabajadores y trabajadoras social es en 2020. Adem\u00e1s, las personas que trabajaban en residencias de mayores y como asistentes sociales ten\u00edan m\u00e1s del triple de probabilidades de morir por Covid-19 que la poblaci\u00f3n activa en general. \"Estas muertes son terribles, catastr\u00f3ficas. Refleja n tan solo una parte del verdadero coste de la pandemia para el personal de cuidados de todo el mu ndo\" Un reciente informe de UNICARE, un departamento de U NI Global Union, destacaba que el personal de asistencia social que desarrolla su trabajo en distintos contextos, con contratos temporales con agencias y en instalaciones con menores ratios de personal por cama presentaba mayores \u00edndices de contagio y mortalidad. \"Estas muertes son terribles, catastr\u00f3ficas\" , lamenta Christy Hoffman, secretaria general de UNI Global Union. \"Reflejan tan solo una parte del verdadero coste de la pandemia para el personal de cuidados de todo el mundo. El virus no distin gue entre un cirujano o cirujana y un enfermero o enfermera de una residencia de mayores o un asistente de atenci\u00f3n domiciliaria. Tampoco debe hacerlo nuestra estrategia sobre vacunaci\u00f3n, d istribuci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n y protocolos de seguridad\". Noticias complementarias: Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ISanidad Prensa Digital 11 000 38 389 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 08/03/2021 Espa\u00f1a 1 643 EUR (1,958 USD) 654 EUR (779 USD) https://isanidad.com/182198/cada-30-minutos-muere-covid-19-profesional-sanidad \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ISanidad Prensa Digital 11 000 38 389 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 08/03/2021 Espa\u00f1a 1 643 EUR (1,958 USD) 654 EUR (779 USD) https://isanidad.com/182198/cada-30-minutos-muere-covid-19-profesional-sanidad \u00ab-- Volver al \u00edndiceVacunaciones en la historia: c\u00f3mo la del Covid ha b atido todos los r\u00e9cords El desarrollo de las vacunas contra el SARS-CoV-2, responsable de la infecci\u00f3n Covid-19, se ha logrado en un tiempo impensable hace pocos a\u00f1os, quiz\u00e1s con demasiada rap idez a la luz de hechos recientes Jos\u00e9 Manuel L\u00f3pez Tricas** original El desarrollo de las vacunas contra el SARS-CoV-2, responsable de la infecci\u00f3n C ovid-19 , se ha logrado en un tiempo impensable hace pocos a\u00f1os, quiz\u00e1s con demasiada rapidez a la luz de hechos recientes. Algunas de las cuestiones que se plantearon tiempo ha, con otras vacunas para otras enfermedades infecciosas, siguen siendo actuales. La principal, \u00bfqui\u00e9n se debe vacunar primero?, \u00bfc\u00f3mo hacer cumplir las prioridades?, y \u00bfqui\u00e9n, y cu\u00e1nto, se ha de pagar? Demasiados actores, a veces mandando, otras huyendo de sus resp onsabilidades, decidiendo de manera desorganizada y contradictoria, improvisando en medio del incendio. La retrospectiva puede servir de referencia. He aqu\u00ed algu nos ejemplos: 1803: Viruela Antes de esa fecha, en 1796, el m\u00e9dico brit\u00e1nico Edward Jenner desarroll\u00f3 la primera vacuna de la historia partiendo de la observaci\u00f3n de que las orde\u00f1adoras de vaca s contra\u00edan una forma benigna de viruela, vacuna que les otorgaba protecci\u00f3n de por vida frente a la forma humana, muy grave, con elevada mortalidad y graves e irreve rsibles secuelas en muchos de los supervivientes. De hecho la palabra vacuna deriva del t\u00e9 rmino latino para referirse al mam\u00edfero rumiante (vacca). Con anterioridad al desarrollo de la vacuna se practicab a la variolizaci\u00f3n, arriesgada t\u00e9cnica en la que las costras de supervivientes de la viruela se inser taban bajo la piel de personas sanas. Algunos contra\u00edan la viruela en toda su gravedad, muriendo en ocasiones, pero los que sobreviv\u00edan lograban inmunidad permanente. Cuando esta pr\u00e1ctica lleg\u00f3 a Gran Breta\u00f1a tra\u00edda por la esposa del embajador en Constantinopla (hoy d\u00eda Estambul), esta metodolog\u00eda se us\u00f3 con relativa frecuencia, antes de la observaci\u00f3n de Jenner q ue conducir\u00eda a la vacuna senso stricto. Los m\u00e9dicos brit\u00e1nicos viajaban por los pueblos disem inando deliberadamente la viruela de las vacas para inmunizar a la poblaci\u00f3n, sobre t odo a los ni\u00f1os. A este se le puede considerar el primer programa de vacunaci\u00f3n. Esta sistem\u00e1tica funcion\u00f3 a escala local (Inglaterra), pero no cuando se trataba de inmunizar poblaciones cultural y geogr\u00e1ficamente muy lejanas. En este sentido, el ejemplo espa\u00f1ol nunca se valor\u00f3 de modo suficiente. En la \u00e9poca, Espa\u00f1a se gu\u00eda siendo un pa\u00eds ex\u00f3tico, visitado por viajeros rom\u00e1nticos. En el a\u00f1o 1803 el m\u00e9dico alicantino Francisco Xavier de Balmis y Berenguer , cirujano de la corte del Carlos IV (una de cuyas hijas h ab\u00eda fallecido de viruela) parti\u00f3 del puerto de La Coru\u00f1a en la que se conocer\u00eda como Real Expedici\u00f3n Filantr\u00f3pica de la Vacuna. El barco llevaba a ni\u00f1os exp\u00f3 sitos a los que se hab\u00eda inyectado la vacuna de la viruela. Cuando estos ni\u00f1os desarrollaban las costras vari\u00f3licas, \u00e9stas se raspaban e injertaban bajo la piel de los brazos de otr os ni\u00f1os. De esta manera el virus vari\u00f3lico se mantuvo viable durante el largo viaje oce\u00e1nico, de m\u00e1s de dos meses. Cuando el barco atrac\u00f3 en Puerto Rico (primera escala en tierras americanas), solo un ni\u00f1o [de la expedici\u00f3n] portaba el virus vari\u00f3lico viable, esto es, con capacidad de inmunizar. Partiendo de este ni\u00f1o la vacunaci\u00f3n se fue extendiendo p or los distintos pa\u00edses en los que atracaba el barco: tras Puerto Rico, las siguientes singla duras se produjeron en varias islas del mar Caribe, M\u00e9xico (entonces denominada Nueva Espa\u00f1a), Gu atemala, Venezuela; ycontinu\u00f3 bordeando las dos costas de Sudam\u00e9rica, en expediciones secund arias. Al cabo de diez a\u00f1os la expedici\u00f3n (no el barco original) lleg\u00f3 a Filipinas y a lgunas regiones orientales de China. La Real Expedici\u00f3n Filantr\u00f3pica de la Vacuna solo tuvo pa rang\u00f3n, pero en una dimensi\u00f3n mucho m\u00e1s reducida, con el programa de vacunaci\u00f3n vari\u00f3lica que Gran Breta\u00f1a llev\u00f3 a cabo en India (entonces parte del imperio brit\u00e1nico). Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 21 321 EUR (25,406 USD) 7197 EUR (8576 https://www.abc.es/sociedad/abci-vacunaciones-historia-como-covid-batido-todos-records-202103070207_noticia.html \u00ab-- Volver al el virus vari\u00f3lico atenuado (la vacuna de la viruel a) lleg\u00f3 en los brazos de los ni\u00f1os (no exist\u00eda otra manera de transportarla en el largo vi aje transatl\u00e1ntico) la enfermedad ya estaba asentada en territorio americano, donde se cree que lleg\u00f3 alrededor de 1518 llevado por los conquistadores, causando una enorme mortandad ent re aquellas gentes carentes de cualquier tipo de resistencia gen\u00e9tica a la infecci\u00f3n. Es i mposible conocer la morbilidad y mortalidad inicial, que algunos investigadores estiman en la mitad de la poblaci\u00f3n aborigen. Se cree que la primera epidemia en territorio america no se produjo en Boston (Norteam\u00e9rica) en el a\u00f1o 1721. Las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n fueron muy pol\u00e9 micas, no pocas veces violentas, ante acusaciones de expandir la enfermedad. En este sentido el compromiso humanitario y la propia tragedia personal de Benjam\u00edn Franklin fue paradigm\u00e1tica. En Espa\u00f1a, a diferencia de otros pa\u00edses europeos, la pr\u00e1ct ica de la variolizaci\u00f3n (antecesora de la vacuna) no fue popular antes de 1770. Sin embarg o, se hab\u00eda usado, aunque espor\u00e1dicamente en territorios americanos (Santiago de C hile en 1765; Caracas en 1776; Lima, en 1777; y M\u00e9xico entre los a\u00f1os 1779 y 1797, por ci tar algunos ejemplos). La vacuna de Edward Jenner (sustituta definitiva de la mucho m\u00e1s arriesgada pr\u00e1ctica d e la variolizaci\u00f3n) lleg\u00f3 a Espa\u00f1a en el a\u00f1o 1800, al a\u00f1o sig uiente de su menci\u00f3n en una revista (Seminario de Agricultura y Artes). A finales de 1801, se hab\u00edan llevado a cabo programas de vacunaci\u00f3n en Catalu\u00f1a, Madrid, Pa\u00eds Vasco y Navarra, las re giones m\u00e1s adelantadas de un pa\u00eds mayoritariamente pobre y analfabeto. Todos los int entos de mantener la vacuna viable fuera del cuerpo de sus portadores fracasaron. Ello conduj o a la decisi\u00f3n del rey Carlos IV, siguiendo las recomendaciones del Consejo de Indias, a in troducir la vacuna en las posesiones ultramarinas (de Occidente y Oriente) mediante un m\u00e9todo novedoso, y arriesgado: en los brazos de ni\u00f1os. La vacuna se mantendr\u00eda viable pas\u00e1n dola de unos ni\u00f1os a otros. Finalmente la expedici\u00f3n se dej\u00f3 en manos de Francisco Xavi er de Balmis y Berenguer, que formaba parte, ya se ha escrito antes, del equipo de ciru janos de Carlos IV. Este m\u00e9dico y cirujano hab\u00eda participado activamente en las vacunaciones e n Madrid, adem\u00e1s de haber traducido en 1801 un tratado escrito por Moreau de la Sarthe sobre la t\u00e9cnica de vacunaci\u00f3n. El objetivo de la expedici\u00f3n era triple: la vacunaci\u00f3n g ratuita de la poblaci\u00f3n general, el adiestramiento de los m\u00e9dicos y sanitarios locales, y la creaci \u00f3n de Juntas de Vacunaci\u00f3n en los pa\u00edses visitados. La Real Expedici\u00f3n Filantr\u00f3pica de la Vacuna embarc\u00f3 a varios m\u00e9dicos, enfermeras; y, los m\u00e1s importantes, veintid\u00f3s ni\u00f1os exp\u00f3sito s que actuar\u00edan como portadores vivos de la vacuna durante los aproximadamente dos meses de vi aje oce\u00e1nico. Todos estos ni\u00f1os se hallaban bajo la responsabilidad de Isabel Zendal y G\u00f3mez , \u00fanica mujer de la expedici\u00f3n. La goleta, con el nombre de Mar\u00eda Pita, zarp\u00f3 del pue rto de La Coru\u00f1a un 30 de noviembre de 1803. Siguiendo la ruta habitual, para aprovechar los vientos alisios, se dirigi\u00f3 primero a las Islas Canarias, donde tambi\u00e9n realizaron valiosas tareas de vacunaci\u00f3n, muy apreciadas por la poblaci\u00f3n local. Desde all\u00ed iniciaron la larga traves\u00eda que les llev\u00f3 a Puerto Rico, donde atracaron en febrero de 1804. A su llegada, Balmis y sus colegas constataron que la vacuna ya se hab\u00eda introducido en la isla cercana de St. Thomas p or otra expedici\u00f3n danesa, para controlar una epidemia anterior. La expedici\u00f3n espa\u00f1ola decidi\u00f3 continuar su viaje a Venezue la (marzo de 1804), sin haber completado su programa de vacunaci\u00f3n en Puerto Rico. Durante las sucesivas campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n se a\u00f1ad\u00edan nuevos ni \u00f1os inmunes, oriundos de las tierras visitadas, al objeto de que los virus vari\u00f3li cos siguieran siendo viables. Un efecto incidental de la expedici\u00f3n fue que algunos ni \u00f1os que salieron hu\u00e9rfanos de Espa\u00f1a acabaron siendo adoptados en diversos pa\u00edses americanos, ini ciando una verdadera nueva vida. La expedici\u00f3n inicial se dividi\u00f3 en otras varias, que fuero n extendiendo la vacunaci\u00f3n por otros lugares de la entonces Am\u00e9rica Hispana que, en aquellos a \u00f1os, inclu\u00edan tambi\u00e9n territorios sure\u00f1os de lo que hoy es Estados Unidos, como Texas. Seg\u00fan a lgunas estimaciones, solo en Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 21 321 EUR (25,406 USD) 7197 EUR (8576 USD) https://www.abc.es/sociedad/abci-vacunaciones-historia-como-covid-batido-todos-records-202103070207_noticia.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceM\u00e9xico (Nueva Espa\u00f1a) se vacunaron m\u00e1s de 100.000 ni\u00f1os, la poblaci\u00f3n m\u00e1s susceptible. Con 27 ni\u00f1os mexicanos, Balmis inici\u00f3 en Acapulco en febrer o de 1805 otra expedici\u00f3n que le llevar\u00eda a Filipinas. Con buen criterio, al velero se le bautiz\u00f3 con el nombre de Magallanes, pero las condiciones del viaje fueron bastante m\u00edseras (escasa s raciones alimenticias, suciedad, hacinamiento). Con todo, la expedici\u00f3n lleg\u00f3 a Filipinas, donde se procedi\u00f3 a la vacunaci\u00f3n hasta donde era posible. Antes de su regreso a M \u00e9xico en 1807, como se hab\u00edan comprometido con las familias de los ni\u00f1os embarcados, la e xpedici\u00f3n [Magallanes] hizo escalas en Ceb\u00fa, Mindanao y otros lugares. Desde Filipinas Balmis se embarc\u00f3 hacia las tierras contine ntales de Asia (septiembre de 1805), vacunando a amplios grupos de poblaci\u00f3n de la colo nia portuguesa de Macaco, pero tambi\u00e9n en Guangzhou - transliterado al espa\u00f1ol como Ca nt\u00f3n), en China. Durante su campa\u00f1a asi\u00e1tica, Balmis trabaj\u00f3 en estrecha col aboraci\u00f3n con la British East India Company en el a\u00f1o 1805, curiosamente el mismo a\u00f1o que E spa\u00f1a y Gran Breta\u00f1a se enfrentaban b\u00e9licamente en Trafalgar (octubre de 1805 ). Francisco Xavier Balmis y Berenguer regres\u00f3 en una fragata portuguesa, tras una breve escala en la isla de Santa Helena en 1806 (donde casi una d\u00e9ca da despu\u00e9s terminar\u00eda sus d\u00edas, desterrado, Napole\u00f3n Bonaparte). Finalmente Balmis de sembarc\u00f3 en Lisboa siendo recibido m\u00e1s tarde por Carlos IV en septiembre de 1806. Ya en Espa\u00f1a continu\u00f3 trabajando en los programas de vacu naci\u00f3n contra la viruela, hasta la invasi\u00f3n de las tropas napole\u00f3nicas. Balmis viaj\u00f3 de nuevo a M\u00e9xico focalizando su esfuerzo en la vacunaci\u00f3n de las poblaciones ind\u00edgenas. Durante su e stancia en el pa\u00eds azteca estall\u00f3 la Guerra de la Independencia [mexicana] en septiembre de 1810. En su condici\u00f3n de cirujano asisti\u00f3 tanto a los insurgentes como a los mon\u00e1rquicos. En 1813 regres\u00f3 a Espa\u00f1a, ya definitivamente, siendo nom brado (1815) cirujano de c\u00e1mara de Fernando VII, y miembro de la Real Academia de Medicin a al a\u00f1o siguiente (1816). Falleci\u00f3 en Madrid en 1819, a los 65 a\u00f1os. Ser\u00eda injusto no men cionar la sub-expedici\u00f3n Salvany, un grupo que se introdujo en las elevadas y climatol\u00f3gicament e adversas tierras andinas. De hecho, el propio Salvany realiz\u00f3 toda su expedici\u00f3n en pre carias condiciones de salud. El grupo debi\u00f3 disgregarse en equipos m\u00e1s peque\u00f1os que, no pocas veces, ten\u00edan que ser rescatados por gentes locales. A pesar de todo visitaron y ll evaron a cabo vacunaciones en poblados y misiones donde los frailes eran los \u00fanicos contact os. Salvany lleg\u00f3 incluso a presentar su tesis doctoral sobre aspectos de la vacunaci\u00f3n en la Universidad de San Marcos, Lima, Per\u00fa, en noviembre de 1806. La enfermedad card\u00ed aca que padec\u00eda se agrav\u00f3 durante sus viajes por las elevadas regiones de Cuzco, Nazca, Arequipa y las orillas del lago Titicaca (septiembre de 1807). Dej\u00f3 constancia de haber vacunado a m\u00e1s de 200.000 personas en Per\u00fa. Su cada vez m\u00e1s precaria salud jam\u00e1s dobleg\u00f3 su volunt ad, viajando en botes, mulas e incluso a hombros de porteadores humanos. Sus d\u00edas termina ron en Cochabamba, actual Bolivia, en julio de 1810. Gragajes y Bola\u00f1os (otros miembros de la expedici\u00f3n Salvany) llevaron la vacuna desde Lima a Chile , alcanzando Valpara\u00edso en diciembre de 1807. Cuatro a\u00f1 os, y una revoluci\u00f3n despu\u00e9s, navegaron desde el sur de Chile hasta el puerto peruano de El Callao, concluyendo la expedici\u00f3n sudamericana en 1812. 1947: Otra vez la viruela Durante el siglo XX las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n contra la vir uela hab\u00edan dome\u00f1ado la enfermedad. Ya no se desencadenaban los tan temidos bro tes epid\u00e9micos de anta\u00f1o. Tal vez por ello, cuando aparecieron algunos infectados en New Y ork en el a\u00f1o 1947, poco antes del desfile de Pascua, durante una primavera excepcionalmente c\u00e1lida la inquietud se adue\u00f1\u00f3 de las autoridades. En este escenario adquiri\u00f3 notoriedad Israel Weinstein, comisionado de salud de la metr\u00f3poli. Recomend\u00f3 la vacunaci\u00f3n masiva de la poblaci\u00f3n (\u00a1alrededor de seis millones de vacunados en menos de 1 mes!), incluso si se hab\u00edan vacunado cuando ni \u00f1os o en su condici\u00f3n militar Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 21 321 EUR (25,406 USD) 7197 EUR (8576 USD) https://www.abc.es/sociedad/abci-vacunaciones-historia-como-covid-batido-todos-records-202103070207_noticia.html \u00ab-- Volver al \u00edndicedurante la todav\u00eda muy reciente Segunda Guerra Mundial . El programa fue un \u00e9xito: tan solo dos personas murieron, una de ellas el paciente cero, un agente comercial que hab\u00eda llegado a la ciudad tras un largo viaje en autob\u00fas procedente de ciudad de M\u00e9xico. Tuvo que ser ingresado, falleciendo unos d\u00edas m\u00e1s tarde. Israel Weinstein, que actu\u00f3 con diligencia, coherencia e i ndubitada eficacia, renunci\u00f3 a su cargo en noviembre del mismo a\u00f1o, 1947, sin querer vivir de los r\u00e9ditos de su \u00e9xito. 1955: Poliomielitis El 12 de abril de 1955, el gobierno de Estados Unidos autoriz\u00f3 la primera vacuna contra la poliomielitis (apocopada polio). Enseguida se organiz\u00f3 u n extenso programa de vacunaci\u00f3n, dirigido sobre todo a los ni\u00f1os, las principales v\u00edctimas de la infecci\u00f3n. Corr\u00eda el a\u00f1o 1955. La sociedad estadounidense estaba seg regada por el color de piel, y los ni\u00f1os afroamericanos ten\u00edan un peor acceso a la vacunaci\u00f3n en relaci\u00f3n a los ni\u00f1os blancos por razones no siempre raciales, sino asociadas a la menor co ncienciaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n negra, m\u00e1s pobre y con mucho peor acceso a los programas de salud (History of Vaccines Project, del College of Physicians of Philadelphia). Poco tiempo despu\u00e9s, la vacunaci\u00f3n generalizada se interrum pi\u00f3 tras notificarse que varios ni\u00f1os desarrollaron par\u00e1lisis de tipo poliomiel\u00edtica en los brazos (en que se inoculaba la vacuna) en lugar de las piernas, los miembros que, de s\u00f3li to, sufr\u00edan par\u00e1lisis. M\u00e1s de 250 casos se atribuyeron a defectos en la fabricaci\u00f3n de las vacuna s por el laboratorio californiano Cutter Laboratories. Al parecer los virus usados para formular las vacunas no se ha b\u00edan inactivado del modo adecuado. El Organismo Regulador de F\u00e1rmacos y Alimentos estadounidense (Food and Drug Administration) elev\u00f3 sus exigencias, no solo para las vacunas, sino tambi\u00e9n para todos los medicamentos. Tras este lamentable incidente, la vacunaci\u00f3n contra la poliomielitis se reanud\u00f3. A la primera vacuna inyectable elaborada con virus muertos desarrollada por Jonas Salk, se a\u00f1adi\u00f3 a partir de 1962 otra formulada con virus inacti vados dise\u00f1ada por Albert Sabin, cuyos primero estudios de eficacia se llevaron a cabo en la URSS , lo que llev\u00f3 a que Albert Sabin fuese investigado por el comit\u00e9 de actividades anti-america nas. Hay que tener en cuenta que eran los a\u00f1os \u00e1lgidos de la Guerra Fria. Tras varias pol\u00e9micas, ambas vacunas se demostraron eficaces para prevenir la polio, una infecci\u00f3n que, hoy d\u00eda, ha sido erradicada en los pa\u00edses de sarrollados, si bien se contin\u00faan notificando casos en pa\u00edses con muy bajos est\u00e1ndares de desarro llo socioecon\u00f3mico. 1976: Gripe porcina El 20 de febrero de 1976, la prensa de divulgaci\u00f3n se h ac\u00eda eco, con injustificado alarmismo, de que la m\u00e1s famosa y err\u00f3neamente denominada gripe e spa\u00f1ola (1818-1819) hab\u00eda resurgido. Un militar estadounidense en Fort Dix, New Yersey, hab\u00eda fallecido v\u00edctima de un tipo de gripe porcina, gen\u00e9ticamente id\u00e9ntica al que caus\u00f3 la gripe esp a\u00f1ola. El entonces Presidente de Estados Unidos, Gerald R. Ford se apresur\u00f3 ante el Congr eso estadounidense, que aprob\u00f3 un presupuesto para la adquisici\u00f3n con extrema urgencia de m\u00e1 s de 200 millones de dosis de vacuna. Lejos del \u00e9xito esperado, la vacuna caus\u00f3 un inespera do n\u00famero de casos del denominado S\u00edndrome Guillain Barr\u00e9, una enfermedad neurol\u00f3gica (secuela conocida pero extremadamente infrecuente tras la administraci\u00f3n de cual quier vacuna). El programa de vacunaci\u00f3n se interrumpi\u00f3, no siendo necesaria su reanudaci\u00f3 n, dado que el virus qued\u00f3 constre\u00f1ido al estamento militar donde hab\u00eda surgido, y el primer militar contagiado fue el \u00fanico fallecido. 2009: Gripe aviar (H1N1) Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 21 321 EUR (25,406 USD) 7197 EUR (8576 USD) https://www.abc.es/sociedad/abci-vacunaciones-historia-como-covid-batido-todos-records-202103070207_noticia.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceEste serotipo del virus de la gripe aviar H1N1 apareci\u00f3 e n un ni\u00f1o en M\u00e9xico durante la primavera de 2009, una estaci\u00f3n inusual para que se prod uzcan brotes epid\u00e9micos de gripe. La fotograf\u00eda del ni\u00f1o mexicano llen\u00f3 la prensa divulg ativa y las televisiones en todo el mundo. Los primeros informes fueron muy alarmistas, dado que la gripe aviar se manifestaba con mayor gravedad entre ni\u00f1os, j\u00f3venes y mujeres (sobre todo e mbarazadas), pero afortunadamente la gripe no adquiri\u00f3 tintes pand\u00e9mico s, como se temi\u00f3. Las personas de 65 o m\u00e1s a\u00f1os parec\u00edan haber desarrollado resistencia natural a la infecci\u00f3n. Cuando se dispuso de una vacuna monovalente (Pandemrix\u00ae desarrollada por GlaxoSmithKline), en el oto\u00f1o (a los 7 meses del caso not ificado en M\u00e9xico) su utilizaci\u00f3n fue muy escasa. La irrelevancia de la amenaza pand\u00e9mica sirvi\u00f3 de argumento para muchos grupos contrarios a la vacunaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se notificaron sup uestos casos de narcolepsia (un trastorno relacionado con hiperinsomnio diurno), primer o en Finlandia, m\u00e1s tarde en otros pa\u00edses europeos. Sin embargo diversos estudios retrospectivos n o hallaron vinculaci\u00f3n entre la narcolepsia y la vacuna. Pandemrix\u00ae nunca se autoriz\u00f3 en Esta dos Unidos, pero s\u00ed en la Uni\u00f3n Europea. 2010: Vacunas de rotavirus portadoras del circoviru s porcino Bajo la ampliaci\u00f3n de un microscopio electr\u00f3nico (v\u00e9ase mi cro-fotograf\u00eda), los rotavirus tienen una peculiar apariencia de rueda (de ah\u00ed el nombre). Es un virus ARN bicatenario sin envoltura. El virus consta de seis prote\u00ednas estructurales y ci nco no-estructurales. El contagio de la infecci\u00f3n por rotavirus es v\u00eda fecal-oral , pero tambi\u00e9n a trav\u00e9s del agua o alimentos contaminados (el virus pervive en los f\u00f3mites). La infecci\u00f3n por rotavirus es la principal causa de diarrea en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os. El patr\u00f3n epidemiol\u00f3gico de contagio es estacional, predominante durante los meses c\u00e1li dos. Los ni\u00f1os pueden llegar a deshidratarse, precisando ingre so hospitalario. En pa\u00edses pobres causa una elevada mortalidad infantil. El circovirus es com\u00fan entre los cerdos. [Existen otros circovirus que afectan a otras especies animales]. En el a\u00f1o 2010 se descubri\u00f3 que las vacunas contr a el rotavirus (Rotarix\u00ae y RotaTeq\u00ae) conten\u00edan en su composici\u00f3n circovirus porcino tipo 1, que no causa enfermedad ni en animales ni en el hombre, el cual se contagia por con sumo de productos derivados del cerdo. La presencia de circovirus porcino no se ha mostrado d a\u00f1ina durante la administraci\u00f3n de las vacunas contra el rotavirus. De los ejemplos citados, solo la viruela se ha conseguido e rradicar como enfermedad humana en 1980, no habi\u00e9ndose notificado ning\u00fan nuevo caso desde entonces en todo el mundo. Conseguirlo fue una tarea tit\u00e1nica y prolongada en el tiempo. La lucha contra la actual pandemia [covid-19] deber\u00eda aprender de las directrices se guidas por otros trabajadores sanitarios, en otras \u00e9pocas, con menos medios t\u00e9cnicos, pero co n un enfoque global e inteligente que este a\u00f1o aciago, a juicio de quien suscri be este texto, hemos dejado de lado. --------------------------------------------------- ------------------------------ **Jos\u00e9 Manuel L\u00f3pez Tricas es Farmac\u00e9utico especialista Farmacia Hospitalaria Farmacia Las Fuentes Zaragoza Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 21 321 EUR (25,406 USD) 7197 EUR (8576 USD) https://www.abc.es/sociedad/abci-vacunaciones-historia-como-covid-batido-todos-records-202103070207_noticia.html \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 21 321 EUR (25,406 USD) 7197 EUR (8576 USD) https://www.abc.es/sociedad/abci-vacunaciones-historia-como-covid-batido-todos-records-202103070207_noticia.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceSeis mujeres, seis hero\u00ednas en el a\u00f1o del coronavir us Rafa Julve original La trayectoria de seis mujeres en lo peor de la pan demia nos marcan, con sus acciones, el camino a seguir para la superaci\u00f3n de esta etapa Cerca de nueve millones de personas fallecen por culpa del c\u00e1ncer cada a\u00f1o en todo el mundo, seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud . La oeneg\u00e9 Oxfam alerta de que entre diciembre y enero la desnutrici\u00f3n habr\u00e1 causado m\u00e1s de cuatro millones de muertes. Los accidentes de tr\u00e1fico fulminan anualmente 1,3 millones d e vidas, reporta tambi\u00e9n la OMS. \u00bfQu\u00e9 cifras hubiera alcanzado el covid-19 de no ser por la s medidas sanitarias y los confinamientos aplicados en todo el planeta? El coronavirus, que lleva en su haber m\u00e1s de 1,7 millones de v\u00edctimas mortales, tambi\u00e9n se ha llevado p or delante miles de proyectos econ\u00f3micos y sociales, pero incluso en tiempos tan aciagos hay b riznas para la esperanza. Sirvan de ejemplo de resiliencia humana las seis mujeres cu ya trayectoria acompa\u00f1a estas l\u00edneas que repasan el 2020. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Peri\u00f3dico de Catalunya Prensa Digital 848 000 2 883 200 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 16 444 EUR (19,594 USD) 5646 EUR (6727 USD) https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20201228/covid-kamala-jacinda-soto-mujeres-heroinas-11414923 \u00ab-- Volver al \u00edndicePremios Goya 2021 La enfermera Ana Ruiz, encargada d e entregar el Goya a Mejor Pel\u00edcula, recuerda a los fallecidos en la pandemia Europa Press original Ana Mar\u00eda Ruiz, enfermera encargada de entregar el e l Goya a Mejor Pel\u00edcula en la gala celebrada este s \u00e1bado 6 de marzo de 2021. Ana Mar\u00eda Ruiz, la enfermera que ha entregado el Goya a la Mejor Pel\u00edcula, ha recordado en la gala a los fallecidos en la pandemia. \"Hoy es la noche del s\u00e9ptimo arte, uno de los grandes cuidadores del pr\u00f3jimo y que ofrece cuidado y consuelo del espectador. D\u00e9jense cuidar\", ha se\u00f1alado antes de presentar el \u00faltimo premio de la gal a, el galard\u00f3n a mejor pel\u00edcula, que se lo ha llevado Las ni\u00f1as . \"Quiero tener una menci\u00f3n especial a los sanitarios que han fallecido por salvar la vida de otros \", ha resaltado, recordando que Espa\u00f1a es el pa\u00eds de la UE con m\u00e1s contagios de sanitarios. Tambi\u00e9n ha tenido un recuerdo para las perso nas que desde el mundo de la cultura han contribuido para el entretenimiento de todos. \"Y a todas las v\u00edctimas de esta pandemia en todas sus forma s, ya sea por deceso, enfermedad, crisis o desolaci\u00f3n. Nuestros pacientes reciben cuidados y atenci\u00f3n porque la cura no siempre es posible, pero s\u00ed la compa\u00f1\u00eda y el consuel o. Eso suele tener un poder especial cuando proviene de la cultura\", ha a\u00f1adido. \"La cultura cura y es sanadora\" \"La cultura cura y es sanadora\" defendi\u00f3 ante los medios d urante su paso por la alfombra roja, previa a la gala. \"La cultura acompa\u00f1a y sana, da calor y consuelo que tanta falta nos hace\", ha apostillado la enfermera del SUMMA 112, creadora d e la biblioteca Resistir\u00e9 que se desarroll\u00f3 en el hospital de campa\u00f1a de Ifema durante los meses m\u00e1s duros de la pandemia. Ruiz ha subrayado que la puesta en marcha de este servicio \"generaba mucha compa\u00f1\u00eda\" a los pacientes. Esta iniciativa ha recibido varios premios, com o el Premio Antonio de Sancha otorgado el pasado mes de noviembre por la Asociaci\u00f3n de Editores de Madrid. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas P\u00fablico.es Prensa Digital 396 000 1 354 320 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 12 224 EUR (14,565 USD) 4197 EUR (5001 USD) http://www.publico.es/culturas/enfermera-entregara-goya-mejor-pelicula-recuerda-fallecidos-pandemia.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceDos enfermeras del Hospital de Torrej\u00f3n, Premio San itarias 2021 original Foto cedida por Hospital de Torrej\u00f3n Son las responsables de UCI y Quir\u00f3fano, que uniero n sus equipos durante la primera ola Las supervisoras de Enfermer\u00eda de UCI y Quir\u00f3fano del Hosp ital Universitario de Torrej\u00f3n, Berta Ramos e Irene P\u00e9rez, respectivamente, recibieron el premio Sanitarias 2021 en la categor\u00eda de Enfermer\u00eda en un evento celebrado ayer en Madrid. Este merecido galard\u00f3n reconoce la labor de ambas profesionales en la lucha fren te a la COVID-19, especialmente entre los meses de febrero y mayo de 2020, en los que amb as unieron a sus equipos para ofrecer la mejor atenci\u00f3n a los enfermos cr\u00edticos. \"Este pr emio no es nuestro. Pertenece a todo el equipo de UCI y de Quir\u00f3fano que llevan m\u00e1s de un a \u00f1o en primera l\u00ednea salvando vidas\", han afirmado ambas. \"Desde finales de febrero del a\u00f1o pasado hemos vivido mom entos muy duros en lo profesional y en lo personal y hemos sobrellevado una intensidad de tr abajo para la que habr\u00edamos pensado que no est\u00e1bamos preparadas antes de la pandemia . Sin embargo, al ver c\u00f3mo nuestros equipos pon\u00edan hasta la \u00faltima gota de esfuerzo en asistir a los pacientes con cari\u00f1o, cuidado y cercan\u00eda, no pod\u00edamos permitirnos fallarles\", ase gura Berta Ramos. Por su parte Irene P\u00e9rez admite que \"ha habido momentos en los que las fuerzas fallaban, necesitabas un impulso o una se\u00f1al de que todo iba a terminar pronto . Pero ve\u00edas a todas tus compa\u00f1eras trabajar de una manera incre\u00edble, y te recuperabas y cont inuabas hacia delante\". Este premio posiciona al hospital como referencia en el cu idado de cr\u00edticos con enfoque en la humanizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n sanitaria. Gracias a profesion ales como Berta e Irene, la humanizaci\u00f3n fue siempre el valor diferencial de la aten ci\u00f3n sanitaria en las unidades de este tipo de pacientes, especialmente durante la primera ola de la pandemia, en la que la incertidumbre y la carga asistencial sobrepasaron todas las p revisiones. Un ejemplo de ello es que, en el Hospital Universitario de Torrej\u00f3n siempre se permiti\u00f3 a los familiares visitar a los pacientes hospitalizados en el servicio de UCI de manera di aria, dos veces cada d\u00eda, por la ma\u00f1ana y por la tarde. \"Este tipo de medidas es muy imp ortante, tanto para los familiares como para los pacientes\", indica Berta. \"Mantener el r\u00e9g imen de visitas, incluso en la unidad de cr\u00edticos que abrimos en la Unidad de Reanimaci\u00f3n Post- Anest\u00e9sica, tuvo una influencia profunda en el estado de \u00e1nimo de las familias, a los q ue se les proporcionaban los EPIs necesarios para no contagiarse, y queremos pensar que tambi \u00e9n tuvo una repercusi\u00f3n importante en la recuperaci\u00f3n de los pacientes\", a\u00f1ade I rene. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Telescopio Digital Prensa Digital 173 635 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 400 EUR (476 USD) 173 EUR (206 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=359483003 \u00ab-- Volver al \u00edndice\"El hospital al completo est\u00e1 entusiasmado y orgulloso de que se reconozca la encomiable labor de Berta e Irene, no solamente durante la prim era ola, sino todo este a\u00f1o tan duro\", asegura el Dr. Jes\u00fas de Castro, Director Gerente del Hospi tal Universitario de Torrej\u00f3n. \"Ambas son unas profesionales con las que se aprende cada seg undo de trabajo. Su valor, su esfuerzo y su empe\u00f1o por ser cada d\u00eda mejores se transmite a todo el equipo\", declara Soledad Alonso, directora de Enfermer\u00eda del centro. El acto, que tuvo lugar en la sede de Sanitaria 2000 e n Madrid, cont\u00f3 con la presencia de la ministra de Sanidad, Carolina Darias, que inaugur\u00f3 el acto. En todo momento, tanto la organizaci\u00f3n como los asistentes, mantuvieron las medidas de seguridad pertinentes para garantizar la prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de la COVID-1 9. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Telescopio Digital Prensa Digital 173 635 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 400 EUR (476 USD) 173 EUR (206 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=359483003 \u00ab-- Volver al \u00edndice#UnA\u00f1oDePandemia: 365 d\u00edas dando visibilidad a la l abor de las enfermeras Publicado por: Diario Enfermero original REDACCI\u00d3N.- Las enfermeras se han dejado la piel, mucha s incluso la vida, durante este a\u00f1o de pandemia para salvar vidas y garantizar los mejores cuida dos a los pacientes con COVID. Durante estos doce meses, la revista ENFERMER\u00cdA FACULTATIV A ha denunciado la situaci\u00f3n que estaban viviendo, ha reivindicado sus derechos y, sobre todo, ha dado visibilidad a su labor incansable en centros de salud, hospitales, resid encias, centros sociosanitarios o colegios, entre otros espacios. IFEMA Durante semanas, m\u00e1s de 450 enfermeras trabajaron codo con codo en los recintos feriales de Madrid, Ifema, el hospital m\u00e1s grande de Espa\u00f1a. Una i ntegraci\u00f3n compleja porque no se conoc\u00edan y no estaban acostumbrados a trabajar en una situa ci\u00f3n como esa, pero gracias a la cual se salvaron muchas vidas. Adem\u00e1s de conocer el funcionamie nto del hospital de Ifema, la revista ENFERMER\u00cdA FACULTATIVA pas\u00f3 un d\u00eda con M\u00f3nica en fermera de Atenci\u00f3n Primaria que cuando recibi\u00f3 el mensaje \"se necesitan voluntarios de urgencia para atender a los pacientes de Ifema\" no lo dud\u00f3 ni un momento. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (473 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/unanodepandemia-365-dias-dando-visibilidad-a-la-labor-de-las-enfermeras/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceASISTENCIA TEL\u00c9FONICA SUMMA 112 A primeros de marzo, el volumen de trabajo de los enfer meros que trabajan prestando asistencia telef\u00f3nica en el SUMMA 112 se dispara y todo sal ta por los aires. Tuvieron que reestructurar todo el centro coordinador porque las lla madas habituales se duplicaban a medida que pasaban los d\u00edas. Activaron el 900 102 112 pa ra todo lo relacionado con coronavirus y dejaron libre la l\u00ednea 061 para otros casos. TRASLADOS INTERHOSPITALARIOS DE PACIENTES COVID El engranaje de los traslados interhospitalarios de pacie ntes cr\u00edticos COVID-19 positivo del Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (473 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/unanodepandemia-365-dias-dando-visibilidad-a-la-labor-de-las-enfermeras/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceSUMMA 112 se activaba con una llamada interna que se en cargaba de poner en marcha a ocho profesionales que viajaban en dos UVIs m\u00f3viles, un veh \u00edculo de log\u00edstica y el coche de coordinaci\u00f3n. Todo para trasladar a los pacientes desde el lugar emisor al receptor. Un trabajo minucioso que ten\u00edan que hacer con cautela para evitar con tagios entre los miembros del equipo y, a la vez, conseguir que el traslado del paciente fuese un \u00e9xito. DESESCALADA EN LOS HOSPITALES A la vez que la poblaci\u00f3n pasaba de fase, semana tras seman a, con el descenso de los casos, los hospitales preparaban la desescalada sin olvidar qu e la lucha no hab\u00eda terminado. Por ello, todos los centros sanitarios de nuestro pa\u00eds, espe cialmente los hospitales, dejaron camas montadas, ordenadores conectados y circuitos de ox\u00edgeno p reparados por si hiciera falta volver atr\u00e1s tenerlo todo preparado. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (473 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/unanodepandemia-365-dias-dando-visibilidad-a-la-labor-de-las-enfermeras/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceATENCI\u00d3N PRIMARIA, LA PUERTA DE ACCESO Como si de un castillo blindado se tratase, los centros de salud han sido, son y ser\u00e1n el muro de contenci\u00f3n de la pandemia en los momentos m\u00e1s dif\u00edcile s, en la desescalada y en la actual \"normalidad\". Atravesar ahora sus puertas autom\u00e1ticas tra slada al ciudadano a un mundo completamente desconocido y adaptado para luchar cara a car a contra el COVID-19, pero tambi\u00e9n para continuar con la asistencia sanitaria habitu al en estos centros. Ahora todo ha cambiado y tanto los profesionales como la poblaci\u00f3n se han acostumbrado a una realidad diferente. TELEENFERMER\u00cdA En los meses del confinamiento total, el tr\u00e1fico de inte rnet en Espa\u00f1a se increment\u00f3 en un 80%. Los dispositivos con conexi\u00f3n a internet han sido el v\u00ed nculo de uni\u00f3n entre personas confinadas, pero tambi\u00e9n han cobrado un papel relevant e en el \u00e1mbito sanitario. Centros de salud y hospitales han hecho grandes esfuerzos para realizar la mayor\u00eda de las consultas de enfermer\u00eda y medicina a trav\u00e9s de medios telem\u00e1ticos. Ya se a a trav\u00e9s de videollamada o por el tel\u00e9fono tradicional, sanitarios y pacientes han mante nido esta v\u00eda de contacto para tratar sus patolog\u00edas o resolver sus consultas sanitarias. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (473 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/unanodepandemia-365-dias-dando-visibilidad-a-la-labor-de-las-enfermeras/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceENFERMERAS ESCOLARES, GARANTES DE UNA VUELTA SEGURA A LAS AULAS Tras varios meses son las aulas clausuradas, la vuelta al cole p ara el curso 2020/2021 supon\u00eda una incertidumbre enorme para toda la comunida d educativa. Un regreso que deb\u00eda hacerse con total seguridad y en el que las enfermeras escol ares ten\u00edan un papelclave para pautar ciertas medidas de convivencia en estos centros, y preven ir y detectar posibles casos de COVID-19. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (473 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/unanodepandemia-365-dias-dando-visibilidad-a-la-labor-de-las-enfermeras/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceLOS TEST COVID AL DETALLE Los nombres de PCR, test r\u00e1pido, o anticuerpos forman pa rte de nuestro vocabulario actual pero no todo el mundo conoce c\u00f3mo funciona cada uno. Por ello, la revista ENFERMER\u00cdA FACULTATIVA realizaba un reportaje en profundidad pa ra resolver todas las dudas de los ciudadanos sobre las distintas t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas que se est\u00e1n empleando en el COVID-19 y c\u00f3mo interpretar sus resultados. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (473 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/unanodepandemia-365-dias-dando-visibilidad-a-la-labor-de-las-enfermeras/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceALERTA ROJA, FALTA DE ENFERMERAS Hubo meses en los que el informe del mercado de trabajo de personas tituladas mostraba que ni siquiera el 1% de los enfermeros, entre diplomados y graduados, figuraba en las listas del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal (SEPE), por lo que se hablaba de pleno empleo en enfermer\u00eda, aunque de baja calidad. Y es que la pande mia ha puesto de manifiesto la situaci\u00f3n que desde el Consejo General de Enfermer\u00eda se lleva a\u00f1os denunciando: que existe un d\u00e9ficit enorme de enfermeras y que estamos muy lejos de la media europea. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (473 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/unanodepandemia-365-dias-dando-visibilidad-a-la-labor-de-las-enfermeras/ \u00ab-- Volver al \u00edndice\u00bfEST\u00c1N LAS RESIDENCIAS PREPARADAS PARA LA SEGUNDA O LEADA DE COVID-19? Tras los datos de la primera oleada, en los que las resi dencias y centros sociosanitarios salieron muy mal parados en cuanto a n\u00famero de fallecido s y contagiados por COVID, la Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera, integrada por el Satse y el Consejo General de Enfermer\u00eda, present\u00f3 una radiograf\u00eda del dur\u00edsimo golpe que ha sup uesto la pandemia para estos centros y analizar si estos estaban preparados para la siguiente ole ada del virus. LA SITUACI\u00d3N DE LAS UCI EN ESPA\u00d1A Una de las palabras m\u00e1s usadas en esta pandemia ha sido UC I. Y es que los cuadros respiratorios graves de muchos pacientes han obligado a que estas unidades hayan sido las m\u00e1s demandadas. Un estudio realizado por el Consejo Gene ral de Enfermer\u00eda en diciembre revelaba el estado de las UCI en Espa\u00f1a y el d\u00e9ficit de e nfermeras que exist\u00eda en las mismas. EN EL CORAZ\u00d3N DE LA UCI La revista ENFERMER\u00cdA FACULTATIVA se adentr\u00f3 en la UCI del Hospital Ram\u00f3n y Cajal (Madrid) para comprobar de la mano de enfermera c\u00f3mo es su trabajo en ella, qu\u00e9 es lo que pasa all\u00ed y cu\u00e1l es la situaci\u00f3n de los pacientes COVID m\u00e1s g raves. Y es que son las enfermeras las que les cogen las manos y les dan una palabr a de aliento mientras luchan entre la vida y la muerte. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (473 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/unanodepandemia-365-dias-dando-visibilidad-a-la-labor-de-las-enfermeras/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceFORMARSE PARA TRABAJAR EN UNA UCI-COVID La falta de recursos humanos en los hospitales ha sido un h\u00e1ndicap durante todos estos meses. Los traslados de enfermeros entre unidades han sido el pan de cada d\u00eda, pero cuando el destino era la UCI la cosa cambiaba. No todo el mund o estaba formado para trabajar entre pitidos constantes, bombas de ox\u00edgeno, pacientes pronados... Po r ello, la Uni\u00f3n Europea puso en marcha un programa para capacitar a estos profesional es. Varios de estos enfermeros explicaron en qu\u00e9 consiste esa formaci\u00f3n en la revista ENFER MER\u00cdA FACULTATIVA. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (473 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/unanodepandemia-365-dias-dando-visibilidad-a-la-labor-de-las-enfermeras/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceARRANCA LA OPERACI\u00d3N VACUNA Despu\u00e9s de nueve meses conviviendo con el coronavirus llegaba u na luz de esperanza: la primera vacuna. El 27 de diciembre Araceli Hidalgo era la primera persona en Espa\u00f1a vacunada frente el COVID-19. As\u00ed daba comienzo la mayor ca mpa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de la historia de Espa\u00f1a. Jornadas en las que las enfermeras han sido, junto a las personas vacunadas, las grandes protagonistas. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (473 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/unanodepandemia-365-dias-dando-visibilidad-a-la-labor-de-las-enfermeras/ \u00ab-- Volver al \u00edndice#YOMEVACUNO El miedo y la incertidumbre a los posibles efectos de estas vacunas eran una barrera para muchos ciudadanos. Por ello, miles de enfermeras y enferme ros, ya vacunados, mandaban un mensaje de optimismo bajo el hashtag #YoMeVacuno mostran do a la poblaci\u00f3n que la vacuna es segura, que ha pasado los controles y que va a ser el fi n de esta pandemia. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (473 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/unanodepandemia-365-dias-dando-visibilidad-a-la-labor-de-las-enfermeras/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceNo fuisteis n\u00fameros\", el homenaje del Gregorio Mara \u00f1\u00f3n a las v\u00edctimas de la COVID original Una representaci\u00f3n de todos los trabajadores del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid ha rendido homenaje a las v\u00edctimas de la COVID-19. Cuando se cumple un a\u00f1o del inicio de la pandemia en nuestro pa\u00eds, los profesionales han salido a la escalinata del hospital para participar en una ofrenda floral por los fallecidos y t ambi\u00e9n como aliento a las familias. Han participado desde m\u00e9dicos y enfermeras a celadores, per sonal de seguridad o de la cocina. Tambi\u00e9n han asistido familiares de los tres traba jadores del hospital fallecidos: el doctor Alberto Tejedor, Jos\u00e9 Algaba, del equipo de tra slados, y el celador Carlos Huelves. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Vanguardia Prensa Digital 1 816 000 6 174 400 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 06/03/2021 Espa\u00f1a 22 222 EUR (26,479 USD) 7501 EUR (8938 USD) https://www.lavanguardia.com/vida/20210306/6264857/fuisteis-numeros-homenaje-gregorio-maranon-victimas-covid.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceEfecto de la pandemia sobre el personal de Enfermer \u00eda implicado en los cuidados de pacientes ingresados en instalac iones hospitalarias por COVID-19 original Incluido en la revista Ocronos. Vol. IV. N\u00ba 3-Marzo 2021. P\u00e1g. Inicial: Vol. IV; n\u00ba3: 50 Autor principal (primer firmante): Almudena Lara Gar c\u00eda Fecha recepci\u00f3n: 10 de Febrero, 2021 Fecha aceptaci\u00f3n: 4 de Marzo, 2021 Ref.: Ocronos. 2021;4(3): 50 Autora: Almudena Lara Garc\u00eda Resumen La pandemia del COVID-19 declarada en marzo del 2020 y que desde entonces mantiene en una situaci\u00f3n cr\u00edtica al sector sanitario entre otros, est\u00e1 generando una gran presi\u00f3n asistencial debido a la sobrecarga de trabajo y las condiciones de est e, siendo el personal de Enfermer\u00eda uno de los principales afectados. El excesivo estr\u00e9s al que se est\u00e1 viendo sometido este grupo d e profesionales sanitarios, que trabajan en primera l\u00ednea de batalla, est\u00e1 poniendo en juego el bienestar de la salud mental de los mismos entre otras cosas, desencadenando en estr\u00e9s postr aum\u00e1tico. Palabras clave COVID-19, personal Enfermer\u00eda, estr\u00e9s postraum\u00e1tico, pan demia, salud mental. Introducci\u00f3n En la actualidad nos encontramos inmersos en una experien cia sin precedente, a causa de una pandemia. Debida est\u00e1 a un nuevo coronavirus conocido como SARSCoV-2, lo cual ha supuesto una movilizaci\u00f3n de todas las estructuras sanitarias, sociales y gubernamentales (Caballero, 2020). Aunque a\u00fan no se conoce a ciencia cierta su origen, todo a punta a que el mismo apareci\u00f3 en Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 06/03/2021 Espa\u00f1a 528 EUR (628 USD) 210 EUR (250 USD) https://revistamedica.com/efecto-pandemia-personal-enfermeria-cuidados-pacientes-covid-19 \u00ab-- Volver al \u00edndiceWuhan (China) en diciembre de 2019, este virus se manife st\u00f3 como brote en dicho pa\u00eds y fecha, propag\u00e1ndose r\u00e1pidamente a nivel mundial. El 11 de marzo de 2020, la COVID-19 fue declara como pandemia por parte de la OMS debido a su elevado nivel de propagaci\u00f3n, as\u00ed como a su gravedad (OPS, 2020). Esta pandemia est\u00e1 teniendo un impacto psicol\u00f3gico de gra n importancia, asociado directa e indirectamente a la cuarentena y el aislamiento de la p oblaci\u00f3n a nivel mundial (Lorenzo, 2020). Esta adem\u00e1s de producir un colapso sanitario y mile s de muertes, ha afectado directamente a diversos colectivos, entre los que se encuentr a el personal sanitario y m\u00e1s concretamente, el personal de Enfermer\u00eda, que nos ocupa en el presente trabajo, el cual se ha visto expuesto a un reto muy importante, viendo mermada su propia salud (Samaniego, 2020). Los profesionales de Enfermer\u00eda se han visto sometidos a un esfuerzo f\u00edsico y mental enorme durante los \u00faltimos meses debido a la elevada presi\u00f3n asist encial, as\u00ed como a la inherente necesidad de afrontar situaciones y experiencias que nunca an tes hab\u00edan vivido, lo cual ha generado elevados niveles de estr\u00e9s y sufrimiento a nivel em ocional (Guti\u00e9rrez, 2020). El trastorno por estr\u00e9s postraum\u00e1tico se debe a la exposici\u00f3 n a acontecimientos caracterizados por ser altamente traum\u00e1ticos, as\u00ed como a presentar s\u00edntom as asociados a desarrollar conductas para evitar est\u00edmulos relacionadas con el trauma, as\u00ed como al aumento del estado de activaci\u00f3n del sistema nervioso. Cualquier acontecimiento que suponga un peligro para la integridad f\u00edsica y mental puede generar un trastorno p or estr\u00e9s postraum\u00e1tico, la probabilidad de sufrirlo aumenta a medida que lo hace la intensidad o la cercan\u00eda a la que se encuentre el agente que produce la situaci\u00f3n de estr\u00e9s. Este trastorno se caracteriza por una serie de s\u00edntomas que se suceden tras una experiencia muy traum\u00e1tica, ya sea directamente, por 5 observaci\u00f3n o conocimiento de un determinado suceso. Entre los s\u00edntomas se encuentran (APA, 2013): La reexperimentaci\u00f3n de manera persistente del evento tr aum\u00e1tico, a trav\u00e9s de sue\u00f1os, recuerdos, etc. La tendencia a evitar est\u00edmulos asociados con el trauma de forma persistente. Disminuci\u00f3n de la capacidad para reaccionar en general. - S\u00edntomas aumentados y persistentes de la activaci\u00f3n aumentada, como es la dificultad para conciliar el sue\u00f1o y los ataques de ira. Despersonalizaci\u00f3n, sentimientos de desapego con sensaci\u00f3n de vivir en un sue\u00f1o y/o sentimiento de irrealidad del propio cuerpo. Desrealizaci\u00f3n: irrealidad del entorno de forma persiste nte o recurrente, de manera que el mundo alrededor del individuo se siente como irreal o con ciert a distorsi\u00f3n del mismo. Este es un escenario frecuente en la actualidad entre el personal de Enfermer\u00eda, por ello es necesario darle la importancia adecuada y visibilizarlo. Objetivos Analizar el impacto emocional de la pandemia COVID-19 sobre el personal de Enfermer\u00eda, as\u00ed como visibilizar los problemas subyacentes a la excesiva carga de trabajo y exposici\u00f3n a la situaci\u00f3n traum\u00e1tica a la que se est\u00e1 sometiendo al person al de Enfermer\u00eda en los \u00faltimos meses. Metodolog\u00eda B\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en diferentes bases de datos como: Cochrane, Google Scholar, Scielo, Dialnet, Medline y PubMed sobre art\u00edculos cient\u00edficos rel acionados con la tem\u00e1tica a tratar. Al tratarse de un tema muy reciente no se han encontrado gr an n\u00famero de art\u00edculos. Se han empleado palabras clave como: COVID-19, personal Enferme r\u00eda, estr\u00e9s postraum\u00e1tico, pandemia, salud mental An\u00e1lisis y discusi\u00f3n Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes detectados entre el personal de Enfermer\u00eda de diferentes pa\u00edses est\u00e1n asociados con ansiedad, estr\u00e9s e incluso s\u00edntomas depresivo s. Esto evidencia de atender este problema puesto que los profesionales de la salud forman parte del recurso con m\u00e1s valor no s\u00f3lo en estos momentos, por ello es necesario d ar atenci\u00f3n a las necesidades Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 06/03/2021 Espa\u00f1a 528 EUR (628 USD) 210 EUR (250 USD) https://revistamedica.com/efecto-pandemia-personal-enfermeria-cuidados-pacientes-covid-19 \u00ab-- Volver al \u00edndiceb\u00e1sicas de salud (Lancet, 2020). Se han realizado comparaciones con estudios previos de otra s pandemias, visualizando que el estr\u00e9s tambi\u00e9n ha estado presente, como es el caso de la ep idemia SARS o MERS-CoV (Koh et. al., 2005; Khalid et. al., 2016). En estudios realizados mediante encuestas a profesionales de la salud, estos consideran que para afrontar adecuadamente la situaci\u00f3n actual y reducir el estr\u00e9s es necesario (Cai, 2020): Disponer de equipos de protecci\u00f3n individual (EPIS). Garantizar la conciliaci\u00f3n y bienestar familiar. Estos dos mecanismos para afrontar adecuadamente el estr\u00e9s se describen tambi\u00e9n en otros estudios realizados en la epidemia SARS (Lee, 2005). Conclusi\u00f3n En el presente estudio se ha evidenciado la necesidad de q ue los organismos gubernamentales tomen consciencia de que el personal sanit ario y en concreto en el caso que nos compete, el personal de Enfermer\u00eda est\u00e1 formado por personas humanas que es necesario que est\u00e9n protegidas, a trav\u00e9s de equipos de protecci\u00f3n a decuados y de soporte psicol\u00f3gico. Es fundamental la idea de que para que los profesional es sanitarios cuiden deben ser cuidados y cuidarse a s\u00ed mismos. Bibliograf\u00eda 1. Acantino, L., Figueroa, R. A., Montero, J., & Gonz\u00e1 lez, M. (2020). The emotional impact of y Campo-Arias, A. (2020 ). Problemas de salud mental en la sociedad: Un acercamiento desde el impacto del COVID 19 y de la cuaren tena. Duazary, 17(3), 1-3. http://dx.doi.org/10.21676/2389783X.3467 3. Cai H., Baoren T., Ma J., Chen L., Jiang Y., Zuhan g Q. (2020). Psychological Impact and Coping Strategies of Frontline Medical Staff in Betwee n January and March 2020 During the Outbreak of Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) in Hubei, China. Me d Sci Monit, 26:e924171. 4. Bueno, M., Barrientos-Trigo, S. (2020). Cuidar al que cuida: el impacto emocional de la epidemia de coronavirus en las enfermeras y otros profesionales de la sa lud. Enfermer\u00eda Cl\u00ednica. Disponible en: https://www.ncbi.nlm. nih.gov/pmc/articles/ D., Lim M.K., Chia S.E., Ko S.M., Qian F., N g V. 2005. Risk perception and impact of Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS) and personal lives of healthcare workers in Singapore: what can we learn?. SARS team nurses and psychiatric services in a Taiwan gene ral hospital. Gen Hosp Psychiatry, 27:352-358. 8. Liu,S., Yang,L., Zhang, C., Xiang, Y.T., Liu, S. , Hu, S., Zhang, B. (2020). Servicios de salud mental e n l\u00ednea en China durante el brote DE COVID-19. Psiquia tr\u00eda De Lancet. Disponible en: https://doi.org/10.1016/S2215- C., Wariyanti, Y., Latkin, C.A., H all, B.J. (2020). La salud desatendida de los trabajado res migrantes internacionales en la epidemia COVID-19. Psiq uiatr\u00eda De Lancet. Disponible en: https://doi.org/10. arroel P. (2020). Symptomatology associated with mental health disorders health workers in Paraguay: COVID-19 effect. Lancet. 2020. Redefining vulnerability in the era of COVID-19. Lancet, 395:1089. DOI 10.1016/S0140 - 6736(20)30757-1. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 06/03/2021 Espa\u00f1a 528 EUR (628 USD) 210 EUR (250 USD) https://revistamedica.com/efecto-pandemia-personal-enfermeria-cuidados-pacientes-covid-19 \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa vacunaci\u00f3n masiva no se puede hacer en centros d e salud Publicado por: Diario Enfermero original RAQUEL GONZ\u00c1LEZ ARIAS.- Ra\u00fal Ayala, enfermero del Centro de Salud Sardinero en Cantabria, aboga por la vacunaci\u00f3n en puntos masivos como p olideportivos o pabellones, como ya se ha empezado a hacer en algunas comunidades, para inmunizar frente al coronavirus a toda la poblaci\u00f3n lo antes posible. Eso s\u00ed, a ntes deber\u00e1n llegar las vacunas suficientes para poder hacerlo a gran escala. As\u00ed lo explica a Diario y Canal Enfermero: \"entiendo que la vacunaci\u00f3n masiva -en el momento en el que haya vacunas suficientes, cada vez hay y habr\u00e1 m\u00e1s- no se puede hacer en los centros de salud sino en puntos masivos de vacunaci\u00f3n, por supuesto, contando siempre con el personal d ebidamente formado. En mi opini\u00f3n, es la mejor manera de vacunar a mucha gente en poco tiempo y con las m\u00e1ximas garant\u00edas\". Ayala es uno de los cuatro expertos que participa en el curso \"Vacunaci\u00f3n: nuevos escenarios y nuevos tiempos\" , una formaci\u00f3n gratuita a cargo del Instituto ISFOS q ue cuenta, adem\u00e1s, con la colaboraci\u00f3n de Pfizer. Vacunar es cosa enfermeras En su ponencia dentro del curso, este enfermero hace hin capi\u00e9 en que son las enfermeras y no otros profesionales quienes est\u00e1n capacitados para vacunar y, por tanto, son quienes deben llevar a cabo la inmunizaci\u00f3n: \"Los que sabemos y los que ll evamos poniendo vacunas toda la vida somos los enfermeros. La vacunaci\u00f3n no solamente es admi nistrar una vacuna en el deltoides. Tiene un acto prevacunal, en el que hay que t ener en cuenta las caracter\u00edsticas de cada paciente y posibles contraindicaciones de la vacuna; un acto vacunal, que hay que llevar a cabo con todas las garant\u00edas de higiene y asepsia; y una f ase postvacunal, en la que hay que prestar atenci\u00f3n a la aparici\u00f3n de cualquier posible complicaci\u00f3n que debamos atender\". Asimismo, Ra\u00fal Ayala hace hincapi\u00e9 en la formaci\u00f3n que la s enfermeras deben recibir para administrar esta vacuna: \"como estamos viendo, no es una vacun a cualquiera. Tiene unas caracter\u00edsticas especiales de conservaci\u00f3n, manipulaci\u00f3n y prepar aci\u00f3n, por tanto, requiere de una formaci\u00f3n espec\u00edfica porque la enfermer\u00eda es un \u00e1mbi to muy amplio y no todos estamos especializados en lo mismo\". Encuentro virtual El pr\u00f3ximo 9 de marzo, a las 17 horas, el curso culminar\u00e1 con un encuentro virtual al que podr\u00e1n conectarse todos los alumnos para trasladar a los po nentes sus dudas sobre cada uno de los temas expuestos. Junto a Ayala, C\u00e9sar Tolosa Tribi\u00f1o, presidente de la Sala 3\u00aa del Tribunal Supremo, es el encargado de analizar el marco legal de la vacunaci\u00f3n en el momento actual; Esther Redondo Marg\u00fcello, Jefa de Secci\u00f3 n del Centro de Salud y Vacunaci\u00f3n Internacional, lo es sobre la vacunaci\u00f3n del neu mococo en el contexto de pandemia; y Walter Goycoechea, pediatra del Hospital Vir gen del Roc\u00edo de Sevilla, de la estrategia de inmunizaci\u00f3n frente al meningococo ACWY en el lactante. Las conferencias est\u00e1n disponibles en el aula virtual de IS FOS, previa inscripci\u00f3n en este enlace y que permitir\u00e1 tambi\u00e9n el acceso a este encuentro virtua l e interactuar con los ponentes. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 06/03/2021 Espa\u00f1a 432 EUR (514 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/la-vacunacion-masiva-no-se-puede-hacer-en-centros-de-salud/ \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 06/03/2021 Espa\u00f1a 432 EUR (514 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/la-vacunacion-masiva-no-se-puede-hacer-en-centros-de-salud/ \u00ab-- Volver al \u00edndice#UnA\u00f1oDePandemia: Un a\u00f1o de lucha del CGE por la pr ofesi\u00f3n Publicado por: Diario Enfermero original REDACCI\u00d3N.- La pandemia lleg\u00f3 con fuerza a nuestro pa\u00ed s. Una emergencia sanitaria para la que no est\u00e1bamos preparados como demuestra el hecho de qu e los profesionales sanitarios no ten\u00edan suficientes equipos de protecci\u00f3n individual. An te esta situaci\u00f3n, la Organizaci\u00f3n Colegial de Enfermer\u00eda se moviliz\u00f3 para adquirir mater ial para proteger a las enfermeras. Esta falta de material de protecci\u00f3n puso en grave riesgo la salud de los profesionales. Ante esta desprotecci\u00f3n de los profesionales, el Consejo General de Enfermer\u00eda (CGE) present\u00f3 una querella por un delito contra la seguridad de los trabajadores ante la Sala de lo Penal del Tribunal Supremo contra el presidente del Gobierno y co ntra el ministro de Sanidad y varios cargos de su departamento. Pero han sido muchos m\u00e1s las acciones llevadas a cabo por el C GE. El ministro de Sanidad, Salvador Illa, y el preside nte del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez; se re\u00fanen con el Co mit\u00e9 Cient\u00edfico del COVID-19. Imagen: Moncloa. Abril 2020 Querella contra el Gobierno Aunque en un principio la querella la present\u00f3 el CGE en solitario contra el Gobierno central, a ella se adhirieron los colegios de \u00c1lava, Almer\u00eda, C\u00f3r doba, M\u00e1laga, Madrid y Vizcaya, pero no fue la \u00fanica actuaci\u00f3n penal llevada a cabo, diversos co nsejos auton\u00f3micos, como el andaluz, o colegios provinciales como los de Castilla y Le\u00f3n o La Rioja hicieron lo propio contra la gesti\u00f3n de las diferentes autoridades sanitaria s provinciales y auton\u00f3micas, gobernadas por diversos partidos pol\u00edticos. Finalmente, el Tribunal Supremo acordaba remitir a l os juzgados ordinarios para que investiguen la omisi\u00f3n de medidas de seguridad para sanit arios, la contrataci\u00f3n de material fallido y las muertes de ancianos en las residencias, como pa rte de las querellas que, hasta 20 entidades, entre ellas el Consejo General de Enferm er\u00eda, presentaron contra el Gobierno. El TS consider\u00f3 que \"no est\u00e1 debidamente justificada la aut or\u00eda de los hechos punibles atribuidos a los miembros del Ejecutivo\", por lo que inadmite las q uerellas, pero considera que deben seguir investig\u00e1ndose en otros \u00e1mbitos jurisdiccionales. Compra y reparto de material Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 06/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (473 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/unanodepandemia-un-ano-de-lucha-del-cge-por-la-profesion/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceFlorentino P\u00e9rez Raya, durante la recepci\u00f3n de los E PI. Tras un exhaustivo an\u00e1lisis consiguieron distribuir 5.000 eq uipos EPI y 200.000 mascarillas FFP2 de alta calidad, procedentes de China. \"Se hicier on llegar a los compa\u00f1eros de las unidades de cuidados intensivos, personal de urgencias, aqu ellos que realizan asistencia domiciliaria o directa con los pacientes, enfermeros de la s residencias, de atenci\u00f3n primaria y de unidades de hospitalizaci\u00f3n, entre otras\", explica Flor entino P\u00e9rez Raya, presidente del Consejo General de Enfermer\u00eda. A todo este material d e seguridad comprado y distribuido por el CGE, hay que sumarle las actuaciones similares llevadas a cabo por numerosos colegios provinciales y consejos auton\u00f3micos de Enfermer\u00eda toda Espa\u00f1a . Apoyo psicol\u00f3gico a los profesionales La presi\u00f3n asistencial, el estr\u00e9s, la ansiedad y el miedo si empre presentes. Tambi\u00e9n el Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 06/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (473 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/unanodepandemia-un-ano-de-lucha-del-cge-por-la-profesion/ \u00ab-- Volver al \u00edndicecontacto diario y frecuente con la muerte, y un contacto mu y distinto al que estaban acostumbradas. Todo ello ha pasado una gran factura a la s enfermeras y a su salud mental. Por ello, el Ministerio de Sanidad, el Consejo Genera l de Enfermer\u00eda, el Consejo General de M\u00e9dicos, el Consejo General de la Psicolog\u00eda, la Fundaci\u00f3 n Bancaria La Caixa y la Fundaci\u00f3n Galatea firmaron un convenio por el que se impuls\u00f3 una plataforma que ofrece atenci\u00f3n psicol\u00f3gica telef\u00f3nica, videoconferencia y seguimiento onlin e, para paliar la sobrecarga emocional de los profesionales que se encargan de atender a pacientes con la enfermedad del coronavirus. Reuni\u00f3n con los Reyes de Espa\u00f1a Florentino P\u00e9rez Raya durante su encuentro con Don F elipe y Do\u00f1a Letizia. Con motivo del D\u00eda Internacional de las Enfermeras, Sus Majestades los Reyes de Espa\u00f1a mantuvieron una reuni\u00f3n desde Zarzuela y a trav\u00e9s de video conferencia con el presidente del Consejo General de Enfermer\u00eda, Florentino P\u00e9rez Raya. El presidente de las 307.000 enfermeras y enfermeros espa\u00f1oles traslad\u00f3 a Don Felipe y do\u00f1a Leticia la realidad de la lucha que mantienen los profesionales contra la epidemia y su preocupaci\u00f3n ante el elevado n\u00famero de contagios entre profesionales sanitarios. Comisi\u00f3n de reconstrucci\u00f3n Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 06/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (473 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/unanodepandemia-un-ano-de-lucha-del-cge-por-la-profesion/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceFlorentino P\u00e9rez Raya, antes de su intervenci\u00f3n en e l Congreso de los Diputados. El presidente del Consejo General de Enfermer\u00eda de Esp a\u00f1a, Florentino P\u00e9rez Raya, comparec\u00eda ante el grupo de trabajo de Sanidad y Salud P\u00fablica de la Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica del Congreso de los Diputad os, donde present\u00f3 12 medidas para a fortalecer y mejorar nuestro Sistema Sani tario desde el punto de vista de la enfermer\u00eda. Finalmente el Congreso de los Diputados a probada el acuerdo de Reconstrucci\u00f3n sobre Sanidad con las ratios de profesionales, la Atenci\u00f3n Primaria y la investigaci\u00f3n como puntos clave, recogiendo muchas de las propuestas de la prof esi\u00f3n en el documento final. Funeral de Estado En julio de 2020 Espa\u00f1a record\u00f3 a todas las v\u00edctimas del C OVID-19 con un funeral de Estado, donde la enfermer\u00eda tuvo un papel muy destacado en la f igura de Aroa L\u00f3pez, supervisora de Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 06/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (473 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/unanodepandemia-un-ano-de-lucha-del-cge-por-la-profesion/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceUrgencias del Hospital Vall d'Hebron de Barcelona, que habl\u00f3 en nombre de todos los profesionales sanitarios y del resto de trabajadores de ot ros sectores que han sido un aut\u00e9ntico escudo para la supervivencia de la poblaci\u00f3n. La enfermera resalt\u00f3 que \"nos hemos sentido impotentes, con una sensaci\u00f3n brutal de incertidu mbre y la presi\u00f3n de tener que aprender y decidir sobre la marcha. Hemos dado todo lo q ue ten\u00edamos, hemos trabajado al l\u00edmite de nuestras fuerzas y hemos vuelto a entender, quiz\u00e1 s mejor que nunca, por qu\u00e9 elegimos esta profesi\u00f3n: cuidar y salvar vidas. Aunque muchos compa\u00f1eros tuvieron que dar su propia vida para ello. Hemos cubierto las necesidades b\u00e1 sicas y emocionales. Hemos sido mensajeros del \u00faltimo adi\u00f3s para personas mayores que mor\u00ed an solas, escuchando la voz de sus hijos a trav\u00e9s del tel\u00e9fono. Hemos hecho videollamadas, hemos dado la mano y nos hemos tenido que tragar las l\u00e1grimas cuando alguien nos dec\u00eda \u00abno me dejes morir solo\u00bb\". Rechazo de las pruebas en farmacias Test de ant\u00edgenos. Imagen: Javier Ruiz Bur\u00f3n Durante este a\u00f1o tambi\u00e9n ha continuado e intento de i ntrusismo de las farmacias en actividades propias de la profesi\u00f3n. Si en a\u00f1os anteriore s se centraron en su deseo de vacunar, con la pandemia han aprovechado para abogar por la realizaci\u00f3n de test de diagn\u00f3stico contra el COVID-19 en las oficinas de farmacia . Una medida totalmente rechazada por la Organizaci\u00f3n Colegial y por la Mesa de la Profesi \u00f3n Enfermera que integran el Consejo General de Enfermer\u00eda y Satse. El COVID-19, enfermedad profesional Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 06/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (473 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/unanodepandemia-un-ano-de-lucha-del-cge-por-la-profesion/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceDado el alto \u00edndice de contagio entre los profesionales sanitarios, una de las grandes reivindicaciones del CGE durante la pandemia ha sido que el COVID-19 se reconociese como enfermedad profesional, algo que finalmente el Conse jo de Ministros reconoc\u00eda hace pocas fechas, con efecto retroactivo desde el inicio de la pandem ia. Ello beneficiar\u00e1 a las m\u00e1s de 80.000 enfermeras que el CGE estima que se han contagia do por el virus. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 06/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (473 USD) 172 EUR (204 USD) https://diarioenfermero.es/unanodepandemia-un-ano-de-lucha-del-cge-por-la-profesion/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl Consejo General de Enfermer\u00eda pide en el 8M \"aca bar con el virus del machismo\" original Archivo - Una enfermera revisa la lista de tratamiento d e un paciente pegada en la ventana del Hospital Municipal de Zhangzhou, provincia de Fujian, en el sudeste de China. 2 de febrero de 2020. - XIAO HEYONG/XINHUA - Archivo MADRID, 5 Mar. (EUROPA PRESS) - El Consejo General de Enfermer\u00eda lanzar\u00e1 el pr\u00f3ximo lu nes una nueva campa\u00f1a de visibilidad, amparada bajo el hashtag '#STOPVirusDelMachismo', con m ensajes de reivindicaci\u00f3n en redes sociales tanto en formato imagen como en v\u00eddeo que se centran en acabar con \"el virus que supone el machismo en nuestra sociedad\". En concreto, se abogar\u00e1 por \"una conciliaci\u00f3n real de la vida laboral y familiar, estar presentes en los lugares donde se toman las decisiones, acabar con los estereotipos sexistas o con los techos de cristal\". Como colectivo mayoritariamente femenino, ya que un 85 p ro ciento de sus profesionales son mujeres, la enfermer\u00eda tambi\u00e9n quiere recordar que la s mujeres \"no deben de cesar en su lucha por conseguir unos derechos laborales igualitarios con los hombres\". \"Aunque queda a\u00fan mucho camino por recorrer, el punto en el que se e ncontraba la profesi\u00f3n hace pocas d\u00e9cadas no tiene nada que ver con su reconocimiento actualm ente en el sistema sanitario y la sociedad, es el ejemplo de que las mujeres pueden luchar por sus derechos. No obstante, por desgracia, algunas personas siguen teniendo un concepto tr asnochado de las enfermeras como una profesi\u00f3n supeditada a otra antiguamente copa da por varones o tienen que aguantar que se dirijan a ellas de forma inadecuada\", explica la vicepresidenta del Consejo General de Enfermer\u00eda, Pilar Fern\u00e1ndez. El Consejo apunta qee uno de los principales problemas d e las enfermeras, que se ha visto agudizado por la pandemia, es la falta de conciliaci\u00f3n de la vida laboral y familiar. \"Las enfermeras dejaron de tener d\u00edas libres, se acabaron los permisos y vacaciones, alargaron jornadas, todo ello con las clases de los ni\u00f1os suspendidas, lo que ha supuesto un verdadero quebradero de cabeza a\u00f1adido a una situaci\u00f3n ya de por s\u00ed angustiosa para miles de mujeres en nuestro pa\u00eds\", subraya la vicepresidenta del CGE. Para el CGE, el machismo es \"un virus contra el que hay qu e luchar\". Para ello, requieren \"educar a la sociedad en general y a los pacientes en part icular, desde peque\u00f1os\", porque todav\u00eda hoy las enfermeras se enfrentan a comentarios machi stas o referencias a su persona como \"nena\", \"ni\u00f1a\", \"guapa\" o \"se\u00f1orita\". \"Habr\u00eda qu e recordarles que el trabajo de la enfermer\u00eda consiste en cuidar y curar al paciente, no en e scuchar 'impertinencias' de pacientes maleducados que las consideran 'sus sirvientas'\", se\u00f1alan. \"Nuestra profesi\u00f3n requiere una alta cualificaci\u00f3n, una formaci\u00f3n acad\u00e9mica de cuatro a\u00f1os y dos de especialidad contando en estos momentos con un gran n\u00famero de profesionales enfermeros con grados de m\u00e1ster y doctorado; una carrera u niversitaria que requiere una exigente nota de corte para acceder a ella; y unos profesi onales que gozan de un gran prestigio en el \u00e1mbito internacional\", a\u00f1ade Fern\u00e1nde z. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 34 199 113 727 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 05/03/2021 Espa\u00f1a 2 946 EUR (3,516 USD) 1274 EUR (1520 USD) https://www.infosalus.com/farmacia/noticia-consejo-general-enfermeria-pide-8m-acabar-virus-machismo-20210305134503.html \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 34 199 113 727 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 05/03/2021 Espa\u00f1a 2 946 EUR (3,516 USD) 1274 EUR (1520 USD) https://www.infosalus.com/farmacia/noticia-consejo-general-enfermeria-pide-8m-acabar-virus-machismo-20210305134503.html \u00ab-- Volver al \u00edndicePrimaria, a Darias: \"De poco sirve aumentar la trop a sin repartir fusiles\" original La ministra de Sanidad, Carolina Darias, tuvo este jueves 4 de marzo su primera cita con los representantes de Atenci\u00f3n Primaria del pa\u00eds, con los que hizo una \"escucha activa\" a sus reclamaciones: m\u00e1s presupuesto, m\u00e1s recursos humanos y, tambi\u00e9n , m\u00e1s autonom\u00eda. Solo as\u00ed consideran que se mejorar\u00e1 la situaci\u00f3n de este nivel asist encial, cada vez m\u00e1s da\u00f1ado por la crisis del Covid. Uno de los participantes en esa reuni\u00f3n ha sido el presid ente de la SEMG, Antonio Fern\u00e1ndez-Pro Ledesma , que valora de forma muy positiva el encuentro. \"Es un g esto muy importante y de agradecer que por primera vez un ministr o nos convoque, a un mes escaso de su nombramiento, y en exclusiva a las sociedades que representamos a l a Atenci\u00f3n Primaria en este pa\u00eds\", ha se\u00f1alado. En ese sentido, el presidente de la SEMG pide que no se quede solo en un gesto , y que sea la primera de las muchas reuniones futuras en las que, de forma peri\u00f3dica, se tenga en cuenta la voz de los profesionales del primer nivel asistencial. Ta mbi\u00e9n Jos\u00e9 Polo, presidente de Semergen, apunta a este medio que se \"ha visto buena vol untad por parte de ministra\", aunque cree que en una reuni\u00f3n de este tipo \"poco avanza \", por lo que espera que haya m\u00e1s y, sobre todo, 'acci\u00f3n'. En esta reuni\u00f3n, que se realiz\u00f3 en formato telem\u00e1tico, todos los representantes de las sociedades presentes tuvieron la oportunidad de hablar pa ra hacer su planteamiento de c\u00f3mo est\u00e1 la situaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria. En ella dejaron claro que necesita un apoyo institucional y que los fondos europeos reviertan v erdaderamente en su puesta d\u00eda y mejora . Las propuestas hechas por los representantes Durante su intervenci\u00f3n, el presidente de la SEMG trasla d\u00f3 a la ministra que los presupuestos que dispone actualmente el primer nivel son insufic ientes , \"lo que se traduce en una falta de medios (humanos y materiales) que hacen que est\u00e9 completam ente colapsada\", explica la sociedad cient\u00edfica. Del mismo modo, \"llam\u00f3 la atenci\u00f3n ante el Ministerio sobre el hecho de que la Atenci\u00f3n Primaria est\u00e9 un segundo plano en los indicadores d iarios de la pandemia que ofrece el Ministerio el Gobierno , prueba de que realmente no se valora la presi\u00f3n asiste ncial que Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 72 006 261 630 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 05/03/2021 Espa\u00f1a 4 346 EUR (5,187 USD) 1921 EUR (2292 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=358051491 \u00ab-- Volver al \u00edndicesoporta el primer nivel desde el inicio de la crisis\", expl ican. Por eso, lo SEMG pidi\u00f3 a la ministra darle a la Primaria el sitio que se merece y la dotaci\u00f3n presupuestaria necesaria para que desde este nivel se pueda vertebrar el sistema sanitario . El presidente de Semergen estuvo de acuerdo en la necesid ad de aumentar el presupuesto, pero realizando una auditor\u00eda para ver d\u00f3nde es realme nte necesaria esa dotaci\u00f3n. En su opini\u00f3n, no solo es necesario aumentar el sueldo de los p rofesionales, sino que tambi\u00e9n \"hay que aumentar capacitaci\u00f3n del m\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primari a y su capacidad de resoluci\u00f3n\". Es \"coste-efectivo\" , y as\u00ed se lo hizo saber a la ministra. \"De poco sirve aumentar el n\u00famero de profesionales si desp u\u00e9s no pueden pedir un TAC o una radiograf\u00eda\", a\u00f1ade Polo, que asegura que \"no se puede aumentar la tropa si no hay reparto fusiles\". \"Es lo que quiero transmitir siempre co n la petici\u00f3n de hacer una auditor\u00eda o un an\u00e1lisis: se necesitar\u00e1n recursos humanos y reposici\u00f3n por ju bilaciones , pero si se quiere una Atenci\u00f3n Primaria de calidad y que no se sature el h ospital, hay que dotar de rescursos a la Primaria\", concluye. \"Necesitamos verdadera voluntad pol\u00edtica por impuls ar la Atenci\u00f3n Primaria\" Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez , presidente de la Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Comunitaria (AEC), explica a Redacci\u00f3n M\u00e9dica que, en el encuentro, los asistentes insistieron en la ne cesidad de retomar e impulsar el desarrollo del Marco Estrat\u00e9gico para la Atenci\u00f3n Primaria y Comunitaria , aprobado el a\u00f1o pasado en el Consejo Interterritorial y que, finalmente, qued\u00f3 paralizado como consecuencia de la pandemia de la Covid-19. En este sentido, el presidente de la AEC se\u00f1ala que la ministra les inform\u00f3 de que se han solicitado fondos europeos espec\u00edficos para dicha estrategia y que est\u00e1n a la espera de la respuesta de que el plan sea aprobado por parte de la Uni\u00f3n Europea . \"Por tanto, nos asegur\u00f3 que, en el momento que se concrete, seremos debidamente informados al respecto\", a\u00f1ade. La ministra de Sanidad insisti\u00f3 en la importancia de la Atenci\u00f3n Primaria \"como eje del SNS\", as\u00ed como de los profesionales que en la misma trabajan. E l mensaje de los asistentes fue un\u00e1nime. Los representantes de las sociedades cient\u00edficas pusi eron sobre la mesa la necesidad de una verdadera voluntad pol\u00edtica por impulsar la Atenci\u00f3 n Primaria , \"que debe concretarse con inversiones claras que hasta el momento no se han llevado a cabo\". Los expertos tambi\u00e9n incidieron en la necesidad de que exi sta una apuesta decidida por dignificar el trabajo de los profesionales con elementos incentivadores. Especialidad de Enfermer\u00eda, \"una deuda que requiere una respuesta inmediata\" Desde la AEC, trasladaron a Darias peticiones m\u00e1s espec\u00edfica s, como la urgencia de una respuesta definitiva a la resoluci\u00f3n de la especial idad de Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria . \"Llevamos m\u00e1s de 15 a\u00f1os esperando que se resuelva adecuadam ente con la realizaci\u00f3n de la prueba extraordinaria, en la que sistem\u00e1ticamente se nos ha estado 'ninguneando'\", matiza. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 a la ministra de Sani dad la necesidad de un cambio de modelo en Atenci\u00f3n Primaria, \"en el que se haga part\u00ed cipe a la comunidad en la toma de decisiones\". No obstante, explica, para ello es previamente necesario un \"cambio radical de reconstrucci\u00f3n del SNS\" . Ante todas estas peticiones por parte de Atenci\u00f3n Primari a, la respuesta por parte de Carolina Darias ha sido \"positiva\" . \"La ministra asum\u00eda las cr\u00edticas que se le estaban traslad ando y entend\u00eda que eran justas. Asegur\u00f3 que iban a ser adecuad amente analizadas y que, en la medida de lo posible, se dar\u00edan respuestas\", concluye presid ente de la AEC, que se\u00f1ala que Darias puso especialmente el foco en la resoluci\u00f3n de la e specialidad de Enfermer\u00eda, \"una deuda que requiere una respuesta inmediata \". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 72 006 261 630 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 05/03/2021 Espa\u00f1a 4 346 EUR (5,187 USD) 1921 EUR (2292 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=358051491 \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 72 006 261 630 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 05/03/2021 Espa\u00f1a 4 346 EUR (5,187 USD) 1921 EUR (2292 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=358051491 \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa AEC lanza una campa\u00f1a recordando que la vacunaci\u00f3 n es de las enfermeras Publicado por: Diario Enfermero original GEMA ROMERO .- Ante las noticias que sobre la vacunaci\u00f3n por parte de determinados profesionales, de muy diferentes \u00e1mbitos disciplinares, se e st\u00e1n generando; la Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Comunitaria (AEC) ha lanzado campa\u00f1a de in formaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n. \"\u00bfConf\u00edas los planos de tu casa a un abogado? \u00bfDejas que tu coche lo arregle un fontanero? \u00bfPermitir\u00edas que te operara un abogado? \u00bfPor qu\u00e9 ent onces vas a permitir que te pueda vacunar quien no tiene competencia para ello?\", eso es lo que se preguntan desde la AEC. Adem\u00e1s, recuerdan que la vacunaci\u00f3n \"es una competencia espe c\u00edfica de las enfermeras que siempre han vacunado a la poblaci\u00f3n\". Por ello, solicitan a los ciudadanos que exijan que sea una enfermera quienes les vacunes, \"es tu derecho, es tu sal ud\", concluyen. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 05/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (474 USD) 172 EUR (205 USD) https://diarioenfermero.es/la-aec-lanza-una-campana-recordando-que-la-vacunacion-es-de-las-enfermeras/ \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 05/03/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (474 USD) 172 EUR (205 USD) https://diarioenfermero.es/la-aec-lanza-una-campana-recordando-que-la-vacunacion-es-de-las-enfermeras/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceSANIDAD \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Mundo Madrid, 15 Prensa Escrita 31 669 24 857 188 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 06/03/2021 Espa\u00f1a 49 074 EUR (58,572 USD) 126,37 cm\u00b2 (20,3%) 16 290 EUR (19 443 USD) ALBERTO MU\u00d1OZ LONDRES Reino Unido no quiere sustos ni de- moras innecesarias a la hora de combatir las nuevas variantes del coronavirus que vayan apareciendo. Por eso, la Agencia Reguladora de Medicamentos y Productos Sanita- rios brit\u00e1nica, la MHRA, ha anun- ciado que va a acelerar la aproba- ci\u00f3n de las versiones actualizadas de la vacuna original, es decir, la que se est\u00e1 inoculando en estos mo- mentos. De esta forma, los plazos pasar\u00e1n de a\u00f1os de pruebas a tan s\u00f3lo unos meses o incluso semanas, una estrategia que ya se utiliza para responder a las mutaciones de otros virus en constante evoluci\u00f3n, como es el caso del de la gripe. Los distintos laboratorios no ten- dr\u00e1n, por tanto, que llevar a cabo es- tudios cl\u00ednicos a gran escala para probar la eficacia y viabilidad de las nuevas versiones, pero s\u00ed que debe- r\u00e1n demostrar que sus compuestos provocan una respuesta inmune en el organismo. Adem\u00e1s, para poder realizar todos estos tr\u00e1mites de for- ma r\u00e1pida, las vacunas, ya sean por ejemplo la de la Universidad de Ox- ford, la Sputnik rusa o la de Pfizer, deber\u00e1n haber demostrado anterior- mente una eficacia contrastada en distintas partes del mundo. Todo es- to se enmarca, adem\u00e1s, en la alian- za Access Consortium, que resulta de la coordinaci\u00f3n entre los distintos organismos reguladores de Reino Unido, Australia, Canad\u00e1, Singapur y Suiza. \u00abNuestra prioridad es la de proporcionar a la gente vacunas efectivas lo antes posible sin que eso comprometa su seguridad. Si en al- g\u00fan momento necesitamos actuali- zar alguna de las vacunas autoriza- das para el Covid-19, \u00e9sa debe ser nuestra prioridad\u00bb, apunta el doctor Christian Schneider, cient\u00edfico jefe del MHRA. \u00abEl anuncio que esta- mos haciendo hoy demuestra el for- talecimiento de nuestros v\u00ednculos in- ternacionales con otros reguladores y c\u00f3mo el trabajo a escala global puede ayudar a que todo el mundo tenga acceso a vacunas que puedan salvar su vida\u00bb. Desde la Universidad de Oxford ya reclaman que, con apenas unos ligeros cambios en la formulaci\u00f3n original, y previa secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica de nuevas variantes co- mo la sudafricana o la brasile\u00f1a, es posible proteger a la poblaci\u00f3n ante las \u00faltimas mutaciones. Todo esto, sin embargo, con vistas a la segunda campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n que llegar\u00eda durante el pr\u00f3ximo oto\u00f1o, pues los expertos aseguran que el compuesto actual es sufi- ciente para responder a las ame- nazas v\u00edricas actuales.Las nuevas versiones de las vacunas, en oto\u00f1o Reino Unido acelera la aprobaci\u00f3n de las mejoras en las f\u00f3rmulas contra las variantes m\u00e1s peligrosas \u00ab-- Volver al \u00edndiceCovid-19 \u00faltima hora: restricciones en Semana Santa , vacunas y nuevas cepas original El Ministerio de Sanidad plantea restricciones para Semana Santa que incluyen el confinamiento perimetral de las comunidades aut\u00f3nomas. Algunas regiones, como Andaluc\u00eda , ya han prorrogado el cierre de la comunidad y el toque de queda a las 22 horas , aunque la Junta ha recomendado que \"de forma solidaria y voluntari a\" la ciudadan\u00eda no salga de casa m\u00e1s all\u00e1 de las ocho de la tarde. No obstante, la pandemia del coronavirus mejora ligeram ente en toda Espa\u00f1a , ya que los indicadores descienden en la mayor\u00eda de las comunidades aut \u00f3nomas. Sin embargo, una de las \u00faltimas preocupaciones es el descubrimiento de nuevas variantes del Covid-19 . En concreto, Sanidad ha informado de tres nuevas variantes qu e deber\u00e1n ser controladas: la de Nueva York, la de Uganda y una \u00faltima detectada en Portugal . A nivel internacional, Estados Unidos es el pa\u00eds m\u00e1s afectado por la pandemia con 28.952.949 casos confirmados del coronavirus y 524.362 fallecidos, seg\u00fan r evela el recuento independiente de la Universidad Johns Hopkins este domingo . Mientras, la situaci\u00f3n hospitalaria sigue empeorando en Brasil , donde este s\u00e1bado se volvi\u00f3 a alcanzar un m\u00e1ximo de pacientes ingresados por Covid, y Francia ha acelerado este fin de semana la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n tras inyectar este s\u00e1bado 220.000 dosis, m\u00e1s del do ble que el s\u00e1bado pasado y que se suman a las 250.000 del viernes. 10:07 Nicol\u00e1s Maduro, presidente de Venezuela, ecibe la p rimera dosis de la vacuna rusa contra el Covid El presidente de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, ha recibido este s\u00e1bado la primera dosis de la vacuna rusa Sputnik V, junto a su esposa la diputada Cilia Flores. \"Comparto el momento en el que, junto a Cilia Flores nos aplicamos la primera d osis de la Sputnik V. Con esta vacuna hemos inmunizado a gran parte de nuestro personal m\u00e9dico , y nos preparamos, sumando otras vacunas para proteger a todo nuestro pueblo\", ha indicad o el mandatario a trav\u00e9s de la red social Twitter. El jefe de Estado se\u00f1al\u00f3 que al menos 40 pa\u00edses est\u00e1n usan do la vacuna Sputnik V, en un gesto de aprobaci\u00f3n al uso de este f\u00e1rmaco, antes de denu nciar que gobiernos extranjeros han secuestrado a Venezuela sus recursos para la compra de vacu nas. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 72 006 261 630 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 4 346 EUR (5,179 USD) 1921 EUR (2289 USD) https://www.redaccionmedica.com/directo/coronavirus-ultimas-noticias/20210307 \u00ab-- Volver al \u00edndice10:00 Argentina supera el mill\u00f3n y medio de personas vacu nadas contra el coronavirus El Ministerio de Salud de Argentina ha informado est e s\u00e1bado que 1.510.622 de argentinos han recibido la vacuna contra la Covid-19, de los cuales 3 42.801 personas fueron inoculados con las dos dosis y 1.167.821 con una sola. La ministra de S alud de Argentina, Carla Vizzotti, ha informado este s\u00e1bado que ha comenzado la distribuci\u00f3n de 395.850 dosis de la vacuna Sputnik V en todo el pa\u00eds. Este lote se suma a las m\u00e1s de 406.800 dosis de la vacuna chi na Sinopharm. En la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n del pa\u00eds destaca la administraci\u00f3n del f\u00e1rmaco al personal docente debido a la reciente vuelta a las aulas, seg\u00fan recoge la agencia T\u00e9lam . Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 72 006 261 630 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 07/03/2021 Espa\u00f1a 4 346 EUR (5,179 USD) 1921 EUR (2289 USD) https://www.redaccionmedica.com/directo/coronavirus-ultimas-noticias/20210307 \u00ab-- Volver al \u00edndiceAdaptar las vacunas a las nuevas variantes del Covi d19 ser\u00eda un proceso r\u00e1pido y sencillo La preocupaci\u00f3n ahora es si las vacunas que se est\u00e1n distribuyendo en Europa son ef icaces contra... ATLAS ESPA\u00d1A original La preocupaci\u00f3n ahora es si las vacunas que se est\u00e1n distribuye ndo en Europa son eficaces contra las nuevas variantes del Covid19, pero en cualquier caso, ante el riesgo de que eso ocurra, estas vacunas estar\u00edan listas en 2 o 3 semanas. Y aunq ue no fueran totalmente eficaces, si que evitar\u00edan la gravedad y la muerte.La modi ficaci\u00f3n de los viales podr\u00eda implicar la necesidad de revacunar cada cierto tiempo, pero los expe rtos no se mueven ahora en ese escenario. Cumplir las medidas de seguridad y seguir vacunan do es la \u00fanica v\u00eda para frenar la entrada de m\u00e1s variantes y por tanto el n\u00famero de conta gios. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 06/03/2021 Espa\u00f1a 21 321 EUR (25,406 USD) 7197 EUR (8576 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=358879116 \u00ab-- Volver al \u00edndice "}