{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://biblioteca.clacso.edu.ar/clacso/otros/20210719101533/Protecciones.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "C M Y CM MY CY CMY KPPS_XX_Protecciones_y_desprotecciones_PRESS.pdf 1 04/09/2014 12:39:11 p.m.Protecciones y desprotecciones (ii) problemas y debates de la seguridad social en la ArgentinaProtecciones y desprotecciones ( ii) Problemas y debates de la seguridad social en la ArgentinaClaudia Danani y Susana Hintze (coordinadoras)\u00a9 Universidad Nacional de General Sarmiento, 2014 J. M. Guti\u00e9rrez 1150, Los Polvorines (B1613GSX)Prov. de Buenos Aires, ArgentinaTel.: (54 11) 4469-7578ediciones@ungs.edu.arwww.ungs.edu.ar/edicionesDise\u00f1o de colecci\u00f3n: Andr\u00e9s Espinosa - Departamento de Publicaciones - UNGSCorrecci\u00f3n: Gabriela Laster Hecho el dep\u00f3sito que marca la Ley 11.723 Prohibida su reproducci\u00f3n total o parcialDerechos reservadosProtecciones y desprotecciones (II) : problemas y debates de la seguridad social en la Argentina / Mar\u00eda Ignacia Costa ... [et.al.] ; coordinado por Claudia Danani y Susana Hintze. - 1a ed. - Los Polvorines : Universidad Nacional de General Sarmiento, 2014. 378 p. ; 21x15 cm. ISBN 978-987-630-193-0 1. Pol\u00edticas Sociales. 2. Seguridad Social. I. Costa, Mar\u00eda Ignacia II. Danani, Claudia, coord. Fecha de catalogaci\u00f3n: 07/08/20147\u00cdndice Introducci\u00f3n Objeto, estructura y alcances del libro Claudia Danani y Susana Hintze .................................................................... 9 Cap\u00edtulo 1 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la S eguridad Socialen el Sistema de Seguridad Social argentino. Estructura organizativa y financiamiento (1991-2012) Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos Grushka ....................................... 17 Cap\u00edtulo 2 El sistema previsional: aspectos institucionales y pr otecci\u00f3n, entre la transformaci\u00f3n y la normalizaci\u00f3n (2003-2013) Alejandra Beccaria y Claudia Danani ............................................................. 67 Cap\u00edtulo 3 Evaluaci\u00f3n y perspectiv as del Sistema Integrado Previsional Argentino Carlos Grushka .......................................................................................... 129 Cap\u00edtulo 4 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3n (1917-1991) Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossier ............................................................ 173 Cap\u00edtulo 5 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Univ ersal por Hijo para Protecci\u00f3n Social: problemas y debates a cuatro a\u00f1os de su implementaci\u00f3n Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintze ........................................................... 243Cap\u00edtulo 6 El servicio dom\u00e9stico y sus desaf\u00edos para la protecci\u00f3n social Valeria Esquivel y Francisca Pereyra .............................................................. 281 Cap\u00edtulo 7 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajador es asociativos autogestionados Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana Hintze ................................................ 311 Cap\u00edtulo 8 Personas, instituciones y pol\u00edticas. Reconstr ucci\u00f3n y balance de la protecci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social en la Argentina, 2010-2013 Claudia Danani y Susana Hintze ................................................................ 3639Introducci\u00f3n Objeto, estructura y alcances del libro Claudia Danani y Susana Hintze Con cierto gusto por la estilizaci\u00f3n, los an\u00e1lisis sociopol\u00edticos referidos a Am\u00e9rica Latina (y tal vez no solo) tienden a hacer coincidir las \u00faltimas d\u00e9cadas con la apertura y cierre de ciclos hist\u00f3ricos claramente diferenciables entre s\u00ed. As\u00ed, la d\u00e9cada de 1970 es aludida como \"la d\u00e9cada de las dictaduras\"; al o\u00edr decir \"la d\u00e9cada perdida\", todos sabremos que se hablar\u00e1 de los ochenta; la d\u00e9cada de 1990 es, sin duda, la correspondiente al \"ajuste\" y la hegemon\u00eda neoliberal; y el siglo xxi se estren\u00f3 con una d\u00e9cada que vio emerger gobiernos \"progresistas\" o \"de centro izquierda\" en un conjunto de pa\u00edses latinoamericanos. \u00bfCu\u00e1les fueron los signos de esa emergencia? Podemos sintetizarlos en una ret\u00f3rica contraria a la de los gobiernos de la d\u00e9cada anterior (incluso, con un tono cr\u00edtico de variada intensidad en casos de gobiernos que no est\u00e1n estric-tamente contenidos en la denominaci\u00f3n de \"progresistas\"); en intervenciones que en general apuntaron a modificar (o a transformar) aspectos medulares de las pol\u00edticas precedentes, principalmente por la reivindicaci\u00f3n del \"papel del Estado en la econom\u00eda\" y por el reconocimiento del car\u00e1cter virtuoso de su intervenci\u00f3n en la distribuci\u00f3n del ingreso y la riqueza. 1 En el caso espec\u00edfico de las pol\u00edticas sociales, ello result\u00f3 en un movimiento que materialmente tendi\u00f3 1 No aburriremos la lectura argumentando por qu\u00e9 las afirmaciones respectivamente contrarias (que es posible la existencia de un Estado ajeno a \"la econom\u00eda\" y que la distribuci\u00f3n es una funci\u00f3n independiente de la acci\u00f3n estatal) son improcedentes conceptual e hist\u00f3ricamente. Ambas afirmaciones se explican en el marco de la pol\u00e9mica con el paradigma neoliberal. 10 Claudia Danani y Susana Hintzea ampliar sus componentes protectores de la vida y el bienestar, tanto por al- canzar a segmentos de poblaci\u00f3n no cubiertos como por considerar necesidades y niveles de satisfacci\u00f3n ausentes hasta entonces; un movimiento que pol\u00edtica y culturalmente abri\u00f3 la discusi\u00f3n sobre la deseabilidad de un sistema de pro-tecci\u00f3n amplio, incluso universal, que el ideario neoliberal hab\u00eda condenado al rinc\u00f3n de la ineficiencia social y de la inutilidad personal. En ese marco, durante toda la d\u00e9cada pasada, los estudios, las evaluaciones de pol\u00edticas e instituciones y los debates sociopol\u00edticos se recortaron sobre ese contrapunto con las premisas de \"los noventa\". Ahora bien: \u00bfla segunda d\u00e9cada del siglo ofrece caracter\u00edsticas distinguibles de las anteriores? En este trabajo nos proponemos responder esa pregunta, y al hacerlo damos continuaci\u00f3n al libro Protecciones y desprotecciones: la seguridad social en la Argentina, 1990-2010 (Edi-ciones UNGS, 2011), en el cual nos planteamos examinar las transformaciones del Sistema de Seguridad Social argentino y presentar nuestra interpretaci\u00f3n sobre el sentido del proceso en el per\u00edodo anunciado. En esta oportunidad, nos anima la preocupaci\u00f3n por elucidar si aquel pro- ceso con el que se estren\u00f3 el siglo ha dado lugar a un sistema que haya definido nuevos par\u00e1metros y sentidos de, y para, la protecci\u00f3n social; y nos importa echar luz sobre una cuesti\u00f3n de primer orden: si ha desarrollado la capacidad de sostenerse echando ra\u00edces -en el sentido polanyiano del t\u00e9rmino- en la sociedad. En vinculaci\u00f3n con ello, finalmente, nos ocupamos de los debates llevados adelante por la sociedad argentina desde 2010 pues sostenemos que son parte de lo que llamamos \"capacidad de protecci\u00f3n\" tanto como lo es una normativa que recorta \"poblaci\u00f3n destinataria\" o una ley por la que se asigna presupuesto a un programa. Es que, como propusimos en el libro precedente, sentidos, debates y \"climas intelectuales\" restan o suman apoyos; interponen o remueven barreras a la protecci\u00f3n y, as\u00ed, la hacen posible y modelan sus alcances y los modos en que ella forma parte de la vida de las personas. Seg\u00fan dijimos hasta aqu\u00ed, este libro es fruto de intentar responder dos preguntas. Una se refiere a la especificidad -o no- de la d\u00e9cada en curso; vale decir, la pregunta acerca de si hay algo eventualmente \"propio\" en ella. La se-gunda pregunta rastrea en el proceso de \"hacer\" protecci\u00f3n (y desprotecci\u00f3n) social buscando las circunstancias, espacios socioinstitucionales y t\u00e9rminos de la discusi\u00f3n y construcci\u00f3n de pol\u00edticas en esta \u00e1rea, especialmente aquellas dirigidas a quienes no son alcanzados m\u00e1s que l\u00e1bil o inestablemente por los sistemas socialmente organizados. Est\u00e1 claro que ambas preguntas demandan que se observen procesos \"reales\", cosa que hicimos con la mirada puesta en 11 Objeto, estructura y alcances del librodos puntos: por un lado, nos detuvimos en los efectos que las pol\u00edticas espec\u00ed- ficamente estudiadas -sistema previsional y sistema de asignaciones familiares y su componente de Asignaci\u00f3n Universal por Hijo- tuvieron y tienen en las condiciones de vida de los distintos segmentos de poblaci\u00f3n comprometidos. Por otro, atendimos el proceso y los resultados en clave de \"arquitectura ins-titucional\" abarcando en esa expresi\u00f3n desde las modalidades de relaciones entre poderes del Estado hasta las normativas y din\u00e1micas que hacen a estas instituciones, pasando por las rutinas que han ido gest\u00e1ndose en este per\u00edodo. Todo ello conforma \"instituciones reales\" cuyas caracter\u00edsticas, intersticios, ven-tajas y dificultades se entraman con las pr\u00e1cticas de agentes internos (personal jer\u00e1rquico, de l\u00ednea, de derivaci\u00f3n), con los usuarios (los destinatarios directos de las pol\u00edticas) y con las de sectores sociales m\u00e1s amplios con capacidad de incidencia en los procesos institucionales por razones variadas (que deben ser elucidadas en cada caso). En el libro jerarquizamos una mirada institucional en el an\u00e1lisis de la Ad- ministraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (ANSES), a la que concebimos como la mayor agencia de pol\u00edtica social en esta etapa. Esta afirmaci\u00f3n surge de la observaci\u00f3n de su proceso de desarrollo institucional desde su creaci\u00f3n -en el per\u00edodo de la \"Reforma del Estado\" llevada adelante durante los a\u00f1os noventa- hasta la actualidad y obedece al hecho de que la ANSES centraliza la administraci\u00f3n y gesti\u00f3n de una parte sustancial del sistema de protecci\u00f3n en su conjunto, incluyendo una funci\u00f3n de coordinaci\u00f3n interministerial que resulta central para algunos de los programas en marcha. De esa descripci\u00f3n y an\u00e1lisis, que son el coraz\u00f3n del primer cap\u00edtulo, se ocupan Mar\u00eda I. Costa, Javier Curcio y Carlos Grushka. Cabe decir que la mirada institucional que acabamos de mencionar no responde a un inter\u00e9s formalista, ni propiamente institucionalista, ni a una preocupaci\u00f3n sobre las instituciones en general, sino que es hija directa de la problematizaci\u00f3n de la protecci\u00f3n social. Concretamente, en los a\u00f1os que he-mos investigado sobre el proceso atravesado por el Sistema de Seguridad Social argentino en general, encontramos que las transformaciones, arquitecturas y formas institucionales son el escenario fundamental en el que, y a trav\u00e9s del cual, la protecci\u00f3n cobra forma para grupos y personas. Y, del mismo modo, sus omisiones, silencios y quiebres dan forma y contenido a la desprotecci\u00f3n experimentada, tambi\u00e9n, por grupos y personas. La clave institucional recorre tambi\u00e9n el an\u00e1lisis del sistema previsional. A nuestro juicio, este es el componente que por sus caracter\u00edsticas es el que m\u00e1s 12 Claudia Danani y Susana Hintzecertezas proporciona (por otorgar beneficios de por vida, salvo circunstancia extraordinaria, a quienes acceden) para postular si ha entrado en un proceso de \"normalizaci\u00f3n\". En el cap\u00edtulo 2, Alejandra Beccaria y Claudia Danani se ocupan de esa cuesti\u00f3n, en buena medida abordada a partir del proceso de \"judicializaci\u00f3n\" que atraviesa al sistema previsional, en particular desde 2008, y de los conflictos pol\u00edtico-institucionales que forman parte de \u00e9l. A la vez, desmenuzan, hasta donde es posible, con qu\u00e9 perfil y fortaleza (o debilidad) se ha desarrollado la capacidad de protecci\u00f3n en los dos a\u00f1os largos transcurridos desde 2011 hasta 2013. Una cuesti\u00f3n conceptual y pol\u00edticamente central para el enfoque que orienta este libro es qu\u00e9 conflictos y \"fricciones\" son parte de la institucionalidad y no una anomal\u00eda o un defecto que puede ser eliminable. Sus contenidos y derivaciones, s\u00ed, deben ser desentra\u00f1ados en cada caso. El tercer cap\u00edtulo toma tambi\u00e9n como objeto de investigaci\u00f3n el sistema provisional, en este caso con la mirada puesta en su sustentabilidad. Carlos Grushka analiza la evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional Argentino (SIPA) en un horizonte de cuarenta a\u00f1os. Para ello, describe los prin-cipales datos y conceptos que operan en los sistemas previsionales y analiza el panorama demogr\u00e1fico en la Argentina revisando tendencias y perspectivas, as\u00ed como particularidades de nuestro sistema previsional que afectan la evaluaci\u00f3n de su sustentabilidad. Luego de rese\u00f1ar las bases t\u00e9cnicas para las proyecciones previsionales, discute las perspectivas del SIPA a partir de proyecciones de este sistema y de la ANSES entre 2010 y 2050 en algunos escenarios posibles. Por cierto, el enfoque institucional que mencionamos anteriormente se combina con un ejercicio iniciado en el libro anterior y cuya fertilidad segui-mos postulando: el de la reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica, en clave relacional, de los procesos de los que surgen aquellas instituciones, normativas y condiciones de protecci\u00f3n de las personas. Esa reconstrucci\u00f3n adquiere perfiles y hasta utilidades diferentes seg\u00fan sea el componente del que se trate: en el caso de la ANSES y del sistema previsional, se trata de un ejercicio de reconstrucci\u00f3n y an\u00e1lisis sociopol\u00edtico e institucional, en buena medida participante de las reglas de lo que actualmente se denomina \"historia reciente\". Respecto de las asignaciones familiares, en cambio, hemos dedicado un cap\u00edtulo completo -importante en extensi\u00f3n- a presentar la historia de su cuna institucional: la conformaci\u00f3n del sistema de asignaciones familiares en su conjunto, del cual formalmente la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social (AUH) representa su \"componente no contributivo\". A este an\u00e1lisis hist\u00f3rico est\u00e1 dedicado el cap\u00edtulo 4, cuya autor\u00eda es de Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossier.13 Objeto, estructura y alcances del libroEn el cap\u00edtulo 5 volvemos sobre la AUH pregunt\u00e1ndonos sobre lo acon- tecido en distintos planos a lo largo de los primeros cuatro a\u00f1os de puesta en marcha del beneficio, lo que hace posible avanzar en algunas cuestiones abiertas en el libro anterior. En particular, profundizar en su desarrollo en el contexto de la tensi\u00f3n entre seguridad social y asistencia que consideramos intr\u00ednseca a esta medida como producto de su forma de creaci\u00f3n. En este cap\u00edtulo, Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintze retoman el debate p\u00fablico a trav\u00e9s de los medios compar\u00e1ndolo con el punto al que hab\u00edan llegado en el libro anterior (2010) y abarcando ahora los a\u00f1os siguientes. Luego se centran en las cuestiones de inter\u00e9s alrededor de la AUH tematizadas en el \u00e1mbito acad\u00e9mico y en la producci\u00f3n institucional (los documentos oficiales) para finalmente analizar los efectos de la asignaci\u00f3n sobre el mercado de trabajo y las condiciones de vida de las familias. Continuando con la preocupaci\u00f3n por la desprotecci\u00f3n, los objetivos del libro y las preguntas que nos planteamos demandan la construcci\u00f3n de otro objeto: el de las poblaciones expuestas a distintas condiciones de protecci\u00f3n (o desprotecci\u00f3n). En efecto, ya en el libro anterior propusimos la identificaci\u00f3n de diferentes categor\u00edas de trabajadores seg\u00fan sus formas de inserci\u00f3n en las condiciones de trabajo y en el sistema de protecci\u00f3n. A la vez, en el curso de ese mismo ejercicio, y con un enfoque de econom\u00eda social y solidaria, analizamos la situaci\u00f3n de una categor\u00eda de trabajadores peculiar: la de los trabajadores autogestionados, que de manera activa viene siendo alentada y promovida por las pol\u00edticas oficiales. En tal sentido, sostuvimos entonces que su relevancia no era estad\u00edstica sino sociol\u00f3gica ya que mostraba, m\u00e1s abiertamente que en ning\u00fan otro caso, el hecho de que ninguna \"poblaci\u00f3n destinataria\" est\u00e1 \"ah\u00ed\" para que las pol\u00edticas se ocupen de ella, sino que las pol\u00edticas construyen a esa poblaci\u00f3n en cuanto poblaci\u00f3n destinataria. Este volumen contiene dos cap\u00edtulos guiados por el enfoque poblaci\u00f3n protegida/desprotegida-institucionalidad vigente. El primero de ellos es el ca-p\u00edtulo 6, resultado de la actividad conjunta y de colaboraci\u00f3n con el Instituto de Ciencias de la Universidad Nacional de General Sarmiento, y especialmente con el \u00c1rea de Econom\u00eda de ese instituto. Sus autoras son Valeria Esquivel y Francisca Pereyra, quienes presentan un estudio sobre las condiciones de trabajo y de protecci\u00f3n social de las trabajadoras del servicio dom\u00e9stico, espec\u00edficamen-te elaborado para este volumen, en el que este acento en lo institucional est\u00e1 presente tambi\u00e9n. La decisi\u00f3n deriva del hecho de que se trata de uno de los sectores laborales m\u00e1s relevantes a la hora de preguntarse sobre la capacidad de protecci\u00f3n de instituciones y pol\u00edticas, debido a que se combinan una larga 14 Claudia Danani y Susana Hintzehistoria de desprotecci\u00f3n y una creciente importancia, tanto num\u00e9rica (a fines de 2012 representaban entre un tercio y un cuarto de los trabajadores precarios) como sociopol\u00edtica, por su entrecruzamiento con los debates sobre pol\u00edticas de cuidado. Todo ello ha contribuido a una tambi\u00e9n creciente visibilizaci\u00f3n sociopol\u00edtica en los \u00faltimos a\u00f1os tanto en el plano de las pol\u00edticas nacionales como de campa\u00f1as y acuerdos internacionales. Este cap\u00edtulo presenta una pano-r\u00e1mica general que articula y deja enunciados temas claves en torno a aquellos que son elementos distintivos de la construcci\u00f3n y la historia sociolaboral de este sector; un sector que, como ning\u00fan otro, \"habla\" a la vez de esa m\u00edtica frontera (para el pensamiento liberal-burgu\u00e9s) entre lo p\u00fablico y lo privado o entre lo personal y lo colectivo, y de las condiciones espec\u00edficas de protecci\u00f3n/desprotecci\u00f3n que tambi\u00e9n lo caracterizan. El siguiente cap\u00edtulo, a cargo de Mar\u00eda V. Deux y Susana Hintze, tambi\u00e9n asume el enfoque de identificaci\u00f3n de poblaciones y de su correspondiente ins-titucionalidad protectoria. El cap\u00edtulo 7 retoma el punto de vista y el problema emp\u00edrico trabajado en el libro anterior (el de la poblaci\u00f3n constituida y definida por los trabajadores autogestionados). En este volumen, las autoras indagan en c\u00f3mo se expresa la preocupaci\u00f3n por la protecci\u00f3n de los trabajadores auto-gestionados en la normativa (existente y a nivel de proyecto) y en los debates en curso en los organismos de representaci\u00f3n social de estos trabajadores as\u00ed como en el \u00e1mbito acad\u00e9mico. Presente una vez m\u00e1s la mirada institucional de la que ya hablamos, digamos que nuestras preocupaciones por la (des)protec-ci\u00f3n de estos trabajadores nos llevaron a la consideraci\u00f3n diferenciada de una forma institucional y de organizaci\u00f3n tradicional e hist\u00f3ricamente asentada: las cooperativas de trabajo, ampliamente desarrollada en los \u00faltimos a\u00f1os en la promoci\u00f3n de la econom\u00eda social y solidaria. Finalmente, este libro no solo implica la continuaci\u00f3n de aquel en el que fueron analizados los procesos de \"grandes contrarreformas\" de la primera d\u00e9cada del siglo (o de sus \"grandes invenciones\", en lo referido a la AUH): tambi\u00e9n implica el cierre de un ciclo de trabajo en el que nos propusimos alentar y contribuir a una ampliaci\u00f3n de los debates en torno a la protecci\u00f3n y la pol\u00ed-tica social -y, por lo tanto, del Estado y la sociedad- en la Argentina. Desde el comienzo nos anima la convicci\u00f3n de que una mirada atenta sobre el pasado y el presente, y particularmente el prop\u00f3sito de imaginar perspectivas en este campo, debe tener la seguridad social en el centro pues, en cierto sentido, puede decirse que la seguridad social est\u00e1 configur\u00e1ndose como un eje y una palanca de transformaci\u00f3n de pol\u00edticas e instituciones inspiradas en otros principios y 15 Objeto, estructura y alcances del libroedificadas sobre otra institucionalidad. Por ello, el \u00faltimo cap\u00edtulo condensa los que consideramos los hallazgos emp\u00edricos y las coordenadas conceptuales m\u00e1s importantes. Los acompa\u00f1an, tambi\u00e9n, preguntas que quedaron sin respuesta satisfactoria y nuevos interrogantes surgidos de la investigaci\u00f3n. Como seguramente adivinar\u00e1 el lector, las preguntas que a\u00fan aguardan respuesta superan ampliamente las descripciones y explicaciones que creemos estar en condiciones de ofrecer. Por lo tanto, nuestro m\u00e1s importante objetivo es estar en el camino correcto. Todo lo dem\u00e1s es materia de debate. 17Cap\u00edtulo 1 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social en el Sistema de Seguridad Social argentino. Estructura organizativa y financiamiento (1991-2012) Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos Grushka 1. Presentaci\u00f3n En el primer cap\u00edtulo del libro anterior (Danani y Hintze, 2011) analizamos la estructura institucional del Sistema de Seguridad Social, sus componentes (previsional, seguros de salud y de desempleo, asignaciones familiares y riesgos del trabajo), prestaciones y formas de funcionamiento. Dicho recorrido revel\u00f3 la importancia de jerarquizar, en esta oportunidad, el estudio de los aspectos institucionales del Sistema de Seguridad Social materializados en la estructura organizativa y econ\u00f3mica de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (ANSES). La profundizaci\u00f3n de este an\u00e1lisis permitir\u00e1, adem\u00e1s, identificar de manera m\u00e1s adecuada la capacidad de protecci\u00f3n del sistema para los diferentes grupos poblacionales que caracterizamos en el cap\u00edtulo 2 del primer libro en relaci\u00f3n con su condici\u00f3n frente al mercado de trabajo y sus transformaciones durante el proceso. La mirada espec\u00edfica sobre la ANSES se fundamenta tanto en la relevancia institucional que este organismo ha asumido en el contexto del entramado 18 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos Grushkainstitucional que organiza el conjunto de intervenciones sociales del Estado como por el hecho de una significativa ausencia de an\u00e1lisis y estudios centrados en esta agencia estatal. Las iniciativas que se implementan a trav\u00e9s de la ANSES comprenden una gama muy amplia de prestaciones entre las que se destacan la administraci\u00f3n tradicional de las jubilaciones y pensiones, las asignaciones familiares de las personas en actividad y los subsidios familiares a las personas en etapa pasiva y la prestaci\u00f3n por desempleo financiada por el Fondo Nacional de Empleo. Adem\u00e1s, la ANSES participa en la implementaci\u00f3n de las Pensiones no Contributivas (PNC), que abarcan las pensiones a la vejez, por invalidez y a madres con 7 o m\u00e1s hijos, las pensiones graciables y otras pensiones definidas en leyes especiales. Hasta el a\u00f1o 1995, este organismo se encargaba de otorgar y administrar las PNC en todo su proceso; a partir del mes de enero de 1996, las funciones de recepci\u00f3n, tramitaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y liquidaci\u00f3n de las solicitudes de estos programas fueron transferidas a la Secretar\u00eda de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n y se mantuvo en la \u00f3rbita de la ANSES el proceso de pago. En los \u00faltimos a\u00f1os, la ANSES sufri\u00f3 un proceso de transformaci\u00f3n de sus facultades como consecuencia de un conjunto de iniciativas emanadas del Poder Ejecutivo Nacional. Dicho proceso se inici\u00f3 con la implementaci\u00f3n del Plan de Inclusi\u00f3n Previsional en 2005, continu\u00f3 con la creaci\u00f3n de los programas de Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social (AUH) y Asignaci\u00f3n por Embarazo para Protecci\u00f3n Social (AUE) en 2009 y 2011, respectivamente, y con otras iniciativas que ampliaron su espectro de acci\u00f3n, entre las que pueden destacarse el Programa Conectar Igualdad, orientado a la inclusi\u00f3n digital en el \u00e1mbito educativo desde el a\u00f1o 2010, el programa de cr\u00e9ditos para jubilados y pensionados nacionales ARGENTA (en vigencia desde julio de 2012), la iniciativa PRO.CRE.AR Bicentenario, de entrega de cr\u00e9ditos hipotecarios para viviendas previstos para 2012-2013, y el programa de inclusi\u00f3n a la seguridad social en comunidades ind\u00edgenas, entre otros. 1 Finalmente, es importante mencionar el papel de la ANSES en la adminis- traci\u00f3n del Fondo de Garant\u00eda de Sustentabilidad (FGS), que fue creado en 2007 para atender eventuales problemas financieros del sistema previsional vinculados a la cuant\u00eda de las prestaciones previsionales y a la estabilidad financiera de la 1 Durante el proceso de evaluaci\u00f3n y cierre de este trabajo, el Poder Ejecutivo dispuso la creaci\u00f3n del Programa de Respaldo a Estudiantes Argentinos (PRO.GRE.SAR) (Decreto 84/2014) que otorga una prestaci\u00f3n econ\u00f3mica universal de $600 por mes a j\u00f3venes entre 18 y 24 a\u00f1os que no trabajan, trabajan informalmente o tienen un salario menor al m\u00ednimo vital y m\u00f3vil, y cuyo grupo familiar est\u00e1 en iguales condiciones, para iniciar o completar sus estudios en cualquier nivel educativo.19 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...ANSES. Con la creaci\u00f3n del Sistema Integrado Previsional Argentino (SIPA) y el traspaso de los recursos provenientes de las ex Administradoras de Fondos de Jubilaciones y Pensiones (AFJP), las finalidades de este fondo se ampliaron y se dirigieron a cubrir otros objetivos vinculados al desarrollo econ\u00f3mico. En el presente cap\u00edtulo retomamos la conceptualizaci\u00f3n de la noci\u00f3n de dise\u00f1o institucional desarrollada en Danani y Hintze en tanto nos proponemos aproximarnos al \"'formato' a trav\u00e9s del cual se institucionaliza la protecci\u00f3n que da existencia y sentido al sistema [...], y a trav\u00e9s del cual tambi\u00e9n cobra forma concreta la capacidad de protecci\u00f3n que constituye nuestra preocupaci\u00f3n\" (2011: 18). El formato o la forma institucional que intentamos desentra\u00f1ar com-prende cuestiones organizacionales (r\u00e9gimen, forma de administraci\u00f3n, etc\u00e9tera) y de conducci\u00f3n y gobierno (forma de designaci\u00f3n de autoridades y modalidad de gesti\u00f3n). En esta definici\u00f3n incluimos, adem\u00e1s, los aspectos financieros pues entendemos que en ellos se dirimen el alcance, las posibilidades y las limitaciones del funcionamiento y del cumplimiento de los objetivos para los cuales esta agencia fue creada. No es casualidad que esta cuesti\u00f3n haya adquirido centralidad en el debate pol\u00edtico y se haya constituido en objeto de controversia en una \u00e9poca de importantes cambios para este organismo de seguridad social. Siguiendo este enfoque, el cap\u00edtulo se divide en dos grandes partes: la primera abarca los apartados 2 y 3; en ella describimos la evoluci\u00f3n del dise\u00f1o institucional de la ANSES desde el momento de su creaci\u00f3n hasta la actualidad haciendo hinca-pi\u00e9 en el proceso de transformaci\u00f3n experimentado en el per\u00edodo 2003-2012 tanto en lo que respecta al tipo de prestaciones que administra como a su modalidad de gesti\u00f3n y a los arreglos institucionales correspondientes. Para ello, hacemos referencia al marco normativo-legal en el que la ANSES se inscribe, sus or\u00edgenes en el contexto del proceso de reforma del Estado, en general, y de la seguridad social, en especial, en la d\u00e9cada de 1990, y una breve s\u00edntesis de su trayectoria. En la segunda parte (apartado 4), nos detenemos en el an\u00e1lisis de los as- pectos financieros del organismo, que sostienen y acompa\u00f1an su proceso de desarrollo institucional, identificando en particular los resultados de gesti\u00f3n en materia de la pol\u00edtica econ\u00f3mico-financiera del organismo, la composici\u00f3n y evoluci\u00f3n de sus flujos financieros (ingresos y egresos), las diferentes fuentes de ingreso y los destinos de las erogaciones. Por \u00faltimo, en las conclusiones, observamos la institucionalidad de la ANSES de manera integrada y nos detenemos en los hallazgos que permiten argumentar y sostener la hip\u00f3tesis que recorre el cap\u00edtulo referida al lugar protag\u00f3nico que asume la ANSES en el esquema de la seguridad social actual.20 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos Grushka2. La ANSES en perspectiva hist\u00f3rica (1991-2002) En noviembre de 1991 -con el Decreto de Desregulaci\u00f3n, 2284/91, que inici\u00f3 la primera reforma del Estado- fue creado el Sistema \u00danico de la Seguridad Social (SUSS), dependiente del Ministerio de T rabajo y Seguridad Social, el cual disolvi\u00f3 y se hizo cargo de las funciones que ten\u00edan las Cajas de Subsidios Fami-liares (Caja de Subsidios Familiares para Empleados de Comercio [CASFEC], Caja de Subsidios Familiares para el Personal de la Industria [CASFPI] y Caja de Asignaciones Familiares para el Personal de la Estiba, Actividades Mar\u00edtimas, Fluviales y de la Industria Naval [CASFPIMAR]) y el Instituto Nacional de Previsi\u00f3n Social (INPS). En atenci\u00f3n a los objetivos y prestaciones de este sistema, en ese mismo a\u00f1o se cre\u00f3 la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (ANSES) (Decreto 2741/91) como organismo descentralizado del mencionado ministerio y con facultades para la administraci\u00f3n, recaudaci\u00f3n, fiscalizaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los aportes y contribuciones previstos en la Contribuci\u00f3n Unificada de la Seguridad Social, 2 del Fondo Nacional de Empleo y de las Asignaciones Familiares, as\u00ed como para otorgar los beneficios previsionales. En s\u00edntesis, esta agencia absorbi\u00f3 las funciones de los siguientes organismos ya disueltos: a) el ex-INPS; b) las ex cajas nacionales de previsi\u00f3n de la Industria, de Comercio y Actividades Civiles; de Personal del Estado y Servicios P\u00fablicos; para T rabajadores Aut\u00f3nomos; y c) las tres ex cajas de asignaciones familiares. A partir de esta reforma, las funciones recaudatorias, de fiscalizaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n judicial de los recursos de la seguridad social correspondientes a las prestaciones anteriormente mencionadas quedaron a cargo de la Administra-ci\u00f3n Federal de Ingresos P\u00fablicos (AFIP). Los fondos procedentes de dicha recaudaci\u00f3n son transferidos autom\u00e1ticamente a las entidades beneficiarias (ANSES, obras sociales, Administradoras de Fondos de Jubilaciones y Pensiones, Aseguradoras de Riesgos el T rabajo). Durante la primera d\u00e9cada de vida del organismo, se produjeron cuatro hechos significativos vinculados con las prestaciones, que afectaron sus funciones 2 La Contribuci\u00f3n Unificada de la Seguridad Social comprende los siguientes aportes y contribuciones: a) Aportes y Contribuciones al R\u00e9gimen Nacional de Jubilaciones y Pensiones, b) Aportes y Contribuciones al Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados (INSSJyP), c) Aportes y Contribuciones a la Administraci\u00f3n Nacional del Seguro de Salud (ANSSAL), d) Contribuciones al Fondo Nacional de Empleo, e) Aportes y Contribuciones a Obras Sociales, f) Contribuciones al R\u00e9gimen de Subsidios y Asignaciones Familiares (http://www.afip.gob.ar/genericos/guiavirtual/consultas_detalle.aspx?id=562407, consulta 5/11/2013).21 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...y que aqu\u00ed recapitulamos siguiendo los estudios de Danani y Beccaria (2009; 2011) y del Instituto Nacional de la Administraci\u00f3n P\u00fablica (1999): 1) En 1993, se traspas\u00f3 a esta agencia un conjunto de cajas previsionales de empleados p\u00fablicos de las provincias (Instituto de Previsi\u00f3n Social de la ex Municipalidad de la Ciudad de Buenos Aires y los de las provincias de Santiago del Estero, Catamarca, Mendoza, San Juan, Salta y R\u00edo Negro). 2) En 1994, por Ley 24241, se cre\u00f3 el Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones (SIJP), que determin\u00f3 la coexistencia de dos reg\u00edmenes previsionales: uno p\u00fablico, organizado por un esquema financiero de reparto, y otro basado en la capitalizaci\u00f3n individual. Mientras que el primero qued\u00f3 a cargo de la ANSES, el segundo pas\u00f3 a ser administrado por empresas privadas, las Administradoras de Fondos de Jubilaciones y Pensiones (AFJP), y controlado por la Superinten-dencia de Administradoras de Fondos de Jubilaciones y Pensiones. Con esta reforma de trascendencia para el sistema, las atribuciones de la ANSES quedaron circunscriptas del siguiente modo: \"a) la administraci\u00f3n del r\u00e9gimen p\u00fablico de 'reparto' y de las prestaciones del anterior sistema previsional, b) el pago de las jubilaciones y pensiones del r\u00e9gimen anterior, c) las siguientes prestaciones del nuevo sistema integrado: i) la prestaci\u00f3n b\u00e1sica universal (PBU), ii) la presta-ci\u00f3n compensatoria (PC), iii) la prestaci\u00f3n adicional por permanencia y iv) los retiros por invalidez y las pensiones por fallecimiento\" (INAP , 1999: 13-14). 3) En 1995, por Decreto 292/95, se decidi\u00f3 la transferencia a partir del 1\u00b0 de enero de 1996 a la Secretar\u00eda de Desarrollo Social de las funciones de tramitaci\u00f3n, otorgamiento y liquidaci\u00f3n de pensiones no contributivas, que se encontraban a cargo de ANSES, reservando para este organismo solamente el tr\u00e1mite de pago. 4) Ese mismo a\u00f1o se promulg\u00f3 la Ley 24463, denominada de Solidaridad Previsional, que modific\u00f3 el entonces vigente r\u00e9gimen previsional p\u00fablico del Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones defini\u00e9ndolo como un r\u00e9gimen de reparto asistido basado en el principio de solidaridad. Esta ley ampli\u00f3 sus fuentes de financiamiento y estableci\u00f3 criterios para la movilidad de las presta-ciones. Asimismo, dispuso el incremento de los haberes m\u00ednimos y estableci\u00f3 niveles m\u00e1ximos para las prestaciones. Por otro lado, un hecho significativo para ponderar, ya no vinculado direc- tamente con las prestaciones sino con la modalidad de gesti\u00f3n del organismo, se refiere a la puesta en marcha en 1994 del Plan Estrat\u00e9gico de ANSES. 3 El 3 El proceso de reestructuraci\u00f3n del Estado, en general, y de las agencias de administraci\u00f3n p\u00fablica como la ANSES, en particular, que tuvo lugar durante de la d\u00e9cada de 1990 estuvo guiado por 22 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos Grushkacitado plan se anticip\u00f3 a la Segunda Reforma del Estado (Ley 24629), sancio- nada en 1996, la cual: ... menciona conceptos tales como reorganizaci\u00f3n administrativa, raciona- lizaci\u00f3n y eficiencia de las acciones de los funcionarios p\u00fablicos. Adem\u00e1s, da el marco para el Decreto 928/96 que intent\u00f3 sentar algunas de las bases de un modelo de gesti\u00f3n por resultados, estableciendo la obligatoriedad para los Organismos Descentralizados de dise\u00f1ar Planes Estrat\u00e9gicos y mencionando un \"nuevo rol\" del Estado orientado al ciudadano, a la me-dici\u00f3n de resultados y a la jerarquizaci\u00f3n y participaci\u00f3n de los recursos humanos (Mak\u00f3n, 2000: 5). La primera etapa del desarrollo del plan consisti\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de un diagn\u00f3stico y de un programa de contingencia a corto plazo. El diagn\u00f3stico fue desarrollado conjuntamente por consultores externos, colaboradores espe-cialmente incorporados y personal de planta de la ANSES. All\u00ed se detectaron, identificaron y definieron oportunidades de mejora en el funcionamiento organizativo, especialmente en \u00e1reas como gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n, control operativo, atenci\u00f3n al \"cliente\" y seguridad inform\u00e1tica. La segunda etapa se inici\u00f3 con el dise\u00f1o y la puesta en marcha de los proyectos que componen el plan propiamente dicho y que hacen a la reforma estructural del organismo. J. L. Tesoro advierte que: ... al haberse anticipado a la denominada segunda fase de la reforma del Estado, a trav\u00e9s de su propio programa de transformaci\u00f3n, la ANSES se constituy\u00f3 en organizaci\u00f3n piloto y l\u00edder en la reestructuraci\u00f3n dispuesta por la Ley 24.629, y especialmente en el cumplimiento de las disposiciones del Decreto N\u00b0 928/96. Dicho car\u00e1cter le permiti\u00f3 acceder a m\u00faltiples recursos para contratar consultor\u00eda, para mejorar sus prestaciones, para actualizar su infraestructura edilicia, para mejorar su estructura inform\u00e1tica y de comunicaciones, y para lograr algunos hitos (1999: 50, destacado en el original). 4 el denominado \"nuevo paradigma de la gesti\u00f3n p\u00fablica\", que puso \u00e9nfasis en la ampliaci\u00f3n de la capacidad institucional y en la eficacia de la acci\u00f3n estatal para el buen funcionamiento de los mercados (L\u00f3pez, 2003). 4 J. L. Tesoro (1999) enumera los siguientes logros: a) la provisi\u00f3n descentralizada de sus productos y servicios, a trav\u00e9s de las Unidades de Atenci\u00f3n Integral (UDAI); b) la ampliaci\u00f3n de los horarios de atenci\u00f3n al p\u00fablico; c) una sensible reducci\u00f3n en la duraci\u00f3n promedio de tr\u00e1mites, aunque con rangos de dispersi\u00f3n que a\u00fan deber\u00edan acotarse; d) la implantaci\u00f3n de Unidades de Atenci\u00f3n Telef\u00f3nica (UDAT) para facilitar la informaci\u00f3n, la consulta y la realizaci\u00f3n de ciertos tr\u00e1mites sin necesidad de concurrir a las UDAI; e) la disminuci\u00f3n de la cantidad de expedientes pendientes 23 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...El Plan Estrat\u00e9gico de la ANSES fue aprobado por el Decreto 1187/96, durante el segundo gobierno de Carlos Menem, junto con una estructura org\u00e1- nica funcional de contingencia para los siguientes tres a\u00f1os. En el a\u00f1o 2000, el gobierno de la Alianza decidi\u00f3 la intervenci\u00f3n del organismo \"a fin de propender a una mejor organizaci\u00f3n operativa y a la eficientizaci\u00f3n de recursos humanos y materiales\" (Decreto 1057/00). La intervenci\u00f3n de la ANSES fue acompa\u00f1ada por una propuesta de reforma del sistema previsional que consist\u00eda en que los futuros jubilados iniciaran sus tr\u00e1mites en las AFJP y no en la ANSES, como se hac\u00eda hasta ese momento (La Naci\u00f3n, 21/11/1998). Reci\u00e9n en 2001, durante la presidencia de Fernando de la R\u00faa, el entonces gerente general a cargo de la intervenci\u00f3n normalizadora, Douglas Lyall, firm\u00f3 la resoluci\u00f3n de modificaci\u00f3n de la estructura de la instituci\u00f3n y la distribuci\u00f3n de competencias del primero y el segundo nivel de gesti\u00f3n. 5 As\u00ed se llega al a\u00f1o 2001 con una estructura org\u00e1nico-funcional de contin- gencia del nivel jer\u00e1rquico de la ANSES establecida por Decreto PEN 893/2001 y de su segundo nivel de gesti\u00f3n (Resoluci\u00f3n 774/2001); este \u00faltimo, redise-\u00f1ado en sucesivas oportunidades bajo argumentos similares vinculados con la \"grave restricci\u00f3n presupuestaria\". 6 Dicha estructura organizativa involucra a la Direcci\u00f3n Ejecutiva, de la cual dependen la Unidad de Auditor\u00eda Interna, la Secretar\u00eda General y una Gerencia General que, a su vez, comprende ocho gerencias vinculadas con Prestaciones, Asuntos Jur\u00eddicos, Administraci\u00f3n, Planeamiento, Sistemas y Telecomunicaciones, Finanzas, Normatizaci\u00f3n de las prestaciones y servicios, y el seguimiento y control (ver gr\u00e1fico 1). de resoluci\u00f3n, que generaban incertidumbre y corrupci\u00f3n; f) la concentraci\u00f3n de archivos y la desafectaci\u00f3n de expedientes con plazos de guarda vencidos; g) una mejor integraci\u00f3n de las bases de datos de beneficiarios y cruce con las de otros organismos (Registro Nacional de las Personas, AFIP); h) la detecci\u00f3n y correcci\u00f3n de anomal\u00edas -por fraude o error- en la liquidaci\u00f3n y pago de beneficios. 5 Desde la creaci\u00f3n de la ANSES, sus directores fueron Arnaldo Cisilino (1991-1994), Alejandro Bramer Markovic (1994-1998), Sa\u00fal Bouer, ex intendente de Buenos Aires, durante algunos meses en 1998, y luego Leopoldo van Cawlaert (1998-2000). El gobierno de la Alianza design\u00f3 en el a\u00f1o 2000 al entonces secretario de Seguridad Social, Melchor Posse, como director general del organismo de manera interina hasta que en noviembre de 2000 asumi\u00f3 el cargo de interventor Rodolfo Mart\u00edn Campero (ex diputado nacional por T ucum\u00e1n y afiliado al partido radical). El 10 de julio de 2001, el entonces presidente Fernando de la Rua formaliz\u00f3 la modificaci\u00f3n de la estructura de la ANSES y de la Secretar\u00eda de Modernizaci\u00f3n del Estado con el objetivo principal de reducir el gasto p\u00fablico. Ello produjo la inmediata renuncia de Campero y la asunci\u00f3n interina de Douglas Lyall en el cargo de gerente general. El 7 de agosto de 2001, la entonces ministra de T rabajo, Patricia Bullrich, present\u00f3 a Douglas Lyall como el nuevo interventor. 6 Ver al respecto las resoluciones DE 25/2002 y DEN 053/2002 de la ANSES.24 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos GrushkaEn ese momento, la Unidad de Auditor\u00eda Interna desarrollaba funciones referidas a la administraci\u00f3n financiera y de los sistemas de control del sector p\u00fablico nacional, adem\u00e1s de realizar ex\u00e1menes y evaluaciones de las actividades de toda la organizaci\u00f3n y de emitir recomendaciones de mejora. Por su parte, la Secretar\u00eda General ten\u00eda la funci\u00f3n de administrar el sistema de comunica-ciones internas y externas del organismo y conducir las relaciones de car\u00e1cter institucional y con los medios de comunicaci\u00f3n. Las responsabilidades de la Secretar\u00eda General implicaban la prestaci\u00f3n de asistencia administrativa y t\u00e9cnica a la Direcci\u00f3n Ejecutiva. La Gerencia General se ocupaba de la administraci\u00f3n de los beneficios del Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones, el R\u00e9gimen de Asignaciones Familiares y las prestaciones por desempleo. Al mismo tiempo, era la encargada de la gesti\u00f3n, coordinaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las siguientes gerencias: La Gerencia de Prestaciones ten\u00eda como responsabilidad primaria ejecu-tar todas las tareas operativas con el objetivo de entregar las prestaciones y los servicios al beneficiario de manera eficaz. Dentro de esta gerencia, el \u00e1rea de Capitalizaci\u00f3n aplicaba la normativa relativa a la participaci\u00f3n del Estado en las prestaciones previsionales de los afiliados al r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n entonces vigente. La Administraci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Operacional se encargaba de administrar y coordinar los recursos dis-ponibles en el pa\u00eds de manera tal de alcanzar los objetivos de calidad y productividad propuestos asegurando un desenvolvimiento operativo homog\u00e9neo. La Unidad Central de Apoyo ejecutaba las tareas que requer\u00edan un tratamiento operativo centralizado e impulsaba acciones tendientes a descentralizarlas en los casos correspondientes, mientras que el \u00e1rea de Asuntos Interjurisdiccionales entend\u00eda en las relaciones entre el sistema nacional de seguridad social y los correspondientes a los niveles provincial y municipal, incluidos los reg\u00edmenes especiales. La Gerencia de Asuntos Jur\u00eddicos efectuaba el asesoramiento jur\u00eddico que la organizaci\u00f3n requiriera y aseguraba el correcto desarrollo de las acciones judiciales de la ANSES y contra ella, la contestaci\u00f3n de oficios y la gesti\u00f3n de denuncias penales. De esta manera, sus distintas dependencias se ocupaban de los aspectos jur\u00eddicos relacionados con actos administrativos, contenciosos, de gesti\u00f3n de sentencias y de asesoramiento tanto en lo relativo a la seguridad social y normativa interna aplicable al otorgamiento de las prestaciones como a cuestio-25 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...nes laborales, contrataciones y otras, tendientes a unificar criterios de interpretaci\u00f3n en las distintas dependencias de la ANSES. La Gerencia de Administraci\u00f3n estaba encargada del gerenciamiento de todos los actos y actividades vinculados con la pol\u00edtica de recursos humanos, contrataciones y apoyo log\u00edstico de la ANSES. Recursos Humanos aplicaba las pol\u00edticas y normas que los regulan en relaci\u00f3n con su selecci\u00f3n, carrera administrativa, capacitaci\u00f3n y relaciones la-borales estableciendo metodolog\u00edas y procesos de planificaci\u00f3n con el fin de asegurar su correcta asignaci\u00f3n. Contrataciones se ocupaba de planificar, optimizar y agilizar la compra, contrataci\u00f3n y locaci\u00f3n de bienes muebles, inmuebles, \u00fatiles, servicios y seguros controlando el desarrollo contractual, y de planificar y gestionar la asignaci\u00f3n de los bienes muebles, inmuebles y automotores dentro de la organizaci\u00f3n asegurando su adecuado estado de conservaci\u00f3n y funcionalidad. Apoyo Log\u00edstico administraba la mesa general de entradas y el archivo general de la organizaci\u00f3n garantizando el correcto flujo de la documentaci\u00f3n dentro de ella y hacia terceros; asimismo, prove\u00eda a la organizaci\u00f3n la seguridad necesaria para su funcionamiento aplicando sistemas de control tendientes a imposibilitar la p\u00e9rdida, sustracci\u00f3n, deterioro o destrucci\u00f3n de los bienes f\u00edsicos de la ANSES. La Gerencia de Planeamiento ten\u00eda a su cargo el proceso de planificaci\u00f3n incluyendo su seguimiento y evaluaci\u00f3n y el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n del modelo de gesti\u00f3n. Su dependencia inmediata (Planeamiento Estrat\u00e9gico y Control de Gesti\u00f3n) se ocupaba de la definici\u00f3n del mo-delo de gesti\u00f3n institucional y el dise\u00f1o de la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica y operativa del organismo coordinando las acciones necesarias para el cumplimiento de los objetivos fijados. La Gerencia de Sistemas y Telecomunicaciones ten\u00eda como responsa-bilidad primaria prestar servicios inform\u00e1ticos y de comunicaciones a todas las \u00e1reas usuarias de la ANSES. Sistemas deb\u00eda satisfacer los requerimientos internos de sistemas a trav\u00e9s del desarrollo de las res-pectivas aplicaciones y su mantenimiento, alineados con los objetivos de la organizaci\u00f3n. Telecomunicaciones prove\u00eda servicios de comu-nicaciones de voz, datos e im\u00e1genes utilizando las tecnolog\u00edas m\u00e1s apropiadas para el cumplimiento de los niveles requeridos por las \u00e1reas usuarias, compatibles con las pautas establecidas en la organizaci\u00f3n. 26 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos GrushkaEra competencia de Tecnolog\u00eda y Atenci\u00f3n a Usuarios desarrollar las soluciones tecnol\u00f3gicas tendientes a la adecuaci\u00f3n permanente entre las necesidades de la ANSES y los productos y servicios existentes en el mercado inform\u00e1tico. Procesamiento Centralizado y Descentralizado se ocupaba de asegurar el procesamiento de datos de la ANSES con los niveles de calidad, eficiencia y eficacia requeridos por la organizaci\u00f3n. Y la Unidad de Seguridad Inform\u00e1tica defin\u00eda y aseguraba el cumpli-miento de est\u00e1ndares de seguridad l\u00f3gica y f\u00edsica en el \u00e1mbito de la red inform\u00e1tica de la ANSES. La Gerencia de Finanzas asum\u00eda la responsabilidad primaria del geren-ciamiento de todos los actos y actividades vinculados con la gesti\u00f3n presupuestaria, contable, econ\u00f3mica, financiera y patrimonial. Invo-lucraba las \u00e1reas de Tesorer\u00eda, Contabilidad, Presupuesto y Control de Gesti\u00f3n y Pago de Beneficios. La Gerencia de Normatizaci\u00f3n de Prestaciones y Servicios estaba encar - gada de proveer a la organizaci\u00f3n procedimientos referidos al dise\u00f1o de procesos para el tratamiento de prestaciones y servicios as\u00ed como para los referidos al funcionamiento institucional. Sus dependencias ten\u00edan la misi\u00f3n de coordinar la normativa interna necesaria para asegurar un desempe\u00f1o homog\u00e9neo en materia previsional (Implementaci\u00f3n y Seguimiento Normativo). Adem\u00e1s, las \u00e1reas Previsional, Prestaciones Activas y Asignaciones Familiares deb\u00edan proveer a la organizaci\u00f3n la normativa interna necesaria para asegurar un desempe\u00f1o homog\u00e9neo en dichas materias, generar los requerimientos inform\u00e1ticos para tal fin y atender las consultas sobre el tema. Finalmente, la Gerencia de Control estaba encargada de establecer y operar una pol\u00edtica de control dentro de la organizaci\u00f3n que permi-tiera la prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n del fraude, tanto para las prestaciones otorgadas por el organismo como tambi\u00e9n en lo relativo a los ingresos del SUSS provenientes de aportes y contribuciones. Era la unidad responsable de coordinar las actividades sobre inspecciones e investiga-ciones especiales. Para ello, sus dependencias deb\u00edan cumplir funciones relacionadas con el an\u00e1lisis de riesgo y evaluaci\u00f3n de los sistemas de control aplicados a las prestaciones, el control prestacional y la detecci\u00f3n e investigaci\u00f3n de problemas en las operaciones prestacionales.27 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...Gr\u00e1fico 1. Estructura de la ANSES, a\u00f1os 2001-2002 Secretar\u00eda General Administrativa T\u00e9cnica Operacional Direcci\u00f3n Ejecutiva Unidad de Auditor\u00eda Interna Gesti\u00f3n y Resultados Administraci\u00f3n Financiera Gerencia General Comunicaciones y Relaciones Institucionales Planeamiento Legal Sistemas Planeamiento Estrat\u00e9gico y Control de Gesti\u00f3nPrestaciones Administraci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Unidad Central de Apoyo Asuntos Inter- jurisdiccionales Asuntos Jur\u00eddicos Asesoramiento Asuntos Contenciosos Asuntos Administrativos Liquidaci\u00f3n de Sentencias Finanzas Tesorer\u00eda Contabilidad Presupuesto y Control de Gesti\u00f3n Pago de Beneficios Administraci\u00f3n Recursos Humanos Contrataciones Log\u00edstica Seguridad Inform\u00e1tica Sistemas y Telecomunica- ciones Sistemas Telecomunica- ciones Tecnolog\u00eda y Atenci\u00f3n a Usuarios Procesamiento Central y DescentralizadoNormatizaci\u00f3n de Prestaciones y Servicios Implementaci\u00f3n y Seguimiento Normativo Prestaciones Activas Previsional Asignaciones Familiares Control An\u00e1lisis de Riesgos y de Controles Control Prestacional Direcci\u00f3n e Investigaci\u00f3n Capitalizaci\u00f3n Fuente: Anexo 1. Res. DEN 053/2002, ANSES28 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos Grushka3. La ANSES en funcionamiento en la \u00faltima d\u00e9cada (2003-2012) Durante los a\u00f1os de gobierno del kirchnerismo (2003-2012), la ANSES fue ampliando sus funciones a partir de la expansi\u00f3n de las prestaciones relacionadas con la protecci\u00f3n social y fue constituy\u00e9ndose, al mismo tiempo, en la arena de luchas pol\u00edticas por el paulatino incremento de sus responsabilidades, que antes eran atendidas principalmente por el Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n, as\u00ed como por la disponibilidad de recursos y por las modalidades de gesti\u00f3n utilizadas. A lo largo de esta segunda d\u00e9cada de vida del organismo, se suscit\u00f3 un conjunto de hechos significativos vinculados con las prestaciones que, a modo de hip\u00f3tesis, delinean el nuevo rumbo de esta agencia estatal, a saber: 1) La implementaci\u00f3n, a partir de 2005, de la denominada \"moratoria previsional\" (Decreto PEN 1454/2005, modificatorio de la Ley 24476), que implic\u00f3 b\u00e1sicamente otorgar la posibilidad de acceder a un haber jubilatorio a toda persona que tuviera edad para jubilarse pero que no cumpliera con la exigencia de 30 a\u00f1os de aportes acumulados. Dicha medida signific\u00f3 un aumento considerable de la demanda de consultas y de altas de jubilaciones. 7 2) La reestatizaci\u00f3n del sistema previsional en 2008 por v\u00eda de la Ley 26425. La finalizaci\u00f3n del R\u00e9gimen de Capitalizaci\u00f3n, y el consecuente retorno al sis-tema de reparto, supuso la transferencia de la Superintendencia de Administra-doras de Fondos de Jubilaciones y Pensiones al \u00e1mbito de la ANSES. Adem\u00e1s, por decisi\u00f3n del Ejecutivo, los trabajadores de las AFJP fueron absorbidos por la ANSES, que entre 2008 y 2009 pas\u00f3 de contar con aproximadamente 9500 trabajadores a tener cerca de 13.100, lo que representa un incremento del 38% de su personal en un a\u00f1o (ver gr\u00e1fico 5). 7 En una entrevista realizada a fines de 2012, el ex jefe de una UDAI expres\u00f3: \"Lo de las amas de casa tambi\u00e9n, de golpe, ac\u00e1 nos est\u00e1bamos acomodando..., a nosotros siempre nos controlaron con los n\u00fameros. En esta UDAI, donde siempre los n\u00fameros fueron altos, se hizo todo este ordenamiento, fue muy bueno; y yo te dir\u00eda que est\u00e1bamos acomodados con los n\u00fameros y en ese momento se larga la ley de amas de casa, la moratoria. L\u00f3gicamente, como en la asignaci\u00f3n universal, se nos vino toda la provincia. Y todo el pa\u00eds se fue a las UDAI del ANSES, \u00bfentend\u00e9s? Esta nueva jubilaci\u00f3n produjo un desorden a algo que ya estaba casi listo. Fue muy buena medida la jubilaci\u00f3n de amas de casa, y la asignaci\u00f3n universal fue muy buena medida cuando se acat\u00f3. El tema es que la sacan de la noche a la ma\u00f1ana sin que vos te organic\u00e9s y sin que vos lo mir\u00e9s, y bueno, eso produce estos descontroles\".29 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...3) La creaci\u00f3n en 2009, por Decreto 1602/2009, de la Asignaci\u00f3n Uni- versal por Hijo para Protecci\u00f3n Social (AUH), caracterizada por constituir un componente no contributivo del R\u00e9gimen de Asignaciones Familiares dirigido a proteger a sectores de la poblaci\u00f3n hasta entonces no cubiertos. Esta medida implic\u00f3 un giro en los principios que regulaban el funcionamiento del organismo puesto que, hasta este momento, la ANSES estaba centrada en la administraci\u00f3n de todas las prestaciones nacionales de la seguridad social a cargo del Estado, relacionadas especialmente con sistemas contributivos. En el mismo sentido oper\u00f3 la incorporaci\u00f3n a este subcomponente de la Asignaci\u00f3n Universal por Embarazo para Protecci\u00f3n Social (Decreto 446/2011) a partir de 2011. 4) La creaci\u00f3n en 2010, por Decreto 459/2010, del Programa Conectar Igualdad con el fin de proporcionar una computadora a estudiantes y docentes de educaci\u00f3n secundaria de escuelas p\u00fablicas, de educaci\u00f3n especial y de Insti-tutos de Formaci\u00f3n Docente, capacitar docentes en el uso de dicha herramienta y elaborar propuestas educativas con el objeto de favorecer la incorporaci\u00f3n de los equipos en los procesos de ense\u00f1anza y de aprendizaje. A partir de estas iniciativas se busca reducir la brecha digital introduciendo nuevas tecnolog\u00edas como as\u00ed tambi\u00e9n los m\u00e9todos para aplicarlas en el contexto escolar creando la posibilidad de inserci\u00f3n tanto del estudiantado como de la comunidad en el conocimiento de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TIC) promoviendo valores tales como integraci\u00f3n e inclusi\u00f3n social. El programa fue implementado en conjunto por la Presidencia de la Naci\u00f3n, la ANSES, el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, la Jefatura de Gabinete de Ministros y el Ministerio de Planificaci\u00f3n Federal de Inversi\u00f3n P\u00fablica y Servicios. En particular, se determin\u00f3 que en el \u00e1mbito de la ANSES recayera la definici\u00f3n del programa presupuestario que brindar\u00eda asistencia financiera al programa. 5) La creaci\u00f3n en junio de 2012, por Decreto 902/2012, del Programa Cr\u00e9dito Argentino del Bicentenario para la Vivienda \u00danica Familiar (PRO.CRE.AR Bicentenario). El programa implica la constituci\u00f3n de un fondo fiduciario p\u00fablico a partir del cual se otorgan cr\u00e9ditos a los beneficiarios, ya sea para la construcci\u00f3n de su propia vivienda o para adquirir aquellas que son construidas a trav\u00e9s del programa. La adjudicaci\u00f3n se realiza por sorteo. Para participar de \u00e9l, los interesados son clasificados en grupos de acuerdo con su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica (provincia o subdivisi\u00f3n geogr\u00e1fica), su nivel de ingresos y las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas del hogar. Posteriormente, en julio de ese a\u00f1o, se comenz\u00f3 a implementar un programa de cr\u00e9ditos para jubilados y 30 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos Grushkapensionados nacionales denominado ARGENTA (Decreto 246/2011). Este \u00faltimo es financiado con recursos del Fondo de Garant\u00eda de Sustentabilidad (FGS) de la ANSES y permite a los beneficiarios solicitarlo para adquirir un bien determinado en comercios conveniados o para la compra de pasajes de avi\u00f3n en la aerol\u00ednea estatal. A diferencia del per\u00edodo precedente, no se identifican planes de transfor- maci\u00f3n de la gesti\u00f3n de la envergadura del que tuvo lugar a mediados de los noventa. No obstante esto, se hicieron p\u00fablicos otros dos planes estrat\u00e9gicos (2002-2005 y 2009-2011) dirigidos a mejorar la calidad del servicio que brinda la instituci\u00f3n. En el marco del segundo plan estrat\u00e9gico (2002-2005), que destaca entre sus nueve objetivos la gesti\u00f3n de la calidad como de significativa importancia para el futuro del organismo, se instrument\u00f3 en 2003 la Carta de Compromiso con el Ciudadano, que \"define un conjunto amplio de servicios en cuanto a tiempos y formas de otorgamiento, accesos a informaci\u00f3n y a participaci\u00f3n ciudadana\" (Fern\u00e1ndez Pastor y otros, 2005: 3). Asimismo, la ANSES imple-ment\u00f3 un Canal de Comunicaci\u00f3n con el Ciudadano por el cual se vehiculizan reclamos, consultas, sugerencias y dem\u00e1s inquietudes de la ciudadan\u00eda respecto a los servicios que presta el organismo. En l\u00ednea con la denominada \"nueva estrategia gerencial\", se accedi\u00f3 a la certificaci\u00f3n del sistema de Gesti\u00f3n de la Calidad (Norma IRAM-ISO 9001) en las UDAT Rosario y T ucum\u00e1n y, pos-teriormente, en las UDAT Bah\u00eda Blanca y Resistencia. Tambi\u00e9n se aplicaron encuestas para medir la satisfacci\u00f3n de los beneficiaros del sistema de reparto (Informe de Gesti\u00f3n ANSES, 2002-2004). En la presentaci\u00f3n del tercer plan, el director ejecutivo de la ANSES, Diego Bossio, 8 expres\u00f3: A las metas de mejorar la calidad del servicio que brindamos, de adminis- trar un sistema previsional justo y equitativo, y de continuar con la tarea de transformar a ANSES en un organismo moderno, se suman otras dos a partir del SIPA: la de administrar de manera responsable, racional y con transparencia el Fondo de Garant\u00eda de Sustentabilidad, as\u00ed como la de propulsar el rol de ANSES como principal inversor institucional de la Argentina, contribuyendo a la producci\u00f3n y al empleo (Plan Estrat\u00e9gico 2009-2011: 7, destacado nuestro). 8 Diego Bossio asumi\u00f3 la Direcci\u00f3n Ejecutiva de la ANSES en 2009 y contin\u00faa en el cargo hasta la actualidad. Lo antecedieron Amadou Boudou (2008-2009), Claudio Moroni (2007-2008) y Sergio Massa (2002-2007). Ver mayores referencias en nota 5.31 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...En este contexto, cabe subrayar el significado que el Fondo de Garant\u00eda de Sustentabilidad (FGS) asumi\u00f3 en el per\u00edodo. Dicho fondo tiene por finalidad: \"a) atenuar el impacto financiero que sobre el r\u00e9gimen previsional p\u00fablico pudiera ejercer la evoluci\u00f3n negativa de variables econ\u00f3micas y sociales; b) cons - tituirse como fondo de reserva a fin de instrumentar una adecuada inversi\u00f3n de los excedentes financieros del r\u00e9gimen previsional p\u00fablico garantizando el car\u00e1cter previsional de los mismos; c) contribuir a la preservaci\u00f3n del valor y/o rentabilidad de los recursos del Fondo; y d) atender eventuales insuficiencias en el financiamiento del r\u00e9gimen previsional p\u00fablico a efectos de preservar la cuant\u00eda de las prestaciones previsionales\". Este fondo est\u00e1 conformado por: \"a) los recursos propios percibidos por la ANSES que al cierre de cada ejercicio anual resulten de libre disponibilidad una vez deducida la deuda exigible del organismo y que se hallen registrados como disponibilidades o como activos financieros; b) los bienes que reciba el R\u00e9gimen Previsional P\u00fablico como con-secuencia de la transferencia de los saldos de las cuentas de capitalizaci\u00f3n; c) las rentas provenientes de las inversiones que realice; y d) cualquier otro aporte que establezca el Estado nacional [...] (Decreto 897/2007). Seg\u00fan se informa en el portal del FGS, est\u00e1 administrado por el director ejecutivo de la ANSES con la asistencia del Comit\u00e9 Ejecutivo que, a su vez, est\u00e1 integrado por los siguientes miembros: el director ejecutivo de la ANSES (preside el Comit\u00e9), el secretario de Finanzas del Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas P\u00fablicas, el secretario de Hacienda del Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas P\u00fablicas y el secretario de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica del Ministerio de Eco-nom\u00eda y Finanzas P\u00fablicas. Asimismo, el subdirector de Operaci\u00f3n del FGS de la ANSES es el secretario ejecutivo del Comit\u00e9 y tambi\u00e9n administrador operativo. Adicionalmente, el FGS est\u00e1 sujeto al control de organismos internos y externos al sector p\u00fablico con el objeto de garantizar la transparencia en su funcionamiento y operatoria; entre ellos se encuentran: el Consejo del FGS, que incluye representantes de trabajadores, jubilados, empresarios, legisladores, Jefatura de Gabinete y la ANSES; la Comisi\u00f3n Bicameral de Control de Fon-dos; la Gerencia de Control del FGS y la Gerencia de Auditor\u00eda del FGS; la Sindicatura General de la Naci\u00f3n (SIGEN); la Auditor\u00eda General de la Naci\u00f3n (AGN) y la Defensor\u00eda del Pueblo de la Naci\u00f3n (DPN). De acuerdo con la normativa, el Consejo del FGS se re\u00fane con una periodicidad de al menos dos veces por a\u00f1o para analizar y dar seguimiento a las decisiones de inversi\u00f3n realizadas por la Direcci\u00f3n Ejecutiva de la ANSES en relaci\u00f3n con el FGS. Desde su creaci\u00f3n en el a\u00f1o 2009 hasta 32 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos Grushkaagosto de 2013, se procur\u00f3 contar con la participaci\u00f3n de las principales centrales sindicales (Confederaci\u00f3n General del T rabajo de la Rep\u00fablica Argentina [CGT] y Central de T rabajadores Argentina [CTA]), agrupaciones de jubilados y pensionados (Confederaci\u00f3n Patag\u00f3nica de Entidades de Jubilados y Pensionados), organismos que nuclean a empresas privadas (Asociaci\u00f3n de Bancos P\u00fablicos y Privados de la Rep\u00fablica Argentina [ABAPRA], Asociaci\u00f3n de Bancos Argentinos [ADEBA], C\u00e1mara Argentina de la Construcci\u00f3n [CAMARCO], C\u00e1mara Argentina de Comercio [CAC] y Confederaci\u00f3n Argentina de la Mediana Empresa [CAME]) as\u00ed como de la Jefatura de Gabinete de Ministros y de la Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n con el objetivo de garantizar la representaci\u00f3n de los intereses de diferentes sectores prevista en el decreto de creaci\u00f3n del FGS. Hasta finales de 2013 se desarrollaron 25 reuniones en las que se generaron actas con las decisiones adoptadas que se encuentran se publicadas en el sitio web de la ANSES. Tanto la gesti\u00f3n del FGS como el proceso de contrarreforma del sistema previsional 9 y la introducci\u00f3n de nuevas prestaciones generaron cambios en la estructura organizativa de la instituci\u00f3n y en la composici\u00f3n de la planta de personal. En lo que sigue intentamos reconstruir -aunque de manera incompleta debido a la escasa informaci\u00f3n disponible- parte de las modificaciones que se fueron produciendo en la estructura organizativa: 1) La creaci\u00f3n del Fondo de Garant\u00eda de Sustentabilidad del Sistema Integrado Previsional Argentino (FGS) demand\u00f3, por un lado, la creaci\u00f3n de una subdirecci\u00f3n espec\u00edfica y tres \u00e1reas de control (del fondo propia-mente dicho, de inversiones y operaciones y de cr\u00e9ditos). Por otro lado, la aparici\u00f3n del fondo exigi\u00f3 cambios en la estructura organizativa funcional, reflejados en la sustituci\u00f3n de la Gerencia General y las Gerencias depen-dientes de ella por tres unidades de estructura con nivel de subdirecci\u00f3n (de Prestaciones, de Administraci\u00f3n y de Operaci\u00f3n del FGS), dependientes de la Direcci\u00f3n Ejecutiva de dicha entidad, con el fin de administrar las cuestiones prestacionales, administrativas y de operaci\u00f3n del FGS, respec-tivamente (Decreto 2105/08). 9 Sobre la noci\u00f3n de proceso de contrarreforma del sistema previsional, ver Danani y Beccaria (2011) y el cap\u00edtulo 2 de este libro.33 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...Gr\u00e1fico 2. Organigrama de la estructura del Fondo de Garant\u00eda de Sustentabilidad del Sistema Integrado Previsional Argentino (FGS). ANSES Direcci\u00f3n Ejecutiva de ANSES Subdirecci\u00f3n Ejecutiva de Operaciones del FGS Secretar\u00eda Legal y T\u00e9cnica Direcci\u00f3n Gene ral de Control del FGS Direcci\u00f3n Gene ral de Inversiones Direcci\u00f3n Gene ral de Operaciones del FGS Direcci\u00f3n Gene ral de Asuntos Jur\u00eddicos Direcci\u00f3n de Asuntos Legales del FGS Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos extra\u00eddos de Portal ANSES, Institucional, Autori- dades. Disponible en http://fgs.anses.gob.ar/subseccion/autoridades-11 (consulta 25/10/2013). 2) La instrumentaci\u00f3n del Programa Conectar Igualdad (PCI) supu- so -como puede observarse en el gr\u00e1fico que se presenta a continuaci\u00f3n- la creaci\u00f3n de una estructura org\u00e1nico-funcional espec\u00edfica, dependiente de la Direcci\u00f3n Ejecutiva del organismo, que ampl\u00eda la ya existente. Esta estructura se corresponde con el tipo de decisiones que emanan del Comit\u00e9 Ejecutivo, que pueden dividirse en dos grandes grupos liderados por la Direcci\u00f3n Ejecutiva del PCI y la Direcci\u00f3n Inclusi\u00f3n Digital Educativa, respectivamente. De esta manera, las decisiones se agrupan en: ... por un lado, aquellas tendientes a la implementaci\u00f3n de las decisiones de infraestructura, adquisici\u00f3n y mantenimiento de bienes y servicios y tecno-log\u00eda [...]; y por otro lado, las atinentes a las actividades de comunicaci\u00f3n formal y por v\u00eda tecnol\u00f3gica (p\u00e1gina web), la articulaci\u00f3n con el Ministerio de Educaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n por parte de [ANSES] de las actividades propias de capacitaci\u00f3n y contenido educativo de las actividades del programa; como as\u00ed tambi\u00e9n las definiciones de oportunidades de expansi\u00f3n geogr\u00e1fica de las propuestas ( Res. DEA 011/2011) .34 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos GrushkaGr\u00e1fico 3. Organigrama de la Estructura del Programa Conectar Igualdad (PCI). ANSES Direcci\u00f3n Ejecutiva de ANSES Direcci\u00f3n Ejecutiva Conect ar Igu aldadDirecci\u00f3n Inclusi\u00f3n Digital Educativa* Coordinaci\u00f3n Asistencia Legal Coordinaci\u00f3n T\u00e9cn ica y De spacho Direcci\u00f3n Apoyo al Programa Conectar Igualdaddel Programa Conectar IgualdadDirecci\u00f3n Soporte T\u00e9cnico Direcc i\u00f3n Com unicaci\u00f3n Conten idos Programa Conectar Igu aldad Coordinaci\u00f3n Com unicaci\u00f3n Programa Conectar Igualdad Coordinaci\u00f3n Contenidos y Tecnolog\u00eda Educativa Coordinaci\u00f3n Mesa de Se rvicio Coordinaci\u00f3n Implem entaci\u00f3n Operativa Coordinaci\u00f3n T\u00e9cnica yAdministrativa Coordinaci\u00f3n Registro de Equipamiento Coordinaci\u00f3n Gesti\u00f3n Operativa Coordinaci\u00f3n Soporte Procesos Nota: * Esta direcci\u00f3n actualmente se encuentra vacante. Fuente: Anexo I. Res. DEA 011/2011, actualizada a partir de entrevista a funcionario PCI-ANSES, octubre 2013. 3) La gesti\u00f3n de nuevas prestaciones, en particular la AUH y la AUE, impli - c\u00f3 la creaci\u00f3n, en junio de 2010, por Resoluci\u00f3n DEA 402, de la Coordinaci\u00f3n del \u00e1rea de AUH dependiente de la Direcci\u00f3n de T r\u00e1mites Complejos que, a su vez, se inscribe en la Direcci\u00f3n General de Prestaciones Centralizadas de la ANSES. Esta coordinaci\u00f3n surgi\u00f3 como una unidad de apoyo a las UDAI y Oficinas de la ANSES distribuidas en el territorio nacional. Cabe destacar que la implementaci\u00f3n de estas prestaciones ocasion\u00f3 dificultades en lo que respecta a la atenci\u00f3n del p\u00fablico en todo el territorio nacional a cargo de la ANSES (Res. DEA 961/2010). El mayor desequilibrio entre la oferta de atenci\u00f3n y la 35 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...demanda del p\u00fablico se observ\u00f3 en las provincias de Santa Fe, C\u00f3rdoba, T ucu- m\u00e1n y Mendoza, en la Ciudad de Buenos Aires y en el Gran Buenos Aires. A ra\u00edz de este diagn\u00f3stico, se declar\u00f3 la emergencia edilicia operativa en la atenci\u00f3n al p\u00fablico en todo el territorio nacional por un lapso de quince meses hasta alcanzar la infraestructura adecuada a las nuevas necesidades generadas; se habilitaron de esta manera procedimientos de contrataci\u00f3n directa para la localizaci\u00f3n y readecuaci\u00f3n de inmuebles destinados a las dependencias de la ANSES. A pesar de esto, cabe destacar que la ANSES tuvo la capacidad institucional suficiente para liquidar 3,4 millones de beneficios, es decir, habilitar el cobro a 1,8 mi-llones de titulares en el primer mes de vida de la AUH; 10 proceso en el que se incluye la gesti\u00f3n del traspaso de 1,7 millones de beneficiarios de planes sociales a su \u00f3rbita. 11 El proceso fue facilitado por la modalidad de adjudicaci\u00f3n de los beneficios ya que, para acceder a esta prestaci\u00f3n, solo era necesario contar con la informaci\u00f3n del grupo familiar y su domicilio actualizado en las bases de datos de la ANSES. Si el grupo familiar ten\u00eda los datos actualizados, no era necesario que presentara nuevamente la documentaci\u00f3n, solo deb\u00eda hacerlo si se hab\u00eda producido alguna modificaci\u00f3n en ellos. 12 4) En respuesta a la demanda creciente, durante todo el per\u00edodo, la ANSES desarroll\u00f3 y expandi\u00f3 su esquema organizativo a nivel territorial profundizando su modalidad de gesti\u00f3n desconcentrada. Seg\u00fan se informa en la p\u00e1gina web del organismo, los dispositivos que utiliza para la atenci\u00f3n de consultas y reali-zaci\u00f3n de tr\u00e1mites vinculados con las prestaciones son de diverso tipo, a saber: Unidad de Atenci\u00f3n Integral (UDAI), Unidad de Atenci\u00f3n T ransitoria (ULAT), Unidad Local de Atenci\u00f3n de Empresas (ULADE), Unidad de Atenci\u00f3n M\u00f3vil (UDAM), Terminales de Autoconsulta, Puntos de Informaci\u00f3n Previsional (PIP). En 2006, el organismo registraba 145 UDAI. Como se puede observar en el gr\u00e1fico 4, actualmente, la ANSES cuenta con 326 UDAI y oficinas dis- tribuidas en todo el territorio nacional. 10 Datos de diciembre 2009, a partir de las liquidaciones de ANSES, Bolet\u00edn Previsional y de la Seguridad Social 2009, Observatorio de la Seguridad Social, ANSES. 11 \"Concretamente este n\u00famero contempla 994 mil ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 18 a\u00f1os que pasaron del Programa Familias, 750 mil planes de empleo, 32 mil del programa de la Provincia de Buenos Aires, 'Derecho Garantizado para la Ni\u00f1ez' y 17 mil del programa de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, 'Ciudadan\u00eda Porte\u00f1a. Con todo derecho'\" (Lozano y otros, 2011: 5-8, citado por Pautassi y otros, 2013: 13). 12 Al respecto, ver Portal de ANSES, Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social. Disponible en http://www.anses.gob.ar/asignacion-universal/asignacion-universal-hijo-144 (consulta 24/10/2013).36 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos GrushkaGr\u00e1fico 4. Distribuci\u00f3n territorial de UDAI y oficinas de ANSES (2012) 3572071037451066101253101882321292826272011 0 5 10 15 20 25 Conurbano IIJefatura Regional Bonaerense IJefatura Regional Bonaerense IIJefatura Regional Bonaerense IIIJefatura Regional Bonaerense IVJefatura Regional Capital Federal Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la ANSES. Disponibles en http://www.anses. gob.ar/oficinas/ (consulta 17/1/2013).37 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...La evoluci\u00f3n de los recursos humanos de la ANSES durante el per\u00edodo en an\u00e1lisis se muestra en el gr\u00e1fico 5. All\u00ed se puede observar que la planta de trabajadores de la ANSES se duplic\u00f3 durante los a\u00f1os para los que se cuenta con informaci\u00f3n (2004-2012) al mismo tiempo que se eliminaron las contrataciones por locaci\u00f3n de servicios y se ampli\u00f3 la formalizaci\u00f3n y regularizaci\u00f3n del personal en planta permanente, que en 2011 alcanz\u00f3 el 70% de los trabajadores y en 2012 preve\u00eda comprender a m\u00e1s del 90% de los agentes de la instituci\u00f3n. Gr\u00e1fico 5. Evoluci\u00f3n de la planta de trabajadores de la ANSES (2004-2012). Cantidad y distribuci\u00f3n porcentual de trabajadores seg\u00fan forma de contrataci\u00f3n 02.0004.0006.0008.00010.00012.00014.00016.000 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012*Locaci\u00f3n de servicios Pasantes Plazo fijo Planta permanente 72%28% 64% 59%55%56%68%72% 70%92%8% 30% 24% 32% 44% 35%10% 31% 33% (*) Proyectado. Fuente: Taller de Formaci\u00f3n para Delegados organizado por la Junta Interna de ATE ANSES, Buenos Aires, 4 y 5 de octubre de 2011. 5) Finalmente, en relaci\u00f3n con la producci\u00f3n y difusi\u00f3n de informaci\u00f3n correspondiente a las prestaciones desarrolladas por la ANSES, podemos destacar la creaci\u00f3n del Observatorio de la Seguridad Social (OSS) en marzo de 2010, a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n ANSES 153/2010, como un espacio acad\u00e9mico orien-tado a la generaci\u00f3n de un \u00e1mbito de reflexi\u00f3n y debate sobre las pol\u00edticas de la seguridad social. Esa \u00e1rea institucional, dependiente de la Secretar\u00eda General de la ANSES, est\u00e1 dirigida a fortalecer las redes sociales de capacitaci\u00f3n y a 38 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos Grushkaampliar los espacios de participaci\u00f3n y difusi\u00f3n de informaci\u00f3n. Adem\u00e1s, tiene entre sus funciones impulsar la generaci\u00f3n de estudios t\u00e9cnicos y trabajos de investigaci\u00f3n en materia de seguridad social extendiendo una red de contactos con otros observatorios, organizaciones, foros, consejos, universidades y ONG, al mismo tiempo que articula su accionar en el \u00e1mbito acad\u00e9mico, a trav\u00e9s del establecimiento de convenios con universidades, organizando y coordinando investigaciones, encuentros acad\u00e9micos, seminarios, talleres de trabajo y otras instancias de socializaci\u00f3n y debate sobre las pol\u00edticas de seguridad social. Parad\u00f3jicamente, la creaci\u00f3n del OSS con las caracter\u00edsticas mencionadas coincide con un proceso de deterioro en la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n de registro de las actividades de la ANSES. Esto puede observarse en el reemplazo del peri\u00f3dico \"Informe de la Seguridad Social\" publicado hasta el cuarto trimestre de 2008 por la entonces Gerencia de Finanzas de ANSES por otras publicaciones con informaci\u00f3n incompleta y menos detallada y actualizada que la difundida en a\u00f1os anteriores, entre las que podemos destacar el Bolet\u00edn de la Seguridad Social publicado trimestralmente por la Secretar\u00eda de Seguridad Social, dependiente del Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social o el Bolet\u00edn Previsional y de la Seguridad Social publicado por el OSS y la Gerencia de Estudios de la Seguridad Social de la ANSES. 4. An\u00e1lisis de los ingresos y egresos financieros de la ANSES (1993-2012) Este apartado tiene por objetivo identificar y analizar los flujos financie- ros (ingresos y egresos) de la ANSES utilizados para sostener y acompa\u00f1ar su desarrollo institucional. Para ello, contemplaremos sus recursos y erogaciones (prestaciones a la seguridad social, transferencias, gastos figurativos y gastos de operaciones) en el per\u00edodo en estudio considerando las fuentes de ingreso, los componentes contributivos y no contributivos, los gastos en las diferentes prestaciones, etc\u00e9tera. Como se desprende del apartado anterior, los recursos y gastos de la ANSES se asignan al cumplimiento de sus responsabilidades relacionadas con la administraci\u00f3n del R\u00e9gimen Previsional P\u00fablico, el sistema de Asignaciones Familiares, el Fondo Nacional de Empleo en lo que se relaciona con el Seguro de Desempleo, las pensiones no contributivas a los veteranos de la Guerra del 39 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...Atl\u00e1ntico Sur, las transferencias a las provincias en concepto de armonizaci\u00f3n,13 el financiamiento del d\u00e9ficit de los sistemas de retiro y pensiones de las Fuerzas Armadas y de Seguridad nacionales, la puesta al pago de las pensiones no contributivas y el pago de las deudas con beneficiarios del SIJP . Adem\u00e1s, tal como se describi\u00f3, durante los \u00faltimos a\u00f1os se incorporaron recursos adicionales orientados a brindar asistencia financiera al Programa Conectar Igualdad, al Programa Cr\u00e9dito Argentino del Bicentenario para la Vivienda \u00danica Familiar (PRO.CRE.AR Bicentenario), al Programa de Cr\u00e9ditos para Jubilados y Pensionados nacionales ARGENTA y a la implementaci\u00f3n de la AUH y de la AUE. La situaci\u00f3n econ\u00f3mico-financiera de la ANSES es representada a partir de la cuenta Ahorro-Inversi\u00f3n-Financiamiento, cuya estructura contempla los ingresos corrientes y de capital, las erogaciones corrientes y de capital, el resultado financiero, las contribuciones y erogaciones figurativas 14 y el resultado financiero total, que incluye los conceptos figurativos (cuadro 1). 13 En 1999 algunas provincias que hasta entonces no hab\u00edan transferido sus cajas previsionales firmaron con el gobierno nacional un \"Convenio para la Armonizaci\u00f3n y el Financiamiento del Sistema Previsional\" con el objetivo de armonizar los esquemas provinciales de previsi\u00f3n social con el adoptado por el sector p\u00fablico nacional mediante la homogeneizaci\u00f3n de los par\u00e1metros del sistema (al\u00edcuotas de aportes y contribuciones, a\u00f1os de aportes, edad de retiro y tasa de sustituci\u00f3n) y de asegurar el financiamiento, a cargo del gobierno nacional, de una porci\u00f3n de los desequilibrios previsionales provinciales que mantienen sus reg\u00edmenes previsionales correspondientes al empleo p\u00fablico. Para m\u00e1s detalles, ver Cetr\u00e1ngolo y Grushka (2004) y Cetr\u00e1ngolo y Curcio (2005), entre otros. 14 Los \"gastos o erogaciones figurativos\" son los gastos financieros de la administraci\u00f3n central, los organismos descentralizados y las entidades de seguridad social que se hacen para financiar a esas mismas instituciones que consolidan en el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n Nacional. En el caso de la ANSES, por ejemplo, el pago de las contribuciones patronales que se destinan a financiar las prestaciones de la seguridad social o las erogaciones correspondientes al pago de Pensiones No Contributivas (PNC) dispuestas por el Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n se registran como gastos figurativos. Las contribuciones figurativas, por su parte, son recursos recibidos, en este caso por la ANSES, provenientes de esas otras instituciones que tambi\u00e9n consolidan en el presupuesto.40 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos GrushkaCuadro 1. Conceptos incluidos en la cuenta Ahorro-Inversi\u00f3n- Financiamiento (AIF) de la ANSES Recursos corrientes y de capital Contribuciones T ributarios Ingresos no tributarios Rentas de la propiedadRecursos de capital T ransferencias corrientes Erogaciones corrientes y de capital Prestaciones de la seguridad socialT ransferencias corrientes y de capital Gastos de operaci\u00f3n y de capital Intereses Super\u00e1vit antes de contribuciones figurativas Contribuciones figurativasGastos figurativos T otal de recursos T otal de gastos Resultado financiero total Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de ANSES (2009). En lo que sigue desplegaremos los conceptos que configuran el esquema AIF , presentado en el cuadro 1, utilizando los \u00faltimos datos disponibles que, en general, se corresponden con los incluidos en la Cuenta de Inversi\u00f3n del a\u00f1o 2012 o los m\u00e1s recientes a los que logramos tener acceso en cada caso. A tal efecto, desarrollamos las siguientes secciones con informaci\u00f3n de los recursos y las erogaciones incluyendo en estas \u00faltimas las prestaciones correspondientes a la seguridad social, a las transfe-rencias y a los gastos figurativos que comprenden partidas presupuestarias de otras \u00e1reas del sector p\u00fablico nacional. Finalmente, se incorpora una descripci\u00f3n sobre los gastos operativos del organismo que completa el presente apartado. 4.1 Recursos de la ANSES Los recursos con los que se financia la ANSES provienen de diversas fuentes principalmente ligadas al financiamiento previsional: aportes y contribuciones del 41 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...ingreso de los trabajadores -usualmente denominados recursos propios-, recursos tributarios basados en impuestos espec\u00edficos y renta de la propiedad. Comple-mentariamente, a partir del a\u00f1o 1992, el 15% de la coparticipaci\u00f3n federal de impuestos (CFI) bruta se destina a la seguridad social, concepto que se presenta en un rubro separado bajo la denominaci\u00f3n de \"contribuciones figurativas\". Los ingresos por aportes y contribuciones corresponden a los recursos re- sultantes de aplicar un determinado porcentaje al ingreso de los trabajadores. La ANSES percibe los ingresos para financiar las erogaciones previsionales, las asignaciones familiares, INSSJyP y el Fondo Nacional de Empleo. Las al\u00edcuotas aplicadas sobre la masa salarial son variables por concepto y para distintas categor\u00edas establecidas. Los ingresos por aportes y contribuciones pueden clasificarse en: trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia: 11% de las remuneraciones sujetas a aporte; 15 trabajadores por cuenta propia aut\u00f3nomos: 27% sobre los niveles de renta de referencia establecida de manera discrecional; 16 trabajadores por cuenta propia monotributistas y servicio dom\u00e9stico: suma fija de pago mensual seg\u00fan nivel estimado de ingresos brutos anuales, superficie afectada a la explotaci\u00f3n, la energ\u00eda el\u00e9ctrica consu-mida en el a\u00f1o y el monto de alquileres devengados en el a\u00f1o, 17 en el primer caso, y seg\u00fan horas semanales trabajadas en el segundo; 15 Seg\u00fan Resoluci\u00f3n ANSES 266/13, a partir del 1/09/13 la base imponible para calcular los aportes tiene como l\u00edmite m\u00ednimo $861,57 y como m\u00e1ximo $28.000,65. Los montos que constituyen l\u00edmites de aportaci\u00f3n se modifican peri\u00f3dicamente en funci\u00f3n de los incrementos que sufren las prestaciones del r\u00e9gimen por movilidad. 16 Ver Resoluci\u00f3n General AFIP 3453/13, que establece las rentas de referencia para el per\u00edodo devengado en marzo de 2013 en adelante. En el esquema establecido por el Decreto 1866/06, se prev\u00e9n cinco categor\u00edas determinadas en funci\u00f3n de la actividad desarrollada y los ingresos brutos anuales obtenidos. Cada una de las categor\u00edas tiene asociada una renta de referencia que se actualiza peri\u00f3dicamente seg\u00fan el \u00edndice de actualizaci\u00f3n de las prestaciones del r\u00e9gimen p\u00fablico. A su vez, los trabajadores aut\u00f3nomos que realicen actividades penosas o riesgosas por las cuales le corresponda un r\u00e9gimen previsional preferencial deber\u00e1n ingresar mensualmente un importe adicional del 3%. 17 Estos par\u00e1metros son declarados por el monotributista en el momento de su inscripci\u00f3n. Ver art. 8\u00b0 Ley 24977 para la definici\u00f3n de las categor\u00edas. Asimismo, por Ley 25865 -promulgada en 2004- se introdujo una categor\u00eda adicional que incluye a personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social, sin tributo alguno con destino espec\u00edfico a la seguridad social, aun cuando los a\u00f1os 42 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos Grushka contribuciones de los empleadores: 16% de las remuneraciones seg\u00fan Ley 24241, a\u00fan vigente para el sector p\u00fablico, pero con varias modi-ficaciones posteriores para el sector privado; 18 tienen el mismo l\u00edmite m\u00ednimo al que est\u00e1n sujetos los aportes de los trabajadores, pero no est\u00e1n sujetas a m\u00e1ximo alguno. Existen, sin embargo, algunas excepciones a la aplicaci\u00f3n de las al\u00edcuotas mencionadas previamente. Por un lado, hay reg\u00edmenes promocionales que bene-fician a empresas con caracter\u00edsticas especiales (actividades particulares, tama\u00f1o de la empresa, etc\u00e9tera). 19 Tambi\u00e9n gozan de una reducci\u00f3n de las contribuciones con destino a la seguridad social los empleadores que, por el t\u00e9rmino de 24 meses contados a partir del inicio de una nueva relaci\u00f3n laboral o de la regularizaci\u00f3n de una preexistente con ausencia total de registraci\u00f3n, no disminuyan la plantilla total de trabajadores activos al 30/11/2012 y hasta dos a\u00f1os despu\u00e9s de la finalizaci\u00f3n del plazo para acceder al beneficio de reducci\u00f3n de contribuciones (31/12/2015). El beneficio consiste en que durante los primeros 12 meses solo ingresar\u00e1n el 50% de las contribuciones y por los segundos 12 meses pagar\u00e1n solo el 75% de ellas. Asimismo, en el caso de los trabajadores de reg\u00edmenes especiales, 20 se a\u00f1a- den dos puntos porcentuales de aporte a los del r\u00e9gimen com\u00fan y el c\u00e1lculo de tributados en este r\u00e9gimen se computan a los fines de la determinaci\u00f3n del derecho a una prestaci\u00f3n previsional. 18 Las al\u00edcuotas correspondientes a las contribuciones patronales sobre la n\u00f3mina salarial con destino a los subsistemas de seguridad social regidos por las Leyes 19032 (INSSJP), 24013 (Fondo Nacional de Empleo), 24241 (SIJP) y 24714 (R\u00e9gimen de Asignaciones Familiares) se establecen de acuerdo con lo siguiente:a) 21% para los empleadores cuya actividad principal sea la locaci\u00f3n y prestaci\u00f3n de servicios con excepci\u00f3n de los comprendidos en las Leyes 23551 (Asociaciones Sindicales de T rabajadores), 23660 (Obras Sociales), 23661 (Agentes del Sistema Nacional de Seguro de Salud) y 24467 (Peque\u00f1as y Medianas Empresas). Quedan comprendidos aquellos empleadores cuya actividad principal encuadre en el Sector Servicios o en el Sector Comercio -de acuerdo con la Res. SPYME 24/01- siempre que sus ventas totales anuales superen en todos los casos los $48.000.000.b) 17% para los restantes empleadores no incluidos en el inciso anterior. Asimismo, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las entidades y organismos con participaci\u00f3n estatal, los bancos y entidades financieras nacionales regidos por la Ley 21526 y todo otro organismo nacional, provincial o municipal que venda bienes o preste servicios a terceros a t\u00edtulo oneroso, comprendidos en el art. 1\u00b0 de la Ley 22016. 19 Ver Decreto 814/01 y modificatorios. 20 Existen cuatro reg\u00edmenes especiales de previsi\u00f3n social actualmente vigentes, a saber: diplom\u00e1ticos (Ley 22731), docentes (Leyes 22929, 23026 y 23626), investigadores (Ley 24016) y funcionarios (Ley 24018). Para m\u00e1s detalles, ver el cap\u00edtulo 1 del libro anterior (Danani y Hintze, 2011) y Bertranou y otros (2011).43 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...los aportes se efect\u00faa sin considerar el l\u00edmite m\u00e1ximo para su base imponible. Adem\u00e1s, existen aportes a cargo del trabajador adicionales para cierto grupo de actividades diferenciales. 21 En consecuencia, la tasa de aportaci\u00f3n efectiva a la seguridad social en rela- ci\u00f3n con la masa salarial sujeta a contribuci\u00f3n resulta un promedio ponderado que debe tomar en consideraci\u00f3n las al\u00edcuotas generales y particulares para cada grupo de trabajadores. La estimaci\u00f3n para el a\u00f1o 2010 es cercana al 23%. 22 donde:AE 2010 es la al\u00edcuota efectiva por aportes y contribuciones del a\u00f1o 2010 AACi2010 es la al\u00edcuota por aportes y contribuciones de 2010 para los tra- bajadores del grupo i MSIi2010 es la masa salarial imponible de los trabajadores del grupo i en 2010 MSI2010 es la masa salarial imponible del total de trabajadores aportantes en 2010. Adicionalmente a los recursos originados en aportes y contribuciones de la seguridad social, la ANSES recibe otros recursos provenientes de la recau-daci\u00f3n impositiva (\"tributarios\"). Del total de la recaudaci\u00f3n de cada uno de los siguientes tributos, se destinan los siguientes porcentajes al financiamiento de la seguridad social: Impuesto al Valor Agregado (IVA): 11%, neto de reintegros a las exportaciones Monotributo (componente impositivo): 70% Impuesto a las Ganancias: 20% Impuesto a los Combustibles: naftas, gasolina natural, solvente, aguarr\u00e1s y a los productos compuestos por una mezcla de hidrocarburos, en la medida que califiquen como naftas 21%; gasoil, diesel-oil, keros\u00e9n y el gas natural 100% Impuesto a los Cigarrillos 100% 21 Leyes 24175, 24241 (art. 157) y 25322. 22 Utilizamos estimaciones correspondientes al a\u00f1o 2010 por ser el \u00faltimo para el cual se obtuvieron datos. De todas maneras, no esperamos que hayan existido variaciones significativas sobre esta relaci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os.44 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos GrushkaEn relaci\u00f3n con los recursos no contributivos, podemos agregar que, debido a la crisis de financiamiento que atravesaba el Sistema de Seguridad Social, en 1992 se firm\u00f3 el Acuerdo entre el Gobierno Nacional y los Gobiernos Provinciales (m\u00e1s conocido como Pacto Fiscal I), que establece la cesi\u00f3n del 15% de la masa coparticipable 23 al financiamiento del sistema previsional nacional. Esta cesi\u00f3n posteriormente fue prorrogada con la firma del Pacto Federal para el Empleo, la Producci\u00f3n y el Crecimiento (Pacto Fiscal II), en agosto de 1993, frente a la inminente aprobaci\u00f3n de la reforma del r\u00e9gimen previsional de ese a\u00f1o que, entre otras modificaciones, deriv\u00f3 parte del financiamiento contributivo hacia las AFJP . En el siguiente esquema presentamos de manera sint\u00e9tica las fuentes actua - les de financiamiento del SIPA o pr\u00e1cticamente de la ANSES en su conjunto. Gr\u00e1fico 6. Fuentes de financiamiento del SIPA Fuente: ANSES (2010). 23 La masa coparticipable es el volumen de fondos a distribuir establecidos por la Ley de Coparticipaci\u00f3n Federal de Recursos Fiscales (Ley 23548), que se integra por el producido de la recaudaci\u00f3n de todos los impuestos nacionales, con las excepciones definidas en el art\u00edculo 2\u00ba de la mencionada norma y modificatorias, entre las que podemos destacar los derechos de importaci\u00f3n y exportaci\u00f3n, reg\u00edmenes especiales, impuestos y contribuciones nacionales con afectaci\u00f3n espec\u00edfica e impuestos y contribuciones nacionales cuyo producido se afecte a la realizaci\u00f3n de inversiones, servicios, obras y al fomento de actividades que se declaren de inter\u00e9s nacional por acuerdo entre la naci\u00f3n y las provincias.45 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...En el gr\u00e1fico 7 presentamos, para el per\u00edodo 1994-2012, la composici\u00f3n de los ingresos totales de la ANSES seg\u00fan fuente de financiamiento y su participa- ci\u00f3n relativa. En 1994 la mayor fuente de ingresos eran los recursos por aportes y contribuciones sobre la n\u00f3mina salarial (66%), mientras que los ingresos de origen tributario y los figurativos representaban el 16% cada rubro. La partici-paci\u00f3n de la carga sobre el salario (recursos \"genuinos\" en un sistema en el que el acceso a beneficios se basa en la historia contributiva) fue disminuyendo de manera significativa como consecuencia de la reforma previsional (Ley 24241 de 1993), que gener\u00f3 un drenaje de aportes personales a favor del r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n, simult\u00e1neamente con un aumento constante del desempleo y del empleo no registrado. 24 As\u00ed, en 2003, la participaci\u00f3n de la carga salarial se redujo al 34%, en tanto los recursos tributarios y los figurativos (coparticipa-ci\u00f3n) alcanzaban el 33% cada uno. Sin embargo, la tendencia se revierte a partir de 2005, producto de un incremento en el empleo registrado sumado al aumento del salario real y los efectos de la reforma de 2007, que reabri\u00f3 la posibilidad de elecci\u00f3n de reg\u00edmenes a los afiliados al SIJP y a partir de la cual se verific\u00f3 un traspaso de aportantes a favor del r\u00e9gimen de reparto. La recuperaci\u00f3n de los recursos contributivos se extiende hasta el a\u00f1o 2009 cuando el 55% del total de los recursos corresponden a los ingresos por aportes y contribuciones, seguidos por los ingresos tributarios (22%) y la coparticipaci\u00f3n (16%), mientras que el 7% restante corresponde a rentas de la propiedad (incluidas en \"otros recursos\"). Este \u00faltimo concepto toma mayor relevancia a partir del a\u00f1o 2009 al incluir los rendimientos l\u00edquidos del Fondo de Garant\u00eda de Sustentabilidad (FGS) conformado con los fondos transferidos desde las cuentas de capitalizaci\u00f3n individual administradas por las AFJP . Desde ese ejercicio en adelante, la estructura de los recursos parece haber alcanzado una composici\u00f3n estable en torno a las proporciones mencionadas. 24 Todo ello junto con la reducci\u00f3n de las al\u00edcuotas personales y patronales implementadas en esa d\u00e9cada (Cetr\u00e1ngolo y Grushka, 2008).46 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos GrushkaGr\u00e1fico 7. Distribuci\u00f3n del total de recursos corrientes y figurativos seg\u00fan fuente. A\u00f1os 1994-2012 66%63% 49% 50% 45%41% 40% 39% 39% 23%20% 20% 16%16% 17% 16%2% 2% 7% 6% 5% 7% 0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100% 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012Aportes y contribuciones Tributarios Contribuciones figurativas Otros Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de ANSES y MECON. 4.2 Erogaciones de la ANSES Las erogaciones pueden ser clasificadas en cuatro grandes grupos: pres- taciones de la seguridad social, transferencias corrientes y de capital, gastos operativos y gastos figurativos. Como mencionamos, la ANSES se encarga de realizar los pagos correspon- dientes a las prestaciones previsionales, al sistema de Asignaciones Familiares y al Fondo Nacional de Empleo. Adem\u00e1s, atiende los d\u00e9ficits financieros de las cajas previsionales provinciales que armonizaron su normativa con la del SIPA. Todos estos conceptos se registran en el rubro T ransferencias, mientras que los \"gastos figurativos\" son ejecutados por la ANSES, pero asociados con las prestaciones de las cajas de previsi\u00f3n de las fuerzas armadas y de seguridad y las pensiones no contributivas. Durante el per\u00edodo 1994-2012 no se registraron cambios significativos en la estructura de egresos desde esta perspectiva. En promedio, el 71% del gasto 47 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...total de la ANSES se destin\u00f3 al pago de prestaciones de la seguridad social, las transferencias representaron el 16%; los gastos figurativos, el 11% y los gastos operativos, el 2%. La participaci\u00f3n de las transferencias crece en el a\u00f1o 2010 y posteriores especialmente por las mencionadas AUH y AUE, que tambi\u00e9n se incluyen en este rubro (gr\u00e1fico 8). Gr\u00e1fico 8. Distribuci\u00f3n del total de gastos de la ANSES seg\u00fan 0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100% 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012Prestaciones de la seguridad social Transferencias corrientes y de capital Gastos figurativos Gastos de operaci\u00f3n y de capital (e intereses) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de ANSES y MECON. M\u00e1s all\u00e1 de la estructura de erogaciones, destacamos que, desde el a\u00f1o 2003 en adelante, el gasto en prestaciones previsionales creci\u00f3 significativamente debi- do a dos factores complementarios: la implementaci\u00f3n del llamado Programa de Inclusi\u00f3n Previsional, que implic\u00f3 la expansi\u00f3n de la poblaci\u00f3n beneficiaria, 25 y una paulatina recuperaci\u00f3n del poder adquisitivo de las prestaciones pagadas.26 25 Para m\u00e1s detalles, ver Boudou y otros (2007), Bertranou y otros (2011) y el cap\u00edtulo 2 del presente libro. 26 Desde el esquema de solidaridad previsional previo al SIJP y hasta 2008, el ajuste de los beneficios previsionales era establecido anualmente en el dise\u00f1o del Presupuesto de la 48 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos GrushkaRespecto de la expansi\u00f3n de la cobertura previsional sobre la poblaci\u00f3n pasiva, entre 2006 y 2010, el gobierno impuls\u00f3 varias iniciativas que per- mitieron incorporar a aproximadamente 2,5 millones de nuevos beneficia-rios. Principalmente a trav\u00e9s de la Moratoria Previsional, todos los adultos mayores que cumplida la edad de retiro no alcanzan el requisito de treinta a\u00f1os de aportes pueden inscribirse y percibir su haber jubilatorio, del cual se descuenta un monto determinado destinado a cancelar en hasta 60 cuotas fijas los aportes faltantes. En relaci\u00f3n con las prestaciones pagadas en este rubro, tras diversos ajustes realizados como consecuencia de las presiones fiscales y despu\u00e9s de la crisis de 2001-2002, se implement\u00f3 una serie de medidas que permiti\u00f3 la gradual recuperaci\u00f3n del poder adquisitivo priorizando el incremento del haber m\u00edni-mo. A partir de octubre de 2008 se estableci\u00f3 un nuevo r\u00e9gimen de movilidad jubilatoria (Ley 26417) mediante la aplicaci\u00f3n de un mecanismo autom\u00e1tico de actualizaci\u00f3n semestral de los haberes, que contempla la evoluci\u00f3n de los salarios y la recaudaci\u00f3n de la ANSES. En consecuencia, el beneficio m\u00ednimo alcanz\u00f3 en septiembre de 2013 $ 2.476,98. Con el fin de cuantificar la importancia relativa de la seguridad social ad- ministrada por la ANSES, en el gr\u00e1fico 9 presentamos la evoluci\u00f3n del gasto (seg\u00fan concepto) en t\u00e9rminos del Producto Interno Bruto (PIB). En promedio, el gasto es equivalente al 7,52% del PIB con un desv\u00edo est\u00e1ndar del 1,5%. En t\u00e9rminos temporales, hasta el a\u00f1o 2001, el gasto representaba el 7,5% del PIB; a partir de la crisis econ\u00f3mica de 2002, se reduce significativamente y promedia el 5,8% entre 2002 y 2006. La tendencia se revierte y, como consecuencia de los dos factores antes mencionados, en 2012 el gasto total exhibe un nivel m\u00e1ximo hist\u00f3rico que representa el 11,2% del PIB para ese ejercicio. Administraci\u00f3n Nacional y no exist\u00eda un mecanismo autom\u00e1tico (al respecto, ver el cap\u00edtulo 2 del presente libro).49 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...Gr\u00e1fico 9. Gasto de la ANSES seg\u00fan concepto. A\u00f1os 1994-2012 (en porcentaje del PIB) 0%2%4%6%8%10%12% 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012Total Prestaciones Transferencias Gastos figurativos Gastos operativos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de ANSES y MECON. En resumen, en el gr\u00e1fico 10 presentamos el flujo de recursos (R) y eroga- ciones (E) de la ANSES durante el per\u00edodo analizado (1994-2012), expresados en relaci\u00f3n con el PIB de cada ejercicio. En primer lugar, podemos destacar tres per\u00edodos marcados con respecto al tama\u00f1o de la ANSES en relaci\u00f3n con el producto o ingreso del pa\u00eds. Entre su creaci\u00f3n en 1994 y la explosi\u00f3n de la crisis de 2001, los ingresos y gastos de la ANSES se mantuvieron relativamente constantes alrededor de 7 u 8 puntos porcentuales del PIB. La crisis y luego el comienzo del proceso de recuperaci\u00f3n redujeron esa relaci\u00f3n entre 2002 y 2004 a un nivel cercano a un 6% del producto, y a partir de 2005-2006 se produjo un espectacular crecimiento sostenido que implic\u00f3 superar el m\u00e1ximo hist\u00f3rico cada a\u00f1o hasta llegar en 2012 al 12% del PIB desde la perspectiva de los ingresos y al 11% del producto desde la \u00f3ptica de los gastos de la ANSES, lo que casi duplica el nivel del comienzos del siglo xxi. 50 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos GrushkaGr\u00e1fico 10. ANSES: esquema Ahorro-Inversi\u00f3n-Financiamiento. A\u00f1os 1994-2012 (en porcentaje del PIB) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de ANSES y MECON. A su vez, en la comparaci\u00f3n de las barras de la izquierda (recursos) y de la derecha (erogaciones) de cada a\u00f1o, podemos observar que luego de un primer trienio (1994-1996) de d\u00e9ficits anuales significativos, a partir de 1997 se in-augura en la ANSES un per\u00edodo de relativo equilibrio fiscal que se sostendr\u00e1 hasta el ejercicio 2004, con alguna excepci\u00f3n deficitaria durante la crisis en 2001 y 2002. Podemos explicar este equilibrio como consecuencia de una mayor proporci\u00f3n de los aportes no contributivos provenientes de recursos tributarios, acompa\u00f1ados por un achatamiento en los gastos de las prestaciones, que se traducen en una menor capacidad de protecci\u00f3n durante ese per\u00edodo. Desde 2005 el crecimiento de los recursos se desarrolla a mayor ritmo que el de los gastos, lo que origina niveles de super\u00e1vit crecientes de all\u00ed en adelante. El super\u00e1vit es significativamente mayor a partir del a\u00f1o 2009, en el que comienzan a ingresar los recursos provenientes de los aportes personales que hasta entonces eran volcados a las AFJP . Los ingresos de Rentas de la Propiedad, que comienzan a regis-trarse significativamente desde ese a\u00f1o, corresponden al rendimiento del FGS, que en diciembre de 2008 incorpor\u00f3 $ 100.403 millones provenientes de las ex-AFJP .51 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...A continuaci\u00f3n analizamos la composici\u00f3n del gasto destinado a cada uno de los conceptos mencionados: prestaciones destinadas a la Seguridad Social, T ransferencias, Gastos Figurativos y Gastos Operativos. 4.2.1 Prestaciones de la seguridad social Entre 1994 y 2010, en promedio, el 87% de estas prestaciones corresponde al pago de jubilaciones y pensiones. Hasta el a\u00f1o 2008, este concepto abarca el otorgamiento y liquidaci\u00f3n de las prestaciones del r\u00e9gimen nacional de jubilacio - nes y pensiones, tanto el pago de beneficios del r\u00e9gimen tradicional de reparto como los asociados a la componente p\u00fablica del r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n. A partir de 2009 se corresponde en su totalidad con los beneficios del SIPA. Con una menor importancia relativa (9% en promedio), el pago de las prestaciones contempla tambi\u00e9n las asociadas con los beneficios otorgados por las ex Cajas Previsionales de las Provincias transferidas al r\u00e9gimen nacional. No obstante, su participaci\u00f3n decrece a medida que se va reduciendo el n\u00famero de beneficiarios y en 2010 representa el 5,7% del total de prestaciones. Gr\u00e1fico 11. Prestaciones de la seguridad social, seg\u00fan componente. A\u00f1os 1994-2009 (estructura porcentual)Prestaciones a la Seguridad Social, seg\u00fan componente. A\u00f1os 1994-2009 -en %- 0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100% 1994 19951996 1997 20052006 2007 20082009Ex-Combatientes de Malvinas Ex-Cajas Provinciales Comisiones OPP Asignaciones familiares no contributivas Justicia Jubilaciones y Pensiones (*): Comisiones por \u00d3rdenes de Pago Previsionales (OPP). Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de ANSES.52 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos Grushka4.2.2 Transferencias de la ANSES Los rubros m\u00e1s significativos de T ransferencias en 2010, en orden de importancia, son Asignaciones Familiares, INSSJyP , Provincias, Subsidios, Desempleo y otras (gr\u00e1fico 12). La participaci\u00f3n de Asignaciones Familiares (64%) ha crecido desde 2007 debido a tres factores: a) una modificaci\u00f3n contable ya que, tradicionalmente, el gasto en Asig- naciones Familiares no Contributivas (para los beneficiarios del SIJP)27 se de- vengaba en el rubro Prestaciones de la Seguridad Social y en 2007 se comenz\u00f3 a contabilizar en T ransferencias de la Seguridad Social junto con las dem\u00e1s asignaciones; b) la creciente incorporaci\u00f3n de empresas al Sistema \u00danico de Asignaciones Familiares (SUAF), con la consecuente la reducci\u00f3n del Fondo Compensador hasta casi cesar sus pagos en 2011; c) como ya se mencionara, a fines de 2009 se estableci\u00f3 la AUH, cuyas erogaciones representaron el 38% del total de asignaciones familiares o el 74% de las contributivas. 28 En segundo lugar, las transferencias realizadas al INSSJyP (12% del total) en concepto de contribuciones de los jubilados y pensionados (3% del beneficio), con una participaci\u00f3n que perdi\u00f3 relevancia ya que hasta 2003 tambi\u00e9n inclu\u00eda los aportes de los trabajadores activos. Simult\u00e1neamente, en ese mismo a\u00f1o comienzan a registrarse transferen- cias a favor de las cajas provinciales no transferidas (14% promedio, 9% en 2010), destinadas al financiamiento de sus desequilibrios previsionales, con la intenci\u00f3n de iniciar un proceso de armonizaci\u00f3n entre los par\u00e1metros de sus reg\u00edmenes con los del sistema previsional nacional. Cabe recordar que, como se mencion\u00f3 anteriormente, entre 1994 y 1996, once jurisdicciones (Ciudad de Buenos Aires, 29 Catamarca, Jujuy, La Rioja, Mendoza, R\u00edo Negro, Salta, San Juan, San Luis, Santiago del Estero y T ucum\u00e1n) integraron sus reg\u00edmenes al SIJP transfiriendo tanto sus erogaciones como los ingresos. Adicionalmente, la ANSES qued\u00f3 a cargo de la liquidaci\u00f3n de los beneficios de las fuerzas de seguridad de dichas jurisdicciones. Los Subsidios incluyen la contenci\u00f3n familiar por fallecimiento a los fami- liares de beneficiarios de los sistemas de la seguridad social (Decreto 599/06) 27 Seg\u00fan lo dispuesto por la Ley 24714 y sus modificatorias. 28 Para m\u00e1s detalles sobre Asignaciones Familiares, ver el cap\u00edtulo 5 del presente libro. 29 En el momento de transferir su caja, la Ciudad de Buenos Aires no gozaba de autonom\u00eda.53 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...y (con menor relevancia) el complemento por tarifas establecido en el Decreto 319/97. Adicionalmente, se incluye el pago por \u00fanica vez, durante diciembre de 2010, de una suma fija de $500 para casi 5 millones de beneficiarios del SIPA (Decreto 1856/10), que deveng\u00f3 un total de $ 2261 millones. Otra transferencia con menor impacto es el Seguro de Desempleo, que se otorga a trav\u00e9s de un sistema contributivo y comprende a los trabajadores de la actividad privada en relaci\u00f3n de dependencia (a excepci\u00f3n de los trabajadores de la construcci\u00f3n, del servicio dom\u00e9stico y de los comprendidos en el R\u00e9gimen Nacional de T rabajo Agrario). La prestaci\u00f3n es del 50% del importe neto de la mejor remuneraci\u00f3n mensual, normal y habitual del trabajador en los \u00faltimos seis meses de la relaci\u00f3n laboral que origin\u00f3 el desempleo con un l\u00edmite m\u00e1ximo y m\u00ednimo. La prestaci\u00f3n disminuye el 15% del quinto al octavo mes y otro 15% del noveno al duod\u00e9cimo mes. Durante el a\u00f1o 2010 se atendieron en promedio 128.000 casos mensuales por un monto de $ 351, lo que deveng\u00f3 un total de $ 683 millones. Tambi\u00e9n mencionamos el pago de comisiones (principalmente gastos de la AFIP) por Pagos Previsionales, Recaudaci\u00f3n, Bancarias y por T ransferencia, que en 2010 totalizaron $ 797 millones y en el gr\u00e1fico 12 se incluyen en el concepto Otras T ransferencias. En resumen, en el gr\u00e1fico 12 incluimos la evoluci\u00f3n de las transferencias durante la \u00faltima d\u00e9cada y media correspondientes a los diferentes conceptos que las componen. All\u00ed podemos observar que, luego de la ca\u00edda de 2003, explicada principalmente por la mencionada reducci\u00f3n de aportes de los trabajadores activos desde ese a\u00f1o, el incremento posterior a ese ejercicio se explica funda-mentalmente por el componente de asignaciones familiares a trav\u00e9s de los tres factores que detallamos anteriormente (modificaci\u00f3n contable, incorporaci\u00f3n creciente de empresas al SUAF y el establecimiento de la AUH, con impacto en el \u00faltimo a\u00f1o analizado).54 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos GrushkaGr\u00e1fico 12. Transferencias de la ANSES seg\u00fan concepto, a\u00f1os 1994-2010 (en porcentaje del PIB) 0,0%0,2%0,4%0,6%0,8%1,0%1,2%1,4%1,6%1,8%2,0% 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010Otras Fondo Nacional de Empleo Subsidios Seg. Soc. Provincias INSSJyP Asignaciones Familiares Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de ANSES y MECON. 4.2.3 Gastos figurativos de la ANSES Los gastos figurativos de la ANSES comprenden partidas que son presupues- tadas por otras reparticiones p\u00fablicas; se destacan el financiamiento a pasividades militares (pensiones y retiros de las Fuerzas Armadas y de Seguridad) y al programa de pensiones no contributivas (PNC). Las PNC constituyen una alternativa relevante para la extensi\u00f3n de la cobertura de la seguridad social a la poblaci\u00f3n adulta mayor. Las pasividades militares (Polic\u00eda Federal, Polic\u00eda ex Territorios Nacionales, Servicio Penitenciario, Gendarmer\u00eda Nacional, Fuerzas Armadas, Prefectura Naval Argentina, Administraci\u00f3n de Parques Nacionales) tienen caracter\u00edsticas especiales por mezclar fines previsionales con un marco de retiro espec\u00edfico dadas las particularidades de cada actividad. El n\u00famero total de beneficiarios ha permanecido relativamente estable a lo largo de la primera d\u00e9cada del siglo xxi, cerca de 180.000 (Bertranou y otros, 2011). 55 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...En 2010, la Caja de Retiros, Pensiones y Jubilaciones de Polic\u00eda Federal (Mi- nisterio de Justicia, Seguridad y Derechos Humanos) recibi\u00f3 $ 2425 millones y el Instituto de Ayuda Financiera para pagos de retiros y pensiones militares (Ministerio de Defensa), $ 2151 millones (MECON, 2011). El programa de PNC 30 se desarrolla en un contexto de la pol\u00edtica social que presenta una importante fragmentaci\u00f3n tanto entre niveles de gobierno (naci\u00f3n, provincias y municipios) como entre instituciones del gobierno nacional. Al reformarse el sistema previsional en 1994, las PNC fueron separadas de los pro-gramas contributivos, que continuaron en el \u00e1mbito del Ministerio de T rabajo reorganizados en el SIJP . A partir de enero de 1996, el programa de PNC pas\u00f3 a ser administrado por la Secretar\u00eda de Desarrollo Social, que hasta 1999 dependi\u00f3 de la Presidencia de la Naci\u00f3n y desde entonces, del Ministerio de Desarrollo Social. El programa de PNC otorga seis tipos de beneficios:i) por vejez; ii) por invalidez; iii) a madres de siete o m\u00e1s hijos; iv) \"graciables\" otorgados por el Congreso de la N aci\u00f3n; v) a ex combatientes de la guerra de Malvinas; vi) otros por leyes especiales (incluye a familiares de desaparecidos durante el gobierno militar). Los tres primeros programas son tambi\u00e9n denominados \"pensiones asisten- ciales\". Las condiciones de obtenci\u00f3n de estos beneficios contemplan algunos de los siguientes factores (dependiendo del tipo de pensi\u00f3n): falta de cobertura previsional alternativa, ausencia de subsidios de cualquier tipo, falta de ingresos laborales, riesgo m\u00e9dico-social, vejez, soledad, ausencia o desempleo del proge-nitor para las madres de familia numerosa, desempleo, presencia y cantidad de hijos menores, incapacidad permanente y desamparo institucional. Las PNC constituyen un programa de relevancia tanto por la cantidad de beneficiarios alcanzados como por el volumen de recursos que demanda. En general, el programa es de naturaleza asistencial con el objeto de aliviar la pobreza; sin embargo, algunas de sus prestaciones no tienen plenamente dicho objetivo y responden a otras demandas. Entre 1999 y 2003 observamos un relativo estancamiento en la cobertura de las PNC ya que el n\u00famero de beneficios pas\u00f3 de 346.000 a 345.000. Parti-cularmente, la cantidad de beneficiarios de PNC por vejez e invalidez tambi\u00e9n estuvo pr\u00e1cticamente congelada dado que, para otorgar un nuevo beneficio, 30 Comentarios basados en Bertranou y otros (2011).56 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos Grushkadeb\u00eda generarse una baja en el padr\u00f3n a los efectos de liberar los correspon- dientes recursos. Finalmente, entre 2004 y 2012, el programa de PNC creci\u00f3 significativamente (207% acumulado o 15% anual) y lleg\u00f3 a casi 1,3 millones de destinatarios (gr\u00e1-fico 13). El mayor crecimiento correspondi\u00f3 a pensiones por invalidez (596%) y a madres de siete o m\u00e1s hijos (307%). Tambi\u00e9n fue significativo el aumento relativo de ex combatientes de Malvinas (47%, tanto en casos como en montos involucrados), 31 mientras que las pensiones por vejez aumentaron entre 2004 y 2006 y su posterior descenso se vincula con la posibilidad de convertir el beneficio en uno del r\u00e9gimen contributivo a trav\u00e9s de la mencionada \"Moratoria\". Gr\u00e1fico 13. Evoluci\u00f3n del n\u00famero de beneficios de PNC. A\u00f1os 1999-2012 (en miles) 02004006008001.0001.2001.400 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 (*)Ex Combatientes Graciables Leyes Especiales Madre de 7 o m\u00e1s hijos Vejez Invalidez (*): Datos provisorios, actualizados a junio de 2012. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del MTEySS (BESS 2\u00ba trimestre de 2012). 31 Por Decreto 1357/04 (declarado v\u00e1lido por el Congreso en 2007), se establece que la ANSES tendr\u00e1 a su cargo el otorgamiento, liquidaci\u00f3n y pago de estas PNC y que el monto de dichas pensiones ser\u00e1 equivalente a tres veces el nivel m\u00ednimo de las prestaciones a cargo del r\u00e9gimen previsional p\u00fablico del SIJP . Este monto es compatible con cualquier otro beneficio de car\u00e1cter previsional permanente y los derechohabientes tendr\u00e1n derecho al 100% del beneficio que percib\u00eda el causante. Por Decreto 866/05, estas PNC pasan a denominarse \"Pensiones Honor\u00edficas de Veteranos de la Guerra del Atl\u00e1ntico Sur\", se extienden al personal de oficiales y suboficiales que se encuentren en situaci\u00f3n de retiro o baja voluntaria u obligatoria y se ampl\u00edan los alcances de las compatibilidades.57 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...La evoluci\u00f3n que presentamos est\u00e1 asociada con cambios normativos y de gesti\u00f3n. En el a\u00f1o 2003 se realiz\u00f3 una serie de cambios normativos que mo- dificaron la reglamentaci\u00f3n sobre los requisitos de acceso a las PNC (Decreto 582/03) y se eliminaron restricciones presupuestarias para su otorgamiento (Decreto 583/03), lo que posibilit\u00f3 la expansi\u00f3n de la cobertura de este pro-grama. Adem\u00e1s, a partir de 2004 se llev\u00f3 adelante una serie de acciones que tambi\u00e9n contribuyeron a incrementar la cobertura: se realizaron campa\u00f1as de difusi\u00f3n y disponibilidad de beneficios asistenciales, se abrieron nuevos Centros de Atenci\u00f3n Personalizada donde se da inicio y seguimiento a los tr\u00e1mites de altas de beneficios, se realizaron operativos de campo en zonas de alta vulne-rabilidad, se avanz\u00f3 en la modernizaci\u00f3n de los sistemas inform\u00e1ticos, lo que permiti\u00f3 disminuir el tiempo de evaluaci\u00f3n de los expedientes y reducir de este modo el per\u00edodo que media entre el inicio del tr\u00e1mite, la aprobaci\u00f3n del beneficio y su cobro efectivo, se suscribieron convenios de colaboraci\u00f3n con municipios, se desarrollaron tareas conjuntas con la ANSES para dar alta el CUIL a postulantes, entre otras acciones. 4.2.4 El gasto de operaciones En 2012, el gasto operativo de la ANSES ascendi\u00f3 a $ 7026 millones de los cuales $ 1278 millones (18,2%) corresponden a la adquisici\u00f3n de 306.828 netbooks para alumnos y docentes de escuelas secundarias del pa\u00eds, enmarcada en el Programa Conectar Igualdad, que alcanzaron a 1392 establecimientos educativos a lo largo de todo el territorio nacional. Entre estos establecimientos tambi\u00e9n se distribuyeron 20.129 access point, 49 ga-binetes multiprop\u00f3sito, 2535 racks, 1650 servidores escolares, 1785 switchs, 1358 UPS y 106 sensores de laboratorio. 32 El resto de los recursos de la ANSES mantiene una significativa concentra- ci\u00f3n en gasto de personal (cerca de dos tercios del total de las erogaciones de este rubro). Y las partidas restantes corresponden principalmente a servicios no personales, que incluyen agua, energ\u00eda, alquileres, mantenimiento, reparaciones, limpieza, servicios profesionales, t\u00e9cnicos, publicidad, propaganda, pasajes, vi\u00e1ticos, impuestos, etc\u00e9tera. Como observamos previamente, tanto el nivel como la participaci\u00f3n de los gastos operativos de la ANSES presentan un incremento significativo en los \u00faltimos a\u00f1os. Desde 2008 en adelante, los gastos de operaci\u00f3n casi se cuadru- 32 Los datos fueron extra\u00eddos de la cuenta de inversi\u00f3n 2012.58 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos Grushkaplicaron en relaci\u00f3n con el PIB y pasaron de representar aproximadamente el 0,1% del producto durante los a\u00f1os anteriores a alcanzar un m\u00e1ximo hist\u00f3rico en 2011 equivalente al 0,4% del PIB (gr\u00e1fico 9). En 2012 esa proporci\u00f3n se redujo al 0,3% del PIB, pero no est\u00e1 claro si se trata de un caso particular o si corresponde a un cambio de tendencia. Por otra parte, encontramos tambi\u00e9n un aumento durante los \u00faltimos a\u00f1os en la participaci\u00f3n relativa de los gastos operativos de la ANSES sobre el total de erogaciones del organismo (gr\u00e1fico 8). Esa proporci\u00f3n, que hist\u00f3ricamente se situaba en valores oscilantes entre el 1 y el 2% del total de las erogaciones, desde 2008 en adelante representa alrededor de un 3% del gasto total de la ANSES, e incluso alcanz\u00f3 un m\u00e1ximo del 5% en el ejercicio 2012. El incremento y la magnitud de los gastos operativos de ANSES requieren un an\u00e1lisis m\u00e1s profundo que el alcanzado en esta etapa de la investigaci\u00f3n, en el que, por ejemplo, se indague sobre las caracter\u00edsticas particulares que reviste el r\u00e9gimen laboral de los trabajadores de la ANSES a partir de su constituci\u00f3n como organismo descentralizado. De todas maneras, los datos relevados no nos permitieron ampliar la mirada sobre estos temas y queda pendiente profundizar el an\u00e1lisis en este sentido en el futuro. 5. Reflexiones finales A partir de la informaci\u00f3n limitada que logramos obtener durante la inves- tigaci\u00f3n sobre la ANSES, puede observarse que, desde su conformaci\u00f3n, esta agencia ampli\u00f3 significativamente sus funciones originales relacionadas con la seguridad social y en los \u00faltimos a\u00f1os ese proceso gener\u00f3 algunas tensiones sobre la coordinaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales, especialmente vinculadas a la protecci\u00f3n social. As\u00ed, en la reconstrucci\u00f3n de la instituciona-lidad de la ANSES, identificamos dos grandes per\u00edodos mediados por la crisis de 2001-2002 en la Argentina: el primero se extiende desde el momento de su creaci\u00f3n hasta la mencionada crisis y el segundo comprende el ciclo que se inicia con la recuperaci\u00f3n de la crisis socioecon\u00f3mica en 2003 y contin\u00faa hasta la actualidad. En sus inicios a comienzos de la d\u00e9cada de los noventa, la ANSES surgi\u00f3 como un organismo descentralizado con amplias facultades para la adminis-traci\u00f3n, recaudaci\u00f3n, fiscalizaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los aportes y contribuciones previstos en la Contribuci\u00f3n Unificada de la Seguridad Social, del Fondo Nacional de Empleo y de las Asignaciones Familiares, as\u00ed como para otorgar 59 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...los beneficios previsionales. A su vez, podemos destacar un estilo de gesti\u00f3n del organismo \"moderno\", evidenciado -de manera temprana- en el dise\u00f1o y puesta en marcha en 1994 de un Plan Estrat\u00e9gico para la ANSES. Ese primer plan, enmarcado en las iniciativas de reforma del Estado implementadas en los noventa, se orientaba a conceptos tales como reorganizaci\u00f3n administrativa, racionalizaci\u00f3n y eficiencia de las acciones de los funcionarios p\u00fablicos. Por su parte, esa iniciativa incluy\u00f3 las bases para la implementaci\u00f3n de un modelo de gesti\u00f3n orientado a resultados que luego fue modificado. Hablamos de un proceso de eficientizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n que discurre en forma paralela al redise\u00f1o de la seguridad social en la Argentina. No solo por el desarrollo del proceso de privatizaci\u00f3n del sistema previsional, sino tambi\u00e9n por la creaci\u00f3n del Fondo Nacional de Empleo y, con \u00e9l, del Seguro de Desempleo. Si bien el alcance de este \u00faltimo es limitado, no por ello es menor en t\u00e9rminos de su significado en tiempos de una profunda reestructuraci\u00f3n del mercado laboral. Este proceso ha mostrado una clara incidencia en la estructura de financiamiento del organismo que, a su vez, durante estos a\u00f1os vio disminuir los aportes y contribuciones patronales e incrementar los recursos tributarios con el prop\u00f3sito de cumplir con sus obligaciones prestacionales, principalmente relacionadas con la previsi\u00f3n social. Durante los a\u00f1os de gobierno kirchnerista, a diferencia del per\u00edodo prece- dente, no identificamos planes de transformaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de la envergadura que tuvo lugar a mediados de los noventa. Sin embargo, en esta segunda d\u00e9cada de existencia del organismo, que coincide en sus inicios con la recuperaci\u00f3n de la crisis sociecon\u00f3mica de fin de siglo, observamos que la ANSES fue am-pliando sus funciones al calor de una serie de medidas adoptadas por el Poder Ejecutivo Nacional relacionadas con la protecci\u00f3n social. As\u00ed, al trabajo que realizan las oficinas para el seguimiento de sus funciones tradicionales, se sum\u00f3 la implementaci\u00f3n de programas tales como AUH, AUE, Conectar Igualdad, ARGENTA y PRO.CRE.AR Bicentenario, entre otros. La modalidad que asumi\u00f3 el proceso de creaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de estas pol\u00edticas y programas subray\u00f3 el rol t\u00e9cnico-administrativo que ven\u00eda desempe\u00f1ando esta agencia estatal que se ocup\u00f3 de la aplicaci\u00f3n de decisiones tomadas por fuera de su institucionalidad. Ahora bien, la confianza depositada en la instituci\u00f3n no es aleatoria. Los funcionarios que all\u00ed se desempe\u00f1an resal-tan la capacidad operativa de la ANSES basada en su sistema inform\u00e1tico, que no solo posibilita la adjudicaci\u00f3n de los beneficios y el cruce de informaci\u00f3n de los datos declarados por los solicitantes con otras bases de datos, sino que, 60 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos Grushkaadem\u00e1s, \"neutraliza\" la modalidad de gesti\u00f3n poniendo freno a la corrupci\u00f3n y al clientelismo. Otros factores que colaboran son: la cantidad de UDAI dis-tribuidas en el pa\u00eds, las bocas auxiliares que se suman a eso y el conocimiento de los lugares de mayor exigencia de atenci\u00f3n del pa\u00eds. Si bien el incremento de responsabilidades en materia de protecci\u00f3n so- cial redund\u00f3 en un creciente protagonismo del organismo en el entramado institucional, tambi\u00e9n esta ampliaci\u00f3n de funciones fue la raz\u00f3n por la cual la ANSES se constituy\u00f3 en arena del debate y la cr\u00edtica pol\u00edtica y medi\u00e1tica. Por un lado, ello gener\u00f3 tensiones crecientes sobre la distribuci\u00f3n de los recursos en oportunidad del debate legislativo sobre las distintas leyes de presupuesto, especialmente frente a otros ministerios, tales como el Ministerio de Desarrollo Social y el Ministerio de Educaci\u00f3n. Por el otro, las cr\u00edticas estuvieron centradas en la fuente de financiamiento de las nuevas prestaciones. En varias ocasiones, los medios de comunicaci\u00f3n argumentaron que se utilizaba el dinero de los jubilados para otros fines cuando hab\u00eda una gran cantidad de fallos por actualizaci\u00f3n de haberes pendientes de pago 33 desconociendo la complejidad de la estructura de financiamiento del organismo que, como describimos en este cap\u00edtulo, complementa los aportes y contribuciones provenientes de los trabajadores y empleadores con otras fuentes, entre las que se encuentran recursos tributarios no contributivos aportados por toda la poblaci\u00f3n. A su vez, la superposici\u00f3n de nuevas prestaciones implic\u00f3 importantes dificultades en lo que respecta a la atenci\u00f3n del p\u00fablico a cargo de la ANSES en todo el territorio nacional y propici\u00f3 una reorganizaci\u00f3n a nivel territorial, en la que se profundiz\u00f3 su modalidad de gesti\u00f3n desconcentrada. En lo que hace a la evoluci\u00f3n de los recursos humanos de la ANSES durante el per\u00edodo en an\u00e1lisis, se duplic\u00f3 la magnitud durante los a\u00f1os para los que se cuenta con informaci\u00f3n (2004-2012) al mismo tiempo que se eliminaron las contratacio-nes por locaci\u00f3n de servicios y se ampli\u00f3 la formalizaci\u00f3n y regularizaci\u00f3n del personal en planta permanente. Por \u00faltimo, en materia financiera, podemos se\u00f1alar que, acompa\u00f1ando un proceso de ampliaci\u00f3n del espacio fiscal y aumento del tama\u00f1o del Estado en todo el pa\u00eds en consonancia con la profundizaci\u00f3n de las funciones y pres-taciones asumidas por la ANSES, el organismo expandi\u00f3 significativamente 33 Ver al respecto, Ventura, A.: \"La Corte intim\u00f3 a la ANSES a explicar c\u00f3mo usa sus fondos\", La Naci\u00f3n, 14/06/2012; Berm\u00fadez, I.: \"Mientras dice que no tiene plata para los jubilados, la ANSES gasta $ 80.000 millones con otros fines\" , Clar\u00edn, 07/11/2012; entre otros.61 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...sus recursos y, a su vez, modific\u00f3 su composici\u00f3n en el sentido de ampliar la proporci\u00f3n de financiamiento contributivo y reducir las brechas financieras en el corto plazo. Ello implic\u00f3, adem\u00e1s, un crecimiento espectacular de sus erogaciones, que entre 2007 y 2012 superaron los m\u00e1ximos hist\u00f3ricos a\u00f1o tras a\u00f1o y casi duplicaron el nivel de estas variables respecto del comienzo del siglo xxi. A su vez, ese aumento estuvo acompa\u00f1ado de un significativo incremento de los gastos operativos de la ANSES, que casi cuadruplicaron su proporci\u00f3n respecto del PIB (pasaron de representar aproximadamente el 0,1% del pro-ducto durante los a\u00f1os anteriores a alcanzar un m\u00e1ximo hist\u00f3rico en 2011 equivalente al 0,4% del PIB) y avanzaron en su composici\u00f3n en relaci\u00f3n con otras erogaciones del organismo. En s\u00edntesis, podemos afirmar que las transformaciones operadas en la ANSES en los \u00faltimos a\u00f1os, tanto desde la perspectiva de su estructura organizativa como desde una \u00f3ptica econ\u00f3mico-financiera, aportan en la construcci\u00f3n de una visi\u00f3n ampliada de la seguridad social por oposici\u00f3n a aquella en la que la cuesti\u00f3n previsional dominaba gran parte de su funcionamiento. La variedad y diversidad de prestaciones incorporadas, as\u00ed como la apertura a nuevos sectores poblacionales, ha influido no solo sobre su institucionalidad, sino tambi\u00e9n sobre los fundamentos pol\u00edticos en torno al dise\u00f1o de la seguridad social en la Argentina. Bibliograf\u00eda ANSES (2009). Informe de la Seguridad Social. Cuarto trimestre 2008. Dis- ponible en www.anses.gob.ar ANSES (2010). \"Fuentes de financiamiento de los sistemas de seguridad social en pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur\", Serie Estudios Especiales, Gerencia Estudios de la Seguridad Social. Bertranou, Fabio, Cetr\u00e1ngolo, Oscar, Grushka, Carlos y Casanova, Luis (2011). Encrucijadas de la seguridad social en Argentina: Reformas, cobertura y desaf\u00edos para el sistema de pensiones. Buenos Aires: CEPAL-OIT. Bertranou, Fabio y Grushka, Carlos (2002). \"Beneficios sociales y pobreza en la Argentina: Estudio del programa de pensiones no contributivas\". Santiago de Chile: OIT.62 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos GrushkaObservatorio de la Seguridad Social (2009). Bolet\u00edn Previsional y de la Seguridad Social, ANSES. Boudou, Amado, D'El\u00eda, Vanesa y Lo Valvo, Ezequiel (2007). \"El Plan de Inclusi\u00f3n Previsional. Resultados Preliminares\", en Estudios Especiales de la Seguridad Social. ANSES. Cetr\u00e1ngolo, Oscar y Curcio, Javier (2005). \"Sistemas provinciales de pensiones en Argentina. Diagn\u00f3stico y alternativas\". Washington: Banco Interame-ricano de Desarrollo. Cetr\u00e1ngolo, Oscar y Grushka, Carlos (2004). \"Sistema previsional argentino: crisis, reforma y crisis de la reforma\", Serie Financiamiento del Desarrollo, N\u00b0 151. Santiago de Chile: CEPAL. Cetr\u00e1ngolo, Oscar y Grushka, Carlos (2008). \"Perspectivas previsionales en Argentina y su financiamiento tras la expansi\u00f3n de la cobertura\", Serie Financiamiento del Desarrollo, N\u00ba 205. Santiago de Chile: CEPAL-Naciones Unidas. Danani, Claudia y Beccaria, Alejandra (2009). \"La Seguridad Social como me- dio y resultado de transformaciones estatales. El caso del sistema previsional en Argentina, 2004-2009\". I Jornada sobre Pol\u00edtica Social: Instituciones y condiciones de vida. \u00c1rea de investigaci\u00f3n y Licenciatura en Pol\u00edtica Social, Instituto del Conurbano, UNGS, Los Polvorines, 14 de agosto. Danani, Claudia y Beccaria, Alejandra (2011). \"La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008: aspectos institucionales y pol\u00edtico-culturales del proceso de transformaci\u00f3n de la protecci\u00f3n\". En Danani, Claudia y Hintze, Susana (coords.), Protecciones y desprotecciones: la seguridad social en la Argentina 1990-2010. Los Polvorines: Ediciones UNGS. Disponible en http://www.ungs.edu.ar/areas/publicaciones/365/protecciones-y-desprotecciones-la-seguridad-social-en-la-argentina-1990-2010.html Danani, Claudia y Hintze, Susana (2011). \"Protecci\u00f3n y seguridad social para distintas categor\u00edas de trabajadores: definiciones conceptuales, propuestas de abordaje e intento de interpretaci\u00f3n\". En Danani, Claudia y Hintze, Susana (coords.), Protecciones y desprotecciones: la seguridad social en la Argentina 1990-2010. Los Polvorines: Ediciones UNGS. Disponible en http://www.ungs.edu.ar/areas/publicaciones/365/protecciones-y-desprotecciones-la-seguridad-social-en-la-argentina-1990-2010.html Danani, Hintze, Susana (coords.) (2001). Protecciones y despro- tecciones: la seguridad social en la Argentina 1990-2010. Los Polvorines: 63 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...Ediciones UNGS. Disponible en http://www.ungs.edu.ar/areas/publica- ciones/365/protecciones-y-desprotecciones-la-seguridad-social-en-la-ar-gentina-1990-2010.html Fern\u00e1ndez Pastor, Miguel, Malvicino, Guillermo, Rabaglino, Eugenio y Zana- zzi, Luis (2005). \"La estrategia de gesti\u00f3n de la calidad en la prestaci\u00f3n de servicios de la seguridad social\". Secretar\u00eda de Seguridad Social, Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social, Rep\u00fablica Argentina. INDEC (2004). Estimaciones y proyecciones de poblaci\u00f3n. Total del pa\u00eds. 1950-2015. Serie An\u00e1lisis Demogr\u00e1fico 30. Buenos Aires. Disponible en www.indec.mecon.gov.ar INDEC (2001). Censo Nacional de Poblaci\u00f3n, Hogares y Viviendas. Instituto Nacional de la Administraci\u00f3n P\u00fablica (INAP) (1999). \"La reforma organizativa en la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional. El proceso de trans- formaci\u00f3n de la Seguridad Social (ANSES)\". T emas. Estado, Administraci\u00f3n y Pol\u00edticas P\u00fablicas, A\u00f1o 5, N\u00b0 16, enero. L\u00f3pez, Andrea (2003). \"La nueva gesti\u00f3n p\u00fablica: algunas precisiones para su abordaje conceptual\", Serie I: Desarrollo Institucional y Reforma del Estado, Documento N\u00b0 68. Buenos Aires: Instituto Nacional de la Admi-nistraci\u00f3n P\u00fablica. Mak\u00f3n, Marcos P . (2000). \"El modelo de gesti\u00f3n por resultados en los orga- nismos de la administraci\u00f3n p\u00fablica nacional\". V Congreso Internacional del CLAD sobre la Reforma del Estado y de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, Santo Domingo, Rep\u00fablica Dominicana, 24 al 27 de octubre. MECON (2011). Informaci\u00f3n disponible en sitio web Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas P\u00fablicas, Secretar\u00eda de Hacienda, Subsecretar\u00eda de Presupuesto: http://www.mecon.gov.ar. MTEySS (2003). Historias laborales en la seguridad social, Serie de Publicaciones de la Secretar\u00eda de Seguridad Social, A\u00f1o 1, N\u00b0 1. Buenos Aires: Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social-OIT. Pautassi, Laura, Arcidi\u00e1cono, Pilar y Straschnoy, Mora (2013). Asignaci\u00f3n Uni- versal por Hijo para Protecci\u00f3n Social de la Argentina. Entre la satisfacci\u00f3n de necesidades y el reconocimiento de derechos, Serie Pol\u00edticas Sociales. Santiago de Chile: CEPAL-UNICEF . Tesoro, Jos\u00e9 Luis (1999). Las fusiones en la administraci\u00f3n p\u00fablica nacional: los casos de la ANSES, la AFIP , la SSS, el SEGEMAR y el SENASA, Serie I. 64 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos GrushkaDesarrollo institucional y reforma del Estado, Documento N\u00ba 63. Buenos Aires: Direcci\u00f3n Nacional de Estudios y Documentaci\u00f3n-Direcci\u00f3n de Estudios e Investigaci\u00f3n, INAP . Documentos consultados Cuenta de Inversi\u00f3n a\u00f1os seleccionados. Contadur\u00eda General de la Naci\u00f3n, Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas P\u00fablicas. Decreto 1187/96. Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social. Aprobaci\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico de la ANSES. Decreto 1357/04. Establ\u00e9cese que la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social tendr\u00e1 a su cargo el otorgamiento, liquidaci\u00f3n y pago de las pensio- nes no contributivas a los veteranos de la Guerra del Atl\u00e1ntico Sur y sus derechohabientes. Decreto 1602/09. Creaci\u00f3n de la Asignaci\u00f3n Universal para Protecci\u00f3n Social. Decreto 1866/06. Decreto Reglamentario. Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones. Aportes Previsionales. Jubilaciones-Pensiones. T rabajador Aut\u00f3nomo. Afiliaci\u00f3n del T rabajador. Decreto 246/2011. F\u00edjase un l\u00edmite m\u00e1ximo para el costo de los cr\u00e9ditos otor- gados a trav\u00e9s de la operaci\u00f3n del sistema de c\u00f3digos de descuento a favor de terceras entidades, aplicable a las operaciones de pr\u00e9stamos personales para Jubilados y Pensionados. Modif\u00edcase la Ley N\u00ba 24241. Decreto 446/2011. Modif\u00edcase la Ley N\u00b0 24714 en relaci\u00f3n con la Asignaci\u00f3n por Embarazo para Protecci\u00f3n Social. Decreto 459/10. Educaci\u00f3n. Crea Programa \"Conectar Iguadad.Com.Ar\" de incorporaci\u00f3n de la nueva tecnolog\u00eda para el aprendizaje de alumnos y docentes. Decreto 84/14. Creaci\u00f3n del Programa de Respaldo a Estudiantes Argentinos (PRO.GRE.SAR). Decreto 897/07. Creaci\u00f3n y fines del Fondo de Garant\u00eda de Sustentabilidad del R\u00e9gimen Previsional P\u00fablico de Reparto. Integraci\u00f3n. Organizaci\u00f3n. Decreto 902/12. Cr\u00e9ase el Fondo Fiduciario P\u00fablico denominado Cr\u00e9dito Argentino del Bicentenario para la Vivienda \u00danica Familiar. Decreto 2741/91. Sistema \u00danico de la Seguridad Social. Creaci\u00f3n de la Ad- ministraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social.65 La institucionalidad de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social...Decreto PEN 2105/08. Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social. Ad- ministraci\u00f3n P\u00fablica Nacional - Estructura Org\u00e1nica. Decreto PEN 582/03. Pensiones a la vejez. Reglamento. Adecuaci\u00f3n. Decreto PEN 583/03. Modificaci\u00f3n del Presupuesto de la Administraci\u00f3n Nacional. Decreto PEN 814/01. Contribuciones Patronales.Decreto SSS 292/95. Reducci\u00f3n de las contribuciones patronales. Distribuci\u00f3n autom\u00e1tica del Fondo Solidario de Redistribuci\u00f3n. Eliminaci\u00f3n de m\u00falti- ples coberturas y unificaci\u00f3n de aportes para Obras Sociales. Libertad de elecci\u00f3n para los jubilados. T ransferencia de las funciones de asistencia social del Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados. T raspaso de pensiones no contributivas a la Secretar\u00eda de Desarrollo Social. Cobertura de salud a los titulares de pensiones no contributivas nacionales. T ransferencia de personal. Requisitos para acceder a los beneficios. Dis-posiciones finales. Informe de Gesti\u00f3n de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social, febrero 2002-febrero 2004. Ley 24175/92. Jubilaciones. Pr\u00f3rroga de Reg\u00edmenes Providenciales. Ley 24241/93. Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones. Creaci\u00f3n.Ley 24714/96. Asignaciones Familiares. Nuevo R\u00e9gimen. Aprobaci\u00f3n.Ley 24977/98. R\u00e9gimen Simplificado para Peque\u00f1os Contribuyentes.Ley 25322/00. Jubilaciones y Requisitos. Reg\u00edmenes Diferenciales.Ley 25865/04. IVA. Monotributo.Ley 26417/08. Prestaciones Previsionales. Movilidad de las Prestaciones del R\u00e9gimen Previsional P\u00fablico. Ley 26425/08. R\u00e9gimen Previsional P\u00fablico. Unificaci\u00f3n.Plan Estrat\u00e9gico 2009-2011 de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social. Resoluci\u00f3n ANSES 130/10. Apru\u00e9banse los coeficientes de actualizaci\u00f3n de las remuneraciones mensuales percibidas por los afiliados que hubiesen prestado tareas en relaci\u00f3n de dependencia. Resoluci\u00f3n DE 25/02. Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social. Apro- baci\u00f3n de la estructura org\u00e1nica. Derogaci\u00f3n de la Res. 774/2001 (ANSES).66 Mar\u00eda Ignacia Costa, Javier Curcio y Carlos GrushkaResoluci\u00f3n DEA 011/11. Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social. Modificaci\u00f3n estructura org\u00e1nico funcional Programa Conectar Igualdad. Resoluci\u00f3n DEA 402/10. Creaci\u00f3n de la Coordinaci\u00f3n del \u00e1rea de Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social. Resoluci\u00f3n DEA 961/10. Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social. Decl\u00e1rese la emergencia edilicia operativa. Resoluci\u00f3n DEN 053/02. Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social. Estructura organizativa. Resoluci\u00f3n DEN 774/01. Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social. Estructura organizativa. Resoluci\u00f3n General AFIP 2800/10. Nuevos montos de aportes Aut\u00f3nomos. Bases imponibles.67Cap\u00edtulo 2 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3n, entre la transformaci\u00f3n y la normalizaci\u00f3n (2003-2013) Alejandra Beccaria y Claudia Danani 1. Presentaci\u00f3n: nuevas preguntas para un mismo problema En este trabajo actualizamos el an\u00e1lisis del sistema previsional argentino realizado en el cap\u00edtulo 3 del libro Protecciones y desprotecciones: la seguridad social en la Argentina, 1990-2010 (Danani y Beccaria, 2011) presentando la situaci\u00f3n de este componente de la seguridad social en lo que hace a sus condiciones y capacidad de brindar protecci\u00f3n entre finales de 2012 y principios de 2013. Como se\u00f1alamos en la Introducci\u00f3n, aqu\u00ed definimos la capacidad de protecci\u00f3n como el atributo de pol\u00edticas espec\u00edficas -en este caso, las de la seguridad social y, m\u00e1s en particular, el sistema previsional- que condensa el alcance cuanti y cualitativo de la satisfacci\u00f3n de necesidades de reproducci\u00f3n de la vida que tienen las prestaciones y servicios que se producen y circulan en tales pol\u00edticas. Esa definici\u00f3n, que enmarca el trabajo, es a la vez la l\u00ednea de continuidad con la primera etapa de la investigaci\u00f3n, publicada en el libro anterior. En dicho cap\u00edtulo reconstruimos las transformaciones ocurridas en el sistema previsional entre 1990 y 2010, per\u00edodo durante el que transcurrieron dos ciclos de reformas: el correspondiente a las \"reformas de mercado\", por el que en 1994 fue creado el sistema de capitalizaci\u00f3n, y el proceso que llamamos 68 Alejandra Beccaria y Claudia Dananide contrarreforma, en el marco del cual en 2008 se elimin\u00f3 ese r\u00e9gimen y se recre\u00f3 un \u00fanico sistema de reparto de administraci\u00f3n estatal. En ese trabajo analizamos para los dos per\u00edodos: a) las caracter\u00edsticas cuantitativas y cualitati-vas de las intervenciones en la cobertura horizontal, que en los a\u00f1os de lo que llamamos contrarreforma tuvo en la moratoria 2005-2006 el cambio principal; b) las modificaciones experimentadas en la cobertura vertical (en los mismos a\u00f1os, por el establecimiento de procedimientos formalizados de movilidad en los haberes, 2008); y c) las transformaciones en el dise\u00f1o institucional, tanto la correspondiente a la creaci\u00f3n del sistema de capitalizaci\u00f3n individual como la ya mencionada reestatizaci\u00f3n del sistema (2008-2009). El desarrollo de una perspectiva pol\u00edtico-cultural de an\u00e1lisis de tales reformas hizo que problemati-z\u00e1ramos los t\u00e9rminos de las discusiones en las que estas se basaron y a las que, al mismo tiempo, dieron lugar. En ese ejercicio, priorizamos tres temas: el reconocimiento (o, por el contrario, el rechazo) a la \"hechura\" de la distribu-ci\u00f3n del ingreso por cuenta de la acci\u00f3n estatal; los juicios y argumentos que \"acusan\" (o respaldan, seg\u00fan la posici\u00f3n en disputa) el papel igualador atribuido a esas intervenciones estatales; y la reivindicaci\u00f3n o la cr\u00edtica que, en el marco de los mismos debates, se depositaron sobre el hecho de que el Estado provea certezas y seguridades a las personas (en s\u00edntesis, la discusi\u00f3n acerca del car\u00e1cter que reviste la protecci\u00f3n social a los adultos mayores en clave de derechos o de m\u00e9ritos individualizados e individualizables). Dada la pretensi\u00f3n del presente cap\u00edtulo de actualizar el an\u00e1lisis de la situa- ci\u00f3n previsional, aqu\u00ed concentraremos la atenci\u00f3n en el proceso experimentado por ese sistema en el per\u00edodo que va de fines del a\u00f1o 2010 a principios de 2013; sin embargo, tambi\u00e9n incluimos el an\u00e1lisis de un debate y tratamiento de proyectos previsionales desarrollados en la segunda mitad de 2010 respecto de lo que se conoce como el \"pago del 82%\". La raz\u00f3n de esta inclusi\u00f3n es que este tema representa una problematizaci\u00f3n de largo plazo en el sistema previsional argentino y, a la vez, en el libro anterior no tratamos el episodio que analizamos. De esta manera, creemos estar completando la reconstrucci\u00f3n del proceso, lo que nos permite llegar a este bienio largo 2011-2013 y que enfocamos porque en su curso se produjeron dos procesos, o un proceso de dos caras: uno de \"normalizaci\u00f3n\" de las transformaciones, que incluimos en la caracterizaci\u00f3n de contrarreforma previsional, 1 y un proceso de generaci\u00f3n de 1 Hemos definido el concepto de contrarreforma como el proceso de producci\u00f3n de pol\u00edticas estatales \"...en su doble dimensi\u00f3n de realidad inmediatamente material -vale decir, de producci\u00f3n de acciones y omisiones directamente observables- y de producci\u00f3n de sentido, que en esa combinaci\u00f3n tienen en com\u00fan dos elementos: a) el hecho de participar de un proceso 69 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nnuevos mecanismos, nuevos contenidos y nuevas relaciones, que identificamos como \"judicializaci\u00f3n del sistema previsional\". Dado que nos situamos en un contexto institucional, debemos decir que al denominar \"normalizaci\u00f3n\" (del sistema previsional) al primero de los procesos, aludimos al hecho de que los procedimientos correspondientes a la contrarreforma previsional -que, como tales, ten\u00edan car\u00e1cter generador, de creaci\u00f3n de relaciones y de una estructura hasta entonces inexistentes- entraron en r\u00e9gimen; y esto \u00faltimo, a la vez, implica que las nuevas reglas y procedimientos previstos adquirieron funcio-namiento efectivo y regular, dieron lugar a sus propias inercias, automatismos y resultados, que pueden empezar a ser rastreados. Entendemos, entonces, que a ocho a\u00f1os de la puesta en marcha del Plan de Inclusi\u00f3n Previsional y a cinco a\u00f1os largos de la Ley de Movilidad (2008) y de la reestatizaci\u00f3n del sistema, 2 la pregunta por la capacidad de protecci\u00f3n, integralmente considerada, forma parte de un balance preliminar del sistema de protecci\u00f3n que emergi\u00f3 de aquellas transformaciones, cuando se encuentra ya en funcionamiento y, en alg\u00fan sentido, ha ido desprendi\u00e9ndose del car\u00e1cter \u00e9pico que lo rodeara y con el que el discurso oficial lo invistiera en el curso del proceso original. En ese sentido, decimos que estamos frente a un sistema que se ha normalizado, en el m\u00e1s puro sentido sociol\u00f3gico de que ha ge- nerado rutinas institucionales inscriptas en un universo de sentido que, a su vez, ordena pr\u00e1cticas de agentes muy diversos. Sobre la base de todo ello, entendemos que una nueva mirada y su actualizaci\u00f3n arrojan claves para la comprensi\u00f3n del presente y permiten anticipar rumbos posibles en el futuro de mediano plazo. Casi podr\u00eda decirse que la judicializaci\u00f3n, el segundo proceso ocurrido en el curso de los dos a\u00f1os y medio en los que se concentra el cap\u00edtulo, es el sim\u00e9trico inverso de la \"normalizaci\u00f3n\" pues hay una fuerte incidencia en la capacidad de protecci\u00f3n respecto de los adultos mayores, pero en este caso a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de nuevos procesos que tuvieron y tienen lugar en el sistema previsional. Pretendemos desentra\u00f1ar y describir esos procesos en virtud de que partimos de la idea de que el alcance de la satisfacci\u00f3n de necesidades en el curso del cual primero se detuvo, y luego de diversos modos y con distintos alcances se invirti\u00f3, relativamente, la direcci\u00f3n que las pol\u00edticas de ese mismo sector hab\u00edan presentado en los a\u00f1os 90 [...] y b) comparten tambi\u00e9n ciertas bases o fundamentos generales, atribuyendo contenidos negativos a las pol\u00edticas del ciclo previo, fundando y disputando su legitimidad en la operaci\u00f3n misma de la diferenciaci\u00f3n y confrontaci\u00f3n con aquel per\u00edodo\" (Danani, 2012: 62). 2 En el punto 2 (\"El ciclo de transformaciones 2003-2010\") describimos brevemente estos instrumentos, que analizamos detenidamente en el libro anterior.70 Alejandra Beccaria y Claudia Dananique proveen las prestaciones y servicios que analizamos requiere una mirada institucional (tanto en lo propiamente organizacional como en lo protectorio), as\u00ed como una aproximaci\u00f3n pol\u00edtico-cultural. Y entendemos que desde ambos enfoques ha venido cobrando visibilidad social, pol\u00edtica e institucional lo que, precisamente, se conoce como \"judicializaci\u00f3n del sistema previsional\", proceso al que ya en otro lugar definimos como aquel \"por el cual los tribunales (el Poder Judicial) son crecientemente utilizados como recurso para la correcci\u00f3n o sustituci\u00f3n de las acciones (u omisiones) del Poder Ejecutivo respecto del sistema previsional [vale decir, como acciones que se convierten, ellas mismas, en pol\u00edticas previsionales]\" (Beccaria y Danani, 2012: 71). Esas acciones son llevadas adelante por particulares que sostienen que est\u00e1n siendo agraviados en el ejercicio de derechos previsionales; y la transformaci\u00f3n de esas demandas en procesos judiciales hace que una parte significativa de lo que sucede con el sistema y con los beneficios que en \u00e9l circulan se dirima en estrados judiciales. Todo ello viene mostrando una significativa capacidad de incidencia tanto en el funcionamiento del sistema como tal como en los beneficios efectivamente percibidos. Cabe decir que, dado que pueden rastrearse procesos de judicializaci\u00f3n en per\u00edodos muy anteriores al actual, nuestra atenci\u00f3n en \u00e9l durante los a\u00f1os mencionados no obedece a su car\u00e1cter novedoso (que no tiene), sino a los contenidos que asume, a los procesos que involucra y a la trascendencia so-ciopol\u00edtica que reviste. En efecto, este segundo proceso ha venido cobrando una relevancia pol\u00edtica e institucional de primer orden que incide en diversos aspectos y procesos que hacen al funcionamiento y a la protecci\u00f3n previsionales y que incluso trasciende al sistema en s\u00ed mismo. A fines de esta presentaci\u00f3n, consignamos cuatro aspectos: el primero es que el proceso de judicializaci\u00f3n de hecho est\u00e1 haciendo de los estrados judiciales un nuevo escenario en el que toma forma la protecci\u00f3n para grupos e individuos espec\u00edficos (aquellos que demandan en la justicia). El segundo aspecto es que, en virtud de que hasta el momento las acciones de los tribunales afectan espec\u00edficamente a esos grupos e individuos que iniciaron demandas, tienen un efecto de mayor diferenciaci\u00f3n horizontal (en el interior del segmento de beneficiarios previsionales). Un tercer punto es que, precisamente por lo anterior (el efecto \"causa por causa\" de cada fallo), est\u00e1n poni\u00e9ndose en marcha distintos resortes institucionales que pretenden extender los efectos de las sentencias universaliz\u00e1ndolos, lo que en s\u00ed mismo da lugar a una activaci\u00f3n de nuevas \u00e1reas institucionales que en ocasiones cabalgan entre el Poder Ejecutivo y la Administraci\u00f3n, por un lado, 71 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3ny el Poder Judicial, por otro. Por \u00faltimo, nos interesa observar que los procesos descriptos constituyen potenciales fuentes de conflictos de poderes, cuesti\u00f3n nada desde\u00f1able en s\u00ed misma, y que en este caso adquiere mayor relevancia a\u00fan por la magnitud de la poblaci\u00f3n afectada y de los recursos implicados. A nuestro juicio, no cabe duda de que se trata de la cuesti\u00f3n m\u00e1s importante que en el momento de escritura de este libro enfrentan las autoridades nacionales del \u00e1rea. La discusi\u00f3n al respecto ser\u00e1 encarada en la segunda parte. La estructura del cap\u00edtulo sigue la l\u00f3gica del orden hist\u00f3rico de los dos per\u00edodos implicados en el \"proceso largo\" (2003-2013). De este modo, en el apartado 2 (\"El ciclo de transformaciones 2003-2010\"), comenzamos con una reconstrucci\u00f3n sint\u00e9tica del proceso de la contrarreforma previsional en el per\u00edodo mencionado; el objetivo del apartado es ofrecer al lector las l\u00edneas generales de lo que constituye el punto de partida hist\u00f3rico de este trabajo y, a la vez, brindar la informaci\u00f3n y los elementos que permiten someter a examen los conceptos que gu\u00edan (y, a su vez, resultan de) nuestro an\u00e1lisis: el concepto de contrarreforma a partir de 2003, la hip\u00f3tesis de la \"normalizaci\u00f3n\" a partir de 2011, la relevancia que atribuimos al proceso de judicializaci\u00f3n y sus trans-formaciones, etc\u00e9tera. En el siguiente apartado (\"El ciclo de transformaciones 2011-2013. El per\u00edodo de normalizaci\u00f3n\"), desplegamos el objetivo principal del cap\u00edtulo, referido a ese trienio. A continuaci\u00f3n exponemos algunas aclaraciones sobre los contenidos de ambos apartados, que comparten la misma estructura anal\u00edtica: i. En primer lugar, en las dos reconstr ucciones, presentamos los aspectos de car\u00e1cter institucional, los espec\u00edficamente protectores y las discu-siones que caracterizaron cada uno de los ciclos. Con ese isomorfismo, intentamos algo m\u00e1s que presentar una reconstrucci\u00f3n sistem\u00e1tica: tambi\u00e9n apuntamos a esbozar algunas l\u00edneas comparativas de los n\u00facleos centrales de las discusiones que estructuraron los debates sociopol\u00edticos en uno y otro per\u00edodo, as\u00ed como a detectar los contenidos diferenciales de los procesos de judicializaci\u00f3n que caracterizaron cada uno de ellos. ii. Asimismo, y aunque lo acontecido en el per\u00edodo 2003-2010 solo es consignado con el mencionado prop\u00f3sito de \"antecedente\", podr\u00e1 verse -como ya dijimos- que reconstruimos y analizamos el debate en torno de la fijaci\u00f3n del 82% del salario de actividad para los montos jubilatorios, que se desarroll\u00f3 en el Congreso Nacional durante 2010 y cuyo an\u00e1lisis no fue incluido en el volumen anterior, raz\u00f3n por la 72 Alejandra Beccaria y Claudia Dananicual resolvimos incorporarlo como tem\u00e1tica y parte del proceso en este trabajo. iii. A la inversa, el an\u00e1lisis del per\u00edodo 2010-2013 est\u00e1 precedido por la presentaci\u00f3n de la historia de la judicializaci\u00f3n pr evisional en nuestro pa\u00eds; en efecto, all\u00ed consignamos las ra\u00edces institucionales y pol\u00edticas de las primeras etapas en las que se produjeron reclamos judiciales vin-culados con el sistema previsional (d\u00e9cada de 1980) a fin de disponer de la mirada m\u00e1s larga y comprensiva posible sobre la situaci\u00f3n actual. iv. Finalmente, es preciso explicar (y justificar) c\u00f3mo presentamos la in - formaci\u00f3n referida a aspectos de mediano y largo plazo (por ejemplo, cobertura horizontal, evoluci\u00f3n del haber, relaci\u00f3n con la pobreza y la indigencia e incidencia en los cambios en estas, etc\u00e9tera): el lector podr\u00e1 ver que la informaci\u00f3n es mayoritariamente presentada para todo el per\u00edodo 2003-2010, en el punto 2, referido al proceso de con-trarreforma. Ello significa que, al ir avanzando en la lectura y llegar al trienio 2011-2013, ser\u00e1 necesario volver en algunas ocasiones a tablas, cuadros y gr\u00e1ficos anteriormente presentados y le\u00eddos. Aun asumiendo que por momentos puede resultar inc\u00f3modo, tomamos la decisi\u00f3n de que ese fuera el m\u00e9todo de exposici\u00f3n a fin de que el lector tuviera cada vez delante la informaci\u00f3n sobre todo el proceso (es decir, todo el per\u00edodo) y, al mismo tiempo, no reiterar en la segunda parte infor-maci\u00f3n ya presentada. 2. El ciclo de transformaciones 2003-2010 Primera parte Como mencionamos antes, y con el fin de dar cuenta de los efectos que el proceso de contrarreforma tuvo sobre el sistema en su conjunto, corresponde que ahora nos detengamos en las principales transformaciones que experimen-t\u00f3 el sistema previsional entre los a\u00f1os 2003 y 2010 3 (reiteramos que en esta primera parte se presenta toda la informaci\u00f3n, aunque solamente analizamos los a\u00f1os indicados). A continuaci\u00f3n, retomaremos la cronolog\u00eda del per\u00edodo 2011-2013, que constituye el centro de este cap\u00edtulo. 3 Un an\u00e1lisis de estas transformaciones se encuentra desarrollado en el libro anterior. 73 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nDesde los a\u00f1os 2002 y 2003, el Poder Ejecutivo fue desplegando un con- junto de intervenciones -no necesariamente sistem\u00e1ticas en sus formas, pero s\u00ed en su direcci\u00f3n y contenido- que fueron moldeando un sistema previsional con caracter\u00edsticas diferentes de las que hab\u00eda tenido durante la d\u00e9cada de 1990. Estas intervenciones se refirieron a tres grandes aspectos: 1. la cobertura horizontal; 2. la cobertura vertical; 3. la estructura institucional. Respecto de la cobertura horizontal, indudablemente la medida m\u00e1s im- portante fue el Plan de Inclusi\u00f3n Previsional y, dentro de \u00e9l, la denominada \"moratoria\", directamente dirigida (y concebida) para producir la ampliaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n cubierta. La moratoria funcion\u00f3 a trav\u00e9s de la \"compra de a\u00f1os\" 4 de per\u00edodos durante los cuales las personas declaran haber trabajado como aut\u00f3nomas y no haber hecho los aportes previsionales con el ofrecimiento de un financiamiento muy favorable y en cuotas. Esta medida fue central ya que en un lapso muy corto permiti\u00f3 acceder al beneficio previsional a quienes, cumpliendo con la edad para jubilarse, 5 no reunieran los requisitos contributivos. Entre los a\u00f1os 2005 y 2010,6 esta medida tuvo un efecto notable: dio lugar a m\u00e1s de dos millones y medio de nuevos beneficios cuyo mayor n\u00famero se concentr\u00f3 en el 2007 (en este a\u00f1o, las altas por moratoria fueron de 1.134.064). Este ingreso masivo de jubilados -y, en menor medida, de pensionados- signific\u00f3 una espectacular expansi\u00f3n de la cobertura horizontal, que creci\u00f3 m\u00e1s de 20 puntos porcentuales al pasar de un 63% en 2003 a un 85% en 2010 para el total de las personas en edad de jubilarse. Para los adultos mayores de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, el nivel de cobertura es algo mayor: pas\u00f3 de un 69% en 2003 a un 91% en 2010. Una mirada especialmente relevante desde el punto de vista de la pro- tecci\u00f3n resulta de profundizar en el an\u00e1lisis de los efectos que la moratoria tuvo sobre la distribuci\u00f3n de la cobertura entre distintos grupos y, especial-mente, entre hombres y mujeres; se destaca la intensidad del crecimiento 4 A nuestro juicio, el mecanismo puesto en marcha constituy\u00f3 un caso espec\u00edfico de lo que en la literatura recibe el nombre de \"subsidio a las cotizaciones\" (Dur\u00e1n Valverde, 2009). 5 En nuestro pa\u00eds, el sistema previsional es contributivo y presenta dos exigencias, una referida a la edad (65 a\u00f1os para los hombres y 60 a\u00f1os para las mujeres) y la otra referida a la cantidad de a\u00f1os de aportes a la seguridad social (30 a\u00f1os). 6 La moratoria entr\u00f3 en vigencia en el a\u00f1o 2005 por medio del Decreto 1454/2005. 74 Alejandra Beccaria y Claudia Dananientre la poblaci\u00f3n femenina. Ello hizo que la expansi\u00f3n de la cobertura total se alcanzara por el acercamiento de la tasa femenina a la masculina, lo que redujo las brechas y homogeneiz\u00f3 la protecci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n merece destacarse porque hist\u00f3ricamente la poblaci\u00f3n masculina hab\u00eda presentado tasas de cobertura muy superiores a las de las mujeres. El gr\u00e1fico 1 muestra lo dicho respecto de que la expansi\u00f3n global se explica por la registrada entre la poblaci\u00f3n femenina. 7 Gr\u00e1fico 1. Evoluci\u00f3n de la cobertura previsional, por sexo 50%55%60%65%70%75%80%85%90%95% Total Hombres Mujeres Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la EPH, INDEC. 7 Cabe hacer una aclaraci\u00f3n tambi\u00e9n relacionada con la moratoria y su incidencia en la poblaci\u00f3n femenina. Concretamente, nos referimos a la frecuencia con que la moratoria es mencionada como \"jubilaci\u00f3n de ama de casa\". En efecto, la normativa vigente permite que las amas de casa (entre otras categor\u00edas, tales como miembros del clero) se incorporen voluntariamente al SIPA (Art. 3 de la Ley 24241, vigente con la Ley 26425) por medio del r\u00e9gimen de aut\u00f3nomos. Probablemente el hecho de que mayoritariamente las altas dadas por este procedimiento hayan tenido a mujeres como destinatarias dio lugar a un uso que, por contig\u00fcidad, extiende la denominaci\u00f3n a estas beneficiarias. Sin embargo, no es el caso: quienes accedieron a la moratoria lo hicieron bajo declaraci\u00f3n jurada de haber desarrollado tareas como aut\u00f3nomos.75 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nEl an\u00e1lisis de la distribuci\u00f3n diferencial de la moratoria seg\u00fan sector socioecon\u00f3mico constituye otro abordaje revelador de sus efectos. Aunque tambi\u00e9n en este caso la informaci\u00f3n es muy limitada, indirectamente puede concluirse que, entre 2003 y 2010, los sectores de menores ingresos se vieron significativamente m\u00e1s beneficiados que el resto. Esta afirmaci\u00f3n surge de la observaci\u00f3n del gr\u00e1fico 2, en el que se verifican dos procesos combinados: el primero es que en ese per\u00edodo todos los quintiles ven aumentada la proporci\u00f3n de jubilados y pensionados entre sus miembros, a excepci\u00f3n del quinto quin-til. El segundo proceso radica en el hecho de que el apenas 5% de jubilados y pensionados que habitaban en hogares del primer quintil en 2003 se hab\u00eda casi triplicado en 2010 llegando al 14%, lo que implica el mayor aumento en la composici\u00f3n interna. A la vez, en el tercer quintil (el \"medio t\u00edpico\") es en el que m\u00e1s puntos porcentuales aument\u00f3 la participaci\u00f3n de perceptores previsionales: once puntos, seguido de los nueve puntos que aument\u00f3 tambi\u00e9n la del primer quintil. 8 En conjunto, en el mismo gr\u00e1fico puede verse que el tercer quintil es el que sigue presentando mayor participaci\u00f3n porcentual de perceptores jubilados y pensionados entre sus miembros, seguido por el cuarto quintil (es decir, sin modificaciones respecto de la distribuci\u00f3n anterior); pero como consecuencia de la moratoria, en tercer lugar se encuentra el segundo quintil en lugar del quinto. Ello justifica un balance positivo en t\u00e9rminos de equidad distributiva, aunque tambi\u00e9n puede observarse que el primer quintil sigue siendo el de menor proporci\u00f3n de perceptores previsionales entre sus miembros. 9 8 Tanto para considerar este dato como el anterior (la triplicaci\u00f3n en el primer quintil), debe tenerse en cuenta que, como dijimos en otro lugar, \"por ser porcentajes dentro de cada quintil, una parte de la mejora comparada expresa la desigualdad inicial\" (Danani y Hintze, 2013: 49). 9 No puede avanzarse mucho m\u00e1s que hasta aqu\u00ed pues para m\u00e1s conclusiones debe considerarse la estructura demogr\u00e1fica de los hogares (como se sabe, los hogares de los quintiles inferiores tienen mayor proporci\u00f3n de ni\u00f1os). 76 Alejandra Beccaria y Claudia DananiGr\u00e1fico 2. Peso de los perceptores jubilados o pensionados de 5\u00b0Quintil IV 2003 IV 2010 IV 2012 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la EPH, INDEC. Como dijimos, el proceso de contrarreforma previsional actu\u00f3 sobre otra dimensi\u00f3n de la capacidad de protecci\u00f3n -la cobertura vertical- a trav\u00e9s de las modificaciones realizadas a los haberes previsionales. Por un lado, se aumentaron los beneficios con el dictado de un conjunto de normas 10 que determinaron alzas puntuales del haber m\u00ednimo, que, si bien no incidieron en la estructura institucional del sistema, s\u00ed mejoraron su capacidad de brin-dar bienestar a la poblaci\u00f3n adulta mayor; de hecho, en la evoluci\u00f3n de los haberes m\u00ednimos entre 2003 y 2010 se ve un incremento real del 62,8%. 11 Es importante se\u00f1alar que ello fue el resultado de una pol\u00edtica que expl\u00edcita y activamente prioriz\u00f3 la mejora de los haberes m\u00e1s bajos. Asimismo, la evolu-ci\u00f3n del haber medio real para el mismo per\u00edodo creci\u00f3 de modo muy inferior 10 Los mecanismos por medio de los cuales se implementaron los aumentos fueron variados (leyes, decretos del Poder Ejecutivo, etc\u00e9tera). Para ver informaci\u00f3n detallada, puede consultarse Moreno (2007). 11 En t\u00e9rminos nominales, el incremento fue del 376%.77 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3n(20%) al tiempo que se registra que las distancias entre los haberes m\u00ednimos y medios se hicieron significativamente menos agudas (mientras que en 2003 el ingreso medio era un 76% mayor que el m\u00ednimo, en 2010 esa diferencia cay\u00f3 por debajo de la mitad, 30%). A fin de no sacar conclusiones equivoca-das, esta situaci\u00f3n requiere una puntualizaci\u00f3n: ese retraso relativo del haber medio en la evoluci\u00f3n durante el per\u00edodo 2003-2010 es el resultado de: a) la expl\u00edcita priorizaci\u00f3n dada a los haberes m\u00ednimos como parte importante de la pol\u00edtica previsional; b) un cambio en la composici\u00f3n del universo de poblaci\u00f3n cubierta por el sistema en virtud de una ampliaci\u00f3n de la cobertura v\u00eda moratoria (2.500.000 nuevos beneficios, como ya dijimos), que ingres\u00f3 mayoritariamente (casi en su totalidad, en realidad) con el haber m\u00ednimo (Beccaria y Danani, 2012). Pues bien, frente a cambios estructurales, el haber medio no es un buen indicador dado que est\u00e1 muy afectado por el \"efecto composici\u00f3n\" 12 por lo cual su valor expresa deterioro de los ingresos sin que ning\u00fan beneficiario perciba una retribuci\u00f3n inferior a la que ten\u00eda. Por lo tanto, las conclusiones en t\u00e9rminos de capacidad de protecci\u00f3n (y de bienestar) deben asentarse en otra informaci\u00f3n, cosa que nos proponemos hacer en adelante. Por otro lado, y con una potencialidad mucho mayor a este respecto y en t\u00e9rminos institucionales, en septiembre de 2008 se sancion\u00f3 la Ley de Movili-dad Jubilatoria (26417) por medio de la cual se estableci\u00f3 que dos veces al a\u00f1o (en marzo y en septiembre) se actualizar\u00edan los haberes previsionales. Esta ley tambi\u00e9n modific\u00f3 el c\u00e1lculo del haber inicial al incorporar la consideraci\u00f3n del salario real (y no el nominal) de los \u00faltimos diez a\u00f1os. 13 La conjunci\u00f3n del aumento de la cobertura y de los haberes previsionales dio como resultado una recomposici\u00f3n de la capacidad protectora que brinda el sistema previsional. Esto puede visualizarse de diversas formas, algunas de las cuales presentamos a continuaci\u00f3n. Por ejemplo, analizando el peso que los ingresos jubilatorios tienen en el total de los ingresos del hogar, se observa claramente que, a partir del a\u00f1o 2007 e intensificado en 2008, los primeros empiezan a tener una mayor participa-ci\u00f3n, tal como se visualiza en el gr\u00e1fico 3. Esto es explicado no solo por las alzas de los haberes, sino por el mayor n\u00famero de perceptores previsionales. Este progresivo incremento es doblemente destacable ya que ocurre en un contexto 12 Agradecemos este se\u00f1alamiento a Carlos Grushka. 13 En CIFRA (2009) se exponen los l\u00edmites de esta ley para la mejora de las condiciones de vida. En la siguiente secci\u00f3n se desarrolla este punto. 78 Alejandra Beccaria y Claudia Dananide recuperaci\u00f3n de los ingresos laborales, lo que significa que es el resultado de un crecimiento m\u00e1s intenso de los ingresos previsionales respecto de los de actividad que, de todos modos, crec\u00edan. Gr\u00e1fico 3. Peso de los ingresos jubilatorios en el total de los ingresos de los hogares 12,312,2 11,9 11,812,913,214,114,414,715,0 0246810121416 IV 2003 IV 2004 IV 2005 IV 2006 IV 2007 IV 2008 IV 2009 IV 2010 IV 2011 IV 2012 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la EPH, INDEC. Por otro lado, si observamos la evoluci\u00f3n de la tasa de pobreza en el per\u00edodo analizado, tambi\u00e9n podemos notar que los ingresos jubilatorios favorecieron su descenso. Por un lado, entre 2003 y 2010, la tasa de pobreza general cay\u00f3 un 61%; si se quitaran los ingresos previsionales, esta misma evoluci\u00f3n se habr\u00eda visto reducida en 20 puntos porcentuales (un descenso de la pobreza del 40% en lugar del 61%). El gr\u00e1fico 4 muestra, adem\u00e1s, que gradualmente aumenta la incidencia de los ingresos previsionales en esa reducci\u00f3n al distanciarse cada vez m\u00e1s las tasas con y sin ingresos previsionales. 79 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nGr\u00e1fico 4. Impacto de los ingresos jubilatorios en la reducci\u00f3n de la pobreza 37% 30% 25% 20% 19% 16% 16% 14% 12,7% 10,7% 50% 44% 33% 34% 31% 31% 30% 28,5% 27,6% 39% 0% 10% 20% 30% 40% 50% IV 2003 IV 2004 IV 2005 IV 2006 IV 2007 IV 2008 IV 2009 IV 2010 IV 2011 IV 2012 Hogares pobres Hogares pobres sin jub ilaci\u00f3n Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la EPH, INDEC. Por \u00faltimo, en lo que hace a la tercera de las dimensiones a las que hac\u00edamos referencia -las transformaciones que tuvieron lugar en el esquema institucio- nal-, cabe destacar un conjunto de normas. Una de ellas fue la Ley de Libre Opci\u00f3n (26222/2007), que pretendi\u00f3 actuar sobre el r\u00e9gimen fomentando el traspaso de capitalizaci\u00f3n a reparto por medio de la eliminaci\u00f3n de algunos de los puntos m\u00e1s r\u00edgidos del Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones (SIJyP). 14 Otro instrumento de intervenci\u00f3n en la institucionalidad del sistema fue la ya mencionada Ley de Movilidad Jubilatoria que, como ya consignamos, 14 Esta ley ofrec\u00eda la posibilidad a los futuros beneficiaros de optar peri\u00f3dicamente por el r\u00e9gimen (capitalizaci\u00f3n o reparto), lo que hasta entonces solo se permit\u00eda para el movimiento inverso (de reparto a capitalizaci\u00f3n). Tambi\u00e9n invert\u00eda la presunci\u00f3n del sistema de elecci\u00f3n cuando esta no se hac\u00eda efectiva: los nuevos aportantes ya no ser\u00edan autom\u00e1ticamente asignados al sistema de capitalizaci\u00f3n individual, sino al sistema p\u00fablico de reparto. Tambi\u00e9n redujo el costo de las comisiones de las AFJP fijando un m\u00e1ximo del 1% al tiempo que se igualaron los aportes de ambos sistemas. Los movimientos fueron menos que los esperados y la ley perdi\u00f3 vigencia al eliminarse el r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n y recrearse el de reparto. Por \u00faltimo, cabe subrayar que esta ley implic\u00f3 un cambio en el modo de calcular el haber inicial, que mejor\u00f3 sus montos. 80 Alejandra Beccaria y Claudia Dananiactu\u00f3 sobre el mecanismo de c\u00e1lculo y movilidad de los haberes. Su aspecto m\u00e1s sobresaliente fue el de constituirse en el primer instrumento que institucionaliz\u00f3 un procedimiento de movilidad autom\u00e1tica y netamente previsional, elemento que otorga previsibilidad a la vida de las personas y constituye un compromiso pol\u00edtico-institucional (Danani y Beccaria, 2011). No obstante, deben tenerse en cuenta algunas de las objeciones hechas al mecanismo de movilidad en s\u00ed respecto de su capacidad directa de brindar protecci\u00f3n. En particular, nos in-teresa consignar las puntualizaciones de CIFRA cuando se\u00f1ala que la ley \"no garantiza per se una recomposici\u00f3n significativa de los haberes jubilatorios, ya que se limita a determinar un mecanismo de indexaci\u00f3n en base a la evoluci\u00f3n de los salarios y a la recaudaci\u00f3n de la seguridad social\" (2009: 33). 15 Finalmente, mencionamos la Ley 26425 de creaci\u00f3n del Sistema Integrado Previsional Argentino, de fines de 2008. Esta ley implic\u00f3 la reestatizaci\u00f3n del sistema y la eliminaci\u00f3n del r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n, combinaci\u00f3n que dio lugar a una transformaci\u00f3n de la estructura institucional hacia un funcionamien-to con un \u00fanico r\u00e9gimen de reparto. Con ello, todos los afiliados del r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n pasaron a formar parte del SIPA. El resumen general del per\u00edodo es que, hacia finales del a\u00f1o 2010, se hab\u00eda consolidado un sistema previsional estatal, con r\u00e9gimen de reparto, que lograba cubrir a una porci\u00f3n importante de la poblaci\u00f3n a la que estaba dirigido (85%) y que, a este respecto, hab\u00eda homogeneizado la situaci\u00f3n de hombres y mujeres. Claramente, la cobertura no era -al menos por entonces- un problema y en cambio ese lugar estaba ocupado por el nivel de los ingresos (lo que aqu\u00ed llamamos \"alcance de la satisfacci\u00f3n\"). Es cierto que el sistema hab\u00eda generado un mecanismo que aseguraba la percepci\u00f3n de un ingreso que se \"actualizar\u00eda\" de manera autom\u00e1tica y sistem\u00e1tica, lo que representa un componente central del bienestar de los hogares que lo reciben; pero se hab\u00edan acumulado reclamos administrativos y judiciales por liquidaciones iniciales, actualizaciones y movilidades insuficientes, los dos \u00faltimos motivos concentrados en beneficiarios que cobraban haberes por encima del haber m\u00ednimo. En la pr\u00f3xima secci\u00f3n analizamos los procesos, de distinto tipo, desarrollados alrededor de esa cuesti\u00f3n. 15 La cr\u00edtica se funda en lo que los autores consideran un \"techo\" impuesto al incremento de las jubilaciones y pensiones, por aplicarse el menor de los \u00edndices resultantes, entre el \u00edndice de movilidad y el incremento registrado en los recursos totales de la seguridad social por beneficiario (CIFRA, 2009: 32). 81 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nSegunda parte En el libro que sirve de antecesor a este volumen, analizamos lo que hemos llamado el proceso de contrarreforma previsional, pol\u00edtica que se presentaba a s\u00ed misma en abierta confrontaci\u00f3n argumentativa con las orientaciones t\u00edpi-cas de la d\u00e9cada de hegemon\u00eda neoliberal. All\u00ed mostramos que, en el campo previsional, esa confrontaci\u00f3n se hab\u00eda construido a partir de un ejercicio de visibilizaci\u00f3n y resignificaci\u00f3n del car\u00e1cter pol\u00edtico de las intervenciones lle-vadas adelante. Ese ejercicio conten\u00eda dos movimientos: uno, el enfrentamiento con las definiciones \"naturalistas\" y t\u00e9cnicas de las pol\u00edticas neoliberales (que pretend\u00edan sustraer la consideraci\u00f3n de los problemas por parte de la ciudadan\u00eda reenvi\u00e1ndolas al \u00e1mbito de los expertos, especialmente de los economistas); y la resignificaci\u00f3n de aquel car\u00e1cter pol\u00edtico en el sentido de una abierta celebra-ci\u00f3n de la pol\u00edtica, concebida como atributo valioso de la ciudadan\u00eda y como factor de democratizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n mostramos que eso redefini\u00f3 el campo de disputa entre oficialismo y oposici\u00f3n; u opositores, podr\u00edamos decir, pues la pluralidad de estos \u00faltimos permite decir que visibilizaci\u00f3n-resignificaci\u00f3n se combinaron de modos diferentes y dieron lugar a pol\u00e9micas mucho m\u00e1s complejas que lo que un observador distra\u00eddo puede percibir si escucha a uno solo de los antagonistas. Para decirlo lo m\u00e1s claramente posible, nos referimos al hecho de que, mientras las posiciones (argumentos, objetos de discusi\u00f3n, intereses expresados, etc\u00e9tera) de oficialismo y oposici\u00f3n son complejas y est\u00e1n cruzadas por un sinf\u00edn de circunstancias e interlocuciones imaginarias, cada uno de los sectores ha simplificado en extremo los argumentos con los que se enfrenta de manera que, para el oficialismo, toda posici\u00f3n contraria es \"neoli-beral y antipopular\" y para los opositores, las posiciones gubernamentales son pura expresi\u00f3n de la vocaci\u00f3n hegem\u00f3nica y de los (siempre espurios) intereses propios -particulares y de grupos cercanos-. Este contrapunto alcanza m\u00e1xima intensidad en el enfrentamiento entre los sectores kirchneristas (sin distinci\u00f3n de ubicaci\u00f3n, funci\u00f3n de gobierno o poder del Estado) y la oposici\u00f3n medi\u00e1-tica, indudablemente la disputa m\u00e1s encarnizada y a cuyo cobijo, en realidad, se desarrolla el enfrentamiento con la oposici\u00f3n partidaria (m\u00e1s tradicional). De esta manera, el discurso gubernamental, enmarcado en la tradici\u00f3n pe- ronista, resaltaba la obligaci\u00f3n del Estado de otorgar beneficios de la seguridad social y de actuar como asignador de recursos y garant\u00edas a los trabajadores y jubilados; por su parte, la oposici\u00f3n -especialmente, la medi\u00e1tica- desplegaba una argumentaci\u00f3n que denunciaba la intervenci\u00f3n estatal como demostraci\u00f3n 82 Alejandra Beccaria y Claudia Dananide clientelismo y \"populismo\". Todo ello emerg\u00eda como amenaza a \"las libertades econ\u00f3micas e individuales\". En este cap\u00edtulo partimos de aquel an\u00e1lisis, cuyo punto de llegada fue el a\u00f1o 2010, y corresponde a esta secci\u00f3n el tratamiento espec\u00edfico -y comparado- de las condiciones de la protecci\u00f3n brindada por el sistema entre 2011 y 2013. Asimismo, ese foco estar\u00e1 acompa\u00f1ado de la reconstrucci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los aspectos institucionales y pol\u00edtico-culturales de dos procesos que en el libro anterior no tratamos porque, en cierto sentido, cobraron visibilidad y peso con posterioridad: el debate sobre el 82% m\u00f3vil (discusi\u00f3n que tuvo lugar en el Congreso de la Naci\u00f3n en la segunda mitad de 2010, a partir de proyectos presentados por diferentes bloques de la oposici\u00f3n, de los que surgi\u00f3 un pro-yecto que fue aprobado en C\u00e1mara de Diputados y en C\u00e1mara de Senadores, y luego fue vetado por el Poder Ejecutivo) y lo que se denomina judicializaci\u00f3n del sistema previsional. Ambos procesos est\u00e1n directamente relacionados con lo que en nuestra propuesta denominamos \"cobertura vertical\" en virtud de su implicaci\u00f3n con tres aspectos: el c\u00e1lculo del haber inicial, el mecanismo de actualizaci\u00f3n de los beneficios previsionales y la relaci\u00f3n de estos con el salario de los trabajadores en actividad. T rataremos ambos procesos de maneras y en momentos diferentes del texto. Comenzaremos por la discusi\u00f3n del 82% m\u00f3vil en el Congreso, respecto del cual presentamos una caracterizaci\u00f3n de los proyectos presentados por diversos bloques (ver anexo 1), una reconstrucci\u00f3n de la secuencia del proceso (pre-sentaci\u00f3n de proyectos, debate, procedimiento y tratamiento parlamentario e intervenci\u00f3n del Poder Ejecutivo) y una anal\u00edtica de los aspectos que, a nuestro juicio, hacen de ese episodio un proceso relevante en el conjunto del desarrollo de la pol\u00edtica previsional. Postergamos el tratamiento de la judicializaci\u00f3n, en cambio, al final del an\u00e1lisis de las cuestiones de cobertura (horizontal y vertical) y de la protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n adulta mayor a trav\u00e9s de diferentes fuentes e indicadores. La raz\u00f3n es que, mientras el debate por el 82% es un cap\u00edtulo acotado (con principio y final relativamente identificables) dentro del proceso previsional global, la judicializaci\u00f3n es un proceso, en s\u00ed mismo, de mediano plazo y que conjugamos en tiempo presente ya que sigue su curso mientras escribimos este trabajo y lo har\u00e1 luego, cuando el lector lo tenga en sus manos. Por esa raz\u00f3n, y aunque altere relativamente la secuencia hist\u00f3rica, hemos prefe-rida consolidar todo el an\u00e1lisis sobre la judicializaci\u00f3n bajo un \u00fanico t\u00edtulo (\"La judicializaci\u00f3n: una historia hecha de problemas dif\u00edciles y sentidos esquivos\") evitando presentar fragmentos que conspiren contra la mirada de conjunto. 83 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nEl debate sobre el 82% El 18 de agosto de 2010, en la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n se llev\u00f3 adelante un debate alrededor de tres grandes cuestiones: el c\u00e1lculo del haber m\u00ednimo, la movilidad y las deudas previsionales (entendiendo por estas el pasivo que eventualmente deber\u00eda cancelar el Estado a partir de sentencias favorables a las demandas presentadas m\u00e1s el resultante de asumir un retraso en la actualizaci\u00f3n de los haberes, que el Estado tambi\u00e9n deber\u00eda pagar). Respecto de la primera de las cuestiones se\u00f1aladas, se puso en primer plano la definici\u00f3n del haber m\u00ednimo como un 82% del salario del trabajador en actividad; para la segunda de las cuestiones, se presentaron diferentes propuestas, que oscilaban entre el establecimiento de un mecanismo atado a la Remuneraci\u00f3n Imponible Promedio de los T rabajadores Estables (RIPTE) y la ratificaci\u00f3n de la vigencia del 82% de los salarios de los trabajadores en actividad. Por su parte, la tercera de las cuestiones abarc\u00f3 la recomposici\u00f3n de los ingresos previsionales a partir de lo establecido en diferentes fallos de la Corte Suprema de Justicia. En el debate se llevaron al plenario los ejes que hab\u00edan sido tratados en la reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Previsi\u00f3n y Seguridad Social del 4 de agosto anterior, en la cual se hab\u00edan examinado diez proyectos diferentes que versaban sobre el 82% m\u00f3vil (ver anexo 1), la movilidad y la recomposici\u00f3n de los haberes pre-visionales. Estos proyectos fueron presentados por 60 diputados de diferentes bloques. A continuaci\u00f3n nos ocuparemos de presentar los principales ejes de discusi\u00f3n que se propon\u00edan desde los diferentes partidos pol\u00edticos o bloques que conforman el Congreso. Para ello, nos centraremos en dos cuestiones: los problemas que los bloques o partidos identifican y las soluciones o propuestas. Tanto en los proyectos presentados por la oposici\u00f3n como en el debate que tuvo lugar en el recinto, surge reiteradamente y con claridad un diagn\u00f3stico pesimista de la situaci\u00f3n previsional. Ese diagn\u00f3stico se basa en cuestiones tales como la insuficiencia de los haberes previsionales, el achatamiento de la pir\u00e1mide previsional, la inadecuaci\u00f3n de la f\u00f3rmula de la movilidad previsional establecida por la Ley 26417 y la negligencia oficial en la incorporaci\u00f3n masiva de jubilados al sistema. En esa direcci\u00f3n van afirmaciones tales como \"Venimos a decir que la jubilaci\u00f3n m\u00ednima es absolutamente insuficiente\" (Nora Iturraspe, Nuevo Encuentro) o \"... devolver la movilidad a los haberes previsionales con una f\u00f3rmula de estricta justicia, dejando de lado la actual que ancla el haber previsional en la recaudaci\u00f3n tributaria...\" (Silvana Giudici, UCR). En uno de los proyectos, que fue presentado por siete diputados de la UCR, se afirma 84 Alejandra Beccaria y Claudia Dananique \"... luego de la sanci\u00f3n en 2008 de la ley de Movilidad de las Prestaciones Previsionales 26417, los aumentos de las jubilaciones resultan insuficientes y, en muchos casos injustos, no respetando la pir\u00e1mide remunerativa...\" (Proyecto de Ley presentado el 20/5/2010). Como se ve, se trata de tres argumentos que coinciden en el reclamo, pero que se fundan en razones diferentes: insufi-ciencia del haber, injusticia por anteponer criterios fiscales, no preservar los derechos contributivos. A nuestro juicio, la moratoria genera un espacio ambiguo para el discurso p\u00fablico de funcionarios surgidos de elecciones, como son los miembros del Poder Legislativo; v\u00e9anse estos significativos fragmentos (todos los destacados son nuestros): \"Los problemas que tenemos porque se ampli\u00f3 la base de beneficiarios -medida que, reitero, califico como muy buena- son que m\u00e1s gente cobra menos, se achat\u00f3 la pir\u00e1mide y se retrasaron las prestaciones\" (Sandra Rioboo, UCR); \"Tambi\u00e9n creo importante destacar que en el a\u00f1o 2007 se llev\u00f3 adelante una moratoria. Es cierto que ha sido algo generosa y que seguramente se incluy\u00f3 en ella a gente que no hubiera merecido jubilarse...\" (Walter Alfredo Agosto, Peronismo Federal). La identificaci\u00f3n de la expansi\u00f3n de la poblaci\u00f3n cubierta como uno de los problemas -por lo que significa \"la administraci\u00f3n de recursos escasos\", por utilizar una expresi\u00f3n frecuente- es problem\u00e1tica porque coloca a estos representantes en la defensa de uno de los grupos; defensa que incluye la oposici\u00f3n a \"otros\" y la consideraci\u00f3n de los beneficios recibidos como fuente del problema. Claro que unos y otros son ciudadanos de la rep\u00fablica y, por lo tanto, destinatarios de las argumentaciones. Basta ver las expresiones que critican y a la vez elogian la ampliaci\u00f3n de los beneficios o las \"dudas\" sobre el car\u00e1cter quiz\u00e1s \"demasiado generoso\" (es decir, indebido) de la moratoria. Desde la bancada oficialista, el retrato de la situaci\u00f3n es diferente pues en el diagn\u00f3stico se priorizan los \"avances\" que tuvieron lugar desde el a\u00f1o 2003. D\u00edaz Roig (FPV) afirma que \"... el sistema previsional argentino es el mejor sistema de seguridad social de Am\u00e9rica Latina...\", mientras Juan Manuel Irra-bazal (FPV) lo describe como \"... un plan de gobierno que recuper\u00f3 el Estado, que lo liber\u00f3 de las recetas del Fondo Monetario Internacional, que incluy\u00f3 permanentemente a todos los argentinos que estaban excluidos, que recuper\u00f3 el sistema previsional y le dio la movilidad jubilatoria, sac\u00e1ndolo del cepo en el que se encontraban metidos esos jubilados...\". La referencia al efecto de inclusi\u00f3n se sostiene, claramente, en el aumento de la cobertura: Mar\u00eda Julia Acosta (FPV) recuerda que \"... en 2003, solo el 57 por ciento de los adultos 85 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nmayores estaban cubiertos por el sistema previsional, mientras que en la ac- tualidad cuentan con esa cobertura el 86,7 por ciento de los adultos mayores\". Este diagn\u00f3stico sobre el estado de situaci\u00f3n del sistema se combina con un balance altamente positivo de la pol\u00edtica previsional llevada a cabo por los gobiernos de N\u00e9stor y Cristina Kirchner: \"... al SIPA hoy aportan 8.300.000 argentinos. Este incremento es del 66 por ciento y es consecuencia directa -no cabe duda alguna- de un crecimiento sostenido, de pol\u00edticas activas y de gene-raci\u00f3n de empleo formal...\" Mar\u00eda Julia Acosta (FPV). En cambio, hay acuerdo en la condena de la reforma previsional de los a\u00f1os noventa (y su mecanismo de actualizaci\u00f3n establecido por medio de la ley conocida como de \"Solidaridad Previsional\") y (aunque menos directa, expl\u00edcita y generalizada) una aprobaci\u00f3n de la estatizaci\u00f3n del sistema previsional. As\u00ed, en varios casos, quienes intervinieron se ocuparon de marcar sus posicionamientos previos ante ambas reformas (la de 1993 y la de 2008): \"...considero oportu-no recordar que no acompa\u00f1amos la privatizaci\u00f3n del sistema previsional en 1993. [...] Tampoco acompa\u00f1amos en 1995 la sanci\u00f3n de la llamada Ley de Solidaridad Previsional, que rompi\u00f3 la vinculaci\u00f3n entre el salario del activo y el haber previsional del pasivo, equiparando a la jubilaci\u00f3n pr\u00e1cticamente a un beneficio graciable. [...] La finalizaci\u00f3n del sistema de las AFJP fue un punto necesario para empezar a construir un modelo previsional m\u00e1s justo\" (M\u00f3nica Fein, Partido Socialista); \"Este bloque apoy\u00f3 la estatizaci\u00f3n de las AFJP...\", dijo Pino Solanas (Movimiento Proyecto Sur); \"... la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical fue la \u00fanica que en la d\u00e9cada del noventa se opuso terminantemente a la privatizaci\u00f3n del sistema previsional en la Rep\u00fablica Argentina...\" (Miguel \u00c1ngel Giubergia, UCR). El debate del Congreso y los diferentes proyectos planteados dejan traslucir un n\u00facleo central que pone en evidencia la mirada que prima sobre el sistema previsional y sobre la forma \"deseable\" -desde distintos puntos de vista- que debe tener. Nos referimos al concepto de \"salario\" e, indirectamente, al de \"trabajo\", que ocupa el centro de los debates. En este sentido, la relaci\u00f3n \"salario-trabajo\" aparece vinculada directamente con la noci\u00f3n del \"derecho a cobrar haberes justos\" o bien con el acceso mismo al sistema. As\u00ed, podemos leer en las argumentaciones de uno de los proyectos debatidos, que \"... teniendo en cuenta la naturaleza sustitutiva de las prestaciones previsionales, lo m\u00ednimo que podemos hacer es fijar un piso para que la movilidad guarde una justa y razonable proporci\u00f3n con el salario que perciben los trabajadores activos y restituir el derecho a una jubilaci\u00f3n digna a nuestros ancianos...\" (Proyecto 86 Alejandra Beccaria y Claudia Dananide Ley presentado el 20/5/2010). Todo ello, para ratificar la centralidad del trabajo, al que se define como \"...la afirmaci\u00f3n de la dignidad del hombre [...]. Por ello, tiende a mantener inc\u00f3lume la dignidad del hombre que trabaja, concedi\u00e9ndole un beneficio monetario, cuando su capacidad laboral decrece\" (Proyecto de Ley presentado el 29/4/2010). Respecto de las propuestas o soluciones a los problemas detectados, en la mayor\u00eda de los proyectos propuestos por la oposici\u00f3n se plantea \"atar\" la movilidad previsional a diversos \u00edndices que, a pesar de ser diferentes entre s\u00ed, en todos los casos refieren al mercado de trabajo: \"Creemos que esa movilidad debe ser otorgada autom\u00e1ticamente a partir del \u00edndice de salarios y del RIPTE...\" (Silvana Giudici, UCR); \"... la movilidad debe darse a trav\u00e9s de los indicadores que tienen que ver con el \u00edndice de los salarios de nivel general. Esto tiene una l\u00f3gica irrefutable, en el sentido de que cada vez que los gremios de la Argentina discutan los sueldos de los trabajadores, los incrementos que se determinen tambi\u00e9n impacten sobre el sector pasivo...\" (Eduardo Mauricio Ibarra, Peronismo Federal); \"... proponemos modificar la f\u00f3rmula de movilidad at\u00e1ndola exclusivamente a la evoluci\u00f3n salarial...\" (Proyecto de Ley presentado el 25/8/2009). La cuesti\u00f3n de las ausencias en las razones de los legisladores Lo se\u00f1alado en \u00faltimo lugar en cuanto al debate en el recinto, respecto de la omnipresencia de una cosmovisi\u00f3n que vincula la \"merecida protecci\u00f3n\" con el trabajo y los ingresos salariales en actividad, tiene correlato en lo que Santos denomina \"las ausencias\", vale decir, lo que ni siquiera es pensable. En ese sentido, puede verse que en ninguna de las diferentes miradas y lecturas expuestas en el debate parlamentario se encuentran referencias a la construcci\u00f3n de un sistema de protecci\u00f3n universal a la vejez; por el contrario, la idea de la \"contribuci\u00f3n\" y los derechos que ella genera estructura todos los diagn\u00f3sticos y respuestas planteadas (cabe decir que lo mismo sucede con el veto del Poder Ejecutivo). En diversas oportunidades se evocan cuestiones relativas a la \"justicia social\" y la \"dignidad\" que debe asegurar el sistema previsional, pero todo ello siempre emerge asociado directamente al esfuerzo del trabajo y a los derechos que este crea: seg\u00fan esas miradas, entonces, los adultos mayores merecen recibir haberes jubilatorios que sean justos y reconozcan los a\u00f1os de aportes realizados en virtud del esfuerzo de una vida de trabajo. 87 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nFinanciamiento Es \u00fatil se\u00f1alar que el financiamiento solo es planteado como tema por parte de los diputados oficialistas y que en todos los casos ello ocurre para esgrimir argumentos referidos a la \"debida responsabilidad\" por \"la salud financiera\" del sistema. Por cierto, ya hemos se\u00f1alado que la insustentabilidad financiera es uno de los ejes del decreto de veto del Poder Ejecutivo; es as\u00ed como los argumentos van estrictamente en la direcci\u00f3n de plantear la imposibilidad financiera de cumplir con el compromiso contenido en el proyecto. Hasta aqu\u00ed, el debate. En lo que hace al proceso de presentaci\u00f3n de los proyectos desde el punto de vista parlamentario, digamos que se someti\u00f3 a votaci\u00f3n un proyecto cuyo resultado fue 135 votos a favor, 89 votos en contra y 17 abstenciones. De esa manera, el proyecto, con media sanci\u00f3n, pas\u00f3 a la C\u00e1mara de Senadores, cuya votaci\u00f3n fue mucho m\u00e1s ajustada, al punto que fue el presidente de la C\u00e1mara y vicepresidente de la Rep\u00fablica, Julio C. Cobos, quien defini\u00f3 el empate, al votar favorablemente el proyecto. 16 Sin embargo, un d\u00eda despu\u00e9s de su elevaci\u00f3n al Poder Ejecutivo para su promulgaci\u00f3n, el proyecto fue vetado por la presidenta de la Naci\u00f3n me-diante un decreto (1482/2010) que contuvo una extensa fundamentaci\u00f3n y argumentaci\u00f3n de car\u00e1cter pol\u00edtico. Cuatro fueron los ejes que organizaron la fundamentaci\u00f3n del veto y que convierten este decreto, de 21 p\u00e1ginas, en un documento pol\u00edtico de importancia para la tem\u00e1tica: i) la reivindicaci\u00f3n de la pol\u00edtica previsional desarrollada desde 2003; ii) la interpretaci\u00f3n de las razones de la oposici\u00f3n para tomar la iniciativa del tratamiento; iii) la insustentabilidad de la propuesta; y iv) los riesgos para el sistema en caso de poner en marcha la ley votada. A continuaci\u00f3n dejamos consignados los n\u00facleos de cada uno de los ejes expuestos en las veinte p\u00e1ginas de considerandos (fundamentaci\u00f3n): i) El primer argumento expuesto por el decreto gira en torno a lo que podr\u00edamos caracterizar com o \"una pretensi\u00f3n de legitimidad por autoridad; y de autoridad por eficacia\". Para decirlo de manera m\u00e1s completa: en l\u00ednea con lo expuesto en el recinto por el bloque oficialista, el decreto del Poder Ejecutivo argumenta que el Gobierno Nacional (entendido como Poder Ejecutivo) tiene autoridad pol\u00edtica y f\u00e1c- 16 Con ello, Julio Cobos reedit\u00f3 el desenlace de lo que se conoce como \"el conflicto del campo\", que en 2008 enfrent\u00f3 al Gobierno Nacional con los productores agropecuarios por las tasas impositivas de exportaci\u00f3n. En aquella ocasi\u00f3n tambi\u00e9n desempat\u00f3 favoreciendo la propuesta de la oposici\u00f3n.88 Alejandra Beccaria y Claudia Dananitica para ocuparse de la cuesti\u00f3n previsional. La autoridad pol\u00edtica derivar\u00eda de la insistencia en la inclusi\u00f3n que muestran las pol\u00edticas llevadas adelante (la inclusi\u00f3n no solo de los adultos mayores, sino de otros sectores de poblaci\u00f3n, como los alcanzados por la protecci\u00f3n brindada por la AUH); y la autoridad f\u00e1ctica estar\u00eda demostrada por los resultados efectivos en t\u00e9rminos de protecci\u00f3n social (aumento de la cobertura, mejora de las prestaciones expresada en la mayor parte del PBI destinada al gasto previsional; mayores garant\u00edas, institucionalizadas en la creaci\u00f3n del Fondo de Garant\u00eda de Sustentabilidad); este primer argumento ocupa m\u00e1s de la mitad del desarrollo total. ii) Una segunda y muy fuerte l\u00ednea argumental se refier e a la oposici\u00f3n y constituye el sim\u00e9trico inverso de la primera al acusarla de instrumen-talizar la tem\u00e1tica como forma de confrontaci\u00f3n para forzar un veto presidencial o bien atribuirse el m\u00e9rito del aumento de los haberes. El argumento -que atraviesa todo el documento, del mismo modo que antes atraves\u00f3 el debate parlamentario- recurre reiteradamente a la vinculaci\u00f3n y responsabilidad de las distintas corrientes y partidos que aprobaron la ley con crisis previas del sistema previsional, medidas de corto plazo que perjudicaron a los jubilados y pensionados y con transformaciones regresivas de las pol\u00edticas (t\u00edpicamente, la \"emergencia previsional\" alfon-sinista y la rebaja del 13% en 2001, con el gobierno de la Alianza). En alg\u00fan sentido, este argumento podr\u00eda resumirse diciendo que construye la ilegitimidad de la oposici\u00f3n para hacerse cargo de la cuesti\u00f3n y, tambi\u00e9n en este caso, por razones de autoridad, aunque por supuesto se plantea la ausencia de autoridad (por razones pol\u00edticas y de pasada ineficacia). iii) El decreto afirma que el par\u00e1metro del 82% del salario m\u00ednimo r esulta insustentable y lo hace con apoyo en la presentaci\u00f3n de cinco escenarios y respecto de cuatro \"anillos\" del esquema, elaborados por la Auditor\u00eda General de la Naci\u00f3n; presentaci\u00f3n a partir de la cual indica que la sanci\u00f3n de la ley implicar\u00eda la quiebra del sistema por el desfinancia-miento (que alcanzar\u00eda al propio Estado). iv) Una \u00faltima consecuencia que el decreto postula para el caso de la promulgaci\u00f3n de la ley es un aumento de la litigiosidad a partir de suponer que quienes cobran haberes por encima del m\u00ednimo podr\u00edan considerarse en derecho de reclamar id\u00e9ntico tratamiento (\"tasa expl\u00edcita de sustituci\u00f3n del 82%\"). 89 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3n3. El ciclo de transformaciones 2011-2013. El per\u00edodo de normalizaci\u00f3n En este apartado nos concentraremos en el objetivo central del cap\u00edtulo, que es analizar la situaci\u00f3n previsional entre 2011 y principios de 2013. Para ello, retomaremos los ejes propuestos en la secci\u00f3n anterior con el fin de indagar en el modo en que se comportaron en el per\u00edodo m\u00e1s reciente e intentar establecer algunas tendencias hacia el futuro. Entre los a\u00f1os 2003 y 2010 pudo observarse que uno de los aspectos m\u00e1s sobresalientes del sistema previsional fue la significativa expansi\u00f3n de la cobertura horizontal. En gran medida, este hecho estuvo relacionado con los beneficios otorgados a partir del Plan de Inclusi\u00f3n Previsional 17 apuntalado por la recuperaci\u00f3n del mercado de trabajo formal. Sin embargo, la evoluci\u00f3n m\u00e1s reciente de la cobertura comienza a se\u00f1alar algunos rasgos diferentes de los experimentados hasta entonces: una tendencia al estancamiento (se puede ver en el gr\u00e1fico 1). En efecto, desde finales del 2011, la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n en edad de jubilarse que percibe ingresos previsionales viene experimentando una tendencia levemente descendente que parece desafiar la continuidad y sostenimiento de los niveles de cobertura alcanzados anteriormente. Si consi-deramos la tasa de cobertura entre principios del a\u00f1o 2011 y finales del 2012, observamos que dicho indicador cay\u00f3 un punto porcentual. La situaci\u00f3n entre los adultos de 65 a\u00f1os y m\u00e1s no es exactamente la misma ya que la cobertura es claramente superior: 91,3% al inicio de 2011 contra 85,5% en el caso del otro rango etario que incluye a las mujeres de 60 a 64 a\u00f1os. Sin embargo, hay cierta similitud en el comportamiento pues la cobertura previsional tambi\u00e9n experimenta un marcado estancamiento respecto de a\u00f1os anteriores y, aunque no hay una tendencia que se mantenga estable, es llama-tiva la ca\u00edda de la \u00faltima medici\u00f3n disponible, que tambi\u00e9n es de un punto porcentual, al pasar del 91,2% al 90,3%. La informaci\u00f3n estad\u00edstica es clara: muestra que las condiciones m\u00e1s desfa- vorables est\u00e1n dadas para las mujeres, espec\u00edficamente para quienes tienen entre 60 y 65 a\u00f1os. Esto se visualiza sin dudas en el gr\u00e1fico 1, en el que se observa que la evoluci\u00f3n reciente de la cobertura previsional femenina -sobre todo desde finales del 2011 y principios de 2012- fue cayendo y puede atribuirse el resultado del gr\u00e1fico 6 a este grupo (si bien en las mediciones posteriores hay 17 Durante el a\u00f1o 2011, la cantidad de altas por moratoria continu\u00f3 con la trayectoria descendente y fueron la mitad de los beneficios que el a\u00f1o anterior: 146.718. 90 Alejandra Beccaria y Claudia Dananiuna recuperaci\u00f3n, esta no alcanza a los niveles previos). Asimismo, la evolu- ci\u00f3n reciente de la cobertura masculina presenta un esquema sim\u00e9tricamente opuesto al de las mujeres ya que la proporci\u00f3n de personas cubiertas crece entre el cuarto trimestre de 2011 y el segundo de 2012, y luego evidencia una ca\u00edda. Este an\u00e1lisis puede complementarse con informaci\u00f3n que permite carac- terizar con mayor profundidad a la poblaci\u00f3n mayor en edad de jubilarse que no es alcanzada por el sistema previsional. En este caso, nos ocuparemos de la relaci\u00f3n que estas personas mantienen con el mercado de trabajo. Tabla 1. Condici\u00f3n de actividad de la poblaci\u00f3n en edad de jubilarse (4\u00ba trimestre de 2012) Con jubilaci\u00f3n Sin jubilaci\u00f3n Ocupados 11,6% 52% Desocupados 0,5% 1% Inactivos 87,9% 47% T otal 100% 100% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la EPH, INDEC. Tal como se observa en la tabla 1, poco m\u00e1s de la mitad (52%) de los adul- tos mayores que no reciben un beneficio previsional se encuentra ocupada -es decir, percibe ingresos del mercado de trabajo- y, al mismo tiempo, solamente un 0,5% de ellos no encuentra trabajo; por su parte, se registra un 47% de poblaci\u00f3n inactiva. 18 El an\u00e1lisis de esta situaci\u00f3n permite relativizar la condici\u00f3n de desprotec- ci\u00f3n de esta franja etaria al indagar por el tipo de inserci\u00f3n que esta poblaci\u00f3n presenta en el mercado laboral. En efecto, se observa que del total de adultos mayores que se encuentran ocupados y que no perciben un ingreso jubilato-rio, un 44% son asalariados registrados en la seguridad social, seguidos de los trabajadores por cuenta propia (24%) y los asalariados no registrados (23%). 18 Es interesante notar que esta estructura presenta ciertas variaciones al analizarla en el momento previo a la implementaci\u00f3n de la moratoria. De hecho, en 2003, entre los adultos mayores que no recib\u00edan beneficios previsionales, hab\u00eda un 31% de ocupados, un 4% de desocupados y un 65% de inactivos. Asimismo, es para subrayar que este grupo representaba a casi el 40% del total de personas en edad de jubilarse, mientras que en 2012, eran un 16%. 91 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nGr\u00e1fico 5. Categor\u00eda ocupacional de los adultos mayores ocupados que no perciben beneficios previsionales (4\u00ba trimestre de 2012) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la EPH, INDEC. Como definici\u00f3n, puede decirse que la condici\u00f3n de la protecci\u00f3n de quie- nes est\u00e1n en edad de jubilarse es un complemento entre aquellos que perciben beneficios previsionales y aquellos que se encuentran ocupados y registrados en la seguridad social. Si esto es as\u00ed, en el cuarto trimestre de 2012, la protecci\u00f3n ascender\u00eda a un 88% (recordemos que la tasa de cobertura de la poblaci\u00f3n en edad de jubilarse es del 84%). Sin embargo, al indagar sobre las diferencias entre hombres y mujeres, nuevamente se evidencian situaciones dis\u00edmiles (tabla 2). De hecho, en el a\u00f1o 2012, entre las mujeres que no se encuentran cubiertas por el sistema previsional, solamente hay un 42% de ocupadas, valor que casi se duplica entre los hom-bres, sector en el que llega a un 78%; tambi\u00e9n se ve que la tasa de inactividad femenina es del 57% contra un 20% para los hombres. Esta distribuci\u00f3n, si bien presenta algunas diferencias, es similar a la que encontramos para el a\u00f1o 2003: los hombres mayores sin jubilaci\u00f3n ocupados son m\u00e1s que el doble de las mujeres en la misma situaci\u00f3n (55% y 24%, respectivamente). 92 Alejandra Beccaria y Claudia DananiTabla 2. Condici\u00f3n de actividad de la poblaci\u00f3n en edad de jubilarse sin ingresos previsionales (4\u00ba trimestre de 2012) Hombres Mujeres Ocupados 78% 42% Desocupados 2% 1% Inactivos 20% 57% 100% 100% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la EPH, INDEC. Es as\u00ed como se llega tambi\u00e9n a diversas tasas de protecci\u00f3n ampliada por g\u00e9nero, seg\u00fan la relaci\u00f3n que los adultos mayores mantengan con el mercado de trabajo. Esta tasa refiere a la suma de poblaci\u00f3n mayor alcanzada por un be-neficio previsional y a la que no lo tiene pero se encuentra ocupada y registrada en la seguridad social. En el a\u00f1o 2012, la tasa de cobertura ampliada masculina era del 91% y la equivalente a las mujeres era significativamente menor: 86%. 19 Gr\u00e1fico 6. Protecci\u00f3n de los adultos mayores: tasas de cobertura previsional ampliada (4\u00ba previsional ampliada Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la EPH, INDEC. 19 Entre las mujeres que tienen la edad legal para acceder a una jubilaci\u00f3n pero no la perciben y se encuentran ocupadas, en el cuarto trimestre de 2012 hab\u00eda un 19% con ocupaci\u00f3n en el servicio dom\u00e9stico en condiciones de no registraci\u00f3n. 93 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nSi se traspola este an\u00e1lisis al a\u00f1o 2003, momento en el que la moratoria a\u00fan no hab\u00eda sido implementada, se obtienen diferencias de g\u00e9nero mucho m\u00e1s marcadas a\u00fan: la cobertura ampliada de los hombres era del 77% y la de las mujeres, del 58%. En el gr\u00e1fico 7 se observa esta situaci\u00f3n. Gr\u00e1fico 7. Protecci\u00f3n de los adultos mayores: tasas de cobertura previsional ampliada por sexo (2003-2012) 77% 58%91% 86% 35%45%55%65%75%85%95% Cobertura ampliada 2003 (hombres) Cobertura ampliada 2003 (mujeres) Cobertura ampliada 2012 (hombres) Cobertura ampliada 2012 (mujeres)19 P -P5 P-P Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la EPH, INDEC. Buscando m\u00e1s especificidad en la franja m\u00e1s vulnerable de esta poblaci\u00f3n -quienes no reciben beneficios previsionales y no se encuentran ocupados-, encontramos que la mayor\u00eda son mujeres de 60 a 64 a\u00f1os20 (53% del total del grupo vulnerable). Algunos datos adicionales21 informan que una fuerte pro- porci\u00f3n (60%) de estas mujeres no presenta ni un a\u00f1o de aportes al Sistema de Seguridad Social. Considerando que en este grupo se encuentra el n\u00facleo del problema de la desprotecci\u00f3n, volveremos sobre \u00e9l al t\u00e9rmino del apartado. 20 Los hombres representan solamente un 12% en este grupo vulnerable. 21 ENAPROSS. Notas propias de exposici\u00f3n en Jornada de Pol\u00edtica Social, 14 de septiembre de 2012, UNGS. 94 Alejandra Beccaria y Claudia DananiLa mirada sobre la cobertura horizontal puede complementarse con el an\u00e1 - lisis del acceso al sistema previsional por quintiles de ingresos. A continuaci\u00f3n, en el gr\u00e1fico 8, se presenta la evoluci\u00f3n reciente de dicho indicador. Gr\u00e1fico 8. Tasa de cobertura previsional por quintil Quintil 4 Quintil 5 Quintil IV 2003 IV 2010 IV 2012 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la EPH, INDEC. Dos cuestiones deben resaltarse; la primera de ellas refiere a que los niveles de cobertura son muy diversos entre los diferentes quintiles de ingresos y la segunda se refiere a la evoluci\u00f3n, tambi\u00e9n diversa, que presenta esta cobertura. Cabe destacar el comportamiento retractivo que presentan los quintiles m\u00e1s bajos en el \u00faltimo per\u00edodo (si bien el cuarto quintil tambi\u00e9n pierde cobertura, lo hace solamente en dos puntos porcentuales); esta reducci\u00f3n es la que explica la tendencia descendente que observ\u00e1bamos antes respecto de la cobertura previ-sional de la poblaci\u00f3n en edad de jubilarse. De todos modos, no debe dejarse de lado que, en los quintiles m\u00e1s bajos, hay menor presencia de poblaci\u00f3n mayor, situaci\u00f3n que justamente encuentra una parte de explicaci\u00f3n por el hecho de que quienes perciben un beneficio previsional tienden a recibir ingresos que los excluyen de estos quintiles m\u00e1s bajos. 95 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nCorresponde ahora que abordemos la situaci\u00f3n de la cobertura vertical. Una primera forma es indagar, tal como lo hicimos para el per\u00edodo previo, cu\u00e1nto ayudan los ingresos jubilatorios a reducir la pobreza o, en otras palabras, cu\u00e1l es el peso que tienen en la reducci\u00f3n de la tasa de pobreza (gr\u00e1fico 4). Al realizar dicho ejercicio de simulaci\u00f3n en el que se compara la tasa efectiva de pobreza con la hipot\u00e9tica que se obtiene de restar al ingreso total de los hogares el que proviene del sistema previsional, se evidencia que los ingresos previsio-nales tienen un fuerte impacto en la reducci\u00f3n de la pobreza ya que las tasas se elevar\u00edan significativamente sin la presencia de ellos. El ejercicio muestra, adem\u00e1s, que cada vez m\u00e1s los ingresos previsionales explican la reducci\u00f3n de la pobreza y que la brecha entre ambas tasas tiende a ampliarse (en 2011, la brecha era de 15,8 puntos porcentuales y en 2012 era de 16,9 puntos porcentuales). Probablemente, esto est\u00e9 relacionado con el estancamiento que presentan las otras fuentes de ingresos, sobre todo los laborales. Sin embargo, \u00bfhasta qu\u00e9 punto hubo reducci\u00f3n de la pobreza? Desde el a\u00f1o 2007, frente a los cuestionamientos generalizados al \u00edndice oficial de inflaci\u00f3n elaborado por el INDEC, se utiliza para el c\u00e1lculo de la canasta de pobreza un \u00edndice alternativo que originalmente se constru\u00eda con los \u00edndices de precios de siete provincias; desde hace dos a\u00f1os, debieron ajustarse las series provinciales ya que algunas de estas provincias dejaron de publicar sus datos: primero se redefini\u00f3 un IPC con nueve provincias y, en la \u00faltima medici\u00f3n disponible, debi\u00f3 calcularse con cinco provincias. Todo esto entorpece la medici\u00f3n de la pobreza (e indigencia) y favorece que los datos arrojados sean menos confiables, con lo que se corre el riesgo de realizar afirmaciones que no son correctas. Otro modo de indagar en el impacto que tienen los ingresos previsionales en las condiciones de vida de los adultos mayores, y que utilizamos en la secci\u00f3n previa, es discriminar el peso que los ingresos jubilatorios tienen en el total de los ingresos del hogar (gr\u00e1fico 3). Previamente hab\u00edamos observado que desde el a\u00f1o 2007, y de manera sistem\u00e1tica, los ingresos previsionales hab\u00edan ganado en importancia y llegaron a representar el 14,4% del total de los ingresos del hogar. Al observar lo que ocurre en el per\u00edodo m\u00e1s reciente, notamos que, si bien los ingresos jubilatorios siguen ganando peso, esta evoluci\u00f3n permanece con un ritmo lento. El comportamiento de este indicador debe ser analizado teniendo en cuenta otras variables que tambi\u00e9n explican la mayor y creciente participaci\u00f3n de los ingresos previsionales a lo largo del per\u00edodo m\u00e1s extenso. En este sentido, si se analiza comparativamente la evoluci\u00f3n de estos \u00faltimos con aquellos prove-96 Alejandra Beccaria y Claudia Dananinientes del mercado de trabajo, se obtienen trayectorias diversas: hasta el a\u00f1o 2006 fueron los ingresos laborales los que mostraron un mayor crecimiento, y a partir de entonces, los previsionales experimentaron alzas superiores. Gr\u00e1fico 9. Evoluci\u00f3n del crecimiento interanual de los ingresos laborales totales y los jubilatorios Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la EPH, INDEC. En este sentido, en un per\u00edodo que evidencia un desaceleramiento de los ingresos laborales, puede haber una mayor participaci\u00f3n de los ingresos jubi- latorios sin que ello muestre una mejora de la capacidad protectoria. Es decir, a nuestro juicio, el mayor peso que evidencian las jubilaciones es en parte tambi\u00e9n correlato de que el resto de los ingresos est\u00e1n pesando menos por un retraso en su capacidad absoluta de protecci\u00f3n. En consecuencia, no ser\u00eda del todo correcto llegar a conclusiones sobre el bienestar de los hogares a partir de este indicador. El an\u00e1lisis conjunto de estos indicadores muestra que, en el per\u00edodo reciente (2012-2013), la capacidad protectoria del sistema previsional entr\u00f3 en una fase de \"normalizaci\u00f3n\" en la que, si bien sigue cubriendo a una proporci\u00f3n muy importante de la poblaci\u00f3n a la que est\u00e1 dirigida, empiezan a aparecer se\u00f1ales de retroceso o estancamiento, seg\u00fan el indicador que analicemos. 97 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nCabe recordar que la ampliaci\u00f3n de la protecci\u00f3n hab\u00eda estado sostenida en medidas ad hoc (jubilaci\u00f3n anticipada y moratoria previsional) que no mo- dificaron ni los requerimientos de a\u00f1os de servicios ni el car\u00e1cter contributivo de los beneficios. Por esa raz\u00f3n, la prospectiva de la situaci\u00f3n que acabamos de describir podr\u00eda estar indicando, en primer lugar, el comienzo de un ciclo de expansi\u00f3n de la desprotecci\u00f3n global y, principalmente, femenina. En segundo lugar, corresponde consignar que, hasta el momento, parece haber acuerdo entre especialistas en el sentido de que, en el corto plazo, la \u00fanica herramienta razonablemente disponible ser\u00eda la reapertura de una moratoria (en diversas circunstancias, tambi\u00e9n algunos funcionarios han aceptado la posibilidad). Sin embargo, la situaci\u00f3n pol\u00edtico-institucional y laboral y \"el clima de \u00e9poca\" son menos favorables a una medida de ese tipo. En efecto, es notable c\u00f3mo se anudan el proceso de judicializaci\u00f3n y los cuestionamientos sociopo-l\u00edticos en este per\u00edodo. 4. La judicializaci\u00f3n: una historia hecha de problemas dif\u00edciles y sentidos esquivos Sentido e importancia de la judicializaci\u00f3n: introducci\u00f3n conceptual y algo de historia Como ya se\u00f1alamos en otro trabajo (Beccaria y Danani, 2012) y adelan- tamos en la presentaci\u00f3n, el proceso de judicializaci\u00f3n del sistema previsional tiene en nuestro pa\u00eds una historia cuyos or\u00edgenes se remontan a varias d\u00e9cadas atr\u00e1s. Por su estatus, debe considerarse que el primer antecedente para tener en cuenta es la Ley 14499, de 1958, que modific\u00f3 el procedimiento de c\u00e1lculo del haber para la jubilaci\u00f3n ordinaria vigente hasta entonces y lo fij\u00f3 en una tasa de sustituci\u00f3n del 82% del haber correspondiente a la actividad. En esa disposici\u00f3n confluyeron al menos dos formas distintas de una misma preocupa - ci\u00f3n por el mantenimiento de los haberes reales: en primer lugar, la tradicional pretensi\u00f3n (intr\u00ednseca a todo sistema previsional) de garantizar ingresos cuando el trabajador se hubiera retirado de la actividad mediante la fijaci\u00f3n de aquel 82% que implicaba equiparar el haber previsional con el salario de bolsillo del trabajador activo (salario bruto menos aportes a la seguridad social) (Goldberg y Lo Vuolo, 2006; Arza, 2012). Sin embargo, cabe resaltar que la ley establec\u00eda en el 82% la tasa de sustituci\u00f3n del salario de actividad por el haber previsional solo para los haberes m\u00e1s bajos y hasta un cierto monto que alcanzar\u00eda el haber. En efecto, y con prop\u00f3sitos redistributivos, esa tasa ir\u00eda reduci\u00e9ndose 98 Alejandra Beccaria y Claudia Dananiseg\u00fan una escala acumulativa a medida que se avanzaba en dichos montos hasta llegar a c\u00e1lculos de excedentes con un tope del 10% de sustituci\u00f3n (Art. 4. Ver tambi\u00e9n Arza, 2010; CIFRA, 2009). En segundo lugar, en el esp\u00edritu de la ley estaba presente el inter\u00e9s por preser- var los ingresos de la erosi\u00f3n producida por el proceso inflacionario (Bertranou y otros, 2011); en ese marco, puede decirse que el recurso al par\u00e1metro dado por el salario de actividad pretend\u00eda internalizar en beneficio de los jubilados los que, se supon\u00eda, eran los resultados de la lucha por la actualizaci\u00f3n del salario que llevaban adelante los trabajadores activos. Esta \u00faltima cuesti\u00f3n devino desde entonces en una impl\u00edcita mec\u00e1nica de movilidad que fue (y sigue sien-do) fuente de demandas en per\u00edodos de grandes retrasos en las actualizaciones de los haberes (Bertranou y otros, 2011). Aunque los desequilibrios se har\u00edan patentes (y graves) algunos a\u00f1os m\u00e1s adelante, la Ley 14499 ser\u00eda invocada una y otra vez en ocasi\u00f3n de las demandas por incumplimiento de las normas preestablecidas. De hecho, en la actualidad sigue siendo el fondo sobre el que -al menos, pol\u00edticamente- se recorta una parte central de los debates sobre la movilidad de los haberes ya que leyes posteriores la conservaron como est\u00e1ndar de lo que se pretend\u00eda del sistema. Incumplimientos y desequilibrios crecieron por razones variadas, y con ellos lo hicieron tambi\u00e9n las demandas judiciales; algunos problemas fueron comunes y generales a todos los sistemas previsionales (es decir, maduraci\u00f3n socioecon\u00f3mica y cambios demogr\u00e1ficos); otros fueron espec\u00edficos del caso argentino (o sea, ca\u00edda de la actividad econ\u00f3mica, pol\u00edticas err\u00e1ticas, niveles ascendentes de evasi\u00f3n e inflaci\u00f3n), y cada uno actu\u00f3 de maneras diferentes. Esa combinaci\u00f3n tuvo un primer punto de eclosi\u00f3n a inicios de la d\u00e9cada del ochenta, que se caracteriz\u00f3 por d\u00e9ficits permanentes, dependencia de fondos estatales por insolvencia financiera, \"... ca\u00edda de los beneficios jubilatorios y creciente incumplimiento de obligaciones contra\u00eddas\" (Piffano y otros, 2009: 125), ingredientes con los que se amas\u00f3 el crecimiento de las demandas ju-diciales. Data de este per\u00edodo, y es parte y resultado de este mismo proceso, la transformaci\u00f3n del \"sistema de reparto\" en \"sistema de reparto asistido\", definido como un sistema basado en el principio de solidaridad, en el que \"los aportes efectuados por los trabajadores y empleadores en actividad son distribuidos inmediatamente entre los trabajadores retirados, en forma de jubilaciones y pensiones\" (MTESS, 2013), 22 y que para cancelar sus obliga- 22 Sitio del MTESS, entrada del 02/02/2013. Disponible en http://www.trabajo.gob.ar/left/ estadisticas/glosario/definicionTermino.asp?idTermino=51 . Ver tambi\u00e9n, Piffano y otros (2009). 99 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nciones requiere el recurso gubernamental a los ingresos generales (Piffano y otros, 2009: 37, 52, 125 y otros). Un segundo momento de eclosi\u00f3n se ubic\u00f3 espec\u00edficamente en el a\u00f1o 1986, cuando al colapso administrativo-financiero se sum\u00f3 el propiamente judicial: la acumulaci\u00f3n de juicios llev\u00f3 al gobierno de entonces (primer gobierno democr\u00e1-tico, bajo la presidencia de Ra\u00fal Alfons\u00edn) a declarar la \"emergencia previsional\". La suspensi\u00f3n de los juicios contra el Estado por el t\u00e9rmino de dos a\u00f1os (Decreto 2196/1986) fue luego prorrogada y renovada por el Decreto 648/87, que abri\u00f3 nuevas condiciones de negociaci\u00f3n entre quienes iniciaban sus demandas y las instituciones estatales; el esquema b\u00e1sico consisti\u00f3 en el reconocimiento de la deuda, la emisi\u00f3n de bonos y un plan de pagos que establec\u00eda un cronograma vinculado con la edad de los beneficiarios (ten\u00edan prioridad para el cobro los be-neficiarios de mayor edad). Sin embargo, los nuevos compromisos se cumplieron solo los dos primeros a\u00f1os, al cabo de los cuales se reiniciaron tanto la espiral ascendente de la deuda previsional como una nueva corriente de juicios. Tal como se\u00f1alan Bertranou y otros (2011), el hecho de no haber modificado la base de las prestaciones hizo que siguieran gener\u00e1ndose desactualizaciones respecto de aquello que el r\u00e9gimen reconoc\u00eda formalmente y, por lo tanto, no se detuvieron ni el crecimiento de las deudas seg\u00fan la normativa que continuaba vigente ni las demandas. Un dato hist\u00f3rico-institucional da idea de la magnitud del proceso: la sobrecarga de tr\u00e1mites en \u00e1mbitos judiciales result\u00f3 tal que, en 1987, fue creado un fuero espec\u00edfico para la atenci\u00f3n de los juicios previsionales: la C\u00e1mara Nacional de Apelaciones de la Seguridad Social (Ley 23473 del 25/3/1987). La reforma previsional puesta en marcha en 1994 (Ley 24241), comple- mentada por la Ley 24463 (de \"solidaridad previsional\"), sum\u00f3 un nuevo ciclo de demandas ya que la movilidad (confirmada como derecho en la reforma constitucional de 1994) se hizo depender de los recursos disponibles en la ley de presupuesto; en muchos casos, ello implicaba un claro corset a los c\u00e1lculos y pretensiones de movilidad, que entonces encontraron en la v\u00eda judicial un camino de ejecuci\u00f3n. As\u00ed, las sentencias de los casos de Chocobar (1996), S\u00e1nchez (2005) y, posteriormente, Badaro (2006) y Eliff (2009) pasaron a ser emblemas de los reclamos por la movilidad y actualizaci\u00f3n de los haberes previsionales, seg\u00fan el caso (Fiscella, 2009; Abramovich, 2009). Todo ello hab\u00eda sido precedido por la ley de consolidaci\u00f3n de deudas de 1991 y 1992, que emplazaba al Estado a pagar las sentencias favorables a los jubilados, lo que, como en otras ocasiones, fue un est\u00edmulo para nuevas presentaciones. Un paso m\u00e1s fue dado por el Decreto 1253/1993, mediante el cual el gobierno de Carlos 100 Alejandra Beccaria y Claudia DananiMenem propuso cancelar deudas previsionales utilizando las acciones tipo A de la empresa YPF y la compra de los Bonos de Consolidaci\u00f3n de Deudas Previsionales (Alonso, 2001; Bertranou y otros, 2011). El objetivo era eliminar la masa de de-mandas y liberar el camino de conflictos de cara a la reforma previsional que crear\u00eda el r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n para atraer as\u00ed a los inversores que se esperaban; como est\u00e1 claro, sin embargo, ello no ocurri\u00f3 y bien puede considerarse que la litigiosidad de hoy es, en parte importante, herencia de aquel proceso. Basta mencionar que en 2001 se hallaban registrados 127.500 juicios en proceso (Arza, 2010). El proceso de judicializaci\u00f3n en el marco de la contrarreforma: continuidades, rupturas, disputas En el curso de este proceso, la judicializaci\u00f3n acumul\u00f3 diversas \"causas hito\". A continuaci\u00f3n hacemos una presentaci\u00f3n de ellas, que seleccionamos b\u00e1sicamente por su incidencia en el proceso, sea porque fundaran jurisprudencia en lo espec\u00edfico o porque expresaran un clima de \u00e9poca y una orientaci\u00f3n de las instituciones; y tambi\u00e9n porque, en la combinaci\u00f3n de ambas razones, incidieron en el flujo de causas iniciadas y activas. Este \u00faltimo punto -el de los flujos de las causas- ha tenido una importancia central en el per\u00edodo que estudiamos debido al extendido diagn\u00f3stico de colapso del Fuero de la Justicia Federal de la Seguridad Social; colapso que se atribuye a la sobrecarga de causas originadas en el incumplimiento de las obligaciones del Estado, que lleva a que quienes son titulares de un beneficio inicien demandas para obtener liquidaciones ajustadas a los haberes a los que sostienen o sosten\u00edan tener derecho, seg\u00fan la ley en la que se originara el beneficio. 23 Causa Chocobar (diciembre de 1996. Ley 18037/68) Se trata de una demanda por actualizaci\u00f3n de haberes en la que la Corte Suprema convalida lo establecido por la Ley de \"solidaridad previsional\", en el sentido de que no podr\u00edan aplicarse ajustes autom\u00e1ticos a jubilaciones y pensiones. Es el primer caso en el que se aparta de la doctrina del \"principio de favorabilidad\" por el cual la interpretaci\u00f3n va en direcci\u00f3n de beneficiar a quien se pretende proteger (Abramovich, 2009: 16); en s\u00edntesis, el primero que falla en contra del jubilado. Ello constitu\u00eda una derogaci\u00f3n del sistema de movilidad establecido 23 En lo que sigue, consignamos el n\u00famero de ley previsional a cuyo amparo se hab\u00eda accedido al beneficio; asimismo, el a\u00f1o que, como parte del t\u00edtulo, acompa\u00f1a la identificaci\u00f3n de cada causa, es el del fallo de la C\u00e1mara Federal de la Seguridad Social, o de la Corte Suprema, en el sentido que inmediatamente resumimos.101 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3npor el art\u00edculo 53 de la Ley 18037 (c\u00e1lculo en proporci\u00f3n con la modificaci\u00f3n de las remuneraciones de los activos). Aunque se encuentra totalmente fuera del per\u00edodo de este volumen, la presentamos por su importancia para todo lo que refiera a la judicializaci\u00f3n como concepto y como proceso emp\u00edrico-hist\u00f3rico. Causa S\u00e1nchez (mayo de 2005. Ley 18037) Con otra conformaci\u00f3n, la Corte declara la necesidad de establecer una movilidad de las jubilaciones para los a\u00f1os 1991-1995. Argumenta que la Ley de Convertibilidad (23928/1991), que dispuso la prohibici\u00f3n de toda actualizaci\u00f3n de prestaciones monetarias, no es aplicable a la movilidad de las jubilaciones que reg\u00eda en aquel momento (art\u00edculo 53 de la Ley 18037). Con ello, repuso el ca-r\u00e1cter sustitutivo de las prestaciones y el principio de protecci\u00f3n del reclamante. Causa Badaro (Sentencia 1, agosto de 2006. Ley 18037) La Corte profundiza la decisi\u00f3n del \"Caso S\u00e1nchez\" y declara la inconsti- tucionalidad del sistema de movilidad vigente, derivada de la Ley de Solida- ridad Previsional (Ley 24463/1995), y le impone al Congreso que establezca un mecanismo de movilidad jubilatoria para el per\u00edodo posterior a marzo de 1995. Ese nuevo mecanismo, afirma textualmente el fallo, debe cumplimentar la garant\u00eda constitucional de \"... acompa\u00f1ar a las prestaciones en el transcurso del tiempo [lo que significa] cobrar de acuerdo con su esfuerzo contributivo\". Causa Badaro (Sentencia 2, noviembre de 2007. Ley 18037) El Congreso hab\u00eda dado respuesta al requerimiento de la Corte mencionado en la sentencia que acabamos de resumir dictando la ley de presupuesto para 2007 que convalidaba los aumentos en los haberes m\u00ednimos y el incremento general de los beneficios dispuestos en diferentes decretos. Adem\u00e1s, hab\u00eda otorgado un aumento general del 13% y fijado el haber m\u00ednimo en $530 a partir de enero de 2007. Tambi\u00e9n autoriz\u00f3 al Poder Ejecutivo a dictar nuevos incrementos (se aumentaron los haberes en un 12,5% a partir de septiembre de 2007). Pero la Corte vuelve a pronunciarse porque considera que los aumentos establecidos no fueron suficientes. A tal efecto, sostiene que la movilidad segu\u00eda sin basarse en un par\u00e1metro objetivo, sino en una decisi\u00f3n discrecional, y por eso manda \"resolver la cuesti\u00f3n planteada mediante la utilizaci\u00f3n del nivel general del \u00edndice de salarios elaborado por el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos\" entre el 1/1/2002 y el 31/12/2006, y a la vez pagar el correspondiente retroactivo y la actualizaci\u00f3n 102 Alejandra Beccaria y Claudia Dananidel haber que deriva del c\u00e1lculo. T\u00e9ngase en cuenta que la sanci\u00f3n de la Ley de Movilidad es posterior a este fallo en el que la Corte reitera la exhortaci\u00f3n \"a las autoridades responsables a fin de que examinen esta problem\u00e1tica\" (la de la movilidad de los haberes de quienes cobraban por encima de las m\u00ednimas). Para el demandante, ello implic\u00f3 una movilidad de casi el 89%. Causa Eliff (agosto de 2009. Ley 24241) La Corte Suprema dicta otra sentencia -que sigue los criterios del caso Badaro- para este jubilado que hab\u00eda obtenido el beneficio en 2004 bajo el r\u00e9gimen de la Ley 24241 (ello es importante en virtud de que el antecedente de Badaro solo puede ser invocado por quienes hubieran obtenido el bene-ficio previsional bajo el r\u00e9gimen de la Ley 18037). El fallo, adem\u00e1s, ampl\u00eda la actualizaci\u00f3n a quienes se hayan jubilado entre 1993 y 2006 y ordena a la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (ANSES) que actualice entre 2002 y 2006 por el \u00cdndice de Salarios del INDEC y que realice el c\u00e1lculo del haber inicial actualizando los salarios de los \u00faltimos diez a\u00f1os de actividad. Tal como dicen Bestard y Royo (2010), la intensificaci\u00f3n de la doble condici\u00f3n del Poder Judicial (de escenario y actor, como ya lo caracterizamos) deviene de una situaci\u00f3n de insatisfacci\u00f3n social respecto de las pol\u00edticas gubernamentales; insatisfacci\u00f3n que puede ser considerada como falla institucional. Pero plantea-mos que tambi\u00e9n puede considerarse que, en cierto modo, expresa la paulatina maduraci\u00f3n de la conciencia social acerca de la justiciabilidad y exigibilidad de los asuntos relativos al sistema previsional. Como diremos m\u00e1s adelante, a nuestro juicio, ello depende de los contenidos que se afiancen en ese proceso. La posibilidad de diferentes interpretaciones es muestra del car\u00e1cter comple- jo de la cuesti\u00f3n ya que en ella se dirime la relaci\u00f3n entre intereses y doctrinas en conflicto. Concretamente, y respecto de los intereses, se encuentran en conflicto los demandantes particulares y el poder administrador, que se presenta como responsable del inter\u00e9s general (condici\u00f3n que efectivamente reviste en el sistema republicano) y como representante de \"otros\" particulares, que reciben los beneficios del sistema previsional y a los cuales el Poder Ejecutivo reconoce tambi\u00e9n el derecho a beneficios en condiciones de cierta paridad, aunque no hayan transitado por el sistema previsional en una trayectoria \"t\u00edpica\" (vale decir, cumplimentando la edad legalmente establecida y los a\u00f1os de servicios acreditados con aportes y contribuciones. He ah\u00ed el conflicto). En cuanto a las doctrinas, se suma con ellas una cuesti\u00f3n nada menor: este proceso es simult\u00e1neo a un desarrollo ascendente, a nivel nacional e internacio-103 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nnal, de lo que se conoce como \"activismo judicial\" que, como tal, impulsa una mayor participaci\u00f3n de las instancias y agentes judiciales, aun en el acto mismo de legislar. 24 En efecto, el proceso argentino puede verse como un escenario de la tensi\u00f3n entre la doctrina jur\u00eddica liberal y distintas interpretaciones de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. Finalmente, a nuestro entender, el campo previsional, en general, y el proceso de judicializaci\u00f3n, en particular, son tambi\u00e9n un \u00e1mbito institucional y de pol\u00edticas en el cual se libra una parte de la disputa entre las autoridades nacionales y la oposici\u00f3n pol\u00edtica. En nuestra presentaci\u00f3n y an\u00e1lisis partimos de la preocupaci\u00f3n por lo que constituye el objeto y la materia de la judicializaci\u00f3n: recursos y condiciones que son constitutivas de la vida de las personas, en este caso en el campo previsional, y la controversia sobre su estatus: \u00bfse trata de derechos leg\u00edtimos y como tales deben ser reconocidos?; en ese caso, \u00bfc\u00f3mo hacerlos operativos? En este cap\u00edtulo proble-matizamos el proceso de judicializaci\u00f3n previsional en t\u00e9rminos de su participaci\u00f3n en el reforzamiento o debilitamiento de la capacidad de protecci\u00f3n del sistema, a la que consideramos como parte de aquellos derechos. Por ese camino, a continuaci\u00f3n analizaremos la judicializaci\u00f3n a trav\u00e9s de los cuatro aspectos fundamentales sobre los que sostenemos el concepto de capacidad de protecci\u00f3n: cobertura horizontal, cobertura vertical, dise\u00f1o institucional y garant\u00edas provistas y contenidos pol\u00edtico-culturales que emergen del proceso. Sobre la base de ese an\u00e1lisis, procuraremos entonces elaborar su balance global estableciendo cu\u00e1nto y de qu\u00e9 manera el proceso de judicializaci\u00f3n contribuye al fortalecimiento (o, por el contrario, incide en el debilitamiento) de la capacidad de protecci\u00f3n del sistema previsional. A fin de favorecer un acercamiento informado al tema, a continuaci\u00f3n retomamos la reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica del proceso de judicializaci\u00f3n que, como se recuerda, en 2001 acumulaba 127.500 causas. a) Reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica: la judicializaci\u00f3n entre 2003 y 2013 El n\u00famero de causas iniciadas anualmente cuyo objeto es el reajuste de haberes ha ido de alrededor de 6000 en 2005 a casi 37.000 en 2012, y alcanz\u00f3 un pico de 64.000 en 2009. 25 Tal como se ve en el gr\u00e1fico 10, pueden dife- 24 Proporcionamos una definici\u00f3n provisoria de \"activismo judicial\" diciendo que se trata de la pr\u00e1ctica y la concepci\u00f3n de que los tribunales son leg\u00edtimos agentes de limitaci\u00f3n del Poder Legislativo y, particularmente, del Ejecutivo. 25 Para 2005, Bossio (2012); para 2009 y 2012, Mesa General de Entradas de la C\u00e1mara Federal de la Seguridad Social. Dada la razonable desconfianza que podr\u00eda provocar la informaci\u00f3n suministrada por la ANSES -pues se trata de la parte demandada por los particulares y por los 104 Alejandra Beccaria y Claudia Dananirenciarse dos momentos: uno que va hasta 2008, en el que los nuevos juicios por reajuste fueron creciendo a raz\u00f3n de entre 6000 y 7000 causas m\u00e1s por a\u00f1o que las iniciadas en el a\u00f1o previo, lo que hizo que entre 2005 y 2008 se cuadruplicaran las causas anuales, aunque permanecieron por debajo del 50% del total de causas iniciadas en la C\u00e1mara Federal. Y un segundo momento, a partir de 2009, en el que el n\u00famero de nuevas demandas m\u00e1s que se duplica en un a\u00f1o (2008-2009), mantiene ese volumen pr\u00e1cticamente en 2010 y desde all\u00ed declina de manera notable hasta 2012 (\u00faltimo a\u00f1o completo). Lo mismo sucede con la proporci\u00f3n de estas causas sobre el total: toca el techo de dos tercios en 2009 y cae hasta el 41% en 2012. Todo ello se ve en el gr\u00e1fico 10. Gr\u00e1fico 10. Evoluci\u00f3n de los juicios totales de la CFSS, previsionales totales y por 2009 2010 2011 2012 Total Anses Reajuste Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de Bossio, 2012 (para 2005-2008 y 2009-2012) y C\u00e1mara Federal de la Seguridad Social para 2009-2012. tribunales-, hemos minimizado su utilizaci\u00f3n y recurrido a ella solo cuando no disponemos de la fuente original (la propia C\u00e1mara) y en condiciones de estricto control. En este caso, el control radic\u00f3 en el hecho de que los datos del a\u00f1o 2005 (as\u00ed como los de 2006-2008 que proporcionaremos en el gr\u00e1fico 10) est\u00e1n junto con los de los a\u00f1os 2009-2012 y son completamente coincidentes con los de la CFSS, de los que disponemos en original.105 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3n\u00bfCu\u00e1les son las razones de esa evoluci\u00f3n? Creemos que, en el \u00e1mbito pro- piamente institucional (es decir, en la ANSES, en lo que hace a lo administra- tivo; y en los T ribunales del fuero, en lo que hace a lo judicial), el proceso de judicializaci\u00f3n entrama dos aspectos: el primero es el directamente vinculado con los beneficios y su capacidad adquisitiva (que se espera que funcione de manera inversa: a mayor alcance de los haberes para la satisfacci\u00f3n de necesida-des, menor ser\u00e1 la disposici\u00f3n a iniciar demandas); mientras el segundo tendr\u00eda que ver con las perspectivas que los titulares disconformes con sus ingresos avizoran para eventuales reclamos. Dicho de otra manera, lo que en el inicio de este punto denominamos \"el flujo\" de las causas se explica b\u00e1sicamente por las maneras en que se combinan la capacidad de los beneficios de satisfacer necesidades -respecto de la evolu-ci\u00f3n de precios, oferta de bienes y servicios y de las propias particularidades de la vida adulta (siempre mediada, de todos modos, por la expectativa de satisfacci\u00f3n)- y las probabilidades que las personas suponen que tienen de obtener una respuesta favorable al reclamo en virtud de la interpretaci\u00f3n que hacen de las condiciones sociales e institucionales. Si ello es as\u00ed, la evoluci\u00f3n que se observa en el gr\u00e1fico es relativamente razonable respecto de la primera cuesti\u00f3n ya que fue creciendo a medida que, como analizamos para el per\u00edodo 2003-2010, fueron perdiendo terreno los haberes que al inicio del per\u00edodo estaban por encima de $1000 26 (al menos 3,5 veces el m\u00ednimo). Ese aumento de la litigiosidad fue muy importante, pero paulatino hasta 2009, a\u00f1o en el que se produce un salto que lleva el proceso a otra escala. Y hay acuerdo en que esa m\u00e1s que duplicaci\u00f3n de las causas iniciadas obedece al efecto combinado de dos fallos: el primero de ellos es la segunda sentencia favorable a Badaro, de noviembre de 2007, por la que la Corte Suprema dispuso por s\u00ed un reajuste del 88,6% para compensar la falta de movilidad entre 2002 y 2006 (ver supra, en el enunciado del fallo correspondiente). A la vez, el tribunal dispuso que la resoluci\u00f3n era v\u00e1lida para todos los jubilados y pensionados, pero que cada uno que se considerara a s\u00ed mismo damnificado deber\u00eda iniciar un juicio individual (B. 675. XLI.R.O.Badaro, Adolfo Valent\u00edn c/ANSES s/reajustes varios). Dada la fecha del fallo (noviembre), el efecto arrastre se ver\u00eda, necesariamente, a partir del a\u00f1o siguiente. Como dijimos, hubo un segundo fallo, el que en agosto de 2009 la Corte Suprema dict\u00f3 en la causa Eliff, que tendr\u00eda un efecto similar pues ordena ac- 26 Recordemos que, entre 2003 y 2010, los haberes medios reales aumentaron solamente un 20%, mientras que los m\u00ednimos lo hicieron en un 68%.106 Alejandra Beccaria y Claudia Dananitualizar por el \u00edndice de salarios de INDEC entre 2002 y 2006, y es v\u00e1lido para quienes se jubilaron por la Ley 24241 (ya explicamos que la causa Badaro era para quienes hab\u00edan tramitado la jubilaci\u00f3n bajo el r\u00e9gimen de la Ley 18037). Vale la pena observar la enorme movilizaci\u00f3n de todo tipo que provoca cada uno de esos fallos: al d\u00eda siguiente de darse a conocer la sentencia de Eliff, se encontraba en Internet una verdadera avalancha publicitaria de estudios jur\u00eddi-cos que ofrec\u00edan promover los juicios (el propio titular de un diario electr\u00f3nico especializado lo anunciaba: \"En una sentencia que producir\u00e1 una avalancha de juicios y sacudir\u00e1 las arcas p\u00fablicas, el m\u00e1ximo tribunal volvi\u00f3 a pronunciarse en materia de actualizaci\u00f3n de las jubilaciones\" (eProfesional.com, 13/8/2009). Cabe consignar que en este fallo (Eliff), la Corte detiene expl\u00edcitamente la orden de actualizaci\u00f3n en 2007 por considerar que los reajustes dados a partir de entonces son correctos y guardan la debida proporcionalidad con el nivel general de salarios. Recordatorio de m\u00e1xima importancia: en agosto de 2008, como consecuencia de la Sentencia \"Badaro 2\", se hab\u00eda dictado la ley de movilidad jubilatoria. La referencia a la publicidad de estudios jur\u00eddicos no es superflua: la discu- si\u00f3n que rodea la actuaci\u00f3n de estudios y profesionales es mucha y creciente. La ANSES participa de esa discusi\u00f3n alimentando la idea de que hay una inflaci\u00f3n de causas sin los debidos fundamentos, al punto que en un informe oficial e institucional (aunque de circulaci\u00f3n restringida originalmente) 27 se calcula que el resultado de alrededor del 21% de las causas iniciadas no beneficiar\u00edan a los demandantes (Bossio, 2012: 25). Durante nuestro trabajo de campo, en el m\u00e1ximo nivel de la C\u00e1mara convalidaron la afirmaci\u00f3n y sugirieron incluso un porcentaje que podr\u00eda ser superior. Lo anterior tiene que ver con una pol\u00edtica permanente del organismo en lo que hace a la informaci\u00f3n y a la participaci\u00f3n en el debate (es decir, una campa\u00f1a), en la que Bossio tiene marcado protagonismo. En ella hay dos ejes principales que confluyen en el argumento del car\u00e1cter ileg\u00edtimo de las demandas, en general, y en el proceso de judicializaci\u00f3n, en particular: en primer lugar, se sostiene, el proceso de judicializaci\u00f3n est\u00e1 impulsado por lo que tambi\u00e9n en otros \u00e1mbitos se denomina \"la industria del juicio\" (vale decir, el recurso a la acci\u00f3n judicial no por la b\u00fasqueda de realizaci\u00f3n de justicia, sino por el beneficio que ello acarrea a distintos agentes y actores -profe-sionales, funcionarios judiciales y compa\u00f1\u00edas aseguradoras, principalmente, 27 Se trata de un informe entregado por Diego Bossio, director ejecutivo de la ANSES, a la Comisi\u00f3n Bicameral de Control de Fondos de la Seguridad Social en mayo de 2012.107 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nseg\u00fan el caso-). Esta l\u00ednea est\u00e1 expl\u00edcitamente presente en la propia p\u00e1gina de la ANSES, en la que se afirma que solo diecis\u00e9is abogados llevan 75.000 causas por reajuste de haberes. 28 Por cierto, se menciona mucho menos a los beneficiarios directos, probablemente para evitar el costo de criticar \"a las personas\". Para un planteo en estos t\u00e9rminos, casi todo juicio es un acto de abogados y estudios inescrupulosos que patrocinan causas para generar sus propios honorarios. El segundo eje est\u00e1 vinculado con el anterior, pero es m\u00e1s grave, ya que alude a algo m\u00e1s que a un comportamiento oportunista e incluye acusaciones a funcionarios judiciales de distinto rango. Concretamente, nos referimos a denuncias de delitos por fallos indebidos y atenci\u00f3n preferencial por sus plazos (adelantar el tratamiento para acelerar sentencias), as\u00ed como de honorarios fraudulentamente regulados, todo ello por parte de funcionarios judiciales (jueces y secretarios de juzgados). Esta denuncia tuvo dos picos: en febrero de 2012 y en julio de 2013, aunque se encuentran reportes de denuncias e investigaciones de las m\u00e1s diversas fuentes durante per\u00edodos prolongados (La Naci\u00f3n, 18/7/2010; P\u00e1gina 12, 4/1/2012; abogados.com.ar, 17/7/2013 y otros). En alg\u00fan caso, esos hechos podr\u00edan haber contado con pr\u00e1cticas frau- dulentas dentro del organismo (predominaron las sospechas sobre el sector liquidaciones). 29 Como se ve, algunos de esos hechos se procesan en sede judicial. No obstan- te, a nuestro juicio, las formas en que la ANSES presenta el proceso y argumenta sobre \u00e9l expresa el objetivo fundamental de deslegitimar toda acci\u00f3n -pol\u00edtica, reivindicativa, medi\u00e1tica, judicial- que ponga en cuesti\u00f3n la pol\u00edtica previsional del gobierno como tal. Y est\u00e1 claro que, al asumir esa posici\u00f3n, las demandas judiciales son consideradas y presentadas como amenazas, tanto porque \"des-viar\u00edan\" el destino de los fondos como porque socavan la confianza p\u00fablica en el sistema en su conjunto y en NSES en especial. En ese sentido, la insistencia oficial en la existencia de ilegalidades y de delitos de todo tipo tras las causas judiciales, as\u00ed como las sospechas de aprovechamientos particularistas por parte de profesionales, construyen un contexto discursivo que torna ileg\u00edtima toda demanda. En la misma direcci\u00f3n se orientan los an\u00e1lisis referidos a los haberes cuando se subrayan las liquidaciones de m\u00e1s de $100.000 como resultado de 28 Se trata del video \"\u00bfQu\u00e9 es el 82% m\u00f3vil?\", disponible en http://www.anses.gob.ar/general/ lqul-el-mlvill-292 29 Ya hab\u00eda habido antecedentes de ello en 2000-2001, con ajuste de liquidaciones presuntamente derivadas de sentencias inexistentes (Clar\u00edn, 10/03/2000).108 Alejandra Beccaria y Claudia Dananisentencias favorables, as\u00ed como de retroactivos por encima del mill\u00f3n de pesos. En estos casos, el cuestionamiento a las demandas subraya la inequidad que representan esas remuneraciones en el marco global del sistema de protecci\u00f3n. Tal vez resulte obvio decir que compartimos la cr\u00edtica, pero a la vez se\u00f1alamos que al presentarse esos casos -que corresponden a las diez mayores liquidaciones realizadas o a los cien mayores haberes pagados por el sistema-, las autoridades tambi\u00e9n construyen la imagen de que todas las causas iniciadas tienen esas caracter\u00edsticas, lo que en s\u00ed mismas las priva de toda validez social (a las causas espec\u00edficas y al recurso a los tribunales en general). Retomamos el hilo de la reconstrucci\u00f3n para se\u00f1alar que, con fecha 22 de febrero de 2008, Eugenio Semino, jefe del \u00c1rea de Derechos de la Tercera Edad de la Ciudad de Buenos Aires (Defensor\u00eda del Pueblo de la Ciudad de Buenos Aires) 30 interpuso lo que se conoce como \"acci\u00f3n de clase\", nombre dado al recurso mediante el cual se buscan efectos colectivos; es decir, se busca que se extienda la validez de ciertos fallos a agregados de individuos que cumplen con ciertos prerrequisitos por los cuales comparten condiciones e intereses. En este caso, la pretensi\u00f3n es generalizar el fallo \"Badaro\" sobre actualizaci\u00f3n de haberes a todos los jubilados y pensionados que cumplan con las condiciones, aunque no hayan accionado judicialmente. En el momento de cierre de este libro, la cuesti\u00f3n se halla en tratamiento y pendiente de resoluci\u00f3n por parte de la Corte Suprema y si esta fuera favorable, la escala que alcanzar\u00eda la mejora en la protecci\u00f3n transformar\u00eda de manera notable sus condiciones. b) La cobertura horizontal La cobertura horizontal, que alude a la existencia o no de protecci\u00f3n- beneficio, tiene poco peso como objeto de juicios previsionales (vale decir, no se litiga por ese motivo). Eso se intuye en el gr\u00e1fico 10, en el que puede verse que los juicios por reajustes representaban alrededor de un 75% hasta 2007 y pasaron a superar el 80 y el 90% desde 2008; incluso, la disminuci\u00f3n en el volumen desde 2011 no redujo su participaci\u00f3n en el total, que sigue por encima del 90%. Una mirada m\u00e1s detallada no cambia la apreciaci\u00f3n: al examinar la apertura por objeto, se ve que los juicios que t\u00edpicamente refieren 30 Por extensi\u00f3n del uso internacional, en el lenguaje coloquial se conoce a Eugenio Semino como \"Ombudsman de la Tercera Edad\" de la Ciudad de Buenos Aires, aunque formalmente el cargo no existe.109 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3na otorgamiento de beneficio, como los correspondientes a jubilaciones y retiros por invalidez y pensiones, tienen una presencia persistente, pero casi podr\u00eda decirse que marginal (nunca superaron las 1000 demandas anuales: su m\u00e1ximo fue en 2011, con 850 nuevas demandas). Sin embargo, cabe decir que, de las distintas entrevistas realizadas en el marco del trabajo de campo, surge que podr\u00edan producirse modificaciones al respecto en virtud de dos fuentes de potencial alimentaci\u00f3n de judicia-lizaci\u00f3n vinculada con el otorgamiento del beneficio: el primer caso es la situaci\u00f3n de personas que re\u00fanan un n\u00famero importante de a\u00f1os de servicios o aportes, pero no los suficientes para acceder al beneficio jubilatorio y que, por diversas razones, no estuvieran en condiciones o disposici\u00f3n de pagar la diferencia de a\u00f1os por la moratoria permanente. Como ya dijimos, no se han producido reformas param\u00e9tricas para el acceso al beneficio, por lo cual parece ir intensific\u00e1ndose una opci\u00f3n inflexible: o se abre una nueva mo-ratoria en un tiempo relativamente breve (no m\u00e1s de dos a\u00f1os) o empezar\u00e1 a hacerse visible el aumento de la desprotecci\u00f3n. Un segundo caso es m\u00e1s espec\u00edfico: el de personas que han sido inscriptas en el r\u00e9gimen de servicio dom\u00e9stico y a las que se les deniega el beneficio por no aprobar el sistema de inspecci\u00f3n laboral respectivo. Distintos testimonios y observaciones fueron coincidentes en se\u00f1alar que el r\u00e9gimen de servicio dom\u00e9stico viene siendo objeto de inspecciones especiales debido a que se ha constatado que en sus intersticios anidan pr\u00e1cticas fraudulentas, de simulaci\u00f3n de relaciones laborales (\"nos encontramos con propaganda de estudios que dicen 'jub\u00edlese con o sin aportes' -manifest\u00f3 Bossio en un reportaje de 2011-; hay que acabar con ese mensaje y esas maniobras\", agregaba). Tanto internamente (en la ANSES) como entre profesionales y estudios jur\u00eddicos, va creciendo la certeza de que el sistema de blanqueo tuvo un efecto limitado as\u00ed como que los controles establecidos en prevenci\u00f3n de fraudes est\u00e1n invirtiendo el efecto esperado y volvi\u00e9ndose contra las trabajadoras (son mujeres en su mayor\u00eda). 31 Si esto es as\u00ed, podemos decir que estamos frente a una in- consistencia de mayor envergadura pues va en detrimento de lo que en los \u00faltimos a\u00f1os viene siendo una pol\u00edtica de primer orden del Ministerio de T rabajo: la protecci\u00f3n del servicio dom\u00e9stico. 31 En una entrevista, un trabajador de la ANSES dec\u00eda: \"Para todos los dem\u00e1s trabajadores, en estos a\u00f1os la duda funcion\u00f3 a favor del trabajador en la certificaci\u00f3n de servicios; en el servicio dom\u00e9stico -\u00a1justo en el servicio dom\u00e9stico!- al final est\u00e1n haci\u00e9ndolo exactamente al rev\u00e9s\" (2013).110 Alejandra Beccaria y Claudia Dananic) La cobertura vertical Est\u00e1 claro que este es el gran tema de la judicializaci\u00f3n: el nivel de los haberes como uno de los componentes de la capacidad de satisfacci\u00f3n de necesidades del sistema previsional. Las dificultades de acceso a la informaci\u00f3n son enormes, raz\u00f3n por la cual planteamos aqu\u00ed los datos disponibles hasta el momento, como as\u00ed tambi\u00e9n informaci\u00f3n que cruzamos para acercarnos a una m\u00ednima contextualizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n (en todos los casos consignamos la fuente): Como se recuerda, en el a\u00f1o 2010 se produjo un proceso de discusi\u00f3n parlamentaria de diversos proyectos presentados tambi\u00e9n por distintos bloques opositores, que tuvieron un punto de coincidencia en la pro-puesta de sancionar el 82% del salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil para el haber previsional m\u00ednimo. Esa propuesta fue aprobada por mayor\u00eda en la C\u00e1mara de Diputados y por desempate del presidente en la C\u00e1mara de Senadores, y luego fue vetada por el Poder Ejecutivo. Pues bien, en septiembre del a\u00f1o 2013, el salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil ascend\u00eda a $3300; por lo tanto, el proyecto de la oposici\u00f3n habr\u00eda implicado un haber previsional m\u00ednimo de $2706. En su lugar, el haber m\u00ednimo vigente en ese momento alcanzaba los $2477, vale decir un 8,5% inferior a lo contemplado en los proyectos presentados, que en monto absoluto alcanza una diferencia de $229. Esto muestra una situaci\u00f3n bastante pr\u00f3xima a lo que oportunamente la oposici\u00f3n considerara como piso para garantizar. Ello no invalida el propio proceso de deliberaci\u00f3n y votaci\u00f3n parlamentaria; m\u00e1s a\u00fan, quiz\u00e1s podr\u00eda es-pecularse con que ese mismo proceso funcion\u00f3 como un est\u00edmulo para el cumplimiento del est\u00e1ndar, en particular si se considera que en el a\u00f1o 2010, en el momento de desarrollarse el debate, la relaci\u00f3n entre haber m\u00ednimo previsional y salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil era del 60%). 32 Presentamos a continuaci\u00f3n la evoluci\u00f3n de esa relaci\u00f3n desde 2006 hasta el momento de cierre de este volumen (fines de 2013). Aunque escapa estrictamente al objeto de an\u00e1lisis del apartado, concentrado en el proceso de judicializaci\u00f3n, creemos que esa informaci\u00f3n proporciona una aproximaci\u00f3n al contexto en el que dicho proceso se desarrolla: 32 Elaboraciones propias a partir del Bolet\u00edn de Estad\u00edsticas Laborales, Bolet\u00edn Estad\u00edstico de la Seguridad Social y Ministerio de T rabajo.111 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nTabla 3. Evoluci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre haber m\u00ednimo previsional y salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil. Argentina, 2007-2013 Haber m\u00ednimo previsional (1)Salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil (2)Relaci\u00f3n entre SMVM y haber m\u00ednimo (1/2)82% de SMVM 2007 596 980 61% 803,6 2008 690 1.180,8 2010 1.046 1.740 60% 1.426,8 2011 1.434 2.300 62% 1.886 2012 1.687 2.670 63% 2.189 2013 2.477 3.300 75% 2.706 Fuente: BESS y BEL, MTEySS. Esta serie muestra el desmejoramiento de la relaci\u00f3n hasta el a\u00f1o 2009, primero de implementaci\u00f3n plena de la movilidad previsional, y su mejora- miento sostenido a partir de entonces. Como se ve, esa mejora es especialmente pronunciada entre 2012 y 2013, cuando se produce un brusco salto de 12 puntos porcentuales en lo que representa el haber previsional m\u00ednimo respecto del salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil. Dado que este libro est\u00e1 cerr\u00e1ndose poco despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n del haber m\u00ednimo previsional vigente a partir del 1\u00ba de septiembre 2013, no es posible anticipar si la aceleraci\u00f3n del ritmo de crecimiento del haber previsional m\u00ednimo continuar\u00e1. Seg\u00fan la ANSES, la tasa de sustituci\u00f3n promedio del SIPA se encuentra en el 60,8% (Bossio, 2012), dato cuyo c\u00e1lculo no es posible reconstruir ni someter a validaci\u00f3n. Al respecto, es necesario tener en cuenta la advertencia de Bertranou y otros respecto de las dificultades \"... que presenta el an\u00e1lisis de la tasa de sustituci\u00f3n en una serie de tiempo 112 Alejandra Beccaria y Claudia Dananicuando se registran cambios normativos como la moratoria previsional\" (2011: 116); y agregamos que atribuyen esas dificultades tanto a los cambios en los mecanismos de acceso y de c\u00e1lculo de los haberes como a la expansi\u00f3n de la poblaci\u00f3n cubierta en casi un 50%. 33 En conjunto, estos autores valoran positivamente el proceso de reforma, primero, y la evoluci\u00f3n posterior (su an\u00e1lisis llega hasta el a\u00f1o 2010). La RIPTE (Remuneraci\u00f3n Imponible Promedio de T rabajadores Esta-bles, cociente entre las remuneraciones imponibles con destino al SIPA y el total de trabajadores dependientes que figuran en las declaracio-nes juradas que las empresas emiten mensualmente) proporciona un promedio de las remuneraciones sobre las cuales el sistema previsional recibe aportes y contribuciones. En el momento de cierre de este volumen, el \u00faltimo dato completo establec\u00eda que el haber previsional medio (jubilaciones y pensiones) en junio de 2012 ascend\u00eda a $2229, lo que representaba el 36% de la remuneraci\u00f3n promedio para el mismo mes ($ 6193; elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de MTEySS). Esta relaci\u00f3n es pr\u00e1cticamente id\u00e9ntica a la que tambi\u00e9n Bertranou y otros (2011) hallaron para 2010 (35%), lo que muestra estabilidad en un bajo nivel de sustituci\u00f3n respecto de ese indicador. 34 As\u00ed presentamos, hasta donde es posible con la informaci\u00f3n disponible, la situaci\u00f3n general de los ingresos en cuyo marco -y a prop\u00f3sito del cual- se desarrolla el proceso de judicializaci\u00f3n. Observamos a continuaci\u00f3n una caracterizaci\u00f3n de los demandantes: \u00bfqui\u00e9nes son? Las fuentes administrativas (ANSES) y judiciales (C\u00e1mara) coinciden en que se trata de ex trabajadores de ingresos medios y altos, en una proporci\u00f3n importante pertenecientes a reg\u00edmenes especiales (investigadores cient\u00edficos, docentes en general y docentes universitarios en particular). En realidad, tambi\u00e9n litigan grupos o personas que desempe\u00f1aron otras actividades 33 Sobre el particular, ver supra, en el apartado 2: \"El ciclo de transformaciones, 2003-2010\", el efecto composici\u00f3n. 34 Nuevamente, dos comentarios sobre la cuesti\u00f3n pueden servir para evitar errores por apresuramiento. El primero es que, en un contexto de \"recalentamiento inflacionario\" como el que vive la Argentina desde 2011, incluso el estancamiento de los haberes reales puede ser visto, en cierto sentido, como un rasgo positivo (de todos modos, t\u00e9ngase en cuenta que aqu\u00ed hablamos de relaciones entre ingresos para ver tasa de sustituci\u00f3n y no de ingresos reales). El segundo es que la RIPTE, en cuanto indicador, tiende a sobreestimar los ingresos ya que es un indicador que habla de los ingresos efectivamente pagados, pero no capta las p\u00e9rdidas de ingresos por eventos tales como crisis, desempleo, etc\u00e9tera.113 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nlaborales invocando leyes que en alg\u00fan momento planteaban el 82% m\u00f3vil; en estos \u00faltimos casos, en general, el organismo deniega el reclamo porque sostie-ne que el r\u00e9gimen general ha establecido un nuevo procedimiento de c\u00e1lculo del haber y de su movilidad (en principio, ratificado por la C\u00e1mara y por la Corte, aunque no hay completa homogeneidad ni entre juzgados ni entre los casos). Por lo tanto, cuando los titulares presentan las demandas judiciales, los representantes de la ANSES argumentan, en torno a la relaci\u00f3n entre reg\u00edmenes especiales dados de baja y r\u00e9gimen general, a favor de este \u00faltimo. Adicionalmente, existe acuerdo respecto de que son casi inexistentes las causas iniciadas por parte de quienes accedieron al beneficio por la moratoria 35 y muy minoritarias las originadas en haberes m\u00ednimos. De todos modos, y como aproximaci\u00f3n, se\u00f1alamos que en consultas con especialistas se ha caracterizado a un grupo de demandantes potenciales, que fueron los comparativamente m\u00e1s afectados por las pol\u00edticas de priorizaci\u00f3n del m\u00ednimo: trabajadores de salarios que podr\u00edan estar en un rango bajo y medio bajo que se jubilaron entre 2003 y 2008 y que fueron particularmente afectados por la falta de actualizaci\u00f3n del haber de actividad, por lo cual tuvieron una baja liquidaci\u00f3n inicial. Se tratar\u00eda de casos que, si litigan, podr\u00edan obtener (y de hecho, as\u00ed sucede cuando llevan adelante la demanda efectivamente) una actualizaci\u00f3n que estar\u00eda en torno del 40 al 50% (de $2000 a $3000). Desde el punto de vista de la documentaci\u00f3n, solo contamos con el ya mencionado informe de Bossio ante la Comisi\u00f3n Bica-meral (Bossio, 2012) seg\u00fan el cual solo el 17% de los casos resueltos favorable-mente y que se encontraban pendientes de pago correspond\u00edan a prestaciones m\u00ednimas (hasta $1687 en ese momento). El mismo informe se\u00f1ala que el 62% se encontraba en el muy amplio rango hasta $12.359, el tope vigente en ese momento. 36 A nuestro juicio, esta forma de presentar la informaci\u00f3n reafirma lo dicho anteriormente respecto de una utilizaci\u00f3n m\u00e1s destinada a argumentar que a informar propiamente. Finalmente, puede decirse que el car\u00e1cter marcadamente individual que ha asumido el proceso de judicializaci\u00f3n -cuesti\u00f3n a la que volveremos en el punto siguiente- ha debilitado el posible car\u00e1cter virtuoso del recurso a la justicia res-pecto de la capacidad de protecci\u00f3n de los haberes previsionales. En ese sentido, queda pendiente la acci\u00f3n llevada adelante por el denominado Defensor de la 35 M\u00e1s all\u00e1 de las condiciones especiales de estos \u00faltimos casos, la explicaci\u00f3n podr\u00eda radicar en que mientras se est\u00e1 pagando la moratoria, una revisi\u00f3n del haber podr\u00eda aumentar la cuota a pagar. Por esa raz\u00f3n, quiz\u00e1s deba atenderse lo que suceda a partir del vencimiento de los plazos de pago. 36 La Ley 26198/2007 establece cu\u00e1les son las prioridades para proceder a las liquidaciones: mayor edad y menor acreencia salvo -en ambos casos- que se demostrara enfermedad grave.114 Alejandra Beccaria y Claudia DananiTercera Edad y el destino dado a su solicitud de reconocimiento de la acci\u00f3n de clase. Es cierto que, en caso favorable, ello luego exigir\u00eda un an\u00e1lisis detenido sobre la factibilidad de su cumplimiento (su sostenibilidad), pero tambi\u00e9n es cierto que, al menos por primera vez, el sistema en su conjunto ser\u00eda el objeto de la atenci\u00f3n y decisi\u00f3n del sistema judicial. d) Dise\u00f1o institucional y protecci\u00f3n provista Citando a Pautassi (2010) y a Bestard y Royo (2010), dijimos anteriormente que, a nuestro juicio, el desarrollo del proceso de judicializaci\u00f3n muestra tanto las debilidades de un sistema institucional como algunas fortalezas. En este momento avanzamos algo m\u00e1s para se\u00f1alar una nueva preocupaci\u00f3n: creemos que, en el caso del sistema previsional, la v\u00eda judicial est\u00e1 deviniendo una ma-nera de \"hacer sistema\" (y protecci\u00f3n) casi en el margen de la institucionalidad formal ya que genera habitualidad en un mecanismo que es \"reparatorio\" del funcionamiento concebido como \"normal\". As\u00ed, se abren interrogantes acerca de cu\u00e1nto se acerca o se aleja esa protecci\u00f3n de la formalmente instituida, a la vez de cu\u00e1n igualitarios o socialmente diferenciadores son sus efectos. Lo que acabamos de decir, entonces, nos vuelve sobre la afirmaci\u00f3n hecha al encarar esta tem\u00e1tica respecto de que el curso que sigue la litigiosidad global hace que el sistema previsional est\u00e9 reconfigur\u00e1ndose en aquellos m\u00e1rgenes. Seg\u00fan creemos, ello ocurre por dos rasgos que parecen dominar el curso del proceso: el primero es que, con cierta frecuencia, las sentencias se apartan de la letra de la ley y dan lugar a un cuerpo normativo en cierta manera diferente del creado por el Poder Legislativo; as\u00ed, topes de haberes (vinculados con aportes) y tiempos de reconocimiento de retroactivos son materia de controversia y apelaciones entre los tribunales y la ANSES. Como se\u00f1alamos en otra ocasi\u00f3n, ello puede llegar a plantear algo parecido a lo que algunos autores han des-cripto como una \"discordancia entre la orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas dispuestas por el Poder Ejecutivo y las resoluciones judiciales\" (Abramovich y Pautassi, 2008: 263, 274). 37 En resumidas cuentas, estar\u00edamos frente a una situaci\u00f3n de potencial conflicto de poderes. Es verdad que esos conflictos son frecuentes en todo sistema republicano -pues es su esencia que se debata la definici\u00f3n de esas competencias y su operatividad-, pero en este caso advierten respecto de si podr\u00edan debilitarse las garant\u00edas provistas a los adultos mayores. 37 En este caso, los autores se refieren al acceso a servicios de atenci\u00f3n de la salud. Si bien se trata de servicios diferentes, entendemos que una parte de la reflexi\u00f3n es compartida.115 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nEl segundo rasgo que destacamos es el hecho de que las causas, al seguir aquella orientaci\u00f3n m\u00e1s individualista e individualizada, podr\u00edan tender a gene- rar un sistema de protecci\u00f3n polarizado con un 90% de beneficiarios cubiertos por las normas formales y algo menos del 10% con beneficios derivados de la aplicaci\u00f3n de sentencias individualizadas. Aunque la cuesti\u00f3n requiere una mirada m\u00e1s de conjunto, resulta dif\u00edcil hablar de un \"sistema\" y de \"pol\u00edticas\" previsionales cuando est\u00e1 abierto el camino a sentencias que decuplican los topes establecidos por la ley vigente. e) Contenidos pol\u00edtico-culturales A nuestro juicio, en el proceso de judicializaci\u00f3n previsional cobran fuerza, contenido y materialidad las razones doctrinarias y las formas de conceptualizar derechos y deberes alrededor de la protecci\u00f3n social. En efecto, en su curso, los particulares exponen demandas y reclaman derechos y los tribunales validan o rechazan unas y otros a partir de lo que se reconozca como fuente de leg\u00edtimo derecho a la protecci\u00f3n, de acceso a un beneficio, etc\u00e9tera. En ese marco, lo que se conoce como \"derecho contributivo\" tiene una presencia de particular peso. De manera sencilla, lo identificamos como el derecho invocado por las personas para cobrar de acuerdo \"con el esfuerzo de pago [de sus contribuciones]\" realizado a lo largo de la vida con un refuerzo de los ingresos \"... a medida que decaiga su valor con relaci\u00f3n a los salarios de actividad\" (Fiscella, 2009: 4; destacado nuestro). La cuesti\u00f3n importa especialmente para nuestro an\u00e1lisis porque, como principio, colisiona con la prioridad que las pol\u00edticas de los \u00faltimos a\u00f1os han dado a los mecanismos y a la funci\u00f3n de redistribuci\u00f3n del sistema previsional y, en especial, a los haberes inferiores, que crecieron apreciablemente por encima de la inflaci\u00f3n, 38 mientras los de mayores montos (pero tambi\u00e9n los medios-medios) sufrieron un retraso innegable respecto de los haberes de actividad y de la estructura de ingresos previsionales (el efecto \"achatamiento de la pir\u00e1mide\"). Como ya dijimos, en efecto, las posiciones oficiales reivindican la mayor atenci\u00f3n prestada a los beneficiarios de menores ingresos y las virtudes de una acci\u00f3n estatal que va en esa direcci\u00f3n. Lo que llamamos \"contenidos pol\u00edtico-culturales\" transita entre lo que para los unos es \"achatamiento y p\u00e9rdida\" y para otros, \"igualaci\u00f3n y redistribuci\u00f3n protectora\". 38 Entre 2006 y 2013, el haber m\u00ednimo previsional se vio incrementado en un 427%, mientras que la inflaci\u00f3n -medida con los \u00edndices de nueve provincias- se increment\u00f3 en un 284%. 116 Alejandra Beccaria y Claudia DananiEl peso de la cosmovisi\u00f3n asociada al \"derecho contributivo\" se relaciona de manera directa con lo que tanto en el libro anterior como aqu\u00ed mismo (al reconstruir el campo discursivo en el que se desarroll\u00f3 el debate sobre el 82%, por ejemplo) mencionamos como la concepci\u00f3n seg\u00fan la cual el merecimien-to de la protecci\u00f3n se hace derivar del trabajo y de los ingresos salariales en actividad. As\u00ed, la protecci\u00f3n social se inscribe en el encadenamiento trabajo-salario-aportes, y la formalidad y registraci\u00f3n del primero termina siendo la que define el derecho a aquella; es decir, una incorporaci\u00f3n leg\u00edtima (y en ese sentido, plena) o sometida a l\u00edmites de nivel, a demostraciones de condici\u00f3n y necesidad o a cuestionamientos de validez. El lector habr\u00e1 observado que acabamos de evocar el episodio de la discusi\u00f3n parlamentaria del 82%, que nada tiene que ver con el proceso de judicializa-ci\u00f3n ni en sus contenidos ni en las instituciones involucradas. Lo hicimos para subrayar que las concepciones al respecto no tienen un lugar, un sujeto o un tipo de agente espec\u00edfico, sino que van anidando, circulando y reconfigur\u00e1ndose en el curso de las propias discusiones, de las disputas y de las condiciones en las que alternadamente unos y otros se fortalecen o debilitan. En ese sentido, quiz\u00e1s la situaci\u00f3n m\u00e1s parad\u00f3jica es la de las propias pol\u00edticas oficiales que, si bien doctrinariamente parten de aquel mismo principio del trabajo (formal)-salario-aportes, de cara al Poder Judicial (y al derecho previsional consagrado), resultan portavoces de una mirada m\u00e1s amplia. En efecto, las pol\u00edticas actuales arrojan como resultado un sistema que \"combina\" (y con las comillas intenta-mos dar cuenta de un proceso cuyo sentido se reconstruye ex post pues no sigue ninguna l\u00f3gica, secuencia ni contenido preconstituidos) una redefinici\u00f3n (en sentido m\u00e1s abarcativo) de las \"clases trabajadoras\" al incorporar o reconocer como sujetos leg\u00edtimos a los trabajadores informales; una flexibilizaci\u00f3n de las propias condiciones institucionales para el cumplimiento de los requisitos (a trav\u00e9s de la moratoria); y, si se tiene en cuenta el Sistema de Seguridad Social en su conjunto, incluso la definici\u00f3n de \"universal\" para uno de los compo-nentes a trav\u00e9s de la AUH. 39 Todo ello hace que, en t\u00e9rminos doctrinarios, entre en tensi\u00f3n la opci\u00f3n entre derechos sociales pol\u00edticamente consagrados y derechos contributivos, que, en cambio, en el desempe\u00f1o del Poder Judicial viene recibiendo un tratamiento pr\u00f3ximo a los derechos individuales en cuanto derechos de propiedad. Con este se\u00f1alamiento, en realidad, pretendemos identificar las condi- ciones en las que se desarrollan, las tensiones que atraviesan y los dilemas que 39 Ver cap\u00edtulo 5 en este mismo libro.117 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nenfrentan pol\u00edticas que postulan una mayor igualaci\u00f3n, y que, creemos, se orientaron en esa direcci\u00f3n. Vale se\u00f1alar que este \u00faltimo juicio no implica una evaluaci\u00f3n sobre las virtudes ni sobre la calidad de los procedimientos puestos en juego: \"apenas\" pretendemos recuperar la politicidad real de la cuesti\u00f3n y de los procesos que se le asocian cuando, como parte de ellos, se encuentran cuestionamientos institucionalizados en algunos de los poderes del Estado (en este caso, el Judicial). Por \u00faltimo, volvemos sobre las l\u00edneas iniciales de este apartado, referidas al sentido socialmente asignado al proceso de judicializaci\u00f3n: el de una privaci\u00f3n de justica generada por el colapso del Poder Judicial (de uno de sus fueros, el de la Seguridad Social) como resultado de la sobrecarga de causas originadas en las demandas de personas que son v\u00edctimas de las malas pol\u00edticas. En esa l\u00ednea, se afirma reiteradamente en medios period\u00edsticos que en los a\u00f1os 2009 y 2010 se presentaron 100.000 nuevas causas, por ejemplo. Y que en \"el fuero Previsional\" se han acumulado 400.000 o 600.000 causas por reajustes. En el gr\u00e1fico 10 intentamos acercar mayor claridad. En primer lugar, obs\u00e9rvese que el Fuero Federal de la Seguridad Social atiende todas las cuestiones relativas al Sistema de Seguridad Social, y en tal condici\u00f3n se derivan a \u00e9l todas las prestaciones relativas a sus cinco compo-nentes. Y no solo ellas. As\u00ed, el gr\u00e1fico mencionado arroja evidencia en dos grandes direcciones. La primera es que, al presentar a la C\u00e1mara de la Seguridad Social como \u00fanica-mente asociada al sistema previsional y a la ANSES, se presentan como \"litigios previsionales\" causas que no lo son, de manera que se atribuyen a los reajustes n\u00fameros que son del total del fuero de la Seguridad Social. Dicho de otro modo, se suman, sin discriminar, los juicios iniciados por reajustes de haberes previsionales, por conflictos con las obras sociales, por incumplimiento patronal de los aportes correspondientes, etc\u00e9tera; todas ellas son competencias de dicha C\u00e1mara, pero diferentes (muy diferentes) entre s\u00ed. Por lo tanto, es necesario refinar la mirada sobre el peso que los conflictos previsionales tienen en el total del fuero de la Seguridad Social: all\u00ed puede verse que los juicios en los que la ANSES es parte, correspondientes al Sistema Nacional de Seguridad Social, estuvieron por debajo del 50% hasta el a\u00f1o 2008 y, a partir de entonces, y en congruencia con el salto de escala que en t\u00e9rminos absolutos ya consignamos (en proporci\u00f3n mayoritaria, atribuible a las demandas por reajustes, por cierto), pasaron a dos tercios de las causas iniciadas por a\u00f1o (67% en 2009, el m\u00e1ximo). Pero, si bien son mayoritarias, las causas por reajuste no son todas las que 118 Alejandra Beccaria y Claudia Dananise tramitan ante la Justicia Federal de la Seguridad Social con cargo a la ANSES y, de hecho, en ese mismo quiebre de tendencia pasaron de algo menos del 40% al 60 y 62% del total de causas. Tambi\u00e9n puede verse sin dificultad que desde el a\u00f1o 2011 se viene produciendo una disminuci\u00f3n marcada (sobre la que ya hab\u00edamos advertido anteriormente), que lleg\u00f3 en 2012 hasta el 42% de las causas iniciadas en ese a\u00f1o. Los n\u00fameros absolutos se mantienen muy altos -se mantienen en el salto de escala que mencionamos-, pero la tendencia ha cambiado en volumen y en proporci\u00f3n sobre el total, aunque no hay registro de ello en ninguna publicaci\u00f3n. Vayamos ahora a la segunda cuesti\u00f3n analizable a la luz de esta informaci\u00f3n: al menos desde el a\u00f1o 2009, las causas iniciadas por el Ministerio de T rabajo y la Administraci\u00f3n Federal de Ingresos P\u00fablicos (AFIP) por el no pago de aportes y contribuciones por parte de las empresas tuvieron tambi\u00e9n una tendencia creciente, tanto en t\u00e9rminos absolutos como relativos, a tal punto que en el a\u00f1o 2011 ese objeto de causas pas\u00f3 a ser mayoritario. Esto es particularmente serio al menos por tres razones: 1) en primer lugar, porque las causas previsionales son movilizadas por los particulares que se consideran damnificados a partir de su propia situaci\u00f3n, mientras que las de omisi\u00f3n de aportes y contribuciones tienen por parte actora al Estado a partir de una inspecci\u00f3n, por lo que es de suponer que hay una masa de casos incursos en la misma falta que no han sido descubiertos; por lo tanto, no es descabellado pensar que su n\u00famero ser\u00eda ma-yor que el registrado (antes bien, es seguro, pues basta ver la tasa de trabajo no registrado); 2) en segundo lugar, porque tampoco de este hecho existe m\u00ednimo registro y difusi\u00f3n, que someta a la consideraci\u00f3n social las condiciones existentes en las que el comportamiento empresario tiene un lugar destacado; 3) porque la combinaci\u00f3n de presentar err\u00f3neamente como previsionales el n\u00famero total de causas del fuero y, especialmente, presentarlas como motivadas por reajus-tes -con la omisi\u00f3n de que el sector empresario infringe las leyes laborales de manera sistem\u00e1tica y creciente- 40 da forma a un cuadro enga\u00f1oso en extremo respecto de la situaci\u00f3n laboral y del sistema de protecci\u00f3n. Concretamente, se presenta a la opini\u00f3n p\u00fablica una imagen de injusticia, violaci\u00f3n de derechos y privaci\u00f3n de bienestar para sectores crecientes de la poblaci\u00f3n, originados 40 Un testimonio resume con fuerza lo recogido en diversas entrevistas realizadas en los tribunales implicados: \"Muchas cosas cambiaron, pero hay alguna gente a la que sigue result\u00e1ndole m\u00e1s barato financiarse con las deudas al Estado... entonces no pagan; total, despu\u00e9s pagan con los punitorios, pero les sale m\u00e1s barato que los bancos, nosotros decimos lo que el Estado tiene que pagarles a los jubilados... pero cada vez m\u00e1s tambi\u00e9n tenemos que ocuparnos de lo que le deben al Estado\".119 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nen el accionar estatal, los que, por a\u00f1adidura, al ser recurridos ante el sistema judicial, provocan la par\u00e1lisis de dicho poder. Pero aqu\u00ed mostramos que ello nunca fue exclusivamente as\u00ed y que, desde el a\u00f1o 2011, son las ilegalidades, violaci\u00f3n de derechos laborales e incumplimientos de obligaciones del sector empleador las que provocan la situaci\u00f3n de privaci\u00f3n de derechos y las que m\u00e1s sobrecargan a las instituciones judiciales. Es redundante se\u00f1alar que, de ese modo, se construye el cuestionamiento general e inespec\u00edfico -por principio- al accionar estatal. 5. Conclusiones El an\u00e1lisis de la capacidad de protecci\u00f3n del sistema previsional en los dos per\u00edodos estudiados (2003-2010 y, sobre todo, 2011-2013) permite sacar algunas conclusiones. La primera de ellas tiene que ver con la rutinizaci\u00f3n del sistema o con su normalizaci\u00f3n. Con ello, observamos que luego de la espec-tacular ampliaci\u00f3n de la cobertura, efecto de la moratoria, el sistema previsional funciona con una mejora relativa de los haberes (teniendo en cuenta que el punto de inicio era muy bajo); al mismo tiempo, empieza a presentarse un leve estancamiento o ca\u00edda -lenta- de la cobertura. Esta situaci\u00f3n se perfila como la m\u00e1s problem\u00e1tica hacia el futuro ya que, si los procesos de acceso y tramitaci\u00f3n siguen funcionando del mismo modo, se prev\u00e9 una agudizaci\u00f3n de esta tenden-cia, explicada, sobre todo, por la situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n femenina pr\u00f3xima a jubilarse. A la vez, es la m\u00e1s complicada en t\u00e9rminos institucionales ya que arroja una normalizaci\u00f3n sui generis, por la cual el sistema, para mantener el nivel de cobertura alcanzado hasta aqu\u00ed, requerir\u00eda de medidas, parad\u00f3jicamente, extraordinarias (como nuevas moratorias). La falta de informaci\u00f3n pormeno-rizada a este respecto dificulta la elaboraci\u00f3n de diagn\u00f3sticos m\u00e1s precisos. El an\u00e1lisis de la protecci\u00f3n previsional de los adultos mayores fue comple- mentado con otra dimensi\u00f3n que consideramos que tambi\u00e9n permite dar cuenta de la protecci\u00f3n en su conjunto. Por ello, indagamos sobre la situaci\u00f3n laboral de quienes no reciben beneficios previsionales y encontramos que la situaci\u00f3n frente al sistema de protecci\u00f3n mejora sustancialmente pues se elevan las tasas de cobertura. Sin embargo, esta mejora pone nuevamente en evidencia diver-gencias significativas entre hombres y mujeres ya que estas \u00faltimas presentan inserciones m\u00e1s precarias o bien est\u00e1n excluidas del mercado laboral. Finalmente, en lo que hemos presentado puede verse que la discusi\u00f3n sobre judicializaci\u00f3n queda maniqueamente encerrada entre dos posturas extremas: 120 Alejandra Beccaria y Claudia Dananila de quienes la presentan como el \u00faltimo recurso de adultos mayores que han trabajado y \"ahorrado\" toda su vida (t\u00e9rmino de fuerte carga individual, al que se apela frecuentemente) para vivir una vejez tranquila y leg\u00edtima-mente ganada, seg\u00fan la moral establecida; y la de quienes consideran que los jubilados son saqueados por el desmanejo gubernamental y el de quienes descalifican todo reclamo judicial por ego\u00edsta, inequitativo o socialmente espurio (adem\u00e1s de mal habido, eventualmente). As\u00ed, ni los unos hablan de quienes perciben $100.000 por efecto de un juicio ni los otros proporcionan la distribuci\u00f3n de las demandas seg\u00fan tramos de ingresos a fin de reconstruir de manera m\u00e1s fiel \"las bases sociales\" de la judicializaci\u00f3n. Esta tensi\u00f3n entre ambas posturas opaca el hecho de que la perfecta correspondencia entre el haber de actividad y el de retiro bloquea la funci\u00f3n redistributiva del Sistema de Seguridad Social (no es que ello no sea posible, pero en todo caso debe ser discutida en estos t\u00e9rminos). La discusi\u00f3n de ambos elementos aportar\u00eda a considerar los resultados del sistema en t\u00e9rminos de igualdad y desigualdad, algo completamente imprescindible. A la vez, el desconocimiento de una m\u00ednima caracterizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de los demandantes -a trav\u00e9s de una tambi\u00e9n m\u00ednima discriminaci\u00f3n entre quienes perciben hasta dos y entre tres y cinco haberes m\u00ednimos, por ejemplo- impide valorar debidamente el sentido y los alcances de la redistribuci\u00f3n operada en el sistema previsional. Y ello, al mismo tiempo, obtura tambi\u00e9n la posibilidad de formarse un juicio (un juicio en sentido ciudadano, de vigilancia del funcio-namiento institucional) respecto del papel cumplido por el Poder Judicial. He aqu\u00ed un aspecto que consideramos central en toda discusi\u00f3n sobre los sistemas de protecci\u00f3n: los problemas derivados de un funcionamiento defectuoso del Poder Judicial no pueden -no deben- conducir a una invalidaci\u00f3n de este ni del sistema que institucionaliza. Un correcto sistema de justicia -afirmaci\u00f3n de Perogrullo- es imprescindible como recurso y referencia de las personas y de la sociedad; ellas necesitan m\u00e1s y mejor sistema judicial, no menos. Lo mismo sucede con los sistemas de informaci\u00f3n, cuya opacidad o silencio, en el mejor de los casos, debilita el sistema de protecci\u00f3n en su conjunto y muy en particular el sistema previsional. Y la informaci\u00f3n p\u00fablica es tanto un derecho social y pol\u00edtico como un deber p\u00fablico. Y al igual que sucede con la apropiaci\u00f3n de los procedimientos y recursos judiciales o con el falseamiento de su situaci\u00f3n, cuando los sistemas informativos no cumplen con sus condiciones elementales, la informaci\u00f3n faltante invariablemente se vuelve en contra de los sectores m\u00e1s vulnerables.121 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nBibliograf\u00eda Abramovich, V\u00edctor (2009). \"El rol de la justicia en la articulaci\u00f3n de pol\u00edticas y derechos sociales\". En Abramovich, V\u00edctor y Pautassi, Laura (comps.), La revisi\u00f3n judicial de las pol\u00edticas sociales. Estudio de casos. Buenos Aires: Del Puerto. Abramovich, V\u00edctor y Pautassi, Laura (2008). \"El derecho a la salud en los tribunales. Algunos efectos del activismo judicial sobre el sistema de salud en Argentina\". Salud Colectiva, Vol. 4, N\u00b0 3. Alonso, Guillermo (2001). Pol\u00edtica y seguridad social en la Argentina de los noventa. Madrid-Buenos Aires: Mi\u00f1o y D\u00e1vila. Arza, Camila (2010). \"La pol\u00edtica previsional: de la estratificaci\u00f3n ocupacional a la individualizaci\u00f3n de los beneficios\". En Torrado, Susana (dir.), El costo social del ajuste (Argentina 1976-2002). Tomo II. Buenos Aires: of access and prospects for universal coverage\". International Social Security Review, Vol. 65, N\u00ba 2. International Social Security As-sociation. Beccaria, Alejandra y Danani, Claudia (2012). \"La pol\u00edtica previsional argentina 2003-2011: balances, desaf\u00edos e inc\u00f3gnitas sobre la protecci\u00f3n\". Argumen-tum, Vol. 2, N\u00ba 4. Universidad Federal do Espiritu (Brasil). Disponi-ble en http://www.periodicos.ufes.br/argumentum/article/view/3897/3609 Bertranou, Fabio, Cetr\u00e1ngolo, Oscar, Grushka, Carlos y Casanova, Luis (2011). Encrucijadas en la seguridad social argentina: reformas, cobertura y desaf\u00edos para el sistema de pensiones. Buenos Aires: CEPAL-OIT. Bestard, Ana y Royo, Laura (2010). \"Exigibilidad de los DESC en el \u00e1mbito de la jurisprudencia y su importancia en la elaboraci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fa-blicas\". En Pautassi, Laura (org.), Perspectiva de derechos, pol\u00edticas p\u00fablicas e inclusi\u00f3n social. Debates actuales en la Argentina. Buenos Aires: Biblos. Bolet\u00edn Estad\u00edstico de la Seguridad Social (2012). Direcci\u00f3n Nacional de Programaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Normativa, Secretar\u00eda de Seguridad Social, Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social. Segundo semestre. Bossio, Diego (2012). Presentaci\u00f3n ante la comisi\u00f3n bicameral del Honorable Congreso de la Naci\u00f3n. Disponible en http://www.anses.gob.ar/archivos/Presentacion_Congreso_15-05-2012.pdf122 Alejandra Beccaria y Claudia DananiCIFRA (2009). \"La evoluci\u00f3n de Sistema Previsional Argentino\", Documento de trabajo N\u00b02. Buenos Aires: Centro de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Argentina. Disponible en http://www.centrocifra.org.ar/publi-cacion.php?pid=6 Danani, Claudia y Beccaria, Alejandra (2011). \"La (contra) reforma previ- sional argentina 2004-2008: aspectos institucionales y pol\u00edtico-culturales del proceso de transformaci\u00f3n de la protecci\u00f3n\". En Danani, Claudia, Hintze, Susana (coords.), Protecciones y desprotecciones: la seguridad social en la Argentina, 1990-2010. Los Polvorines: Universidad Nacional de General Sarmiento. Disponible en http://www.ungs.edu.ar/areas/publi-caciones/365/protecciones-y-desprotecciones-la-seguridad-social-en-la-argentina-1990-2010.html Danani, Claudia (2012). \"Estatidades en disputa: recrear la protecci\u00f3n social, refundar el Estado. La reforma previsional en la Argentina, 2004-2011\". En Ziccardi, Alicia, Midaglia, Carmen y Villarespe, Ver\u00f3nica, Persistencias de la pobreza y esquemas de protecci\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Colecci\u00f3n CLACSO-CROP . Danani, Claudia y Hintze, Susana (2013). \"La protecci\u00f3n social en la Argentina reciente entre 2002 y 2012\". Voces del F\u00e9nix, A\u00f1o IV, N\u00b0 23. FCE, UBA. Disponible en http://www.youblisher.com/p/616267-Voces-en-el-Fenix-N-23-Nosotros-los-pobres/ De Sousa Santos, Boaventura (2006). \"La sociolog\u00eda de las ausencias y la so- ciolog\u00eda de las emergencias: Para una ecolog\u00eda de saberes\". En Renovar la teor\u00eda cr\u00edtica y reinventar la emancipaci\u00f3n social. Buenos Aires: CLACSO. Dur\u00e1n Valverde, Fabio (2009). \"Estrategias para la universalizaci\u00f3n de la cober- tura del sistema de pensiones\". En Sojo, Ana y Uthoff, Andras (comps.), Desempe\u00f1o econ\u00f3mico y pol\u00edtica social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Los retos de la equidad, el desarrollo y la ciudadan\u00eda. M\u00e9xico: CEPL-GTZ-INDESOL-Fontamara. Fiscella, Sergio (2009). \"Derechos constitucionales, derechos sociales y protesta social\". T rabajo en el marco del doctorado en Ciencias Sociales, UBA. Mimeo. Fiscella, Sergio (2005). Estado, ciudadan\u00eda y pol\u00edtica social. Buenos Aires: Espacio. Goldberg, Laura y Lo Vuolo, Rub\u00e9n (2006). Falsas promesas. Sistema de previ- si\u00f3n social y r\u00e9gimen de acumulaci\u00f3n. Buenos Aires: CIEPP-Mi\u00f1o y D\u00e1vila. 123 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3nMoreno, Juan Mart\u00edn (2007). \"\u00bfSe acuerda abuelo cuando las jubilaciones en Argentina eran bismarckianas?\". Banco Mundial-Universidad Nacional de La Plata. Mimeo. Pautassi, Laura (2012). \"La exigibilidad de derechos en contextos de margina- ci\u00f3n social. El lugar de la pol\u00edtica p\u00fablica\". En Pautassi, Laura y Gamallo, Gustavo (comps.), \u00bfM\u00e1s derechos, menos marginaciones? Pol\u00edticas sociales y bienestar en la Argentina. Buenos Aires: Biblos. Pautassi, Laura (org.) (2010). Perspectiva de derechos, pol\u00edticas p\u00fablicas e inclusi\u00f3n social. Debates actuales en la Argentina. Buenos Aires: Biblos. Piffano, Horacio y otros (2009). \"El sistema previsional argentino en una perspectiva comparada\". La Plata. Mimeo. Recursos www.anses.gov.ar www.trabajo.gob.ar124 Alejandra Beccaria y Claudia DananiANEXO 1 Proyectos de ley presentados. C\u00e1mara de origen: Diputados Fecha Proyecto Propuesta Firmantes 1 25/08/2009 Movilidad de las prestaciones previsionales: Sistema Integra-do de Jubilacio-nes y pensiones Ley 24241, modificaci\u00f3n del art\u00edculo 32.Se propone modificar la f\u00f3rmula de movilidad at\u00e1ndola exclusivamente a la evoluci\u00f3n salarial (la que d\u00e9 mejor de las mediciones entre el \u00cdndice Salarial de los trabajadores registrados del INDEC o el que resulte de la variaci\u00f3n de \u00cdndice de RIPTE [Remunera-ci\u00f3n Imponible Promedio de los T rabajadores Estables del Sistema Previsional]). Claudio Lozano (Bue- nos Aires para Todos en Proyecto Sur); Delia Beatriz Bisutti (Solida- ridad e Igualdad [SI] - Proyecto Progresista); Carlos Alberto Rai- mundi (Solidaridad e Igualdad [SI] - Proyecto Progresista); Mar\u00eda Fer- nanda Reyes (Coalici\u00f3n C\u00edvica - ARI - GEN - UPT); Mar\u00eda Am\u00e9rica Gonz\u00e1lez (Solidaridad e Igualdad [SI] - Proyecto Progresista); Eduardo Gabriel Macaluse (Soli- daridad e [SI] - Proyecto Progresista); Lisandro Alfredo Viale (Partido Socialista); Fabi\u00e1n Francisco Peralta (Coalici\u00f3n C\u00edvica - ARI - GEN - UPT) 2 09/12/2009 Movilidad de las Prestaciones Previsionales mediante la creaci\u00f3n del Coeficiente de Actualizaci\u00f3n y garant\u00eda de Movilidad (CAM).Se propone la movilidad de las prestaciones previsionales por medio de la creaci\u00f3n de un coeficiente de actualizaci\u00f3n y garant\u00eda de movilidad (CAM) que se compone de un 50% por el aumento del salario de los trabajadores registrados re-levados en la EPH - INDEC; de un 23% por el aumento de los recursos previsionales y de un 27% por el aumento de los recursos fiscales aplicados al sistema previsional. Asimis-mo, se propone modificar el art\u00edculo 32 de la Ley 24241, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"La movilidad se efectuar\u00e1 mediante el COEFICIENTE DE ACTUALIZACI\u00d3N Y GARANT\u00cdA DE MOVILI-DAD (CAM)\". Mar\u00eda Am\u00e9rica Gon- z\u00e1lez (Solidaridad e Progresista); Eduardo Macaluse (Soli- daridad e Igualdad SI] - Proyecto Progresista); Claudio Lozano (Bue- nos Aires para Todos en Proyecto Sur); Nora Graciela Iturraspe (Si por la Unidad Popular)125 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3n3 22/12/2009 Haberes Previsionales. Rec\u00e1lculo del haber inicial -seg\u00fan el \"\u00cdndice de Salarios B\u00e1sicos de la Industria y la Construcci\u00f3n - ISBIC\"- de aquellas prestaciones otorgadas a partir del 1\u00ba de abril de 1991 en virtud de la Ley 24241, Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones u otros reg\u00edmenes jubilatorios especiales derogados.Se propone el rec\u00e1lculo del haber, considerando las remuneraciones actualizadas hasta la fecha del cese, a partir de la variaci\u00f3n del \u00cdndice de Salarios B\u00e1sicos de la Industria y la Construcci\u00f3n (ISBIC) elaborado por el Ministe-rio de T rabajo. Esto regir\u00eda para todas las prestaciones previsionales otorgadas a partir del 01/04/1991 en virtud de la Ley 24241, de reg\u00edmenes nacionales generales anteriores a ella y sus modificatorias, de reg\u00edmenes especiales derogados, o por las ex cajas o institutos provinciales y mu-nicipales de previsi\u00f3n cuyos reg\u00edmenes fueron transferidos a la Naci\u00f3n. Asimismo, se deber\u00e1n ajustar los haberes correspondientes al per\u00edodo 01/04/1991 al 30/05/1995 seg\u00fan las variaciones regis-tradas en el \u00edndice del nivel general de remuneraciones y aquellos entre el 01/02/2002 y el 30/12/2006, seg\u00fan las variaciones del \u00edndice de sala-rios, nivel general, elaborado por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos. Sandra Adriana Rioboo (UCR); Juan Pedro T unessi (UCR); Ricardo Luis Eduardo Ra\u00fal Costa Eduardo Orsolini (UCR); Ulises Umberto Jos\u00e9 Forte (UCR); Atilio Francisco Salvador Benedetti (UCR); Mariana Juri (UCR) 4 29/04/2010 Se establece para los ex empleados y obreros com-prendidos en el convenio colec-tivo de trabajo correspondiente a los empleados de comercio, un 82 por ciento de los montos establecidos para el salario m\u00ednimo vital y m\u00f3vil, para el cobro de habe-res jubilatorios.Se propone establecer una jubilaci\u00f3n m\u00ednima para los empleados de comercio que sea un sustituto proporcional del salario en actividad. Por ello, se opta como indicador el 82 por ciento del salario m\u00ednimo vital y m\u00f3vil de los trabajadores en actividad. Julio Rub\u00e9n Ledesma (Corriente de Pensa- miento Federal - Buenos Aires); Patricia Susana Gardella (Corriente de Pensamiento Federal - Buenos Aires); Gui- llermo Antonio Pereyra (FPV - Mendoza)126 Alejandra Beccaria Danani5 07/05/2010 Haberes jubilatorios: recomposici\u00f3n movilidad; R\u00e9gimen; Mo-dificaci\u00f3n de Leyes 24013 Y 24241.Se propone recomponer los haberes jubilatorios y recal-cular la movilidad de acuerdo con nuevos par\u00e1metros que toman como referencia fallos de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n. Por ello, se propone la sustituci\u00f3n del art\u00edculo 32 de la Ley 24241 por el siguiente texto: \"Las prestaciones mencionadas en los incisos a), b), c), d), e) y f) del art\u00edculo 17 de la Ley 24241 y sus modificatorias, ser\u00e1n m\u00f3viles. La movilidad de las prestaciones del Sistema Integrado Previsional Argen-tino se efectuar\u00e1 en los meses de marzo y septiembre de cada a\u00f1o a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n del \u00edndice de salarios, nivel general, elaborado por el Instituto Nacional de Estad\u00eds-ticas y Censos o del RIPTE publicado por la Secretar\u00eda de la Seguridad Social -el que resulte m\u00e1s conveniente para el beneficiario-\". Mar\u00eda Fernanda Reyes (Coalici\u00f3n C\u00edvica); Griselda \u00c1ngela Baldata (Coalici\u00f3n C\u00edvica); Claudia Fernanda Gil Lozano (Coalici\u00f3n C\u00edvica); Rosa Susana Garc\u00eda (Coalici\u00f3n C\u00edvica); Alicia Terada (Coalici\u00f3n C\u00edvica); (Coalici\u00f3n C\u00edvica); Hilma Leonor Re (Coalici\u00f3n C\u00edvica); Juan Carlos Mor\u00e1n (Coalici\u00f3n C\u00edvica) 6 17/05/2010 Haberes Jubila- torios. F\u00edjase un 82% del salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil.Se considera indispensable establecer un mecanismo de aplicaci\u00f3n autom\u00e1tica que permita a lo largo del tiempo establecer y mantener una proporcionalidad entre el haber que percibe el pasivo y el haber del trabajador. Por ello se propone que el haber m\u00ednimo previsional otorgado por la Administraci\u00f3n Nacio-nal de la Seguridad Social de acuerdo con la Ley 24241 sea equivalente al 82% del salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil fijado para los trabajadores activos por el Consejo Nacional del Empleo de la Productividad y del Salario M\u00ednimo, Vital y M\u00f3vil.Juan Carlos D\u00edaz Roig (FPV)127 El sistema previsional: aspectos institucionales y protecci\u00f3n7 20/05/2010 R\u00e9gimen de actualizaci\u00f3n de haberes previ-sionales.Se propone una actualizaci\u00f3n del haber inicial para los jubi-lados con servicios en relaci\u00f3n de dependencia, que resultar\u00e1 de la aplicaci\u00f3n del porcentaje de un 82% sobre el prome-dio de los haberes percibidos durante los 3 mejores a\u00f1os, de entre los \u00faltimos 10 de prestaci\u00f3n de servicios, previa-mente actualizados seg\u00fan el \u00cdndice de Salarios B\u00e1sicos de la Industria y la Construcci\u00f3n, elaborado por el Ministerio de T rabajo y Seguridad Social de la Naci\u00f3n. Respecto de los jubilados con servicios de reg\u00edmenes aut\u00f3nomo o monotributista, se propone la actualizaci\u00f3n que resultar\u00e1 de la aplicaci\u00f3n del 82% sobre el haber promedio de los \u00faltimos 10 a\u00f1os aportados, tomando como base la renta presunta seg\u00fan la categor\u00eda, previa-mente actualizados seg\u00fan el \u00cdndice de Salarios B\u00e1sicos de la Industria y la Construcci\u00f3n, elaborado por el Ministerio de T rabajo y Seguridad Social de la Naci\u00f3n.Silvana Myriam Giudici (UCR); C\u00e9sar (UCR); Ra\u00fal Omar Paroli (Fren- te C\u00edvico y Social de Catamarca) 8 27/05/2010 Modificaci\u00f3n del art\u00edculo 125 de la Ley 24241 (Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones) sobre el haber m\u00ednimo de las prestaciones.Se propone sustituir el art\u00edculo 125 de la Ley 24241 y sus modificatorias, por el siguiente texto: \"El Estado Nacional ga - rantizar\u00e1 a los beneficiarios del Sistema Integrado P revisional Argentino (SIPA) el otorga - miento y pago de un haber m\u00ednimo y vital equivalente al 82% del salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil determinado por el Consejo N acional del Empleo, la Productividad y el Salario M\u00ednimo, Vital y M\u00f3vil, conforme lo establecido por la Ley 24013; cuyo monto una vez determinado, ser\u00e1 m\u00f3vil trimestralmente en funci\u00f3n del \u00edndice de Salarios, Nivel Ge - neral, hasta tanto sea efectuada una nueva determinaci\u00f3n\".M\u00f3nica Hayde Fein (Partido Socialista); Miguel \u00c1ngel Barrios (Partido Socialista); Roy Cortina (Partido Socialista); Ricardo Oscar Cuccovillo (Par- tido Socialista - Buenos Aires)128 Alejandra Beccaria y Claudia Danani9 31/05/2010 Jubilaciones: aumento del haber previsio-nal al 82% del salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil.Con el fin de recomponer el haber jubilatorio m\u00ednimo del Sistema Integrado Previsional Argentino (SIPA), se pro-pone que el haber m\u00ednimo garantizado por dicho sistema sea equivalente al 82% del salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil. Asimismo, se propone que la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (ANSES) establecer\u00e1 los mecanismos para actualizar el valor del haber m\u00ednimo en un per\u00edodo no mayor a los 90 d\u00edas.Jorge Mario \u00c1lvarez (UCR); Fabi\u00e1n Fran- cisco Peralta Cicilliani (Partido Ve- r\u00f3nica Claudia Benas por la Popular); Comi (Coalici\u00f3n C\u00edvica); Carlos Alberto Favario (Dem\u00f3crata ta); Miguel \u00c1ngel Ba- rrios (Partido Socialista); M\u00f3nica Hayde Fein (Partido Socialista) 10 10/06/2010 Movilidad de haberes previsionales: modificaci\u00f3n de las Leyes 24241, 26417 y 24463.Con el objeto de establecer procedimientos que garanticen la movilidad de los haberes previsionales anteriores o pos-teriores a la vigencia de la Ley 24241, as\u00ed como la pertinente reestructuraci\u00f3n retroactiva de tales remuneraciones, se propone fijar el haber m\u00ednimo garantizado en el art. 125 de la Ley 24241 en el equivalente al 82% del salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil, a fin de garantizar a los beneficiarios una adecuada y justa proporci\u00f3n entre los haberes percibidos por los tra-bajadores activos y los pasivos. Asimismo, se propone modificar el art. 32 de la Ley 24241, modificado por el art\u00edculo 6 de la Ley 26417, el cual quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"Las prestaciones mencionadas en los incisos a), b), c), d), e) y f) del art\u00edculo 17 de la Ley 24241 y sus modificatorias, ser\u00e1n m\u00f3viles. La movilidad de las prestaciones del Sistema Integrado Previsional Argentino se efectuar\u00e1 semestralmente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n del \u00edndice de salarios, nivel general, elabo-rado por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos o del RIPTE publicado por la Secre-tar\u00eda de la Seguridad Social, el que resulte m\u00e1s favorable para el beneficiario\".Irma Adriana Garc\u00eda (Peronismo Federal); Eduardo Mauricio Ibarra (Peronismo Federal - San Juan); Estela Ramona Garnero (C\u00f3rdoba Federal); Cipriana Lorena Rossi (Peronismo Federal); Claudia M\u00f3nica Rucci (Peronismo Federal); Enrique Luis Thomas (Peronismo Federal); Alberto Jos\u00e9 P\u00e9rez (Peronismo Federal); Roberto Mario Moui- lleron (Peronismo Federal); Francisco Jos\u00e9 Fortuna (C\u00f3rdoba Fe- deral); Daniel Germano (Peronismo Federal); Mario Ra\u00fal Merlo (Peronismo Federal); Zulema Beatriz Daher (Peronismo Federal); Felipe Carlos Sol\u00e1 (Peronismo Federal); Eduardo Pablo Amadeo (Peronismo Federal); Sergio Horacio Pansa (Peronismo Federal)129Cap\u00edtulo 3 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional Argentino Carlos Grushka 1. Presentaci\u00f3n El conocimiento del estado de situaci\u00f3n y las perspectivas de cualquier sistema previsional requiere el buen manejo de la informaci\u00f3n. Tanto los datos como los conceptos involucrados tienen un elevado nivel de complejidad al integrar diversos campos socioecon\u00f3micos y horizontes temporales. Los enfoques pueden dar prioridad a ciertos aspectos de finanzas p\u00fablicas (por ejemplo, el equilibrio fiscal entre ingresos y egresos), legales (derechos y obligaciones de los participantes), sociales (la cobertura de la poblaci\u00f3n adulta mayor) o econ\u00f3micos (el nivel de prestaciones y la redistribuci\u00f3n de recursos). Estos diversos aspectos pueden ser considerados en el corto o en el largo plazo, mientras que especialistas de diferentes disciplinas (abogados, actuarios, econo-mistas, polit\u00f3logos, soci\u00f3logos, etc\u00e9tera) suelen recurrir a diversas herramientas (an\u00e1lisis legal, modelos econom\u00e9tricos, proyecciones demogr\u00e1ficas, balances actuariales) y fuentes de datos (normativas, presupuestos, cuentas nacionales, censos, encuestas, registros). El presente cap\u00edtulo est\u00e1 organizado en cuatro apartados. T ras esta presenta- ci\u00f3n, se describen los principales datos y conceptos en los sistemas previsionales y se analiza el panorama demogr\u00e1fico en la Argentina revisando tendencias y perspectivas, as\u00ed como particularidades del sistema previsional argentino que afectan la evaluaci\u00f3n de su sustentabilidad. En el tercer apartado se rese\u00f1an las 130 Carlos Grushkabases t\u00e9cnicas para las proyecciones previsionales y en el cuarto se presentan las perspectivas del SIPA, algunos escenarios alternativos y las principales conclu-siones. Finalmente, en el Anexo se rese\u00f1an las bases metodol\u00f3gicas. 2. Principales datos y conceptos en los sistemas previsionales Una primera clasificaci\u00f3n de los datos se vincula a la diferenciaci\u00f3n entre datos est\u00e1ticos o \"stocks\" (por ejemplo, el n\u00famero de beneficiarios en determi-nada fecha) y los datos din\u00e1micos o flujos (altas de beneficiarios en determinado per\u00edodo). Esta diferenciaci\u00f3n suele compararse con la existente entre fotos y pel\u00edculas. El an\u00e1lisis previsional debe considerar el contexto y el marco legal vigente y/o propuesto como referencias ineludibles, as\u00ed como reconocer el rol preponderante que juega el tiempo. Al considerar el financiamiento de un sistema previsional surgen los conceptos de equilibrio, super\u00e1vit o d\u00e9ficit y el principal factor es el horizonte temporal (corto, mediano o largo plazo). El equilibrio corriente se mide comparando ingresos y gastos de un determinado per\u00edodo, mientras que la idea de sustentabilidad suele ser asociada al equilibrio actuarial, que se mide comparando el valor presente de los probables ingresos y gastos de un prolongado per\u00edodo futuro (generalmente entre 25 y 75 a\u00f1os). Las proyecciones de un sistema previsional no son pron\u00f3sticos para \"acertar el futuro\", sino que permiten evaluar sus perspectivas, dadas ciertas hip\u00f3tesis razonables sobre la evoluci\u00f3n a largo plazo de algunas variables determinan-tes. Adem\u00e1s, las proyecciones permiten evaluar el impacto sobre la cobertura y el financiamiento previsional de hip\u00f3tesis alternativas y/o de reformas a la normativa vigente. 2.1 El panorama demogr\u00e1fico argentino El punto de partida de las proyecciones previsionales debe ser la poblaci\u00f3n en estudio, su estructura por edad y sexo y sus variables determinantes (fecun- didad, mortalidad y migraciones). En general, esta informaci\u00f3n est\u00e1 disponible en los organismos oficiales de estad\u00edsticas (ver INDEC, 2004), aunque en este documento se elige presentar los valores de las proyecciones m\u00e1s recientes (Naciones Unidas, 2011), muy similares en t\u00e9rminos generales. 1 1 Para m\u00e1s detalles, ver Rofman (2007) y Grushka (2013).131 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional ArgentinoLa poblaci\u00f3n total de la Argentina pas\u00f3 de 17 millones en el a\u00f1o 1950 a 37 millones en 2000 y se espera que llegue a 51 millones para el a\u00f1o 2050. Por su parte, la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os (seg\u00fan la Ley 24241, es la edad m\u00ednima de los varones para acceder a la jubilaci\u00f3n ordinaria) aument\u00f3 en la segunda mitad del siglo xx de 0,7 a 3,7 millones, y se proyecta que llegue a 9,7 millones en el a\u00f1o 2050. Gr\u00e1fico 1. Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n total y mayor de 65 a\u00f1os, 1950-2050 Gr\u00e1fico 1. Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n total y mayor de 65 a\u00f1os, 19502050 Gr\u00e1fico 2. Proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os, 19502050 (en porcentaje) 0102030405060 1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020 2030 2040 2050En millones 036912151821 1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020 2030 2040 2050% 65+ / totalFuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de Naciones Unidas (2011). El proceso por el que se incrementa la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n mayor de cierta edad (usualmente 65 a\u00f1os) es conocido como \"envejecimiento pobla- cional\", un proceso pr\u00e1cticamente universal, gradual y previsible, producto del descenso de la fecundidad (principalmente) y de la mortalidad. El envejeci-miento en la Argentina puede caracterizarse como intermedio, con una clara tendencia creciente durante la segunda mitad del siglo xx (pas\u00f3 del 4 al 10%), y una proyecci\u00f3n de que alcance el 19% para el a\u00f1o 2050.132 Carlos GrushkaGr\u00e1fico 2. Proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os, 1950-2050 (en porcentaje)Gr\u00e1fico 1. Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n total y mayor de 65 a\u00f1os, 19502050 Gr\u00e1fico 2. Proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os, 19502050 (en porcentaje) 0102030405060 1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020 2030 2040 2050En millones 036912151821 1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020 2030 2040 2050% 65+ / total Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de Naciones Unidas (2011). Otra manera de evaluar el envejecimiento es vincular la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os no con la poblaci\u00f3n total, sino con la que est\u00e1 en edades activas (entre 20 y 65 a\u00f1os). Este indicador es conocido como \"relaci\u00f3n de dependencia adulta\" y presenta un comportamiento similar al anterior. Entre 1950 y 2000 aument\u00f3 del 7 al 18% y se proyecta que llegue al 34% en 2050, a pesar de cierto estancamiento entre 1995 y 2010. Gr\u00e1fico 3. \u00cdndice de dependencia adulta (poblaci\u00f3n 65+/20-64), 1950-2050 (en porcentaje) Gr\u00e1fico 3. \u00cdndice de dependencia adulta (poblaci\u00f3n 65+/2064), 19502050 (en porcentaje) Gr\u00e1fico 4. Tasa global de fecundidad, 19502050 04812162024283236 1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020 2030 2040 2050% 65+ / 20-64 0,00,51,01,52,02,53,03,54,0 1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020 2030 2040 2050Hijos por mujerFuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de Naciones Unidas (2011).133 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional ArgentinoComo ya se mencionara, el principal factor que genera este proceso es la disminuci\u00f3n de la fecundidad. Durante la segunda mitad del siglo xx, el n\u00famero medio de hijos por mujer al fin de su vida reproductiva (la tasa global de fecundidad) disminuy\u00f3 de 3,2 a 2,4 y se proyecta que siga descendiendo hasta quedar por debajo del nivel de reemplazo a partir del a\u00f1o 2025 y llegar a 1,9 a mediados de siglo. Gr\u00e1fico 4. Tasa global de fecundidad, 1950-2050Gr\u00e1fico 3. \u00cdndice de dependencia adulta (poblaci\u00f3n 65+/2064), 19502050 (en porcentaje) Gr\u00e1fico 4. Tasa global de fecundidad, 19502050 04812162024283236 1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020 2030 2040 2050% 65+ / 20-64 0,00,51,01,52,02,53,03,54,0 1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020 2030 2040 2050Hijos por mujer Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de Naciones Unidas (2011). Otro factor que juega un rol importante es la mortalidad. La esperanza de vida al nacer aument\u00f3 durante la segunda mitad del siglo xx de 63 a 74 a\u00f1os y se proyecta que contin\u00fae la tendencia creciente, pero en forma menos acelerada, y que supere los 81 a\u00f1os para mediados del siglo xxi. De igual manera, la esperanza de vida a los 65 a\u00f1os (indicador de la duraci\u00f3n promedio del beneficio jubilatorio a partir de esa edad) aument\u00f3 durante la segunda mitad del siglo xx de 13 a 16 a\u00f1os y alcanzar\u00eda los 20 a\u00f1os para mediados del siglo xxi.134 Carlos GrushkaGr\u00e1fico 5. Esperanza de vida al nacer y a los 65 a\u00f1os, 1950-2050 Gr\u00e1fico 5. Esperanza de vida al nacer y a los 65 a\u00f1os, 19502050 Gr\u00e1fico 6a. Poblaci\u00f3n femenina econ\u00f3micamente activa por edad, 20102050 Gr\u00e1fico 6b. Poblaci\u00f3n masculina econ\u00f3micamente activa por edad, 20102050 0102030405060708090 1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020 2030 2040 2050e(x) en a\u00f1ose(0) mujeres e(0) hombres e(65) mujeres e(65) hombres 0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100% 15 20 25 30 35 40 45 50 55 60 65 70 75 80A\u00f1o 2010 Actividad = 37%A\u00f1o 2050 Actividad = 46%Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de Naciones Unidas (2011). En esta breve descripci\u00f3n no se incluye un an\u00e1lisis detallado de las migraciones debido a que su evoluci\u00f3n es m\u00e1s fluctuante y su impacto depende no solo del volumen en un per\u00edodo determinado, sino tambi\u00e9n de su composici\u00f3n etaria y de la duraci\u00f3n en el tiempo. En el caso de la Argentina, las proyecciones oficiales preparadas por el INDEC (y publica-das por CEPAL y Naciones Unidas) suponen un saldo migratorio nulo a partir del a\u00f1o 2005. 2 2.2 Proyecciones previsionales Cabe se\u00f1alar que todas las proyecciones, en especial las previsionales (con cada una de las variables determinantes que se detallan m\u00e1s adelante), deben basarse en el conocimiento del estado de situaci\u00f3n y de un pasado m\u00e1s o menos reciente que permita formular hip\u00f3tesis razonables acerca del comportamiento 2 Este criterio se bas\u00f3 en que para los a\u00f1os 1980 a 1995 se estimaron saldos quinquenales positivos (aunque leves) y durante los a\u00f1os 1995 a 2005 valores levemente negativos, lo que expresa la incidencia del proceso emigratorio durante la crisis (INDEC, 2004).135 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional Argentinofuturo. La calidad de los datos es vital para establecer un punto de partida, fecha y/o a\u00f1o base de las proyecciones. Los organismos responsables de la administraci\u00f3n de los programas de seguridad social pueden mejorar la calidad de su informaci\u00f3n (por ejem-plo, n\u00famero de aportantes y beneficiarios, ingresos por contribuciones y egresos por prestaciones, promedio de salarios imponibles para distintas categor\u00edas) a trav\u00e9s del desarrollo de sistemas estad\u00edsticos, creando unida-des de estudio y estableciendo un programa de publicaciones peri\u00f3dicas y estudios especiales. Las bases t\u00e9cnicas de las proyecciones previsionales deben incluir al menos los siguientes elementos: 3 a) El componente demogr\u00e1fico: La poblaci\u00f3n por sexo y grupos quinquena - les de edad, proyectada sobre la base de hip\u00f3tesis acerca de la evoluci\u00f3n de la fecundidad, la mortalidad y las migraciones. b) El componente previsional: Detalle de los beneficiarios actuales por sexo y grupos quinquenales de edad, seg\u00fan tipos de prestaci\u00f3n, as\u00ed como montos promedios y distribuci\u00f3n de las prestaciones. c) Indicadores socioecon\u00f3micos y del mercado laboral: Participaci\u00f3n en la actividad econ\u00f3mica, desocupaci\u00f3n y proporci\u00f3n de apor-tantes (tambi\u00e9n llamados contribuyentes o cotizantes) al sistema previsional. Dado que todas estas variables se comportan de ma-nera muy distinta seg\u00fan edad y sexo, es necesario conocer y pro-yectar comportamientos espec\u00edficos consistentes con los generales. La participaci\u00f3n en la actividad econ\u00f3mica suele estar ya proyec-tada por los organismos nacionales de estad\u00edsticas y contemplar la creciente inserci\u00f3n femenina en el mercado laboral. La desocupa-ci\u00f3n, en cambio, es un fen\u00f3meno mucho m\u00e1s fluctuante y, a fal-ta de mejores alternativas, resulta razonable adoptar un supuesto moderadamente optimista (muy gradual reducci\u00f3n en el tiempo). De igual manera, el nivel de cumplimiento previsional (proporci\u00f3n de ocupados que realizan aportes) es un componente vital vinculado a la formalidad del mercado laboral y, si bien puede esperarse cierta mejora, es preferible proyectarlo con cautela. Al respecto, cabe mencionar el ejemplo de todas las proyecciones de mediados de los a\u00f1os noventa en 3 Para una referencia m\u00e1s detallada, ver Plamondon y otros (2002).136 Carlos Grushkala Argentina (alrededor de la reforma previsional) que sobrestimaron el crecimiento efectivo del n\u00famero de aportantes.4 d) Variables financieras: Producto Interno Bruto (PIB), salarios reales, ren- dimientos de las reservas, determinaci\u00f3n y ajuste de las prestaciones, etc\u00e9tera. La evoluci\u00f3n del PIB suele presentar importantes fluctuaciones, pero se considera razonable para el largo plazo una tasa de crecimiento que no supere el 3% anual. Los salarios (o, para ser m\u00e1s precisos, el ingreso imponible) crecen con la edad hasta llegar a un momento (despu\u00e9s de los cincuenta a\u00f1os) en que se estancan y/o disminuyen levemente. Adem\u00e1s, los salarios suelen, en el largo plazo, acompa\u00f1ar el crecimiento de la econom\u00eda por lo que es razonable suponer igual tendencia aunque menor ritmo, por ejemplo al 1 o 2% anual. Los rendimientos de las inversiones tambi\u00e9n presentan significativas fluc- tuaciones, pero su promedio en el largo plazo no puede alejarse demasiado (m\u00e1s de un punto porcentual) del crecimiento de la econom\u00eda. Por \u00faltimo, es necesario considerar la normativa vigente tanto en la deter- minaci\u00f3n del monto de los beneficios como en su actualizaci\u00f3n ya que, m\u00e1s all\u00e1 de los mecanismos legales, es dif\u00edcil (nuevamente en el largo plazo) que su evoluci\u00f3n se distancie de manera significativa de la de los salarios. En todos los casos, es de vital importancia evaluar la sensibilidad de los resultados frente a escenarios alternativos. A modo de ejemplo, la cobertura previsional en el largo plazo es muy sensible a la evoluci\u00f3n de aportantes y, cuando existe una reserva acumulada, los resultados financieros son muy sen-sibles al rendimiento supuesto. 5 2.3 Indicadores previsionales sint\u00e9ticos Para evaluar la solvencia de largo plazo de un sistema previsional, los probables resultados esperados (flujos anuales) se suelen resumir a trav\u00e9s de un indicador denominado balance actuarial. El balance actuarial mide el valor presente de los resultados (ingresos menos egresos) futuros, correspondientes a un per\u00edodo prolongado (de por lo menos treinta a\u00f1os) y descont\u00e1ndolos a una determinada tasa de inter\u00e9s. 4 Para m\u00e1s detalles, ver Bertranou y otros (2000), Grushka (2002, 2004) y SSS (2005). 5 Para m\u00e1s ejemplos, ver OIT (2003).137 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional ArgentinoPor su parte, la deuda impl\u00edcita mide el valor presente de las prestaciones a los actuales y futuros beneficiarios (participantes activos del sistema en la actualidad), lo que es equivalente a las obligaciones si el sistema cerrara. En sistemas previsionales que acumulan reservas (o que funcionan con la l\u00f3gica de la capitalizaci\u00f3n colectiva), es l\u00f3gico comparar estos fondos con la deuda impl\u00edcita para evaluar su solvencia. En cambio, en la l\u00f3gica de la capita-lizaci\u00f3n individual (contribuci\u00f3n definida), los fondos acumulados coinciden con la deuda impl\u00edcita en todo momento (salvo garant\u00edas adicionales). Por su parte, en los reg\u00edmenes p\u00fablicos de reparto (con beneficio definido), el c\u00e1lculo de la deuda impl\u00edcita ignora el impacto de los posibles ingresos futu-ros, lo que constituye una importante limitaci\u00f3n. En extremo, suponiendo una poblaci\u00f3n estacionaria (con crecimiento nulo y estructura por edades constante) de 100 activos que con sus aportes financian prestaciones (3 veces mayores) a 33 pasivos, estar\u00edamos en una situaci\u00f3n de equilibrio fiscal, de d\u00e9ficit actuarial nulo, con una deuda impl\u00edcita significativa aunque constante. Es imprescindible ser consciente de las limitaciones que se producen al resumir. Ambos indicadores (balance actuarial y deuda impl\u00edcita) deben in-terpretarse con suma cautela ya que ocultan efectos de corto y largo plazo y son muy sensibles a la tasa de descuento y al horizonte de an\u00e1lisis seleccionado (OIT, 2003). 2.4 Perspectivas y particularidades del sistema previsional argentino En el caso argentino, resulta sumamente complejo evaluar la sustentabilidad del sistema vigente a mediados de 2013 o elaborar proyecciones previsionales de mediano y largo plazo debido a la incertidumbre propia de los escenarios macroecon\u00f3micos y, tambi\u00e9n, a la resultante de la propia din\u00e1mica previsional y de posibles modificaciones en el funcionamiento del sistema de pensiones actual (ver una discusi\u00f3n similar en Cetr\u00e1ngolo y Grushka, 2008). De hecho, la revisi\u00f3n de las causas que limitan la relevancia de una proyec- ci\u00f3n de largo plazo es, a su vez, un listado de problemas que deber\u00e1n resolverse en el mediano plazo para que el sistema previsional pueda ser considerado una modalidad adecuada de previsi\u00f3n del futuro para la poblaci\u00f3n activa. A continuaci\u00f3n, se destacan diez aspectos que afectan el horizonte previ- sional y el an\u00e1lisis de la sustentabilidad financiera y social: 1. Para enfrentar el fuerte deterior o de la cobertura previsional, se recurri\u00f3 a una \"moratoria\" facilitada. M\u00e1s all\u00e1 de reconocer el cumplimiento 138 Carlos Grushkadel objetivo (ver cap\u00edtulo 2), se produjeron duplicidades ya que alre- dedor de 700.000 pensionadas accedieron adicionalmente a su propia jubilaci\u00f3n (estimaci\u00f3n propia basada en Boudou y otros, 2007 y SSS, 2012). Por ende, la poblaci\u00f3n que logr\u00f3 cobertura fue menor que la extensi\u00f3n de beneficios. 2. En t\u00e9rminos de perspectivas ocurre lo inv erso: La normativa vigente de acceso a moratoria (Ley 24476) solo permite incluir per\u00edodos sin contribuci\u00f3n previos a octubre de 1993, por lo que la posibilidad de aprovecharla se ir\u00eda extinguiendo gradualmente. Esta preocupaci\u00f3n cobra mayor importancia al vincularla con la baja participaci\u00f3n con-tributiva de la poblaci\u00f3n activa (a pesar de la fuerte recuperaci\u00f3n desde el a\u00f1o 2003), lo que hace que las perspectivas a edades mayores sean poco optimistas. Obviamente, la nueva p\u00e9rdida de cobertura podr\u00e1 generar nuevas demandas de flexibilizaci\u00f3n de requisitos y/o nuevas moratorias, con su costo fiscal asociado, pero no hay un esquema claro y expl\u00edcito de acceso a prestaciones no contributivas, como se concluye en el cap\u00edtulo 2. 3. La cantidad de aportantes ha crecido por la recuperaci\u00f3n del em - pleo formal, pero tambi\u00e9n por las oportunidades brindadas para formalizarse, por ejemplo, deduciendo del impuesto a las ganancias montos muy superiores a las (reducidas) contribuciones del servicio dom\u00e9stico, cuyo componente previsional es de solo $35 al mes, sin cambios desde su implementaci\u00f3n en el a\u00f1o 2000 o a la disminuci\u00f3n del valor real de la contribuci\u00f3n previsional de los monotributistas (el valor nominal de solo $35 al mes se mantuvo sin cambios desde 1998 hasta 2009 y se elev\u00f3 a $110 desde enero 2010 y a $157 desde julio 2012). 4. La incorporaci\u00f3n de estos sectores (a trav\u00e9s de aportes subsidiados) con una r educida renta presunta (ingreso imponible muy por debajo del salario m\u00ednimo), en conjunto con la p\u00e9rdida del valor real de los topes imponibles, genera un deterioro artificial en el ingreso imponible promedio o en la base de contribuci\u00f3n del sistema (a pesar de que los salarios en promedio m\u00e1s que recuperaron el poder adquisitivo previo a la devaluaci\u00f3n).139 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional Argentino5. El poder adquisitivo de las prestaciones previsionales acumul\u00f3, entre los a\u00f1os 2002 y 2007, un heterog\u00e9neo pero sensible atraso (ex cepto las prestaciones m\u00ednimas), lo que deriv\u00f3 en la judicializaci\u00f3n del sistema, tal como se se\u00f1ala en el cap\u00edtulo 2. La Ley de Movilidad sancionada en 2008 (tras la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad de la Ley de Solida-ridad Previsional, que establec\u00eda que la movilidad jubilatoria se deb\u00eda fijar por la Ley de Presupuesto) resolvi\u00f3 el problema de las actualiza-ciones a partir de entonces, pero dej\u00f3 sin resolver el atraso incurrido (ni la correspondiente actualizaci\u00f3n de los salarios en el momento de determinar el beneficio inicial). 6. Cabe destacar que, en noviembre de 2007, la Corte S uprema de Justicia orden\u00f3 a la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (ANSES) actualizar un 88,6% los haberes del jubilado Badaro, pero su aplicaci\u00f3n no se generaliz\u00f3 (ver cap\u00edtulo 2). El porcentaje de ajuste equivale a la variaci\u00f3n que registr\u00f3 el \u00edndice de salarios, medido por el INDEC, entre diciembre de 2001 y diciembre de 2006. 7. En ausencia de reglas claras y ajustes autom\u00e1ticos, el camino para lo - grar una recuperaci\u00f3n razonable es muy complejo y se estima que los reclamos por reajustes que est\u00e1n en distintas etapas administrativas y judiciales superan los trescientos mil. Como ejemplo para comprender los alcances de estas limitaciones, cabe se\u00f1alar que la ANSES pag\u00f3 bajo el concepto de \"Amortizaci\u00f3n de Deudas y Disminuci\u00f3n de Otros Pasivos\" aproximadamente $2.146 millones durante el a\u00f1o 2010, $2.769 millones durante 2011 y $3.259 millones durante 2012, lo que representa un promedio del 1,3% de los recursos totales o del 2,2% de las prestaciones pagadas. 8. Los traspasos de fondos desde el r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n llevar on a la constituci\u00f3n del Fondo de Garant\u00eda de Sustentabilidad (FGS, Decreto 897/07), al que se le agregan transferencias por super\u00e1vit de la ANSES. 6 Sus resultados financieros podr\u00edan considerarse recursos \"genuinos\" 6 Debe remarcarse que esta solvencia se ha logrado por el mantenimiento de la asignaci\u00f3n espec\u00edfica de un grupo de tributos recaudados por la Naci\u00f3n (diferentes de las cargas sobre la n\u00f3mina salarial), establecida en momentos de crecientes d\u00e9ficit (especialmente tras la introducci\u00f3n del r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n individual). Sin embargo, simult\u00e1neamente, el rol de la ANSES se expandi\u00f3 con la moratoria y el emprendimiento de otras pol\u00edticas de protecci\u00f3n social (Asignaci\u00f3n Universal por Hijo, Conectar Igualdad), que exceden el campo previsional.140 Carlos Grushkadisponibles aunque, en otra muestra de la complejidad conceptual, parte de dicho super\u00e1vit (genuino o no) es invertido con rendimientos reales negativos, como pr\u00e9stamos al Estado bajo la modalidad de Letras del Tesoro o Letras del Banco Central. 7 9. La reactivaci\u00f3n de los reg\u00edmenes especiales permiti\u00f3 en el corto plazo incrementar los recursos disponibles, per o las reglas espec\u00edficas de determinaci\u00f3n y/o el ajuste de las prestaciones podr\u00edan elevar el gasto m\u00e1s de lo previsto por la Ley 24241 y sus modificatorias. Los aportes adicionales establecidos no parecen alcanzar a compensar el mayor valor de las prestaciones a percibir, lo que adem\u00e1s generar\u00eda fuertes inequidades. 10. La situaci\u00f3n de las diez cajas provinciales que r eciben asistencia desde la Naci\u00f3n dista de ser estable. Se transfieren fondos, pero la evoluci\u00f3n de las prestaciones y sus requerimientos siguen siendo una inc\u00f3gnita en el mediano plazo. Adicionalmente, debe considerarse la incertidumbre acerca de las tres cajas que hasta 2012 no recibieron transferencias desde la Naci\u00f3n (ver cap\u00edtulo 1). En resumen, si bien a partir de una visi\u00f3n estilizada y sint\u00e9tica de los cam- bios ocurridos en el \u00faltimo lustro podr\u00eda afirmarse que el Sistema Integrado Previsional Argentino (SIPA) ha logrado mejorar sensiblemente la cobertura y solvencia en el corto y mediano plazo, resulta tambi\u00e9n evidente que se han postergado reformas que logren sostener estas mejoras en el largo plazo. Simult\u00e1neamente, existe una fuerte presi\u00f3n para realizar reacomodamientos; en especial, el recupero de los haberes que perdieron poder adquisitivo entre 2002 y 2008. En consecuencia, la permanencia en el tiempo de la actual solvencia de- pender\u00e1 de las decisiones de diverso tipo que se tomen en el mediano plazo. La incertidumbre acerca de par\u00e1metros y rasgos centrales en la definici\u00f3n del funcionamiento del sistema futuro torna inapropiado realizar proyecciones previsionales de largo plazo asumiendo que est\u00e1 funcionando \"a r\u00e9gimen\". En cambio, las proyecciones siguen siendo de suma utilidad para se\u00f1alar tendencias de largo plazo y resultados frente a escenarios alternativos, aunque 7 Cabe recordar que, en los a\u00f1os cincuenta, los excedentes se invirtieron en t\u00edtulos p\u00fablicos a tasas nominales por debajo del 10% anual cuando en la d\u00e9cada del sesenta la inflaci\u00f3n promedi\u00f3 25% anual (Feldman y otros, 1986).141 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional Argentinor\u00e1pidamente pierdan validez para ser utilizadas en el corto plazo, al tomarse decisiones (econ\u00f3micas, financieras, legales y/o pol\u00edticas) que alteran signi-ficativamente el escenario base y, en consecuencia, la l\u00f3gica de los supuestos adoptados. 3. Bases t\u00e9cnicas y principales supuestos En este apartado se describen las bases t\u00e9cnicas utilizadas y los principa- les supuestos adoptados sobre las variables demogr\u00e1ficas, socioecon\u00f3micas y financieras. Para la poblaci\u00f3n general, se utiliz\u00f3 la proyecci\u00f3n de poblaci\u00f3n por sexo y grupos quinquenales de edad elaborada por el INDEC en conjunto con CELADE (CEPAL-CELADE, 2007). En esta proyecci\u00f3n se supone, para el per\u00edodo 2010-2050, un gradual descenso de la fecundidad (de 2,21 a 1,85 hijos por mujer) y de la mortalidad (la esperanza de vida al nacer se incrementa de 73 a 77 a\u00f1os para los hombres y de 80 a 84 a\u00f1os para las mujeres). En cuanto al contexto socioecon\u00f3mico, tal como se mencionara en la presentaci\u00f3n, se elabor\u00f3 un escenario base, razonable y moderadamente optimista, con criterios similares a los adoptados en los trabajos citados previamente. En l\u00ednea con proyecciones de CEPAL-CELADE (2006), se supuso un crecimiento gradual de la participaci\u00f3n en la actividad econ\u00f3mi-ca, del 46% en 2010 al 52% en 2050. Este comportamiento se consider\u00f3 diferencial por sexo, con aumentos en las mujeres del 37 al 46% y m\u00e1s leve en los hombres, del 55 al 58%. Para la desocupaci\u00f3n abierta se supuso una leve reducci\u00f3n del 9 al 7% de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa (PEA). En el caso de la proporci\u00f3n de ocupados aportantes al SIPA, se adopt\u00f3 un crecimiento del 47% en 2010 al 52% en 2050 (del 41 al 49% para mujeres y del 52 al 54% para hombres). Los indicadores mencionados surgen como promedios ponderados de las proporciones por edad observadas, es decir que est\u00e1n afectados por la estructura demogr\u00e1fica de cada per\u00edodo. El comportamiento proyectado seg\u00fan edad y sexo se presenta en los gr\u00e1ficos 6 y 7. Las tasas de actividad por edad tienen un comportamiento de \"U\" inverti- da, crecen hasta las edades centrales y luego disminuyen. Para los hombres, las tasas se mantienen casi constantes mientras que para las mujeres el aumento les permitir\u00eda en 2050 cerrar la mitad de la brecha actual. 142 Carlos GrushkaGr\u00e1fico 6a. Poblaci\u00f3n femenina econ\u00f3micamente activa por edad, 2010-2050 Gr\u00e1fico 5. Esperanza de vida al nacer y a los 65 a\u00f1os, 19502050 Gr\u00e1fico 6a. Poblaci\u00f3n femenina econ\u00f3micamente activa por edad, 20102050 Gr\u00e1fico 6b. Poblaci\u00f3n masculina econ\u00f3micamente activa por edad, 20102050 0102030405060708090 1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020 2030 2040 2050e(x) en a\u00f1ose(0) mujeres e(0) hombres e(65) mujerese(65) hombres 0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100% 15 20 25 30 35 40 45 50 55 60 65 70 75 80A\u00f1o 2010 Actividad = 37%A\u00f1o 2050 Actividad = 46% Gr\u00e1fico 6b. Poblaci\u00f3n masculina econ\u00f3micamente activa por edad, 2010-2050 Gr\u00e1fico 7a. Aportantes por edad, poblaci\u00f3n femenina, 20102050 Gr\u00e1fico 7b. Aportantes por edad, poblaci\u00f3n masculina, 20102050 Gr\u00e1fico 8. Ingreso imponible mensual por edad y sexo. SIPA, 2009 0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100% 15 20 25 30 35 40 45 50 55 60 65 70 75 80A\u00f1o 2010 Actividad = 55% A\u00f1o 2050 Actividad = 58% 0%10%20%30%40%50%60%70% 1 52 02 53 03 54 04 55 05 56 0A\u00f1o 2010 Aport / Ocup = 41%A\u00f1o 2050 Aport / Ocup = 48% 0%10%20%30%40%50%60%70% 15 20 25 30 35 40 45 50 55 60 65A\u00f1o 2010 Aport / Ocup = 52%A\u00f1o 2050 Aport / Ocup = 54%Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de las fuentes detalladas en este apartado. Las proporciones por edad de aportantes/ocupados tienen un comporta- miento m\u00e1s irregular. El perfil por edades para el a\u00f1o base surge de comparar datos de registro (n\u00famero de aportantes al SIPA) con estimaciones de poblaci\u00f3n ocupada. Las irregularidades podr\u00edan surgir de limitaciones en la calidad de los datos disponibles y/o en la particularidad de considerar solo aportantes al 143 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional ArgentinoSIPA sin incluir otros reg\u00edmenes provinciales. Dado que las curvas reflejan un fuerte crecimiento en las primeras edades y luego oscilaciones en un rango de 10 puntos porcentuales desde los 25 a\u00f1os hasta la edad de retiro, se consider\u00f3 razonable suponer que el nivel general proyectado mantiene el mismo perfil por edad durante todo el per\u00edodo de proyecci\u00f3n. Gr\u00e1fico 7a. Aportantes por edad, poblaci\u00f3n femenina, 2010-2050 Gr\u00e1fico 7a. Aportantes por edad, poblaci\u00f3n femenina, 20102050 Gr\u00e1fico 7b. Aportantes por edad, poblaci\u00f3n masculina, 20102050 Gr\u00e1fico 8. Ingreso imponible mensual por edad y sexo. SIPA, 2009 0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100% 15 20 25 30 35 40 45 50 55 60 65 70 75 80A\u00f1o 2010 Actividad = 55% A\u00f1o 2050 Actividad = 58% 0%10%20%30%40%50%60%70% 1 52 02 53 03 54 04 55 05 56 0A\u00f1o 2010 Aport / Ocup = 41%A\u00f1o 2050 Aport / Ocup = 48% 0%10%20%30%40%50%60%70% 15 20 25 30 35 40 45 50 55 60 65A\u00f1o 2010 Aport / Ocup = 52%A\u00f1o 2050 Aport / = 54%Gr\u00e1fico 7b. Aportantes por edad, poblaci\u00f3n masculina, 2010-2050 Gr\u00e1fico 7a. Aportantes por edad, poblaci\u00f3n femenina, 20102050 Gr\u00e1fico 7b. Aportantes por edad, poblaci\u00f3n masculina, 20102050 Gr\u00e1fico 8. Ingreso imponible mensual por edad y sexo. SIPA, 2009 0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100% 15 20 25 30 35 40 45 50 55 60 65 70 75 80A\u00f1o 2010 Actividad = 55% A\u00f1o 2050 Actividad = 58% 0%10%20%30%40%50%60%70% 1 52 02 53 03 54 04 55 05 56 0A\u00f1o 2010 Aport / Ocup = 41%A\u00f1o 2050 Aport / Ocup = 48% 0%10%20%30%40%50%60%70% 15 20 25 30 35 40 45 50 55 60 65A\u00f1o 2010 Aport / Ocup = 52%A\u00f1o 2050 Aport / Ocup = 54% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de las fuentes detalladas en este apartado.144 Carlos GrushkaCon respecto a las variables financieras, no se hacen hip\u00f3tesis expl\u00edcitas sobre la inflaci\u00f3n, sino que todas las variables relevantes se dejan expresadas en t\u00e9rminos reales, en moneda constante del a\u00f1o 2010. De esta manera, se evita una mayor complejidad en la formulaci\u00f3n del modelo a la vez que se facilita la comparabilidad de las cifras a lo largo del tiempo. Dado que se prefiere dar prioridad a una visi\u00f3n de largo plazo y al an\u00e1lisis estructural del sistema previsional bajo condiciones relativamente estables, se opta por presentar un escenario b\u00e1sico distributivamente neutro a nivel macroecon\u00f3mico, en el sentido de que trata de mantener estable la participaci\u00f3n de las remuneraciones al trabajo en el ingreso nacional. Esta decisi\u00f3n fue adoptada con el objeto de no superponer efectos y poder reflexionar de manera espec\u00edfica sobre la din\u00e1mica previsional. En este sentido, se supone que el PIB crece anualmente igual que la poblaci\u00f3n, mientras que los salarios (y los beneficios) se mantienen constantes en t\u00e9rminos reales (aumentan igual que el PIB per c\u00e1pita). De todos modos, esto debe ser entendido como una gu\u00eda general debido a que la complejidad de los c\u00e1lculos y la diversidad de variables que intervienen en la determinaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n del ingreso hacen dif\u00edcil una asociaci\u00f3n directa entre modificaciones espec\u00edficas en el escenario previsional y la propia distribuci\u00f3n del ingreso a nivel macroecon\u00f3mico. Las principales caracter\u00edsticas de aportantes y beneficiarios en 2010 se presentan resumidas en la tabla 1. Tabla 1. Caracter\u00edsticas de aportantes y beneficiarios. A\u00f1o 2010 Cantidad (en miles) Edad media (a\u00f1os) Proporci\u00f3n de mujeres Montos medios (ingreso / haber $) 7.980 38,8 Aportantes Bene - ficios Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de SSS (2012).145 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional ArgentinoEl perfil de ingresos por edad (ingreso imponible promedio de salarios y rentas presuntas de aut\u00f3nomos y monotributistas) registrado en el a\u00f1o 2009 (\u00faltimo disponible con informaci\u00f3n demogr\u00e1fica detallada) se mantiene cons-tante a lo largo de la proyecci\u00f3n ya que no se apreciaron cambios respecto a per\u00edodos previos. Gr\u00e1fico 8. Ingreso imponible mensual por edad y sexo. SIPA, 2009 Gr\u00e1fico 9. Proyecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de ambos sexos, 20102050 (en millones) Gr\u00e1fico 10. Beneficios del SIPA (en miles de casos) 04008001.2001.6002.0002.4002.8003.2003.600 20 25 30 35 40 45 50 55 60 65 Edad$ Hombres Mujeres 010.00020.00030.00040.00050.00060.000 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050 2055Poblaci\u00f3n Total Activos Ocupados Aportantes SIPAFuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de las fuentes detalladas en este apartado. Finalmente, en lo referente a los requisitos para el acceso a beneficios y al marco legal previsional, se supone el pleno funcionamiento de la Ley 24241 y modificatorias. Los aportes personales y las contribuciones patro-nales destinados al financiamiento del SIPA se mantienen constantes en el 23% hasta 2050. 4. Las proyecciones del SIPA (y de la ANSES) Este apartado del trabajo tiene por finalidad examinar y discutir la pro- yecci\u00f3n de las principales variables que tienen un rol significativo dentro de todo r\u00e9gimen previsional. En primer lugar, se analiza la cobertura previsional 146 Carlos Grushkaestimada a partir de los aportantes y de la proyecci\u00f3n del n\u00famero de benefi- ciarios (punto 4.1). A continuaci\u00f3n, en 4.2 se presentan las estimaciones de los egresos previsionales, los ingresos \"puros\" (considerando solo los aportes personales y contribuciones patronales) y el resultado o necesidad adicional de financiamiento (que se obtiene por diferencia entre los anteriores). Finalmente, en el punto 4.3 se presentan escenarios alternativos y se concluye resumiendo los principales hallazgos. Cabe considerar expresamente que en esta parte solo se analizan los efectos sobre las variables incluidas en las proyecciones y se omite toda referencia a otros aspectos que pueden adquirir relevancia, especialmente si el \u00e9nfasis por los resultados \"de caja\" desplaza un enfoque m\u00e1s previsible como el \"deven-gado\". En este sentido, cabe mencionar el impacto de las demandas judiciales por parte de los beneficiarios por demoras en la liquidaci\u00f3n y/o errores en la actualizaci\u00f3n; sin embargo, el pago de estas deudas no se considera parte del resultado previsional ni del SIPA de la ANSES, sino una aplicaci\u00f3n del resultado financiero. Como efecto compensador, tampoco se incluyen en estas proyecciones los rendimientos del FGS, los que adem\u00e1s tienen como objetivo ser reinvertidos para alimentar el c\u00edrculo virtuoso entre inversi\u00f3n, trabajo y financiamiento de la seguridad social. Asimismo, no se incluyen en estas proyecciones los efectos de dispo- siciones transitorias (el incremento de las prestaciones desde el a\u00f1o 2009 super\u00f3 el de precios y salarios, se pagaron sumas especiales debido a sinies-tros, como inundaciones e incendios, etc\u00e9tera) dada la prioridad otorgada a una visi\u00f3n de largo plazo, como se explicita en el apartado \"Bases meto-dol\u00f3gicas\" del Anexo. 4.1 Proyecciones demogr\u00e1ficas y de cobertura En esta secci\u00f3n se muestra la evoluci\u00f3n prevista del n\u00famero de aportantes y beneficiarios, lo que constituye de alguna manera la contracara de los resul- tados fiscales. Se espera que los 8 millones de aportantes al SIPA en el a\u00f1o 2010 lleguen a 13 millones en 2050, lo que implica un crecimiento gradual (promedio anual del 1,2%) superior al de la poblaci\u00f3n total (0,6%) y al de los ocupados (0,9%). Esta evoluci\u00f3n se debe a los supuestos adoptados de mejora gradual en las proporciones de poblaci\u00f3n activa, ocupados y aportantes.147 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional ArgentinoGr\u00e1fico 9. Proyecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de ambos sexos, 2010-2050 (en millones) Gr\u00e1fico 9. Proyecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de ambos sexos, 20102050 (en millones) Gr\u00e1fico 10. Beneficios del SIPA (en miles de casos) 04008001.2001.6002.0002.4002.8003.2003.600 20 25 30 35 40 45 50 55 60 65 Edad$ Hombres Mujeres 010.00020.00030.00040.00050.00060.000 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050 2055Poblaci\u00f3n Activos Ocupados Aportantes SIPAtotal Fuente: Tabla A1 en Anexo estad\u00edstico. Por su parte, a partir de los 5,7 millones de beneficiarios en el a\u00f1o 2010, puede preverse un descenso a 5 millones en 2030, pero en forma paulatina se recupera y llega a 6,6 millones en 2050. El comportamiento agregado combina aspectos bien diferenciados: en las dos d\u00e9cadas iniciales predomina el efecto restrictivo debido a la disminuci\u00f3n natural de beneficiarios de la moratoria (por mortalidad, sin altas supuestas a partir de 2013), que no alcanza a ser compensado por el incremento de jubilaciones (a las que solo acceder\u00edan los trabajadores formales con los 30 a\u00f1os de contribuci\u00f3n requeridos). En cambio, en las dos d\u00e9cadas siguientes, se prev\u00e9 un significativo aumento del n\u00famero de jubilaciones debido al creci-miento de la poblaci\u00f3n de adultos mayores y a la supuesta gradual mejora del mercado laboral, ya que la moratoria pierde relevancia (hasta pr\u00e1cticamente extinguirse).148 Carlos GrushkaGr\u00e1fico 10. Beneficios del SIPA (en miles de casos) Gr\u00e1fico 11. Poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os con beneficio SIPA (en porcentaje) 01.0002.0003.0004.0005.0006.0007.000 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050Pensiones Moratoria Pensiones Jubilaciones Moratoria Jubilaciones 0102030405060708090100 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050 2055Con jubilaci\u00f3n y/o pensi\u00f3n SIPA Con jubilaci\u00f3n SIPAFuente: Tabla A2 en Anexo estad\u00edstico. La tendencia creciente del n\u00famero de beneficios no debe ocultar la signifi- cativa p\u00e9rdida de cobertura previsional, fen\u00f3meno agravado por el desfavorable impacto fiscal proyectado (desarrollado en la secci\u00f3n 4.3). Considerando la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os, en el a\u00f1o 2010 el 90% percib\u00eda una jubilaci\u00f3n del SIPA; esta proporci\u00f3n disminuir\u00eda al 48% en 2030 y llegar\u00eda al 44% en 2050. De manera similar, se estima que en el a\u00f1o 2010, el 92% de los mayores de 65 a\u00f1os dispon\u00eda de alg\u00fan beneficio del SIPA (jubilaci\u00f3n y/o pensi\u00f3n); esta proporci\u00f3n disminuir\u00eda al 57% en 2030 y llegar\u00eda al 54% en 2050.149 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional ArgentinoGr\u00e1fico 11. Poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os con beneficio SIPA (en porcentaje) Gr\u00e1fico 11. Poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os con beneficio SIPA (en porcentaje) 01.0002.0003.0004.0005.0006.0007.000 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050Pensiones Moratoria Pensiones Jubilaciones Moratoria Jubilaciones 0102030405060708090100 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050 2055Con jubilaci\u00f3n y/o pensi\u00f3n SIPA Con jubilaci\u00f3n SIPA Fuente: Tabla A3 en Anexo estad\u00edstico. Las razones para este comportamiento son las ya enunciadas al describir la evoluci\u00f3n esperada de beneficiarios: el punto de partida incluye un significativo impacto de un programa (la moratoria) que gradualmente pierde presencia. Reci\u00e9n en los \u00faltimos a\u00f1os de la proyecci\u00f3n puede esperarse que las supuestas leves mejoras en la formalidad laboral generen una cobertura previsional (le-vemente) creciente para los adultos mayores. Por otro lado, es evidente que si en 25 a\u00f1os la ca\u00edda de cobertura alcanza al 40% de la poblaci\u00f3n mayor, ser\u00e1n crecientes las presiones por extender alg\u00fan tipo de beneficio (contributivo o no) a sectores que no participaron (o solo participaron parcialmente) del sector formal de la econom\u00eda. A pesar de que las dificultades del sistema previsional podr\u00edan originarse principalmente en la evoluci\u00f3n del mercado laboral, la atenci\u00f3n de los damnificados deber\u00e1 implicar la asignaci\u00f3n de nuevos recursos y/o la reasignaci\u00f3n de parte de los existentes.150 Carlos Grushka4.2 Proyecciones de los ingresos y egresos previsionales Los ingresos previsionales \"puros\" previstos en el SIPA, es decir, los aportes personales y las contribuciones patronales (o del propio contribuyente en el caso de los trabajadores aut\u00f3nomos), se basan en al\u00edcuotas equivalentes a nivel agregado al 23% del ingreso imponible. Puede preverse que el aumento conjunto en la cantidad de aportantes y sus in- gresos imponibles genere un aumento leve y gradual de los ingresos previsionales en t\u00e9rminos del PIB, que pasar\u00edan del 4,8% en 2010 al 5,7% en 2030 y al 6,3% en 2050. Los egresos previstos del SIPA incluyen las prestaciones por jubilaci\u00f3n (o retiro por invalidez) y pensi\u00f3n por fallecimiento (en caso de muerte de afiliados o beneficiarios), correspondientes a las Leyes 18037, 18038 y 24241, as\u00ed como las originadas a partir de la moratoria (Decreto PEN 1454/05, modificatorio de la Ley 24476). A partir de un gasto p\u00fablico previsional anual equivalente al 6,0% del PIB en 2010, puede preverse que para el a\u00f1o 2030 alcance el 6,8% y para 2050, el 9,7% del PIB. El componente de mayor crecimiento son las jubilaciones, mientras que las prestaciones originadas en la moratoria se extinguir\u00edan gradualmente. Gr\u00e1fico 12. Egresos del SIPA (en porcentaje del PIB) Gr\u00e1fico 12. Egresos del SIPA (en porcentaje del PIB) Gr\u00e1fico 13. Ingresos y egresos previsionales del SIPA, 20102050 (en porcentaje del PIB) 012345678910 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050Pensiones Moratoria Pensiones Jubilaciones Moratoria Jubilaciones 420246810 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 i i l\"Fuente: Tabla A4 en Anexo estad\u00edstico.151 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional ArgentinoEl desequilibrio financiero o resultado \"previsional\" del SIPA que se prev\u00e9 surge de las diferencias entre los ingresos y egresos previsionales antes descriptos, mientras que el resultado \"contributivo puro\" surge de descontar las prestaciones por moratoria (gr\u00e1fico 10). El d\u00e9ficit previsional en el a\u00f1o 2010 fue del 1,3% del PIB, para el a\u00f1o 2030 se reducir\u00eda levemente (al 1,0%) y para el a\u00f1o 2050 aumentar\u00eda al 3,5% del PIB. Por su parte, el resultado \"contributivo puro\" en el a\u00f1o 2010 fue superavitario del 0,8% del PIB, para 2030 ser\u00eda levemente negativo (-0,3%) y para el a\u00f1o 2050 llegar\u00eda al -3,4% del PIB, muy parecido al resultado previsional dado que la moratoria ser\u00eda insignificante. Gr\u00e1fico 13. Ingresos y egresos previsionales del SIPA, 2010-2050 (en porcentaje del PIB)Gr\u00e1co 12. Egresos del SIPA (en porcentaje del PIB) Gr\u00e1co In gresos y egre sos previsionales del SIPA, 2010-2050 (en porcentaje del P IB) 012345678910 2010 2015 2020 2025 2030 2 035 2040 2 045 2050Pensi ones M oratoria Pensi ones Jubilaciones Moratoria Jubilaciones -4-20246810 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050 2055Total Fuente: Tabla A5 en Anexo estad\u00edstico. En otras palabras, los ingresos previsionales puros no son suficientes para hacer frente a las prestaciones comprometidas. El d\u00e9ficit del a\u00f1o 2010 (1% del PIB) se mantendr\u00eda en las pr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas, aumentar\u00eda gradualmente en las dos d\u00e9cadas siguientes y alcanzar\u00eda el 3,5% del PIB en 2050. El resultado contributivo puro ser\u00eda levemente superavitario hasta el a\u00f1o 2025, pero la ten-dencia es claramente negativa y coincidir\u00eda con el resultado previsional a partir del a\u00f1o 2040, cuando ya se extinguir\u00eda el impacto de la moratoria.152 Carlos GrushkaCabe destacar que el requerimiento creciente de recursos adicionales se dar\u00eda en un contexto de fuerte deterioro de la cobertura (dependiendo, evi- dentemente, del mantenimiento de los par\u00e1metros de aportes y contribuciones y requisitos vigentes supuestos constantes para esta proyecci\u00f3n), tal como se detall\u00f3 en la secci\u00f3n 4.1. Sin embargo, como ya se expresara, el financiamiento previsional qued\u00f3 en la pr\u00e1ctica interactuando con recursos tributarios y prestaciones no contri-butivas asignados al balance de la ANSES, cuya evaluaci\u00f3n deber\u00eda plantearse oportunamente. Un detalle del complejo marco conceptual en que opera la ANSES puede verse en D'El\u00eda y otros (2010) y en el cap\u00edtulo 1 de este libro. Los ingresos previsionales (por aportes y contribuciones) representaron el 55% del total de los ingresos de la ANSES en el a\u00f1o 2012, que tambi\u00e9n cont\u00f3 con ingresos tri-butarios (22%), coparticipaci\u00f3n (16%) y rentas de la propiedad (rendimientos l\u00edquidos del FGS, 7%). Por su parte, las prestaciones previsionales representaron el 70% del total de egresos, complementadas con transferencias corrientes y de capital (sistema de Asignaciones Familiares, Fondo Nacional de Empleo y d\u00e9ficits financieros de las cajas previsionales provinciales que armonizaron su normativa con la del SIPA, 13% de los egresos), gastos figurativos (cajas de previsi\u00f3n de las fuerzas armadas y de seguridad y pensiones no contributivas, 14%) y gastos de operaci\u00f3n y de capital (3%). En general, estas proporciones resultan similares al promedio de los \u00faltimos cuatro a\u00f1os. Para proyectar los resultados de la ANSES a partir de las estimaciones del SIPA, es necesario adoptar numerosos criterios sobre las variables reci\u00e9n citadas que los afectan de manera significativa. La falta de informaci\u00f3n detallada y los diversos v\u00ednculos con otras variables end\u00f3genas y ex\u00f3genas requerir\u00edan un modelo que excede el marco de este trabajo. Las proyecciones previsionales no deben considerarse como un destino inexorable, sino como un alerta de desaf\u00edos que hay que enfrentar. Cabe remarcar que son innumerables las modificaciones que pueden producirse a corto, mediano y largo plazo en cada una de las variables intervinientes en el modelo aqu\u00ed considerado y, en consecuencia, tambi\u00e9n podr\u00edan modificarse de manera significativa los resultados de la proyecci\u00f3n. En consecuencia, se insiste aqu\u00ed en que estos resultados deben ser considerados m\u00e1s como un ejercicio de mostrar el escenario alcanzable si se cumplen los supuestos enumerados que como un verdadero pron\u00f3stico de la evoluci\u00f3n del sistema previsional argentino.153 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional Argentino4.3 Escenarios alternativos y conclusiones Para mostrar niveles de sensibilidad a los supuestos adoptados, es necesario evaluar escenarios alternativos que consideren otras tendencias para variables claves: flexibilizaci\u00f3n de requisitos y cobertura, evoluci\u00f3n de aportantes y al\u00edcuotas, edad al retiro, actualizaci\u00f3n de haberes, asignaci\u00f3n de tributos y coparticipaci\u00f3n. Entre las numerosas posibilidades se seleccionaron por su re-levancia dos alternativas que se discuten a continuaci\u00f3n: a) un mayor aumento en la formalidad (y en el n\u00famero de aportantes), y b) la introducci\u00f3n de un beneficio b\u00e1sico. Como ya se comentara, los requisitos significativos y las dificultades de desarrollo del mercado laboral formal permiten prever un importante deterioro en la cobertura previsional, es decir, una creciente proporci\u00f3n de adultos mayores sin acceso a jubilaci\u00f3n o pensi\u00f3n. En consecuencia, es relevante evaluar la posibilidad de establecer beneficios adicionales que reconozcan alguna compensaci\u00f3n para aquellos que contribuyeron al sistema previsional por un per\u00edodo m\u00ednimo o no accedieron al mercado laboral formal. A t\u00edtulo ilustrativo, se desarrolla una alternativa de asignaci\u00f3n de un \"bene- ficio b\u00e1sico\" (BB), establecido como el 80% de la prestaci\u00f3n m\u00ednima mensual, equivalente al ingreso neto de quienes se acogieron a la moratoria previsional, de manera que la cobertura se mantenga constante en 90% de las personas en edad de jubilarse. En 2010, a\u00f1o utilizado de base para realizar las proyecciones, el monto del BB era cercano a $900, equivalentes en 2013 a $1980 (80% del haber m\u00ednimo vigente a partir del 1 de septiembre de 2013). Para poder proyectar el costo de este beneficio adicional, es necesario deter - minar el n\u00famero total de personas con derecho al BB, que aumentar\u00eda de 0,1 millones en el a\u00f1o 2015 a 3,4 millones en 2050. De manera proporcional, el costo del BB representar\u00eda el 0,1% del PIB en 2015 y aumentar\u00eda hasta alcanzar el 1,8% en 2050 (tabla A6 en Anexo estad\u00edstico). El an\u00e1lisis de escenarios alternativos permite apreciar el impacto potencial en los resultados previsionales: los recursos proyectados son claramente insu-ficientes para afrontar el pago de nuevas prestaciones que aten\u00faen la p\u00e9rdida de cobertura. Las necesidades adicionales de financiamiento (el d\u00e9ficit previ-sional) en 2050 pasar\u00edan del 3,5% del PIB en el escenario base (con cobertura previsional de solo el 54%) al 5,2% si se pretende mantener la cobertura de los adultos mayores en el 90%.154 Carlos GrushkaGr\u00e1fico 14. Resultados del SIPA con distintas definiciones y escenarios de cobertura, 2010-2050 (en porcentaje del PIB)Gr\u00e1fico 14. Resultados del SIPA con distintas definiciones y escenarios de cobertura, 20102050 (en porcentaje del PIB) Gr\u00e1fico 15. Resultado previsional seg\u00fan distintos escenarios, 2010 2050 (en porcentaje del PIB) 65432101 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050 2055 Contributivo puro (sin moratoria) Previsional Previsional con cobertura constante Fuente: Tabla A7 en Anexo estad\u00edstico. En el escenario base se estableci\u00f3 una moderada mejora gradual en el alcance del SIPA (pasando de una proporci\u00f3n de ocupados que aporta del 47% en 2010 al 52% en 2050), pero es importante evaluar qu\u00e9 pasar\u00eda si se produjera una mejora m\u00e1s significativa. En tal sentido, se estableci\u00f3 un escenario alternativo (\"optimista\") en el que dicha proporci\u00f3n se eleva gradualmente hasta llegar al 60% en el a\u00f1o 2050. En este escenario, en vez de 12,8 millones de aportantes, en 2050 ser\u00edan 14,6 millones (14% m\u00e1s). Obviamente, al ir aumentando la cantidad de aportantes, el efecto m\u00e1s inmedia- to es el aumento de los ingresos previsionales y de los resultados del SIPA, aunque, con el transcurrir del tiempo, los resultados disminuyen debido a que tambi\u00e9n crece el n\u00famero de beneficiarios y, en consecuencia, el gasto en prestaciones (y la cobertura). La necesidad de recursos adicionales (el d\u00e9ficit previsional) del a\u00f1o 2050 solo se reducir\u00eda al 3,2% del PIB. El impacto sobre el resultado contributivo puro ser\u00eda similar al escenario base: levemente superavitario hasta el a\u00f1o 2030, con tendencia decreciente y coincidir\u00eda con el resultado previsional a partir del a\u00f1o 2040 cuando ya se extinguir\u00eda el impacto de la moratoria (tabla A7 en Anexo estad\u00edstico).155 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional ArgentinoFinalmente, es posible generar la combinaci\u00f3n de los escenarios anteriores suponiendo el logro de una mayor proporci\u00f3n de aportantes y, a la vez, una extensi\u00f3n de la cobertura a trav\u00e9s de un beneficio b\u00e1sico adicional. El d\u00e9ficit previsional mantendr\u00eda una tendencia creciente y alcanzar\u00eda el 4,8% del PIB en el a\u00f1o 2050, en lugar del 3,5% del escenario base (con cobertura previsional de solo el 54%) o, como ya se\u00f1al\u00e1ramos, 5,2% si se pretende mantener la cobertura de los adultos mayores en el 90% sin lograr un aumento mayor de aportantes. Gr\u00e1fico 15. Resultado previsional seg\u00fan distintos escenarios, 2010-2050 (en porcentaje del PIB) Gr\u00e1co A1. Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n jubilable, s eg\u00fan a\u00f1os con aportes, por sexo, 2050 Gr\u00e1co A2. Proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n jubilable, seg\u00fan a\u00f1os con apo rtes re queridos y sexo Mujeres 62 a\u00f1 os, 2010-2050 -6-5-4-3-2-101 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050 2055 > aumento de aportantes Escenario base > aumento de aport. y co b. constante Cobertura constante 90% 0%1%2%3%4%5%6%7%8% 0 5 10 15 20 25 30 35 40 45 A\u00f1os con aportePoblaci\u00f3n c on ed ad ju bilablemujer (20% sin aportes) hombre (2% sin aportes)Fuente: Tabla A7 en Anexo estad\u00edstico. Lo m\u00e1s preocupante es que este resultado se dar\u00eda simult\u00e1neamente con un deterioro de la cobertura previsional (punto 4.1) y la p\u00e9rdida de cobertura estar\u00eda asociada, indefectiblemente, a crecientes demandas de vastos sectores sociales por la implementaci\u00f3n de alg\u00fan tipo de prestaci\u00f3n alternativa. Mantener la cobertura tendr\u00eda costos crecientes que alcanzar\u00edan valores equivalentes al actual costo de las prestaciones adquiridas por moratoria. Generar otros escenarios alternativos (incremento de al\u00edcuota contributiva, aumento gradual y flexibilizaci\u00f3n de la edad de retiro, restricci\u00f3n en la movilidad 156 Carlos Grushkade las prestaciones y/o reorganizaci\u00f3n del sistema no contributivo) brindar\u00eda pautas de posibles caminos para que mejoren las perspectivas financieras y po-der (re)pensar las v\u00edas que simult\u00e1neamente aseguren la sustentabilidad social. Las numerosas reformas aprobadas en el lustro 2005-2010 (moratoria previsional, creaci\u00f3n del FGS, ley de movilidad de las prestaciones, eliminaci\u00f3n del r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n y creaci\u00f3n del SIPA, introducci\u00f3n de la AUH) generaron una muy significativa expansi\u00f3n del alcance y las implicancias de la protecci\u00f3n social en la Argentina con una situaci\u00f3n in\u00e9dita tanto en la organi-zaci\u00f3n como en el financiamiento. En conclusi\u00f3n, son numerosos los desaf\u00edos pendientes. Para empezar, es prioritario mantener datos y estudios actualizados que permitan hacer un seguimiento apropiado de la situaci\u00f3n y las perspectivas actuariales del SIPA. El an\u00e1lisis de otros escenarios y el debate sobre pol\u00edticas alternativas o comple-mentarias en aras de afianzar la protecci\u00f3n social de los adultos mayores son pasos ineludibles antes de su implementaci\u00f3n normativa. Para que dicho an\u00e1lisis sea m\u00e1s satisfactorio, debe procurarse mejorar la cali- dad y disponibilidad de la informaci\u00f3n de base y mantener estudios actualizados que incorporen la experiencia previa as\u00ed como nuevos avances metodol\u00f3gicos. Finalmente, para asegurar la sustentabilidad a largo plazo del SIPA (y de la ANSES) resulta vital intentar combinar medidas que tiendan a mejorar las variables del sistema contributivo y, a la vez, a asegurar la coordinaci\u00f3n con mecanismos no contributivos de protecci\u00f3n social. 8 El principal desaf\u00edo consiste en ampliar el alcance del SIPA respecto de los trabajadores activos y la cobertura de los adultos mayores sin descuidar el financiamiento. Este trabajo intenta ser un aporte en ese sentido. Bibliograf\u00eda Bertranou, Fabio, W. Schulthess, Walter y Grushka, Carlos (2000). Proyecci\u00f3n de responsabilidades fiscales asociadas a la reforma previsional en Argentina. Serie Financiamiento del Desarrollo, N\u00ba 94. Santiago de Chile: CEPAL-Naciones Unidas. Bertranou, Fabio, Cetr\u00e1ngolo, Oscar, Grushka, Carlos y Casanova, Luis (2011). Encrucijadas de la seguridad social en Argentina: reformas, cobertura y desaf\u00edos para el sistema de pensiones. Buenos Aires: CEPAL-OIT. 8 Ver Bertranou y otros (2011).157 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional ArgentinoBoudou, Amado, D'El\u00eda, Vanesa y Lo Valvo, Ezequiel (2007). \"El Plan de Inclusi\u00f3n Previsional. Resultados preliminares\", en Estudios Especiales de la Seguridad Social. Buenos Aires: ANSES. CEPAL-CELADE (2006). \"Poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa. Am\u00e9rica Latina y Caribe\". Observatorio Demogr\u00e1fico, N\u00ba 2. Santiago de Chile. CEPAL-CELADE (2007). \"Proyecci\u00f3n de poblaci\u00f3n. Am\u00e9rica Latina y Caribe\". Observatorio Demogr\u00e1fico, N\u00ba 3. Santiago de Chile. Cetr\u00e1ngolo, Oscar y Grushka, Carlos (2008). Perspectivas previsionales en Argentina y su financiamiento tras la expansi\u00f3n de la cobertura. Santiago de Chile: CEPAL. Coppini, Mario Alberto (2000). T \u00e9cnica de los seguros sociales, vol. I y II. Ginebra: Asociaci\u00f3n Internacional de la Seguridad Social (AISS). D'El\u00eda, Vanesa y otros (2010). Marco conceptual del sistema de estad\u00edstica e indicadores del Sistema Integrado Previsional Argentino. An\u00e1lisis Integral de la Seguridad Social. Buenos Aires: ANSES. Feldman, Jorge, Golbert, Laura e Isuani, Ernesto (1986). \"Maduraci\u00f3n y crisis del sistema previsional argentino\". Bolet\u00edn Informativo T echint, N\u00ba 240, enero-febrero. Grushka, Carlos (2002). Proyecciones previsionales de largo plazo. Argentina, 2000-2050. Serie Estudios Especiales, N\u00b014. Buenos Aires: SAFJP . previsional y evalua- ci\u00f3n de pol\u00edticas para expandir la cobertura\". Nota t\u00e9cnica de discusi\u00f3n de pensiones 001/2004. Washington DC: Banco Interamericano de Desarrollo. Grushka, Carlos (2013). El panorama demogr\u00e1fico argentino. Banco Mundial. Mimeo. Grushka, Carlos y Altieri, Deborah (2003). Paraguay. Evaluaci\u00f3n actuarial del r\u00e9gimen de jubilaciones y pensiones administrado por el Instituto de Previsi\u00f3n Social (IPS). Proyecciones 2000-2050. Santiago de Chile: OIT. INDEC (2004). Estimaciones y proyecciones de poblaci\u00f3n. Total del pa\u00eds. 1950- 2015. Serie An\u00e1lisis Demogr\u00e1fico, 30. Buenos Aires. Disponible en www.indec.mecon.gov.ar. McGillivray, Warren (2010). \"Actuarial research into the future performance of social security\". En ISSA Social Security Research and Policy Manual. Ginebra: Asociaci\u00f3n Internacional de la Seguridad Social.158 Carlos GrushkaMTEySS (2003). \"Historias laborales en la seguridad social\". Serie de Publi- caciones de la Secretar\u00eda de Seguridad Social, A\u00f1o 1, N\u00b0 1. Buenos Aires: Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social-OIT. Naciones Unidas (2011). \"Population Division of the Department of Economic and Social Affairs of the United Nations Secretariat, World Population Prospects: The 2010 Revision\". Disponible en http://esa.un.org/unpd/wpp/index.htm. OIT (1998a). Modelo de pensiones de la OIT. Una gu\u00eda t\u00e9cnica. Ginebra: De- partamento de la Seguridad Social. OIT (1998b). Internal guidelines for the actuarial analysis of a national social security pension scheme. Ginebra: Departamento de la Seguridad Social. OIT (2001). Modelo de proyecci\u00f3n demogr\u00e1fica de la OIT. Versi\u00f3n 1.0. Ginebra. OIT (2003). Paraguay. Evaluaci\u00f3n actuarial del r\u00e9gimen de jubilaciones y pen- siones administrado por el Instituto de Previsi\u00f3n Social (IPS). Proyecciones 2000-2050. Santiago de Chile: OIT. Plamondon, Pierre y otros (2002). Actuarial practice in social security. Ginebra: OIT-AISS. Rofman, Rafael (2007). \"Perspectivas de la poblaci\u00f3n en el siglo xxi: los segun- dos doscientos a\u00f1os\". En Torrado, Susana (comp.), Poblaci\u00f3n y bienestar en la Argentina del primero al segundo Centenario. Buenos Aires: Edhasa. Tomo II, pp. 603-632. Rofman, Rafael, Stirparo, Gustavo y Lattes, Pablo (1997). Proyecciones del Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones 1995-2050. Serie Estudios Especiales, N\u00ba 12. Buenos Aires: SAFJP . Secretar\u00eda de Seguridad Social (2005). Prospectiva de la previsi\u00f3n social. Buenos Aires: MTEySS-OIT. Secretar\u00eda de Seguridad Social (2012). Bolet\u00edn Estad\u00edstico de la Seguridad Social. Buenos Aires: MTEySS. Thullen, Peter (1995). T \u00e9cnicas actuariales de la seguridad social: reg\u00edmenes de las pensiones de invalidez, de vejez y sobrevivientes. Ministerio de T rabajo y Seguridad Social de Espa\u00f1a.159 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional ArgentinoAnexo: Bases metodol\u00f3gicas En este anexo se presenta la metodolog\u00eda utilizada para realizar la pro- yecci\u00f3n del escenario base. Las proyecciones mantienen b\u00e1sicamente la metodolog\u00eda recomendada por la OIT (1998a, 1998b, 2001; Plamondon y otros, 2002) siguiendo criterios usuales en la pr\u00e1ctica internacional (Coppi-ni, 2000; Thullen, 1995) con algunas variantes adoptadas para la Argentina (Rofman y otros, 1997; Grushka, 2002; SSS, 2005) y Paraguay (Grushka y Altieri, 2003) y adaptadas a las caracter\u00edsticas espec\u00edficas del actual SIPA (y de la ANSES en su conjunto). A diferencia de otras valuaciones actuariales, esta proyecci\u00f3n no se basa exclusivamente en variables propias del SIPA, sino que incorpora supuestos expl\u00edcitos sobre la evoluci\u00f3n de variables determinantes para el total del pa\u00eds y extrapola proporciones que afectan las previsiones demogr\u00e1ficas y financie-ras del SIPA. De esta manera, se obtienen dos ventajas significativas: por un lado, se garantizan resultados m\u00e1s consistentes en el largo plazo y, por el otro, se pueden evaluar la trayectoria esperada y los escenarios alternativos de los distintos componentes. En este an\u00e1lisis no se presentar\u00e1 un resultado \u00fanico, al que suele deno- minarse \"balance o d\u00e9ficit actuarial\", que resume el valor presente de los futuros ingresos y gastos porque dicho valor es de dif\u00edcil interpretaci\u00f3n y muy sensible a la tasa de descuento y al horizonte de an\u00e1lisis seleccionados. En este estudio se prefiere mostrar la evoluci\u00f3n esperada de los flujos de ingresos, egresos y resultados, as\u00ed como de las distintas variables asociadas a lo largo del tiempo. Estos conceptos y las perspectivas de corto, mediano y largo plazo son m\u00e1s asimilables por el p\u00fablico en general, mientras que los interesados m\u00e1s expertos podr\u00e1n determinar con facilidad indicadores resumidos bajo distintas hip\u00f3tesis. A continuaci\u00f3n se presenta el desarrollo conceptual de la metodolog\u00eda adoptada y un detalle formal de los pasos que es necesario seguir para realizar las proyecciones. Se describen primero las estimaciones de las variables demogr\u00e1ficas (aportantes y beneficiarios) y, luego, las variables financieras, que se analizan en tres secciones: a) aportes, contribuciones y otros ingresos; b) beneficios y otros egresos; c) resultado \"puro\" del SIPA.160 Carlos GrushkaA.1 Variables demogr\u00e1ficas Aportantes La cantidad de aportantes por edades simples y sexo del a\u00f1o 2010 se es- tim\u00f3 a partir de registros administrativos y publicaciones de la ANSES y de la Secretar\u00eda de Seguridad Social (SSS). Para proyectar la evoluci\u00f3n futura, se parti\u00f3 de las proyecciones oficiales de la poblaci\u00f3n total (CEPAL-CELADE, 2007), por edades simples y sexo para los a\u00f1os calendario 2010-2050, ya men-cionadas en el apartado 3. Luego, considerando los supuestos formulados, se calcularon las tasas espec\u00edficas de actividad y de desocupaci\u00f3n y la proporci\u00f3n de ocupados que hacen sus aportes (aportantes). Los c\u00e1lculos se efectuaron en todos los casos por a\u00f1o calendario, edades simples y sexo. La siguiente ecuaci\u00f3n muestra c\u00f3mo se obtiene el n\u00famero de aportantes de cada grupo, edad y sexo para todos los a\u00f1os: t s xt s xt s xt s xt s x a e A, , , , , * ) 1 ( * * = donde:A t x,s es la cantidad de aportantes en el a\u00f1o t, de edad x y sexo s; Pt x,s es la poblaci\u00f3n en el a\u00f1o t, de edad x y sexo s; et x,s es la proporci\u00f3n activa para la poblaci\u00f3n de edad x y sexo s en el a\u00f1o t; ut x,s es la proporci\u00f3n desocupada para la poblaci\u00f3n activa de edad x y sexo s en el a\u00f1o t; at x,s es la proporci\u00f3n de aportantes para la poblaci\u00f3n ocupada de edad x y sexo s en el a\u00f1o t. Beneficiarios Se proyect\u00f3 de forma independiente el n\u00famero de beneficiarios para cada tipo de prestaci\u00f3n: jubilaciones, retiros por invalidez y pensiones por fallecimiento. Jubilados Las nuevas altas de jubilados se determinaron a partir de las proyecciones de aportantes realizadas considerando cada sexo por separado y siguiendo la metodolog\u00eda desarrollada por Grushka (2002). Se parti\u00f3 de la acumulaci\u00f3n por cohorte de los a\u00f1os-persona aportados, es decir, la cantidad de aportes 161 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional Argentinoanuales acumulados desde el inicio de la vida activa por la generaci\u00f3n que alcanza la edad de jubilaci\u00f3n (\"poblaci\u00f3n jubilable\"). Se consider\u00f3, con base en la experiencia registrada, que los hombres acceden a su jubilaci\u00f3n a la edad legal de 65 a\u00f1os, mientras que las mujeres optan, en promedio, por retirarse a los 62 a\u00f1os. El n\u00famero de a\u00f1os aportados por cada cohorte hasta la edad de jubilaci\u00f3n se calcul\u00f3, para cada sexo, como: =+ =1 18) 1 ( ; ;R xx R t s xt s R A AA donde: AA t R;s son los a\u00f1os aportados por las cohortes de cada sexo que alcanzan la edad de jubilaci\u00f3n o de retiro de la actividad econ\u00f3mica (R) en el a\u00f1o t. A fin de proyectar el n\u00famero de a\u00f1os aportados a la edad de retiro por las cohortes con actividad previa a 2010, se estim\u00f3 el n\u00famero de aportantes en cada grupo en a\u00f1os anteriores suponiendo que la densidad promedio de aportes registrada para cada sexo en el a\u00f1o 2000 refleja razonablemente las de a\u00f1os anteriores. En segundo lugar, se distribuyeron esos a\u00f1os-persona aportados entre la poblaci\u00f3n jubilable; as\u00ed qued\u00f3 determinado el promedio de a\u00f1os-persona aportados por cada sexo. Se supuso que su distribuci\u00f3n es bimodal consi-derando dos subpoblaciones con niveles diferenciales de formalidad. Este procedimiento constituye una manera sencilla de modelar una poblaci\u00f3n heterog\u00e9nea que participa en un mercado laboral claramente segmentado y que responde a los pocos datos disponibles para otros pa\u00edses latinoame-ricanos. Se supuso que las mujeres que logran entrar al sector formal promedian 31 a\u00f1os de aportes y las que no trabajan o lo hacen en el sector informal, solo 1,5 a\u00f1os de aportes; en ambos casos con desv\u00edo est\u00e1ndar de 3,5 a\u00f1os. En el caso de los hombres, se consideraron promedios de 33 a\u00f1os para los formales y de 6 a\u00f1os para los informales, en ambos casos con desv\u00edo est\u00e1ndar de 4 a\u00f1os (ver gr\u00e1fico A1). Si bien los valores supuestos son determinados arbitrariamente, guardan razonabilidad en t\u00e9rminos de la experiencia previa (MTEySS, 2003) y verifican consistencia entre las altas que surgen al utilizarlos y las altas efec-tivamente registradas en a\u00f1os recientes.162 Carlos GrushkaGr\u00e1fico A1. Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n jubilable, seg\u00fan a\u00f1os con aportes, por sexo, 2050 Gr\u00e1co A1. Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n jubilable, s eg\u00fan a\u00f1os con aportes, por sexo, 2050 Gr\u00e1co A2. Proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n jubilable, seg\u00fan a\u00f1os con apo rtes re queridos y sexo Mujeres 62 a\u00f1 os, 2010-2050 -6-5-4-3-2-101 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050 2055 > aumento de aportantes escenario base > aumento de aport. y co b. constante cobertura constante 90% 0%1%2%3%4%5%6%7%8% 0 5 10 15 20 25 30 35 40 45 A\u00f1os con aportesPoblaci\u00f3n en ed ad ju bilableMujer (20% sin aportes) Hombre (2% sin aportes) Nota: El 20% de las mujeres y el 2% de los hombres no registran aportes; al no incluirlos, la densidad graficada no suma 100%. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de las fuentes detalladas en este apartado. Las distribuciones (normales) de las dos subpoblaciones se supusieron constantes en el tiempo, mientras que la proporci\u00f3n de cada subpoblaci\u00f3n se determin\u00f3 en funci\u00f3n del promedio de a\u00f1os-persona aportados por cada cohor-te garantizando un aumento de la formalidad en la medida que se verifiquen aumentos en la proporci\u00f3n de aportantes. Finalmente se determin\u00f3, por simple acumulaci\u00f3n, la proporci\u00f3n de po- blaci\u00f3n (de edad R y sexo s en el a\u00f1o t) con 30 o m\u00e1s a\u00f1os aportados (pj t R;s) y, en consecuencia, la poblaci\u00f3n con acceso al beneficio jubilatorio (JNt R;s). De igual manera, es posible acumular la poblaci\u00f3n jubilable en distintos tramos seg\u00fan los a\u00f1os aportados (30 o m\u00e1s, entre 10 y 30 a\u00f1os), lo que permite evaluar el potencial acceso a distintos tipos de beneficios (ver gr\u00e1fico A2).163 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional ArgentinoGr\u00e1fico A2. Proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n jubilable, seg\u00fan a\u00f1os con aportes requeridos y sexo Mujeres 62 a\u00f1os, 2010-2050 Tabla A1. Datos demogr\u00e1ficos del SIPA (en miles de casos) Tabla A2. Beneficios del SIPA (en miles de casos) 0%10%20%30%40%50%60%70% 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050 A\u00f1o>=30 10-29 0%10%20%30%40%50%60%70% 2010 Datos demogr\u00e1ficos del SIPA (en miles de casos) Tabla A2. Beneficios del SIPA (en miles de casos) 0%10%20%30%40%50%60%70% 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050 A\u00f1o>=30 10-29 0%10%20%30%40%50%60%70% 2010 a partir de datos de las fuentes detalladas en este apartado.164 Carlos GrushkaCalculadas las altas de jubilados para cada a\u00f1o t, se estima el n\u00famero de jubilados de los a\u00f1os subsiguientes con esta ecuaci\u00f3n: donde rst x;s es la probabilidad de supervivencia por a\u00f1o calendario, edad y sexo seg\u00fan las tablas de mortalidad utilizadas en la proyecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n total de la Argentina. Inv\u00e1lidos Para estimar la cantidad de retiros por invalidez en el SIPA, se utilizaron las probabilidades de invalidarse elaboradas por Rofman y otros (1997) a partir de las tablas \"Pension Disability Table 1985\" (que reflejan la experiencia del seguro social en los Estados Unidos entre 1965 y 1982). La metodolog\u00eda apli-cada consiste en considerar la incidencia de los siniestros de invalidez sobre la poblaci\u00f3n de aportantes en cada grupo. As\u00ed, se obtiene el n\u00famero de nuevos retiros por invalidez de cada a\u00f1o (IN t x;s) por edad y sexo: donde IN t x;s son los nuevos beneficiarios de retiro por invalidez para el a\u00f1o t, de edad x y sexo s, ix,s es la probabilidad de invalidarse que tiene un aportante de edad x y sexo s . Luego, el total de beneficiarios por retiro por invalidez, para cada a\u00f1o (a partir de 2011), edad y sexo, ser\u00e1 funci\u00f3n de las altas calculadas y de las tablas de mortalidad de la poblaci\u00f3n total: 9 9 Las probabilidades de supervivencia para una persona inv\u00e1lida no son las mismas que para una persona sana. Sin embargo, dado que en la poblaci\u00f3n beneficiaria no se lograron distinguir los jubilados (sanos) de los beneficiarios de retiros por invalidez, en ambos casos se utiliz\u00f3 un promedio aproximado con las probabilidades de la poblaci\u00f3n total.165 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional ArgentinoPensionados Las pensiones por fallecimiento se estimaron considerando el n\u00famero de aportantes, inv\u00e1lidos y jubilados por sexo y edad. Luego, tomando la mortali- dad proyectada y la situaci\u00f3n conyugal (proporci\u00f3n de casados o convivientes para la poblaci\u00f3n del pa\u00eds seg\u00fan el Censo Nacional de 2001, c x;s) considerada constante, se calcula el n\u00famero de nuevos beneficiarios con el supuesto de que la diferencia promedio de edad entre los c\u00f3nyuges es de tres a\u00f1os a favor de los hombres: donde PNA t x;s son las nuevas pensiones por fallecimiento recibidas por c\u00f3nyuges de aportantes fallecidos, PNIt x;s son las recibidas por c\u00f3nyuges de inv\u00e1lidos fallecidos, PNJt x;s son las recibidas por c\u00f3nyuges de jubilados fallecidos. Cabe mencio- nar que, para estas proyecciones, se supuso que solo el c\u00f3nyuge tiene derecho al beneficio. Luego, el total de pensiones por fallecimiento, por edad y sexo, de causante aportante, inv\u00e1lido o jubilado es:166 Carlos GrushkaA.2 Variables financieras Aportes y contribuciones Los ingresos previsionales del SIPA pueden calcularse a partir del n\u00famero de aportantes y de una proyecci\u00f3n de sus perfiles salariales. Los ingresos imponibles de los aportantes (wt x;s) se proyectaron con base en el perfil de ingresos estimado en 2009 de los trabajadores aportantes al SIPA (ver gr\u00e1fico 8) y constantes en t\u00e9rminos reales, aunque por efecto de cambios en la composici\u00f3n pueden alterarse los promedios generales. 1 ; ,=t s x s xtw w Los aportes recaudados en un a\u00f1o se calculan con base en el salario o renta imponible mensual (wt x;s), la al\u00edcuota de contribuci\u00f3n asignada al SIPA (23%) y el n\u00famero de aportes mensuales en un a\u00f1o, considerando el sueldo anual complementario (13). Beneficiarios seg\u00fan tipo de prestaci\u00f3n Prestaci\u00f3n por jubilaci\u00f3n La jubilaci\u00f3n ordinaria se determina en funci\u00f3n de dos componentes: uno fijo m\u00e1s all\u00e1 del nivel salarial (la Prestaci\u00f3n B\u00e1sica Universal, PBU) y otro variable (Prestaci\u00f3n Adicional por Permanencia y Prestaci\u00f3n Compensatoria, PAP+PC) de acuerdo con la historia contributiva: En primer lugar, la PBU equivale (de marzo a agosto de 2010) a $422,91 (Resoluci\u00f3n ANSES 130/2010). La Prestaci\u00f3n Compensatoria (PC) y la Prestaci\u00f3n Adicional por Perma- nencia (PAP) al momento t se determinan en funci\u00f3n de los a\u00f1os aportados y del promedio de los ingresos imponibles de los diez a\u00f1os anteriores a la edad de retiro de la actividad (W R). Dada la dispar historia previsional (y edad al 167 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional Argentinoretiro) seg\u00fan sexo, se proyecta un promedio de dos a\u00f1os aportados m\u00e1s para los hombres que para las mujeres y, en consecuencia, un mayor beneficio para los hombres que para las mujeres: donde h es igual a 1 para hombres y 0 para mujeres y Retiro por invalidez Los retiros por invalidez, considerando el caso m\u00e1s frecuente de aportantes regulares, equivalen al 70% del ingreso imponible promedio de los cinco a\u00f1os previos y var\u00edan seg\u00fan edad y sexo: Pensi\u00f3n por fallecimiento Los montos de las pensiones por fallecimiento de causantes activos se calcularon, asumiendo en todos los casos que el aportante es regular y que el c\u00f3nyuge es el \u00fanico derechohabiente, como el 49% del ingreso imponible promedio de los cinco a\u00f1os previos (70% de la prestaci\u00f3n de referencia que, a su vez, es el 70% del ingreso imponible promedio):168 Carlos GrushkaLas pensiones por fallecimiento por causantes inv\u00e1lidos: y las pensiones por fallecimiento por causantes jubilados: Actualizaci\u00f3n de beneficios En todos los casos, la actualizaci\u00f3n de los beneficios, luego de asignados, se realiza anualmente de manera autom\u00e1tica. Para este modelo, se asumi\u00f3 que los ajustes corresponder\u00e1n a las variaciones del salario real (criterio que en el largo plazo es razonablemente compatible con la ley de movilidad), por lo que, para cada tipo de beneficio B t x, el valor asignado ser\u00e1: 1 1 =t xt xB Los resultados previsionales del SIPA surgen de la diferencia entre los correspondientes ingresos y egresos que se analizan en las siguientes secciones. Los ingresos previsionales del SIPA se generan a trav\u00e9s de la asignaci\u00f3n de aportes personales y contribuciones patronales. La recaudaci\u00f3n del SIPA en concepto de aportes y contribuciones (RA t x,s) puede estimarse con base en la poblaci\u00f3n de aportantes y el monto aportado seg\u00fan edad y sexo: Los egresos previsionales del SIPA incluyen pagos por distintas prestaciones (incluyendo el aguinaldo o decimotercera mensualidad): jubilaciones (PJOt x,s), 169 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional Argentinoretiros por invalidez ( PRIt x,s), (PPJt x,s) e inv\u00e1lidos (PPIt x,s), que se calculan de la siguiente forma: Anexo estad\u00edstico Tabla A1. Datos demogr\u00e1ficos del SIPA (en miles de casos) Hombres 65 a\u00f1os, 2010-2 050 Tabla A1. Datos demogr\u00e1 cos del SIPA (en miles de casos) Tabla A2. Benecios del SIPA (en miles de casos) 0%10%20%30%40%50%60%70% 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050 A\u00f1o>=30 10-29 0%10%20%30%40%50%60%70% 2010 2 015 2020 2025 2 030 2 035 2040 2045 2 050 de ANSES, INDEC, MECON y SSS y metodo- log\u00eda detallada en el texto.170 Carlos GrushkaTabla A2. Beneficios del SIPA (en miles de casos) sin moratoria con moratoria sin moratoria c on moratoria 2010 1.891 2. 385 1.334 101 5.711 2015 1.930 2. 063 1.312 247 5.552 2020 2.091 1. 591 1.292 330 2.338 1. 115 4 1.886 2 6.629Pensiones Total A\u00f1oJubilaci ones Fuente: Estimaciones propias a partir de datos de ANSES, INDEC, MECON y SSS y metodo- log\u00eda detallada en el texto. Tabla A3. Poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os y beneficios SIPA (en miles y en porcentaje) Tabla A3. Poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os y beneficios SIPA (en miles y en porcentaje) Tabla A4. Egresos del SIPA (en porcentaje del PIB) Tabla A5. Resultados alternativos del SIPA, con y sin moratoria (en porcentaje del PIB) sin moratoria con moratoria sin moratoria con moratoria 2010 1.891 2.385 1.334 101 2050 4 1.886 2 6.629Pensiones Total A\u00f1oJubilaciones Con SIPACon jubilaci\u00f3n y/o 2050 9.483 44,4 53,8A\u00f1oPoblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os (en miles) (%) sin moratoria con moratoria sin moratoria con moratoria 2010 2,58 1,96 1,36 0,09 5,98 de ANSES, INDEC, MECON y SSS y metodo- log\u00eda detallada en el texto.171 Evaluaci\u00f3n y perspectivas del Sistema Integrado Previsional ArgentinoTabla A4. Egresos del SIPA (en porcentaje del PIB) Tabla A3. Poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os y beneficios SIPA (en miles y en porcentaje) Tabla A4. Egresos del SIPA (en porcentaje del PIB) Tabla A5. Resultados alternativos del SIPA, con y sin moratoria (en porcentaje del PIB) sin moratoria con moratoria sin moratoria con moratoria 2010 1.891 2.385 1.334 101 2050 4 1.886 2 6.629Pensiones Total A\u00f1oJubilaciones Con SIPACon jubilaci\u00f3n y/o 2050 9.483 44,4 53,8A\u00f1oPoblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os (en miles) (%) sin moratoria con moratoria sin moratoria con moratoria 2010 2,58 1,96 1,36 0,09 5,98 partir de datos de ANSES, INDEC, MECON y SSS y metodo- log\u00eda detallada en el texto. Tabla A5. Resultados alternativos del SIPA, con y sin moratoria (en porcentaje del PIB) Tabla A6. Extensi\u00f3n de la cobertura previsional (constante 90%) y costo de un beneficio b\u00e1sico Tabla A7. Resultados alternativos del SIPA seg\u00fan escenarios (en porcentaje del PIB) Agregar entre la tabla y la fuente: (*) Cobertura del 54% en 2050 y moderado aumento de aportantes. 2010 4,76 3,93 0,83 puro\"A\u00f1oEgresos previsionales SIPA sin moratoria Casos BB Costo (en miles) (en % del PIB) 2010 - 2015 100 0,06 2020 762 0,45 2025 1.436 0,82 2030 alternativo Mayor aumento de aportantesResultado \"previsional\" base (*)A\u00f1o Cobertura constante 90%Mayor aumento de aportantes y cobertura constanteFuente: Estimaciones propias a partir de datos de ANSES, INDEC, MECON y SSS y metodo- log\u00eda detallada en el texto.172 Carlos GrushkaTabla A6. Extensi\u00f3n de la cobertura previsional (constante 90%) y costo de un beneficio b\u00e1sico Tabla A6. Extensi\u00f3n de la cobertura previsional (cons tante 90%) y costo de un benecio b\u00e1sico Tabla A7. Resultados alterna tivos del SIPA seg\u00fan escenarios (en porcentaje del P IB) Agregar entre la ta bla y la fuente: (*) Cobertura del 54% en 2050 y moderado aumento de aportantes. 2010 4,76 3,93 0,83 lResultado puro\"A\u00f1oEgresos previsiona les SIPA sin mora toria Casos BB Costo (en miles) (en % del PIB) 2010 - 2015 100 0,06 2020 762 0,45 2025 1.436 0,82 2030 alternativo Mayor aumento de aportantesResulta do \"previsional\" base (*)A\u00f1o Cobertura constante 90%Mayor aumento de aport antes y cobertura constanteFuente: Estimaciones propias a partir de datos de ANSES, INDEC, MECON y SSS y meto- dolog\u00eda detallada en el texto. Tabla A7. Resultados alternativos del SIPA seg\u00fan escenarios (en porcentaje del PIB) Tabla A6. Extensi\u00f3n de la cobertura previsional (constante 90%) y costo de un beneficio b\u00e1sico Tabla A7. Resultados alternativos del SIPA seg\u00fan escenarios (en porcentaje del PIB) Agregar entre la tabla y la fuente: (*) Cobertura del 54% en 2050 y moderado aumento de aportantes. 2010 4,76 3,93 0,83 puro\"A\u00f1oEgresos previsionales SIPA sin moratoria Casos BB Costo (en miles) (en % del PIB) 2010 - 2015 100 0,06 2020 762 0,45 2025 1.436 0,82 2030 alternativo Mayor aumento de aportantesResultado \"previsional\" base (*)A\u00f1o Cobertura constante 90%Mayor aumento de aportantes y cobertura constante (*) Cobertura del 54% en 2050 y moderado aumento de aportantes. Ver texto para m\u00e1s detalles. Fuente: Estimaciones propias a partir de datos de ANSES, INDEC, MECON y SSS y meto-dolog\u00eda detallada en el texto.173Cap\u00edtulo 4 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3n (1917-1991) Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossier 1. Presentaci\u00f3n1 Las Asignaciones Familiares (AAFF) constituyen el componente menos estudiado del Sistema de Seguridad Social argentino; esa escasa atenci\u00f3n, con relaci\u00f3n a los componentes centrales como salud y retiros, ha comenzado a revertirse luego de la sanci\u00f3n, en octubre del 2009, del Decreto 1602, que establece la creaci\u00f3n de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social. Esta norma introdujo una profunda modificaci\u00f3n en el sistema de AAFF al transformar un vector de protecci\u00f3n social que solo era un peque\u00f1o complemento salarial del trabajo formal en una de las herramientas centrales de la pol\u00edtica social actual. Con \u00e9l se instaur\u00f3 un debate sobre los or\u00edgenes, las capacidades y potencialidades de las AAFF . Estimulado por ese debate, este trabajo presenta una reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica que busca l\u00edneas de continuidad y ruptura que colaboren con el an\u00e1lisis del presente y el futuro de este compo-nente de la seguridad social. 1 Agradecemos la inestimable colaboraci\u00f3n de Luis Beccaria para el tratamiento de los datos volcados en los gr\u00e1ficos y cuadros del apartado 7, lo eximimos de los errores, las omisiones y opiniones vertidas que son solo nuestras.174 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica MossierEn este cap\u00edtulo nos ocupamos de los antecedentes hist\u00f3ricos de las AAFF y rese\u00f1amos las l\u00edneas sobresalientes del debate inicial sobre ellas. Hacemos una r\u00e1pida referencia al debate internacional y al desarrollo regional del beneficio como modo de contextualizaci\u00f3n para el an\u00e1lisis de su incipiente aparici\u00f3n en la Argentina a comienzos de los a\u00f1os cuarenta. Analizamos ese desarrollo desde el contrapunto salario m\u00ednimo versus salario familiar, los distintos \u00e9nfasis de su reivindicaci\u00f3n sectorial, su incipiente concreci\u00f3n legislativa, su diseminaci\u00f3n por medio de la negociaci\u00f3n colectiva de trabajo y, finalmente, los avatares de su institucionalizaci\u00f3n y generalizaci\u00f3n por iniciativa empresarial; luego, anali - zamos las particularidades de su funcionamiento hasta su definitiva estatizaci\u00f3n en 1991. Mostramos que ese tr\u00e1nsito se explica tanto por la necesidad l\u00f3gica de prorrateo de sus costos por parte de los empleadores como por la recurrente pol\u00e9mica entre salario b\u00e1sico y salario familiar que involucra a todos los sectores interesados. Con esa reconstrucci\u00f3n y su an\u00e1lisis, elaboramos una serie de hip\u00f3te-sis explicativas sobre el uso instrumental de las AAFF en las diferentes coyunturas hist\u00f3ricas rese\u00f1adas. Para eso, abordamos la bibliograf\u00eda espec\u00edfica sobre pol\u00edtica social as\u00ed como algunos trabajos monogr\u00e1ficos de historia y de derecho laboral que constituyen fuentes secundarias para este tipo de investigaci\u00f3n. La escasa bibliograf\u00eda que trata el desarrollo de las AAFF en la Argentina remite sus or\u00edgenes a los Decretos Ley 7913 y 7914 del a\u00f1o 1957 a partir de los cuales se construye un sistema al crearse las Cajas de Asignaciones Familiares para Empleados de Comercio y para el Personal de la Industria (CASFEC y CASFPI). Algunos tratados sobre derechos laborales, as\u00ed como recientes esfuerzos acad\u00e9micos orientados a reconstruir y analizar la pol\u00edtica social de la Argentina contempor\u00e1nea, hacen menciones puntuales a la existencia previa de AAFF . Sin embargo, no hay estudios que proporcionen an\u00e1lisis o informaci\u00f3n sobre dichos antecedentes y su relaci\u00f3n con los referidos decretos de creaci\u00f3n de las Cajas de AAFF , mientras que son escasos los estudios de su posterior desarrollo. 2 El abordaje de fuentes primarias nos mostr\u00f3 que dichos antecedentes del sistema de AAFF se remontan a los debates de principios del siglo xx sobre regulaci\u00f3n del mercado de trabajo y formas de organizaci\u00f3n de la seguridad social, los que se intensificaron con la ampliaci\u00f3n del r\u00e9gimen pol\u00edtico de la segunda d\u00e9cada del siglo xx y los vaivenes institucionales de las d\u00e9cadas subsiguientes. 3 As\u00ed, el origen local de las AAFF, tambi\u00e9n llamadas salario familiar, est\u00e1 directamente 2 Las referencias principales al respecto se pueden encontrar en Ch\u00e9bez (1992), Tard\u00edo Vallejo (1978) y Rofman, Grushka y Ch\u00e9bez (2001). 3 Nos referimos a los proyectos de C\u00f3digo de T rabajo (1904) y de Seguro Social (1917), que tratamos con m\u00e1s detalle en el punto 2.1. 175 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nrelacionado con el debate en torno al salario m\u00ednimo, las condiciones generales de bienestar de la poblaci\u00f3n y de reproducci\u00f3n de la fuerza de trabajo. Sus antecedentes m\u00e1s fuertes son de finales de la d\u00e9cada del treinta e inicio de los a\u00f1os cuarenta, cuando el Parlamento incluy\u00f3 el beneficio de las AAFF en el llamado \"estatuto bancario\". 4 Por \u00faltimo, esta primera experiencia tuvo un importante desarrollo por medio de los convenios colectivos de trabajo, que se generalizaron durante los dos primeros gobiernos de Juan Per\u00f3n e influyeron en la propuesta empresaria de creaci\u00f3n de las referidas Cajas de Comercio e Industria. Como podremos observar, ese debate fue dinamizado tanto por la trans- formaci\u00f3n de la base social de legitimaci\u00f3n del r\u00e9gimen representativo y su posterior inestabilidad como por el contexto internacional de la primera pos-guerra y las diferentes etapas del proceso de industrializaci\u00f3n por sustituci\u00f3n de importaciones. En ese sentido, los t\u00f3picos de este cap\u00edtulo se dividen en dos per\u00edodos hist\u00f3ricos que tienen como n\u00facleo diferenciador los referidos decretos, del a\u00f1o 1957, de creaci\u00f3n de Cajas de AAFF . El primero engloba los debates y la concreci\u00f3n de las incipientes AAFF previas a dichas Cajas (apartados 2 y 3). El segundo analiza el proceso de institucionalizaci\u00f3n conocido como Sistema de Cajas de AAFF , que va de 1957 a 1991 (apartados 4, 5, 6 y 7). Estos dos grandes per\u00edodos tienen a su vez etapas o fases que ser\u00e1n presen- tadas del siguiente modo. El apartado 2 analiza los antecedentes internacionales y los debates locales precursores de las primeras AAFF . El apartado 3 aborda la aparici\u00f3n de las AAFF dentro del estatuto bancario en el a\u00f1o 1940 y su desarrollo en otros sectores por medio de los convenios colectivos de trabajo hasta 1956. El apartado 4 analiza la propuesta empresaria de creaci\u00f3n de cajas de compen-saciones del a\u00f1o 1957, el importante protagonismo estatal para su concreci\u00f3n as\u00ed como sus primeras transformaciones hasta la reforma de la seguridad social encarada por la dictadura del per\u00edodo 1966-1973. Esta reforma autoritaria as\u00ed como los subsecuentes intentos de encauzarla en un sistema m\u00e1s progresivo y coherente de seguridad social, realizados durante el interregno constitucional de 1973-1976, son analizados en el apartado 5, que abarca la etapa 1966-1976. El apartado 6 tratar\u00e1 el largo per\u00edodo 1976-1991 en el que se estanc\u00f3 el proceso de institucionalizaci\u00f3n y expansi\u00f3n de las prestaciones que integran las AAFF mientras se mantuvo la intervenci\u00f3n de las Cajas, lo que gener\u00f3 una especie de estatizaci\u00f3n por default de estas. Por \u00faltimo, el apartado 7 presenta una serie 4 Se trata del \"R\u00e9gimen laboral para empleados de bancos particulares\", sancionado por Ley 12637 de 1940, que analizamos en el apartado 3.176 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossierde datos que permiten graficar la evoluci\u00f3n de las AAFF y su relaci\u00f3n con el salario m\u00ednimo para gran parte del segundo per\u00edodo. La reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica que aqu\u00ed proponemos indaga los or\u00edgenes y el desarrollo de las AAFF y su organizaci\u00f3n e interrelaci\u00f3n con el resto de los componentes de la seguridad social observando su importancia estrat\u00e9gica para profundizar o morigerar la capacidad diferencial de protecci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social. 5 En s\u00edntesis, esta reconstrucci\u00f3n muestra la evoluci\u00f3n de las AAFF desde el proceso de creaci\u00f3n de las primeras prestaciones hasta su transformaci\u00f3n en un componente del Sistema \u00danico de Seguridad Social. Referimos, de modo sint\u00e9tico, los proyectos, leyes y decretos sobre Asignaciones Familiares que conforman los antecedentes de su generalizaci\u00f3n intentando observar y analizar de qu\u00e9 modo esos antecedentes influyeron en su formu-laci\u00f3n, su desarrollo institucional y sus sucesivas transformaciones. Para eso, nos preguntamos si es posible identificar un patr\u00f3n de comportamiento a lo largo de la historia del desarrollo de las AAFF que nos permita elaborar algunas hip\u00f3tesis interpretativas del fen\u00f3meno de la capacidad diferencial de protecci\u00f3n de la seguridad social en la Argentina. 2. Los or\u00edgenes de las asignaciones familiares: antecedentes internacionales y agenda local En Occidente, las AAFF fueron tomadas como una reivindicaci\u00f3n propia por la mayor\u00eda de las corrientes ideol\u00f3gicas, tuvieron como precursor pr\u00e1ctico el Estado moderno que, por sus requerimientos de especializaci\u00f3n t\u00e9cnica propia de la divisi\u00f3n del trabajo necesaria para la consolidaci\u00f3n del funcionariado de carrera, fue concediendo subsidios a su personal con cargas de familia. As\u00ed, tanto en Europa como en Am\u00e9rica Latina, estos subsidios, otorgados por diferentes \u00e1mbitos del orden p\u00fablico, operaron como efecto demostraci\u00f3n y primeros antecedentes de las Cajas de Compensaciones del sector privado. Era l\u00f3gico y esperable que el crecimiento de los aparatos de la administraci\u00f3n p\u00fablica 5 Al igual que el libro anterior y los restantes cap\u00edtulos del presente, entendemos la \"'capacidad de protecci\u00f3n social' como el alcance cuanti-cualitativo de la satisfacci\u00f3n de necesidades que adquieren las prestaciones y servicios que se definen en el interior de un cierto sector de pol\u00edticas (que en este caso es el de la seguridad social)... [pudi\u00e9ndose distinguir] por un lado, la cuesti\u00f3n de qu\u00e9 necesidades, cu\u00e1nto y hasta d\u00f3nde son satisfechas, para qu\u00e9 sectores de poblaci\u00f3n; y, por otro lado, cu\u00e1l es la calidad de esa satisfacci\u00f3n, cu\u00e1les son las modalidades y qu\u00e9 garant\u00edas son provistas por el sistema\" (Danani y Hintze, 2011:13).177 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nobservase esas cargas y diese a su personal un resguardo respecto a sus necesi- dades reproductivas, pues se trata de instituciones cuyo objeto es el cuidado del orden general y la b\u00fasqueda de previsibilidad frente a la contingencia. Estos subsidios fueron antecedentes importantes para las reivindicaciones del resto de los trabajadores, su trayectoria hist\u00f3rica denota una fuerte dificultad para su prosecuci\u00f3n por parte de las empresas privadas dado que estos beneficios afectan la competitividad. Por eso, all\u00ed donde de modo puntual los empresarios ofrecieron este tipo de protecci\u00f3n, las AAFF r\u00e1pidamente fueron organizadas por Cajas de Compensaciones o se tornaron un beneficio dif\u00edcil de sostener en el tiempo sin un prorrateo sectorial o general. 6 En el influyente debate ideol\u00f3gico de finales del siglo xix y comienzos del xx, se destaca el creciente protagonismo en la participaci\u00f3n pol\u00edtica de las corrientes socialistas, con la creaci\u00f3n de la Segunda Internacional Socialista en 1889 y el surgimiento del catolicismo social estimulado por la enc\u00edclica Rerum Novarum de 1891. 7 Ambas perspectivas enmarcaron el debate local sobre seguridad social. Mientras que la primera tom\u00f3 la iniciativa de organizar la participaci\u00f3n pol\u00edtica de los sectores trabajadores y coloc\u00f3 entre sus princi-pales reclamos el l\u00edmite a la jornada de trabajo y el salario m\u00ednimo, la segunda contest\u00f3 ese protagonismo laico con el reclamo por la protecci\u00f3n de la familia contra el individualismo y el materialismo de las doctrinas liberales y socialistas. Por lo general, las iniciativas filantr\u00f3picas empresarias coinciden con sectores productivos de vanguardia o protegidos, que pueden transferir a precios la oferta de beneficios adicionales a los salarios para el reclutamiento o fidelizaci\u00f3n de su fuerza de trabajo. Cualquiera fuese el camino de llegada a las AAFF , si estas ten\u00edan incidencia sobre la competitividad de las empresas, tarde o temprano generar\u00edan la obvia consecuencia de poner en desventaja al trabajador con cargas de familia o de relativizar el beneficio otorgado por dicha empresa. Las Cajas de Compensaciones fueron una de las formas de atender a las referidas dificultades. Se dieron, en mayor medida, all\u00ed donde el liberalismo econ\u00f3mico y pol\u00edtico era complementado con principios de protecci\u00f3n acu\u00f1ados por di- 6 Una Caja de Compensaciones es un mecanismo por medio del cual los empresarios asociados prorratean los costos de las AAFF que deben pagar a sus empleados de modo proporcional al del conjunto de las AAFF que deben pagan todos los empresarios asociados a esa caja. 7 Considerada una respuesta al humanismo liberal o socialista, esta ser\u00e1 actualizada por la enc\u00edclica Quadragesimo Anno, del 15 de mayo de 1931, que adem\u00e1s de conmemorar los 40 a\u00f1os de la primera, es una respuesta integrista a la crisis de 1929-1930, reafirma su condena al individualismo y al colectivismo, defiende la propiedad privada y propone la armon\u00eda social sobre la base de la defensa de la familia. 178 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossierferentes corrientes ideol\u00f3gicas y azuzados por las reivindicaciones obreras. No obstante, por lo general, demandaron el consenso de los trabajadores y, tarde o temprano, la regulaci\u00f3n p\u00fablica (Ashford, 1989; De Swaan, 1992). Para algunos analistas, estas cajas son un tipo de intervenci\u00f3n que cons- tituye un tercer momento en el desarrollo de las AAFF , refieren al necesario reconocimiento colectivo de que el principio de la solidaridad es pol\u00edtico y est\u00e1 regido por la ley de los grandes n\u00fameros; as\u00ed, cuanto m\u00e1s amplia su aplicaci\u00f3n, m\u00e1s barato, eficaz y democr\u00e1tico puede ser el r\u00e9gimen. 8 Sobre este aspecto, William Beveridge sosten\u00eda: \"La redistribuci\u00f3n de la renta nacional se opera por dos procedimientos distintos, pero orientados al mismo fin. El de los seguros sociales que procuran una renta de sustituci\u00f3n cada vez que la renta normal se suprime y el de las asignaciones familiares, que procura una renta complementaria, cada vez que la renta normal es pr\u00e1cticamente insuficiente\" (1945: 23). Sin embargo, hacia la mitad del siglo xx, el an\u00e1lisis de los casos europeos muestra que all\u00ed donde su generalizaci\u00f3n no es completa puede aca-rrear grandes inequidades. 9 As\u00ed, en muchos pa\u00edses se dio una generalizaci\u00f3n de las AAFF por compensaciones salariales, como en B\u00e9lgica, Espa\u00f1a y Francia, mientras que en otros pa\u00edses m\u00e1s progresistas en el dise\u00f1o de sus pol\u00edticas de protecci\u00f3n social (como Nueva Zelanda, Australia, Reino Unido, Finlandia y Suecia), todos los ciudadanos y todas las familias residentes gozan del beneficio. En Latinoam\u00e9rica, las primeras experiencias se orientaron a la protecci\u00f3n del trabajo y provinieron, en su mayor\u00eda, del \u00e1mbito privado. Los registros indican que, como en otro aspecto de la seguridad social, Chile fue pionero; hacia 1937, sectores de empleadores concertaron beneficios de AAFF con sus empleados, luego estos se desarrollan en otros sectores por medio de convenios colectivos de trabajo y, finalmente, en 1953 se generalizaron por ley. Brasil instituy\u00f3 las AAFF en 1941, aunque el beneficio se aplic\u00f3 solo a familias con ocho o m\u00e1s hijos menores de 18 a\u00f1os. Uruguay hizo lo propio en 1943 y hacia 1955 el sistema de Cajas de Compensaciones sectoriales incluy\u00f3 a la mayor\u00eda de los asalariados. Bolivia desarroll\u00f3 un importante sistema nacional en 1956. Finalmente, en esa misma d\u00e9cada, Colombia constituy\u00f3 un llamativo caso de institutos de subsidios surgidos de las negociaciones colectivas. 10 En la mayor\u00eda 8 El primer momento es el desarrollo de las AAFF para las administraciones p\u00fablicas, luego el ofrecido de modo puntual por empresarios particulares y finalmente el regulado por el Estado. Respecto de la construcci\u00f3n pol\u00edtica de la solidaridad, ver Baldwin (1992). 9 Este era el caso del sistema italiano, ver Bikkal (1960: 2). 10 La Asociaci\u00f3n Nacional de Industriales y la Uni\u00f3n de T rabajadores de Colombia propiciaron la puesta en marcha del subsidio familiar a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de la primera caja de compensaci\u00f3n; 179 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nde estos pa\u00edses, el proceso de concreci\u00f3n de las AAFF est\u00e1 condicionado por el desarrollo dom\u00e9stico de nuevos sectores productivos surgidos a instancias de la crisis de 1930 y las dificultades de entreguerras; en todos tiene su impronta la perspectiva ideol\u00f3gica que privilegia la protecci\u00f3n de la familia y soslaya el debate sobre los niveles de explotaci\u00f3n, retribuci\u00f3n y protecci\u00f3n del trabajo asalariado. En la Argentina, la agenda inicial de esta cuesti\u00f3n es similar a la de la regi\u00f3n y se enmarca en las corrientes de pensamiento mencionadas. La prose-cuci\u00f3n de estos debates parece estar mediada por la recepci\u00f3n y reelaboraci\u00f3n de las referidas ideolog\u00edas entre los actores pol\u00edticos y sociales dom\u00e9sticos, el marco institucional en el que estos act\u00faan, la red de alianzas pol\u00edticas en las que participan y el modelo de desarrollo socioproductivo que propician. As\u00ed, en l\u00edneas generales, las pol\u00e9micas sobre la cuesti\u00f3n social llevaron siempre al debate espec\u00edfico sobre el salario m\u00ednimo, que se actualiz\u00f3 en diferentes con-textos y tuvo entre las principales voces las del argumento liberal cl\u00e1sico sobre libre contrataci\u00f3n y \u00f3ptimo de retribuci\u00f3n seg\u00fan costo de reproducci\u00f3n de la fuerza de trabajo. Esta perspectiva, adem\u00e1s de persistir en el tiempo, fue recu-rrentemente actualizada por el catolicismo social argentino. Esta corriente de pensamiento, arraigada entre importantes grupos dirigentes tradicionales, fue determinante para la transformaci\u00f3n de la discusi\u00f3n sobre el salario m\u00ednimo en una sobre el salario familiar pues introdujo el concepto de \"trabajador padre de familia sost\u00e9n de hogar\" para subordinar la redistribuci\u00f3n del ingreso a una moralizaci\u00f3n social que coloca al asalariado como el responsable p\u00fablico del sustento dom\u00e9stico y a la mujer como la responsable dom\u00e9stica de los cuidados de la higiene y la disciplina familiar. 11 El primer escenario de este debate es el de la discusi\u00f3n sobre la ley de trabajo a domicilio (10505/18) y la llamada ley Cafferata (9667/15), que crea la Comisi\u00f3n Nacional de Casas Baratas. Este notable dirigente, diputado nacional referente del catolicismo social, propuso en 1921 la primera ley espec\u00edfica de salario familiar. 12 en 1957 el gobierno militar estableci\u00f3 por decreto la obligatoriedad del subsidio familiar, as\u00ed se desarrollaron diferentes cajas de subsidios que son la base del actual sistema de seguridad social de ese pa\u00eds. 11 Respecto a la relaci\u00f3n entre caridad, filantrop\u00eda y familia moderna, ver Donzelot (1978); respecto a la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la instituci\u00f3n familiar en la Argentina, ver Torrado (2003); respecto del desarrollo de los derechos civiles de la mujer en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n, ver Giordano (2012). 12 Respecto a las AAFF dentro de la discusi\u00f3n salarial y la representaci\u00f3n de la mujer en ese debate, ver Nari (2004).180 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica MossierEs llamativo que, habi\u00e9ndose planteado un importante debate pol\u00edtico res- pecto a la seguridad social y el salario m\u00ednimo durante los tres lustros anteriores a la crisis de 1929, este haya tenido tan exiguos resultados. Como veremos en el apartado 3, el Parlamento volvi\u00f3 a tratar la cuesti\u00f3n de las AAFF hacia mediados de la d\u00e9cada de 1930. No obstante, estas reci\u00e9n tuvieron su primera concreci\u00f3n institucional legislativa a finales del cuarenta, cuando fueron inclui-das en el mencionado estatuto del empleado bancario. Este beneficio precipit\u00f3 demandas similares en otros sectores laborales que se condensaron hacia 1943, pre\u00f1adas de posicionamientos pol\u00edticos con respecto a la contienda electoral por la presidencia prevista para octubre de 1943. El golpe de Estado del 4 de junio de aquel a\u00f1o se encontr\u00f3 con negociacio- nes avanzadas sobre reclamos de AAFF . Estas estaban a punto de ser otorgadas a importantes sectores laborales que hab\u00edan llevado la demanda a instancias ministeriales. M\u00e1s all\u00e1 de las hostilidades iniciales hacia el movimiento obrero, en los primeros meses del gobierno militar, ese beneficio fue otorgado a los trabajadores ferroviarios a los pocos d\u00edas del golpe. Luego, con el arribo del co-ronel Juan Per\u00f3n a la cartera de trabajo, la actitud del gobierno militar respecto a los trabajadores se revirti\u00f3. Se propici\u00f3 una generalizaci\u00f3n de la negociaci\u00f3n obrero-patronal por medio del, hasta entonces incipiente, mecanismo de los contratos colectivos de trabajo. 13 Una importante proporci\u00f3n de estos nuevos convenios colectivos de tra- bajo incluy\u00f3 el beneficio de las AAFF; de este modo, entre 1943 y 1957 se dio una generalizaci\u00f3n de las asignaciones entre obreros y empleados de diferentes sectores laborales. 14 2.1 Las asignaciones familiares en el debate local sobre seguridad social En la Argentina de comienzos del siglo xx, en pleno auge del modelo agroexportador y de sus conflictos respecto del r\u00e9gimen pol\u00edtico, se ensayaron proyectos de c\u00f3digo de trabajo y de seguro social integral. No obstante, estos tuvieron un tratamiento menguado y selectivo en la agenda pol\u00edtica y un debate m\u00e1s que insuficiente en la agenda social. En esos a\u00f1os, algunas regulaciones b\u00e1sicas de los contratos de trabajo, como el l\u00edmite de la jornada laboral, el seguro por accidentes, el descanso dominical, el salario m\u00ednimo y el salario familiar, 13 Respecto a los convenio colectivos de trabajos previos a 1944, ver Gaudio y Pilone (1988a; 1998b) y Soprano (2000). 14 Desarrollamos esta cuesti\u00f3n en el punto 3.1.181 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nfueron discutidas junto con el seguro de retiro y el de salud como desagregados de aquellos proyectos m\u00e1s inclusivos. El an\u00e1lisis del debate sobre diferentes vectores de protecci\u00f3n para los sectores subordinados es un modo de encarar el surgimiento de una cuesti\u00f3n social muy espec\u00edfica y moderna para un pa\u00eds que hac\u00eda importantes esfuerzos para tratar de serlo y que no logr\u00f3 que su sistema representativo lo plasmase en una legislaci\u00f3n comprensiva y coherente. Nos referimos a la \"cuesti\u00f3n obrera\" que, desde su enunciaci\u00f3n a comienzos del siglo xx, interpela al entramado de actores que interpreta, interviene y polemiza sobre su sentido, pero que solo ofrece respuestas selectivas, disuasivas, cuando no represivas, a los reclamos de integraci\u00f3n social de dicho sector. 15 Esas iniciativas parecen tener como punto de partida un mismo origen: la fuerte necesidad de previsi\u00f3n y protecci\u00f3n que afrontan los individuos y grupos sociales en que se organizan frente a la evidente ausencia de inter\u00e9s o capacidad de las autoridades p\u00fablicas para proveerlos. La provisi\u00f3n de servicios sociales por parte de diferentes grupos de la sociedad civil es indicativa de los efectos de una socializaci\u00f3n de autoprotecci\u00f3n que recibe poco est\u00edmulo sistem\u00e1tico desde el Estado. En ese sentido, el mutualismo pone en la agenda p\u00fablica dicha cuesti\u00f3n de la protecci\u00f3n, pero el debate sobre las potencialidades y necesidades de acompa\u00f1amiento institucional es pobre, su concreci\u00f3n escasa y el aplazamiento de los proyectos, reiterado. Tanto es as\u00ed que el tratamiento de estos temas, auspiciado por la ampliaci\u00f3n del r\u00e9gimen pol\u00edtico propiciada por la ley S\u00e1enz Pe\u00f1a as\u00ed como por el clima ideol\u00f3gico de la primera posguerra, solo fue retomado con la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica posterior a la crisis de 1930. En ese momento se gener\u00f3 una reconfiguraci\u00f3n circunstancial, pero profunda y persistente, de la estrategia de desarrollo socioecon\u00f3mico que incidi\u00f3 en el volumen y la conformaci\u00f3n de la masa asalariada. Luego de aprobadas las primeras leyes de seguridad social (Ley de Seguro por Accidente de T rabajo y Ley de Jubilaciones Ferroviarias en el a\u00f1o 1915), el bloque socialista propuso, en 1917, un C\u00f3digo de Seguro Nacional para todo el personal en relaci\u00f3n de dependencia como alternativa al modelo de las cajas previsionales. Esta propuesta fue complementada con distintas medidas de protecci\u00f3n social, como salario m\u00ednimo, subsidios por maternidad o salario familiar. Todo parece indicar que con este C\u00f3digo sucedi\u00f3 algo similar a lo acaecido con el C\u00f3digo de T rabajo propuesto por Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez en 1904: nunca se promulg\u00f3, pero algunos de sus vectores de protecci\u00f3n fueron tratados 15 Al respecto, ver Falc\u00f3n y Monserrat (1999), Isuani (1985), Suriano (2000; 1989) y Zimmerman (1995).182 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossiery legislados a lo largo de los a\u00f1os.16 As\u00ed, comenzaron a ser debatidos en el Par- lamento proyectos espec\u00edficos de salario m\u00ednimo, subsidios por maternidad y salario familiar. El C\u00f3digo, elaborado por el diputado socialista Augusto Bunge, no fue tratado hasta finales del 1922. 17 En esa ocasi\u00f3n se complementaron las prestaciones ordinarias propuestas en la primera oportunidad: enfermedad, maternidad, invalidez y vejez, con viudez y orfandad, con otras adicionales, como bolsa de trabajo sindical contra el desempleo, seguro de vida, pensiones vitalicias y seguro de familia. Tambi\u00e9n fueron presentados algunos proyectos del catolicismo social sobre los que influy\u00f3 como informante al Parlamento y como reconocido intelectual de esta corriente ideol\u00f3gica el ingeniero Alejandro Bunge, quien, como veremos, retom\u00f3 los mismos argumentos para el debate de finales de los a\u00f1os treinta. 18 El referido proyecto socialista logr\u00f3, en 1923, media sanci\u00f3n de la C\u00e1mara Baja como Ley B\u00e1sica de Seguro Social (11286/23). Esta sanci\u00f3n coincide con el debate sobre jubilaciones para empleados de comercio e industria pro-piciado por el presidente Alvear y convertido r\u00e1pidamente en Ley 11289/23. As\u00ed, mientras el Parlamento le daba media sanci\u00f3n a una ley de seguro social, sancion\u00f3 expedito una ley previsional presentada por el Poder Ejecutivo que inclu\u00eda a obreros y empleados del comercio y la industria. 19 Finalmente, el Se- nado nunca avanz\u00f3 en el tratamiento del seguro social y el gobierno de Alvear (1922-1928) termin\u00f3 derogando la apurada ley de jubilaciones por una fuerte oposici\u00f3n obrera y patronal. Seg\u00fan Aldo Isuani (1985), tanto la sanci\u00f3n como el sucesivo fracaso de estas dos leyes se debieron a la oposici\u00f3n empresaria, a una alta conflictividad del movimiento obrero y a un contexto de fuerte com-petencia entre la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical (UCR) y el Partido Socialista (PS) por la misma base social urbana. No obstante, esta competencia parece haberle rendido frutos al influyente catolicismo social pues, al plantear la defensa del hogar obrero, interpelaba a las dem\u00e1s corrientes desplazando sus argumentos, condicionando su aprobaci\u00f3n o propiciando la dilaci\u00f3n de las medidas de pro- 16 Es el caso del descanso dominical, la ley de accidentes de trabajo, el trabajo infantil y femenino, el s\u00e1bado ingl\u00e9s, entre otros; al respecto, ver: Isuani (1985), Falc\u00f3n y Monserrat (1999),Cort\u00e9s y Marshall (1991). 17 Ver al respecto, Falc\u00f3n y Monserrat (1999), Flier (2000), Isuani (1985). 18 Augusto y Alejandro Bunge eran hermanos; no hemos revisado referencias biogr\u00e1ficas que pudiesen aportar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre sus relaciones personales. 19 Los sectores que la ley menciona son: marina mercante, periodismo y tareas gr\u00e1ficas, establecimientos industriales y establecimientos mercantiles.183 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3ntecci\u00f3n m\u00e1s seculares.20 Como mencionamos antes, el catolicismo social busc\u00f3 y, en cierto modo, consigui\u00f3 operar una transformaci\u00f3n de la discusi\u00f3n sobre el salario m\u00ednimo en una sobre el salario familiar. Al introducir el concepto de trabajador padre de familia sost\u00e9n de hogar subordin\u00f3 el debate sobre la redistribuci\u00f3n del ingreso a su perspectiva de moralizaci\u00f3n social. El cuadro conceptual del catolicismo social se completa con la consideraci\u00f3n del salario m\u00ednimo como un \"elemento de desorden\" econ\u00f3mico. 21 A lo largo de la d\u00e9cada de 1930, los diferentes sectores del movimiento obrero manifestaron en distintas ocasiones su inter\u00e9s en el establecimiento de un seguro social. 22 En esta direcci\u00f3n, el programa m\u00ednimo de la Confederaci\u00f3n General del T rabajo (CGT) defend\u00eda la instauraci\u00f3n de un seguro nacional que atendiese los riesgos de enfermedad, desocupaci\u00f3n, vejez, invalidez y protecci\u00f3n a la maternidad e infancia para la clase trabajadora. 23 Finalmente, esos debates reci\u00e9n se retomaron en el parlamento en el segundo lustro de la d\u00e9cada, cuando la econom\u00eda comenz\u00f3 a dar importantes muestras de reactivaci\u00f3n y los sectores asalariados comenzaron a expresar con mayor fuerza sus demandas. No obs-tante, si bien el Parlamento volvi\u00f3 a ser caja de resonancia de estos reclamos, el trastrocamiento del sistema representativo -por la proscripci\u00f3n, el fraude y las intervenciones federales a varias provincias- continu\u00f3 soslayando dichas nece-sidades, dificultando los debates y aplazando la concreci\u00f3n de esta legislaci\u00f3n. La primera etapa de este debate tuvo dos polos muy claros: protecci\u00f3n integral versus protecci\u00f3n a la familia, y culmin\u00f3 hacia finales de la d\u00e9cada del treinta sin otro resultado que haber acompa\u00f1ado un larvado desarrollo privado 20 La postura y el proyecto del Partido Socialista constan en los DSCDN 22/11/1923 y en el documento \"Seguro Social y Devaneo Jubilatorio\", Comit\u00e9 Ejecutivo del Partido Socialista, Talleres de La Vanguardia, Buenos Aires, 1924. 21 Ver Bunge (1984: 405-406). 22 Para ese entonces, la unidad del movimiento obrero en torno a la CGT hab\u00eda sido una estrategia defensiva de sus diferentes corrientes ideol\u00f3gicas frente a la fuerte impronta represiva de la dictadura del general Uriburu. La hegemon\u00eda de la central sindical era disputada por dirigentes socialistas y \"sindicalistas puros\", mientras que el Partido Comunista integraba la central en minor\u00eda y con disidencias. En la segunda mitad de la d\u00e9cada, el liderazgo del socialismo prevaleci\u00f3 sobre las dem\u00e1s corrientes, pero fue puesto en cuesti\u00f3n en los inicios de la d\u00e9cada del cuarenta y esto gener\u00f3 una ruptura de la central en 1942 (Del Campo, 1983; Matsushita, 1986). 23 Es importante aclarar que, a lo largo de esta d\u00e9cada, la CGT, al mismo tiempo que expresaba la necesidad de un seguro nacional o de un sistema de seguridad social, demandaba de modo puntual el avance de los diferentes vectores de protecci\u00f3n poniendo \u00e9nfasis en estos \u00faltimos: \"Programa m\u00ednimo de la CGT\" aprobado por el Comit\u00e9 Confederal el 26 de abril de 1932 (Bolet\u00edn de la CGT, N\u00b0 6, 25 de junio de 1932). 184 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossierde las AAFF . Adem\u00e1s, contribuy\u00f3 a instalarlas entre los reclamos de los sectores subordinados, al punto de que los propios socialistas comenzaron a presentar proyectos puntuales en ese sentido y en coincidencia con la impronta sindical. 24 Acompa\u00f1aban, de ese modo, la estrategia general de la CGT y otros sectores del movimiento obrero respecto a la persistente propuesta de un sistema de seguridad social y al recurrente reclamo por vectores puntuales de protecci\u00f3n. As\u00ed, en 1937, mientras segu\u00edan proponiendo versiones actualizadas de la Ley B\u00e1sica de Seguro Social, los socialistas tambi\u00e9n presentaron un proyecto de ley de \"creaci\u00f3n de cajas de compensaci\u00f3n y reg\u00edmenes de subsidios familiares\" 25 y al mismo tiempo acompa\u00f1aron la presentaci\u00f3n del sindicato bancario que solicitaba un r\u00e9gimen laboral que contemplara la creaci\u00f3n de una caja de com-pensaci\u00f3n para las AAFF . El tratamiento de esta cuesti\u00f3n es sintom\u00e1tico de las dificultades respecto del desarrollo legislativo de componentes coherentes y sistem\u00e1ticos de protecci\u00f3n social. El resultado fue la reglamentaci\u00f3n de las primeras AAFF reconocidas por una ley nacional. Las AAFF se generalizaron unos a\u00f1os despu\u00e9s sin que de su existencia se puedan inferir efectos de equidad o solidaridad de los sectores subordinados pues se convirtieron en un elemento m\u00e1s, aunque de poca monta, de la negociaci\u00f3n sectorial diferenciada y heterog\u00e9nea del movimiento obrero. 26 No obstante, tres importantes documentos conjugan las referencias a estos debates de la d\u00e9cada de 1920 y las retoman hacia finales de los a\u00f1os treinta e inicios de los cuarenta, e ilustran el clima de ideas sobre protecci\u00f3n social en el 24 Hasta ese momento los proyectos m\u00e1s destacados eran: \"Proyecto de seguro nacional\" de Augusto Bunge (PS) de 1917, ser\u00e1 la base del discurso de protecci\u00f3n integral sostenido en cada coyuntura por la bancada socialista en el Parlamento. \"Proyecto de ley sobre sueldos y salario familiar para los empleados y obreros del estado\", presentado por el diputado Juan F . Cafferata en 1921 y reproducido varias veces por legisladores vinculados al catolicismo social. Partido Dem\u00f3crata Nacional. \"Proyecto de ley sobre protecci\u00f3n a las familias con numerosos hijos\", presentado por el diputado Leopoldo Bar en 1922. Uni\u00f3n C\u00edvica Radical. \"Proyecto sobre salario familiar para empleados p\u00fablicos\", presentado por el diputado mendocino Rafael Lencinas en 1935. Uni\u00f3n C\u00edvica Radical. \"Proyecto de ley sobre creaci\u00f3n de cajas de compensaci\u00f3n y reg\u00edmenes de subsidios familiares\", diputado Alfredo Spinetto, 1937. Partido Socialista. \"Proyecto de ley sobre fomento a la natalidad\" y \"Proyecto de Ley sobre creaci\u00f3n de la Caja de Fomento a la Natalidad\", senador Alfredo Palacios, 1939. Partido Socialista. 25 \"Proyecto de ley sobre creaci\u00f3n de cajas de compensaci\u00f3n y reg\u00edmenes de subsidios familiares, diputado Alfredo Spinetto, 1937. Partido Socialista. 26 Respecto a los montos de los subsidios por AAFF antes de 1957, ver punto 3.1.185 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nque surgen las AAFF y que precede al surgimiento del peronismo. Ellos son: el influyente libro Una nueva Argentina, de Alejandro Bunge, y los proyectos de AAFF presentados al parlamento por Torcuato Di Tella y la Acci\u00f3n Cat\u00f3lica Argentina. Un cuarto documento es el proyecto de ley sobre escalaf\u00f3n para empleados bancarios, que tratamos en el pr\u00f3ximo punto. Rese\u00f1amos in extenso el planteo de Alejandro Bunge pues su reiteraci\u00f3n de los argumentos vertidos a comienzos de la d\u00e9cada del veinte revela el aplazo de los temas debatidos, mientras que su notable influencia entre pol\u00edticos e intelectuales de ambos momentos puede notarse en los resultados del debate sobre AAFF , como en algunas similitudes de sus propuestas con respecto del proyecto de AAFF de la Acci\u00f3n Cat\u00f3lica Argentina. 27 En julio de 1939, Bunge present\u00f3 a la Comisi\u00f3n Interparlamentaria sobre \"vivienda popular y protecci\u00f3n a la familia numerosa\" un \"Plan Coordinado\" que conten\u00eda su propuesta sobre AAFF y reiteraba presentaciones previas que en su libro titul\u00f3: \"Una sugesti\u00f3n de vieja data que no fue o\u00edda\"; all\u00ed afirm\u00f3 que \"en 1921 cuando en las C\u00e1maras se discut\u00eda el salario m\u00ednimo y aumentos de sueldo hasta los $300, propusimos que ese volumen de dinero implicado fuese en especie utilizando esa masa para construir viviendas\" (Bunge, 1984: 403-407). El ingeniero Bunge se opon\u00eda a las asignaciones familiares en dinero por dos motivos: 1) sosten\u00eda que tendr\u00eda como \"efecto inevitable la elevaci\u00f3n del costo de producci\u00f3n y del costo de vida... se trata de dar con una mano y se quitar\u00eda en buen parte con la otra\" (404); 2) consideraba que: \"El mayor salario, desgraciadamente, por razones de grado de cultura, no se traduce generalmente en soluci\u00f3n de los problemas fun-damentales[...] la buena vivienda, la buena educaci\u00f3n y la buena alimentaci\u00f3n. Tenemos pruebas experimentales de que en muchos casos el salario m\u00ednimo no [... ha] logrado otra cosa que aumentar el consumo de almac\u00e9n, y que se ha seguido viviendo en una pieza como antes del aumento del salario\" (405). Propuso, asimismo, una asignaci\u00f3n monetaria desde el quinto hijo y una en especie, como asistencia m\u00e9dica y hospitalaria, que constituyese un gasto global 27 En la d\u00e9cada de 1910, Alejandro Bunge \"lider\u00f3 un programa para convertir al catolicismo social en el tercer espacio social alternativo, sin rastros de antiliberalismo, en competencia abierta con el socialismo y con el anarquismo. El escaso \u00e9xito de la iniciativa cat\u00f3lico social se compens\u00f3 con la convocatoria del Poder Ejecutivo para integrar los cuadros t\u00e9cnicos del Departamento Nacional del T rabajo, en el que ampli\u00f3 el rango de las mediciones sociolaborales. Luego, pas\u00f3 al Ministerio de Hacienda y se convirti\u00f3 en jefe del m\u00e1ximo organismo de la red de oficinas estad\u00edsticas, la Direcci\u00f3n General de Estad\u00edstica de la Naci\u00f3n\" (Gonz\u00e1lez Bollo, 2012: 59); por esa \u00e9poca, Bunge presidi\u00f3 el C\u00edrculo Cat\u00f3lico de Obreros de Buenos Aires y afianz\u00f3 \"el liderazgo de los dirigentes cat\u00f3licos dentro del DNT\" (Zimermann, 1995: 207).186 AAFF , \"conjunto de beneficios en especie y en dinero [...] que a nuestro juicio resolver\u00eda los problemas que quieren solucionar los legisladores. Y ello se lograr\u00eda sin introducir un elemento de desorden en la econom\u00eda, en la producci\u00f3n y en la moneda como podr\u00eda ocurrir con la asignaci\u00f3n familiar, o el salario familiar, extendido a todos o casi todos los ni\u00f1os de menos de 15 a\u00f1os\". 28 En el ac\u00e1pite \"Las asignaciones familiares\", Bunge (415) reitera los inconvenientes de los subsidios en dinero y considera que una Caja Nacional de AAFF significar\u00eda una nueva y engorrosa ingenier\u00eda del Estado. Alerta so-bre la dificultad para hacer llegar esos fondos a familias residentes lejos de los centros urbanos y sobre la posibilidad de que dichos fondos sean en especie afirma: \"hasta en la Capital ocurre que se cambian por alcohol o tabaco vales de leche entregados para los ni\u00f1os por las Conferencias Vicentinas, a pesar de la vigilancia\" (417). Por \u00faltimo, reitera una de sus propuestas que data de la d\u00e9cada del veinte: gravar a todos los solteros y los casados sin hijos (413). Torcuato Di Tella, exitoso industrial y, por entonces, vocal de la Junta Ejecu- tiva de la Uni\u00f3n Industrial Argentina (UIA), present\u00f3 a la C\u00e1mara de Senadores en el d\u00eda de la industria del a\u00f1o 1941 dos proyectos de ley aprobados y hechos suyos por el Consejo Directivo de esta entidad referidos al establecimiento de un sistema de seguro social y de asignaciones familiares, su introducci\u00f3n sosten\u00eda: El progreso industrial de la Rep\u00fablica est\u00e1 requiriendo continuamente el concurso de la legislaci\u00f3n para que venga esta a dar un marco jur\u00eddico a las nuevas relaciones que ese progreso suscita. Todav\u00eda queda, sin embargo, mucho por hacer en este sentido. Bastar\u00e1 recordar que a\u00fan no contamos con un C\u00f3digo del T rabajo, y que, por lo tanto, las relaciones entre patrones y obreros deben ser encuadradas dentro de las prescripciones del C\u00f3digo Civil sobre la locaci\u00f3n de servicios (las que representa una etapa de la vida econ\u00f3mica y jur\u00eddica ya superada) para poner de manifiesto el atraso que nuestra legislaci\u00f3n acusa. 29 Poco m\u00e1s de un a\u00f1o antes, la UIA hab\u00eda manifestado: \"No estimamos opor- tuna la consideraci\u00f3n de nuevas leyes de car\u00e1cter social, mientras se encuentre en preparaci\u00f3n un proyecto del C\u00f3digo Nacional de T rabajo, cuya sanci\u00f3n es una necesidad sentida y un anhelo de los industriales que representa esta 28 El autor hace un an\u00e1lisis estad\u00edstico de lo que costar\u00edan las AAFF y propone atacar otras necesidades, como la de \"crear 200.000 viviendas o repartir 100.000 parcelas de campo\" (Bunge, 1984: 406-407). 29 DSCSN, 1941, t.1: 106 y 381 y Anales de la Uni\u00f3n Industrial Argentina (UIA), N\u00b0 874, 1941: 74.187 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nentidad\" (UIA, N\u00b0 859, 1940: 38).30 El cambio de la actitud de la UIA parece haber tenido relaci\u00f3n con la media sanci\u00f3n lograda por el diputado socialista Solari para la creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n Nacional de Previsi\u00f3n Social, as\u00ed como con la impronta de Di Tella, quien, aunque era vocal de la instituci\u00f3n, hab\u00eda tomado la responsabilidad de dirigir un instituto que promov\u00eda el debate sobre el desarrollo industrial y ten\u00eda entre sus prioridades discutir el modelo de se-guridad social. 31 El proyecto de Caja Nacional del Seguro Obrero desarrollado por Di Tella preve\u00eda que la cobertura abarcara al personal permanente de los establecimientos industriales de la Capital Federal y los Territorios Nacionales. 32 Por su parte, el r\u00e9gimen de AAFF se dirig\u00eda a un universo similar, financiado por aportes patronales y estatales. D\u00edas despu\u00e9s, la Acci\u00f3n Cat\u00f3lica Argentina present\u00f3 un proyecto similar de AAFF que propon\u00eda la creaci\u00f3n de un Instituto Nacional de Asignaciones Familiares financiado por los empleadores con un 5% del volumen de su n\u00f3mina salarial y, en coincidencia con Alejandro Bunge, por todos los varones solteros mayores de 25 a\u00f1os que tuviesen ingresos mensuales superiores a $300 con un impuesto del 1% sobre sus salarios. 33 Un dato adicional es que el proyecto rese\u00f1aba en sus considerandos una lista de entidades estatales y privadas con reg\u00edmenes voluntarios de AAFF . Entre ellas se destacan YPF , varias instituciones bancarias p\u00fablicas y privadas, los empleados municipales de Capital Federal, el diario El Pueblo, SIAM Di Tella, Algodonera Flandria, Michelin, Compa\u00f1\u00eda Argentina de Electricidad (Acci\u00f3n Cat\u00f3lica Argentina, 1941). 34 El debate con- figura un arco en el que de un lado se colocan los socialistas, quienes parten del 30 Di Tella era el responsable del Instituto de Estudios y Conferencias Industriales que funcion\u00f3 en la UIA de 1940 a 1946 y que reun\u00eda a una pluralidad de conferencistas que abordaban aspectos del desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds; entre ellos se encuentran los referidos Alejandro Bunge, Coghlan, Solari y el secretario de Estado Jos\u00e9 Figuerola (Di Tella, 1993: 135-138). Respecto del debate sobre seguro social, ver Lvovich (2006). 31 El proyecto intentaba unificar las Cajas de Jubilaciones existentes como acci\u00f3n de base para tender a crear un r\u00e9gimen de Seguridad Social. 32 Se trataba de un seguro de enfermedad, asistencia m\u00e9dica y farmac\u00e9utica para la invalidez, vejez y muerte del afiliado, con cobertura para su familia, financiado con aportes mensuales obligatorios del 3% para los empleados y del 4% para los empleadores, a los que se sumar\u00edan aportes estatales. 33 Los beneficios iban desde $4 por el primer hijo en una escala progresiva hasta $30 por el quinto hijo, menor de edad, y $36 por todo concepto; el tope salarial del beneficio era de $300. No tenemos un valor de salario b\u00e1sico promedio para la \u00e9poca; no obstante, podemos ilustrar la informaci\u00f3n con el salario b\u00e1sico fijado por el \"escalaf\u00f3n bancario\", que era de $90. 34 Respecto a la menci\u00f3n de YPF , cabe aclarar que el \"Estatuto del Obrero Petrolero, Decreto 15.356/46, 28 de mayo\" no contempla las AAFF (TLOR, 1947: 33-36). 188 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossierprincipio de seguridad social integral y se resignan a aceptar el subsidio familiar como una contribuci\u00f3n puntual, mientras que por otro lado los conservadores, liderados en este tema por el catolicismo social, van de la defensa org\u00e1nica de la familia y el orden domestico tradicional hacia las AAFF . 3. Tard\u00edo comienzo y r\u00e1pida expansi\u00f3n de las asignaciones familiares: del Estatuto Bancario a los debates paritarios (circa 1936-1955) El \"R\u00e9gimen laboral para empleados de bancos particulares\", sancionado por la Ley 12637 y conocido como \"estatuto\" o \"escalaf\u00f3n\" bancario, fue pre- sentado como proyecto por la representaci\u00f3n sindical y la bancada socialista en 1937. Consigui\u00f3 media sanci\u00f3n en 1938, por 95 votos contra 3, y finalmente se aprob\u00f3 en agosto de 1940 luego de sufrir importantes cambios en el Sena-do. 35 Para el caso particular de las AAFF , el reclamo sindical se fundamentaba en dos motivos. El primero es que algunas entidades bancarias, entre las que se destacaban las p\u00fablicas, ofrec\u00edan a sus empleados un complemento salarial por cargas de familia. El otro motivo, recurrente en todos los debates sobre salarios, era la situaci\u00f3n de carest\u00eda de aquellos que recib\u00edan los salarios m\u00e1s bajos del sector, en particular, de aquellos con familias a cargo. El proyecto aprobado por la C\u00e1mara de Diputados no abundaba sobre la modalidad del beneficio o el proceder administrativo pues propon\u00eda la creaci\u00f3n de una comi-si\u00f3n reglamentaria mixta que entre sus atribuciones ten\u00eda la de \"crear una caja de compensaciones para asignaciones familiares\" (DSCSN, 1939: 554-581). Los argumentos al respecto eran claros, propon\u00eda el desarrollo de una institu-ci\u00f3n que asumiera como misi\u00f3n organizar la solidaridad del sector respecto a los empleados con salarios bajos y carga de familia. La referida solidaridad se aplicaba tanto a empleados como a empleadores pues de ese modo no hab\u00eda desventajas de tipo competitivo entre los primeros ni erogaciones diferentes por igual trabajo contratado para los segundos. Finalmente, luego de un extenso debate, el R\u00e9gimen Laboral para Emplea- dos Bancarios fue sancionado por el Senado con modificaciones importantes 35 Los reclamos del sector hab\u00edan comenzado en 1935 motivados por la b\u00fasqueda de actualizaci\u00f3n salarial luego de un lustro de estancamiento. La reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y el hecho de que el sector sufr\u00eda una fuerte diferenciaci\u00f3n, seg\u00fan el origen p\u00fablico o privado de los empleadores, fueron algunos de los principales fundamentos del reclamo.189 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3npara el caso de las AAFF .36 Los senadores m\u00e1s opositores a la medida rechaza- ban la idea de instituir esta caja de compensaciones porque consideraban que se tratar\u00eda de la creaci\u00f3n de un \u00f3rgano que no se encuadraba en la legislaci\u00f3n nacional. El argumento era que la referida comisi\u00f3n mixta de empleados y em-pleadores a la que se le encomendaba la creaci\u00f3n de dicha caja significaba que el Congreso estar\u00eda delegando en ella su soberan\u00eda legislativa. Aquellos senadores que se manifestaban a favor de la Caja de Compensaciones ofrec\u00edan legislar esos detalles, lo que llevar\u00eda a acotar las atribuciones de la comisi\u00f3n mixta. Pero finalmente, la mayor\u00eda, conformada por sectores conservadores y la UCR, opt\u00f3 por la sencilla inclusi\u00f3n de un subsidio complementario al salario sin mediaci\u00f3n alguna. 37 El diputado Solari, l\u00edder de la bancada socialista, sostuvo que no era una medida aceptable y agreg\u00f3: \"pero debo decir que importa introducir con esta legislaci\u00f3n un concepto ponderable de progreso [...] para no aplazar un a\u00f1o m\u00e1s la regulaci\u00f3n del sector\" (DSCDN, 1940: 818). El \u00e1nimo de la C\u00e1mara Baja era no retrasar m\u00e1s el \"estatuto bancario\"; finalmente Diputados acept\u00f3 las modificaciones del Senado y la ley se promulg\u00f3 en septiembre de 1940. Este largo debate, as\u00ed como la demorada y escasa concreci\u00f3n de las AAFF en el \u00e1mbito parlamentario, fue revertido de modo inmediato con el golpe de Estado que cierra el ciclo conocido como \"d\u00e9cada infame\". El gobierno militar otorg\u00f3 las AAFF a pocos d\u00edas de haber asumido y luego estas fueron disemi-n\u00e1ndose con la generalizaci\u00f3n de los acuerdos paritarios. 3.1 La diseminaci\u00f3n de las asignaciones familiares luego del golpe de Estado de 1943 La informaci\u00f3n con que contamos para reconstruir el desarrollo de las AAFF luego del golpe de Estado del 4 de junio de 1943 surge de un corpus restringido de documentos que iremos refiriendo. No obstante estas limitaciones, estamos en condiciones desarrollar un an\u00e1lisis de las transformaciones de las AAFF para el per\u00edodo 1943-1955, en el que se llevaron adelante por dos mecanismos subsecuentes: los decretos que las incluyeron en escalafones sectoriales nuevos o renovados y, luego, los convenios colectivos de trabajo que a veces las inclu\u00edan entre los beneficios acordados. Hecha esta aclaraci\u00f3n, proporcionaremos aqu\u00ed 36 La C\u00e1mara Alta era el lugar donde se frenaban muchos e importantes proyectos de car\u00e1cter social, ten\u00eda entre manos el proyecto sobre Ley B\u00e1sica de Seguridad Social y el proyecto de AAFF del diputado Spinetto, entre otras medidas de ese tipo que incluyen el salario m\u00ednimo vital y las jubilaciones para empleados de comercio. 37 El proyecto del Senado propuso un subsidio de $5 por hijo menor de 16 a\u00f1os.190 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossieruna reconstrucci\u00f3n del desarrollo de las AAFF relevadas comparando sus al- cances, diferencias y similitudes as\u00ed como los indicios que permitan ilustrar su grado de extensi\u00f3n y cobertura. El efecto demostraci\u00f3n del \"estatuto bancario\" result\u00f3 inmediato. Desde 1940 los sindicatos ferroviarios, Uni\u00f3n Ferroviaria y La Fraternidad, tambi\u00e9n demandaron para su sector el pago de AAFF . Aunque no recibieron respuestas favorables de las empresas privadas, consiguieron la anuencia de la empresa Ferrocarriles del Estado, que elev\u00f3 el pedido al PEN. Este beneficio se legisl\u00f3 por decreto inmediatamente despu\u00e9s del golpe de Estado y fue extensivo a todo el personal ferroviario tanto p\u00fablico como privado. 38 Es sorprendente que, a menos de dos meses de asumido el gobierno militar, y antes de interve-nir estos sindicatos, otorgase por decreto dicho beneficio para los ferroviarios. Sin embargo, no fueron muchos los sectores laborales beneficiados por AAFF concedidas por decreto. El \"Subsidio Familiar para todo el personal civil de la Administraci\u00f3n Nacional y reparticiones aut\u00e1rquicas\" fue otorgado en octubre de 1945, su reglamentaci\u00f3n dispuso que fuera aplicable a todo el personal civil de la administraci\u00f3n nacional y que los gastos que la medida implicase se atribuyesen, seg\u00fan la repartici\u00f3n, de acuerdo con los criterios con que estas imputaban salarios y retribuciones por: rentas generales, cuentas especiales, partidas imputadas a sueldos o recursos propios. 39 Por su parte, el contingente 38 El 20 de mayo de 1943, la revista La Fraternidad, del sindicato hom\u00f3nimo de maquinistas ferroviarios, public\u00f3 una extensa y optimista nota que inclu\u00eda la carta del reciente director de Ferrocarriles del Estado, ingeniero Pablo Nogu\u00e9s, al ministro de Obras P\u00fablicas, en la que solicitaba autorizaci\u00f3n para realizar mejoras salariales a los obreros de su empresa, entre ellas, las AAFF; la nota destaca que se hab\u00edan hecho pedidos similares en 1941 y 1942 (LF, N\u00ba 767, 20-5-1943). La primera edici\u00f3n de esta revista con el sindicato intervenido por el gobierno de facto editorializ\u00f3 los fundamentos de la intervenci\u00f3n advirtiendo sobre \"la naturaleza del servicio y lo inaceptable de su permanente perturbaci\u00f3n\", sostuvo que el gobierno se propon\u00eda \"una pol\u00edtica laboral y social seria\" y que el sindicato no estaba en condiciones de ser interlocutor por su desorden e ilegitimidad interna; no obstante, recordaba que se fijaron precios m\u00e1ximos y congelaron alquileres para asegurar el ingreso de los trabajadores y que el Decreto 3771 del 26 de julio hab\u00eda otorgado el beneficio del salario familiar para todo el sector (LF, N\u00b0 774, 5-9-1943). Cabe aclarar que ese decreto autoriz\u00f3 un aumento de tarifas de hasta el 3% para financiar, entre otros beneficios, las AAFF (Unsa\u00edn, 1945: 152-156). 39 Dado que este decreto (24815, del 9 de octubre de 1945) abarc\u00f3 diversas reparticiones p\u00fablicas, las normas de interpretaci\u00f3n que lo aplicaron quedaron a cargo del Ministerio de Hacienda, que las expresaba en resoluciones que val\u00edan para todas esas reparticiones (B.O. 1/12/1945: 3-6).191 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nde empleados protegidos seg\u00fan la ley pionera de bancarios tambi\u00e9n fue ampliado en dos oportunidades.40 En el interregno que va de las elecciones del 26 de febrero de 1946 a la asunci\u00f3n de Juan Per\u00f3n como presidente constitucional el 4 de junio de 1946, algunas decisiones continuaron con la impronta del uso del decreto como modo de legislar vectores de protecci\u00f3n social. 41 As\u00ed, el cuadro de los sectores protegidos con AAFF antes de la Presidencia constitucional de Juan Per\u00f3n se complet\u00f3 con dos decretos: el \"Estatuto del personal administrativo de empresas period\u00edsticas\", que entre sus beneficios dispon\u00eda AAFF; y otro con ese fin para el personal de la producci\u00f3n de az\u00facar, fuese industrial o rural siempre que no se tratase de trabajo a destajo (TLOR, 1947: 23, 78, 123, Decretos 13839 y 16136 de 1946). Hasta aqu\u00ed el desarrollo de las AAFF que se encuentra reglamentado en un estatuto, escalaf\u00f3n o reglamentaci\u00f3n sancionado por ley o decreto-ley del PEN. Esa modalidad fue desplazada por la creciente importancia de la nego- ciaci\u00f3n colectiva de trabajo, auspiciada desde la propia Secretar\u00eda de T rabajo y Previsi\u00f3n Social y plasmada en la transformaci\u00f3n del marco regulatorio de las relaciones laborales. Desde ese momento, los nuevos convenios colectivos de trabajo funcionan estableciendo pautas fundamentales que tambi\u00e9n son llamadas \"estatuto y/o escalaf\u00f3n\", se originan en los acuerdos sectoriales entre empleados y empleadores y requieren de homologaci\u00f3n por parte de la cartera de trabajo. 42 Del an\u00e1lisis de dos convenios colectivos de trabajo originales (el de empleados de comercio, N\u00ba 108 de 1948, y el de obreros metal\u00fargicos, N\u00ba 174 40 Decreto 12366/45, 6 de junio: \"Escalaf\u00f3n, estabilidad y salario familiar de empleados de compa\u00f1\u00edas de seguro, reaseguro, capitalizaci\u00f3n y ahorro para vivienda y familia\" y finalmente por el decreto 15355/46, 28 mayo, que cre\u00f3 el nuevo \"Estatuto de Empleados Bancarios\", que inclu\u00eda a los bancos cooperativos (TLOR, 1947: 30-32). 41 En ese sentido, el caso m\u00e1s destacado fue la creaci\u00f3n de la Caja de Jubilaciones para Obreros y Empleados de la Industria, pues el decreto que afect\u00f3 a cerca de un mill\u00f3n y medio de trabajadores se anticip\u00f3 un mes a la apertura de las sesiones ordinarias del Parlamento; al respecto, ver Mossier (2009). 42 El entramado legislativo de protecci\u00f3n al trabajo, propiciado por el coronel Per\u00f3n desde la Secretar\u00eda de T rabajo y Previsi\u00f3n Social, se inici\u00f3 con el Decreto 32347, del 30 de noviembre de 1944, que cre\u00f3 los T ribunales del T rabajo, y fue complementado por el Decreto 23852, de Organizaci\u00f3n de las Asociaciones Profesionales Obreras, el 2 de octubre de 1945. Respecto a los convenios colectivos de trabajo: antes de los gobiernos de Per\u00f3n, ver Gaudio y Pilone (1988a; 1988b) y Soprano (2000); durante los dos primeros gobiernos de Per\u00f3n, ver Doyon (2002); para una rese\u00f1a general, ver Sim\u00f3n (2006).192 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossierde 1949) surgen importantes indicios respecto a las AAFF .43 Es llamativo que en el convenio original de comercio de 1948 no haya menci\u00f3n alguna a las AAFF pues fue a instancia de la renegociaci\u00f3n paritaria de ese convenio que se cre\u00f3 la primera caja nacional de compensaciones, CASFEC; tambi\u00e9n lo es que el convenio de la Uni\u00f3n Obrera Metal\u00fargica de 1949 incluyese subsidios de AAFF tan elaborados que junto con ellos se mencionaban vacaciones por matrimonio y nacimientos as\u00ed como la cobertura de los ancianos progenitores de cualquiera de los c\u00f3nyuges que estuviesen a cargo del titular. Respecto del convenio de empleados de comercio, en el transcurso de este per\u00edodo no se re-gistran AAFF en la negociaci\u00f3n nacional, aunque, como veremos en el pr\u00f3ximo punto, la reglamentaci\u00f3n de la CASFEC tiene una disposici\u00f3n que reconoce los beneficios preexistentes, lo que indica que el beneficio se desarroll\u00f3 de modo puntual en algunas empresas. 44 La Memoria Anual de la Secretar\u00eda de T rabajo y Previsi\u00f3n Social de 1947 consta de una introducci\u00f3n cualitativa y 39 p\u00e1ginas de tablas que rese\u00f1an los convenios colectivos de trabajo. La frase final de la rese\u00f1a institucional cualitativa que oficia de presentaci\u00f3n parece mostrar el inter\u00e9s y auspicio con que el gobierno de Per\u00f3n encaraba esta cuesti\u00f3n y su expectativa respecto a las relaciones sociales de producci\u00f3n: Las clases trabajadoras acuden a la Secretar\u00eda de T rabajo y Previsi\u00f3n Social sabiendo que en este organismo obtendr\u00e1n la soluci\u00f3n de sus problemas; as\u00ed capital y trabajo, pilares de la grandeza de la Naci\u00f3n hasta ayer antag\u00f3nicos, marchan hoy por el camino que los conduce a un mayor acercamiento y entendimiento (30). En esta Memoria, bajo el t\u00edtulo \"Convenios Colectivos celebrados desde el 1 de enero hasta el 31 de diciembre de 1947, Clasificados por actividades\" (Memoria Anual, STyPS, 1947: 31-69), se registran 242 convenios colectivos de trabajo que involucran a 1.066.443 empleados. De estos convenios colectivos de trabajo, 66 incluyen salarios familiares con 468.955 trabajadores favorecidos. 45 43 Mimeo, Hemeroteca del MTEySS. 44 Son imprecisas las referencias a las AAFF de comercio previas a 1956; no obstante, como veremos, la Comisi\u00f3n Paritaria Nacional de Comercio de 1956 las menciona al proponer la creaci\u00f3n de la CASFEC (Tard\u00edo Vallejo, 1978: 106-109). 45 Esta Memoria Anual es la \u00fanica publicaci\u00f3n encontrada que contiene una rese\u00f1a de los convenios del a\u00f1o 1947; la cartera de trabajo no volvi\u00f3 a ofrecer esa informaci\u00f3n para los a\u00f1os siguientes y tampoco hallamos registros de otra publicaci\u00f3n que lo haya hecho. Es importante mencionar que a comienzos del a\u00f1o 2013 la hemeroteca de la cartera de trabajo ha comenzado 193 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nEl material solo menciona la existencia de las AAFF en el convenio colectivo de trabajo; no obstante, nada indica respecto a c\u00f3mo funcionan estas AAFF . Esta escueta informaci\u00f3n apenas nos permite establecer una relaci\u00f3n entre n\u00famero de convenios colectivos de trabajo y poblaci\u00f3n comprendida, que permite inferir que los convenios colectivos de trabajo que incluyen AAFF son aquellos que involucran contingentes mayores de representados. 46 Cinco convenios del a\u00f1o 1954, que incluyen AAFF , aportan alguna in- formaci\u00f3n m\u00e1s para este per\u00edodo.47 Cuatro de ellos mencionan los salarios del sector, dos incluyen asignaci\u00f3n por c\u00f3nyuge, cuatro tienen tope de edad para la asignaci\u00f3n por hijo a los 14 a\u00f1os y uno a los 16; en todos los casos, los montos de las asignaciones oscilan entre $15 y $25. As\u00ed obtenemos un promedio de $19 para una asignaci\u00f3n familiar por hijo o c\u00f3nyuge y un salario promedio para estos convenios de $862; lo que nos muestra una asignaci\u00f3n familiar del 2,2% de ese salario promedio por cada familiar beneficiado. Dado que el monto de las AAFF era fijo y los salarios oscilaban entre $400 y $1170, se puede observar una incidencia mayor del subsidio en los salarios m\u00e1s bajos. No obstante, el promedio de los salarios m\u00e1s bajos de este restringido conjunto es de $704, lo que eleva la asignaci\u00f3n por familiar al 2,68%. Estos niveles de estipendio por AAFF facilitan un cotejo ilustrativo con los valores alcanzados en el segundo per\u00edodo, que veremos en el pr\u00f3ximo apartado. Dos cuestiones finales respecto a este apartado nos permitir\u00e1n completar la complejidad del cuadro presentado. Una es el desarrollo de AAFF en los dem\u00e1s niveles del Estado, la otra cuesti\u00f3n es la creaci\u00f3n de Instituto Nacional a ordenar y digitalizar algunos convenios colectivos de trabajo celebrados desde 1947 y que ha enviado al Archivo General de la Naci\u00f3n documentos que contienen algunos expedientes con estas negociaciones. Hemos revisado todos los materiales disponibles para este per\u00edodo, hasta julio del 2013, entre los cuales cinco convenios del a\u00f1o 1954, que ser\u00e1n referidos, incluyen el beneficio de las AAFF . No hemos hallado otra fuente documental que permita analizar los convenios colectivos de trabajo del per\u00edodo. 46 Esas tablas describen los beneficios acordados con diferentes menciones a las AAFF como salario, asignaci\u00f3n, subsidio por hijo o c\u00f3nyuge, en algunos casos se destacan beneficios concomitantes no recurrentes, como licencias extraordinarias y/o subsidios por nacimiento, casamiento o fallecimiento; pero en ning\u00fan caso se mencionan montos de salario o beneficio, tampoco l\u00edmites de edad para la asignaci\u00f3n por hijo. 47 Por una cuesti\u00f3n de espacio, nos referimos a los convenios por n\u00famero y palabra clave de la actividad: 124, barracas y lanas; 125, techados asf\u00e1lticos; 128, mec\u00e1nicos dentales; 129, industria lechera; 130, textiles. En todos los casos se destacan beneficios concomitantes no recurrentes como los supra citados (Convenios Colectivos de T rabajo a\u00f1o 1954, Archivo Intermedio, Archivo General de la Naci\u00f3n).194 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossierde Remuneraciones. Este instituto retomaba uno de los puntos centrales del debate laboral previo al peronismo pues dispon\u00eda que: \"Las personas que utilicen empleados u obreros est\u00e1n obligados a reconocerles: a) Salario vital m\u00ednimo, b) Salario b\u00e1sico, c) Sueldo anual complementario\" y consideraba que \"el salario b\u00e1sico se establecer\u00e1 con arreglo: a) la naturaleza y el riesgo del trabajo, b) la necesidad de otorgar al empleado y obrero adulto y a su familia un nivel de vida adecuado a su preparaci\u00f3n t\u00e9cnica\"; sin embargo, esta es la \u00fanica referencia tangencial al ingreso familiar pues no previ\u00f3 las AAFF . 48 Respecto de los dem\u00e1s niveles del Estado, en las provincias y algunos municipios importantes, entre los que se destacan la ciudad de Buenos Aires, C\u00f3rdoba, Mendoza y Santa Fe, se implementaron AAFF para empleados p\u00fablicos. A comienzos de la d\u00e9cada de 1940, gobernadores del Partido Dem\u00f3crata Nacional, de la UCR y del Par-tido Dem\u00f3crata Progresista concretaron en sus provincias aquello que como congresistas no consiguieron en la legislaci\u00f3n nacional; es el caso de Cafferata en C\u00f3rdoba, Lencinas en Mendoza y Arg\u00f3nz en Santa Fe. Luego, hacia finales del gobierno de facto, cuando se comenz\u00f3 a prefigurar la alianza que llev\u00f3 a Juan Per\u00f3n a la primera magistratura, estas provincias avanzaron en leyes que generalizaron las AAFF en su territorio, en algunos casos, m\u00e1s sistem\u00e1ticas que las que legisl\u00f3 el Parlamento nacional. Hasta aqu\u00ed, el proceso descripto permite mostrar una relativa expansi\u00f3n de las AAFF para el per\u00edodo 1943-1955 diseminadas ad hoc mediante convenios paritarios. Las fuentes disponibles no permiten cuantificar la extensi\u00f3n del bene-ficio, pero en cierto modo nos aproximan a observar algunos rasgos distintivos. Se trat\u00f3 de un beneficio del que gozaban en mayor medida los trabajadores de m\u00e1s bajos ingresos con cargas de familia, y ese estipendio, as\u00ed como el tope de edad de los hijos para recibirlo, es diferente seg\u00fan el sector laboral. Las AAFF surgieron y se mantuvieron como un subsidio espec\u00edfico orientado a proteger al obrero jefe de hogar y padre de familia. En ese sentido, no se registra ning\u00fan caso en que el estipendio fuese percibido en primer lugar por la mujer, excepto cuando estas fuesen trabajadoras \u00fanico sost\u00e9n de familia o tuviesen ingresos superiores a los de sus maridos. Las AAFF tambi\u00e9n difieren en los montos y topes de edad de los hijos protegidos y esa diferencia se relaciona con el origen del sector. Por lo general, para los obreros de actividades menos calificadas, el 48 El Instituto Nacional de Remuneraciones fue creado por el Decreto 33302, del 20 de diciembre de 1945; form\u00f3 parte de la cartera de trabajo y tuvo una existencia larvada pues en su etapa de institucionalizaci\u00f3n deleg\u00f3 sus funciones en la Direcci\u00f3n del Instituto Nacional de Previsi\u00f3n Social que, a la saz\u00f3n, tambi\u00e9n fue perdiendo centralidad frente al crecimiento de la Fundaci\u00f3n Eva Per\u00f3n y cierta competencia con la cartera de Salud (TLOR, 1947: 35-36).195 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3ntope de edad es de 14 a\u00f1os; para los metal\u00fargicos, de 15 a\u00f1os; ferroviarios y otros sindicatos de importancia, 16 a\u00f1os y los bancarios pasaron de 16 a 18 a\u00f1os. Por otro lado, el \u00fanico caso para este per\u00edodo en el que las AAFF se desarrollaron a trav\u00e9s de una Caja de Compensaci\u00f3n fue el de los obreros ferroviarios; no obstante, antes que homogeneizar el costo laboral de un sector empresario para asegurar su prorrateo o de soslayar la competencia entre obreros, esta caja estaba orientada a recaudar un porcentaje del aumento en el costo del servicio p\u00fablico dispuesto para financiar las AAFF . Seg\u00fan Peter Ross, el gobierno de Per\u00f3n nunca tom\u00f3 en serio la idea de crear un fondo de salarios familiares; por eso, sostiene que all\u00ed donde las AAFF surg\u00edan de la negociaci\u00f3n entre patrones y obreros \"no siempre ten\u00edan consecuencias felices para los trabajadores y sus familias\" (1988: 292). Este autor destaca que, en 1949, el gobernador de T ucum\u00e1n en su mensaje a la Legislatura \"comenta que los hombres con familias numerosas son los primeros en ser dimitidos en la industria azucarera pues los empleadores no quieren pagar el salario familiar\" y agrega que \"para esos trabajadores, al no existir fondos, es m\u00e1s dif\u00edcil encontrar empleo\" (293). Al respecto, el diario La Prensa sentencia: \"Urge la formulaci\u00f3n de alg\u00fan esquema general basado en la solidaridad social para pagar AAFF , as\u00ed como para agrupar y simplificar los pagos entre los empleadores individuales\". 49 Los hechos relatados no parecen rebatir a Ross, pero, sin dudas, las reformas y medidas adoptadas en materia de seguridad social fueron incluidas en diversos planes desde los inicios del gobierno de la revoluci\u00f3n del 4 de junio. Incluso el apoyo y la colaboraci\u00f3n de numerosos cuerpos t\u00e9cnicos en la materia pon\u00edan \u00e9nfasis en la necesidad de llevar adelante estos estudios actuariales antes de seguir avanzando y ampliando el sistema de manera desordenada. Mientras el Primer Plan Quinquenal es muestra de aquella intenci\u00f3n, el Segundo Plan Quinquenal es m\u00e1s limitado y evidencia el abandono de ese rumbo. De la agenda p\u00fablica previa, Per\u00f3n y el Consejo Nacional de Posguerra tomaron y amplificaron la cuesti\u00f3n de la seguridad social y la replicaron en el discurso y en los planes. En la pr\u00e1ctica, Per\u00f3n avanz\u00f3 con las medidas m\u00e1s puntuales e inmediatas, mientras que el Consejo se encarg\u00f3 de elaborar el Primer Plan Quinquenal, que propuso al Parlamento un Sistema de Seguri-dad Social (Villarruel y Berrotar\u00e1n, 1995). El Instituto Nacional de Previsi\u00f3n Social hizo lo propio de acuerdo con su misi\u00f3n institucional. 50 Este tema fue 49 Diario La Prensa, 19-08-50, cit. por Ross (1988: 293). 50 Tambi\u00e9n propuso un plan de Seguridad Social. Este instituto, creado en 1944, fue el encargado de estudiar y proyectar un programa integral de reforma para la seguridad social que finalmente present\u00f3 al Parlamento en 1946 -por eso, antes intervino y reorganiz\u00f3 el conjunto de las Cajas 196 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossierun aspecto central del discurso electoral de Per\u00f3n as\u00ed como de sus adversarios; pero la tensi\u00f3n entre el programa de seguridad social y la generalizaci\u00f3n r\u00e1pida de medidas puntuales de protecci\u00f3n se profundiz\u00f3 en el interregno que va de la elecci\u00f3n presidencial a la asunci\u00f3n de Per\u00f3n como presidente constitucional. Persisti\u00f3 en el inicio de su gobierno y, finalmente, la bancada oficialista, liderada por legisladores de origen sindical, se aboc\u00f3 al debate puntual de los beneficios sectoriales m\u00e1s inmediatos que, en la mayor\u00eda de los casos, eran los propios de su \u00e1mbito de procedencia laboral. La urgencia en las medidas tomadas y las leyes promulgadas siempre se impuso a las propuestas integrales que implicaban la necesidad de profundos debates. La expansi\u00f3n en la cobertura de distintos grupos ocupacionales y la adquisici\u00f3n de nuevos beneficios generaron la ilusi\u00f3n de contar con un sistema universal de pol\u00edtica social que, de modo parad\u00f3jico, ten\u00eda como eje dominante el desarrollo de una seguridad social con fuerte impronta bismarkiana. De ese modo, la Argentina, si bien se constituy\u00f3 como un pa\u00eds pionero del desarrollo de la seguridad social en la regi\u00f3n, desde sus or\u00edgenes ha estado limitada a la concepci\u00f3n sist\u00e9mica de cobertura al trabajador formal en relaci\u00f3n de dependencia. Ello gener\u00f3 un permanente estado de fragmentaci\u00f3n de los esquemas y subsistemas de protecci\u00f3n y el enmara\u00f1ado e inasible c\u00famulo nor-mativo que, con evidente dificultad, lo rige. Uniformar el sistema se constituy\u00f3 en la idea fuerza a la hora de plantear una estrategia frente a los inconvenientes causados por esa multiplicidad de leyes en el campo previsional. Esto era a\u00fan m\u00e1s dificultoso en el caso de las AAFF pues, como vimos, la enorme mayor\u00eda deb\u00eda negociarse cada dos a\u00f1os con los convenios colectivos de trabajo. Los subsidios que se otorgaron ten\u00edan un d\u00e9bil encuadre legal. Hacia el final del per\u00edodo, el Poder Judicial debi\u00f3 expedirse respecto a si formaban parte del sa-lario o si se trataba de un vector \"no remunerativo\" eximido de las obligaciones contributivas que ese ten\u00eda. 51 Previsionales-. Sin embargo, hay consenso en las investigaciones realizadas respecto a que estuvo muy lejos de lograr algo parecido a su misi\u00f3n institucional y que los proyectos integrales de protecci\u00f3n social tuvieron un espacio cada vez menos significativo en la agenda de debate p\u00fablico. No obstante, el gobierno produjo una enorme cantidad de legislaci\u00f3n que incorpor\u00f3 a grupos laborales espec\u00edficos en los diversos componentes de la seguridad social. Al respecto, ver Belmartino (1996), Lvovich (2006), Mossier (2009) y Ross (1988; 1993). 51 La C\u00e1mara de Casaci\u00f3n Laboral resolvi\u00f3 en 1954, por 6 votos a 5, que las AAFF integraban el salario de modo remunerativo, pero el criterio fue revertido tres a\u00f1os despu\u00e9s. Como veremos, este debate no termin\u00f3 de resolverse con la creaci\u00f3n de CASFPI y CASFEC, sino que adem\u00e1s tom\u00f3 otro car\u00e1cter pues tambi\u00e9n fue puesta en duda su condici\u00f3n jur\u00eddica. Llamamos la atenci\u00f3n 197 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3n4. Origen y expansi\u00f3n del Sistema de Asignaciones Familiares (1956-1966) A pesar de la existencia de variadas iniciativas y de los antecedentes ya mencionados, podemos afirmar que el origen pol\u00edtico del andamiaje institucio- nal de las Cajas de Asignaciones Familiares data del 8 de noviembre de 1956, momento en el que se expide la Comisi\u00f3n Paritaria Nacional de Comercio y acuerda el pago de asignaciones familiares para todo el personal del sector por medio de un Fondo de Subsidios Familiares. Este fondo se conform\u00f3 luego con la creaci\u00f3n de la Caja de Compensaciones Familiares para Empleados de Comercio de la Rep\u00fablica Argentina (CASFEC). La comisi\u00f3n paritaria sigui\u00f3 trabajando en la actualizaci\u00f3n del convenio colectivo de trabajo del sector y en un acta de enero de 1957 dispuso: Forma parte del presente convenio la Caja de Compensaciones Familiares para los Empleados de Comercio de la Rep\u00fablica Argentina, creada por acuerdo de partes del 8 de noviembre de 1956 y ratificada por el acta del 27 de diciembre de 1956, [...] cuyos beneficios, no siendo salarios, dado su car\u00e1cter, se hallan exentos de aportes jubilatorios y de toda otra deduc-ci\u00f3n, debiendo ajustarse su funcionamiento a la reglamentaci\u00f3n que se establezca oportunamente (Tard\u00edo Vallejo, 1978: 109). La naturaleza jur\u00eddica de las asignaciones familiares volvi\u00f3 a ser objeto de discusi\u00f3n doctrinaria entre quienes las consideraban integradas al salario como parte de la remuneraci\u00f3n total, aquellos que las ve\u00edan como un simple estipendio circunstancial producto de la falta de un piso salarial y quienes las consideraban un componente de la seguridad social no gravable en t\u00e9rminos impositivos o de la propia contribuci\u00f3n previsional. La cita del acuerdo paritario deja clara la orientaci\u00f3n: las AAFF , m\u00e1s all\u00e1 de estar enlazadas a una situaci\u00f3n de trabajo formal, constituyen una ayuda social de tipo asistencial incluida entre las que brinda la seguridad social y orientada a la atenci\u00f3n de las necesidades que genera el desarrollo del grupo familiar. No obstante, el debate continu\u00f3 y las sucesivas intervenciones y normativas avivaron las controversias. Las primeras medidas en materia de pol\u00edtica laboral llevadas a cabo por el gobierno del general Aramburu consistieron en cierta actualizaci\u00f3n salarial, la sobre este tema pues se tornar\u00e1 una de las claves explicativas de algunas de las dificultades que las AAFF tuvieron a lo largo del tiempo (Tard\u00edo Vallejo, 1978: 109).198 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossierconvocatoria a paritarias y la reposici\u00f3n de otras prerrogativas sindicales.52 Si bien estas medidas fueron recibidas con benepl\u00e1cito, el proceso de negociaci\u00f3n fue acompa\u00f1ado con protestas sindicales y resistencias patronales. Persisti\u00f3 la intervenci\u00f3n de los sindicatos, mientras la pol\u00edtica gubernamental marcaba una tendencia a la reestructuraci\u00f3n del funcionamiento del sistema de nego-ciaciones de los convenios colectivos de trabajo. Este proceso era observado con recelo por los propios trabajadores, que sumaban, a la proscripci\u00f3n legal de los dirigentes peronistas, amenazas coactivas -muchas veces concretadas- sobre la militancia y la dirigencia sindical. Estas dificultades en la reactualizaci\u00f3n de la negociaci\u00f3n colectiva y en las iniciativas de reformas o institucionalizaci\u00f3n de vectores de la protecci\u00f3n social se mantuvieron durante todo el per\u00edodo, m\u00e1s all\u00e1 de mejoras puntuales como el 82% m\u00f3vil para el caso de las jubilaciones o el salario m\u00ednimo vital y m\u00f3vil (James, 1990). 53 4.1 La iniciativa del Gobierno Provisional en materia de asignaciones familiares Varios an\u00e1lisis del per\u00edodo destacan la importancia del Decreto-ley 2739 del 17 de febrero de 1956 como marco normativo de la pol\u00edtica laboral del gobierno militar.54 Con esta iniciativa, se buscaba una herramienta legal que afrontase uno de los problemas fundamentales que se presentaron en el segundo mandato del presidente Per\u00f3n, tratado con mucha dedicaci\u00f3n por su gobierno y que tambi\u00e9n form\u00f3 parte de la agenda del movimiento c\u00edvico-militar que lo destituy\u00f3: la productividad. Los considerandos del decreto buscaban dar un encuadre conciliador al debate que hab\u00eda quedado en suspenso desde el Congre-so Nacional de la Productividad de 1954. 55 Su articulado y su reglamentaci\u00f3n 52 Para el caso de los empleados de comercio, fueron celebradas asambleas para la elecci\u00f3n de los delegados a las comisiones paritarias. 53 Respecto del 82% m\u00f3vil, fue legislado por el Parlamento en septiembre de 1958 por Ley 14499, su art\u00edculo 2\u00ba estableci\u00f3: \"el haber de la jubilaci\u00f3n ordinaria ser\u00e1 el equivalente al 82 por ciento m\u00f3vil, de la remuneraci\u00f3n mensual asignada al cargo, oficio o funci\u00f3n, de que fuere titular el afiliado, a la fecha de la cesaci\u00f3n en el servicio o al momento de serle otorgada la prestaci\u00f3n, o bien al cargo, oficio o funci\u00f3n de mayor jerarqu\u00eda que hubiese desempe\u00f1ado\" (B.O. 17/10/58). El salario m\u00ednimo vital y m\u00f3vil (SMVyM) fue legislado en 1963, ver infra punto 4.3 y cap\u00edtulo 2 de este libro. 54 Decreto-ley 2793 (B.O. 21/03/56), James (1990), Ferraro y Schiavi (2012) y J\u00e1uregui (2012). 55 Hacia fines del segundo gobierno peronista, el debate central sobre las relaciones capital-trabajo estaba enmarcado en las discusiones respecto del nivel de productividad; en este sentido, \"la reorientaci\u00f3n econ\u00f3mica que se hizo evidente en 1952 inclu\u00eda la necesidad de elevar la eficiencia 199 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nponen de manifiesto una atenci\u00f3n particular al referido problema, que no soslaya su v\u00ednculo con el proceso inflacionario y sus consecuencias sobre los salarios reales. Lo m\u00e1s novedoso para este cap\u00edtulo es que dicha norma postul\u00f3 que el Ministerio de T rabajo y Previsi\u00f3n Social (MTyPS) proyectar\u00eda la creaci\u00f3n de una Caja de Compensaci\u00f3n para Asignaciones Familiares y fundament\u00f3: Es necesario rectificar la err\u00f3nea pol\u00edtica econ\u00f3mica y social del gobierno depuesto que ha dejado como saldo un considerable n\u00famero de obreros y empleados rezagados en cuanto a medios de subsistencia, circunstancia que mueve al Gobierno Provisional a fijar un salario vital m\u00ednimo que permita a dichos sectores hacer frente a sus necesidades b\u00e1sicas. [Considerando] que durante el r\u00e9gimen depuesto se establecieron convencionalmente asignaciones familiares cuyo monto no les permite cumplir la funci\u00f3n social que le es propia y que coloca a los trabajadores con carga de familia en situaci\u00f3n de desventaja en la contrataci\u00f3n de su mano de obra, se hace necesario, proyectar, crear y poner en funcionamiento un Sistema de Cajas de Compensaci\u00f3n que permita adecuar dichas asignaciones a las necesida-des sociales que justifican su adopci\u00f3n (B.O. 21/3/1956). Es importante retener la claridad del diagn\u00f3stico de la dictadura respecto a las AAFF , aunque, como veremos m\u00e1s adelante, esta disposici\u00f3n fue relegada por la iniciativa empresarial. Los an\u00e1lisis referidos destacan el car\u00e1cter disciplinador del decreto de febrero de 1956 con relaci\u00f3n a lo contencioso laboral, pero no se detienen sobre los vectores de protecci\u00f3n social. 56 La consideraci\u00f3n de este aspecto permite observar tambi\u00e9n el car\u00e1cter mediador que la norma expresa.57 Esta perspectiva puede industrial, tomando el rendimiento individual del trabajador como elemento central. A partir de ese momento, el tema fue agitado bajo distintos formatos. Bajo la Revoluci\u00f3n Libertadora, se utiliz\u00f3 como el elemento estabilizador dentro del Plan Prebisch\" (J\u00e1uregui, 2012: 4). Respecto del Congreso Nacional de la Productividad, ver tambi\u00e9n Bitr\u00e1n (1994) y Gim\u00e9nez Zapiola y Legizam\u00f3n (1988). 56 Sin dudas, ello trasciende los intereses de dichos estudios. 57 En este sentido, atento al vencimientos de los convenios colectivos que se producir\u00eda hacia finales de 1956, este decreto estableci\u00f3 un incremento salarial de emergencia del 10% a cuenta de las mejoras que se establecieran en las nuevas paritarias, fij\u00f3 (por primera vez en la historia argentina) un salario m\u00ednimo de $1.120, prorrog\u00f3 la vigencia de los convenios existentes hasta que se homologaran los nuevos y cre\u00f3 un T ribunal Arbitral, dependiente del MTyPS, a los efectos de laudar en casos de falta de acuerdos. Por \u00faltimo, el art\u00edculo 8\u00b0 busc\u00f3 resolver la tensi\u00f3n que el Congreso Nacional de la Productividad hab\u00eda revelado: \"se autoriza la movilidad obrera surgida de las reorientaciones de la producci\u00f3n, la implementaci\u00f3n de esquemas de incentivos, el derecho 200 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossierser abonada con el an\u00e1lisis del decreto subsiguiente pues resulta ilustrativo de las dificultades que la dictadura intentaba abordar y completa el cuadro de su diagn\u00f3stico. El Decreto-ley 2740/56 establec\u00eda que los empresarios no podr\u00edan trasladar a los precios los incrementos de salarios fijados desde noviembre de 1955; sosten\u00eda, adem\u00e1s, que los empresarios deber\u00edan absorber esos incrementos \"comprimiendo transitoriamente sus beneficios\", so pena de multas. 58 Como puede observarse, el gobierno del general Aramburu no solo ten\u00eda en cuenta las demandas empresarias respecto a la productividad y los reclamos salariales por parte de los trabajadores, tambi\u00e9n buscaba ordenar los vectores de protecci\u00f3n social para que no incidiesen de modo directo y negativo sobre la negociaci\u00f3n paritaria. Aunque la medida fuese sospechosamente inviable y la lectura actual del referido decreto resulte hilarante por la candidez de su postulado, es revela-dora del diagn\u00f3stico social y de la estrategia pol\u00edtica de la dictadura: garantizar la productividad. Sin dudas, y m\u00e1s all\u00e1 de las identidades pol\u00edticas y las mediaciones que intentan expresarlas, el principal conflicto surg\u00eda de la anunciada y resistida paridad de las paritarias. Los convenios colectivos de trabajo expresan un empo-deramiento obrero que el gobierno depuesto usufructu\u00f3 y el Estado estimul\u00f3, pero que ambos fracasaron en encauzar; el resultado fue la frustraci\u00f3n del pacto social y su s\u00edntomas m\u00e1s evidentes fueron la inflaci\u00f3n y la conflictividad laboral. El nuevo gobierno provisional se propuso encarar estos problemas con la err\u00f3nea convicci\u00f3n de que sus causas proced\u00edan del \"r\u00e9gimen\" depuesto o simplemente del propio Per\u00f3n. M\u00e1s all\u00e1 de las expectativas del PEN contempladas en los decretos aludidos, tanto la actualizaci\u00f3n de los convenios colectivos de trabajo como la puesta en marcha de las Cajas de AAFF fueron procesos de intensa negociaci\u00f3n cargada de confrontaci\u00f3n. Los resultados fueron magros y parecen no haber confor-mado a nadie. En una nota sobre acci\u00f3n gremial y carest\u00eda de la vida, el diario La Vanguardia afirm\u00f3: La pol\u00edtica seguida por el Gobierno Provisional en los sindicatos con- cerniente a las relaciones con los trabajadores se ha tornado extraordina-riamente impopular. Ciertas medidas aisladas que contribuyeron en la de la patronal a firmar acuerdos individuales de productividad con sus obreros y, por \u00faltimo, la eliminaci\u00f3n de condiciones, calificaciones y cl\u00e1usulas que obraran en contra de la necesidad nacional de aumentar la productividad\" (Decreto-ley 2739/56, B.O. 21/3/1956). 58 La norma preve\u00eda esas multas hasta el 28 de febrero de 1975: Decreto-ley 2740/56, sancionado el 17/02/1956 (B.O. 11/04/191). 201 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nprimera hora a despertar una expectativa esperanzada, como lo fueron el salario m\u00ednimo, la equiparaci\u00f3n del salario entre la mano de obra femenina y masculina, la creaci\u00f3n de la Caja de Compensaciones para atender las Asignaciones Familiares, etc., pronto se vieron superadas por las nuevas acciones y omisiones del mismo Gobierno que lo va precipitando a la impopularidad (21/6/1956). En el caso particular del sector mercantil, la Comisi\u00f3n Paritaria Obrera denunciaba los retrasos en la actualizaci\u00f3n del convenio colectivo de trabajo, el incumplimiento del incremento salarial de emergencia y la negativa de la Comisi\u00f3n Paritaria Empresaria para aceptar las propuestas obreras de nueva base salarial o beneficios sociales. 59 El acuerdo estaba tan estancado que la Co- misi\u00f3n Paritaria Patronal anunci\u00f3 el abandono de las negociaciones y solicit\u00f3 la intervenci\u00f3n del T ribunal Arbitral. Por su parte, la Federaci\u00f3n de Empleados de Comercio, por medio de una Asamblea General realizada en el estadio Luna Park el 11 de diciembre de 1956, declar\u00f3 la huelga en Capital Federal y Gran Buenos Aires luego de que dicho T ribunal resolviese por la negativa el laudo de la Comisi\u00f3n Paritaria de Comercio (La Vanguardia, 20/12/1956). Un mes despu\u00e9s, el mismo diario informaba sobre \"las amplias mejoras\" y la \"gran victoria\" que hab\u00edan logrado los empleados de comercio y se refer\u00eda espec\u00edfi-camente a \"la mejora de los salarios, la equiparaci\u00f3n de sueldo del hombre y de la mujer y algunas cl\u00e1usulas de car\u00e1cter social [...] [adem\u00e1s de] la creaci\u00f3n de la Caja de Compensaci\u00f3n Familiar para empleados de Comercio\" (La Van-guardia, 10/1/1957). Sin embargo, la concreci\u00f3n de dicho anuncio demorar\u00eda ocho meses. Frente a tal retraso, la voz de los trabajadores mercantiles se hac\u00eda o\u00edr reclamando a la cartera de trabajo la pronta atenci\u00f3n al tema. El diario La Vanguardia, convertido en su portavoz, titulaba: \"\u00bfQu\u00e9 espera el Sr. Ministro?\": Bajo el t\u00edtulo de \"Inexplicable Actitud Oficial con los Mercantiles\", se\u00f1a- lamos en esta misma p\u00e1gina la semana pasada la injusta e inconveniente demora del gobierno provisional en dar a conocer el decreto que legalice la creaci\u00f3n de la Caja de compensaciones Familiares. Nos explicar\u00edamos su prudencia si hubiese oposici\u00f3n de cualquiera de los sectores interesa-dos en el problema. Pero lo curioso es que no ocurre tal cosa sino que el 59 Los empleados denunciaron que \"uno de los puntos m\u00e1s resistidos por los empresarios es el que se refiere a la estipulaci\u00f3n de los beneficios sociales en el convenio, [...] especialmente aquellos relacionados con la concesi\u00f3n de d\u00edas francos [...] o licencia sin goce de sueldo, por motivos muy justificados\" (La Vanguardia, 13/09/1956).202 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossiersector patronal -que fue el que propici\u00f3 la creaci\u00f3n de la caja- se siente extremadamente disgustado por la dilaci\u00f3n gubernamental. Por si hubiera pocos factores de perturbaci\u00f3n en el campo sindical se quiere agregar otro m\u00e1s [...]. Recogiendo la inquietud claramente manifestada en el seno del gremio, la Federaci\u00f3n de Empleados de Comercio solicit\u00f3 una audiencia al citado ministro para solicitarle una soluci\u00f3n inmediata a este problema (1/5/1957). Es significativo el \u00e9nfasis del reclamo, pero la demora parece haber sido compensada. El Decreto-ley 7913 del 15 de julio de 1957, que cre\u00f3 la Caja de Asignaciones Familiares para el Personal del Comercio, fue promulgado junto con otro decreto similar y simult\u00e1neo que dio origen a la Caja de Asignaciones Familiares para el Personal de la Industria. Todo indica que desde el gobierno se busc\u00f3 complementar la iniciativa de los empresarios de comercio con la vieja propuesta de los empresarios de la industria. La norma manifiesta que tal decreto (7913) surgi\u00f3 a propuesta de la Uni\u00f3n Industrial Argentina y que en respuesta a ella se propicia el estableci-miento de las AAFF con car\u00e1cter general para todos los empleados y obreros de la industria con hijos a cargo. Para el cumplimiento de tal prop\u00f3sito, propuso la creaci\u00f3n de un fondo compensador de asignaciones formado exclusivamente con el aporte del sector empresario (B.O. 23/7/1957: 1). Con esta acci\u00f3n, el MTyPS cumpli\u00f3, por interp\u00f3sitas partes, una de las disposiciones del Decreto-ley 2739 con el que el gobierno esperaba encauzar las negociaciones entre obreros y patrones. Sin embargo, los conflictos no ceder\u00edan y pronto la dictadura buscar\u00eda una salida electoral. 4.2 Dise\u00f1o institucional y prestaciones de las Cajas de Asignaciones Familiares A diferencia de la suerte que hab\u00edan corrido los proyectos sobre AAFF presentados en torno a 1940, esta vez, a instancias de un gobierno de facto y con importantes ambig\u00fcedades, se consigui\u00f3 institucionalizar ese vector de protecci\u00f3n que no hab\u00eda conseguido trascender el car\u00e1cter de elemento com-plementario en el debate salarial. La profundizaci\u00f3n de la industrializaci\u00f3n por sustituci\u00f3n de importaciones increment\u00f3 el uso extensivo de la fuerza de trabajo, el desarrollo del empleo femenino y la creciente demanda de mano de obra calificada. 60 Esto se sum\u00f3 al ya referido v\u00ednculo l\u00f3gico entre las iniciativas 60 Al respecto, ver Torrado (2003: 45-72).203 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nfilantr\u00f3picas, la necesidad de prorrateo de los costos laborales y la ecualizaci\u00f3n de la competencia laboral de los propios trabajadores, estimulando la iniciativa de institucionalizaci\u00f3n de mecanismos de compensaci\u00f3n para la administraci\u00f3n del salario familiar. Se buscaba encauzar el pacto social y profundizar el desarrollo productivo quitando de la negociaci\u00f3n colectiva aspectos de la seguridad social que pudiesen tornarla m\u00e1s compleja. Pues la diseminaci\u00f3n de las AAFF por convenios colectivos de trabajo era un peque\u00f1o, pero importante, obst\u00e1culo para esa negociaci\u00f3n ya que muchos asalariados gozaban de subsidios familiares que no solo eran diferenciales y generaban competencia entre los empresarios, por el reclutamiento de su personal, sino que adem\u00e1s eran incrementales pues su forma y contenido estaban sujetos al trato paritario recurrente. Las Cajas Compensadoras constituyen un cierto alivio para el empresariado respecto a la previsibilidad del costo de la mano de obra y la fidelizaci\u00f3n de sus dotaciones de personal. En ese sentido, el art\u00edculo 4\u00ba del decreto 7913/57 establec\u00eda que: \"en los casos de asignaciones previstas por convenios o pagadas espont\u00e1neamente por los empleadores las mismas quedan sustituidas por la establecida en el presente decreto-ley, salvo aquellas que fuesen mayores, en cuyo caso no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la que aqu\u00ed se fija\" (B.O. 23/7/1957). La norma buscaba la homogeneidad del beneficio respetando acuerdos preexistentes, aunque cabe aclarar aqu\u00ed que en cualquier caso, seg\u00fan la ley laboral, dichos acuerdos ten\u00edan una vigencia peren-toria de dos a\u00f1os. Por eso, otro de sus art\u00edculos se\u00f1ala que \"aquellos empleados que se encuentren comprendidos en alguna de estas cajas no podr\u00e1n negociar AAFF en otra instancia\" (B.O. 23/7/1957). En otras palabras, la cuesti\u00f3n es que como subsidios puntuales otorgados por convenios, las AAFF representaban una diferencia salarial tanto a la hora de buscar trabajo como a la de pagar el salario; esto era lo que CASFEC y CASFPI ven\u00edan a resolver. T res meses despu\u00e9s de creadas estas cajas, la Asamblea Constituyente de 1957 incluye las AAFF en el nombrado y postergado art\u00edculo 14 bis. 61 No obstante, es escasa la apelaci\u00f3n a este en los debates subsiguientes. Reci\u00e9n hacia finales de 1959, durante el segundo a\u00f1o de la presidencia de Arturo Frondizi, 61 \"El estado otorgar\u00e1 los beneficios de la seguridad social, que tendr\u00e1 car\u00e1cter de integral e irrenunciable. En especial, la ley establecer\u00e1: el seguro social obligatorio, que estar\u00e1 a cargo de entidades nacionales o provinciales con autonom\u00eda financiera y econ\u00f3mica, administradas por los interesados con participaci\u00f3n del estado, sin que pueda existir superposici\u00f3n de aportes; jubilaciones y pensiones m\u00f3viles; la protecci\u00f3n integral de la familia; la defensa del bien de familia; la compensaci\u00f3n econ\u00f3mica familiar y el acceso a una vivienda digna\", Constituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina, art\u00edculo 14 bis (24/11/57).204 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossierse tom\u00f3 nota de la necesidad de garantizar y fiscalizar el funcionamiento de las cajas as\u00ed como de ampliar el alcance de sus beneficios.62 Algunas voces alertaban sobre esa necesidad; un editorial del diario El Litoral de Santa Fe, titulado \"El Salario Familiar\", destacaba la importancia de la iniciativa paritaria y resaltaba: ... se impone que ahora el gobierno estructure definitivamente las cajas de compensaciones y posibilite una rigurosa fiscalizaci\u00f3n de los aportes. Con estos organismos, que tienen la \u00fanica disculpa de ser los m\u00e1s con-tempor\u00e1neos entre sus similares de la previsi\u00f3n social, est\u00e1 ocurriendo algo parecido a lo que acontece con las cajas de jubilaciones. Por la falta de control se cuentan por decena de miles las empresas que no efect\u00faan sus aportes (31/8/1959). Este reclamo es previo a la Ley 15223 que, adem\u00e1s de convalidar aumentos otorgados por decretos del PEN, ratifica y profundiza la organizaci\u00f3n de las cajas de AAFF .63 Por su parte, la fiscalizaci\u00f3n definitiva lleg\u00f3 reci\u00e9n en 1970 con la creaci\u00f3n de sindicaturas para cada caja. Los montos de beneficios y aportes son similares, aunque en sus inicios cada caja se dio su normativa.64 La homogeneizaci\u00f3n inicial de los beneficios generada por la creaci\u00f3n de las cajas parece haber nivelado para abajo pues solo reconoc\u00eda el estipendio por hijo menor de 15 a\u00f1os, mientras que, como vimos, hab\u00eda sectores que ten\u00edan ese l\u00edmite en 18 a\u00f1os y muchos de ellos gozaban de cobertura para c\u00f3nyuge, subsidios por casamiento y nacimientos, entre otros. 65 La referida ley de 1959 cre\u00f3 una asignaci\u00f3n de ayuda escolar para ambos reg\u00ed- 62 Este gobierno constitucional reglament\u00f3 el funcionamiento de la CASFPI; la medida incluy\u00f3 pol\u00e9micas condicionalidades para el cobro de AAFF , que estaban en sinton\u00eda con el referido art\u00edculo 8\u00ba del Decreto 2739/56. Esto gener\u00f3 reclamos sindicales de inconstitucionalidad, que por razones de espacio no podemos tratar aqu\u00ed; al respecto, ver Tard\u00edo Vallejo (1978: 506-507). 63 Los debates parlamentarios en torno a esta ley no plantearon pol\u00e9micas o discordancias importantes (DSCDN, 15/11/1959; B.O. 31/12/59). La norma, al ampliar y ordenar los decretos precedentes, reafirma el car\u00e1cter de \"entidad privada de servicio p\u00fablico\", aclara que sus fondos son aut\u00e1rquicos y reglamenta su funcionamiento creando directorios tripartitos. El caso espec\u00edfico de la autarqu\u00eda de los fondos es importante pues los decretos de creaci\u00f3n situaron las cajas de AAFF como dependencias de las cajas previsionales de cada sector. 64 Los aportes empresarios difer\u00edan en un 1%, comercio comenz\u00f3 con un 4% de la n\u00f3mina salarial e industria, con un 5%. Las nuevas cajas establec\u00edan un tope salarial por encima del cual los empleados no cobrar\u00edan asignaci\u00f3n, pero este fue eliminado a finales de 1957. Veremos en el pr\u00f3ximo punto (4.3) c\u00f3mo estos aportes as\u00ed como los montos de los beneficios fueron afectados por la ley de Salario M\u00ednimo, Vital y M\u00f3vil (SMVyM). 65 En esta investigaci\u00f3n no hemos hallado indicios de que la adecuaci\u00f3n al sistema de cajas de los contingentes laborales que ya ten\u00edan el beneficio haya planteado alg\u00fan conflicto. 205 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nmenes y el beneficio por c\u00f3nyuge para el personal comprendido en la CASFPI. Por su parte, CASFEC incluy\u00f3 este beneficio reci\u00e9n a finales de 1963. La poblaci\u00f3n cubierta se ampli\u00f3 al crearse en 1964 una nueva Caja de Asig- naciones Familiares para el Personal de la Estiba (CASFPE), que comprendi\u00f3 primero a los estibadores portuarios de Capital Federal y luego a los de todo el pa\u00eds (Decreto 3256/64, B.O. 7/5/1965). 66 Para entonces, en la actividad privada con empleo registrado, permanec\u00edan sin este beneficio solo dos sectores numerosos, los peones rurales y el personal de servicio dom\u00e9stico. Tanto los fundamentos de las normas, ya expuestos, como los an\u00e1lisis dis- ponibles referidos al surgimiento de las cajas destacan la iniciativa empresarial sin mencionar el inter\u00e9s del gobierno expresado en el decreto 2739. 67 Pero las dificultades en el proceso de institucionalizaci\u00f3n de estas cajas parecen relativizar el inter\u00e9s patronal por regirlas. Como veremos, no solo se demor\u00f3 su concre-ci\u00f3n y se dej\u00f3 librada al Estado cualquier iniciativa de perfeccionamiento de su misi\u00f3n y organizaci\u00f3n, sino que la mayor parte de su existencia transcurri\u00f3 con sus direcciones intervenidas por el PEN sin que se hiciesen notar reclamos al respecto. 68 4.3 Las asignaciones familiares y el Salario M\u00ednimo, Vital y M\u00f3vil Apenas asumi\u00f3, el presidente Arturo Illia, en 1963, convoc\u00f3 a la conforma- ci\u00f3n de una comisi\u00f3n tripartita para la confecci\u00f3n de un proyecto sobre salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil (SMVyM). En los considerandos del decreto que as\u00ed lo dispuso se afirmaba: \"Las estad\u00edsticas demuestran el deterioro progresivo del 66 El decreto menciona que la medida atiende el reclamo de un sector espec\u00edfico y que se est\u00e1 legislando a petici\u00f3n de las partes: el Sindicato Unidos Portuarios Argentinos del Puerto Capital y el Centro de Coordinadores de Actividades Portuarias. Toma las cajas existentes como modelo, crea un consejo tripartito presidido por el MTySS y le impone la misi\u00f3n de ampliar el funcionamiento de esta nueva caja a todos los obreros portuarios del pa\u00eds en un plazo de 60 d\u00edas. Si bien la actividad del sector tiene caracter\u00edsticas muy particulares respecto a jornada y condiciones de trabajo, resulta dif\u00edcil explicar el desarrollo de una caja de compensaciones tan espec\u00edfica y acotada. Tambi\u00e9n es llamativo que el PEN de un gobierno constitucional le encomiende a una entidad sindical de primer grado y a un centro patronal de segundo grado organizar el servicio para el resto del sector de todo el pa\u00eds. Aunque no conseguimos recabar m\u00e1s antecedentes al respecto, abundamos en esta nota pues esta caja conforma el cuadro definitivo que perdur\u00f3 hasta 1991; adem\u00e1s, ilustra el modo en que surgen los vectores de protecci\u00f3n social en la legislaci\u00f3n argentina. 67 Se trata de Ch\u00e9bez (1992), Rofman, Grushka y Ch\u00e9bez (2001) y Tard\u00edo Vallejo (1978). 68 Ver punto 5.1.206 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossiersalario real ante el elevado avance de los precios, sin que los peri\u00f3dicos ajustes de los salarios nominales alcancen a compensar la merma en la capacidad de compra de los trabajadores por falta de una relaci\u00f3n constante entre precios y salarios\"; adem\u00e1s, destacaba la experiencia y el debate internacional con relaci\u00f3n a los alcances de las leyes sobre salario m\u00ednimo. 69 En ese marco fueron presentados varios proyectos de ley. No obstante, la labor parlamentaria se circunscribi\u00f3 al debate del proyecto elaborado por la comisi\u00f3n tripartita, integrada por repre-sentantes del PEN y delegados de: la CGT, la Asociaci\u00f3n Coordinadora de Instituciones Empresarias Libres, la Confederaci\u00f3n General Econ\u00f3mica (CGE), la UIA y la Confederaci\u00f3n General de la Industria (DSCDN, 29/5/64: 708). 70 El diario La Naci\u00f3n, el 6 de junio de 1964, en una nota titulada \"La ley de Salario M\u00f3vil en el Senado\", plante\u00f3 lo siguiente: Partamos de las cifras del despacho, que pretend\u00edan fijar el salario m\u00edni- mo en 14.000 pesos, con lo cual cada subsidio -el 10%- llegaba a 1400 pesos. La pregunta que hacemos es \u00bfse favorecer\u00e1 con este monto solo a los empleados que no lleguen a los 14.000 pesos o a todos? Ese es el nudo del problema porque si se aceptara la universalidad de la aplicaci\u00f3n se producir\u00eda una impresionante ola inflacionaria. No vale la pena decir que la diferencia las pagar\u00edan las Caja de Subsidios, cuyas cuentas no se cono-cen, pero que si, seg\u00fan se supone, solo cubren ahora asignaciones medias de 500 pesos con el 5% del aporte patronal, deber\u00e1 elevarse esa cuota al 10% o 15%, que sumado a otro tanto de aporte jubilatorio acentuar\u00eda el monto de las cargas sociales anexas a toda redistribuci\u00f3n y, por lo tanto, los costos. El traslado de estos a los precios ser\u00eda fatal (6/6/1964). El diario El Litoral tambi\u00e9n registra y analiza los mismos inconvenientes: \"\u00bfEl monto del 10% de las AAFF es hasta alcanzar el SMVyM o se extender\u00e1 de manera indistinta para todos, incluso habiendo superado el nivel del SMVyM?\" (3/6/1964). 69 Recordaba la recomendaci\u00f3n de la Conferencia Anual de la OIT de 1928 de establecer convenios colectivos que fijasen salarios m\u00ednimos y sus ratificaci\u00f3n por diferentes reuniones regionales del organismo y refer\u00eda a la Conferencia Interamericana de Ministros del T rabajo realizada en Bogot\u00e1 en marzo de 1963 y al Grupo Internacional de Dirigentes Sindicales coordinados por la OEA, que por entonces manifest\u00f3 acompa\u00f1ar los planes nacionales de desarrollo de la regi\u00f3n reclamando que contemplasen pol\u00edticas m\u00e1s profundas de distribuci\u00f3n del ingreso. Para m\u00e1s detalle, ver DSCDN (29/5/1964: 706-707). 70 Presentan proyectos de SMVyM: el diputado socialista Alfredo Palacios, el diputado neoperonista Juan Luco, el representante del socialismo democr\u00e1tico Juan A Solari y el diputado C\u00e1rdenas de la UCR (intransigente) (DSCDN, 20/5/1964: 699-711).207 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nEn la redacci\u00f3n definitiva de ley de SMVyM, la vinculaci\u00f3n con las AAFF es estrecha y complicada pues no se considera su articulaci\u00f3n con las respectivas Cajas, su financiamiento y su reglamentaci\u00f3n. Finalmente, la ley incluye a las AAFF dentro del propio SMVyM. El art\u00edculo 11\u00b0 establece: El 30% del monto de salario vital m\u00ednimo para la familia tipo estar\u00e1 inte- grado por las asignaciones familiares. El monto de la asignaci\u00f3n familiar por cada persona que genere el derecho a percibirla ser\u00e1 el equivalente al 10% del que se fije como salario m\u00ednimo [...]. Las asignaciones familiares no estar\u00e1n sujetas al pago de aporte jubilatorios ni del impuesto a los r\u00e9ditos. El p\u00e1rrafo torna necesario aclarar que este salario m\u00ednimo tom\u00f3 como uni- dad de c\u00e1lculo una \"familia tipo\" compuesta por el trabajador con esposa y dos hijos a cargo; de ese modo, para calcular el SMVyM de un empleado sin cargas de familia, era necesario descontarle el 30%. En definitiva, la ley se sancion\u00f3 el 7 de junio de 1964; respecto a las AAFF , dispuso que se abonasen para todos los trabajadores de la actividad privada, conforme los reg\u00edmenes establecidos por las cajas e incorporando todas las actividades que tuviesen subsidios familiares por fuera de estas caja. Estableci\u00f3, adem\u00e1s, que la CASFEC tendr\u00eda a su cargo la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen respecto de todas las actividades civiles, comerciales y rurales, y que las asignaciones familiares que les correspondiesen a los agentes del Estado nacional se abonar\u00edan directamente. Distintos sectores empresarios se\u00f1alaron la inoportunidad de la imple- mentaci\u00f3n de un sistema de SMVyM debido a la situaci\u00f3n econ\u00f3mica que estaba atravesando el pa\u00eds. Por su parte, la CGT anunci\u00f3 un plan de lucha y lo sostuvo m\u00e1s all\u00e1 del debate y la promulgaci\u00f3n de la ley. El proyecto ingres\u00f3 al plenario de la C\u00e1mara Baja el 29 de mayo de 1964 y coincidi\u00f3 con el plan de lucha. Llev\u00f3 varias sesiones de intenso debate en el que se destac\u00f3 la pol\u00e9mica sobre la modalidad de representaci\u00f3n de los obreros en el Consejo Nacional del SMVyM y el piso salarial que se establec\u00eda en primera instancia. Tanto el Consejo como el piso salarial ofrecidos no alcanzaron a compensar los recelos de los dirigentes sindicales hacia un gobierno que consideraban ileg\u00edtimo. Y, sobre todo, no subsanaba el desaire que para estos significaba la reglamentaci\u00f3n de la Ley de Asociaciones Profesionales, legada por el gobierno de Frondizi y que Illia se propon\u00eda aplicar, pues consideraban que tanto esta como la integraci\u00f3n de los obreros en dicho Consejo cuestionaban la representaci\u00f3n monop\u00f3lica de la CGT. Por eso, ni la promulgaci\u00f3n de la ley de SMVyM, con un Consejo que pretend\u00eda ser garante del pacto social, ni el piso salarial de $14.000 para la 208 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossierfamilia tipo, ni la fijaci\u00f3n de precios m\u00e1ximos para algunos art\u00edculos de primera necesidad, fueron medidas suficientes para arreciar el conflicto.71 El debate parlamentario reprodujo las tensiones sociales y las limitaciones del debate p\u00fablico respecto a la relaci\u00f3n directa entre legislaci\u00f3n laboral, nego-ciaci\u00f3n salarial y seguridad social. Son llamativos algunas imprecisiones y cierto desconocimiento del marco normativo laboral por parte de algunos legislado-res. 72 Pero, sobre todo, llama la atenci\u00f3n que esta nueva medida actualizase el repetido recurso a la condici\u00f3n de \"trabajador padre de familia jefe de hogar\" como modo recurrente de argumentar a favor de cualquier mejora salarial. Adem\u00e1s, lo hizo embutiendo dentro del SMVyM las AAFF , recoloc\u00e1ndolas dentro del debate salarial y desconsiderando una de las finalidades manifiestas de las recientes Cajas de Compensaciones. As\u00ed, la norma que luego de d\u00e9cadas de debates consigui\u00f3 fijar el salario m\u00ednimo por ley del Parlamento volvi\u00f3 a introyectar en la puja salarial las AAFF que con tanta dificultad hab\u00edan sido separadas seis a\u00f1os antes. 73 El Consejo Nacional de SMVyM, como espacio de negociaci\u00f3n tripartita, fue dejado sin efecto dos a\u00f1os despu\u00e9s de su establecimiento. La fijaci\u00f3n del monto para el SMVyM fue ejercida por el PEN desde 1966 hasta 1988, a\u00f1o en el que volvi\u00f3 a funcionar durante un corto per\u00edodo (Marshall y Perelman, 2004). Por su parte, las AAFF dejaron de calcularse como un porcentaje del 71 Entre el 21 de mayo y el 24 de junio, los obreros ocuparon m\u00e1s de 11.000 establecimientos industriales (Golbert, 2008; James, 1990). 72 Por ejemplo, se debati\u00f3 sobre la incorporaci\u00f3n de los empleados rurales, pero finalmente solo fueron incorporados al SMVyM y a las respectivas Caja de Asignaciones Familiares aquellos trabajadores rurales vinculados a actividades industriales o comerciales pues el Estatuto del Pe\u00f3n Rural manten\u00eda a estos trabajadores fuera de la Ley de Contrato de T rabajo, que era el marco de referencia del proyecto de SMVyM. Otro ejemplo es la posici\u00f3n del diputado de la UCRI Adalberto M\u00e1rsico, quien, en nombre de su bloque, propuso: \"Frente a [...] la cuesti\u00f3n de los salarios [...] por un lado, propiciamos un aumento del salario b\u00e1sico de convenios a 13.500 pesos [...]. Por otro lado, dejamos librado a los convenios colectivos de trabajo la fijaci\u00f3n del salario familiar para que en juego de las circunstancias locales, atendiendo a las particularidades del gremio y teniendo en cuenta los sobresalarios que pueden obtenerse en el convenio, se fijen remuneraciones adecuadas\" (DSCDN, 29/5/1964: 723, destacado nuestro). Este diputado desconoc\u00eda que con la creaci\u00f3n de CASFEC y CASFPI se hab\u00edan retirado las AAFF de la negociaci\u00f3n paritaria. 73 La dificultad es tan notoria que luego el PEN debi\u00f3 dictar un decreto complementario que dispuso el aumento del aporte empresario a las Cajas (como hab\u00edan se\u00f1alado los peri\u00f3dicos referidos); as\u00ed, pas\u00f3 del 4 al 10% para CASFEC y del 5 al 12 % para CASFPI (DSCDN, 3/6/1964: 905; Rubio, 1979: 39-40).209 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nSMVyM desde 1968 y esto fue ratificado por la nueva Ley de Contrato de T rabajo de 1974. 5. Las asignaciones familiares frente a la reforma autoritaria y el dif\u00edcil regreso al debate paritario (1966-1976) La dictadura autodenominada Revoluci\u00f3n Argentina (1966-1973) dio un importante lugar a la seguridad social entre sus objetivos estrat\u00e9gicos, considerados por los an\u00e1lisis acad\u00e9micos como un proyecto de modernizaci\u00f3n autoritaria (O'Donnell, 1996; James, 1990; Cavarozzi, 2006; De Rizz, 2000). En ese sentido, llev\u00f3 adelante iniciativas y reformas tendientes a la unificaci\u00f3n administrativa de los diferentes vectores de protecci\u00f3n social. Inaugur\u00f3 su man-dato con una reforma de la estructura del PEN, cre\u00f3 la Secretar\u00eda de Seguridad Social, con rango de ministerio y capacidad de coordinaci\u00f3n interministerial, buscando involucrar a varias carteras en el abordaje integral de los temas socia-les. 74 No obstante, la anunciada reforma de la seguridad social reci\u00e9n comenz\u00f3 a concretarse a fines de 1968 con el dictado de los conocidos Decretos-ley 18037 y 18038 de unificaci\u00f3n del sistema previsional. Menos conocido es el Decreto-ley 18017, que forma parte del mismo conjunto de leyes y est\u00e1 dedicado al r\u00e9gimen de AAFF . Estas leyes, n\u00facleo normativo del anunciado y postergado \"tiempo social\", fueron encabezadas por el Decreto-ley 18016, que anunci\u00f3 aumentos y congelamiento de salarios. Resulta coherente con la ideolog\u00eda del golpe y los antecedentes aqu\u00ed mencionados que en dichos anuncios se volviese a apelar a las AAFF como vector deseable para la mejora salarial. 75 74 El Decreto-ley 16956 del 23/9/66 reorganiz\u00f3 la estructura del gabinete nacional, redujo el n\u00famero de ministerios y cre\u00f3 dos organismos de coordinaci\u00f3n; uno de ellos, la Secretar\u00eda de Seguridad Social, de la que pasaron a depender las cajas previsionales y de AAFF . Respecto del Sistema de Seguridad Social, se buscaba corregir la evasi\u00f3n, los retiros anticipados, la duplicaci\u00f3n de beneficios y el alto estipendio que representaba para el sistema la ley del 82% m\u00f3vil. Se busc\u00f3 homogeneizar los sistemas actuariales, cotizaciones y reg\u00edmenes de prestaciones de las trece cajas existentes. Las nuevas leyes previsionales comenzaron a regir el 1\u00ba de enero de 1969 y lo hicieron hasta el 14 de julio de 1994, fecha en la que ambas normas quedaron derogadas por la Ley 24241, que instituy\u00f3 un nuevo sistema previsional. Estas reformas se complementan con el Decreto-ley 18610, de creaci\u00f3n del Sistema de Obras Sociales, de 1970 y con la creaci\u00f3n del Instituto Nacional de Seguridad Social para Jubilados y Pensionados, en 1971. 75 Sancionado el 24 de diciembre de 1968 (B.O. 2/1/1969), este decreto fij\u00f3 el SMVyM en $mn 20.000, aument\u00f3 los salarios en un 8% y prorrog\u00f3 los convenios colectivos de trabajo hasta 210 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica MossierEste r\u00e9gimen autoritario, que sosten\u00eda que no ten\u00eda plazos sino objetivos y promet\u00eda la restituci\u00f3n del r\u00e9gimen representativo reci\u00e9n luego de transcu- rrido un \"tiempo econ\u00f3mico\"-de desarrollo y estabilizaci\u00f3n financiera- y un \"tiempo social\" -de racionalizaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n de la seguridad social, ordenamiento de la representaci\u00f3n sindical y desarrollo comunitario-, recibi\u00f3 como contestaci\u00f3n una oleada de protestas sociales que comenzaron a mediados de 1968, tuvieron su punto m\u00e1s \u00e1lgido en mayo de 1969, con el Cordobazo, y persistieron obligando a recambios de gobiernos y precipitando una salida electoral que se concret\u00f3 a comienzos de 1973. 5.1 Las asignaciones familiares en la reforma de la seguridad social El referido conjunto de leyes fue una medida bastante demorada que ofici\u00f3 como anuncio de fin de a\u00f1o y fue recibido con pendencia por gran parte del movimiento obrero. Este hab\u00eda pasado de un cierto entusiasmo expectante en los inicios del r\u00e9gimen a un largo a\u00f1o de conflictos y divisiones de su dirigencia sindical y de una parte de esta con el gobierno. As\u00ed, desde mediados de 1968, se observaba un malestar generalizado de los trabajadores, importantes conflictos sindicales y el crecimiento del sindicalismo opositor. El aumento salarial dis-puesto no llegaba a compensar el deterioro salarial producido por la inflaci\u00f3n, mientras que la nueva postergaci\u00f3n de los convenios colectivos de trabajo anunciaba su congelamiento. La reforma de los desordenados componentes de la seguridad social tampoco ten\u00eda atractivo alguno para los trabajadores. El refe-rido paquete de decretos-ley, que transform\u00f3 el sistema previsional e intervino sobre las AAFF , intent\u00f3 sostener la impronta de suspensi\u00f3n de la pol\u00edtica y del conflicto social planteada en los or\u00edgenes del r\u00e9gimen. Complementando esta pol\u00edtica unilateral, el componente de AAFF volvi\u00f3 a aparecer como un recurso ad hoc del gobierno para realizar ciertas mejoras salariales con el fundamento de apoyo a la familia y de la promoci\u00f3n de los valores culturales. El Decreto-ley 18017/68 estableci\u00f3 el incremento de los montos de las asig- naciones y la ampliaci\u00f3n de sus prestaciones a partir de la definici\u00f3n de nuevos beneficios. En su art\u00edculo 1\u00b0 estipul\u00f3: \"la creaci\u00f3n de un r\u00e9gimen org\u00e1nico de asignaciones familiares, mediante la fijaci\u00f3n de leyes \u00fanicas que amparen a los distintos sectores de trabajadores\" y defini\u00f3 que las AAFF otorgar\u00edan subsidios por: matrimonio, maternidad, nacimiento de hijo, c\u00f3nyuge, cada hijo, familia el 31 de diciembre de 1969. Ver Revista de la Seguridad Social (enero de 1969, p. 92) y La Raz\u00f3n (23/12/1969, \"Sueldos: aumento 8 por ciento\").211 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nnumerosa, escolaridad primaria y escolaridad media y superior.76 Los estipendios por matrimonio, maternidad y nacimiento consagrados por esta norma eran nuevos y de pago \u00fanico. El subsidio por familia numerosa tambi\u00e9n resultaba una novedad, abonar\u00eda una importante suma adicional a partir del tercer hijo; dicha suma era recurrente y a ella se a\u00f1ad\u00edan el aumento de los montos y la cobertura por escolaridad. Estas prestaciones hicieron que las AAFF tuviesen una relevancia dentro del SMVyM mayor que la que hab\u00edan alcanzado con la ley de Illia y una importancia a\u00fan m\u00e1s significativa para las familias numerosas. 77 El referido decreto-ley complet\u00f3 el desarrollo institucional de las cajas de AAFF y mejor\u00f3 el perfil de la anunciada y postergada sindicatura p\u00fablica para cada caja d\u00e1ndole amplias facultades de verificaci\u00f3n y control. Sin embargo, esta fue casi toda la innovaci\u00f3n en lo que respecta al funcionamiento pol\u00edtico-administrativo. 78 Su letra continu\u00f3 con la preocupaci\u00f3n original de las cajas al reafirmar la separaci\u00f3n de las AAFF respecto a las negociaciones paritarias y sostener que los convenios colectivos de trabajo: \"... no podr\u00e1n estipular en el futuro ning\u00fan beneficio que reconozca como causa el matrimonio, la materni-dad, el nacimiento tenencia de hijos, la paternidad o escolaridad. Las cl\u00e1usulas que violen esta disposici\u00f3n ser\u00e1n anuladas y consideradas sin efecto alguno\" (art.16.). Pero como no pod\u00eda dejarse de lado la existencia de convenios que ya hubiesen contemplado estos beneficios, se dispuso que fueran absorbidos por los fijados en esta ley. 79 Ongan\u00eda anticip\u00f3 el \"paquete navide\u00f1o\" en un discurso realizado, unos d\u00edas antes, en la Bolsa de Comercio de Rosario, que vale citar in extenso: El saneamiento de las finanzas es, pues, el primer objetivo del empresaria- do nacional, y para recoger los frutos hay que hacer el esfuerzo. Nuestros 76 Tambi\u00e9n postul\u00f3 la creaci\u00f3n de una nueva Caja de Asignaciones para el Personal del Estado, dispuso que funcionase como una secci\u00f3n de la Caja Nacional de Previsi\u00f3n para el Personal del Estado y de Servicios P\u00fablicos, pero nunca lleg\u00f3 a constituirse y fue eliminada al redactarse en 1974 el texto reordenado; volveremos sobre ese punto. 77 Un antecedente es que CASFPI hab\u00eda incluido el pago por escolaridad primaria en 1960 a un valor fijo de $1 por hijo y por mes; pero mantuvo constante ese valor hasta 1967, lo que lo torn\u00f3 irrelevante por causa de la inflaci\u00f3n. Respecto a la relaci\u00f3n de las AAFF con el SMVyM, ver punto 7. 78 Una medida importante incluida en este decreto-ley es el desguace de la Caja de Maternidad, creada en 1934 (Ley 11933) al incluir sus beneficios dentro de las prestaciones que componen las AAFF y ampliar en 15 d\u00edas la licencia por nacimiento. 79 El empleador tomar\u00eda a su cargo la diferencia hasta la finalizaci\u00f3n del acuerdo sin derecho a reintegro o compensaci\u00f3n por parte de la caja respectiva.212 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossiertrabajadores aceptaron, a principios de 1967, sin titubeos, sin protestas, la pr\u00f3rroga de los convenios laborales hasta el 31 de diciembre pr\u00f3ximo. [...] Ning\u00fan sector -ni el empresario ni el laboral-, ni siquiera el gobierno, tiene la pretensi\u00f3n de ser due\u00f1o de todas las soluciones. [...] Para resolver nuestros problemas debemos participar todos en las soluciones. Sin la par - ticipaci\u00f3n de los trabajadores no hay soluciones laborales. Este es el motivo por el cual la pr\u00f3rroga de los convenios de trabajo debe tener fin, y lo tendr\u00e1 en el transcurso del a\u00f1o que viene. [...] Vamos a recuperar el nivel perdido. Nadie se haga la ilusi\u00f3n de superarlo en esta etapa de transici\u00f3n hacia la plena libertad de discusi\u00f3n de los convenios laborales. La alternativa es desatar una carrera de precios; implicar\u00eda volver a la plenitud del proceso inflacionario. El gobierno no lo har\u00e1. El salario familiar se ha mantenido en valores exiguos que son ya intolerables para la familia argentina. En este aspecto habr\u00e1 sustanciales mejoras. Aumentar\u00e1 considerablemente la asignaci\u00f3n por hijo, particularmente para las familias numerosas, y la ayuda de gastos por escolaridad. Las nuevas medidas contemplan, asimismo, actualizar la atenci\u00f3n por maternidad, que hace tiempo que no var\u00eda. Con el conjunto de estas medidas la familia argentina recuperar\u00e1 su capacidad adquisitiva. El gobierno pide e impone un esfuerzo a todos; tambi\u00e9n har\u00e1 el suyo (La Raz\u00f3n, 17/12/1968: \"Significativo discurso del Presidente de la Naci\u00f3n\", destacado nuestro). En el peri\u00f3dico oficial de la CGT (CGT de los Argentinos),80 en una nota posterior al anuncio del referido conjunto normativo y en respuesta a las de- claraciones del ministro de econom\u00eda, Adalberto Kriger Vasena, que explicaba los anuncios y las medidas en materia de pol\u00edtica de salarios, se afirma: Para compensar los d\u00e9ficit entre ingresos y costo de vida, para remontar la p\u00e9rdida del poder adquisitivo, lo m\u00ednimo que deb\u00edan recibir los traba-jadores despu\u00e9s de 21 meses de salarios congelados, era un aumento del 40%; el gobierno de los monopolios decreta el 8%. Una verdadera burla. Complementando ese 8% los decretos sobre pol\u00edtica salarial establecen algunos incrementos en el salario familiar y otras prestaciones (maternidad, casamiento, familia numerosa). No se trata de una \"apertura a lo social\"; es, en \u00faltima instancia, una v\u00eda de escape para los empresarios, que por 80 La CGT de los Argentinos fue fundada en 1968 con la elecci\u00f3n del dirigente gr\u00e1fico Raimundo Ongaro, quien encabezaba la corriente combativa del movimiento obrero argentino; el sector liderado por el metal\u00fargico Augusto Vandor se retir\u00f3 al verse en minor\u00eda con el objeto de preservar el dominio de la CGT, que qued\u00f3 dividida.213 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nlo pronto reciben una rebaja en el momento que deb\u00edan depositar a las Cajas de Subsidios Familiares (CGT de los Argentinos, a\u00f1o 1, N\u00b0 35, 27/12/68, \"La pol\u00edtica salarial de los verdugos del pueblo\", destacado nuestro). Tal como denuncia el peri\u00f3dico de la CGT de los Argentinos, se rebaj\u00f3 en un punto porcentual el aporte por AAFF que deb\u00edan realizar los empresarios a las Cajas.81 El diario La Prensa rese\u00f1\u00f3 los fundamentos del decreto sobre AAFF que acompa\u00f1aron el resto del paquete de leyes y coment\u00f3: \"el r\u00e9gimen de Asignaciones Familiares constituye una de las instituciones fundamentales de la Seguridad Social, en cuanto permite brindar una real cobertura a los trabajadores con mayores obligaciones familiares y realizar al mismo tiempo una pol\u00edtica demogr\u00e1fica y educacional adecuada\" (24/12/68: 1; Laguado Duca, 2011: 235). Entre 1964 y 1968, el valor de las AAFF se calcul\u00f3 como un porcentaje del SMVyM. Este porcentaje se fij\u00f3 en un 10% por cada prestaci\u00f3n por hijo y por c\u00f3nyuge, lo que representaba para una familia tipo el 45% del SMVyM de un trabajador soltero; entre 1968 y 1976, el salario familiar obrero no solo se vio robustecido por una diversificaci\u00f3n de prestaciones, sino tambi\u00e9n por el mejoramiento paulatino que tuvieron sus montos y la importancia superlativa alcanzada por las prestaciones diferenciales por escolaridad y por familia nu-merosa. Respecto de 1957, la reforma introducida por Ongan\u00eda signific\u00f3, tanto para la familia numerosa como para la familia tipo, un incremento del valor cobrado en concepto de AAFF de m\u00e1s del 70% pese al atraso de los salarios, que mostraron una ca\u00edda del 17%. 82 5.2 Control e intervenci\u00f3n de las Cajas de Asignaciones Familiares Luego de concretada la creaci\u00f3n de la Sindicatura de las Cajas de AAFF , estas fueron intervenidas. La medida se fundament\u00f3 en que las Cajas sufr\u00edan un \"proceso paulatino de descapitalizaci\u00f3n\", por el cual se hab\u00eda establecido unos meses antes el incremento del porcentaje de los aportes patronales, y una descapitalizaci\u00f3n producida por el \"elevado \u00edndice de evasi\u00f3n que se traduce en que un amplio sector de trabajadores no goce de los beneficios que las asig-naciones familiares garantizan, desvirtu\u00e1ndose as\u00ed las finalidades de promoci\u00f3n 81 Hacia fines de octubre de 1970, con el argumento del proceso paulatino de descapitalizaci\u00f3n, se elev\u00f3 el monto de dichos aportes al 12% para todas las cajas. 82 Ver punto 7.214 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossiery consolidaci\u00f3n de la familia\" (Decreto-ley 18886, B.O. 16/12/1970). El ministro Francisco Manrique, promotor de este proyecto, cont\u00f3 que sus viajes por el interior del pa\u00eds le demostraron que, pese a la existencia de normas que aseguraban a los trabajadores derechos, estos se encontraban al margen del sis-tema de la seguridad social (Decreto-ley 18886). La intervenci\u00f3n se propon\u00eda \"revisar las normas que rigen las Cajas y dotarlas de una administraci\u00f3n m\u00e1s adecuada y de mecanismos de recaudaci\u00f3n y de contralor org\u00e1nicos y eficaces\" (Decreto-ley 18886). Esta medida fue dispuesta por 180 d\u00edas; sin embargo, las cajas no fueron normalizadas; cumplido ese plazo, otro decreto dispuso nuevas acciones, como el empadronamiento y declaraci\u00f3n jurada de saldo por parte de los empleadores, y volvi\u00f3 a se\u00f1alar la paulatina descapitalizaci\u00f3n de las cajas por causa de la evasi\u00f3n y la falta de inscripci\u00f3n de las empresas al r\u00e9gimen. Al respecto, el gobierno afirm\u00f3 que \"el an\u00e1lisis comparativo de los padrones de empleadores revela que solo una tercera parte aproximadamente de los inscriptos en el r\u00e9gimen nacional de previsi\u00f3n figura en las n\u00f3minas de las cajas de subsidios familiares\" y agreg\u00f3: \"esta anomal\u00eda es la que exige la adopci\u00f3n de medidas tendientes a posibilitar la aplicaci\u00f3n integral del r\u00e9gimen financiero de reparto en que se sustenta el sistema de Asignaciones Familiares\". 83 Finalmente, la intervenci\u00f3n fue extendida por otro decreto sin plazos para la normalizaci\u00f3n institucional; sus considerandos destacan que la reestructuraci\u00f3n administrativa y los mecanismos de recaudaci\u00f3n puestos en pr\u00e1ctica permitieron agilizar los procedimientos instaurados y el volumen de reintegros abonados. Luego de un a\u00f1o y medio de intervenci\u00f3n estatal, el incremento de las reservas financieras posibilit\u00f3 un aumento de las AAFF por c\u00f3nyuge, por hijo y por escolaridad que desde 1969 se manten\u00edan congeladas. Adem\u00e1s, se agregaron nuevos beneficios, como la asignaci\u00f3n complementaria por vacaciones, de pago \u00fanico y anual, la asignaci\u00f3n de ayuda anual escolar, tambi\u00e9n de pago anual en el mes de marzo, y la duplicaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n por hijo cuando este fuere incapacitado (Decreto-ley 19859, 30/9/72, B.O. 9/10/72). 83 Decreto-ley 19057/71, B.O. 14/06/1971; cabe observar la alusi\u00f3n al sistema de compensaciones de las cajas como r\u00e9gimen de \"reparto\" como una m\u00e1s de las inexactitudes en el tratamiento normativo de las Cajas de AAFF y tambi\u00e9n como una m\u00e1s de las asimilaciones de estas al r\u00e9gimen previsional -que s\u00ed funcionaba con el criterio de reparto desde 1954-. Adem\u00e1s, el proyecto dispuso esa depuraci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de los padrones de empleadores frente a la Cajas y al Ministerio de T rabajo \"a fin de proponer un sistema de normalizaci\u00f3n de pagos semejante al establecido para el r\u00e9gimen de Previsi\u00f3n\" (Decreto-ley 19057/71, B.O. 14/06/1971).215 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nAunque el r\u00e9gimen autoritario se hab\u00eda propuesto un reordenamiento legislativo y administrativo, el primer lustro de la d\u00e9cada del setenta continu\u00f3 con la tendencia del incremento y superposici\u00f3n normativa en materia de seguridad social. En 1971 se sancion\u00f3 otra norma que autoriz\u00f3 al Poder Eje-cutivo Nacional a ordenar las leyes atinentes a la seguridad social. El mensaje de elevaci\u00f3n del proyecto dice que \"la naturaleza propia de la seguridad social obliga a sucesivas modificaciones de los textos legislativos que las regulan, en consonancia con la mutabilidad de los hechos sociales que constituyen la materia de su contenido\" (Decreto-ley 19892/74, B.O. 22/4/1971). Incluso luego de la reforma que unific\u00f3 y orden\u00f3 el sistema de las AAFF , se fueron sucediendo agregados correctivos o aclaratorios junto con nuevos beneficios como los se-\u00f1alados en este punto. T res a\u00f1os despu\u00e9s, ya repuesto el sistema representativo de gobierno, la Secretar\u00eda de Seguridad Social corrigi\u00f3 el Decreto-ley 18017 de Asignaciones Familiares. A partir de ese momento, esta ley fue conocida como Ley 18017/74 (texto ordenado). 84 As\u00ed, pese a que en 1972 se declar\u00f3 el cese de la intervenci\u00f3n por el Estado, en marzo de 1974, una resoluci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Estado de Seguridad Social determin\u00f3 el \u00e1mbito de dependencia de cada uno de los organismos relacionados con la seguridad social y dispuso que las Cajas de AAFF dependiesen de modo directo de la Subsecretar\u00eda de Seguridad Social; CASFEC qued\u00f3 intervenida por el propio secretario de Estado de la Seguridad Social, ingeniero Celestino Rodrigo. 85 Finalmente, en 1976, d\u00edas despu\u00e9s del golpe de Estado, el PEN aprob\u00f3 un decreto por el cual las Cajas quedaron formalmente intervenidas hasta su traspaso al SUSS en 1991. 86 5.3 Las asignaciones familiares y el Pacto Social El retorno de Per\u00f3n, luego de 18 a\u00f1os de exilio, estuvo signado por la b\u00fasqueda de concertaci\u00f3n social y pol\u00edtica. Su acuerdo con el resto de los partidos termin\u00f3 de aislar al gobierno militar, que buscaba una salida electoral condicionada. Finalmente, la soluci\u00f3n de compromiso fue expresada por la consigna \"C\u00e1mpora al gobierno, Per\u00f3n al poder\". La promesa de reconstruir el r\u00e9gimen representativo de gobierno fue soldada en el abrazo de Per\u00f3n con 84 Resoluci\u00f3n 930/74, B.O. 16/01/1974. 85 Resoluci\u00f3n SESS 140, 28/3/74, en RSS (N\u00b0 69, 1974: 340). Cabe mencionar que la Secretar\u00eda de Estado de Bienestar Social constitu\u00eda una dependencia del Ministerio de Bienestar Social (RSS, N\u00b0 70/72, 1974). 86 Ver apartado 6.216 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica MossierBalb\u00edn.87 Se esperaba que este pacto pol\u00edtico garantizase un buen funcionamien- to del Parlamento, mientras que el ascendente de Per\u00f3n sobre el movimiento obrero e importantes sectores empresarios hiciese lo propio en el \u00e1mbito de la producci\u00f3n. El 30 de mayo de 1973, cinco d\u00edas despu\u00e9s de asumir la m\u00e1xima magistratura, H\u00e9ctor C\u00e1mpora suscribi\u00f3 el Acta del Compromiso Nacional para la Reconstrucci\u00f3n, Liberaci\u00f3n Nacional y la Justicia Social y el 8 de junio, 5 d\u00edas antes de su dimisi\u00f3n, firm\u00f3 el Pacto Social (RSS, enero-junio de 1973: 1-11). Ese documento suscripto por el gobierno, la CGT y la CGE estableci\u00f3: \"Que las Convenciones Colectivas de T rabajo tendr\u00e1n plena vigencia para la discusi\u00f3n y acuerdo de condiciones laborales que no modifiquen la pol\u00edtica sa-larial establecida; asimismo las Convenciones aportar\u00e1n los elementos de juicio que permitan evaluar las variaciones de la capacidad adquisitiva del salario y la productividad en el trabajo\" (RSS, enero-junio, 1973: 5). Seg\u00fan Juan Carlos Torre, la estrategia de Per\u00f3n era inversa a la de sus antecesores que hab\u00edan intentado congelar la pol\u00edtica, pero el diagn\u00f3stico era similar: \"... librado a la din\u00e1mica propia de un orden competitivo, un pa\u00eds con grupos de presi\u00f3n tan poderosos y tan enfrentados estaba condenado a un crecimiento econ\u00f3mico err\u00e1tico y a la radicalizaci\u00f3n de los conflictos\" (Torre, 1989: 148). Confiando en su liderazgo y apelando a la lealtad de los sindicalistas, Per\u00f3n le daba un giro novedoso a la pol\u00edtica intentando instalar la f\u00f3rmula europea de la concertaci\u00f3n social como complemento del funcionamiento del sistema pol\u00edtico y buscando reservar un rol central para el gobierno en la fijaci\u00f3n de la pol\u00edtica salarial. Congelar la negociaci\u00f3n paritaria en pleno retorno a la democracia no result\u00f3 tan sencillo para el tercer gobierno de Per\u00f3n. Los antecedentes inmediatos no lo ayudaban pues la dictadura, que hab\u00eda sido jaqueada por la protesta social y la violencia pol\u00edtica, hab\u00eda sido obligada a abrir las negociaciones colectivas de trabajo en 1971 y dichas negociaciones se reiteraron en enero de 1973. 88 As\u00ed, en medio de la turbulencia social y del clima electoral previo al regreso de Per\u00f3n, empresarios y sindicatos suscribieron o ratificaron acuerdos que los 87 Ricardo Balb\u00edn era el m\u00e1ximo l\u00edder de la UCR y antiguo antagonista de Per\u00f3n; ese acuerdo pol\u00edtico signific\u00f3 una derrota a las tentativas de la dictadura de condicionar el retorno de Per\u00f3n y la reposici\u00f3n del r\u00e9gimen representativo de gobierno as\u00ed como un compromiso por parte de los l\u00edderes de las dos principales fuerzas pol\u00edticas respecto a la consolidaci\u00f3n de ese r\u00e9gimen. 88 Luego del Cordobazo se agudiz\u00f3 la movilizaci\u00f3n sindical y estudiantil y surgieron grupos guerrilleros urbanos de inspiraci\u00f3n guevarista; los m\u00e1s notorios y numerosos se proclamaron peronistas y fueron acogidos por el l\u00edder desde su exilio. El 24 de mayo de 1971, al d\u00eda siguiente del segundo golpe palaciego del r\u00e9gimen autoritario, el nuevo presidente, el general Lanusse, anunci\u00f3 la reapertura de los convenios colectivos de trabajo.217 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3ncompromet\u00edan en el futuro inmediato, pero que tambi\u00e9n compromet\u00edan la pol\u00edtica de precios y salarios del nuevo gobierno constitucional. Como sostiene Torre, la invitaci\u00f3n a participar del gobierno era una ex- periencia nueva para la dirigencia sindical, forjada en 18 a\u00f1os de resistencia y acostumbrada a que se le solicitase \"la tolerancia para los gobiernos [o] respaldos para la gestaci\u00f3n de golpes de estado\" (Torre, 1989: 147). Por eso, los com-promisos emergentes del Pacto Social resultaron un costo que no alcanzaba a compensar la satisfacci\u00f3n de esta dirigencia por participar del nuevo gobierno (Torre, 1989: 71-72, 147). Aunque el peso de la autoridad pol\u00edtica de Per\u00f3n mantuvo vivo ese acuerdo, la incomodidad de la CGT se hizo notar y explica la elocuencia de los comentarios del viejo l\u00edder: El Pacto Social est\u00e1 hecho de tal manera que es tambi\u00e9n un pacto pol\u00edtico [...] no debe ser roto por ninguna causa. Los convenios colectivos [...] en un per\u00edodo de abundancia, aseguran la justicia: en un ambiente de miseria, provocan la lucha, que a su vez es negativa. [...] el Pacto Social es un convenio colectivo al m\u00e1s alto nivel [...]. Es un loco el que haya dicho que el pacto puede ser denunciado (Torre, 1989: 73; De Rizz, 2000: 145). El uso del t\u00e9rmino denuncia correspond\u00eda al instrumento legal de noti- ficaci\u00f3n previsto en la ley de convenios colectivos de trabajo. Muchos de los convenios firmados en los dos a\u00f1os previos venc\u00edan en 1973 y hab\u00eda versiones de que la CGT preparaba un anuncio en ese sentido para el 25 de septiembre de 1973. 89 La nueva apuesta de Per\u00f3n era que el reemplazo de la coacci\u00f3n por la con- certaci\u00f3n har\u00eda que fluyese el desarrollo econ\u00f3mico y se evitara de ese modo que las pujas distributivas terminasen en escaladas inflacionarias, como ven\u00eda sucediendo desde hac\u00eda m\u00e1s de veinte a\u00f1os, pues ello generaba entre los em-pleados una fuerte propensi\u00f3n al conflicto, as\u00ed como aumentos salariales dife-renciados entre actividades, que muchas veces significaban una redistribuci\u00f3n de ingresos entre los propios trabajadores. Resultaba dif\u00edcil para la dirigencia sindical oficialista justificar la postergaci\u00f3n de un instrumento legal que era orgullo de su tradici\u00f3n de lucha y veh\u00edculo de su legitimaci\u00f3n frente a las bases. Adem\u00e1s, la Ley 14250 de convenios colectivos de trabajo era un instrumento conseguido durante el segundo mandato de Per\u00f3n, centro de los reclamos al gobierno de Ongan\u00eda. No obstante, el pacto social buscaba compensarlos; 89 Los anuncios quedaron ocluidos por el asesinato del secretario general de la CGT Jos\u00e9 Rucci, aunque fueron confirmados por su sucesor, Adelino Torres (Torre, 1989: 71-73). 218 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossierla nueva ley de Asociaciones Sindicales, 20615, la ley de contrato de trabajo 20744 y la inclusi\u00f3n de un Programa de Seguridad Social dentro del propio pacto social iban en ese sentido. 90 El pacto incorporaba importantes compromisos de avances en los vectores de seguridad social y, como suced\u00eda siempre que se congelaba la negociaci\u00f3n salarial, se otorg\u00f3 un incremento del 40% en el monto de todas las prestaciones de las AAFF (Decreto 101, B.O. 23/7/73). 91 El 30 de noviembre de 1973, el Decreto 466/73 aprob\u00f3 el Programa de Seguridad Social suscripto en la misma fecha por los Ministerios de Bienestar Social, Econom\u00eda y T rabajo con la CGT y la CGE. 92 Los integrantes conformaron una comisi\u00f3n para impulsar dicho programa. Entre algunos de sus objetivos estaba el de \"ampliar las AAFF a jubilados y pensionados [e] integrar prestaciones econ\u00f3micas de maternidad e infancia con la asistencia m\u00e9dica de la madre durante el embarazo, parto y puerperio y del ni\u00f1o\" (B.O. 7/12/1973). 93 En relaci\u00f3n con los dem\u00e1s objetivos del Programa de Seguridad Social, se puede se\u00f1alar que se cumplieron aquellos que implicaban impulsar medidas relacionadas con el mejoramiento de las prestaciones de jubilaciones, pensiones y AAFF . Asimismo, se intensificaron las tareas de fiscalizaci\u00f3n y control sobre los aportes y padrones de beneficiarios a fin de atacar la evasi\u00f3n y se fortalecieron las tareas informativas destinadas a los trabajadores y beneficiarios de la seguridad 90 La nueva ley de asociaciones sindicales permiti\u00f3 profundizar la representaci\u00f3n monop\u00f3lica por rama de actividad mediante la duplicaci\u00f3n del tiempo de mandato de los dirigentes sindicales, la intervenci\u00f3n de las regionales opositoras y la remoci\u00f3n de delegados de f\u00e1brica, entre otras medidas de centralizaci\u00f3n sindical (Torre, 1989: 74, 112-119, De Rizz, 2000: 140); la ley de contratos de trabajo complement\u00f3 el marco jur\u00eddico de las convenciones colectivas (Ley 14250). 91 Tambi\u00e9n dej\u00f3 sin efecto la Caja de AAFF para el personal de empresas estatales que estipulaba el art\u00edculo 8 de la Ley 18017 y dispuso que las erogaciones de las AAFF del personal de las empresas del Estado deb\u00edan ser atendidas con los recursos de sus respectivos presupuestos (Decreto 651, B.O. 27/8/73). 92 La firma del Programa clausuraba la Semana de la Seguridad Social, declarada por disposici\u00f3n del Ministerio de Bienestar Social del 26 al 30 de noviembre de 1973. En esos cinco d\u00edas se llevaron a cabo diversos actos presididos por las autoridades nacionales, en los que se anunciaron varias medidas en materia de seguridad social (RSS, noviembre, 1973: 765) y se fij\u00f3 por decreto el 27 de noviembre como D\u00eda de la Seguridad Social. Finalmente, el programa de Seguridad Social form\u00f3 parte del Plan T rienal para la Reconstrucci\u00f3n y Liberalizaci\u00f3n Nacional 1973-1976, elaborado por el ministro Gelbard y presentado por el gobierno el 21 de diciembre de 1973. 93 Llamativamente, la ley de AAFF para jubilados y pensionados (Ley 20586, B.O. 10/1/74; Decreto 890, B.O. 28/3/74), al igual que que instituye la Asignaci\u00f3n Prenatal (Ley 20590, B.O. 10/1/74, Decreto 853/74, en RSS, enero de 1974: 16), hab\u00eda sido sancionada el d\u00eda anterior; su promulgaci\u00f3n fue el 24 de diciembre de 1974.219 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nsocial; acciones que se realizaron con una activa participaci\u00f3n de los gremios y entidades patronales. Sin embargo, distinta fue la suerte de los objetivos que plantearon reformas en el orden institucional y administrativo. En ese sentido, la aspiraci\u00f3n de \"establecer un sistema nacional e integral de seguridad social basado en la unidad de conducci\u00f3n, en la centralizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y en la descentralizaci\u00f3n operativa\" (B.O. 7/12/1973) -tal como aparece expreso en el programa de Seguridad Social- fue una vez m\u00e1s una expresi\u00f3n de deseos. La cuesti\u00f3n de las AAFF estaba en la agenda de los organismos internacio- nales cuando, a mediados de 1974, se realiz\u00f3 en Buenos Aires la Conferencia Interamericana sobre Planificaci\u00f3n de la Seguridad Social. En ella se destac\u00f3 una mesa redonda sobre AAFF con activa participaci\u00f3n de representantes de las cajas argentinas y se debati\u00f3 sobre la promoci\u00f3n, el desarrollo y el perfec-cionamiento de las AAFF en Am\u00e9rica. El evento culmin\u00f3 con la Declaraci\u00f3n Solidarista de Planificaci\u00f3n Americana de Seguridad Social, 94 que respecto a este tema manifest\u00f3: La extensi\u00f3n de las AAFF debe alcanzar igualmente a la poblaci\u00f3n no activa incluidos los pensionistas con carga de familias, y contemplar tambi\u00e9n una compensaci\u00f3n adecuada para los sectores econ\u00f3micos que no pueden asumir su financiaci\u00f3n en igual medida que los asalariados. Es de destacar que el principio de que la extensi\u00f3n del campo de aplicaci\u00f3n de las AAFF es interdependiente con el problema de su financiamiento, y, que para ello, la soluci\u00f3n efectiva radica en una amplia solidaridad nacional [...] [destacando] la conveniencia de propiciar [...] el estudio de la extensi\u00f3n de las AAFF a toda la poblaci\u00f3n (RSS, julio-septiembre de 1974: 844-845). Las concreciones locales fueron mucho m\u00e1s modestas; ese a\u00f1o las AAFF lograron rebasar los l\u00edmites de la poblaci\u00f3n trabajadora en relaci\u00f3n de depen- dencia como poblaci\u00f3n sujeto de derechos al estipularse su extensi\u00f3n para el sector pasivo de los trabajadores, que se convirti\u00f3 en uno de los pocos objetivos de ampliaci\u00f3n de vectores de protecci\u00f3n del Programa de Seguridad Social que se concretaron. 95 Por su parte, la nueva Ley de Contrato de T rabajo, 20744, 94 Suscrib\u00edan esta Declaraci\u00f3n la Asociaci\u00f3n Internacional de Seguridad Social, el Comit\u00e9 Interamericano de Seguridad Social y la Organizaci\u00f3n Iberoamericana de la Seguridad Social. 95 Luego, a trav\u00e9s de la reglamentaci\u00f3n de la Ley 21063, se extendieron los beneficiarios de las AAFF a las prestaciones asistenciales por vejez e invalidez y dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, un d\u00eda antes del golpe de Estado del 24 de marzo de 1976, el PEN firm\u00f3 el Decreto 21372/76 que derog\u00f3 dicha medida. 220 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossierexcluy\u00f3 de modo definitivo las AAFF de la fijaci\u00f3n del salario m\u00ednimo y esta- bleci\u00f3 que el SMVyM: Es la menor remuneraci\u00f3n que debe percibir en efectivo el trabajador sin carga de familia, en su jornada legal de trabajo, de modo que le asegure alimentaci\u00f3n adecuada, vivienda digna, educaci\u00f3n, vestuario, asistencia sanitaria, transporte y esparcimiento, vacaciones y previsi\u00f3n [...] los sub-sidios o asignaciones por carga de familia son independientes del derecho a la percepci\u00f3n del SMVyM que prev\u00e9 este cap\u00edtulo (B.O. 20/09/74). Esta ley contin\u00faa vigente. La nueva ley de Asociaciones Sindicales, promulgada a finales de 1973, signific\u00f3 mayores prerrogativas para la dirigencia sindical oficialista y posibilit\u00f3 el combate a la oposici\u00f3n sindical; en ese sentido, a mediados de 1974 fueron intervenidos los sindicatos m\u00e1s cr\u00edticos de la pol\u00edtica oficial de la CGT. 96 Por esos d\u00edas, el peronismo se debat\u00eda en una profunda lucha interna que signific\u00f3 la intervenci\u00f3n de cinco provincias gobernadas por peronistas afines al ala izquierda del movimiento. Antes de que la crisis de la Organizaci\u00f3n de Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo afectase de modo negativo los precios internacionales de la balanza comercial, Per\u00f3n tuvo que abrir una ronda de negociaciones en torno al Pacto Social, que termin\u00f3 hacia finales de 1973 con las referidas mejoras normativas y un ajuste salarial que evit\u00f3 que el pacto social fuese \"denunciado\" por las partes. Pero, frente a las mejoras relativas que se ofrecieron a los traba-jadores y al aumento de los insumos industriales importados, los empresarios comenzaron a eludir el acuerdo de precios y desabastecer el mercado. Luego del fallecimiento del Per\u00f3n, el 1\u00ba de julio de 1974, el pacto ya no logr\u00f3 con-tenci\u00f3n alguna, la inflaci\u00f3n estall\u00f3 y fueron vanos los esfuerzos del gobierno por continuar postergando las paritarias. Estas se abrieron en 1975 en medio de una importante crisis institucional; la inflaci\u00f3n, los conflictos sindicales y una escalada de violencia armada en la que se enfrentaban la izquierda y la derecha peronistas fueron los proleg\u00f3menos del golpe de Estado m\u00e1s siniestro de la historia argentina. Un mes y medio antes, por medio del Decreto 562/76, el gobierno de Isabel Per\u00f3n estableci\u00f3 un incremento en las AAFF del 40% fundamentado en la \"funci\u00f3n fundamental que las mismas tienen para la pro-tecci\u00f3n de la familia\" (B.O. 16/02/1973). 96 En 1974, gracias a las prerrogativas de dicha ley, fueron intervenidas las seccionales sindicales de dirigentes renombrados como Agust\u00edn Tosco, Ren\u00e9 Salamanca y Raimundo Ongaro. 221 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3n6. El r\u00e9gimen de asignaciones familiares, de la intervenci\u00f3n a la estatizaci\u00f3n (1976-1991) El per\u00edodo comprendido entre 1976 y 1991, en el que se cierra la historia de las cajas de AAFF , se encuentra atravesado por el terrorismo de Estado, la crisis econ\u00f3mica, el deterioro del aparato productivo, la implosi\u00f3n del r\u00e9gimen militar y la restituci\u00f3n del r\u00e9gimen representativo de gobierno, sitiado por el ac\u00famulo catastr\u00f3fico de frustraciones colectivas. Respecto del Sistema de Seguridad So-cial, el gobierno constitucional de 1983 se encontr\u00f3 con una debacle similar a la del resto de la econom\u00eda pues el dise\u00f1o institucional hac\u00eda que las altas tasas de desempleo incidiesen de modo muy negativo tanto sobre el sistema previsio-nal como sobre el de Obras Sociales (OOSS), que se sustentaban con aportes y contribuciones efectuadas sobre el trabajo formal, mientras la fragmentada y deteriorada salud p\u00fablica recib\u00eda a los desempleados y a todos aquellos que no ten\u00edan una mejor alternativa de atenci\u00f3n. No obstante, sorprende que el sistema de cajas de asignaciones familiares se mantuviese inc\u00f3lume frente a las transferencias de fondos a las que fue sometido para socorrer al sistema previ-sional y que haya sido expropiado y estatizado en los inicios de la d\u00e9cada de los noventa, en la que se privatizaron los servicios p\u00fablicos y se desguaz\u00f3 el Estado. Durante este per\u00edodo, el r\u00e9gimen de AAFF no registr\u00f3 reformas significa- tivas de su estructura legal y de su grilla de prestaciones. Sin embargo, fueron importantes los vaivenes que se registraron en los montos de los beneficios y constituyen una novedad las recurrentes transferencias de recursos hacia el sistema previsional para paliar su crisis. Recordemos que, si bien en sus inicios las cajas de AAFF fueron vinculadas sin claridad normativa a las cajas previsionales, luego su encuadre legal precis\u00f3 que consist\u00edan en entidades de derecho diferentes. Sin embargo, estas cajas pasaron tanto tiempo intervenidas y amalgamadas al sistema previsional que acabaron siendo usadas para aliviar sus apremios financieros y finalmente fueron arrastradas por su bancarrota. Las primeras medidas econ\u00f3micas de la dictadura militar iniciada en 1976 no se apartaron de las caracter\u00edsticas de los planes de ajuste tradicionales, ba-sados en la devaluaci\u00f3n y reducci\u00f3n del gasto p\u00fablico, aunque la profundidad del cambio regresivo en la distribuci\u00f3n del ingreso no registra un antecedente similar (Damill, 2005: 168). Las pol\u00edticas de devaluaci\u00f3n y congelamiento salarial provocaron, en menos de un semestre, un descenso del salario real cercano al 40%. 97 Sin lugar a dudas, la aceleraci\u00f3n inflacionaria que se desat\u00f3 97 Al respecto, ver Canitrot (1980) y el gr\u00e1fico 2.222 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossieren 1975, luego del Rodrigazo,98 marc\u00f3 el inicio de una nueva etapa pues desde ese momento y hasta comienzos de los a\u00f1os noventa solo en dos oportunida- des -1980 y 1986- las tasas de inflaci\u00f3n cayeron por debajo del 100% anual (Damill, 2005: 166). El ajuste econ\u00f3mico fue acompa\u00f1ado por la inmediata suspensi\u00f3n de la ley de convenios colectivos de trabajo (Decreto-ley 9/76) que, como veremos, reci\u00e9n fue reactivada en 1988. En ese marco, tres fueron las medidas de este gobierno sobre las AAFF . La primera consisti\u00f3 en la remoci\u00f3n de las autoridades de las Cajas de AAFF , que quedaron formalmente intervenidas hasta su estatizaci\u00f3n en 1991. En segundo lugar, como hab\u00eda sucedido en la dictadura de la Revoluci\u00f3n Argentina, el retraso salarial fue morigerado por importantes aumentos de las AAFF y la importancia de las prestaciones para familia numerosa tuvieron un rol significativo en el salario de los trabajadores. Los desequilibrios fiscales experimentados por el sistema previsional hicieron que los gobiernos de la d\u00e9cada del ochenta transfirieran fondos de las Cajas de AAFF hacia este sistema y que, finalmente, a inicio de los a\u00f1os noventa, las propias cajas fuesen subsumidas en el SUSS. Los antecedentes de este desenlace se encuentran en medidas de la d\u00e9cada del setenta elaboradas, en primera instancia, para anticipar emergencias econ\u00f3micas de las propias cajas de AAFF . Por ejemplo, en 1979 se sancion\u00f3 un decreto que preve\u00eda que, ante posibles desequilibrios financieros, \"las Cajas de Asignaciones Familiares para empleados de Comercio e Industria y la del Personal de la Estiba se facilitar\u00e1n entre s\u00ed en car\u00e1cter de pr\u00e9stamos, conforme a sus posibilidades financieras las sumas necesarias para hacer frente a sus necesidades\" (Ley 22020, B.O. 28/6/1979). 99 En 1980, un decreto-ley dispuso la creaci\u00f3n de la Contribuci\u00f3n Unificada de Seguridad Social; se trataba de un fondo de recaudaci\u00f3n com\u00fan para todos los aportes y contribuciones al Sistema de Seguridad Social: Sis-tema Previsional, Obras Sociales, Fondo Nacional de T urismo Social, Fondo Nacional de Vivienda, Pensionados y Jubilados, y Asignaciones Familiares, que ser\u00eda instituido y fiscalizado por una Comisi\u00f3n de Contralor (Decreto-ley 98 Nombre popular que recibi\u00f3 el plan econ\u00f3mico de 1975 del ministro Celestino Rodrigo, que produjo una fuerte devaluaci\u00f3n de la moneda y un incremento de las tarifas p\u00fablicas para corregir el desequilibrio fiscal y de la balanza de pagos (Damill, 2005: 166). 99 Los considerandos de esta ley se\u00f1alaron como antecedente el acta firmada en 1974 entre las Cajas de AAFF , la CGT y la Secretar\u00eda de Estado de Seguridad Social, que hab\u00eda acordado la creaci\u00f3n de un Fondo de Reservas de Asignaciones Familiares destinado a compensar los posibles d\u00e9ficit de dichas cajas y a la ampliaci\u00f3n de nuevos beneficios; sin embargo, las cajas nunca tuvieron d\u00e9ficits y el Fondo no se reglament\u00f3.223 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3n22187, B.O. 12/3/1980). Pero la norma fue derogada seis meses despu\u00e9s por otro decreto sin que esa comisi\u00f3n llegase a conformarse y que el mecanismo de contribuci\u00f3n unificada se implementase (Decreto-ley 22293, B.O. 6/10/1980). Las idas y vueltas de la normativa evidencian desacuerdos dentro del gobierno militar respecto a la seguridad social y a la relaci\u00f3n del Estado con los sindicatos. Esa medida resign\u00f3 la centralizaci\u00f3n y control de los diferentes vectores de la seguridad social, en particular el de OOSS; sin embargo, elimin\u00f3 los aportes y contribuciones al sistema previsional sustituy\u00e9ndolos por la creaci\u00f3n del impuesto al valor agregado (IVA), que grav\u00f3 el consumo de todos los bienes y servicios. Adem\u00e1s, desde comienzos de 1980, el gobierno de la dictadura tom\u00f3 la decisi\u00f3n de transferir parte del super\u00e1vit financiero de las Cajas de AAFF con el fin de recomponer el desequilibrio reinante en el sistema previsional. Estas transferencias evitaron el saldo negativo de los Fondos Previsionales sin afectar los saldos superavitarios de las Cajas de AAFF . 100 Como veremos, el gobierno constitucional se vio obligado a utilizar el mismo recurso. El retorno a la democracia sorprendi\u00f3 por el triunfo electoral del candi- dato de la UCR Ra\u00fal Alfons\u00edn. La derrota del peronismo no fue ajena al rol de los sindicatos en la recomposici\u00f3n del Partido Justicialista; estos cargaron con las denuncias de un pacto \"militar-sindical\" de amnist\u00eda frente a los cr\u00ed-menes cometidos durante la dictadura. No obstante, la crisis pol\u00edtica interna del peronismo no mengu\u00f3 el poder de los dirigentes sindicales y, por cierto, acentu\u00f3 su \"doble rol pol\u00edtico-sindical\" (Palomino, 2005: 390). La estrategia de esta dirigencia se desdobl\u00f3 entre la confrontaci\u00f3n y la alianza con el gobierno radical; como ejemplo de estas oscilaciones, se pueden mencionar trece paros generales contra la pol\u00edtica laboral del gobierno as\u00ed como el nombramiento de dirigentes gremiales en carteras sensibles como la Secretar\u00eda de T rabajo y el propio Ministerio de T rabajo. La crisis del sistema previsional form\u00f3 parte de la crisis econ\u00f3mica general que el gobierno radical debi\u00f3 enfrentar. En 1985 tuvo que restablecer los aportes patronales suprimidos en 1980 y aprobar una ley que afectaba directamente a las Cajas de AAFF . Esta norma, por un lado, habilit\u00f3 la transferencia del 25% de los recursos existentes en dichas cajas al Sistema Previsional y, por otro, determin\u00f3 que la contribuci\u00f3n patronal al sistema previsional aumentase en un 3% y disminuyese esa misma magnitud el aporte a las cajas de AAFF para 100 Ver Revista de Seguridad Social de 1980 a 1984, secci\u00f3n \"Estad\u00edsticas\".224 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossierevitar una sobrecarga en los costos laborales de los empleadores.101 Pese a los esfuerzos, la medida no alcanz\u00f3 para impedir el colapso del sistema previsional. La cr\u00edtica situaci\u00f3n financiera persisti\u00f3 y la acumulaci\u00f3n de demandas al Estado, que reclamaban la movilidad jubilatoria y el pago de haberes, creci\u00f3; al cabo de un a\u00f1o, el gobierno de Alfons\u00edn tuvo que decretar la \"emergencia previsional\". De ese modo, congel\u00f3 las demandas judiciales y la ejecuci\u00f3n de sentencias y estableci\u00f3 un nuevo mecanismo para el c\u00e1lculo de haberes que homogeneiz\u00f3 la distribuci\u00f3n de los beneficios en el sistema reduciendo el valor real de las prestaciones jubilatorias m\u00e1s elevadas (Arza, 2010). 102 Los a\u00f1os de restauraci\u00f3n democr\u00e1tica coincidieron con los de la \"crisis de la deuda externa\" que afect\u00f3 a toda Am\u00e9rica Latina y se precipit\u00f3 con la moratoria del Estado mexicano de 1982. Luego de un primer plan econ\u00f3mico de cu\u00f1o desarrollista, el gobierno de Alfons\u00edn debi\u00f3 afrontar la crisis inflacionaria y el pago de la deuda externa. El Plan Austral, un paquete heterodoxo de medidas de ajuste econ\u00f3mico, logr\u00f3 contener la inflaci\u00f3n sin frenar el crecimiento eco-n\u00f3mico entre 1985 y 1987. No obstante, la ca\u00edda internacional de los precios de los bienes primarios y el alza de las tasas de inter\u00e9s se sumaron a las dificultades internas y terminaron en una hiperinflaci\u00f3n que profundiz\u00f3 la crisis del Estado (Cavarozzi, 2006). Estos procesos tuvieron un impacto jam\u00e1s experimentado por los argentinos. Los precios anuales registraron una variaci\u00f3n de m\u00e1s del 3000%. Seg\u00fan Rapoport, en el mes de julio de 1989, los precios subieron un 197%, los salarios 160% y las tarifas de los servicios de gas, electricidad y tel\u00e9fonos un 700% (2011). Para muchos analistas, la dificultad de estabilizaci\u00f3n econ\u00f3mica del gobierno de Alfons\u00edn tambi\u00e9n estuvo vinculada al temprano fracaso de su pol\u00edtica labo-ral. El desaf\u00edo de levantar la suspensi\u00f3n de los convenios colectivos de trabajo estaba contemplado en la plataforma electoral de la UCR. Sin embargo, el inter\u00e9s por reformar el modelo de representaci\u00f3n sectorial hizo que el gobierno presentase un temprano proyecto de reforma de la ley de asociaciones sindicales 101 Ley 23288 (B.O. 29/10/1985) y Decreto Reglamentario 2229 (B.O 25/11/85). Esta ley menciona como antecedente el acta firmada en 1974 entre las Cajas de AAFF , la CGT y la Secretar\u00eda de Estado de Seguridad Social, a partir de la cual se hab\u00eda acordado la creaci\u00f3n de un Fondo de Reserva de Asignaciones Familiares, que deb\u00eda conformarse con las reservas y excedentes de los ingresos de las cajas y estaba destinado a compensar posibles d\u00e9ficits de cualquiera de ellas as\u00ed como la ampliaci\u00f3n de beneficios. 102 Ver cap\u00edtulo 2 en este libro. 225 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nque buscaba el pluralismo sindical.103 La derrota parlamentaria de este proyecto llev\u00f3 al gobierno a postergar las negociaciones paritarias por medio del Decreto 2224/85, que limit\u00f3 el alcance de las negociaciones salariales y gener\u00f3 fuertes reclamos de la CGT (Bisio y Fern\u00e1ndez, 1999). En 1987 el gobierno promovi\u00f3 un nuevo intento de concertaci\u00f3n econ\u00f3mico-social, convoc\u00f3 a un l\u00edder sindical para la cartera de trabajo y propuso el restablecimiento de las negociaciones colectivas de trabajo. En febrero de 1988, en un marco de profunda crisis fiscal y econ\u00f3mica, el nuevo intento de concertaci\u00f3n puso en funcionamiento las negociaciones paritarias suspendidas por la dictadura en 1976 y constituy\u00f3 el Consejo Nacional del SMVyM, suspendido por otra dictadura en 1968. 104 Sin embargo, la intenci\u00f3n de que dicho consejo oficiase como n\u00facleo de un nuevo Pacto Social no fue tomada con benepl\u00e1cito por el sindicalismo a tal punto que durante ese a\u00f1o se realizaron los \u00faltimos tres paros generales de los trece mencionados. 105 Las pujas y las tensiones en las negociaciones por la actualiza- ci\u00f3n salarial llevaron a la paralizaci\u00f3n del Consejo del SMVyM. En ese mismo momento, el gobierno radical anunci\u00f3 un incremento de las AAFF , que para algunas prestaciones alcanz\u00f3 el 100%. Finalmente, la escalada inflacionaria y una profunda crisis social conmi- naron el adelanto del recambio gubernamental, que se concret\u00f3 a mediados de 1989; la crisis empa\u00f1\u00f3 la trascendencia del evento: luego de 51 a\u00f1os, un presidente constitucional traspasaba el mando a otro de esa misma condi-ci\u00f3n. 106 Carlos Menem inici\u00f3 su gobierno enfrentando dicha crisis con un profundo proceso de reforma del Estado y privatizaciones de servicios p\u00fabli-cos que incluy\u00f3 la creaci\u00f3n del Sistema \u00danico de la Seguridad Social (SUSS) (Decreto-ley 2284/91). Con este sistema se gener\u00f3 una cuenta \u00fanica de flujo de capitales correspondientes a aportes y contribuciones del r\u00e9gimen de jubi-laciones, OOSS, Fondo de Desempleo y AAFF . Este fondo recibi\u00f3 el mismo 103 Conocida como Ley Mucci, por el apellido del ministro de T rabajo que la elabor\u00f3, fue aprobada por la C\u00e1mara de Diputados y rechazada por un voto en el Senado el 14 de marzo de 1984. 104 El gobierno ratific\u00f3, de ese modo, los acuerdos del Estado con la OIT sobre el Fomento de la Negociaci\u00f3n Colectiva; la Ley 23545/88 restableci\u00f3 con algunas modificaciones la ley de convenios colectivos de trabajo (14250) de 1953. 105 Los representantes gremiales solicitaban un incremento salarial del 47%, mientras que el gobierno ofrec\u00eda el 25%; en septiembre de este a\u00f1o se produjo la d\u00e9cimo tercera huelga general (\u00c1mbito Financiero, 17/8/88: 2). 106 El lapso puede ser corregido a 61 a\u00f1os si se cuestionan las garant\u00edas constitucionales del r\u00e9gimen pol\u00edtico que posibilit\u00f3 el traspaso de mandato entre Agust\u00edn Justo y Roberto Ortiz en 1938, lo que lleva a considerar el traspaso de mando entre Marcelo T. de Alvear e Hip\u00f3lito Yrigoyen de 1928. 226 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossiernombre que el proyectado y frustrado en 1980: Contribuci\u00f3n Unificada de la Seguridad Social.107 Para Carlos Ch\u00e9bez, el gobierno consigui\u00f3 instrumentar \"el viejo anhelo gubernamental de controlar bajo un \u00fanico sistema centralizado la totalidad de los aportes de la seguridad social y en forma especial los de las OOSS y los de AAFF\" (1992: 131). No obstante, el proceso de unificaci\u00f3n no hab\u00eda terminado y ese mismo gobierno dio marcha atr\u00e1s con el control de los fondos de las OOSS. 108 El proceso de transferencia de las Cajas de Asignaciones familiares al SUSS estuvo cargado de tensiones y discusiones p\u00fablicas entre los sindicatos que agrupaban a los trabajadores de las cajas y el Ministerio de T rabajo, organismo promotor y ejecutor del decreto de la desregulaci\u00f3n econ\u00f3mica en el \u00e1mbito de la seguridad social. El poder de presi\u00f3n de estos sindicatos era dispar; mientras que los empleados de CASFPI hab\u00edan creado un peque\u00f1o sindicato, los empleados de CASFEC eran representados por el poderoso sindicato de los mercantiles. Si bien la estatizaci\u00f3n preve\u00eda las indemnizaciones por \"retiro voluntario\" y el traspaso del personal de las cajas a organismos de la repartici\u00f3n p\u00fablica federal, el elemento menos expl\u00edcito del debate era la magnitud de la planta de personal de las Cajas de AAFF y sus remuneraciones, as\u00ed como cierto inter\u00e9s por parte del Sindicato de Comercio por controlar esta instituci\u00f3n. A principios de 1991, los empleados de CASFEC eran 3038, de los cuales el 20% hab\u00eda sido reclutado en los \u00faltimos 17 meses. 109 Esto agrav\u00f3 el volumen de los gastos administrativos, que se encontraban muy por encima de los valores permitidos por la ley. 110 La pol\u00e9mica en torno a la estatizaci\u00f3n de las AAFF estuvo atravesada por dos cuestiones: la primera fue si el gobierno de las cajas era o no un modelo de cogesti\u00f3n obrero-patronal como sosten\u00edan los sindicalistas de comercio; la segunda era el cuestionamiento a la estatizaci\u00f3n, que hac\u00eda SICASFPI (el 107 Para una descripci\u00f3n del subsistema de AAFF dentro del SUSS, ver Curcio (2011). 108 El Estado sigue sin manejar esos recursos y con muchas dificultades de fiscalizaci\u00f3n de ese vector tan particular de la salud p\u00fablica. 109 Esa planta de personal pas\u00f3 de 2570 en julio de 1989 a 3038 en enero de 1991; seg\u00fan Ch\u00e9bez, el incremento estuvo motivado por el hecho de que en 1987 comenzaron a integrarse a la administraci\u00f3n de las Cajas sectores sindicales y empresarios: \"el poderoso sindicato mercantil y la C\u00e1mara Argentina Mercantil, en el caso de la ex CASFEC, y la UIA, en el caso de la CASFPI, logran posiciones de poder e influencia en numerosas nombramientos que hacen crecer las plantas de personal\" (1992: 129). 110 En el momento de su estatizaci\u00f3n, los gastos administrativos CASFEC representaban el 25% de su recaudaci\u00f3n, mientras que la norma que la reg\u00eda autorizaba solo un 3%; adem\u00e1s, \"eran altos los niveles individuales de los salarios\" (Ch\u00e9bez, 1992: 190).227 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nsindicato de la caja de industria). Su titular, Guillermo Zuccotti, afirmaba: \"La medida es ilegal porque se est\u00e1 procediendo a estatizar una entidad privada\". Por su parte, el secretario de T rabajo, Rodolfo D\u00edaz, en respuesta a ambos argumentos sindicales concluy\u00f3 que estos problemas se deb\u00edan a que las Cajas eran un \"travesti institucional\" (P\u00e1gina 12, 21/11/1991). Ambos argumentos sindicales fueron debilitados por \"la nula presencia empresarial en este debate\" (Ch\u00e9bez, 1992: 132). La creaci\u00f3n del SUSS represent\u00f3 para las cajas de AAFF una medida de doble impacto. Por un lado, su super\u00e1vit financiero se convirti\u00f3 en un instru-mento para atender los desequilibrios del Sistema de Seguridad Social. Ch\u00e9bez sostiene que \"la libre disposici\u00f3n por parte del estado de los fondos de las ex CASFEC y CASFPI [tuvo] una fuerte incidencia en el cierre de la brecha de financiamiento de la seguridad social a fin de 1991, requisito necesario para dar cumplimiento a las condiciones de entrada de Argentina al Plan Brady\" (1992: 134). 111 Por otro lado, la disoluci\u00f3n de estas cajas marc\u00f3 el final de su relaci\u00f3n ambivalente con el Estado; su estatizaci\u00f3n, y la consiguiente expro-piaci\u00f3n de sus bienes, confirma que, pese al car\u00e1cter de entidades p\u00fablicas de derecho privado, estas actuaron como ap\u00e9ndices estatales de la seguridad social. M\u00e1s all\u00e1 de la resistencia y las movilizaciones del personal administrativo de las cajas contra la medida, la estatizaci\u00f3n se concret\u00f3. Sin embargo, parece haber estado mediada por una negociaci\u00f3n que habr\u00eda permitido que el poderoso sindicato de comercio definiese la designaci\u00f3n del nuevo gerente del Subsistema de Asignaciones Familiares. Seg\u00fan Ch\u00e9bez, \"el nombramiento 'fue el final feliz' de la controversia sobre el control de las Cajas entre la m\u00e1xima autoridad del gremio mercantil y el ministro de trabajo y seguridad social\" (1992: 132). El cargo fue ocupado por el economista Alfredo Gamietea, quien se hab\u00eda des-empe\u00f1ado como director de CASFEC hasta su disoluci\u00f3n. Este funcionario se mantuvo hasta fines de marzo de 1996, cuando fue separado de su funci\u00f3n luego de haber sido denunciado, por la cartera de trabajo, por estafa y malversaci\u00f3n de los fondos que administraba. 112 111 El Plan dise\u00f1ado por Nicholas Brady, secretario del Tesoro de Estados Unidos, fue adoptado por la Argentina con el fin de reestructurar la deuda externa. A fin de llegar a un acuerdo con los acreedores y acceder al Plan Brady, se le exig\u00eda a nuestro pa\u00eds aplicar las medidas contempladas en el Consenso de Washington. 112 Al respecto, el diario La Naci\u00f3n titul\u00f3: \"Millonaria estafa contra la ANSES\". La nota agrega: \"El ministro de T rabajo, Armando Caro Figueroa, revel\u00f3 ayer la existencia de una organizaci\u00f3n clandestina, integrada por funcionarios de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social, que habr\u00eda defraudado al fisco por un monto superior a los $80.000.000 mediante maniobras 228 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossier7. Evoluci\u00f3n de la cobertura de las asignaciones familiares En el estudio y an\u00e1lisis del proceso de institucionalizaci\u00f3n las AAFF entre 1957 y 1991 pudimos observar situaciones que se han presentado con bastante recurrencia. Luego de la institucionalizaci\u00f3n de las Cajas de Asignaciones Familiares, la creaci\u00f3n de nuevas prestaciones y sus aumentos se encontraron por lo general siempre antecedidos o formando parte de un contexto cr\u00edtico de negociaci\u00f3n salarial entre trabajadores, empresarios y Estado. La retribuci\u00f3n abonada al trabajador en concepto de AAFF en relaci\u00f3n con el salario vari\u00f3 significativamente a lo largo del per\u00edodo; esto se observa en el an\u00e1lisis de la normativa, en particular en el desarrollo de las diversas prestaciones del conjunto de las AAFF y aparece registrado en los gr\u00e1ficos 1 y 2, cuyo an\u00e1lisis presentaremos luego de una breve referencia a la metodolog\u00eda empleada para su elaboraci\u00f3n. Los gr\u00e1ficos requirieron la construcci\u00f3n de una serie que mostrase la evo- luci\u00f3n de los valores de las prestaciones de AAFF y del salario m\u00ednimo para el per\u00edodo en estudio. 113 Esta elaboraci\u00f3n fue posible, en primer lugar, gracias a una publicaci\u00f3n oficial, no peri\u00f3dica, de CASFPI en la que se presentaron los valores nominales de las prestaciones de AAFF entre 1957 y 1980 y del SMVyM entre 1964 y 1980, actualizados seg\u00fan el signo monetario de 1980. 114 Esa informaci\u00f3n fue complementada para los a\u00f1os 1957 a 1964 con los valo-res de los salarios b\u00e1sicos de convenio para los trabajadores peones del sector manufacturero. 115 Para ello, comparamos los valores de los salarios de convenio con asignaciones familiares. La banda [...] era encabezada por el ex gerente de Asignaciones Familiares, Alfredo Gamietea, quien fue separado del cargo a fines de marzo \u00faltimo. El ministro no confirm\u00f3 ni desminti\u00f3 que Gamietea haya sido designado, en 1989, a instancias del dirigente mercantil Armando Cavalieri, como suponen fuentes del organismo. En virtud de la denuncia penal formulada contra un grupo de ex funcionarios que fraguaban reintegros de asignaciones familiares, en muchos casos de empresas inexistentes [...]. Interviene el juez federal Juan Branca (22/8/1996). 113 Hacemos la aclaraci\u00f3n de que en este trabajo solo nos enfocaremos en relacionar las AAFF con el SMVyM. No desconocemos la importancia que puede tener relacionarlas con el salario medio, pero, por un lado, no disponemos de una serie para el per\u00edodo en estudio y, por el otro, recordamos que es la propia ley de SMVyM de 1964 la que vincula institucional y normativamente las AAFF al c\u00e1lculo del SMVyM al fijar su monto como un porcentaje de este. 114 Caja de Subsidios Familiares para Empleados de la Industria en: CASFPI Ley 18.017. Actualizaci\u00f3n 30 de noviembre de 1980. 115 Datos publicados en: \"Salarios promedios de convenio para peones y oficiales con detalle anual de la industria manufacturera en m$n, por hora\", en Salarios B\u00e1sicos de Convenios: Periodo: a\u00f1os 1950-68, Secretar\u00eda de Estado de T rabajo. Direcci\u00f3n Nacional de Recursos Humanos. 229 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nentre 1964 y 1968, que resultaron ser similares a los de la serie de SMVyM publicados por CASFPI para el mismo per\u00edodo, por lo que asumimos que los salarios de convenio para los peones del sector manufacturero pod\u00edan ser usados como estimaci\u00f3n del salario m\u00ednimo. 116 Obtenidos los valores nominales de la serie, los llevamos a valores constantes ajust\u00e1ndolos a pesos de 1980 deflactados por el \u00cdndice de Precios al Consumidor (IPC) de 1999 publicado por INDEC, cuya serie comprende el lapso analizado. Conociendo los valores de las prestaciones por asignaciones familiares y del salario m\u00ednimo, hicimos un ejercicio hipot\u00e9tico de c\u00e1lculo de cu\u00e1nto representar\u00eda para un asalariado la retribuci\u00f3n abonada en concepto de AAFF seg\u00fan fuera jefe de hogar de una familia tipo o de una familia numerosa. 117 Los datos del gr\u00e1fico 1 muestran la variaci\u00f3n porcentual de las AAFF en relaci\u00f3n con el salario m\u00ednimo para cada tipo de familia y para el per\u00edodo considerado (1957-1980); en el gr\u00e1fico 2 agregamos las variaciones del propio salario m\u00ednimo. Entre 1957 y 1963, el monto cobrado por el trabajador en concepto de AAFF respecto del salario m\u00ednimo mostr\u00f3 una tendencia a la baja, con algunas leves recuperaciones en 1960 y 1962, por efecto de la asignaci\u00f3n por escola-ridad que se instituy\u00f3 en 1961, y por una leve ca\u00edda del salario m\u00ednimo para esos mismos a\u00f1os; sin embargo, no alcanzaron a representar el valor de 1957. Esta tendencia a la baja puede explicarse principalmente por la ausencia de actualizaci\u00f3n de las prestaciones de AAFF ya que el valor del salario m\u00ednimo no evidencia incrementos respecto de 1957. La ley de SMVyM de 1964 implic\u00f3 no solo una recuperaci\u00f3n del salario, sino tambi\u00e9n de las prestaciones (gr\u00e1fico 1). Estas fueron fijadas (y se mantuvieron hasta 1968) como un porcentaje de ese salario con lo cual la retribuci\u00f3n en con- Departamento Socio-econ\u00f3mico. Divisi\u00f3n Estad\u00edsticas Sociales, octubre de 1968. Utilizamos este piso salarial pues hasta 1964 la fijaci\u00f3n de un salario m\u00ednimo es incierta. 116 Dado que la ley de SMVyM lo estipulaba a partir de una familia tipo, dicho salario m\u00ednimo fue depurado de asignaciones familiares para obtener los valores del SMVyM de un trabajador soltero. 117 Para tal ejercicio, fijamos que la familia tipo se constituye por el jefe de hogar, c\u00f3nyuge y dos hijos en edad escolar primaria. La familia tipo, seg\u00fan la ley de SMVyM 16459/64, era aquella constituida por el jefe de hogar, el c\u00f3nyuge y dos hijos. Por su parte, la familia numerosa que tipificamos est\u00e1 constituida por el asalariado, el c\u00f3nyuge y cuatro hijos en edad escolar primaria. Si bien la Ley 18017/68 considera familia numerosa a partir del tercer hijo, nos interesa poner de relieve el impacto diferencial de este complemento y la variaci\u00f3n se observa mejor de ese modo.230 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossiercepto de AAFF para un trabajador con familia tipo pas\u00f3 a representar alrededor del 45% y para familia numerosa un 75% del SMVyM de un obrero soltero. A partir de 1969, la variaci\u00f3n de las AAFF para ambos tipos de familia se increment\u00f3, pero los montos percibidos por familia numerosa tuvieron un aumento superior en tres momentos bien claros de acuerdo con el gr\u00e1fico 1, en los cuales una familia numerosa pod\u00eda percibir por este concepto m\u00e1s que el salario m\u00ednimo: 1. En 1969, por primera v ez la retribuci\u00f3n en concepto de asignaciones familiares super\u00f3 en un 10% el valor del salario m\u00ednimo. Esto se explica principalmente por la importancia que tiene el complemento que la ley de AAFF de Ongan\u00eda de ese a\u00f1o establece para la familia numerosa. 2. En 1975, luego de seis a\u00f1os de descenso, lo que el trabajador recib\u00eda en concepto de asignaciones familiares lleg\u00f3 al 103% del SMV yM. Hay que tener en cuenta que en 1974 se estipul\u00f3 un complemento de AF por escolaridad para este tipo de familia. 3. En 1977 y 1979, las proporciones llegar on a un m\u00e1ximo para toda la serie alcanzando el 135 y 136%, respectivamente. La evoluci\u00f3n del salario m\u00ednimo en el gr\u00e1fico 2 presenta una enorme ca\u00edda desde 1975 (afectado por el Rodrigazo y medidas posteriores de la dictadura), que al finalizar la serie tiene valores muy inferiores a los de 1957, descenso acompa\u00f1ado por el de las asignaciones familiares que, sin embargo, con respecto al SMVyM, alcanzan los picos indicados en el punto 3 debido a decretos de aumentos con mayor impacto en las familias numerosas. Si bien la serie de datos disponibles termina en 1980, a fines de la d\u00e9cada se registraron nuevos descensos. La informaci\u00f3n proveniente de fuentes pe-riod\u00edsticas permite observar que en 1988 la relaci\u00f3n entre el valor percibido en concepto de AAFF para una familia numerosa en relaci\u00f3n con el SMVyM representaba el 34% y la mitad de eso para una familia tipo, similar a la situa-ci\u00f3n de 1958-1959, cuando las asignaciones no inclu\u00edan las prestaciones por escolaridad y familia numerosa. 118 118 Datos sobre el valor del SMVyM y la asignaci\u00f3n familiar por hijo, c\u00f3nyuge y escolaridad para 1988 en \u00c1mbito Financiero: \"Pas\u00f3 a cuarto intermedio el Consejo de Salario M\u00ednimo. Fijan Asignaciones Familiares\" (17/8/1988).231 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nGr\u00e1fico 1. Variaci\u00f3n porcentual de las AAFF (para familia tipo y familia numerosa) en relaci\u00f3n con el salario m\u00ednimo, 1957-1980 0%20%40%60%80%100%120%140%160% 1957 1958 1959 1960 1961 1962 1963 1964 1965 1966 1967 1968 1969 1970 1971 1972 1973 1974 1975 1976 1977 1978 1979 1980Variaci\u00f3n porcentual A\u00f1oVariaci\u00f3n porcentual de las AAFF en el salario minimo familia tipo Variaci\u00f3n porcentual de las AAFF en el salario minimo familia numerosa salario minimo para cada a\u00f1o=100% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de CASFPI Ley 18017. Actualizaci\u00f3n 30 de no- viembre de 1980. Secretar\u00eda de Estado de T rabajo. Direcci\u00f3n Nacional de Recursos Humanos. Departamento Socio-Econ\u00f3mico. Divisi\u00f3n Estad\u00edsticas Sociales, octubre de 1968 e IPC- Nivel General- serie en base 1999=100, INDEC. Gr\u00e1fico 2. Variaci\u00f3n del valor de las AAFF (familia tipo y familia numerosa) y salario m\u00ednimo, 1957-1980 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de CASFPI Ley 18017 Actualizaci\u00f3n 30 de no- viembre de 1980. Secretar\u00eda de Estado de T rabajo. Direcci\u00f3n Nacional de Recursos Humanos. Departamento Socio-Econ\u00f3mico. Divisi\u00f3n Estad\u00edsticas Sociales, octubre de 1968 e IPC- Nivel General- serie en base 1999=100, INDEC.232 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica Mossier8. Conclusiones En la Argentina de la segunda d\u00e9cada del siglo xx, las asignaciones familiares surgieron como propuesta conservadora en contrapunto con la demanda de un piso salarial formulada por sindicalistas y formalizada en proyectos legislativos por el Partido Socialista. El catolicismo social lider\u00f3 la oposici\u00f3n al salario m\u00edni-mo instalando como ariete el salario familiar, fundado en la idea del trabajador padre de familia sost\u00e9n de hogar, y subordinando la redistribuci\u00f3n del ingreso a una moralizaci\u00f3n social que coloca al asalariado como el responsable p\u00fablico del sustento dom\u00e9stico y a la mujer como la responsable de los cuidados de la higiene y la disciplina familiar. Conjug\u00f3 as\u00ed un argumento complementario al de la familia como c\u00e9lula b\u00e1sica de la sociedad con la relectura neocl\u00e1sica de la ley de Say, que considera el salario m\u00ednimo distorsivo del mercado de trabajo. No obstante, en el debate internacional de entreguerras, las asignaciones familiares fueron ganando el inter\u00e9s de las organizaciones de trabajadores, que las sumaron a sus reclamos de salario m\u00ednimo. Por su parte, la impronta conservadora local de la d\u00e9cada de 1930 consigui\u00f3 que esas demandas fuesen tratadas de modo disuasivo por el sistema pol\u00edtico soslayando un proyecto sindical bancario de instituto compensador. El Senado Nacional consider\u00f3 que legislar un subsidio puntual era una medida m\u00e1s simple y econ\u00f3mica que organizar una Caja de Compensaciones que evitase la competencia desigual generada por trabajadores con diferentes cargas de familia frente al inter\u00e9s patronal por reclutar fuerza de trabajo con menores cargas. Frente a la comple-jidad de un dise\u00f1o institucional de ese tipo, la opci\u00f3n fue un subsidio familiar bajo para los empleados con salarios bajos. Los empresarios m\u00e1s inquietos, as\u00ed como nuevos exponentes del catolicismo social, presentaron de manera poco consecuente proyectos que intentaban corregir ese deficiente punto de partida de las asignaciones familiares plasmado en el Estatuto Bancario de 1940. Fi-nalmente, la creaci\u00f3n de cajas empresariales de compensaci\u00f3n solo se produjo luego de que las asignaciones familiares se diseminasen como subsidios ad hoc en los convenios colectivos de trabajo, durante los dos primeros gobiernos de Juan Per\u00f3n; se convirtieron de este modo en una verdadera fuente de distorsi\u00f3n para el c\u00e1lculo de precios y salarios y en un elemento adicional de fricci\u00f3n en el debate paritario. El surgimiento en 1957 de CASFPI y CASFEC solo se concret\u00f3 gracias a una importante intervenci\u00f3n estatal que busc\u00f3 sustraer las asignaciones familia-res de los convenios laborales. Pero que las convirti\u00f3, a su vez y como mostramos 233 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nantes, en un recurso gubernamental ad hoc para complementar salarios frente a los deterioros inflacionarios y a los cercenamientos del debate paritario. El argumento conservador volvi\u00f3 a apelar al trabajador sost\u00e9n del hogar y puso el \u00e9nfasis en la familia numerosa. Los 34 a\u00f1os de existencia de las cajas de asignaciones familiares muestran que pasaron m\u00e1s de la mitad de ese tiempo intervenidas por el Estado, que final-mente las expropi\u00f3 sin mayores objeciones de las partes en 1991. As\u00ed, mientras los empresarios no hicieron defensa alguna de estas cajas que les pertenec\u00edan, los sindicatos solo defendieron los puestos de trabajo que sus estructuras ad-ministrativas hab\u00edan desarrollado y que los propios sindicalistas parecen haber ayudado a sobredimensionar y usufructuar. No hubo una defensa sindical de estas instituciones, creadas con el objeto de ordenar un vector de protecci\u00f3n para los trabajadores y cuyo dise\u00f1o pol\u00edtico los integraba de modo proporcional como participantes en los \u00f3rganos de gobierno. En s\u00edntesis, esta extensa reconstrucci\u00f3n del desarrollo de las asignaciones familiares en la Argentina permite observar que tuvieron un comportamiento supletorio, cuando no disuasivo, de los debates en torno a los niveles b\u00e1sicos de retribuci\u00f3n salarial. As\u00ed, el primer ciclo, previo a la constituci\u00f3n de las cajas en 1957, posibilit\u00f3 el aplazamiento sucesivo del debate y la concreci\u00f3n de un piso salarial para todos los trabajadores. Las asignaciones familiares surgidas en este per\u00edodo apenas lograron constituir subsidios fragmentarios y diferenciados para algunos trabajadores registrados. En el segundo per\u00edodo (1957-1991), se busc\u00f3 institucionalizarlas como un componente estable y relevante de la segu-ridad social, que permitiese nivelar las cargas diferenciales de responsabilidad familiar de mujeres y hombres asalariados. Sin embargo, las espirales inflacio-narias y los conflictos laborales, que constituyen los torbellinos redistributivos de nuestra sociedad, las convirtieron en un instrumento paliativo del fracaso de la concertaci\u00f3n social as\u00ed como de la desigualdad y de la pobreza que esos fracasos siempre generan. Bibliograf\u00eda Arza, Camila (2010). \"La pol\u00edtica previsional argentina: De la estratificaci\u00f3n ocupacional a la individualizaci\u00f3n de los beneficios\". En Torrado, Susana, El costo social del ajuste (1976-2002). Buenos Aires: EDHASA.234 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica MossierAshford, Douglas (1989). La aparici\u00f3n de los Estados de Bienestar. Madrid: Ministerio de T rabajo y Seguridad Social. Baldwin, Peter (1992). La pol\u00edtica de solidaridad social. Bases sociales del Estado de Bienestar europeo 1875-1975. Madrid: Ministerio de T rabajo y Seguridad Social. Belmartino, Susana (2005). \"Crisis y reformulaci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales\", \"La salud p\u00fablica bajo la regulaci\u00f3n del poder corporativo\". En Suriano, Juan (dir.), Nueva historia argentina. Buenos Aires: Sudamericana. Belmartino, Susana (1996). \"Las obras sociales: continuidad o ruptura en la Argentina de los a\u00f1os 40\". En Lobato, Mirta Z. (ed.), Pol\u00edtica, m\u00e9dicos y enfermedades. Lecturas de historia de la salud en Argentina. Buenos Aires: Biblos-Universidad Nacional de Mar del Plata, pp. 211-246. Beveridge, William (1945). Seguro Social en Gran Breta\u00f1a. Buenos Aires: Losada. Bikkal, Dionisio (1960). Los Subsidios Familiares en el mundo. Serie Estudios, N\u00ba 61. Madrid: Ministerio de T rabajo (INPS). Bisio, Ra\u00fal y Fern\u00e1ndez, Arturo (comps.) (1999). Pol\u00edtica y relaciones laborales en la transici\u00f3n democr\u00e1tica argentina. Buenos Aires: Lumen/Humanitas. Bitr\u00e1n, Rafael (1994). El Congreso de la Productividad. La reconversi\u00f3n econ\u00f3mica durante el segundo gobierno peronista. Buenos Aires: El Bloque. Bravo, H\u00e9ctor (1985). A cien a\u00f1os de la Ley 1420. Buenos Aires: CEAL. Bunge, Alejandro (1984 [1940]). Una nueva Argentina. Buenos Aires: Hyspa- m\u00e9rica. Cafferata, Juan (1940). Labor Parlamentaria. Buenos Aires: Imprenta del Congreso Nacional. Canitrot, Adolfo (1980). \"La disciplina como objeto de la pol\u00edtica econ\u00f3mica\". Desarrollo Econ\u00f3mico, N\u00ba 75, enero-marzo. Campione, Daniel (1996). El aparato del Estado. Sus transformaciones. 1943- 1946. Buenos Aires: INAP-CEPAS. Campione, Daniel (2007). Or\u00edgenes estatales del peronismo. Buenos Aires: Mi\u00f1o y D\u00e1vila. Cavarozzi, Marcelo (2006). Autoritarismo y democracia (1955-2006). Buenos Aires: Ariel.235 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nCh\u00e9bez, V\u00edctor P . (1992). \"El desarrollo y la crisis final de las asignaciones fa- miliares en el marco de las pol\u00edticas de ajuste\". Estudios del Trabajo, N\u00ba 4, segundo semestre. Cordini, Miguel \u00c1ngel (1966). Derecho de la seguridad social. Buenos Aires: Eudeba. Cort\u00e9s, Rosal\u00eda y Marshall, Adriana (1999). \"Estrategia econ\u00f3mica, instituciones y negociaci\u00f3n pol\u00edtica en la reforma social de los 90\". Desarrollo Econ\u00f3mico, N\u00b0 154, 195-212. Cort\u00e9s, Rosal\u00eda y Marshall, Adriana (1991). \"Estrategias econ\u00f3micas, inter- venci\u00f3n social del Estado y regulaci\u00f3n de la fuerza de trabajo. Argentina 1880-1990\". Estudios de Trabajo, N\u00ba 1, primer semestre. Curcio, Javier (2011). \"Descripci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social: componen- tes al cabo de la d\u00e9cada de 1990 y de la primera d\u00e9cada del siglo xxi\". En Danani, Claudia y Hintze, Susana (coords.), Protecciones y desprotecciones: la seguridad social en Argentina. 1990-2010. Los Polvorines: UNGS. Dis-ponible en http://www.ungs.edu.ar/areas/publicaciones/365/protecciones-y-desprotecciones-la-seguridad-social-en-la-argentina-1990-2010.html Damill, Mario (2005). \"La econom\u00eda y la pol\u00edtica econ\u00f3mica: del viejo al nuevo endeudamiento\". En Suriano, Juan (dir.), Dictadura y democracia (1976-2001), Tomo X de la Colecci\u00f3n Nueva Historia Argentina. Buenos Aires: Sudamericana, pp. 155-224 Danani, Claudia y Hintze, Susana (coords.) (2011). Protecciones y desprotecciones: la seguridad social en la Argentina. 1990-2010. Los Polvorines: UNGS. Dis-ponible en (contra)reforma previsio- nal argentina 2004-2008: aspectos institucionales y pol\u00edtico-culturales del proceso de transformaci\u00f3n de la protecci\u00f3n\". En Danani, Claudia y Hintze, Susana (coords.), Protecciones y desprotecciones: la seguridad social en la Argentina. 1990-2010. Los Polvorines: UNGS. Disponible en http://www.ungs.edu.ar/areas/publicaciones/365/protecciones-y-desprotecciones-la-seguridad-social-en-la-argentina-1990-2010.html De Imaz, Jos\u00e9 Luis (1986). \"Alejandro Bunge, economista y soci\u00f3logo (1860- 1943)\". Desarrollo Econ\u00f3mico, N\u00ba 55. De Rizz, Liliana, Cavarozzi, Marcelo y Feldman, Jorge (1987). \"Concertaci\u00f3n, Estado y sindicatos en la Argentina Fernando Falappa 1966-1976. Col. Historia Argentina, dirigida por T ulio Halper\u00edn Donghi. De Swann, Abram (1992). A cargo del Estado. Barcelona: Pomares-Corredor. Del Campo, Hugo (1983). Sindicalismo y peronismo. Los comienzos de un v\u00ednculo perdurable. Buenos Aires: Siglo XXI. Donzelot, Jacques (1978). La polic\u00eda de las familias. Valencia: Pre-textos.Doyon, Louise (2002). \"La formaci\u00f3n del sindicalismo peronista\". En Torre, Juan Carlos (dir.), Nueva historia argentina, Tomo VII, Cap. VII. Buenos Aires: Sudamericana. Falc\u00f3n, Ricardo y Monserrat, Alejandra (2001). \"Democracia, conflicto social y renovaci\u00f3n de ideas (1916-1930)\". En Falc\u00f3n, Ricardo (dir.), Nueva historia argentina, Tomo VI, Cap. VI. Buenos Aires: Sudamericana. Fair, Hern\u00e1n (2009). \"La din\u00e1mica del sistema pol\u00edtico durante el gobierno de Alfons\u00edn\". T emas y Debates, N\u00ba 17, agosto. Falc\u00f3n, Ricardo (1984). Los or\u00edgenes del movimiento obrero (1857-1898). Buenos Aires: CEAL. Falc\u00f3n, Ricardo y Monserrat, Alejandra (2000). \"Estado, empresas, trabaja- dores y sindicatos\". En Falc\u00f3n, Ricardo (dir.), Democracia, conflicto social y renovaci\u00f3n de ideas (1916-1930), Colecci\u00f3n Nueva Historia Argentina, Tomo VI. Buenos Aires: Sudamericana, pp. 151-194. Feldman, Jorge, Golbert, Laura e Isuani, Ernesto (1988). Maduraci\u00f3n y crisis del sistema previsional argentino. Buenos Aires: CEAL. Ferraro, Nicol\u00e1s y Schiavi, Marcos (2012). \"La resistencia obrera en el largo plazo: racionalizaci\u00f3n industrial y luchas obreras en una coyuntura cr\u00edtica (1954-1956). El caso metal\u00fargico\". Revista de Historia de la Industria, los Servicios y las Empresas en Am\u00e9rica Latina, A\u00f1o 6, N\u00ba 11, segundo semestre. Flier, Patricia (2000). \"El desarrollo de la seguridad social en Argentina: los seguros sociales. Del modelo ideal al posible\". En Panetieri, Jos\u00e9 (comp.), Argentina: trabajadores entre dos guerras. Buenos Aires: Eudeba. Gaudio, Ricardo y Pilone, Andr\u00e9s (1988a). \"El desarrollo de la negociaci\u00f3n colectiva durante la etapa de modernizaci\u00f3n industrial en la Argentina 1935-1943\". En Torre, Juan Carlos (comp.), La formaci\u00f3n del sindicalismo peronista. Buenos Aires: Legasa.237 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nGaudio, Ricardo y Pilone, Andr\u00e9s (1988b). \"Estado y relaciones laborales en el per\u00edodo previo al surgimiento del peronismo 1935-1945\". En Torre, Juan Carlos (comp.), La formaci\u00f3n del sindicalismo peronista. Buenos Aires: Legasa. Gim\u00e9nez Zapiola, Marcos y Leguizam\u00f3n, Carlos M. (1988). \"La concertaci\u00f3n peronista de 1955: el Congreso de la Productividad\". En Torrre, Juan Car-los (comp.), La formaci\u00f3n del sindicalismo peronista. Buenos Aires: Legasa. Giordano, Ver\u00f3nica (2012). Ciudadanas incapaces: la construcci\u00f3n de los dere- chos civiles de las mujeres en Argentina, Brasil, Chile y Uruguay en el siglo xx. Buenos Aires: Teseo. Gonz\u00e1lez Bollo, Hern\u00e1n (2012). La teodicea estad\u00edstica de Alejandro E. Bunge (1880-1943). Buenos Aires: Imago Mundi. Gramsci, Antonio (1981). Cuadernos de la c\u00e1rcel. Edici\u00f3n cr\u00edtica del Instituto Antonio Gramsci a cargo de Valentino Gerratana. M\u00e9xico: Era. Golbert, Laura (2008). \"Las pol\u00edticas sociales antes y despu\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Eva Per\u00f3n\". En Barry, Carolina, Ramacciotti, Karina y Valobra, Adriana. La Fundaci\u00f3n Eva Per\u00f3n y las mujeres. Entre la provocaci\u00f3n y la inclusi\u00f3n. Buenos Aires: Biblos. Goldbert, Laura y Lo Vuolo, Rub\u00e9n (2006). Falsas promesas. Sistema de previ- si\u00f3n social y r\u00e9gimen de acumulaci\u00f3n. Buenos Aires: CIEPP-Mi\u00f1o y D\u00e1vila. Hintze, Susana y Costa, Mar\u00eda Ignacia (2011). \"La reforma de las asignaciones familiares 2009: aproximaci\u00f3n al proceso pol\u00edtico de la transformaci\u00f3n de la protecci\u00f3n\". En Danani, Claudia y Hintze, Susana (coords.), Pro - tecciones y desprotecciones: la seguridad social en la Argentina. 1990-2010. Los Polvorines: UNGS. Disponible en http://www.ungs.edu.ar/areas/publicaciones/365/protecciones-y-desprotecciones-la-seguridad-social-en-la-argentina-1990-2010.html Isuani, Aldo (1985). Los or\u00edgenes conflictivos de la seguridad social argentina. Buenos Aires: CEAL. James, Daniel (1990). Resistencia e integraci\u00f3n. El peronismo y la clase trabajadora argentina. 1946-1976. Buenos Aires: Sudamericana J\u00e1uregui, An\u00edbal (2012). \"El desarrollo industrial y el debate sobre la eficiencia obrera (1955-1962)\". Tercer Congreso Latinoamericano de Historia eco-n\u00f3mica. Universidad Nacional del Comahue. San Carlos de Bariloche, 23 al 27 de octubre. 238 Fernando Falappa y Ver\u00f3nica MossierLaguado Duca, Arturo (2011). La construcci\u00f3n de la cuesti\u00f3n social: el desarro- llismo post peronista. Buenos Aires: Espacio Editorial. Lvovich, Daniel (2006). \"Sindicatos y empresarios frente al problema de la Seguridad Social\". En Lvovich, Daniel y Suriano, Juan (comps.), Las po- l\u00edticas sociales en perspectiva hist\u00f3rica. Argentina 1870-1952. Buenos Aires: UNGS-Prometeo. Marshall, Adriana (1990). Pol\u00edticas sociales: el modelo neoliberal. Buenos Aires: Legasa. Marshall, Adriana y Perelman, Laura (2004). \"Cambios en los patrones de negociaci\u00f3n colectiva en la Argentina y sus factores explicativos\". Estudios Sociol\u00f3gicos, XXII, 65. Matsushita, Hiroshi (1986). Movimiento obrero argentino 1930-1945. Sus proyecciones en los or\u00edgenes del peronismo. Buenos Aires: Hyspam\u00e9rica. Mossier, Ver\u00f3nica (2009). \"El sistema de Seguridad Social en debate. Los pro- yectos del INPS, el Parlamento y el Poder Ejecutivo entre 1946 y 1951\". 9\u00ba Congreso Nacional de Ciencia Pol\u00edtica de la Sociedad Argentina de An\u00e1lisis Pol\u00edtico. Santa Fe, 19 al 22 de agosto. Nari, Marcela (2004). Pol\u00edticas de maternidad y maternalismo pol\u00edtico: Buenos Aires 1890-1940. Buenos Aires: Biblos. O'Donnell, Guillermo (1996). El estado burocr\u00e1tico autoritario: triunfos, derrotas y crisis. Buenos Aires: Fundaci\u00f3n Editorial de Belgrano. Palomino, H\u00e9ctor (2005). \"Los cambios en el mundo del trabajo y los dilemas sindicales\". En Suriano, Juan (dir.), Nueva historia argentina. Dictadura y Democracia (1976-2001), Tomo X. Buenos Aires: Sudamericana. Rapoport, Mario (2011). \"Una revisi\u00f3n hist\u00f3rica de la inflaci\u00f3n argentina y de sus causas\". En V\u00e1zquez Blanco, Juan Manuel y Franchina, Santiago (comps.), Aportes de la econom\u00eda pol\u00edtica en el Bicentenario. Buenos Aires: Prometeo. Rofman, Alejandro, Grushka, Carlos y Ch\u00e9bez, V\u00edctor (2001). \"El Sistema de Asignaciones Familiares como herramienta central en la pol\u00edtica social argentina\". VI Congreso Internacional del CLAD sobre la Reforma del Estado y la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Buenos Aires, 5 al 9 de noviembre. Ross, Peter (1993). \"Justicia social: una evaluaci\u00f3n de los logros del peronismo cl\u00e1sico\". Anuario del IEHS, VIII.239 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3nRoss, Peter (1988). Policy formation and implementation Peronist Argentina, 1943-1955. Tesis PHD. S\u00eddney, University of New South Wales. Rubio, Valent\u00edn (1979). Manual de Asignaciones Familiares. Buenos Aires: Cangallo. Sim\u00f3n, Julio (2006). \"Breve informe sobre la negociaci\u00f3n colectiva en la Rep\u00fa - blica Argentina\". Revista de Trabajo, A\u00f1o 2, N\u00ba 3, julio-diciembre. Soprano, Germ\u00e1n (2000). \"El Departamento Nacional del T rabajo y su proyec - to de regulaci\u00f3n estatal de las relaciones capital-trabajo, 1907-1943\". En Panettieri, Jos\u00e9 (comp.), Argentina: trabajadores entre dos guerras. Buenos Aires: Eudeba. Suriano, Juan (1989-1990). \"El Estado argentino frente a los trabajadores urbanos: pol\u00edtica social y represi\u00f3n, 1880-1916\". Anuario, N\u00ba 14. Escuela de Historia, Facultad de Humanidades y Artes, Universidad Nacional de Rosario. Suriano, Juan (2000). \"Introducci\u00f3n: una aproximaci\u00f3n a la definici\u00f3n de la cuesti\u00f3n social en la Argentina\". En Suriano, Juan (comp.), La cuesti\u00f3n social en Argentina (1870-1943). Buenos Aires: La Colmena. Tard\u00edo Vallejo, Luis (1978). \"R\u00e9gimen de Asignaciones Familiares en el Sis- tema de Seguridad Social Argentina\". Informe Laboral. C\u00f3rdoba: Editora Argentina. Torrado, Susana (2003). Historia de la familia en la Argentina moderna (1870- 2000). Buenos Aires: Ediciones de La Flor. Torre, Juan Carlos (1989). \"Los sindicatos en el gobierno, 1973-1976\". Buenos Aires: CEAL. Torre, Juan Carlos y Pastoriza, Elisa (2002). \"La democratizaci\u00f3n del bienestar\". En Torre, Juan Carlos (dir.), Los a\u00f1os peronistas (1943-1955). Colecci\u00f3n Nueva Historia Argentina. Buenos Aires: Sudamericana. Unsain, Alejandro (1945). Ordenamiento de las Leyes Obreras Argentinas . Buenos Aires: Losada. Villarruel, Jos\u00e9 C. y Berrotar\u00e1n, Patricia (1995). \"Un diagn\u00f3stico de la crisis: el Consejo Nacional de Posguerra\". En Ansaldi, Waldo, Pucciarelli, Alfredo y Villarruel, Jos\u00e9 C. (eds.), Representaciones inconclusas. Las clases, los actores y los discursos de la memoria. 1912-1946. Buenos Aires: Biblos, pp. 351-381. Zimmermann, Eduardo (1995). Los liberales reformistas. La cuesti\u00f3n social en la Argentina 1890-1916. Buenos Aires: Sudamericana. 240 Fernando Falappa y La Vanguardia; La CGT de los Argentinos; El Litoral; P\u00e1gina 12. Publicaciones oficiales de entidades gubernamentales, no gubernamentales y documentos partidarios consultados: Comit\u00e9 Ejecutivo de Partido Socialista, T alleres de La Vanguardia (1924): \"Seguro Social y Devaneo Jubilatorio\". Buenos Aires, 1924 Acci\u00f3n Cat\u00f3lica Argentina (1941): Proyecto de Ley de Asignaciones Familia- res, presentado por la Junta Central de la Acci\u00f3n Cat\u00f3lica Argentina. Buenos Aires: ACA. TLOR: \"Todas las leyes obreras de la Revoluci\u00f3n\" (1946). Informe de la Secretar\u00eda de T rabajo y Previsi\u00f3n Social. Buenos Aires. Primer Plan Quinquenal (1947). 2\u00b0 Plan Quinquenal (1953). Subsecretar\u00eda de Informaciones, Presidencia de la Naci\u00f3n, Buenos Aires. Bolet\u00edn Mensual del INPS (1961-1967). Instituto Nacional de Previsi\u00f3n Social. Revista de la Seguridad Social (1968-1984). Ministerio de Bienestar Social, Subsecretar\u00eda de Seguridad Social. Revista del Instituto Nacional de Previsi\u00f3n Social (1990-1992). Instituto Nacional de Previsi\u00f3n Social. Revista Internacional de la Seguridad Social. Asociaci\u00f3n Internacional de la Seguridad Social. Bolet\u00edn Oficial de la Naci\u00f3n. Revista de Trabajo y Previsi\u00f3n Social (1947, 1948, 1964). Ministerio de T rabajo y Previsi\u00f3n. Salarios B\u00e1sicos de Convenio. Per\u00edodo: a\u00f1os 1950-1968. Secretar\u00eda de Estado de T rabajo. Direcci\u00f3n Nacional de Recursos Humanos. Departamento Socio-econ\u00f3mico. Divisi\u00f3n Estad\u00edsticas Sociales, octubre de 1968. Diario de Sesiones de la C\u00e1mara de Diputados Nacional. Diario de Sesiones de la C\u00e1mara de Senadores Nacional. 241 Las Asignaciones Familiares en la Argentina: de sus primeras formas a la institucionalizaci\u00f3n CASFPI Ley 18017 (1980). Convenios Colectivos de Trabajo a\u00f1o 1954. Archivo Intermedio, Archivo General de la Naci\u00f3n. Serie hist\u00f3rica del IPC en base 1999=100, INDEC. Descriptores AAFF: Asignaciones Familiares CASFEC: Caja de Asignaciones Familiares para Empleados de ComercioCASFPE: Caja de Asignaciones Familiares para Personal de la EstibaCASFPI: Caja de Asignaciones Familiares para el Personal de la IndustriaDSCDN: Diario de Sesiones de la C\u00e1mara de Diputados NacionalDSCSN: Diario de Sesiones de la C\u00e1mara de Senadores NacionalOIT: Organizaci\u00f3n Internacional del T rabajo243Cap\u00edtulo 5 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social: problemas y debates a cuatro a\u00f1os de su implementaci\u00f3n Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintze 1. Presentaci\u00f3n En el libro anterior (Danani y Hintze, 2011), dedicamos un cap\u00edtulo a las asignaciones familiares con \u00e9nfasis en la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social (AUH). Creada a fines de la d\u00e9cada pasada, constituye la medida de mayor peso en el campo de las pol\u00edticas y la seguridad social. En el cap\u00edtulo \"La reforma de las asignaciones familiares 2009: aproximaci\u00f3n al proceso pol\u00edtico de la transformaci\u00f3n en la protecci\u00f3n\" (Hintze y Costa, 2011), nos ocupamos del an\u00e1lisis de los aspectos que corresponden propiamente al sistema de protecci\u00f3n y al del proceso pol\u00edtico en el curso del cual se construyen los alcances y los l\u00edmites, las demandas y las concesiones, de diverso tipo todas ellas, en torno a la protecci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Para ello, en esa ocasi\u00f3n presentamos brevemente la historia y composici\u00f3n del sistema de asignaciones familiares desde su creaci\u00f3n hasta el momento en que se incorpora la AUH; luego nos detuvimos en la nueva asignaci\u00f3n y su dimensi\u00f3n institucional y posteriormente analizamos los contenidos pol\u00edtico-culturales del debate de largo plazo que la precede e impulsa: la disputa que sintetizamos con la expresi\u00f3n \"inclusi\u00f3n por el ingreso versus inclusi\u00f3n por el 244 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintzetrabajo\", cuyo primer componente tiene una trayectoria que se inicia a media- dos de los noventa con la difusi\u00f3n de posturas a favor del ingreso ciudadano o renta b\u00e1sica. Asimismo, analizamos, a trav\u00e9s de la reconstrucci\u00f3n period\u00edstica, las discusiones en que se enmarc\u00f3 esta medida de pol\u00edtica en el corto plazo que abarca los meses previos (desde enero del 2009) hasta un a\u00f1o despu\u00e9s de creada. Lo hicimos recortando actores y siguiendo sus discursos p\u00fablicos. En aquel momento se\u00f1alamos: \"No nos proponemos cerrar con conclusiones en raz\u00f3n de la novedad de la AUH: 'novedad emp\u00edrica' por el escaso tiempo transcurrido desde su creaci\u00f3n y, menos obvia quiz\u00e1s, 'novedad paradigm\u00e1tica o de orientaci\u00f3n', que se expresa como modalidad de pol\u00edtica\" (Hintze y Costa, 2011: 155). De todos modos, planteamos que \"la AUH se presenta como el paso que m\u00e1s avanza en direcci\u00f3n a una simult\u00e1nea reconfiguraci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social y de asistencia social, capaz de perfilar una nueva relaci\u00f3n entre ambos\" (Danani y Hintze, 2011: 26). 1 A cuatro a\u00f1os de implementada la AUH -estabilizada en casi 3,3 millones de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes-,2 es posible avanzar en algunas cuestiones abiertas en el libro anterior. En esa l\u00ednea, este cap\u00edtulo tiene por objetivo profundizar el an\u00e1lisis de esta pol\u00edtica en el contexto de la tensi\u00f3n entre seguridad social y asistencia, que consideramos intr\u00ednseca a esta medida como producto de su forma de creaci\u00f3n (modalidad particular de respuesta a la disputa presente en su origen, a la que nos hemos referido m\u00e1s arriba) as\u00ed como de su dise\u00f1o institucional. Respecto de esta tensi\u00f3n, comenzamos precisando que la asistencia y la seguridad social se inscriben en tradiciones (en historias) diferentes: la primera, organizada en torno al principio de la necesidad, fuertemente vinculada con las caracter\u00edsticas de la persona y de su situaci\u00f3n; la segunda, en cambio, referen-ciada en el reconocimiento de derechos: acotados, estratificados y segmentados en muchos casos, pero sus sujetos (por lo general, trabajadores asalariados for-males) pueden invocar esa condici\u00f3n como fuente de derechos. En este marco, concluimos que la extensi\u00f3n de las asignaciones a un espectro tan amplio de 1 Un estudio del Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social discrepa de este enfoque compartido por diferentes autores (Grassi, 2012; L\u00f3pez, 2011; Mazzola, 2012): \"[...] la propuesta no se refiere a un modelo de intervenci\u00f3n p\u00fablica novedosa sino que recupera y ampl\u00eda la extensi\u00f3n de dicho sistema a los ni\u00f1os/ni\u00f1as no cubiertos hoy a causa de situaciones impuestas en el mercado de trabajo que dejaron a los trabajadores sin acceso a la seguridad social y a la protecci\u00f3n de las normas laborales\" (Roca y otros, 2012: 104, destacado nuestro). 2 El \u00faltimo dato disponible es de 3.283.656 destinatarios (MTEySS, a partir de liquidaciones de la ANSES, abril de 2013).245 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Socialpoblaci\u00f3n y, en particular, el reconocimiento de ese derecho a trabajadores no registrados, podr\u00eda estar indicando un avance de la asistencia hacia un estatuto de derechos. De manera menos optimista, el proceso pod\u00eda ser interpretado como una asistencializaci\u00f3n de la seguridad social. En dicha oportunidad se\u00f1alamos que su inclinaci\u00f3n hacia una vertiente u otra depender\u00eda casi exclusivamente de las condiciones en las que se basaran los beneficios originales, es decir: \"Cuanto mayores y m\u00e1s espec\u00edficas sean las condiciones que se impongan, cuanto m\u00e1s diferenciadas sean entre grupos de beneficiarios, y cuanto m\u00e1s se vinculen esas condiciones con el comportamiento, m\u00e1s se alejar\u00e1 del campo de los derechos y m\u00e1s la tensi\u00f3n seguridad social/asistencia traccionar\u00e1 hacia la segunda\" (Hintze y Costa, 2011: 176-177). M\u00e1s a\u00fan, puede tambi\u00e9n reforzar esa tensi\u00f3n el tema del financiamiento, particularmente el punto que refiere a la sustentabilidad financiera de la pol\u00edtica y su estatus legal, el cual le otorga (o no) condici\u00f3n de derecho independiente de la voluntad pol\u00edtica del gobierno de turno. En lo que hace a la tensi\u00f3n que deriva del propio dise\u00f1o institucional, se\u00f1alamos entre los aspectos m\u00e1s valorables de esta medida haber incluido la AUH en el r\u00e9gimen preexistente de asignaciones familiares, lo cual implica el agregado de no crear un sistema nuevo que se\u00f1ala a sus destinatarios como \"vulnerables\" o \"pobres\" y se evita la estigmatizaci\u00f3n que fue caracter\u00edstica de las pol\u00edticas sociales neoliberales, en especial de sus programas focalizados de asistencia. El v\u00ednculo con la seguridad social conecta esta pol\u00edtica con la idea de igualdad y solidaridad, y con el reconocimiento de derechos (particularmente del trabajo) y de garant\u00edas para la reproducci\u00f3n de la vida. A ello contribuye que el monto de la asignaci\u00f3n es el mismo que el beneficio por hijo menor de 18 a\u00f1os vigente para los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia registrados. A la inversa, el conjunto de exclusiones que recortan la universalidad y el sistema de contraprestaciones la acercan a programas focalizados anteriores. El recorrido del presente cap\u00edtulo es el siguiente: comenzaremos retomando el debate p\u00fablico a trav\u00e9s de los medios compar\u00e1ndolo con el punto en el que lo dejamos en el libro anterior y abarcando ahora los a\u00f1os siguientes. Poste-riormente, pondremos el foco en qu\u00e9 se discute, cu\u00e1les son las cuestiones de inter\u00e9s alrededor de la AUH tematizadas en el \u00e1mbito acad\u00e9mico y en c\u00f3mo es presentada la medida en la producci\u00f3n institucional (los documentos oficiales). Finalmente, nos detendremos en los efectos de la asignaci\u00f3n sobre la educaci\u00f3n, la salud y el mercado de trabajo, que resultan de estudios y evaluaciones sobre la implementaci\u00f3n, as\u00ed como en su incidencia en las condiciones de vida de las familias, reconstruible a partir de fuentes estad\u00edsticas oficiales (ANSES, EPH-246 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana HintzeINDEC, Plan Nacer-Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, DINIECE-Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n) y de relevamientos privados (Observatorio de la Deuda Social-UCA). Cabe aclarar que, en la reconstrucci\u00f3n del debate p\u00fablico, acad\u00e9mico e institucional en torno a la medida, hemos incluido registros perio-d\u00edsticos, publicaciones de distinto tipo y documentos institucionales que han trascendido durante el per\u00edodo 2010-2012, mientras que en lo que respecta a los cambios institucionales y a la informaci\u00f3n estad\u00edstica, hemos incorporado hasta el \u00faltimo dato disponible en el momento del cierre de este cap\u00edtulo. 2. Qu\u00e9 se dice, qui\u00e9n lo dice: el debate sobre la AUH en los medios en 2010-2012 En el trabajo anterior -al analizar el debate en los medios de comunica- ci\u00f3n durante el momento previo, la puesta en marcha y los primeros meses de implementaci\u00f3n de la medida-, nos centramos en lo que denominamos la \"disputa por la legitimidad\". Se\u00f1alamos que el contexto discursivo en el que se inscribe la AUH fue forj\u00e1ndose en el marco del debate de largo plazo respecto de la inclusi\u00f3n por ingreso versus la inclusi\u00f3n por el trabajo, ya mencionado, as\u00ed como en el de las cr\u00edticas generalizadas al modelo neoliberal postcrisis 2001-2002. Entend\u00edamos que el proceso por el cual se recorri\u00f3 un per\u00edodo de reclamos previos bastante extendido en t\u00e9rminos pol\u00edticos (desde mediados de los noventa), seguido del reconocimiento por el gobierno al efectivizarlo en la pr\u00e1ctica con la creaci\u00f3n de la AUH en octubre del 2009, har\u00eda portadora a esta asignaci\u00f3n de importantes niveles de legitimidad. 3 Nos encontramos con un escenario de reclamo y reconocimiento y de aceptaci\u00f3n, al principio generalizada, en el que, sin embargo, los medios de comunicaci\u00f3n, v\u00eda la palabra de distintos actores, terminaban construyendo un escenario de disputa entre estos y, por ende, de deslegitimaci\u00f3n de la AUH 3 Al igual que en el libro anterior, sostenemos la siguiente concepci\u00f3n: \"La legitimidad es una dimensi\u00f3n determinante del campo y del desarrollo de las pol\u00edticas en general y de las de este sector en especial, que en los t\u00e9rminos cl\u00e1sicos de Habermas empezamos por definir, con cierta liberalidad, como una creencia; una creencia, que est\u00e1 socialmente conformada, respecto del merecimiento de reconocimiento de ciertos atributos que ser\u00e1n diferentes seg\u00fan sea la lucha social frente a la que estemos. As\u00ed, se asistir\u00e1 a la legitimaci\u00f3n (o des-legitimaci\u00f3n) de un mandato, de un reclamo, de una necesidad, de una pertenencia, todos ellos entendidos como procesos y no como atributos de 'cosas', pues no hay pol\u00edticas o propuestas en s\u00ed mismas leg\u00edtimas o ileg\u00edtimas, sino que todas ellas devienen leg\u00edtimas (o ileg\u00edtimas) en esos procesos\" (Danani y Hintze, 2011: 19-20).247 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Sociala trav\u00e9s de la conjunci\u00f3n (reiteradamente repetida) de las siguientes cr\u00edticas: i) las limitaciones a la universalidad; ii) la metodolog\u00eda de creaci\u00f3n (haberlo hecho por decreto en vez de por ley); iii) el proceso de implementaci\u00f3n (al comienzo, referencias a las largas colas de interesados en las oficinas de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social, organismo que aparec\u00eda desbordado en su capacidad de atender a los beneficiarios; fraudes en la adjudicaci\u00f3n de las pres-taciones, dificultad para poder cumplir con los requisitos, mala informaci\u00f3n y, luego de que empez\u00f3 a ser cobrada y a incidir en la matr\u00edcula escolar, la mala situaci\u00f3n de las escuelas para hacerse cargo de la demanda); iv) el financiamiento con fondos de la ANSES (\"se le quita plata a los jubilados para darles a los chicos\"); y v) la p\u00e9rdida de valor adquisitivo debido a la inflaci\u00f3n (extensiva a jubilaciones y planes sociales). Siguiendo la misma metodolog\u00eda del libro anterior, a continuaci\u00f3n veremos qu\u00e9 se mantiene y lo nuevo que se dice acerca de la AUH. 4 Con la finalidad de hacer r\u00e1pidamente visible lo que cambia y lo que se mantiene, seguiremos el orden de las cr\u00edticas en el primer a\u00f1o de implementaci\u00f3n que presentamos antes: i) Las limitaciones a la universalidad: Este tema pierde entidad; pr\u00e1cti- camente se mantiene como reclamo de la CTA, en particular la ligada a Pablo Micheli, y en las notas realizadas al diputado Claudio Lozano. 5 Aparece como argumento en el marco del proceso electoral del 2011. Sin embargo, el t\u00e9rmi-no universalidad es apropiado por otros actores y con otro sentido durante el per\u00edodo aqu\u00ed analizado. En las noticias de los dos diarios, el tema de las asigna-ciones familiares de los trabajadores formales est\u00e1 referido fundamentalmente al reclamo sindical por la \"universalizaci\u00f3n\" (entendida como eliminaci\u00f3n de los topes por categor\u00edas salariales) y el aumento del monto. Es permanentemente relacionado con el reclamo por la modificaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n del impuesto a las ganancias y expresado en la voz de los representantes sindicales y pol\u00edticos a trav\u00e9s de distintas alianzas sindicales con organizaciones sociales y partidos 4 Sistematizaci\u00f3n de las noticias de las versiones digitales de los diarios Clar\u00edn y La Naci\u00f3n usando como criterio de b\u00fasqueda las palabras \"asignaciones familiares\" y \"asignaci\u00f3n universal\" y registro en una base que abarca 393 art\u00edculos de La Naci\u00f3n y 299 de Clar\u00edn en el per\u00edodo del 1/10/2010 al 31/12/2012, sintetizados en una ficha que incluye autor, t\u00edtulo del art\u00edculo, referencia territorial de la noticia, instituciones y personas mencionadas, palabras clave y descripci\u00f3n del contenido. 5 En consonancia con el discurso hist\u00f3rico de la CTA, form\u00f3 parte de los reclamos del paro nacional de junio de 2011: \"82 por ciento m\u00f3vil para jubilados, Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para todos, personer\u00eda gremial para la CTA y libertad y democracia sindical\" (paro organizado por \"el sector de la central obrera cr\u00edtico del Gobierno, conducido por Pablo Micheli\" (\"La CTA march\u00f3 a Plaza de Mayo y hubo caos en el tr\u00e1nsito\"; Clar\u00edn, 8/6/2011). Ver tambi\u00e9n la nota siguiente.248 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintzepol\u00edticos para reforzar la demanda frente al gobierno. Se intensifica la frecuencia de noticias a partir del enfrentamiento de Hugo Moyano con la presidenta y la fractura de la CGT en el 2012. ii) La metodolog\u00eda de creaci\u00f3n: Esta cr\u00edtica se reitera desde organizaciones pol\u00edticas y sindicales y desde la Iglesia cat\u00f3lica. En particular durante el proceso eleccionario de 2011, recrudecen las menciones a la necesidad de convertirla en ley y las cr\u00edticas a la negativa del gobierno a buscar consenso para la creaci\u00f3n. 6 Un dato interesante, sin embargo, es que pr\u00e1cticamente todos los candidatos hicieron p\u00fablico su acuerdo con la AUH durante la campa\u00f1a y luego del triunfo electoral de la presidenta Cristina Fern\u00e1ndez; en los dos diarios consultados, la AUH aparece como una de las razones del \u00e9xito en los comicios. 7 iii) El proceso de implementaci\u00f3n: A lo largo de los dos \u00faltimos a\u00f1os de implementaci\u00f3n, hay escasas noticias que se refieran a este tema. Se mantiene el cuestionamiento a la situaci\u00f3n de las escuelas. Si bien hay muchas cr\u00edticas a la ANSES (arbitrariedad en el manejo de los fondos, poca transparencia en la informaci\u00f3n, acumulaci\u00f3n de funciones, haberse convertido en \"la caja\" m\u00e1s importante de que dispone el gobierno), esto no refiere espec\u00edficamente a la gesti\u00f3n de la AUH. 8 La cr\u00edtica que se mantiene es la de \"clientelismo\" y ma- 6 Entrevista al titular de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, senador Sanz, quien se\u00f1alaba: \"\u00bfPor qu\u00e9 no se dice que por cuatro o cinco a\u00f1os la AUH fue tema de debate en el Congreso y el oficialismo nunca lo tom\u00f3? [...] Debi\u00f3 haber sido consensuada, hab\u00eda consenso, y tengo la impresi\u00f3n de que fue fruto de la derrota del 2009, como reacci\u00f3n contra los intendentes del conurbano que hab\u00edan traicionado a Kirchner\" (Braslavsky, G., \"El texto completo del di\u00e1logo\", Clar\u00edn, 27/10/2011). 7 Durante la campa\u00f1a, el diario La Naci\u00f3n relev\u00f3 la opini\u00f3n sobre educaci\u00f3n, vivienda, salud, ni\u00f1ez y trabajo de los primeros siete candidatos a diputados nacionales de los partidos pol\u00edticos m\u00e1s votados en las primarias (Bullrich, Campolongo, Feletti, Garrido, Lozano, Pinedo y Redrado). Todos los candidatos (excepto Redrado, que no contest\u00f3 nada en este punto) apoyaban la AUH, aunque planteaban la necesidad de ajustes para lograr que dicho beneficio sea verdaderamente universal (Basavilvaso, T., \"La agenda social de los candidatos\", La Naci\u00f3n, 3/9/2011). 8 A lo largo de todo el per\u00edodo se registra una noticia sobre inconvenientes en el acceso, una carta de una lectora a Clar\u00edn, quien critica el funcionamiento del nuevo sistema inform\u00e1tico de la ANSES; pocos d\u00edas despu\u00e9s, el diario publica la respuesta del organismo (\"D\u00f3nde est\u00e1 la asignaci\u00f3n por mi hijo\" y \"La ANSES responde\", Clar\u00edn 19/12/2010 y 14/1/2011, respectivamente). Luego, la decisi\u00f3n del gobierno de avanzar en la elaboraci\u00f3n de \"una base de datos alternativa y transparente\" para la AUH y el Seguro de Capacitaci\u00f3n y Empleo, situaci\u00f3n \"condicionada por un millonario pr\u00e9stamo del Banco Mundial\" (Dinatale, M., \"Condicionan cr\u00e9ditos para planes sociales\", La Naci\u00f3n, 18/9/2011). Al a\u00f1o siguiente, una noticia registra irregularidades en la provincia de Formosa, donde se dieron de baja 25.000 asignaciones que cobraban hijos de docentes, empleados municipales y provinciales (Veneranda, M., \"Formosa, capital de la invalidez como herramienta del clientelismo\", La Naci\u00f3n, 1/10/2012).249 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Socialnipulaci\u00f3n pol\u00edtica de los sectores m\u00e1s vulnerables, si bien con una frecuencia muy inferior a la del comienzo de la implementaci\u00f3n.9 iv) El financiamiento con fondos de la ANSES: Este tema tiene una frecuencia importante y un lugar destacado. Algunos ejemplos dan cuenta del tono en el que se lo analiza: Los monumentales recursos de la ANSES sirven para financiarlo todo. Desde las prestaciones previsionales habituales y las prestaciones comple-mentarias, pasando por las asignaciones familiares, para llegar a la asig-naci\u00f3n universal por hijo, que insumir\u00e1 m\u00e1s de $10.000 millones y que con el esquema actual de financiamiento significa el subsidio de los hijos de los pobres por parte de los jubilados (Oviedo, J., \"La ANSES, una caja clave para 2011\", La Naci\u00f3n, 11/1/2011). Se enfatiza el efecto que esta modalidad de financiamiento tiene sobre los que se consideran destinatarios genuinos de los fondos del organismo \"com- prometiendo los pagos futuros de los jubilados\": La ANSES paga 5,6 millones de jubilaciones y pensiones, 3 millones de asignaciones familiares y 100.000 seguros de desempleo que se financian con fondos propios. Tambi\u00e9n paga otros beneficios y gastos, que pueden ser leg\u00edtimos, pero que no son propios del organismo previsional [...]. En el Gobierno argumentan que es leg\u00edtimo que la ANSES pague todos esos beneficios y gastos porque una parte de sus ingresos proviene de una proporci\u00f3n de los impuestos nacionales, como Ganancias, IVA, cigarrillos o combustibles y el 15% de la coparticipaci\u00f3n provincial. Sin embargo, esa porci\u00f3n de impuestos se estableci\u00f3 en los a\u00f1os 90 como compensaci\u00f3n por la reducci\u00f3n de las contribuciones patronales que, a\u00fan hoy, se sit\u00faan varios puntos por debajo de los guarismos previos a la reducci\u00f3n de los 90. Adicionalmente, se decidi\u00f3 que con los intereses del Fondo de Garant\u00eda de Sustentabilidad (FGS), la ANSES pague la Asignaci\u00f3n por Hijo que suma unos $10.000 millones anuales (Berm\u00fadez, I., \"Una millonaria caja multiprop\u00f3sito\", Clar\u00edn, 14/6/2012) 9 En el contexto del conflicto del Parque Indoamericano, una nota plantea: \"Es muy probable que la Presidenta adelante un anuncio que ten\u00eda previsto dar en v\u00edsperas de Navidad y que tiene que ver con un incremento del n\u00famero de beneficiarios del plan Asignaci\u00f3n Universal por Hijo que hoy es de 220 pesos por cada hijo de familias de bajos recursos. Esto podr\u00e1 ser le\u00eddo como una maniobra de distracci\u00f3n ante tanta torpeza pol\u00edtica cometida en los \u00faltimos d\u00edas. Pero tambi\u00e9n podr\u00eda ser visto como otra herramienta de clientelismo pol\u00edtico destinada a sectores que lindan con la pobreza como los que se vieron en Soldati en los \u00faltimos d\u00edas\" (Dinatale, M., \"Cristina se viste de Pap\u00e1 Noel\", La Naci\u00f3n, 13/12/2010).250 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintzev) La p\u00e9rdida de valor adquisitivo debido a la inflaci\u00f3n: Junto con el anterior, este es el cuestionamiento con mayor continuidad y peso desde que se pone en marcha la asignaci\u00f3n. Aparece en la voz de pol\u00edticos, sindicalistas de muy distinto tipo (de las CTA a los integrantes de ambas CGT y no alineados a estas), la Iglesia cat\u00f3lica, acad\u00e9micos, organizaciones sociales, a la vez que se remarca la ausencia de la voz oficial sobre el tema. Respecto de lo nuevo, obviamente el tema de los resultados, que empiezan a hacerse visibles, adquiere peso en el per\u00edodo analizado. Las noticias aparecen como rese\u00f1as de estudios y evaluaciones (que ser\u00e1n retomados espec\u00edficamente en el punto 4) y en la voz de diversos entrevistados, en algunos casos con apre-ciaciones positivas (reactivaci\u00f3n del consumo en sectores vulnerables, impulso a las ventas; apoyo a madres e hijos, sobre todo a partir de la creaci\u00f3n de la Asignaci\u00f3n Universal por Embarazo [AUE] en abril de 2011; incorporaci\u00f3n, retenci\u00f3n y asistencia escolar) y en la gran mayor\u00eda negativas: la AUH no logra evitar muertes por desnutrici\u00f3n (2010) ni el trabajo infantil (2010, 2011); desestimula la incorporaci\u00f3n al mercado registrado de los informales y de las madres que cobran la asignaci\u00f3n y atenta contra la cultura del trabajo (2010, 2011, 2012); falta de cargos docentes e infraestructura escolar para asumir los ingresos de la asignaci\u00f3n (2010) y a la vez la referencia a la falta de datos oficiales o privados que permitan imputar el incremento de matr\u00edcula a la AUH (2011, 2012); no ataca la pobreza estructural, el \"n\u00facleo duro de la pobreza\" (2010, 2011, 2012), solamente ha tenido impacto sobre la indigencia. Otro tema que aflora en consonancia con el mayor lapso de implementa- ci\u00f3n transcurrido es el reclamo por mayor control en el cumplimiento de las condiciones para el mantenimiento de la asignaci\u00f3n; 10 al respecto, las noticias ponen como ejemplo virtuoso los controles de la Bolsa Familia en Brasil. Una cuesti\u00f3n nueva que los medios reflejan sin interpretaciones adicionales es la consideraci\u00f3n de los destinatarios de la AUH como \"grupos de excepci\u00f3n\" en diferentes medidas (boleto de transporte SUBE, mantenimiento de servicios p\u00fablicos subsidiados, decodificador gratuito para la TV digital), acciones en 10 Conclusiones de un estudio del Observatorio de la Educaci\u00f3n B\u00e1sica Argentina, integrado por el Centro de Estudios en Pol\u00edticas P\u00fablicas (CEPP), la Universidad de Buenos Aires (UBA) y el Banco Santander, con el apoyo del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n: \"Si bien la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH) tiene efectos positivos como el reingreso escolar por parte de estudiantes que hab\u00edan abandonado, estos efectos podr\u00edan tener m\u00e1s impacto si el control de parte de las autoridades escolares fuera mayor, ya que hay directores que firman para que les mantengan la asignaci\u00f3n sin que se cumplan las condiciones de otorgamiento de la AUH\" (Artopoulos, A., \"Se necesita un mayor control\", La Naci\u00f3n, 23/3/2012).251 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Socialsituaciones de emergencia (como la erupci\u00f3n del volc\u00e1n Puyehue en Neuqu\u00e9n y las inundaciones de 2013). En esos t\u00e9rminos, se le asigna a la AUH capacidad focalizadora y se la convierte en un instrumento de selecci\u00f3n; adem\u00e1s, tiene la ventaja de evitar los cuestionamientos que provendr\u00edan del uso para estos fines de la l\u00ednea de pobreza elaborada por el INDEC. A pesar de la escasa innovaci\u00f3n en materia de contenidos de los cuestiona- mientos, m\u00e1s orientados a cambios de \u00e9nfasis que de tem\u00e1ticas en los tres a\u00f1os de implementaci\u00f3n, el resultado final var\u00eda. Si bien se mantiene lo que llamamos la \"disputa por la legitimidad\", 11 toma fuerza la \"disputa por las limitaciones\" de la AUH en el marco de un casi un\u00e1nime reconocimiento de la necesidad e importancia de la asignaci\u00f3n. 12 Por ejemplo, en una nota destinada a mostrar 11 La perdurabilidad de la argumentaci\u00f3n deslegitimadora en el pensamiento de ciertos sectores en la Argentina aparece con claridad en el an\u00e1lisis hist\u00f3rico de las asignaciones familiares en el cap\u00edtulo 4 de este libro contrastado con el siguiente editorial del diario La Naci\u00f3n: \"Uno de los pesados legados que la Argentina consolid\u00f3 con el 'modelo K' es la cultura del no esfuerzo. Aquellos principios que hicieron grande a nuestro pa\u00eds, basados en el esfuerzo y el trabajo, est\u00e1n cediendo en la mente de una generaci\u00f3n que entiende que tiene derecho a recibir un subsidio que sustituya un salario y que, adem\u00e1s, reclama como una obligaci\u00f3n del Estado proveerle una vivienda digna y otros servicios sociales\". Luego de aclarar que se reconoce la necesidad de subsidios en casos especiales, se especifica: \"De lo que estamos hablando es de la proliferaci\u00f3n de los llamados planes sociales, distribuidos en gran medida con desenfrenados criterios clientel\u00edsticos y prebendarios que socavan las posibilidades de prosperidad futura. [...] Hay familias que reciben dos planes: uno, la mujer, y otro, el hombre, m\u00e1s la asignaci\u00f3n universal por hijo, sumados a la escuela gratuita y al hospital p\u00fablico, tambi\u00e9n a cargo del resto de la comunidad. Todo ello les garantiza una econom\u00eda de subsistencia que les permite no buscar o incluso rechazar ofertas de trabajo. Para colmo de males, el sistema implementado fomenta la 'changa', el trabajo informal, 'en negro', pues quien tiene un plan no desea incorporarse al circuito formal; de hacerlo, lo perder\u00eda. En consecuencia, contin\u00faa 'en negro', pero adem\u00e1s del trabajo, conserva el plan y, por lo tanto, cobra por partida doble, a costa de todos\" (La Naci\u00f3n, 29/1/2011). 12 Una nota de color son las declaraciones del ex ministro Domingo Cavallo en las que se adjudica una temprana creaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n: \"Nosotros en realidad decretamos la AUH en octubre de 2001. Cuando yo present\u00e9 la reestructuraci\u00f3n de la deuda, el 1\u00b0 de noviembre de 2001, la que comenz\u00f3 la reuni\u00f3n fue Patricia Bullrich, ministra de T rabajo, y explic\u00f3 el decreto por el cual se creaba el 'Salario Familiar Universal', otro nombre para la AUH. El decreto extend\u00eda el salario familiar, que por entonces estaba limitado a los trabajadores formales, a todos los trabajadores, con la condici\u00f3n de que el chico fuera a la escuela y se hiciera una revisi\u00f3n m\u00e9dica cada cierto tiempo. Lamentablemente, por razones que yo todav\u00eda no entiendo, De la R\u00faa le pidi\u00f3 la renuncia a Patricia Bullrich y nombr\u00f3 a un dirigente radical, cuyo nombre no recuerdo [N. de la R.: se refiere a Jos\u00e9 Dum\u00f3n]. Obviamente, el nuevo ministro no se preocup\u00f3 por implementar aquella AUH. Pero, en fin, la idea de la AUH me parece que es una buena idea. Y bueno, este gobierno la lanz\u00f3, aunque, como con todas las cosas, en lugar de establecerla por ley, con las precauciones necesarias para que sea transparente y llegue a todos lo que la necesitan, lo hizo 252 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintzela ca\u00edda de popularidad de la presidenta, se indican los datos de una encuesta de satisfacci\u00f3n: \"\u00bfCu\u00e1les son las medidas del gobierno nacional m\u00e1s valoradas por los porte\u00f1os? En primer lugar, la llamada ley de matrimonio igualitario, con la cual el 67% se manifiesta de acuerdo. En segundo t\u00e9rmino, la asignaci\u00f3n universal por hijo, con la que el 63% expresa su satisfacci\u00f3n. Por el contrario, la limitaci\u00f3n de las importaciones alcanza el 69% de desacuerdo y la intervenci\u00f3n en el INDEC, el 73% de rechazo\". 13 Una buena s\u00edntesis de los contenidos de la construcci\u00f3n del \"discurso de las limitaciones\" de la AUH es la siguiente: Nadie duda de que la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH) se instal\u00f3 en la Argentina en 2009 para apaciguar la situaci\u00f3n de vulnerabilidad y pobreza en la que estaban sumergidos amplios sectores sociales. Pero a dos a\u00f1os de lanzado este megapl\u00e1n social, considerado el m\u00e1s importante de la historia del pa\u00eds, a\u00fan persiste un abanico de interrogantes y deudas pen-dientes. Referentes del campo social de las m\u00e1s diversas franjas ideol\u00f3gicas coinciden en destacar al menos cuatro aspectos de la AUH que atentan contra el efusivo optimismo que emana de la Casa Rosada: inestabilidad legal, el alcance, su impacto y la falta de control\" (Dinatale, M., \"Los puntos oscuros que a\u00fan no borr\u00f3 el megapl\u00e1n\", La Naci\u00f3n, 8/9/2011). 14 Salvo muy pocas excepciones,15 todas las notas y entrevistas comienzan con este reconocimiento para luego plantear la insuficiencia de monto (en raz\u00f3n de la inflaci\u00f3n), de cobertura (por las limitaciones a la universalidad) y de logros (en educaci\u00f3n, salud y, b\u00e1sicamente, incidencia en la pobreza). por decreto y con un esp\u00edritu pol\u00edtico-partidista. As\u00ed y todo, el hecho de que exista la AUH me parece una muy buena medida\" (Iglesias Illa, H., \"Mucho de lo que hoy se critica de los 90 un d\u00eda ser\u00e1 reivindicado\", La Naci\u00f3n, 12/2/2012). 13 Datos de un sondeo de encuestadora privada, marzo 2012 (Laborda, F ., \"Se potencian el pesimismo econ\u00f3mico y los problemas de Cristina\", La Naci\u00f3n, 27/3/2012). 14 Esto se dec\u00eda a un a\u00f1o de implementada la asignaci\u00f3n haciendo referencia a que algo debe fallar en el \"modelo\" promocionado \"con bombos y platillos\" desde la Casa Rosada y se mantiene a lo largo de todo el lapso analizado: \"Y esto complica avanzar en la reducci\u00f3n de la deuda social, que no origin\u00f3 el kirchnerismo pero tampoco contribuye a saldar. En este contexto, la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo fue un gran avance, aunque solo para paliar el problema\" (Scibona, N., \"La deuda m\u00e1s dif\u00edcil de saldar\", La Naci\u00f3n, 19/12/2010). 15 Como las apreciaciones de Miguel del Sel, candidato a gobernador de Santa Fe (\"Si hay m\u00e1s chicas embarazadas, quiz\u00e1s es por esa platita extra\", La Naci\u00f3n, 15/10/2011 y 16/10/2011), y del ministro de Salud de Corrientes (\"Muchas ni\u00f1as se embarazan porque tienen un recurso econ\u00f3mico como premio por tener un hijo\", La Naci\u00f3n, 20/3/2012); r\u00e1pidamente repudiadas por pol\u00edticos, referentes sociales, acad\u00e9micos y funcionarios. 253 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n SocialTodo lo anterior deber\u00eda l\u00f3gicamente conducir a la aseveraci\u00f3n de su limitado cumplimiento de derechos; sin embargo, este punto se destaca por su ausencia. Con excepci\u00f3n de quienes defendieron hist\u00f3ricamente una renta o ingreso b\u00e1sico para todos los ciudadanos, no aparece referencia a este tema por parte de aquellos a quienes los diarios dan voz. A\u00fan m\u00e1s, se observa en las noticias la homologa-ci\u00f3n de la AUH con planes sociales anteriores tanto por parte de funcionarios internacionales, miembros de la Iglesia, partidos pol\u00edticos, que la desligan del car\u00e1cter de derecho que tiene en el discurso oficial. Los siguientes son algunos pocos ejemplos que muestran tanto la diversidad de actores que la sostienen como la permanencia de esta apreciaci\u00f3n a lo largo de todo el per\u00edodo estudiado: - En una entrevista, Pamela Cox (vicepresidenta del Banco Mundial para Am\u00e9rica Latina) eval\u00faa la marcha del programa de asignaci\u00f3n universal por hijo del siguiente modo: \"... nosotros pusimos mucho \u00e9nfasis en el programa previo, de Jefes y Jefas, para que el beneficio llegara a la gente adecuada y ahora nos vamos a ocupar de este nuevo plan. Lo im-portante es saber que estos programas con transferencias condicionadas requieren bastante tiempo para lograr una reducci\u00f3n en la pobreza y en la inequidad\" (Kanenguiser, M., \"Para el Banco Mundial, pagar las deudas ayuda a atraer inversores\", La Naci\u00f3n, 9/10/2010). - En las Jornadas de la Pastoral Social \"Semana Social 2012\" de la Iglesia cat\u00f3lica realizadas en Mar del Plata con el lema \"T rabajo, dignidad y justicia social\", el obispo Lozano valor\u00f3 la implementaci\u00f3n de la asig-naci\u00f3n universal por hijo: \"Entendemos que es un plan transitorio, porque lo que hace a la dignidad es que los padres tengan un trabajo digno\" (Palavecino, D., \"La Iglesia pidi\u00f3 crear espacios de di\u00e1logo\", La Naci\u00f3n, 23/6/2012). En los puntos siguientes mostraremos en cu\u00e1nto se aleja o aproximan el discurso acad\u00e9mico y el oficial de lo que reflejan prioritariamente los medios que construyen opini\u00f3n p\u00fablica a trav\u00e9s de una visi\u00f3n cr\u00edtica al gobierno. 3. La Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social en otros \u00e1mbitos 3.1 El debate acad\u00e9mico En la producci\u00f3n acad\u00e9mica sobre la AUH se observa una multiplicidad de estudios realizados en nuestro pa\u00eds desde el momento de su creaci\u00f3n hasta 254 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintzela actualidad. Tal como hemos advertido previamente en este apartado, nos centraremos en las distintas l\u00edneas de indagaci\u00f3n que se han abierto en el pe-r\u00edodo 2010-2012. En particular, identificamos diversas maneras de concebir o definir esta medida de pol\u00edtica, distintas formas de recortar el objeto (aspectos problematizados) as\u00ed como diferentes aproximaciones o enfoques en su abordaje. La cuesti\u00f3n de la definici\u00f3n aparece interceptada por la discusi\u00f3n acerca de cu\u00e1n novedosa resulta ser la medida. En un extremo se encuentran quienes asimilan la AUH a los programas de transferencia de ingresos condicionados dise\u00f1ados por los organismos internacionales de cr\u00e9dito en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas (Auyero en C\u00e1rpena, 2011; Isuani, 2011). En un punto intermedio del abanico de posiciones se hallan aquellos trabajos que reconocen el car\u00e1cter superador de la AUH en relaci\u00f3n con las concepciones y modelos de pol\u00edticas neoliberales; no obstante, tambi\u00e9n la incluyen entre los programas de transfe-rencia de ingreso condicionados (Castro Rojas, 2011; Vaca y Verittier, 2012). Y en el extremo opuesto, surgen otras voces que se\u00f1alan una clara diferencia de esta medida con la tradici\u00f3n asistencial argentina y destacan su inscripci\u00f3n en un componente de la seguridad social (R\u00e9gimen de Asignaciones Familiares) gestionado por la ANSES, lo cual torna esta prestaci\u00f3n en una transferencia exigible como derecho en la l\u00ednea que planteamos en Hintze y Costa (2011) (Arcidi\u00e1cono y otros, 2011; Grassi, 2012). Incluso se advierte que su impronta innovadora trasciende las discusiones propias del campo de la pol\u00edtica social y se postula que la implementaci\u00f3n de la AUH constituye una etapa en un proceso de recuperaci\u00f3n del \"Estado Centrismo\" en la Argentina (Maier y Carballeda, 2011; Roca, 2011). Con respecto a los aspectos y/o problemas abordados por los distintos estudios, pueden identificarse: i) la cuesti\u00f3n de la universalidad, ii) la provi-si\u00f3n de bienestar, iii) el debate sobre las condicionalidades y iv) las fuentes de financiamiento. En l\u00ednea de continuidad con los ejes que estructuraron los primeros estu- dios sobre la AUH, los trabajos que siguieron problematizando la cuesti\u00f3n de la \"universalidad\" encuentran que se hace un uso del t\u00e9rmino distinto al que realizan las pol\u00edticas universales tradicionales (salud y educaci\u00f3n), que otorgan cobertura al conjunto de la poblaci\u00f3n en funci\u00f3n de su condici\u00f3n de ciudadano. Arcidi\u00e1cono y otros (2011) refieren que \"el oficialismo hace un uso del concepto m\u00e1s cercano a la universalidad dentro del target definido\". Sin embargo, esta definici\u00f3n presenta limitaciones a la luz de las exclusiones que se evidencian en el universo precisado como destinatario de la pol\u00edtica. Otros estudios que 255 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Socialhan incidido en el debate sobre la cuesti\u00f3n de la universalidad y de los grupos excluidos de este beneficio en el per\u00edodo son: Castro Rojas (2011), Lozano y Raffo (2011), Salvia (2011), Bertranou y Maurizio (2012), entre otros. Especialmente los trabajos de Lozano y Raffo (2011), Salvia (2011) y Bertranou y Maurizio (2012) reflexionan sobre el car\u00e1cter universal de esta medida a partir del an\u00e1lisis de la cobertura. En este sentido, los primeros plantean taxativamente que \"la AUH no es universal ni en su cobertura ni en su esp\u00edritu\" (Lozano y Raffo, 2011: 3), mientras que los restantes valorizan positivamente la ampliaci\u00f3n del sistema y la mejora en la cobertura horizontal de las prestaciones que, especialmente en la perspectiva de Bertranou y Mauri-zio, contribuye a conformar un piso de protecci\u00f3n social. Sin embargo, todos ellos identifican como una dificultad, a la hora de referirse a la universalidad, el hecho de que se haya incorporado al sistema ya existente un subsistema cualitativamente distinto o, dicho de otro modo, que, luego de la reforma del R\u00e9gimen de Asignaciones Familiares, a\u00fan persista diferenciaci\u00f3n en numerosos aspectos de los componentes no contributivos y contributivos, y en el interior de estos \u00faltimos. En palabras de Salvia: \"el nuevo sistema de protecci\u00f3n social a la ni\u00f1ez contin\u00faa siendo un sistema de transferencia 'dual' y no plenamente universal, lo cual hace que no logre todav\u00eda alcanzar a todos los que lo necesitan ni a generar condiciones m\u00e1s equitativas de inclusi\u00f3n social\" (2011: 8). Por su parte, los integrantes del Proyecto Interdisciplinario de Investigaci\u00f3n UBACyT \"Pol\u00edticas sociales, enfoque de derechos y marginaci\u00f3n social en la Argentina (2003-2009)\" (Facultad de Derecho y Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad de Buenos Aires, en el marco del Programa Interdisciplina-rio de la Universidad de Buenos Aires sobre Marginaciones Sociales) se han interrogado sobre la \"provisi\u00f3n de bienestar\" analizando tanto el potencial desmercantilizador 16 como el desfamiliarizador17 de la AUH. Con respecto a la primera dimensi\u00f3n, concluyen que: 16 Las autoras retoman la noci\u00f3n de \"efecto de 'desmercantilizaci\u00f3n' desarrollado por Esping Andersen (2000: 64) [que] 'aspira a captar el grado en que los estados del bienestar debilitan el nexo monetario al garantizar unos derechos independientes de la participaci\u00f3n en el mercado, como manera de especificar la noci\u00f3n de derechos de ciudadan\u00eda social de T. H Marshall'. En ese sentido, debe entenderse 'la historia de las pol\u00edticas sociales como una disputa en torno a qu\u00e9 grado de inmunidad de mercado ser\u00eda permisible; es decir, los recursos, la extensi\u00f3n y la calidad de los derechos sociales' (Esping Andersen, 1993: 60)\" (Arcidi\u00e1cono y otros, 2012: 162). 17 \"Un r\u00e9gimen de bienestar familiarista ha sido definido como aquel en el que la pol\u00edtica p\u00fablica 'carga' a las unidades familiares con la responsabilidad principal del bienestar de sus miembros. En general, se apoya en el modelo de protecci\u00f3n social de 'var\u00f3n proveedor', con la centralidad de la familia -y de las mujeres en particular- como proveedora de cuidados y como responsable 256 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintze... la inclusi\u00f3n de la transferencia como parte del Sistema de Asignaciones Familiares, que habilita la regularidad y la continuidad de la medida, el monto establecido en relaci\u00f3n con el salario m\u00ednimo y la Canasta B\u00e1sica Total (CBT) y la correspondencia entre montos transferidos y cantidad de hijos son signos de un mayor potencial desmercantilizador en relaci\u00f3n con las pol\u00edticas anteriores. En cuanto al segundo concepto, plantean que: ... el escenario actual parece indicar que esta se apoya en el supuesto de que el estado tiene que asumir una mayor responsabilidad frente a la pobreza en la que viven un conjunto importante de familias y frente a la provisi\u00f3n de bienestar, lo que implicar\u00eda una mayor desfamiliarizaci\u00f3n. Sin embargo, al priorizar la titularidad femenina y establecer condicionalidades en salud y educaci\u00f3n que asumen un car\u00e1cter tutelar o punitivo, se carga a las mujeres con responsabilidades \"espec\u00edficas\", como ven\u00eda sucediendo en pol\u00edticas anteriores, consolidando modelos de distribuci\u00f3n altamente discriminatorios, en medio de la ausencia de la provisi\u00f3n p\u00fablica de regula-ciones e infraestructura de cuidado (Arcidi\u00e1cono y otros, 2012: 177-178). Emp\u00edricamente emparentados con los estudios que analizan el potencial familiarizador o desfamiliarizador de la AUH, surgen otros preocupados por el lugar que se le asigna a la mujer en la implementaci\u00f3n de esta medida. Dichos trabajos brindan una oportunidad para reflexionar y complejizar la relaci\u00f3n entre las distintas esferas de provisi\u00f3n de bienestar y cuidado, y profundizar en torno a sus fronteras y modos de relacionamiento evitando as\u00ed asociaciones autom\u00e1ticas o binarias. Goren, por ejemplo, analiza la formulaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica de la AUH y la forma de vinculaci\u00f3n de las destinatarias con ella. La autora concluye que: ... al igual que la mayor\u00eda de los programas implementados con anteriori- dad, sigue ubicando a la mujer en el lugar de madres y, como consecuencia de esto, responsables del cuidado y la reproducci\u00f3n familiar. [...] Por su parte, lo anterior se tensiona con las maneras en que las mujeres, en su cotidianeidad, viven y ejercen nuevos derechos a partir de la percepci\u00f3n de la AUH. El ingreso percibido supone cierta estabilidad ya que, articu-lado con los dem\u00e1s ingresos monetarios y no monetarios percibidos, es final del bienestar de sus miembros. En cambio, un r\u00e9gimen se define como desfamiliarizador cuando busca aliviar el peso de la provisi\u00f3n del bienestar sobre las familias y de disminuir la dependencia de los individuos de las redes de parentesco (Esping Andersen, 2000; Flaquer, 2000)\" (Arcidi\u00e1cono y otros, 2012: 171).257 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Socialuna base de ingreso seguro que habilita a las mujeres a pensarse desde un lugar distinto, a negociar otros espacios familiares, a proyectar trayectos formativos que les permitan mejorar su condici\u00f3n y el bienestar general de sus hogares (2011: 13-14). Un interrogante que tracciona las preocupaciones que inicialmente manifes- taron los defensores de la propuesta de Ingreso Ciudadano y que retoma Grassi es: \"\u00bfQu\u00e9 se pretende atender con (las) condicionalidades que se imponen con la AUH?\". La autora incita a la reflexi\u00f3n desprejuiciada sobre el tema comple-jiz\u00e1ndolo desde distintas aristas: por un lado, analizando las responsabilidades que los adultos a cargo de los menores y el Estado, respectivamente, tienen en el cumplimiento del derecho a la salud y a la educaci\u00f3n de estos; por el otro, resaltando el r\u00e9gimen moral que subyace a las condicionalidades y a las medidas de control que instituyen. De esta manera, plantea que \"el problema (moral y pr\u00e1ctico) es determinar si el recurso de la retenci\u00f3n es el m\u00e1s adecuado, si mejora y cu\u00e1nto las chances de estudiar y de cuidar la salud de los miembros menores de estas familias, o si manifiesta y/o crea una distinci\u00f3n negativa en comparaci\u00f3n con los mecanismos pre-existentes de las Asignaciones Familiares\" (2012: 25). En cualquier caso, la autora concluye que la estrategia de implementaci\u00f3n utilizada no desestima la superioridad de la AUH por sobre los programas de transferencia condicionada de ingresos en la medida en que implica un paso importante en la extensi\u00f3n del Sistema de Seguridad Social a un sector de la poblaci\u00f3n que estaba desprotegido. Esta marca distintiva de la AUH ha dado lugar a comparaciones con otras experiencias regionales (Straschnoy, 2011; Bertranou y Maurizio, 2011). Por su parte, los integrantes del Centro Interdisciplinario para el Estudio de las Pol\u00edticas P\u00fablicas (CIEPP) opinan que: ... los programas de transferencias monetarias condicionadas (como la asignaci\u00f3n universal por hijo que impone la obligaci\u00f3n de ir a la escuela y recibir vacunas) se reconocen como parte de una visi\u00f3n de la cuesti\u00f3n social favorable al asistencialismo, el paternalismo estatal y el control social en la orientaci\u00f3n de las conductas privadas de las personas, y dejan mucha poblaci\u00f3n necesitada sin cobertura o cobertura oscilante, al tiempo que mantienen atrapadas a las personas de la necesidad de revalidar las condiciones de acceso al beneficio (2010). Aldo Isuani (2011) considera que se trata de condicionalidades \"light\" por oposici\u00f3n a la contraprestaci\u00f3n pesada, como puede ser una actividad laboral. 258 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana HintzeSin embargo, la exigencia de este tipo de requisitos a un sector espec\u00edfico de trabajadores y no a todos reproduce el modelo de estratificaci\u00f3n social que se observa, por ejemplo, en el sistema de salud. M\u00e1s a\u00fan, en su perspectiva, la exigencia de condicionalidades conlleva un \"sesgo clasista al suponer que a los pobres no les interesa ni la educaci\u00f3n ni la salud de sus hijos\" (2012). Claro est\u00e1 que estas no han sido las \u00fanicas cr\u00edticas a la AUH por parte del mundo acad\u00e9mico. El mismo autor se\u00f1ala que esta medida se sustenta en el principio de discrecionalidad puesto que \"son beneficios que no est\u00e1n abiertos a todos los ciudadanos, ya que un elemento clave es que establece un ingreso m\u00ednimo por encima del cual el sector informal no tiene acceso\" (2011). As\u00ed tambi\u00e9n se ha registrado, en distintas columnas de opini\u00f3n de las cuales participan especialistas en la tem\u00e1tica, un indudable \u00e9nfasis en el avance que esta medida supone en el cumplimiento de tratados internacionales de derechos humanos (Gonz\u00e1lez Saborido, 2012), en el reconocimiento de nuevos derechos en el proceso de reparaci\u00f3n social que iniciaron los gobiernos kirchneristas (L\u00f3pez, 2011) y en la igualaci\u00f3n de derechos de los trabajadores informales y desempleados con los trabajadores formales (Arroyo, 2011; Repetto, 2012). Esta mirada positiva y de apoyo a la AUH por parte de los intelectuales no es privativa de quienes apoyan al gobierno de turno, sino tambi\u00e9n de quienes mantienen una postura cr\u00edtica hacia \u00e9l (Abraham, 2011). Por \u00faltimo, hallamos una serie de estudios que han problematizado la cues- ti\u00f3n de las fuentes de financiamiento de la AUH. El inter\u00e9s sobre este punto deviene de los cuestionamientos recibidos sobre la procedencia de los fondos (\"la plata de los jubilados\") (Novaro, 2011) y de las controversias generadas por la posible falta de sustentabilidad de los recursos de la ANSES en el largo plazo. Un documento de trabajo del Centro de Estudios para el Desarrollo Argentino (CENDA) advierte: Aunque esta realidad no significa que el financiamiento de la ampliaci\u00f3n de la AUH no deba quedar a cargo de la ANSES, s\u00ed impone la necesidad de generar recursos corrientes suficientes a fin de asegurar la sustentabilidad a largo plazo de la AUH, preservando al mismo tiempo el valor real de los activos que componen el FGS y sin afectar las dem\u00e1s prestaciones previ-sionales a cargo de la ANSES. En tal sentido se plantean como alternativas la ampliaci\u00f3n de los recursos tributarios que percibe este organismo y/o el aumento de las al\u00edcuotas de los aportes patronales que fueron recortadas en el marco de la reforma previsional de 1994 (Fern\u00e1ndez y otros, 2010: 19).259 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n SocialEn resumen, si en la primera etapa de implementaci\u00f3n de la AUH, las preocupaciones de los acad\u00e9micos giraban en torno a las tensiones en el dise\u00f1o institucional de la medida y sus potenciales efectos en las condiciones de vida; con el correr del tiempo, los temas y problemas abordados desde este campo -con claras excepciones- tienden a coincidir en gran parte con la coyuntura pol\u00edtica y los temas de agenda medi\u00e1tica (cuestionamientos a las condicionali-dades, problemas de financiamiento) sobre los cuales volvemos en el cap\u00edtulo final de este libro. 3.2 La producci\u00f3n institucional sobre la AUH En este apartado nos detendremos en la perspectiva que los distintos minis- terios nacionales y la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social exponen sobre la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social, ya sea en sus documentos institucionales y publicaciones, en los discursos p\u00fablicos de los funcionarios de turno y/o en entrevistas a realizadas a ellos. Tal como advertimos en el libro anterior, al que hicimos referencia en la presentaci\u00f3n, en oportunidad del debate sobre la puesta en marcha de un in-greso ciudadano o modalidad similar, el discurso oficial, y muy especialmente el procedente del Ministerio de Desarrollo Social (MDS), tendi\u00f3 a tomar distancia de estas propuestas argumentando limitaciones presupuestarias y de distribu-ci\u00f3n al tiempo que puso \u00e9nfasis en la importancia del \"papel del trabajo en la inclusi\u00f3n\". Si bien el MDS no participa de la gesti\u00f3n de la AUH, como puede observarse a continuaci\u00f3n, sus autoridades son recurrentemente interpeladas sobre ella; por un lado, por tratarse de poblaci\u00f3n hist\u00f3ricamente atendida por esta instituci\u00f3n y, por el otro, por el posicionamiento pol\u00edtico-ideol\u00f3gico ma-nifestado originalmente en torno a su implementaci\u00f3n. Cuando se propone la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo, se contrapuso con la idea del ingreso ciudadano universal. \u00bfCu\u00e1l es la diferencia entre ambos? Yo siempre digo que la mejor pol\u00edtica social es el empleo. Si nosotros tenemos esos fondos para un ingreso, m\u00e1s vale que los utilicemos para generar pol\u00edticas sociales que tengan que ver con el empleo. La Asigna-ci\u00f3n Universal no tiene objeciones. Hoy estamos llegando a m\u00e1s de 10 millones de ni\u00f1os y ni\u00f1as en todo el pa\u00eds, esto es important\u00edsimo. De todos esos ni\u00f1os y ni\u00f1as, m\u00e1s de 3 millones y medio reciben la asignaci\u00f3n. 260 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana HintzeAument\u00f3 la matr\u00edcula escolar en un 25 por ciento, se controla la salud del ni\u00f1o sano, disminuy\u00f3 la mortalidad infantil. \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n le merece la asignaci\u00f3n para embarazadas sin cobertura?Creo que es buen\u00edsimo y que va a llegar a much\u00edsimos ni\u00f1os por nacer. Es una pol\u00edtica realmente de inclusi\u00f3n y de apoyo a la familia. La mirada tiene que ser siempre de promoci\u00f3n de derechos aun cuando hay una asistencia. Porque la asistencia es un medio para desarrollar a la persona, para el crecimiento, el desarrollo humano. Siempre la mirada tiene que ser de promoci\u00f3n de la persona. En el camino, a veces vas con una asistencia, pero si nos quedamos con la asistencia realmente no producimos ning\u00fan impacto. La asistencia como camino a la promoci\u00f3n es diferente (Res - tituci\u00f3n de Derechos. Di\u00e1logos con Alicia Kirchner, 5/1/2012, destacado en el original. Disponible en: http://www.desarrollosocial.gob.ar/Noticia/dialogosAKrestitucionderechos/658). Desde el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, concretamente desde la gesti\u00f3n del Plan Nacer, ponen el acento en el proceso de integraci\u00f3n con la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo y la Asignaci\u00f3n Universal por Embarazo, que permiti\u00f3 re-forzar el impacto en el acceso y los cuidados de la salud de la poblaci\u00f3n. Dicho de otro modo, los efectos sociales que gener\u00f3 la puesta en marcha de la AUH a nivel sanitario (a los que haremos referencia en el apartado 4) son los que interesan particularmente a esta repartici\u00f3n estatal (Plan Nacer-Ministerio de Salud, 2011). El Ministerio de Educaci\u00f3n, por su parte, entiende que esta pol\u00edtica colabora en la consecuci\u00f3n de los objetivos que se propone: la inclusi\u00f3n educativa. En este sentido, la AUH emerge como una oportunidad para la coordinaci\u00f3n de acciones entre el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n y las diferentes juris-dicciones educativas provinciales a trav\u00e9s del Consejo Federal de Educaci\u00f3n. La educaci\u00f3n es un poderoso instrumento para la construcci\u00f3n de una sociedad con justicia social y, por ello, nuestro compromiso activo es pro-mover la inclusi\u00f3n educativa y, a trav\u00e9s de esta inclusi\u00f3n y del mejoramiento material de las condiciones escolares, brindar una ense\u00f1anza de calidad. Este objetivo permanente de nuestro gobierno hoy se ve fortalecido por esta acci\u00f3n que concurre en apoyo de las familias que m\u00e1s lo necesitan y, al hacerlo, promueve la inserci\u00f3n de ni\u00f1os y j\u00f3venes que se encuentran fuera del sistema educativo y el acompa\u00f1amiento de las trayectorias escolares de 261 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Socialaquellos que, estando escolarizados, presentan dificultades que ponen en riesgo la continuidad de sus estudios (Ministerio de Educaci\u00f3n, 2011: 12). Por su parte, el Ministerio de T rabajo resalta el cambio sustantivo que ha significado la AUH en las pol\u00edticas sociales, que \"ser\u00e1 recordado, seguramente, como uno de los hitos m\u00e1s importantes que marcan la rica historia de la le-gislaci\u00f3n laboral y de protecci\u00f3n social de Argentina\" (Roca, 2011: 30). \"Esta prestaci\u00f3n se enmarca legalmente en el sistema de seguridad social convirtien-do dicha asignaci\u00f3n en un derecho pleno de todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as cuyos padres/madres hab\u00edan sido excluidos del mercado de trabajo formal (y que tuviesen un ingreso inferior al salario m\u00ednimo), procurando revertir dicha situaci\u00f3n\" (Roca y otros, 2012: 103, destacado nuestro). Claramente, esta ins-tituci\u00f3n sit\u00faa la puesta en marcha de la AUH en un contexto de creaci\u00f3n de puestos de trabajo tendiente a reducir los niveles de desocupaci\u00f3n. Y al mismo tiempo reconoce que, pese al esfuerzo realizado en este sentido, \"todav\u00eda existen sectores no beneficiados con estos avances y que (por lo tanto) era necesario contemplar las situaciones m\u00e1s afectadas por la exclusi\u00f3n y la falta de cobertura de la seguridad social\" (Roca y otros, 2012: 104). En tensi\u00f3n con el posicionamiento pol\u00edtico-ideol\u00f3gico expresado por funcionarios del Ministerio de T rabajo, la ANSES describe esta medida como un \"programa de inclusi\u00f3n social\" similar a los programas de transferencia de ingresos condicionados de amplia cobertura que existen en la regi\u00f3n, tales como Bolsa Familia (Brasil), Plan Oportunidades (M\u00e9xico), Chile Solidario (Chile), entre otros (ANSES, 2012). Esta caracterizaci\u00f3n se desarrolla en el documento de trabajo \"La Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social en perspectiva\", publicado por el Observatorio de la Seguridad Social de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social. En dicho documento, se realiza un an\u00e1lisis de la implementaci\u00f3n y alcance de la AUH \"desde un enfoque que reconoce a sus beneficiarios como 'ciudadanos portadores de derechos'\" (ANSES, 2012: 5). En la primera secci\u00f3n del trabajo, se analiza el marco te\u00f3rico y normativo que acompa\u00f1a a la medida. Luego se describen las caracter\u00edsticas de sus beneficiarios, el nivel de cobertura y los impactos territoriales que ha tenido la AUH. A continuaci\u00f3n, se incorpora al an\u00e1lisis la AUE. Y, por \u00faltimo, se describen pol\u00edticas sociales similares implementadas en el marco de la regi\u00f3n latinoamericana a fin de compararlas con la experiencia argentina. En s\u00edntesis, como es de esperar, la definici\u00f3n pol\u00edtico-institucional de la AUH que presentan las distintas \u00e1reas estatales est\u00e1 estrechamente vinculada con 262 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintzeel tipo de participaci\u00f3n que estas tienen (o no, como es el caso del MDS) en el proceso de implementaci\u00f3n y con la manera en que afecta sus pol\u00edticas espec\u00edficas. 4. Sobre los efectos de la AUH: estudios y evaluaciones a cuatro a\u00f1os de la implementaci\u00f3n Durante los primeros meses de implementada la AUH se realizaron pro- yecciones sobre la cobertura y en relaci\u00f3n con la pobreza y la indigencia en base a simulaciones estad\u00edsticas (Bertranou, 2010; Gasparini y Cruces, 2010; Agis y otros, 2010; Observatorio Social, 2009). Cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, hay estudios y evaluaciones sobre los resultados alcanzados hasta el momento. Los presentaremos organizados en los siguientes ejes: i) La capacidad de compra de la AUH. En cuanto la asignaci\u00f3n es un subsidio dinerario, una forma de evaluar su efecto sobre las condiciones de vida es a trav\u00e9s de su poder de compra en el mercado. Su mayor incidencia se observa en comparaci\u00f3n con la capacidad adquisitiva en alimentos, consumo que insume la mayor cantidad de ingresos de la poblaci\u00f3n receptora. Los c\u00e1lculos var\u00edan seg\u00fan el estimador utilizado, pero hay acuerdo general en los estudios en que la AUH se ve afectada por el ritmo de la inflaci\u00f3n por mediciones alternativas pese a los aumentos en valores nominales de $180 en octubre del 2009 a $340 en el mismo mes del 2012 (CIFRA, 2012; CIPPES-ISEPCI, 2012; Cogliandro, 2012) y a $460 a partir de julio de 2013. Una de las propuestas para resolver esta situaci\u00f3n es su actualizaci\u00f3n autom\u00e1tica de manera similar al ajuste bianual de las jubilaciones y pensiones. ii) Incidencia sobre el mercado de trabajo. Los estudios que ponen el acen- to en distintos aspectos vinculados con la estructura de incentivos relacionados con el mercado de trabajo expresan un debate abierto. Garganta y Gasparini (2011) y UCES-IDELAS (2012) 18 encuentran efectos significativos hacia la 18 \"Los resultados principales sugieren que existe evidencia a favor de la presencia de significativos desincentivos hacia la formalidad en respuesta al programa. Estos desincentivos se manifiestan en cuentapropistas, asalariados informales y desocupados, en hombres y mujeres, en adultos con distinto n\u00famero de hijos, y en trabajadores primarios y secundarios. El desincentivo a la formalizaci\u00f3n desaparece en el caso de los trabajadores secundarios de hogares cuyo jefe se formaliza. Por su parte, la AUH no parece haber provocado incentivos hacia la informalidad de los trabajadores registrados\" (Garganta y Gasparini, 2012: 17. Estudio realizado con microdatos de la EPH, metodolog\u00eda experimental con paneles primer semestre 2005-2011, total aglomerados). Por su parte, el estudio del Instituto de Estudios Laborales y Sociales de la Universidad de Estudios Empresariales, con datos del tercer trimestre 2011 para todos los aglomerados urbanos de la EPH, encuentra una disminuci\u00f3n del 2,1% en la concurrencia al mercado formal de trabajo de 263 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Socialinformalidad. Por el contrario, los hallazgos de Maurizio (2011) y, posterior- mente, de Bustos y otros (2012) no encuentran incidencia en los perceptores de la AUH en lo que hace a la decisi\u00f3n de entrada y tiempo de trabajo, excepto en casos muy puntuales y no relevantes. Para Maurizio: Los resultados obtenidos usando el enfoque econom\u00e9trico de evaluaci\u00f3n de impacto sugieren, en general, efectos nulos o muy d\u00e9biles del programa sobre la decisi\u00f3n de participaci\u00f3n econ\u00f3mica y sobre las horas trabajadas por parte de los miembros de los hogares beneficiarios. Sin embargo, un subconjunto de c\u00f3nyuges parece retirarse del mercado de trabajo frente a la percepci\u00f3n de esta asignaci\u00f3n. La autora encuentra que son c\u00f3nyuges mayoritariamente mujeres con una inserci\u00f3n laboral d\u00e9bil en t\u00e9rminos de intensidad horaria y con bajas remune- raciones que los segundos, expresivo de ... un panorama laboral extremadamente precario donde la gran mayor\u00eda se desempe\u00f1a en una ocupaci\u00f3n informal y de muy bajos salarios, muy cercanos a los montos totales que estos hogares obtienen a partir de esta asignaci\u00f3n. En este sentido, es posible pensar que esta asignaci\u00f3n podr\u00eda funcionar como un salario m\u00ednimo para ciertas actividades informales en la medida en que incrementa el salario de reserva de los beneficiarios (2011: 1, 37, con microdatos EPH comparaci\u00f3n 2009-2010). iii) Efectos sobre la educaci\u00f3n. El cobro de la AUH est\u00e1 sujeto a la certifi- caci\u00f3n de la escolaridad por parte de las autoridades del establecimiento al que concurre el ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente que, junto con la certificaci\u00f3n de salud, el cumplimiento del plan de vacunaci\u00f3n obligatorio y la declaraci\u00f3n jurada del adulto responsable, permite efectivizar el pago del 20% restante de la asignaci\u00f3n que se retiene mensualmente sujeto al cumplimiento de estas condicionalida-des. Por la relaci\u00f3n directa con la educaci\u00f3n y la salud que postula la pol\u00edtica, ambos aspectos deber\u00edan estar sujetos a sistemas de monitoreo permanente, lo cual no aparece en estos t\u00e9rminos en las p\u00e1ginas de los ministerios implicados. Los estudios que dan cuenta de la situaci\u00f3n en general se centran en la manera en que la asignaci\u00f3n ha impactado en la escolarizaci\u00f3n. Salvia (2011, con datos de encuesta anual a hogares de grandes centros del programa del Ob- las mujeres de entre 14 y 29 a\u00f1os respecto del momento previo a la puesta en vigor de la AUH (duplica la ca\u00edda que se detect\u00f3 en ese per\u00edodo en la franja masculina de esa edad) y postula que esta variaci\u00f3n responde al \"prerrequisito de acreditar un ingreso habitual inferior al salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil para poder ser receptor de ese beneficio\". 264 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintzeservatorio de la Deuda Social Argentina de la Universidad Cat\u00f3lica Argentina, cuarto trimestre de 2010) no encuentra efectos significativos en la escolarizaci\u00f3n secundaria al cabo del primer a\u00f1o de implementaci\u00f3n, en la cual ser\u00eda esperable mayor incidencia teniendo en cuenta los niveles de escolarizaci\u00f3n primaria. 19 La complejidad de los procesos educativos es rescatada por T u\u00f1\u00f3n y Gonz\u00e1lez, tambi\u00e9n con datos del mencionado Observatorio, quienes se\u00f1alan: ... datos propios y de otras fuentes permiten inferir un modesto impacto de la AUH en la tasa de escolarizaci\u00f3n (INDEC, 2010; DINIECE, 2010; CIPPEC, 2011). Lo cual permite conjeturar que ciertas estrategias de los hogares, como por ejemplo la inclusi\u00f3n educativa de los adolescentes, no se asocian \u00fanicamente ni de modo directo con los ingresos monetarios (2012: 7). 20 El trabajo que, por las dimensiones que incorpora, intenta una revisi\u00f3n m\u00e1s completa es \"An\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n de los aspectos educativos de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH)\" que el Ministerio de Educaci\u00f3n llev\u00f3 a cabo a trav\u00e9s de convenios con seis universidades nacionales. 21 Toma como dimensiones de 19 \"En un contexto en donde lentamente parece reducirse el d\u00e9ficit escolar en el nivel secundario de la poblaci\u00f3n urbana de 13 a 17 a\u00f1os, el dato m\u00e1s relevante es que la no asistencia a la escuela ni el rezago muestran un descenso significativo. En 2009 la no asistencia y el d\u00e9ficit educativo en el nivel secundario eran de 9,2% y 22% respectivamente; mientras que en 2010 estas situaciones pasaron a representar un 10,4% y un 20,0% seg\u00fan el caso. Incluso cuando se comparan entre quienes reciben y no reciben planes, nada parece ser muy diferente con relaci\u00f3n a 2009, siendo en todos los casos la poblaci\u00f3n beneficiaria una poblaci\u00f3n de mayor riesgo que la no beneficiaria\" (Salvia, 2011: 7). 20 \"A nivel de la poblaci\u00f3n de adolescentes urbanos se estima que el 9% no asiste a la escuela secundaria. Esta situaci\u00f3n de d\u00e9ficit registra desigualdades estructurales de tipo sociodemogr\u00e1ficas y socioecon\u00f3micas. En efecto, los adolescentes entre 13 y 17 a\u00f1os registran mayor propensi\u00f3n a la inasistencia escolar en contexto de hogares monoparentales; en hogares con mayor cantidad de ni\u00f1os/as y en contextos de pobreza. Asimismo, la probabilidad de no asistencia escolar es mayor entre los varones que entre las mujeres, a medida que aumenta la edad de los adolescentes, y cuando el adolescente realiza alg\u00fan tipo de trabajo ya sea dom\u00e9stico intensivo y/o econ\u00f3mico. Adicionalmente, se observa que el contexto macroecon\u00f3mico no parece -al menos en la coyuntura analizada- ser un factor que incida de modo relevante en este indicador. Por otra parte, se evidencia que si bien los programas de asistencia econ\u00f3mica presentan una buena focalizaci\u00f3n, no son suficientes para paliar los problemas de inasistencia escolar entre los adolescentes. En este sentido las oportunidades de inclusi\u00f3n y \u00e9xito en los trayectos educativos parecer\u00edan estar m\u00e1s asociadas a condiciones de tipo estructural\" (T u\u00f1\u00f3n y Gonz\u00e1lez, 2012: 19). 21 La evaluaci\u00f3n fue realizada por las universidades de General Sarmiento, La Plata, Misiones, Moreno, Patagonia Austral y Villa Mar\u00eda con \"metodolog\u00eda cualitativa, de tipo exploratorio\" y utilizando como instrumentos entrevistas, grupos focales y encuestas. Las unidades de an\u00e1lisis 265 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Socialan\u00e1lisis las percepciones generales sobre la AUH y la escolarizaci\u00f3n; las pr\u00e1c- ticas educativas y los quehaceres escolares; las familias, las escuelas y la AUH; el consumo y las tensiones y desaf\u00edos que resultan de esta medida de pol\u00edtica. Si bien las investigaciones de las universidades se manejan dentro de los objetivos fijados, los estudios presentan abordajes dispares y de gran riqueza, poco reflejada en los \"principales resultados\" rescatados por el Ministerio y en algunos casos contradictorios con los desarrollos de los seis estudios espec\u00edficos (en el documento se incluyen los res\u00famenes ejecutivos de las investigaciones). Entre tales resultados figuran el acierto de la condicionalidad educativa y la arti - culaci\u00f3n y fortalecimiento que ha representado la AUH respecto de las pol\u00edticas de inclusi\u00f3n educativa. Si bien se reconocen las discrepancias entre las opiniones de funcionarios y docentes (quienes son mucho m\u00e1s cr\u00edticos con la pol\u00edtica de la AUH) y entre docentes y quienes reciben la AUH, el Ministerio rescata \"un reconocimiento mayoritario\" de cambios importantes en la escolarizaci\u00f3n como el mayor nivel de presentismo, 22 la evidente mejora de las condiciones de vida y la resoluci\u00f3n de algunas necesidades en el \u00e1mbito del hogar y en el acceso o recuperaci\u00f3n de la posibilidad de la recreaci\u00f3n y consumos culturales, entre los que se cita ir al cine, a los festejos del Bicentenario o a espect\u00e1culos gratuitos. Seg\u00fan el informe, las dos caracter\u00edsticas de la AUH que la dotan de un sentido m\u00e1s pr\u00f3ximo al \"derecho\" que al \"plan\" son el grado de estabilidad y previsibilidad. Sin embargo este car\u00e1cter de derecho es uno de los aspectos que aparecen cuestionados en los estudios de las universidades (volveremos sobre ello m\u00e1s adelante). En el an\u00e1lisis de la dimensi\u00f3n \"Tensiones y desaf\u00edos\", en el que se relevan disidencias y desacuerdos, el informe observa que \"solo quienes acuerdan con la pol\u00edtica desde sus aspectos ideol\u00f3gicos subyacentes pueden encontrar articulacio-nes entre la mejora de las condiciones de vida y la mejora de la escolarizaci\u00f3n\" (Ministerio de Educaci\u00f3n, 2011: 30). fueron los perceptores de la AUH y las instituciones educativas incluyendo estudiantes, padres, docentes, directivos, funcionarios provinciales o nacionales y organizaciones sociales, entre otros actores. El trabajo de campo (entre enero y agosto de 2011) abarc\u00f3 28 localidades de siete provincias: C\u00f3rdoba, San Juan, Formosa, Chaco, Misiones, Corrientes, Buenos Aires y Santa Cruz (Ministerio Educaci\u00f3n, 2011). 22 \"Mientras en algunas instituciones el personal directivo advierte un incremento de las matr\u00edculas, en la mayor\u00eda lo que se percibe es una recuperaci\u00f3n de la concurrencia de aquellos estudiantes que por sus condiciones econ\u00f3micas precarias sol\u00edan no sostener la asistencia a la escuela. La principal incidencia de la AUH en este aspecto es la fuerte retenci\u00f3n de matr\u00edcula y la contenci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes dentro de las escuelas en el transcurso del ciclo lectivo\" (Ministerio Educaci\u00f3n, 2011: 30).266 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintzeiv) Incidencia sobre las condiciones de salud. La condicionalidad de salud para los menores de seis a\u00f1os se comprueba con la inscripci\u00f3n en el Plan Nacer (programa de beneficios definidos de salud que articula la prestaci\u00f3n de servicios entre el gobierno nacional, las provincias y los efectores de salud). En el caso de la AUE, es requisito la inscripci\u00f3n en el Plan Nacer como condici\u00f3n para el \"alta\"; recibir todos los controles y cuidados de salud durante el embarazo y la inscripci\u00f3n del reci\u00e9n nacido en el Plan Nacer. La p\u00e1gina oficial del Ministerio de Salud muestra, como ya dijimos, la sinergia generada entre la AUH y el Plan a trav\u00e9s de los incrementos de los niveles de inscripci\u00f3n de los Seguros de Salud Materno-Infantiles Provinciales del Plan Nacer, que registr\u00f3 un salto del 71% (1.151.975 menores) entre la creaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n en 2009 y un a\u00f1o despu\u00e9s. 23 Los datos (actualizados a junio de 2011)24 revelan que desde noviembre de 2009 hasta junio de 2011 se inscribieron al Plan Nacer 1.834.249 ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 6 a\u00f1os de edad. Comparativamente, esto significa que, mientras que en el per\u00edodo enero-junio de 2009 se registraban 301.003 inscriptos, en el mismo per\u00edodo de 2010 se consignaban 526.517 (75% m\u00e1s que en 2009) y en el correspondiente a enero-junio de 2011, 556.942 (6% m\u00e1s que en 2010). Con respecto al total de embarazadas inscriptas al Plan Nacer, en el per\u00edodo enero-junio 2010, se registraban 120.177 y presenta un incremento del 33% para el mismo per\u00edodo en 2011 (160.188). v) Los efectos sobre la pobreza y la indigencia. En general, hay acuerdo en los estudios sobre que la implementaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n ha tenido limitado efecto sobre la pobreza y muy marcado en relaci\u00f3n con la indigencia (Salvia, 2011; Salvia, 2012; Maurizio, 2011). vi) Los efectos sobre la distribuci\u00f3n del ingreso. Este aspecto es resaltado en el trabajo del MTEySS, que muestra una mejora en la distribuci\u00f3n del ingreso de los hogares (total de los aglomerados EPH) medido a trav\u00e9s de la brecha entre el ingreso medio del decil m\u00e1s rico y el del decil m\u00e1s pobre: cuando se compara la situaci\u00f3n de 2011 de los hogares con y sin AUH, la brecha es de 18 veces y ser\u00eda de 20 sin considerar la asignaci\u00f3n, lo que implica una mejor\u00eda del 11% en la relaci\u00f3n de ingresos decil 10\u00ba/decil 1\u00ba (Roca y otros, 2012). El an\u00e1lisis realizado en el marco de nuestro equipo de investigaci\u00f3n (Curcio y Beccaria, 2013), con datos actualizados a la \u00faltima fecha disponible, se apro- 23 http://www.plannacer.msal.gov.ar/index.php/pages/asignacion-universal-por-hijo, consulta 4/2/2013 24 Datos del Plan Nacer, junio de 2011. Ministerio de Salud.267 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Socialxima tambi\u00e9n a estos temas. Sobre la base de mediciones alternativas a las del INDEC, observamos una mejora del 22% en los valores reales del monto de la AUH entre 2009 y 2013, si bien los aumentos nominales son muy superiores tal como figura en el gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico 1. Capacidad de compra AUH: relaci\u00f3n entre el valor nominal y el real en la AUH, 2009-2013 Fuente: Curcio y Beccaria (2013) con datos de ANSES e \u00edndices de inflaci\u00f3n oficial de provincias: \u00cdndice de Precios al Consumidor Nacional de Chubut (Rawson-T relew), Jujuy, La Pampa (Santa Rosa), Misiones (Posadas), Neuqu\u00e9n, Salta, San Luis, Santa Fe y Tierra del Fuego (Ushuaia). Otra de las cuestiones consideradas es la incidencia de la AUH en relaci\u00f3n con la distribuci\u00f3n del ingreso. En coincidencia con el estudio del MTEySS, al analizar el efecto que tiene la AUH sobre el ingreso total de los hogares, en el gr\u00e1fico 2 25 se observa que el \u00cdndice de Gini con AUH es m\u00e1s bajo (efecto 25 El gr\u00e1fico 2 es resultado de la comparaci\u00f3n del \u00cdndice de Gini del ingreso per c\u00e1pita familiar (lo que resuelve el efecto del tama\u00f1o del hogar al dividir el ingreso total por el n\u00famero de miembros) respecto de un IPCF producto de una simulaci\u00f3n que resta al ingreso total del hogar solamente el que proviene de la AUH. 268 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintzepositivo) que sin AUH. Esta diferencia es apreciablemente m\u00e1s favorable en el 2012 debido, probablemente, a un menor crecimiento de los ingresos personales en los niveles inferiores de las familias que no perciben AUH respecto de las actualizaciones de la asignaci\u00f3n. Gr\u00e1fico 2. Incidencia de la AUH en la distribuci\u00f3n del ingreso: Coeficiente de Gini del GINI con IPCF GINI IPCF sin AUH Fuente: Curcio y Beccaria (2013) con datos EPH-INDEC. Finalmente, los efectos sobre la pobreza y la indigencia muestran la misma tendencia registrada por las notas period\u00edsticas y los estudios citados. En el siguiente gr\u00e1fico se observa un significativo descenso en la tasa de pobreza por ingresos a partir de la creaci\u00f3n de la AUH (lapso 2009-2010). La ca\u00edda superior a la tendencia del total de hogares que experimentaron las familias con AUH en el cuarto trimestre de 2011 puede explicarse por el retraso en la actualizaci\u00f3n del monto de la asignaci\u00f3n que en octubre de ese a\u00f1o acumul\u00f3 el incremento de los dos anteriores (ver gr\u00e1fico 1) y luego en 2012 mantuvo el nivel adquisitivo, como ya se dijo.269 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n SocialGr\u00e1fico 3. Evoluci\u00f3n de la tasa de pobreza de los hogares, 2003-2012. T otal de aglomerados Fuente: Curcio y Beccaria (2013) con datos EPH-INDEC y de inflaci\u00f3n oficial de provincias: \u00cdndice de Precios al Consumidor Nacional de Chubut (Rawson-T relew), Jujuy, La Pampa (Santa Rosa), Misiones (Posadas), Neuqu\u00e9n, Salta, San Luis, Santa Fe y Tierra del Fuego (Ushuaia). Coincidentemente con lo rese\u00f1ado antes con distintas fuentes, el resultado de mayor peso de la AUH se observa sobre la tasa de indigencia, que cae apro- ximadamente 12 puntos porcentuales en los dos primeros a\u00f1os. El incremento de 3 puntos porcentuales entre 2011 y 2012 se explica por el deterioro que producen los niveles de inflaci\u00f3n en los hogares que no alcanzan a superar la l\u00ednea de indigencia, lo que muestra que, a pesar de la actualizaci\u00f3n del monto de la asignaci\u00f3n -que tuvo su primer ajuste a partir de octubre 2011-, va que-dando rezagada respecto del nivel de precios. 270 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana HintzeGr\u00e1fico 4. Evoluci\u00f3n de la tasa de indigencia de los hogares, 2004-2012. T otal de aglomerados Fuente: Curcio y Beccaria (2013) con datos EPH-INDEC y de inflaci\u00f3n oficial de provincias: \u00cdndice de Precios al Consumidor Nacional de Chubut (Rawson-T relew), Jujuy, La Pampa (Santa Rosa), Misiones (Posadas), Neuqu\u00e9n, Salta, San Luis, Santa Fe y Tierra del Fuego (Ushuaia). En coincidencia con otros estudios revisados, el efecto sobre la educaci\u00f3n es limitado. La mayor incidencia se da en el segmento de 13 a 17 a\u00f1os (escolaridad secundaria) y, en segundo lugar, en los menores de 5 a\u00f1os, que son aquellos no incluidos en la condicionalidad educativa. 271 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n SocialGr\u00e1fico 5. Asistencia a establecimientos educativos por grupo de edad. Hogares cubiertos y no cubiertos por la AUH, 2009-2012. T otal de aglomerados Fuente: Curcio y Beccaria (2013) con datos EPH-INDEC. Una s\u00edntesis de la revisi\u00f3n para el per\u00edodo analizado muestra resultados concluyentes respecto de: a) una erosi\u00f3n en la capacidad de compra del monto de la AUH en t\u00e9rminos reales debido a la inflaci\u00f3n y, por consiguiente, una desaceleraci\u00f3n en el efecto positivo sobre la disminuci\u00f3n de la pobreza, significa-tivamente mayor en lo que hace a la indigencia; b) la mejor\u00eda en la distribuci\u00f3n del ingreso en los hogares perceptores de la asignaci\u00f3n; c) un limitado efecto sobre la educaci\u00f3n. La incidencia en la salud solo pudo ser registrada a partir de los datos del Plan Nacer con resultados favorables. Un aspecto para tener en cuenta tiene que ver con las limitaciones de la informaci\u00f3n con la que se han realizado los estudios rese\u00f1ados: los impactos son medidos v\u00eda aproxima-ciones metodol\u00f3gicas a partir de la Encuesta Permanente de Hogares, no hay disponible informaci\u00f3n espec\u00edfica de las \u00e1reas de educaci\u00f3n y salud, los niveles de desagregaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y la periodicidad dependen de la capaci-272 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintzedad de quienes la generan. Volveremos sobre esto en el punto siguiente y ser\u00e1 retomado espec\u00edficamente como problema en la producci\u00f3n de conocimiento en el cap\u00edtulo final. 5. Reflexiones finales La informaci\u00f3n producida sobre la AUH que hemos rese\u00f1ado en estas p\u00e1ginas puede ser interpretada sint\u00e9ticamente en tres \u00f3rdenes distintos de cuestiones. En primer lugar, muestra un conjunto de acuerdos/desacuerdos a cuatro a\u00f1os de im-plementada esta asignaci\u00f3n. Entre los primeros se destaca la pr\u00e1cticamente un\u00e1nime valoraci\u00f3n de la medida (para los cr\u00edticos del gobierno: lo mejor que ha hecho). Los acuerdos -en los cuales nos incluimos- abarcan tambi\u00e9n la necesidad de concretar una universalidad hasta el momento parcial y relativamente de-clarativa. Cabe preguntarse por qu\u00e9, al cabo de estos a\u00f1os, no se ha corregido la inclusi\u00f3n de los monotributistas con ingresos del nivel de los trabajadores registrados que perciben asignaciones familiares e, incluso, por qu\u00e9 en vez del salario m\u00ednimo se fija ese mismo nivel para quienes son destinatarios de la AUH o no se ha resuelto la situaci\u00f3n del sexto hijo no abarcado tampoco por las pensiones no contributivas destinadas a madres de 7 o m\u00e1s hijos 26 o por qu\u00e9 persiste la incompatibilidad para el caso de los receptores de planes y progra-mas sociales con finalidades distintas a las de la AUH. Si bien la legitimidad alcanzada lo dificulta, otro acuerdo es el de estatuirla v\u00eda una ley que impulse a\u00fan m\u00e1s tal legitimidad al instituirla con la fuerza de los procesos deliberativos disminuyendo los riesgos de ser considerada un producto del actual gobierno. Seguramente ser\u00eda una buena oportunidad para debatir la incorporaci\u00f3n de alg\u00fan sistema de actualizaci\u00f3n similar al previsional. Al respecto, cabe tener en cuenta que un mecanismo de este tipo deber\u00eda ser extensivo al conjunto de las asignaciones familiares, diferenciarla en este reclamo es, a nuestro criterio, un ejemplo m\u00e1s de la distinci\u00f3n de hecho entre una y otra, presente en muchas argumentaciones. Otro aspecto compartido es su limitada incidencia en la po-breza a la vez que su importancia may\u00fascula en la reducci\u00f3n de la indigencia, 26 Se trata de pensiones que no requieren aportes para su otorgamiento. \"Est\u00e1n dirigidas a personas que se encuentran en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social sin amparo previsional o no contributivo, que no poseen bienes, ingresos ni recursos que permitan su subsistencia y que no tienen parientes obligados legalmente a proporcionarles alimentos o que, teni\u00e9ndolos, se encuentran impedidos para hacerlo. [...] Las destinadas a madres de 7 o m\u00e1s hijos contemplan a quienes sean o hayan sido madres de 7 o m\u00e1s hijos nacidos vivos, biol\u00f3gicos o adoptivos\" (http://www.desarrollosocial.gov.ar/pensiones/161).273 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Sociallo cual es explicable por el peso relativo del valor de la AUH en los niveles de ingreso de las l\u00edneas con que es medida cada una de estas condiciones. Los desacuerdos -que sostienen la disputa por la legitimidad y por las limitaciones- pueden discriminarse como de naturaleza (el financiamiento por la ANSES es el de mayor peso) o de grado: cu\u00e1nto ha afectado a la AUH la inflaci\u00f3n o cu\u00e1les han sido realmente sus efectos educativos, cu\u00e1nto ha mejorado la vida de las familias que la perciben. Todo lo cual muestra la necesidad de contar con informaci\u00f3n de respaldo y sistemas de seguimiento de una pol\u00edtica cuya relevancia no est\u00e1 puesta en duda y que dar\u00edan elementos para mejorarla. 27 Un segundo orden de cuestiones tiene que ver con lo que hemos llamado la tensi\u00f3n seguridad social-asistencia. Pese al discurso oficial, el desbalanceo hacia la asistencia se hace presente si prestamos atenci\u00f3n a las ausencias: la no consideraci\u00f3n como derecho a la que hicimos referencia en relaci\u00f3n con la argumentaci\u00f3n que construyen los medios, as\u00ed como la no modificaci\u00f3n de las exclusiones en los a\u00f1os transcurridos. O a las presencias: el planteo de actores de distinto tipo y del propio documento de la ANSES (2012) al compararlo en paridad con programas de transferencia condicionada de ingreso de otros pa\u00edses. 28 Este es un tema marcadamente rescatado en las investigaciones de las universidades al evaluar el impacto educativo de la AUH (Ministerio de Educaci\u00f3n, 2011). Por ejemplo, en la investigaci\u00f3n realizada por la Universidad Nacional de Moreno en los partidos de Lan\u00fas, Moreno y San Andr\u00e9s de Giles se destaca la diferencia existente entre la percepci\u00f3n de los destinatarios como sujetos de derecho a nivel de funcionarios de la Direcci\u00f3n General de Cultura y Educaci\u00f3n 27 Maurizio se\u00f1ala la importancia de \"disponer de informaci\u00f3n confiable y actualizada que permita un monitoreo permanente y una adecuada evaluaci\u00f3n de los posibles impactos que genera la AUH, como as\u00ed tambi\u00e9n otros programas de protecci\u00f3n social. En este sentido, Argentina presenta rezagos importantes frente a lo avanzado en pa\u00edses de la regi\u00f3n con ingresos y desarrollos de la seguridad social similares. Un punto de partida ser\u00eda el dise\u00f1o de una encuesta longitudinal de beneficiarios que permita seguir la situaci\u00f3n de los hogares donde se encuentran los beneficiarios del programa que deber\u00eda ser complementado con la informaci\u00f3n administrativa de la seguridad social. El sistema de monitoreo y evaluaci\u00f3n permitir\u00eda reflexionar sobre los ajustes oportunos que deben realizarse en toda pol\u00edtica y programa de protecci\u00f3n social de acuerdo a la fase del ciclo econ\u00f3mico, las particularidades del mercado laboral y los cambios demogr\u00e1ficos que experimenta la poblaci\u00f3n\" (2011: 39). El monitoreo deber\u00eda abarcar tambi\u00e9n el cumplimiento de los objetivos de salud y educaci\u00f3n que se plantea la pol\u00edtica. 28 Estela Grassi discute este tipo de contrastaciones planteando que: \"La singularidad de la AUH es que, m\u00e1s all\u00e1 de las comparaciones (err\u00f3neas) con los m\u00e1s exitosos programas de transferencias de ingresos como el Bolsa Familia de Brasil, no se ajusta a un programa de asistencia transitorio, sino que se crea como parte del sistema de seguridad social, gestionado (y solventado) por la citada ANSES que administra los componentes de base contributiva\" (2012: 23).274 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintze(DGCyE) (con un alto compromiso con la pol\u00edtica de AUH), la que es solo parcialmente compartida por los directivos de las escuelas y a\u00fan menos en el nivel de los docentes de las distintas ramas de la educaci\u00f3n. 29 Esto se reitera tambi\u00e9n en los estudios de casos rurales y urbanos en C\u00f3rdoba y San Juan que registra la investigaci\u00f3n de la Universidad Nacional de Villa Mar\u00eda. Al indagar sobre \"los significados atribuidos a AUH en t\u00e9rminos de su percepci\u00f3n como un derecho que permite profundizar los procesos de construcci\u00f3n de ciuda- dan\u00eda, o si su significado se tensiona en asociaci\u00f3n con sentidos compensatorios\" encuentran que algunos entrevistados del personal educativo asimilan la AUH con otros planes de car\u00e1cter asistencial, mientras que otros entrevistados acuden a argumentaciones que la investigaci\u00f3n considera sedimentadas en un imaginario social de 'la cultura del derecho sin obligaciones' o de 'la cultura del derecho sin trabajo'\" (Ministerio de Educaci\u00f3n, 2011: 111, destacado en el original). 30 La investigaci\u00f3n llevada a cabo por la Universidad Nacional de General Sarmiento en dos municipios de alta vulnerabilidad social de la provincia de Buenos Aires (Jos\u00e9 C. Paz y General Pueyrred\u00f3n) se\u00f1ala las interrelaciones entre la l\u00f3gica del derecho, la asimilaci\u00f3n de la AUH a planes para desocupados y la condicionalidad educativa. Observa que los docentes que no est\u00e1n de acuerdo con la pol\u00edtica consideran -de manera similar a lo indicado m\u00e1s arriba en las otras regiones estudiadas- que los sectores populares cobran por no trabajar, \"de arriba\", y la AUH es comprendida en los mismos t\u00e9rminos que los planes sociales anteriores (Ministerio de Educaci\u00f3n, 2011). 31 El tercer orden de cuestiones que resulta del an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n nos lleva a nuestra postura en la disputa por las limitaciones: en muchos casos, se la cuestiona por no cubrir aspectos que van m\u00e1s all\u00e1 de lo que es pertinente al dise\u00f1o de la pol\u00edtica y lo que sus objetivos habilitan. \u00bfPuede una medida de pol\u00edtica como esta, a pesar de todo su valor, resolver los problemas de educaci\u00f3n, salud, trabajo infantil, pobreza estructural, que arrastra la sociedad argentina? 29 \"De alguna manera, la Direcci\u00f3n General de Cultura y Educaci\u00f3n no ha logrado a\u00fan impactar en el conjunto de los docentes una pol\u00edtica con una intensidad acorde con lo que se ha definido en t\u00e9rminos de batalla cultural: la construcci\u00f3n de un nuevo paradigma educativo basado en la inclusi\u00f3n universal\" (Investigaci\u00f3n Universidad Nacional de Moreno, Ministerio de Educaci\u00f3n, 2011: 103). 30 Confr\u00f3ntese con el editorial del diario La Naci\u00f3n citado en la nota 11. 31 Es interesante la apreciaci\u00f3n que realiza la investigaci\u00f3n sobre la incidencia que esto tiene en la concepci\u00f3n de la \"educaci\u00f3n como obligaci\u00f3n\" en relaci\u00f3n con los sectores sociales perceptores de la AUH, que aparece con mayor fuerza en el discurso de los agentes que la idea de \"educaci\u00f3n como derecho\" (Ministerio de Educaci\u00f3n, 2011).275 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n SocialPor reducci\u00f3n al absurdo, \u00bfse le reprochar\u00eda algo similar a las asignaciones de los trabajadores formales en similares situaciones sociales? Lo que lleva a la siguiente pregunta: \u00bfcu\u00e1nto de lo que no hace o logra la AUH es producto de sistema de pol\u00edticas sociales y del funcionamiento social en su conjunto? 32 Esto nos trae de vuelta al tema de la novedad emp\u00edrica y paradigm\u00e1tica de la asignaci\u00f3n universal a la que hicimos referencia al inicio de este cap\u00edtulo,33 que entendemos como aspecto positivo de esta pol\u00edtica y, a la vez, como dificultad respecto del conjunto de las pol\u00edticas sociales. La AUH pone \"una cu\u00f1a\" en el Sistema de Seguridad Social sostenido en el empleo regular al extender un derecho de los asalariados formales a un conjunto m\u00e1s amplio de trabajadores, con lo cual tiende a \"dar unidad al sujeto del derecho, al tiempo que pone de manifiesto el reconocimiento de los l\u00edmites inherentes a la pol\u00edtica de regularizaci\u00f3n del em-pleo, en lo atinente a la extensi\u00f3n y preservaci\u00f3n de la protecci\u00f3n social\" (Grassi, 2012: 9). Pero simult\u00e1neamente, a trav\u00e9s de las condicionalidades y exclusiones, la construye diferencialmente de aquello a lo que la asimila (la asignaci\u00f3n de los trabajadores formales). Asimismo, en este movimiento se hacen m\u00e1s evidentes las falencias de las pol\u00edticas que deber\u00edan sostenerla. En definitiva, tensiona no solamente la relaci\u00f3n entre seguridad social y asistencia, tensiona tambi\u00e9n las po-l\u00edticas sociales sectoriales. Por su dise\u00f1o y por su masividad, arrastra en su devenir a la educaci\u00f3n en sus niveles iniciales y medio y a la atenci\u00f3n primaria de la salud. El desarrollo de este juego de tensiones (por otra parte, t\u00edpico de la pol\u00edtica y las pol\u00edticas) b\u00e1sicamente hace presente -y si esto es problematizado, posible- 32 En la l\u00ednea del siguiente planteo: \"En relaci\u00f3n al cumplimiento de las condicionalidades vinculadas con la recepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n monetaria es necesario tener en cuenta la oferta de centros de salud y de educaci\u00f3n existentes en las zonas de residencia de los beneficiarios, como as\u00ed tambi\u00e9n la calidad de los mismos. Tambi\u00e9n es importante considerar que los ingresos monetarios adicionales que reciben los hogares con ni\u00f1os y adolescentes seguramente no son suficientes para lograr plenamente los objetivos sociales que se establecen, tal como eliminar el trabajo infantil y adolescente o la deserci\u00f3n escolar, sino que se requiere de una pol\u00edtica integral que incorpore otros elementos que est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de una transferencia monetaria\" (Bertranou y Maurizio, 2012: 7). 33 Para Estela Grassi, \"entre la apuesta por el trabajo y la realidad de sus condiciones, la AUH resulta novedosa y original: tiene al trabajo como justificaci\u00f3n, no se sale de las fuentes doctrinarias del peronismo, ni de la matriz cultural de la sociedad del trabajo, pero no est\u00e1 anclada en la asistencia peronista cl\u00e1sica ni en el pa\u00eds de los tiempos en los que 'no trabajaba el que no quer\u00eda'. Propone una novedad m\u00e1s all\u00e1 del neoliberalismo y de los planes de transferencias de ingresos, habiendo esquivado 'al ciudadano' de la sociedad posindustrial como justificaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n por hijos y de la inclusi\u00f3n en la seguridad social (aunque parcial) de poblaci\u00f3n trabajadora desestimada por el mercado de trabajo. Recurre al trabajo m\u00e1s all\u00e1 del empleo y m\u00e1s ac\u00e1 de la ciudadan\u00eda\" (2012: 30, destacado nuestro).276 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintzemente ser\u00e1 su mayor aporte a las pol\u00edticas sociales de este nuevo siglo- la distan - cia entre proponer derechos y hacer que estos sean concretados y asumidos como tales, lo cual es responsabilidad tanto de la sociedad civil como del Estado. Bibliograf\u00eda Agis, Emmanuel, Ca\u00f1ete, Carlos y Panigo, Demi\u00e1n (2010). El impacto de la asignaci\u00f3n Universal por Hijo en la Argentina. Buenos Aires: CENDA-SID, PROFOPE, CEIL-PIETTE. ANSES (2012). \"La Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social en perspectiva. La pol\u00edtica p\u00fablica como restauradora de derechos\". Obser-vatorio de la Seguridad Social. Arcidi\u00e1cono, Pilar, Carmona Berrenechea, Ver\u00f3nica y Straschnoy, Mora (2011). \"La Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social: rupturas y conti-nuidades, \u00bfhacia un esquema universal?\". Margen, N\u00b0 61, junio. Disponible en http://www.margen.org/suscri/margen61/straschnoy.pdf Arcidi\u00e1cono, Pilar, Carmona Berrenechea, Ver\u00f3nica, Paura, Vilma y Straschnoy, Mora (2012). \"La Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para la Protecci\u00f3n Social: \u00bfuna v\u00eda de transformaci\u00f3n en la pol\u00edtica social argentina?\". En Pautassi, Laura y Gamallo, Gustavo (coords.), M\u00e1s derechos, \u00bfmenos marginaciones? Pol\u00edticas sociales y bienestar en la Argentina. Buenos Aires: Biblos. Bertranou, Fabio (coord.) (2010). Aportes para la construcci\u00f3n de un piso de protecci\u00f3n social en Argentina. El caso de las asignaciones familiares. Buenos Aires: Oficina de la OIT en Argentina, Proyecto ARG/06/M01/FRA Una respuesta nacional a los desaf\u00edos de la globalizaci\u00f3n, Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica para el Desarrollo de la Rep\u00fablica Francesa. Bertranou, Fabio y Maurizio, Roxana (2011). \"Semi-conditional cash transfers in the form of family allowances forchildren the informal Academia.edu Share research. Disponible en http://www.academia.edu/645645/Semi-conditional_cash_transfers_in_the_form_of_family_allowances_for_children_and_adolescents_in_the_informal_economy_in_Argentina Bertranou, Fabio y Maurizio, Roxana (2012). \"T ransferencias monetarias para ni\u00f1os y adolescentes en Argentina: caracter\u00edsticas y cobertura de un 'sistema' con tres componentes\". International Policy Centre for Inclusive Growth. Research Brief, N\u00ba 30, agosto.277 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n SocialBustos, Juan Mart\u00edn, Giglio, Georgina y Villafa\u00f1e, Soledad (2012). \"Asignaci\u00f3n Universal por Hijo: alcance e impacto por regiones del pa\u00eds\". Trabajo, ocu- paci\u00f3n y empleo. Investigaciones sobre Protecci\u00f3n Social y Relaciones Laborales, Serie Estudios/11, diciembre. Castro Rojas, Ignacio (2011). \"La Asignaci\u00f3n Universal por Hijo y la cuesti\u00f3n territorial en la Argentina\". Regiones. Suplemento de Antropolog\u00eda, A\u00f1o 8, N\u00b0 46. Disponible en www.suplementoregiones.org CIFRA (2012). \"Informaci\u00f3n sobre Asignaciones Familiares e Impuesto a las Ganancias. C\u00f3mo afectan a los trabajadores\". Documento de T rabajo N\u00ba 12, Centro de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Argentina (CIFRA). Disponible en http://www.centrocifra.org.ar/docs/CIFRA%20-%20DT%2012%20-%20Asignaciones%20fliares%20e%20imp%20gananc.pdf CIPPES-ISEPCI (2012). \"\u00cdndice Barrial de Precios. Una aproximaci\u00f3n al costo de vida real de los sectores populares\", Informe de Prensa IBP Conurbano N\u00ba 16, Centro de Investigaciones Participativas en Pol\u00edticas Econ\u00f3micas y Sociales (CIPPES)-Instituto de Investigaci\u00f3n Social, Econ\u00f3mica y Pol\u00ed-tica Ciudadana (ISEPCI), octubre. Disponible en http://www.cippes.org/wp-content/uploads/2012/11/IBP-CONURBANO-OCT-2012-LISTO-PARA-PUBLICAR.pdf Cogliandro, Gisell (2012). \"Gasto p\u00fablico social y su distribuci\u00f3n a las pro- vincias en el Presupuesto Nacional 2012\". Documento de T rabajo N\u00ba 8, Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer, mayo. Disponible en http://www.kas.de/wf/doc/kas_31457-1522-4-30.pdf?120718135949 Curcio, Javier y Beccaria, Alejandra (2013). \"Pol\u00edticas de protecci\u00f3n social y su impacto en la situaci\u00f3n de la ni\u00f1ez y de sus familias. El caso de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social a tres a\u00f1os de su implementaci\u00f3n\". XI Congreso Nacional de Ciencia Pol\u00edtica, Paran\u00e1. Danani, Claudia y Hintze, Susana (2011). \"Protecci\u00f3n y seguridad social para distintas categor\u00edas de trabajadores: definiciones conceptuales, propuestas de abordaje e intento de interpretaci\u00f3n\". En Danani, Claudia y Hintze, Susana (coords.), Protecciones y desprotecciones: la seguridad social en la Argentina. 1990-2010. Los Polvorines: UNGS. Disponible en http://www.ungs.edu.ar/areas/publicaciones/365/protecciones-y-desprotecciones-la-seguridad-social-en-la-argentina-1990-2010.html Fern\u00e1ndez, Ana Laura, Gallo, Marcos, Gonz\u00e1lez, Mariana L. y Sacavini, Marcela (2010). \"La Asignaci\u00f3n Universal por Hijo. El R\u00e9gimen de Asignaciones Familiares frente a la fragmentaci\u00f3n del mercado de trabajo\". Documento 278 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintzede T rabajo N\u00b0 12, noviembre. Centro de Estudios para el Desarrollo Ar- gentino (CENDA). Garganta, Santiago y Gasparini, Leonardo (2012). \"El impacto de un progra- ma social sobre la informalidad laboral: el caso de la AUH en Argentina\". Documento de T rabajo N\u00ba 133, junio. Centro de Estudios Distributivos y Laborales y Sociales (CEDLAS). Disponible en www.cedlas.econo.unlp.edu.ar Gasparini, Leonardo y Cruces, Guillermo (2010). \"Las Asignaciones Univer- sales por Hijo: impacto, discusi\u00f3n y alternativas\". Documento de T rabajo N\u00ba 102. Centro de Estudios Distributivos y Laborales y Sociales (CEDLAS). Disponible en http://cedlas.econo.unlp.edu.ar/esp/documentos-de-trabajo.php Goren, Nora (2011). \"La Asignaci\u00f3n Universal por Hijo. \u00bfConquista de nuevos derechos? \u00bfViejas o nuevas identidades femeninas?\". 10\u00b0 Congreso Nacional de Estudios del T rabajo: Pensar un mejor trabajo. Acuerdos, controversias y propuestas, Grupo 14: G\u00e9nero, T rabajo y Mercado de T rabajo, Asociaci\u00f3n Argentina de Especialistas en Estudios del T rabajo (ASET), Buenos Aires. Grassi, Estela (2012). \"La pol\u00edtica social y el trabajo en la Argentina contem- por\u00e1nea. Entre la novedad y la tradici\u00f3n\". e-l@tina. Revista Electr\u00f3nica de Estudios Latinoamericanos, Vol. 10, N\u00b0 39, abril-junio. Disponible en www.iealcsociales.uba.ar/publicaciones/elatina Hintze, Susana y Costa, Mar\u00eda Ignacia (2011). \"La reforma de las asignaciones familiares 2009: aproximaci\u00f3n al proceso pol\u00edtico de la transformaci\u00f3n de la protecci\u00f3n\". En Danani, Claudia y Hintze, Susana (coords.), Pro - tecciones y desprotecciones: la seguridad social en la Argentina. 1990-2010. Los Polvorines: UNGS. Disponible en http://www.ungs.edu.ar/areas/publicaciones/365/protecciones-y-desprotecciones-la-seguridad-social-en-la-argentina-1990-2010.html Lo Vuolo, Rub\u00e9n (2010). \"Las perspectivas de ingreso ciudadano en Am\u00e9rica Latina. Un an\u00e1lisis en base al 'Programa Bolsa Familia' de Brasil y a la 'Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social' de Argentina\", Documento de T rabajo N\u00b0 75. CIEPP . Lozano, Claudio y Raffo, Tom\u00e1s (2011). \"Actualizaci\u00f3n de la cobertura 'Asig- naci\u00f3n Universal por Hijo para la Protecci\u00f3n Social' (AUH) y 'Asignaci\u00f3n Universal por Embarazo para la Protecci\u00f3n Social' (AUE)\". IPyPP , Instituto Pensamiento y Pol\u00edticas P\u00fablicas. Maier, Brenda y Carballeda, Alfredo Juan Manuel (2011). \"Las pol\u00edticas sociales y la recuperaci\u00f3n de la centralidad del Estado\". Margen, N\u00ba 63, diciembre.279 Capacidad protectoria de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n SocialMaurizio, Roxana (2011). \"Las transferencias monetarias a los hogares y el comportamiento en el mercado de trabajo: el caso de la Asignaci\u00f3n Uni- versal por Hijo en Argentina\", Universidad Nacional de General Sarmiento y CONICET, informe final, noviembre. Mimeo. Mazzola, Roxana (2012). Nuevo paradigma. La Asignaci\u00f3n Universal por Hijo en la Argentina. Buenos Aires: Centro de Estudios y Desarrollo de Pol\u00edticas (CEDEP)-Prometeo. Ministerio de Educaci\u00f3n (2011). An\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n de los aspectos educativos de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH). Disponible en http://portal.educacion.gov.ar/asignacion-universal-por-hijo-para-proteccion-social/ Observatorio Social (2009). \"El impacto de la ampliaci\u00f3n del r\u00e9gimen de asignaciones familiares\", Informe 11, Serie Informes de Coyuntura del Observatorio Social, diciembre. Plan Nacer-Ministerio de Salud (2011). \"Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social (AUH) y Plan Nacer\". Roca, Emilia (2011). \"Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH): extensi\u00f3n de las asignaciones familiares\". Revista Debate P\u00fablico. Reflexi\u00f3n de Trabajo Social, A\u00f1o 1, N\u00ba 1. Roca, Emilia, Golbert, Laura y Lanari, Mar\u00eda Estela (2012). \u00bfPiso o sistema de protecci\u00f3n social? Una mirada desde la experiencia argentina. Buenos Aires: Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social. Salvia, Agust\u00edn (2011). \"Cobertura, alcances e impacto de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo/Pensiones no contributivas sobre la infancia urbana en Argentina 2007-2010. Informe especial\". Programa Observatorio de la Deuda Social Argentina, Universidad Cat\u00f3lica Argentina, abril. Disponi-ble en http://www.uca.edu.ar/uca/common/grupo1/files/Informe_Espe-cial_AUH_-ODSA-UCA_2007-2010-.pdf Salvia, Agust\u00edn (ed.) (2012). Asimetr\u00edas en el desarrollo humano y social, 2007/2010-2011: progresos econ\u00f3micos en un contexto de vulnerabilidad persistente. Buenos Aires: Educa. Disponible en http://www.uca.edu.ar/uca/common/grupo68/files/ODSA_BDSA_2012.pdf Straschnoy, Mora (2011). \"Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social y Nuevo R\u00e9gimen de Asignaciones Familiares: un an\u00e1lisis comparativo de los casos de Argentina y Uruguay\". C\u00e1tedra Paralela, N\u00b0 8. T u\u00f1\u00f3n, Ianina y Gonz\u00e1lez, Mar\u00eda Sol (2012). \"Efectos de las pol\u00edticas de trans- ferencias condicionadas de ingresos sobre los procesos de escolarizaci\u00f3n en las principales \u00e1reas urbanas de la Argentina (2007-2011)\". II Congreso de 280 Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintzela Asociaci\u00f3n Internacional de Sociolog\u00eda Justicia Social y Democratiza- ci\u00f3n, Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas de la Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires, 1\u00ba al 3 de agosto. UCES-IDELAS (2012). \"Desde la vigencia de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo menos mujeres participan del mercado de trabajo\", Universidad de Ciencias Empresariales y Sociales, Instituto de Estudios Laborales y Sociales. Disponible en http://www.uces.edu.ar/institutos/idelas/Informe-IDELAS-Numero37.pdf Vaca, Edgardo y Veritier, Mar\u00eda Gisela (2012). \"El Fondo de Garant\u00eda de Sustentabilidad y la Asignaci\u00f3n Universal Por hijo\". Oikonomos. Revista Cient\u00edfica de Ciencias Econ\u00f3micas, A\u00f1o 2, Vol. 1, 208-226. Art\u00edculos de opini\u00f3n citados Abraham, Tom\u00e1s (2011). \"El gobierno le sac\u00f3 los pa\u00f1uelos blancos a las Ma- dres y las Abuelas\", asegura el fil\u00f3sofo Tom\u00e1s Abraham, Pol\u00edtica, Clar\u00edn, 27/7/2011. Arroyo, Daniel (2011). \"La agenda de los desaf\u00edos sociales\", Opini\u00f3n, La Naci\u00f3n, 19/11/2011. C\u00e1rpena, Ricardo (2011). \"Los sectores populares viven peor que hace 15 o 20 a\u00f1os\", Entrevista con Javier Auyero, La Naci\u00f3n, 30/10/2011. CIEPP (2010). \"Cr\u00edticas a la Asignaci\u00f3n\", Estudios Econ\u00f3micos, La Naci\u00f3n, 17/10/2010. Gonz\u00e1lez Saborido, Juan B. (2012). \"Cu\u00e1l es la discusi\u00f3n de fondo sobre la seguridad social en el pa\u00eds\", La Naci\u00f3n, 17/2/2012. Isuani, Aldo (2011). \"Paradojas de la asignaci\u00f3n por hijo\", La Naci\u00f3n, 29/3/2011. Isuani, Aldo (2012). \"Se consolid\u00f3 un modelo clasista de pol\u00edtica social\", Opini\u00f3n, Clar\u00edn, 30/8/12. L\u00f3pez, Mar\u00eda P\u00eda (2011). \"Pasado y presente de la pol\u00edtica argentina\", Opini\u00f3n, La Naci\u00f3n, 24/10/2011. Novaro, Marcos (2011). \"Los j\u00f3venes disfrutan los favores e ignoran los costos\", Clar\u00edn, 21/8/2011. Repetto, Fabi\u00e1n (2012). \"La protecci\u00f3n social, ante nuevos desaf\u00edos\", Pol\u00edtica, Clar\u00edn, 23/11/2012.281Cap\u00edtulo 6 El servicio dom\u00e9stico y sus desaf\u00edos para la protecci\u00f3n social Valeria Esquivel y Francisca Pereyra 1. Presentaci\u00f3n Tanto en nuestro pa\u00eds como en la regi\u00f3n, el servicio dom\u00e9stico constituye una de las principales fuentes de empleo urbano para las mujeres de sectores populares. En la Argentina, a mediados de 2012, el 15% de las mujeres ocupadas y cerca del 20% de las asalariadas se insertaban en esta ocupaci\u00f3n. 1 No solo es significativo el peso que reviste este tipo de empleo en nuestra estructura ocupa-cional. La precariedad de las condiciones laborales en el sector es un fen\u00f3meno conocido: este sector ha estado hist\u00f3ricamente asociado a bajos salarios, escasos niveles de registro y condiciones laborales vulnerables en general. No obstante, es importante se\u00f1alar que desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada se viene registrando una creciente preocupaci\u00f3n -tanto a nivel regional como internacional- por equiparar los derechos laborales del servicio dom\u00e9stico con los de los dem\u00e1s asalariados 2 (Valenzuela y Mora, 2009). Nuestro pa\u00eds no ha sido ajeno a esta tendencia: en el \u00faltimo tiempo, el servicio dom\u00e9stico ha 1 Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la Encuesta Permanente de Hogares, II T rimestre de 2012. 2 A nivel internacional, uno de los resultados m\u00e1s salientes de la renovada atenci\u00f3n a la situaci\u00f3n de estas trabajadoras ha sido la adopci\u00f3n de la primera norma mundial en relaci\u00f3n con este tipo de trabajo: el Convenio 189 sobre las T rabajadoras y T rabajadores Dom\u00e9sticos aprobado por la OIT en su 100\u00aa Conferencia del a\u00f1o 2011. Este convenio busca equiparar los derechos de los trabajadores del sector con aquellos de los que goza el resto de los asalariados y tiene car\u00e1cter 282 Valeria Esquivel y Francisca Pereyradespertado inter\u00e9s y ha estado presente en el debate p\u00fablico. Adem\u00e1s de las tendencias internacionales se\u00f1aladas, el avance gubernamental de la pr\u00e1ctica y discurso sobre los derechos laborales de la \u00faltima d\u00e9cada (\u00c1lvarez y otros, 2012) ha puesto a\u00fan m\u00e1s en evidencia el arca\u00edsmo de la situaci\u00f3n laboral, tanto normativa como efectiva, de estas trabajadoras. Sin duda, uno de los avances m\u00e1s importantes en este campo ha sido la reciente sanci\u00f3n, en marzo de 2013, del R\u00e9gimen Especial de Contrato de T rabajo para el Personal de Casas Particulares. Durante m\u00e1s de medio siglo, la normativa del sector estuvo regulada por un decreto del a\u00f1o 1956 que ga-rantizaba derechos laborales sumamente acotados para estas trabajadoras. Si bien sigue tratando a este colectivo laboral en forma separada del resto de los asalariados, el nuevo r\u00e9gimen busca equiparar las condiciones laborales de las trabajadoras dom\u00e9sticas con las de aquellos, amparados por la Ley 20.744 de Contrato de T rabajo (LCT). Entre los avances m\u00e1s relevantes del nuevo marco legal se encuentra la inclusi\u00f3n de la licencia por maternidad, antes no contem-plada; la cobertura del conjunto de las trabajadoras independientemente de su dedicaci\u00f3n horaria (el estatuto anterior dejaba fuera de la normativa a cerca del 40% de estas trabajadoras por no alcanzar un umbral m\u00ednimo establecido de horas de trabajo); as\u00ed como el compromiso de conformaci\u00f3n de una comisi\u00f3n negociadora de salarios y condiciones laborales del sector, que hasta el momen-to vienen siendo dictaminados unilateralmente por el Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social. 3 Ahora bien, si consideramos el escaso nivel de acatamiento de la precaria legislaci\u00f3n precedente (a modo de ejemplo, podemos se\u00f1alar que a mediados de 2012 casi el 85% de las trabajadoras dom\u00e9sticas se desempe\u00f1aban en el marco de relaciones laborales no registradas), 4 cabe preguntarse sobre el nivel de impacto efectivo que tendr\u00eda la nueva legislaci\u00f3n sobre las condiciones la-borales del sector. En este sentido, nuestra indagaci\u00f3n sobre el tema 5 ha estado vinculante para los pa\u00edses miembros que lo ratifiquen (hasta el momento, solo lo han hecho seis pa\u00edses, entre ellos tres de nuestra regi\u00f3n: Uruguay, Nicaragua y Venezuela). 3 Asimismo, el nuevo r\u00e9gimen equipara la situaci\u00f3n de las empleadas dom\u00e9sticas con la LCT en una serie de cuestiones tales como la delimitaci\u00f3n de la extensi\u00f3n de las jornadas de trabajo, cantidad y duraci\u00f3n de licencias, as\u00ed como el monto de indemnizaci\u00f3n por despido, entre las m\u00e1s salientes. 4 Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la Encuesta Permanente de Hogares, II T rimestre de 2012. 5 Este trabajo se inscribe en el marco m\u00e1s general del proyecto \"Las condiciones laborales de las y los trabajadores del cuidado: procesos sociales y pol\u00edticas p\u00fablicas detr\u00e1s de su configuraci\u00f3n\", dirigido por Valeria Esquivel, con sede en el Instituto de Ciencias de la Universidad Nacional 283 El servicio dom\u00e9stico y sus desaf\u00edos para la protecci\u00f3n socialcentrada en las condiciones que influyen en el nivel de protecci\u00f3n laboral al que acceden las trabajadoras dom\u00e9sticas, hist\u00f3ricamente paup\u00e9rrimo sin dudas, pero no atado \u00fanicamente al marco protectivo deficiente. Dado el cambio de contexto con el nuevo -y bienvenido- marco legal, en el presente cap\u00edtulo utilizamos datos cuantitativos provenientes de la Encuesta Permanente de Hogares as\u00ed como informaci\u00f3n cualitativa recabada en el marco de entrevistas grupales con empleadas y empleadoras del sector 6 para informar sobre las singularidades de esta ocupaci\u00f3n. El objetivo \u00faltimo es proporcionar un panorama sobre el contexto de implementaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n recientemente sancionada a fin de evaluar las posibilidades de incrementar la protecci\u00f3n social de una ocupaci\u00f3n tradi-cionalmente relegada al \u00e1mbito de la informalidad. El an\u00e1lisis nos permitir\u00e1 reflexionar sobre los eventuales obst\u00e1culos que hay que sortear as\u00ed como generar aportes en torno a las v\u00edas de pol\u00edticas que creemos contribuir\u00edan a avanzar en ese sentido. 2. Las especificidades del servicio dom\u00e9stico como ocupaci\u00f3n Pensar el trabajo en el servicio dom\u00e9stico en relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n social nos remite necesariamente al an\u00e1lisis de la especificidad de la ocupaci\u00f3n. En efecto, se trata de una ocupaci\u00f3n con claras singularidades (vis \u00e0 vis otras ocupaciones asalariadas) que generan obst\u00e1culos concretos que hay que sortear en el camino hacia mayores niveles de formalizaci\u00f3n y protecci\u00f3n de la actividad. 2.1 Una ocupaci\u00f3n en la encrucijada de \u00f3rdenes sociales desiguales Una cuesti\u00f3n central en relaci\u00f3n con las condiciones laborales de esta ocupaci\u00f3n tiene que ver con que se ubica en la intersecci\u00f3n de una serie de desigualdades y jerarqu\u00edas sociales que, a su vez, contribuye a reproducir de manera cotidiana. Sin duda, la imbricaci\u00f3n de esta ocupaci\u00f3n con las inequida-des que implican los \u00f3rdenes sociales de clase social y g\u00e9nero adquiere un papel General Sarmiento y financiado por la Agencia Nacional de Promoci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica, PICT 2011-0622. 6 Se realizaron tres entrevistas grupales -dos con empleadoras y una con empleadas- entre los a\u00f1os 2011 y 2013. Se entrevist\u00f3 a empleadas y empleadoras cuya relaci\u00f3n laboral se desarrolla en la ciudad de Buenos Aires. Asimismo, se seleccion\u00f3 a las participantes de modo que estuvieran reflejadas las experiencias y percepciones de las dos grandes modalidades de contrataci\u00f3n de trabajo dom\u00e9stico: \"por horas\" y de jornada extendida.284 Valeria Esquivel y Francisca Pereyrapreponderante en su configuraci\u00f3n. No obstante, otras jerarqu\u00edas sociales, como la etnia, el estatus migratorio, el nivel educativo, entre muchas otras, moldean tambi\u00e9n estas relaciones laborales. En efecto, el servicio dom\u00e9stico es ejercido por mujeres de sectores popu- lares, lo que refuerza su subvaloraci\u00f3n (Le\u00f3n, 2013). Como se\u00f1alan Tizziani y Poblete (2013), la diferencia de clase es uno de los elementos constitutivos del servicio dom\u00e9stico, dado que es precondici\u00f3n para su existencia. Estudios como el de Milkman y otros (1998) han mostrado a nivel internacional que cuanto m\u00e1s pronunciadas son las diferencias de ingresos, mayores son las probabilidades de aparici\u00f3n y persistencia de esta forma de empleo. En efecto, la expansi\u00f3n del servicio dom\u00e9stico como ocupaci\u00f3n de peso significativo requiere no solo que los sectores altos, sino tambi\u00e9n que los sectores medios generen empleo asalariado en el seno de sus hogares. La posibilidad de que este fen\u00f3meno ocurra est\u00e1 estrechamente relacionada con los bajos niveles de remuneraci\u00f3n y las precarias condiciones laborales ofrecidas a un sector poblacional que est\u00e1 dispuesto a aceptarlo dada la escasez de alternativas de empleo. En este sentido, mejorar la situaci\u00f3n del servicio dom\u00e9stico implica necesariamente desafiar intereses de clase de sectores medios, medios altos y altos, entre los que la idea del servicio dom\u00e9stico a bajo costo y en condiciones laborales precarias no solo se encuentra naturalizada, sino que tambi\u00e9n forma parte de un orden social conveniente (Pereyra, 2013a). No obstante, las diferencias de clase distan de ser las \u00fanicas que carac- terizan a esta ocupaci\u00f3n. Tal como se\u00f1alan Tizziani y Poblete (2013), las desigualdades de g\u00e9nero revisten un rol central en la estructuraci\u00f3n de esta forma de empleo y evidencian la profunda asociaci\u00f3n entre la problem\u00e1tica del servicio dom\u00e9stico y la (desvalorizaci\u00f3n) del trabajo dom\u00e9stico y de cuidado no remunerado (Esquivel, 2011). En efecto, las labores dom\u00e9sti-cas y el cuidado de los miembros del hogar est\u00e1n fuertemente asociados a im\u00e1genes tradicionales relacionadas con un rol y una inclinaci\u00f3n \"natural\" de las mujeres (Roberts, 1997; Folbre y Nelson, 2002; Lautier, 2003). Los condicionamientos a la valoraci\u00f3n de este tipo de trabajo son significativos puesto que la trabajadora viene a reemplazar -total o parcialmente- a la figura del \"ama de casa\", un rol tradicional por excelencia asociado a la provisi\u00f3n de cuidado no remunerado por parte de mujeres inactivas en el mercado de empleo. De acuerdo con este imaginario tradicional, el trabajo \"aut\u00e9ntico\" se iguala a la ocupaci\u00f3n remunerada que realiza el var\u00f3n proveedor en la esfera p\u00fablica, en tanto las tareas de cuidado y mantenimiento del hogar resultan 285 El servicio dom\u00e9stico y sus desaf\u00edos para la protecci\u00f3n socialpoco valoradas como una ocupaci\u00f3n per se (Esquivel, 2010; Razavi y Staab 2010). De esta manera, al contratar a alguien -una mujer- para que realice estos quehaceres, el punto de partida es una baja valorizaci\u00f3n de las tareas as\u00ed como una dificultad de percibirlas como un verdadero \"trabajo\". Puesto que los mandatos de g\u00e9nero respecto a la responsabilidad \u00faltima de las mujeres sobre el trabajo dom\u00e9stico y de cuidados que se realiza en los hogares atraviesa a todas las clases sociales, el trabajo en el servicio dom\u00e9stico se convierte en una relaci\u00f3n \"gestionada\" entre mujeres, pero de posiciones sociales diferentes (Le\u00f3n, 2013). Siguiendo a Guti\u00e9rrez Rodr\u00edguez, \"al contratar a otra mujer, las empleadoras se desprenden parcialmente del significado de inferiori-dad social atribuido a estas labores (dom\u00e9sticas, de cuidado) y se lo traspasan a una mujer en una posici\u00f3n social inferior a la de ellas\" (2013: 125). Pero no se trata solo de desprenderse del componente simb\u00f3lico de la inferioridad asociado a las tareas dom\u00e9sticas, sino tambi\u00e9n de apropiarse del componente concreto que representa el tiempo liberado por este reemplazo, ya sea para la realizaci\u00f3n personal, la generaci\u00f3n de ingresos y/o el ocio. Tal como se ha se\u00f1alado desde el feminismo, el servicio dom\u00e9stico ha significado en muchos casos la ilusi\u00f3n de comprar la \"libertad\" de la opresi\u00f3n de g\u00e9nero entre las mujeres de estratos medios y altos (Goldsmith, 1981). A partir de una empleada que absorbe las potenciales fricciones entre c\u00f3nyuges que desarrollan actividades fuera del hogar (usualmente laborales, pero tambi\u00e9n relacionadas con el disfrute del tiempo libre), el servicio dom\u00e9stico no solo oculta, sino que tambi\u00e9n perpet\u00faa los mandatos de g\u00e9nero en relaci\u00f3n con la responsabilidad femenina en la esfera reproductiva (Tizziani y Poblete, 2013). De esta manera, resulta claro que el servicio dom\u00e9stico cumple (por lo me- nos) una doble funcionalidad en los hogares mejor posicionados en la estructura social, amortiguando u ocultando desigualdades de g\u00e9nero y reproduciendo los privilegios de clase. En este sentido, los intentos de ingresar el servicio dom\u00e9stico a la esfera de la protecci\u00f3n social y de derechos implican indefectiblemente poner en cuesti\u00f3n jerarqu\u00edas y \u00f3rdenes establecidos que representan beneficios y ventajas concretas para ciertos sectores sociales. Estos \u00faltimos son m\u00e1s poderosos y cuentan con mayor capacidad de hacerse o\u00edr que el colectivo de estas trabajadoras que se busca proteger, raz\u00f3n por la cual los intentos de mejora de las condiciones laborales de este sector requieren sin duda la voluntad gubernamental de afrontar los costos pol\u00edticos del proceso. 286 Valeria Esquivel y Francisca Pereyra2.2 Una de las \"ocupaciones del cuidado\" El hecho de que el \"contenido de trabajo\" de esta ocupaci\u00f3n reemplace trabajo dom\u00e9stico y de cuidado no remunerado la ubica, junto con otras como la enfermer\u00eda o la docencia, por ejemplo, entre las \"ocupaciones del cuidado\". Lo que caracteriza a estas ocupaciones es la prestaci\u00f3n de \"servicios de contacto personal que mejoran las capacidades humanas de quien lo recibe\" a trav\u00e9s de los cuales se establece una relaci\u00f3n de responsabilidad y/o afecto entre quien cuida y quien recibe cuidados (England y otros, 2002: 455). En todas estas ocupaciones se hacen evidentes a la vez la baja valorizaci\u00f3n social del trabajo de cuidado, la naturalizaci\u00f3n del cuidado como una caracter\u00edstica de la feminidad y, por ende, la elevada sobrerrepresentaci\u00f3n de las mujeres, todo lo cual tensiona fuertemente las condiciones de trabajo en estas ocupaciones, y en especial su remuneraci\u00f3n (Budig y Misra, 2010). La caracterizaci\u00f3n del servicio dom\u00e9stico como una de las \"ocupaciones del cuidado\" pone el acento tanto en su contenido relacional como en el mar-co m\u00e1s amplio de la \"organizaci\u00f3n social del cuidado\". En efecto, si bien las condiciones de posibilidad de la ocupaci\u00f3n est\u00e1n dadas por la existencia de una demanda con posibilidad de pago -las profundas desigualdades sociales ya mencionadas-, el hecho de que los hogares recurran a la contrataci\u00f3n de trabajadoras dom\u00e9sticas en presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as o de adultos mayores dependientes implica una opci\u00f3n particular de acceso al cuidado pago frente a otras posibles (o combinaciones posibles), de acuerdo con la existencia de servicios de cuidado en precio, cercan\u00eda y horarios adecuados, y de las propias caracter\u00edsticas de la ocupaci\u00f3n de las y los empleadores (Rodr\u00edguez Enr\u00edquez y Sanch\u00eds, 2010; Lupica, 2010; Faur, 2012; Esquivel, 2012). Este marco m\u00e1s amplio opera como contexto de una relaci\u00f3n laboral en la que las tareas que se deben desempe\u00f1ar constituyen cuidados, en particular en referencia al cuidado \"directo\". 7 Pensar la protecci\u00f3n social desde la perspectiva del cuidado implica, entonces, indagar los modos en que este contenido de cuidado -desvalorizado e invisibilizado en t\u00e9rminos sociales- moldea la relaci\u00f3n laboral y el acceso a derechos. En nuestra indagaci\u00f3n, el trabajo de cuidado de ni\u00f1as y ni\u00f1os peque\u00f1os aparece, desde el punto de vista de las trabajadoras, como una \"gran respon- 7 Cuando el contenido del trabajo es \u00fanicamente la realizaci\u00f3n de tareas dom\u00e9sticas (cuidado indirecto), tiende a predominar una baja relaci\u00f3n \"cara a cara\" con los miembros del hogar empleador. Las trabajadoras suelen tener las llaves de las casas que \"atienden\" y sus horarios de trabajo coinciden con las horas en las que las y los empleadores no est\u00e1n en sus casas (Canevaro, 2009).287 El servicio dom\u00e9stico y sus desaf\u00edos para la protecci\u00f3n socialsabilidad\", verbalizada tambi\u00e9n como el \"miedo a que les pase [a estos ni\u00f1os y ni\u00f1as] algo malo\", en particular en el espacio p\u00fablico. De este modo, su con-tenido es percibido como m\u00e1s complejo y demandante que la realizaci\u00f3n de las tareas dom\u00e9sticas, aun cuando se combine con ellas. La apelaci\u00f3n a la propia experiencia como madres aparece como el recurso para enfrentar la novedad de estar a cargo de ni\u00f1os y ni\u00f1as peque\u00f1os, y tomar decisiones sobre c\u00f3mo proceder cuando los padres no est\u00e1n. Cuando se trata de ni\u00f1os y ni\u00f1as en edad escolar, las trabajadoras identifican tensiones en relaci\u00f3n con la autoridad con la que los padres pueden (o no) investirlas frente a ellos. Las madres empleadoras, por su parte, verbalizan requerimientos espec\u00edficos sobre las trabajadoras dom\u00e9sticas asociados al desempe\u00f1o de tareas de cuidado, que van desde ciertos rasgos de personalidad (\"afectiva, inteligente, receptiva, etc\u00e9tera\", de \"car\u00e1cter agradable\" y de \"confianza\", Rodr\u00edguez Enr\u00edquez y San-ch\u00eds, 2010: 45) hasta ciertas habilidades \"informales\" y experiencia en el cuidado de ni\u00f1os y ni\u00f1as, ya que est\u00e1 en juego el desarrollo de una relaci\u00f3n afectiva. En efecto, esta dimensi\u00f3n afectiva de la ocupaci\u00f3n est\u00e1 particularmente presente en los relatos de las trabajadoras dom\u00e9sticas que tienen mayor antig\u00fcedad en sus puestos. Para ellas, haber participado en momentos claves de la vida de ni\u00f1os y ni\u00f1as (\"vi nacimientos y casamientos con esta familia\") es se\u00f1alado como gratificante en funci\u00f3n de los lazos perdurables que se generan y es un tema que se resalta a la hora de valorar las dimensiones positivas de la ocupaci\u00f3n. Repetidamente, este involucramiento emocional se describe como \"ser como parte de la familia\", lo que es motivo de satisfacci\u00f3n y orgullo (Rodr\u00edguez Enr\u00edquez y Sanch\u00eds, 2010). Sin embargo, la contracara de esta \"inversi\u00f3n emocional\" es que se configura como otro modo de desdibujar la relaci\u00f3n laboral. El afecto aparece como causa (\"se cargan de trabajo por cari\u00f1o\") y, a la vez, como compensaci\u00f3n frente a la falta de otros reconocimientos de car\u00e1cter formal, en t\u00e9rminos del cumplimiento de las obligaciones patronales. El compromiso \u00e9tico y afectivo de las trabajadoras se evidencia tambi\u00e9n en el hecho de que frente a cualquier contingencia de los empleadores, ellas \"no pueden dejar solos\" a los dependientes bajo su cuidado, sean estos ni\u00f1os y ni\u00f1as o adultos mayores (Rodr\u00edguez Enr\u00edquez y Sanch\u00eds, 2010), 8 un aspecto que pone en cuesti\u00f3n los horarios de trabajo, y posiblemente tambi\u00e9n la remuneraci\u00f3n, previamente pactados. 8 Folbre denomina a esta caracter\u00edstica de las ocupaciones del cuidado como el \"dilema de la buena persona\" haciendo un paralelismo con el \"dilema del prisionero\": en ambos casos, hay alguien \"atrapado\" en la situaci\u00f3n (2001). 288Valeria Esquivel y Francisca Pereyra 2.3 El \u00e1mbito de lo dom\u00e9stico como lugar de trabajo Sin duda, el lugar en el que se desarrolla esta ocupaci\u00f3n, el \u00e1mbito de los hogares particulares, implica importantes retos para su organizaci\u00f3n y regulaci\u00f3n. Por un lado, queda claro el tratamiento especial que demanda la fiscalizaci\u00f3n de normas laborales por fuera del sector productivo, en un \u00e1mbito tan atomizado como el de los hogares, en el que, adem\u00e1s, prima el derecho de la inviolabilidad de domicilio por sobre cualquier potencial inspecci\u00f3n laboral (OIT, 2010). Por otro lado, la literatura sobre el tema converge en se\u00f1alar el fuerte obst\u00e1culo que implica el hecho de trabajar en una unidad aislada como un hogar particular en relaci\u00f3n con las posibilidades de interacci\u00f3n y organizaci\u00f3n de las propias empleadas en pos de la defensa de sus derechos (Cort\u00e9s, 2009; Prates, 1993; Schellekens y Van der Schoot, 1993; Lautier, 2003). Asimismo, y tal como se\u00f1ala Canevaro (2009), el lugar en el que la tra- bajadora dom\u00e9stica desarrolla su actividad laboral (su espacio \"p\u00fablico\") es, al mismo tiempo, el \u00e1mbito de la privacidad e intimidad de una familia que no es la propia. La literatura sobre el tema converge en se\u00f1alar que este lugar de trabajo peculiar suele propiciar el desarrollo de relaciones laborales ambiguas, en las que el componente espec\u00edficamente laboral-contractual pierde nitidez y se entrecruza con otros elementos del v\u00ednculo entre hogar empleador y empleada, que pueden involucrar el afecto, la complicidad, la protecci\u00f3n, la reciprocidad e incluso la competencia (Destremau y Lautier, 2002). No obstante, tambi\u00e9n es importante enfatizar, como lo hicimos en la secci\u00f3n anterior, que la proximidad f\u00edsica y emocional que facilita y propicia el mismo entorno dom\u00e9stico est\u00e1, a la vez y parad\u00f3jicamente, signada por fuertes desigualdades sociales. Estas operan construyendo distancias simb\u00f3licas entre empleadas y empleadores, que entran en tensi\u00f3n con el car\u00e1cter intimista que muchas veces adquiere o se le atribuye a este tipo de v\u00ednculos laborales. As\u00ed, a partir de ese espacio peculiar en el que se desarrollan, las relaciones laborales del servicio dom\u00e9stico se ubican entre las m\u00e1s complejas del mundo del trabajo (Rodgers, 2009). Y esta composici\u00f3n singular del v\u00ednculo -en la cual lo estrictamente laboral tiende a perder peso frente a otros componentes relacionales- no solo impacta con fuerza sobre las condiciones de trabajo de la ocupaci\u00f3n, sino que hacen particularmente compleja su regulaci\u00f3n y regu-larizaci\u00f3n (Gorban, 2011). 289 El servicio dom\u00e9stico y sus desaf\u00edos para la protecci\u00f3n social2.4 Modalidades de inserci\u00f3n heterog\u00e9neas y experiencias laborales diferenciadas La consideraci\u00f3n en torno a las particularidades que implica el trabajo do- m\u00e9stico asalariado, y su relaci\u00f3n con los desaf\u00edos que presenta la expansi\u00f3n de la protecci\u00f3n social del sector, no puede deslindarse de la variedad de modalidades de inserci\u00f3n que coexisten en esta ocupaci\u00f3n. En efecto, las condiciones laborales objetivas y las vivencias subjetivas que implica la modalidad de inserci\u00f3n \"por horas\", la jornada extendida con retiro, as\u00ed como el trabajo \"cama adentro\", aparecen claramente diferenciadas tanto en los datos estad\u00edsticos disponibles como en la literatura sobre el tema. Tabla 1. Trabajadoras dom\u00e9sticas seg\u00fan cantidad total de horas semanales trabajadas y cantidad de empleadores. Argentina, principales aglomerados urbanos, 2012 Horas semanales trabajadas y cantidad de empleadores% de trabajadoras% de empleo registrado Menos de 16 horas 34,6 2,4 1 empleador 25,6 3,0 2 o m\u00e1s empleadores 9,0 0,2 Entre 16 y 34 horas 37,5 14,4 1 empleador 23,4 13,8 2 o m\u00e1s empleadores 14,1 15,4 35 horas y m\u00e1s 26,7 35,7 sin retiro 3,5 (*) 1 empleador con retiro 15,7 34,3 2 o m\u00e1s empleadores con retiro 7,5 22,5 No trabaj\u00f3 en la semana/ Ns/Nc 1,2 - T otal 100 15,9 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la EPH, II T rimestre 2012. (*) No se presentan estimaciones dado que la cantidad de casos en la base de datos arroja un error muestral superior al 30%290 Valeria Esquivel y Francisca PereyraDel lado de la oferta, la modalidad de inserci\u00f3n de las trabajadoras aparece asociada a sus circunstancias econ\u00f3micas y familiares, al ciclo vital que atra- viesan, a su condici\u00f3n migratoria y a las oportunidades de empleo existentes (Rodgers, 2009). Tal como lo muestra la tabla 1, en nuestro pa\u00eds se presenta como preponderante la modalidad de trabajo parcial o \"por horas\" para uno o varios empleadores (es decir, las dos categor\u00edas de menos de 35 horas sema-nales). Mientras que el trabajo a jornada completa (35 horas y m\u00e1s) con retiro reviste un peso menor pero significativo y el trabajo sin retiro o \"cama adentro\" representa en la actualidad una modalidad muy minoritaria. Gr\u00e1fico 1. Trabajadoras dom\u00e9sticas. Beneficios laborales seg\u00fan cantidad de horas totales trabajadas en la semana. Argentina, principales aglomerados urbanos, 2012 05101520253035404550 Menos de 16hs. semanalesEntre 16 y 34 hs.semanales35 hs. semanales y m\u00e1sAportes jubilatorios Obra Social Recibo de sueldo Vacaciones Aguinaldo D\u00edas por enfermedad Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la EPH, 2\u00ba trimestre de 2012. La literatura sobre el tema y el fruto de nuestras propias indagaciones nos indican que las trabajadoras \"por horas\" exhiben una mayor claridad relativa respecto al car\u00e1cter de relaci\u00f3n laboral de la ocupaci\u00f3n. Los relatos de este tipo 291 El servicio dom\u00e9stico y sus desaf\u00edos para la protecci\u00f3n socialde trabajadoras dejan entrever un mayor margen relativo de negociaci\u00f3n salarial en funci\u00f3n del bajo costo de oportunidad que implica \"dejar una casa\" donde trabajan pocas horas y conseguir otra (Valenzuela y Mora, 2009; Rodgers, 2009; Canevaro 2009; Pereyra, 2013b). No obstante, la contracara de este mayor margen de acci\u00f3n de las trabajadoras es justamente el hecho de que este tipo de modalidad de empleo resulte m\u00e1s dif\u00edcil de asimilar a un \"ver-dadero trabajo\" tanto para empleadas como para empleadoras. 9 En efecto, tal como puede apreciarse en la tabla 1, la informalidad de las relaciones laborales entre las trabajadoras de menor dedicaci\u00f3n horaria para un mismo empleador es casi total. 10 Asimismo, este subgrupo es el que percibe en menor medida los beneficios asociados al trabajo asalariado tales como obra social, aguinaldo, vacaciones, d\u00edas por enfermedad pagos, etc\u00e9tera (gr\u00e1fico 1). El car\u00e1cter at\u00edpico de las jornadas en t\u00e9rminos de su frecuencia y duraci\u00f3n dificulta la visualizaci\u00f3n de este tipo de inserci\u00f3n como empleo con derechos. En este sentido, muchas empleadoras suelen caracterizar a estas trabajadoras como alguien que \"les da una mano\" durante algunas horas, algunos d\u00edas de la semana, antes que como empleadas. Puesto que se trata de la modalidad de inserci\u00f3n que reporta los menores niveles de remuneraci\u00f3n mensuales del sector, adem\u00e1s de los m\u00e1s fluctuantes, 11 fue frecuente encontrar en nuestra indagaci\u00f3n 9 Tanto en nuestra indagaci\u00f3n cualitativa como a lo largo de este texto en general nos referimos a empleadoras mujeres ya que podemos afirmar -con base no solo en la literatura sobre el tema, sino tambi\u00e9n en el \"saber com\u00fan\" que surge de nuestra experiencia social- que, cuando hay mujeres adultas en el hogar, son mayoritariamente ellas, y no los varones, quienes se relacionan en forma directa y cotidiana con las empleadas dom\u00e9sticas. Una discusi\u00f3n te\u00f3rica sobre este enlace \"entre mujeres\" puede encontrarse en Rollins (1985). Evidencia concreta en la Argentina sobre la prevalencia de las empleadoras mujeres como responsables de gestionar esta relaci\u00f3n con la trabajadora del hogar es provista por Wainerman (2005). 10 Es importante se\u00f1alar que el R\u00e9gimen Especial de Seguridad Social para T rabajadoras Dom\u00e9sticas (Ley 25239), que regula el registro de la ocupaci\u00f3n, contempla la obligatoriedad de realizar aportes patronales para todas las empleadas a partir de una dedicaci\u00f3n horaria m\u00ednima de 6 horas semanales para un mismo empleador (quedan as\u00ed excluidas del r\u00e9gimen aquellas trabajadoras de dedicaci\u00f3n horaria inferior). Mientras los empleadores tienen la obligaci\u00f3n de pagar el valor completo de los aportes para las trabajadoras que se desempe\u00f1an en sus domicilios 16 horas semanales o m\u00e1s, las trabajadoras de entre 6 y 15 horas semanales tienen derecho a que se les realicen aportes parciales, que se grad\u00faan seg\u00fan su dedicaci\u00f3n horaria. Este subgrupo de empleadas puede completar el valor total del aporte con sus propios recursos o, en caso de desempe\u00f1arse en m\u00e1s de un domicilio, sumar los partes parciales de dos o m\u00e1s empleadores (Pereyra, 2012). 11 No solo porque la remuneraci\u00f3n se pacta por hora efectivamente trabajada, sino tambi\u00e9n porque este subgrupo de trabajadoras es el que presenta mayores dificultades para acumular 292 Valeria Esquivel y Francisca Pereyracualitativa que se trata mayormente de mujeres con ni\u00f1os peque\u00f1os, pero ya escolarizados, que conviven con parejas cuyos ingresos, si bien magros, revisten el mayor peso relativo en el hogar. En este contexto, las trabajadoras \"por horas\" tienden a concebir los ingresos de su actividad como \"una ayuda\" o una \"con-tribuci\u00f3n\" a la econom\u00eda familiar antes que como un salario. Se trata, adem\u00e1s, de una actividad que les permite compatibilizar la obtenci\u00f3n de ingresos con las responsabilidades que les son socialmente atribuidas como esposas y madres. Sin duda, la situaci\u00f3n de las trabajadoras de jornada completa con retiro es diferente. Es importante se\u00f1alar que entre las empleadoras que entrevistamos, la identificaci\u00f3n de la jornada de trabajo de la empleada con una jornada la-boral \"t\u00edpica\" facilita en muchos casos el reconocimiento de los derechos de la ocupaci\u00f3n. En efecto, este subgrupo es el que registra un mayor nivel de acceso a derechos laborales, que incluye la formalizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral. Aunque la situaci\u00f3n es a\u00fan claramente deficitaria, el 40% de estas trabajadoras se encuen-tran registradas (tabla 1). Si bien los ingresos horarios de estas trabajadoras son m\u00e1s bajos que los de sus pares de inserci\u00f3n parcial o \"por horas\", los ingresos mensuales totales son invariablemente superiores y revisten una mayor estabi-lidad en el tiempo (MTEySS, 2005; Pereyra, 2012). En este sentido, no es de extra\u00f1ar que el perfil de estas trabajadoras muestre una proporci\u00f3n de mujeres jefas de hogar superior al resto de las modalidades de inserci\u00f3n observadas. 12 Si bien es cierto que este subgrupo de trabajadoras es el que goza en ma- yor proporci\u00f3n de los derechos laborales formales aqu\u00ed considerados, tambi\u00e9n lo es que m\u00e1s de la mitad de ellas se encuentra todav\u00eda excluida del acceso a los beneficios estipulados para el sector (gr\u00e1fico 1). \u00bfCu\u00e1les son las vivencias subjetivas de estas carencias? Justamente entre estas trabajadoras encontramos con m\u00e1s fuerza la \"inversi\u00f3n emocional\" en el trabajo que coment\u00e1ramos antes, particularmente entre quienes cuidan ni\u00f1os y tienen mayor antig\u00fcedad en sus puestos. En este sentido, la ilusi\u00f3n generada respecto a \"ser tratado como parte de la familia\" reviste un peso significativo en la valoraci\u00f3n de las condiciones laborales por parte de las propias empleadas y facilita en muchos casos la in-observancia, o el cumplimiento recortado, de las obligaciones patronales. Los relatos dejan entrever que, entre las trabajadoras que no acceden plenamente a sus derechos laborales, hay una cierta aceptaci\u00f3n respecto a dejar de lado los antig\u00fcedad en un mismo hogar empleador (Pereyra, 2012). 12 En efecto, la proporci\u00f3n de jefas de hogar para esta modalidad de inserci\u00f3n es de un 45%, mientras que entre el conjunto de las trabajadoras que no llega a las 35 horas semanales de trabajo esta proporci\u00f3n desciende al 35% (datos elaborados a partir de la Encuesta Permanente de Hogares, 2\u00ba T rimestre de 2012).293 El servicio dom\u00e9stico y sus desaf\u00edos para la protecci\u00f3n socialaspectos formales de la relaci\u00f3n laboral a cambio del trato \"casi familiar\" que conlleva una serie de favores, flexibilidades, \"gestos\" o \"atenciones\" por parte de la familia empleadora. Siguiendo a Canevaro (2009), el componente afectivo se transforma en una dimensi\u00f3n que regula derechos y deberes de empleadas y empleadores. Por \u00faltimo, y si bien en franco retroceso, la modalidad \"cama adentro\" es la que est\u00e1 asociada a las peores condiciones laborales. En nuestra indagaci\u00f3n, los relatos acerca de este tipo de inserci\u00f3n son asociados a las primeras incursiones en el sector por parte de mujeres migrantes del interior u otros pa\u00edses. Esta \"puerta de entrada\" a la ocupaci\u00f3n aparece signada por el sacrificio: extensas jornadas de trabajo solo delimitadas en funci\u00f3n de las necesidades de los empleadores, pr\u00e1cticas abusivas, mayor se\u00f1alamiento de las distancias sociales, falta de pri-vacidad y sujeci\u00f3n extrema a la familia empleadora. En estos casos, en efecto, a la dependencia exclusiva en t\u00e9rminos de ingresos se le suma la dependencia habitacional. En los relatos de nuestras entrevistadas, esta sujeci\u00f3n aparece ac-tuando claramente en detrimento de los derechos generales de la ocupaci\u00f3n y en particular de los niveles salariales, que, en relaci\u00f3n con la dedicaci\u00f3n laboral, resultaron ser los m\u00e1s exiguos de sus trayectorias laborales. 13 A diferencia del empleo a tiempo completo con retiro, el elemento amortiguador de sentirse \"como parte de la familia\" se encuentra ausente de estos testimonios: de hecho, lo que relatan las trabajadoras es que esta modalidad de inserci\u00f3n es la m\u00e1s relacionada con un tratamiento jer\u00e1rquico y un marcado se\u00f1alamiento de las distancias sociales. En este sentido, no es de extra\u00f1ar que, frente a la primera oportunidad que se les present\u00f3, las trabajadoras que entrevistamos abandonaran este tipo de inserci\u00f3n, recordada como un trabajo \"de mucha explotaci\u00f3n\". Si hacia mediados del siglo pasado los grandes flujos migratorios del campo a la ciudad hac\u00edan de este tipo de inserci\u00f3n una modalidad com\u00fan, en la actualidad se observa una dr\u00e1stica disminuci\u00f3n. 14 La misma tendencia se registra para la regi\u00f3n, lo que es sin duda un avance para el sector puesto que claramente se trata del tipo de relaci\u00f3n m\u00e1s cercano al servilismo (Valenzuela y Mora, 2009). No obstante, la persistencia de un peque\u00f1o n\u00facleo de trabajadoras en esta po-sici\u00f3n desfavorable, sin duda, requiere esfuerzos renovados en pos de mejorar sus condiciones de trabajo. 13 Dado el car\u00e1cter minoritario de esta modalidad de inserci\u00f3n laboral, no contamos con casos muestrales suficientes para hacer generalizaciones estad\u00edsticas respecto a las condiciones laborales y salariales de este subgrupo de trabajadoras. 14 Este tipo de inserci\u00f3n pas\u00f3 de representar cerca de un 30% de estas trabajadoras a mediados de los a\u00f1os setenta (Cort\u00e9s, 2004) a valores que no superan el 5% en los \u00faltimos a\u00f1os.294 Valeria Esquivel y Francisca Pereyra3. Las pr\u00e1cticas de la informalidad y su impacto sobre los derechos laborales Si bien cada una de las inserciones contempladas en la secci\u00f3n previa efec- tivamente remite a experiencias objetivas y subjetivas muy distintas, el car\u00e1cter informal de los v\u00ednculos es sin duda predominante en todas ellas. En efecto, con independencia de la forma en que las propias trabajadoras vivencian y \"procesan\" esta informalidad -si la aceptan porque no tienen opciones, si declaran preferir esta ocupaci\u00f3n en funci\u00f3n de una mayor flexibilidad y autonom\u00eda, si viven la carencia de derechos con naturalidad en funci\u00f3n del trato \"casi familiar\" que reciben en el lugar de trabajo-, las pr\u00e1cticas de supresi\u00f3n o minimizaci\u00f3n de los derechos laborales son similares en todos los casos. 3.1 Los aportes patronales Un ejemplo en este sentido son los aportes patronales, que conllevan la formalizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral. En consonancia con los datos estad\u00edsticos, solo una minor\u00eda de las trabajadoras entrevistadas -en general, de jornada completa con retiro- se encontraba registrada. Entre las trabajadoras de mayor antig\u00fcedad en el sector, expresiones tales como \"esto [el registro] es algo nuevo, antes no exist\u00eda\" o \"antes no te propon\u00edan [registrarte]\" ubican la regularizaci\u00f3n de las relaciones laborales como una experiencia relativamente reciente. Este tipo de testimonios deja entrever el resultado de una serie de pol\u00edti- cas llevadas adelante en los \u00faltimos a\u00f1os, tales como la simplificaci\u00f3n de los procedimientos registrales, 15 las campa\u00f1as publicitarias que promueven la for- malizaci\u00f3n del v\u00ednculo laboral y, particularmente, la posibilidad para aquellos empleadores que tributen ganancias de deducir, hasta un cierto monto, salarios y contribuciones sociales de las trabajadoras. 16 Toda esta bater\u00eda de medidas ha implicado un aumento de los niveles de registro del sector de 11 puntos por- 15 A trav\u00e9s de la ya mencionada Ley 25239 (R\u00e9gimen Especial de Seguridad Social para Empleados del Servicio Dom\u00e9stico), sancionada en el a\u00f1o 1999. 16 Mediante la Ley 26063 (Recursos de la Seguridad Social, T\u00edtulo VI: \"R\u00e9gimen Especial de Seguridad Social para Empleados del Servicio Dom\u00e9stico. T ratamiento del Impuesto a las Ganancias\"), sancionada en el a\u00f1o 2006. Si bien la simplificaci\u00f3n de los procedimientos registrales puede pensarse como precondici\u00f3n necesaria para el modesto incremento de los niveles de registro del sector, puntualmente a partir de la implementaci\u00f3n de esta ley se permite a los empleadores deducir de sus impuestos a las ganancias salarios y aportes, lo que suscita la mejor\u00eda del indicador que se ha logrado en la \u00faltima d\u00e9cada.295 El servicio dom\u00e9stico y sus desaf\u00edos para la protecci\u00f3n socialcentuales (pas\u00f3 del 5% en el a\u00f1o 2003 a un 16% en 2012), aunque modesto y claramente insuficiente. La persistencia de una amplia mayor\u00eda de relaciones de trabajo informales en el sector queda reflejada en el grueso de los relatos tanto de empleadoras como de empleadas, que tienden a \"naturalizar\" la situaci\u00f3n. Los testimonios que recabamos por parte de mujeres empleadoras resul- tan interesantes en funci\u00f3n de la significativa falta de claridad respecto a las obligaciones patronales que conlleva la contrataci\u00f3n de este tipo de servicios. En ese sentido, las empleadoras ubican la responsabilidad de la no realizaci\u00f3n de aportes en las propias empleadas: a las trabajadoras \"no les interesar\u00eda estar en blanco\" porque \"ya tienen la obra social por el marido\", no pueden estarlo porque \"no tienen los papeles\" (son inmigrantes) o no quieren tener una rela-ci\u00f3n de empleo formal \"porque van a perder el plan social\". En todo caso, es importante se\u00f1alar que tales relatos no carecen de asidero en lo que observamos en el discurso de las propias trabajadoras. Si bien entre muchas trabajadoras el registro es valorado en cuanto reconocimiento personal y social del trabajo efectuado, tambi\u00e9n existen casos en los que la desinformaci\u00f3n respecto a las consecuencias del \"blanqueo\" implica que se trate de una situaci\u00f3n que no es buscada ni deseada por las empleadas. Coincidentemente, los miedos m\u00e1s comunes tienen que ver con perder la cobertura de la obra social del c\u00f3nyuge y/o dejar de percibir subsidios y planes sociales. Ya sea por estos temores o bien porque en la negociaci\u00f3n con los empleadores se priorizan demandas m\u00e1s urgentes -fundamentalmente aquellas que tienen que ver con el nivel de remuneraci\u00f3n (Tizziani, 2011)-, el tema de la formalizaci\u00f3n laboral es percibido como tema secundario para las propias empleadas. En este sentido, no es de extra\u00f1ar que en los casos (minoritarios) en los que la relaci\u00f3n se encuentra registrada, los relatos de las trabajadoras indican que el \"blanqueo\" fue producto de una decisi\u00f3n unilateral por parte de la familia empleadora y no, como en el caso de la remuneraci\u00f3n, resultado de las negociaciones previas al comienzo de la relaci\u00f3n laboral o de un reclamo realizado durante el transcurso de esta. 3.2 Obra social Como mencionamos, el acceso a los servicios de salud a trav\u00e9s de sus c\u00f3n- yuges registrados hace que la demanda de las trabajadoras por tener obra social sea baja. Las im\u00e1genes negativas sobre la obra social del sector abundan (\"es mala, es mala\", \"no tienen nada\", \"yo tengo una amiga que casi se muere con ellos\"). Sin embargo, entre algunas trabajadoras jefas de familia que carec\u00edan de 296 Valeria Esquivel y Francisca Pereyracobertura m\u00e9dica por obra social antes de ser registradas -y que, por lo tanto, acced\u00edan el sistema p\u00fablico-, se observa una valoraci\u00f3n positiva del acceso a la prestaci\u00f3n (Pereyra y Tizziani, en prensa). La falta de informaci\u00f3n que se\u00f1alamos m\u00e1s arriba conlleva tambi\u00e9n el desconocimiento por parte de las trabajadoras de que el acceso al sistema de obras sociales no es solo a la \"obra social del servicio dom\u00e9stico\" (Obra Social del Personal de Casas Particulares, OSPACP), sino que existe la posibilidad legal de elegir entre entidades y recibir todas las prestaciones b\u00e1sicas que estipula el Plan M\u00e9dico Obligatorio. 17 Tanto el funcionamiento de las prestaciones de la obra social del sector como las pol\u00edticas respecto a estas trabajadoras por parte de otras entidades que podr\u00edan acogerlas mediante traspaso de aportes son temas que a\u00fan no han sido abordados por la investigaci\u00f3n sobre este colectivo laboral -lo que abre, sin dudas, l\u00edneas de trabajo espec\u00edficas a futuro-. Estas deber\u00edan profundizar sobre la calidad y cober-tura de la obra social del sector as\u00ed como sobre la medida en que las trabajadoras son desalentadas o apoyadas para efectuar el traspaso a otras obras sociales. 3.3 Aguinaldo y vacaciones En lo que hace a otros derechos laborales b\u00e1sicos, tales como el aguinaldo y las vacaciones, observamos la misma tendencia hacia su resignificaci\u00f3n y transformaci\u00f3n en diversos \"arreglos\" informales que van en detrimento de las trabajadoras. As\u00ed, observamos que, para las empleadoras, obligaciones como el aguinaldo son reducidas en los relatos a una propina discrecional, una suerte de \"bono contribuci\u00f3n\" de fin de a\u00f1o o una ayuda para los regalos de Navidad: en definitiva, un pago cuyo monto y oportunidad quedan sujetos a lo que se consideran las propias posibilidades de gasto. Notablemente, muchas empleadas perciben estas pr\u00e1cticas de la misma manera y destacan el \"gesto\" o un \"detalle\" de alguien que \"les da lo que puede\". Por su parte, las vacaciones pagas son mu-chas veces \"cambiadas\" por permisos de ausencia m\u00e1s largos (muchas veces para visitar a familiares en la provincias y pa\u00edses de origen), pero que no se abonan. El relato de suspender la relaci\u00f3n laboral a fines de diciembre y volver a retomarla 17 Estamos hablando de la Resoluci\u00f3n 287/2006 de la AFIP . El Decreto PEN 294/2001 establece que todas las obras sociales \"dentro de su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n, tendr\u00e1n derecho a percibir los recursos del Fondo de Redistribuci\u00f3n (creado por el art. 22 de la Ley 23661)\", lo que a su vez implica que el conjunto de las obras sociales tendr\u00edan incentivos para aceptar la afiliaci\u00f3n de trabajadoras dom\u00e9sticas. 297 El servicio dom\u00e9stico y sus desaf\u00edos para la protecci\u00f3n socialen febrero o marzo surge tanto entre empleadoras como empleadas como una pr\u00e1ctica naturalizada y escasamente cuestionada por parte de las trabajadoras. 3.4 Licencia por maternidad Una carencia particular del marco legal vigente hasta hace muy poco era la ausencia de la licencia por maternidad y la garant\u00eda de un n\u00famero de d\u00edas de licen - cia por enfermedad menor que el estipulado por la Ley de Contrato de T rabajo. La falta de licencias por maternidad aun en el caso de trabajadoras registradas se asocia no solo a la p\u00e9rdida de ingresos, sino tambi\u00e9n a la del puesto de trabajo. El retiro de la actividad laboral durante un per\u00edodo relativamente largo luego de la maternidad -particularmente com\u00fan en los casos en los que no se cuenta con el apoyo de otras mujeres pertenecientes a la familia- es relatado con naturalidad por parte de las trabajadoras (ver tambi\u00e9n Birgin, 2009). En el caso de las emplea-doras, tambi\u00e9n observamos una ausencia de cuestionamiento respecto a la idea de que las trabajadoras se retiran \"voluntariamente\" luego de dar a luz. Asimismo, y especialmente en los casos en los que existe una dependencia alta en relaci\u00f3n con los servicios de la empleada, varias empleadoras se refirieron a la situaci\u00f3n de embarazo como \"una calamidad\" e incluso cuestionaron las decisiones sentimen-tales y reproductivas de las trabajadoras del sector en t\u00e9rminos de una supuesta falta de racionalidad (\"\u00a1as\u00ed se van a quedar todas en las villas, teniendo hijos!\"). En efecto, la literatura coincide en se\u00f1alar que la vuelta a la actividad laboral es demorada luego de los nacimientos y que, cuando ocurre, conlleva cambios en la modalidad de inserci\u00f3n. Muchas trabajadoras que se desempe\u00f1aban a jornada completa, luego de tener hijos, relatan un regreso paulatino a la actividad, gene-ralmente bajo la modalidad \"por horas\" con la consiguiente p\u00e9rdida de ingresos y estabilidad que esto implica (Contartese, 2010; Pereyra y Tizziani, en prensa). 3.5 La delimitaci\u00f3n de la jornada de trabajo La delimitaci\u00f3n de la jornada laboral no est\u00e1 exenta de las ambig\u00fcedades que permean todos los acuerdos impl\u00edcitos de la ocupaci\u00f3n y que terminan actuando en detrimento de las trabajadoras. Las problem\u00e1ticas relacionadas con este tema se observan preponderantemente entre las trabajadoras de mayor dedicaci\u00f3n horaria y, especialmente, entre las que tienen dependientes bajo su cuidado. 18 18 Entre las trabajadoras que se desempe\u00f1an menos horas y sin dependientes bajo su cuidado, lo que observamos es una importante flexibilidad de la jornada laboral. Esta, aunque es valorada 298 Valeria Esquivel y Francisca PereyraEn la modalidad de jornada completa con retiro, la figura de la traba- jadora dom\u00e9stica como el \"relevo\" de la empleadora asalariada (es decir, la empleada es alguien que est\u00e1 antes de que la empleadora salga a trabajar y que la espera a su regreso) aparece con fuerza en los relatos, lo que indica que necesariamente las jornadas que se pautan son m\u00e1s extendidas que las de las propias empleadoras. Entre estas, es frecuente la referencia a que se trata de un trabajo duro al que hay que \"ponerle el cuerpo\" durante muchas horas. Puesto que estas trabajadoras son las que m\u00e1s asiduamente manifiestan sentirse \"como de la familia\", se registran relatos acerca de llamados telef\u00f3nicos para requerir su presencia en d\u00edas francos, feriados o fuera de los horarios pautados. Estos llamados fueron justificados -y los pedidos aceptados- por parte de las empleadas en funci\u00f3n, justamente, de la proximidad emocional que describen en relaci\u00f3n con sus empleadores. En este sentido, las empleadas manifiestan que, al aceptar estos pedidos hacen (y devuelven) favores a sus empleadores, y en particular a la c\u00f3nyuge o jefa de hogar mujer empleadora. El cuidado de personas dependientes -ni\u00f1os, adultos mayores- a\u00f1ade complejidad a cualquier intento de demarcaci\u00f3n estricta de la jornada horaria puesto que, frente a cualquier dificultad even-tual de los empleadores para \"relevar\" a la trabajadora, existe una obligaci\u00f3n tanto moral como afectiva de permanecer junto a quienes se est\u00e1 cuidando (Rodr\u00edguez Enr\u00edquez y Sanch\u00eds, 2010). Las trabajadoras sin retiro, si bien constituyen un grupo minoritario, apa- recen como el m\u00e1s vulnerable en relaci\u00f3n con el tema de la jornada laboral. En nuestra indagaci\u00f3n, todas las trabajadoras que hab\u00edan pasado por este tipo de inserci\u00f3n coinciden en se\u00f1alar la inexistencia de jornadas delimitadas: estas se mueven al comp\u00e1s de las necesidades (muchas veces contingentes) de los distintos miembros del hogar. La situaci\u00f3n tiende a desembocar en jornadas \"interminables\" que en muchos casos atentan incluso contra el descanso noc-turno m\u00ednimo. positivamente por las empleadas, tambi\u00e9n puede atentar contra sus derechos. Si bien, frente a inconvenientes familiares o enfermedad, estas trabajadoras manifiestan que pueden \"cambiar\" de d\u00eda o de turno, o bien faltar sin que se registren mayores inconvenientes, la contracara de este arreglo \"amigable\" es que -a diferencia del empleo formal estable- las ausencias justificadas no se pagan o se descuentan. Asimismo, las trabajadoras pueden recibir aviso de que en determinados d\u00edas no ser\u00e1n necesitadas, ocasi\u00f3n en la que tambi\u00e9n son privadas de su paga. En ambos casos, la situaci\u00f3n aparece como \"naturalizada\" por las trabajadoras y visualizada como una contingencia propia de esta modalidad de inserci\u00f3n (Pereyra, 2013b).299 El servicio dom\u00e9stico y sus desaf\u00edos para la protecci\u00f3n social3.6 Remuneraciones Probablemente, el tema de la remuneraci\u00f3n se constituye en el elemento laboral m\u00e1s disputado dentro de estas relaciones laborales profundamente desiguales. En el contexto de los escasos m\u00e1rgenes de negociaci\u00f3n que manejan las trabajadoras en relaci\u00f3n con los hogares empleadores, la negociaci\u00f3n de las remuneraciones es el tema que se prioriza frente a cualquier demanda que pueda ser potencial fuente de tensi\u00f3n (Tizziani, 2011). Como ya se\u00f1alamos, las trabajadoras \"por hora\" son quienes m\u00e1s posibilida- des tienen de hacer valer el precio de su trabajo debido a la relativa facilidad para reemplazar pocas horas de trabajo en un domicilio por otro y tener alguna otra \"casa\" como respaldo. En este sentido, tanto las empleadas de menor dedicaci\u00f3n horaria como sus empleadoras se\u00f1alaron que los niveles salariales oficiales que pauta el Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social (MTEySS) para el sector son en general inferiores en relaci\u00f3n con las remuneraciones reales que se manejan en el mercado, por lo menos en el Gran Buenos Aires. El dato no resulta sorprendente si consideramos que lo estipulado por el MTEySS no es producto de negociaci\u00f3n alguna, sino que hasta el momento se dictamina de forma unilateral. 19 En el caso de las trabajadoras de jornada completa, los m\u00e1rgenes de nego- ciaci\u00f3n son m\u00e1s acotados y tanto nuestra indagaci\u00f3n cualitativa como los datos estad\u00edsticos muestran que los salarios tienden a oscilar en torno a los m\u00ednimos estipulados por el MTEySS. 20 Asimismo, el tema de las actualizaciones salariales aparece en nuestra indagaci\u00f3n como una situaci\u00f3n m\u00e1s compleja, basada en acuerdos t\u00e1citos y plagada de tensiones. Una cuesti\u00f3n llamativa que observamos en el caso de este subgrupo de trabajadoras que se desempe\u00f1an en casas en las que la empleadora es asalariada tiene que ver con que tanto empleadas como empleadoras suelen se\u00f1alar que los aumentos en la remuneraci\u00f3n del servicio 19 Tal como se se\u00f1alara en la presentaci\u00f3n, el nuevo r\u00e9gimen del sector (R\u00e9gimen Especial de Contrato de T rabajo para el Personal de Casas Particulares) ha establecido el compromiso de conformar una comisi\u00f3n negociadora de salarios y otras condiciones de trabajo con participaci\u00f3n de las organizaciones de trabajadoras. Este punto reviste suma importancia para el sector puesto que la inexistencia de mecanismos de negociaci\u00f3n ha facilitado que en la \u00faltima d\u00e9cada el salario m\u00ednimo de las trabajadoras dom\u00e9sticas haya estado sistem\u00e1ticamente por debajo del Salario M\u00ednimo Vital y M\u00f3vil del resto de los asalariados (Pereyra, 2010). 20 Entre las asalariadas registradas encontramos remuneraciones iguales o ligeramente superiores a la m\u00ednima establecida para la ocupaci\u00f3n, mientras que entre las trabajadoras informales se observan salarios un 25% inferiores al m\u00ednimo establecido (Pereyra, 2010).300 Valeria Esquivel y Francisca Pereyradom\u00e9stico se realizan en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n del salario de la empleadora. No obstante, cuando el aumento se dilata m\u00e1s de lo esperado, surgen situa-ciones de incertidumbre y tirantez. Desde estrategias silenciosas, como espiar los recibos de sueldo de las empleadoras, pasando por planteos que apuntan al aumento de ciertos precios de referencia (como puede ser el colectivo o el kilo de papa), hasta comentarios sobre \"comenzar a buscar otro trabajo\", el limitado repertorio de posibilidades de estas trabajadoras se despliega frente a la \u00fanica cuesti\u00f3n considerada realmente prioritaria). 3.7 Asignaciones familiares A diferencia de otros avances claros del nuevo marco legal, es notorio el tratamiento diferencial del derecho a las asignaciones familiares por parte de las trabajadoras del sector. En efecto, la nueva ley se hace eco de la inclusi\u00f3n de las trabajadoras dom\u00e9sticas como beneficiarias de la Asignaci\u00f3n por Embarazo para Protecci\u00f3n Social y de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social (AUH) por parte del R\u00e9gimen de Asignaciones Familiares. Se trata de un sistema no contributivo \"destinado, respectivamente, a las mujeres embarazadas y a aquellos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes residentes en la Rep\u00fablica Argentina que pertenezcan a grupos familiares que se encuentren desocupados o se desempe\u00f1en en la econom\u00eda informal\" (arts. 1 y 2 de la Ley 24714). La inclusi\u00f3n de las trabajadoras dom\u00e9sticas en este r\u00e9gimen constituye un avance en comparaci\u00f3n con el viejo marco legal que las exclu\u00eda de cualquier tipo de asignaci\u00f3n familiar. 21 No obstante, las trabajadoras dom\u00e9sticas no se encuentran a\u00fan a la par del resto de los asalariados en este campo. En efecto, mientras que el R\u00e9gimen de Asignaciones Familiares contempla asignaciones contributivas para las y los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia cuyos sa-larios superan el Salario M\u00ednimo, Vital y M\u00f3vil (SMVM) y se encuentran por debajo del m\u00ednimo no imponible del impuesto a las ganancias, las trabajadoras dom\u00e9sticas en esta situaci\u00f3n quedan afuera de la AUH sin incorporarse por ello al r\u00e9gimen contributivo. Si bien este es un reclamo que est\u00e1 lejos de ser parte del discurso de las propias trabajadoras -ya sea por la centralidad que adquiere el tema de la remuneraci\u00f3n neta y/o porque son pocas quienes se ubican en situaci\u00f3n de registro y por encima del SMVM-, no deja de ser preocupante 21 Es necesario se\u00f1alar, sin embargo, que en su normativa original, la AUH exclu\u00eda expl\u00edcitamente a las trabajadoras dom\u00e9sticas registradas. Luego de un intenso debate -cuyo eje fue el desincentivo al registro que supon\u00eda esta restricci\u00f3n en el marco de una ocupaci\u00f3n signada por la informalidad-, se incluy\u00f3 a las trabajadoras dom\u00e9sticas en su conjunto.301 El servicio dom\u00e9stico y sus desaf\u00edos para la protecci\u00f3n socialesta permanencia de la ocupaci\u00f3n dentro de un marco normativo \"diferente\" y discriminatorio cuando se la compara con el resto de las ocupaciones asala-riadas registradas. Sin duda, la medida de incluir a las trabajadoras dom\u00e9sticas -independien- temente de su situaci\u00f3n de registro- en la AUH constituye una se\u00f1al positiva y coherente respecto de los esfuerzos gubernamentales de incrementar el trabajo formal en este sector y deber\u00eda extenderse a aquellas registradas con salarios por encima del SMVM para no generar un incentivo al subregistro. No obstante, persiste una multiplicidad de planes y programas sociales diferentes a la AUH que las trabajadoras del sector perciben -tal como lo evi-dencian los testimonios de nuestras entrevistadas- y que no se han plegado a\u00fan a esta misma l\u00f3gica de compatibilidad entre registro y permanencia del beneficio social. En este sentido, las trabajadoras manifiestan dudas y temores respecto a las consecuencias del \"blanqueo\" sobre los ingresos que reportan otros planes y programas y que representan, la mayor\u00eda de las veces, un porcentaje importante del presupuesto familiar. En un sector tan proclive al trabajo no registrado, deber\u00edan redoblarse los esfuerzos para convertir en una pol\u00edtica unificada la compatibilidad entre la formalizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral y la continuidad de percepci\u00f3n de planes y subsidios sociales para evitar el desaliento y el temor al registro por parte de las trabajadoras que, en teor\u00eda, deber\u00edan beneficiarse de \u00e9l. 3.8 Acuerdos y conflictos en la evaluaci\u00f3n subjetiva de las pr\u00e1cticas y condiciones laborales Las condiciones laborales analizadas hasta aqu\u00ed dan cuenta sin dudas de una ocupaci\u00f3n atravesada por precariedades y vulnerabilidades. No obstante, en l\u00ednea con este recorrido en relaci\u00f3n con la l\u00f3gica particular que rige las relaciones entre empleadas y empleadores, los relatos de las primeras dejan entrever que -dentro del universo acotado de opciones laborales que mane-jan- esta ocupaci\u00f3n es una de las alternativas m\u00e1s convenientes. Para quienes pueden e incluso desean encarar esta actividad en forma parcial, el tema del nivel de la remuneraci\u00f3n horaria es central en su evaluaci\u00f3n. Asimismo, la alusi\u00f3n a una cierta \"flexibilidad\" de la ocupaci\u00f3n tambi\u00e9n es recurrente entre las trabajadoras que se desempe\u00f1an menos horas y en tareas de limpieza: como se\u00f1al\u00e1ramos m\u00e1s arriba, esta flexibilidad tiene que ver con la posibilidad de amoldar los horarios a sus propias rutinas dom\u00e9sticas. Entre las trabajadoras de mayor dedicaci\u00f3n horaria y antig\u00fcedad, otro rasgo valorado -adem\u00e1s de la 302 Valeria Esquivel y Francisca Pereyrasignificativa fuente de satisfacci\u00f3n ya comentada en relaci\u00f3n con sentirse \"parte de la familia\"- tiene que ver con que los empleadores, y fundamentalmente las empleadoras mujeres, cumplen una figura de \"resguardo\", fuertemente valora-da, frente a contingencias familiares o personales que pudieran presentarse. Si bien aqu\u00ed cobra un rol central el acceso a una eventual ayuda econ\u00f3mica -en forma de pr\u00e9stamo, adelanto de sueldo o d\u00e1diva-, tambi\u00e9n se mencionan los recursos simb\u00f3licos de los empleadores. En este sentido, el acompa\u00f1amiento y asesoramiento de estos \u00faltimos puede jugar un rol clave en la resoluci\u00f3n de situaciones burocr\u00e1ticas y/o legales -de complejidad variable- cuyo abordaje en forma aut\u00f3noma se presenta como dificultoso para las trabajadoras. A pesar de que este resguardo es poco demandado en los hechos, su presencia como recurso potencial brinda tranquilidad y seguridad a muchas empleadas (Pereyra, 2013b; Rodr\u00edguez Enr\u00edquez y Sanch\u00eds, 2010). As\u00ed, los c\u00f3digos informales de comportamiento asociados a la figura del \"patronazgo\" son frecuentemente invocados como parte de la evaluaci\u00f3n positiva de la ocupaci\u00f3n y aparecen en los relatos como compensaci\u00f3n de muchos de los incumplimientos de las regulaciones formales por parte de los empleadores. Desde ya, esto no implica que se trate de relaciones exentas de conflictos: de hecho, los relatos se llenan de cr\u00edticas tanto de empleadas hacia empleadoras como en sentido inverso. Lo que aparece como m\u00e1s problem\u00e1tico es que -a excepci\u00f3n de las tensiones relacionadas con los niveles de remuneraci\u00f3n- el conflicto casi nunca aparece relacionado con un tema tan central como lo es la falta de acceso a los derechos laborales formales. De esta manera, las tensiones aluden a cuestiones b\u00e1sicas de tipo personalista, en las que no hay ninguna mediaci\u00f3n del \"afuera\". 22 Entre las trabajadoras, el malestar y el conflicto tienen mucho que ver con el tema del maltrato, este puede ir de situaciones extremas de abuso a ciertos (malos) modos para pedirles las cosas o dirigirse a ellas, el se\u00f1alamiento de las distancias sociales y/o la supervisi\u00f3n excesiva de su forma de trabajar. Dados los escasos m\u00e1rgenes de negociaci\u00f3n de las trabajadoras, no resulta llamativo que la forma de lidiar con estas situaciones sea \"salirse\" de la casa donde no se sienten bien tratadas en la primera oportunidad. Entre las empleadoras, las cr\u00edticas tuvieron que ver con una supuesta altaner\u00eda por parte de ciertas trabajadoras, la ausencia de disponibilidad horaria completa de acuerdo con sus necesidades, as\u00ed como lo que las entrevistadas describen como una falta de propensi\u00f3n al trabajo en funci\u00f3n de la ayuda de planes y subsidios gubernamentales que reciben las trabajadoras. En todo caso, lo que aparece 22 Romero (2013) enfatiza este punto en el caso de las trabajadoras migrantes en Estados Unidos.303 El servicio dom\u00e9stico y sus desaf\u00edos para la protecci\u00f3n socialdisputado es el tema de las distancias sociales -la falta de docilidad o el abuso de la posici\u00f3n de poder seg\u00fan se mire desde el punto de vista de empleadoras o empleadas, respectivamente-. Esta tensi\u00f3n no es banal ya que alude a un conflicto de clase, pero expresado en t\u00e9rminos simb\u00f3licos (Goldsmith, 1981). En este sentido, resulta sintom\u00e1tico respecto al atraso que experimenta esta ocupaci\u00f3n en la que, en esta pugna de clase, el acceso a los derechos de la ocupaci\u00f3n todav\u00eda est\u00e1 lejos de ser objeto y centro de disputa. 4. A modo de conclusi\u00f3n: los desaf\u00edos que acompa\u00f1an al nuevo R\u00e9gimen Especial de Contrato de Trabajo para el Personal de Casas Particulares El nuevo R\u00e9gimen Especial de Contrato de T rabajo para el Personal de Casas Particulares es, sin dudas, una ampliaci\u00f3n de derechos laborales para celebrar. Sin embargo, las demoras en su tr\u00e1mite legislativo as\u00ed como la lectura pol\u00edtica de estas demoras -las \"dudas\" que despertaba el proyecto y las que estar\u00edan asociadas a su implementaci\u00f3n 23- ponen en primer plano las tensiones entre las condiciones de trabajo de las empleadas dom\u00e9sticas y los costos laborales que afrontan los hogares empleadores. En efecto, la registraci\u00f3n, la contrataci\u00f3n de seguros contra riesgos del trabajo, la jornada laboral m\u00e1xima, el otorgamiento de licencias ordinarias (vacaciones) y por embarazo y enfermedad, y el respe-to de los m\u00ednimos salariales, fijados hoy por el Ministerio de T rabajo y en el futuro por una mesa de negociaci\u00f3n colectiva, \"encarecen\" la contrataci\u00f3n de trabajo dom\u00e9stico en comparaci\u00f3n con la situaci\u00f3n de ausencia de registro y son presentados como \"ataques\" a los sectores medios. Superar estas tensiones requiere medidas complementarias a la nueva legislaci\u00f3n en m\u00faltiples niveles. En t\u00e9rminos impositivos, por ejemplo, los in-centivos -la posibilidad de \"blanquear\" sin costos a las trabajadoras dom\u00e9sticas por 180 d\u00edas luego de promulgada la ley sin penalidades por el no registro- y los castigos -la presunci\u00f3n de la contrataci\u00f3n de empleo dom\u00e9stico en hogares con ingresos y activos muy elevados- contribuyen a sostener la \"novedad\" que 23 Ver, por ejemplo, la nota previa a la sanci\u00f3n de la ley: \"Demoran la ley de servicio dom\u00e9stico\" (La Naci\u00f3n, 31/5/2011), y las m\u00e1s recientes \"Servicio dom\u00e9stico: siguen las dudas\" (La Naci\u00f3n, 3/5/2013) y \"Las redes de la AFIP tras la clase media: contrapuntos de la pol\u00edtica impositiva\" (La Naci\u00f3n, 12/5/2013). En otras oportunidades, sin embargo, el mismo diario les dio \"voz\" a las trabajadoras dom\u00e9sticas (ver \"Empleadas dom\u00e9sticas: las trabajadoras que nadie ve\", La Naci\u00f3n, 14/4/2013). 304 Valeria Esquivel y Francisca Pereyratraer\u00eda la ley en t\u00e9rminos de la obligatoriedad de la registraci\u00f3n para todas las trabajadoras, con independencia de las horas semanales trabajadas, por parte de todos los hogares empleadores. Una masiva registraci\u00f3n de empleadas dom\u00e9sticas en los pr\u00f3ximos meses indicar\u00eda que el cambio en la legislaci\u00f3n habr\u00eda comenzado a surtir efecto. Sin embargo, no puede descartarse que las dudas y temores que se pudieran generar entre empleadores tengan efectos negativos (hogares que decidan dejar de emplear servicio dom\u00e9stico) o que los efectos positivos sean muy marginales (que suceda poco y nada a resultas del nuevo marco legal, en particular entre las trabajadoras \"por horas\" que, como se mencionara anteriormente, son las que hoy carecen casi por completo de protecci\u00f3n). Para que ello no ocurra, las medidas impositivas deben ser acompa\u00f1adas de otras, de car\u00e1cter m\u00e1s \"simb\u00f3-lico\" -campa\u00f1as publicitarias, visibilizaci\u00f3n de la problem\u00e1tica en los medios de comunicaci\u00f3n-, que enfaticen la ampliaci\u00f3n de derechos laborales y el lugar de trabajadoras de las empleadas dom\u00e9sticas (por oposici\u00f3n a otras dimensiones simb\u00f3licas que tienden a desdibujar la relaci\u00f3n laboral, como el ser \"parte de la familia\" o el \"cari\u00f1o por los chicos\"). Asimismo, la claridad de las autoridades de aplicaci\u00f3n sobre el grado de compatibilidad (o no) del registro con ciertas pol\u00edticas sociales es crucial para despejar dudas que se constituyen en \"excusas\" para evitar la registraci\u00f3n. El ejemplo de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo, que las incluye expl\u00edcitamente con independencia de su condici\u00f3n de registro (siempre y cuando su salario no supere el Salario M\u00ednimo, Vital y M\u00f3vil) es un ejemplo en este sentido. Otra de las problem\u00e1ticas centrales asociadas al incremento de los niveles de registro y protecci\u00f3n social tiene que ver con las posibilidades de fiscalizaci\u00f3n del cumplimiento de las obligaciones que emanan de la ley. El hecho de que el empleo dom\u00e9stico se desarrolle en el \u00e1mbito privado del hogar no solo genera las tensiones ya mencionadas entre la intimidad de la relaci\u00f3n y las distancias sociales en juego, sino que tambi\u00e9n se constituye en un obst\u00e1culo para la inspecci\u00f3n laboral habida cuenta de la primac\u00eda del derecho de inviolabilidad de domicilio (OIT, 2010). No obstante, esta restricci\u00f3n no deber\u00eda anular los esfuerzos por fiscalizar este tipo de contratos, sino que demanda soluciones creativas que busquen los resquicios posibles para hacer cumplir la norma respetando el derecho de privacidad de los hogares (Pereyra, 2012). 24 24 A modo de ejemplo, se han sugerido los sistemas de acogida de denuncias telef\u00f3nicas, seguidos por procedimientos expeditivos de citaciones y eventuales multas y sanciones (Valenzuela, 2010), y los monitoreos regulares en \u00e1reas de alta concentraci\u00f3n de este tipo de servicios mediante el toque de timbre y la solicitud en puerta de documentaci\u00f3n laboral (Ardanche y Celiberti, 2011).305 El servicio dom\u00e9stico y sus desaf\u00edos para la protecci\u00f3n socialM\u00e1s all\u00e1 de los avances que puedan conquistarse en materia de incremento del registro de las trabajadoras del sector, el acceso efectivo a una jubilaci\u00f3n por parte de ellas constituye un desaf\u00edo adicional para el sistema previsional. Tal como se\u00f1al\u00e1ramos, la experiencia del registro es relativamente reciente en la historia laboral de estas mujeres. Muchas de ellas son trabajadoras de edad avanzada que, a pesar de exhibir niveles significativos de antig\u00fcedad en el sector, han transitado la mayor parte de su trayectoria laboral en la informalidad. En este sentido, cabe preguntarse -tanto para las trabajadoras con antig\u00fcedad no reconocida en el sector que se han incorporado al sistema de registro como para aquellas que eventualmente sigan incorpor\u00e1ndose- qu\u00e9 soluciones se imple-mentar\u00e1n a fin de que la cantidad de a\u00f1os de aportes acumulados les permita a estas mujeres acceder a una jubilaci\u00f3n. Sin duda, la alternativa de las moratorias previsionales puede y ha ofrecido resultados en este \u00e1mbito en el pasado. No obstante, este tipo de soluci\u00f3n dista de ofrecer certezas a las trabajadoras ya que la decisi\u00f3n de su implementaci\u00f3n queda sujeta a las contingencias que imponga la coyuntura pol\u00edtica y econ\u00f3mica de turno. Otro desaf\u00edo central para la pol\u00edtica p\u00fablica es contribuir a dar visibili- dad y a apoyar el desarrollo de las organizaciones de trabajadoras dom\u00e9sticas que se sentar\u00e1n a la mesa de la negociaci\u00f3n colectiva. No solo porque darles voz a las trabajadoras organizadas ser\u00e1 un avance en s\u00ed mismo, sino tambi\u00e9n porque de esta forma es posible generar una institucionalidad que supere, a nivel micro, el aislamiento de las trabajadoras en cada hogar empleador y, a nivel macro, imaginar e implementar modos de organizar la inspecci\u00f3n laboral que superen la inviolabilidad del hogar empleador y apuntalen la expansi\u00f3n del registro de esta ocupaci\u00f3n y el acceso pleno a la protecci\u00f3n social que garantiza la nueva ley. Bibliograf\u00eda \u00c1lvarez, Mariana, Fern\u00e1ndez, Ana Laura y Pereyra, Francisca (2012). \"El mercado de trabajo en la post-convertibilidad (2002-2010). Avances y desaf\u00edos pendientes\". En Luzzi, M. (coord.), Polvorines: UNGS. Ardanche, Melisa y Celiberti, Lilian (2011). Entre el techo de cristal y el piso pegajoso. Montevideo: Cotidiano Mujer-UNIFEM. 306 Valeria Esquivel y Francisca PereyraBirgin, Hayd\u00e9e (2009). \"Sin acceso a la justicia: el caso de las trabajadoras dom\u00e9sticas en Argentina. En Valenzuela, Mar\u00eda Elena y Mora, Claudia (eds.), Trabajo dom\u00e9stico: un largo camino hacia el trabajo decente. Santiago de Chile: Organizaci\u00f3n Internacional del T rabajo. Budig, Michelle y Joya, Misra (2010). \"Los salarios de la econom\u00eda del cuidado en la comparaci\u00f3n internacional\". Revista Internacional del Trabajo, Vol. 129, N\u00ba 4, 489-510. Canevaro, Santiago (2009). \"Empleadas dom\u00e9sticas y empleadoras en la con- figuraci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico en la Ciudad de Buenos Aires: entre la administraci\u00f3n del tiempo, la organizaci\u00f3n del espacio y la gesti\u00f3n de las maneras de hacer\". Campos. Revista de Antropolog\u00eda Social, Vol.10, N\u00ba 1, 63-86. Contartese, Daniel (2010). Caracterizaci\u00f3n del servicio dom\u00e9stico. Buenos Aires: Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n T\u00e9cnica y Estudios Laborales, Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social. Cort\u00e9s, Rosal\u00eda (2009). \"Labour regulations' and quality Conference on Regulating Decent Work, 8 al 10 de julio, Ginebra. Cort\u00e9s, Rosal\u00eda (2004). Salarios y marco regulatorio del trabajo en el servicio dom\u00e9stico, Documento de T rabajo N\u00ba 9. Buenos Aires: 170, Folbre, Nancy (2002). \"Wages of virtue: The pay of care work\". Social Problems, N\u00ba 49, 455-473. Esquivel, Valeria (2012). \"Cuidado, econom\u00eda y agendas pol\u00edticas: una mirada conceptual sobre la 'organizaci\u00f3n social del cuidado' en Am\u00e9rica Latina\". En Esquivel, Valeria (ed.), La econom\u00eda feminista desde Am\u00e9rica Latina: una hoja de ruta sobre los debates actuales en la regi\u00f3n. Santo Domingo: ONU-MUJERES. Esquivel, Valeria (2011). La econom\u00eda del cuidado en Am\u00e9rica Latina: poniendo a los cuidados en el centro de la agenda, Serie \"Atando Cabos; deshaciendo nudos\", Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo, Centro Re-gional de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \u00c1rea de Pr\u00e1ctica de G\u00e9nero, Panam\u00e1. 307 El servicio dom\u00e9stico y sus desaf\u00edos para la protecci\u00f3n socialEsquivel, Valeria (2010). \"T rabajadores del cuidado en la Argentina. En el cruce entre el orden laboral y los servicios de cuidado\". Revista Internacional del Trabajo, Vol. 129, N\u00ba 4, 529-547. Faur, Eleonor (2012). \"El cuidado infantil desde la perspectiva de las mujeres- madres. Un estudio en dos barrios populares del \u00c1rea Metropolitana del Gran Buenos Aires\". En Esquivel, Valeria, Faur, Eleonor y Jel\u00edn, Elizabeth (eds.), Las l\u00f3gicas del cuidado infantil: entre las familias, el Estado y el mercado. Buenos Aires: IDES-UNICEF-UNPFA. Society, Vol. 34, N\u00ba 1, 11-31. Folbre, Nancy (2001). The invisible hart. Economics and family values. Nueva York: The New Press. Folbre, Nancy y Nelson, Julie (2002). \"For love or for money?\". The Journal of Economic Perspectives, N\u00ba 14, 123-140. Goldsmith, Mary (1981). \"T rabajo dom\u00e9stico y desarrollo capita- lista\". Fem, N\u00ba 16, 16-20. Gorban, D\u00e9bora (2011). \"Empleadas y empleadoras disputando el l\u00edmite de lo dom\u00e9stico\". IX RAM Culturas, Encontros e Desigualdades, 10 al 13 de julio, Curitiba, Brasil. Guti\u00e9rrez Rodr\u00edguez, Encarnaci\u00f3n (2013). \"T rabajo dom\u00e9stico-trabajo afecti- vo: sobre hetero-normatividad y la colonialidad del trabajo en el contexto de las pol\u00edticas migratorias de la UE\". Revista de Estudios Sociales, Dossier Servicio Dom\u00e9stico y Desigualdad Social, N\u00ba 45, 123-134. Lautier, Bruno (2003). \"Las empleadas dom\u00e9sticas latinoamericanas y la sociolog\u00eda del trabajo: algunas observaciones del caso brasile\u00f1o\". Revista Mexicana de Sociolog\u00eda, Vol. 65, N\u00ba 4, 789-814 Le\u00f3n, Magdalena (2013). \"Proyecto de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n: trabajo dom\u00e9stico y servicio dom\u00e9stico en Colombia\". Revista de Estudios Sociales, Dossier Servicio Dom\u00e9stico y Desigualdad Social, N\u00ba 45, 198-211. Lupica, Carina (2010). Trabajo decente y corresponsabilidad de los cuidados en Argentina. Santiago de Chile: OIT. Milkman, Ruth, Reese, Ilen Vol. N\u00ba 4, 483-510. 308 Valeria Esquivel y Francisca PereyraMTEySS (2005). Situaci\u00f3n del servicio dom\u00e9stico en Argentina. Buenos Aires: Secretar\u00eda de Programaci\u00f3n T\u00e9cnica y Estudios Laborales, Ministerio de T rabajo Empleo y Seguridad Social. Nelson, Julie (1999). \"Of markets and martyrs: Is it ok to pay well for care?\". Feminist Economics, N\u00ba 5, 43-55. OIT (2010). Trabajo decente para los trabajadores dom\u00e9sticos, Informe para la 99\u00aa Conferencia Internacional del T rabajo. Ginebra: OIT. Pereyra, Francisca (2013a). \"El acceso desigual a los derechos laborales en el servicio dom\u00e9stico argentino: una aproximaci\u00f3n desde la \u00f3ptica de las empleadoras\". Revista de Estudios Sociales, Dossier Servicio Dom\u00e9stico y Desigualdad Social, N\u00ba 45, 54-66. Pereyra, Francisca (2013b). \"Condiciones de trabajo y acceso a derechos laborales en el empleo dom\u00e9stico argentino: una aproximaci\u00f3n desde la perspectiva de las trabajadoras\". X Reuni\u00f3n Antropolog\u00eda del Mercosur, 10 al 13 de julio, C\u00f3rdoba. Pereyra, Francisca (2012). \"La regulaci\u00f3n de las condiciones laborales de las trabajadoras dom\u00e9sticas en Argentina\". En Esquivel, Valeria, Faur, Eleonor y Jelin, Elizabeth (eds.), Las l\u00f3gicas del cuidado infantil: entre las familias, el Estado y el mercado. Buenos Aires: IDES-UNICEF-UNPFA. Pereyra, Francisca (2010). \"Evoluci\u00f3n reciente de la situaci\u00f3n laboral de las trabajadoras dom\u00e9sticas en la Argentina (2003-2009). Avances y desaf\u00edos pendientes\". Seminario Internacional de Pol\u00edticas de Cuidado, G\u00e9nero y Bienestar, IDES, 14 y 15 de octubre, Buenos Aires. Pereyra, Francisca y Tizziani, Ania (en prensa). \"Usos y apropiaciones de la regulaci\u00f3n laboral por parte de las trabajadoras dom\u00e9sticas en Argentina. El impacto de las transformaciones recientes y los desaf\u00edos pendientes\". Revista Estudios del Trabajo. Pereyra, Francisca y Tizziani, Ania (2013). \"Experiencias y condiciones de tra- bajo diferenciadas en el servicio dom\u00e9stico. Hacia una caracterizaci\u00f3n de la segmentaci\u00f3n laboral del sector en la ciudad de Buenos Aires\". Jornadas G\u00e9nero, Pol\u00edticas y T rabajadoras/es del Cuidado: Miradas Comparativas, 15 de octubre, Universidad Nacional General Sarmiento, Los Polvorines, Buenos Aires. Prates, Suzana (1993). \"Las organizaciones para trabajadoras dom\u00e9sticas en Montevideo: \u00bfreforzando la marginalidad\". En Chaney, Elsa y Garc\u00eda Cas-tro, Mary (comps.), Muchacha, cachifa, criada, empleada, empreghadina, sirvienta y...m\u00e1s nada. Caracas: Nueva Sociedad. 309 El servicio dom\u00e9stico y sus desaf\u00edos para la protecci\u00f3n socialRazavi, Shahra y Staab, Silke (2010). \"Mucho trabajo y poco salario. Perspectiva internacional de los trabajadores del cuidado\". Revista Internacional del Trabajo, Vol. 129, N\u00ba 4, 449-603. Roberts, Dorothy (1997). \"Spiritual and menial housework\". Yale Journal of Law and Feminism, Vol. 9, N\u00ba 51. Romero, Mary (2013). \"Nanny diaries and other stories: Immigrant women's labor in the social reproduction of American families\". Revista de Estudios Sociales, Dossier Servicio Dom\u00e9stico y Desigualdad Social, N\u00ba 45, 186-197. Rodgers, Janine (2009). \"Cambios en el servicio dom\u00e9stico en Am\u00e9rica Latina\". En Valenzuela, Mar\u00eda Elena y Mora, Claudia (eds.), Trabajo dom\u00e9stico: un largo camino hacia el trabajo decente. Santiago de Chile: OIT. Rodr\u00edguez Enr\u00edquez, Corina y Sanch\u00eds, Norma (2010). Cadenas globales de cuidado. El papel de las migrantes paraguayas en la provisi\u00f3n de cuidados en Argentina. Buenos Aires: ONU Mujeres. Rollins, Judith (1985). Between women: Domestics and their employers. Filadelfia, PA: Temple University y Van Schoot, Anja (1993). \"T rabajadoras del hogar en Per\u00fa: el dif\u00edcil camino hacia la organizaci\u00f3n\". En Chaney, E. y Garc\u00eda Castro, M. (comps.) Muchacha, cachifa, criada, empleada, empreghadina, sirvienta y...m\u00e1s nada. Caracas: Nueva Sociedad. Tizziani, Ania y Poblete, Lorena (2013). \"Presentaci\u00f3n\". Revista de Estudios Sociales, Dossier Servicio Dom\u00e9stico y Desigualdad Social, N\u00ba 45, 9-14. Tizziani, Ania (2011). \"De la movilidad ocupacional a las condiciones de trabajo. Algunas reflexiones en torno a diferentes carreras laborales dentro del servicio dom\u00e9stico en la ciudad de Buenos Aires\". Trabajo y Sociedad, XV, 17, 309-328. Valenzuela, Mar\u00eda Elena (2010). \"T rabajo dom\u00e9stico remunerado en Am\u00e9rica Latina\". Revista del Observatorio Brasil de la Igualdad de G\u00e9nero, Edici\u00f3n especial, julio, 49-62. Valenzuela, Mar\u00eda Elena y Mora, Claudia, (eds.) (2009). Trabajo dom\u00e9stico: Un largo camino hacia el trabajo decente. Santiago de Chile: OIT. Wainermann, Catalina (2005). La vida cotidiana en las nuevas familias \u00bfuna revoluci\u00f3n estancada? Buenos Aires: Lumiere. 311Cap\u00edtulo 7 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionados Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana Hintze 1. Presentaci\u00f3n Este cap\u00edtulo retoma cuestiones planteadas en la segunda parte del libro del equipo (Danani y Hintze, 2011), destinada al tratamiento de \"Problemas espec\u00edficos de la protecci\u00f3n social de los trabajadores autogestionados: relaciones sociales e instituciones\". 1 En aquel texto se\u00f1alamos la relevancia que atribuimos a la identificaci\u00f3n de la capacidad de protecci\u00f3n de la seguridad social para distintas categor\u00edas de trabajadores. Al determinar los destinatarios y alcances de la protecci\u00f3n, las condiciones de acceso y las garant\u00edas, la seguridad social constituye grupos so-ciales diferenciados entre s\u00ed tanto por la materialidad inmediata de los servicios y beneficios a los que acceden como por el proceso social a trav\u00e9s del cual se 1 En dicha segunda parte del libro intentamos comenzar a aproximarnos a la cuesti\u00f3n de la protecci\u00f3n del trabajo asociativo autogestionado a trav\u00e9s de dos v\u00edas: la caracterizaci\u00f3n de esta categor\u00eda de trabajadores y la de las instituciones y pol\u00edticas que los promueven. A ello estuvieron orientados tres cap\u00edtulos; el 5 introduce la problem\u00e1tica y sus aspectos centrales sobre los cuales se detienen los dos restantes. En el cap\u00edtulo 6 (\"Sobre los conceptos de trabajo asociativo y autogestionado, sus organizaciones y trabajadores\"), se revisaron los conceptos relacionados con este tipo de trabajo en di\u00e1logo con la literatura latinoamericana, as\u00ed como su reconocimiento como categor\u00eda y sujeto emergente. El s\u00e9ptimo cap\u00edtulo (\"Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo autogestionado en la Argentinas\") se propuso construir un mapa de las unidades organizativas y de los planes y programas de nivel nacional, provincial y de los tres municipios de mayor tama\u00f1o del pa\u00eds con la finalidad de describir las instituciones y pol\u00edticas que apoyan y estimulan a esta categor\u00eda de trabajadores. 312 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana Hintzereconoce el merecimiento de tal protecci\u00f3n, proceso en el cual se conforman distintas protecciones y destinatarios y se delinean los contenidos de la legiti-midad de unas y otros. En la perspectiva del libro anterior y de este, nos interesa incluir a los tra- bajadores autogestionados (con independencia de su tama\u00f1o, poco relevante respecto de la fuerza de trabajo no protegida) por tratarse de un conjunto que, por una parte, es estimulado de manera activa v\u00eda pol\u00edticas p\u00fablicas y, por otra, desarrolla pr\u00e1cticas en las que se ponen en juego otras relaciones (de propiedad, con los otros), otras capacidades y otras condiciones de trabajo. As\u00ed, los trabajadores autogestionados constituyen un conjunto heterog\u00e9- neo, que tiene la mencionada particularidad de haber sido promovido en a\u00f1os recientes por una nueva generaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que buscaron dar respuesta a formas de organizaci\u00f3n laboral que se fueron gestando socialmente frente a la incapacidad estructural del capitalismo de generar empleos para la totalidad de la fuerza de trabajo que se ofrece en el mercado. Estas intervenciones estatales asumen distintos nombres en nuestro continente: econom\u00eda social en los planes argentinos; econom\u00eda popular, social o comunal en las pol\u00edticas de Venezuela; econom\u00eda popular solidaria en Ecuador; econom\u00eda solidaria en Brasil, etc\u00e9tera. Desde la perspectiva de los movimientos sociales que impulsan estas propuestas, los trabajadores autogestionados son considerados como el sujeto de una estrategia de constituci\u00f3n de nuevas relaciones sociales que construyen otra econom\u00eda, una econom\u00eda alternativa cuyo eje no es la reproducci\u00f3n del capital, sino la centralidad del trabajo en la reproducci\u00f3n de la vida. 2 En ese marco, este cap\u00edtulo tiene por objetivo avanzar en la situaci\u00f3n de la protecci\u00f3n de esta forma de trabajo en nuestro pa\u00eds centr\u00e1ndonos en c\u00f3mo se expresa espec\u00edficamente la preocupaci\u00f3n por la protecci\u00f3n de los trabajadores asociativos autogestionados en distintos \u00e1mbitos. En cuanto sus integrantes a\u00fan no est\u00e1n incluidos en el sistema estad\u00edstico como \"trabajadores asociativos autogestionados\" con una categor\u00eda ocupacio-nal espec\u00edfica (condici\u00f3n indispensable para su reconocimiento y visibilidad como sujetos de la seguridad social) 3 ni tampoco est\u00e1 contemplada su singu- 2 Sobre esta perspectiva, ver V\u00e1zquez (2011) y Hintze y otros (2011). 3 En el libro anterior se\u00f1alamos que, como una manifestaci\u00f3n m\u00e1s de su car\u00e1cter de emergentes, \"los trabajadores autogestionados no tienen expresi\u00f3n como categor\u00eda ocupacional en los sistemas estad\u00edsticos en tanto no son abarcables por las definiciones de asalariados, trabajadores familiares sin remuneraci\u00f3n, patrones ni trabajadores por cuenta propia, las cuatro categor\u00edas ocupacionales actualmente reconocidas. Si no tienen existencia como categor\u00eda estad\u00edstica tampoco es posible aproximarse a una estimaci\u00f3n confiable de su magnitud. Y a\u00fan menos, como es l\u00f3gico, son 313 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadoslaridad en el r\u00e9gimen impositivo y previsional, fue necesario acercarnos a los mecanismos de protecci\u00f3n a los que recurren y parcialmente los contienen a trav\u00e9s de su principal -e hist\u00f3ricamente asentada- forma de organizaci\u00f3n e institucionalizaci\u00f3n, las cooperativas de trabajo, y sus organismos de regu-laci\u00f3n y representaci\u00f3n. 4 La secuencia de exposici\u00f3n es la siguiente: a continuaci\u00f3n de esta presen- taci\u00f3n, en el segundo apartado rastreamos las pol\u00edticas de seguridad social en relaci\u00f3n con el trabajo asociativo autogestionado en la Argentina tomando como base el cooperativismo de trabajo y haciendo referencia a la influencia estatal en la creaci\u00f3n de cooperativas. Posteriormente describimos la cober-tura y protecci\u00f3n de los trabajadores aut\u00f3nomos, aunque tenemos claro que conceptualmente ser trabajador asociativo autogestionado no es equivalente a la condici\u00f3n de aut\u00f3nomo; luego analizamos los niveles de protecci\u00f3n que brinda el monotributo social. En el tercer apartado recuperamos los debates sobre la seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionados en dos planos: el de la normativa y el de los organismos de representaci\u00f3n, lo que nos llev\u00f3 nuevamente y en gran medida al cooperativismo de trabajo. Para poner en contexto lo anterior, en el cuarto apartado sistematizamos la situaci\u00f3n normativa de la protecci\u00f3n del trabajo asociativo autogestionado en Am\u00e9rica Latina a trav\u00e9s de un recorrido que se inicia con los pa\u00edses que han incluido la econom\u00eda social y solidaria (ESS) en sus constituciones, lo que muestra un mayor grado de inter\u00e9s y visibilidad de la tem\u00e1tica, y luego revisamos aquellos que disponen de leyes espec\u00edficas y los que han generado legislaci\u00f3n sobre cooperativas de trabajo en el presente siglo. En el quinto y \u00faltimo apartado intentamos avanzar en conclusiones. hasta el momento considerados como sujetos de derecho de la seguridad social\" (Hintze y V\u00e1zquez, 2011). 4 Para la Alianza Cooperativa Internacional, una cooperativa es \"una asociaci\u00f3n aut\u00f3noma de personas que se han unido voluntariamente para hacer frente a sus necesidades y aspiraciones econ\u00f3micas, sociales y culturales comunes por medio de una empresa de propiedad conjunta y democr\u00e1ticamente controlada\". Seg\u00fan la normativa argentina, las cooperativas de trabajo est\u00e1n integradas por trabajadores que ponen en com\u00fan su fuerza laboral para llevar adelante una empresa de producci\u00f3n. De manera que lo que las distingue de otros tipos de cooperativas es que su objeto social consiste en brindar ocupaci\u00f3n a sus asociados. 314 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana Hintze2. Pol\u00edticas de seguridad social en relaci\u00f3n con el trabajo asociativo autogestionado en la Argentina 2.1 El cooperativismo de trabajo como encuadre Como acabamos de se\u00f1alar, el desarrollo y evoluci\u00f3n del trabajo asociati- vo y autogestionado en la Argentina est\u00e1 estrechamente ligado al devenir del cooperativismo, y en particular al de las cooperativas de trabajo.5 En las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo xx, el ritmo de creaci\u00f3n de cooperativas de trabajo aument\u00f3 como resultado de las condiciones estructurales del mercado de trabajo. En la d\u00e9cada de 1990, en un contexto de deterioro de la econom\u00eda nacional, creciente desocupaci\u00f3n y niveles de pobreza en aumento sostenido, el sector cooperativo creci\u00f3 significativamente. Seg\u00fan las cifras del \"Reempa-dronamiento nacional y censo econ\u00f3mico cooperativo y mutual\" realizado por el Instituto Nacional de Asociativismo y Econom\u00eda Social (INAES), entre los a\u00f1os 1991 y 2000 se crearon 1327 cooperativas, n\u00famero que casi triplica a las entidades creadas en la d\u00e9cada anterior. A partir del a\u00f1o 2000 se abri\u00f3 un nuevo escenario para las cooperativas de trabajo y el trabajo asociativo autogestionado. La crisis de fines de los noventa, que deriv\u00f3 en la salida del r\u00e9gimen de convertibilidad, intensific\u00f3, entre otros efectos, la destrucci\u00f3n de puestos de trabajo. En este escenario, algunos trabajadores de empresas en crisis decidieron ocupar los establecimientos a punto de ser vaciados, y recuperar la actividad y los puestos de trabajo, asumiendo bajo su responsabi-lidad la gesti\u00f3n y conducci\u00f3n de los procesos productivos. Si bien los \"procesos de recuperaci\u00f3n de empresas\" tienen una larga trayectoria en la Argentina y con-tempor\u00e1neamente se ven\u00edan registrando desde mediados de la d\u00e9cada de 1990, a partir del a\u00f1o 2001 las experiencias se multiplicaron y se difundi\u00f3 el fen\u00f3meno nacional e internacionalmente bajo el nombre de \"empresas recuperadas\". En la mayor\u00eda de los casos (95%), los trabajadores asociados constituyeron una cooperativa de trabajo. La elecci\u00f3n de esta forma jur\u00eddica obedece a diversos motivos entre los que se destaca la relativa simplicidad y los bajos costos de los tr\u00e1mites constitutivos; el reducido capital social requerido en relaci\u00f3n con otras for-mas jur\u00eddicas; su organizaci\u00f3n democr\u00e1tica en la que todos los trabajadores tienen un voto y todos son propietarios de los medios de producci\u00f3n y la contemplaci\u00f3n de esta forma jur\u00eddica por la Ley de Concursos y Quiebras, espec\u00edficamente para 5 En Vuotto (2011) se encuentra una breve e ilustrativa descripci\u00f3n de los or\u00edgenes y desarrollo de las cooperativas de trabajo en relaci\u00f3n con el capitalismo industrial.315 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadosque los trabajadores de una empresa fallida puedan continuar con la actividad productiva. En ese marco, a fines de 2010 se registraban unas 205 empresas recuperadas que ocupaban a un total de 9362 trabajadores (Ruggeri, 2010). 2.2 La influencia estatal en el cooperativismo de trabajo Otro de los factores que incidieron fuertemente en el desarrollo del coope- rativismo de trabajo en el nuevo milenio fue la implementaci\u00f3n de programas sociales que promueven la conformaci\u00f3n de cooperativas de trabajo como un instrumento eficaz para la creaci\u00f3n de empleo y el est\u00edmulo a la participaci\u00f3n colectiva. Vuotto sostiene que \"la configuraci\u00f3n del sector comenz\u00f3 a modi-ficarse sensiblemente desde 2003, cuando se constituyeron en la provincia de Buenos Aires las primeras cooperativas de trabajo promocionadas desde el gobierno nacional a trav\u00e9s del Programa Federal de Emergencia Habitacional, que luego se extendi\u00f3 a otras provincias\" (2011: 20). Siguiendo a Vuotto (2011) mostraremos c\u00f3mo, desde ese a\u00f1o, la pol\u00edtica gubernamental espec\u00edficamente dirigida al cooperativismo de trabajo se instru - ment\u00f3 a trav\u00e9s de diferentes planes y programas correspondientes a tres minis-terios nacionales y al Instituto Nacional de Asociativismo y Econom\u00eda Social: 6 i. Ministerio de Desarrollo S ocial (programas Manos a la Obra, Ingreso Social con T rabajo, Programa de Inversi\u00f3n Social, Centros Integradores comunitarios); ii. Ministerio de Planificaci\u00f3n (Pr ograma Agua + T rabajo, Programa Federal de Emergencia Habitacional); iii. Ministerio de T rabajo, E mpleo y Seguridad Social (Programa de Competitividad para Empresas Autogestionadas y Sistematizaci\u00f3n de Modelos de Gesti\u00f3n); iv. INAES a trav\u00e9s de todas sus l\u00edneas de intervenci\u00f3n sobr e las que nos detendremos m\u00e1s adelante. Por su car\u00e1cter de organismo con funciones de promoci\u00f3n, desarrollo y control de la acci\u00f3n cooperativa y mutual, lo consideramos por separado del Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n del cual depende. 6 En total se registran 7398 cooperativas creadas a trav\u00e9s de programas gubernamentales en el per\u00edodo 2003-2011 (Vuotto, 2011). En este conjunto de intervenciones es destacable la incidencia del Ministerio de Desarrollo Social ya que el 53,3% de las cooperativas de trabajo creadas en ese per\u00edodo pertenece a los programas de dicho ministerio, de las cuales el 24% corresponde al Programa Ingreso Social con T rabajo.316 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana HintzePresentamos a continuaci\u00f3n una breve descripci\u00f3n de los programas nacio- nales y su relaci\u00f3n con la creaci\u00f3n de cooperativas de trabajo comenzando con las intervenciones correspondientes al Ministerio de Desarrollo Social (MDS): - Los Proyectos Socioproductivos \"Manos a la obra\" constituyen en la actualidad una de las l\u00edneas de acci\u00f3n del programa \"Argentina T rabaja\" del Mi-nisterio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n. 7 Su origen remite al Plan Nacional de Desarrollo Local y Econom\u00eda Social \"Manos a la obra\", lanzado en agosto de 2003 y reglamentado en abril de 2004. A trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n ministerial 2476, en el a\u00f1o 2010 se produce una adecuaci\u00f3n del Plan Nacional y se identifican como programas diversos componentes de \u00e9l, que presentaremos por separado. El objetivo de esta intervenci\u00f3n es \"impulsar proyectos productivos per- sonales, familiares o asociativos que fomenten el autoempleo e incorporen a la econom\u00eda la producci\u00f3n de bienes y la prestaci\u00f3n de servicios de calidad y a precios justos\". 8 La promoci\u00f3n de los proyectos se realiza a trav\u00e9s de la financiaci\u00f3n de maquinaria, herramientas e insumos para emprendimientos productivos y/o con asistencia t\u00e9cnica permanente (capacitaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y seguimiento) para fortalecer y optimizar el funcionamiento de los proyectos. Pueden ser destinatarios de esta l\u00ednea de acci\u00f3n las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que se presenten de modo individual o asociado y necesiten apoyo para llevar adelante un proyecto productivo, ya iniciado o que se proponen iniciar, en el marco de la econom\u00eda social. Si bien no estaba espec\u00edficamente destinado a apoyar cooperativas de trabajo, lo incluimos en este punto porque promueve el trabajo asociativo autogestionado. De esta manera, los proyectos socioproduc-tivos pueden presentarse en el marco de distintas unidades econ\u00f3micas, entre las que se mencionan talleres familiares, grupos asociativos, precooperativos o comunitarios, encadenamientos productivos y empresas autogestionadas. En los casos en los que corresponda, se promueve la inscripci\u00f3n de los emprendedores en el Monotributo Social para que puedan emitir facturas, acceder a una obra social y realizar aportes jubilatorios. El programa se implementa de manera conjunta con equipos de los gobier- nos locales y organizaciones sociales. En ambos casos, deben presentar al Mi-nisterio de Desarrollo Social las propuestas de intervenci\u00f3n y son estos mismos entes ejecutores los que reciben los subsidios, adquieren y entregan los insumos y herramientas, realizan el seguimiento y rinden los fondos al Ministerio. 9 7 Las restantes l\u00edneas son Marca Colectiva, Microcr\u00e9ditos, Monotributo Social e Ingreso Social con T rabajo. 8 http://www.desarrollosocial.gov.ar/socioproductivos/115 (consulta 31/10/2013) 9 http://www.desarrollosocial.gov.ar/socioproductivos/115 (consulta 11/1/2013)317 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionados- El MDS tambi\u00e9n promueve la formaci\u00f3n de cooperativas para la cons- trucci\u00f3n de Centros Integradores Comunitarios (CIC). En la p\u00e1gina web de este organismo se los define como \"edificios construidos por cooperativas de trabajo con el apoyo del Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n, con el objetivo de fomentar la integraci\u00f3n, organizaci\u00f3n y participaci\u00f3n comunitaria para el mejoramiento de la calidad de vida de los ciudadanos de todo el terri-torio nacional\". 10 Los CIC fueron creados por la Resoluci\u00f3n 2476/10 como una de las herramientas program\u00e1ticas del Plan Nacional de Desarrollo Local y Econom\u00eda Social \"Manos a la obra\", a partir de su adecuaci\u00f3n. Otra de las herramientas program\u00e1ticas identificadas en dicha resoluci\u00f3n es el Registro Nacional de Efectores de Desarrollo Local y Econom\u00eda Social y el R\u00e9gimen Simplificado para Peque\u00f1os Contribuyentes, \"monotributo social\", creado en el a\u00f1o 2004 con el prop\u00f3sito de que los emprendedores sociales puedan emitir facturas, acceder a una obra social y realizar aportes jubilatorios. En los casos que corresponde, el MDS promueve la inscripci\u00f3n a dicho r\u00e9gimen de los em-prendedores beneficiarios de los programas antes rese\u00f1ados. M\u00e1s adelante nos detendremos espec\u00edficamente en las caracter\u00edsticas del \"monotributo social\" y su capacidad protectoria. - El Programa Ingreso Social con Trabajo (PRIST), creado en 2010 a trav\u00e9s de la citada Resoluci\u00f3n 2476, tiene como prop\u00f3sito mejorar la calidad de vida de las familias de los barrios a trav\u00e9s de \"la generaci\u00f3n de puestos de trabajo, la capacitaci\u00f3n y la promoci\u00f3n de la organizaci\u00f3n cooperativa para la ejecuci\u00f3n de obras de infraestructura\". 11 Los destinatarios del programa son per- sonas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, sin ingresos formales en el grupo familiar, sin prestaciones de pensiones o jubilaciones nacionales ni otros planes sociales. La implementaci\u00f3n del programa requiere la formaci\u00f3n de cooperativas que toman a su cargo la ejecuci\u00f3n de obras p\u00fablicas de su localidad o regi\u00f3n. Para ello, el Ministerio de Desarrollo Social acuerda con los entes ejecutores (gobiernos municipales, provinciales, federaciones y/o mutuales) las condicio-nes para la ejecuci\u00f3n del programa. Al INAES le corresponde lo relativo a la formalizaci\u00f3n de las cooperativas y la capacitaci\u00f3n de sus integrantes. - Si bien el Programa de Inversi\u00f3n Social no se encuentra registrado en la p\u00e1gina institucional del Ministerio de Desarrollo Social, el documento \"Pol\u00edticas sociales del bicentenario\", tomo II (MDS, 2010) lo define como otro de los ejes del programa \"Argentina T rabaja\". El Programa de Inversi\u00f3n 10 http://www.cics.org.ar/que_es_un_cic.php (consulta 16/1/2013) 11 http://www.desarrollosocial.gov.ar/ingresosocialcontrabajo/114 (consulta 11/1/2013). 318 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana HintzeSocial tambi\u00e9n fue creado en el a\u00f1o 2010 a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n 2476 y est\u00e1 destinado a la promoci\u00f3n de proyectos cooperativos de servicios relacionados con \"la atenci\u00f3n al cuidado de personas, de su identidad cultural, del medio ambiente y el turismo en el marco de la Econom\u00eda Social\" (MDS, 2010: 12). Los programas correspondientes al Ministerio de Planificaci\u00f3n Federal, Inversi\u00f3n P\u00fablica y Servicios (MPFIPyS) son: - El Programa Agua + Trabajo, creado en el a\u00f1o 2004, es implementado y coordinado por el Ente Nacional de Obras H\u00eddricas de Saneamiento del mencionado ministerio. Abarca todos los aglomerados poblacionales que pre-sentan d\u00e9ficit de cobertura de servicios sanitarios y cuya poblaci\u00f3n se encuentra bajo riesgo sanitario por falta de provisi\u00f3n de estos servicios. El programa est\u00e1 orientado a \"mitigar el riesgo sanitario de la poblaci\u00f3n que carece de servicios de saneamiento b\u00e1sicos y generar, a partir del acceso a los servicios, condiciones de equidad e inclusi\u00f3n social respecto del resto de la comunidad\". Para ello, se propone \"habilitar un mecanismo de creaci\u00f3n de empleo a trav\u00e9s de la consti-tuci\u00f3n de cooperativas de trabajo de saneamiento\" (Reglamento operativo del programa \"Agua + T rabajo\", MPFIPyS). - El Programa Federal de Emergencia Habitacional (PFEH) fue creado en el a\u00f1o 2003 por el Ministerio de Planificaci\u00f3n de manera concertada con el Ministerio de Desarrollo Social y el Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social. Este programa busca contribuir al mejoramiento de las condiciones del h\u00e1bitat, vivienda e infraestructura b\u00e1sica de hogares bajo el nivel de pobreza y grupos vulnerables en situaci\u00f3n de emergencia o marginalidad, as\u00ed como a generar la inserci\u00f3n laboral de desocupados y beneficiarios de planes asistenciales o subsidios por desempleo, organizados en forma de cooperativas de trabajo. Para ello, se organiza en tres subprogramas: 1) \"Mejoramiento del H\u00e1bitat Urbano, Infraestructura y Obras Comple- mentarias, por Cooperativas\", que propone una \"opci\u00f3n transitoria para la continuidad laboral de las cooperativas de trabajo provenientes de CIC primera etapa que provisoriamente no puedan continuar con las obras de construcci\u00f3n\". Tales cooperativas se abocar\u00edan a atender la demanda de toda aquella obra desti-nada a mejorar el h\u00e1bitat urbano (cord\u00f3n cuneta, veredas, pavimento, etc\u00e9tera). 2) \"Programa Federal de Mejoramiento de Viviendas 'Mejor Vivir', por Coo- perativas\": dirigido fundamentalmente a \"las cooperativas existentes provenientes de CIC primera etapa y de Emergencia Habitacional que habiendo terminado las obras, no pueden tener continuidad laboral\". El subprograma se orienta a resolver las condiciones habitacionales deficitarias mediante \"el mejoramiento de 319 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadoslas viviendas de los hogares con NBI en condiciones de hacinamiento y/o con deficiencias sanitarias, que habitan viviendas permanentes, construidas con mate-riales no precarios y en lotes propios con dominio saneado o fiscal regularizable\". 3) \"Programa CIC -II Etapa-, por Cooperativas\". A trav\u00e9s de un convenio firmado entre el MDS y el MPFIPyS, este \u00faltimo se compromete a colaborar en la \"construcci\u00f3n y puesta en funcionamiento de un \u00e1mbito f\u00edsico com\u00fan de escala municipal o provincial, materializado en la construcci\u00f3n, equipamiento y operaci\u00f3n de edificios denominados CIC a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n de los beneficiarios del Plan Jefes y Jefas de Hogar Desocupados, organizados en forma de Cooperativas de T rabajo\". 12 El Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social (MTEySS) tiene a su cargo: - El Programa Trabajo Autogestionado, existente desde marzo de 2004, busca \"mantener y generar puestos de trabajo, promocionando y fortaleciendo unidades productivas autogestionadas por los trabajadores y mejorar su com-petitividad y sustentabilidad, as\u00ed como las condiciones de higiene y seguridad de los trabajadores, promoviendo la mejora de las condiciones y el medio ambiente de trabajo\". 13 Est\u00e1 dirigido a unidades productivas autogestionadas por sus trabajadores, que provienen de procesos de recuperaci\u00f3n de empresas (empresas y f\u00e1bricas recuperadas) o las generadas directamente por iniciativa de trabajadores. Las acciones del programa incluyen las siguientes prestaciones: ayuda econ\u00f3mica individual; apoyo t\u00e9cnico y econ\u00f3mico para la mejora de la capacidad productiva y para la mejora de la competitividad; asistencia t\u00e9cnica y capacitaci\u00f3n para la mejora de la capacidad de gesti\u00f3n de las unidades pro-ductivas; asistencia para la higiene y la seguridad del trabajo. Por su parte, el Instituto Nacional de Asociativismo y Econom\u00eda Social (INAES), en su car\u00e1cter de autoridad de aplicaci\u00f3n de la Ley 20337, es el principal \"administrador\" de las entidades cooperativas y gestiona un con-junto de pol\u00edticas dirigidas espec\u00edficamente al sector. En su \u00e1mbito espec\u00edfico, desarrolla acciones de capacitaci\u00f3n de car\u00e1cter puntual y circunscrito, en las que \"el enfoque y estrategia adoptados se orientan a contenidos b\u00e1sicos para la comprensi\u00f3n de su funcionamiento\" (Vuotto, 2011: 19). Asimismo, mantiene actualizada la informaci\u00f3n sobre la constituci\u00f3n de nuevas entidades y pone a disposici\u00f3n la informaci\u00f3n a trav\u00e9s del sitio de Internet. Espec\u00edficamente, las l\u00edneas de intervenci\u00f3n del organismo son: 12 http://www.vivienda.gov.ar/emergencia/objetivos.html (consulta 21/1/13). 13 http://www.trabajo.gob.ar/promoempleo/autogestionadas.asp (consulta 30/10/2013).320 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana Hintze- Asistencia T\u00e9cnica Territorial, destinada a garantizar la presencia directa del INAES en todo el pa\u00eds. Su acci\u00f3n territorial se orienta a la consolidaci\u00f3n de cooperativas y mutuales a las que el organismo brinda apoyo, conjuntamente con la asistencia t\u00e9cnica en materia econ\u00f3mica, social, jur\u00eddica, educativa, or-ganizativa, financiera y contable, vinculadas con la materia de su competencia. - Programa de Ayuda Financiera, dirigido al financiamiento de proyectos de desarrollo cooperativo o mutual. - Programa de Educaci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n Cooperativa y Mutual, que tiene como finalidad promover y difundir el sistema cooperativo y mutual en la po-blaci\u00f3n en general y capacitar a los dirigentes, los funcionarios de los \u00f3rganos locales competentes y las autoridades municipales que entienden en materia cooperativa mutual. - Programa de Formaci\u00f3n de Formadores, orientado a la formaci\u00f3n de ins- tructores dentro de una entidad, proporcion\u00e1ndoles una serie de herramientas conceptuales y pr\u00e1cticas, para que puedan desarrollar la participaci\u00f3n dentro de sus organizaciones, ya sean cooperativas, mutuales o sindicales. 14 Cabe destacar que entre sus l\u00edneas de intervenci\u00f3n no incluye ninguna referida a la protecci\u00f3n social de los trabajadores asociados a las cooperativas, ausencia destacable por tratarse del organismo nacional encargado de la regu-laci\u00f3n, promoci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n cooperativa. En resumen, como resultado de estos procesos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales, el sector cooperativo que se fue conformando en la Argentina es am-pliamente heterog\u00e9neo. Considerando el desempe\u00f1o empresarial y asociativo, Vuotto identifica tres \"modelos cooperativos\": las cooperativas integradas, las cooperativas reivindicativas y las inducidas por el Estado. Las cooperativas integradas son aquellas creadas a partir de una visi\u00f3n compartida entre sus socios fundadores y sustentadas en valores y principios del campo. En t\u00e9rminos generales, se trata de experiencias \"exitosas desde un punto de vista econ\u00f3mico y en su desempe\u00f1o organizacional\" (2011: 21). Las cooperativas reivindicativas tienen como antecedente inmediato anterior una experiencia de trabajo salarial en una organizaci\u00f3n no cooperativa. En este tipo, la autora incluye espec\u00edfi-camente las cooperativas surgidas de procesos de recuperaci\u00f3n de empresas. Finalmente, las cooperativas inducidas por el Estado son las promovidas en el marco de las pol\u00edticas y programas antes mencionados. Al igual que ocurre con las organizaciones, tambi\u00e9n son apreciables las diferencias entre los sujetos que las integran. En t\u00e9rminos generales, los asocia- 14 Datos de la p\u00e1gina institucional del organismo: www.inaes.gov.ar (consulta 30/10/2013).321 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadosdos a cooperativas integradas comparten una misma perspectiva y son afectos al proyecto cooperativo. Quienes integran cooperativas de tipo reivindicativo se caracterizan principalmente por compartir experiencias previas de trabajo en relaci\u00f3n de dependencia, situaci\u00f3n que acent\u00faa su identificaci\u00f3n como \"trabajadores\" -m\u00e1s que su posici\u00f3n como asociados a una cooperativa- y las reivindicaciones ligadas a la protecci\u00f3n y la seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionados. En el tercer caso, los integrantes de las cooperativas \"inducidas por el Estado\" son predominantemente \"sujetos excluidos\", condi-ci\u00f3n que en algunos casos actu\u00f3 como m\u00f3vil para su inserci\u00f3n en movimientos sociales reivindicatorios de derechos y necesidades (Vuotto, 2011). 2.3 La protecci\u00f3n de los trabajadores asociativos autogestionados El acceso a la seguridad social de los trabajadores autogestionados se regla- menta a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n 784/92 de la ANSES, que define el car\u00e1cter de los trabajadores, y de la Resoluci\u00f3n 183/92 del INAC (organismo precedente al INAES), que establece las obligaciones de la cooperativa de trabajo (garantizar el acceso a la seguridad social de sus asociados). La Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (ANSES) estableci\u00f3 en el a\u00f1o 1992 que \"los asociados a cooperativas de trabajo no revisten la calidad de dependientes de la misma, debiendo considerarlos trabajadores aut\u00f3nomos\" (ANSES, Resoluci\u00f3n 784/92). La categor\u00eda trabajador aut\u00f3nomo incluye a aquellos que se \"desempe\u00f1an con independencia en el trabajo y con ausencia de subordinaci\u00f3n, y desenvuelven su actividad en una organizaci\u00f3n propia, de la cual el mismo sujeto es el organizador, asumiendo los riesgos, trabajando por y para s\u00ed\" (MTEySS, 2010). Tanto patrones como cuentapropistas y trabajadores familiares sin salario forman parte de este universo que, como es esperable, se caracteriza por altos grados de heterogeneidad interna. Los reg\u00edmenes de previsi\u00f3n y protecci\u00f3n social a los que pueden estar adheridos los trabajadores aut\u00f3nomos son el R\u00e9gimen General y el R\u00e9gimen Simplificado o Monotributo. Seg\u00fan lo establecido por la Ley 24977/98 y sus modificatorias, los trabajadores aut\u00f3nomos encuadrados en la condici\u00f3n de peque\u00f1os contribuyentes pueden optar por inscribirse en el Monotributo y deben tributar el impuesto integrado. Dicha normativa considera peque\u00f1os contribuyentes a \"las personas f\u00edsicas que realicen venta de cosas muebles, obras, locaciones y/o prestaciones de servicios, incluida la actividad prima-ria, los integrantes de cooperativas de trabajo y las sucesiones indivisas en su car\u00e1cter de continuadoras de las mismas. Asimismo, se consideran peque\u00f1os 322 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana Hintzecontribuyentes las sociedades de hecho y comerciales irregulares, en la medida que tengan un m\u00e1ximo de tres socios\".15 En consecuencia, el INAES dispuso que las cooperativas de trabajo debidamente inscriptas ante el \u00f3rgano estatal nacional de contralor (INAES) podr\u00e1n solicitar la inscripci\u00f3n de sus asociados en el R\u00e9gimen Simplificado para Peque\u00f1os Contribuyentes. El R\u00e9gimen Simplificado es un r\u00e9gimen tributario integrado que unifica en un \u00fanico pago mensual las obligaciones impositivas y de salud y previsi\u00f3n (obra social y jubilaci\u00f3n), de all\u00ed recibe el nombre de \"monotributo\". Los aportes que deben realizarse por el componente impositivo sustituyen el pago del impuesto al valor agregado (IVA) y el impuesto a las ganancias; y el importe se define seg\u00fan la categor\u00eda que cada monotributista reciba seg\u00fan: a) el tipo de actividad, b) los ingresos brutos, y c) las magnitudes f\u00edsicas (superficie afectada a la actividad y energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida). Si el ingreso anual del trabajador asociado no supera los $48.000 anuales 16 la parte impositiva del tributo es absorbida por la cooperativa de la que forma parte en el pago del IVA-ventas por su actividad. Los aportes previsionales y de seguro de salud se realizan a trav\u00e9s de cotizaciones fijas destinadas al R\u00e9gimen Previsional P\u00fablico del Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones y al Sistema Nacional del Seguro de Salud (SNSS). 2.3.1 Los niveles de protecci\u00f3n del R\u00e9gimen Simplificado (Monotributo) Bajo este r\u00e9gimen, los trabajadores asociados a cooperativas de trabajo solo pueden acceder a dos de los cinco componentes de la seguridad social. A continuaci\u00f3n analizaremos la situaci\u00f3n de los trabajadores asociativos auto-gestionados en relaci\u00f3n con todos los componentes del Sistema de Seguridad Social: seguro de vejez, invalidez y fallecimiento; seguro de salud; sistema de asignaciones familiares; seguro de riesgos del trabajo y seguro de desempleo. a) Seguro de vejez, invalidez y fallecimientoComo dijimos anteriormente, los aportes previsionales se realizan a trav\u00e9s de cotizaciones fijas destinadas al R\u00e9gimen Previsional P\u00fablico del Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones. En relaci\u00f3n con la cobertura, el R\u00e9gimen Simplificado cubre el Seguro de vejez, invalidez y fallecimiento como se detalla en el siguiente cuadro: 15 Ley 24977/98 y sus modificatorias. T\u00edtulo II. Definici\u00f3n de Peque\u00f1o Contribuyente. 16 Monto vigente a partir de septiembre de 2013.323 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadosCuadro 1. Cobertura del R\u00e9gimen Simplificado Contingencia Prestaci\u00f3n Caracter\u00edsticas Vejez Prestaci\u00f3n B\u00e1sica Universal (PBU)Es un beneficio que reciben todos los trabajadores afiliados al Sistema Integrado Previsional Argentino (SIPA) en condici\u00f3n de jubilarse (tener 65 a\u00f1os de edad los hombres y 60 las mujeres, y contar con 30 a\u00f1os de aportes). Consiste en una suma fija que se ajusta anualmente. Prestaci\u00f3n Compensatoria (PC)Se calcula multiplicando el 1,5% sobre el promedio mensual de los montos ac-tualizados de las categor\u00edas en que revist\u00f3 el afiliado por cada a\u00f1o de servicio con aporte, o fracci\u00f3n mayor de seis meses, hasta un m\u00e1ximo de treinta y cinco a\u00f1os, teniendo en cuenta el tiempo con aportes computado en cada una de las categor\u00edas. Para determinar el haber de esta presta-ci\u00f3n, se toman en cuenta solo los servicios con aportes efectuados hasta el 30 de junio de 1994. Este rubro tiene un tope. Prestaci\u00f3n Adicional por Permanencia (PAP)Se calcula de igual forma que la PC, pero solo tomando aquellos a\u00f1os en los que se haya aportado con posterioridad a 1994. No tiene tope. Invalidez Retiro por invalidez (RI)El monto de la prestaci\u00f3n se calcula como un porcentaje del ingreso base: 70% para aportantes regulares y 50% para aportan-tes irregulares con derecho. Fallecimiento Pensi\u00f3n por Fallecimiento (PF)Cubre tanto la contingencia de muerte del afiliado en actividad, del beneficiario de retiro por invalidez o de retiro por vejez (jubilado). Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de ANSES (http://www.anses.gob.ar , consulta: HintzeMuchos trabajadores asociativos autogestionados se desempe\u00f1aron en relaci\u00f3n de dependencia con anterioridad a la experiencia asociativa (porque recuperaron la empresa en la que estaban trabajando y continuaron con la actividad como asociados a una cooperativa de trabajo o porque iniciaron un emprendimiento asociativo luego de una experiencia de trabajo asalariado, entre otras situaciones laborales posibles). En estos casos, a los aportes realiza-dos al inicio de su trayectoria laboral en relaci\u00f3n de dependencia, se suman los realizados en su condici\u00f3n de aut\u00f3nomos, tal cual aclara ANSES en su p\u00e1gina institucional cuando sostiene que \"puede ocurrir que se registren sucesiva o simult\u00e1neamente servicios con aportes en relaci\u00f3n de dependencia y aut\u00f3no-mos, y en estos casos el haber de la prestaci\u00f3n se establecer\u00e1 sumando el que resulte para los servicios en relaci\u00f3n de dependencia y el correspondiente a los servicios aut\u00f3nomos. Si el per\u00edodo computado excediera de treinta y cinco a\u00f1os, se considerar\u00e1n los treinta y cinco a\u00f1os m\u00e1s favorables\". 17 Bajo el R\u00e9gimen Simplificado, tales aportes previsionales consisten en una suma fija, que desde julio 2012 es de $157 como aporte mensual,18 indepen- dientemente del ingreso que se haya obtenido. b) Seguro de saludLos trabajadores adheridos al R\u00e9gimen Simplificado tienen acceso a las prestaciones del Sistema Nacional del Seguro de Salud como contraprestaci\u00f3n por la cotizaci\u00f3n obligatoria fija de $146 mensuales que se realiza con ese fin. 19 Las prestaciones de salud a las que pueden acceder en forma inmediata a su adhesi\u00f3n corresponden a un plan b\u00e1sico de cobertura 20 y quedan exceptuadas las prestaciones subsidiadas por la Administraci\u00f3n de Programas Especiales. A partir de los seis meses de permanencia, pueden acceder a prestaciones de alta complejidad vinculadas con trasplantes, pr\u00f3tesis, medicamentos para VIH-SIDA, entre otras. Todas estas prestaciones son brindadas por las obras sociales inscriptas en el registro administrado por la Superintendencia de Servicios de Salud. 17 http://www.anses.gob.ar/futuros-jubilados/jubilacion-ordinaria-jubilacion-vejez/como-se- determina-haber-244 (consulta: 30/10/2013) 18 AFIP , Valores vigentes desde el 1/11/2013 (http://www.afip.gob.ar/monotributo/categorias.asp) 20 A trav\u00e9s del Programa M\u00e9dico Obligatorio (PMO), son reguladas las prestaciones m\u00e9dicas m\u00ednimas que todo plan de salud debe cubrir. Ley 23660/89, art\u00edculo 1\u00b0 y Resoluci\u00f3n MS 201/2002. 325 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadosPosteriormente, como beneficiarios de una prestaci\u00f3n previsional, los tra- bajadores tienen cobertura m\u00e9dico-asistencial por parte del Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados (INSSJyP). A opci\u00f3n de los afiliados, tambi\u00e9n puede incorporarse al grupo familiar pri- mario a trav\u00e9s de una cotizaci\u00f3n adicional fija por cada uno de sus integrantes.21 c) Seguro de riesgos del trabajoLos trabajadores asociativos autogestionados que recurren al R\u00e9gimen Sim- plificado -al igual que pasa con el R\u00e9gimen General- no acceden a la cobertura de riesgos del trabajo porque no mantienen relaci\u00f3n de dependencia con la organizaci\u00f3n que integran. Las Aseguradoras de Riesgos del T rabajo (ART) solo contemplan la con- trataci\u00f3n del servicio de parte de empleadores 22 por lo que las cooperativas de trabajo, al no ser empleadoras de sus asociados, no pueden contratar una ART que cubra los accidentes que se suscitan en ocasi\u00f3n de trabajo. De manera que los trabajadores asociados en cooperativas no se encuentran amparados por ning\u00fan tipo de r\u00e9gimen sobre riesgos del trabajo. Corre por su cuenta -y en general se les exige para poder trabajar- la contrataci\u00f3n de alg\u00fan tipo de p\u00f3liza en el mercado de seguros privados, como las de seguros de vida, accidentes personales o invalidez, que adem\u00e1s de cubrir una m\u00ednima fracci\u00f3n de los da\u00f1os, cuando los siniestros ocurren, no cubren los \"salarios ca\u00eddos\" por los tiempos de licencia necesarios como consecuencia del accidente o enfermedad laboral y son m\u00e1s costosas que las al\u00edcuotas de cualquier ART (Ruggeri, 2010). d) Sistema de Asignaciones Familiares y Seguro de DesempleoLos componentes de asignaciones familiares y seguro de desempleo no cuentan con reglamentaci\u00f3n espec\u00edfica para trabajadores aut\u00f3nomos, de ma-nera que los trabajadores asociativos autogestionados no est\u00e1n protegidos por ninguno de los dos sistemas, ni tampoco incluidos en la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social, con la salvedad a la que nos referiremos a continuaci\u00f3n. En algunas experiencias cooperativas, son puestas en pr\u00e1ctica diversas estrategias para resolver su cobertura, como los fondos solidarios o los suplementos a los retiros mensuales (Chulman, 2008). 21 A partir de septiembre de 2013, se introducen modificaciones en el R\u00e9gimen Simplificado que aumentan los l\u00edmites de facturaci\u00f3n de cada categor\u00eda y mejoran la cobertura a trav\u00e9s del Sistema Nacional del Seguro de Salud con el objetivo de reducir las asimetr\u00edas (http://www.argentina.ar//temas/pais/21948-nuevo-regimen-de-monotributo-toda-la-informacion-sobre-los-limites-que-rigen-desde-septiembre, consulta: 25/10/13). 22 Ley de Riesgos del T rabajo 24557/95 y nueva Ley 26773/12, R\u00e9gimen de ordenamiento de la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os derivados de los accidentes de trabajo y enfermedades profesionales. 326 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana Hintze2.3.2 Los niveles de protecci\u00f3n del Monotributo Social El Monotributo Social es un r\u00e9gimen tributario particular creado con el objeto de facilitar y promover la incorporaci\u00f3n a la econom\u00eda formal de aquellas personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social que han estado hist\u00f3ricamente excluidas. Se trata de un r\u00e9gimen especial, que se crea con la promulgaci\u00f3n de la Ley 25865 en el a\u00f1o 2004 a instancias del MDS, consistente en \"una categor\u00eda tributaria permanente que reconoce la reali-zaci\u00f3n de actividades productivas, comerciales y de servicios por parte de la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social\" y funciona bajo la \u00f3rbita del mencionado ministerio. En todos los casos, acceden a este sistema emprendedores en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social que no generen ingresos anuales superiores a $48.000 23 (por emprendedor). En la p\u00e1gina del ministerio se se\u00f1ala que \"la actividad econ\u00f3mica debe ser genuina y estar enmarcada en el Desarrollo Local y la Econom\u00eda Social, respondiendo al perfil productivo de cada regi\u00f3n\". 24 Pueden inscribirse personas que realicen una \u00fanica actividad econ\u00f3mica (ya sea productiva, comercial o de servicios), proyectos productivos que lleven adelante grupos de hasta tres integrantes y cooperativas de trabajo con un m\u00ednimo de seis asociados. El organismo encargado de gestionar el Monotributo Social es el Registro Nacional de Efectores de Desarrollo Local y Econom\u00eda Social, que depende de la Direcci\u00f3n Nacional de Fomento del Monotributo Social, MDS. El registro fue creado por el Decreto 189/04 y tiene por finalidad registrar a las personas f\u00edsicas en condiciones de vulnerabilidad social (debidamente acreditada) mediante un informe t\u00e9cnico-social suscripto por un profe-sional competente, que se encuentren en situaci\u00f3n de desempleo o que resulten reales o potenciales sujetos beneficiarios de programas sociales o de ingreso, sean estas personas argentinas o extranjeras residentes. Tambi\u00e9n pueden inscribirse en este registro las personas jur\u00eddicas (espec\u00edficamente cooperativas de trabajo con un m\u00ednimo de seis asociados) cuyos integrantes re\u00fanan las condiciones antes descriptas (ingresos anuales con el l\u00edmite y tipo de actividad mencionadas m\u00e1s arriba) o quienes sean destinatarios de programas sociales. 23 Monto vigente a partir de septiembre de 2013 (http://www.desarrollosocial.gov.ar/ monotributosocial/118, consulta 25/10/13). 24 http://www.desarrollosocial.gob.ar/monotributosocial/118 (consulta 25/10/2013).327 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadosLos monotributistas sociales tienen cobertura frente a las contingencias de vejez, invalidez y muerte. Adem\u00e1s, respecto de la cobertura de salud, estos trabajadores gozan de protecci\u00f3n durante las etapas activa y pasiva. En ambos casos, la cobertura es equivalente a la del monotributo convencional, detallada en el apartado anterior. Asimismo, perciben la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social (AUH). En la p\u00e1gina del Ministerio de Desarrollo Social se detallan los beneficios y derechos de los monotributistas sociales de la siguiente manera: -Emisi\u00f3n de factura (con el l\u00edmite de facturaci\u00f3n anual de cada asociado, ya mencionado). -Acceso a una obra social. -Ingreso al sistema previsional (jubilaci\u00f3n). -Pueden ser prov eedores del Estado por compra directa. -Tienen derecho a la AUH (mientras se mantiene la situaci\u00f3n de vul - nerabilidad y los requisitos de ingreso). El monotributista social abona el componente impositivo en forma mensual, el componente de obra social y el aporte jubilatorio est\u00e1n subsidiados: el Estado cubre el 50% del aporte a obra social y el 100% de la jubilaci\u00f3n. El monotributo social ha sido un avance importante en la inclusi\u00f3n de los trabajadores en situaci\u00f3n de vulnerabilidad en el sistema tributario y de protecci\u00f3n social. No obstante Feser y otros (2010) se\u00f1alan algunos aspectos que requieren ser revisados. En primer lugar, el tope de facturaci\u00f3n de cada trabajador equivale a $4.000 mensuales (similar al salario m\u00ednimo vital y m\u00f3-vil). En esta direcci\u00f3n, las autoras advierten sobre la necesidad de revisar los topes fijados considerando que no alcanza el valor de la canasta familiar por mediciones alternativas. En segundo lugar, la adhesi\u00f3n al monotributo social de los integrantes de cooperativas de trabajo tiene como condici\u00f3n la inscripci\u00f3n de todas las per-sonas que se encuentran trabajando en relaci\u00f3n con la cooperativa. Requisito que no contempla la diversidad de situaciones laborales que tienen lugar en las organizaciones asociativas autogestionadas, espec\u00edficamente las creadas en el marco de procesos de recuperaci\u00f3n de empresas. A estos aspectos agregan que, al igual que el Monotributo General, el Monotributo Social no cubre seguros por accidentes de trabajo ni contempla la trayectoria previsional de los trabajadores, aspecto que perjudica a aquellas personas que cuentan con aportes anteriores a la adhesi\u00f3n a este r\u00e9gimen.328 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana HintzeCuadro 2. Resumen de las prestaciones para los trabajadores asociativos autogestionados, seg\u00fan modalidad de monotributo ContingenciaTipo de monotributo Monotributo Monotributo Social Seguro de vejez, invalidez y fallecimientoVejezPBUPCPAPPBU Invalidez RI RI Fallecimiento PF PF Seguro de SaludPBC durante etapa activa y pasivaPBC durante etapa activa y pasiva Seguro Riesgos del Trabajo NO NO Asignaciones Familiares NOCompatible con AUH Seguro de Desempleo NO NO Referencias: PBU: Prestaci\u00f3n B\u00e1sica PC: Prestaci\u00f3n Invalidez; PF: Pensi\u00f3n por Fallecimiento; PBC: Prestaci\u00f3n B\u00e1sica de Cobertura (de salud); AUH: Asignaci\u00f3n Universal por Hijo. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de MTEySS (2007), Feser y otros (2010) y ANSES.329 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionados3. Los debates sobre la seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionados 3.1 Los debates de naturaleza normativa El funcionamiento de las cooperativas, independientemente de su tipo, est\u00e1 regido por la Ley de Cooperativas, 20337, sancionada en 1973. La necesidad de una ley espec\u00edfica para las cooperativas de trabajo que complemente en algunos aspectos la Ley General de Cooperativas vigente ha llevado al Congreso Nacional a debatir en diversas oportunidades numerosos proyectos de ley en la materia sin que ninguno de ellos haya alcanzado sanci\u00f3n definitiva. Hasta el a\u00f1o 2011 se registraron 42 proyectos de Ley de Cooperativas de T rabajo presentados en la C\u00e1mara de Diputados desde 1999, y 22 proyectos presentados en Senadores a partir de 1986 (Vuotto, 2011); de los cuales solo dos conservan estado par-lamentario en el momento de la redacci\u00f3n de este trabajo. Los fundamentos en los que se sostienen las mencionadas propuestas descansan, entre otros motivos, en la conveniencia de que se determine la naturaleza jur\u00eddica del v\u00ednculo que se establece entre las cooperativas de traba-jo y sus asociados. Al respecto, Vuotto (2011) y ANTA (2010) destacan dos posiciones: una de ellas subraya el car\u00e1cter asociativo de la relaci\u00f3n en el marco de la realizaci\u00f3n de \"actos cooperativos\" previstos por el art\u00edculo 40 de la Ley 20337; la otra sostiene la pertinencia de aproximar la naturaleza jur\u00eddica del v\u00ednculo cooperativo a la propia de las relaciones laborales reguladas por contratos de trabajo. Los argumentos que se esgrimen en favor de una u otra propuesta representan un tema central en los debates cooperativos contempor\u00e1neos y las posiciones adoptadas influyen en forma decisiva sobre casi todos los dem\u00e1s aspectos vinculados con los proyectos de legislaci\u00f3n cooperativa. A pesar de las diferencias, ambas posiciones se orientan a dar respuestas a uno de los principales problemas que inquietan al mundo cooperativo: el fraude laboral y el funcio-namiento de falsas cooperativas creadas al solo efecto de burlar disposiciones de orden p\u00fablico de protecci\u00f3n de los trabajadores. 25 25 Gleizer (2007) recuerda que la autenticidad de las cooperativas ha sido motivo de permanente preocupaci\u00f3n para sus asociados y de los organismos p\u00fablicos encargados de la fiscalizaci\u00f3n del funcionamiento de estas entidades. El tema adquiere matices especiales en las cooperativas de trabajo si se atiende al grado de compromiso existente entre estas entidades y sus asociados, quienes obtienen su sustento mediante el trabajo personal que realizan en el seno de su entidad. Hist\u00f3ricamente, han proliferado las denuncias relativas al funcionamiento de falsas cooperativas de trabajo, es decir, entes constituidos bajo la forma cooperativa, pero que en realidad son empresas capitalistas cuyos due\u00f1os explotan el trabajo personal de sus empleados, disfrazados bajo el falso 330 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana HintzeDe lo anterior se sigue otro de los fundamentos en los que descansan las propuestas legislativas, de especial relevancia para nuestro trabajo pues refiere a la necesidad de que los asociados a cooperativas de trabajo no queden des-protegidos en aspectos laborales, previsionales o de seguridad social. Particu-larmente sobre la protecci\u00f3n de los trabajadores, Vuotto (2011) se\u00f1ala que la legislaci\u00f3n deber\u00eda promover sistemas de protecci\u00f3n adecuada y regulaci\u00f3n espec\u00edfica vinculada con las caracter\u00edsticas de la jornada de trabajo, vacaciones y descanso, protecci\u00f3n frente a enfermedades, accidentes y otros riesgos pro-fesionales, higiene y seguridad laboral, tareas insalubres, matrimonio, mater-nidad, asignaciones familiares, seguro de vejez, invalidez o muerte, trabajo de mujeres y de menores, etc\u00e9tera. Todo ello sin dejar de tomar en cuenta algunas situaciones dif\u00edciles o de apremio de las cooperativas de este tipo, que pueden obligar a limitar transitoriamente esa protecci\u00f3n para asegurar la supervivencia de la cooperativa. A continuaci\u00f3n, en el cuadro 3, presentamos las propuestas relacionadas con la protecci\u00f3n de los trabajadores contenidas en los dos proyectos de ley que conservan estado parlamentario. Se trata de los proyectos presentados por el Frente para la Victoria de la provincia de Santa Fe y por Proyecto Sur, Libres del Sur y Coalici\u00f3n C\u00edvica, ambos de 2010. Organizamos la informaci\u00f3n por tipo de contingencia que se propone cubrir y agregamos las propuestas referidas a la asignaci\u00f3n de un monto m\u00ednimo de ingresos para los asociados. ropaje de asociados cooperadores. Parecer\u00eda razonable que las normas regulatorias pertinentes, y las tareas de fiscalizaci\u00f3n que en su consecuencia desarrollen los funcionarios competentes, tuvieran como prop\u00f3sito detectar y corregir los desv\u00edos que se pudieran comprobar en la materia sin perjudicar por ello la labor de las cooperativas genuinas. 331 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadosCuadro 3. Proyectos de ley sobre cooperativas de trabajo con estado parlamentario en 2013 \u00cdtemProyectos de Ley Expediente 0924 D 2010 Presentado por Frente para la Victoria, Santa FeExpediente 6458 D 2010 Presentado por Proyecto Sur, Libres del Sur, Coalici\u00f3n C\u00edvica Vejez, invalidez yfallecimientoArt. 20: La cooperativa de trabajo [...] deber\u00e1: Inciso a: Cumplir con los aportes necesarios al r\u00e9gimen previsional de trabajadores aut\u00f3nomos, a otro r\u00e9gimen previsional legalmente habilitado, o al que correspondaInciso d: Pagar las reparaciones dinerarias que corresponda percibir al asociado o sus herederos en los casos de incapacidad parcial o total o por muerte, derivados de accidentes o enfermedades profesionales, en condiciones no inferiores a las del personal dependiente de la misma actividad.Art. 33 inciso 1: Las cooperativas de trabajo [...] realizar\u00e1n los aportes y contribuciones previsionales y al Instituto de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados que establecen las leyes para los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia. Salud Art. 20 inciso c: La cooperativa de trabajo deber\u00e1 [...] mantener un sistema de prestaciones de salud para el asociado y su grupo familiar primario, a trav\u00e9s de la obra social que elijan dentro del R\u00e9gimen Nacional de Obras Sociales, de entidades habilitadas de medicina privada o de la obra social que en el futuro constituyan las organizaciones cooperativas de grado superior.Art. 33 inciso 2: Las cooperativas de trabajo [...] efectuar\u00e1n los aportes y contribuciones a la obra social de la actividad establecidos en la Ley 23660.332 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana HintzeRiesgos del trabajoArt. 20 inciso b: Las cooperativas de trabajo deber\u00e1n [...] pagar las reparaciones dinerarias que corresponda percibir a los asociados en caso de enfermedades o accidentes, en condiciones no inferiores a las del personal dependiente de la misma actividad.Art. 21: Las aseguradoras de riesgos del trabajo deber\u00e1n emitir sus p\u00f3lizas a favor de las cooperativas de trabajo, a cuyo \u00fanico efecto las cooperativas de trabajo tendr\u00e1n las mismas obligaciones de los empleadores.Art. 33 inciso 3: Las cooperativas de trabajo asegurar\u00e1n a sus asociados [...] cobertura de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales de conformidad a la Ley de Riesgos de T rabajo 24557, considerando a la cooperativa exclusivamente a estos efectos como empleadora.Art. 34: Las aseguradoras de riesgos del trabajo deber\u00e1n emitir sus p\u00f3lizas a favor de las cooperativas de trabajo, a cuyo \u00fanico efecto las cooperativas de trabajo tendr\u00e1n las mismas obligaciones de los/as empleadores/as. Asignaciones familiaresSin referencia Art. 33 inciso 4: Las cooperativas de trabajo deber\u00e1n asegurar a sus asociados [...] la cobertura de las cargas de familia garantizando el cobro de las asignaciones familiares establecidas por Ley 24714. Desempleo Sin referencia Art. 33 inciso 4: Las cooperativas de trabajo deber\u00e1n asegurar a sus asociados [...] protecci\u00f3n contra el desempleo establecida en el T\u00edtulo IV de la Ley 24013.Los aportes que en cada caso establece la ley respectiva se calcular\u00e1n sobre el monto de los anticipos peri\u00f3dicos con el alcance previsto en el art\u00edculo 35 de la presente ley, los que quedan equiparados al concepto de remuneraci\u00f3n a los efectos exclusivos de la seguridad social. Las obligaciones de retenci\u00f3n estar\u00e1n a cargo de la cooperativa, la que queda equiparada al concepto de empleador a los mismos efectos.Se encontrar\u00e1n bajo situaci\u00f3n legal de desempleo a los efectos de la Ley 24013 los asociados a las cooperativas de trabajo que hubieran cesado de desempe\u00f1arse en las mismas por cualquier causa que no les fuere imputable. 333 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadosCondiciones especialesArt. 20 inciso e: La cooperativa de trabajo deber\u00e1 [...] asegurar a las mujeres, los menores y las personas con discapacidad, la misma protecci\u00f3n que la establecida por las leyes para el personal dependiente de la misma actividad.Sin referencia. Ingreso m\u00ednimoArt. 22: Las cooperativas de trabajo deber\u00e1n asegurar a sus asociados un retiro a cuenta de excedentes no inferior al denominado salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil. La cooperativa quedar\u00e1 exceptuada de cumplir con esta obligaci\u00f3n en los casos siguientes:a) Acontecimientos extraordinarios o imprevistos que pongan en peligro la posibilidad de cumplir con el objeto social;b) La necesidad de afrontar per\u00edodos de capitalizaci\u00f3n urgente o de renovaci\u00f3n imprescindible de instalaciones y equipos;c) El cumplimiento de obligaciones impostergables;d) Las dificultades de sustentaci\u00f3n del emprendimiento.Art. 23: En los supuestos de excepci\u00f3n previstos por el art\u00edculo anterior, la decisi\u00f3n del Consejo de Administraci\u00f3n deber\u00e1 ser fundada, informada por el s\u00edndico y resuelta ad refer\u00e9ndum de la primera asamblea que se realice.Art. 35: Los excedentes a distribuir entre los/las socio/a trabajador/a en concepto de anticipos mensuales no podr\u00e1n ser inferiores al salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil, salvo resoluci\u00f3n debidamente fundada por la Asamblea que except\u00fae el cumplimiento del presente art\u00edculo, en caso de fuerza mayor, falta o disminuci\u00f3n de trabajo. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de la base del texto de los proyectos presentados a la HCDN y girados a la comisi\u00f3n de Asuntos Cooperativos, Mutuales y de Organizaciones no Guberna-mentales y a la de Legislaci\u00f3n del T rabajo.334 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana HintzeAmpliando el cuadro, cabe se\u00f1alar, en relaci\u00f3n con la cobertura del seguro de vejez, invalidez y fallecimiento, que el proyecto presentado por el Frente para la Victoria enumera diferentes reg\u00edmenes entre los que los asociados a la cooperativa pueden optar: \"el r\u00e9gimen previsional de trabajadores aut\u00f3nomos, otro r\u00e9gimen previsional legalmente habilitado, o el que corresponda seg\u00fan el art\u00edculo 12\". En el mencionado art\u00edculo declara que \"al efecto de los reg\u00edmenes previsionales los asociados de las cooperativas de trabajo ser\u00e1n considerados trabajadores aut\u00f3nomos. Por resoluci\u00f3n de la asamblea, los asociados podr\u00e1n decidir la continuaci\u00f3n o pertenencia en el r\u00e9gimen de los trabajadores depen-dientes de la misma actividad. En todos los casos, la cooperativa ser\u00e1 agente de retenci\u00f3n de los aportes de los asociados y responsable de su pago en t\u00e9rmino\". Como se ve, es una contraposici\u00f3n fuerte con el otro proyecto considerado, que sostiene que el r\u00e9gimen debe corresponderse con el de los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia. El tratamiento de los actos cooperativos (y de la relaci\u00f3n entre las cooperati- vas y sus asociados) con regulaciones an\u00e1logas a las vigentes en los contratos de trabajo es cuestionado por algunos referentes en la materia. Entre ellos, Gleizer subraya la necesidad de que las normas regulatorias de los distintos estatutos de la seguridad social establezcan obligaciones espec\u00edficas para los asociados de las cooperativas de trabajo \"sin recurrir a analog\u00edas improcedentes\" (2007: 6). A modo de ejemplo, menciona como impropio de las cooperativas y sus aso-ciados la obligaci\u00f3n de efectuar los aportes y contribuciones previsionales que establezcan las leyes para los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia, ya que se les aplica el r\u00e9gimen de los trabajadores aut\u00f3nomos -R\u00e9gimen Simplificado para Peque\u00f1os Contribuyentes-, como se analiz\u00f3 en el apartado anterior. Al respecto, Gleizer agrega que \"la obligaci\u00f3n de efectuar aportes previ- sionales (presumiblemente a cargo del asociado) y contribuciones de la misma naturaleza (presumiblemente a cargo de la cooperativa, pero que en definitiva recaer\u00e1n igualmente en cabeza de los asociados) puede resultar harto gravosa para las posibilidades econ\u00f3micas, tanto de las cooperativas de trabajo como las de sus asociados\" (2007: 7). En esta misma direcci\u00f3n reflexionan Feser y otros (2010) y argumentan que muchas cooperativas de trabajo no est\u00e1n en condiciones econ\u00f3micas para garantizar este tipo de protecciones, por lo que la propuesta resultar\u00eda inviable en estos casos. Sobre este aspecto, los autores formulan un conjunto de propuestas complementarias y opcionales al r\u00e9gimen vigente para cada trabajador asociado a una cooperativa de trabajo, de mane-ra que puedan optar por alguna de estas modalidades individualmente y sin 335 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadoscomprometer los retiros de los dem\u00e1s asociados. M\u00e1s adelante presentaremos diferentes propuestas formuladas por cooperativas de trabajo, sus organismos de integraci\u00f3n, asesores y colaboradores con el objetivo de mejorar la cobertura previsional de los trabajadores asociativos autogestionados. En relaci\u00f3n con la cobertura de la salud, el proyecto presentado por el Frente para la Victoria de la provincia de Santa Fe extiende el derecho de los trabajadores asociados a cooperativas de trabajo a su grupo familiar y establece como obligaci\u00f3n de la cooperativa \"mantener un sistema de prestaciones de salud para el asociado y su grupo familiar primario\". Los autores citados en el p\u00e1rrafo anterior cuestionan esta propuesta por los mismos motivos ya que podr\u00eda resultar altamente onerosa para buena parte de las cooperativas vigentes. En otro orden de cuestiones, diversos actores vinculados con el desarrollo coo-perativo sostienen que resultar\u00eda razonable, en cumplimiento del principio de integraci\u00f3n cooperativa, que las cooperativas de trabajo brinden a sus asociados el mencionado servicio a trav\u00e9s de cooperativas especializadas en la materia. 26 Si bien resulta pertinente la obligaci\u00f3n de cubrir accidentes de trabajo y enfermedades profesionales, Feser y otros (2012) apuntan que la contrataci\u00f3n de una Aseguradora de Riesgos de T rabajo por parte de una cooperativa de trabajo no es jur\u00eddicamente posible sin mediar una modificaci\u00f3n de las leyes 24557 y 26773/12 sobre Riesgos de T rabajo. 27 El proyecto presentado por Proyecto Sur, Libres del Sur y Coalici\u00f3n C\u00edvica incorpora la protecci\u00f3n de los asociados \"contra el desempleo\" y se refiere a la obligaci\u00f3n de protegerlos contra los riesgos del desempleo. Al respecto, diversas opiniones se manifiestan contra esta cl\u00e1usula, cuyo cumplimiento resultar\u00eda materialmente imposible en los casos en que no exista demanda para los ser-vicios de la cooperativa porque si nadie demanda el trabajo de la cooperativa, esta no podr\u00e1 crearlo de la nada (ANTA, 2010; Gleizer, 2007, entre otros). Particularmente para las cooperativas \"inducidas\", ANTA (2010) sostiene que le corresponde al Estado proteger a los asociados frente a esta eventualidad. Incluso conceptualmente, el tratamiento del desempleo es un aspecto complicado de atender en el caso de las cooperativas porque claramente constituye un riesgo en situaciones de trabajo \"con patr\u00f3n\", el cual puede decidir prescindir de sus trabajadores para preservar rentabilidad. En procesos de decisi\u00f3n democr\u00e1tica, 26 Moirano (1995); Floreal Gorini, Proyecto de Ley de Exp. D-4372-97; Gleizer (2001); La Gaceta de Cooperar, N\u00b0 12, abril de 2007. 27 Cabe recordar, a modo de antecedente, la presentaci\u00f3n de un proyecto de reforma de la Ley 24557, de la autor\u00eda de Floreal Gorini (Exp. 2621-D-97), que propone incorporar a los asociados de las cooperativas de trabajo al r\u00e9gimen instituido por dicha ley.336 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana Hintze\u00bfc\u00f3mo se establecer\u00eda que los asociados a las cooperativas de trabajo han cesado de desempe\u00f1arse en ellas \"por cualquier causa que no les fuere imputable\"? (art\u00edculo 33 del proyecto mencionado). Si bien el proyecto del Frente para la Victoria no hace referencia a la cober- tura de asignaciones familiares ni a los riesgos frente a situaciones de desempleo, s\u00ed incorpora a las obligaciones de las cooperativas la protecci\u00f3n de las mujeres, los menores y las personas con discapacidad 28 en igualdad de condiciones que el personal dependiente de la misma actividad. Finalmente, ambos proyectos coinciden en establecer valores m\u00ednimos para los retiros mensuales de los asociados, equivalentes al salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil. Esta obligaci\u00f3n es considerada por algunos especialistas en derecho coo-perativo como un requerimiento imposible de asegurar a priori, que se separa de los criterios de distribuci\u00f3n de excedentes de toda cooperativa de trabajo. En sinton\u00eda con estas observaciones, Feser y otros (2012) proponen restringir la obligaci\u00f3n del pago del salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil a aquellas cooperativas que lo decidan expl\u00edcitamente en asamblea. En t\u00e9rminos generales, y partiendo de las observaciones precedentes, con- cluimos que numerosos actores vinculados con el cooperativismo de trabajo discuten la imposici\u00f3n de determinadas cargas para las cooperativas de trabajo y sus asociados en condiciones en las que se carece de certeza acerca de su ver-dadera capacidad para asumirlas. El documento de la Asociaci\u00f3n Nacional de T rabajadores Autogestionados al que nos referimos anteriormente agrega que, en tales circunstancias, los trabajadores asociados se enfrentan al dilema de que lo que eligen hacer como cooperativistas se distancia de lo que resulta material-mente posible para la cooperativa (ANTA, 2010). Por estos motivos, diversas organizaciones de empresas recuperadas solicitan corresponsabilizar al Estado en relaci\u00f3n con los aportes que deben afrontar para gozar de los beneficios de la seguridad social y provisional (ANTA). Lejos de estar saldadas las diferencias, a\u00fan queda mucho camino por reco- rrer en relaci\u00f3n con las propuestas y debates en el \u00e1mbito legislativo sobre la protecci\u00f3n de los trabajadores asociativos autogestionados. Al respecto, Gleizer considera que entre 1997 y 2007 fue encomiable la labor de compatibilizaci\u00f3n desarrollada por la Comisi\u00f3n de Asuntos Cooperativos, Mutuales y Organizacio-nes No Gubernamentales de la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n, que lleg\u00f3 a aprobar en 1997 un texto consensuado. Pero tambi\u00e9n se\u00f1ala la tenaz resistencia 28 No deja de llamar la atenci\u00f3n la redacci\u00f3n del art\u00edculo que integra en un mismo p\u00e1rrafo \"mujeres, menores y personas con discapacidad\". 337 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadosopuesta por legisladores de extracci\u00f3n sindical, quienes \"creen advertir en estos proyectos la promoci\u00f3n de formas no genuinas de relaci\u00f3n laboral disfrazadas bajo la figura de la cooperativa de trabajo, y en consecuencia obstaculizaron sistem\u00e1ticamente el avance de aquellos\" (2007: 4). Para superar algunas de las desventajas del R\u00e9gimen Simplificado en relaci\u00f3n con la cobertura previsional, algunos asesores y t\u00e9cnicos que acompa\u00f1an y asisten a cooperativas de trabajo formularon diversas propuestas y alternativas. Como se describe a continuaci\u00f3n, algunos no requieren pr\u00e1cticamente modificaciones del sistema pues se trata de realizar aportes adicionales (que les permitir\u00edan a los trabajadores obtener retiros mayores) a trav\u00e9s de los mecanismos ya exis-tentes. Otras propuestas implican cambios parciales en el Sistema Integral de Jubilaciones y Pensiones, entre las que cabe se\u00f1alar: 1- Realizar aportes voluntarios. Por medio de esta alternativa, se podr\u00edan efectuar -adem\u00e1s de los aportes fijos de cada asociado- aportes adicionales a tra-v\u00e9s de uno de los formularios dispuestos por la AFIP . Se trata de una alternativa complementaria y opcional, por la que puede optar cada cooperativista, que no requiere modificaci\u00f3n del sistema actual y pueden utilizarse las herramientas disponibles del monotributo. 29 2- Realizar aportes voluntarios utilizando el sistema que tiene el ser- vicio dom\u00e9stico.30 De esta manera, quien decida hacer un aporte voluntario solo deber\u00e1 llenar el formulario correspondiente y hacer el pago a trav\u00e9s de un banco, Pago F\u00e1cil o Rapipago. Feser y otros (2012), quienes formulan estas dos primeras opciones, pro- ponen que los trabajadores aut\u00f3nomos puedan acceder una mejor jubilaci\u00f3n complementando los aportes del R\u00e9gimen Simplificado para Peque\u00f1os Con-tribuyentes (Monotributo) con aportes personales de cada uno. En relaci\u00f3n con estas dos primeras opciones, los autores aclaran que quien decide resignar parte de su retiro para aplicarlo a lo que luego ser\u00e1 su jubilaci\u00f3n es el trabaja-dor de la cooperativa y no la cooperativa como instituci\u00f3n. Esto es as\u00ed porque la inscripci\u00f3n al R\u00e9gimen Simplificado es personal, condici\u00f3n que garantiza, adem\u00e1s, que la cooperativa pueda conservar su adhesi\u00f3n al Monotributo Social, en caso de estar inscripta. 29 La forma de instrumentar dicho aporte podr\u00eda ser a trav\u00e9s del formulario F155 (http://ak.afip. gov.ar/genericos/formularios/archivos/pdf/F155.pdf). 30 Este tipo de aporte se instrumenta a trav\u00e9s del formulario F 575, disponible en la p\u00e1gina de la AFIP: http://ak.afip.gov.ar/genericos/formularios/archivos/pdf/f575NM.pdf338 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana Hintze3- T omar como base el sueldo correspondiente al Convenio Colectivo de Trabajo de la actividad o rama. Se trata de una alternativa complementaria y op- cional por la que puede optar cada cooperativista o la cooperativa en su conjunto. Al plantear esta alternativa, Feser y otros (2012) y la Asociaci\u00f3n Nacional de T rabajadores Autogestionados (ANTA) sostienen que la posibilidad de realizar aportes y contribuciones previsionales de acuerdo con los montos establecidos para los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia garantizar\u00eda que los asociados a cooperativas de trabajo perciban mejores jubilaciones que las que se derivan de los aportes fijos al R\u00e9gimen Simplificado para Peque\u00f1os Contribuyentes. Ello es especialmente valioso para aquellos trabajadores que durante un per\u00edodo de su vida laboral realizaron aportes en relaci\u00f3n de dependencia, como se explic\u00f3 en el apartado anterior. 4- Considerar los diez mejores a\u00f1os de aportes. Feser y otros (2012) entienden que, a trav\u00e9s de esta alternativa, cuando la ANSES deba realizar el c\u00e1lculo del monto jubilatorio puede tomar como base los diez mejores a\u00f1os de aportes realizados por el trabajador y no los \u00faltimos diez. Esta propuesta requiere la modificaci\u00f3n de la Ley 24241 del Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones. 5- Considerar los diez \u00faltimos a\u00f1os de aportes en relaci\u00f3n de dependen- cia. Es similar a la propuesta anterior y consiste en que la ANSES tome como base los 10 \u00faltimos a\u00f1os de aportes realizados por el trabajador bajo relaci\u00f3n de dependencia y no los \u00faltimos diez en la cooperativa como monotributista. Tanto el punto 4 como el 5 representan propuestas que Feser y otros (2012) formularon especialmente para trabajadores de empresas recuperadas que en su mayor\u00eda trabajaron parte de su trayectoria laboral en relaci\u00f3n de dependencia y a partir de la recuperaci\u00f3n de la empresa lo hacen como asociados a una cooperativa. 6- Mantener el r\u00e9gimen de la ley de contrato de trabajo con subsidio del Estado. Esta alternativa, formulada por Feser y otros (2012) y ANTA (2010), promueve que los trabajadores puedan optar por continuar con las mismas prestaciones y protecciones que ten\u00edan cuando estaban bajo patr\u00f3n. En estas condiciones, no habr\u00eda variaci\u00f3n alguna respecto de las prestaciones que el trabajador ten\u00eda bajo relaci\u00f3n de dependencia y gozar\u00eda de los siguientes beneficios: aporte jubilatorio en proporci\u00f3n a su ingreso, fondo de desempleo, obra social, asignaciones familiares y seguro de riesgos del trabajo. Consideran que, para el caso de las asignaciones familiares, deber\u00eda en- contrarse alg\u00fan mecanismo de informaci\u00f3n y de pago; se podr\u00eda pensar la 339 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadoscooperativa como sujeto informante e intermediario en el pago. El acceso a la ART requiere una modificaci\u00f3n legislativa que incluya a las cooperativas como sujetos contratantes dentro de este sistema. 7- Fondo compensador. Consiste en la creaci\u00f3n de un fondo bajo el r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n de aportes destinado a complementar los haberes jubilatorios. Al llegar a la edad jubilatoria, el adherente al fondo recibir\u00e1 su jubilaci\u00f3n correspondiente m\u00e1s una renta de este fondo, que variar\u00e1 seg\u00fan los a\u00f1os y el monto aportados. Por la naturaleza del fondo, el beneficio que pueden tener los trabajadores queda sujeto a las oportunidades de inversi\u00f3n que ofrece el mercado y a las posibilidades que disponga quien administre el fondo de acuerdo con los prin-cipios de diversificaci\u00f3n del riesgo. Otro aspecto que debe tenerse en cuenta es que el aporte a este fondo no libera al trabajador del pago del monotributo o del monotributo social. Tambi\u00e9n la Federaci\u00f3n de Cooperativas de T rabajo (FECOOTRA) impulsa la formaci\u00f3n de este tipo de fondos como un camino posible para acceder a una jubilaci\u00f3n m\u00e1s elevada. Un ejemplo es la cooperativa Cooperar 7 de Mayo, dedicada a la log\u00edstica portuaria en el puerto de Acindar, en Villa Constituci\u00f3n (provincia de Santa Fe) e integrante de FECOOTRA, que implementa este sistema previsional. Uno de los referentes de la organizaci\u00f3n explicaba: \"Generamos este proyecto de la compra de tierra como una de las formas de enfrentar el tema de la jubilaci\u00f3n, para que todos los compa\u00f1eros en el futuro puedan multiplicar con esa capitalizaci\u00f3n que hace la cooperativa una inversi\u00f3n que en el futuro les permita generar una diferencia y compensar lo que significa hoy pasar a ser un jubilado. Y darle contenci\u00f3n a los compa\u00f1eros m\u00e1s grandes\". 31 Para ello, la cooperativa cre\u00f3 una mutual que gestiona el fondo compensa- dor. Bajo este sistema, los adherentes realizan aportes cuyo monto var\u00eda seg\u00fan la cuota o m\u00f3dulo elegido. Dicho m\u00f3dulo puede ser modificado una vez al a\u00f1o y el monto de cada uno de ellos depender\u00e1 de lo que defina anualmente la Comisi\u00f3n Directiva de la Mutual. El plan se integra a trav\u00e9s de dos tipos de aportes: 90% de lo aportado va a la Cuenta de Capitalizaci\u00f3n Individual (CCI) y el 10% restante va al Sistema Solidario de Reparto (SSR). De esta manera, los que menos ganan pueden aumentar su ingreso en funci\u00f3n del SSR ya que se reparte en forma igualitaria y permanente. 31 Entrevista realizada a Cristian Horton, integrante de Cooperar 7 de Mayo. Disponible en http://www.ansol.com.ar/noticia.php?id=1411 (consulta 31/1/2013). Se refiere a la inversi\u00f3n en tierras como una forma de conservar el capital y generar una renta que se aplicar\u00e1 al pago de los haberes jubilatorios.340 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana Hintze3.2 Las posiciones sobre la seguridad social en los \u00e1mbitos de representaci\u00f3n del trabajo asociativo autogestionado En la consideraci\u00f3n de los \u00e1mbitos y organismos de representaci\u00f3n del trabajo asociativo autogestionado, es necesario hacer referencia a los procesos de integraci\u00f3n cooperativa. Seg\u00fan rese\u00f1a Vuotto (2011), desde el origen del cooperativismo, los procesos de integraci\u00f3n han sido muy significativos y con gran influencia en el devenir del sector. Como consecuencia, en el a\u00f1o 1966 y con motivo de XXIII Congreso de la Alianza Cooperativa Internacional, se institucionaliz\u00f3 un sexto principio cooperativo referido a la intercooperaci\u00f3n e integraci\u00f3n. 32 Su prop\u00f3sito principal remite a la coordinaci\u00f3n de acci\u00f3n y la integraci\u00f3n de entidades a trav\u00e9s de organizaciones de segundo o tercer gra-do, que impulsan la autonom\u00eda estrat\u00e9gica y el desarrollo de cada uno de sus miembros. En el cooperativismo de trabajo argentino, el primer antecedente de integraci\u00f3n se registr\u00f3 en 1954 con la constituci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de Coope-rativas de T rabajo (ACTRA). En la d\u00e9cada de 1980, junto con el debilitamiento de ACTRA se crearon nuevos organismos de integraci\u00f3n de cooperativas de trabajo, entre los que se destaca la ya mencionada FECOOTRA. FECOOTRA se constituy\u00f3 en 1988 como una entidad de integraci\u00f3n cooperativa al servicio de los trabajadores asociados. Seg\u00fan la federaci\u00f3n, las cooperativas de trabajo son una alternativa v\u00e1lida para \"la autodeterminaci\u00f3n y autogesti\u00f3n, un nuevo rumbo para los que no quieren resignarse a perderlo todo y luchar por la permanencia de las fuentes de trabajo o iniciar una nueva empresa\". En esta direcci\u00f3n, la Federaci\u00f3n fomenta el desarrollo econ\u00f3mico \"centrado en las personas\" en un contexto en el que \"las empresas no cierran ni entran en crisis sino que van dejando fuera del sistema a trabajadores que pasan a la condici\u00f3n de excluidos\" y el asociativismo es \"una manera de sobreponerse\". 33 A la fecha en la que se escribe este libro, la Federaci\u00f3n est\u00e1 integrada por 50 cooperativas de trabajo, mayoritariamente de la provincia de Buenos Aires. Al mismo tiempo, FECOOTRA integra la Confederaci\u00f3n Nacional de Coo-perativas de T rabajo (CNCT), organizaci\u00f3n gremial de tercer grado que agrupa a m\u00e1s de 36 federaciones de cooperativas de trabajo de la Argentina. Seg\u00fan se publica en su p\u00e1gina web, la confederaci\u00f3n es \"producto de la maduraci\u00f3n y el crecimiento organizativo del movimiento cooperativo y de la irrupci\u00f3n 32 Seg\u00fan este principio, \"las cooperativas sirven a sus miembros m\u00e1s eficazmente y fortalecen el movimiento cooperativo, trabajando de manera conjunta por medio de estructuras locales, regionales, nacionales e internacionales\" (ACI, 1966). 33 http://www.fecootra.org.ar (consulta 23/1/2013).341 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadosen el \u00e1mbito laboral del trabajador autogestionado\".34 Con esto \u00faltimo se refieren particularmente a las cooperativas creadas en el marco de procesos de recuperaci\u00f3n de empresas quebradas o abandonadas por sus due\u00f1os. As\u00ed, la confederaci\u00f3n est\u00e1 integrada por varias organizaciones de representaci\u00f3n de empresas recuperadas, como son la Federaci\u00f3n Argentina de Cooperativas de T rabajadores Autogestionados (FACTA) y la Asociaci\u00f3n Nacional de T rabajo Autogestionado (ANTA). Al mismo tiempo, la CNCT re\u00fane a las cooperativas de trabajo gestadas en el marco de programas sociales, particularmente de Argentina T rabaja. De esta manera, en la confederaci\u00f3n se integran cooperativas tradicionales o, en t\u00e9rminos de Vuotto (2011), \"integradas\", empresas recuperadas o \"cooperativas reivindicativas\" y las surgidas de planes sociales, \"cooperativas inducidas\". En total, las entidades adheridas re\u00fanen 25.000 asociados y est\u00e1n distribuidas en las 23 provincias del pa\u00eds. 35 Las organizaciones de integraci\u00f3n y representaci\u00f3n de empresas recuperadas y autogestionadas se han multiplicado con el devenir de estos procesos. A la ya existente FECOOTRA se sum\u00f3, en abril de 2001, el Movimiento Nacional de Empresas Recuperadas (MNER), constituido con la participaci\u00f3n de repre-sentantes de 40 cooperativas, muchas de ellas creadas a partir de procesos de recuperaci\u00f3n de empresas. Del seno de este movimiento proviene el t\u00e9rmino \"recuperaci\u00f3n\" que se utiliza para referirse a la recuperaci\u00f3n o \"rescate de la producci\u00f3n, el empleo y la dignidad de los trabajadores\". \"Ocupar, resistir y producir\" es el lema que sintetiza el proceso por el que atraviesan las empresas que conforman el movimiento. Desde su creaci\u00f3n, esta agrupaci\u00f3n ha sufrido varios desprendimientos que fragmentaron y en algunos casos entorpecieron su accionar. El primero de ellos deriv\u00f3 en la conformaci\u00f3n del Movimiento Nacional de F\u00e1bricas Recuperadas por sus T rabajadores (MNFRT) a partir de la escisi\u00f3n del MNER del grupo liderado por el abogado Luis Caro. La estrategia de recuperaci\u00f3n que plantea este movimiento es similar a la propuesta por el MNER, pero tiene un car\u00e1cter m\u00e1s \"legalista\" ya que se opone a la ocupaci\u00f3n por ser este un acto il\u00edcito (Reb\u00f3n, 2007). Con posterioridad, las alianzas y rupturas dentro del MNER fueron conso- lidando la divisi\u00f3n del movimiento en dos grupos identificados bajo el mismo nombre, pero liderados por dirigentes enfrentados. En diciembre de 2006, una 34 http://www.cnct.org.ar (consulta 23/1/2013). 35 http://www.cnct.org.ar/el-presidente-de-la-cnct-dialogo-con-victor-hugo-en-radio-continental (consulta 24/1/2013).342 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana Hintzede estas fracciones se constituy\u00f3 como Federaci\u00f3n Argentina de Cooperativas de T rabajadores Autogestionados (FACTA). Desde entonces, FACTA es una de las principales herramientas organizativas y de representaci\u00f3n de empresas recuperadas y organizaciones de trabajadores asociativos autogestionados. FACTA representa a 60 cooperativas de trabajo de todo el pa\u00eds. Entre sus objetivos plantea la necesidad de sancionar una ley nacional de expropiaci\u00f3n, la construcci\u00f3n de un fondo de capital de trabajo para todas las empresas recupe-radas, la promulgaci\u00f3n de leyes espec\u00edficas que contemplen la figura de \"empresa recuperada\" y de \"trabajador autogestionado\", y conquistar e institucionalizar el derecho a obra social, ART y jubilaci\u00f3n como trabajadores autogestionados sin apelar a la figura del trabajador aut\u00f3nomo o independiente. A su proclama agregan: \"conscientes de que nuestros derechos forman parte de la conquista de la justicia social en nuestro pa\u00eds, nos organizamos para lograr una institu-cionalidad y una legalidad que nos contemple en unidad con el conjunto de la clase trabajadora\". 36 En diciembre de 2005 se cre\u00f3 la Asociaci\u00f3n Nacional de T rabajadores Autogestionados (ANTA) en la CTA con el firme prop\u00f3sito de fortalecer la representaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de los trabajadores autogestionados y darles visibilidad como \"sujeto social y pol\u00edtico emergente\". ANTA funciona como \u00f3rgano gremial del sector autogestionado entendiendo que: ... los trabajadores han encontrado en la cooperativa una herramienta de gesti\u00f3n asociativa y t\u00e9cnico-legal adecuada [...] que reconoce y resuelve las necesidades de las nuevas experiencias de trabajo asociado de subsistencia para que puedan convertirse en nuevos agentes econ\u00f3micos colectivos con potencial de desarrollo local y regional, y motores de un desarrollo econ\u00f3mico integral y centrado en el trabajo digno y genuino, cooperativo y solidario (ANTA, 2005: 4). 37 Si bien no se publica el n\u00famero de entidades que la integran, en su estatuto declara que agrupa a cooperativas de trabajo, f\u00e1bricas y empresas recuperadas, emprendimientos comunitarios y barriales y asociaciones de peque\u00f1os pro-ductores agrarios de todo el pa\u00eds. En los documentos fundacionales se define como miembros de ANTA a todos los trabajadores que se desempe\u00f1en en alguna \"organizaci\u00f3n econ\u00f3mica autogestionada\" sin importar su actividad o forma jur\u00eddica. Y se entiende que una organizaci\u00f3n autogestionada es aquella en la que \"no hay patrones y las tareas y los fines se deciden a partir de los 36 http://www.enredando.org.ar/noticias_desarrollo.shtml?x=32018 (consulta 25/1/2013). 37 www.institutocta.org.ar (consulta 25/1/2013).343 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadosintereses de todos los trabajadores que la componen\" (ANTA, 2005: 14). De esta manera, los trabajadores autogestionados de ANTA buscaron diferenciarse expl\u00edcitamente de la categor\u00eda de \"trabajador aut\u00f3nomo\" usualmente utilizada para denominar a los trabajadores cuentapropistas o independientes al frente de emprendimientos individuales o familiares. Dos razones fundamentales lo explican: por un lado, tratar de escapar del r\u00e9gimen legal espec\u00edfico que regula a los trabajadores aut\u00f3nomos en nuestro pa\u00eds (R\u00e9gimen Simplificado o Mono-tributo, como se present\u00f3 anteriormente) por considerarlo regresivo e injusto; por otro lado, reafirmar la opci\u00f3n por el trabajo asociativo reconociendo su potencial econ\u00f3mico y pol\u00edtico. Desde esta organizaci\u00f3n se sostiene que el trabajador autogestionado es un nuevo sujeto de derecho y se exige al Estado que reconozca institucional-mente esta categor\u00eda, que modifique el marco normativo para contemplar este tipo de trabajo y garantice los mismos derechos que les son reconocidos a los trabajadores dependientes. En particular, en relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n de los trabajadores, desde ANTA sostienen que es imprescindible \"dise\u00f1ar un plan de trabajo que aborde t\u00e9cnica y pol\u00edticamente la problem\u00e1tica del acceso de los trabajadores autogestionados a la seguridad social\" poniendo el eje tanto en \"lo inmediato\" -inclusi\u00f3n y mejora de las condiciones de acceso al Sistema de Seguridad Social actualmente vigente- como en la formulaci\u00f3n de \"aportes a la construcci\u00f3n pol\u00edtica de una propuesta superadora ese sistema\" (Chulman, 2008: 4). ANTA tambi\u00e9n integra la CNCT, al igual que las redes gr\u00e1ficas que agru- pan a numerosas empresas recuperadas de esa industria, como la Red Gr\u00e1fica Cooperativa, creada en 2006 y que re\u00fane a 15 entidades, y la Federaci\u00f3n de Diarios y Comunicadores Cooperativos (ADICCRA), constituida en 2009 para abordar conjuntamente problemas comunes de la edici\u00f3n de diarios y del quehacer cooperativo de las editoriales (Vuotto, 2011: 28). M\u00e1s all\u00e1 de los puntos de encuentro y las disidencias entre las organizaciones que representan a los trabajadores asociativos autogestionados, todas coinciden en que la seguridad social es un tema que requiere tratamiento inmediato. Consideran que el R\u00e9gimen Simplificado para Peque\u00f1os Contribuyentes es inapropiado para garantizar el acceso de estos trabajadores a la seguridad social ya que refiere a una situaci\u00f3n laboral que se distancia de la de estos trabajado-res. En este sentido, la figura del trabajador aut\u00f3nomo o independiente no es representativa de este grupo social, que busca reconquistar los derechos que se reconocen para los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia. Recordamos una 344 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana Hintzede las expresiones de un representante de FACTA cuando dec\u00eda: \"Nos orga- nizamos para lograr una institucionalidad y una legalidad que nos contemple en unidad con el conjunto de la clase trabajadora\". 38 Al mismo tiempo, los posicionamientos de ANTA expresan con claridad que el trabajador asociati-vo autogestionado es un nuevo sujeto de derecho y que esta forma de trabajo requiere nuevas formas de protecci\u00f3n. Estos posicionamientos est\u00e1n emparentados con el anteproyecto de ley de cooperativas de trabajo formulado por FECOOTRA y CNCT en 2010 y reformulado en 2012 (FECOOTRA, 2012). Los art\u00edculos espec\u00edficamente referidos a la seguridad social guardan estrecha relaci\u00f3n con el proyecto for-mulado por el Frente para la Victoria de la provincia de Santa Fe (rese\u00f1ado en el apartado anterior). Para cerrar este apartado, incorporamos el art\u00edculo que la reformulaci\u00f3n del a\u00f1o 2012 agrega con referencia al \"derecho a trabajar\" de los trabajadores asociados a cooperativas de trabajo. Si bien no especifica los instrumentos, me-canismos y organismos responsables para garantizar tales derechos, el art\u00edculo sienta las bases para una fruct\u00edfera discusi\u00f3n sobre los derechos y garant\u00edas de los trabajadores autogestionados: Art\u00edculo 34: En car\u00e1cter de reglamentaci\u00f3n del derecho de trabajar reconocido por el art. 14 de la Constituci\u00f3n Nacional, a partir de la pro-mulgaci\u00f3n de la presente ley, los trabajadores asociados a cooperativas de trabajo gozar\u00e1n de los siguientes derechos, fundamentados en inexistencia de relaciones de explotaci\u00f3n entre sus integrantes:a) De acceder a capital para el desarrollo de toda industria l\u00edcita en el marco de una organizaci\u00f3n cooperativa, sujeto a la demostrada viabilidad de su proyecto empresario y a su capacidad para garantizar condiciones de trabajo dignas.b) De continuidad laboral de las cooperativas emergentes de pol\u00edticas p\u00fablicas que brindan servicios al Estado nacional, provincial o munici-pal, sujeto a la demostrada capacidad para brindar dichos servicios y a su capacidad para garantizar condiciones de trabajo dignas.c) De contar con los beneficios de la seguridad social, incluyendo el derecho a contar con instrumentos que permitan el sostenimiento de los aportes a la seguridad social hasta tanto se consolide la cooperativa. d) De contar con los mismos derechos previsionales de los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia. 38 http://www.enredando.org.ar/noticias_desarrollo.shtml?x=32018 (consulta 25/1/2013).345 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadose) De ser priorizada la contrataci\u00f3n de sus cooperativas por el Estado, en forma directa o indirecta, para los proyectos de obra p\u00fablica, sujeto a la demostrada capacidad para el desarrollo del trabajo y a su capacidad para garantizar condiciones de trabajo dignas.f) De contar con servicios de asistencia t\u00e9cnica gratuita respecto a las condiciones de medio ambiente de trabajo (riesgos f\u00edsicos, qu\u00edmicos y biol\u00f3gicos; factores tecnol\u00f3gicos). g) De ser priorizado el acceso por parte de sus cooperativas a todas las pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a las peque\u00f1as y medianas empresas (FECOOTRA, 2012). 4. La situaci\u00f3n latinoamericana39 Para poner en contexto el grado de desarrollo de la problem\u00e1tica en nuestro pa\u00eds, nos detendremos ahora en qu\u00e9 est\u00e1 pasando en otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Comenzaremos por la normativa de aquellos que han incluido la eco-nom\u00eda social y solidaria (ESS) en sus constituciones, lo que expresa un grado de inter\u00e9s y visibilidad de la tem\u00e1tica importante; veremos luego el caso de M\u00e9xico, que ha promulgado una ley nacional espec\u00edfica, y finalmente los pa\u00edses con leyes sobre cooperativas establecidas en a\u00f1os recientes. Si bien la econom\u00eda social ya aparec\u00eda en algunas constituciones de la regi\u00f3n, estaba b\u00e1sicamente referida a cooperativas y mutuales. Los tres pa\u00edses que han hecho cambios constitucionales en el marco de los llamados gobiernos \"pro-gresistas\" (ver la Introducci\u00f3n a este libro) han incluido, con distintos nombres y caracter\u00edsticas, la ESS en una perspectiva m\u00e1s abarcativa. La Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela de 1999, 40 en el art\u00edculo 184, inciso 3, establece: 39 Este apartado se basa en el relevamiento realizado por Daiana Paez en el marco del Proyecto de investigaci\u00f3n UNGS 30/2036. \"La seguridad social en la Argentina: dise\u00f1o institucional y capacidad de protecci\u00f3n de distintas categor\u00edas de trabajadores\", a quien agradecemos su valiosa colaboraci\u00f3n. 40 El sector cooperativo estaba incluido en la Constituci\u00f3n desde 1961. Seg\u00fan Freitez (2007), si bien el campo asociativo estaba constituido por formas organizativas como Cajas de Ahorro, Cajas Rurales, Asociaciones Civiles, Fundaciones y Mutuales, en 1999 es el sector cooperativo el que, como conjunto organizado en ese momento en la Central Cooperativa de Venezuela (CECONAVE), formul\u00f3 propuestas y logr\u00f3 la inclusi\u00f3n en la Constituci\u00f3n de art\u00edculos que contemplaban la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n del Estado a la econom\u00eda social. 346 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana HintzeLa ley crear\u00e1 mecanismos abiertos y flexibles para que los Estados y los Municipios descentralicen y transfieran a las comunidades y grupos ve-cinales organizados los servicios que estos gestionen previa demostraci\u00f3n de su capacidad para prestarlos, promoviendo: [...] 3. La participaci\u00f3n en los procesos econ\u00f3micos estimulando las expresiones de la econom\u00eda social, tales como cooperativas, cajas de ahorro, mutuales y otras formas asociativas. A su vez el art\u00edculo 308 declara: El Estado proteger\u00e1 y promover\u00e1 la peque\u00f1a y mediana industria, las cooperativas, las cajas de ahorro, as\u00ed como tambi\u00e9n la empresa familiar, la microempresa y cualquier otra forma de asociaci\u00f3n comunitaria para el trabajo, el ahorro y el consumo, bajo r\u00e9gimen de propiedad colectiva, con el fin de fortalecer el desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds, sustent\u00e1ndolo en la iniciativa popular. Se asegurar\u00e1 la capacitaci\u00f3n, la asistencia t\u00e9cnica y el financiamiento (www.constitucion.ve). Desplegada en los planes de desarrollo y en numerosa normativa, la eco- nom\u00eda social va cambiando su nombre (econom\u00eda popular, comunal, comu- nitaria) y concepci\u00f3n con el correr de los a\u00f1os (Hintze, 2010a). Veremos aqu\u00ed solamente lo referido a la protecci\u00f3n del trabajo autogestionado a lo largo del proceso iniciado con el cambio constitucional. La protecci\u00f3n como cuesti\u00f3n social figura en la Constituci\u00f3n de 1999 41 y le corresponde al Estado asegurar la efectividad de este derecho a trav\u00e9s de un \"sistema de seguridad social uni-versal, integral, de financiamiento solidario, unitario, eficiente y participativo, de contribuciones directas o indirectas\". Aclara que la ausencia de capacidad contributiva no ser\u00e1 motivo para excluir a las personas de la protecci\u00f3n. El Instituto Venezolano de Seguridad Social, con jurisdicci\u00f3n en todo el territorio nacional, es el responsable de las prestaciones. Figura tambi\u00e9n en el Plan Nacional de Desarrollo 2007-2013, en el apar- tado \"Garantizar una seguridad social universal y solidaria y los mecanismos institucionales del mercado de trabajo\". All\u00ed se propone (sin aclarar las relaciones entre estos puntos) avanzar en la garant\u00eda de prestaciones b\u00e1sicas universales, 41 El art\u00edculo 86 establece que toda persona tiene: \"Derecho a la seguridad social como servicio p\u00fablico de car\u00e1cter no lucrativo, que garantice la salud y asegure protecci\u00f3n en contingencias de maternidad, paternidad, enfermedad, invalidez, enfermedades catastr\u00f3ficas, discapacidad, necesidades especiales, riesgos laborales, p\u00e9rdida de empleo, desempleo, vejez, viudedad, orfandad, vivienda, cargas derivadas de la vida familiar y cualquier otra circunstancia de previsi\u00f3n social\" (www.constitucion.ve).347 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadosfortalecer los mecanismos institucionales del mercado de trabajo y apoyar la organizaci\u00f3n y participaci\u00f3n de los trabajadores en la gesti\u00f3n de las empresas. En lo que respecta a quienes desarrollan el trabajo asociativo autogestio- nado, la referencia normativa m\u00e1s acabada se encuentra en la Ley Especial de Asociaciones Cooperativas, del 2001, la cual, bajo el subt\u00edtulo \"Mecanismos de protecci\u00f3n social\", refiere a la protecci\u00f3n de la siguiente manera: Art\u00edculo 40. Las cooperativas, por su cuenta, en uni\u00f3n con otras o en coordinaci\u00f3n con sus organismos de integraci\u00f3n, podr\u00e1n establecer sistemas y mecanismos de Protecci\u00f3n Social para sus asociados, especialmente a los que aportan directamente su trabajo. Estos sistemas ser\u00e1n financiados con recursos propios de los asociados, de la cooperativa, o provenientes de operaciones y actividades que realicen estas o los organismos de integraci\u00f3n cooperativa, asimismo, con recursos que puedan provenir del Sistema Nacional de Seguridad Social, para atender las necesidades propias de la previsi\u00f3n social. No hay mucho m\u00e1s tratamiento del tema, lo cual, ligado a la baja institu- cionalizaci\u00f3n de las nuevas organizaciones socioecon\u00f3micas, hace esperar que los mecanismos de protecci\u00f3n de los trabajadores sean muy escasos e incluso inexistentes (Alonso, 2007). Es un reclamo del sector cooperativista participar en la provisi\u00f3n de segu- ridad social a trav\u00e9s de \"la conversi\u00f3n de los Institutos de Previsi\u00f3n Social de naturaleza no democr\u00e1tica sobre todo del sector p\u00fablico en asociaciones mutua-les participativas que asuman la previsi\u00f3n social complementaria a la Seguridad Social Obligatoria de sus propios asociados, as\u00ed como de los miembros de las cooperativas, de las cajas de ahorro\" (Garc\u00eda M\u00fcller, 2007: 8). 42 En 2012 se aprob\u00f3 en Venezuela la Ley Org\u00e1nica del T rabajo, los T rabajado- res y T rabajadoras (LOTTT), Decreto 8938. En el t\u00edtulo referido a \"Promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la iniciativa popular en el trabajo\", el art\u00edculo 13 establece: En la aplicaci\u00f3n de las disposiciones de esta Ley se proteger\u00e1 y facilitar\u00e1 el desarrollo de entidades de trabajo de propiedad social, la peque\u00f1a y media-na industria, la microempresa, las entidades de trabajo familiar, y cualquier otra forma de asociaci\u00f3n comunitaria para el trabajo gestionadas en forma 42 Sobre este punto, es significativa la experiencia de la cooperativa CECOCESOLA de Barquisimeto (Estado Lara) fundada en 1967 y que entre sus acciones incluye las de protecci\u00f3n social que cubren a sus asociados, sus familiares y a la comunidad en general (180.000 personas por a\u00f1o atendidas en seis centros de salud; operan el servicio funerario m\u00e1s grande la regi\u00f3n) (http://cecosesola.org/index.php, consulta 17/10/2013).348 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana Hintzeparticipativa y protag\u00f3nica por los trabajadores y las trabajadoras, con el objetivo de satisfacer las necesidades materiales, sociales e intelectuales de las familias, la comunidad y el conjunto de la sociedad en el marco de la justicia social mediante los procesos de educaci\u00f3n y trabajo, fundamentales para alcanzar los fines esenciales del Estado (http://www.lottt.gob.ve/). En lo que hace a la seguridad social, la ley incluye espec\u00edficamente a los trabajadores no dependientes43 si bien en la reglamentaci\u00f3n parcial del 30 de abril de 2013 no hay ninguna referencia a este tipo de trabajadores. Un aspecto interesante es que establece la formaci\u00f3n colectiva, integral, continua y permanente de los trabajadores, a cuyos efectos las agencias de empleo de-ben transformarse en \"centros de encuentro para la educaci\u00f3n y el trabajo\" y considera expresamente a los trabajadores no dependientes en este proceso. 44 Bolivia es otro pa\u00eds con reforma constitucional. La Constituci\u00f3n de 2008, en su art\u00edculo 306, reconoce que el modelo econ\u00f3mico del pa\u00eds es plural y orientado por el principio del vivir bien. La econom\u00eda plural est\u00e1 constituida por las formas de organizaci\u00f3n econ\u00f3mica comunitaria, estatal, privada y so-cial cooperativa basadas en la \"complementariedad, reciprocidad, solidaridad, redistribuci\u00f3n, igualdad, seguridad jur\u00eddica, sustentabilidad, equilibrio, justicia y transparencia. La econom\u00eda social y comunitaria complementar\u00e1 el inter\u00e9s individual con el vivir bien colectivo\". 45 43 \"Art\u00edculo 17: Toda persona tiene derecho a la seguridad social como servicio p\u00fablico de car\u00e1cter no lucrativo. Los trabajadores y trabajadoras sean o no dependientes de patrono o patrona, disfrutar\u00e1n ese derecho y cumplir\u00e1n con los deberes de la Seguridad Social conforme a esta Ley. El trabajo del hogar es una actividad econ\u00f3mica que crea valor agregado y produce riqueza y bienestar. Las amas de casa tienen derecho a la seguridad social, de conformidad con la ley\". El art\u00edculo 36 define al trabajador/a no dependiente o por cuenta propia como el/la que en el \"ejercicio de la actividad que realiza en el proceso social de trabajo, no depende de patrono alguno o patrona alguna\". 44 El art\u00edculo 50 establece que los centros deben contribuir a \"Enlazar a los trabajadores y trabajadoras no dependientes o por cuenta propia y sus organizaciones sociales, con las iniciativas dirigidas a generar redes productoras de bienes o servicios para satisfacer las necesidades del pueblo en el marco del proceso social de trabajo, asegurando el disfrute de los derechos laborales, culturales, educativos y a la seguridad social por parte de estos trabajadores y trabajadoras\" (http://www.lottt.gob.ve/). 45 La Constituci\u00f3n reconoce incluso la recuperaci\u00f3n de empresas en su art\u00edculo 54: \"III. Las trabajadoras y los trabajadores, en defensa de sus fuentes de trabajo y en resguardo del inter\u00e9s social podr\u00e1n, de acuerdo con la ley, reactivar y reorganizar empresas en proceso de quiebra, concurso o liquidaci\u00f3n, cerradas o abandonadas de forma injustificada, y conformar\u00e1n empresas comunitarias o sociales. El Estado podr\u00e1 coadyuvar a la acci\u00f3n de las trabajadoras y los trabajadores\" (http://www.gacetaoficialdebolivia.gob.bo/normas/view/36208).349 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadosEl acceso a la seguridad social es considerado un derecho ciudadano, basado en principios de universalidad, integralidad, equidad, solidaridad, unidad de gesti\u00f3n, econom\u00eda, oportunidad, interculturalidad y eficacia, cuya direcci\u00f3n y administraci\u00f3n es de responsabilidad estatal con control y participaci\u00f3n social. Cubre enfermedad, epidemias y enfermedades catastr\u00f3ficas; maternidad y pa-ternidad; riesgos profesionales, laborales y por labores de campo; discapacidad y necesidades especiales; desempleo y p\u00e9rdida de empleo; orfandad, invalidez, viudez, vejez y muerte; vivienda, asignaciones familiares y otras previsiones sociales (art\u00edculo 45). No hay referencias espec\u00edficas seg\u00fan las formas de orga-nizaci\u00f3n econ\u00f3mica mencionadas. Un aspecto importante de la normativa boliviana en relaci\u00f3n con la posi- bilidad de cobertura provisional del trabajo autogestionado son los reg\u00edmenes Semicontributivo (que contempla la Prestaci\u00f3n Solidaria de Vejez, Pensi\u00f3n por Muerte derivada de esta y Gastos Funerarios 46) y No Contributivo (Renta Dignidad y Gastos Funerarios47). En el caso de Ecuador, la Constituci\u00f3n de 2008 considera que todo el sis- tema econ\u00f3mico debe ser social y solidario,48 est\u00e1 integrado por las formas de organizaci\u00f3n econ\u00f3mica p\u00fablica, privada, mixta, popular y solidaria. Respecto de la seguridad social, la Constituci\u00f3n (art\u00edculo 34) la establece como un derecho irrenunciable de todas las personas y como deber y responsabilidad primordial del Estado; gozan de este derecho tambi\u00e9n \"las personas que realizan trabajo no remunerado en los hogares, actividades para el autosustento en el campo, toda forma de trabajo aut\u00f3nomo y a quienes se encuentran en situaci\u00f3n de desempleo\". 46 Para la acceder a la Prestaci\u00f3n Solidaria de Vejez, se requiere tener al menos cincuenta y ocho a\u00f1os y ciento veinte per\u00edodos de aporte. El art\u00edculo 14 define la Fracci\u00f3n Solidaria como \"el componente variable con el que se alcanza el monto de la Pensi\u00f3n Solidaria de Vejez\", depende de los a\u00f1os de aportes y se financia con recursos del Fondo Solidario (Ley de Pensiones 065/10,http://bolivia.infoleyes.com/shownorm.php?id=2647). 47 Antes del cambio constitucional, la Ley 3971/2007 estableci\u00f3 la Renta Universal de Vejez, m\u00e1s conocida como Renta Dignidad, consistente en una prestaci\u00f3n vitalicia no contributiva que el Estado otorga a todos los bolivianos residentes en el pa\u00eds mayores de sesenta a\u00f1os que no perciban una renta en el Sistema de Seguridad Social de Largo Plazo (en cuyo caso percibir\u00e1n \u00fanicamente el 75% del monto de esta Renta) o una remuneraci\u00f3n contemplada en el Presupuesto General de la Naci\u00f3n. Adem\u00e1s, reconoce a los derechohabientes los gastos funerarios de los titulares. 48 Art. 283 de la Constituci\u00f3n. \"El sistema econ\u00f3mico es social y solidario; reconoce al ser humano como sujeto y fin; propende a una relaci\u00f3n din\u00e1mica y equilibrada entre sociedad, Estado y mercado, en armon\u00eda con la naturaleza; y tiene por objetivo garantizar la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de las condiciones materiales e inmateriales que posibiliten el buen vivir\" (http://www.asambleanacional.gov.ec/documentos/constitucion_de_bolsillo.pdf).350 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana HintzeLa econom\u00eda popular y solidaria est\u00e1 regulada desde 2011 por la Ley Org\u00e1nica de la Econom\u00eda Popular y Solidaria y del Sector Financiero Popular y Solidario; en ella, la seguridad social es mencionada en el art\u00edculo 8 como garant\u00eda al \"acceso de las personas naturales, amparadas por esta Ley, al derecho a la seguridad social a trav\u00e9s de distintos reg\u00edmenes que ser\u00e1n establecidos en la ley de la materia considerando la naturaleza de su actividad\". En 2012 se reglament\u00f3 esta ley sin que aparecieran referencias al tema. Un ejemplo importante para considerar cuando se discute sobre estas cues- tiones es el Seguro Campesino, que constituye un r\u00e9gimen especial iniciado en 1968 y destinado a la protecci\u00f3n de salud y previsi\u00f3n de la poblaci\u00f3n rural y de los pescadores artesanales del Ecuador. 49 El Seguro se financia con los siguientes recursos: a) el aporte solidario sobre los ingresos que pagan los empleadores, los afiliados al Seguro General Obligatorio, con relaci\u00f3n de dependencia o sin ella, y los afiliados voluntarios; b) la contribuci\u00f3n obligatoria de los seguros p\u00fablicos y privados que forman parte del Sistema Nacional de Seguridad Social; c) aportes de las familias protegidas por el Seguro Social Campesino; 50 d) la contribuci\u00f3n financiera obligatoria del Estado sobre los ingresos de los afiliados con relaci\u00f3n de dependencia al Seguro General Obligatorio. A ello se agregan asignaciones espec\u00edficas del Estado (art\u00edculo 5, Ley de Seguridad Social). En segundo lugar, consideraremos ahora M\u00e9xico, pa\u00eds que ha sancionado una ley espec\u00edfica de promoci\u00f3n de la ESS (en varios pa\u00edses, entre ellos la Argentina y Brasil, hay proyectos con distintos niveles de elaboraci\u00f3n e impulso desde los movimientos de la ESS y ya en tratamiento legislativo, como en Rep\u00fablica Dominicana). La Ley 49 \"Son sujetos obligados a solicitar la protecci\u00f3n del r\u00e9gimen especial del Seguro Social Campesino los trabajadores que se dedican a la pesca artesanal y el habitante rural que labora habitualmente en el campo, por cuenta propia o de la comunidad a la que pertenece, que no recibe remuneraciones de un empleador p\u00fablico o privado y tampoco contrata a personas extra\u00f1as a la comunidad o a terceros para que realicen actividades econ\u00f3micas bajo su dependencia\". El Seguro Social Campesino ofrece prestaciones de salud, que incluyen maternidad, a sus afiliados y protege al jefe de familia contra las contingencias de vejez, muerte e invalidez, que incluye discapacidad (Ley de Seguridad Social, 2001-55, cuya \u00faltima modificaci\u00f3n es de marzo de 2012 (http://www.iess.gob.ec/documents/10162/33701/Ley_de_Seguridad_Social.pdf?version=1.0). 50 \"La aportaci\u00f3n diferenciada de la familia campesina, protegida por el r\u00e9gimen especial del Seguro Social Campesino, se calcular\u00e1 entre el dos por ciento y el tres por ciento de la fracci\u00f3n del salario m\u00ednimo de aportaci\u00f3n de los afiliados en relaci\u00f3n de dependencia, en la forma que definir\u00e1 el Reglamento General de esta Ley, para lo cual se tomar\u00e1 en cuenta el perfil econ\u00f3mico y las carencias de la comunidad, la estructura de edades de la poblaci\u00f3n protegida, y la capacidad de aportaci\u00f3n de los miembros econ\u00f3micamente activos de la familia campesina\" (Ley de Seguridad Social, 2001-55, art\u00edculo 15).351 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadosde la Econom\u00eda Social y Solidaria fue sancionada en mayo 2012 (las referencias de este texto corresponden a la \u00faltima modificaci\u00f3n, por diversos decretos, a junio de 2013). El \"Sector Social de la Econom\u00eda\" est\u00e1 presente en la constituci\u00f3n mexicana por lo cual la ley se considera como reglamentaria de esta parte de la constituci\u00f3n y, de acuerdo con ella, est\u00e1 integrado por las siguientes formas de organizaci\u00f3n social: ejidos, comunidades, organizaciones de trabajadores; sociedades coopera-tivas; empresas que pertenezcan mayoritaria o exclusivamente a los trabajadores, as\u00ed como todas las formas de organizaci\u00f3n social para la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo de bienes y servicios socialmente necesarios (ni la Constituci\u00f3n ni la ley los especifican). La referencia a la protecci\u00f3n se encuentra en el art\u00edculo 45, en el apartado \"De los derechos y obligaciones de los organismos del sector\" (tales organismos incluyen organizaciones, empresas y sociedades del Sector Social de la Econom\u00eda); 51 en dicho art\u00edculo se establecen como obligaciones de estos organis- mos establecer fondos de reserva, previsi\u00f3n social y educaci\u00f3n, de acuerdo con las leyes espec\u00edficas, como porcentajes de los excedentes o beneficios percibidos en sus actividades econ\u00f3micas; aclara que ello no les debe implicar mayores cargas de las que se consideren en los ordenamientos legales. Por \u00faltimo, describiremos la relaci\u00f3n con la seguridad social en las leyes so- bre cooperativas de trabajo en tres pa\u00edses. En Chile, en el 2002, fue sancionada la Ley General de Cooperativas, 19832, que, en el caso de las cooperativas de trabajo, instituye que \u00fanicamente a los efectos previsionales se considerar\u00e1 a las cooperativas de trabajo como empleadoras y a los socios que trabajen en ellas como trabajadores dependientes con derecho a acceder a todos los beneficios 51 Los organismos se rigen por las siguientes pr\u00e1cticas: preeminencia del ser humano y su trabajo sobre el capital; afiliaci\u00f3n y retiro voluntario; administraci\u00f3n democr\u00e1tica, participativa, autogestionaria y emprendedora; trabajo en beneficio mutuo y de la comunidad; propiedad social o paritaria de los medios de producci\u00f3n; participaci\u00f3n econ\u00f3mica de los asociados en justicia y equidad; reconocimiento del derecho a afiliarse como asociado a las personas que presten servicios personales en los Organismos del Sector sujeto a las disposiciones reglamentarias; destino de excedentes a la prestaci\u00f3n de servicios de car\u00e1cter social, al crecimiento de sus reservas y fondos, y a reintegrar a sus asociados parte de estos en proporci\u00f3n al uso de los servicios o a la participaci\u00f3n en el trabajo; educaci\u00f3n, formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n t\u00e9cnico-administrativa permanente y continua; promoci\u00f3n de la cultura solidaria y de la protecci\u00f3n del medio ambiente entre sus asociados y la comunidad; informaci\u00f3n peri\u00f3dica de sus estados financieros y de resultados a trav\u00e9s de los informes a sus \u00f3rganos de direcci\u00f3n, administraci\u00f3n y vigilancia, as\u00ed como libre acceso a la informaci\u00f3n respectiva; integraci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con otros Organismos del Sector y compromiso solidario con las comunidades donde desarrollan su actividad (art\u00edculo 11, Ley de la Econom\u00eda Social y Solidaria: http://www.normateca.gob.mx/Archivos/66_D_3405_08-02-2013.pdf).352 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana Hintzeque la legislaci\u00f3n establece (tales como el subsidio por cargas familiares y el seguro por accidentes del trabajo y enfermedades profesionales).52 En Uruguay, la Ley General de Cooperativas, 18407 del 2008, en lo referido a la legislaci\u00f3n laboral y previsional de las cooperativas de trabajo, establece que se aplicar\u00e1n a todos los trabajadores (independientemente de su calidad de socios) las normas de protecci\u00f3n de la legislaci\u00f3n laboral y la previsi\u00f3n social, con excepci\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n por despido a los socios excluidos. 53 Tam - bi\u00e9n fija que la relaci\u00f3n de los socios de la cooperativa con esta es de car\u00e1cter societario y sus remuneraciones mensuales son a cuenta de excedentes, aunque no pueden ser inferiores al salario y dem\u00e1s beneficios sociales establecidos por la normativa vigente o convenio colectivo aplicable al ramo de actividad. En Brasil, luego de ocho a\u00f1os de tratamiento legislativo, el proyecto de ley 4622/2004 se convirti\u00f3 en la Ley 12690 en junio 2012. Esta regula las rela - ciones laborales que se establecen entre las cooperativas y sus socios y las que son producto de contratos de servicios continuos y apunta a evitar el fraude (creaci\u00f3n de cooperativas que encubran mano de obra tercerizada, por ejemplo). A su vez, la ley crea el Programa Nacional de Fomento de las Cooperativas de T rabajo (Pronacoop) y garantiza a los socios el derecho a los descansos sema-nales y anuales remunerados, al seguro de accidentes de trabajo, una jornada m\u00e1xima de ocho horas diarias y cuarenta y cuatro semanales y el pago de horas extras y por actividades insalubres o peligrosas; fija que los retiros monetarios no podr\u00e1n ser inferiores al piso de la categor\u00eda profesional o al salario m\u00ednimo y la observancia obligatoria de las normas de salud y seguridad del trabajo vigentes. La descripci\u00f3n anterior, que se centra en las situaciones m\u00e1s favorables o avanzadas, muestra tambi\u00e9n que son limitadas en t\u00e9rminos del conjunto de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, algunos de los cuales se rigen por normativas muy antiguas o que no hacen referencia a la protecci\u00f3n de los trabajadores asociativos autoges- 52 \"En tal car\u00e1cter, la cooperativa har\u00e1 la retenci\u00f3n de las sumas que corresponda descontar por imposiciones previsionales y las enterar\u00e1 ante la instituci\u00f3n previsional respectiva, conjuntamente con aquellos aportes previsionales que corresponden a su condici\u00f3n de empleadora. Solo las sumas percibidas efectivamente por los socios con cargo al excedente, en conformidad al reglamento interno, ser\u00e1n consideradas remuneraciones para estos efectos. Los excedentes que sean capitalizados por los socios no estar\u00e1n afectos a los descuentos previsionales\" (art\u00edculo 64, Ley 19832: http://www.leychile.cl/Navegar?idNorma=221322). 53 \"Las cooperativas de trabajo no deber\u00e1n realizar aportes patronales a la seguridad social, con excepci\u00f3n de los aportes al Fondo Nacional de Salud correspondientes a los trabajadores socios y no socios, y del aporte jubilatorio patronal correspondiente al personal dependiente (art\u00edculo 102, Ley General de Cooperativas: http://www0.parlamento.gub.uy/leyes/AccesoTextoLey.asp?Ley=18407&Anchor=).353 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadostionados. Por \u00faltimo, cabe recordar que esta s\u00edntesis de la normativa se refiere a lo que las normas incluyen o no consideran y nada dice de su cumplimiento, lo que excede las posibilidades de este trabajo. 5. A modo de cierre De la revisi\u00f3n realizada en estas p\u00e1ginas, quedan claros los altos niveles de desprotecci\u00f3n que enfrentan todav\u00eda los trabajadores asociativos autogestio-nados en nuestro pa\u00eds, respecto de los cuales hemos rescatado las demandas expresadas en propuestas de reformas legislativas sobre seguridad social y las diversas estrategias que se debaten en los \u00e1mbitos que representan a este sector. Ambas dan cuenta de la necesidad y de la complejidad de las transformaciones requeridas que, en definitiva, son expresi\u00f3n de una disputa pol\u00edtico-cultural por el reconocimiento de los derechos que tienen como trabajadores, de los que a su vez dependen las condiciones de reproducci\u00f3n de su vida. Un aspecto para resaltar es que se reclaman los derechos m\u00e1s b\u00e1sicos de los que gozan los sectores protegidos de la fuerza de trabajo desde hace muchos a\u00f1os y que estos son tomados como referencia, por el momento, sin mayores ade-cuaciones a los rasgos del trabajo asociativo autogestionado. Esto posiblemente es producto de la contraposici\u00f3n con el \u00e1mbito en el que est\u00e1n comprendidos y claramente no los contiene, sino que m\u00e1s bien los violenta en sus principios: su consideraci\u00f3n como trabajadores aut\u00f3nomos e independientes. Al relacionar los derechos de los asociativos autogestionados con la \"con- quista de la justicia social en nuestro pa\u00eds\" e incluirse en el \"conjunto de la clase trabajadora\", toman distancia del dispositivo por el cual tributan y reciben pres-taciones. En ese movimiento constituyen como referente un sistema construido para proteger una forma de trabajo que se opone a los valores que sostienen (el trabajo sin patr\u00f3n) solo entendible en cuanto modelo transicional cuyo destino es ser replanteado. 54 Y lo complementan con propuestas de corte particularista para responder a las cuestiones no cubiertas o que lo est\u00e1n limitadamente. De lo descrito aqu\u00ed, ANTA, FACTA y FECOOTRA reconocen expl\u00edci- tamente la importancia de abordar t\u00e9cnica y pol\u00edticamente la problem\u00e1tica espec\u00edfica del acceso y caracter\u00edsticas de la seguridad social de estos trabajadores y aceptan la necesidad de su inclusi\u00f3n en el sistema vigente en lo inmediato (ver en particular, ANTA en Chulman, 2008). 54 Sobre este punto, ver V\u00e1zquez (2011).354 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana HintzeEn un trabajo anterior (Hintze, 2010b) se\u00f1al\u00e1bamos que el desarrollo de un sistema p\u00fablico que garantice la reproducci\u00f3n intergeneracional de los tra- bajadores asociativos autogestionados seguramente tomar\u00eda como antecedente en sus comienzos los sistemas de protecci\u00f3n actuales, los cuales han intentado resolver la inseguridad social que genera la propia din\u00e1mica del capitalismo como resultado de las relaciones de propiedad/no propiedad \"construyendo un nuevo tipo de propiedad concebida y puesta en marcha para asegurar la rehabilitaci\u00f3n de los no propietarios, la propiedad social\" (Castel, 2004: 41). 55 Sin duda, los instrumentos de protecci\u00f3n desarrollados por el capitalismo constituyen un referente desde el cual iniciar -y ampliar los l\u00edmites- el debate sobre los contenidos de un sistema de protecci\u00f3n de esta forma de trabajo. A nuestro entender, esto requiere replantearse: a) la cuesti\u00f3n de la resignificaci\u00f3n de las necesidades en la protecci\u00f3n de estos trabajadores; 56 b) la cuesti\u00f3n de la resignificaci\u00f3n de la solidaridad. De manera similar (en la concepci\u00f3n, no en la forma), tanto los mecanismos de protecci\u00f3n comunitarios anteriores al capitalismo y los filantr\u00f3picos como los sistemas actuales de seguridad o protecci\u00f3n social se basan a la vez en la solidaridad entre sectores e intergeneracional (Hintze, 2010b). Las propuestas rese\u00f1adas presentan algunas opciones en este punto: una mayor responsabilizaci\u00f3n estatal en forma de subsidios no contributivos o internalizar la protecci\u00f3n en las propias organizaciones, consideraciones que requieren profundizaci\u00f3n t\u00e9cnica una vez tematizado su car\u00e1cter en el marco de principios solidarios. Hay que se\u00f1alar en relaci\u00f3n con estos principios un punto para debatir: la tensi\u00f3n entre iniciativas claramente particularistas -pensadas 55 Al \"asociar protecciones y derechos a la condici\u00f3n del propio trabajador\", el trabajo se fue inscribiendo en un estatuto que \"incluye garant\u00edas no mercantiles como el derecho a un salario m\u00ednimo, las protecciones del derecho laboral, la cobertura por accidentes, por enfermedad, el derecho a la jubilaci\u00f3n o retiro, etc.\". En este esquema le ha correspondido al Estado (providencia, social, de bienestar) la funci\u00f3n esencial de actuar como reductor de riesgos sociales ampliando lo que expresivamente Castel denomina \"capacidad de dominar el porvenir\", al disminuir la incertidumbre frente al ma\u00f1ana de amplios sectores de la sociedad (Castel, 2004: 42-49). 56 Los sistemas de seguridad social basan su dise\u00f1o en la prevenci\u00f3n o el alivio de estructuras de riesgo recurrentes y previsibles en tanto refieren a contingencias de la vida: a los riesgos c\u00edclicos (accidentes, enfermedad, desempleo, incapacidad de trabajar debido a enfermedad o discapacidad); el capitalismo postkeynesiano le ha agregado los derivados de la exclusi\u00f3n (Castel, 2004). La definici\u00f3n de qu\u00e9 riesgos -de los que se derivan necesidades- deben ser cubiertos y su extensi\u00f3n (tanto en tipos de riesgos como en individuos cubiertos y niveles de las coberturas) ha sido resultado del proceso social y pol\u00edtico en el cual se han constituido necesidades y reivindicaciones y son los elementos sobre los cuales se estructuran estos sistemas. Esta redefinici\u00f3n de necesidades que provienen del trabajo y riesgos/protecci\u00f3n a\u00fan est\u00e1 en proceso en el caso del trabajo autogestionado (Hintze, 2010b).355 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadospara atender los intereses de un sector especial- versus el reclamo de protec- ci\u00f3n para el conjunto de los ciudadanos (algunos de los que se encuentran en situaciones similares los hemos incluido en este mismo libro). Pasar a este plano obviamente requiere la unificaci\u00f3n de la reivindicaci\u00f3n con otros actores sociales. Otro aspecto para destacar en la revisi\u00f3n realizada en las p\u00e1ginas anteriores es que la preocupaci\u00f3n por la seguridad social en relaci\u00f3n con este tipo de trabajo es reciente; de hecho, los documentos y bibliograf\u00eda sistematizada en su mayor\u00eda no exceden una d\u00e9cada y aquellos m\u00e1s centrados en la tem\u00e1tica se concentran en los \u00faltimos a\u00f1os (aspecto compartido con la mayor\u00eda de la legislaci\u00f3n lati-noamericana revisada). En nuestro pa\u00eds, esto puede ser le\u00eddo en el marco del proceso de los \u00faltimos diez a\u00f1os en el cual las pol\u00edticas p\u00fablicas han recuperado la importancia del trabajo como herramienta de inclusi\u00f3n social, han revalo-rizado el trabajo registrado y han promovido el trabajo asociativo a trav\u00e9s de los planes y programas destinados al cooperativismo de trabajo rese\u00f1ados en el punto 2.2. Puede tambi\u00e9n ser interpretado como un reconocimiento de la imposibilidad del capitalismo globalizado para generar pleno empleo. En el libro anterior, V\u00e1zquez (2011) incorporaba el planteo de la Organi- zaci\u00f3n Internacional del T rabajo (OIT) en lo que hace a la promoci\u00f3n de las cooperativas como empresas autogestionadas inspiradas en la solidaridad y la importancia de la transformaci\u00f3n de actividades marginales de supervivencia (econom\u00eda informal) en un trabajo amparado por la legislaci\u00f3n. En la Reco-mendaci\u00f3n 193 del 2002, la OIT propone la formulaci\u00f3n y revisi\u00f3n de la legislaci\u00f3n, las pol\u00edticas y la reglamentaci\u00f3n aplicables a las cooperativas sobre la base de la necesidad de incorporar el trabajo autogestionado en el marco de la propuesta del \"trabajo decente\". Un reciente dictamen del Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo sobre el tema, \"La econom\u00eda social en Am\u00e9rica Latina\", considera la ESS como una herramienta eficaz de lucha contra la informalidad si incorpora emprendimientos y personas a la legalidad y las coberturas sociales. La cooperaci\u00f3n de sindicatos y otros actores sociales, incluidos los de la ESS, puede desempe\u00f1ar un papel fundamental en el desarrollo de mecanismos institucionales para combatir los casos de irregularidad y fraude derivados de la econom\u00eda informal y de la aparici\u00f3n de falsos trabajadores aut\u00f3nomos, tambi\u00e9n para garantizar el trabajo decente y servicios p\u00fablicos univer - sales y de calidad. El dictamen otorga a la ESS capacidad para ampliar los servicios de protecci\u00f3n social a las personas y consumidores que no est\u00e1n cubiertos por sistemas fiscales de seguridad social ya que la existencia de v\u00ednculos de reciprocidad y confianza entre peque\u00f1os productores o artesanos ayudar\u00eda a articular procesos 356 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana Hintzede formalizaci\u00f3n mediante emprendimientos de ESS. Propone potenciar la pre- sencia de la ESS en el desarrollo de la protecci\u00f3n social mediante los sistemas de salud gestionados con los usuarios (Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo, 2012). En la l\u00ednea de los planteos de ANTA rese\u00f1ados arriba, traemos aqu\u00ed las recomendaciones de estas instituciones internacionales porque adjudican un importante papel a las pol\u00edticas p\u00fablicas y a los gobiernos a la vez que alientan a las organizaciones de trabajadores a que contribuyan a la creaci\u00f3n de coopera- tivas para generar o mantener empleos en caso de cierre de empresas, fomenten la igualdad de oportunidades en las cooperativas y promuevan el ejercicio de los derechos de los trabajadores asociados de las cooperativas (OIT, 2002). 57 Asimismo, se reconoce a la ESS capacidad para activar \"procesos de desarrollo end\u00f3geno en zonas rurales, de reactivaci\u00f3n de \u00e1reas industriales en declive y de revitalizaci\u00f3n de espacios urbanos degradados, aliviando con ello importantes desequilibrios territoriales sin mantener un \u00fanico patr\u00f3n de desarrollo local, sino permitiendo la coexistencia de modos distintos seg\u00fan las necesidades sociales y econ\u00f3micas de los territorios\" (Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo, 2012: 9). Destacar el rol del Estado es especialmente relevante si consideramos que, de los \"tres modelos cooperativos\" que caracteriza Vuotto (2011), el crecimiento de las cooperativas de trabajo se debe b\u00e1sicamente en los \u00faltimos a\u00f1os a las promovidas por las pol\u00edticas estatales rese\u00f1adas (que representan el 37,8% de las cooperativas de trabajo registradas por el INAES en 2011) 58 a las que hay que sumar otras modalidades de organizaciones asociativas promovidas por los organismos, que relevamos en Hintze y otros (2011). En este contexto de fuerte presencia estatal y de demandas para que el Estado asuma un rol activo en la defensa del trabajo asociativo autogestionado, a nuestro criterio, el devenir de la disputa por la protecci\u00f3n, las formas que deber\u00eda asumir y los quantum de cobertura que deber\u00eda considerar, est\u00e1n siendo 57 Por su parte, la Alianza Cooperativa Internacional (ACI), en la \"Declaraci\u00f3n mundial sobre cooperativismo de trabajo asociado\" (aprobada en 2005), sostiene: \"... es necesario que los Estados: apliquen a las cooperativas de trabajo asociado el concepto de trabajo decente o digno de la OIT y disposiciones claras, precisas y coherentes que regulen la protecci\u00f3n social en salud, pensiones, seguro de desempleo, salud ocupacional, y seguridad laboral, teniendo en cuenta el car\u00e1cter espec\u00edfico de sus relaciones laborales; definan disposiciones espec\u00edficas para regular el r\u00e9gimen tributario y de organizaci\u00f3n autogestionaria de las cooperativas de trabajo asociado que permitan y fomenten su desarrollo\" (CICOPA-ACI, 2004). 58 En total, el organismo contabilizaba 19.576 cooperativas de trabajo en el a\u00f1o 2011, seg\u00fan el Registro Cooperativo publicado en su p\u00e1gina web: http://www.inaes.gov.ar/es/Enlaces/estadisticas_c2.asp (consulta 13/2/2013). 357 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadosafectados por los distintos sentidos de lo que Grassi (2012) llama el objetivo de integraci\u00f3n o inclusi\u00f3n por el trabajo de las pol\u00edticas sociolaborales actuales. Se\u00f1ala que, a la vez que las pol\u00edticas laborales adhieren al principio de \"trabajo decente\" (protegido), el trabajo adquiere tambi\u00e9n otro sentido en las pol\u00edticas que promueven el trabajo asociativo (que circunscribe en su an\u00e1lisis a las del MDS). La autora se pregunta: \"\u00bfQu\u00e9 diferencia a estas intervenciones del Estado si en ambos casos el objetivo es la integraci\u00f3n (la inclusi\u00f3n, en los primeros documentos) y el medio para lograrlo es el trabajo?\". Su respuesta es: \"el sujeto al que se dirigen-constituyen y el subsistema de la econom\u00eda que promocionan. En otros t\u00e9rminos, la relaci\u00f3n social en la que un alguien realiza trabajo\" (Grassi, 2012: 14, cursivas en el original). Considera que, mientras que el organismo encargado de la pol\u00edtica laboral (el MTEySS) tiene por \u00e1mbito el mercado capitalista de empleo y sus agentes en disputa son empleados y empleadores, el trabajo que promueve el MDS se realiza de manera independiente o cooperativa, para la reproducci\u00f3n de las unidades dom\u00e9sticas, sin fines de acumulaci\u00f3n en el espacio de una econom\u00eda definida en el discurso oficial como \"solidaria, democr\u00e1tica y distributiva\". Si bien se propone la creaci\u00f3n de \"trabajo genuino\" despeg\u00e1ndose de las contra-prestaciones laborales de los planes de asistencializaci\u00f3n del trabajo anteriores, igualmente se dirigen a un sujeto vulnerable, cuya condici\u00f3n requiere ser constatada por procedimientos t\u00e9cnicos (Grassi, 2012). Coincidiendo en su hip\u00f3tesis de \"una tensi\u00f3n irresuelta entre diferentes concepciones, cuyo desarrollo est\u00e1 abierto\" (Grassi, 2012: 20), 59 entendemos que esta tensi\u00f3n conforma un factor m\u00e1s en la disputa pol\u00edtico-cultural por el reconocimiento de derechos y permea los contenidos de lo que se demanda como tales en una coyuntura en la que el tema es asumido en el marco de una intensa presencia estatal. Factor cuya incidencia, sin duda, debemos proble-matizar en el an\u00e1lisis de qu\u00e9, c\u00f3mo y qui\u00e9nes forman parte del debate actual sobre los derechos del trabajo asociativo autogestionado. 59 \"La pregunta por el sujeto puede parecer balad\u00ed ante la gravedad de los problemas concretos sobre los que es urgente tomar decisiones e intervenir. Pero cobra otro sentido desde el punto de vista de la cohesi\u00f3n sociocultural que tambi\u00e9n es funci\u00f3n de la pol\u00edtica tanto como la seguridad econ\u00f3mica y de ingresos y que, en el presente ciclo, fue asumida e incorporada como problema pol\u00edtico por la gesti\u00f3n de gobierno que, conjuntamente, recuper\u00f3 y mantiene al trabajo como el medio indispensable de enlace y estima social. Entonces adquiere sentido la pregunta por la cualidad del lazo con la comunidad cuando la calidad de la ocupaci\u00f3n (ingresos, protecciones, condiciones de trabajo) est\u00e1 fuera de un paraguas institucional com\u00fan -aunque se descuentan las particularidades- porque el mismo deviene fr\u00e1gil\" (Grassi, 2012: 20).358 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana HintzeBibliograf\u00eda Alonso, Osvaldo (2007). Nuevas formas de propiedad y de gesti\u00f3n de las orga- nizaciones en la transici\u00f3n hacia el socialismo del siglo xxi. Caracas: ILDIS. Castel, Robert (2004). La inseguridad social. \u00bfQu\u00e9 es estar protegido? Buenos Aires: Manantial. Chulman, Valeria (2008). \"Acerca de las condiciones de acceso de los trabajado - res autogestionados al sistema de seguridad social en la Argentina actual\". Espacio de Econom\u00eda Social, Instituto de Estudios y Formaci\u00f3n de CTA. Disponible en http://archivo.cta.org.ar FECOOTRA (2012). \"Anteproyecto de ley de cooperativas de trabajo\". Encuen- tro Precongreso Argentino de las Cooperativas. Buenos Aires, 5 de junio. Feser, Eleonora, Mutuberr\u00eda, Valeria y Ureta, Facundo (2010). \"Desaf\u00edos ac- tuales de la seguridad social en empresas recuperadas por sus trabajadores en Argentina\". Mimeo Feser, Eleonora, Mutuberr\u00eda, Valeria y Ureta, Facundo (2012). \"Manual pre- visional para trabajadores de empresas recuperadas\". Disponible en www. cac2012.coop Fontenla, Eduardo H. (2007). \"Cooperativas que recuperan empresas y f\u00e1bricas en crisis\". Disponible en www.tau.org.ar Freitez, Nelson (2007). Alcances y l\u00edmites de la econom\u00eda social en la Venezuela actual. Caracas: ILDIS/A.C. Acuerdo Socia/Convite A.C. Serie Di\u00e1logo Democr\u00e1tico. Garc\u00eda M\u00fcller, (2007). \"Las grandes tareas Gleizer, Aar\u00f3n (2001). \"La cooperaci\u00f3n en los albores del tercer milenio. Diagn\u00f3stico y propuestas\". Revista del Instituto de la Cooperaci\u00f3n, N\u00ba 131. Gleizer, Aar\u00f3n (2007). \"Proyecto de ley de cooperativas de trabajo\". Revista del Instituto de la Cooperaci\u00f3n, N\u00ba 180. Grassi, Estela (2012). \"La pol\u00edtica social y el trabajo en la Argentina contem- por\u00e1nea. Entre la novedad y la tradici\u00f3n\". e-l@tina. Revista Electr\u00f3nica de Estudios Latinoamericanos, Vol. 10, N\u00b0 39, abril-junio. Hintze, Susana (2010a). La pol\u00edtica es un arma cargada de futuro. La econom\u00eda social y solidaria en Brasil y Venezuela. Buenos Aires: CLACSO-CICCUS.359 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadosHintze, Susana (2010b). \"Notas sobre el sistema p\u00fablico de reproducci\u00f3n del trabajo asociativo autogestionado\". Revista de Ciencias Sociales, segunda \u00e9poca, Universidad Nacional de Quilmes, A\u00f1o 2, N\u00ba 18, primavera. Hintze, Susana y V\u00e1zquez, Gonzalo (2011). \"A modo de introducci\u00f3n a la problem\u00e1tica del trabajo asociativo y autogestionado\". En Danani, Claudia y Hintze, Susana (coords.), Protecciones y desprotecciones: la seguridad social en Argentina 1990-2010. Los Polvorines: UNGS. Hintze, Susana, Deux Marzi, Mar\u00eda Victoria y Costa, Mar\u00eda Ignacia (2011). \"Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo y autoges-tionado en la Argentina\". En Danani, Claudia y Hintze, Susana (coords.), Protecciones y desprotecciones: la seguridad social en Argentina 1990-2010. Los Polvorines: UNGS. Moirano, Armando Alfredo (1995). La Cooperativa de Trabajo. Manual para asociados y profesionales. Buenos Aires: Ghersi. Reb\u00f3n, Juli\u00e1n (2007). La empresa de la autonom\u00eda. Trabajadores recuperando la producci\u00f3n. Buenos Aires: Picaso. Ruggeri, Andr\u00e9s (2010). \"Las empresas recuperadas de Argentina. Informe del tercer relevamiento de empresas recuperadas por sus trabajadores\". Programa Facultad Abierta. Facultad de Filosof\u00eda y Letras, UBA. V\u00e1zquez, Gonzalo (2011). \"Sobre los conceptos de trabajo asociativo y au- togestionado, sus organizaciones y trabajadores\". En Danani, Claudia y Hintze, Susana (coords.), Protecciones y desprotecciones: la social en 1990-2010. Los Polvorines: UNGS. Vuotto, Mirta (2011). \"El cooperativismo de trabajo en Argentina. Contribucio- nes para el di\u00e1logo social\". Buenos Aires: Oficina Internacional del T rabajo. Normativa argentina consultada * Ley 26565/2009. R\u00e9gimen Simplificado para Peque\u00f1os Contribuyentes (sustit\u00fayese el Anexo de la Ley 24977) * Ley 26223/2007. R\u00e9gimen Simplificado para Peque\u00f1os Contribuyentes * Ley 25865/2003. Creaci\u00f3n del Monotributo Social* Decreto 1031/2010. Modifica el Decreto 189/2004. Registro de Efectores* Resoluci\u00f3n 2458/2004. Solicitud de Subsidios360 Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana Hintze* Decreto 1/2010. Reglamentaci\u00f3n del Anexo de la Ley 24977 * Decreto 1164/2009. T ransferencia del Registro a la \u00f3rbita de la Direcci\u00f3n Nacional de Fomento del Monotributo Social * Decreto 1602/2009. Incorporaci\u00f3n Subsistema no Contributivo de AUH* Decreto 806/2004. R\u00e9gimen simplificado para peque\u00f1os contribuyentes* Decreto 189/2004. Creaci\u00f3n del Registro Nacional de Efectores* Resoluci\u00f3n 2757/2011. Acciones para el fortalecimiento al emprendedor de la Econom\u00eda Social titular de Microcr\u00e9dito * Resoluci\u00f3n 3221/2011. Modificaci\u00f3n del monto m\u00e1ximo de facturaci\u00f3n para monotributistas sociales * Resoluci\u00f3n 10204/2010. Criterios registraci\u00f3n de actividades para Desarrollo Local y Econom\u00eda Social * Resoluci\u00f3n 19/2009 SSS. Reglamentaci\u00f3n Normas de Contenido Previsional Anexo Ley 24977 * Resoluci\u00f3n Conjunta 249/2006 SSSalud 853/06 SPSyDH. Asignaci\u00f3n Obra Social a Monotributistas Sociales * Resoluci\u00f3n 466/2005 SSSalud. Asignaci\u00f3n Obra Social* Circular de Procedimiento ANSES* Ley 24241. Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones: http://biblioteca. afip.gov.ar/gateway.dll/Normas/Leyes/ley_c_024241_1993_09_23.xml * Decreto 1866/06. Reglamentario siones -aportes -trabajador aut\u00f3nomo -afiliaci\u00f3n del trabajador http://biblioteca.afip.gov.ar/gateway.dll/Normas/DecretosNacionales/dec_c_001866_2006_12_12.x * Ley 24977/98. R\u00e9gimen simplificado para peque\u00f1os contribuyentes. Documentos citados Alianza Cooperativa Internacional (ACI) (1966). \"Resumen del XXIII Congreso de la Alianza Cooperativa Internacional\". Viena. ANTA (2005). \"Documento Fundacional y Programa\". Disponible en http:// archivo.cta.org.ar 361 Protecci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores asociativos autogestionadosANTA (2010). \"Por una ley de cooperativas de trabajo\". Disponible en http:// archivo.cta.org.ar/-Por-una-ley-de-Cooperativas-de-.html. AFIP (2012). \"Lo que usted necesita saber sobre el nuevo R\u00e9gimen Simplificado para peque\u00f1os contribuyentes\". CICOPA-ACI (2004). \"Declaraci\u00f3n mundial sobre cooperativismo de trabajo asociado\". Aprobada en principio por la Asamblea General de CICOPA (organizaci\u00f3n sectorial de la Alianza Cooperativa Internacional) en Oslo, el 6 de septiembre de 2003. Redacci\u00f3n final aprobada por el Comit\u00e9 Eje-cutivo de CICOPA el 17 de febrero de 2004. Aprobada por la Asamblea General de la ACI en Cartagena, Colombia, el 23 de septiembre de 2005. Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo (2012). \"La econom\u00eda social en Am\u00e9rica Latina\". REX/325, Bruselas. Disponible en http://www.eesc.europa.eu Ministerio de Planificaci\u00f3n Federal, Obras P\u00fablicas y Financiamiento (sin fecha): \"Programa Agua + trabajo\". Reglamento operativo. Ministerio de Desarrollo Social (2010). Pol\u00edticas sociales del Bicentenario, Tomo II. Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social (2007). \"Los trabajadores independientes y la seguridad social\". OIT (2002). Resoluci\u00f3n N\u00b0 193, Recomendaci\u00f3n sobre la promoci\u00f3n de cooperativas. Ginebra. 363Cap\u00edtulo 8 Personas, instituciones y pol\u00edticas. Reconstrucci\u00f3n y balance de la protecci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social en la Argentina, 2010-2013 Claudia Danani y Susana Hintze 1. Reconstruyendo el camino: personas, instituciones y pol\u00edticas como parte de un problema de investigaci\u00f3n de mediano plazo Este libro cierra un ciclo de casi seis a\u00f1os de trabajo de un equipo de inves- tigaci\u00f3n, en los que una observaci\u00f3n fue el punto de partida de una pregunta y una preocupaci\u00f3n. La observaci\u00f3n: ya desde 2003 se hac\u00eda evidente que no hab\u00eda acuerdo -m\u00e1s a\u00fan, s\u00ed hab\u00eda mucha pol\u00e9mica- acerca de las diferencias entre el ciclo que empezaba a transitar la Argentina y el que, postul\u00e1bamos, hab\u00eda caracterizado los \u00faltimos veinte a\u00f1os del siglo anterior. A ese ciclo, adem\u00e1s, con el arribo de nuevos gobiernos ir\u00edan sum\u00e1ndose otros pa\u00edses de la regi\u00f3n: Uruguay en 2005, Bolivia y Ecuador en 2006, Paraguay en 2008, que a su turno compartir\u00edan con la Argentina id\u00e9nticas falta de acuerdo y pol\u00e9mica sobre sus respectivos procesos. Como otras veces, los problemas de la investigaci\u00f3n social se hac\u00edan m\u00e1s acuciantes cuanto m\u00e1s intensos se tornaban los debates sociales y pol\u00edticos; as\u00ed, la idea de que estaba construy\u00e9ndose un \"nuevo modelo\" se enfrentaba, por un lado, con quienes afirmaban que exist\u00eda una situaci\u00f3n de bonanza ex-364 Claudia Danani y Susana Hintzecepcional frente a la cual cualquier acci\u00f3n gubernamental ser\u00eda portadora de mayor bienestar (el famoso \"viento de cola\"); por otro lado, confrontaba con quienes sosten\u00edan que se trataba de un cambio ret\u00f3rico (utilizado en este caso en el sentido de falso), pero que nada hab\u00eda cambiado en la matriz de poder y de gobierno; advert\u00edan que, en consecuencia, r\u00e1pidamente se har\u00edan evidentes los resultados de la concentraci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica que hab\u00eda quedado como saldo del per\u00edodo neoliberal. As\u00ed las cosas, reci\u00e9n hacia fines de 2007 y princi-pios de 2008, la situaci\u00f3n social y laboral remontaba algo de las condiciones de deterioro sistem\u00e1tico que hab\u00edan caracterizado la d\u00e9cada de 1990, y reci\u00e9n por entonces, tambi\u00e9n, la memoria social perd\u00eda el reflejo que hab\u00eda dejado la \"superaci\u00f3n\" de la crisis de 2001-2002. En efecto, hab\u00edan sido necesarios cinco a\u00f1os de crecimiento \"a tasas chinas\" desde el 2003 para que las remuneraciones alcanzaran los niveles m\u00e1s altos de la d\u00e9cada de 1990 y para que el desempleo se ubicara claramente por debajo de los dos d\u00edgitos. En cambio, el trabajo precario, que en 2003 hab\u00eda llegado a 43 puntos y que en 2007-2008 se ubicaba en los 37-36, caer\u00eda solo hasta 32-34% incluso en el momento de cierre de este libro (2013), un punto de estabilizaci\u00f3n que nada parecer\u00eda poder disminuir (por el contrario, tiende a exhibir una cierta facilidad para aumentar). 1 Por lo tanto, al inicio de nuestro trabajo, hac\u00eda tiempo que la observaci\u00f3n se hab\u00eda convertido en pregunta, y esta, a la vez, se hab\u00eda multiplicado: \u00bfse trataba de un proceso de naturaleza diferente al de la d\u00e9cada anterior, con el cual involucraba una ruptura? En ese caso, \u00bfruptura de qu\u00e9 y cu\u00e1l ser\u00eda su alcance? En t\u00e9rminos regionales, el proceso argentino parec\u00eda transitar entre el lenguaje y las propuestas revolucionarias de Bolivia, Ecuador y Venezuela, y una program\u00e1tica m\u00e1s pr\u00f3xima a la institucionalidad tradicional de los dere-chos sociales como fundamento y resultado, al mismo tiempo, de los derechos del trabajo, cuya recuperaci\u00f3n se reivindicaba. Claro que el desmantelamiento de esa institucionalidad de derechos laborales y el arrasamiento de la socia-bilidad a ella vinculada hab\u00eda sido, precisamente, la marca de identidad y de identificaci\u00f3n neoliberal; por eso, la comparaci\u00f3n con los procesos vecinos no nos llevaba ni nos lleva a conclusiones de \"m\u00e1s o menos profundos\" o \"m\u00e1s o menos transformadores\", sino que invita a rastrear en las diferencias en los puntos de partida y en los procesos llevados adelante. Como se ve, el hecho mismo de estas tribulaciones iniciales no hace m\u00e1s que reponer las dificultades 1 De hecho, desde el a\u00f1o 1987, el trabajo precario no baja de los 30 puntos. Fuentes: de salario, Beccaria y Maurizio (2013); de trabajo precario, Schleser (2007) y Cort\u00e9s y Gra\u00f1a (2013). 365 Personas, instituciones y pol\u00edticasque, seg\u00fan dijimos al inicio del cap\u00edtulo, ten\u00edamos para caracterizar el proceso general frente al cual est\u00e1bamos. El terreno se hac\u00eda m\u00e1s farragoso cuanto m\u00e1s nos intern\u00e1bamos en el campo de la pol\u00edtica social, en el sentido del contraste que hab\u00eda entre la abundancia de material emp\u00edrico y de elaboraciones de las que dispon\u00edamos para caracterizar el proceso de la d\u00e9cada anterior y la escasez y las provisoriedades para el an\u00e1lisis del proceso en curso. Necesit\u00e1bamos construir una perspectiva del conjunto del proceso y, a la vez, estar atentos a las singularidades en el campo (en el que se registraban varios cursos de acci\u00f3n simult\u00e1neamente); tambi\u00e9n deb\u00edamos evitar perdernos en la an\u00e9cdota o en una colecci\u00f3n de eventos. De esa manera, la pregunta sobre qu\u00e9 estaba pasando con la pol\u00edtica social argentina fue cruzada por una preocupaci\u00f3n: \u00bfc\u00f3mo construir un abordaje capaz de captar las parti-cularidades del proceso respecto del ciclo anterior y capaz de captar tambi\u00e9n las diferencias respecto de algunos otros procesos regionales?; \u00bfc\u00f3mo lograr que ese trabajo emp\u00edrico sobre el presente hiciera una cr\u00edtica al neoliberalismo, pero una cr\u00edtica que sumara genuinamente a lo ya dicho, y que no se dejara tentar por la denuncia y la queja? Finalmente, \u00bfc\u00f3mo hacer productiva esa cr\u00edtica y animarnos a mirar de frente la cuesti\u00f3n de si el neoliberalismo era pasado o era presente, y de cu\u00e1les eran sus manifestaciones espec\u00edficas en la pol\u00edtica social? De la suma de preguntas y preocupaci\u00f3n, fructific\u00f3 la propuesta de trabajar sobre el concepto de \"capacidad de protecci\u00f3n\" de las pol\u00edticas sociales por en-tender que con \u00e9l pod\u00edan recorrerse las distintas aproximaciones que requer\u00eda nuestro problema, y que pretendemos recuperar en parte en el t\u00edtulo de este cap\u00edtulo final: \"Personas, instituciones, pol\u00edticas\". En efecto, sostuvimos y sos- tenemos que es necesario rastrear en profundidad en las condiciones directas de vida a las que est\u00e1n expuestos distintos sectores y clases sociales; que es necesario emprender un abordaje de las instituciones, de las pol\u00edticas y de los agentes que (re)construyen la sociabilidad y la estatidad al intervenir y dar forma al trabajo, a la vida y al bienestar (en sus distintas formas, m\u00e1s colectivas o m\u00e1s replegadas sobre \"lo privado\"); y que es necesario reconstruir \"la Sociedad\" (as\u00ed, con may\u00fascula), que es condici\u00f3n y resultado de aquellos dos planos pues est\u00e1 tanto en las vidas de sus miembros como en las instituciones que las regulan. El primer libro (Danani y Hintze, 2011), correspondiente a los dos primeros a\u00f1os (largos) de la investigaci\u00f3n, mostr\u00f3 el esfuerzo desplegado por describir y entender el momento hist\u00f3rico, tanto en t\u00e9rminos generales como en lo que espec\u00edficamente ten\u00eda que ver con las pol\u00edticas sociales. 2 Ello nos llev\u00f3 a proponer 2 Construir el contexto general -m\u00e1s a\u00fan: definirlo- era condici\u00f3n para el an\u00e1lisis espec\u00edfico.366 Claudia Danani y Susana Hintzeuna \"manera de mirar\" las condiciones de la protecci\u00f3n, guiada por una premisa que nos resultaba m\u00e1s f\u00e9rtil cuanto m\u00e1s avanz\u00e1bamos en el trabajo: podr\u00eda decirse que una intervenci\u00f3n social se distanciaba de las que hab\u00edan caracterizado el ciclo de hegemon\u00eda neoliberal, o bien que guardaba proximidad con ellas, seg\u00fan reconociera o negara, respectivamente, la condici\u00f3n de la protecci\u00f3n social como un derecho de los miembros de una sociedad moderna. En efecto, sosten\u00edamos que un rasgo que hab\u00eda distinguido al neoliberalismo de toda otra corriente de pensamiento de la Modernidad radicaba en que hab\u00eda cuestionado radical y abiertamente la igualdad social como un valor para reivindicar como organizador de la vida social, y que por ello, bajo su hegemon\u00eda, la protecci\u00f3n social (los derechos sociales en general, los derechos del trabajo y del bienestar) resultaba una acci\u00f3n portadora de estigma y, en consecuencia, en s\u00ed misma de-ciudadanizadora. En consecuencia, afirmamos, no pod\u00eda hablarse de ruptura con dichas pol\u00edticas si no se desarrollaba una oposici\u00f3n expl\u00edcita a esa concep-ci\u00f3n, y con esa perspectiva pusimos el foco en el sistema previsional, primero, y en el sistema de asignaciones familiares, y particularmente en la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social (AUH), despu\u00e9s. A la vez, hab\u00eda tres aspectos que conflu\u00edan en que di\u00e9ramos lugar a la hip\u00f3tesis de que nos hall\u00e1bamos en una situaci\u00f3n que, al menos, estaba en proceso de transici\u00f3n: registr\u00e1bamos una corriente de importantes cambios positivos en el mercado de trabajo (expansi\u00f3n del empleo con claro proceso de registraci\u00f3n impulsado por las pol\u00edticas oficiales y aumento de la protecci\u00f3n, 3 aunque a veces lentos, ver supra); cambios sucesivos en intervenciones sociales que en la d\u00e9cada del noventa se hab\u00edan inscripto en la l\u00f3gica de los programas de asistencia al desempleo (alta primero, y cancelaci\u00f3n, luego, del Plan Jefes y Jefas, con transferencia al Plan Familias; creaci\u00f3n del Plan Familias en dos etapas -con condicionalidades y sin condicionalidades, levantadas de hecho por las autoridades-); y resultados de investigaciones propias previas con trabajo de campo, que indicaban una llamativa expansi\u00f3n de la protecci\u00f3n entre los adultos mayores. As\u00ed fuimos construyendo el concepto de \"capacidad de protecci\u00f3n\" en un triple registro simult\u00e1neamente pol\u00edtico, hist\u00f3rico y metodol\u00f3gico, en el que pretendimos tomar parte y hacer nuestras propias contribuciones: 3 Hacia fines del a\u00f1o 2008 hab\u00eda empezado a hacerse evidente que el proceso de creaci\u00f3n de empleo protegido y de regularizaci\u00f3n del empleo ya creado hab\u00eda llegado a su pico un a\u00f1o antes (2007), y que a partir de entonces se manifestar\u00eda un amesetamiento en ambos aspectos.367 Personas, instituciones y pol\u00edticasa. Pol\u00edtico porque jerarquiz\u00e1bamos, y pon\u00edamos en relaci\u00f3n, t\u00e9rminos como protecci\u00f3n y seguridad, y, posteriormente, cuidado . Por entonces, en el interior del campo de la pol\u00edtica social hab\u00eda cobrado densidad la discusi\u00f3n sobre protecci\u00f3n versus seguridad social, como tradicio-nes m\u00e1s vinculadas con el ejercicio de derechos o con el desarrollo de una asistencia inferiorizante, respectivamente (Pautassi, 2010). Por nuestra parte, entramos al debate -en el que nos proponemos seguir trabajando- apostando a la idea de sociedades protectoras, obligadas a dar seguridad y garant\u00edas en la reproducci\u00f3n de la vida; y consi-derando que ello es contracara de miembros que tienen el derecho a la protecci\u00f3n, a la seguridad y, como lo plantean las corrientes que actualmente trabajan en el tema, derecho al cuidado en las distintas etapas de la vida. b. Hist\u00f3rico: Esa primera etapa del trabajo coincidi\u00f3 con la discusi\u00f3n respecto de si el neoliberalismo hab\u00eda sido derr otado y se hallaba en curso de superaci\u00f3n (posici\u00f3n sostenida por las posturas cuyas apre-ciaciones eran m\u00e1s favorables a las pol\u00edticas en curso, y m\u00e1s optimistas respecto de sus resultados) o si, por el contrario, dominaba la conti-nuidad respecto de las pol\u00edticas neoliberales. En cualquiera de los dos casos -transformaci\u00f3n o continuidad-, \u00bfcu\u00e1l era el alcance del proceso? Por cierto, para nuestro trabajo se trataba de la secuencia de preguntas fundamentales pues no dudamos en considerar que la seguridad y garant\u00edas que mencionamos en el punto anterior constituyen las bases de propuestas civilizatorias radicalmente diferentes, seg\u00fan sean colec-tivamente problematizadas o particularmente asumidas. Por esta v\u00eda, construimos tambi\u00e9n la noci\u00f3n de contra-reforma, mediante la cual sistematizamos la caracterizaci\u00f3n, ya no solo del per\u00edodo hist\u00f3rico en general, sino de procesos internos al campo. c. Metodol\u00f3gico: En efecto, el concepto de \" capacidad de protecci\u00f3n\" como una propuesta metodol\u00f3gica signific\u00f3 un ejercicio de construc-ci\u00f3n instrumental movido por el af\u00e1n de avanzar en lo espec\u00edfico y, a la vez, de lograr capacidad comprensiva (de reconstrucci\u00f3n de la tota-lidad). Abrir dimensiones, desarmar (l\u00f3gicamente): bajo el principio de que la totalidad no es nuestro objeto de investigaci\u00f3n, sino un 368 Claudia Danani y Susana Hintzeresultado de esta \u00faltima,4 nos dimos a la tarea de reconocer los muchos y muy distintos planos de las intervenciones que hacen a la protecci\u00f3n de la vida para, a la vez, descubrir y decodificar sus tambi\u00e9n muchas y muy distintas articulaciones. No busc\u00e1bamos \"partes\" (cosas), sino particularidades que sugirieran indicios de un orden mayor y as\u00ed nos dispusimos a observar los mecanismos de redistribuci\u00f3n que ope-ran en el interior de las pol\u00edticas y de las instituciones, por ejemplo, sin caer en una mirada \"de caja\"; y pudimos pensar las transferencias monetarias no como \"montos en s\u00ed\", sino en su capacidad de satisfacer necesidades de la vida. Incorporamos al an\u00e1lisis los procesos institucio-nales como parte de la calidad de la protecci\u00f3n y tambi\u00e9n avanzamos en desentra\u00f1ar de qu\u00e9 manera diferentes definiciones y significados para el acceso a la protecci\u00f3n previsional, o maneras de concebir la/s asignaci\u00f3n/es familiar/es, constru\u00edan a la vez un otro, un todos o un Estado, en cada caso diferentes entre s\u00ed. As\u00ed como el an\u00e1lisis en clave pol\u00edtica nos hab\u00eda permitido establecer una frontera a la vez material y simb\u00f3lica entre el neoliberalismo y toda pretensi\u00f3n \"pos\"-neoliberal (o \"no-neoliberal\"), y as\u00ed como el concepto de \"contra-reforma\" surgi\u00f3 de una especificaci\u00f3n del an\u00e1lisis en el campo de la pol\u00edtica social, el dispositivo metodol\u00f3gico contribuy\u00f3 a completar la caracterizaci\u00f3n comparativa diacr\u00f3nica y contempor\u00e1nea. De esa manera, fuimos viendo c\u00f3mo, en el curso de procesos extremadamente complejos y contradictorios, el gobierno kirchnerista reivindicaba la revalorizaci\u00f3n de un pasado que, identificado con la propia tradici\u00f3n peronista de los derechos del trabajo, propon\u00eda restaurar. Eso hizo que el lenguaje gubernamental pudiera alcanzar un m\u00e1ximum de confrontaci\u00f3n, pero que, a la vez, se recortara sobre un horizonte material y de sentido diferente del de otros procesos contempor\u00e1neos latinoamericanos (v.g., Bolivia, Ecuador, Venezuela) que revisaban, criticaban radicalmente sus respectivamente hist\u00f3ricas intervenciones sociales y, por momentos, hasta impugnaban \u00edntegramente su historia, expresado en las transfor-maciones de sus constituciones. A medida que avanz\u00e1bamos en la investigaci\u00f3n y en las discusiones ini- ciales, fuimos reforzando la idea de que la seguridad social no solo hablaba -y lo hac\u00eda de manera privilegiada- de los or\u00edgenes y del pasado del sistema de 4 Dice Garc\u00eda: \"... conocer significa producir la totalidad como un resultado, no hallarla inmediatamente\" (1994: 149).369 Personas, instituciones y pol\u00edticasprotecci\u00f3n social, en aquellos momentos iniciales de la constituci\u00f3n de las clases trabajadoras, de sus organizaciones reivindicativas y de sus sistemas de mante-nimiento y reproducci\u00f3n, m\u00e1s o menos colectiva, de solidaridades m\u00e1s amplias o m\u00e1s estrechas; sino que hab\u00eda sido escenario -tambi\u00e9n privilegiado- de su contrario. Dicho de otro modo: los sistemas de seguridad social tambi\u00e9n hab\u00edan servido de escenario para la transformaci\u00f3n de-socializante del neoliberalismo; y, sosten\u00edamos, conservaban la centralidad en los procesos que se presentaban como m\u00e1s innovadores en Am\u00e9rica Latina. Un punto de continuidad de esa concepci\u00f3n es que crey\u00e9ramos -y que sigamos creyendo- que la trayectoria y los resultados que se releven en los sistemas de pol\u00edtica social durante las pr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas ser\u00e1n mayoritariamente tributarios de los procesos que en la actualidad atraviesan los sistemas de seguridad social. Esa convicci\u00f3n, ahora alimentada por nuestro propio trabajo, sigui\u00f3 presente en la segunda etapa de la investigaci\u00f3n, que sintetizamos en este libro. En ella, nuestros interrogantes se concentraron precisamente en la dimensi\u00f3n institucio-nal, que ya hab\u00edamos formulado inicialmente, pero que, en lo particular, hasta all\u00ed hab\u00edamos explorado mucho menos. As\u00ed, empezamos por concentrarnos en la institucionalidad en la que descansaban las pol\u00edticas que estudi\u00e1bamos y seguimos por preguntarnos cu\u00e1nto de las innovaciones y/o transformaciones que hasta all\u00ed se hab\u00edan desarrollado hab\u00edan encarnado en instituciones capaces de generar sus propias rutinas, de moldear pr\u00e1cticas en su interior (y tambi\u00e9n hacia fuera) y de dar regularidad y continuidad a los procesos. Al formular el concepto de \"capacidad de protecci\u00f3n\", nos hab\u00edamos referido al dise\u00f1o ins-titucional, entendido como el \"formato\" que asum\u00eda la existencia y el sentido mismo del Sistema de Seguridad Social: reglas, formas de administraci\u00f3n y de gobierno, mecanismos de funcionamiento y financiamiento, etc\u00e9tera, hac\u00edan a una \"arquitectura\" que expresaba los valores, objetivos y procedimientos de una \u00e9poca, que como tal adquir\u00eda una existencia \"en s\u00ed\". A la vez, y si los veinte a\u00f1os que hab\u00edamos estudiado hab\u00edan exhibido transformaciones fundamentales; \u00bfcu\u00e1n consolidadas pod\u00eda considerarse a esas instituciones en 2010; cu\u00e1n firmes y formales eran sus procedimientos y mecanismos?; \u00bfcu\u00e1les eran las garant\u00edas que efectivamente pod\u00edan prestar por entonces, cuando a nuestro juicio la investigaci\u00f3n hab\u00eda arrojado claros resultados de expansi\u00f3n de la protecci\u00f3n y de (aunque disputado) reconocimiento de esta como parte de derechos relati-vamente amplios? 5 5 De hecho, los especialistas sostienen que la informalidad de una instituci\u00f3n debilita la exigibilidad de un derecho (Abramovich y Pautassi, 2009).370 Claudia Danani y Susana HintzeInternarnos en la dimensi\u00f3n institucional implic\u00f3 una profundizaci\u00f3n y complejizaci\u00f3n del trabajo de investigaci\u00f3n que, en alg\u00fan sentido, desbord\u00f3 las propias previsiones. En efecto, cada componente estudiado (como dijimos, sistema previsional o asignaciones familiares; o beneficios espec\u00edficos en los componentes, como la AUH) revelaba una instituci\u00f3n diferente de otras: sus propias l\u00f3gicas, instrumentos normativos y, sobre todo, diferentes procesos de los cuales emerg\u00eda. El momento (l\u00f3gico) de la reconstrucci\u00f3n de la totalidad del Sistema de Seguridad Social se postergaba porque cada una de esas instancias exig\u00eda una dedicaci\u00f3n mayor; cada informaci\u00f3n a la que acced\u00edamos desnudaba un proceso desconocido que, a su vez, abr\u00eda su propio men\u00fa de informaci\u00f3n necesaria. Por otra parte, la propuesta del libro iba m\u00e1s all\u00e1 de mejorar la informaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de lo conocido: nos hab\u00edamos propuesto tambi\u00e9n avanzar en un \"mapa social de la protecci\u00f3n\" intentando caracterizar las inserciones que dis-tintos grupos, hist\u00f3ricamente desprotegidos, ten\u00edan en el sistema \"realmente existente\" en 2010. Ese prop\u00f3sito, que incorporaba a grupos espec\u00edficos y personas en el coraz\u00f3n del problema, agregaba su propia complejidad: la del relevamiento y reconstrucci\u00f3n de las instituciones con las que, m\u00e1s fuerte o m\u00e1s l\u00e1bilmente, se hallaban vinculados los grupos involucrados. Esa es la raz\u00f3n por la cual profundizamos en las condiciones de protecci\u00f3n de los trabajadores autogestionados, cuya primera caracterizaci\u00f3n y conceptualizaci\u00f3n desarroll\u00e1-ramos en el volumen anterior y retomamos en este; y con la misma pretensi\u00f3n abordamos la situaci\u00f3n laboral y la condici\u00f3n de las trabajadoras dom\u00e9sticas. 6 Aun cuando en m\u00e1s de un momento nos gan\u00f3 el desaliento, la pregunta \"\u00bfd\u00f3nde y qui\u00e9n piensa la protecci\u00f3n para los desprotegidos?\" nos permiti\u00f3 buscar (y encontrar) intervenciones en las que no se repara habitualmente. As\u00ed una vez m\u00e1s fuimos experimentando que el car\u00e1cter sist\u00e9mico (\"menos anecd\u00f3tico\", como dijimos antes) que pretend\u00edamos dar a la indagaci\u00f3n era un punto de llegada en el que cruz\u00e1bamos informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n institucional de distinto tipo (siempre limitada y sobre lo que nos detendremos en el punto siguiente); informaci\u00f3n estad\u00edstica de tambi\u00e9n diferentes procedencias e infor-maci\u00f3n primaria obtenida principalmente a trav\u00e9s de entrevistas, pero tambi\u00e9n de observaciones en contextos de interacci\u00f3n (v.g., congresos, reuniones espe-cializadas, reuniones grupales convocadas por el equipo). 6 Como puede verse en el cap\u00edtulo 6, la categor\u00eda comprende tambi\u00e9n a los trabajadores dom\u00e9sticos (varones), aunque se trata de una ocupaci\u00f3n mayoritariamente desempe\u00f1ada por mujeres.371 Personas, instituciones y pol\u00edticas2. Interludio sobre la informaci\u00f3n: cuando el instrumento se convierte en tema Probablemente no haya tema ni contexto institucional en el marco de los cuales los procesos de investigaci\u00f3n est\u00e9n satisfactoriamente provistos de informaci\u00f3n. Sin embargo, en este caso, las dificultades enfrentadas van m\u00e1s all\u00e1 de las condiciones \"corrientes\" de una investigaci\u00f3n. Una primera raz\u00f3n, en la que la difusi\u00f3n p\u00fablica nos exime de extender- nos, pero cuya impronta en el conjunto del sistema estad\u00edstico nacional es innegable, es el proceso al que viene siendo sometido el INDEC desde enero de 2007, que torna dudosa y provisoria toda informaci\u00f3n institucional. En esa situaci\u00f3n sociopol\u00edtica y t\u00e9cnicamente penosa, el Sistema de Seguridad Social est\u00e1 atravesando un proceso de transformaci\u00f3n institucional en el marco del cual el relevamiento de informaci\u00f3n completa y oportuna cobra a\u00fan mayor importancia que si estuvieran en r\u00e9gimen las condiciones de funcionamiento. A ello hay que agregar que la agencia central de ese sistema, la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (ANSES), cuya estructura prev\u00e9 la producci\u00f3n de informaci\u00f3n y cuyas capacidades t\u00e9cnicas y profesionales hacen perfectamente razonable la expectativa de cumplimiento con altos est\u00e1ndares de regularidad y calidad, fue paulatinamente desactivando la puesta en disposici\u00f3n de dis-tintas \u00e1reas de informaci\u00f3n: financiera, la cuenta de inversi\u00f3n, el \"Informe de la Seguridad Social\" con los registros detallados de las distintas prestaciones (publicado hasta el cuarto trimestre de 2008, precisamente el momento de la reestatizaci\u00f3n de los fondos previsionales). Tampoco asumi\u00f3 la tarea de reunir la informaci\u00f3n a nivel nacional, lo que permitir\u00eda consolidar la cobertura (y detectar la falta de cobertura) en todo el territorio, incluyendo los beneficios de jurisdicciones provinciales y municipales, cuando los hay. As\u00ed, a lo largo de la investigaci\u00f3n, debimos tomar decisiones de c\u00f3mo seguir frente a informaci\u00f3n discontinuada, cuesti\u00f3n a la que en los cap\u00edtulos anteriores nos referimos en diversas oportunidades al tener que explicar el uso de fuentes alternativas. En general, cuando eso sucede -cuando se debilita el acceso a la informaci\u00f3n-, toda otra informaci\u00f3n disponible cobra mayor peso e importan-cia; tal el caso del Bolet\u00edn de la Seguridad Social, publicado trimestralmente por la Secretar\u00eda de Seguridad Social del Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social, que se ha tornado un insumo indispensable para cualquier interesado en el tema. Pero no se produce solo un efecto de sustituci\u00f3n, ni tampoco este es neutral. No es neutral porque las diferentes fuentes producen informaci\u00f3n 372 Claudia Danani y Susana Hintzeorientada a \u00e1reas de su competencia, que nunca sustituyen plenamente a aquella que dej\u00f3 de estar disponible. Y no se produce \"solo\" una sustituci\u00f3n, sino que necesariamente se ponen en marcha interpretaciones que pretenden explicar la menor informaci\u00f3n. Este comportamiento invierte la l\u00f3gica de la relaci\u00f3n gobierno-informaci\u00f3n p\u00fablica-sociedad. La informaci\u00f3n es un derecho de la sociedad y un deber de los funcionarios, que se espera que, una vez cumplida (como derecho y como deber), d\u00e9 lugar a cuestionamientos, interpretaciones en competencia, etc\u00e9tera. En nuestro pa\u00eds, el funcionamiento se ha invertido: los organismos p\u00fablicos consideran que la informaci\u00f3n les pertenece y que gozan de la facultad de ponerla o no a disposici\u00f3n. De ese modo, distintas fuentes proporcionan \"su propia\" informaci\u00f3n, que a menudo es entonces discutida, cuestionada e interpretada por los funcionarios. Lo que se dice un verdadero \"reino del rev\u00e9s\". Tiene lugar, entonces, un cuadro que, por un lado, constituye una priva- ci\u00f3n de derechos que, como tal, afecta principios b\u00e1sicos de lo que constituye un \"buen gobierno\" sin que argumento alguno pueda justificarlo. Parece una ley de hierro que el da\u00f1o que resulta de un mecanismo de ese tipo tiende a ser mayor que el que -presumiblemente- se ha pretendido evitar porque su precio se paga en la credibilidad de las instituciones, un atributo que hace a la viabilidad de corto y de largo plazo de las pol\u00edticas que se ponen en marcha. Esa es la situaci\u00f3n en la que se encuentra actualmente la ANSES: est\u00e1 puesta bajo sospecha por el destino dado a los fondos que tiene a su cargo, sospecha que encierra el supuesto de la corrupci\u00f3n, la ineficiencia y el clientelismo. Frente a ello, las autoridades responden con interpretaciones sobre las intenciones de los denunciantes o con c\u00e1lculos de porcentajes o proporciones de n\u00fameros que es imposible verificar porque, precisamente, se han sustra\u00eddo del acceso p\u00fablico. Pero hay tambi\u00e9n razones pragm\u00e1ticas para esta cr\u00edtica en la que nos detenemos. \u00bfEs que la informaci\u00f3n habla sola y si estuviera disponible tales sospechas o denuncias no existir\u00edan? Por cierto que no: las sospechas existir\u00edan y las denuncias (probablemente, en id\u00e9nticos t\u00e9rminos), tambi\u00e9n. Pero es que est\u00e1 haci\u00e9ndose visible el escaso ejercicio de los funcionarios en ofrecer y explicar la informaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n, con lo cual la \"opini\u00f3n p\u00fablica\" se construye con el material que proporciona quien -a menudo, mintiendo- acerca un dato y lo explica. La posterior respuesta institucional, que interpreta pero no informa, no hace m\u00e1s que alimentar gravemente la situaci\u00f3n. De hecho, en el curso de la investigaci\u00f3n, con enorme esfuerzo (operaciones indirectas, reuni\u00f3n de datos de fuentes diversas) pudimos corroborar que buena parte de 373 Personas, instituciones y pol\u00edticaslas afirmaciones e informaciones emanadas de la ANSES eran correctas; pero ese mismo hecho es muestra de la impericia con que se encara la funci\u00f3n de informaci\u00f3n: aun cuando sea correcta, el aspecto concesivo y fragmentario con que se la proporciona la torna dif\u00edcil de comprender; y, como se sabe, lo que no se entiende puede ser interpretado como sospechoso. En efecto, cuando no hay informaci\u00f3n, cualquier interpretaci\u00f3n negativa se torna cre\u00edble; de lo contrario, \u00bfpor qu\u00e9 no informar y hacerlo claramente? Ese razonamiento es particularmente grave cuando se trata de instituciones que hacen a la protecci\u00f3n social pues las condiciones de la disputa pol\u00edtico-cultural en sociedades como las nuestras (capitalistas, para empezar, y profundamente desiguales, como las latinoamericanas) hacen que esas instituciones sean siem-pre objeto de sospecha, y m\u00e1s que ninguna otra deben reconstruir y actuali-zar su legitimidad; y a menudo, cuando los procesos son m\u00e1s regresivos, las instituciones a cargo de la protecci\u00f3n social ganan en reconocimiento cuando disminuyen la protecci\u00f3n. 7 En ese sentido, el reforzamiento de la sospecha de una instituci\u00f3n de la seguridad social, o de una l\u00ednea de programas de tra-bajo cooperativo, es m\u00e1s grave que exponer a la duda un subsidio empresario porque los intereses involucrados -los sujetos, los grupos, las relaciones- son socialmente diferentes. En el proceso que estudiamos, tal vez el ejemplo m\u00e1s absurdo es el que citamos en el cap\u00edtulo 2: la falta de informaci\u00f3n institucional sobre el proceso de judicializaci\u00f3n previsional es precisamente la palanca de una de las m\u00e1s llamativas malversaciones de la informaci\u00f3n, operada en este caso desde diarios de circulaci\u00f3n masiva, que atribuyen la sobrecarga judicial a las demandas por reajuste de haberes y ocultan \u00edntegramente la evasi\u00f3n empresaria de los aportes patronales. Entendimos que, al cabo de estos cinco a\u00f1os de trabajo, deb\u00edamos expo- ner algunas de las condiciones del trabajo, preguntarnos sobre el sentido de lo que no es o no est\u00e1 (la informaci\u00f3n) y trascender la denuncia sobre la situaci\u00f3n institucional. Esperamos que ello contribuya a hacer m\u00e1s p\u00fablica la informaci\u00f3n p\u00fablica, en su triple sentido de colectiva, conocida y accesible, al menos en sus l\u00edmites. 7 A ello apuntaba la observaci\u00f3n de Rofman en su presentaci\u00f3n del 17/6/2010 (citado por Costa, 2013), al igual que la de Maurizio en sus comentarios en la Comisi\u00f3n de Pol\u00edticas Sociales, Laborales y de la Seguridad Social del XI Congreso de Estudios del T rabajo (2013). En ambos casos, se se\u00f1al\u00f3 que algunas condicionalidades (como las de salud y educaci\u00f3n de la AUH) no ser\u00edan impuestas por sus resultados en las \u00e1reas respectivas, sino para desactivar el descontento de sectores que critican las prestaciones a sectores pobres e indigentes, que no imponen o controlan obligaciones.374 Claudia Danani y Susana Hintze3. A la hora del balance: algunas definiciones, discusiones pendientes e inc\u00f3gnitas Tanto en la Introducci\u00f3n al libro como en este cap\u00edtulo dijimos que el \u00e9nfasis de este segundo volumen est\u00e1 puesto en el an\u00e1lisis de la dimensi\u00f3n institucional del Sistema de Seguridad Social. Se trat\u00f3 de una decisi\u00f3n conceptual con la que pretend\u00edamos ordenar el an\u00e1lisis sistem\u00e1tico de un problema de primera importancia: si las transformaciones extraordinarias -en el sentido de ruptura de \"lo ordinario\"- que hab\u00edamos relevado en los sistemas de protecci\u00f3n social hasta 2010 hab\u00edan superado esa condici\u00f3n y hab\u00edan echado las bases de una nueva manera de organizar la vida de las poblaciones implicadas (poblaci\u00f3n adulta mayor, en el caso del sistema previsional; ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, en el de la AUH); y, eventualmente, cu\u00e1les eran los contenidos de esas bases. Sintetizamos la cuesti\u00f3n en el concepto de \"normalizaci\u00f3n\" (Grassi y Danani, 2009), pensada como la producci\u00f3n de pautas que hacen a la vida social (co-lectiva) e individual, y que refiere siempre a dominios espec\u00edficos de esas vidas y de la sociabilidad que implican; lo que, a su vez, conduce a aceptar la existencia de m\u00faltiples \"normalidades\". Su centralidad era mucho m\u00e1s que te\u00f3rica: daba una vuelta de tuerca al objetivo general del proyecto de investigaci\u00f3n de rastrear cu\u00e1nto se acercaban o se alejaban estas pol\u00edticas de las llevadas adelante en el marco de la transformaci\u00f3n neoliberal. Hab\u00edan podido modificar las condiciones inmediatas de vida de esas poblaciones, pero \u00bferan capaces de transformarlas en el mediano y largo plazo, de transformar el episodio extraordinario en nuevas condiciones? Ese es el papel de las instituciones (Giddens, 1995, les atribuye el rol de dar continuidad a lo disjunto coagulando las trayectorias y acontecimientos espec\u00edficos de la vida de las personas y las situaciones a las que se enfrentan a trav\u00e9s de \"rutinas\", de algo \"esperable\", que da cierta certeza), y por ese camino identificamos a la ANSES como la gran presencia institucional que deber\u00edamos intentar describir y entender. A la vez, esa decisi\u00f3n confluy\u00f3 con aquella otra aproximaci\u00f3n a la ANSES, ya consignada en la Introducci\u00f3n, seg\u00fan la cual la definimos como la mayor agencia de pol\u00edtica social en esta etapa. En este \u00faltimo caso, se trat\u00f3 de una definici\u00f3n diferente, m\u00e1s bien inductiva, proveniente de una observaci\u00f3n m\u00e1s o menos continuada sobre su operatoria. Creemos que, de diferentes modos, los distintos cap\u00edtulos sostienen esa conceptualizaci\u00f3n: en particular en el cap\u00edtulo 1 puede recorrerse el proceso por el cual, en lo espec\u00edfico, la ANSES ha ido aportando a una ampliaci\u00f3n de 375 Personas, instituciones y pol\u00edticasla concepci\u00f3n de la Seguridad Social, principalmente en el sentido de rescatarla del reducido significado tradicional de \"sistema previsional\", para volcarla hacia otras prestaciones y otros sectores de poblaci\u00f3n que se deben proteger. M\u00e1s a\u00fan, la ANSES no solo expandi\u00f3 su actividad hacia sectores tradicionales desde el punto de vista de la seguridad social en el sentido m\u00e1s amplio, pero sectorial, sino que se ha constituido en el eje institucional de prestaciones no tradicio-nales, como el Programa Conectar Igualdad (de inclusi\u00f3n digital educativa) y el PRO.CRE.AR (Programa de Cr\u00e9dito Argentino) dirigido a soluciones habitacionales a trav\u00e9s de cr\u00e9ditos para la construcci\u00f3n de vivienda \u00fanica (con lo cual se aproxima al Banco de Previsi\u00f3n Social de Uruguay). Por cierto, ese tr\u00e1nsito es posible a partir del respaldo en condiciones de eficiencia operativa, muy particularmente en las \u00e1reas de sistemas y de amplia cobertura territorial, dos condiciones que han permitido que en corto tiempo estuvieran al cobro m\u00e1s de dos millones y medio de beneficios previsionales adicionales (en menos de dos a\u00f1os) o tres millones y medio de asignaciones (cinco meses) con cobertura en todo el pa\u00eds. M\u00e1s a\u00fan, sobre esa plataforma, la ANSES encabeza importantes operativos de detecci\u00f3n de poblaci\u00f3n indocu-mentada y de emisi\u00f3n de documentaci\u00f3n. Como se ve, entonces, la centralidad de la ANSES va mucho m\u00e1s all\u00e1 de la sola disposici\u00f3n de lo que -sin duda- es la mayor concentraci\u00f3n de fondos estatales. De todos modos, lo que acabamos de referir como un \"aporte a una am- pliaci\u00f3n de la concepci\u00f3n de la seguridad social\" no es un resultado, sino un proceso. Con ello queremos decir que, a nuestro juicio y al cabo de estos a\u00f1os de investigaci\u00f3n, ser\u00eda un error creer que en 2013 la Argentina estaba domi-nada por una concepci\u00f3n verdaderamente amplia de la protecci\u00f3n social, no. Podemos decir que la protecci\u00f3n que brinda la seguridad social en la Argentina es amplia en su extensi\u00f3n, pero tambi\u00e9n debe decirse que sus contenidos est\u00e1n en discusi\u00f3n y que, curiosamente, la ampliaci\u00f3n no implic\u00f3, ni implica, una pol\u00edtica universalista ni ha sido resultado de ella. Sin dudas, pueden reconocerse importantes debates a su favor, y tambi\u00e9n pueden reconocerse fuertes contenidos de derechos, pero hemos llegado a ambas situaciones a trav\u00e9s de un camino sinuoso, que resulta en una amalgama de derechos de grupos y reivindicaciones amplias, de demandas de distinciones y reclamos de mayor acceso. Avanzamos, entonces, con una distinci\u00f3n que resulta indispensable entre el universalismo como orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas (concepto y principio que se dirige \"a to-dos\") como atributo de la cobertura, y que en este caso es una categor\u00eda para la descripci\u00f3n emp\u00edrica de las pol\u00edticas o las instituciones. Por ello, afirmamos 376 Claudia Danani y Susana Hintzeque una cobertura total no es necesariamente universalista porque puede haberse llegado a ella a trav\u00e9s de la sumatoria de diversas coberturas para diversos grupos, pr\u00f3ximo a lo que hace casi dos d\u00e9cadas Filgueira caracteriz\u00f3 como \"universalismo estratificado\" en Am\u00e9rica Latina. En ese sentido, creemos que es m\u00e1s apropiado decir que la cuesti\u00f3n est\u00e1 en debate y, para captar su sentido, es necesario recordar que la historia del pa\u00eds ha recorrido una trayectoria por la cual la \"estratificaci\u00f3n de los bene-ficios\" (Arza, 2010; 2012) fue, en el siglo xix y principios del xx, el medio y el resultado de la fuga del estigma de la asistencia y de la construcci\u00f3n de variadas resistencias. Posteriormente, esa estratificaci\u00f3n particularista, a la que en el volumen anterior nos dedicamos especialmente al analizar el proceso de reforma previsional, se transform\u00f3 en la materializaci\u00f3n de la disputa por el reconocimiento de una identidad positiva y, por cierto, fue tambi\u00e9n veh\u00edculo de una condici\u00f3n econ\u00f3mica y de bienestar de mejoras progresivas. No puede negarse que esas promesas de mejoras contuvieron siempre la marca de una ventaja diferencial (por el acuerdo paritario, por la cl\u00e1usula de productividad, por la incorporaci\u00f3n a una alianza), ventajas que, por serlo, eran imposibles de generalizar al conjunto social, pero pensables para el grupo inmediato. Puede ser -y lo ha sido- altamente eficaz desde el punto de vista de la expansi\u00f3n de la protecci\u00f3n, pero ello no la convierte en universalista. Con diferencias entre los dos componentes que hemos analizado -el pre- visional y el de asignaciones familiares-, este es el caso argentino: no fue la formulaci\u00f3n de un derecho general o amplio a la protecci\u00f3n lo que expandi\u00f3 la cobertura previsional (como el \"derecho a la vida\" de Polanyi), sino meca-nismos de subsidio a las cotizaciones y de subsidio al gasto mediante los cuales se repuso la condici\u00f3n de trabajador como condici\u00f3n leg\u00edtima para acceder a la protecci\u00f3n en la vejez; y que, m\u00e1s a\u00fan, convalid\u00f3 doctrinariamente -aunque flexibiliz\u00f3 operativamente- el principio de la contribuci\u00f3n como fundamento de la protecci\u00f3n. Aunque comparte algunas de esas caracter\u00edsticas, el caso de la AUH es dife- rente. Por un lado, ha consagrado un beneficio \u00edntegramente no contributivo; sin embargo, sigue invocando el trabajo como fundamento del derecho a la protecci\u00f3n. De esa manera, construye un universalismo dirigido a todos... los trabajadores, que al mismo tiempo adquiere un sentido de reparaci\u00f3n (trabajadores que por serlo tienen derecho; pero que por ser informales son v\u00edctimas de injusticia, que la AUH repara, si bien lo hace de manera diferencial a los trabajadores formales).377 Personas, instituciones y pol\u00edticasPor todo ello, la mirada referida a si el Sistema de Seguridad Social argentino ha \"normalizado\" las nuevas condiciones de la protecci\u00f3n arrastra consigo ese mismo estatus parad\u00f3jico que encontramos a lo largo de los distintos procesos parciales: brinda importantes seguridades a quienes han accedido hasta hoy a los beneficios, tanto previsionales como de asignaciones, pero el actual nivel de cobertura es cuesti\u00f3n abierta, como lo es tambi\u00e9n c\u00f3mo avanzar\u00e1 para mejorar las condiciones de protecci\u00f3n de los desprotegidos, incluso para hacer que se concreten en la pr\u00e1ctica avances normativos como los implicados en la reciente ley para el Personal de Casas Particulares. Mirada que nos parece particularmente importante cuando -como resulta de los an\u00e1lisis realizados en los cap\u00edtulos anteriores- todo ello ocurre en el marco de un proceso de fuerte mejora de las condiciones de reproducci\u00f3n de las poblaciones abarcadas. Bibliograf\u00eda Abramovich, V\u00edctor y Pautassi, Laura (comps.) (2009). La revisi\u00f3n judicial de las pol\u00edticas sociales. Buenos Aires: Ediciones del Puerto. Arza, Camila (2012). \"Extending coverage under Argentinian pension system: Distribution of access and prospects for universal coverage\". International Social Security Review, Vol. 65, 2. Arza, Camila (2010). \"La pol\u00edtica previsional: de la estratificaci\u00f3n ocupacional a la individualizaci\u00f3n de los beneficios\". En Torrado, Susana (dir.), El costo social del ajuste (Argentina 1976-2002). Tomo II. Buenos Aires: Edhasa. Beccaria, Luis y Maurizio, Roxana (2013). \"Mercado de trabajo y la distribuci\u00f3n del ingreso. Lo sucedido en los 2000 y sus contrastes con los noventa\". Voces en el F\u00e9nix, N\u00b0 22. Cort\u00e9s, Rosal\u00eda y Gra\u00f1a, Juan (2013) \"Empleo no registrado: algunas hip\u00f3tesis sobre su persistencia 2003-2011\". XI Congreso Nacional de Estudios del T rabajo. ASET, Buenos Aires. Costa, Mar\u00eda I. (2013). \"Protecci\u00f3n social universal. El caso de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social en la Argentina. Debates pol\u00edticos, ejes de ruptura y continuidad\". En Ziccardi, Alicia, Midaglia, Carmen y Villarespe, Ver\u00f3nica, Persistencias de la pobreza y esquemas de protecci\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Buenos Aires: CLACSO-CROP . 378 Claudia Danani y Susana HintzeDanani, Claudia y Hintze, Susana (coords.) (2011). Protecciones y desprotecciones: la seguridad social en la Argentina 1990-2010. Los Polvorines: UNGS. Dis- ponible en http://www.ungs.edu.ar/areas/publicaciones/365/protecciones-y-desprotecciones-la-seguridad-social-en-la-argentina-1990-2010.html Garc\u00eda, Jos\u00e9 (1994). \"La cr\u00edtica de Popper (y de ciertos postmarxistas) a Marx\". En La racionalidad en pol\u00edtica y en ciencias sociales. Buenos Aires: CEAL. Giddens, Anthony (1995). La constituci\u00f3n de la sociedad. Bases para una teor\u00eda de la estructuraci\u00f3n. Buenos Aires: Amorrortu. Grassi, Estela y Danani, Claudia (orgs.) (2009). El mundo del trabajo y los caminos de la vida. Trabajar para vivir, vivir para trabajar. Buenos Aires: Espacio Editorial. Pautassi, Laura (org.) (2010). Perspectiva de derechos, pol\u00edticas p\u00fablicas e inclusi\u00f3n social. Debates actuales en la Argentina. Buenos Aires: Biblos. Schleser, Diego (2007). \"El trabajo no registrado en el largo plazo\". Serie Estudios-trabajo, ocupaci\u00f3n y empleo, N\u00b0 7: Los retos laborales en un proceso de crecimiento sostenido. C M Y CM MY CY CMY KPPS_XX_Protecciones_y_desprotecciones_PRESS.pdf 1 04/09/2014 12:39:11 p.m. "}