{"title": "Expertos exigen a Sanidad que acelere la vacunaci\u00f3n de cr\u00f3nicos menores de 60 a\u00f1os", "author": "David Revenga; J Hern\u00e1ndez", "url": "https://www.informacion.es/alicante/2022/11/15/expertos-exigen-sanidad-acelere-vacunacion-78600176.html", "hostname": "informacion.es", "description": "M\u00e9dicos preventivistas e inmun\u00f3logos consideran que hay que dar prioridad a la cuarta dosis en los grupos de riesgo, que est\u00e1 a\u00fan en una media del 50%, antes que extender la inmunizaci\u00f3n a otras edades", "sitename": "Informaci\u00f3n", "date": "2022-11-15", "cleaned_text": "Expertos en Medicina Preventiva e inmun\u00f3logos exigen a Sanidad que acelere la [vacunaci\u00f3n de los cr\u00f3nicos menores de 60 a\u00f1os](https://www.informacion.es/alicante/2022/10/19/gobierno-dificulta-vacunacion-gripe-medio-77454426.html), que algunos hospitales y centros de salud est\u00e1n empezando a citar para la dosis de recuerdo contra el covid-19 pero en otros a\u00fan no han iniciado, y en general son partidarios de que se d\u00e9 prioridad a la inyecci\u00f3n de recuerdo en los grupos de riesgo, que est\u00e1 en una media del 50%, antes que extender la nueva inmunizaci\u00f3n a todas las edades. La segunda dosis de recuerdo del covid-19, cuarta en total, est\u00e1 indicada, seg\u00fan las recomendaciones de vacunaci\u00f3n del Ministerio de Sanidad, a la [ poblaci\u00f3n adulta de 60 y m\u00e1s a\u00f1os, a las personas con condiciones de riesgo, a los internos en residencias de mayores o de personas con discapacidad funcional y al personal sanitario y sociosanitario](https://www.informacion.es/alicante/2022/10/17/sanidad-apela-vacunacion-mascarilla-aumento-77347892.html) que trabaja en atenci\u00f3n primaria, centros hospitalarios, residencias de mayores o de atenci\u00f3n a la discapacidad. Las dosis que se administran son vacunas ARNm bivalentes, que generan protecci\u00f3n frente a las subvariantes de \u00f3micron del virus, incluidas BA.4 y BA.5, as\u00ed como frente a otras variantes que circularon con anterioridad. El presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Preventiva, Rafael Ort\u00ed, considera que actualmente [la pandemia atraviesa por una situaci\u00f3n de estabilidad ](https://www.informacion.es/sociedad/2022/11/07/mitad-espanoles-cree-sanidad-publica-78259622.html)tras un repunte de casos despu\u00e9s de verano que atribuye a la vuelta al cole y a la movilidad geogr\u00e1fica de las vacaciones de verano \"pero fue muy suave, sin demasiada incidencia de casos e ingresos hospitalarios\" puesto que los que ven son de personas mayores y de algunos grupos de riesgo. \"Est\u00e1bamos a la expectativa de la variante BQ11 ya que esper\u00e1bamos otra ola y ante la que la vacuna va a hacer poco, pero quiz\u00e1 por el buen tiempo no acaba de destacar\" Por este motivo, cree que con poner la dosis de recuerdo a mayores de 60 a\u00f1os, grupos de riesgo, profesionales sanitarios o trabajadores de residencias es por ahora suficiente. Opina que extender la vacunaci\u00f3n a menores de 60 no es prioritario a corto plazo. \"Est\u00e1bamos a la expectativa de la variante BQ11 ya que [ esper\u00e1bamos otra ola y ante la que la vacuna va a hacer poco, pero quiz\u00e1 por el buen tiempo no acaba de destacar](https://www.informacion.es/sociedad/2022/10/24/nueva-ola-covid-incremento-brusco-casos-77646754.html). Otra cosa es acabar de vacunar a los grupos de riesgo y mayores, que est\u00e1n en una media del 50%. Tenemos que hacer un mayor esfuerzo para focalizarnos en ellos. Tambi\u00e9n en personas vulnerables independientemente de la edad, que ya estamos citando. Mientras haya gente por vacunar de estos grupos hay que incidir ah\u00ed, que son los que realmente lo necesitan\". \"Mientras haya gente por vacunar de estos grupos hay que incidir ah\u00ed, que son los que realmente lo necesitan\" En la misma l\u00ednea, Juan Francisco Navarro, presidente de la Sociedad Valenciana de Medicina Preventiva, tambi\u00e9n cree que m\u00e1s que poner la dosis de recuerdo en otras franjas de poblaci\u00f3n, se debe inocular a las personas a las que [ les puede afectar la infecci\u00f3n de forma m\u00e1s grave y que generan menos anticuerpos](https://www.informacion.es/sociedad/2022/10/13/anticuerpos-covid-19-duran-2-77187922.html), que son los mayores y los cr\u00f3nicos, que deben ser prioritarios a la vacunaci\u00f3n de personas de 40, 50 a\u00f1os o a los ni\u00f1os. \"El problema es que hemos perdido impulso con la vacunaci\u00f3n. Se ha dejado solos, a su suerte, a los centros de salud para que vayan haciendo una vacunaci\u00f3n que de ning\u00fan modo puede ser r\u00e1pida antes de que llegue el fr\u00edo. Tambi\u00e9n se nos ha dejado solos a los servicios de Medicina Preventiva, que aprovechamos para poner la vacuna en un momento determinado a un paciente que viene, pero es una vacunaci\u00f3n oportunista, que de ninguna manera consigue en pocas semanas llegar a todos los cr\u00f3nicos que hay en un departamento de salud\". En este sentido, entiende que [ se ha planteado una vacunaci\u00f3n doble, de covid y gripe, sin poner los recursos para ello.](https://www.informacion.es/sociedad/2022/10/12/ue-oms-piden-vacunacion-conjunta-77167330.html) \"Hemos perdido impulso con la vacunaci\u00f3n. Se ha dejado solos, a su suerte, a los centros de salud para que vayan haciendo una vacunaci\u00f3n que de ning\u00fan modo puede ser r\u00e1pida antes de que llegue el fr\u00edo\" Ante esta situaci\u00f3n, Navarro no ve nada claro que se prevea la vacunaci\u00f3n de menores de 60 a\u00f1os sin factores de riesgo, una decisi\u00f3n que en cualquier caso ha de tomar el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud. \"El ritmo de vacunaci\u00f3n de gente muy mayor, de mayores de 80, va muy lento en los centros de salud, y [los servicios de Medicina Preventiva no tenemos recursos para hacer grandes vacunaciones en masa llamando a los cr\u00f3nicos, que pueden suponer el 10 \u00f3 el 15% de toda la poblaci\u00f3n](https://www.informacion.es/alicante/2022/09/26/sanidad-evita-34-000-viajes-75918300.html). Estamos aprovechando el momento en que vienen determinados pacientes cr\u00f3nicos para vacunarles de covid y gripe, pero no hay ninguna vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica ni se va a hacer en masa. No vamos a llegar en muchos meses a vacunar a los menores de 60 sin factores de riesgo y tardaremos muchas semanas en tener vacunados a los menores de 60 cr\u00f3nicos\". Anticuerpos El inmun\u00f3logo Jos\u00e9 Miguel Sempere cuestiona tambi\u00e9n la [ampliaci\u00f3n de la dosis de refuerzo contra el covid](https://www.informacion.es/sociedad/2022/09/26/carolina-darias-segunda-dosis-refuerzo-75918344.html) a otros grupos de edad, que s\u00ed considera justificada para mayores de 80 a\u00f1os, personas en residencias, inmunodeprimidas o que est\u00e9n en tratamiento con inmunosupresores. En este caso, porque la respuesta de estos pacientes es menor ante el virus y en el de los ancianos porque su inmunidad suele decaer m\u00e1s r\u00e1pido. Sempere tambi\u00e9n considera que antes que vacunar en bloque a la poblaci\u00f3n de entre 60 y 79 a\u00f1os, muchos de ellos sin patolog\u00edas de riesgo que puedan complicar su salud, habr\u00eda que discriminar qui\u00e9nes son m\u00e1s susceptibles de recibir la cuarta dosis (o segunda de refuerzo) porque puede ser que no les haga falta, bien porque se han contagiado recientemente de covid-19 y est\u00e1n vacunadas, lo que genera lo que se denomina inmunidad h\u00edbrida, que proteger\u00eda m\u00e1s que solo la vacuna; o bien porque aunque los anticuerpos les puedan haber bajado, sigan teniendo sin embargo una buena inmunidad celular y de memoria frente al virus. El inmun\u00f3logo afirma que de momento se mantiene la [ capacidad de responder al virus sin necesidad de ingreso hospitalario ni en UCI,](https://www.informacion.es/videos/sociedad/2018/11/16/75-ingresos-hospitalarios-neonatos-son-5350465.html) y que en cualquier caso, ante la duda, existen pruebas sencillas para comprobar el grado de inmunidad total de una persona a la que quiz\u00e1 no le hace falta vacunarse en este momento. \"Hay que vacunar cuando realmente es necesario y de momento considero que es a\u00fan pronto para aplicar esa segunda dosis de refuerzo a toda la poblaci\u00f3n\". \"Hay que vacunar cuando realmente es necesario y de momento considero que es a\u00fan pronto para aplicar esa segunda dosis de refuerzo a toda la poblaci\u00f3n\" Otra cosa, dijo, es que la situaci\u00f3n cambie y se produzca una ca\u00edda brusca y generalizada de anticuerpos neutralizantes en la poblaci\u00f3n frente a alguna de las [nuevas variantes](https://www.informacion.es/salud/guia/2022/07/12/protocolo-nuevas-variantes-covid-68236745.html) que vayan surgiendo. Pero de momento no parece ser el caso. "}