{"title": "La especialidad de Medicina de Urgencias cada vez m\u00e1s cerca", "author": "Isanidad", "url": "https://isanidad.com/259002/la-especialidad-de-medicina-de-urgencias-y-emergencias-cada-vez-mas-cerca/", "hostname": "isanidad.com", "description": "La especialidad de Medicina de Urgencias y Emergencias cada vez m\u00e1s cerca seg\u00fan explica el Dr. Vazquez, presidente de Semes", "sitename": "Isanidad", "date": "2023-09-10", "cleaned_text": "Redacci\u00f3n Semes ha mostrado su \"satisfacci\u00f3n\" y \"alegr\u00eda\" tras la publicaci\u00f3n a consulta p\u00fablica del proyecto de Real Decreto para la creaci\u00f3n de la especialidad de Medicina de Urgencias y Emergencias por parte del Ministerio. El presidente de [Semes](https://www.semes.org/), el Dr. Tato V\u00e1zquez Lima, ha destacado la importancia de esta iniciativa. Ha afirmado que la creaci\u00f3n de una especialidad de Medicina de Urgencias y Emergencias en Espa\u00f1a est\u00e1 cada vez m\u00e1s cerca de ser una realidad. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que esta nueva especialidad se alinea con el esp\u00edritu de la Ley de ordenaci\u00f3n de las profesiones sanitarias (LOPS). Establece dos primeros a\u00f1os de formaci\u00f3n com\u00fan con el T\u00edtulo de Medicina Familiar y Comunitaria, que tambi\u00e9n podr\u00eda estar disponible para otras especialidades. Uno de los aspectos m\u00e1s notables del proyecto es la habilitaci\u00f3n de pasarelas. Brinda flexibilidad al sistema sanitario y permite especializarse en Medicina de Urgencias y Emergencias a quien quiera hacerlo como su primera elecci\u00f3n en el MIR. Adem\u00e1s, se establecer\u00e1 un proceso de homologaci\u00f3n para el acceso extraordinario al t\u00edtulo para los profesionales que ya ejercen en estos servicios. Los dos primeros a\u00f1os de formaci\u00f3n para la especialidad de Medicina de Urgencias ser\u00e1n comunes con Medicina Familiar y Comunitaria El Dr. V\u00e1zquez expres\u00f3 su agradecimiento a todas las Comunidades Aut\u00f3nomas y al Ministerio de Sanidad por el consenso alcanzado en este proceso. Subray\u00f3 la apertura de miras y el esp\u00edritu de consenso demostrado por la Medicina de Familia en Espa\u00f1a. Por \u00faltimo, el presidente de Semes resalt\u00f3 que la mejora en la atenci\u00f3n al paciente ser\u00e1 la consecuencia m\u00e1s importante de este reconocimiento, marcando un paso decisivo en la sanidad espa\u00f1ola y su alineamiento con los est\u00e1ndares europeos. Este logro representa un avance significativo en la calidad y especializaci\u00f3n de la atenci\u00f3n m\u00e9dica de urgencias y emergencias en el pa\u00eds. "}