{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://bdigital.uncu.edu.ar/objetos_digitales/2361/cuadernos-de-catedra-2015-no1-completo.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Cuadernos de C\u00e1tedra Revista La C\u00e1tedra Investiga N\u00ba 1 - Mayo 2015 - Mendoza, Argentina ISSN 2451-6147 Publicaci\u00f3n anual del Centro de Investigaciones Cient\u00edficas cicfcpys@gmail.com ISSN: 2451-6147 N\u00ba1 - Mayo 2015 Editada por el Centro de Publicaciones. Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales. Universidad Nacional de Cuyo. centropublicaciones@fcp.uncu.edu.ar centrodepublicaciones@gmail.com Licencia Creative Commons Cuadernos de C\u00e1tedra - Revista La C\u00e1tedra Investiga distribuida bajo una Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-No Comercial-Compartir Igual 4.0 Internacional. Direcci\u00f3n: Centro de Publicaciones. Planta Baja. Ala Sur. Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales. Universidad Nacional de Cuyo. Centro Universitario. M5502JMA. Mendoza, Argentina. Tel. +54 261 4135008 Interno-2013Autoridades de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales Decana: Lic. Claudia Alejandrina Garc\u00eda Vicedecana: Mgter. Silvia M\u00f3nica Garc\u00eda Directora del Centro de Investigaciones Cient\u00edficas: Mgter. Estela Mar\u00eda Zalba Directora del Centro de Publicaciones: Dra. Rosana Rodr\u00edguez Staff editorial Jefa de edici\u00f3n: Dra. Rosana Rodr\u00edguez Asistencia editorial: Lic. Antonela Sgoifo y Victoria Pasero Asistencia t\u00e9cnica: Lic. Lic. Anal\u00eda Profera Comit\u00e9 Editorial Mgter. Estela Zalba. Universidad Nacional de Cuyo. Mendoza. Argentina Lic. Andrea Blazsek. Universidad Nacional de Cuyo. Mendoza. Argentina Dr. Pablo Alabarces. CONICET. Universidad de Buenos Aires/Universidad Nacional de La Plata. Argentina Dra. Teresa Elizabeth Cueva Luna. El Colegio de la Frontera Norte. M\u00e9xico Lic. Prof. Lidia Fern\u00e1ndez. Universidad de Buenos Aires. Argentina Dr. Julio Gambina. Universidad de Buenos Aires. Argentina Dra. Beatriz Garrido. Universidad Nacional de Tucum\u00e1n. Argentina Prof. Dra. Alicia Gonz\u00e1lez-Saibene. Universidad Nacional de Rosario. Argentina Mgter. Claudia Laudano. IDIHCS. CONICET. Universidad Nacional de La Plata. Argentina Dra. Carmen Monreal Gimeno. Universidad Pablo de Olavide. Sevilla. Espa\u00f1a Dra. Anah\u00ed Viviana Mastache. Universidad de Buenos Aires. ArgentinaComit\u00e9 de Evaluadores/as Dra. Jimena Aguirre. Universidad Nacional de Cuyo. Mendoza. Argentina Dra. Miriam Bilbao. Universidad Nacional de Cuyo. Mendoza. Argentina Dr. Hugo Dalbosco. Universidad Cat\u00f3lica Argentina. Buenos Aires. Argentina Dra. Paulina Emanuelli. Universidad Nacional de Villa Mar\u00eda. Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. Argentina. Dra. Alicia Fern\u00e1ndez. Universidad de Buenos Aires. Argentina. Dr. Luis Garc\u00e9s. Universidad Nacional de San Juan. Argentina Dra. Ver\u00f3nica Giordano. Universidad de Buenos Aires. Argentina. Mgter. Leonora Silvia Hern\u00e1ndez. Universidad Nacional de Cuyo. Mendoza. Argentina Dra. Bel\u00e9n Levatino. Universidad Nacional de Cuyo. Mendoza. Argentina Dra. Liliana Lolich. Universidad de R\u00edo Negro. Argentina. Mgter. Lucrecia Molinari. Universidad de Buenos Aires. Argentina. Lic. Lila Pagola. Universidad Nacional de R\u00edo Cuarto. Argentina. Prof. Ariel Petrucelli. Universidad Nacional del Comahue. Argentina. Mgter. Carlos Andr\u00e9s Pinassi Universidad Nacional del Sur. Bah\u00eda Blanca. Argentina Mgter. Ana Laura Rodr\u00edguez. Universidad Nacional de Cuyo. Universidad del Aconcagua. Mendoza. Argentina Dra. Julieta Rostica. Universidad de Buenos Aires. Argentina. Dr. Eduardo Restrepo. Universidad Javeriana. Colombia. Lic. Erica Schenkel. Universidad Nacional del Sur. Bah\u00eda Blanca. Argentina Dra. Lorena Soler. Universidad de Buenos Aires. Argentina. Dra. Gloria Trocello. Universidad Nacional de San Luis. Argentina\u00cdndice Presentaci\u00f3n Estela Mar\u00eda Zalba 9 Introducci\u00f3n Azucena Reyes Suarez y Andrea Blazsek13 La configuraci\u00f3n de la Sociolog\u00eda como contenidos y/o espacio curricular Mart\u00edn Elgueta, Marcela Ficcardi, Liliana Lami, Patricia Pessino, Cecilia Raimondi y Graciela Mercado17 Marketing P\u00fablico y Marketing Universitario. La orientaci\u00f3n de las universidades hacia la satisfacci\u00f3n de demandas de conocimiento de la sociedad Ana Da Vi\u00e1, Fernando Arenas y Anabel Fern\u00e1ndez43 Revoluci\u00f3n en Nicaragua: el pueblo en rojo y negro Natalia Palazzolo65 \u00c9xitos y desaf\u00edos en pol\u00edtica de transporte p\u00fablico. An\u00e1lisis comparativo de las innovaciones en la prestaci\u00f3n del servicio de transporte p\u00fablico de pasajeros en las ciudades de Curitiba, Brasil; Santiago de Chile, Chile y Rosario, Argentina Mirta Marre, Cristina Barbosa y L\u00eda Mart\u00ednez89Reconstruyendo imaginarios sobre democracia. A prop\u00f3sito de las elecciones a partir de la crisis del 2001 Mar\u00eda Celina Fares y Humberto L\u00f3pez113 Conflictos e identidades en la educaci\u00f3n en Mendoza (1969-1976) Patricia Chaves, Laura Rodr\u00edguez Ag\u00fcero y Alejandro Paredes137 Ciudadan\u00eda femenina en El Salvador. Prudencia Ayala Jimena Mar\u00edn153 Derechos de autor y acceso al conocimiento: la educaci\u00f3n p\u00fablica en el medio Germ\u00e1n Dartsch, Natalia Imazio, Antonela Natalia Rosales, C\u00e1ceres y Adri\u00e1n Sierra173Presentaci\u00f3n Mgter. Estela Mar\u00eda Zalba1 Inauguramos con este volumen el primero de los Cuadernos de C\u00e1tedra, publicaci\u00f3n que recoge algunas de las producciones generadas en el marco del programa \"La C\u00e1tedra Investiga\", que el CIC (Centro de Investigaciones Cient\u00edficas) implementa desde 2007, con el prop\u00f3sito de incentivar la investigaci\u00f3n entre los equipos de c\u00e1tedra de las diferentes carreras de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales. De esta manera se propicia la necesaria articulaci\u00f3n entre docencia e investigaci\u00f3n, nodo axial de la actividad acad\u00e9mica universitaria. Como parte de esta integraci\u00f3n, destaco que entre los requerimientos de la convocatoria figura la incorporaci\u00f3n de estudiantes a los equipos, exigencia que contribuye a despertar tempranas vocaciones por la producci\u00f3n de conocimiento. Por eso entre los autores y coautores figuran estudiantes y/o n\u00f3veles graduados. El presente n\u00famero de Cuadernos ... abarca ocho art\u00edculos de variadas tem\u00e1ticas que cruzan el campo de las ciencias sociales, a trav\u00e9s de un conjunto de disciplinas y enfoques que reflejan, en parte, la rica composici\u00f3n de los espacios curriculares de las diferentes carreras - la sociolog\u00eda, la historia, la administraci\u00f3n, la ciencia pol\u00edtica, los estudios de g\u00e9nero, la comunicaci\u00f3n - como as\u00ed tambi\u00e9n de variados y hol\u00edsticos cruces interdisciplinarios. Abre la revista un art\u00edculo sobre \"La configuraci\u00f3n de la sociolog\u00eda como contenidos y/o espacio curricular\", elaborado por un conjunto de docentes del ciclo de Profesorado, mayoritariamente pertenecientes al espacio curricular Pr\u00e1ctica e Investigaci\u00f3n Educativa, en el que se procura dar cuenta de la \"configuraci\u00f3n de las disciplinas de las carreras como espacio o contenido escolar en el sistema educativo de la Provincia de Mendoza\", espec\u00edficamente \"las modelizaciones pedag\u00f3gicas de las pr\u00e1cticas de residencia de la cohorte 2006 del profesorado de Sociolog\u00eda\". En el trabajo se realiza un introito en el que se referencia brevemente la conformaci\u00f3n del ciclo, ponderando la participaci\u00f3n de algunos de los actores que generaron estas titulaciones en la facultad. Luego se comenta el desarrollo de mencionado espacio curricular, desde 2004, y se describe su forma de implementaci\u00f3n al momento de realizar el proyecto, detallando las estrategias did\u00e1cticas (o dispositivos) de registro de las actividades por parte de los alumnos, su reflexi\u00f3n y ulterior evaluaci\u00f3n. Se explicitan las nociones aplicadas a 1 Directora del Centro de Investigaciones Cient\u00edficas (CIC)Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaEstela Mar\u00eda Zalba 10 la descripci\u00f3n de los portafolios y las memorias seleccionadas, textos que constituyen el corpus de an\u00e1lisis. La descripci\u00f3n efectuada mediante los constructos conceptuales operacionalizados permiten a los autores conjeturar una caracterizaci\u00f3n tentativa de cinco modelos (o \"modelizaciones\") pedag\u00f3gicos de las pr\u00e1cticas docentes de los alumnos del profesorado de sociolog\u00eda. El segundo trabajo es una propuesta del equipo de c\u00e1tedra coordinado por la Lic. Ana Da Vi\u00e1 sobre \"Marketing P\u00fablico y Marketing Universitario. La orientaci\u00f3n de las universidades hacia la satisfacci\u00f3n de demandas de conocimiento de la sociedad.\" El texto desarrolla un marco te\u00f3rico-conceptual sobre marketing y su aplicaci\u00f3n a la esfera p\u00fablica, explica su aplicaci\u00f3n en las universidades y finalmente se hace una breve presentaci\u00f3n de un trabajo de campo realizado en instituciones locales. En \"Revoluci\u00f3n en Nicaragua: el pueblo en rojo y negro\", Natalia Palazzolo realiza un estudio sobre las causas, desarrollo y consecuencias - en diversos \u00e1mbitos - de la revoluci\u00f3n sandinista nicarag\u00fcense. Adem\u00e1s de los antecedentes hist\u00f3rico - institucionales, el trabajo aborda el ideario de Sandino y su valor simb\u00f3lico en la gesta de la revoluci\u00f3n. Tambi\u00e9n se detallan las transformaciones y reformas generadas con el triunfo del Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional (FSLN), durante el periodo en que fue gobierno, contrast\u00e1ndose algunos logros con lo que suced\u00eda en la dictadura somocista. En \"\u00c9xitos y desaf\u00edos en pol\u00edtica de transporte p\u00fablico. An\u00e1lisis comparativo de las innovaciones en la prestaci\u00f3n del servicio de transporte p\u00fablico de pasajeros en las ciudades de Curitiba, Brasil; Santiago de Chile, Chile y Rosario, Argentina\", Mirta Marre, Cristina Barbosa y L\u00eda Mart\u00ednez apelan al an\u00e1lisis de casos contrastivo a fin de conocer experiencias exitosas en la reestructuraci\u00f3n de sistemas urbanos del transporte p\u00fablico; indicar similitudes y diferencias en la etapa de implementaci\u00f3n de las correspondientes pol\u00edticas p\u00fablicas; identificar las dificultades que enfrentaron y sistematizar \"un conjunto de pol\u00edticas, instrumentos y acciones que permitieron gestionar con \u00e9xito dicha reestructuraci\u00f3n, para identificar aquellas susceptibles de ser efectuadas en el Gran Mendoza\". En funci\u00f3n de este \u00faltimo objetivo, se presenta un diagn\u00f3stico que destaca \"la inexistencia de una planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica del transporte, integrada al ordenamiento territorial, que aporte al desarrollo de la ciudad y de la sociedad.\" El art\u00edculo \"Reconstruyendo imaginarios sobre democracia. A prop\u00f3sito de las elecciones a partir de la crisis del 2001\" integra dos equipos de c\u00e1tedra: uno vinculado al espacio curricular Historia Institucional Argentina y el otro, a Psicolog\u00eda Social. El trabajo aborda la relaci\u00f3n democracia y ciudadan\u00eda desde la \"dimensi\u00f3n subjetiva de la pol\u00edtica\" e indaga las representaciones mentales del imaginario pol\u00edtico sobre participaci\u00f3n y representaci\u00f3n Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 9-12) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaPresentaci\u00f3n 11 ciudadana a partir de los procesos electorales desarrollados despu\u00e9s de la crisis del 2001. Luego del desagregado de algunas consideraciones te\u00f3ricas, se encara la interpretaci\u00f3n y an\u00e1lisis comparativo de las entrevistas en profundidad semiestructuradas realizadas durante los procesos eleccionarios del 20 y 22 de octubre del 2005 (legislativas); del 25 al 27 de octubre del 2007 (ejecutivas y legislativas) y del 25 al 27 de junio del 2009 (legislativas). Al decir de sus autores, Celina Fares y Humberto L\u00f3pez, los cuestionarios estuvieron conformados con preguntas abiertas que indagaban \"en el imaginario pol\u00edtico\" y serv\u00edan \"como muestra 'indiciaria' y no probabil\u00edstica\" que daban cuenta de \"las representaciones que operan en el imaginario y sostienen las pr\u00e1cticas\". \"Conflictos e identidades en la educaci\u00f3n en Mendoza (1969-1976)\", elaborado por el equipo de c\u00e1tedra de la materia Historia Social Argentina II, a cargo de la Prof. Patricia Chaves, profundiza en el estudio de los conflictos e identidades de los movimientos de la educaci\u00f3n no formal, popular y formal en Mendoza, entre 1969 y 1976, alrededor de tres ejes problem\u00e1ticos. El primero de ellos est\u00e1 referido a los discursos de la educaci\u00f3n popular y las tem\u00e1ticas objeto de debate dentro de los circuitos pedag\u00f3gicos en Mendoza entre 1973 y 1974; el segundo se vincula con la educaci\u00f3n de adultos en el marco del proyecto de \"la Campa\u00f1a\" alfabetizadora de 1973 y la reforma educativa de la \u00e9poca y, el \u00faltimo de ellos, apunta a conocer la experiencia de politizaci\u00f3n y sindicalizaci\u00f3n de los/ las docentes, los/las maestros/as, especialmente en el marco del Mendozazo. \"Ciudadan\u00eda femenina en El Salvador. Prudencia Ayala\" se denomina el trabajo de Jimena Mar\u00edn en el que indaga sobre la lucha de las mujeres salvadore\u00f1as, hacia finales del siglo XIX y principios del siglo XX, por el acceso al sufragio y a la posibilidad de ser candidatas a diversos cargos electorales, destacando en este contexto la figura de Prudencia Ayala y su lucha por la ciudadan\u00eda femenina. La candidatura a presidente de esta escritora y feminista salvadore\u00f1a represent\u00f3 \"un triple reto al sistema social y pol\u00edtico de la \u00e9poca: por mujer, ind\u00edgena y madre soltera\"; tal vez por ello su solicitud de inscripci\u00f3n como candidata fue denegada. El texto se detiene en el an\u00e1lisis de la plataforma de Ayala y las repercusiones a favor y en contra que recibi\u00f3, as\u00ed como en la valoraci\u00f3n de su significancia hist\u00f3rica. En el \u00faltimo de los art\u00edculos, \"Derechos de autor y acceso al conocimiento: la educaci\u00f3n p\u00fablica en el medio\", un nutrido equipo de j\u00f3venes graduados y estudiantes de la carrera de comunicaci\u00f3n se plantea una problem\u00e1tica que es centro de controversia y debate en el \u00e1mbito de la producci\u00f3n cient\u00edfico-acad\u00e9mica: \u00bfes el conocimiento un bien econ\u00f3mico o un bien social?, por lo tanto, \u00bfdebemos permitir un acceso sin impedimentos a estos bienes culturales o un acceso restringido (pago)? En el texto se realiza un breve repaso a la cuesti\u00f3n del acceso a los productos del conocimiento en el \u00e1mbito universitario y educativo, contrastando dos l\u00f3gicas, la de los productos impresos, consolidada a lo largo de la historia, desde la aparici\u00f3n Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 9-12) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaEstela Mar\u00eda Zalba 12 de la imprenta y las mutaciones que emergen con la primac\u00eda de Internet como modo de circulaci\u00f3n. Se desarrolla un estudio que abarca diversas aristas y antecedentes de la tem\u00e1tica: los encuadres legales vigentes; \u00bfderecho de autor o derecho de editor?; distintos enfoques econ\u00f3micos y diferentes tipos de econom\u00eda; la influencia del movimiento de software libre; \u00bfcopyright o copyleft?; el desarrollo de las licencias Creative Commons; por citar solo algunos. Las met\u00e1foras economicistas constri\u00f1en las posibilidades del an\u00e1lisis, por lo que quiz\u00e1s un cambio de denominaciones vendr\u00eda bien a la hora de tomar posiciones que impugnan tradiciones. Todo est\u00e1 por verse (y hacerse). La experiencia de producci\u00f3n acad\u00e9mica ha sido de inter\u00e9s tanto para sus autores/as como para sus editores/as, por ello quisi\u00e9ramos que este sea el primer tomo de Cuadernos de C\u00e1tedra, pero no el \u00fanico. Finalmente esperamos que cada uno de los art\u00edculos presentados encuentre su lector/a. Acerca del Programa La C\u00e1tedra Investiga: reflexiones sobre su origen y consolidaci\u00f3n en el espacio de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales (UNCuyo) Lic. Azucena B. Reyes Suarez1 Lic. Andrea Blazsek2 El Programa La C\u00e1tedra Investiga se inici\u00f3 en el a\u00f1o 2007 con el objetivo de crear un espacio desde la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales (UNCuyo) para promover la actividad de investigaci\u00f3n al interior de las c\u00e1tedras de las cuatro carreras de Licenciatura -Ciencia Pol\u00edtica y Administraci\u00f3n P\u00fablica, Comunicaci\u00f3n Social, Trabajo Social y Sociolog\u00eda- y el ciclo de Profesorado. Las primeras ideas acerca de este Programa se fueron esbozando a partir de 20053 , como producto de una reflexi\u00f3n acerca de las condiciones en que se desarrollaba la investigaci\u00f3n en la Facultad y en la Universidad. Los modos de hacer investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito universitario fueron fuertemente influidos por las pol\u00edticas neoliberales de los '90 y las reformas educativas implantadas en esa d\u00e9cada. Los ejes sobre los que se asentaron los cambios en las pol\u00edticas universitarias promovidas en los '90 ten\u00edan que ver con la mercantilizaci\u00f3n de los saberes, el avance del mercado sobre el \u00e1mbito educativo, la implementaci\u00f3n de criterios eficientistas en los procesos de evaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n, la creciente internacionalizaci\u00f3n de la circulaci\u00f3n del conocimiento bajo condiciones desiguales y excluyentes, todo ello en un marco de fuertes restricciones presupuestarias. Este contexto particular dej\u00f3 su impronta sobre las labores de investigaci\u00f3n que se desarrollaban en el \u00e1mbito universitario argentino, que ya se hab\u00eda visto afectado por las pol\u00edticas implementadas a partir de los '60 que produjeron el relativo alejamiento de las actividades investigativas de las universidades y su instalaci\u00f3n en los institutos de investigaci\u00f3n dependientes del CONICET (Meyers, 1992). Esta doble escisi\u00f3n entre universidades y centros de investigaci\u00f3n, as\u00ed como entre docencia e investigaci\u00f3n, gener\u00f3 diversas tensiones que atravesaron la pr\u00e1ctica de la investigaci\u00f3n en la universidad, contraponi\u00e9ndola a la docencia y, a menudo, debilit\u00e1ndola. Con el intento de contrarrestar esta situaci\u00f3n, en el a\u00f1o 1993 se cre\u00f3 el Programa de Incentivos a los Docentes-Investigadores en el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Pol\u00edticas Universitarios (SPU) del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, cuyos objetivos radicaban en la promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica integrada a la docencia en las universidades nacionales, en el aumento de las tareas de investigaci\u00f3n y desarrollo a nivel nacional, y en la reconversi\u00f3n de 1 Directora del Centro de Investigaciones durante los a\u00f1os 2005 a 2011. Vice-Decana 2011-2014. 2 Directora del Centro de Investigaciones durante los a\u00f1os 2011 a 2014. 3 Inicio de periodo de gesti\u00f3n de un nuevo equipo de trabajo. Decano MPA. Juan Carlos Aguil\u00f3.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 13-16) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaAzucena Reyes Su\u00e1rez y Andrea Blazsek 14 la planta docente, motivando una mayor dedicaci\u00f3n a la actividad universitaria y la creaci\u00f3n de grupos de investigaci\u00f3n (Decreto N\u00b0 2427/93). Si bien los objetivos explicitaban el fomento de la investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito universitario y la deseada articulaci\u00f3n entre docencia e investigaci\u00f3n, el modo en que fueron pensados los requisitos de ingreso y permanencia en el programa, as\u00ed como su funcionamiento concreto en la pr\u00e1ctica, pusieron de manifiesto el ideario neoliberal que permeaba las pol\u00edticas cient\u00edficas y educativas. La evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o basada principalmente en criterios cuantitativos de productividad cient\u00edfica, la rendici\u00f3n de cuentas (presentaci\u00f3n regular de informes) y la remuneraci\u00f3n diferenciada, calculada seg\u00fan la dedicaci\u00f3n en el cargo docente y la categor\u00eda de investigador/a, fueron los basamentos sobre los que se erigi\u00f3 el programa (Araujo, 2003). Con el correr del tiempo el n\u00famero de docentes categorizados fue creciendo, lo que posibilit\u00f3 que los/as docentes de las universidades p\u00fablicas pudiesen dirigir proyectos de investigaci\u00f3n formalmente acreditados. Sin embargo, las modalidades de evaluaci\u00f3n y los propios requisitos del programa iban produciendo la exclusi\u00f3n de aquellos/as docentes que no se \"adecuaban\" r\u00e1pidamente a las reglas del juego del sistema, y fueron generando desigualdades al interior del grupo categorizado. La gran masa de los/as docentes categorizados/as pasaron a conformar las categor\u00edas inferiores (V, IV y III), equiparables a investigadores en formaci\u00f3n inicial y superior, seg\u00fan el escalaf\u00f3n correspondiente a la carrera del investigador del CONICET, y en mucho menor medida acced\u00edan a las categor\u00edas I o II, equivalente al investigador/a formado/a. Desde el Centro de Investigaciones de la Facultad, el equipo a cargo de dise\u00f1ar e implementar la pol\u00edtica de investigaci\u00f3n cient\u00edfica en la instituci\u00f3n, tom\u00f3 posici\u00f3n frente a esta situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n, fragmentaci\u00f3n, individualismo acad\u00e9mico, alta competencia entre docentes, y propuso una nueva forma de articular la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico, apelando a la creaci\u00f3n de una propuesta que integrara no s\u00f3lo el conocimiento producido, sino tambi\u00e9n a los docentes, estudiantes, graduados, docentes jubilados, diferentes unidades acad\u00e9micas y disciplinas sociales. Desde esta visi\u00f3n creamos el Programa La C\u00e1tedra Investiga. Al momento de delinear el Programa La C\u00e1tedra Investiga, se puso el acento en la integraci\u00f3n entre la producci\u00f3n cient\u00edfica y la docencia y en la articulaci\u00f3n de ambos espacios (investigaci\u00f3n y docencia). Otro aspecto que se tuvo en cuenta fue la creaci\u00f3n de un espacio que incentivara la formaci\u00f3n de los/as estudiantes en las actividades de investigaci\u00f3n, paralelamente con la formaci\u00f3n disciplinar que iban adquiriendo. De este modo, la mirada integradora de la docencia con la investigaci\u00f3n no solamente ten\u00eda que ver con una determinada forma de producir conocimiento y su articulaci\u00f3n con los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje, sino que esta mirada se extend\u00eda al modo en que se conformaba el equipo y se integraban los/as estudiantes. En raz\u00f3n de ello, el prop\u00f3sito del Programa ha sido instalar la pr\u00e1ctica de A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 13-16) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaIntroducci\u00f3n 15 la investigaci\u00f3n como actividad permanente de los equipos que conforman las c\u00e1tedras de la Facultad y promover la participaci\u00f3n activa de estudiantes de las diferentes carreras. Cabe se\u00f1alar que la mayor\u00eda de las convocatorias para presentar proyectos de investigaci\u00f3n no se orienta a la producci\u00f3n de conocimiento al interior de los espacios curriculares a cargo de los equipos de c\u00e1tedra. De hecho, no siempre las investigaciones que realizan los/as docentes se vinculan con las tem\u00e1ticas impartidas en los espacios curriculares donde se desempe\u00f1an, por lo que la articulaci\u00f3n entre investigaci\u00f3n y docencia es m\u00e1s bien difusa, ocasional y endeble. Otro aspecto que suele escapar a las inquietudes investigativas tiene que ver con los propios m\u00e9todos pedag\u00f3gicos y los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje que se dan al interior de las c\u00e1tedras. En consonancia con ello, se estableci\u00f3 que las propuestas abordaran problem\u00e1ticas te\u00f3ricas y/o pr\u00e1cticas vinculadas a cuestiones propias de la disciplina que se ense\u00f1a; que permitieran una descripci\u00f3n, explicaci\u00f3n, an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de los fen\u00f3menos de la realidad social que aborda el \u00e1rea espec\u00edfica en la que se ubica el espacio curricular; que abordaran problem\u00e1ticas sociales locales contribuyendo a dar respuesta los problemas existentes; que se problematizaran aspectos vinculados con los m\u00e9todos de ense\u00f1anza-aprendizaje que desarrollan los equipos de c\u00e1tedra; que propusieran una sistematizaci\u00f3n de experiencias vinculadas a la ense\u00f1anza de las tem\u00e1ticas que se desarrollan en el espacio curricular de la c\u00e1tedra. Desde 2007 hasta la fecha se han realizado cinco (5) convocatorias, encontr\u00e1ndose la sexta en desarrollo al momento de escribir esta nota. Durante este lapso, m\u00e1s de 50 equipos de investigaci\u00f3n han accedido al programa y se han abierto espacios de investigaci\u00f3n en carreras como Trabajo Social, Comunicaci\u00f3n Social y en el Ciclo de Profesorado, cuya historia en materia de investigaci\u00f3n dentro de la Facultad hab\u00eda sido relativamente corta. Han accedido a la direcci\u00f3n de proyectos docentes-investigadores/as j\u00f3venes o con escasa antig\u00fcedad docente. En los \u00faltimos a\u00f1os, varios equipos que han hecho su trayectoria en La C\u00e1tedra Investiga, han podido acceder a los subsidios que otorga la Secretar\u00eda de Ciencia, T\u00e9cnica y Posgrado de la Universidad, v\u00eda convocatorias de presentaci\u00f3n de los proyectos de investigaci\u00f3n bienales, y numerosos estudiantes han tenido antecedentes acad\u00e9micos para presentarse a distintas becas de investigaci\u00f3n. Se ha favorecido la articulaci\u00f3n entre docencia e investigaci\u00f3n por diferentes v\u00edas, como la elaboraci\u00f3n de material did\u00e1ctico y/o bibliogr\u00e1fico en base a los resultados de las investigaciones realizadas y/o la incorporaci\u00f3n de los conocimientos generados a los programas de contenidos de las materias. Adem\u00e1s, el programa se ha constituido en un espacio privilegiado para el acercamiento de los/as estudiantes de las diferentes carreras a las actividades de investigaci\u00f3n. Atento a las transformaciones estructurales que han tenido lugar en la Facultad en los \u00faltimos a\u00f1os, particularmente la creaci\u00f3n de departamentos, el programa se fue modificando para incorporar la participaci\u00f3n de los equipos de los departamentos. Seguramente el programa Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 13-16) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaAzucena Reyes Su\u00e1rez y Andrea Blazsek 16 tendr\u00e1 sus cambios en el futuro, al comp\u00e1s del devenir institucional. Expresamos nuestro anhelo de que se mantenga la raz\u00f3n de ser de este programa: la articulaci\u00f3n entre docencia e investigaci\u00f3n y la necesaria integraci\u00f3n de la producci\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico con su puesta en circulaci\u00f3n a trav\u00e9s de las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas. Un p\u00e1rrafo especial merecen los Cuadernos de C\u00e1tedra. Apreciamos de modo muy especial este nuevo espacio de publicaci\u00f3n que pone en valor y permite la difusi\u00f3n de los conocimientos generados en el marco de La C\u00e1tedra Investiga. En 2007, cuando se dio curso a la primera convocatoria del Programa, se incluy\u00f3 una cl\u00e1usula que propon\u00eda la publicaci\u00f3n de los dos mejores trabajos evaluados. Simult\u00e1neamente se propici\u00f3 una forma de difundir los resultados a los que arribaban los primeros equipos, mediante la publicaci\u00f3n de los informes finales en la p\u00e1gina web del Centro de Investigaciones. Con la consolidaci\u00f3n del Centro de Publicaciones de la Facultad y su articulaci\u00f3n con el Centro de Investigaciones, se ha podido concretar esta valiosa publicaci\u00f3n Cuadernos de C\u00e1tedra que permite hacer visible las producciones de La C\u00e1tedra Investiga y mostrar los derroteros que asume la investigaci\u00f3n cuando se integra con la docencia. Auguramos una muy buena recepci\u00f3n de estos esfuerzos compartidos, que claramente conducen a afianzar un modo de producir, hacer circular y difundir el conocimiento generado al interior de las universidades. Bibliograf\u00eda Araujo , Sonia (2003). Universidad, investigaci\u00f3n e incentivos. La cara oscura. Buenos Aires: Ediciones Al Margen. Meyers , Jorge (1992). Antecedentes de la conformaci\u00f3n del Complejo Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico. 1850-1958. En Oteiza , Enrique (Dir). La pol\u00edtica de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica en Argentina. Historias y perspectivas. Buenos Aires: CEAL. Mollis, Marcela (2006). Un breve diagn\u00f3stico de las universidades argentinas: identidades alteradas. Buenos Aires: UBA. Ridel, Betiana y Reyes, Azucena (2010). La categorizaci\u00f3n docente y el Programa de incentivos en el marco de las transformaciones del sistema cient\u00edfico a partir de los '90. Ponencia presentada en las VI Jornadas Internacionales de Estado y Sociedad, organizadas por la FCE-UBA, CEDES y CONICET, Buenos Aires. Ridel, Betiana (2011). La pol\u00edtica de investigaci\u00f3n cient\u00edfica en las Universidad Nacionales y los sujetos involucrados. Acerca de la percepci\u00f3n y mirada de los docentes- investigadores de la FCPyS, UNCuyo y de los hacedores de la pol\u00edtica pertenecientes a los organismos del Estado. 1990-2010. Tesina de grado (Carrera de Ciencia Pol\u00edtica y Administraci\u00f3n P\u00fablica), dirigida por la Lic. Azucena Reyes. Vessuri, Hebe (2006). La universidad y la investigaci\u00f3n cient\u00edfica: convergencias y tensiones . Buenos Aires: CLACSO.ART\u00cdCULOSLa configuraci\u00f3n de la Sociolog\u00eda como contenidos y/o espacio curricular* Mart\u00edn Elgueta, Marcela Ficcardi, Liliana Lami, Patricia Pessino, Cecilia Raimondi y Graciela Mercado Resumen Este art\u00edculo tiene el prop\u00f3sito de compartir algunos hallazgos sobre la configuraci\u00f3n de las disciplinas de las carreras como espacio o contenido escolar en el sistema educativo de la Provincia de Mendoza, en particular, las modelizaciones pedag\u00f3gicas de las pr\u00e1cticas de residencia de la cohorte 2006 del profesorado de Sociolog\u00eda. As\u00ed, la unidad de indagaci\u00f3n fueron nueve Portafolios y sus Memorias en los que se documentaron y narraron dieciocho experiencias de pr\u00e1cticas de residencias desarrolladas durante el ciclo lectivo 2006. Este aporte est\u00e1 organizado en cuatro apartados. En el primero, se describen los dispositivos de trabajo de la c\u00e1tedra en torno a la organizaci\u00f3n de las experiencias de residencias de los estudiantes del profesorado (2004-2013). En el segundo, se caracterizan los rasgos de los Portafolios y Memorias de pr\u00e1cticas y cursantes de la cohorte 2006 del Profesorado de Sociolog\u00eda. En el tercer apartado, se ensaya una caracterizaci\u00f3n de las modelizaciones pedag\u00f3gicas emergentes, y se presta especial atenci\u00f3n a la descripci\u00f3n de sus rasgos. Finalmente, en el cuarto, se proponen una serie de reflexiones en torno a los hallazgos obtenidos y a algunas l\u00edneas de indagaci\u00f3n emergentes. Palabras claves: Modelaciones pedag\u00f3gicas, Pr\u00e1cticas de residencias, Espacio curricular en sociolog\u00eda. *T\u00edtulo del Proyecto: \"La reconfiguraci\u00f3n de las ciencias sociales y la comunicaci\u00f3n social como contenido escolar en las pr\u00e1cticas de residencia de los estudiantes del Ciclo de Profesorado de la FCPyS UNCUYO. 2\u00b0 Etapa\". C\u00e1tedra: Pr\u00e1ctica e Investigaci\u00f3n Educativa / Carrera: Ciclo de Profesorado Director del Proyecto: Mart\u00edn Elgueta / Codirectora: Graciela Mercado Integrantes: V\u00edctor Mart\u00edn Elgueta, Graciela Mercado, Micaela Rocha, Noelia de la Reta, Mariana Quiroga, Gabriela Barros, Mar\u00eda del Carmen Villalba, Mariela Saile, Ana Marcela Ficcardi, Patricia Pessino, Cecilia Raimondi, Paula Giannattasio, Hugo Villanueva y Liliana Lami. Resoluci\u00f3n de la convocatoria de C\u00e1tedra Investiga: Convocatoria 2012-2013, Res. de Orden de M\u00e9rito: 323-12-CD.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: Raimondi Sociology as curricular content and a subject in education Abstract This article intends curricular and the education system of Mendoza province, more specifically, the kind of pedagogical modeling used in the residence training of the Sociology Teacher Training student group in 2006. Nine Portfolios and their Memoirs were subjected to analysis in which, at the same time, eighteen experiences of residency training practices carried out during academic year were documented and narrated. This collective work is organized into four sections. In the first one, we describe the working procedures of the professorship centering on the arrangement of training experiences the teacher training (2004-2013). In second we characterize features the Portfolios and Memoirs of the practices and students that were part of the teacher training in Sociology in 2006. In the third segment, we perform a of the arising pedagogical modeling attention to the description of its features. Finally, in the fourth and last section, we propose a number of considerations regarding the (pp 17-41) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaLa configuraci\u00f3n de la Sociolog\u00eda como contenidos y/o espacio curricular 19 La configuraci\u00f3n de la Sociolog\u00eda como contenidos y/o espacio curricular. An\u00e1lisis de pr\u00e1cticas de residencia de 2006 del Profesorado en Sociolog\u00eda de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de la UNCuyo Con la apertura en 2003 del Ciclo de Profesorado de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales (FCPyS) de la Universidad Nacional de Cuyo (UNCuyo), destinado a los graduados en licenciaturas en Ciencia Pol\u00edtica y Administraci\u00f3n P\u00fablica, Sociolog\u00eda, Trabajo Social y Comunicaci\u00f3n Social; se abri\u00f3 la c\u00e1tedra de Pr\u00e1ctica e Investigaci\u00f3n Educativa en 2004. La c\u00e1tedra -desde su inicio- se conform\u00f3 por un equipo interdisciplinario compuesto por una coordinaci\u00f3n pedag\u00f3gica y tutores de las pr\u00e1cticas con formaci\u00f3n espec\u00edfica. Todos abocados al acompa\u00f1amiento, organizaci\u00f3n y desarrollo de las pr\u00e1cticas de residencia de las cuatro carreras de profesorado de grado universitario en Ciencia Pol\u00edtica y Administraci\u00f3n P\u00fablica, Sociolog\u00eda, Trabajo Social y Comunicaci\u00f3n Social. Los resultados de investigaci\u00f3n que aqu\u00ed se comunican surgen del proyecto de SECTyP (2011-2013) titulado: \"La relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n de licenciatura y la formaci\u00f3n docente. El caso del Ciclo de Profesorado de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de la Universidad Nacional de Cuyo-2\u00b0 etapa\", al que est\u00e1 asociado el proyecto del Programa La C\u00e1tedra Investiga de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de la UNCuyo (Cuarta convocatoria) titulado: \"La reconfiguraci\u00f3n de las Ciencias Sociales y la Comunicaci\u00f3n Social como contenido escolar en las pr\u00e1cticas de residencia de los estudiantes del Ciclo de Profesorado de la FCPyS de la UNCuyo. Segunda Etapa\". Este art\u00edculo tiene el prop\u00f3sito de compartir algunos hallazgos sobre la configuraci\u00f3n de las disciplinas de las carreras como espacio o contenido escolar en el sistema educativo de la Provincia de Mendoza. Y en particular, las modelizaciones pedag\u00f3gicas de las pr\u00e1cticas de residencia de la cohorte 2006 del profesorado de Sociolog\u00eda. As\u00ed, la unidad de indagaci\u00f3n (Saltalamaccia, 2005) fueron nueve Portafolios y sus Memorias en los que se documentaron y narraron dieciocho experiencias de pr\u00e1cticas de residencias desarrolladas durante el ciclo lectivo 2006. Este aporte est\u00e1 organizado en cuatro apartados. En el primero, se describen los dispositivos de trabajo de la c\u00e1tedra en torno a la organizaci\u00f3n de las expereriencias de residencias de los estudiantes del profesorado (2004-2013). En el segundo, se caracterizan algunos de los rasgos del analizador antes mencionado: los Portafolios y Memorias de dieciocho pr\u00e1cticas y nueve cursantes de la cohorte 2006 del Profesorado de Sociolog\u00eda. En el tercero, se ensaya una primera caracterizaci\u00f3n de las modelizaciones pedag\u00f3gicas emergentes de un primer an\u00e1lisis, prestando especial atenci\u00f3n en la descripci\u00f3n de sus rasgos. Finalmente, en el Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp Ficcardi, Lami, Pessino, Raimondi y Mercado 20 cuarto, se proponen una serie de reflexiones en torno a los hallazgos obtenidos y sobre algunas l\u00edneas de indagaci\u00f3n emergentes. La c\u00e1tedra de Pr\u00e1ctica e Investigaci\u00f3n Educativa del Ciclo de Profesorado Marta Souto (1999) sugiere que el dispositivo pedag\u00f3gico \"puede ser pensado y analizado en tanto construcci\u00f3n social (y para ello requiere lecturas sociol\u00f3gicas, filos\u00f3ficas, hist\u00f3ricas, como organizacionales e institucionales preferentemente). Pero tambi\u00e9n en tanto construcci\u00f3n t\u00e9cnica (que refiere espec\u00edficamente a lecturas pedag\u00f3gicas y did\u00e1cticas)\". Y que esto requiere una operaci\u00f3n de reflexi\u00f3n sistem\u00e1tica acerca de los mismos. Por ello se divide este apartado en tres partes. En la primera se contextualiza el dispositivo pedag\u00f3gico de la c\u00e1tedra en tanto construcci\u00f3n social inscripto en el proceso de institucionalizaci\u00f3n de la formaci\u00f3n docente en la FCPyS en la UNCuyo. En el segundo, se ofrece una reconstrucci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de la propuesta organizativa de la c\u00e1tedra a lo largo de estos nueve a\u00f1os (2004-2013). Y en el tercero, se describe los dispositivos de acompa\u00f1amiento y formaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de residencias que estructuran la c\u00e1tedra de Pr\u00e1ctica e Investigaci\u00f3n Educativa. El Ciclo de Profesorado de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales El Ciclo de Profesorado de la FCPyS de la UNCuyo se gest\u00f3 a fines de 1990 e inicia en el a\u00f1o 2003 de la mano de una pol\u00edtica de reconocimiento del campo profesional de los graduados en licenciaturas Ciencia Pol\u00edtica y Administraci\u00f3n P\u00fablica; Sociolog\u00eda; Trabajo Social y en Comunicaci\u00f3n Social que se desempe\u00f1aban como profesores en los diferentes niveles educativos del sistema educativo de la provincia de Mendoza. Demanda de formaci\u00f3n y de titulaci\u00f3n que llev\u00f3 a graduados y estudiantes de la facultad a promover y defender el proyecto de profesorado en el Consejo Directivo de la FCPyS y el Consejo Superior de la UNCuyo. Dichos organismos decidieron la apertura de un Ciclo de Profesorado destinado a graduados de las cuatro carreras de licenciaturas (Elgueta, Ficcardi y Balada, 2011). Por un lado, el Ciclo de Profesorado integr\u00f3 entre sus estudiantes a docentes en ejercicio y a docentes en formaci\u00f3n. Y en todos los casos, sus cursantes son licenciados universitarios graduados1. Por lo tanto (y tenidos en cuenta por las pol\u00edticas de reclutamiento de docentes de 1 Con lo cual tiene algunas similitudes con el caso franc\u00e9s, donde las licenciaturas espec\u00edficas de cada \u00e1rea son un prerrequisito para acceder (luego de un examen eliminatorio) al primer puesto de trabajo docente que trae aparejado obligatoriamente un trayecto de formaci\u00f3n docente que se imparte A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 17-41) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaLa configuraci\u00f3n de la Sociolog\u00eda como contenidos y/o espacio curricular 21 la Direcci\u00f3n General de Escuelas de la provincia), buscaban ingresar en el menor tiempo posible a las aulas con una habilitaci\u00f3n espec\u00edfica como ense\u00f1antes. En consecuencia, la apertura del Ciclo de Profesorado estuvo asociado a las reformas curriculares acaecidas a partir de la d\u00e9cada de 1990 que, adem\u00e1s de regular las titulaciones para el ejercicio profesional en el sistema educativo nacional y provincial, introdujeron como novedad la inclusi\u00f3n y/o expansi\u00f3n en el curr\u00edculum de educaci\u00f3n secundaria y superior de las disciplinas y/o ciencias involucradas en las carreras de Licenciatura de la FCPyS. A partir de entonces, dichas pol\u00edticas acentuaron diferentes perspectivas de cada campo de ciencias y/o disciplinas cient\u00edficas involucradas en las carreras de licenciaturas. Adem\u00e1s, entre las reformas estructurales se destacaron las nuevas carreras t\u00e9cnicas o docentes de nivel superior y varias reorganizaciones del nivel secundario en la provincia de Mendoza (en dos niveles -EGB3 y Polimodal- hasta 2006; en un mismo sistema a partir de esa fecha y con un nuevo marco jur\u00eddico; un replanteo de la formaci\u00f3n t\u00e9cnica secundaria, y una redefinici\u00f3n de las orientaciones y modalidades que a\u00fan no ha sido resuelto). Escenario de reformas educativas en estos niveles del sistema educativo nacional y provincial que suscitaron una reconfiguraci\u00f3n de los espacios curriculares y contenidos que son de incumbencia para los distintos Profesores de Comunicaci\u00f3n Social, Trabajo Social, Sociolog\u00eda y Ciencia Pol\u00edtica y Administraci\u00f3n P\u00fablica. Desde otra perspectiva, la apertura del Ciclo de Profesorado (2003) signific\u00f3 tambi\u00e9n la reanudaci\u00f3n de la formaci\u00f3n docente en la FCPyS, que entre 1974 y 1977, ofreci\u00f3 este tipo de carrera como oferta de posgrado: Profesorado de Ciencias Sociales. Por entonces, tuvo s\u00f3lo una cohorte con 20 egresados y fue interrumpida durante la dictadura militar que afect\u00f3 tambi\u00e9n a la carrera de Licenciatura en Sociolog\u00eda2. En ese entonces, los cursantes eran egresados de las carreras de Licenciatura en Ciencias Pol\u00edticas y Administraci\u00f3n P\u00fablica y Licenciatura en Sociolog\u00eda vigentes desde 1968. De este modo, el Ciclo de Profesorado tiene en com\u00fan con esa experiencia el de ser posterior al t\u00edtulo de licenciatura. Pero se diferencia por tres rasgos: a) es una carrera de grado; b) ofrece una titulaci\u00f3n espec\u00edfica seg\u00fan la licenciatura correspondiente (ya no Ciencias Sociales); y c) da cuenta de cuatro titulaciones espec\u00edficas (con trayectos comunes y otros diferenciados) de profesorado de acuerdo a los campos disciplinarios de Comunicaci\u00f3n Social, Ciencias Pol\u00edticas y Administraci\u00f3n P\u00fablica, Sociolog\u00eda y Trabajo Social. Finalmente, en la arquitectura del Plan de Estudios la c\u00e1tedra de Pr\u00e1ctica e Investigaci\u00f3n Educativa se ubica en el Trayecto de la Formaci\u00f3n Orientada3 luego de Did\u00e1ctica Disciplinar, en Institutos de Formaci\u00f3n Docente a cargo del Estado central. 2 Licenciatura en Sociolog\u00eda fue cerrada en 1975 y su reapertura fue en 1985. 3 El Dise\u00f1o Curricular de la carrera est\u00e1 organizado a trav\u00e9s de tres Trayectos de Formaci\u00f3n: General Pedag\u00f3gica (\"Ense\u00f1anza y Aprendizaje\", \"Curriculum\", \"Instituciones Educativas\" y \"Taller de Integraci\u00f3n del Trayecto\"), Especializada (integrado por un solo espacio curricular: \"El Alumno del Tercer Ciclo de la EGB, de Polimodal y de Eduaci\u00f3n Superior: su psicolog\u00eda y su cultura\") y Orientada.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: Ficcardi, Lami, Pessino, Raimondi y Mercado 22 Taller de Transferencia Disciplinar y un Taller de Integraci\u00f3n del \u00c1rea de las Ciencias Sociales. Constituye as\u00ed, la \u00faltima de instancias formativas del Ciclo de Profesorado. A continuaci\u00f3n se expone algunos rasgos de su construcci\u00f3n t\u00e9cnica (Souto, 1999). Evoluci\u00f3n de la propuesta organizativa de la c\u00e1tedra La organizaci\u00f3n de la propuesta de c\u00e1tedra actual tiene tres momentos precedentes. A la primera la denominaremos \"pr\u00e1ctica \u00fanica y unidad de pr\u00e1ctica\"; a la segunda \"de transici\u00f3n\"; y a la tercera, \"consecuente de los concursos\". La organizaci\u00f3n de \"pr\u00e1ctica \u00fanica y unidad de pr\u00e1ctica\" se utiliz\u00f3 con la primera cohorte de estudiantes en 2004 que resultaba sumamente numerosa. Situaci\u00f3n que gener\u00f3 la organizaci\u00f3n de unidades de pr\u00e1cticas integradas por tres o cuatro residentes acompa\u00f1ados por un tutor. Tanto los residentes como el tutor pertenec\u00edan a la misma carrera. Cada estudiante residente4 integr\u00f3 una unidad de pr\u00e1ctica que ten\u00eda que desarrollar tres pasos: 1) observar una clase en el curso donde se realizar\u00edan las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza; 2) dise\u00f1ar secuencias did\u00e1cticas de una de las unidades did\u00e1cticas de la planificaci\u00f3n del espacio curricular que acogiera la residencia (que inclu\u00eda la preparaci\u00f3n de los materiales did\u00e1cticos a utilizar y los instrumentos de evaluaci\u00f3n); y 3) intervenir en una clase observado por los dem\u00e1s miembros de la unidad de pr\u00e1ctica. De este modo, la intervenci\u00f3n de cada residente se reduc\u00eda a una pr\u00e1ctica (salvo que el equipo de c\u00e1tedra decidiera extender la misma) y las observaciones requeridas pod\u00edan ser efectuadas a uno de los integrantes de la unidad de pr\u00e1ctica (que pod\u00eda incluir la observaci\u00f3n de la clase del tutor si coincid\u00eda que el espacio curricular correspond\u00eda a una que estaba a su cargo). Por \u00faltimo, para el desarrollo de esta primera experiencia no se dispuso de un Reglamento de Pr\u00e1cticas. La organizaci\u00f3n \"de transici\u00f3n\" aconteci\u00f3 con la segunda cohorte (2006) en donde se experiment\u00f3 un cambio de responsables de la coordinaci\u00f3n pedag\u00f3gica del equipo de c\u00e1tedra. De este modo, dicha coordinaci\u00f3n fue asumida por dos profesores del Ciclo de Profesorado provenientes de la c\u00e1tedra de Instituciones Educativas que se integraron a los tutores disciplinares. Entre las modificaciones introducidas se elabor\u00f3 un Reglamento de Pr\u00e1cticas de Residencias en el que se explicitaba: cantidad de pr\u00e1cticas a realizar (una obligatoria en EGB 3 y la otra en Polimodal o en el Nivel Superior); cantidad de intervenciones (cuatro en cada pr\u00e1cticas 4 Consideramos por tal a aqu\u00e9l estudiante del ciclo de profesorado que se encuentra en la \u00faltima instancia de formaci\u00f3n docente centrada en la puesta en marcha de pr\u00e1cticas de intervenci\u00f3n educativa en cursos dispuestos o convenidos para tal fin con sus respectivos profesores titulares y autoridades de los establecimientos.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 17-41) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaLa configuraci\u00f3n de la Sociolog\u00eda como contenidos y/o espacio curricular 23 antecedidas por dos observaciones: una institucional y otra en el aula donde se desarrollar\u00eda la intervenci\u00f3n); condiciones de regularidad y acreditaci\u00f3n de las residencias; tr\u00e1mites admi- nistrativos que eran necesarios prever, y la modalidad de evaluaci\u00f3n: Portafolios y Memorias. Por otro lado, se implement\u00f3 una serie de talleres sobre observaci\u00f3n, escritura pedag\u00f3gica y otras tem\u00e1ticas emergentes de las pr\u00e1cticas de residencia que surg\u00edan en las reuniones del equipo de c\u00e1tedra. Sin embargo, en el desarrollo de las experiencias concretas, algunos de los tutores conti- nuaron organizando las pr\u00e1cticas con unidades de pr\u00e1cticas y restringiendo las intervenciones a una por pr\u00e1ctica. Sin embargo, los nuevos dispositivos de evaluaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas suscitaron condiciones de an\u00e1lisis de las experiencias por parte del equipo de c\u00e1tedra que hizo posible determinar algunas problem\u00e1ticas, acordar formas colectivas de trabajo, generar espacios de formaci\u00f3n del equipo de c\u00e1tedra y proyectar nuevos dispositivos de acompa\u00f1amiento y su sentido. La organizaci\u00f3n \"consecuente de los concursos\" aconteci\u00f3 entre 2007 y mayo de 2010. Lapso en que se concursaron los cargos de Titular Simple (2007), JTP de Comunicaci\u00f3n Social (2008) y JTP de Sociolog\u00eda (mayo de 2010). El primer concurso afianz\u00f3 en el cargo de la Coordinaci\u00f3n Pedag\u00f3gica a uno de los miembros que se hab\u00eda sumado en 20065 y permiti\u00f3 una pri- mera explicitaci\u00f3n de los dispositivos de formaci\u00f3n para las pr\u00e1cticas de residencia a la vez que se consolid\u00f3 el Reglamento de las Pr\u00e1cticas de Residencia antes elaborado. El segundo concurso gener\u00f3 una di\u00e1spora de dos de los tres tutores de Comunicaci\u00f3n Social que hab\u00edan conformado el equipo Ad Honoren, quedando \u00fanicamente quien gan\u00f3 el concurso. Mientras tanto, se produjeron los concursos de Did\u00e1cticas Especial de Ciencia Pol\u00edtica y Administraci\u00f3n P\u00fablica y el de Did\u00e1ctica Especial de Trabajo Social. Los que obtuvieron los cargos eran los tutores de la c\u00e1tedra de Pr\u00e1ctica e Investigaci\u00f3n Educativa que hab\u00edan estado en las respectivas carreras Ad Honorem y continuaron en la misma por extensi\u00f3n de sus respectivos cargos. Y el tercer concurso (mayo de 2010), JTP de Sociolog\u00eda de la c\u00e1tedra de Pr\u00e1ctica e Investigaci\u00f3n Educativa, fue obtenido por una de las tutoras que estaba en la c\u00e1tedra desde la experiencia con la primera cohorte. Concurso que produjo una reconstrucci\u00f3n de los dispositivos utilizados en la c\u00e1tedra desde su fundaci\u00f3n y avanz\u00f3 en una fundamentaci\u00f3n de los dispositivos vigentes. Entre tanto, se desarroll\u00f3 la experiencia de residencias de la tercera cohorte en 2008- 2009 bajo las condiciones fijadas en el Reglamento de Pr\u00e1cticas de Residencias. Lo que ampli\u00f3 la documentaci\u00f3n acopiada de Portafolios y Memorias de las Residencias (una copia de las mismas es obligatorio dejar en el Ciclo de Profesorado), pero que incluy\u00f3 adem\u00e1s una instancia de encuentro de residentes por carrera para exponer y reflexionar sobre sus experiencias de intervenci\u00f3n bajo el formato de Ateneos. 5 El otro opt\u00f3 por concursar otra de las c\u00e1tedras del profesorado: Ense\u00f1anza y Aprendizaje.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 Ficcardi, Lami, Pessino, Raimondi y Mercado 24 Los dispositivos vigentes en la c\u00e1tedra de Pr\u00e1ctica e Investigaci\u00f3n Educativa Dadas las caracter\u00edsticas de sus objetivos en el proceso de formaci\u00f3n de los estudiantes del Ciclo de Profesorado, la c\u00e1tedra de Pr\u00e1ctica e Investigaci\u00f3n Educativa se concibe m\u00e1s en funci\u00f3n de dispositivos de trabajo que de contenidos espec\u00edficos. Desde ese encuadre -y las experiencias acumuladas en el proceso de institucionalizaci\u00f3n de la c\u00e1tedra- el proceso de trabajo plantea la realizaci\u00f3n de tres momentos. Cada uno de ellos est\u00e1 organizado con distintos dispositivos que tienen la finalidad de ofrecer soportes formativos metodol\u00f3gicos y espacios para el an\u00e1lisis. Los momentos son: 1) preparaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas; 2) intervenci\u00f3n; y 3) an\u00e1lisis de las pr\u00e1cticas. Momentos que organizan las dos experiencias de pr\u00e1cticas: una de ellas en el Ciclo B\u00e1sico del Nivel Secundario y la otra en el Ciclo Orientado o en el Nivel Superior. Y los dispositivos que se proponen para estos tres momentos son: a)pr\u00e1cticas de observaci\u00f3n; b) talleres did\u00e1cticos; c) acciones tutoriales; d) pr\u00e1cticas de intervenci\u00f3n; e) pr\u00e1cticas de escritura; y f) ateneos. A continuaci\u00f3n, explicitamos la relaci\u00f3n entre cada momento de trabajo y los dispositivos implicados. En el primer momento de \"preparaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica\" se realizan las siguientes actividades: Determinar espacio curricular y lugar donde se realizar\u00e1 la residencia (escuela, curso, docente que realizar\u00e1 la tutor\u00eda, organizaci\u00f3n de la agenda). Requiere tareas de coordinaci\u00f3n, consulta, elaboraci\u00f3n de acuerdos, entre otras. Observaci\u00f3n institucional y de clases: previo a lo cual se ofrece un \"Taller de observaci\u00f3n\" organizado a partir de un formato de laboratorio social con aportes de etnograf\u00eda (registro denso) y del an\u00e1lisis institucional (aportes de las c\u00e1tedras previas de Instituciones educativas; Sistema Educativo; Ense\u00f1anza y aprendizaje; Curr\u00edculum). Planificaci\u00f3n y dise\u00f1o de propuestas did\u00e1cticas en funci\u00f3n de los contenidos acordados con el docente a cargo del curso donde se realizar\u00e1 la intervenci\u00f3n. Esta instancia de preparaci\u00f3n incluye encuentros presenciales con los tutores en los que se analiza la propuesta, se trabaja sobre los contenidos y se revisan las estrategias. Esta instancia incluye comunicaci\u00f3n on-line permanente y se articula con un Taller sobre Planificaci\u00f3n. En el segundo momento: \"Intervenci\u00f3n o Realizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica\" o etapa del trabajo en el aula, se incluye una serie de actividades en las que se ve involucrado un tutor del equipo de c\u00e1tedra que acompa\u00f1a todas las clases de intervenci\u00f3n de los residentes e involucra: Registro y observaci\u00f3n de intervenciones de residentes, preferiblemente que se haga uso de registros densos. De inmediato a la intervenci\u00f3n, espacio de an\u00e1lisis in situ de lo que ha sucedido. Para ello suele utilizarse una serie de preguntas, configuradas previamente en el equipo, que indaga A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 17-41) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaLa configuraci\u00f3n de la Sociolog\u00eda como contenidos y/o espacio curricular 25 sobre las sensaciones, los primeros an\u00e1lisis de lo que pas\u00f3 con el contenido, los materiales utilizados, las estrategias planteadas, las interacciones, los conflictos surgidos, entre otros aspectos. Encuentros entre tutores del equipo de c\u00e1tedra para el an\u00e1lisis y determinaci\u00f3n de n\u00facleos problem\u00e1ticos sobre los que es necesario dise\u00f1ar talleres did\u00e1cticos. Nuevos encuentros de tutores con residentes para el dise\u00f1o y puesta a punto de pr\u00f3ximas intervenciones, sugerencias did\u00e1cticas, precisiones conceptuales, herramientas para la animaci\u00f3n grupal. El tercer momento de \"an\u00e1lisis de la pr\u00e1ctica\" conlleva un grado de avance de la situaci\u00f3n de intervenci\u00f3n o su finalizaci\u00f3n. Los dispositivos propuestos son: \"Taller de escritura\", que tiene por finalidad avanzar en el desarrollo de las habilidades de registro y an\u00e1lisis de las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas para documentar la experiencia de residencia y objetivarla para su posterior an\u00e1lisis. En este sentido, se utilizan las operaciones de \"interpretar\", \"reconstruir\", \"contextualizar\", \"contrastar\" y \"explicitar\" el escenario de las pr\u00e1cticas de residencia (Rockwell, 1987). Utilizaci\u00f3n de la estrategia de Portafolios que constituye un dispositivo para documentar y objetivar las dos pr\u00e1cticas que se llevaron a cabo (incluye todos aquellos materiales que se consideraran relevantes a la hora de recrear y dar cuenta de las pr\u00e1cticas: planificaciones, producciones pedag\u00f3gicas del docente, sondeos bibliogr\u00e1ficos, sondeos de materiales did\u00e1cticos en distintos soportes, copias de producciones de los alumnos, instrumentos de evaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico, informes de observaci\u00f3n o indagaci\u00f3n, fotograf\u00edas, filmaciones, comunicaci\u00f3n con los tutores registradas en mail, entre otros). Elaboraci\u00f3n de Memorias de las Pr\u00e1cticas, para lo cual se ofrecen un taller de \"escritura pedag\u00f3gica\" y se ofrecen algunas pistas para la organizaci\u00f3n del Portafolios, ya que su configuraci\u00f3n final depende del residente singular. Ateneos, concebidos como instancias de socializaci\u00f3n entre residentes de las mismas carreras de las pr\u00e1cticas realizadas. Involucra el debate y discusi\u00f3n de temas recurrentes propuesto al an\u00e1lisis entre pares. Coloquio final. La acreditaci\u00f3n de la c\u00e1tedra involucra la presentaci\u00f3n de los Portafolios y Memorias de cada pr\u00e1ctica (dos copias, una de ellas queda en el Ciclo de Profesorado de la Facultad y constituye el referente emp\u00edrico de nuestra l\u00ednea de investigaci\u00f3n). El coloquio est\u00e1 concebido como una instancia de intercambio y devoluci\u00f3n sobre las resonancias y an\u00e1lisis de las pr\u00e1cticas del residente, sus portafolios y memorias en la que participan algunos miembros de la c\u00e1tedra (tutores) y el residente. Esta breve caracterizaci\u00f3n de los dispositivos pedag\u00f3gicos vigentes de la c\u00e1tedra es el resultado de la experiencia acumulada colectivamente. En ese marco, con la segunda cohorte Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp Lami, Raimondi y Mercado de cursantes (2006) se implement\u00f3 el uso de Portafolios y Memorias como dispositivo de reflexi\u00f3n pedag\u00f3gica y acreditaci\u00f3n final. Desde entonces, el equipo de c\u00e1tedra dispone de estos materiales documentados y sistematizados. En consecuencia, este dispositivo se instrument\u00f3 durante el momento de \"organizaci\u00f3n de transici\u00f3n\", contexto que es necesario tener en cuenta en la descripci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de algunos de los rasgos de los Portafolios y Memorias de la cohorte 2006 del Profesorado de Sociolog\u00eda que se expone a continuaci\u00f3n. Los Portafolios y Memorias de la cohorte 2006 del Profesorado de Sociolog\u00eda como analizador de las modelizaciones pedag\u00f3gicas y did\u00e1cticas En este apartado se har\u00e1 foco en el an\u00e1lisis de los Portafolios y Memorias de dieciocho pr\u00e1cticas correspondientes a nueve cursantes del Profesorado de Sociolog\u00eda de la cohorte 2006. Recorte emp\u00edrico que se constituye en un analizador6, y a la vez, en la exploraci\u00f3n de un modelo de an\u00e1lisis del resto del material de Portafolios y Memorias de la misma carrera y de las otras tres de profesorado, documentadas y sistematizadas (segunda a quinta cohortes). Este abordaje requiri\u00f3 acu\u00f1ar la noci\u00f3n de \"Campo de Conocimientos en Transposici\u00f3n Did\u00e1ctica\" (CCeTD) (Ficcardi, Elgueta y Pessino, 2012) definido como espacios de intersecci\u00f3n entre: a) lo que propone el curr\u00edculum y los recorridos de formaci\u00f3n que suponen (fundamentaci\u00f3n, competencias, contenidos m\u00ednimos, espacio curricular analizado, perfil del cursante, finalidad o intencionalidad de la formaci\u00f3n, organizaci\u00f3n de la propuesta, nivel del sistema educativo); y b) la formaci\u00f3n que porta el profesional de la educaci\u00f3n (saberes propios 6 La noci\u00f3n de analizador tiene una larga historia que se remonta seg\u00fan Lapasade (1977) hasta los aportes de Pavlov que lo define desde el modelo f\u00edsico qu\u00edmico presente en sus estudios neurofisiol\u00f3gicos como la descomposici\u00f3n de la realidad en sus elementos. Seg\u00fan Lapassade (1977:18) en las ciencias naturales y f\u00edsicas \"la operaci\u00f3n del analizador produce una descomposici\u00f3n de la realidad material en elementos, sin intervenci\u00f3n de un pensamiento conciente. El an\u00e1lisis se efect\u00faa en el analizar y a trav\u00e9s de \u00e9l, que es, una m\u00e1quina de descomponer, ya natural, ya construida con fines de experimentaci\u00f3n\". Contin\u00faa afirmando que \"en la pr\u00e1ctica institucional como en la teor\u00eda que acompa\u00f1a a \u00e9sta\" se emplear\u00e1 este t\u00e9rmino pavloviano para designar \"operaciones terap\u00e9uticas y an\u00e1lisis inspirados por la teor\u00eda del inconsciente, lo imaginario y los s\u00edmbolos. El analizador adquiere un sentido freudiano\" (Lapassade, 1979:19). En este marco, \"el analista es aquel cuya actividad consiste en descomponer un material para encontrar su sentido oculto... en su condici\u00f3n de analista, decodifica mensajes simb\u00f3licos, los interpreta dentro del marco de un sistema te\u00f3rico articulado. Pero, en su condici\u00f3n de analizador, el psicoanalista es un provocador del imaginario\". Luego prosigue, \"dentro del campo psicodram\u00e1tico, denomino analizador a todo lo que concurre a teatralizar lo imaginario y el deseo... El analizador es lo que hace surgir al deseo y produce al mismo tiempo su simbolizaci\u00f3n\". Para Lidia Fern\u00e1ndez (1994), el analizador constituye una herramienta para enfrentar la dificultad provocada por la \"multisignificaci\u00f3n de los hechos\" donde \"la comprensi\u00f3n del material institucional exige un minucioso trabajo de descodificaci\u00f3n en el que la problem\u00e1tica m\u00e1s importante se plantea con respecto a la confiabilidad de la interpretaci\u00f3n\" (Fern\u00e1ndez, 1994:43).A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 17-41) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaLa configuraci\u00f3n de la Sociolog\u00eda como contenidos y/o espacio curricular 27 de cada disciplina y/o ciencia, formaci\u00f3n pedag\u00f3gica y sus tradiciones, pr\u00e1cticas profesionales, tradiciones acad\u00e9micas, entre otros). En este marco, organizamos este apartado en dos partes. En la primera explicitamos la localizaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de residencias en el territorio provincial del sistema educativo mendocino. Y en la segunda, describimos la distribuci\u00f3n de los espacios curriculares de las dieciocho pr\u00e1cticas en funci\u00f3n de su ubicaci\u00f3n en los CCeTD. Distribuci\u00f3n de las residencias en el territorio provincial por nivel del sistema educativo El Mapa 1 ilustra la distribuci\u00f3n de las dieciocho residencias de 2006 que se desarrollaron en cinco departamentos de la provincia de Mendoza, en diez instituciones educativas (tres de gesti\u00f3n privada). Seis pr\u00e1cticas en el Tercer Ciclo de la EGB 3, nueve en Polimodal, dos en CENS y una en Nivel Superior. Mapa 1. Sobre los l\u00edmites pol\u00edticos contempor\u00e1neos. Residencias 2006 del Profesorado de Sociolog\u00eda Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 Ficcardi, Lami, Pessino, Raimondi y Mercado 28 Cuadro 1. Distribuci\u00f3n de residencias 2006 seg\u00fan CCeTD CAMPO DE CONOCIMIENTO EN TRANSPOSICI\u00d3N DID\u00c1CTICANIVEL DEL SISTEMA EDUCATIVOA\u00d1O ESPACIO CURRICULAR TEMAS ABORDADOS Territorio Disciplinar : Espacios que abordan objetos propios de la disciplina; de la teor\u00eda que produce la Sociolog\u00eda y el saber de lo did\u00e1ctico.SIN PR\u00c1CTICAS EN ESTE CCeTD Disciplinar de Frontera : Espacios curriculares que abordan objetos que provienen de otros territorios disciplinares: Historia, Econom\u00eda, Antropolog\u00eda, Psicolog\u00eda Social.EGB 38\u00b0Historia y Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana* [4] Conquista y Culturas Americanas Revoluci\u00f3n de Mayo [2] Campa\u00f1as Libertadoras Trabajo y empleo: tipos de trabajo Situaci\u00f3n del trabajo actual en Argentina 9\u00b0Historia y Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana [3] Unitarios y Federales Gobierno de Rosas Mitre/Sarmiento/Avellaneda Partidos Pol\u00edticos Organizaci\u00f3n del trabajo y derechos laborales: desempleo, trabajo en negro Derechos y garant\u00edas en la Constituci\u00f3n Nacional Polimodal 3\u00b0Pol\u00edticas Sociales (Humanidades y Cien - cias Sociales) Estado Nacional y Estado Regulador Interventor. Derechos sociales Problem\u00e1ticas y Objetos de la Pr\u00e1ctica Social y Educativa : Temas o problemas sociales y educativos constituidos en objetos de an\u00e1lisis, abordados desde diferentes disciplinas propias del campo social y educativo que reclaman intervenciones desde diferentes \u00e1mbitos del saber y que marcan nuevos desaf\u00edos a las posibilidades de lo interdisciplinar.Polimodal 3\u00b0Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana [2] (Ciencias Naturales, Salud y Ambiente con orientaci\u00f3n en ciencias; Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de las Organizaciones) Democracia: definiciones y tipos [2] EGB 3 ADULTOSEGB3 AdultosFormaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana [2] Pr\u00e1cticas sociales, normas y valores [2] Construcci\u00f3n social de normas y valores. Metodolog\u00eda y la Epistemolog\u00eda : contenidos que implican saberes para la construcci\u00f3n del conocimiento de lo social y para la intervenci\u00f3n social (diagn\u00f3sticos, proyectos).Polimodal2\u00b0Elaboraci\u00f3n de Proyectos (No explicita mo - dalidad) Proyecto individual y proyecto social 3\u00b0Proyecto de Inter - venci\u00f3n Socio Cul - tural [4] (T\u00e9cnica en farmacia y laboratorio) Estrategias de investigaci\u00f3n, t\u00e9cnicas e instrumentos de investigaci\u00f3n [2] Acompa\u00f1amiento tem\u00e1ticas de investigaci\u00f3n grupales Complejidad social en las tem\u00e1ticas de salud. Tema y problema de investigaci\u00f3n Marcos te\u00f3ricos (en un proyecto de investigaci\u00f3n) Nivel Superior1\u00b0Taller de Observaci\u00f3n Operativa (Psicolog\u00eda Social) Salida de campo An\u00e1lisis de observaci\u00f3n operativa Fuente: Elaboraci\u00f3n Propia *Este espacio es un caso particular, ya que ser\u00eda la combinaci\u00f3n de un CCeTD de disciplinas de frontera (Historia) y de un CCeTD de problem\u00e1ticas u objetos de la pr\u00e1ctica social o educativa. As\u00ed, su an\u00e1lisis requerir\u00eda un abordaje m\u00e1s exhaustivo que excede el prop\u00f3sito de este art\u00edculo.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 17-41) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaLa configuraci\u00f3n de la Sociolog\u00eda como contenidos y/o espacio curricular 29 Espacios curriculares, temas y CCeTD En funci\u00f3n de los CCeTD las residencias de 2006 quedaron distribuidas, como se ilustra en el Cuadro 1, de acuerdo al nivel del sistema educativo, el tipo de carrera o modalidades, a\u00f1os, espacios curriculares y temas abordados. Prevalecieron las residencias en el \"CCTD de disciplinas de frontera\" (8/18) con preponderancia de temas de Historia Argentina y de Ciencia Pol\u00edtica. Los espacios curriculares dominantes son del Tercer Ciclo de la EGB y luego de Polimodal. Seis en el \"CCTD de Metodolog\u00eda y la Epistemolog\u00eda\" con un predominio de temas de metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n en la que se destaca el trabajo en terreno o de campo (4/6). Los espacios curriculares se ubican en el Polimodal (con predominio del espacio curricular de \"Proyecto de Intervenci\u00f3n Socio Comunitaria\" de 3\u00b0 a\u00f1o de Polimodal de la escuela N\u00b0 4-013 que tiene la orientaci\u00f3n t\u00e9cnica en farmacia y laboratorio) y una en Nivel Superior. En el \"CCTD de Problem\u00e1ticas y Objetos de la Pr\u00e1ctica Social y Educativa\" predominaron temas con un abordaje desde la perspectiva de la Ciencia Pol\u00edtica en el Polimodal. En cambio en el tercer ciclo de la EGB de Adultos aparece otra orientaci\u00f3n pero que lamentablemente no ha sido lo suficientemente documentada en los dos portafolios y memorias que aluden a ello7. Y en el \"CCTD Territorio Disciplinar\" no se registraron residencias en 2006. El Cuadro 2 grafica el predominio de los CCeTD de la Sociolog\u00eda seg\u00fan nivel, modalidad y tipo de carrera. Si bien es aventurado realizar una generalizaci\u00f3n de estos resultados, ofrece una tendencia que requiere ser puesta en an\u00e1lisis en la configuraci\u00f3n de las residencias de las dem\u00e1s generaciones del profesorado de Sociolog\u00eda para advertir sus rasgos y consecuencias. 7 En ambos casos el an\u00e1lisis del contexto y coyuntura (deficiencia de gas por entonces en las escuelas de la provincia de Mendoza) -en s\u00ed mismo de inter\u00e9s- dej\u00f3 sin an\u00e1lisis la configuraci\u00f3n de las propuestas de ense\u00f1anza y aprendizaje.Cuadro 2. Predominio de CCTD seg\u00fan nivel, modalidad y carreras TERCER CICLO DE LA EGB POLIMODAL SUPERIOR Com\u00fan Adultos T\u00e9cnicasHumanidades y Ciencias SocialesCiencias Naturales, Salud y AmbienteEconom\u00eda y Gesti\u00f3n de las OrganizacionesTecnicatura en Psicolog\u00eda Social Disciplinas de fronteraProblem\u00e1ticas y objetos de la pr\u00e1ctica social y educativaMetodolog\u00eda y la epistemolog\u00edaDisciplinas de fronteraProblem\u00e1ticas y objetos de la pr\u00e1ctica social y educativaProblem\u00e1ticas y objetos de la pr\u00e1ctica social y educativaMetodolog\u00eda y la epistemolog\u00eda Fuente: Elaboraci\u00f3n PropiaCuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. Raimondi y Mercado 30 Modelizaciones pedag\u00f3gicas emergentes del an\u00e1lisis de las residencias de 2006 del Profesorado de Sociolog\u00eda La construcci\u00f3n de Portafolios (Danielson y Abrutyn, 1997) y Memorias constituye una actividad realizada durante y/o en forma posterior de cada pr\u00e1ctica de residencias. En el portafolio se documentan materiales de ense\u00f1anza, trabajos elaborados por los estudiantes, apuntes, fotograf\u00edas o videos, cortos, aportes bibliogr\u00e1ficos, observaciones institucionales y \u00e1ulicas, planificaciones y/o secuencias did\u00e1cticas, intercambios con profesores del curso y/o con tutores, apuntes de los talleres; y en distintos soportes (gr\u00e1ficos, digitales, audiovisuales). En las memorias los residentes ofrecen una reflexi\u00f3n como reconstrucci\u00f3n de la experiencia (Stenhouse, 1984) en el que seg\u00fan Gloria Edelstein (2011:32) opera a trav\u00e9s de tres fen\u00f3menos paralelos: a) reconstruir las situaciones donde se produce la acci\u00f3n, atendiendo a caracter\u00edsticas antes ignoradas o reinterpretando y asignando nuevo significado a las caracter\u00edsticas ya conocidas; b) reconstruirse a s\u00ed mis - mos como profesores/as, adquiriendo conciencia de las formas en que estructuran sus conocimientos, afectos y estrategias de actuaci\u00f3n; y c) reconstruir los supuestos acerca de la ense\u00f1anza aceptados como b\u00e1sicos, lo que implica analizar cr\u00edticamente las razones y los intereses individuales y colectivos que subyacen a los principios y formas domi - nantes de concebir la ense\u00f1anza8. As\u00ed, en la caracterizaci\u00f3n de modelizaciones pedag\u00f3gicas9 (que por ahora estar\u00eda en una fase conjetural) se articulan el an\u00e1lisis del tipo de material objetivado o documentado en los portafolios y la orientaci\u00f3n o sentido de la reflexi\u00f3n ofrecida en las memorias. Y c\u00f3mo en dicha articulaci\u00f3n se produce una suerte de gram\u00e1tica o estructura l\u00f3gica a partir de la cual se reflexion\u00f3 y objetiv\u00f3 la cotidianidad de la experiencia educativa de ense\u00f1anza y aprendizaje. En ese marco, en ocasiones advertiremos no se explicitan las propuestas did\u00e1cticas concretas 8 Este posicionamiento se articula alrededor de una concepci\u00f3n de la educaci\u00f3n entendida en t\u00e9rminos de \"arte de ense\u00f1ar\" iniciado por Dewey y que explora un sentido sobre la reflexi\u00f3n que supera concepciones que la restringen a la \"reflexi\u00f3n como acci\u00f3n mediatizada instrumentalmente\" y/o a la \"reflexi\u00f3n como proceso de deliberaci\u00f3n entre diversas y a menudo encontradas orientaciones de ense\u00f1anza\". Tradici\u00f3n a la que contribuyen con sus aportes Schwab (1974), Stenhouse (1984), P\u00e9rez Lindo y Gimeno Sacrist\u00e1n (1992) y Edelstein (2011). 9 Durkhein (1977) plantea que mientras la pr\u00e1ctica educativa acontece cotidianamente en las relaciones entre seres humanos cada vez que hay alguien que busca transmitir algo a otro, la pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica es intermitente (se da s\u00f3lo cuando se generan las condiciones para la reflexi\u00f3n sobre los hechos y pr\u00e1cticas educativas). Por otro lado, Adriana Puiggr\u00f3s (1984) se\u00f1ala que toda pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica es una pr\u00e1ctica social pero no a la inversa. Y sin embargo, toda experiencia social es susceptible de ser analizada en tanto pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 17-41) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaLa configuraci\u00f3n de la Sociolog\u00eda como contenidos y/o espacio curricular 31 y, en cambio, se reflexiona sobre el contexto social o institucional en el que se desarrollaron las mismas. En estas coordenadas, el an\u00e1lisis de los materiales emp\u00edricos reunido permiti\u00f3 elaborar una primera caracterizaci\u00f3n de cinco modelizaciones pedag\u00f3gicas: Huida vertical del an\u00e1lisis de la experiencia educativa del aula y exaltaci\u00f3n del contexto; Gesti\u00f3n o administraci\u00f3n educativa de recursos did\u00e1cticos o contenidos; Centralidad de la preocupaci\u00f3n conceptual; Sociolog\u00eda como provisi\u00f3n de categor\u00edas para abordar fen\u00f3menos sociales; y Orientado al trabajo de campo. Cada modelizaci\u00f3n supone posibilidades de combinaciones en funci\u00f3n de distintas orientaciones dadas por la intencionalidad de las pr\u00e1cticas y las intervenciones concretas. A continuaci\u00f3n se describe cada una vincul\u00e1ndolo con algunas referencias de los materiales emp\u00edricos analizados. Huida vertical del an\u00e1lisis de la experiencia educativa del aula y exaltaci\u00f3n del contexto En estas modelizaciones la reflexi\u00f3n est\u00e1 centrada en el contexto social y/o institucional en funci\u00f3n de los siguientes rasgos: a) interpretaci\u00f3n de tipo sociol\u00f3gica que a veces suele tener una pretensi\u00f3n de explicaci\u00f3n general; b) valoraci\u00f3n de la experiencia formativa que no explicita los sentidos puestos en juego; c) menci\u00f3n de marcos referenciales sobre problem\u00e1ticas vinculadas a las residencias que en ocasiones eluden el an\u00e1lisis de las situaciones concretas que se encuentran en las experiencias de intervenci\u00f3n. En todos estos casos, suele prevalecer una ret\u00f3rica que no profundiza sobre el an\u00e1lisis de pr\u00e1cticas singulares o las sustituye por declaraciones de principios. A continuaci\u00f3n, en el Cuadro 3, ofrecemos algunos rasgos de los materiales emp\u00edricos de portafolios y memorias que suscitaron esta modelizaci\u00f3n. Cuadro 3. Referencias a portafolios y memorias que conjeturaron una modelizaci\u00f3n de huida vertical PORTAFOLIO Y MEMORIA TESTIGO C\u00d3DIGO, DATO s AN\u00c1LISIS DE MATERIAL DOCUMENTADO 06-S-06-03 Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana. EGB3 Adultos CCeTD Problem\u00e1ticas y Objetos de la Pr\u00e1cti - ca Social o Educativa Tema: Pr\u00e1cticas sociales, normas y valoresContexto de carencia de gas en las escuelas mendocinas y su contextualizaci\u00f3n a gran escala concentra el an\u00e1lisis. As\u00ed, deja sin mencionar o aludir al modo en que se configur\u00f3 la experiencia educativa (de la que se desconoce por el registro la tem\u00e1tica abordada). As\u00ed la pr\u00e1ctica concreta en el aula no se documenta (secuencias did\u00e1cticas, materiales utilizados, producciones de los estudiantes), y s\u00ed en cambio (sobreabundantemente) art\u00edculos period\u00edsticos de la \u00e9poca que reflejan el malestar de las escuelas mendocinas por las deficiencias de la provisi\u00f3n de gas durante el invierno de 2006. Entonces, queda sin descripci\u00f3n -y en consecuencia solapado- de qu\u00e9 modo se abord\u00f3 la tem\u00e1tica de las pr\u00e1cticas sociales, normas y valores.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 Ficcardi, Lami, Pessino, Raimondi y Mercado 32 Cuadro 3. Referencias a portafolios y memorias que conjeturaron una modelizaci\u00f3n de huida vertical PORTAFOLIO Y MEMORIA TESTIGO C\u00d3DIGO, DATO s AN\u00c1LISIS DE MATERIAL DOCUMENTADO 06-S-07-03 Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana. EGB3 Adultos CCeTD Problem\u00e1ticas y Objetos de la Pr\u00e1cti - ca Social o Educativa Tema: la vida en sociedad, normas y valores: origen de las normas sociales, diversidad de normas y valores y tipos de normas sociales. Construcci\u00f3n social de normas y valoresEl an\u00e1lisis enfatiza las malas condiciones de la infraestructura de gas. Por otro lado, introduce en el an\u00e1lisis la problematizaci\u00f3n de los adolescentes y adultos que tienen que asistir a la educaci\u00f3n de adultos. Aspectos que no se centra en el an\u00e1lisis de los estudiantes concretos con quienes se interactu\u00f3 sino en funci\u00f3n de marcos referenciales generales. Entre ellos, los marcos normativos establecidos como pautas sociales en los \u00e1mbitos familiares. De ese modo prevalece el \"prejuicio ilustrado\" al an\u00e1lisis de los sujetos con los que se interactu\u00f3 de modo concreto. Finalmente, no se ofrecen descripciones de los modos en que se abord\u00f3 el tema propuesto en la experiencia concreta. 06-S-06-02 Proyecto de Intervenci\u00f3n Socio comunitaria 3\u00b0 T\u00e9cnico en farmacia y laboratorio CCeTD Metodolog\u00eda y Epistemolog\u00eda Tema: Proyectos de investigaci\u00f3n tem\u00e1ticos grupalesEl an\u00e1lisis de la experiencia de intervenci\u00f3n concreta en el curso es sustituido por una valoraci\u00f3n general de la formaci\u00f3n del ciclo del profesorado que no explicita sus consecuencias en las experiencias educativas puestas en an\u00e1lisis. De este modo aportes educativos son utilizados en un discurso sin referencia a la pr\u00e1ctica educativa. Por otro lado se enfatiza y problematiza el an\u00e1lisis de contexto educativo provincial abandonando el an\u00e1lisis del caso singular de las pr\u00e1cticas desarrolladas. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Gesti\u00f3n o administraci\u00f3n educativa de recursos did\u00e1cticos o contenidos La pr\u00e1ctica de ense\u00f1anza consisti\u00f3 en mediar un texto, un documental, una pel\u00edcula o cualquier otro recurso. Pero dicha mediaci\u00f3n -por lo general- estuvo asociada a la producci\u00f3n de un cuestionario que se restring\u00eda a buscar en el recurso elegido la informaci\u00f3n y registrarla en las carpetas de los estudiantes. As\u00ed, la organizaci\u00f3n supon\u00eda una presentaci\u00f3n del recurso, un trabajo individual o grupal con el mismo (lectura, visado), la transcripci\u00f3n de la informaci\u00f3n solicitada y la puesta en com\u00fan de lo realizado centrada en su reproducci\u00f3n y/o refuerzo. Denominamos gesti\u00f3n o administraci\u00f3n porque estaban animadas por una l\u00f3gica de cumplimiento de tiempos y actividades de acuerdo a lo establecido en una programaci\u00f3n previa y \u00e9sta fue su m\u00e1xima preocupaci\u00f3n. El Cuadro 4 ofrece algunos rasgos de portafolios y memorias que permitieron conjeturar esta modelizaci\u00f3n pedag\u00f3gica.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: (pp 17-41) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaLa configuraci\u00f3n de la Sociolog\u00eda como contenidos y/o espacio curricular 33 Cuadro 4. Referencias a Portafolios y Memorias que conjeturaron una modelizaci\u00f3n de gesti\u00f3n o administraci\u00f3n educativa PORTAFOLIO Y MEMORIA TESTIGO C\u00d3DIGO, DATOS AN\u00c1LISIS DE MATERIAL DOCUMENTADO 06-S-01-01 Historia y Formaci\u00f3n \u00c9tica 9\u00b0 EGB 3 CCTD Disciplinas de frontera Tema: La liga Unitaria y el Pacto Federal.Los gobiernos de Juan Manuel de Rosas. La concentraci\u00f3n de poder: las facultades extraordinarias y la suma de poder p\u00fablico, su personalidad, opositores y seguidores.Preocupaci\u00f3n durante observaci\u00f3n por momentos de la clase en t\u00e9rminos de inicio- desarrollo-cierre; interacci\u00f3n con estudiantes que usan un vocabulario considerado \"inadecuado\", no se cita fuentes de materiales did\u00e1cticos, desatenci\u00f3n de la descripci\u00f3n por los contenido de la clase concreta (el tema propuesto queda sin ser descrito). Residencias en el curso de su madre (profesora m\u00e1s antigua y de historia) en escuela de su barrio. Lectura y completamiento de cuadro comparativo. Preocupaci\u00f3n por v\u00ednculo con estudiantes en t\u00e9rminos de sost\u00e9n de la disciplina. 06-S-09-01 Historia y Formaci\u00f3n \u00c9tica 8\u00b0 EGB 3 CCTD Disciplinas de frontera Tema: Trabajo y empleo: tipos de trabajo, desarrollo hist\u00f3ri - co. Situaci\u00f3n del trabajo en la Argentina actualLa propuesta busc\u00f3 art\u00edculos period\u00edsticos sobre las tem\u00e1ticas puestas en juego. Sin embargo, la propuesta consisti\u00f3 \u00fanicamente en el desarrollo de estrategias de \"comprensi\u00f3n lectora\" de los art\u00edculos y sin un debate o an\u00e1lisis en funci\u00f3n de los contenidos desarrollados. De ese modo, las gu\u00edas elaboradas buscaban la reproducci\u00f3n textual de los aportes y no su discusi\u00f3n y problematizaci\u00f3n. Este aspecto se vio enfatizado por el hecho de que uno de los temas a desarrollar era \"los pueblos ind\u00edgenas en Cuyo ayer y hoy\" (pr\u00e1ctica realizada en Lavalle) pero este aspecto no se abord\u00f3. 06-S-01-02 Elaboraci\u00f3n de Proyecto 2\u00b0 Polimodal (no explicita modalidad) CCTD Metodolog\u00eda y Epistemolog\u00eda Tema: Proyecto individual: caracter\u00edsticas Proyecto social: para qu\u00e9, diagn\u00f3stico descriptivo y explicativoEn la observaci\u00f3n advierte complejidad del texto y dificultad en mediar los contenidos por parte del docente. Atribuye a ello distracci\u00f3n de los estudiantes y dificultad para finalizar actividades propuestas. La clase estuvo centrada en el docente. Estuvo atento residente a ver correspondencia entre lo planificado y lo realizado por el docente. Dificultad de abordar \"proyecto individual\" desde la perspectiva de valores religiosos propuestos por la escuela cuando la perspectiva ideol\u00f3gica institucional no es compartida. Sin embargo, la residente mantuvo la propuesta dada sin modificaciones. As\u00ed, la diferencia ideol\u00f3gica fue resuelta ateni\u00e9ndose a lo establecido por el profesor titular del curso sin cuestionar el posicionamiento ideol\u00f3gico pese a su propia incomodidad. 06-S-02-02 Pol\u00edticas Sociales 3\u00b0 Humanidades y Ciencias Sociales CCTD Disciplinas de frontera Temas: Estado Nacional y Estado Regulador Interventor; Derechos Sociales.Todas las actividades propuestas estuvieron centradas en los textos (con preguntas casi literales). As\u00ed la discusi\u00f3n de los temas est\u00e1 centrado en lo que dicen los textos y no en lo que les sucede a los estudiantes en su condici\u00f3n (muchos de ellos) de ladrilleros en el Algarrobal (departamento de Las Heras). Por otro lado, no present\u00f3 memoria sobre estas pr\u00e1cticas. Fuente: Elaboraci\u00f3n propiaCuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: Ficcardi, Lami, Pessino, Raimondi y Mercado 34 Centralidad de la preocupaci\u00f3n conceptual En el desarrollo de estas clases parece que se combinaron rasgos de la primera modelizaci\u00f3n (huida vertical), pero en \u00e9sta la exposici\u00f3n conceptual por parte del profesor domin\u00f3 la escena educativa. As\u00ed, el dominio de definiciones, diferencias conceptuales de t\u00e9rminos, alcances de ciertas nociones y escuelas o tradiciones constituy\u00f3 un eje organizador de las propuestas. El Cuadro 5 ofrece una descripci\u00f3n de los materiales emp\u00edricos que permitieron conjeturar esta modelizaci\u00f3n. Cuadro 5. Referencias a Portafolios y Memorias que conjeturaron una modelizaci\u00f3n centralizada en la preocuaci\u00f3n conceptual PORTAFOLIO Y MEMORIA TESTIGO C\u00d3DIGO, DATOS AN\u00c1LISIS DE MATERIAL DOCUMENTADO 06-S-03-02 Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana 3\u00b0 Polimodal. Ciencias Naturales, Salud y Ambiente CCTD Problem\u00e1ticas y Objetos de la Pr\u00e1ctica Social o Educativa Temas: democracia, tiposCentralidad de la preocupaci\u00f3n conceptual respecto al tema propuesto. De ese modo, la exposici\u00f3n y la constataci\u00f3n de que los conceptos expuestos fueron registrados en las carpetas dominaron la escena de la residencia. Y ello, pese a algunas intervenciones documentadas en las memorias sobre tipos de gobiernos en pa\u00edses latinoamericanos como Cuba. Consulta que no se abord\u00f3 y en cambi\u00f3 se insisti\u00f3 en la captaci\u00f3n de diferencias conceptuales sobre el tema propuesto. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Sociolog\u00eda como provisi\u00f3n de categor\u00edas para abordar fen\u00f3menos sociales Se profundiz\u00f3 en un planteo donde el aporte de la sociolog\u00eda se presentaba como un modo de comprensi\u00f3n de los fen\u00f3menos sociales. En consecuencia, insist\u00edan en el uso del acervo conceptual de la sociolog\u00eda para la comprensi\u00f3n de los fen\u00f3menos sociales. La mediaci\u00f3n did\u00e1ctica sol\u00eda utilizar la exposici\u00f3n o explicitaci\u00f3n de un marco conceptual que luego era utilizado para la comprensi\u00f3n de hechos sociales animado por distintos prop\u00f3sitos: construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda, ir m\u00e1s all\u00e1 de la descripci\u00f3n de fen\u00f3menos, relacionar el pasado con el presente. Tambi\u00e9n requiri\u00f3 una b\u00fasqueda intensiva de materiales de actualidad y la preocupaci\u00f3n por resolver interrogantes que atravesaban a los estudiantes. As\u00ed, supon\u00edan una explicitaci\u00f3n conceptual resuelta a trav\u00e9s de una exposici\u00f3n o un texto, A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 17-41) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaLa configuraci\u00f3n de la Sociolog\u00eda como contenidos y/o espacio curricular 35 luego se propon\u00eda una situaci\u00f3n o un caso que era sometido a la discusi\u00f3n grupal o en general y finalmente se realizaba una puesta en com\u00fan. Una de las dificultades de este modelo fue que el proceso de an\u00e1lisis pod\u00eda ser desarrollado exclusivamente por el residente practicante y los estudiantes se configuraban como meros espectadores de dicho proceso. Aspecto que sol\u00eda ser privilegiado en nombre de los tiempos, recursos y programaci\u00f3n de las clases. En consecuencia, si se enfatizaba este punto, pod\u00eda derivar en modelar la clase en funci\u00f3n del tipo de \"centralidad en la preocupaci\u00f3n conceptual\". Por otro lado, en este tipo de desarrollo los profesores sol\u00edan exaltar las diferencias y particularidades de los aportes de la sociolog\u00eda respecto a otras ciencias sociales. Otra de las dificultades de este modelo fue que el proceso de an\u00e1lisis se centrara exclusivamente en la propuesta sugerida por el docente en la modelizaci\u00f3n did\u00e1ctica abandonando el an\u00e1lisis de las situaciones concretas que atravesaban a los propios estudiantes involucrados. El Cuadro 6 expone el material emp\u00edrico que sostiene lo antedicho. Cuadro 6. Referencias a Portafolios y Memorias que conjeturaron una modelizaci\u00f3n \"Sociolog\u00eda como provisi\u00f3n de categor\u00edas para abordar fen\u00f3menos sociales\" PORTAFOLIO Y MEMORIA TESTIGO C\u00d3DIGO, DATOS AN\u00c1LISIS DE MATERIAL DOCUMENTADO 06-S-02-01 Historia y Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana 8\u00b0 EGB 3 CCTD Disciplinas de frontera Temas: conquista y culturas americanas.Reflexi\u00f3n sobre uso de categor\u00edas como grupos privilegiados o no privilegiados en lugar de clases dominantes y clases dominados desde el marxismo como rasgo diferencias de facultades de la UNCUYO. Una clase fue abordada desde perspectiva hist\u00f3rica y la segunda en el presente los mismos temas: distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica, poblaci\u00f3n, problem\u00e1ticas. Reflexi\u00f3n pedag\u00f3gica sobre las diferencias en el abordaje de clases \"descriptivas\" o clases que promuevan la \"reflexi\u00f3n cr\u00edtica\" sobre los temas propuestos en funci\u00f3n de una concepci\u00f3n de la educaci\u00f3n como concientizadora de derechos y constructora de ciudadan\u00eda. Necesidad de buscar materiales did\u00e1cticos en distintas fuentes y soportes 06-S-03-01 Historia y Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana 9\u00b0 EGB 3 CCTD Disciplinas de frontera Tema: Mitre/Sarmiento/Avellaneda; Partidos pol\u00edticosTensi\u00f3n entre mirada hist\u00f3rica y mirada sociol\u00f3gica (que consist\u00eda en explicarlo desde los cambios en la estructura econ\u00f3mica mundial y el papel de Am\u00e9rica Latina en la divisi\u00f3n internacional del trabajo). Pero dividi\u00f3 el curso en grupos para abordar aspectos culturales, sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, contexto internacional y actores sociales en tanto conceptos. Grupos de poder y subordinados. Preocupaci\u00f3n conceptual por \"partido pol\u00edtico\" y diferencia entre partido de masas y partido de notables compar\u00e1ndolo con la oligarqu\u00eda de 1880.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 Ficcardi, Lami, Pessino, Raimondi y Mercado 36 Cuadro 6. Referencias a Portafolios y Memorias que conjeturaron una modelizaci\u00f3n \"Sociolog\u00eda como provisi\u00f3n de categor\u00edas para abordar fen\u00f3menos sociales\" PORTAFOLIO Y MEMORIA TESTIGO C\u00d3DIGO, DATOS AN\u00c1LISIS DE MATERIAL DOCUMENTADO 06-S-04-01 Historia y Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana 8\u00b0 EGB 3 CCTD Disciplinas de frontera Tema: Revoluci\u00f3n de MayoRealiz\u00f3 sus pr\u00e1cticas en el espacio donde ejerc\u00eda como docente. La escuela recib\u00eda hijos de campesinos y obreros con preponderancia de origen boliviano y repetidores. El tema fue la Revoluci\u00f3n de Mayo. Se opt\u00f3 por proyecci\u00f3n de fragmento de \"Algo habr\u00e1n hecho\" en la 1\u00b0 clase y la 2\u00b0 una reflexi\u00f3n sobre ello en torno a sectores sociales y proyectos en pugna en esta \u00e9poca. El debate gir\u00f3 alrededor de la noci\u00f3n de revoluci\u00f3n y sectores sociales. Relaci\u00f3n con episodios de la historia reciente: De La Rua, piquetes. Propone comprender el pasado para cuestionar el presente. 06-S-05-01 Historia y Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana 8\u00b0 EGB 3 CCTD Disciplinas de frontera Tema: Revoluci\u00f3n de Mayo y Campa\u00f1as LibertadorasRelaci\u00f3n entre hechos hist\u00f3ricos y el tiempo presente: vigencia o no de la independencia pol\u00edtica y econ\u00f3mica de Argentina. Pese a que describi\u00f3 que los estudiantes participaban de encuentros de campesinos sin tierra de Lavalle no abord\u00f3 ese tema en la clase. Pareja pedag\u00f3gica del anterior 06-S-08-01 Historia y Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana 9\u00b0 EGB 3 CCTD Disciplinas de frontera Tema: Trabajo, derechos laborales. Derechos en la constituci\u00f3n nacional.La propuesta gir\u00f3 en torno a distintos art\u00edculos period\u00edsticos que problematizaban los temas abordados a trav\u00e9s de noticias. De ese modo, el abordaje apuntaba al uso de las categor\u00edas ofrecidas para el an\u00e1lisis de las situaciones sugeridas. Sin embargo, pese a que se tuvo esta orientaci\u00f3n se interpret\u00f3 la organizaci\u00f3n de un piquete por parte de los estudiantes por la ausencia de gas en la escuela como una acci\u00f3n de \"insurrectos\" que no se atien\u00edan a las pautas establecidas por la escuela. Aspecto que se complement\u00f3 con una excesiva preocupaci\u00f3n por el control del tiempo destinado a las actividades pautadas. De este modo, pese a que la orientaci\u00f3n de la propuesta fue situacional, no lo fue su an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n particular que atravesaba el curso en el periodo de desarrollo de las pr\u00e1cticas. 06-S-08-02 Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana 3\u00b0 Polimodal. Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de las Organizaciones CCTD Problem\u00e1ticas y Objetos de la Pr\u00e1ctica Social o Educativa Tema: Democracia, tipos.El planteo sigui\u00f3 al pie de la letra el planteo de un libro de texto utilizado y adoptado en la escuela: \"Me refugi\u00e9 en los conceptos te\u00f3ricos tratados en el libro\" (frase literal del residente). Sin embargo, en las consignas apareci\u00f3 algunas de \"aplicaci\u00f3n\" vinculadas a art\u00edculos period\u00edsticos del diario Clar\u00edn que permitieron utilizar las categor\u00edas en situaciones concretas. Sin embargo, ante los hechos concretos de la escuela (estudiantes que solicitan ir a obra de teatro que se desarrollaba en la escuela) y el tema en cuesti\u00f3n, parece que se produjo una desvinculaci\u00f3n o desconexi\u00f3n (como si el tema no afectara el an\u00e1lisis de las situaciones democr\u00e1ticas o no que se experimentaron en el mismo momento de las pr\u00e1cticas). Fuente: Elaboraci\u00f3n propiaA Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 17-41) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaLa configuraci\u00f3n de la Sociolog\u00eda como contenidos y/o espacio curricular 37 Orientado al trabajo de campo La propuesta conten\u00eda un trabajo de campo en donde se defin\u00eda un problema, se planteaba un proyecto de investigaci\u00f3n o intervenci\u00f3n, se desarrollaban los instrumentos de recolecci\u00f3n de datos y se ejecutaba la propuesta. El formato predominante de la propuesta fue el de taller a partir del cual se trabajaba por grupos en funci\u00f3n de propuestas concretas en las que iba avanzando progresivamente. La exposici\u00f3n de los avances de los grupos constituy\u00f3 una ocasi\u00f3n de ajuste o precisi\u00f3n de conceptos y procedimientos. El Cuadro 7 muestra los rasgos descriptos en funci\u00f3n de los portafolios y memorias analizados. Cuadro 7. Referencias a Portafolios y Memorias que conjeturaron una modelizaci\u00f3n orientada al trabajo de campo PORTAFOLIO Y MEMORIA TESTIGO C\u00d3DIGO, DATOS AN\u00c1LISIS DE MATERIAL DOCUMENTADO 06-S-04-02 Proyecto de Investigaci\u00f3n Socio Cultural 3\u00b0 T\u00e9cnico en farmacia y laboratorio CCTD Metodolog\u00eda y Epistemolog\u00eda Tema: estrategias de investigaci\u00f3nPredominio en la escuela de estudiantado femenino. El espacio curricular se articulaba con un proyecto de investigaci\u00f3n e intervenci\u00f3n de realizaci\u00f3n concreta de 5 grupos cuyos temas fueron: consecuencias del aborto, enfermedades especiales, tribus urbanas, violencia familiar, y violaci\u00f3n de los derechos humanos en la dictadura. Esto requiri\u00f3 orientar la propuesta como taller en funci\u00f3n de los temas elegidos por los grupos. 06-S-07-02 Proyecto de Investigaci\u00f3n Socio Cultural 3\u00b0 T\u00e9cnico en farmacia y laboratorio CCTD Metodolog\u00eda y Epistemolog\u00eda Tema: Problema de investigaci\u00f3n y metodolog\u00edaLa residente analiz\u00f3 la problem\u00e1tica de la inserci\u00f3n laboral de los adolescentes en el mundo del trabajo y su relaci\u00f3n con la carrera t\u00e9cnica de la propuesta de esta escuela y la configuraci\u00f3n de las producciones que tienen que desarrollar (en funci\u00f3n de pasant\u00edas en farmacias y laboratorios). En ese marco puso en an\u00e1lisis el enfoque positivista que prevalec\u00eda en algunas consideraciones ofrecidas en la carrera y centr\u00f3 el trabajo en la desnaturalizaci\u00f3n de ciertas categor\u00edas sociales en funci\u00f3n de los temas elegidos por los grupos. Y esto en funci\u00f3n de la tem\u00e1tica abordada como contenido escolar.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 Ficcardi, Lami, Pessino, Raimondi y Mercado 38 Cuadro 7. Referencias a Portafolios y Memorias que conjeturaron una modelizaci\u00f3n orientada al trabajo de campo PORTAFOLIO Y MEMORIA TESTIGO C\u00d3DIGO, DATOS AN\u00c1LISIS DE MATERIAL DOCUMENTADO 06-S-09-02 Proyecto de Investigaci\u00f3n Socio Cultural 3\u00b0 T\u00e9cnico en farmacia y laboratorio CCTD Metodolog\u00eda y Epistemolog\u00eda Tema: marcos te\u00f3ricos y t\u00e9cnicas o instrumentos de investigaci\u00f3n.Exposici\u00f3n de marcos referenciales y acompa\u00f1amiento de los proyectos de investigaci\u00f3n de cada grupo. 06-S-05-06 Taller de Observaci\u00f3n Operativa Psicolog\u00eda Social CCTD Metodolog\u00eda y Epistemolog\u00eda Tema: salida de campo, an\u00e1lisis de observaci\u00f3n operativaFue estudiante durante 5 a\u00f1os de la carrera donde en momento el residente desarroll\u00f3 sus pr\u00e1cticas. Adem\u00e1s, ejerc\u00eda como profesor desde hac\u00eda 3 a\u00f1os. Hubo un intenso uso de presentaciones en PowerPoint. Pero que se complementaron con T\u00e9cnicas de dramatizaci\u00f3n y de simulaciones que generaron la elaboraci\u00f3n de cr\u00f3nica de observaci\u00f3n por parte de los cursantes de la carrera. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Algunas reflexiones en torno a los hallazgos provisorios obtenidos Las modelizaciones pedag\u00f3gicas conjeturadas no son excluyentes entre s\u00ed, permiten generar varias combinaciones y tampoco parece responder a una configuraci\u00f3n dada por un espacio curricular determinado. Lo antedicho puede apreciarse en el an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n de cada una de ellas de acuerdo al nivel del sistema educativo en el que se desarroll\u00f3 y el CCeTD (aspecto sintetizado en el Cuadro 8 ). El Cuadro 8 es susceptible de varias lecturas y queda sujeto a revisi\u00f3n y ampliaci\u00f3n a partir del an\u00e1lisis de portafolios y memorias de cohortes posteriores a 200610. Sin embargo, permite anticipar algunas conjeturas de confirmarse ciertas configuraciones que listamos a continuaci\u00f3n a modo de hallazgos provisorios. 10 En particular, teniendo en cuenta que durante la cohorte 2006 no se registraron pr\u00e1cticas en el CCeTD del Territorio Disciplinar.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 17-41) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaLa configuraci\u00f3n de la Sociolog\u00eda como contenidos y/o espacio curricular 39 En el CCeTD de Disciplinas de Frontera prevalecen las pr\u00e1cticas asociadas a una modelizaci\u00f3n pedag\u00f3gica que considera que la sociolog\u00eda provee categor\u00edas para abordar fen\u00f3menos sociales. Pero esta aparece en tensi\u00f3n o contrapuesta con otra posibilidad de modelizaci\u00f3n centrada en la gesti\u00f3n o administraci\u00f3n educativa. Por otro lado, prevalece esta tensi\u00f3n en espacios curriculares de la EGB3. Cuadro 8. Relaci\u00f3n entre CCeTD, modelizaciones pedag\u00f3gicas, espacios niveles N\u00b0MODELIZACIONES PEDAG\u00d3GICAS I.- Huida vertical II.- Gesti\u00f3n o administraci\u00f3n III.- Preocupaci\u00f3n conceptualIV.- Sociolog\u00eda: categor\u00edas para abordar fen\u00f3menos socialesV.- Orientado al trabajo de campo Disciplinas de Frontera8[2] Historia y Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana (8\u00b0 y 9\u00b0 EGB)*[5] Historia y Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana (8\u00b0 y 9\u00b0 EGB)* [1] Pol\u00edticas Sociales (3\u00b0 Polimodal) Epistemol\u00f3gica y Metodol\u00f3gica6[1] Proyecto de Intervenci\u00f3n Socio comunitaria (3\u00b0, Polimodal)[1] Elaboraci\u00f3n de proyectos (2\u00b0, Polimodal)[3] Proyecto de Intervenci\u00f3n Socio comunitaria (3\u00b0 Polimodal) [1] Taller de observaci\u00f3n operativa (1\u00b0, Tecnicatura Superior) Problem\u00e1ticas u objetos de la pr\u00e1ctica educativa o social4[2] Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana (EGB3 Adultos)[1] Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana. (3\u00b0, Polimodal) [1] Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana. (3\u00b0, Polimodal) Territorio Disciplinar0 NO SE REGISTRARON PR\u00c1CTICAS Conteo de Pr\u00e1cticas 3 4 1 6 4 *Este espacio curricular puede considerarse tambi\u00e9n en el CCeTD de problem\u00e1ticas u objetos de la pr\u00e1ctica educativa o social [n]: Cantidad de pr\u00e1cticas que responden a dicha caracterizaci\u00f3n Fuente: Elaboraci\u00f3n propiaCuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: CCeTD Epistemolog\u00eda y Metodolog\u00eda prevalece una modelizaci\u00f3n pedag\u00f3gica orientada al trabajo de campo. Y dos de las pr\u00e1cticas respondieron a modelizaciones pedag\u00f3gicas diferentes: huida vertical y gesti\u00f3n o administraci\u00f3n educativos. Por otro lado, las pr\u00e1cticas consideradas se desarrollaron en el Polimodal y una en una Tecnicatura Superior. Y en el CCeTD Problem\u00e1ticas u Objetos de las Pr\u00e1cticas Educativas o Sociales prevaleci\u00f3 una modelizaci\u00f3n pedag\u00f3gica de huida vertical en el caso de la EGB3 de adultos. En cambio, en el Polimodal las modelizaciones pedag\u00f3gicas variaron entre un predominio conceptual y de la sociolog\u00eda como provisi\u00f3n de categor\u00edas para abordar los fen\u00f3menos sociales. Y a la vez abre dos grandes l\u00edneas de acci\u00f3n para una agenda de investigaci\u00f3n venidera: 1) Profundizar la organizaci\u00f3n del an\u00e1lisis de las experiencias de residencia por CCTD seg\u00fan las modelizaciones pedag\u00f3gicas conjeturadas. Y en ello, explicitando espacios curriculares, niveles, carreras y/o modalidades y temas abordados; y 2) el an\u00e1lisis de los dieciocho casos de pr\u00e1cticas de la cohorte 2006 del Profesorado de Sociolog\u00eda como analizador permite orientar la exploraci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de residencia de las cohortes siguientes de dicho profesorado, e iniciar el uso del dise\u00f1o metodol\u00f3gico para a avanzar en el an\u00e1lisis de las pr\u00e1cticas documentadas y sistematizadas de los dem\u00e1s profesorados de la FCPyS. Fecha de recepci\u00f3n: 15 de noviembre de 2013 Fecha de aceptaci\u00f3n: 16 de diciembre de 2014 Bibliograf\u00eda Danielson , Charlotte; Abrutyn, Leslye (1997). Una introducci\u00f3n al uso del portafolios en el aula . Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Durkheim, \u00c9mile (1977). Naturaleza y m\u00e9todo de la Pedagog\u00eda. En Teor\u00eda de la educaci\u00f3n y sociedad (Introducci\u00f3n y selecci\u00f3n de textos Fernando Mateo) . Buenos Aires: Centro Editor de Am\u00e9rica Latina. Edelstein , Gloria (2011). Formar y formarse en la , M\u00f3nica (2011). Algunas coordenadas para pensar la Formaci\u00f3n Docente en la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de la Universidad Nacional de Cuyo. En Revista Confluencia. Profesorado . A\u00f1o 5, N\u00famero 8. Mendoza: Consejo de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo. Fern\u00e1ndez , Lidia. (1994). Instituciones Educativa Los campos de conocimiento en transposici\u00f3n did\u00e1ctica de las ciencias sociales y la comunicaci\u00f3n. En Millcayac. Anuario . A\u00f1o 4, N\u00famero A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 17-41) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaLa configuraci\u00f3n de la Sociolog\u00eda como contenidos y/o espacio curricular 41 4. Mendoza: Consejo de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo. Lapassade , George. (1977). analizador y el analista . Barcelona: Gedisa. Puiggr\u00f3s , Adriana (1984). Introducci\u00f3n. En La Educaci\u00f3n Popular en Am\u00e9rica Latina . M\u00e9xico: Editorial Nueva Imagen. P\u00e9rez G\u00f3mez, \u00c1ngel; Gim\u00e9nez Sacrist\u00e1n , Jos\u00e9 (1992). Comprender y transformar la ense\u00f1anza . Madrid: Morata. Saltalamacchia , Homero (2005). Del proyecto al an\u00e1lisis. Aportes a una investigaci\u00f3n cualitativa socialmente \u00fatil. Primer Tomo: Sujetos, Teor\u00eda y Complejidad . Buenos Aires: El Artesano. Souto , Marta (1999). Grupos y dispositivos de formaci\u00f3n . Buenos Aires: Ediciones Novedades Educativas, serie documentos. Schwab, Joseph (1974). Un enfoque pr\u00e1ctico para la planificaci\u00f3n del curriculum . Buenos Aires: El Ateneo. Stenhouse , y desarrollo del curr\u00edculum . Madrid: Morata.ART\u00cdCULOSMarketing P\u00fablico y Marketing Universitario La orientaci\u00f3n de las universidades hacia la satisfacci\u00f3n de demandas de conocimiento de la sociedad* Ana Da Vi\u00e1 Fernando Arenas Anabel Fern\u00e1ndez Resumen La idea del marketing p\u00fablico se genera durante el siglo XX estableciendo un intercambio entre Estado y Sociedad. La Administraci\u00f3n P\u00fablica dise\u00f1a programas, bienes y servicios, como contraparte, los ciudadanos ofrecen apoyos mediante impuestos y costos de desplazamiento, tiempo y oportunidad. El marketing universitario, propone un intercambio entre las universidades y los alumnos para satisfacer las demandas de conocimiento y formaci\u00f3n t\u00e9cnica-profesional. La problem\u00e1tica abordada en esta propuesta es la satisfacci\u00f3n de necesidades p\u00fablicas a trav\u00e9s del marketing p\u00fablico y, en este contexto, el marketing universitario y las demandas de conocimiento de la sociedad. Palabras claves: Marketing p\u00fablico, Marketing universitario, Demandas de conocimiento. *T\u00edtulo del Proyecto: \"La relaci\u00f3n de intercambios entre el Estado y los ciudadanos a trav\u00e9s de las empresas prestadoras de servicios p\u00fablicos desde los enfoques del marketing social, marketing p\u00fablico y marketing de servicios. Un an\u00e1lisis comparado entre Argentina, Brasil y Chile\". C\u00e1tedra: T\u00e9cnicas de Marketing y Negociaci\u00f3n para la Gesti\u00f3n P\u00fablica Directora del Proyecto: Ana Da Vi\u00e1 Integrantes: Ana Patricia Da Vi\u00e1, Alejandra Beatriz Pandolfi, Fernando Arenas, Silvina Paola Villavicencio, Mart\u00edn Ahumada, Juan Pablo Aldao, Eda Graciela Alessandra, Soledad Alessandra, Silvina Eliana Castro, Fabricio Cit\u00f3n, Silvana Cortez, Marisa Gabriela D\u00edaz, Suzana Fern\u00e1ndez Dos Santos, Vanesa L. R\u00edos Mart\u00ednez, Mar\u00eda Andrea S\u00e1ez. Resoluci\u00f3n de la convocatoria de C\u00e1tedra Investiga: Convocatoria 2012-2013, Res. de Orden de M\u00e9rito:323- 12-CD.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaAna Da Vi\u00e1, Fernando Arenas y Anabel Fern\u00e1ndez 44 Public Marketing and University Marketing. The orientation of universities towards the satisfaction of demand for knowledge from society Abstract The notion of public marketing arises in the 20th century and establishes an exchange between State and Society. The Public Administration designs programs, goods and services and, as a counterpart, citizens provide support through taxes and travel, time and opportunity costs. University Marketing proposes an exchange between universities and students in order to satisfy the demands for knowledge and for professional-technical training. The subject under consideration in this proposal is the satisfaction of public needs through public marketing and, within this context, the University marketing and the social demands for knowledge. Keywords: Public marketing, University marketing, Knowledge demand.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaMarketing P\u00fablico y Marketing Universitario 45 Introducci\u00f3n En los \u00faltimos a\u00f1os se ha popularizado el t\u00e9rmino marketing y lo m\u00e1s frecuente es que se lo asocie con publicidad o persuasi\u00f3n. Hay una gran confusi\u00f3n respecto de su significado por dos razones principales: en primer lugar, no ha existido un criterio uniforme para traducirlo al castellano. Una segunda fuente de confusi\u00f3n surge por sus distintos alcances ya que puede considerarse como filosof\u00eda, ciencia o funci\u00f3n administrativa (De la Fuente S\u00e1ez, 1998). La idea del marketing p\u00fablico aparece en escena durante la \u00faltima d\u00e9cada del reciente y pasado siglo XX, a prop\u00f3sito de las transformaciones sufridas por el Estado en respuesta a la exigencia de una ciudadan\u00eda que demanda pol\u00edticas, programas, bienes y servicios acordes a sus necesidades y que se brinden con crecientes niveles de calidad. El marketing p\u00fablico, en esencia, propone un intercambio entre Estado - sociedad, donde a trav\u00e9s de la Administraci\u00f3n P\u00fablica se ofrezcan pol\u00edticas, programas, bienes y servicios para satisfacer necesidades y demandas de los ciudadanos quienes, como contraparte, ofrecer\u00e1n apoyos mediante impuestos y costos de desplazamiento, tiempo, oportunidad, esfuerzo personal y otros. As\u00ed, el marketing p\u00fablico recrea y re\u00fane los conceptos de agenda p\u00fablica, agenda de gobierno, pol\u00edticas p\u00fablicas, control de gesti\u00f3n, medici\u00f3n del desempe\u00f1o, medici\u00f3n de la satisfacci\u00f3n de los usuarios, a fin de reforzar la legitimidad a trav\u00e9s de una creciente eficacia, eficiencia, calidad y equidad. En la misma l\u00ednea de pensamiento se sostiene que es factible hablar de marketing universitario en el espacio de las pol\u00edticas p\u00fablicas en educaci\u00f3n, como intercambio entre las universidades y los alumnos, para satisfacer las demandas de conocimiento y formaci\u00f3n t\u00e9cnica y profesional, aplicando como herramientas las variables controlables que se ofrecen desde el enfoque del marketing p\u00fablico. La problem\u00e1tica abordada en esta propuesta es la satisfacci\u00f3n de necesidades p\u00fablicas a trav\u00e9s de las herramientas del marketing p\u00fablico y, en este contexto, el marketing universitario y las demandas de conocimiento de la sociedad. Para ello, el objetivo principal es enunciar la teor\u00eda del marketing p\u00fablico y conocer las herramientas que ofrece para satisfacer eficientemente las necesidades p\u00fablicas, con \u00e9nfasis en las llamadas 7 P o Marketing Mix del marketing p\u00fablico: producto o servicio, precio, plaza, promoci\u00f3n, personal, presencia f\u00edsica y procesos o servucci\u00f3n. Procedimiento metodol\u00f3gico A efectos de abordar la problem\u00e1tica planteada, que es la satisfacci\u00f3n de necesidades p\u00fablicas a trav\u00e9s de las herramientas del marketing p\u00fablico y, en este contexto, el marketing Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaAna Da Vi\u00e1, Fernando Arenas y Anabel Fern\u00e1ndez 46 universitario y las demandas de conocimiento de la sociedad, se definen dos unidades de an\u00e1lisis. La primera, compuesta por los p\u00fablicos o clientes de las universidades, es decir, estudiantes matriculados que actualmente cursan una carrera de nivel superior universitario. Y la segunda, representada por funcionarios y autoridades universitarias con capacidad de decisi\u00f3n. En ambos casos, se trabaj\u00f3 sobre muestras no probabil\u00edsticas. Para conocer la percepci\u00f3n de los alumnos, se seleccion\u00f3 una muestra de tipo casual (fueron entrevistados individualmente, en inmediaciones a los principales accesos a cada universidad), compuesta por cien casos, de acuerdo al siguiente criterio: Universidad Juan Agust\u00edn Maza (privada): veinte casos, Universidad de Mendoza (privada): veinte casos, Universidad Nacional de Cuyo (p\u00fablica): cuarenta casos y Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional - Facultad Regional Mendoza (p\u00fablica): veinte casos. Las entrevistas fueron realizadas entre el 6 y el 14 de octubre de 2010. Por su parte, se entrevist\u00f3 a autoridades y funcionarios universitarios, en base a una muestra de tipo intencional. En la mayor\u00eda de los casos, hubo un acercamiento previo por parte de miembros de nuestro equipo de trabajo para establecer un primer contacto, explicar la naturaleza de la investigaci\u00f3n y coordinar un encuentro personal. Las entrevistas fueron efectuadas en las respectivas universidades, entre el jueves 7 de octubre y el viernes 5 de noviembre de 2010, de acuerdo a la siguiente distribuci\u00f3n: Universidad Juan Agust\u00edn Maza: tres, Universidad de Mendoza: dos, Universidad Nacional de Cuyo: cinco y Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional - Facultad Regional Mendoza: tres. Al momento de las entrevistas, la totalidad de los informantes consultados se desempe\u00f1aban en cargos jer\u00e1rquicos en alguna de las siguientes unidades: Secretar\u00eda del Rectorado, Coordinaci\u00f3n General del CICUNC, Direcci\u00f3n de Prensa y Comunicaci\u00f3n, Departamento de Desarrollos Web y Departamento de Televisi\u00f3n y Radio (UNCuyo); Secretar\u00eda de Gesti\u00f3n Universitaria, Direcci\u00f3n de Asuntos Estudiantiles y Direcci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n Social y Cultura (UTN); Secretar\u00eda Acad\u00e9mica y Departamento de Comunicaci\u00f3n y Dise\u00f1o (Universidad de Mendoza); Vicerrectorado de Extensi\u00f3n Universitaria, \u00c1rea de Comunicaci\u00f3n Institucional y \u00c1rea de Marketing (Universidad Juan Agust\u00edn Maza).A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaMarketing P\u00fablico y Marketing Universitario 47 Marco te\u00f3rico y aportes conceptuales De la administraci\u00f3n al marketing La idea de marketing se inserta primeramente en la misma disciplina de la administraci\u00f3n. Podemos definir a la administraci\u00f3n como una disciplina cuyo objetivo es analizar las decisiones que la empresa toma para enfrentar las exigencias din\u00e1micas de su contexto, elaborar estrategias de acci\u00f3n, resistir a las tensiones internas y lograr altos niveles de eficiencia (Arellano Cueva, 1999). Para cumplir con su objetivo, la disciplina de la administraci\u00f3n se ha especializado de diversas maneras. As\u00ed, por ejemplo, han surgido las especialidades de finanzas, contabilidad, sistemas de producci\u00f3n y log\u00edstica, sistemas de informaci\u00f3n organizacional, gesti\u00f3n de los recursos humanos y por supuesto tambi\u00e9n el marketing. La evoluci\u00f3n del marketing como ciencia de la gesti\u00f3n tuvo como un hito significativo las aportaciones realizadas por Kotler y Levy (1969) cuando en su art\u00edculo Broadening the concept of marketing , criticaban la visi\u00f3n del marketing como funci\u00f3n propia de las empresas lucrativas, y la de Bagozzi (1975), en su art\u00edculo Marketing as Exchange, donde tras analizar las definiciones y conceptos m\u00e1s cl\u00e1sicos de marketing, a la luz de las aplicaciones que a nivel concreto se estaban realizando en todo tipo de empresas e instituciones, p\u00fablicas y privadas, establece el intercambio como el elemento clave de la teor\u00eda general del marketing y en base al mismo se acu\u00f1\u00f3 la que desde entonces se considera la definici\u00f3n conceptual del marketing como la ciencia del proceso de intercambio (Chias, 1998). La American Marketing Asociation defini\u00f3 en 1985 el t\u00e9rmino marketing con la siguiente frase: \"Marketing es el proceso de planificar y ejecutar la concepci\u00f3n, el precio, la promoci\u00f3n y la distribuci\u00f3n de ideas, bienes y servicios para crear intercambios que satisfagan los objetivos individuales y organizacionales\" (Arellano Cueva, 1999:1). Es decir, incluye en la definici\u00f3n lo que se denomina las variables controlables, marketing mix o 4 P: producto, precio, plaza y promoci\u00f3n. Una interpretaci\u00f3n m\u00e1s profunda del marketing como elemento de relaci\u00f3n entre la empresa y sus consumidores puede mostrar que la tarea del marketing dentro de la empresa se parece a la de un defensor de los intereses del p\u00fablico frente a los intereses empresariales. En efecto, los especialistas de marketing tienen como misi\u00f3n hacer que la empresa satisfaga ade- cuadamente las necesidades de los consumidores, por lo tanto los representa en el interior de la misma. Sin embargo, el especialista en marketing pertenece a la empresa y tiene tambi\u00e9n como inter\u00e9s preservar la salud de su fuente de trabajo. De esta manera, la ambivalencia de lealtades lo lleva a encontrar un compromiso entre ambas partes (Arellano Cueva, 1999).Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaAna Da Vi\u00e1, Fernando Arenas y Anabel Fern\u00e1ndez 48 Los cambios en la gesti\u00f3n p\u00fablica desde los noventa El an\u00e1lisis de los procesos de innovaci\u00f3n en la gesti\u00f3n p\u00fablica de los pa\u00edses de la OCDE (Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico) se remonta a 1992, una fecha en la que ocurrieron trascendentales acontecimientos pol\u00edticos a ambos lados del Atl\u00e1ntico. En Europa occidental, el a\u00f1o comenz\u00f3 con la firma del Tratado de la Uni\u00f3n Europea, m\u00e1s co- nocido como Tratado de Maastrich en atenci\u00f3n a la ciudad neerlandesa donde los gobiernos de la Uni\u00f3n Europea se reunieron el 7 de febrero para firmar el hist\u00f3rico acuerdo. El compromiso de mayor impacto entre los que conformaban el documento era, sin duda, la construcci\u00f3n de una uni\u00f3n econ\u00f3mica y monetaria, que supondr\u00eda en torno al cambio de siglo la implantaci\u00f3n de una moneda \u00fanica. Para obtener tal fin, los pa\u00edses europeos se compromet\u00edan a respetar unos estrictos principios en sus pol\u00edticas econ\u00f3micas y a realizar diversas reformas estructurales en los mercados y en el sector p\u00fablico. En Estados Unidos, 1992 fue a\u00f1o electoral. Bill Clinton obtuvo la nominaci\u00f3n del Partido Dem\u00f3crata para concurrir a las elecciones presidenciales y fue elegido presidente aquel oto\u00f1o. Una de las prioridades que defendi\u00f3 en su campa\u00f1a fue la reforma de la administraci\u00f3n federal. As\u00ed, encomend\u00f3 a su vicepresidente, Al Gore, la res- ponsabilidad de actualizar las estructuras de gobierno federales. La Comisi\u00f3n Gore estableci\u00f3 en 1993 una serie de ambiciosos objetivos entre los que figuraban una importante reducci\u00f3n de empleados p\u00fablicos y una flexibilizaci\u00f3n del funcionamiento de la administraci\u00f3n, desregulando su trabajo y desburocratizando sus procedimientos. Al igual que en el caso europeo, se planteaba el horizonte del a\u00f1o 2000 como meta a la que llegar con unas estructuras p\u00fablicas saneadas, \u00e1giles y eficientes. En Am\u00e9rica Latina, la verdadera aplicaci\u00f3n del marketing comenz\u00f3 en los a\u00f1os noventa, con la liberaci\u00f3n de los mercados y la desaparici\u00f3n de la hiperinflaci\u00f3n que obligaron a las empresas a competir mediante la calidad de sus productos, precios y distribuci\u00f3n, tratando de sa- tisfacer las necesidades de los consumidores mejor de lo que har\u00edan los nuevos competidores, especialmente los extranjeros. Fue entonces que las empresas latinoamericanas recurrieron al marketing, es decir, comenzaron a hacer investigaciones de mercados, a generar mejores productos, a cuidar sus marcas, a hacer m\u00e1s eficaces sus sistemas de distribuci\u00f3n y a racionalizar la publicidad (Arellano Cueva, 1999). Las transformaciones institucionales m\u00e1s significativas est\u00e1n ligadas a la gesti\u00f3n de los recursos p\u00fablicos. La Administraci\u00f3n P\u00fablica y su funcionamiento ya no se consideran un espacio apol\u00edtico en el cual el mandato democr\u00e1tico se transforma t\u00e9cnicamente, sino que, por el contrario, la mayor parte de los cambios institucionales a partir de los a\u00f1os ochenta se producen en su seno. El alcance de la intervenci\u00f3n del Estado, el ahorro presupuestario, una nueva relaci\u00f3n entre los ciudadanos y el Estado que garantice, por una parte, la calidad A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaMarketing P\u00fablico y Marketing Universitario 49 del servicio p\u00fablico y, por otra, la participaci\u00f3n ciudadana en los procesos administrativos son aspectos centrales en la agenda pol\u00edtica del fin del siglo XX y con mayor profundidad desde comienzos de este siglo XXI. Ha de destacarse que esta evoluci\u00f3n no es un hecho aislado producido en alg\u00fan contexto determinado, sino que uno de sus rasgos caracter\u00edsticos es su generalizaci\u00f3n, a trav\u00e9s de diversas formas, en el conjunto de los pa\u00edses capitalistas avanzados. La ubicuidad del fen\u00f3meno no es fruto del azar, sino que responde a causas sustanciales (Ol\u00edas de Lima Gete, 2001). La Nueva Gesti\u00f3n P\u00fablica ha tra\u00eddo una nueva visi\u00f3n del usuario de los servicios p\u00fablicos. La noci\u00f3n de cliente implica un cambio radical en las orientaciones de los servicios p\u00fablicos. Frente al usuario, la administraci\u00f3n se presenta como poder. Define el bien colectivo, establece las prioridades y regula las condiciones de acceso. La consideraci\u00f3n del ciudadano como un cliente implica trasmutar esta concepci\u00f3n. El cliente no es alguien sobre el que se ejerza autoridad sino, muy al contrario, alguien a quien se sirve. El cambio de concepto de usuario al de cliente significa convertir el servicio p\u00fablico, en el que el inter\u00e9s p\u00fablico se define a trav\u00e9s de las normas del servicio y los criterios profesionales de los funcionarios, en servicio al p\u00fablico, donde cada ciudadano puede transmitir su propia visi\u00f3n de la prestaci\u00f3n que recibe, de su utilidad y de sus preferencias. La introducci\u00f3n del concepto de cliente, potencialmente innovador y renovador del servicio, no se ha hecho sin una cierta pol\u00e9mica acerca de las connotaciones instrumentales y mercantiles que su uso encierra. Los \u00faltimos desarrollos de la gesti\u00f3n p\u00fablica han matizado la vertiente m\u00e1s individualista y disgregadora de esta noci\u00f3n subrayando los aspectos c\u00edvicos y de igualdad de derechos propios de la ciudadan\u00eda. En este sentido, elevar al antiguo usuario de los servicios p\u00fablicos a la categor\u00eda de cliente es promocionarlo a actor y no simple receptor, de las actuaciones p\u00fablicas. El intencionado paralelismo con el consumidor del mercado quiere subrayar algo m\u00e1s que el intercambio que se produce entre el proveedor y el receptor del servicio, es decir, mercanc\u00edas por contribuci\u00f3n a la financiaci\u00f3n. Lo que la idea del cliente permite superar es la percepci\u00f3n imperfecta que el mercado p\u00fablico tiene de las preferencias de los ciudadanos. Convertir a los ciudadanos en clientes significa tambi\u00e9n dotarlos de relevancia y de poderes sobre los servicios que recibe, hecho que se conoce como empowerment . La utilizaci\u00f3n del t\u00e9rmino cliente se ha entendido tambi\u00e9n como un intento de democratizaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos. Considerar a los ciudadanos como clientes abre la puerta a su participaci\u00f3n en la toma de decisiones sobre la provisi\u00f3n del servicio. Finalmente, la atenci\u00f3n al cliente no se limita a la prestaci\u00f3n puntual de un servicio. La prestaci\u00f3n de un servicio debe verse como una oportunidad abierta para que la administraci\u00f3n inicie una relaci\u00f3n duradera con el ciudadano que permita el intercambio de puntos de vista o de expectativas mutuas. De la relaci\u00f3n y el intercambio ir\u00e1 fluyendo un conjunto de iniciativas Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaAna Da Vi\u00e1, Fernando Arenas y Anabel Fern\u00e1ndez 50 que mejorar\u00e1n el servicio y la satisfacci\u00f3n del ciudadano (Ol\u00edas de Lima Gete, 2001). Componentes de la Teor\u00eda del Marketing P\u00fablico La literatura profesional y acad\u00e9mica sobre gesti\u00f3n p\u00fablica que viene desarroll\u00e1ndose desde hace ya m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, coincide en considerar ciertas t\u00e9cnicas, entendidas como un conjunto de ideas que operan a un nivel de abstracci\u00f3n mayor que el consejo sobre lo que deber\u00eda hacerse o decirse al intentar influir en la conducta de otros. Se trata de marcos anal\u00edticos que: definen el problema central de la gesti\u00f3n pol\u00edtica y que, impl\u00edcita o expl\u00edcitamente, establecen la orientaci\u00f3n normativa de dichas tareas; desarrollan un conjunto de categor\u00edas que permiten diagnosticar la situaci\u00f3n e identificar las piezas importantes del trabajo a realizar; ofrecen recomendaciones sobre c\u00f3mo los directivos pol\u00edticos deben proceder para conseguir la legitimidad y el apoyo para sus iniciativas. Las t\u00e9cnicas de gesti\u00f3n p\u00fablica a las que se hace referencia son (Moore, 1998): la promoci\u00f3n empresarial; la gesti\u00f3n del desarrollo de la pol\u00edtica; la negociaci\u00f3n; la deliberaci\u00f3n p\u00fablica; el aprendizaje social y el liderazgo; la comunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica; y el marketing p\u00fablico. La administraci\u00f3n a trav\u00e9s de sus programas, bienes y servicios de car\u00e1cter p\u00fablico proporciona a los ciudadanos servicios que satisfagan sus necesidades y que tengan valor para el ciudadano. A su vez, los ciudadanos proporcionan a la administraci\u00f3n apoyo a trav\u00e9s de impuestos, precios p\u00fablicos, otros instrumentos financieros y aportando diversos tipos de costos como desplazamiento, oportunidad, esfuerzo personal (Ba\u00f1\u00f3n y Carrillo, 1997). En base a todas las consideraciones anteriores, el marketing p\u00fablico puede ser definido como: ...un conjunto de actividades cuyo objetivo es el dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y control de programas destinados a satisfacer las necesidades de los usuarios, personas naturales o jur\u00eddicas, de los servicios brindados por el sector p\u00fablico, mediante el dise\u00f1o adecuado del servicio, de la plaza, de la promoci\u00f3n, del personal, de la presencia f\u00edsica, de los procesos y, eventualmente, de los precios (De la Fuente S\u00e1ez, 1998:6). En s\u00edntesis, la importancia del sector p\u00fablico en la econom\u00eda y la sociedad justifica el desarrollo y aplicaci\u00f3n del marketing en este sector. El marketing proporciona a la administraci\u00f3n p\u00fablica las siguientes grandes ventajas: Eficacia: producci\u00f3n de resultados. Obtenci\u00f3n de los resultados esperados a trav\u00e9s del A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaMarketing P\u00fablico y Marketing Universitario 51 cumplimiento de los objetivos planteados. Es el grado en que una entidad p\u00fablica, programa, proyecto, actividad o funci\u00f3n consigue los objetivos establecidos en las pol\u00edticas de gobierno, las metas operativas establecidas y otros logros o efectos previstos en la planificaci\u00f3n ya sea \u00e9sta nacional, provincial o municipal. Eficiencia: mejora la relaci\u00f3n recursos/impactos, maximizando los productos sobre los insumos. Es la relaci\u00f3n entre la producci\u00f3n de bienes y servicios y otros resultados alcanzados por el Estado a trav\u00e9s de sus entidades o unidades econ\u00f3micas y los recursos utilizados o producidos para alcanzarlos. Econom\u00eda: es el grado en que un organismo del Estado, programa, proyecto, actividad o funci\u00f3n minimiza el costo de los recursos humanos, financieros y f\u00edsicos adquiridos o utilizados, despu\u00e9s de dar debida consideraci\u00f3n a la cantidad y calidad adecuada, en la oportunidad debida y a los mejores precios (Gonz\u00e1lez-Malaxechevarr\u00eda, 1995). Efectividad: es la suma de eficacia y eficiencia con el agregado de que ambas se alcancen teniendo en cuenta la demanda o las necesidades a satisfacer. Calidad: satisfacci\u00f3n de las expectativas de beneficio de los ciudadanos clientes. Equidad: criterios para asignar cantidades de servicio a los distintos segmentos de mercado. Por otra parte es un poderoso instrumento para mejorar la legitimidad de la administraci\u00f3n p\u00fablica (Ba\u00f1\u00f3n y Carrillo, 1997). El marketing p\u00fablico en el sector p\u00fablico Una empresa que alcanza los resultados esperados no es aquella que desarrolla un producto poco atractivo y despu\u00e9s aplica t\u00e9cnicas de marketing para venderlo, sino aquella que usa t\u00e9cnicas de marketing para descubrir los atributos espec\u00edficos que los consumidores prefieren en un determinado producto. De esta manera, puede dise\u00f1ar un producto que satisface los deseos de los consumidores. En este sentido, el marketing se convierte en un instrumento para sondear las tendencias de las necesidades de los consumidores d\u00e1ndoles importancia en el proceso de dise\u00f1o y producci\u00f3n (Moore, 1998). Las necesidades y los deseos de los consumidores se satisfacen con una oferta de marketing, es decir, cierta combinaci\u00f3n de productos, servicios, informaci\u00f3n y experiencias que no se limita a productos f\u00edsicos sino tambi\u00e9n incluye servicios, actividades o beneficios que se ofrecen en venta, que son b\u00e1sicamente intangibles y que no derivan en la posesi\u00f3n de algo. Grandes empresas con fines de lucro como Procter & Gamble, Sony, IBM y Marriot han utilizado herramientas de marketing y de la misma forma lo han hecho organizaciones no lucrativas como universidades, hospitales, museos, orquestas sinf\u00f3nicas e incluso Iglesias (Kotler y Gari, 2007).Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaAna Da Vi\u00e1, Fernando Arenas y Anabel Fern\u00e1ndez 52 Si aplicamos la concepci\u00f3n del marketing al sector p\u00fablico, podemos decir que consiste en determinar los atributos de la actividad gubernamental que quienes pagan por el producto consideran relevantes; es decir, los ciudadanos y sus representantes pol\u00edticos, que consumen un conjunto de propiedades de las actividades organizativas. As\u00ed pues, al intentar vender sus organizaciones o su gesti\u00f3n, deber\u00e1n primero descubrir lo que sus p\u00fablicos valoran y esperan para entonces producirlo. En lugar de reducirlo, aumentar\u00e1 de esta manera el grado en que los gestores p\u00fablicos rinden cuentas. La gesti\u00f3n p\u00fablica es la funci\u00f3n clave que los directivos p\u00fablicos deben realizar para ser eficaces en sus puestos en nombre de la sociedad, sabiendo que tambi\u00e9n es una tarea dif\u00edcil y \u00e9ticamente sensible. La gesti\u00f3n p\u00fablica es necesaria porque los directivos p\u00fablicos comparten con otros funcionarios y con los ciudadanos la responsabilidad de decidir lo que es valioso producir con recursos p\u00fablicos y de producir lo que se ha acordado. Deben interactuar con personas sobre las cuales no tienen autoridad directa, para determinar los objetivos de sus organizaciones y disponer de los medios para llevarlos a cabo. Hoy se han desarrollado diferentes t\u00e9cnicas que, con promotores y detractores, constituyen herramientas \u00fatiles para directivos: gesti\u00f3n de la pol\u00edtica, negociaci\u00f3n, deliberaci\u00f3n p\u00fablica, aprendizaje social y marketing p\u00fablico, que se encuentran disponibles como mecanismos de fortalecimiento de la legitimidad p\u00fablica (Moore, 1998). A. Los intercambios p\u00fablicos Partiendo de la administraci\u00f3n como oferente y de las demandas p\u00fablicas, el autor Josep Chias (1998) propone los siguientes intercambios p\u00fablicos: El intercambio monetario: todo aquello que el p\u00fablico paga (impuestos) o recibe (pensiones, seguros, becas, ayudas) en valores monetarios. El intercambio de servicios: el Estado act\u00faa como prestador de servicios (salud, educaci\u00f3n, seguridad, justicia) de utilidad para los p\u00fablicos destinatarios. Por su parte, los p\u00fablicos aportan como contraprestaciones directas a estos servicios sus costos de participaci\u00f3n que pueden ser: o Monetarios: pago de impuestos, tasas o el precio directamente vinculado al servicio. o No monetarios: son aquellos que en marketing de servicios se denominan: De accesibilidad: espacial, temporal y mental. De participaci\u00f3n: en el proceso de prestaci\u00f3n o productivo. o Otros intercambios de servicios: \"administraci\u00f3n receptiva\", simplificaci\u00f3n normativa y de tr\u00e1mites, mejora del punto de contacto o atenci\u00f3n al p\u00fablico, gesti\u00f3n de calidad. El intercambio del di\u00e1logo p\u00fablico: es el intercambio de la comunicaci\u00f3n p\u00fablica. La contrapartida de los p\u00fablicos es su participaci\u00f3n en el proceso de definici\u00f3n de pol\u00edticas o de dise\u00f1o de los servicios p\u00fablicos. Esta participaci\u00f3n puede ser indirecta, a trav\u00e9s del sistema A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaMarketing P\u00fablico y Marketing Universitario 53 electoral, o directa, como grupo de presi\u00f3n, movimientos de defensa o de su incorporaci\u00f3n en el proceso de dise\u00f1o de las pol\u00edticas/programas de servicio p\u00fablico (Chias, 1998). B. Competencia y monopolios La competencia puede establecerse entre los distintos concesionarios de servicios p\u00fablicos. La situaci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan es la de monopolios, aunque sigue existiendo una finalidad pol\u00edtica y social de responder a la demanda de servicios de inter\u00e9s general que no es la misma para las distintas alternativas de gobierno. C. Precios y costos de accesibilidad Los precios pueden ser directos, cuando responden a una decisi\u00f3n pol\u00edtica e indirectos cuando se establecen a trav\u00e9s de la recaudaci\u00f3n tributaria. En realidad, es m\u00e1s apropiado hablar de costos de accesibilidad por parte de los usuarios hacia los servicios p\u00fablicos. Las variables controlables del marketing p\u00fablico La mezcla de marketing para la toma de decisiones en una empresa, como ya se indic\u00f3, hace referencia a cuatro variables controlables: producto, plaza, precio y promoci\u00f3n. Esta mezcla es la m\u00e1s utilizada en el marketing privado o de bienes, sin embargo, hay tres razones por las cuales se requiere una adaptaci\u00f3n para los servicios, y por ende, para el marketing p\u00fablico: La mezcla original del marketing se prepar\u00f3 para las industrias manufactureras, por lo tanto, los elementos de la mezcla no se presentan espec\u00edficamente para organizaciones de servicios ni se acomodan necesariamente a estas organizaciones, donde la caracter\u00edstica de intangibilidad del servicio, tecnolog\u00eda utilizada y tipo de cliente principal pueden ser fundamentales. Se ha demostrado emp\u00edricamente que la mezcla del marketing puede no tener campo suficiente para las necesidades del sector servicios debido a las caracter\u00edsticas propias de los mismos. Existe una amplia evidencia de que las dimensiones de la mezcla del marketing no pueden ser lo suficientemente amplias para el marketing p\u00fablico ya que no considera una serie de elementos esenciales para la generaci\u00f3n y entrega del servicio. En base a las tres razones expuestas, surge la idea de una mezcla revisada o modificada que est\u00e1 especialmente adaptada para el marketing de los servicios y combina siete elementos: producto/servicio, precio, plaza, promoci\u00f3n, personal, presencia f\u00edsica y proceso (Hern\u00e1ndez Bravo, 1993). Las 7 P, entonces, son las variables controlables del marketing p\u00fablico, cuya adecuada combinaci\u00f3n permite satisfacer las necesidades de los usuarios de servicios, a saber:Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaAna Da Vi\u00e1, Fernando Arenas y Anabel Fern\u00e1ndez 54 (P1) Producto o servicio: producto es todo aquello que la empresa o la organizaci\u00f3n realiza o fabrica para ofrecer al mercado y satisfacer determinadas necesidades de los consumidores. El concepto de producto no se refiere \u00fanicamente a un bien f\u00edsico o tangible, sino que puede ser tambi\u00e9n un elemento intangible. Dentro de este grupo podemos situar las ideas, las organizaciones y los servicios. Adem\u00e1s, es notorio que las empresas comerciales o mercantiles no son las \u00fanicas que crean productos. Otras organizaciones como los partidos pol\u00edticos, los gobiernos, las escuelas y las iglesias son tambi\u00e9n generadoras de productos (Arellano Cueva, 1999). (P2) Precio: en t\u00e9rminos amplios, un precio es la suma de los valores que los consumidores dan a cambio de los beneficios de tener o usar el producto o servicio (Kotler y Gari, 2007). En el marketing p\u00fablico a menudo no existe un precio por el servicio brindado sino el pago de ciertos impuestos establecidos por ley. Los servicios est\u00e1n subvencionados por estos impuestos porque en general se trata de bienes p\u00fablicos puros. Estos se caracterizan por la no rivalidad en el consumo (la participaci\u00f3n de un usuario m\u00e1s en los beneficios del consumo no reduce los beneficios obtenidos por el resto) y la no exclusi\u00f3n en el acceso al servicio (el usuario que no paga, igual accede al servicio). Por ejemplo: defensa nacional, salud p\u00fablica, alumbrado p\u00fablico. Por tanto, se ofrecen gratuitamente o con precios inferiores a su costo porque es imposible o demasiado costoso cargar un precio (Ba\u00f1\u00f3n y Carrillo, 1997). (P3) Plaza o puntos de atenci\u00f3n al p\u00fablico: se refiere al lugar f\u00edsico de prestaci\u00f3n de los servicios y su distribuci\u00f3n en el espacio. Hay tres alternativas de plaza o redes de prestaci\u00f3n de servicios: Directa: sin intermediarios. Indirecta: a trav\u00e9s de otra instituci\u00f3n p\u00fablica. Por ejemplo: cobro de servicios a trav\u00e9s de un banco estatal o a trav\u00e9s de empresas privadas; distribuci\u00f3n del PIN (clave de identificaci\u00f3n personal para el uso de la tarjeta magn\u00e9tica) a trav\u00e9s de OCA (correo privado). Mixta: a trav\u00e9s tanto de instituciones privadas como p\u00fablicas. Por ejemplo: educaci\u00f3n. La red de prestaci\u00f3n puede tener, a su vez, tres tipos de intensidad: Intensiva: numerosos puntos de prestaci\u00f3n para ofrecer el servicio de forma muy cercana al usuario. Selectiva: ubicaci\u00f3n de puntos de prestaci\u00f3n solo en ciertos sectores porque sabe que el p\u00fablico est\u00e1 dispuesto a recorrer una cierta distancia para recibir el servicio. Exclusiva: un solo punto de prestaci\u00f3n. En este caso se minimizan costos y se maximiza el control. (P4) Promoci\u00f3n: recordemos que la promoci\u00f3n es el elemento de la mezcla de marketing que sirve para informar, persuadir y recordar al mercado el producto o la organizaci\u00f3n que lo vende, con la esperanza de influir en los sentimientos, creencias o comportamiento del A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaMarketing P\u00fablico y Marketing Universitario 55 receptor. En el marketing p\u00fablico implica el establecimiento de un sistema de comunicaci\u00f3n que facilite los intercambios entre la administraci\u00f3n y los ciudadanos. El objetivo es transmitir informaci\u00f3n respecto al servicio, precio, puntos de atenci\u00f3n y segmentos a los que se dirige (Ba\u00f1\u00f3n y Carrillo, 1997). Existen los siguientes m\u00e9todos promocionales: publicidad, publicidad gratuita, ventas personales, relaciones p\u00fablicas, merchandising, marketing directo, promoci\u00f3n de ventas. (P5) Personal: el personal del servicio est\u00e1 compuesto por aquellas personas que prestan los servicios de una organizaci\u00f3n a sus clientes. El personal de servicios es importante en todas las organizaciones, especialmente en aquellas circunstancias que, no existiendo las evidencias de los productos tangibles, el cliente se forma la impresi\u00f3n de la instituci\u00f3n en base al comportamiento y actitudes de su personal. (P6) Presencia f\u00edsica: los clientes o usuarios se forman impresiones sobre una empresa de servicios en parte a trav\u00e9s de la presencia o evidencia f\u00edsica que incluye edificios, accesorios, disposici\u00f3n, color y bienes asociados con el servicio como maletas, etiquetas, folletos, r\u00f3tulos (Hern\u00e1ndez Bravo, 1993). (P7) Procesos o servucci\u00f3n: para dar una respuesta al usuario puede plantearse un servicio en forma artesanal, de tal manera que previa identificaci\u00f3n y comprensi\u00f3n de las necesidades de cada usuario la instituci\u00f3n, caracterizada por una gran flexibilidad, adapta toda su actuaci\u00f3n para desarrollar la respuesta a medida. Sin embargo, este enfoque ha sido descartado por todas las organizaciones privadas y p\u00fablicas, por las dificultades de gesti\u00f3n y los altos costos que implica su desarrollo. Tradicionalmente la Administraci\u00f3n P\u00fablica defini\u00f3, bajo criterios de procedimiento interno y legal, una respuesta v\u00e1lida para todos que exig\u00eda un esfuerzo importante de adaptaci\u00f3n del p\u00fablico. Puede denominarse a este enfoque la respuesta \u00fanica. La servucci\u00f3n parte del reconocimiento de un p\u00fablico objetivo prioritario, que toma como referencia y, sobre sus expectativas y necesidades, se establece el proceso de prestaci\u00f3n a desarrollar aceptando que es la respuesta preestablecida, sobre la cual, con peque\u00f1as co- rrecciones de ajuste de cada individuo, podr\u00e1 la instituci\u00f3n dar la soluci\u00f3n individual. Las caracter\u00edsticas del servicio p\u00fablico y la flexibilidad organizativa para la prestaci\u00f3n del servicio determinar\u00e1n el n\u00famero de respuestas preestablecidas a preparar. La servucci\u00f3n est\u00e1 muy relacionada con la segmentaci\u00f3n. Preestablecer la respuesta a lo homog\u00e9neo y gestionar la excepci\u00f3n de lo heterog\u00e9neo ser\u00e1 la tarea productiva de la administraci\u00f3n y, muy especialmente, de su personal en contacto con el p\u00fablico. El modelo general para el dise\u00f1o de la servucci\u00f3n desarrollado por Eiglier y Langeard (1989) cuenta con: 3 inputs: usuario, personal en contacto y soportes f\u00edsicos (infraestructuras, equipamientos, productos y documentos).Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaAna Da Vi\u00e1, Fernando Arenas y Anabel Fern\u00e1ndez 56 1 output: el servicio a obtener (Chias, 1998). El marketing universitario Los cambios que se est\u00e1n produciendo a nivel mundial desde los a\u00f1os noventa, tales como la globalizaci\u00f3n de la econom\u00eda, la tendencia hacia el incremento de la competencia por parte de las empresas y la b\u00fasqueda de la excelencia organizativa, han incorporado la l\u00f3gica del marketing a la formaci\u00f3n y m\u00e1s en concreto a la educaci\u00f3n ofrecida en las universidades. Los estudiantes y otros miembros de inter\u00e9s de las universidades, actualmente, buscan la mejor opci\u00f3n en el mercado de la educaci\u00f3n; as\u00ed pues, en el caso hipot\u00e9tico de que una universidad no cumpla sus promesas, se puede recurrir a los servicios ofrecidos por otra. De esto se deduce que uno de los temas cr\u00edticos a abordar y a profundizar en este tipo de instituciones, como medio para incrementar su competitividad, es la orientaci\u00f3n al usuario, en tanto tambi\u00e9n se trata de un servicio. Debido al nacimiento de este mercado universitario y a las demandas de la nueva econom\u00eda global, los gestores en el sector universitario est\u00e1n buscando nuevos caminos para dirigir y mejorar la calidad de la ense\u00f1anza superior. Para ello, deben conocer la valoraci\u00f3n de la calidad del servicio que se presta y sumergirse en un proceso de mejora continua que les permita estar siempre abiertos a nuevas maneras de trabajar, m\u00e1s adecuadas y acordes con los tiempos que corren. Algunos autores como Bemowski (1991) ya reconocen expl\u00edcitamente la obligaci\u00f3n ineludible por parte de las instituciones acad\u00e9micas de aplicar un sistema de Gesti\u00f3n de la Calidad Total como medio para sobrevivir en un futuro. En el caso de las universidades, el objeto de an\u00e1lisis es el estudiante. Por lo tanto, es de esos estudiantes de los que requeriremos un conocimiento de sus necesidades y del nivel de calidad percibido en la prestaci\u00f3n de los servicios como punto de partida en un proceso de formulaci\u00f3n e implantaci\u00f3n de la Gesti\u00f3n de la Calidad Total. A las caracter\u00edsticas gen\u00e9ricas de los servicios deben a\u00f1adirse las propias de la universidad p\u00fablica como servicios p\u00fablicos administrativos, a saber, diversidad de servicios prestados, inter\u00e9s p\u00fablico, finalidad no lucrativa e independencia relativa frente al mercado. Esto hace que la medici\u00f3n de la calidad en la universidad presente una problem\u00e1tica espec\u00edfica. No obstante, se deber\u00eda seguir entendiendo a esta instituci\u00f3n como una entidad prestadora de servicios orientados hacia el mercado, atendiendo y anticip\u00e1ndose a las necesidades de los clientes, por dos motivos esenciales: el inter\u00e9s colectivo debe observar a su vez los principios de continuidad y de adaptaci\u00f3n y el prominente surgimiento de un mercado educativo. Al momento de determinar la calidad de un servicio p\u00fablico administrativo es necesario basarse no s\u00f3lo en indicadores objetivos (elemento formal), como se ha venido analizando A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaMarketing P\u00fablico y Marketing Universitario 57 tradicionalmente, sino tambi\u00e9n subjetivos (an\u00e1lisis de la calidad percibida por el cliente). La eficacia de las administraciones p\u00fablicas es un t\u00e9rmino complejo que posee, al menos, dos dimensiones: la interna y la externa. Adem\u00e1s de los tradicionales mecanismos de medici\u00f3n de eficacia interna (coste de recursos utilizados para alcanzar cierta calidad percibida), un enfoque integrador de la productividad requiere una medici\u00f3n externa de la misma, que refleje la satisfacci\u00f3n del cliente y la calidad percibida (eficacia externa). Esta consideraci\u00f3n de la calidad de servicio est\u00e1 basada en las expectativas subjetivas del cliente, las cuales constituyen una de las claves para comprender el nuevo modelo de gesti\u00f3n denominado calidad de servicios. Por otro lado, la cuesti\u00f3n de c\u00f3mo se forman las expectativas es vital para la prestaci\u00f3n de un servicio de calidad. Uno de los factores identificados como determinantes en la formaci\u00f3n de las expectativas ha sido la experiencia adquirida en la prestaci\u00f3n de ese servicio por parte de los clientes. Otro de los elementos identificados como determinantes en la prestaci\u00f3n de un servicio, y que por tanto influir\u00e1 en el nivel de su calidad, es el grado de implicaci\u00f3n de los clien- tes. Los estudiantes no solo son usuarios del servicio, sino que tambi\u00e9n participan de forma activa en su producci\u00f3n. Diversos estudios han analizado las dimensiones de la participaci\u00f3n, intentando entender el ansia de unos o la pasividad de otros en los momentos de la verdad, es decir, aquella circunstancia en que el usuario toma contacto con la organizaci\u00f3n prestadora del servicio y adopta una determinada percepci\u00f3n; entre otras, podemos destacar el control de la situaci\u00f3n del servicio, el tiempo transcurrido en la prestaci\u00f3n, el esfuerzo (intelectual o f\u00edsico) o el riesgo percibido (Camis\u00f3n Zornoza, 1999). Desde la universidad, dentro del servicio educativo que se ofrece, se incluye una serie de productos que las identifican y distinguen: la docencia, la investigaci\u00f3n, el conocimiento, la transferencia, el pensamiento, la creaci\u00f3n, las m\u00faltiples iniciativas que crecientemente se despliegan en las universidades. As\u00ed, actualmente se observan algunas acciones desde la universidad p\u00fablica hacia la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de marketing para actuar frente a la competencia y con el objetivo de atraer potenciales estudiantes. La universidad, como cualquier organizaci\u00f3n o empresa que tiene necesidad de competir para ofrecer un producto de calidad, necesita contemplar los siguientes aspectos: la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica, la globalizaci\u00f3n, la competitividad, la mejora continua y el capital intelectual. Esto ata\u00f1e tanto a la propia organizaci\u00f3n como a los profesionales que trabajan en ella y no solo a los profesores sino al staff de apoyo y jerarqu\u00eda administrativa y acad\u00e9mica (Carmelo y Calvo, 2013). El marketing universitario, como tal, ha sido abordado por una m\u00ednima cantidad de autores. Para nuestra investigaci\u00f3n, fue muy orientadora la tesis doctoral de Miguel Carmelo, de 2007, quien se dedic\u00f3 especialmente a los conceptos y herramientas de marketing aplicados a la Educaci\u00f3n Superior, en este caso, de Espa\u00f1a.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaAna Da Vi\u00e1, Fernando Arenas y Anabel Fern\u00e1ndez 58 Miguel Carmelo toma como referencia la definici\u00f3n de Kotler (1986), quien considera que el marketing es la orientaci\u00f3n administrativa que sostiene que la tarea fundamental de la organizaci\u00f3n es determinar las necesidades y deseos de los mercados meta y adaptar a la organizaci\u00f3n para entregar las satisfacciones deseadas de modo m\u00e1s efectivo y eficiente que los competidores. De esta manera, la justificaci\u00f3n de la necesidad de desarrollar un marketing universitario est\u00e1 basada en cuatro razones: primera, por su car\u00e1cter de orientaci\u00f3n administrativa. Aqu\u00ed se ubica al marketing en una dimensi\u00f3n organizacional total, m\u00e1s all\u00e1 de lo que puede ser la publicidad y los m\u00e9todos promocionales, que es como se ha interpretado com\u00fanmente; segunda, porque busca establecer la determinaci\u00f3n y la satisfacci\u00f3n de necesidades y deseos como tarea fundamental de la organizaci\u00f3n, lo cual implica un seguimiento sistem\u00e1tico del entorno para la identificaci\u00f3n de esas necesidades y deseos, y procesos constantes de adaptaci\u00f3n organizacional para la satisfacci\u00f3n de las necesidades y deseos identificados; la tercera, por el concepto de mercados meta que considera una restricci\u00f3n a la capacidad de cualquier organizaci\u00f3n para satisfacer todas las necesidades y deseos vinculados con su actividad y establece la necesidad de definir una orientaci\u00f3n organizacional hacia determinados grupos o sectores; la cuarta, por el reconocimiento de condiciones de competencia de productos y servicios, es decir, la consideraci\u00f3n de que los productos y servicios que ofrece una organizaci\u00f3n no son \u00fanicos y que s\u00f3lo constituyen una opci\u00f3n entre varias opciones (Carmelo, 2007). A los fines de esta investigaci\u00f3n, y siguiendo la l\u00ednea de la teor\u00eda del marketing p\u00fablico, se define el marketing universitario como el conjunto de actividades cuyo objetivo es el dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y control de programas destinados a satisfacer las necesidades de los usuarios, personas naturales o jur\u00eddicas, de los servicios de educaci\u00f3n superior brindados por las universidades, mediante el dise\u00f1o adecuado del servicio, de la plaza, de la promoci\u00f3n, del personal, de la presencia f\u00edsica, de los procesos y, eventualmente, de los precios, siendo clave en esta declaraci\u00f3n la presencia del marketing mix que integra siete variables controlables. Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n de los datos obtenidos en el trabajo de campo La teor\u00eda del marketing p\u00fablico aplicado a instituciones de educaci\u00f3n superior ha permitido realizar un an\u00e1lisis de los aspectos relevantes desde el punto de vista de los usuarios del servicio. En nuestra investigaci\u00f3n se escogieron como unidades de an\u00e1lisis tanto universidades p\u00fablicas como privadas, ya que al tratarse de la prestaci\u00f3n del servicio educaci\u00f3n, las 7 P o variables controlables pueden analizarse en ambos \u00e1mbitos. A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaMarketing P\u00fablico y Marketing Universitario 59 El objetivo del presente trabajo ha sido abordar el enfoque del marketing universitario desde una doble perspectiva. Por un lado, se propuso analizar \u2014a partir de entrevistas con funcionarios y autoridades acad\u00e9micas\u2014 si las organizaciones seleccionadas manifiestan una orientaci\u00f3n hacia el marketing. Por su parte, se pretendi\u00f3 determinar en qu\u00e9 medida esta orien- taci\u00f3n (en caso de existir) produce efectos concretos en cuanto a la percepci\u00f3n que de los servicios recibidos poseen sus clientes, es decir, los estudiantes que actualmente cursan algunas de las carreras que se dictan en dichas universidades. En esta l\u00ednea, en el primer cap\u00edtulo se hace referencia a dos grandes dimensiones del marketing: como filosof\u00eda y como funci\u00f3n empresa- rial. En cuanto a la primera, la minor\u00eda de las universidades manifiesta abiertamente poseer una orientaci\u00f3n centrada en el cliente (satisfacer los deseos y necesidades de nuestros estudiantes de forma rentable). En otros casos, los objetivos propuestos priorizan diversos elementos internos de la organizaci\u00f3n tales como la maximizaci\u00f3n de la eficiencia en la prestaci\u00f3n de los servicios, la ampliaci\u00f3n y diversificaci\u00f3n de la oferta actual de servicios y la capacitaci\u00f3n y motivaci\u00f3n de los recursos humanos con los que cuenta la instituci\u00f3n. En t\u00e9rminos operativos, es decir, a nivel funcional, las universidades desarrollan determinadas acciones destinadas a asegurar las relaciones y estrechar v\u00ednculos entre la instituci\u00f3n y sus estudiantes. Lo curioso es que, en la mayor\u00eda de los casos, estas actividades no se encuentran agrupadas en un \u00e1rea responsable de su dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y control, sino m\u00e1s bien dispersas. De las instituciones analizadas, unas poseen, dentro de su estructura organizativa interna, un \u00e1rea de marketing / publicidad mientras otras \u00fanicamente cuentan con \u00e1reas de Control de la Calidad del Servicio. En general, se observ\u00f3 que no hay diferencias considerables entre las respuestas que otorgaron los alumnos de las distintas sedes universitarias y sus autoridades. Entonces, se vislumbr\u00f3 a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n realizada, el paradigma de la educaci\u00f3n superior que plantean sus actores. Se conocen cu\u00e1les son sus intereses y demandas acerca de la obtenci\u00f3n y prestaci\u00f3n del servicio. Tambi\u00e9n se encuentran contradicciones y coherencias, propias de las personas que componen todo sistema. Si bien no se ha indagado en los aspectos te\u00f3ricos acerca de la educaci\u00f3n superior, sus cambios y desaf\u00edos, que podr\u00edan aportar expertos en este tema, s\u00ed puede conocerse c\u00f3mo lo viven sus protagonistas, c\u00f3mo se incorporan al sistema, c\u00f3mo lo atraviesan y cu\u00e1les son sus inquietudes y necesidades. Esta visi\u00f3n obtenida responde a la aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda del marketing p\u00fablico que ha sido de utilidad para un primer an\u00e1lisis acerca de c\u00f3mo se presta un servicio considerando como eje las 7 P o variables controlables. El servicio ofrecido (P1) es la educaci\u00f3n universitaria y la elecci\u00f3n entre una instituci\u00f3n p\u00fablica o privada implica una decisi\u00f3n que incorpora como insumos las titulaciones, los planes de estudio, los contenidos pr\u00e1cticos, as\u00ed como la duraci\u00f3n de las carreras. Sin embargo, este Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaAna Da Vi\u00e1, Fernando Arenas y Anabel Fern\u00e1ndez 60 punto no aparece como determinante. La variable precio (P2) s\u00ed aparece como determinante y es la diferencia esencial entre p\u00fablico o privado. En la mayor\u00eda de las universidades privadas los alumnos est\u00e1n satisfechos con los servicios que reciben de la instituci\u00f3n, aunque les parece excesiva la cuota que pagan en relaci\u00f3n a esos mismos servicios. Adem\u00e1s, recomendar\u00edan la universidad a potenciales estudiantes, por lo tanto si bien influye el precio de la cuota a la hora de elegir la universidad, otros factores disminuyen la relaci\u00f3n negativa entre precio pagado/servicio obtenido. Respecto de la variable plaza (P3), sin duda la cercan\u00eda al lugar es un factor de peso, si bien esta situaci\u00f3n var\u00eda en cada caso particular. Las estrategias de promoci\u00f3n (P4) son utilizadas con dis\u00edmiles fines y resultados. La mayor parte de sus esfuerzos parecen estar concentrados solo en dos de sus herramientas: la promoci\u00f3n o publicidad y, en el caso de las privadas, las ventas. En cierto sentido, quiz\u00e1s sea \u00e9ste el modo natural de acercarse al marketing desde posturas que siempre han sido un poco re- ticentes al mismo. Si bien es cierto que las universidades poco a poco est\u00e1n reconociendo la importancia de configurarse como marcas dentro del mercado, a\u00fan se encuentran lejos de hacer un uso eficiente, eficaz y sistematizado de esta estrategia. Como en todo servicio, el personal (P5) aparece como variable clave. En las universidades se diferencia el personal docente y el personal de apoyo acad\u00e9mico, aunque para los futuros ingresantes es primordial la imagen y la posterior interacci\u00f3n con el personal docente. Asimismo, es una variable que puede presentarse un tanto desatendida, pues a trav\u00e9s del trabajo de campo y los informes de CONEAU se advierte que no todas las universidades priorizan el desarrollo del recurso humano. La llamada presencia f\u00edsica (P6) ofrece opiniones diversas entre autoridades universitarias y alumnos. Si bien no resulta determinante para la elecci\u00f3n de la universidad, s\u00ed marcar\u00e1 en parte la opini\u00f3n sobre la percepci\u00f3n del servicio. Finalmente, la llamada servucci\u00f3n (P7) o procesos para la prestaci\u00f3n del servicio, nos indica que los aspectos edilicios y tecnol\u00f3gicos as\u00ed como, en general, los aspectos contemplados en las restantes variables controlables, caracterizan a la servucci\u00f3n, comprendiendo un apartado especial todo lo que refiere a gesti\u00f3n de tr\u00e1mites. Conclusiones La concepci\u00f3n original del marketing enfatiza al extremo la orientaci\u00f3n hacia la venta de productos. Los cambios en los mercados locales y mundiales, especialmente durante el pasado siglo XX, moderaron el enfoque con la noci\u00f3n de intercambios, transacciones que pueden establecerse no s\u00f3lo entre particulares, entre oferentes y demandantes, sino tambi\u00e9n entre A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaMarketing P\u00fablico y Marketing Universitario 61 los gobiernos y los ciudadanos. As\u00ed, en la d\u00e9cada de los \u00b490 comienza a gestarse la noci\u00f3n de marketing p\u00fablico como intercambio entre Estado y ciudadanos, donde el Estado satisface necesidades p\u00fablicas a cambio de apoyo y recursos. El marketing p\u00fablico puede utilizarse para analizar distintas organizaciones prestadoras de servicios desde la \u00f3ptica del usuario o beneficiario, para conocer c\u00f3mo es percibido y qu\u00e9 se le demanda a la organizaci\u00f3n. Se plantea entonces, la posibilidad de utilizarlo como una herramienta para diagnosticar el estado actual del organismo y a partir de all\u00ed, orientar la profundizaci\u00f3n del an\u00e1lisis de acuerdo a l\u00edneas estrat\u00e9gicas que se establezcan e incorporando en \u00e9l al actor externo. De esta forma puede legitimarse el accionar de la organizaci\u00f3n y adaptar su evoluci\u00f3n trabajando junto con el usuario. Actualmente, vivimos inmersos en un escenario de feroz competencia donde las organizaciones se disputan los favores de un consumidor exigente y sobreinformado que dispone de m\u00faltiples opciones para cada tipo de producto y servicio. Los aportes del marketing del siglo XX y su difusi\u00f3n en estos primeros a\u00f1os del siglo XXI, ubican al usuario en el centro de la escena. El usuario actual est\u00e1 m\u00e1s informado y consciente de sus derechos, por lo cual es m\u00e1s exigente y demandante. En conjunto y respecto del nivel de sensibilidad que las universidades manifiestan frente a su p\u00fablico, las instituciones son, en algunos casos, percibidas por sus clientes como organizaciones que excepcionalmente se preocupan por conocer los deseos, necesidades y expectativas de sus alumnos, mientras que en otros casos, son percibidas mayoritariamente como organizaciones que no solo se preocupan constantemente por conocer sus deseos, necesidades y expectativas sino que, adem\u00e1s, tienen en cuenta dicha informaci\u00f3n para mejorar los servicios. En este sentido, se puede observar una marcada relaci\u00f3n entre la ausencia o el desconocimiento generalizado por parte de los estudiantes acerca de mecanismos y canales de comunicaci\u00f3n disponibles en su universidad y la percepci\u00f3n que tienen de la misma en t\u00e9rminos de apertura. Finalmente, se sostiene que las organizaciones que prestan servicios p\u00fablicos, ya se trate de organismos estatales, de la sociedad civil o del sector privado, deber\u00edan incorporar al sistema de control de gesti\u00f3n, la evaluaci\u00f3n de su desempe\u00f1o, buscando conocer el impacto en efectividad de sus acciones sobre los usuarios, sin dejar de trabajar en la eficacia y eficiencia. El espacio de la educaci\u00f3n superior, con las universidades como protagonistas prestadoras del servicio, no escapan a esta conveniencia y, desde el enfoque del marketing p\u00fablico, sin duda, pueden extraerse experiencias positivas conformando lo que desde hace unos a\u00f1os se caracteriza como marketing universitario.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaAna Da Vi\u00e1, Fernando Arenas y Anabel Fern\u00e1ndez 62 Fecha de recepci\u00f3n: 14 de diciembre de 2013 Fecha de aceptaci\u00f3n: 16 de noviembre de 2014 Bibliograf\u00eda Albrecht , Karl (1998). Servicio al cliente interno; c\u00f3mo solucionar la crisis de liderazgo en la gerencia intermedia; trad. Irene Cudich de Silberleib. Espa\u00f1a: Paid\u00f3s. enfoque Latina. M\u00e9xico: McGraw- Hill. Ba\u00f1on, Rafael y Carrillo , Ernesto (comps.) (1997). La nueva Administraci\u00f3n P\u00fablica. Espa\u00f1a: Alianza. Bemowski, Karen 37-42. Bagozzi , Richard (1975). Marketing as Exchange. En Journal of Marketing. Vol. 35. American Marketing Association. Camis\u00f3n Zornoza , Cesar y otros (1999). Hacia modelos de calidad del servicio orientados al cliente en las universidades p\u00fablicas: el caso de la Universitat Jaume I (Investigaciones Europeas de Direcci\u00f3n y Econom\u00eda de la Empresa, vol. 5, N\u00ba 2, pp. 69-92). Carmelo , Miguel y Calvo , Sergio (2010). Branding universitario; marcando la diferencia; ed. 1. Delta. Carmelo , Miguel y Calvo , Sergio (sf). Branding universitario; marcando la diferencia (dossier). Recuperado el 30 de setiembre de 2013 de www.uem.es/myfiles/pageposts/ Dossier%20Branding%20Universitario.pdf Carmelo , Miguel (2007). Marketing universitario: conceptos y herramientas de marketing aplicadas a la Educaci\u00f3n Superior en Espa\u00f1a . Tesis doctoral. Universidad Aut\u00f3noma de Madrid-Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales. Madrid. Chias, Josep (1998). Marketing p\u00fablico; por un gobierno y una administraci\u00f3n al servicio del p\u00fablico. Madrid: McGraw-Hill. Da Via , Ana (2009). El marketing p\u00fablico como herramienta de intercambio entre Estado y Sociedad. En Nuevo Espacio P\u00fablico. Revista de Gobierno y Pol\u00edticas P\u00fablicas N\u00ba 2/3.Diciembre. R\u00edo Negro: Instituto Provincial de Administraci\u00f3n P\u00fablica. Da Via , Ana (2010). Marketing P\u00fablico; documentos de C\u00e1tedra. Universidad Nacional de Cuyo-Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales. De La Fuente S\u00e1ez, Jaime (1998). Marketing P\u00fablico: un an\u00e1lisis comparativo con el Marketing Privado. Santiago de Chile: Universidad de Santiago de Chile. Eiglier , Pierre y Langeard, Eric (1989). Servucci\u00f3n. El marketing de servicios . Madrid: McGraw- Hill Interamericana de Espa\u00f1a. Fulquet , Gast\u00f3n (2007). El Proyecto Educativo para el MERCOSUR y los Debates en torno a la Internacionalizaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior. CAEI-Centro Argentino de Estudios Internacionales, SA. Gonz\u00e1lez-Malaxechevarr\u00eda , Angel (1995). Visi\u00f3n futurista de la auditor\u00eda p\u00fablica como instrumento de la comunicaci\u00f3n con la sociedad civil; de la auditor\u00eda integrada a la auditor\u00eda global: examen de los objetivos de la informaci\u00f3n nacional producida por el Estado moderno. Conferencia Magistral, Buenos Aires.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 43-63) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaMarketing P\u00fablico y Marketing Universitario 63 Hernandez Bravo , Juan (1993). Marketing de servicios . Santiago de Chile: Universidad de Santiago de Chile. Kaplan , R. S. Y Norton , D. P . (2000). E l Cuadro de Mando The Balanced Scorecard . Espa\u00f1a: Gesti\u00f3n . Prentice-Hall: Englewood. Kotler , Philip y Gary, Armstrong (2007). Marketing. Versi\u00f3n para Latinoam\u00e9rica . M\u00e9xico: Pearson Educaci\u00f3n. Kotler, Philip y Levy, Sidney (1969). Broadening the concept of Marketing. Journal of Marketing, N\u00b033, Enero. LEY NACIONAL DE EDUCACION SUPERIOR N\u00b024521, sancionada el 20 de julio de 1995, promulgada el 7 de agosto de 1995 (Decreto 268/95) y publicada el 10 de agosto de 1995 (Bolet\u00edn Oficial N\u00b028.204). Moore , M. H. (1998). Gesti\u00f3n estrat\u00e9gica y creaci\u00f3n de valor en el sector p\u00fablico; trad. Xavier Castanyer Lima Gete Blanca (coordinadora) (2001). La nueva gesti\u00f3n p\u00fablica . Madrid: Pearson Educaci\u00f3n. P\u00e1ginas web consultadas Consejo Interuniversitario Nacional: www.cin.edu. ar CONEAU: www.coneau.edu.ar Consejo de Rectores de Privadas: www.crup.org.ar Facultad Regional Mendoza, Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional: www.frm.utn.edu.ar Ministerio de Educaci\u00f3n, Ciencia y T\u00e9cnica: www. me.gov.ar Secretar\u00eda de Pol\u00edticas Universitarias, Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n: www.me.gov.ar/ spu/ Universidad del Este: de Mendoza: Agust\u00edn Maza: www.umaza.edu. ar Universidad Nacional de Cuyo: www.uncuyo.edu.ar Portal de las universidades argentinas: www. universia.com.ar Universidad Nacional de Lan\u00fas: www.unla.edu.arART\u00cdCULOSRevoluci\u00f3n en Nicaragua: el pueblo en rojo y negro* Natalia Palazzolo Resumen En el presente art\u00edculo se analiza el proceso hist\u00f3rico-social de la revoluci\u00f3n sandinista de 1979 haciendo foco en la huella que \u00e9sta dej\u00f3 en los nicarag\u00fcenses. Nos proponemos realizar un recorrido por el proceso de la revoluci\u00f3n sandinista nicarag\u00fcense, analizar sus antecedentes y posibles causas, as\u00ed como tambi\u00e9n las consecuencias que trajo a este pa\u00eds centroamericano. Tambi\u00e9n se analizar\u00e1, someramente, el destino de la revoluci\u00f3n con la ofensiva neoliberal en la d\u00e9cada de los noventa. Se har\u00e1 especial hincapi\u00e9 en la dimensi\u00f3n simb\u00f3lica y cultural que hasta hoy conserva dicha revoluci\u00f3n, pero sin dejar de hacer menci\u00f3n a las variables estructurales que condicionaron este proceso. La investigaci\u00f3n se nutre de distintas fuentes documentales, as\u00ed como de entrevistas y de una de las manifestaciones m\u00e1s ricas de la cultura: la m\u00fasica. Palabras claves: Revoluci\u00f3n Nicarag\u00fcense, ofensiva neoliberal, Carlos Mej\u00eda Godoy * T\u00edtulo del Proyecto: \"Centroam\u00e9rica, Siglo XX. Entre la historia de las ideas y los procesos pol\u00edticos. Hitos, rupturas y continuidades\" C\u00e1tedra: Historia de las Ideas Pol\u00edticas y Sociales Americanas / Carreras: Ciencia Pol\u00edtica y Administraci\u00f3n P\u00fablica - Comunicaci\u00f3n Social Directora del Proyecto: Florencia Ferreira / Codirector: Juan Jos\u00e9 Navarro Integrantes: Florencia Ferreira de Cassone, Juan Jos\u00e9 Navarro, Mar\u00eda del Carmen Llano, Maximiliano Salatino, Griselda Rossi, Jennifer Gimena Gil, Gladys Rivero, Marcelo Sanchez, Alumin\u00e9 Ruiz, Alexis Arancivia, Jimena Mar\u00edn, Natalia Palazzolo, Julieta Reale. Resoluci\u00f3n de la convocatoria de C\u00e1tedra Investiga: Convocatoria 2012-2013, Res. de Orden de M\u00e9rito: 323-12-CD.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: Palazzolo 66 Nicaraguan Revolution: The people in red and black Abstract The present article analyzes the socio-historical process of the Sandinista Revolution of 1979 focusing on the imprint that marked the life of Nicaraguan people. We aim to take a tour around the Nicaraguan Revolution process, analyze its background and potential causes, as well as the consequences that brought to this Central American country. We will also investigate, superficially, the fate of the revolution with a neoliberal offensive in the nineteenth century. Emphasis will be placed on cultural and symbolic dimension that such revolution maintains until today, structural variables which process. on different documentary music. Keywords: Nicaraguan Revolution, neoliberal offensive, Carlos Mej\u00eda GodoyA Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 65-88) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaRevoluci\u00f3n en Nicaragua: el pueblo en rojo y negro 67 Introducci\u00f3n y aclaraciones metodol\u00f3gicas previas En el presente escrito nos proponemos realizar un recorrido por el proceso de la revoluci\u00f3n sandinista nicarag\u00fcense, analizar sus antecedentes y posibles causas, as\u00ed como las consecuencias que trajo a este pa\u00eds centroamericano. Tambi\u00e9n se analizar\u00e1, someramente, el destino de la revoluci\u00f3n con la ofensiva neoliberal en la d\u00e9cada de los noventa. Se har\u00e1 especial hincapi\u00e9 en la dimensi\u00f3n simb\u00f3lica y cultural que hasta hoy conserva dicha revoluci\u00f3n, pero sin dejar de hacer menci\u00f3n a las variables estructurales que condicionaron este proceso. La presente investigaci\u00f3n es de tipo cualitativa debido a que el tema de investigaci\u00f3n es dif\u00edcilmente cuantificable, por lo cual se proceder\u00e1 a analizar distintas fuentes documenta- les, tales como libros, revistas, publicaciones, as\u00ed como el an\u00e1lisis de entrevistas ya realizadas. Adem\u00e1s, se incorporar\u00e1 a manera de anexo una de las manifestaciones m\u00e1s importante de la cultura, la m\u00fasica, a trav\u00e9s del cantautor Carlos Mej\u00eda Godoy. Breve historia de la revoluci\u00f3n rojinegra Cuando el siglo XX se encontraba en sus postrimer\u00edas, comenzaba una revoluci\u00f3n en Ni- caragua, la revoluci\u00f3n sandinista, cuyo principal s\u00edmbolo es la bandera rojinegra. Augusto C\u00e9sar Sandino1 reconoce en el negro de su bandera la disposici\u00f3n a enfrentar la muerte por un ideal y en el rojo la resurrecci\u00f3n. El general Sandino decidi\u00f3 enarbolarla cuando regres\u00f3 a Nicaragua, despu\u00e9s de su experiencia con el movimiento anarcosindicalista mexicano. Posteriormente, fue retomada por el Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional (FSLN), encabezado por el l\u00edder de la revoluci\u00f3n, el comandante Carlos Fonseca Amador. Luego de cuarenta y cinco a\u00f1os en el poder, el 19 de julio de 1979, el Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional derroc\u00f3 a la dictadura militar somocista, por medio de una guerrilla de monta\u00f1a, formaci\u00f3n de columnas guerrilleras y de una insurrecci\u00f3n urbana. El FSLN gobern\u00f3 entre 1979 y 1990, padeci\u00f3 los embates de una contrarrevoluci\u00f3n armada, apoyada y financiada por el gobierno de Estados Unidos en contubernio con los sectores dominantes locales, incluyendo las fuerzas somocistas. En abril de 1990 fue desplazado del poder gubernamental a trav\u00e9s de las urnas, donde asume Violeta Barrios de Chamorro, l\u00edder de la UNO (Uni\u00f3n Nacional 1 L\u00edder de la resistencia nicarag\u00fcense contra el ej\u00e9rcito de ocupaci\u00f3n estadounidense en Nicaragua en la primera mitad del siglo XX, que logr\u00f3 con su lucha la expulsi\u00f3n de las tropas de los Estados Unidos. Frente a esto, se crea la Guardia Nacional al frente del general Anastasio Somoza Garc\u00eda, quien detiene y asesina a Sandino en 1934. Posteriormente Sandino se convierte en el referente ideol\u00f3gico del Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional (FSLN) y de la revoluci\u00f3n promovida por este movimiento que posteriormente acabar\u00eda con la dictadura somocista.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaNatalia Palazzolo 68 Opositora), coalici\u00f3n antisandinista apoyada por los Estados Unidos, quien encara una pol\u00edtica agresiva neoliberal, revirtiendo la reforma agraria alcanzada hasta ese entonces, la estatizaci\u00f3n de empresas, la subvenci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, liberalizando el mercado y aplicando severas medidas de ajustes, entre otras pol\u00edticas de neto corte neoliberal. A finales de 2006 el FSLN recupera el gobierno central por medio de elecciones y en 2008 consolida su triunfo ganando el 75% de los gobiernos municipales del pa\u00eds. Los antecedentes de la revoluci\u00f3n sandinista de 1979 podemos llevarlos tan lejos como queramos, pero siempre tenemos que incluir como contexto de referencia tres fen\u00f3menos sociol\u00f3gicos que caracterizan la historia contempor\u00e1nea de Nicaragua: a) La contradicci\u00f3n y el conflicto entre dos corrientes del capital nacional: por un lado, el capital somociano ligado a la dictadura, encarnado en la corriente liberal nacionalista y amparado del Estado durante 45 a\u00f1os; y por otro lado, el capital opositor y autollamado democr\u00e1tico disidentes del somocismo. b) La diferenciaci\u00f3n (y contradicci\u00f3n) entre sectores dominantes en general y sectores marginados, tanto de clase media como de los sectores populares. Hay que decir que una parte de la poblaci\u00f3n pobre y marginada estaba con el somocismo y otra parte con la oposici\u00f3n democr\u00e1tica. Al final de la contienda segmentos significativos de los empresarios, ilustrados y destacados l\u00edderes de las clases medias acomodadas se incorporaron al Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional (FSLN). Posteriormente, luego de derrocado Somoza, este gran frente fue desmembr\u00e1ndose, debido a que algunos sectores no estaban de acuerdo con las medidas sociales que se intentar\u00edan llevar a cabo. c) Contradicci\u00f3n entre los intereses nacionales, tanto desde el punto de vista cultural como econ\u00f3mico, y los intereses de las metr\u00f3polis (Espa\u00f1a, Inglaterra, Estados Unidos). Los sectores dominantes locales, tanto los conservadores como los liberales, han mantenido una posici\u00f3n de subordinaci\u00f3n al capital occidental. A ra\u00edz de la guerra de Sandino y sobre todo con la irrupci\u00f3n del Frente Sandinista en la vida nacional, se ha desarrollado una posici\u00f3n nacionalista enfrentada a las pretensiones de las metr\u00f3polis (N\u00fa\u00f1ez Soto, 2009). Estos fen\u00f3menos sociales fueron forj\u00e1ndose durante los 45 a\u00f1os de gobierno de la familia Somoza, la cual puso al pa\u00eds a plena disposici\u00f3n de los intereses de los Estados Unidos y sus aliados locales. Adem\u00e1s, dicha familia se convirti\u00f3 en una de las m\u00e1s ricas de Am\u00e9rica, controlando la riqueza nacional de Nicaragua para sus propios intereses y fomentando la corrupci\u00f3n. Durante los a\u00f1os '50 y '60 del siglo XX, la estabilidad del r\u00e9gimen dictatorial proporcion\u00f3 un desarrollo econ\u00f3mico notable que nunca fue repartido con equidad, manteniendo a grandes masas de la poblaci\u00f3n en la extrema pobreza e indigencia. La oposici\u00f3n al r\u00e9gimen fue duramente perseguida, produci\u00e9ndose asesinatos, torturas y obligando al exilio a los que se posicionaban en contra del poder establecido.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 65-88) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaRevoluci\u00f3n en Nicaragua: el pueblo en rojo y negro 69 El terremoto de Managua de 1972 marc\u00f3 un hito en la corrupci\u00f3n somocista cuando miles de millones de d\u00f3lares de la ayuda internacional a las v\u00edctimas fueron usurpados por el poder dejando a los perjudicados por la cat\u00e1strofe sin socorro. La situaci\u00f3n econ\u00f3mica empeor\u00f3 y creci\u00f3 el descontento entre la poblaci\u00f3n. Cabe destacar que la destrucci\u00f3n de la ciudad a causa del terremoto fue comparada con la de las ciudades de Hiroshima y Nagasaki en Jap\u00f3n, despu\u00e9s del estallido de las bombas at\u00f3micas. El terremoto destruy\u00f3 el centro de la ciudad y caus\u00f3 cerca de 19.320 muertos y 20.000 heridos. El 75% de las viviendas y edificios del centro se derrumbaron. El 95% de la peque\u00f1a industria desapareci\u00f3; el 75% de la infraestructura urbana se destruy\u00f3, el 90% del comercio sucumbi\u00f3 al terremoto y los incendios que duraron las dos semanas siguientes, el 40% de las fuentes de ingreso fiscales desapareci\u00f3. Los servicios p\u00fablicos de agua potable, energ\u00eda el\u00e9ctrica, telecomunicaciones y alcantarillado quedaron cortados por los movimientos terr\u00e1queos. En la ciudad de Managua cayeron destruidos todos los hospitales p\u00fablicos y privados. Y para completar el cuadro social de Nicaragua en la d\u00e9cada del setenta, mencionaremos a continuaci\u00f3n algunos datos de relevancia. Seg\u00fan los datos del Censo Nacional de 1971, el 52% de la poblaci\u00f3n se encontraba asentada en zonas rurales. De dicha poblaci\u00f3n rural, 70% era analfabeta, mientras que de la poblaci\u00f3n urbana lo eran el 26% aproximadamente. A su vez, el 47,21% del total de la poblaci\u00f3n (rural y urbana, acentu\u00e1ndose este porcentaje si tomamos s\u00f3lo la poblaci\u00f3n rural), no ten\u00eda acceso a servicios sanitarios y s\u00f3lo el 26% de las familias nicarag\u00fcenses ten\u00eda acceso a la conexi\u00f3n a la red p\u00fablica de agua, mientras que el 62% la obtiene de pozos, r\u00edos o manantiales. Seg\u00fan el estudio sobre aspectos sociales de la poblaci\u00f3n rural de Nicaragua, desarrollado por UNASEC, la mayor parte de la poblaci\u00f3n rural (60%) ten\u00eda una dieta alimenticia que se caracteriza por la carencia de consumo o absorci\u00f3n inadecuada de nutrientes. En t\u00e9rminos relativos, la poblaci\u00f3n rural que tiene una alimentaci\u00f3n \"aceptablemente suficiente\" apenas alcanzaba el 21%. De lo anterior se desprende no solamente un alto grado de desnutrici\u00f3n prevaleciente, si no tambi\u00e9n enfermedades end\u00e9micas como polio, malaria, paludismo, infecciones intestinales, entre otras. Es de esperar que haya tenido cierta correlaci\u00f3n el elevado porcentaje de la poblaci\u00f3n rural que padece problemas de salud con el elevado porcentaje que consume agua no conectada a red p\u00fablica y a los deficientes servicios sanitarios existentes (IICA, 1978)2. Todo esto sumado, comenz\u00f3 a gestar un clima 2 \"El desarrollo rural e institucional de Nicaragua. 1973-1977\". Documento interno. Escrito por IICA- Nicaragua (Instituto Interamericano de Ciencias Agr\u00edcolas), Managua, 1978, pp. 39, 42, 44, 45 y 46. Los cuadros estad\u00edsticos insertos (cuadros N\u00ba 1 al 4) tambi\u00e9n han sido extra\u00eddos del citado documento. Para m\u00e1s datos acerca de la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y demogr\u00e1fica de Nicaragua antes de 1979 pueden consultarse los datos del Censo de 1963, disponible en: http://ccp.ucr.ac.cr/bvp/censos/nicaragua/1963/ y los del censo de 1971: http://ccp.ucr.ac.cr/bvp/censos/nicaragua/1971/.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaNatalia Palazzolo 70 tenso, de alto descontento social, caldo de cultivo para gestar una revoluci\u00f3n. Cuadro 1 Cuadro 2 A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 65-88) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaRevoluci\u00f3n en Nicaragua: el pueblo en rojo y negro 71 Cuadro 3 Cuadro 4 Por su parte, los diferentes movimientos de oposici\u00f3n fueron convergiendo dando lugar a principios de los a\u00f1os '60 al nacimiento del FSLN, organizaci\u00f3n que liderar\u00eda la lucha contra la dictadura. El Frente Sandinista era una organizaci\u00f3n heterog\u00e9nea en la que participaba gente de diferentes ideolog\u00edas con una marcada inclinaci\u00f3n marxista y referencias de la revoluci\u00f3n cubana y la argelina. No ten\u00eda vinculaci\u00f3n con ning\u00fan partido existente en el pa\u00eds y basaba su ideolog\u00eda en las ideas y lucha de Augusto C. Sandino. A mediados de los '70, parte de los l\u00edderes econ\u00f3micos del pa\u00eds y la Iglesia Cat\u00f3lica se empiezan a alinear en contra del gobierno de Somoza, recibiendo el apoyo del Partido Dem\u00f3crata estadounidense y del presidente de ese entonces, Jimmy Carter. Despu\u00e9s de una serie de insurrecciones, de la renuncia de Somoza a la presidencia y su exilio (cuestiones en las Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 65-88) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaNatalia Palazzolo 72 que no vamos a ahondar por no ser el tema espec\u00edfico de investigaci\u00f3n), la Guardia Nacional se derrumba y el Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional entra en Managua el 19 de julio de 1979, pone fin a la etapa dictatorial somocista y asume las responsabilidades de gobierno mediante una Junta de Gobierno de Reconstrucci\u00f3n Nacional. El nuevo gobierno estaba formado por un amplio espectro ideol\u00f3gico con presencia socialdem\u00f3crata, socialista, marxista-leninista y con una influencia muy grande de la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n. Sin embargo, podemos decir que dentro del frente hab\u00eda dos sectores bien diferenciados. Uno se opon\u00eda fervientemente a la dictadura somocista y lo \u00fanico que persegu\u00eda era restaurar la democracia. El otro, buscaba adem\u00e1s introducir reformas en los aspectos socio- econ\u00f3micos y pol\u00edticos del Estado nicarag\u00fcense y trataba adem\u00e1s temas relativos a la sanidad, la educaci\u00f3n y reparto de la tierra, los cuales eran problemas que aquejaban a la parte m\u00e1s pobre de la poblaci\u00f3n, es decir, a la mayor\u00eda de los nicarag\u00fcenses. La conjunci\u00f3n de ambas fuerzas, la oposici\u00f3n democr\u00e1tica y la oposici\u00f3n revolucionaria al r\u00e9gimen de Somoza, protagonizar\u00e1 la Revoluci\u00f3n Popular Sandinista, con todas sus coincidencias y contradicciones. Sandino, el fantasma que recorre Nicaragua La revoluci\u00f3n sandinista es heredera del ideario de Sandino. Orlando N\u00fa\u00f1ez Soto (2009:20)3 dice: La leyenda de Sandino alimentaba los corazones rebeldes y su silueta se convirti\u00f3 en s\u00edmbolo de revoluci\u00f3n. Sandino sintetizaba la lucha contra la injerencia estadounidense y contra los denominados vendepatria, conservadores y liberales, que hab\u00edan gobernado Nicaragua desde su independencia de Espa\u00f1a a comienzos del siglo XIX4 . Sandino expresaba la imagen del guerrillero popular luchando en la monta\u00f1a. Sandino era el campesino y el obrero de sangre india, imagen viva de la gran mayor\u00eda de los nicarag\u00fcenses, el migrante, el h\u00e9roe y el m\u00e1rtir de la emancipaci\u00f3n5. El pensamiento de Sandino era el m\u00e1s progresista, m\u00e1s patriota y m\u00e1s revolucionario en aquella \u00e9poca. 3 Orlando N\u00fa\u00f1ez Soto naci\u00f3 en Nicaragua en 1946. Curs\u00f3 estudios de Ciencias Pol\u00edticas en la Universidad de Madrid, posgrado en Sociolog\u00eda en la Universidad de Costa Rica y doctorado en Econom\u00eda Pol\u00edtica por la Universidad de Par\u00eds. Ha sido catedr\u00e1tico, investigador, director de escuelas universitarias, centros de investigaci\u00f3n y revistas especializadas. \u00c9l mismo se define como militante sandinista y es el actual director del Centro para la Promoci\u00f3n, la Investigaci\u00f3n y el Desarrollo Rural Social de Managua. 4 \"Este movimiento es nacional y antimperialista. Mantenemos la bandera de libertad para Nicaragua y para toda Hispanoam\u00e9rica. Por lo dem\u00e1s, en el terreno social, este movimiento es popular ...\" (Belausteguigoitia, 1933). 5 \"Mi mayor honra es surgir del seno de los oprimidos, que son el alma y nervio de la raza\" Ib\u00eddem.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: (pp 65-88) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaRevoluci\u00f3n en Nicaragua: el pueblo en rojo y negro 73 Soto agrega: \"Los combatientes sandinistas nos sent\u00edamos hijos de Sandino, como los cubanos revolucionarios se sienten hijos de Mart\u00ed y los mexicanos revolucionarios se sienten hijos de Zapata o de Pancho Villa\" (N\u00fa\u00f1ez Soto, 2009:9-10). En todas partes del mundo la gente busca la memoria de sus antepasados para emanciparse. As\u00ed, la figura de Sandino, tanto para los que gestaron la revoluci\u00f3n como para todos aquellos que mejoraron su situaci\u00f3n social gracias a su triunfo, comenz\u00f3 a elevarse a la figura de h\u00e9roe nacional. Cuenta N\u00fa\u00f1ez Soto que en Sandino encontraron el camino, el hero\u00edsmo y la justificaci\u00f3n, en fin, todas las respuestas al drama de su pa\u00eds. La soberan\u00eda, la democracia, la justicia social. Cada uno interpretaba el pensamiento y la pr\u00e1ctica de Sandino de acuerdo a las necesidades del momento y de acuerdo a sus propios ideales, cultura pol\u00edtica e intereses. De repente Sandino apareci\u00f3 en la vida pol\u00edtica nacional como mito que se identificaba f\u00e1cilmente. El sombrero, la silueta de su cuerpo, una bandera rojinegra, una frase corta pintada en la pared, o cualquier otro s\u00edmbolo, encerraba toda la historia de los \u00faltimos 45 a\u00f1os. Sandino era el fantasma que recorr\u00eda Nicaragua, aludiendo a la frase de El manifiesto comunista . Esta frase dicha por Soto encierra un significado profundo. Esto nos da a entender que la revoluci\u00f3n en Nicaragua no fue una implantaci\u00f3n de lo que suced\u00eda en otras partes del mundo (Rusia o Cuba), sino que tuvo significados y razones propias. Es aqu\u00ed donde entendemos la influencia de los valores religiosos cristianos que ten\u00edan un gran arraigo en la poblaci\u00f3n nicarag\u00fcense, con lo cual una revoluci\u00f3n nacional no pod\u00eda sino incorporarlos a la lucha, ya que eran parte de su idiosincrasia. Los logros de la revoluci\u00f3n En 1979, Soto dice que asistimos a dos revoluciones concomitantes. En principio, se llev\u00f3 a cabo una revoluci\u00f3n pol\u00edtica por una compleja alianza antisomocista, de diversos or\u00edgenes pol\u00edticos y econ\u00f3micos ya mencionados anteriormente. Algunos pensando en eliminar a Somoza para establecer la dictadura econ\u00f3mica de una clase, pero bajo un r\u00e9gimen elitista, otros para cambiar el sistema (el FSLN) y otros para superar el liberalismo y el capitalismo nacional e imponer en forma democr\u00e1tica un sistema neoliberal (los Estados Unidos). Sin embargo, la revoluci\u00f3n pol\u00edtica se fue convirtiendo progresivamente en una revoluci\u00f3n social, es decir, el mando pol\u00edtico cambiaba de manos, los recursos y excedentes se mov\u00edan hacia otros sectores sociales, cuando se produjo un cambio en la correlaci\u00f3n de fuerzas al interior del bloque pol\u00edtico que se enfrent\u00f3 a Somoza. Orlando Soto nos cuenta que si hubiese que poner una fecha a la revoluci\u00f3n social, puede decirse que fue en setiembre de 1979, a escasos dos meses del triunfo insurreccional del 19 de julio del mismo a\u00f1o. Cuando los sandinistas entraron en Managua en 1979 se encontraron con un pa\u00eds que Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 65-88) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaNatalia Palazzolo 74 ten\u00eda enormes problemas. La guerra contra Somoza hab\u00eda producido m\u00e1s de 50 mil muertos, hab\u00eda centenares de miles de familias que carec\u00edan de hogar o que estaban refugiados en pa\u00edses vecinos y muchas \u00e1reas del pa\u00eds ten\u00edan sus escasas infraestructuras en ruinas. Hab\u00eda una deuda exterior de 1.600 millones de d\u00f3lares (a\u00f1o 1979). Muchos profesionales cualificados y expertos hombres de negocios huyeron del pa\u00eds, se produjo una escasez de alimentos y combustible y se encontraron con altas tasas de analfabetismo, pobreza extrema y una muy deficiente salud p\u00fablica. El nuevo gobierno, frente al cuadro social desolador, emprendi\u00f3 la labor de reconstrucci\u00f3n del pa\u00eds, creando una nueva infraestructura pol\u00edtica y econ\u00f3mica con el objetivo de mejorar las condiciones de la poblaci\u00f3n, en especial la m\u00e1s pobre. Nacionaliz\u00f3 las pertenencias de la familia Somoza y la oligarqu\u00eda que la rodeaba, a la vez que garantizaba la propiedad privada, el respeto a los derechos humanos y programaba a Nicaragua como pa\u00eds no alineado. Inicialmente el gobierno revolucionario recibi\u00f3 ayuda de pa\u00edses extranjeros, incluso de los Estados Unidos. La econom\u00eda se organiz\u00f3 como una econom\u00eda mixta con predominio del sector p\u00fablico. Adem\u00e1s se nacionaliz\u00f3 la banca y se hizo con el control del comercio exterior. La mayor parte de las tierras y los negocios permanecieron en manos del sector privado con la excepci\u00f3n de los que pertenec\u00edan a la familia Somoza y algunos individuos privilegiados . Este hecho llev\u00f3 a la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos de la OEA, en su resoluci\u00f3n n\u00famero 2.87, a declarar que \"el gobierno de Nicaragua ha violado el derecho a la propiedad privada consagrado por el Art\u00edculo 21 de la Convenci\u00f3n Americana\", resoluci\u00f3n que muestra los obst\u00e1culos con los que tendr\u00eda que enfrentase la revoluci\u00f3n en su intento de modernizar y dignificar el pa\u00eds. Algunas de las medidas adoptadas por los sandinistas impon\u00edan restricciones sobre la utilizaci\u00f3n de los bienes, lo que provoc\u00f3 la oposici\u00f3n de muchos empresarios. En el mundo laboral los sindicatos sandinistas tomaron relevancia, aunque las organizaciones independientes sobrevivieron, el gobierno realiz\u00f3 un pol\u00edtica de apoyo a los trabajadores. Asimismo, y dentro de los cambios econ\u00f3micos impulsados por la revoluci\u00f3n, el reparto de las tierras en un pa\u00eds fundamentalmente agr\u00edcola y de latifundios donde las tierras estaban en manos de una peque\u00f1a minor\u00eda, fue una de la prioridades de las nuevas autoridades, consiguiendo llevar a cabo, aunque parcialmente debido a las diferentes presiones, la reforma agraria. Las tierras repartidas proven\u00edan de las propiedades nacionalizadas a los Somoza y sus partidarios. Se crearon granjas cooperativas dependientes del gobierno que congregaban a peque\u00f1os productores facilit\u00e1ndoles el acceso a cr\u00e9ditos, herramientas e insumos. Se foment\u00f3 la producci\u00f3n agr\u00edcola para el consumo propio y la exportaci\u00f3n. Nicaragua, como otros pa\u00edses del tercer mundo, ten\u00eda una econom\u00eda basada en la agricultura de exportaci\u00f3n, con productos como el caf\u00e9 y el algod\u00f3n cuyo precio depende de los mercados internacionales. La propia ley A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 65-88) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaRevoluci\u00f3n en Nicaragua: el pueblo en rojo y negro 75 de reforma agraria, en su art\u00edculo 1, marca las diferentes figuras de la propiedad de la tierra, las cuales son: propiedad del Estado (con la tierra confiscada de somocistas); propiedad cooperativa (parte de tierra confiscada, pero sin los certificados de propiedad individuales, trabajadas en r\u00e9gimen cooperativo). Se organizaron 3.151 cooperativas que agrupaban a 76.715 socios en total; propiedad comunal (perteneciente a comunidades concretas, especialmente a las comunidades de Miskitos de la regi\u00f3n Atl\u00e1ntica); propiedad individual (con certificado de propiedad individual trabajada por un solo propietario). La reforma agraria se ejecut\u00f3 en cuatro fases diferentes: Primera fase (1979): confiscaci\u00f3n de las propiedades de la familia Somoza y la olig\u00e1rquica allegada a ella. Segunda fase (1981): Ley de Reforma Agraria 19 de julio de 19816. Tercera fase (1984-1985): Cesi\u00f3n de tierras a los campesinos (de 9 millones de manzanas de tierras cultivables que ten\u00eda el Estado en sus manos, reparti\u00f3 4 millones de manzanas a los campesinos) Cuarta fase (1986): Ley de reforma agraria de 1986, o Reforma de la Ley de 1981. A su vez, se elaboraron proyectos productivos para levantar la econom\u00eda nacional, como el proyecto de palma africana para la producci\u00f3n de aceite generando al pa\u00eds 18 millones de d\u00f3lares anuales y empleo a 1.569 personas de manera permanente; el proyecto nacional de tabaco Burley siendo \u00e9ste el m\u00e1s grande realizado en toda la historia del pa\u00eds, con un valor de 2.100 millones de c\u00f3rdobas; el proyecto lechero chiltepe, uno de los complejos lecheros m\u00e1s grandes de Am\u00e9rica Latina con una tecnificaci\u00f3n moderna, entre otros. Por otra parte, y atendiendo a los \u00edndices de analfabetismo que mostramos anteriormente, la educaci\u00f3n se consider\u00f3 prioritaria. En 1979 el \u00edndice de analfabetismo era mayor de 50% (de los mayores de Am\u00e9rica; y este \u00edndice llegaba a 70% si consideramos \u00fanicamente las zonas rurales, como muestran los datos del censo de 1971 citados con anterioridad). Inmedia- tamente despu\u00e9s del triunfo de la revoluci\u00f3n, se organizaron y movilizaron a m\u00e1s de 115 mil j\u00f3venes a la Gran Cruzada Nacional de Alfabetizaci\u00f3n, y en dos a\u00f1os qued\u00f3 reducida a 12,9%, de acuerdo a fuentes oficiales de la \u00e9poca (Arr\u00eden y Matus, 1989:89-90). Esto recibi\u00f3 el reconocimiento de UNESCO en 1981 mediante el otorgamiento de la Medalla Internacional Nadezhda Krupskaya 6 Para ampliar respecto de la ley de reforma agraria consultar el art\u00edculo publicado en la revista Env\u00edo edici\u00f3n N\u00ba 3 de agosto de 1981, \"Ley Reforma Agraria 1981: Naturaleza, necesidad y condicionamientos\". Disponible en: http://www.envio.org.ni/articulo/12. Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 65-88) Centro UNCuyo . MendozaNatalia Palazzolo 76 (PNUD, 2000)7. Cuadro 5 Sin embargo, el Censo Nacional de Poblaci\u00f3n y Vivienda de 1995 demostr\u00f3 que esta reducci\u00f3n no pudo sostenerse, habiendo aumentado para ese a\u00f1o a 24,6%, seg\u00fan muestra el Cuadro 5. Para 1998, la Encuesta de Medici\u00f3n de Nivel de Vida (EMNV '98) revel\u00f3 que m\u00e1s de 600 mil nicarag\u00fcenses de 10 a\u00f1os y m\u00e1s -la quinta parte de la poblaci\u00f3n- no sab\u00edan leer ni escribir, lo cual reduce dr\u00e1sticamente su capacidad de insertarse de forma plena en los procesos econ\u00f3micos, sociales y pol\u00edticos del pa\u00eds, y les impide de antemano acceder a los adelantos futuros. La incapacidad de este sector de la poblaci\u00f3n para descifrar los c\u00f3digos b\u00e1sicos de intercambio del saber limita sus posibilidades de aprovechar plenamente las oportunidades creadas y participar m\u00e1s productivamente en la vida social y el desarrollo econ\u00f3mico. Esto da cuenta del retroceso que implic\u00f3 la implantaci\u00f3n del neoliberalismo a partir de la d\u00e9cada de los noventa. Asimismo, se estableci\u00f3 constitucionalmente la educaci\u00f3n gratuita para todo el pa\u00eds y todos los niveles: desde preescolar hasta la universidad. Se construyeron durante toda esta etapa 170 centros de preescolar, 1.023 nuevos centros de primaria, 8 nuevas escuelas normales, 20 escuelas rurales de Educaci\u00f3n Trabajo (ERET), 21 nuevos n\u00facleos educativos rurales (NER) equipados con talleres t\u00e9cnicos (conformados por 522 escuelas), 5 nuevos institutos de Educaci\u00f3n T\u00e9cnica completamente equipados, 20 nuevos centros de Educaci\u00f3n Media, 21 nuevos Ciclos B\u00e1sicos Asociados, 2 mil nuevas aulas de Educaci\u00f3n Superior. Se constituy\u00f3 adem\u00e1s la Educaci\u00f3n Especial para ni\u00f1os discapacitados, y programas especiales para los ni\u00f1os de la calle. Nicaragua fue declarada por la UNESCO como la rep\u00fablica que ha movilizado m\u00e1s j\u00f3venes a tareas educativas en el siglo XX (Arr\u00eden y M\u00e1tus, 1989). Como establece el informe de desarrollo humano del PNUD citado, la Educaci\u00f3n Superior en Nicaragua ha duplicado su matr\u00edcula entre 1992 y 1998 (ver Cuadro 6) debido a la pol\u00edtica de gratuidad total establecida en los ochenta y a la apertura, en la d\u00e9cada pasada, de nuevos 7 Los cuadros del N\u00ba 5 al N\u00ba10 an sido extra\u00eddos de dicho informe.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 65-88) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaRevoluci\u00f3n en Nicaragua: el pueblo en rojo y negro 77 establecimientos privados, que antes se concentraban en Managua y Le\u00f3n y ahora est\u00e1n presentes en casi todas las cabeceras departamentales. Cuadro 6 Aunque contin\u00faa siendo un mecanismo de ascenso social, la Educaci\u00f3n Superior no resuelve por s\u00ed sola las grandes desigualdades de una sociedad tan heterog\u00e9nea como la nicarag\u00fcense. Por lo tanto, el acceso a este nivel educativo sigue siendo limitado a un promedio de 12 de cada 100 j\u00f3venes en la edad correspondiente, lo cual conlleva a que, seg\u00fan datos de 1998, apenas 4,1% de la poblaci\u00f3n nacional alcance el promedio de escolaridad de 13 a\u00f1os o m\u00e1s, como indica el siguiente cuadro: Cuadro 7 A su vez, la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Nicaragua es el referente legal m\u00e1s importante en materia educativa, cuya reforma durante la revoluci\u00f3n se produjo en 1987.Los siguientes art\u00edculos, transcriptos resumidamente, fueron incluidos en dicha reforma: a) La educaci\u00f3n Art. 116: \"... la educaci\u00f3n es un factor fundamental para la transformaci\u00f3n y el desarro- llo del individuo y la sociedad\".Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 Centro Palazzolo 78 Art. 117: \"La educaci\u00f3n es un proceso \u00fanico, democr\u00e1tico, creativo y participativo..., se fundamenta en nuestros valores nacionales, en el conocimiento de nuestra historia, de la rea- lidad, de la cultura nacional y universal y en el desarrollo constante de la ciencia y de la t\u00e9cnica; cultiva los valores propios del nuevo nicarag\u00fcense, de acuerdo con los principios establecidos en la presente Constituci\u00f3n, cuyo estudio deber\u00e1 ser promovido\" b) El Estado y la Educaci\u00f3n Arto. 118: El Estado promueve la participaci\u00f3n de la familia, de la comunidad y del pueblo en la educaci\u00f3n y garantiza el apoyo de los medios de comunicaci\u00f3n social a la misma. Art. 119: \"La educaci\u00f3n es funci\u00f3n indeclinable del Estado. Corresponde a \u00e9ste planificarla, dirigirla y organizarla... Es deber del Estado formar y capacitar en todos los niveles y especialidades al personal t\u00e9cnico y profesional necesario para el desarrollo y transformaci\u00f3n del pa\u00eds\". d) Equidad y Educaci\u00f3n Art. 121: \"El acceso a la educaci\u00f3n es libre e igual para todos los nicarag\u00fcenses. La ense\u00f1anza b\u00e1sica es gratuita y obligatoria. Las Comunidades de la Costa Atl\u00e1ntica tienen acceso en su regi\u00f3n a la educaci\u00f3n en su lengua materna en los niveles que se determine, de acuerdo con los planes y programas nacionales\". Art. 122: \"Los adultos gozar\u00e1n de oportunidades para educarse y desarrollar habilidades por medio de programas de capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n. El Estado continuar\u00e1 sus programas educativos para suprimir el analfabetismo\". Art. 123: \"Los centros privados dedicados a la ense\u00f1anza pueden funcionar en todos los niveles, sujetos a los preceptos establecidos en la presente Constituci\u00f3n\". e) Laicismo Art. 124: \"La educaci\u00f3n en Nicaragua es laica. El Estado reconoce el derecho de los centros privados dedicados a la ense\u00f1anza y que sean de orientaci\u00f3n religiosa, a impartir religi\u00f3n como materia extracurricular\". f) Educaci\u00f3n Superior Art. 125: \"La Educaci\u00f3n Superior goza de autonom\u00eda financiera, org\u00e1nica y administrativa de acuerdo con la ley. Se reconoce la libertad de c\u00e1tedra...\". Posteriormente, se reform\u00f3 nuevamente la Constituci\u00f3n en 1995 y dos fueron los art\u00edculos relacionados con la educaci\u00f3n reformados, a saber: el 121 y el 125. Los dos art\u00edculos tal como hab\u00edan quedado redactados en la Constituci\u00f3n de 1987, chocaban abruptamente con la realidad neoliberal que se impon\u00eda desde abril de 1990, cuyo eje central para el caso de la educaci\u00f3n, era la reducci\u00f3n del financiamiento de la educaci\u00f3n Secundaria y Superior de parte del Estado, dado que \u00e9ste pugnaba porque los padres de familia pagaran la educaci\u00f3n de sus hijos en el Nivel Secundario y que el presupuesto anual de las Universidades P\u00fablicas, previsto A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 65-88) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaRevoluci\u00f3n en Nicaragua: el pueblo en rojo y negro 79 en la Ley de Autonom\u00eda de 1990, fuera reducido a un 6%. En la misma l\u00ednea se realizaron pol\u00edticas sanitarias, as\u00ed como un plan de infraestructuras sanitarias y sociales. Se realizaron campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n masiva y de educaci\u00f3n sanitaria b\u00e1sica, que lograron reducir ostensiblemente las tasas de enfermedades y la mortalidad infantil. Desde 1982 se erradic\u00f3 totalmente la poliomielitis. Seg\u00fan algunas estimaciones se lleg\u00f3 a tener un m\u00e1ximo de 169 mil Brigadistas de Salud, mujeres y hombres j\u00f3venes, que admi- nistraron 330 mil dosis de vacunas como promedio anual. A\u00fan en medio de la guerra y del bloqueo econ\u00f3mico por parte de Estados Unidos, el medicamento era gratuito para toda la poblaci\u00f3n. Durante la Dictadura Somocista s\u00f3lo 50 personas al a\u00f1o pod\u00edan estudiar medicina (el sector m\u00e1s adinerado de la poblaci\u00f3n); con la revoluci\u00f3n, 500 personas al a\u00f1o ingresaban a la Facultad de Medicina gratuitamente. Adem\u00e1s, se cre\u00f3 el Sistema \u00danico de Salud, por medio del cual se busc\u00f3 llevar atenci\u00f3n m\u00e9dica hasta el \u00faltimo rinc\u00f3n de Nicaragua. Se construyeron 5 nuevos hospitales, 329 puestos de salud, 13 nuevos centros de salud con camas y equipados. Se lleg\u00f3 a tener 22.700 trabajadoras y trabajadores de la salud, el triple de lo que hab\u00eda antes de 1979. Se logr\u00f3 reducir la mortalidad infantil de un 321 por mil a un 57 por mil; impulsando la Campa\u00f1a por la Defensa de la Vida del Ni\u00f1o. Basados en todo el Sistema de Salud se aument\u00f3 la esperanza de vida de los nicarag\u00fcenses de 50 a 63 a\u00f1os. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) declar\u00f3 a la Nicaragua Revolucionaria como \"Pa\u00eds modelo en atenci\u00f3n a la Salud\" (PNUD, 2000). Por su parte la esperanza de vida al nacer, tuvo un aumento m\u00e1s que considerable, como lo indica el Cuadro 8. Cuadro 8 Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 65-88) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaNatalia Palazzolo 80 Seg\u00fan lo que establece el informe del PNUD antes citado, este adelanto de 20 a\u00f1os de vida se debe principalmente a la reducci\u00f3n de la mortalidad provocada por enfermedades infecciosas en la primera infancia, lo que permite a Nicaragua aproximarse a las proyecciones establecidas por la OMS en su estrategia \"Salud para todos en el a\u00f1o 2000\". Respecto a Seguridad Social se instalaron hogares para los ancianos, con alimentaci\u00f3n, medicinas y atenci\u00f3n m\u00e9dica y se crearon 204 centros de Bienestar Social en el pa\u00eds, para atender a 30 mil personas al mes. Se construyeron 76 comedores infantiles rurales, donde se atendieron a 14.452 ni\u00f1os por a\u00f1o y 7 comedores infantiles urbanos, donde se atendieron a 1.773 ni\u00f1os por a\u00f1o, entre otros centros de atenci\u00f3n. Respecto a los servicios p\u00fablicos, se cre\u00f3 el Instituto Nicarag\u00fcense de Energ\u00eda (INE) a trav\u00e9s del cual se desarroll\u00f3 lo siguiente: creaci\u00f3n y construcci\u00f3n de la Planta Geot\u00e9rmica Momotombo N-1 y N-2; Central Hidroel\u00e9ctrica El Cu\u00e1, que cubre las demandas de energ\u00eda de la poblaci\u00f3n del norte de Jinotega; Central Hidroel\u00e9ctrica Asturias; se instal\u00f3 la energ\u00eda domiciliar en todas sus zonas urbanas y se ampli\u00f3 el sistema a zonas rurales muy alejadas, dando servicio a 275.862 usuarios al a\u00f1o. Tambi\u00e9n se cre\u00f3 el Instituto Nacional de Acueductos y Alcantarillados (INAA), a trav\u00e9s del cual se asegur\u00f3 el servicio de agua potable a 53,6% de la poblaci\u00f3n, cuando antes de 1973 s\u00f3lo el 26% de la poblaci\u00f3n estaba conectado a una red p\u00fablica, seg\u00fan los datos del censo citados precedentemente. Con la revoluci\u00f3n se llev\u00f3 el agua potable a 604 comunidades rurales y se ampli\u00f3 el servicio de alcantarillado para ser utilizado por 97.925 familias como promedio. En el siguiente cuadro, se muestra la evoluci\u00f3n al a\u00f1o 1993, lo cual es producto del trabajo previo del FSLN. Es interesante ver c\u00f3mo a partir de la d\u00e9cada de los '90, en cuanto asume el gobierno Violeta Chamorro, implementando pol\u00edticas neoliberales que destruyeron en muchos casos lo que se pudo lograr en la d\u00e9cada del '80, como ilustra el Cuadro 10, en donde muestra c\u00f3mo se dispar\u00f3 el empleo informal, llegando a alcanzar el 70% en 1998.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 65-88) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaRevoluci\u00f3n en Nicaragua: el pueblo en rojo y negro 81 Cuadro 9 Cuadro 10 Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 65-88) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaNatalia Palazzolo 82 Por \u00faltimo, algunas otras acciones realizadas por el FSLN, en materia de viviendas se construyeron 12.094 viviendas para la poblaci\u00f3n de bajos recursos, entregadas a bajos costos; se hicieron 309 asentamientos humanos con 1.000 viviendas para gente de bajos recursos y se favoreci\u00f3 a 75.000 familias con la Ley de Inquilinato, a trav\u00e9s de la cual pasaron a ser due\u00f1os del inmueble. Tambi\u00e9n se construyeron carreteras, puentes, pistas a\u00e9reas y se mejor\u00f3 el transporte p\u00fablico. Se nacionalizaron las minas y los recursos naturales existentes en todo el pa\u00eds y se favoreci\u00f3 la actividad sindical, pasando de 129 sindicatos que hab\u00eda durante el somocismo a 5.736 organizados en seis centrales sindicales de diferentes signos ideol\u00f3gicos. Adem\u00e1s, se crearon los Comit\u00e9 de Defensa Sandinista (CDS) en las zonas urbanas tendentes a la organizaci\u00f3n de las diferentes actividades y vigilantes de las acciones contrarrevolucionarias. Se extendieron activamente los sindicatos al mundo rural y se crearon organismos para ayudar a los campesinos. Nacieron y se potenciaron las organizaciones de participaci\u00f3n ciudadana, grupos de mujeres, estudiantes y j\u00f3venes. Cuba particip\u00f3 activamente en la consecuci\u00f3n de algunos de los objetivos marcados por la revoluci\u00f3n, mand\u00f3 maestros, m\u00e9dicos y personal sanitario as\u00ed como asesores militares. Los pa\u00edses del bloque sovi\u00e9tico, con la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica a la cabeza, enviaron ayuda al gobierno revolucionario. Tambi\u00e9n muchos pa\u00edses de Europa Occidental y de Latinoam\u00e9rica apoyaron a las nuevas autoridades. Se identific\u00f3 a los Estados Unidos como el defensor de los ricos opresores en contra de los pobres. Esto queda evidenciado en el Himno a la Unidad Sandinista cuando dice \"luchamos contra el yankee , enemigo de la humanidad\"8. Por su parte el gobierno de los Estados Unidos ve\u00eda en los lazos de amistad de la Nicaragua sandinista con Cuba y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica la prueba fehaciente de su alineamiento pol\u00edtico en el bloque comunista, a esto se le sumaba la ideolog\u00eda marxista-leninista de mucho l\u00edderes sandinistas. La ofensiva neoliberal Como adelantamos anteriormente, en 1990 el FSLN pierde las elecciones frente a la oposici\u00f3n a la cabeza de Violeta Chamorro. En este sentido, la primera orden fue privatizar las empresas p\u00fablicas, incluyendo los servicios b\u00e1sicos como las telecomunicaciones, la energ\u00eda, la educaci\u00f3n, la salud, el agua, el transporte, entre otras. En su mayor\u00eda, estas empresas fueron vendidas a empresas extranjeras, como sucedi\u00f3 en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de nuestra Am\u00e9rica 8 Fragmento del Himno a la Unidad Sandinista compuesto por el cantautor y militante sandinista Carlos Mej\u00eda Godoy.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 65-88) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaRevoluci\u00f3n en Nicaragua: el pueblo en rojo y negro 83 Latina con la oleada neoliberal. El Estado se retir\u00f3 para dejar todo librado a las manos del mercado, que se encargar\u00eda de asignar \"eficientemente\" los recursos. As\u00ed, seg\u00fan los organismos internacionales, tales como el FMI, el Banco Mundial y las empresas extranjeras, Nicaragua volv\u00eda a ser un Estado confiable y seguro para invertir, lo cual lo llevar\u00eda a la senda del crecimiento econ\u00f3mico y, por efecto derrame, tambi\u00e9n al crecimiento social. Sin embargo, y como mostramos sint\u00e9ticamente en los cuadros estad\u00edsticos del PNUD, durante la d\u00e9cada del noventa volvi\u00f3 a aumentar el analfabetismo que hab\u00eda sido reducido en los ochenta, y a su vez, el empleo informal aument\u00f3 sideralmente, como tambi\u00e9n la cantidad de habitantes por debajo de la l\u00ednea de la pobreza. Todas estas variables se hayan estrictamente correlacionadas (educaci\u00f3n, empleo y pobreza), por lo cual al empeorar alguno de estos \u00edndices, empeoran todos. Como sucedi\u00f3 en la mayor\u00eda de nuestros pa\u00edses, la ofensiva neoliberal concentr\u00f3 la riqueza nacional a\u00fan m\u00e1s en corporaciones en su mayor\u00eda for\u00e1neas, mientras el pueblo se sum\u00eda en la m\u00e1s profunda pobreza. O sea, coexist\u00edan dos realidades, una de opulencia, frente a otra de miseria. En el 2006 el FSLN vuelve al gobierno nacional, a la cabeza de Daniel Ortega, quien volvi\u00f3 a ganar las elecciones con su partido en 2011 y a\u00fan es el presidente de los nicarag\u00fcenses. La m\u00fasica como elemento de la identidad nacional en la revoluci\u00f3n y en la actualidad9 Hemos seleccionado la vida y obra del compositor, instrumentista y cantante nicarag\u00fcense Carlos Mej\u00eda Godoy para mostrar como la m\u00fasica, en 1979 y en la actualidad, fue y es una manera de mostrar c\u00f3mo es la vida de la parte invisible del pueblo nicarag\u00fcense: los m\u00e1s pobres. Adem\u00e1s, la m\u00fasica es una forma expresiva mediante la cual esa parte del pueblo expresa su calor por la revoluci\u00f3n, d\u00e1ndole su apoyo y cari\u00f1o a cantautores como Carlos Mej\u00eda Godoy. En sus canciones ha estado presente siempre un fuerte compromiso social y pol\u00edtico. Carlos Mej\u00eda Godoy creci\u00f3 en una familia de m\u00fasicos y artistas arraigados en el folclore y la cultura tradicional y se inici\u00f3 pronto en el mundo de la m\u00fasica popular. En aquella Nicaragua sumida en la pobreza, exprimida desde la d\u00e9cada de los treinta por los Somoza, el futuro compositor supo desde joven al lado de qui\u00e9n deb\u00eda estar su m\u00fasica, y se involucr\u00f3 activamente en el proceso revolucionario que acabar\u00eda con la dictadura de Anastasio Somoza. 9 Para realizar esta secci\u00f3n, hemos contado con la ayuda de Mar\u00eda Elsa Mej\u00eda, hija de Carlos Mej\u00eda Godoy, a quien contactamos v\u00eda Facebook y nos gui\u00f3 a la hora de hacer el recorrido por la vida de este prol\u00edfico cantautor.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaNatalia Palazzolo 84 A inicios de los `70 irrumpi\u00f3 en el coraz\u00f3n de los nicarag\u00fcenses con un canto inspirado en las alegr\u00edas, penas y esperanzas de los humildes. A lo largo de esa d\u00e9cada plasmar\u00eda su apoyo a los d\u00e9biles en extraordinarias composiciones, fieles retratos de la vida de su patria. Derrochando picard\u00eda y buen humor, recurri\u00f3 al habla popular para celebrar personajes en canciones como Chinto Ji\u00f1ocuago , el campesino cuyas cicatrices hablan de la violencia del mundo rural; Panchito Escombros , obrero sobreviviente del terremoto de Managua; Mar\u00eda de los Guardias y La Tula Cuecho , mujeres audaces y pintorescas que se valen de su ingenio para salir adelante en un mundo machista y hostil; o Quincho Barrilete , peque\u00f1o lustrabotas, h\u00e9roe infantil de la guerra de liberaci\u00f3n. Siempre en tono de denuncia, a veces con una fina iron\u00eda, este per\u00edodo de su carrera produjo otras muchas extraordinarias canciones: Nicaragua , Nicarag\u00fcita , Las campesinas del Cu\u00e1, La tumba del guerrillero , Se\u00f1or Juez de Mesta o Clodomiro el \u00d1ajo . Muchos de estos temas le dar\u00edan tiempo despu\u00e9s reconocimiento internacional en pa\u00edses como Espa\u00f1a, Costa Rica, M\u00e9xico e incluso en los Estados Unidos. A mediados de los `70, Mej\u00eda Godoy estuvo trabajando en el Taller de M\u00fasica Popular de Solentiname, una comunidad cristiana situada en el lago Nicaragua. Fue entonces cuando, con el apoyo del poeta Ernesto Cardenal y los campesinos de la comunidad, escribi\u00f3 una de sus obras m\u00e1s conmovedoras: La Misa Campesina (1975), en la que fundi\u00f3 la liturgia cristiana, el lenguaje misquito (propio de los ind\u00edgenas m\u00e1s numerosos de la parte atl\u00e1ntica del pa\u00eds) y la m\u00fasica tradicional. Por su colaboraci\u00f3n con las fuerzas clandestinas de la izquierda, Mej\u00eda Godoy tuvo que abandonar Nicaragua y recal\u00f3 en Espa\u00f1a, donde acababa de fallecer el general Franco. Cuando estall\u00f3 la revoluci\u00f3n nicarag\u00fcense en el verano de 1979, Carlos Mej\u00eda Godoy, pese a gozar de gran popularidad en Espa\u00f1a, agarr\u00f3 la maleta y volvi\u00f3 a su pa\u00eds para estar al lado de su gente. El canto de Mej\u00eda Godoy reflej\u00f3 y a la vez moviliz\u00f3 el \u00edmpetu liberador que puso fin a 43 a\u00f1os de dictadura, como muestra el siguiente fragmento de su tema Somos hijos del Ma\u00edz : \"Compa\u00f1eros hay que sembrar la tierra, hay que sembrar la tierra, porque no habr\u00e1 rinc\u00f3n de nuestra patria que se quede sin sembrar con el nuevo ma\u00edz, la nueva milpa de los nicarag\u00fcenses rojo y negro ma\u00edz\". Sus canciones eran movilizadoras, de compromiso y de reflejo de lo que suced\u00eda en el pa\u00eds. Luego de la revoluci\u00f3n, Mej\u00eda Godoy canta: \"Pero ahora que ya sos libre, Nicarag\u00fcita, yo te quiero mucho m\u00e1s\" (Fragmento de la canci\u00f3n Nicaragua, Nicarag\u00fcita ). Durante mucho tiempo se involucr\u00f3 en el desarrollo social y pol\u00edtico de su pa\u00eds, arruinado tras la marcha de los Somoza y el estallido de la revoluci\u00f3n popular. De hecho, el Himno de la Cruzada por la Alfabetizaci\u00f3n fue compuesta (letra y m\u00fasica) por Carlos Mej\u00eda Godoy: \"... \u00a1Pu\u00f1o en alto! \u00a1Libro abierto! Todo el pueblo a la Cruzada Nacional. Ganaremos el destino de ser hijos de Sandino, convirtiendo la oscurana en claridad...\" (Fragmento del Himno de la Cruzada Nacional de la Alfabetizaci\u00f3n). A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 65-88) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaRevoluci\u00f3n en Nicaragua: el pueblo en rojo y negro 85 En 1983 edita un disco titulado Canto \u00e9pico al FSLN , completamente dedicado al Frente Sandinista y a la revoluci\u00f3n. Gracias a su inagotable creatividad, Carlos Mej\u00eda Godoy contin\u00faa forjando un sentido de identidad nacional inspirado en la m\u00fasica popular. Como el presidente ecuatoriano, Rafael Correa, dijo en la condecoraci\u00f3n con la Orden Nacional al M\u00e9rito en el Grado de Oficial a este cantautor en 2012: \"Nunca llegaremos a saber cu\u00e1nto le debe la revoluci\u00f3n latinoamericana al canto y la poes\u00eda\". Asimismo, dicho presidente remarc\u00f3: \"El proceso revolucionario del Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional estuvo lleno de alegr\u00eda por sus canciones, maestro. Eran tiempos duros, con r\u00edos de sangre, con tiros en contra de muchachos poetas que apostaban a la vida cuando todo el escenario era de muerte\". Y en el mismo acto, Mej\u00eda Godoy dijo: \"Yo no puedo pasar indiferente ante el dolor de tanta gente. Mi p\u00fablico eran las se\u00f1oras de los mercados. Yo sab\u00eda que iba a cantar acompa\u00f1ado de esa muchedumbre\", y agreg\u00f3: \"Yo no nac\u00ed m\u00fasico, el pueblo y la revoluci\u00f3n me convirtieron en ello. Yo vi el momento c\u00f3mo mataron gente, c\u00f3mo bombardeaban las casas de mis compa\u00f1eros y escuch\u00e9 a Leandro Torres cuando gritaba \u00a1Que se rinda tu madre!\", cont\u00f3 el m\u00fasico nicarag\u00fcense10. Teniendo en cuenta que Carlos Mej\u00eda Godoy es uno de los m\u00e1s importantes m\u00fasicos populares y compositores de su pa\u00eds, entendemos que tan hondo cala el sandinismo en la parte m\u00e1s humilde del pueblo de Nicaragua, que ya es parte del sentido de identidad nacional. Conclusiones La revoluci\u00f3n dej\u00f3 cambios profundos en Nicaragua. Las estructuras de poder que la oligarqu\u00eda ligada a la familia Somoza hab\u00eda montado y mantenido para su propio beneficio fueron desbaratadas. Los niveles de educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n se elevaron significativamente. Grupos de poblaci\u00f3n, como j\u00f3venes, mujeres y campesinos, hasta entonces marginados de las actividades sociales y en la participaci\u00f3n en la vida nacional, vieron incrementado su presencia en estas \u00e1reas. Las regiones de la costa atl\u00e1ntica pobladas por Miskitos (grupo \u00e9tnico) obtuvieron autonom\u00eda. Se produjo por primera vez, despu\u00e9s de d\u00e9cadas de dictadura y guerra civil un paso de poder de forma pac\u00edfica entre gobiernos surgidos de las urnas. Sin embargo, los objetivos de la Revoluci\u00f3n Sandinista, programados al pueblo nicarag\u00fcense, del derecho a una alimentaci\u00f3n digna, a una vivienda, a la salud, a la educaci\u00f3n y dem\u00e1s, que inicialmente fueron llevados a cabo por diferentes programas de los gobiernore- volucionarios, se perdieron al ser abandonados por los gobiernos posrevolucionarios de 10 Disponible en: http://www.vicepresidencia.gob.ec/cantautor-carlos-mejia-godoy-recibio- condecoracion-sol-de-oro-por-parte-de-la-vicepresidencia/. Recuperado el 19 de marzo de 2013.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaNatalia Palazzolo 86 car\u00e1cter liberal de la d\u00e9cada de los '90. Como muestran los cuadros del PNUD, el analfabetismo volvi\u00f3 a subir, aunque se mantuvo en niveles inferiores a los anteriores al 19 de abril de 1979. La revoluci\u00f3n realiz\u00f3 una reforma agraria dando tierras a los campesinos que no las ten\u00edan, la intervenci\u00f3n de empresas y de la banca en busca de un sistema productivo mixto con un sector p\u00fablico fuerte y controlado. Pero la guerra de agresi\u00f3n, organizada y financiada por los Estados Unidos, a la que Nicaragua hizo frente oblig\u00f3 a los diferentes gobiernos sandinistas a dedicar recursos enormes a la defensa y a la restauraci\u00f3n de los da\u00f1os materiales que los combates provocaban. Adem\u00e1s, enfrent\u00f3 una serie de inconvenientes, tanto en el frente externo como dentro del mismo FSLN, lo que provoc\u00f3 que los objetivos propuestos no pudieran llevarse a cabo del todo o en muchos casos ni siquiera pudieron implementarse. Se ha discutido mucho sobre los factores que produjeron la gran crisis econ\u00f3mica del per\u00edodo revolucionario (cuando triunf\u00f3 la revoluci\u00f3n Nicaragua contaba ya con una gran deuda externa y una aguda crisis en su econom\u00eda). Algunos observadores exteriores achacan la crisis a la econom\u00eda de corte intervencionista que los gobiernos sandinistas realizaron, mientras otros hacen hincapi\u00e9 en la guerra de agresi\u00f3n de Estados Unidos y la contrarrevoluci\u00f3n. Sin embargo y m\u00e1s all\u00e1 de los errores y contratiempos que pudo haber tenido (que no vamos a analizar aqu\u00ed)11 indiscutiblemente la revoluci\u00f3n dejo una Nicaragua m\u00e1s libre y normalizada, con indicadores socioecon\u00f3micos en su mayor\u00eda superiores a los que exist\u00edan antes de 1979, tanto que, por ejemplo, en el caso de la lucha contra el analfabetismo, mereci\u00f3 en dos oportunidades el reconocimiento de la UNESCO. Tambi\u00e9n ser\u00eda un interesante tema de discusi\u00f3n y an\u00e1lisis el por qu\u00e9 el FSLN pierde las elecciones el 1990 frente a la oposici\u00f3n neoliberal, pero que por cuestiones de espacio, no podremos abordar aqu\u00ed12. En 2006, el Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional vuelve a ganar unas elecciones de la mano de Daniel Ortega y tras m\u00e1s de quince a\u00f1os, los sandinistas vuelven al poder dentro de un nuevo contexto para Am\u00e9rica Latina y para el mundo. En Nicaragua m\u00e1s de la mitad de los habitantes eran campesinos y la mayor parte de la gente que viv\u00eda en las ciudades proven\u00eda del campo. La pobreza era similar a la de la mayor parte de los pa\u00edses latinoamericanos. La mayor\u00eda de los campesinos no ten\u00edan tierras. Los cultivos de agroexportaci\u00f3n en manos de la burgues\u00eda nacional hab\u00edan ocupado las mejores tierras para sembrar productos como el az\u00facar, caf\u00e9 y algod\u00f3n o para desarrollar la ganader\u00eda. La mayor\u00eda de las familias del campo no ten\u00eda agua potable, letrinas, luz el\u00e9ctrica, carreteras, hospitales, 11 Si se quiere ampliar este tema, puede consultarse el art\u00edculo de la revista Env\u00edo N\u00ba 13 publicado en julio de 1982, \"Los dilemas que enfrenta hoy la revoluci\u00f3n sandinista\". Disponible en: http://www. envio.org.ni/articulo/52 12 En caso que se quiera ampliar respecto a esta problem\u00e1tica, en La revoluci\u00f3n rojinegra , de Orlando N\u00fa\u00f1ez Soto, se aborda esta situaci\u00f3n en el apartado: \"Por qu\u00e9 perdimos las elecciones\".A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 65-88) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaRevoluci\u00f3n en Nicaragua: el pueblo en rojo y negro 87 escuelas, colegios ni universidades. Somoza y los somocistas ten\u00edan negocios en las ramas m\u00e1s rentables de la econom\u00eda, particularmente en la agroindustria de la carne, el procesamiento del az\u00facar, el tratamiento de la sangre humana en una planta llamada Plasmaf\u00e9resis , el procesamiento de las telas de algod\u00f3n, los bancos, la construcci\u00f3n, la pesca. Pero su mejor negocio eran las finanzas del Estado. Cuando se march\u00f3 en su avi\u00f3n particular Somoza hipotec\u00f3 todas sus empresas y el gobierno revolucionario se qued\u00f3 con una banca en quiebra. As\u00ed, con todo esto, la lucha por la democracia pol\u00edtica se extend\u00eda progresivamente a favor de la justicia social, lo que alimentaba el contenido revolucionario de la lucha. Y justamente fue esto lo que le vali\u00f3 el apoyo de los sectores m\u00e1s desprotegidos del pueblo nicarag\u00fcense, los olvidados de siempre, aquellos que sufrieron la miseria y la opresi\u00f3n durante la dictadura somocista y luego volvieron a caer con el arribo del neoliberalismo en la d\u00e9cada de los 90. Por ello, entendemos por qu\u00e9 gran parte del pueblo de Nicaragua exalta a la revoluci\u00f3n de 1979 y eleva la figura de Sandino a la de un h\u00e9roe nacional, porque en virtud de las reformas sociales realizadas, algunos, por ejemplo, pueden ir hoy a la universidad debido a la gratuidad establecida en la d\u00e9cada de los 80. Es cierto que sufrieron muchas privaciones, hasta en algunas necesidades b\u00e1sicas, pero como expon\u00eda el referente de la Ciudad Sandino, la gente en su mayor\u00eda sab\u00eda entender que esto se deb\u00eda a las intervenciones del imperialismo yanqui y de los m\u00e1s ricos, que no pod\u00edan ver como el pa\u00eds se alzaba hacia su libertad y que la riqueza del pa\u00eds fuera repartida entre todos. La construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa y equitativa es el motor del sentimiento popular respecto de la revoluci\u00f3n y a Sandino. Es una luz de esperanza de que las cosas puedan mejorar. Por eso es tan popular Carlos Mej\u00eda Godoy en su pa\u00eds, cantando canciones revolucionarias y populares, que ya son parte de la identidad cultural y nacional de Nicaragua. Y como dice Soto, en el inconsciente colectivo existe el compromiso de seguir haciendo revoluci\u00f3n, porque a\u00fan se encuentra inconclusa, que es luchar por hacer realidad el ideal de justicia, igualdad y solidaridad; principios esenciales del sandinismo que lo hacen permanentemente revolucionario. Los sectores populares a menudo tienen m\u00e1s claro sus intereses y saben que su futuro y pasado est\u00e1n de la mano del sandinismo. En 1979 sucedi\u00f3, fue real. Suele escucharse en los aniversarios de la revoluci\u00f3n: \"Sandino es el alma de Nicaragua y en nosotros la llama de la revoluci\u00f3n siempre estar\u00e1 viva\". Esta frase sintetiza un poco lo que queremos expresar con este trabajo. Fecha de recepci\u00f3n: 13 de diciembre de 2013 Fecha de aceptaci\u00f3n: 15 de octubre de 2014Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 UNCuyo Palazzolo 88 Arrien, Juan Bautista y M atus, Lazo Roger (1989). Nicaragua: Diez a\u00f1os de Educaci\u00f3n en la Revoluci\u00f3n . Managua: Ministerio de Educaci\u00f3n de Nicaragua. Borges , Tom\u00e1s (1981). Los primeros pasos de la revoluci\u00f3n popular sandinista . M\u00e9xico: Siglo XXI. De Belausteguigoitia , Ram\u00f3n (1934). Con Sandino en Nicaragua la hora de la paz. Managua: Editorial Nueva Nicaragua. D\u00edaz Araujo, Enrique (2004). El sandinismo nicarag\u00fcense. Serie Cuadernos Rojos - Revoluci\u00f3n Marxista en Am\u00e9rica. Mendoza: Ediciones La Rosa Blanca N\u00fa\u00f1ez Soto , Orlando (1987). T ransici\u00f3n y lucha de clases en Nicaragua: 1979-1986 . Espa\u00f1a: Siglo XXI editores. N\u00fa\u00f1ez Soto , Orlando (2009). L a Revoluci\u00f3n rojinegra. Managua :CIPRES. Recuperado el 31/12/12 de http:// www.profesionalesandinistas.com. ni/wp-content/uploads/2010/04/La- Revolucion-Rojinegra.pdf N\u00fa\u00f1ez Soto , Orlando (2011). La Econom\u00eda Social Solidaria en las naciones proletarizadas y el proletariado por cuenta propia en la transformaci\u00f3n del sistema. Managua: CLACSO. Vilas, Carlos (1986). La revoluci\u00f3n sandinista. Buenos Aires: Legasa. Vilas , Carlos (2005). La revoluci\u00f3n sandinista: el legado de una d\u00e9cada. Segunda edici\u00f3n. Managua: Grupo editorial Lea. Fuentes IICA- Nicaragua (Instituto Interamericano de Ciencias Agr\u00edcolas) (1978). El desarrollo rural e institucional de Nicaragua. 1973-1977. Documento interno. Managua. Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) (2000). El desa rrollo humano en Nicaragua 2000. Equidad para superar la vulnerabilidad. Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) (2002) . El Desarrollo humano en Nicaragua 2002. Las condiciones de la esperanza. Managua, PNUD, Proyecto Informe de Desarrollo Humano. Instituto Nacional de Informaci\u00f3n para el desarrollo de Nicaragua. http://www. inide.gob.ni/ Programa de las Naciones Unidas para el desarrollo. www.pnud.org.ni Banco Central de Nicaragua. www.bcn.gob.ni/ Bibliograf\u00edaART\u00cdCULOS\u00c9xitos y desaf\u00edos en pol\u00edtica de transporte p\u00fablico An\u00e1lisis comparativo de las innovaciones en la prestaci\u00f3n del servicio de transporte p\u00fablico depasajeros en las ciudades de Curitiba, Brasil; Santiago de Chile, Chile y Rosario, Argentina* Mirta Marre, Cristina Barbosa y L\u00eda Mart\u00ednez Resumen En esta art\u00edculo realizamos un an\u00e1lisis comparativo de los sistemas de servicio de transporte p\u00fablico de pasajeros en las ciudades de Curitiba, Brasil; Santiago de Chile, Chile y Rosario, Argentina para poder comparar las similitudes, diferencias y dificultades que presentan estos sistemas en la etapa de implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas; como as\u00ed tambi\u00e9n presentar una sistematizaci\u00f3n de las pol\u00edticas, instrumentos y acciones que permitieron gestionar con \u00e9xito las reestructuraciones de los sistemas de transporte y sus aportes para el desarrollo de una Pol\u00edtica p\u00fablica de transporte en el Gran Mendoza. Palabras claves: Pol\u00edticas de transporte p\u00fablico, servicio de transporte de pasajeros, impacto ambiental. *T\u00edtulo del Proyecto de C\u00e1tedra Investiga: \"\u00c9xitos y Desaf\u00edos en Pol\u00edtica de Transporte P\u00fablico. An\u00e1lisis comparativo de las innovaciones en la prestaci\u00f3n del servicio de transporte p\u00fablico de pasajeros en las ciudades de Curitiba, Brasil; Santiago de Chile, Chile y Rosario, Argentina\". Y en el marco del Proyecto Bienal de SeCTyP UNCuyo 2011-2013, \"El sistema de transporte p\u00fablico de pasajeros en el marco de la Ley provincial de Ordenamiento Territorial y Usos del Suelo. Aportes te\u00f3rico- metodol\u00f3gicos para su articulaci\u00f3n\". C\u00e1tedra: Administraci\u00f3n Ambiental / Carrera: Ciencia Pol\u00edtica y Administraci\u00f3n Directora del Proyecto: Mirta Marre Integrantes: Mirta Fabio Leni; L\u00eda Emilce Mart\u00ednez; Jorge Nicol\u00e1s Valle. Resoluci\u00f3n de la convocatoria de C\u00e1tedra Investiga: Convocatoria 2011-2012, Res. de Orden de M\u00e9rito: 328-11-D.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. Barbosa y L\u00eda Successes and challenges in public transport policies. Comparative analysis of the innovations in the provision of the public passenger transport service in the cities of Curitiba, Brazil; Santiago de Chile, Chile; and Rosario, Argentina. Abstract In this article we conduct a comparative analysis of the Public Passenger Transport service systems in the cities of Curitiba, Brazil; Santiago de Chile, Chile; and Rosario, Argentina in order to compare and contrast similarities, differences and difficulties presented stages of public policies. We bring in a systematization of policies, instruments and actions that allowed to manage the restructuring of the transport systems successfully, as well as their contributions to the development of a Public Transport Policy in Gran Mendoza. Keywords: Public transport policies, passenger transport service, environmental impact.A c\u00e1tedra / / 2015. 89-111) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . Mendoza\u00c9xitos y desaf\u00edos en pol\u00edtica de transporte p\u00fablico 91 Introducci\u00f3n El Gran Mendoza evidencia la ausencia de pol\u00edticas integrales en materia de transporte p\u00fablico de pasajeros. Esto ha contribuido a degradar la prestaci\u00f3n del servicio, incentivar un mayor uso del autom\u00f3vil generando congesti\u00f3n y contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica. Adem\u00e1s, se observan vac\u00edos legales; superposici\u00f3n de funciones y nulas instancias efectivas de coordinaci\u00f3n y fijaci\u00f3n de pol\u00edticas entre los diferentes actores. El objetivo general del estudio fue realizar un an\u00e1lisis comparativo de los sistemas urbanos de transporte p\u00fablico de pasajeros de las ciudades de Curitiba, Brasil; Santiago de Chile, Chile y Rosario, Argentina. Se plantearon como objetivos espec\u00edficos: 1) conocer experiencias exitosas de reestructuraci\u00f3n de sistemas urbanos de transporte p\u00fablico de pasajeros; 2) comparar similitudes y diferencias que presenten los casos objeto de an\u00e1lisis en la etapa de implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica; 3) identificar dificultades en dicha etapa; y 4) sistematizar el conjunto de pol\u00edticas, instrumentos y acciones que permitieron gestionar con \u00e9xito dicha reestructuraci\u00f3n, para identificar aquellas susceptibles de ser efectuadas en el Gran Mendoza. Caso Curitiba La ciudad brasilera de Curitiba es la capital del estado de Paran\u00e1. Seg\u00fan datos del a\u00f1o 2006, su poblaci\u00f3n es de 1,8 millones habitantes. Es un municipio que junto a otros veinticinco municipios conforman la Regi\u00f3n Metropolitana de Curitiba (de 3,5 millones de habitantes), y es la tercera en importancia seg\u00fan su PBI (19 mil millones de reales). Una de sus principales industrias es la automotriz y es uno de los tres municipios con la mejor infraestructura de Brasil y una de las cinco mejores ciudades para invertir de Am\u00e9rica Latina. En 1965 Curitiba elabora el Plan Preliminar de Urbanismo y en 1966 aprueba el Plan Regulador. Esto cambia la conformaci\u00f3n radial anterior por un modelo lineal de expansi\u00f3n urbana. El transporte p\u00fablico, el uso del suelo y el sistema vial integrados pasaron a ser instrumentos facilitadores de la gesti\u00f3n urbana. La normativa de zonificaci\u00f3n determinaba en d\u00f3nde era m\u00e1s conveniente la densificaci\u00f3n poblacional, de acuerdo a la capacidad de oferta de los servicios p\u00fablicos, en especial el transporte colectivo de pasajeros. El modelo constaba de la creaci\u00f3n de corredores estructurales, induciendo a lo largo de ellos la densificaci\u00f3n habitacional, comercial y de servicios de usos compatibles, a trav\u00e9s de la concentraci\u00f3n de inversiones en infraestructura. A cada uno lo conforma un sistema trinario: una calle central con tres pistas (en el centro un doble carril exclusivo para \u00f3mnibus y dos v\u00edas adyacentes de tr\u00e1nsito lento, que permiten el acceso al comercio y a las viviendas) y dos calles externas en sentidos opuestos de tr\u00e1nsito m\u00e1s fluido, denominadas v\u00edas r\u00e1pidas. Estos ejes Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147(pp 89-111) . MendozaMirta Marre, Cristina Barbosa y L\u00eda Mart\u00ednez 92 estructurales cortan a la ciudad de norte a sur y de este a oeste. Su adopci\u00f3n ha posibilitado el desarrollo de un sistema de transporte masivo adaptable a la densificaci\u00f3n progresiva. El mismo se llama Red Integrada de Transporte (RIT)) y es un sistema tronco-alimentado de autobuses en carriles exclusivos ( Bus Rapid Transit - BRT) realizado por primera vez en el mundo en Curitiba. Tiene 72 km de v\u00edas exclusivas para autobuses que recorren los cinco principales ejes de la ciudad y que constituyen las denominadas l\u00edneas r\u00e1pidas (Expreso Biarticulado) cuyas estaciones se conocen por su forma de tubo. Adem\u00e1s, a las terminales llegan autobuses alimentadores que componen la ramificaci\u00f3n secundaria de este sistema. Otra categor\u00eda de autobuses expresos brindan un r\u00e1pido intercambio de pasajeros entre una terminal y otra, pues sus trayectos carecen de paradas intermedias. El sistema es usado por el 85% de la poblaci\u00f3n y sirvi\u00f3 de modelo para varias ciudades de Brasil, el Transmilenio de Bogot\u00e1, el Metropolitano de Lima, el Transantiago de Santiago, la Orange Line de Los \u00c1ngeles y otras ciudades latinoamericanas. El sistema se integra a la red vial y al uso del suelo, como una de las bases del Plan Director de Curitiba. Su planificaci\u00f3n previ\u00f3 una implementaci\u00f3n en etapas. En 1974 se crean los ejes norte-sur y entran en operaci\u00f3n las l\u00edneas expresas y las alimentadoras, diferenciadas por colores. Las unidades ten\u00edan capacidad para 100 personas. Este sistema transportaba 54 mil pasajeros por d\u00eda (8% de la demanda total). En 1977 se incorpora el eje Boqueir\u00e3o y se pas\u00f3 a satisfacer el 32% de la demanda. En 1979 se implementan las l\u00edneas interbarrios que cubr\u00edan el 34% de la demanda. Finalmente, en 1980 se establecen los ejes este-oeste y se define en la ciudad la RIT. Actualmente la red incluye: \u00f3mnibus expresos, alimentadores, interbarrios, l\u00edneas directas, los biarticulados, l\u00edneas interhospitales, turismo, las terminales de transferencias y las estaciones tubo; constituye hoy una red integrada que atiende a la Regi\u00f3n Metropolitana de Curitiba. La RIT fue consolidada con la adopci\u00f3n de la tarifa \u00fanica donde los recorridos m\u00e1s cortos subsidian a los m\u00e1s largos. Este sistema de pago posibilit\u00f3 a los usuarios realizar distintos trayectos a un mismo valor, a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n de las terminales de integraci\u00f3n y las estaciones tubo. La empresa concesionaria de la gerencia del sistema es Urbaniza\u00e7\u00e3o de Curitiba (URBS) y las empresas privadas operan como permisionarias. La remuneraci\u00f3n por estos servicios se realiza por kil\u00f3metro recorrido y no por pasajero transportado. En 1972, entran en operaci\u00f3n los biarticulados, con capacidad para 270 pasajeros, embarque y desembarque a nivel y pago anticipado de tarifa en las estaciones tubo. En 1991 comienzan a funcionar las l\u00edneas directas, destinadas a suplir demandas puntuales, con embarque y desembarque en las estaciones tubo, con pago anticipado de la tarifa y uso de \u00f3mnibus dise\u00f1ado para operar como un metro de superficie sobre neum\u00e1ticos. La RIT evoluciona al ampliar su cobertura progresivamente. En 1972 comienzan a A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147(pp 89-111) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . Mendoza\u00c9xitos y desaf\u00edos en pol\u00edtica de transporte p\u00fablico 93 ubicarse en la ciudad los primeros parques lineales que actualmente son 26. Sumados a las plazas, jardines, plazoletas, garantizan 36 m2 de \u00e1rea verde p\u00fablica por habitante. En 1995 se instala la primera de las seis Calles de la Ciudadan\u00eda (sedes de las administraciones regionales). \u00c9stas se ubican junto a las terminales de \u00f3mnibus y concentran n\u00facleos de servicios de las secretar\u00edas municipales, puestos de atenci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, negocios y espacios para artes, deportes y encuentro de la comunidad. En 1996 el Gobierno de Estado de Paran\u00e1 delega a la URBS el control del transporte de toda la Regi\u00f3n Metropolitana. Esto lleva a ampliar la red de Curitiba integr\u00e1ndola a dicha \u00e1rea. En 2008 se fund\u00f3 el sexto eje que integra las l\u00edneas ya establecidas (Sur, Boqueir\u00e3o, Este y Norte), desplazando adem\u00e1s el flujo de las l\u00edneas norte-sur y vinculando directamente a dos ciudades de la regi\u00f3n metropolitana e indirectamente a otras siete ciudades lim\u00edtrofes. La RIT se conforma, de esta manera, como un sistema de transporte accesible para todos los habitantes, trasladando en la actualidad cerca de dos millones de personas diariamente. Cada uno de los servicios integrados tiene finalidades diferentes, a continuaci\u00f3n se detallan: L\u00edneas R\u00e1pidas (Expreso Biarticulado): son buses articulados con tres secciones (de 25 metros) con capacidad para 270 pasajeros que recorren los cinco ejes principales del centro: Boqueir\u00e3o, Norte, Sur, Este y Oeste. Se consideran como un sistema de metro en superficie por su velocidad, frecuencia y capacidad. Se identifican con el color rojo y el acceso a las unidades se agiliza con \"Estaciones-Tubo\"1 (en toda la RIT hay 351), cuentan con un dise\u00f1o que facilita el ascenso y descenso de pasajeros y personas con movilidad reducida. El acceso s\u00f3lo se permite previo pago de la tarifa. L\u00edneas entre Barrios: son trayectos realizados por unidades de color verde y unen puntos fuera del centro de la ciudad. L\u00edneas Directas: son el enlace m\u00e1s r\u00e1pido entre dos puntos de la ciudad y cubren largas distancias con pocas paradas. De color gris plateado, conectan con las estaciones de los autobuses expresos biarticulados. Curitiba fue pionera en crear este tipo de servicios r\u00e1pidos. Cabe distinguir que las radiales comunican dos puntos de la ciudad sin pasar por el centro y las metropolitanas unen ciudades del \u00e1rea metropolitana. En estos recorridos tambi\u00e9n se paga la tarifa antes de que el pasajero suba al bus, que ascienden y descienden de la unidad por medio de una plataforma a nivel, aument\u00e1ndo as\u00ed la velocidad operacional. L\u00edneas Alimentadoras: son l\u00edneas de autob\u00fas locales cuyo color es el naranja. Unen las terminales con los barrios de la ciudad proporcionando pasajeros al resto de l\u00edneas. 1 \"Estaci\u00f3n-tubo\" es una plataforma que dentro del Sistema Bus Rapid Transit (BRT) permite el embarque y desembarque en nivel con la unidad de transporte p\u00fablico, el pago de la tarifa anticipada -antes de subir al bus- y el uso de autobuses biarticulados.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: . MendozaMirta Marre, Cristina Barbosa y L\u00eda Mart\u00ednez 94 L\u00edneas Circulares del Centro: son unidades blancas que dan vueltas al centro de la ciudad y se usan para ir r\u00e1pidamente de un punto a otro de esta zona. L\u00edneas Convencionales: servicios realizados por autobuses de color amarillo sin constituir una red integrada y que unen el centro de la ciudad con los barrios de forma radial. Otros servicios de este tipo, que unen puntos opuestos de la ciudad, son los Convencionales Radiales Integradas o Troncales. Interhospitalarias: son prestados por buses espaciales con acceso para personas de movilidad reducida que unen los principales centros hospitalarios de la ciudad. L\u00ednea Tur\u00edstica: servicios que recorren los principales centros tur\u00edsticos de Curitiba. El pago de su tarifa permite descender y subir a la unidad hasta cinco veces. La flota es de 2160 unidades de varios tipos. A \u00e9stas hay que sumar 370 autobuses de la red no integrada que prestan servicio en la Regi\u00f3n Metropolitana. Los distintos tipos de veh\u00edculos son: autobuses biarticulados (en tres secciones con capacidad para 270 pasajeros); autobuses articulados (de dos secciones con capacidad para 160 pasajeros que sirven en L\u00edneas Alimentadoras, Troncales o Convencionales Integradas Radiales y en las Interbarrios); autobuses convencionales (con capacidad para 80 pasajeros); microbuses (con capacidad para 40 personas, prestan servicio en l\u00edneas convencionales no integradas y en las Circular Centro); veh\u00edculos especiales (con acceso para personas de movilidad reducida para las l\u00edneas interhospitalarias) y las jardineras (autobuses tur\u00edsticos con grandes ventanillas panor\u00e1micas). La pol\u00edtica municipal relacionada al flujo vehicular est\u00e1 concebida de forma que disminuya el n\u00famero de autom\u00f3viles en el anillo central de la ciudad. Esto se ha hecho mediante la propia intervenci\u00f3n en la infraestructura vial (disminuci\u00f3n del n\u00famero de calles con sentido hacia el centro) y el mantenimiento de importantes espacios para peatones, como la R\u00faa XV de Noviembre , una de las avenidas m\u00e1s transitadas de Curitiba. Adem\u00e1s tiene una satisfactoria red de ciclo v\u00edas que conecta los parques y lugares p\u00fablicos; se estima que representa 120 km de ciclo rutas de acuerdo con el Instituto de Urbanismo de Curitiba (IPPUC) (Pinheiro Junior, Clodualdo, 2009:3). Caso de Transantiago El principal n\u00facleo urbano del pa\u00eds y su \u00e1rea metropolitana se conoce como Gran Santiago. Esta regi\u00f3n tiene una poblaci\u00f3n de 6,7 millones de habitantes seg\u00fan el Censo Nacional de Chile 2002. La ciudad alberga los principales organismos administrativos, comerciales, culturales, financieros y gubernamentales del pa\u00eds. Santiago de Chile tiene un PBI de 91 mil millones de d\u00f3lares (2005) y se estima que ser\u00e1 de 160 mil millones de d\u00f3lares hacia 2020. El transporte p\u00fablico es uno de los mayores problemas, debido a su importante crecimiento urbano. En 1960 se intenta una primera reforma del sistema, que se concretar\u00eda A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147(pp 89-111) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . Mendoza\u00c9xitos y desaf\u00edos en pol\u00edtica de transporte p\u00fablico 95 con la construcci\u00f3n del Metro de Santiago. Sin embargo, no se logran solucionar los problemas en las l\u00edneas de buses (conocidas como liebres) que recorr\u00edan desordenadamente las calles de la capital, provocaban caos vehicular y una elevada contaminaci\u00f3n. Hasta 1979, el Estado ten\u00eda un rol central en el desarrollo del transporte con la Empresa de Transportes Colectivos del Estado y al ejercer regulaci\u00f3n sobre las tarifas de los diferentes recorridos. Con el fin de mejorar la calidad del servicio y acabar con los buses atestados de personas, el gobierno militar del general Pinochet (1973-1990) inici\u00f3 un proceso de liberalizaci\u00f3n, que culmin\u00f3 en 1983. Se esperaba que en un mercado abierto, la competitividad produjera una mejora sustancial en el transporte p\u00fablico. Sin embargo, lo que gener\u00f3 fue un incremento en la oferta y ello elev\u00f3 los niveles de contaminaci\u00f3n y la congesti\u00f3n vehicular en Santiago. Adem\u00e1s, las tarifas aumentaron un 200% en t\u00e9rminos reales entre 1979 y 1990. En este \u00faltimo a\u00f1o se produjo una importante reforma, pues la Autoridad Metropolitana tiene la potestad de determinar los recorridos y licitarlos a trav\u00e9s de una competencia abierta a las diferentes empresas. La tarifa fue regulada con el establecimiento de un polinomio en que se evaluaban diferentes factores y se decidi\u00f3 \"uniformar\" los micros pint\u00e1ndolos de color amarillo, desplazando a las tradicionales liebres multicolores (D\u00edaz et al., 2004). Conforme a los estudios realizados por D\u00edaz y et al., nuevamente el plan enfrent\u00f3 una serie de problemas: se mantuvieron los niveles de contaminaci\u00f3n (atmosf\u00e9rica y ac\u00fastica) y de congesti\u00f3n ya que el 80% de los recorridos pasaban por seis ejes viales, los tiempos de viaje no disminuyeron, la antig\u00fcedad de los microbuses (en promedio m\u00e1s de 8 a\u00f1os) y la falta de un sistema de tarifa integrada empeoraban la situaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se sumaba la alta atomizaci\u00f3n de las empresas de transporte (en promedio, cada una ten\u00eda 2 unidades) y la falta de contratos a los conductores de micros. \u00c9stos, que recib\u00edan un salario que depend\u00eda de la cantidad de boletos vendidos, generaban competencia entre los micros, incluso del mismo recorrido, provocando un alto n\u00famero de accidentes de tr\u00e1nsito. Los diversos planes para mejorar el sistema fracasaron, siendo el m\u00e1s destacado el intento de introducir cobradores autom\u00e1ticos en 1999. La poblaci\u00f3n de la ciudad manifestaba claramente el descontento con el sistema de transporte: en una encuesta de 2002, el transporte p\u00fablico tuvo una calificaci\u00f3n de 11,2 puntos en una escala de 1 a 100 (Cruz, 2002). El presidente Ricardo Lagos se comprometi\u00f3 en su campa\u00f1a a dise\u00f1ar un plan integral de transporte para la ciudad de Santiago. El 1 de marzo de 2002 se dio inicio oficial, cuando Germ\u00e1n Correa, antiguo ministro de Transportes, asumi\u00f3 el cargo de coordinador general del Plan de Transporte Urbano para Santiago (PTUS). Este Plan estaba destinado a reformar radicalmente el transporte de la ciudad hacia el 2010, para la celebraci\u00f3n del Bicentenario de Chile y en el cual participar\u00edan diversas entidades p\u00fablicas: Ministerio de Obras P\u00fablicas, de Transportes y Telecomunicaciones, de Vivienda y Urbanismo, Intendencia de la Regi\u00f3n Metropolitana Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147(pp 89-111) . MendozaMirta Marre, Cristina Barbosa y L\u00eda Mart\u00ednez 96 de Santiago, la Comisi\u00f3n Nacional de Medio Ambiente y la Secretar\u00eda Interministerial de Planificaci\u00f3n de Transporte. Caracter\u00edsticas del proyecto Transantiago es un sistema de transporte p\u00fablico urbano que opera en el \u00e1rea metropolitana de la ciudad de Santiago, Chile. Es el plan de modernizaci\u00f3n del transporte p\u00fablico de dicha capital. Todos los cambios que impulsa est\u00e1n orientados a satisfacer los requerimientos de movilidad, accesibilidad y calidad de vida de los ciudadanos. El objetivo es poner el transporte p\u00fablico al servicio de las personas. Comienza a operar en 2007, con una flota cercana a las 5 mil unidades -casi 4 mil menos que en el anterior sistema- que operaba en cinco redes troncales y nueve alimentadoras. La reestructuraci\u00f3n de las rutas de bus en la ciudad elimin\u00f3 la duplicaci\u00f3n de recorridos, redujo la congesti\u00f3n y contaminaci\u00f3n en sectores c\u00e9ntricos, pero a su vez provoc\u00f3 una disminuci\u00f3n en la frecuencia y cobertura del transporte con respecto al sistema tradicional. Adem\u00e1s, los trasbordos necesarios para completar un viaje se incrementaron. Esto, sumado a la ausencia de intercambiadores modales y esquemas de operaci\u00f3n integrados, deterior\u00f3 las condiciones de seguridad de los pasajeros, aument\u00f3 los tiempos de espera, la demanda del metro y la utilizaci\u00f3n del autom\u00f3vil privado. Por otro lado, el sistema de pago a conductores y operadores -recaudo electr\u00f3nico y pago por demanda referencial- elimin\u00f3 las carreras por recoger pasajeros en las calles (Navas Quintero, 2008:173). La carencia de infraestructura con que comenz\u00f3 su operaci\u00f3n de Transantiago y las fallas en la campa\u00f1a de informaci\u00f3n a los ciudadanos gener\u00f3 un deterioro de las condiciones de movilidad en la ciudad. Esto motiv\u00f3 protestas de los usuarios de transporte p\u00fablico que derivaron en graves disturbios, lo que oblig\u00f3 al gobierno nacional a tomar medidas contingentes para asegurar el mejoramiento y la sostenibilidad de la prestaci\u00f3n del servicio, el cambio de su gabinete y la transferencia de grandes flujos de recursos, no contemplados en el dise\u00f1o original de la pol\u00edtica, a las entidades encargadas del funcionamiento del sistema (Navas Quintero, 2008:174). Analizando al Plan como una pol\u00edtica p\u00fablica y observando el proceso de toma de decisiones, se identifican escasos mecanismos de participaci\u00f3n ciudadana y de entidades locales en su formulaci\u00f3n. Esto hace pensar en un modelo de decisi\u00f3n de arriba hacia abajo, que impact\u00f3 negativamente a nivel municipal e instaur\u00f3 la percepci\u00f3n de un modelo ex\u00f3geno impuesto desde el gobierno nacional, en el que no se tuvieron en cuenta las necesidades y demandas de las comunidades afectadas (Navas Quintero, 2008:178).A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147(pp 89-111) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . Mendoza\u00c9xitos y desaf\u00edos en pol\u00edtica de transporte p\u00fablico 97 Implementaci\u00f3n La red del Transantiago se bas\u00f3 en el sistema de troncales y rutas alimentadoras. El Metro pas\u00f3 a ser el troncal y buses especiales extendieron su cobertura en direcciones norte, sur, este y oeste. Los alimentadores operar\u00edan dentro de zonas definidas, llevando a los pasajeros hasta el troncal. Por su parte, la ciudad se dividi\u00f3 en diez. Su definici\u00f3n, como los troncales, rutas alimentadoras y condiciones de licitaci\u00f3n, estuvieron a cargo de especialistas, quienes determinaron la cantidad de buses que se necesitaban. Los principales problemas en la definici\u00f3n de la red de transporte son tres: El primero, existe un excesivo \u00e9nfasis en el modelo de los patrones de viajes, el cual pas\u00f3 por alto las realidades locales sobre d\u00f3nde, c\u00f3mo y por qu\u00e9 las personas se movilizan y viven sus viajes diarios. El segundo surgi\u00f3 por la redefinici\u00f3n completa y repentina de todo el sistema de transporte, afectando a miles de personas. El plan fall\u00f3 en no reconocer las pr\u00e1cticas de movilidad y a la ciudad en s\u00ed como un constructor social elaborado a trav\u00e9s del tiempo. El tercero, tiene relaci\u00f3n con la d\u00e9bil concepci\u00f3n del transporte urbano. Manifiesta las grandes contradicciones presentes en los sistemas de planeamiento urbano y de transporte. La planificaci\u00f3n de transporte basada en la informaci\u00f3n t\u00e9cnica que brinda el modelo de transporte es \u00fatil para comprender los patrones de viaje pero presenta dos problemas: 1) supone maximizar la utilidad y sugiere la toma de decisiones de los usuarios y 2) necesita datos agregados de los patrones de viaje para realizar el modelado, con ellos se determinan las rutas m\u00e1s adecuadas para el usuario promedio. No obstante, un an\u00e1lisis cualitativo de los viajes de las personas revela que no siempre buscan optimizar su desplazamiento o maximizar el valor del viaje en transporte p\u00fablico. Al dividirse la ciudad en diez zonas que se conectaban a un troncal, el n\u00famero de conexiones promedio aument\u00f3 entre una y tres veces. Esto afect\u00f3 los tiempos de viaje ya que se debi\u00f3 sumar el tiempo de espera, que aument\u00f3. Una preparaci\u00f3n paulatina y en conjunto con los usuarios locales y expertos en temas urbanos y de transporte podr\u00eda haber facilitado la resoluci\u00f3n de las necesidades de movilidad de las personas, al menos en el mediano plazo. Esta situaci\u00f3n conduce al segundo problema enunciado: el Transantiago no cubri\u00f3 satisfactoriamente en el territorio las necesidades de movilidad de las personas. Si bien el sistema previo era ineficiente, ca\u00f3tico e involucraba horas de viajes inc\u00f3modos e inseguros, la cobertura estaba garantizada ya que el sistema hab\u00eda sido desarrollado a lo largo de muchos a\u00f1os en respuesta a las necesidades de las personas. La forma en que las nuevas rutas se planificaron no reconoci\u00f3 las pr\u00e1cticas de movilidad existentes. La red planificada reemplaz\u00f3 dr\u00e1sticamente la existente y, mediante una completa y repentina modificaci\u00f3n al sistema, Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147(pp 89-111) Cristina Barbosa y L\u00eda Mart\u00ednez 98 alter\u00f3 involuntariamente la vida cotidiana de las personas. El tercer problema del Plan es que abord\u00f3 la movilidad desde el punto de vista del transporte p\u00fablico, ignorando otros modos (autom\u00f3viles, bicicletas, colectivos, taxis y viajes a pie). Realizar el Transantiago y al mismo tiempo construir autopistas urbanas es conflictivo, ya que aunque se promociona al transporte p\u00fablico como alternativa viable, se fomenta el uso del auto. Si bien la implementaci\u00f3n de ambos sistemas era inevitable, era necesario reconciliar objetivos y convertir al Transantiago en una opci\u00f3n efectiva para los usuarios de autom\u00f3viles. En 2012, el Gobierno chileno asegur\u00f3 que el Transantiago, cuando cumpli\u00f3 cinco a\u00f1os desde que se puso en funcionamiento, fue la peor pol\u00edtica p\u00fablica que se ha implementado en el pa\u00eds. \"Sin duda alguna fue la peor pol\u00edtica p\u00fablica que se ha implementado en Chile\", afirm\u00f3 el Ministro Andr\u00e9s Chadwick (actual Secretario General de Gobierno de Chile). El funcionario explic\u00f3 que al sistema se le han hecho profundos ajustes con el fin de poder transformar su esencia, y agreg\u00f3 que buscan centrarse en el pasajero y brindar calidad en el servicio. Los cambios generados empiezan a rendir frutos con nuevos recorridos, un redise\u00f1o de rutas y mayor flexibilidad, con nuevos controles para evitar la evasi\u00f3n y, fundamentalmente, un pago que se va a hacer en base al n\u00famero de personas que transporta y el tiempo en que hizo su recorrido. Adem\u00e1s, agreg\u00f3 el Gobierno, preparaba un proyecto de ley para que trate el Congreso con el objetivo de evitar la suba en las tarifas mediante un subsidio de car\u00e1cter permanente. Cabe recordar que el Transantiago acumula m\u00e1s de 3.300 millones de d\u00f3lares en p\u00e9rdidas desde su implementaci\u00f3n. El Administrador Financiero de Transantiago (AFT) es la autoridad que coordina el sistema de pago integrado para los buses p\u00fablicos y el Metro, con un sistema de pago, control tarifario, administraci\u00f3n financiera y distribuci\u00f3n de ingresos (este sistema fue una de las soluciones m\u00e1s innovadoras ). La AFT tiene por competencia administrar financieramente a Transantiago y mantener relaci\u00f3n con los concesionarios del transporte p\u00fablico como con los usuarios. Su funci\u00f3n espec\u00edfica es recargar la tarjeta Multiv\u00eda, recaudar los pasajes y distribuir los ingresos a cada empresa. Est\u00e1 formado por un consorcio de bancos: Banco Estado, Banco de Chile, Banco Santander Santiago, Banco de Cr\u00e9dito e Inversiones (BCI), Banco CMR-Falabella y el operador tecnol\u00f3gico SONDA, a cargo de la implementaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas en los buses y paraderos, como por ejemplo, pantallas para informaci\u00f3n. Descripci\u00f3n operativa Transantiago divide a Santiago en diez zonas de servicio para ordenar la operaci\u00f3n del transporte p\u00fablico que conecta las comunas de la ciudad. Cada zona se identifica con una letra y color distinto, y est\u00e1n formadas por un grupo de comunas. A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147(pp 89-111) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . Mendoza\u00c9xitos y desaf\u00edos en pol\u00edtica de transporte p\u00fablico 99 En cuanto a los servicios, en cada zona hay dos tipos de recorridos: 1) troncales y 2) locales: Servicios Troncales: conectan distintas zonas, cruzan los ejes importantes de la ciudad. El Metro de Santiago tambi\u00e9n opera como un servicio Troncal m\u00e1s de Transantiago. Servicios Locales: son recorridos espec\u00edficos dentro de cada zona de servicio (identificadas con color y letra) y acercan a los pasajeros a los lugares de acceso a un recorrido Troncal. Caso Rosario El \u00e1rea metropolitana de Rosario, en la provincia de Santa Fe, cuenta con 1.300.000 habitantes y se ubica tercera en la jerarqu\u00eda poblacional de Argentina. Su actividad econ\u00f3mica m\u00e1s competitiva es la industria alimenticia y el sector terciario es el m\u00e1s representativo en la econom\u00eda rosarina (81% del Producto Geogr\u00e1fico Bruto (PBG2)). El \u00e1rea en su conjunto concentra alrededor del 50% del PBG Provincial y el 5% del Producto Bruto Nacional (PBN). En lo que respecta al transporte p\u00fablico de pasajeros en Rosario, se refleja un total de 1.854.933 viajes por d\u00eda, de los cuales el 94,3% se origina en la ciudad y tienen como destino a ella. El 5,7% restante tiene como destino las localidades del \u00e1rea metropolitana. La incidencia del transporte colectivo es alta y el uso del transporte individual es fuerte en el corredor noroeste. El Municipio de Rosario en el marco del PTUBA (Proyecto Transporte Urbano Buenos Aires), Sub-Proyecto de Fortalecimiento Institucional que surge de un convenio no reembolsable entre Argentina y el Banco Internacional de Reconstrucci\u00f3n y Fomento (BIRF), destinado a ciudades del interior; y en base a otra serie de estudios en el 2010, el Ente del Transporte de Rosario (ETR) present\u00f3 los lineamientos del Plan Integral de Movilidad (PIM) y gener\u00f3 los canales apropiados para consensuar estrategias de actuaci\u00f3n con el Plan Estrat\u00e9gico Provincial y con los distintos planes de transporte y desarrollo territorial del gobierno nacional. El PIM consiste en una serie de acciones coordinadas y consensuadas entre actores de diversa \u00edndole para optimizar los desplazamientos de los ciudadanos, complementando los modos del transporte local y consolidando un sistema que gane en eficiencia incentivando los modos de transporte sustentables. Parte de la idea de que las infraestructuras de la movilidad son el soporte de la configuraci\u00f3n territorial y de la articulaci\u00f3n econ\u00f3mica del espacio. Plantea trabajar en la articulaci\u00f3n de las pol\u00edticas de transporte y la planificaci\u00f3n urbana desde un enfoque integral, escalar, din\u00e1mico y participativo abarcando temas estructurales y transversales. Las principales \u00e1reas de acci\u00f3n son: Infraestructura de movilidad: se propone optimizar la circulaci\u00f3n de personas y cargas, a partir de mejorar las dotaciones de infraestructuras y servicios. A escala regional, construir Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147(pp 89-111) . MendozaMirta Marre, Cristina Barbosa y L\u00eda Mart\u00ednez 100 autopistas y autov\u00edas, fomentar el desarrollo ferroviario de cargas y pasajeros y generar un consenso entre los distintos niveles de gobierno para la concreci\u00f3n Plan Circunvalar Rosario. A escala local, busca adecuar las infraestructuras viales y ferroviarias definidas en el Plan Urbano Rosario. Transporte P\u00fablico: el plan se desarrollar un Sistema Integrado de Transporte de calidad e inclusivo, que fomente el transporte ferroviario, tranviario, corredores exclusivos y el transporte el\u00e9ctrico y promover la intermodalidad entre los distintos modos de transporte, entre otras metas. El transporte p\u00fablico colectivo est\u00e1 compuesto por 38 l\u00edneas urbanas y tres enlaces de corta longitud que vinculan un barrio o sector con el recorrido de una l\u00ednea. Las l\u00edneas interurbanas se han establecido mediante convenios con localidades vecinas y las empresas privadas prestan estos servicios bajo las reglamentaciones provinciales vigentes. En el 2002, el municipio crea la SEMTUR (Sociedad del Estado Municipal de Transporte Urbano Rosario) para prestar del servicio p\u00fablico y en 2003 crea el Ente de Transporte de Rosario (ETR) -un organismo aut\u00e1rquico, descentralizado administrativa y financieramente- con capacidad para mejorar la gesti\u00f3n \u00e1gil y eficiente del servicio de transporte urbano. En 2006 exist\u00eda una flota de 696 unidades, con una antig\u00fcedad es de 6,8 a\u00f1os. Hacia el 2007, a trav\u00e9s de la incorporaci\u00f3n de la Empresa Mixta de Transporte Rosario, la antig\u00fcedad es de 3,9 a\u00f1os y la flota de 722 unidades. Esta empresa es un innovador emprendimiento de asociaci\u00f3n p\u00fablico- privada, integrada por el Municipio de Rosario, empresas del sector privado y vecinos de la ciudad y la regi\u00f3n. Est\u00e1 constituida con un capital p\u00fablico del 40% y un capital privado del 60%. Recorridos: la red est\u00e1tica comprende unos 1.970 km, y la velocidad comercial promedio es de 17 km/h. Uno de los principales problemas es la falta de regularidad en los servicios. El tiempo de espera del usuario es de 6,2 minutos, y debe caminar para tomar el colectivo entre 1,9 y 2,1 cuadras . Con el Plan el sistema se adapt\u00f3 a la demanda, la configuraci\u00f3n de recorridos es radial y vincula las distintas zonas de la ciudad con ella (donde tienen origen o destino el 33% de los viajes). La cobertura es del 96,9%, la poblaci\u00f3n de la ciudad tiene al menos una l\u00ednea a menos de 350m. Tipolog\u00eda de recorridos: - De seguridad: funcionan en los horarios nocturnos y son desv\u00edos en las v\u00edas originales por cuestiones de seguridad. - Extendidos: pueden ampliarse por varios motivos y necesidades. - Temporales: las l\u00edneas en ellos circulan por un periodo determinado de tiempo. Refugios para la espera: hay dos tipos, el A, tiene panel publicitario y se ubica donde el ancho de la vereda lo permite, y los B, que se colocan en el resto de las calles barriales. Si no se opta por postes informativos. Todos han sido georeferenciados para brindar el servicio de SMS a partir de la creaci\u00f3n del Centro de Monitoreo del TUP .A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147(pp 89-111) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . Mendoza\u00c9xitos y desaf\u00edos en pol\u00edtica de transporte p\u00fablico 101 Sistema Integrado planificado (a escala regional - metropolitana - local) combina las redes integradas por modos de transporte: ferroviario, tren-trams, tranviario y vial, promoviendo la intermodalidad. La red tendr\u00e1 componentes r\u00edgidos mediante sistemas guiados (ferrocarriles, buses en carriles exclusivos, etc.), de alta capacidad y componentes flexibles o sistemas no guiados (buses comunes), de capacidad media o baja. La red sobre rieles se vincular\u00e1 con las redes de buses y trolebuses, conformada con servicios troncales, diferenciales, barriales, rondas de vinculaci\u00f3n y servicios especiales. La ejecuci\u00f3n se plantea articulando el sistema Trentrams que operar\u00e1 en los cuatro corredores ferroviarios existentes (Norte, Oeste, Sudoeste, Sur) que conectan con localidades de la regi\u00f3n y se complementan con un anillo o ronda al centro de la ciudad de Rosario. Esta red de corredores metropolitanos tendr\u00e1 continuidad sobre calles y avenidas de una red de l\u00edneas tranviarias al interior de la ciudad y la metr\u00f3poli. Se plantean como parte de un proceso de planificaci\u00f3n integrada de movilidad y desarrollo urbano. Cada uno ser\u00e1 una traza prioritaria para el transporte p\u00fablico masivo, admitir\u00e1 m\u00e1s de un modo y se complementar\u00e1 seg\u00fan las posibilidades de inserci\u00f3n urbana de cada sistema y de la demanda de viajes estudiadas. El transporte p\u00fablico circular\u00e1 por un carril exclusivo o plataforma separada del resto del tr\u00e1fico pero con cruces a nivel de veh\u00edculos y peatones. La funci\u00f3n de las l\u00edneas alimentadoras es ampliar la cobertura y la accesibilidad de un n\u00famero mayor de personas de las zonas perif\u00e9ricas. Los usuarios de tales servicios reciben un subsidio cruzado por parte de aquellos que acceden directamente a la troncal. El sistema incluye el dise\u00f1o de estaciones de transferencia y de paradas para reducir el n\u00famero innecesario de trasbordos. Contar\u00e1n con expendio de boleto \u00fanico e informaci\u00f3n al usuario. Adem\u00e1s, se efectuar\u00e1n medidas disuasorias del uso del auto, se incorporar\u00e1n estacionamientos en las cabeceras de transporte urbano y nuevas zonas de estacionamiento en los bordes de las \u00e1reas de mayor congesti\u00f3n vehicular, y se dotar\u00e1 al sistema de servicios que promuevan el uso del transporte no motorizado. Corredores en el \u00e1rea central: para resolver la congesti\u00f3n en esta \u00e1rea se ha priorizado iniciar la red de corredores exclusivos, reducir la circulaci\u00f3n de autos particulares y prohibir el estacionamiento. Para la liberaci\u00f3n total de obst\u00e1culos se trasladar\u00e1n las paradas de taxis y los contenedores de residuos a las calles transversales y se reprogramar\u00e1n los sem\u00e1foros inicialmente de forma intermitente, y luego se ir\u00e1n retirando. Las operaciones de carga y descarga se resolver\u00e1n seg\u00fan la combinaci\u00f3n de tres propuestas de horarios. Por las consecuencias de eliminar el estacionamiento se convocar\u00e1 a los afectados directos con una propuesta concreta de resoluci\u00f3n de la dificultad generada. Se crear\u00e1 un equipo especial de control que opere de 7:00 a 21:00 durante los primeros seis meses y la realizaci\u00f3n de una fuerte campa\u00f1a de informaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n ciudadana. Servicios diferenciales: con ellos que se busca incorporar nuevos usuarios al sistema y Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147(pp 89-111) . MendozaMirta Marre, Cristina Barbosa y L\u00eda Mart\u00ednez 102 brindar un servicio de mayor calidad a los existentes. Son l\u00edneas cuyas unidades poseen un nivel de confort superior al de las l\u00edneas del servicio b\u00e1sico, con condiciones de prestaci\u00f3n distintas. Estaciones centrales: estaci\u00f3n Intermodal de Pasajeros. Ser\u00e1 un \u00e1rea de estacionamiento y articular\u00e1 la conexi\u00f3n con la red de transporte masivo. Comunicar\u00e1 directamente con el Aeropuerto, la Terminal de \u00d3mnibus, el centro de la ciudad y el resto de la red de transporte metropolitano. Deber\u00e1 integrar el modo ferroviario, el modo vial (\u00f3mnibus de diferentes distancias, servicio de encomiendas, taxis, autos, motos y transporte no motorizado) y el modo a\u00e9reo (helipuerto). Terminal de \u00d3mnibus Mariano Moreno. Prestar\u00e1 una multiplicidad de servicios demandados. Para su adecuaci\u00f3n se ha invertido cerca de 18 millones de pesos, financiados por los adjudicatarios. El plazo de concesi\u00f3n es de 20 a\u00f1os y el \u00e1rea de 2.400 m2. para locales comerciales y contempla nuevos m\u00f3dulos para boleter\u00edas. La administraci\u00f3n de la obra y el gerenciamiento de la Terminal continuar\u00e1n bajo la direcci\u00f3n de la Empresa del Estado Municipal. Costos / financiamiento: la Municipalidad de Rosario gestion\u00f3 el Plan de Adquisiciones acordado con la Secretar\u00eda de Transporte de la Naci\u00f3n y Banco Mundial en el marco del PTUMA brinda (3.208.000 d\u00f3lares) y del Programa GEF (852.000 d\u00f3lares, donaci\u00f3n adquirida en el marco del Urban Development and Sustainable Transporte Program Rosario Metropolitana \u00c1rea Argentina ) para el desarrollo del proyecto ejecutivo de la primera etapa del corredor tranviario Norte-Sur. Integraci\u00f3n tarifaria: permite integrar los distintos modos y l\u00edneas mediante el libre uso de diferentes servicios desde cualquier punto de la ciudad. Sin otro condicionante, excepto el tiempo, el usuario puede utilizar una determinada cantidad de veh\u00edculos. Este lapso es definido a partir del an\u00e1lisis de datos de las encuestas Origen-Destino disponibles; en general, en distintas ciudades es de dos horas. Este sistema contar\u00e1 con un boleto \u00fanico para diferentes servicios. Una estructura tarifaria de este tipo admite diferentes tipos de tarifa: - De sistema municipal, con un valor \"X\" (permite usar un n\u00famero determinado de veh\u00edculos del propio sistema en dos horas). - De integraci\u00f3n entre \u00f3mnibus y trenes por un valor \"Z\" (que conecta el sistema de trenes y la l\u00edneas). Temas transversales Los Sistemas de informaci\u00f3n de Transporte El Centro de Monitoreo del Transporte P\u00fablico tiene como premisas permitir el control y la gesti\u00f3n de la movilidad de la ciudad mediante el empleo de tecnolog\u00edas de \u00faltima generaci\u00f3n. A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147(pp 89-111) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . Mendoza\u00c9xitos y desaf\u00edos en pol\u00edtica de transporte p\u00fablico 103 Consiste en una plataforma central de recepci\u00f3n y control de datos, con un \u00e1rea de visualizaci\u00f3n general del funcionamiento. Localiza autom\u00e1ticamente veh\u00edculos en tiempo real mediante equipos GPS de las unidades del TUP . Estos remiten datos mediante transmisores GPRS al centro. Estos equipos cuentan con una interface que posibilita al chofer enviar y recibir informaci\u00f3n hacia y desde centro para resolver cuestiones b\u00e1sicas de coyuntura (atascos, accidentes, etc.). Se procesa la informaci\u00f3n recibida de la flota y se visualiza en forma esquem\u00e1tica en mapas digitales. Genera reportes y alarmas cuando se identifica alg\u00fan inconveniente. Mejora la calidad de servicio verificando el cumplimiento de las empresas prestadoras y se prev\u00e9 incluir el registro de informaci\u00f3n temporal y espacial de los descensos de pasajeros. En cuanto a la Comunicaci\u00f3n y atenci\u00f3n al usuario, el ETR gestiona la informaci\u00f3n con las siguientes herramientas: 1. En l\u00ednea en su propia web (www.etr.gov.ar). Entre las aplicaciones que ofrece est\u00e1n: \"\u00bfC\u00f3mo llego?\" que permite al usuario indicar en un mapa el origen y el destino del viaje que pretende realizar. \"\u00bfCu\u00e1ndo llega?\", el usuario puede conocer el tiempo de espera hasta la llegada de su bus. Adem\u00e1s se publica informaci\u00f3n de las distintas empresas de transporte, recorridos, horarios, paradas, cuadros tarifarios, estudios de los costos del sistema, resultado de las encuestas de satisfacci\u00f3n al usuario, etc. 2. L\u00ednea gratuita de Atenci\u00f3n al Usuario \"0800\" para consultas, reclamos y denuncias. 3. Gu\u00eda gratuita del sistema con recorridos, planos, circuitos e informaci\u00f3n complementaria. 4. Informaci\u00f3n en los refugios de las l\u00edneas que tienen parada, figurando el recorrido tanto en plano como en texto, as\u00ed como el n\u00famero identificatorio \u00fanico. 5. Informaci\u00f3n din\u00e1mica al usuario mediante tecnolog\u00eda SMS (mensajes de texto). 6. Paradas inteligentes. Pantallas con uso de LED que informan el horario estimado de arribo de la pr\u00f3xima unidad o sobre la ocurrencia de eventos extraordinarios. 7. Puestos de auto consulta. Brindan informaci\u00f3n a los usuarios a trav\u00e9s de Internet. Las terminales son de f\u00e1cil acceso y manipulaci\u00f3n, y se ubican en puntos estrat\u00e9gicos con gran concentraci\u00f3n de gente en la ciudad. Cuenta con indicadores de seguimiento que permiten evaluar sistem\u00e1ticamente lo ejecutado para la prestaci\u00f3n del servicio. Se seleccionaron dos grupos: 1. Los de los datos obtenidos en el diagn\u00f3stico previo a la formulaci\u00f3n del plan; y 2. Los sociales: referidos a h\u00e1bitos de movilidad de la poblaci\u00f3n. Desde el 2006 se desarrolla una Encuesta Permanente a Pasajeros (EPP) para evaluar el servicio. Los datos registrados permiten obtener indicadores generales del servicio, por empresa y por l\u00ednea; e indagar en temas coyunturales de inter\u00e9s para la planificaci\u00f3n.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: . MendozaMirta Marre, Cristina Barbosa y L\u00eda Mart\u00ednez 104 Los mecanismos institucionales de gobernabilidad El Plan Integral de Movilidad se plantea con un stock de pol\u00edticas, medidas y proyectos a gestionar que permitan contar, en un mediano plazo, con un sistema de movilidad eficiente y sustentable. El ETR ser\u00e1 responsable de ejecutarlo y coordinar a los prestadores de composici\u00f3n p\u00fablico-privada. El plan se basa en un enfoque integral, multimodal e incorpora nuevas tem\u00e1ticas: transporte p\u00fablico masivo; la interacci\u00f3n p\u00fablico-privada y la participaci\u00f3n ciudadana. El Consejo Consultivo monitorea y eval\u00faa los objetivos del PIM y busca darle un rol estrat\u00e9gico en la consecuci\u00f3n del consenso y legitimidad para el logro de los mismos. Promover\u00e1 la creaci\u00f3n de un Foro de Debate para definir los criterios generales de gesti\u00f3n, revisar las pol\u00edticas relacionadas con la movilidad y proponer la realizaci\u00f3n de estudios, debate y seguimiento de los problemas de movilidad. En el proceso de planificaci\u00f3n se consideraron 28 actores involucrados: Gobierno de la Naci\u00f3n; de la Provincia de Santa Fe; Municipalidad de Rosario; instituciones acad\u00e9micas y de investigaci\u00f3n; empresarios; comerciantes; Banco Mundial; organizaciones empresariales; organizaciones de la sociedad civil (asociaciones y ONGs); ciudadan\u00eda; entre otros. Cuadro 1. Cuadro comparativo con las principales caracter\u00edsticas e indicadores por cada caso analizado Ciudad Curitiba Santiago de Chile Rosario Poblaci\u00f3n \u00e1rea metropolitana3.261.168 habitantes (IBGE, 2006).6,7 millones de habitantes (Censo - 2002)1.246.378 habitantes (INDEC. Censo 2010) Aporte al PBI Nacional USD 26,5 mil millones (2006) USD 91 mil millones (2005) 5% del PBI Nacional Rango de ciudad dentro del pa\u00eds seg\u00fan criterio demogr\u00e1ficoS\u00e9ptima ciudad en Brasil Primera ciudad en Chile Tercer ciudad en Argentina Extensi\u00f3n de la Red de Transporte800 kil\u00f3metros 11.395 kil\u00f3metros 1.970 kil\u00f3metros Modos integrados al sistema de transporte p\u00fablico\"Red Integrada de Transporte (RIT)\" (BRT - Buses Biarticulados -Articulados; Buses comunes, Microbuses, Veh\u00edculos especiales y Jardineras.Transantiago (BRT Buses Biarticulados -Articulados; Buses comunes, Microbuses, Metro)Sistema de Transporte Integrado de Rosario (Buses comunes - trolebuses) Administraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n del sistemaAlcald\u00eda de Curitiba (aprueba planes de expansi\u00f3n, las reformas estructurales de la operaci\u00f3n y se ocupa de la infraestructura. La URBS S.A. es la empresa gestora.Ministerio de Transporte y Telecomunicaciones, Subsecretar\u00eda de TransporteEnte de Movilidad de Rosario. Municipalidad de Rosario IPK (\u00cdndice de Pasajeros Transportados por kil\u00f3metro)1,9 pasajeros por km, sobre neum\u00e1ticos.1,24 pasajeros por km, sobre neum\u00e1ticos.2,75 pasajeros por km, sobre neum\u00e1ticos.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147(pp 89-111) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . Mendoza\u00c9xitos y desaf\u00edos en pol\u00edtica de transporte p\u00fablico 105 Caso Gran Mendoza Integrado por los Departamentos de Capital, Godoy Cruz, Guaymall\u00e9n, Las Heras, Luj\u00e1n de Cuyo y Maip\u00fa, es una estructura socio-territorial que conforma un \"continuum urbano\" y concentra: poblaci\u00f3n; recursos productivos, financieros y de servicios; poder pol\u00edtico y econ\u00f3mico (Ballabio, 2004). Posee una poblaci\u00f3n cercana al mill\u00f3n de habitantes, seg\u00fan el censo 2010 y como complejo urbano metropolitano manifiesta una magnitud y complejidad de su din\u00e1mica en el transporte p\u00fablico urbano que lo aproxima a las mayores \u00e1reas urbanas de la Rep\u00fablica Argentina. Prestaci\u00f3n Mendoza prev\u00e9 la concesi\u00f3n, figura que se aplica en la actualidad, siendo el estado quien define recorridos y tarifas. La prestaci\u00f3n del servicio queda en manos de los concesionarios (Lara de Ricci, 2002). En el 2005 el Gobierno de Mendoza renov\u00f3 la concesi\u00f3n, buscando que las prestaciones complementen la explotaci\u00f3n de recorridos rentables con otros de fomento. Se pretendi\u00f3 recrear las condiciones de un mercado competitivo, para no incurrir en costos sociales por monopolios u oligopolios o situaciones de competencia imperfecta que afectar\u00edan a los usuarios. El sistema de pago a los prestadores privados es por kil\u00f3metro recorrido. Existen dos tipos de servicios seg\u00fan el \u00e1rea de cobertura: 1) Servicios urbanos: tienen casi el total de los recorridos dentro de la mancha urbana continua, con cobertura del \u00e1rea demogr\u00e1fica compacta; 2) Servicios conurbanos: los recorridos atraviesan \u00e1reas con discontinuidad edilicia, naciendo en las cabeceras de los departamentos metropolitanos (Marzonet, 2009). El servicio fue adjudicado por licitaci\u00f3n p\u00fablica a siete grupos de empresas, a otros por contrataci\u00f3n directa, y un grupo qued\u00f3 en manos del Estado. La nueva reestructuraci\u00f3n estableci\u00f3 un plazo de diez a\u00f1os en la explotaci\u00f3n de las zonas y no permiti\u00f3 la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos con una antig\u00fcedad mayor a diez a\u00f1os. Los grupos cambiaron sus colores y las frecuencias seg\u00fan el trazado y la zona de influencia (Los Andes, 2005). En el a\u00f1o 2010, el gobernador Celso Jaque decidi\u00f3 adjudicar el Grupo 2 (gestionado con muchas dificultades por la EPTM) a la empresa Maip\u00fa SRL que tiene a cargo el Grupo 10, que se comprometi\u00f3 a incorporar 100 unidades 0 km en 90 d\u00edas desde que comenzase a prestar el servicio (Los Andes, 2011). El Metrotranv\u00eda une las localidades de Guti\u00e9rrez, Maip\u00fa con el Parador Las Heras, Ciudad, pasando por Godoy Cruz. Se proyecta en el futuro extenderlo a Panquehua, Las Heras, Luj\u00e1n y Maip\u00fa. Se trata de un sistema de transporte moderno (ligero, r\u00e1pido, plataforma baja, Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147(pp 89-111) . MendozaMirta Marre, Cristina Barbosa y L\u00eda Mart\u00ednez 106 accesibilidad casi absoluta), con nuevo dise\u00f1o y m\u00e1ximo confort. La ventaja de los nuevos tranv\u00edas por sobre los troles es que son m\u00e1s peque\u00f1os, \u00e1giles y operables. Circulan sin contaminar y en silencio. Se estima que el servicio ser\u00e1 prestado con frecuencias de 10 minutos en horas pico y de 15 minutos el resto del d\u00eda. Se prev\u00e9 que opere durante 20 horas por d\u00eda y permitir\u00e1 trasladar unos 350 pasajeros a velocidades m\u00e1ximas de 55 km/h, con el objetivo de lograr una velocidad comercial de 28 km/h. Articulaci\u00f3n del transporte p\u00fablico urbano de pasajeros con la planificaci\u00f3n urbana La organizaci\u00f3n espont\u00e1nea del Gran Mendoza ha llevado al tejido urbano a ampliarse y modificarse, en su estructura habitacional, principalmente hacia el sur y sudeste, y en menor medida, hacia el oeste (piedemonte de la cordillera) en los departamentos de Las Heras, Luj\u00e1n Capital y Godoy Cruz, mezcl\u00e1ndose barrios privados cerrados con villas inestables. Es as\u00ed que en los \u00faltimos diez a\u00f1os se observa un marcado componente de desagregaci\u00f3n territorial de clases sociales (alta y baja) que ocupan barrios y sectores bien diferenciados. Con respecto a la situaci\u00f3n del transporte p\u00fablico en Mendoza, en 2005 se realiz\u00f3 la encuesta de Patrones de Movilidad donde se observa lo siguiente: El 95,7% de los viajes originados en el Gran Mendoza tienen como destino esa misma zona, por lo que es escaso el intercambio con el resto de la provincia. Le sigue en importancia la Ciudad de Mendoza, que registra un movimiento de todas las zonas hacia ella. Los recorridos son radiales, ya que unen el centro con cada punto de la periferia. Escasas l\u00edneas unen puntos perif\u00e9ricos sin pasar por el centro de la ciudad, generando congesti\u00f3n en dicha zona. La red de servicios tiene tipos seg\u00fan necesidades de la demanda: comunes, directos, expresos, diferenciales. Los recorridos responden a la masa urbana actual, ya que unen las zonas de mayor densidad de poblaci\u00f3n. Los principales motivos de viaje corresponden a trabajo, estudio y regreso al hogar. Se advierte que el sistema opera con una estructura de recorridos desactualizada, que no considera la expansi\u00f3n del tejido urbano. El esquema actual data del a\u00f1o 1991 y es necesaria su redefinici\u00f3n para que se adapten a la nueva estructura de ciudad y que la influyan favorablemente, contribuyendo a su desarrollo integral. Si bien siguen un patr\u00f3n de movilidad radial existen en muchos casos recorridos superpuestos que congestionan arterias importantes de la ciudad, desvalorizando esas zonas y acrecentando la poluci\u00f3n con gases y ruidos molestos. A su vez, quedan zonas desprovistas del servicio, aisladas de medios de movilidad que las A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147(pp 89-111) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . Mendoza\u00c9xitos y desaf\u00edos en pol\u00edtica de transporte p\u00fablico 107 conecten con el resto de la ciudad. A ello se suma que no existe integraci\u00f3n modal entre el metro tranv\u00eda, los trolebuses y \u00f3mnibus ya que en muchos casos tienen trayectorias superpuestas. Como respuesta a la necesidad de un plan directriz que ordene y dirija las acciones referidas a planificaci\u00f3n del territorio, en 2009 se sancion\u00f3 la Ley Provincial 8051 de Ordenamiento Territorial y Usos del Suelo que tiene entre sus fines la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica del tejido urbano. Si bien este es un gran avance para el desarrollo urbano, se est\u00e1n reci\u00e9n dando los primeros pasos en su implementaci\u00f3n. Se destaca en el caso de Mendoza la inexistencia de una planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica del transporte, integrada al ordenamiento territorial, que aporte al desarrollo de la ciudad y de la sociedad. Formular una idea directriz que rija el desenvolvimiento del sector ser\u00eda el primer paso para la reestructuraci\u00f3n del sistema de transporte p\u00fablico, considerando tarifas y la nueva estructura social territorial, en donde se diferencien (seg\u00fan el nivel de ingreso de los habitantes) las zonas de cobertura. Conclusiones De acuerdo al estudio de los distintos sistemas de transporte analizados en el presente trabajo se han identificado una serie de medidas que profundidad a los efectos de determinar la viabilidad de su aplicaci\u00f3n para el Gran Mendoza. Tambi\u00e9n se enunciar\u00e1n las diferencias y similitudes que ofrecen los casos de estudio. Similitudes y diferencias entre los sistemas analizados Una similitud entre Curitiba y Rosario es que articulan la pol\u00edtica de transporte con el ordenamiento territorial, que al aplicarse gradualmente es flexible y ello se traduce en implementaciones exitosas. Adem\u00e1s sus pol\u00edticas contaron con la participaci\u00f3n de diferentes actores, se consensuaron al momento de formularse y esto les brind\u00f3 mayor legitimidad. Asimismo, los ejes principales planificados fueron constantemente consultados a la ciudadan\u00eda. Debemos destacar que se trat\u00f3 claramente de acciones eminentemente pol\u00edticas con complemento t\u00e9cnico. Al sistematizar las diferencias, se observa que en Curitiba se efectu\u00f3 un dise\u00f1o de la ciudad, su infraestructura vial y el sistema de transporte; y como tal es un modelo de sistemas en ciudades latinoamericanas. En cambio, Santiago de Chile y Rosario ya eran ciudades construidas. Otra importante diferencia entre Transantiago y Curitiba es la concepci\u00f3n del transporte del que parten las planificaciones. En esta \u00faltima se lo considera de forma integral, atendi\u00e9ndose Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: . MendozaMirta Marre, Cristina Barbosa y L\u00eda Mart\u00ednez 108 al transporte p\u00fablico y privado. En el primer caso se prioriz\u00f3 al transporte p\u00fablico pero sin brindar incentivos a otros modos, fomentando por ejemplo el desarrollo de ciclo v\u00edas, mayores espacios peatonales, etc. La caracter\u00edstica distintiva de Transantiago, es haber implementado grandes cambios simult\u00e1neamente y no de forma gradual como se verifica en Rosario y Curitiba. Esto gener\u00f3 serios problemas, evidenciando carencia de infraestructura, equipamientos y fallas en la campa\u00f1a de informaci\u00f3n a los ciudadanos. Otra diferencia importante es el proceso de toma de decisiones en el caso chileno ya que se observan inconvenientes en los mecanismos de participaci\u00f3n ciudadana y entidades del nivel local, lo que determina un modelo de decisi\u00f3n de arriba hacia abajo, que produjo un impacto negativo. Los principales problemas relacionados con la definici\u00f3n de su red fueron los siguientes: Excesivo \u00e9nfasis en el modelo de los patrones de viajes sin base en las realidades locales y los h\u00e1bitos de movilidad de las personas. Redefinici\u00f3n completa y repentina de todo el sistema, afectando miles de personas, al no reconocer a la ciudad como una construcci\u00f3n social hist\u00f3rica. D\u00e9bil concepci\u00f3n del transporte urbano, que manifiesta grandes contradicciones presentes en los sistemas de planeamiento urbano y de transporte. El caso Curitiba es emblem\u00e1tico tambi\u00e9n por el proceso de negociaci\u00f3n entre las autoridades, usuarios del servicio y el empresariado a partir del cual se planific\u00f3. Se generaron consensos m\u00ednimos como estrategia de construcci\u00f3n de una soluci\u00f3n integral. Ello permiti\u00f3 dise\u00f1ar medidas para neutralizar los conflictos de intereses que iban surgiendo en la implementaci\u00f3n y formulaci\u00f3n del Plan. Medidas identificadas para una posible implementaci\u00f3n en Mendoza Del modelo de Curitiba podemos recuperar: 1) Troncalizaci\u00f3n del transporte p\u00fablico de pasajeros en corredores especiales; 2) Creaci\u00f3n de centros de trasbordo intermodal; 3) Contenci\u00f3n del auto en la periferia del \u00e1rea central para transferir los viajes a modos masivos y restringir su circulaci\u00f3n en el \u00e1rea central; 4) Coordinar acciones con el crecimiento de la ciudad y pol\u00edticas de usos del suelo; y 5) Relocalizaci\u00f3n de instituciones en \u00e1reas perif\u00e9ricas para evitar viajes innecesarios o congesti\u00f3n. Del sistema del Transantiago: 1) Sus objetivos, como mejorar los niveles de la calidad ambiental, satisfacer los requerimientos de movilidad, accesibilidad y calidad de vida de los todos ciudadanos; y 2) Poner el transporte p\u00fablico al servicio de las personas. En cuanto al dise\u00f1o de recorridos su sistema tiene cinco redes troncales y nueve alimentadoras. Esta A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147(pp 89-111) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . Mendoza\u00c9xitos y desaf\u00edos en pol\u00edtica de transporte p\u00fablico 109 reestructuraci\u00f3n elimin\u00f3 la duplicaci\u00f3n de recorridos y redujo la congesti\u00f3n y contaminaci\u00f3n en el centro. En el caso de Rosario tambi\u00e9n se observan sistemas troncales, con carriles exclusivos y priorizaci\u00f3n del transporte p\u00fablico. Esta medida aumenta la velocidad comercial y permite competir con las ventajas que brinda el autom\u00f3vil. Para el Gran Mendoza, el contar con corredores estructurales con un sistema troncal, alimentado por buses en carriles exclusivos, aumentar\u00eda los viajes; con la misma cantidad de unidades, cumplimiento de frecuencias y transportando m\u00e1s pasajeros. Su implementaci\u00f3n, al igual que en Curitiba y Rosario, debiera ser por etapas. Por su parte, la adopci\u00f3n de la tarifa \u00fanica, evidencia que agiliza los desplazamientos, permitiendo a los usuarios realizar distintos trayectos con el pago de un boleto. El sistema de paradas o refugios de Rosario georeferenciados y conectados al Centro de Monitoreo del Transporte Urbano de Pasajeros, que nutre a los Sistemas de informaci\u00f3n al usuario, es otra estrategia de posible aplicaci\u00f3n en Mendoza. Dotar de informaci\u00f3n clara, precisa, completa, uniforme en toda la red y de f\u00e1cil acceso y comprensi\u00f3n para las personas mediante la aplicaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas contribuye a mejorar la calidad del servicio y la experiencia del viaje. Algo similar se est\u00e1 aplicando con el metrotranv\u00eda urbano, aunque restringido a ese modo y el servicio que presta, con muy buenos resultados Si bien a partir de 2005 la red de transporte p\u00fablico en Gran Mendoza mejor\u00f3 gracias a la pol\u00edtica nacional de subsidios y las acciones provinciales ordenando aspectos de la concesi\u00f3n, se encuentra al l\u00edmite de sus condiciones para operar con eficiencia. La superposici\u00f3n de l\u00edneas en el \u00e1rea central genera una superpoblaci\u00f3n de unidades y con ello congesti\u00f3n. No se observa una jerarquizaci\u00f3n de la oferta de servicios, acorde a la demanda y en funci\u00f3n de tecnolog\u00edas o soluciones que contemplen la evoluci\u00f3n del \u00e1rea metropolitana. Por su parte, el crecimiento de dicha \u00e1rea: descontrolado, sin planificaci\u00f3n y an\u00e1rquico, deficiente en infraestructura para la prestaci\u00f3n de servicios como los de salud, educaci\u00f3n y financieros, entre otros; que generan viajes innecesarios al microcentro. En este sentido es necesario que las pol\u00edticas orienten la inversi\u00f3n p\u00fablica para descentralizar la ciudad evitando viajes desde los municipios a la Capital. Esto se traducir\u00eda paulatinamente en una menor congesti\u00f3n vehicular, menor contaminaci\u00f3n ambiental, mejor transitabilidad y mejorar\u00eda la calidad de vida de los mendocinos. Estas problem\u00e1ticas pueden ser corregidas por medio de un equilibrio de opini\u00f3n entre las partes en juego: t\u00e9cnicos, pol\u00edticos, prestadores y usuarios. Se detallan una serie de elementos para ello: 1) Dar una continuidad de largo plazo a las pol\u00edticas y proyectos con horizontes de gesti\u00f3n a 10 y 15 a\u00f1os. 2) Repensar el desarrollo territorial en forma coordinada con el transporte y su integraci\u00f3n modal.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: . MendozaMirta Marre, Cristina Barbosa y L\u00eda Mart\u00ednez 110 3) Redefinir la distribuci\u00f3n del equipamiento escolar, de servicios y sanitario, de modo de evitar viajes innecesarios. 4) Crear centros de transferencias en \u00e1reas que tiendan al desarrollo arm\u00f3nico de la metr\u00f3polis. 5) Disminuir los tiempos de viaje del transporte p\u00fablico para que resulte atractivo al usuario del auto particular y mejore la calidad del servicio. 6) Prever la educaci\u00f3n vial contemplando la concientizaci\u00f3n sobre aspectos relacionados al uso racional de los distintos medios de transporte. 7) Capacitar al recurso humano y garantizar su permanencia mediante un adecuado encuadre profesional (Barbosa et al., 2011: 57). F echa de recepci\u00f3n: 10 de noviembre de 2013 Fecha de aceptaci\u00f3n: 18 de febrero de 2015 Bibliograf\u00eda Ballabio, Alicia Marcela (2004). Los determinantes de la selecci\u00f3n individual de modo de trasporte en la ciudad de Mendoza. Tesis de Maestr\u00eda. M\u00e9xico DF. Ballabio, Alicia Marcela (2010). \u00bfCiclo de pol\u00edtica o pol\u00edtica c\u00edclica? Consideraciones sobre la pol\u00edtica de transporte en el Gran Mendoza. En Revista de Gobierno y Pol\u00edticas P\u00fablicas Nuevo Espacio P\u00fablica. Viedma, R\u00edo Negro. A\u00f1o 2009, n\u00fam. 2/3, 13-30. Barbosa , Mar\u00eda Cristina et al. (2011). El transporte p\u00fablico de pasajeros. An\u00e1lisis institucional y de gesti\u00f3n en la prestaci\u00f3n del servicio en el \u00e1rea del Gran Mendoza. Propuesta de lineamientos para dise\u00f1ar una pol\u00edtica p\u00fablica. Informe Final de Investigaci\u00f3n. Secretar\u00eda de Ciencia, T\u00e9cnica y Posgrado. Universidad Nacional de Cuyo. Mendoza. Argentina.D\u00edaz , Guillermo; G\u00f3mez-Lobo , Andr\u00e9s y Velasco , Andr\u00e9s (2004). Micros en Santiago: de enemigo p\u00fablico a servicio p\u00fablico. Revista Estudios P\u00fablicos. Recuperado el 5 de abril de 2013 de www.cepchile. cl/dms/archivo_3425_1704/r96_ diazyotros_micros.pdf. Figueroa, Oscar (2005). Transporte urbano y globalizaci\u00f3n. Pol\u00edticas y efectos en Am\u00e9rica Latina. En Revista Eure. Santiago de Chile. Vol. XXXI, n\u00fam 94, 41-53. Garc\u00eda, Mar\u00eda Emilia (2012). Sistema de transporte p\u00fablico de pasajeros en la zona del Gran Mendoza. Trabajo presentado en el 5to Encuentro de investigadores de Ciencias Sociales. San Juan, Argentina. Giner De Lara , Mar\u00eda Elena (2002). Los medios de transporte en el Gran Mendoza. En Transporte, estructura de mercados y costos . T\u00f3picos especiales. Facultad de A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147(pp 89-111) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . Mendoza\u00c9xitos y desaf\u00edos en pol\u00edtica de transporte p\u00fablico 111 Ciencias Econ\u00f3micas, UNCuyo. Mendoza. Islas Rivera, V\u00edctor (2000). Llegando tarde al compromiso: La crisis del transporte en la ciudad de M\u00e9xico. M\u00e9xico: El Colegio de M\u00e9xico. Lara De Ricci , Mar\u00eda In\u00e9s (2002). El transporte urbano de pasajeros en el Gran Mendoza. En Transporte, estructura de mercados y costos. T\u00f3picos especiales. Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas, UNCuyo. Mendoza. Marzonet, Pedro (2009). Prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de pasajeros. Trabajo presentado en Curso de Posgrado Gesti\u00f3n financiera del Sector P\u00fablico. Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas, UNCuyo. Mendoza Molfino , Alejandra (1993). Reflexiones acerca de la din\u00e1mica territorial metropolitana. Desplazamientos urbanos y territorio: elementos para un debate. Ponencia presentada en Jornadas de debate en el marco del convenio Francia (ADEME) y Argentina (Secretar\u00eda de Energ\u00eda de la Naci\u00f3n). Grenoble, Francia. Navas-Quintero , Andr\u00e9s (2008). Pol\u00edticas de transporte p\u00fablico urbano: lecciones desde la experiencia de Transantiago. Paper Pol\u00edticas de Estudio Bogot\u00e1 (Colombia). En Revista Javeriana . Bogot\u00e1. Vol. IV, n\u00fam. 1, 159-189. Pardo , Carlos Felipe (2009). L os cambios en los sistemas integrados de transporte masivo en las principales ciudades de Am\u00e9rica Latina. Santiago de Chile: CEPAL. Thomson , Ian (2002). Impacto de las tendencias sociales, econ\u00f3micas y tecnol\u00f3gicas sobre el transporte p\u00fablico: una investigaci\u00f3n preliminar en ciudades de Am\u00e9rica Latina. Santiago de Chile: CEPAL. Wright , Lloyd (2002). Opciones de Transporte P\u00fablico. M\u00f3dulo 3\u00aa\" GTZ. Divisi\u00f3n 44. Medio ambiente e Infraestructura. Proyecto de sector Transport Policy Advice, Eschborn.Fuentes El gobierno adjudic\u00f3 nuevos recorridos. (2005, julio 28). Diario Los Andes. Mendoza. Por d\u00eda entran 138.000 autos al centro con una sola persona. (2010, abril 9). Diario Los Andes. Mendoza. Compromiso del Bicentenario - Plan Estrat\u00e9gico de Desarrollo (2010). Gobierno de Mendoza, Argentina. Ley 6082 de tr\u00e1nsito de Mendoza. 28/10/93 (ley vigente con modificaciones) (texto ordenado al 30/05/2000). Decreto 867/1.994. Reglamento de Tr\u00e1nsito y Transporte de la ley 6082. Ley 7.412. 2005. Ley Marco. Administraci\u00f3n, Planificaci\u00f3n y Regulaci\u00f3n del Transporte P\u00fablico de Pasajeros, en todas sus formas y modalidades. Ley 7200. 06 de Abril de 2004. (Ley general vigente con modificaciones). Pliego de Licitaci\u00f3n P\u00fablica Nacional para el otorgamiento de las concesiones de explotaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos de transporte colectivo de pasajeros del Gran Mendoza mediante \u00f3mnibus. Ministerio de Medio Ambiente y Obras P\u00fablicas. Gobierno de Mendoza. 2005. Direcci\u00f3n de V\u00edas y Medios de Transporte (1998). Encuesta Origen-Destino de 1998. Gobierno de la Provincia de Mendoza.ART\u00cdCULOSReconstruyendo imaginarios sobre democracia A prop\u00f3sito de las elecciones a partir de la crisis del 2001* Mar\u00eda Celina Fares Humberto L\u00f3pez** Resumen El trabajo aborda la relaci\u00f3n democracia y ciudadan\u00eda desde la dimensi\u00f3n subjetiva de la pol\u00edtica e indaga las representaciones mentales del imaginario pol\u00edtico sobre participaci\u00f3n y representaci\u00f3n ciudadana a partir de los procesos electorales. El objetivo es rescatar las significaciones que sostienen o transforman la institucionalidad democr\u00e1tica. La crisis del 2001 en Argentina gener\u00f3 nuevas formas de participaci\u00f3n y un redimensionamiento de la democracia. Los resultados del trabajo atribuyen la escasa calidad democr\u00e1tica a la dirigencia pol\u00edtica aunque abren la posibilidad de un mayor compromiso, participaci\u00f3n y autonom\u00eda ciudadana y recuperaci\u00f3n de lo pol\u00edtico, como inescindible de lo social. Palabras claves: Significaciones sociales, Imaginario pol\u00edtico, Institucionalidad democr\u00e1tica. * T\u00edtulo del Proyecto: \"Democracia desde abajo, elecciones y ciudadan\u00eda en el imaginario pol\u00edtico\" (2008- 2009). \"Democracia desde abajo. Segunda parte: Ciudadan\u00eda, representaci\u00f3n y naci\u00f3n a prop\u00f3sito del Bicentenario\" (2009-2010). C\u00e1tedras: Historia de las Instituciones Argentina- Psicolog\u00eda Social. Carreras: Ciencia Pol\u00edtica y Administraci\u00f3n P\u00fablica y Sociolog\u00eda. Directora del Proyecto: Mar\u00eda Celina Fares Integrantes: Humberto Magdalena Bedatou, Julieta Gonz\u00e1lez, Iara Mercado, Elina Ag\u00fcero Zavala, Mart\u00edn Cuello, Romina Ben\u00edtez, Mariana Lucero, Paula Ferreira, Gabriela Zamarbide, Daniel Galv\u00e1n, Mariela Alfaro, Constanza Ituarte, Mart\u00edn Moreno Concati, Regina Fern\u00e1ndez, Jesica Quintana, Andr\u00e9s Abraham, Nicol\u00e1s Barroso, Federico Buccio, Brenda Ferrari, Marcos Forn\u00e9s, Daniela Giubergia, Laura Gonz\u00e1lez Kaluza, Maximiliano Ochoa, Pasero, Silvina Pe\u00f1a, Mar\u00eda Noelia Salatino y Florencia Utrero. Resoluci\u00f3n de la convocatoria de C\u00e1tedra Investiga: Convocatoria 2008-2009, Res. 44/08 - CD y Convocatoria 2009-2010, Res 131/10 CD. ** La publicaci\u00f3n de este trabajo hubiera sido imposible sin la colaboraci\u00f3n de la Lic. Ana Brennan en la redacci\u00f3n del texto a quien le agradecemos especialmente, como as\u00ed tambi\u00e9n a Magdalena Bedatou por su colaboraci\u00f3n en la sistematizaci\u00f3n de los resultados.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 Humberto L\u00f3pez 114 Reconstructing notions of democracy. Drawn from the 2001 crisis Abstract This study analyzes the relationship between democracy and citizenship from the subjective dimension of politics and explores the mental representations political notion of citizen participation and representation based on electoral processes. Our goal is to recover the meanings that hold or transform the democratic institution. The 2001 crisis in Argentina generated new forms of participation and redefined democracy. The results of our work attribute the poor democratic quality to the political leadership, although they open up the possibility of a greater involvement, participation and civic autonomy and political recovery, as inseparable from the social. Keywords: Social meanings, Political imaginary, Democratic institutions.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 113-135) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaReconstruyendo imaginarios sobre democracia 115 Introducci\u00f3n La delimitaci\u00f3n de los problemas que hacen al mejoramiento de la democracia es una de las preocupaciones centrales de la agenda de estudios pol\u00edticos que requiere, m\u00e1s all\u00e1 de la necesaria disquisici\u00f3n anal\u00edtica y de confrontaci\u00f3n argumentativa, de un sustento emp\u00edrico que recoja las percepciones que los ciudadanos construyen a partir de sus propias experiencias. Nuestro inter\u00e9s por la articulaci\u00f3n de ambas dimensiones, la te\u00f3rica y la emp\u00edrica, se refleja en la continuidad de una l\u00ednea de trabajo que hemos sostenido a lo largo del tiempo, a trav\u00e9s de diversos proyectos de investigaci\u00f3n y que en los \u00faltimos a\u00f1os hemos canalizado a trav\u00e9s del Programa La c\u00e1tedra investiga en dos per\u00edodos: 2007-2008 y 2009- 2010, con el prop\u00f3sito tambi\u00e9n de compartir experiencias de investigaci\u00f3n con metodolog\u00edas de an\u00e1lisis cualitativas con los estudiantes de nuestra casa de estudios. Nuestro abordaje, tal como lo evidenciamos en publicaciones anteriores, pretende inscribirse en el planteo del retorno de la pol\u00edtica postulado por Chantal Mouffe (1999: 122) quien sostiene la importancia de la pol\u00edtica como el \u00e1mbito de resoluci\u00f3n de conflictos en la b\u00fasqueda de un bien com\u00fan, que se construye a trav\u00e9s de los imaginarios sociales como horizontes de condici\u00f3n de posibilidad y donde se inscribe \"la gram\u00e1tica de la conducta\" en coincidencia con la fidelidad a los principios \u00e9ticos pol\u00edticos constitutivos de la democracia moderna: libertad e igualdad para todos. El repensar la pol\u00edtica desde su centralidad conflictiva y su forma democr\u00e1tica tiene para nosotros tres anclajes: en primer lugar una preocupaci\u00f3n por realizar un relevamiento emp\u00edrico de las representaciones mentales \"desde abajo\" y ponerla a jugar en contraste con la reflexi\u00f3n te\u00f3rica sobre la pol\u00edtica. Las representaciones son la materia del imaginario social, por lo tanto para acceder a \u00e9l necesitamos antes que nada relevar su constituci\u00f3n. En su definici\u00f3n de referencia filos\u00f3fica, las representaciones pueden ser entendidas como equivalentes a las percepciones, como recuerdos, como anticipaci\u00f3n a eventos futuros o como productos de la imaginaci\u00f3n (Maldavsky, Davidavid, 1977). De cualquier manera en este trabajo las entendemos como un registro mental complejo, ya sean conscientes, preconscientes o inconscientes, las cuales se organizan en sistemas que no son una copia de la realidad, sino que articulan en torno a dos variables predominantes: percepci\u00f3n y temporalidad. En el segundo anclaje est\u00e1 la pretensi\u00f3n de articular la dimensi\u00f3n subjetiva de la pol\u00edtica con su dimensi\u00f3n hist\u00f3rica, recuperando representaciones sobre las relaciones entre pasado y presente, como sost\u00e9n necesario en la configuraci\u00f3n de sentido y legitimidad del orden existente y de prospectivas futuras. Finalmente, es pertinente incluir en esta preocupaci\u00f3n el compromiso ciudadano que liga los intereses epistemol\u00f3gicos con el desarrollo de nuestras propias condiciones de existencia al decir de Eduard Said (1996).Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 UNCuyo . MendozaMar\u00eda Celina Fares y Humberto L\u00f3pez 116 En este marco planteamos c\u00f3mo la cuesti\u00f3n democr\u00e1tica cobr\u00f3 centralidad sobre todo a partir de la crisis de diciembre del 2001 cuando las movilizaciones sociales y las nuevas formas de participaci\u00f3n pol\u00edtica llevaron a su punto culminante a la crisis de representaci\u00f3n que se ven\u00eda gestando desde los primeros a\u00f1os de la d\u00e9cada del '90, llegando no s\u00f3lo al escarnio de la clase dirigente emblematizada en el \"que se vayan todos\", sino incluso a poner en cuesti\u00f3n la institucionalidad democr\u00e1tica misma. La necesidad de contrastar lo que en el 2001 se mostraba como incuestionable, esto es la emergencia de una participaci\u00f3n social y pol\u00edtica heterog\u00e9nea, no atada a las viejas formas de militancia pol\u00edtica, partidaria e ideol\u00f3gica, al mismo tiempo que se sosten\u00eda la continuidad electoral y la creencia en su potencial instituyente -tal como se reflejaba en las entrevistas que hab\u00edamos realizado en el 2003 y 2005 -, nos abr\u00eda una serie de interrogantes acerca del itinerario de la democracia, sobre todo atendiendo a la configuraci\u00f3n de representaciones mentales sobre las formas de participaci\u00f3n ciudadana en los asuntos p\u00fablicos y formas de representaci\u00f3n pol\u00edtica. Partimos de nuestro primigenio inter\u00e9s sobre las nuevas formas de participaci\u00f3n, que ten\u00eda como punto de partida la crisis de representaci\u00f3n de los a\u00f1os '90, para ir focalizando la atenci\u00f3n en el rol de los partidos pol\u00edticos, incluyendo nuevos interrogantes acerca de los sostenes simb\u00f3licos de la representaci\u00f3n partidaria y los nuevos liderazgos. Problemas, enfoques y conceptos Nuestro prop\u00f3sito de articular los trabajos previos con nuevos materiales emp\u00edricos, como fueron las representaciones pol\u00edticas indagadas a prop\u00f3sito de las elecciones realizadas en el 2007 y el 2009, nos proporcion\u00f3 una muestra pasible de ser comparada y de establecer relaciones significativas a la hora de observar las transformaciones y continuidades de las instituciones fundantes de la democracia. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de metodolog\u00edas cualitativas y con insumos provistos por la psicolog\u00eda social, construimos muestras confiables e indiciarias (Gizburg, 1980) de las representaciones mentales que configuran el imaginario social sobre las problem\u00e1ticas se\u00f1aladas. Para ello trabajamos con entrevistas semi - estructuradas pero abiertas, cuya formulaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n estaba espec\u00edficamente dise\u00f1ada con el prop\u00f3sito de rescatar los componentes del imaginario. Se coordinaron reuniones de equipo donde se capacit\u00f3 a los ayudantes de investigaci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de las entrevistas atendiendo al requisito de amplio margen de neutralidad que debe guardar el entrevistador con el fin de abrir posibilidades de libre expresi\u00f3n de las representaciones mentales del sujeto a indagar. Se supervisaron las experiencias pilotos de los entrevistadores y se validaron los resultados, se hicieron las modificaciones pertinentes y los se\u00f1alamientos en la actuaci\u00f3n de los entrevistadores, finalmente se realizaron las entrevistas A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 113-135) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaReconstruyendo imaginarios sobre democracia 117 definitivas dos d\u00edas antes de las sucesivas elecciones. La lectura hermen\u00e9utica de las mismas se realiz\u00f3 discriminando lo que se denomina desde el psicoan\u00e1lisis representaci\u00f3n de cosa (R.c.) y representaci\u00f3n de palabra (R.p.), que nos permitieron establecer relaciones entre los componentes vinculares, emocionales propios de las experiencias personales y los componentes racionales explicativos expl\u00edcitos asociados a lo cultural, a lo aprendido, dando cuenta de c\u00f3mo y desde d\u00f3nde se posicionan los sujetos en relaci\u00f3n con la democracia. Si bien reconocemos que cualquier posici\u00f3n va a contener tanto lo afectivo proveniente de los v\u00ednculos como lo racional propio de la informaci\u00f3n, intentamos identificar la posible existencia de alg\u00fan predominio. Siguiendo los desarrollos sobre representaciones de David Maldavsky, se entiende a la representaci\u00f3n de cosa como \"constitutiva del inconsciente, como un todo abierto, como una articulaci\u00f3n de im\u00e1genes provenientes de diferentes canales perceptuales, con una je- rarquizaci\u00f3n del visual como estructurante\" (Maldavsky, 977:39). Por otra parte \"cosa\" no es considerada un mero objeto sino fundamentalmente otro sujeto, un semejante. Las representaciones de cosa aparecen investidas en t\u00e9rminos de modelos, ayudantes, objeto y rival. La representaci\u00f3n de palabra sin embargo es constitutiva del preconsciente y es considerada \"un complejo cerrado que se restringe a un m\u00e1ximo de cuatro t\u00e9rminos: imagen sonora de la palabra, imagen del movimiento al articular la palabra hablada, imagen de la palabra escrita, imagen del movimiento de escribirla\" (Maldavsky, 1977: 40). De tal modo que la representaci\u00f3n de cosa depende de las experiencias personales, sobre todo vinculares y en este sentido sufre sucesivos reordenamientos en el curso del ciclo vital. En cambio la representaci\u00f3n de palabra es restringida, puesto que corresponde a un c\u00f3digo estricto de car\u00e1cter cultural relacionado al aprendizaje formal. Por otro lado, la revisi\u00f3n de los debates te\u00f3ricos sobre calidad de la democracia, nos permiti\u00f3 seleccionar una serie de indicadores que fueron contrastados con los resultados de la muestra, validando la eficacia de la teor\u00eda en funci\u00f3n de nuestra propia evidencia emp\u00edrica. En este aspecto la direcci\u00f3n del proyecto trabaj\u00f3 en la selecci\u00f3n de variables conceptuales y problem\u00e1ticas a indagar en funci\u00f3n de los desarrollos te\u00f3ricos producidos en la regi\u00f3n, bajando al resto del equipo las principales delimitaciones conceptuales sobre la cuesti\u00f3n de la calidad democr\u00e1tica. Para poder dar cuenta del doble prop\u00f3sito que guardaba nuestra investigaci\u00f3n, a saber, rescatar los aspectos indiciarios del imaginario pol\u00edtico ciudadano mendocino vinculado a las problem\u00e1ticas de democracia y ciudadan\u00eda, y al mismo tiempo, incorporar a los estudios pol\u00edticos la perspectiva psicosocial para la construcci\u00f3n simb\u00f3lica de lo pol\u00edtico, partimos del diagn\u00f3stico que ya detect\u00e1bamos a mediados de los a\u00f1os '90 acerca de las deficiencias y limitaciones de la democracia, de esta manera nos formulamos un planteo hipot\u00e9tico acerca Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp UNCuyo . MendozaMar\u00eda Celina Fares y Humberto L\u00f3pez 118 de si est\u00e1bamos asistiendo a procesos sustanciales de transformaci\u00f3n del sistema a partir de la configuraci\u00f3n de procesos de autonomizaci\u00f3n crecientes de los comportamientos ciudadanos. Estos planteos nos obligaban a contrastar las cuestiones te\u00f3ricas referidas a la calidad democr\u00e1tica con las muestras que obtuvi\u00e9ramos de la labor emp\u00edrica y que nos permitiera reconstruir el imaginario pol\u00edtico. Se preve\u00eda, adem\u00e1s, advertir c\u00f3mo se articulaban las representaciones de \u00edndole temporal, a las que hac\u00eda referencia al proceso hist\u00f3rico, con las representaciones institucionales propiamente dichas que hacen al funcionamiento del r\u00e9gimen, a saber: las representaciones acerca de los modos de acceso y ejercicio del poder, as\u00ed como de la eficiencia de la burocracia y la eficacia del sistema legal. Tambi\u00e9n resultaban relevantes las representaciones vinculadas al desarrollo socioecon\u00f3mico como sustento de lo pol\u00edtico, que supone no s\u00f3lo un ejercicio efectivo de derechos, sino el rescate del valor de la igualdad entre ciudadanos como el sustrato legitimatorio de la democracia. La cuesti\u00f3n de la ciudadan\u00eda ocupa as\u00ed un lugar central, al ser no s\u00f3lo la esencia de la vida democr\u00e1tica, sino la fuente de voluntad y poder pol\u00edtico y el sujeto de ejercicio de derechos, de la participaci\u00f3n pol\u00edtica y del sentido de pertenencia comunitaria. Adem\u00e1s el ejercicio de pr\u00e1cticas ciudadanas configura una forma de espacio p\u00fablico igualitario e inclusivo, con formas de ejercicio no siempre institucionalizadas pero s\u00ed cada vez m\u00e1s ligadas por la participaci\u00f3n (Cheresky y Quiroga, 2006). Desde estas consideraciones tratamos de evaluar la autonom\u00eda ciudadana entendi\u00e9ndola como sujetos/ espacios con connotaciones de responsabilidad, razonabilidad y conciencia, liberados de sentimientos y pr\u00e1cticas tradicionales, es decir de adscripciones a determinadas posiciones dif\u00edciles de justificar (vinculaciones clientelares, prebendarias o autoritarias); pero tambi\u00e9n liberados de condiciones de marginalidad y desigualdad social que impiden el ejercicio real de derechos y lo fuerzan a relaciones de vulnerabilidad y dependencia. Desde otras perspectivas como la de Cornelio Castoriadis (1989), la autonom\u00eda ciuda- dana es en un sentido cl\u00e1sico, la participaci\u00f3n en los asuntos p\u00fablicos del demos, donde la igualdad pol\u00edtica es activa y reglada y convierte al sujeto en aut\u00f3nomo, autodik\u00f3s y aut\u00f3teles, es decir se da su propia ley, su propia justicia y fija su finalidad dentro, por supuesto, de un marco normativo que ordena preferencias. Para Guillermo O'Donnell (1992), en t\u00e9rminos m\u00e1s modernos, el ciudadano es el sujeto agente en el ejercicio de sus libertades, que hace elecciones razonables y es considerado el mejor juez en torno a los objetivos y las situaciones, siempre dentro de un marco institucional. Delimitamos tambi\u00e9n otros conceptos fundamentales para la comprensi\u00f3n de los problemas de las democracias actuales. En primer lugar consideramos a las elecciones como el punto de partida funcional de la democracia, y como el momento de realizaci\u00f3n de soberan\u00eda popular / autonom\u00eda ciudadana. Desde el punto de vista simb\u00f3lico, no dejamos de considerarlo A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 113-135) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaReconstruyendo imaginarios sobre democracia 119 como el ritual conmemorativo del pacto inicial ya sea en su modalidad de fiesta y/o revoluci\u00f3n que marca a un corte de significado originario en la vida cotidiana ciudadana. Adem\u00e1s de sus contenidos simb\u00f3licos, la cuesti\u00f3n procedimental supone un dise\u00f1o legal, estructurante de la vida pol\u00edtica que legitima la selecci\u00f3n de gobernantes, y por tanto requiere el an\u00e1lisis de requisitos indispensables como la limpieza y competitividad, as\u00ed como las formas de institucionalizaci\u00f3n que la convierten en instancias decisivas, libres, igualitarias e inclusivas en el sentido de participaci\u00f3n y ejercicio de libertades pol\u00edticas para todos. Con respecto a la participaci\u00f3n, se considera un derecho que hace al ejercicio de libertades pol\u00edticas (reuni\u00f3n, informaci\u00f3n, opini\u00f3n, expresi\u00f3n), as\u00ed como al ejercicio de la toma de decisiones individual o grupal -en \u00e1mbitos estatales/ societales-, y, como tal, responde a diversos modos de clasificaci\u00f3n o tipolog\u00eda, ya sea atendiendo a criterios institucionales vinculados a la regulaci\u00f3n formal, a las pr\u00e1cticas sociales informales, como tambi\u00e9n a criterios ideol\u00f3gicos que caracterizan su modalidad de acuerdo a la tradici\u00f3n en que se inscriben (por ejemplo, liberal o populista). En relaci\u00f3n a la representaci\u00f3n, la idea primigenia de representaci\u00f3n popular como ideal de armon\u00eda de intereses o acuerdo sobre \"lo com\u00fan\", presenta variaciones en la relaci\u00f3n siempre distante entre representante - representado transitada durante los siglos XIX al XXI, que van del mandato imperativo propio del parlamentarismo cl\u00e1sico, a la representaci\u00f3n nacional del liberalismo centralizador; as\u00ed como de la representaci\u00f3n partidaria de los partidos de masas modernos a la representaci\u00f3n de lo p\u00fablico de la \"democracia inmediata\" o de la agenda p\u00fablica, tal como lo desarrollan Bernard Manin (1995) y Dominique Schnapper (2002). En cuanto a los partidos pol\u00edticos considerados los principales intermediarios entre sociedad y estado, en su faz ascendente, cumplen la funci\u00f3n de representaci\u00f3n de la sociedad en el estado, de agregaci\u00f3n y filtro de demandas, de movilizaci\u00f3n e integraci\u00f3n social y de estructuraci\u00f3n del voto. Mientras, en la faz descendente, cumplen la funci\u00f3n de gobierno: poder del estado sobre la sociedad, de reclutamiento de las elites y personal pol\u00edtico y de formaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. El an\u00e1lisis de los mismos puede hacerse desde la perspectiva sociol\u00f3gica de representaci\u00f3n (Sartori, Giovanni, 1992) como agentes portadores de identidad o integraci\u00f3n o divisi\u00f3n (obreros y burgues\u00edas, o la integraci\u00f3n de ambos en partidos populistas), o en funci\u00f3n de c\u00f3mo se organizan en torno a las l\u00edneas de clivaje o conflictos que dividen a la sociedad y que cristalizan en identidades o culturas pol\u00edticas determinadas. Pero tambi\u00e9n pueden analizarse desde una perspectiva teleol\u00f3gica centr\u00e1ndonos en la constituci\u00f3n de los partidos en torno a sus fines u objetivos adscriptos a determinadas ideolog\u00edas (izquierda o derecha; partidos moderados o sistema; partidos extremistas o anti-sistema); o en funci\u00f3n de las formas de organizaci\u00f3n distinguiendo los partidos modernos de los dem\u00e1s modos de organizaci\u00f3n y Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp UNCuyo . MendozaMar\u00eda Celina Fares y Humberto L\u00f3pez 120 articulaci\u00f3n, poniendo el foco en las caracter\u00edsticas de funcionamiento en torno a las cuestiones de competencia, relaci\u00f3n con el entorno, comunicaci\u00f3n, reglas formales de proceder, formas de financiamiento y reclutamiento. Finalmente podemos hacer una nueva s\u00edntesis en torno a la idea de democracia atendiendo a una concepci\u00f3n pol\u00edtica amplia, como organizaci\u00f3n social de horizonte movible en funci\u00f3n de la resoluci\u00f3n consensual de los conflictos o desde la perspectiva m\u00e1s institucional como r\u00e9gimen pol\u00edtico de origen electoral, con una organizaci\u00f3n institucionalizada y legalmente sancionada, que incluye necesariamente ejercicio de libertades y derechos participativos igualdad, libertad, justicia y progreso y adscripciones ciudadanas (O' Donnell, Guillermo, 2004 y Rosanvallon, Pierre, 2002). En este marco es posible dar cuenta de las dimensiones del ejercicio del poder, ya sea la espacial (d\u00f3nde territorial), funcionales-burocr\u00e1ticas y p\u00fablicas, ya sean directas o virtuales (d\u00f3nde institucional); ya sea jur\u00eddica o de derecho, atendiendo al reconocimiento de una gama de derechos con una finalidad (qui\u00e9n y para qu\u00e9) o ya sea institucional, advirtiendo sobre los mecanismos participativos y deliberativos en detrimento de los hegem\u00f3nicos patrimonialistas (modo) (Munck, Gerardo, 2002). De los conceptos a las hip\u00f3tesis previas Como hip\u00f3tesis general consideramos que las representaciones del imaginario pol\u00edtico sostienen las continuidades y transformaciones de las instituciones democr\u00e1ticas sin alcanzar a convertirse en un imaginario instituyente. El consenso sobre los l\u00edmites de la democracia tiene que ver con crisis de representaci\u00f3n y de los partidos pol\u00edticos, inequidad social y escasa efectividad de la participaci\u00f3n que no alcanza a minar la legitimidad democr\u00e1tica, anclada m\u00e1s en el ejercicio de derechos de la ciudadan\u00eda y la institucionalidad republicana, -con una l\u00f3gica agregativa vinculada a la negociaci\u00f3n de intereses en conflicto-; que en una legitimidad de tipo \"nacional\" cuya l\u00f3gica integrativa se asienta en la cohesi\u00f3n de valores y aspiraciones compartidas. Como hip\u00f3tesis parciales sostenemos que la democracia sigue siendo legitimada en funci\u00f3n de los ideales de autogobierno, igualdad y libertad, aunque no se validen en la pr\u00e1ctica; y que las elecciones que sostienen y legitiman a la democracia, abren un espacio para el ejercicio de una ciudadan\u00eda con grados crecientes de autonom\u00eda. As\u00ed mismo, la crisis de representaci\u00f3n y de los partidos, no remiten a su disoluci\u00f3n sino a su transformaci\u00f3n que puede operar en sentido innovador, pero tambi\u00e9n tradicional, no mejorando necesariamente la calidad democr\u00e1tica. Perviven sin embargo dos cuestiones: la tensi\u00f3n entre el igualitarismo electoral y A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 113-135) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaReconstruyendo imaginarios sobre democracia 121 desigualdad real, que sostiene la escisi\u00f3n entre clase pol\u00edtica y la gente, dando cuenta de la escasa calidad de la democracia y los contenidos m\u00e1s arcaicos de la idea de naci\u00f3n que no se articulan con la noci\u00f3n democr\u00e1tica y plural que legitima la existencia de una oposici\u00f3n y la alternancia de distintos sectores en el gobierno. Lectura comparativa e interpretativa de las entrevistas Las entrevistas efectuadas a lo largo de la investigaci\u00f3n se realizaron en las siguientes elecciones: 20 y 22 de octubre del 2005 (legislativas); 25 al 27 de octubre del 2007 (ejecutivas y legislativas) y el 25 al 27 de junio del 2009 (legislativas). Tal como se\u00f1alamos las muestras cualitativas obtenidas fueron el resultado de entrevistas semi estructuradas en profundidad, con preguntas abiertas que indagan en el imaginario pol\u00edtico y sirven como muestra \"indiciaria\" y no probabil\u00edstica que dan cuenta de las representaciones que operan en el imaginario y sostienen las pr\u00e1cticas. La muestra se realiz\u00f3 entre ciudadanos del gran Mendoza y se compuso de la siguiente manera. Masc 18-35 a\u00f1os NES AltoFem. 36/55 a\u00f1os NES AltoMasc NES Alto a\u00f1os NES MedioMasc 36/55 a\u00f1os NES MedioFem. 55/70 a\u00f1os NES Medio a\u00f1os NES BajoMasc. 36/55 a\u00f1os NES BajoMasc 55/70 a\u00f1os NES Bajo Abordaremos ahora la lectura realizada en torno a los resultados del trabajo emp\u00edrico, indicando en primer lugar la tem\u00e1tica a indagar, luego las preguntas que se hicieron en las distintas elecciones (2005 -2007- 2009) y en tercer momento la interpretaci\u00f3n o lectura de los resultados, obviando por motivos de espacio los datos emp\u00edricos duros que recabamos. La primera pregunta de la entrevista buscaba configurar el clivaje social de los entrevistados as\u00ed como el posicionamiento representacional y vivencial del sujeto frente a la pol\u00edtica. Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp UNCuyo Celina Fares y Humberto L\u00f3pez 122 Pregunta 1: indaga sobre la edad, ocupaci\u00f3n, estudios, d\u00f3nde y con qui\u00e9n vive. Pregunta 2.a: \u00bfLe interesa la pol\u00edtica en general? Si/No \u00bfPor qu\u00e9? En el 2005 primaba la valoraci\u00f3n negativa de la pol\u00edtica fundada en experiencias de frustraci\u00f3n, con escasas representaciones argumentativas que proyectaban en \"los otros\" la responsabilidad del malestar, poniendo en evidencia la utilizaci\u00f3n de mecanismos defensivos del psiquismo. En el 2007 se observaba un giro importante en la tendencia, pues se manifestaba un predominio racional basado en el reconocimiento del atravesamiento de la pol\u00edtica en distintos \u00e1mbitos de la realidad. No s\u00f3lo se pon\u00eda de relieve una mayor aceptaci\u00f3n de la pol\u00edtica, sino que se integran las R.p. y las R.c., lo que implicaba un mayor nivel de comprensi\u00f3n en la ciudadan\u00eda. Sin embargo se observaba una disociaci\u00f3n entre la importancia que se le arrogaba a la pol\u00edtica, con la falta de compromiso personal arraigada no solo en los mismos criterios emotivos de desconfianza que ven\u00edan primando desde los '90, sino en nuevos criterios racionales de c\u00e1lculo que evaluaban la inconveniencia de la participaci\u00f3n en funci\u00f3n de la desfavorable relaci\u00f3n costo-beneficio. Se desplazaba as\u00ed del lugar central a la vieja justificaci\u00f3n que se fundaba en criterios como el desinter\u00e9s o la desinformaci\u00f3n. En el 2009 se vuelve a la tendencia negativa del 2005, lo cual operaba como indicio de que las elecciones legislativas despiertan menos inter\u00e9s que las ejecutivas, vinculado al escaso prestigio de la clase pol\u00edtica asociada con la corrupci\u00f3n. El inter\u00e9s expresado por una minor\u00eda se asocia no ya s\u00f3lo con la necesidad de informaci\u00f3n sino con la percepci\u00f3n m\u00e1s amplia de la pol\u00edtica -aunque no en su sentido pr\u00edstino-, como un componente ineludible de la vida que vincula la trayectoria individual con la trayectoria del pa\u00eds, y en este sentido se observaba continuidad con el 2007. La pregunta 2.b: \u00bfPodr\u00eda contarnos algo vivido por usted? Remit\u00eda a recabar las re- presentaciones sobre experiencias de participaci\u00f3n pol\u00edtica. En el 2005 la falta de recuerdos sobre experiencias personales en relaci\u00f3n a la pol\u00edtica remit\u00eda a fen\u00f3menos resistenciales que buscaban evitar el costo ps\u00edquico de traer a la conciencia fen\u00f3menos traum\u00e1ticos. Los que pod\u00edan recordar, s\u00f3lo valoraban como positivos los \u00e1mbitos vinculados a la esfera c\u00edvica y la opini\u00f3n p\u00fablica. Eran los sectores medios sobre todo los que manifestaban mayor grado de inclusi\u00f3n/ integraci\u00f3n en el espacio ciudadano y lo hac\u00edan desde el \"yo\", es decir desde un posicionamiento del sujeto suficientemente fuerte para hacerse cargo de las tensiones y contradicciones que esto implicaba. En el 2007 se mantiene pr\u00e1cticamente la misma proporci\u00f3n de entrevistados que incluye experiencias personales, pero esta vez los recuerdos se ampl\u00edan incluyendo instituciones pol\u00edticas y de la sociedad civil como organizaciones gremiales y estudiantiles, sin mencionar a A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 113-135) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaReconstruyendo imaginarios sobre democracia 123 los partidos pol\u00edticos, ni positiva ni negativamente como se hiciera en el 2005. En el 2009 se mantiene la misma tendencia, pero mientras que en el 2007 parec\u00eda asumirse personalmente la decisi\u00f3n de no haber participado en funci\u00f3n de convicciones o intereses propios que dejan de proyectar fuera los elementos negativos, en el 2009 se relatan con mayor complejidad las experiencias atendiendo m\u00e1s a los contextos, valorando las realizadas desde el \u00e1mbito de la sociedad civil en funci\u00f3n del ejercicio de demandas y reclamos de derechos y desvalorizando la participaci\u00f3n pol\u00edtica partidaria. Esto habla de c\u00f3mo los sujetos comienzan a repensarse en funci\u00f3n de contextos y procesos sociales y no s\u00f3lo como individuos aunque este mecanismo no alcance para represtigiar la pol\u00edtica como parte de su propia vida. Con respecto a las adhesiones a organizaciones pol\u00edticas: Pregunta 3.a: \u00bfSiente adhesi\u00f3n por alg\u00fan partido u organizaci\u00f3n en particular? La tendencia predominante referida a la falta de representatividad de las organizaciones pol\u00edticas que se evidenciaba en el 2005, manifestaba una leve disminuci\u00f3n en el 2007, que se manten\u00eda en el 2009. Si bien segu\u00eda predominando la R.c. que en 2005 se interpretaba como un mecanismo de defensa para no sentirse parte de lo que consideran negativo, en el 2007 y 2009 la falta de justificaci\u00f3n de la respuesta pod\u00eda dar cuenta de la imposibilidad de salir del plano emocional para discriminar los componentes del problema o tambi\u00e9n responder a una especie de naturalizaci\u00f3n de la crisis de representaci\u00f3n. Esto no necesariamente respond\u00eda al crecimiento de una ciudadan\u00eda cr\u00edtica deliberativa y aut\u00f3noma, sino que en realidad podr\u00eda asociarse a la continuidad de la tradici\u00f3n anti -pol\u00edtica y anti- partidaria o simplemente a la percepci\u00f3n de la falta de sentido de inclusi\u00f3n = beneficios. En el 2005 y 2007 la escasa adhesi\u00f3n a instituciones pol\u00edticas se expresaba a trav\u00e9s de R.p. con identificaciones pol\u00edticas partidarias tradicionales, que aunque se disociaban del presente, permit\u00eda viabilizar valores y contenidos ideol\u00f3gicos inclusivos desde el punto de vista identitario. En el 2007 se advert\u00eda adem\u00e1s la adhesi\u00f3n a liderazgos nuevos, vinculados a la agenda fijada por la coyuntura o a peque\u00f1os partidos asociados a una \u00e9tica p\u00fablica. En el 2009, en cambio, los sujetos contestaban desde un compromiso m\u00e1s directo con la pol\u00edtica para manifestar sus adhesiones, en funci\u00f3n de una nueva agenda que priorizaba posiciones centristas por sobre las radicalizadas ideol\u00f3gicamente. En cuanto a las adhesiones a organizaciones sociales: Pregunta 3.b: \u00bfSe siente usted representado por otro tipo de organizaciones sociales? En el 2005 se valoraba el \u00e1mbito p\u00fablico societal, asociado a esa imagen liberal de Rep\u00fablica donde el ejercicio de derechos civiles era m\u00e1s reconocido que la participaci\u00f3n pol\u00edtica, porque adem\u00e1s ofrec\u00eda una cierta reparaci\u00f3n de la soledad individual en que hab\u00edan quedado Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp UNCuyo . MendozaMar\u00eda Celina Fares y Humberto L\u00f3pez 124 las personas frente al alejamiento de la pol\u00edtica. Se advert\u00eda en el 2007 la continuidad de la tendencia que se manifestaba en un crecimiento del inter\u00e9s por el \"otro\" y por las organizaciones intermedias locales, con un paralelo crecimiento por el inter\u00e9s en las instituciones pol\u00edticas frente al abstracto espacio de lo p\u00fablico al que se hac\u00eda referencia en el 2005. La apelaci\u00f3n a la Iglesia y otras organizaciones locales (uniones vecinales, clubes, escuelas) parec\u00edan generar un aumento en la confianza y las expectativas hacia la solidaridad social. En el 2009 si bien hay una leve disminuci\u00f3n de la adhesi\u00f3n a organizaciones sociales, la misma tiene que ver con un registro de satisfacci\u00f3n de necesidades concretas a atender desde el plano del deber ser, lo que implica una mayor apelaci\u00f3n a ideales, y una leve ampliaci\u00f3n de la responsabilidad personal. Este fen\u00f3meno es coherente con la disminuci\u00f3n de las proyecciones negativas hacia la clase pol\u00edtica y una ampliaci\u00f3n del hacerse cargo de lo que le compete a la ciudadan\u00eda. Con respecto a la relevancia de las elecciones y por ende de la representaci\u00f3n se hicieron diversas preguntas. Pregunta 4. \u00bfTiene decidido su voto? Es bastante evidente que las elecciones act\u00faan como dispositivo activador de un espacio y un lazo social movilizado por los medios y las campa\u00f1as que en un lapso corto neutralizan la desmovilizaci\u00f3n. Cuando se pregunta sobre las elecciones, predomina la R.p., es decir, un proceso reflexivo coherente que da cuenta de que la instituci\u00f3n \"elecciones\", fuente originaria del poder, no estaba en crisis aunque fuera cuestionada, o de la existencia de una concepci\u00f3n meramente procedimental como mecanismo necesario para estructurar la vida pol\u00edtica y legitimar a los gobernantes. Las respuestas del 2005 se contrapon\u00edan fuertemente con la carga emotiva de las anteriores preguntas, pues exist\u00eda una clara tensi\u00f3n entre el desprecio por la pol\u00edtica y el apartamiento personal de la misma y una evidente participaci\u00f3n electoral. En el 2007 esta inclusi\u00f3n en el proceso electoral no se contrapon\u00eda tan abruptamente con la ampliaci\u00f3n del inter\u00e9s por la pol\u00edtica manifestado en las primeras preguntas y se integraban elementos racionales y emotivos. Esto nos permite pensar que comienza a existir una tendencia a integrar lo individual y social, apareciendo un sentido m\u00e1s vinculante en el proceso electoral legitimado, que ampl\u00eda su significado como mecanismo simb\u00f3lico (adscriptivo) o representativo, inclusivo y menos delegativo. En el 2009 aumentaba significativamente la tendencia por la indecisi\u00f3n o la explicitaci\u00f3n del voto, que contrastaba con los resultados electorales. Esto tal vez puede ser interpretado como una disconformidad hacia la oferta electoral que no es clara en la opci\u00f3n ofrecida al electorado y por lo tanto no estar\u00eda claro como castigar y premiar.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 113-135) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaReconstruyendo imaginarios sobre democracia 125 Con respecto a los criterios de selecci\u00f3n que propende a un desarrollo de la autonom\u00eda ciudadana (ver apartado problemas, enfoques y conceptos): Pregunta 5 \u00bfHa cambiado sus criterios de elecci\u00f3n con respecto a las elecciones anteriores? Aqu\u00ed segu\u00eda existiendo tambi\u00e9n un predomino de R.p. que habla de una ciudadan\u00eda m\u00e1s consciente en torno a la significaci\u00f3n del proceso electoral. En el 2005 exist\u00eda una tensi\u00f3n entre los criterios de adscripci\u00f3n tradicionales (vinculados a partidos pol\u00edticos y redes personales), y aquellos que tienden a autonomizar al sujeto, ya sea en una primera instancia s\u00f3lo como estrategias de oposici\u00f3n (voto negativo) o en funci\u00f3n de criterios deliberativos (voto positivo). En esta polarizaci\u00f3n, la balanza la inclinaban los indecisos con criterios determinados por lo afectivo, que evidenciaban dificultades de discriminaci\u00f3n interna sobre qu\u00e9 es lo bueno y lo malo para los propios intereses y qu\u00e9 se proyectaba a los candidatos. En el 2007 predominaban los criterios tradicionales: en primer lugar el personalismo y en segundo lugar la deliberaci\u00f3n en funci\u00f3n de criterios negativos, es decir, por oposicionismo (R.c.) relacionado con confusiones por la falta de claridad de la oferta electoral externa (R.p.) e internas (R.C.) propias del sujeto. Todo ello pareciera ser un retroceso en cuanto a los criterios de autonom\u00eda antes definidos, que pueden explicarse inicialmente por haber sido una elecci\u00f3n ejecutiva, las que parecen movilizar mayores temores y polarizar las opciones. De all\u00ed el criterio m\u00e1s tradicional que se sigui\u00f3, en contraste con las legislativas que parecen abrir mayores m\u00e1rgenes de variaci\u00f3n en la manifestaci\u00f3n de preferencias y criterios. En el 2009 segu\u00eda primando la falta de autonom\u00eda en la configuraci\u00f3n de nuevos criterios como en el 2007y una R.p. basada en ideas e informaci\u00f3n que buscaba contrarrestar la complicada lectura que hac\u00eda el sujeto de la realidad, vinculada al contexto pol\u00edtico que ofrec\u00eda una amplia y poco clara oferta electoral, optando por alternativas contrastantes y tradicionales, como en el 2007, pero esta vez justificadas por un contexto pol\u00edtico pol\u00e9mico que rode\u00f3 a las elecciones legislativas, cosa que no era usual hasta el momento1. Con respecto a los criterios electorales y la posible autonomizaci\u00f3n ciudadana en el 2005 1 Recordemos que las elecciones legislativas del 28 de junio del 2009 fueron para diputados de todas las provincias y senadores de s\u00f3lo de 8, entre las que se contaba Mendoza, adem\u00e1s de las de ciudad de Buenos Aires y de unos pocos ejecutivos provinciales. Se presentaron el Frente para la Victoria con sus aliados, el Acuerdo C\u00edvico Social, el PRO y disidentes del PJ. En Mendoza se present\u00f3 el PJ, el Frente C\u00edvico Federal (UCR y Consenso Federal) y el Pro junto con el Partido Dem\u00f3crata. La variopinta conformaci\u00f3n de alianzas, la ampliaci\u00f3n de la oferta y la presentaci\u00f3n de candidaturas testimoniales, en los cuales era claro que los candidatos electos (Scioli, Masa) no renunciar\u00edan a sus cargos si ganaban en la lista que se postulaban, hicieron confuso el escenario electoral, as\u00ed como el cuestionamiento de la residencia del candidato a diputado nacional por la provincia de Buenos Aires, N\u00e9stor Kirchner, obligaron a acudir a diversas instancias judiciales para la resoluci\u00f3n de las impugnaciones.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 UNCuyo . Celina Fares y Humberto L\u00f3pez 126 predominaron las R.p., que sosten\u00edan el cambio de criterios, asociadas a la elaboraci\u00f3n de estrategias de voto, de evaluaciones de trayectorias y de resultados, complejizando la forma de votar sin que desapareciera la tendencia contrapuesta sostenida en razones afectivas expresada en t\u00e9rminos m\u00e1s simples y difusos de valoraci\u00f3n de la honestidad, cr\u00edtica a la corrupci\u00f3n y los rasgos personales del candidato. Por el contrario, en las presidenciales del 2007, la mayor\u00eda se inclina por un no cambio de criterio, en las que se equilibrada la R.p. con una justificaci\u00f3n conservadora, que en este caso significaba la continuidad propuesta desde el gobierno y las respuestas de R.c. estaban asociadas a la desconfianza y b\u00fasqueda de seguridad. Exist\u00eda un nivel de integraci\u00f3n entre ambas representaciones que sostienen la continuidad y personalismo, con un sentido positivo de lo conservador y alejado de expectativas de innovaci\u00f3n. Una tendencia minoritaria expresa haber cambiado su criterio, con una argumentaci\u00f3n predominante de R.p. asociada a la responsabilidad que significa el voto, a la necesidad de comprometerse e informarse dada la complejidad y confusi\u00f3n que planteaba la elecci\u00f3n, dando lugar a planteos m\u00e1s cr\u00edticos y por tanto con tendencia a autonomizarse de la oferta. En el 2009 se acentuaba el predominio de la R.p. fortaleciendo los mecanismos de discriminaci\u00f3n entre la estabilidad de criterios ciudadanos frente a la difusa y confusa identidad partidaria que se percibe desde la oferta electoral. Con respecto a la relaci\u00f3n entre contextos y autonom\u00eda, en el 2005 parec\u00eda haber evidencias de un leve predominio de una ciudadan\u00eda m\u00f3vil, cambiante, aut\u00f3noma en su comportamiento electoral. En el 2007 la adscripci\u00f3n a valores conservadores pod\u00eda inducir a pensar que hab\u00eda una vuelta atr\u00e1s en cuanto a la tendencia a la autonomizaci\u00f3n que sin embargo deb\u00eda ser matizada por los contextos. Mientras las elecciones legislativas se ofrecen como un espacio de autonom\u00eda ciudadana donde es m\u00e1s factible \"elegir\" priorizando las propias ideas, las presidenciales suelen estar condicionadas por la agenda del momento en las que el individuo s\u00f3lo puede \"optar\" entre los que tiene verdaderas posibilidades de ganar. La integraci\u00f3n de R.c. y R.p. matiza la opci\u00f3n personalista y continuista, d\u00e1ndole un sesgo de autonom\u00eda al estar sustanciada en criterios racionales y emotivos reflexionados. El profuso descontento manifiesto desde ambas perspectivas evidencia una demanda de transparencia y control que sigue estando latente. Segu\u00eda teniendo peso el uso del voto como voto/castigo desde lo emocional, que m\u00e1s que leerse como reflejo de la crisis de representaci\u00f3n que se hiciera con anterioridad, en estas elecciones pod\u00eda adscribirse a pr\u00e1cticas muy tradicionales asociadas a la recuperaci\u00f3n de nuevos liderazgos personalistas que daba lugar a mecanismos plebiscitarios (voto aceptaci\u00f3n o castigo) y por otro lado, a la tradici\u00f3n que privilegiaba la capacidad de oposici\u00f3n a la de construcci\u00f3n. En el 2009 el criterio personalista no implicaba una opci\u00f3n de autonom\u00eda sino s\u00f3lo A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 113-135) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaReconstruyendo imaginarios sobre democracia 127 de oposici\u00f3n en funci\u00f3n de la desilusi\u00f3n, en donde no quedaba claramente discriminada la tendencia, pues no aparec\u00edan otros indicios sobre la posibilidad de que la ciudadan\u00eda pudiera generar opciones que no estuvieran en la oferta electoral. Acerca del rol de las campa\u00f1as en la decisi\u00f3n del voto: Pregunta 6. \u00bfLa campa\u00f1a electoral ayuda a la gente a decidir su voto? En el 2005 nos impactaba el predominio de una racionalidad que nos hablaba del di\u00e1logo imaginario entre ciudadan\u00eda electoral y medios - marketing (cosa que no pasaba con los pol\u00edticos), lo cual no alcanzaba a disolver la crisis de representatividad que afectaba a la pol\u00edtica. Se visualizaba a la campa\u00f1a como un dispositivo que prove\u00eda de informaci\u00f3n y como un disparador discursivo que operaba en distintas direcciones canalizando la representaci\u00f3n o cristalizando el rechazo, pero sin lugar a dudas constituy\u00e9ndose en un espacio del cual todos se nutr\u00edan. La campa\u00f1a oper\u00f3 como mediadora canalizando la informaci\u00f3n necesaria, para brindar responsabilidades de una opci\u00f3n si se quiere asentada en criterios m\u00e1s deliberativos con un claro sentido instrumental que ayuda a discriminar entre ret\u00f3rica y poder/decisi\u00f3n/realidad. En el 2007 se produce un giro muy grande en la valoraci\u00f3n negativa de la campa\u00f1a asociada a la falta de credibilidad, proyectando en ella las mismas sospechas que se imputaban a la pol\u00edtica. Se condens\u00f3 lo peor de la oferta coyuntural y la confusi\u00f3n generada por la disoluci\u00f3n de las identidades partidarias, ideol\u00f3gicas y personales, profundizando un aspecto de la crisis de representaci\u00f3n en el sentido de la imposibilidad de identificarse con lo cambiante, m\u00f3vil e insustancial de las candidaturas. Frente a esto se observa cierta cuota de autonomizaci\u00f3n ciudadana, en el sentido que lo desarrollamos anteriormente, frente a la estrategia comunicacional, donde el supuesto receptor de la oferta, la lee con una valoraci\u00f3n inversa a la deseada por el comunicador. Hay un predominio de R.p., porque hay un razonamiento que respalda las respuestas, la mayor\u00eda hace una reflexi\u00f3n de las propuestas pero sobre todo de las estrategias que est\u00e1n detr\u00e1s para sostenerlas, el ciudadano se siente capacitado para develar el sentido oculto de lo que hay tras la campa\u00f1a, acompa\u00f1ado con una carga emocional negativa, que las condena. En el 2009 se profundiza la tendencia a valorar negativamente la campa\u00f1a, plenamente asociada a los intereses facciosos de la pol\u00edtica, incluyendo como nota innovadora la banalizaci\u00f3n de las estrategias medi\u00e1ticas, con un efecto subordinante de las estrategias puramente pol\u00edticas. Sobre el rol de los medios en la democracia: Pregunta 7. \u00bfCree que los medios de informaci\u00f3n ayudan a mejorar la democracia? 2009 En el 2009 hay credibilidad en que los medios juegan un rol importante en la democracia, como oferta informativa y canal de acceso de la ciudadan\u00eda, a la pol\u00edtica, a pesar de que no se Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp UNCuyo . MendozaMar\u00eda Celina Fares y Humberto L\u00f3pez 128 consideran neutrales, sino que responden a intereses parciales, o criterios de mercado, siguen siendo un espacio privilegiado de la escena pol\u00edtica. Sobre la crisis de representatividad Pregunta 8. \u00bfSe siente representado por los candidatos? \u00bfLos candidatos que se presetan en estas elecciones son representativos de la ciudadan\u00eda? En el 2005 la negaci\u00f3n de la representatividad era un\u00e1nime y en gran parte se respond\u00eda desde lo afectivo, lo emocional y con escasa R.p., lo cual daba cuenta de la magnitud de la crisis. Sin embargo, por otro lado, aunque sin indicios instituyentes, se constataba el grado de decisi\u00f3n electoral, participaci\u00f3n en las elecciones y la vigencia de la representaci\u00f3n en su sentido procedimental o electoral. En el 2007 dej\u00f3 de ser un\u00e1nime la idea de crisis de representatividad, para ser el pensamiento de la mayor\u00eda, pero fundada tanto en R.c. como en R.p., lo cual hablaba de un abordaje m\u00e1s reflexivo e integrado del problema. Aparec\u00edan entonces dos interesantes minor\u00edas que daban cuenta desde un predomino de R.p. sobre dos cuestiones: la existencia de un tipo de representatividad sociol\u00f3gica, fijada en la idea de reflejo o espejo social (ver apartado problemas, enfoques y conceptos) y la de representatividad parcial que discriminaba entre distintos representantes o formas, que hac\u00edan a cuestiones puntuales o problemas de coyuntura, y no a una agenda m\u00e1s amplia basada en programas de gobierno, posicionamientos ideol\u00f3gicos o intereses sectoriales o de clase. Esto se entend\u00eda como un indicio de haber salido de la crisis del 2001, fijada en el enojo o la ira, para comenzar a distinguir distintos matices del tema. En el 2009 esta tendencia a los matices se convierte en mayoritaria y predomina un pensamiento cr\u00edtico sobre la idea de representaci\u00f3n, que se aparta de la idea de ruptura entre representantes y representados sin que deje de primar una valoraci\u00f3n negativa acerca de las formas existentes. Incluso dentro de ellas se cuestiona - esto se lee como demanda y expectativa- la falta de otras dimensiones de la representaci\u00f3n: la jur\u00eddica-institucional (asociada a mecanismos de control y responsabilidad) y la pol\u00edtica (de eficiencia y eficacia del sistema en funci\u00f3n de la agenda ciudadana). No aparece, sin embargo, la demanda por la representaci\u00f3n vinculada a la legitimidad de origen y finalidad entroncada en el concepto de integraci\u00f3n que pudiera estar anclado en una reformulaci\u00f3n de la idea moderna de naci\u00f3n, como recontrato voluntario y plural y no como identidad \u00e9tnica determinada, que trabajamos en otro tramo del proyecto vinculado a los festejos del bicentenario y que por cuestiones de espacio no aparecen aqu\u00ed reflejadas (Fares, Mar\u00eda Celina 1999 y 2010 a y b). Con respecto al r\u00e9gimen electoral: A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 113-135) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaReconstruyendo imaginarios sobre democracia 129 Pregunta 10. \u00bfCree que el sistema electoral actual es adecuado? o 10.b \u00bfLe parece que otra forma de selecci\u00f3n de candidatos mejorar\u00eda la representatividad y calidad de la democracia? Realizadas en el 2005-2007 o la pregunta 8 del 2009. \u00bfQu\u00e9 otra forma de selecci\u00f3n de candidatos propondr\u00eda para mejorar la democracia? En el 2005 existe una demanda de reforma, fundada en la idea de hacer m\u00e1s permeable el sistema dando cuenta de las pr\u00e1cticas distorsivas que condicionaban una verdadera representaci\u00f3n,sin embargo, se manifiesta la satisfacci\u00f3n que procuraba el funcionamiento: elecciones libres, limpias, institucionalizadas, que garantizaban una democracia electoral. En el 2007 crece la tendencia que demanda reformas, priorizando las vinculadas a los partidos, a la oferta partidaria y al sistema electoral en la necesidad de una selecci\u00f3n \"meritocr\u00e1tica\". Es recurrente la queja sobre las listas s\u00e1banas que aumentan en estas elecciones en funci\u00f3n de lo que se denominaron las colectoras. En segundo lugar, se demanda participaci\u00f3n y compromiso ciudadano. Los que responden que no es necesario cambiar, lo hacen desde R.c. que evidencian la angustia que les causa la idea de imaginar un sistema diferente del electoral, sin que por ello nieguen la posibilidad de reformas al interior del sistema. En ambos casos cada vez son m\u00e1s expl\u00edcitos los cuestionamientos y se revelan sin tapujos las distorsiones formales y pr\u00e1cticas del sistema. Por lo que \u00e9sta se convierte en la \u00fanica respuesta generalizada a favor de modificaciones del r\u00e9gimen electoral. En el 2009 la pregunta directa por las posibles reformas de selecci\u00f3n de candidatos encuentra la mayor parte de respuestas de R.p. que argumenta sobre las mejoras en los mecanismos procedimentales de selecci\u00f3n de representantes y en la necesidad de un mejoramiento de la cultura pol\u00edtica que lo sustente. Sobre el rol de los partidos: Preguntas 9/ 11: \u00bfLos partidos pol\u00edticos cumplen con su funci\u00f3n? En el 2007 es clara en la tendencia mayoritaria, una mezcla entre R.p. y R.c. donde predomina el enojo y el malestar. Se niega el cumplimiento de su funci\u00f3n vinculada m\u00e1s a la representaci\u00f3n que a las de gobierno. Se cuestiona su funcionamiento organizacional, donde no hay lugar para la democracia ni la participaci\u00f3n dentro de los partidos e incluso llegan a negar su existencia en funci\u00f3n de la personalizaci\u00f3n de la pol\u00edtica. La tendencia que afirma el cumplimiento de la funci\u00f3n de los partidos pol\u00edticos lo hace sobre un predomino de R.p. y entiende que lo hacen en forma parcial o reducida y en cierto sentido apartado de su funci\u00f3n principal. Son registrados como espacios sociales que una vez en el poder abandonan su rol de representaci\u00f3n y tambi\u00e9n como instituciones catalizadoras de las relaciones de oposici\u00f3n y de las ofertas electorales. Una minor\u00eda apela al cinismo para denostar a los partidos por sus intereses materialistas y mercantilistas, por su corrupci\u00f3n, y por sostener mecanismos Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp Celina Fares y Humberto L\u00f3pez 130 distorsivos de la democracia. Si bien en el 2009 la negaci\u00f3n del cumplimiento de sus funciones sigue siendo mayoritaria argumentada en la falta de representatividad por la dificultad en mostrar un perfil identitario reconocible, existe un aumento en la tendencia a reconsiderar la funci\u00f3n formal de los partidos. En cuanto a los deseos o temores que despiertan las elecciones: Pregunta 10. \u00bfQu\u00e9 expectativas tiene con respecto a los resultados electorales?, 10.b: \u00bfTiene expectativas de cambio (esperanzas o temores) despu\u00e9s de las elecciones? 2005-2007 o la pregunta 12 a) del 2009 \u00bfCree que los resultados de las elecciones producir\u00e1n cambios? SI, \u00bfCu\u00e1les? NO, \u00bfpor qu\u00e9? En el 2005 exist\u00eda una tensi\u00f3n entre lo que se consideraba positivo, vinculado con la conservaci\u00f3n del presente y una posici\u00f3n cr\u00edtica que no esperaba que las elecciones, al menos las legislativas, pudieran operar cambios profundos. Existe el registro negativo de la pol\u00edtica como autonomizada de la ciudadan\u00eda electoral, aunque no se descartaba la alternativa de inclusi\u00f3n de minor\u00edas opositoras que abran el juego. Los temores se expresaban en relaci\u00f3n a la situaci\u00f3n social e iban m\u00e1s all\u00e1 de los resultados electorales. Si bien la tendencia marcaba una cierta perspectiva optimista, la incertidumbre segu\u00eda siendo el signo que dominaba el escenario pol\u00edtico. En el 2007 predominaba levemente por primera vez la esperanza con respecto a los resultados electorales, con escasa R.p. asociada a la inclusi\u00f3n de minor\u00edas o la inclusi\u00f3n de una agenda social; y una mayoritaria R.c. que no pod\u00eda dar cuenta sobre el sentido en que se basaba dicho optimismo. Los que manifiestan temores lo hac\u00edan desde la cr\u00edtica al gobierno y no sobre la cuesti\u00f3n socio-econ\u00f3mica En el 2009 continuaba la tendencia positiva en cuanto a expectativas de cambio, asociadas al pluralismo, a la inclusi\u00f3n de la oposici\u00f3n en el Congreso y a una mayor participaci\u00f3n ciudadana que incluya cambios generacionales en la dirigencia pol\u00edtica. Es novedosa la insistente apelaci\u00f3n a los j\u00f3venes como dinamizadores del cambio. Los temores se expresaban en funci\u00f3n de la continuidad del gobierno y del miedo a la crisis socio econ\u00f3mica asociada a la corrupci\u00f3n y a la impunidad. Con respecto a la evoluci\u00f3n de la calidad democr\u00e1tica: Pregunta 11(2005). \u00bfCree que la continuidad electoral desde el 83 hasta ahora ha mejorado la calidad de la democracia? Pregunta 11 b. \u00bfC\u00f3mo calificar\u00eda a nuestra democracia? \u00bfC\u00f3mo lo calificar\u00eda? \u00bfPor qu\u00e9? En el 2005 la referencia a la vivencia de los cambios y la explicaci\u00f3n de los mismos inclina A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 113-135) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaReconstruyendo imaginarios sobre democracia 131 levemente la balanza hacia una idea positiva de mejoramiento en funci\u00f3n de consolidaci\u00f3n de procedimientos, acumulaci\u00f3n de conciencia sobre la vida pol\u00edtica y a las aspiraciones de mayor participaci\u00f3n en contraste con el pasado autoritario que segu\u00eda operando como tel\u00f3n de fondo. Todo ello da cuenta de un imaginario conforme dentro de las reglas de la democracia electoral. Este bienestar se tensaba por la corrupci\u00f3n y de la desilusi\u00f3n frente a la incapacidad o ineficacia de la pol\u00edtica para seguir la din\u00e1mica socioecon\u00f3mica. En el 2007 se observa una calificaci\u00f3n m\u00e1s dura, que creemos se debe a que la pregunta no refiere a una comparaci\u00f3n con per\u00edodos previos, sino que fue realizada en t\u00e9rminos absolutos, lo que conduce de alguna manera a respuestas m\u00e1s terminantes asociadas a la descalificaci\u00f3n de las pol\u00edticas del gobierno, donde si bien el tema de la representaci\u00f3n est\u00e1 presente, es una preocupaci\u00f3n m\u00e1s junto con otras dimensiones de an\u00e1lisis como el problema de la institucionalidad republicana y las dificultades socio-econ\u00f3mica. Se juzga entonces de acuerdo al horizonte deseable y no al pasado, lo cual aumenta los criterios de exigencia, afincados en el pensar y el sentir en distintos grados. En el 2009 se advierte mayor confianza en la estabilidad del sistema democr\u00e1tico (hay menos referencias a los golpes, a los militares, aunque siempre hay un porcentaje m\u00ednimo de la muestra que manifiesta su nostalgia por el orden autoritario) lo cual genera m\u00e1s expectativas y menor nivel de satisfacci\u00f3n en funci\u00f3n de demandas claramente instaladas en la agenda ciudadana. Sobre expectativas/ demandas ciudadanas: Preguntas 12/14: \u00bfQu\u00e9 deber\u00eda hacer el gobierno o los distintos poderes del estado para mejorar la democracia? 2007-2009 Predomina la R.p. pura, acompa\u00f1ada por otras mixtas, lo cual habla de un alto grado de maduraci\u00f3n sobre las expectativas, donde, como vimos en la respuesta anterior, se especifica la demanda en funci\u00f3n de cuestiones sociales que subsumen lo econ\u00f3mico, pero que privilegia la idea de un Estado garante, activo, en procesos de distribuci\u00f3n e intervenci\u00f3n social para reparar el da\u00f1ado tejido social. En segundo lugar se observa el mejoramiento del funcionamiento institucional en funci\u00f3n de criterios de control y transparencia y en tercer lugar la promoci\u00f3n desde el gobierno de una cultura pol\u00edtica que se sostenga en lazos de confianza. Hay una demanda de ampliaci\u00f3n de pol\u00edticas gubernamentales que se sustente menos en lo individual y m\u00e1s contextualizado en la idea de una comunidad pol\u00edtica que requiere un sost\u00e9n p\u00fablico en la equidad social. En el 2009 se invierten las prioridades pasando a \u00faltimo t\u00e9rmino la demanda socioecon\u00f3mica y pasando a primer plano la cuesti\u00f3n republicana y la cultura pol\u00edtica que lo sustenta. En definitiva podr\u00eda leerse que la balanza se inclina en funci\u00f3n de criterios m\u00e1s Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp UNCuyo . MendozaMar\u00eda Celina Fares y Humberto L\u00f3pez 132 conservadores que populistas. Con respecto a la participaci\u00f3n y calidad democr\u00e1tica: Pregunta 15.a: 2005-2007-2009 \u00bfCree que otras formas de participaci\u00f3n ciudadana ayudar\u00eda a mejorar la democracia? o la pregunta 15.b: 2005-2007 \u00bfQu\u00e9 deber\u00edan hacer los ciudadanos para mejorar la democracia? y la pregunta 15.b: 2009 \u00bfQu\u00e9 deber\u00edan hacer los distintos sectores de la sociedad para mejorar la democracia? En el 2005 las formas de participaci\u00f3n se asocian a mecanismos que articulen la relaci\u00f3n estado sociedad, sobre todo en el \u00e1mbito local, que no son los partidos pol\u00edticos. En el 2007 aparece con m\u00e1s fuerza el tema del compromiso, la demanda y control al gobierno en general. Se habla de nuevas generaciones y de organizaciones sociales. Hay una recuperaci\u00f3n de la esperanza en el compromiso ciudadano, que aunque no sea asumida en lo personal, s\u00ed se proyecta a los \"otros sociales\". En ambos momentos predomina la R.p. con interesantes despliegues sobre formas institucionales de participaci\u00f3n, que contrasta con la escasa y difusa vivencia participativa. El paradojal contraste entre la demanda y la disposici\u00f3n a participar s\u00f3lo como elector, da cuenta de la escisi\u00f3n entre registros discursivos y disponibilidades efectivas. Este fen\u00f3meno se explica por un sentimiento de autoexclusi\u00f3n, por desafecci\u00f3n o por no estar dispuestos a pagar los costos y por lo tanto se reenviaba la demanda a la clase pol\u00edtica cuestionada, atribuy\u00e9ndole otra vez parad\u00f3jicamente \"capacidades especiales\" que la ciudadan\u00eda no cree tener. En cambio en el 2009 el mecanismo de proyecci\u00f3n ha disminuido no atribuy\u00e9ndole a los otros (clase pol\u00edtica, gobierno) toda la responsabilidad en el mejoramiento de la democracia, asumiendo un rol m\u00e1s activo, que supone una auto-inclusi\u00f3n ciudadana. Cierre y reflexiones: la democracia como horizonte movible En relaci\u00f3n al imaginario sobre democracia y ciudadan\u00eda en torno a las elecciones, la aplicaci\u00f3n de las categor\u00edas provistas como herramientas de an\u00e1lisis por la psicolog\u00eda social y de indicadores surgidos de las mismas entrevistas y seleccionados en funci\u00f3n de los debates te\u00f3ricos, nos permiti\u00f3 fijar nuestra atenci\u00f3n en aquellos indicios que hacen a la emergencia de una ciudadan\u00eda aut\u00f3noma, en funci\u00f3n de poder revelar la existencia o no de un imaginario instituyente tal como plante\u00e1bamos en nuestras hip\u00f3tesis previas. A manera de s\u00edntesis llegamos a las siguientes reflexiones: en comparaci\u00f3n con el 2005, existe en el 2007 una mayor cantidad de representaciones de palabra (R.p.) y adem\u00e1s una ma- yor combinaci\u00f3n con las representaciones de cosa (R.c.), lo que permite ver una mayor reflexi\u00f3n que integra lo racional con lo emotivo por parte de la ciudadan\u00eda en t\u00e9rminos generales, aunque A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 113-135) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaReconstruyendo imaginarios sobre democracia 133 esto no determina mayores niveles de autonom\u00eda consolidada, sino que al existir una menor escisi\u00f3n entre lo que se siente y lo que se piensa hay una mayor integraci\u00f3n psicol\u00f3gica. Esto se traduce en la posibilidad de un mayor compromiso, aceptaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de lo pol\u00edtico, como de una mayor autonom\u00eda. En cambio en el 2009 ha habido una menor integraci\u00f3n de ambos elementos, con un predominio de R.p. asociado a la necesidad de preservar criterios racionales frente a un escenario de mayor nivel de polarizaci\u00f3n y confusi\u00f3n. La pol\u00edtica que en el 2005 a\u00fan se constre\u00f1\u00eda a la defensa de la sociedad civil, luego de la destrucci\u00f3n del leviat\u00e1n hobbesiano que fue la dictadura, se comienza a entender como inescindible de todo el proceso social y centrado en la preocupaci\u00f3n por los otros. Incluso se traspasa la idea de democracia como sistema electoral que atiende a la agenda inmediata, aunque sin estar todav\u00eda asociados a un proyecto trascendente de emancipaci\u00f3n pol\u00edtica, si se asocia a un proyecto de construcci\u00f3n comunitaria. La escasa calidad democr\u00e1tica sigue pens\u00e1ndose como responsabilidad de la dirigencia pol\u00edtica, a la que se le pretende exigir una vez investida de la legitimidad electoral. La ciudadan\u00eda, sin embargo, no parece contentarse con el rol de juez que le otorgan las elecciones, habr\u00eda una aspiraci\u00f3n a ser parte del ejercicio del control del poder, por ahora en forma discursiva sin arriesgarse a\u00fan en la participaci\u00f3n personal, aunque la considere el camino para el mejoramiento de la pol\u00edtica. Las reglas de juego y procedimientos electorales que cumplen con todos los requisitos son considerados la pieza sustancial de legitimaci\u00f3n del sistema. Sin embargo existe una demanda generalizada de reforma que transparente la oferta y forma de selecci\u00f3n electoral, acusando a los partidos y a las campa\u00f1as que los representan, de seguir sosteniendo pr\u00e1cticas que corroen el sustento democr\u00e1tico que es la representaci\u00f3n. Las representaciones que definen las opciones electorales, sin embargo, no parecen estar en un proceso de autonomizaci\u00f3n ciudadana sino de conservaci\u00f3n de ciertas pr\u00e1cticas de nuestra cultura pol\u00edtica. La disociaci\u00f3n entre el reconocimiento de una comunidad, cuya existencia es deseable, aunque el individuo guarde distancia frente a ella, habla del paradojal deseo de pertenencia que se reserva el derecho a la no implicaci\u00f3n, liber\u00e1ndose as\u00ed de la responsabilidad del compromiso ciudadano, lo cual reafirma el concepto \"delegativo\" con que O' Donnell (1992) ha caracterizado a las democracias desde los \u00b490 y que sigui\u00f3 teniendo eco despu\u00e9s de la crisis del 2001, m\u00e1s all\u00e1 de la recuperaci\u00f3n de la pol\u00edtica y de las expectativas que se fueron abriendo en el tr\u00e1nsito de la primer d\u00e9cada. Fecha de recepci\u00f3n: 15 de diciembre del 2013 Fecha de aceptaci\u00f3n: 15 de abril de 2015Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 UNCuyo Celina Fares y Humberto L\u00f3pez 134 Bibliograf\u00eda Abal Medina, Juan Manuel (2007). Evaluando el desempe\u00f1o democr\u00e1tico de las instituciones pol\u00edticas argentinas. Buenos Aires: Prometeo. Anduiza, Eva y Bosch , Agusti (2004). Comportamiento pol\u00edtico electoral. Buenos Aires: Ariel. Bakzo , Bronilaw (1991). Los imaginarios sociales. Memorias y esperanzas colectivas. Buenos Aires: Nueva Visi\u00f3n. Botana , Natalio (2006). Debates sobre el republicanismo. En VII Congreso Nacional sobre Democracia, Rosario, Argentina. Castoriadis, Cornelius (1989). La instituci\u00f3n imaginaria de la sociedad. Vol. 2. El imaginario social y la instituci\u00f3n (1\u00baed). Buenos Aires: Tusquets. Castoriadis, Cornelius (1988). Los dominios del hombre: las encrucijadas del laberinto. Barcelona: Gedisa. Cheresky, Isidoro (comp.) (2006). Ciudadan\u00eda, sociedad civil y participaci\u00f3n pol\u00edtica . Buenos Aires. Colombo, Eduardo (1989). El imaginario social , Montevideo: Tupac. Deleuze , Gilles (2008). El pliegue . Buenos Aires: Paid\u00f3s. Dubet, Francois (2006). instituciones . Barcelona: Gedisa. Enaudeau, Corinne (1999). Aires: Paid\u00f3s. Fares , Mar\u00eda Celina (1999). Democracia y Representatividad en el imaginario social mendocino . Tesis de Maestr\u00eda. FFyL, UNCuyo. Fares , Mar\u00eda Celina (2010a). Pensar la revoluci\u00f3n: im\u00e1genes y representaciones en los relatos de Mayo. Un ensayo sobre historiograf\u00eda nacional. En Anuario y abordajes en torno a la naci\u00f3n y los nacionalismos. Tensiones y complejidades de una problem\u00e1tica inconclusa. En A nuario de Ciencias Sociales y Pol\u00edticas - Millcayac , Mendoza, FCPyS, UNCuyo, 2009. Fares , Mar\u00eda Celina (2007). Instituciones y cultura pol\u00edtica. Un ensayo sobre los avatares de la democracia argentina. En Confluencia . Mendoza. Vol. III, n\u00fam. 26. Fern\u00e1ndez , Ana Mar\u00eda (2007). Las l\u00f3gicas colectivas, imaginarios, cuerpos y multiplicidades . Buenos Aires: Editorial Biblos. Freud, Sigmund (2003). Lo Inconsciente . Obras completas , tomo XIV. Buenos Aires: Amo- rrortu. Ka\u00ebs, Ren\u00e9 (1995). El grupo y grupo . Buenos Aires: Amorrortu. Lewkowicz, Ignacio; Cantarelli Mariana (2003). a la Situaci\u00f3n. Buenos Aires: Altamira. Lourau , Ren\u00e9 (1994). El an\u00e1lisis institucional . Buenos Aires: Amorrortu. Maldavsky, David (1977). T eor\u00eda de las representaciones. Sistemas y matrices, transformaciones y estilos . Buenos Aires: Nueva Visi\u00f3n. Manin , Bernard (1998). Los principios del gobierno representativo . Madrid: Alianza. Mouffe, Chantal (1999). El retorno de lo pol\u00edtico. Comunidad, ciudadan\u00eda, pluralismo, democracia radical . Barcelona: Paid\u00f3s. Munck , Gerardo (2002). Una revisi\u00f3n de los estudios sobre la democracia: tem\u00e1tica, conclusiones, desaf\u00edos. En Desarrollo Econ\u00f3mico Revista de Ciencias Sociales . Buenos Aires. Vol. 41, n\u00fam. 164. O'Donnell, Guillermo (1992/1). \u00bfDemocracia Delegativa? En Cuadernos del CLAEH , Montevideo, Vol. XVII, n\u00fam. 61, 2\u00aa serie. O'Donnell, Guillermo (2004). Notas sobre la democracia en Am\u00e9rica Latina. En A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 113-135) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaReconstruyendo imaginarios sobre democracia 135 Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD). Pichon Rivi\u00e8re, Enrique (1977). El proceso grupal . Buenos Aires: Nueva Visi\u00f3n. Quattrocchi-Woisson, Diana (2001). Les dix jours qui ont \u00e9branl\u00e9 l' Argentine. En Argentine Ranci\u00e8re, Jacques (2006). El Odio a la democracia . Buenos Aires: Amorrortu. Rodriguez Kauth, \u00c1ngel (1997). Lecturas y Estudios de Psicolog\u00eda Social Cr\u00edtica. Buenos Aires: Editorial Espacio. Rosanvallon , Pierre (1992). Le democratique la d\u00e9fiance. del intelectual . Barcelona: Paid\u00f3s. Sartori, Giovanni (1992). La representaci\u00f3n. En Elementos de Teor\u00eda Pol\u00edtica (p. 225-242) . Madrid: Alianza. Schnapper, Dominique (2004). La democracia providencial. Ensayo sobre la igualdad contempor\u00e1nea. Buenos Aires: Homo Sapiens. Fuentes Programa de las Naciones Unidad para el desarrollo de la Democracia en Am\u00e9rica Latina (2004). Hacia una democracia de ciudadanas y ciu - dadanos . Buenos Aires: Aguilar, Altea, Tau - rus, Alfaguara.ART\u00cdCULOSConflictos e identidades en la educaci\u00f3n en Mendoza (1969-1976)* Patricia Chaves Laura Rodr\u00edguez Ag\u00fcero Alejandro Paredes Resumen En este trabajo analizamos los conflictos e identidades de los movimientos de la educaci\u00f3n no formal, popular y formal en Mendoza entre 1969 y 1976, as\u00ed como los discursos de la educaci\u00f3n popular, formal y no formal y las tem\u00e1ticas que fueron objeto de debate dentro de los circuitos pedag\u00f3gicos en Mendoza entre 1973 y 1974. Trabajamos los conceptos de c\u00e1tedra, seminario, campamentos universitarios y comunidad did\u00e1ctica como formatos pedag\u00f3gicos. Analizamos tambi\u00e9n la educaci\u00f3n popular y la educaci\u00f3n de adultos desarrollada en Mendoza y la alfabetizaci\u00f3n en el proyecto de La Campa\u00f1a alfabetizadora de 1973 y su relaci\u00f3n con el Estado provincial en el clima de militancia pol\u00edtica y social de los a\u00f1os '70. Se analiza la reforma educativa de los seminarios pedag\u00f3gicos producida durante el gobierno de Mart\u00ednez Baca y la experiencia de politizaci\u00f3n de los/las docentes, especialmente en el marco del Mendozazo, el cual tuvo a las maestras como sujeto protagonista y de quienes es importante poner en consideraci\u00f3n su proceso de sindicalizaci\u00f3n. Palabras claves: movimientos de la educaci\u00f3n, circuitos pedag\u00f3gicos, campa\u00f1a alfabetizadoras *T\u00edtulo del Proyecto: \"Conflictos e identidades en la educaci\u00f3n en Mendoza (1969-1976)\". C\u00e1tedra: Historia Social Argentina II / Carrera: Sociolog\u00eda. Directora del Proyecto: Patricia Chaves Integrantes: Patricia Chaves, Alejandro Paredes, Laura Rodr\u00edguez, Roc\u00edo Quevedo, Carolina Valestra, Mercedes Meineri, Laura Nudelman, Lautaro Breitman. Resoluci\u00f3n de la convocatoria de C\u00e1tedra Investiga: Convocatoria 2011-2012, Res. de Orden de M\u00e9rito: 328-11-D.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 137-151) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaPatricia Chaves, Laura Rodr\u00edguez Ag\u00fcero y Alejandro Paredes 138 Conflicts and identities in the education of Mendoza (1969- 1976) Abstract In this work we analyze the conflicts and identities of the informal, formal and popular education movements in Mendoza between 1969 and 1976, as well as the discourses of popular, formal and informal education and the subjects that were discussed in the pedagogical tour in Mendoza between 1973 and 1974. We work with the concepts of professorship, seminar, university camps and aims We also discuss the and adult education developed Mendoza and the literacy in the \"Literacy Campaign\" project in 1973, as well as its growth with the provincial State during the political and social militancy climate in the 70s. We analyze the Educational Reform especially of the Mendozazo , a social protest which took place in 1972 in Mendoza and had educators as leading figures, from whom it is important to 2015. ISSN: (pp 137-151) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaConflictos e identidades en la educaci\u00f3n en Mendoza (1969-1976) 139 Introducci\u00f3n El presente art\u00edculo se basa en nuestra investigaci\u00f3n en el marco del Programa C\u00e1tedra Investiga. Nos propusimos profundizar en el estudio de los conflictos e identidades de los movimientos de la educaci\u00f3n no formal, popular y formal en Mendoza entre 1969 y 1976, en tres ejes problem\u00e1ticos.El primero de ellos referido a los discursos de la educaci\u00f3n popular, formal y no formal, y a las tem\u00e1ticas que fueron objeto de debate dentro de los circuitos pedag\u00f3gicos en Mendoza entre 1973 y 1974. En este eje trabajamos los conceptos de c\u00e1tedra, seminario, campamentos universitarios y comunidad did\u00e1ctica como formatos pedag\u00f3gicos. Por otra parte, el segundo de los ejes trata sobre la educaci\u00f3n popular, la educaci\u00f3n de adultos, la alfabetizaci\u00f3n en el marco del proyecto de \"la Campa\u00f1a\" alfabetizadora de 1973 y la relaci\u00f3n con el Estado provincial en el clima de militancia pol\u00edtica y social de los a\u00f1os '70. Por \u00faltimo, el tercer eje apunta a conocer la experiencia de politizaci\u00f3n de los/ las docentes especialmente en el marco del Mendozazo, que tuviera a las maestras como sujeto protagonista y de quienes es importante poner en consideraci\u00f3n su sindicalizaci\u00f3n. Antecedentes, problema y metodolog\u00eda Durante 2010 la c\u00e1tedra Historia Social Argentina II particip\u00f3 del proyecto de investigaci\u00f3n \"Las redes pol\u00edtico-religiosas en Mendoza en la d\u00e9cada de 1970\". Como resultado final los miembros del grupo de investigaci\u00f3n fueron autores de varios art\u00edculos, rese\u00f1as y finalmente se produjo el libro Las redes pol\u00edtico-religiosas mendocinas en los setenta . All\u00ed se reconstruyeron las redes entre las organizaciones religiosas de derecha o de izquierda con agrupaciones pol\u00edticas. En esta oportunidad nos centraremos en el mismo per\u00edodo hist\u00f3rico pero analizando los cambios en el sistema educativo formal y no formal en Mendoza. Tomamos como marco el per\u00edodo de 1969-1976, durante el cual se abri\u00f3 un proceso social que se caracteriz\u00f3 por la inestabilidad pol\u00edtica y la conflictividad social. Este per\u00edodo estuvo signado, seg\u00fan palabras de Ernesto Salas, por \"novedades\" en el campo social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico. Algunas de esas novedades fueron: el fraccionamiento de los partidos pol\u00edticos, organizaciones sociales y Fuerzas Armadas, el surgimiento de nuevos sectores econ\u00f3micos como consecuencia de la etapa capitalista de posguerra, las nuevas formas de resistencia civil, la aparici\u00f3n de la guerrilla y el creciente \u00edndice de represi\u00f3n estatal (Salas, 2006). La Mendoza de los '60 y '70 no fue ajena a este proceso. Fue a comienzos de los a\u00f1os '70 cuando la conflictividad social se agudiz\u00f3. Ante la pasividad de la CGT (Confederaci\u00f3n General del Trabajo) local, trabajadores de distintos gremios (docentes, trabajadores de la salud, empleados p\u00fablicos, contratistas de vi\u00f1as, entre otros) decidieron llevar su lucha a las calles. A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 137-151) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaPatricia Chaves, Laura Rodr\u00edguez Ag\u00fcero y Alejandro Paredes 140 su vez los estudiantes secundarios y universitarios se manifestaron contra la pol\u00edtica represiva de la autodenominada Revoluci\u00f3n Argentina (1966-1973), luchando los segundos contra las medidas que limitaban el ingreso a la universidad a trav\u00e9s de ex\u00e1menes eliminatorios, a la vez que comenzaron a acercarse a los sectores obreros movilizados. Para esta \u00e9poca, tambi\u00e9n tuvieron incidencia organizaciones armadas como PB-FAR (Peronismo de Base-Fuerzas Armadas Revolucionarias) y Montoneros, dentro de las que adscrib\u00edan al peronismo, y el PRT- ERP (Partido Revolucionario de los Trabajadores) dentro de la guerrilla marxista. En este marco de conflictividad social se produjo, el 4 de abril de 1972, el Mendozazo, cuando a ra\u00edz del alza de las tarifas el\u00e9ctricas se desat\u00f3 una ola de luchas callejeras y enfrentamientos con la polic\u00eda que arroj\u00f3 un saldo de tres manifestantes muertos y quinientos detenidos, produci\u00e9ndose adem\u00e1s la renuncia del gobernador-interventor Francisco Gabrielli. En 1973 el peronismo retorn\u00f3 al gobierno a trav\u00e9s del FREJULI1 (Frente Justicialista de Liberaci\u00f3n), a nivel nacional con la f\u00f3rmula H\u00e9ctor C\u00e1mpora-Vicente Solano Lima y a nivel provincial, Alberto Mart\u00ednez Baca-Carlos Mendoza. En Mendoza, al igual que en otras provincias, el gobernador estaba vinculado a la izquierda peronista -Tendencia Revolucionaria del Peronismo2 - y el vicegobernador era hombre de la UOM (Uni\u00f3n Obrera Metal\u00fargica) y representante de la derecha peronista. Durante su corta gesti\u00f3n, Mart\u00ednez Baca intent\u00f3 una profunda reforma educativa, pero el enfrentamiento entre la derecha y la izquierda peronista invadi\u00f3 la escena pol\u00edtica local. Finalmente, a partir de una denuncia por supuestas irregularidades en la bodega estatal Giol, en la que estaba involucrado un hijo del gobernador, la derecha peronista mont\u00f3 un juicio pol\u00edtico logrando que en junio de 1974 fuera suspendido temporariamente (hasta que finalizara el juicio pol\u00edtico) y en agosto fuera separado definitivamente de su cargo. A su vez, desde fines de 1973 hasta comienzo de 1975 ingresaron a Mendoza 107.800 chilenos. Ante esta situaci\u00f3n en Mendoza, la asistencia a los chilenos exiliados no hubiera sido posible sin el aporte decisivo de las agrupaciones ecum\u00e9nicas que se organizaron bajo el Comit\u00e9 Ecum\u00e9nico de Acci\u00f3n Social (CEAS) y Mauricio L\u00f3pez, quien lider\u00f3 el movimiento ecum\u00e9nico y era rector de la Universidad Nacional de San Luis, y fue secuestrado y desaparecido por la \u00faltima dictadura militar en enero de 1977. Por otra parte, respecto del marco epocal elegido consideramos las interpretaciones sobre la periodizaci\u00f3n de la Historia Reciente que colocan el Cordobazo (1969) como acontecimiento 1 El FREJULI estaba integrado por el Movimiento de Integraci\u00f3n y Desarrollo (MID), Partido Conservador Popular (PCP) y el Partido Popular Cristiano (PPC) y llev\u00f3 la f\u00f3rmula H\u00e9ctor C\u00e1mpora-Vicente Solano Lima. 2 La tendencia estaba formada por la Juventud Universitaria Peronista (JUP), la Juventud Trabajadora Peronista (JTP), la Juventud Peronista Regionales (JPR), la Uni\u00f3n de Estudiantes Secundarios (UES), el Movimiento Villero Peronista, el Movimiento de Inquilinos Peronistas, el ef\u00edmero Frente de Lisiados Peronistas y la Agrupaci\u00f3n Evita de la Rama Femenina del PJ, todas estas organizaciones de superficie (es decir que actuaban en la legalidad), cohesionadas por Montoneros.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 137-151) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaConflictos e identidades en la educaci\u00f3n en Mendoza (1969-1976) 141 inici\u00e1tico (Lev\u00edn, Florencia; Franco, Marina, 2007:57), el cual se ubica en un ciclo m\u00e1s amplio que comenz\u00f3 con el golpe que derroc\u00f3 a Per\u00f3n en 1955 y tuvo su cierre abrupto en marzo de 1976. Esta \u00e1rea de investigaci\u00f3n con creciente legitimaci\u00f3n acad\u00e9mica ha sido denominada de diferentes maneras: historia del presente , historia muy contempor\u00e1nea , historia inmediata , historia actual. Nos inclinamos por la expresi\u00f3n historia reciente, conscientes de que se trata de un campo en construcci\u00f3n epistemol\u00f3gica, cuyas metodolog\u00edas tienen en cuenta la subjetividad del investigador en tanto permiten investigar la historia colectiva reciente de la cual el historiador puede haber sido testigo. En el tipo de tramas conceptuales-narrativas que construye la historiograf\u00eda de la historia reciente se remiten presente y pasado entre s\u00ed; por ello tambi\u00e9n las disputas sobre las delimitaciones cronol\u00f3gicas, pues sustentan un r\u00e9gimen de historicidad basado en la \"coetaneidad entre pasado y presente\" (Lev\u00edn, Florencia; Franco, Marina, 2007:33). Tambi\u00e9n en vistas a la periodizaci\u00f3n, para este estudio focalizado en los conflictos e identidades en la educaci\u00f3n en Mendoza, vemos que al tratarse de un tema de orden educativo es necesario tener en cuenta el concepto de la covariaci\u00f3n, es decir, si var\u00edan las dimensiones socioecon\u00f3micas y culturales fuera del fen\u00f3meno educativo, variar\u00e1 tambi\u00e9n el fen\u00f3meno educativo traspasado por dichas condiciones. La periodizaci\u00f3n en historia educativa debe atender simult\u00e1neamente a las l\u00f3gicas del fen\u00f3meno en s\u00ed y a las interacciones con la trama hist\u00f3rica y social simult\u00e1neamente. En este per\u00edodo, pueden interpretarse como hitos importantes de la historia educativa de la provincia de Mendoza: los movimientos de educaci\u00f3n popular, especialmente en la educaci\u00f3n de adultos la Campa\u00f1a de Reactivaci\u00f3n Educativa de Adultos para la Reconstrucci\u00f3n (CREAR); las adhesiones y rechazos a la reforma educativa llevada a cabo por el gobernador Mart\u00ednez Baca; la politizaci\u00f3n del movimiento docente y su participaci\u00f3n en el Mendozazo; la separaci\u00f3n de las sedes en San Luis y San Juan de la Universidad Nacional de Cuyo como universidades aut\u00f3nomas; la novedosa pol\u00edtica universitaria llevada adelante por Mauricio L\u00f3pez en San Luis y las discusiones sobre la \"pedagog\u00eda universitaria\". Las formas mencionadas de seminario, campamentos universitarios y comunidad did\u00e1ctica dan cuenta del clima de fertilidad educativa de la \u00e9poca. Frente a estos procesos y formas pedag\u00f3gicas se abren algunos interrogantes: \u00bfCu\u00e1les fueron los principales debates de la \u00e9poca en torno a la educaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 grupos se articularon en los bandos opuestos y que pr\u00e1cticas llevaron adelante? Pues tenemos como hip\u00f3tesis de trabajo que los conflictos en el campo de la educaci\u00f3n mendocina entre 1969 y 1976 entrecruzaron las disputas pol\u00edtico-culturales con las identidades de los distintos grupos sociales. Nuestra propuesta busca, por un lado, contribuir a la expansi\u00f3n del conocimiento en el \u00e1rea de la historia reciente, explorando en sus aspectos social, hist\u00f3rico, cultural, educativo Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 137-151) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaPatricia Chaves, Laura Rodr\u00edguez Ag\u00fcero y Alejandro Paredes 142 y \u00e9tico-pol\u00edtico. Por otro lado, buscamos profundizar el an\u00e1lisis de la historia de la educaci\u00f3n argentina a trav\u00e9s del estudio de los conflictos e identidades en Mendoza entre 1969 y 1976. Para ello realizamos un rastreo de documentos in\u00e9ditos de los movimientos de educaci\u00f3n no formal, popular y formal en Mendoza, y la identificaci\u00f3n de actores clave en estos procesos, a quienes entrevistamos. Como metodolog\u00eda empleamos fuentes escritas y orales. Por medio de la historia oral buscamos recuperar el sentido que los mismos actores le otorgan a los hechos. Para enriquecer el an\u00e1lisis de ambos tipos de fuentes realizamos triangulaci\u00f3n de entrevistas con datos de fuentes escritas y cotejo de la escasa bibliograf\u00eda del tema a fin de constatar hechos, fechas y episodios claves del per\u00edodo hist\u00f3rico seleccionado. Entre las fuentes escritas, se realiz\u00f3 trabajo de archivo en hemerotecas. Entre las fuentes editadas, se consult\u00f3 diversa bibliograf\u00eda sobre la tem\u00e1tica y fuentes period\u00edsticas de la provincia de Mendoza del per\u00edodo estudiado. Las fuentes period\u00edsticas comprenden el diario Mendoza , entre 1969 y 1974, y la revista Claves , entre 1970 y 1974. La documentaci\u00f3n jur\u00eddica consiste en el Estatuto Docente (Ley 2476) y el proyecto de Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n del onganiato de 1968. Las fuentes estad\u00edsticas incluyen el Censo de Poblaci\u00f3n de 1970, el Anuario estad\u00edstico 1969-1970 y el Protocolo de 1972 de la Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Investigaciones Econ\u00f3micas, Gobierno de Mendoza. La documentaci\u00f3n in\u00e9dita comprende documentos de organismos p\u00fablicos. A saber, los intentos de reforma educativa durante el gobierno de Mart\u00ednez Baca, con documentos del SUTE (Sindicato Unido de Trabajadores de la Educaci\u00f3n de Mendoza). La campa\u00f1a alfabetizadora nacional CREAR , en sus objetivos y materiales muy recientemente editados. Adem\u00e1s, se relevaron manifiestos sindicales y documentos de asociaciones docentes, as\u00ed como documentos privados, tal es el caso de los archivos del Comit\u00e9 Ecum\u00e9nico de Acci\u00f3n Social. Para el tratamiento de estas fuentes, se emplearon m\u00e9todos propios de la historia reciente, sobre todo el m\u00e9todo heur\u00edstico cr\u00edtico triangulado con fuentes orales. La selecci\u00f3n de fuentes orales se concret\u00f3 mediante t\u00e9cnicas cualitativas, se realizaron entrevistas en profundidad no estructuradas a actores clave vinculados al \u00e1mbito pol\u00edtico y educativo de los a\u00f1os investigados (1969-1976). Se busc\u00f3 contextualizar el movimiento pedag\u00f3gico en Mendoza, por ello, el cuerpo de testimonios relevados comprende a protagonistas de relevancia pol\u00edtico-pedag\u00f3gica provenientes del sindicalismo docente, del equipo de gobierno de Mart\u00ednez Baca, del movimiento de reforma universitaria, de la educaci\u00f3n de adultos, de la educaci\u00f3n cat\u00f3lica y del campo de la educaci\u00f3n popular de aquellos a\u00f1os. Se entrevistaron ex miembros del Comit\u00e9 Ecum\u00e9nico de Acci\u00f3n Social (CEAS), integrantes de la campa\u00f1a alfabetizadora de la CREAR y miembros de organizaciones sindicales con participaci\u00f3n en el Mendozazo, acontecido en abril de 1972. Las entrevistas fueron registradas digitalmente y pasadas a formato papel textualmente a fin de conservar la fidelidad discursiva de los relatos A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 137-151) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaConflictos e identidades en la educaci\u00f3n en Mendoza (1969-1976) 143 y facilitar su tratamiento anal\u00edtico. Para su an\u00e1lisis, se apelaron a los aportes de la Teor\u00eda del Discurso, la Semi\u00f3tica, la Sem\u00e1ntica, la Pragm\u00e1tica, la Hermen\u00e9utica y la Teor\u00eda Cr\u00edtica. Pr\u00e1cticas de la educaci\u00f3n popular, formal y no formal en la Mendoza de los '70 Trabajamos los conceptos de c\u00e1tedra y seminario dentro de las estructuras institucionales de ense\u00f1anza en la Universidad Nacional de Cuyo. Las propuestas del gobierno de Mart\u00ednez Baca para la reforma educativa y de la oposici\u00f3n fueron ambas denominadas seminarios por sus art\u00edfices. En los seminarios, explica Arturo Roig, \"nadie daba clase a nadie\" y \"todos aprend\u00edan\": ... encontr\u00e9 un libro de pedagog\u00eda de un autor espa\u00f1ol... un krausista de la Universidad de Oviedo, en donde hab\u00eda un cap\u00edtulo muy interesante, c\u00f3mo \u00e9l planteaba la problem\u00e1tica de la ense\u00f1anza no meramente expositiva sino con la participaci\u00f3n de los alumnos, que ese es el esp\u00edritu que tiene el seminario. Seminario significa sembrar semillas (Entrevista 22 de julio de 2011). Se entiende a su vez la concepci\u00f3n de educando , es decir no un alumno, a quien hay que iluminar, quien est\u00e1 falto de luz ( a-lumnis ) sino de quien est\u00e1 aprendiendo (en gerundio, pues est\u00e1 en proceso)3. Las experiencias de discutir la c\u00e1tedra como una catedral donde es dif\u00edcil discutir a la c\u00fapula llev\u00f3 en la \u00e9poca a realizar nuevas experiencias que ser\u00eda necesario indagar como las c\u00e1tedras paralelas o los departamentos o bien las formas de extensi\u00f3n como formas de constituci\u00f3n del trabajo universitario de ense\u00f1anza que ser\u00eda necesario reconstruir para el periodo analizado. Otra de las experiencias en la Universidad Nacional de Cuyo fue el Diagn\u00f3stico y Elaboraci\u00f3n del nuevo Plan de Estudios en el a\u00f1o '73 en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad Nacional de Cuyo referido al cambio de plan de estudios participativo. Se producen toma de las facultades de Pol\u00edticas, Antropolog\u00eda Escolar, la Escuela Superior de Artes Pl\u00e1sticas, la Escuela Superior de M\u00fasica, la Escuela Superior de Periodismo, la Escuela Superior de Servicio Social en solidaridad. La asamblea de estudiantes de Filosof\u00eda y Letras en junio de 1973 convoc\u00f3 a docentes y autoridades y decidi\u00f3 tomar como m\u00e9todo de adaptaci\u00f3n a la Nueva Universidad un plan con tres momentos: \"a) clarificaci\u00f3n ideol\u00f3gica y an\u00e1lisis de la realidad; b) planteo de la educaci\u00f3n en general, o sea determinar hacia donde apunta \u00e9sta; c) organizaci\u00f3n concreta de 3 Vale la pena se\u00f1alar que hay un debate al respecto y tambi\u00e9n se sostiene que alumno no se trata de una palabra compuesta por \"a\" (sin) y \"lumnis\" (luz): sin luz; sino de una sola palabra, \"alumnus\", que significa disc\u00edpulo.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 137-151) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaPatricia Chaves, Laura Rodr\u00edguez Ag\u00fcero y Alejandro Paredes 144 los planes de estudio\" (Actas FyL, 1973). All\u00ed los estudiantes reclamaron una universidad acorde a las necesidades del pueblo, una pedagog\u00eda para y desde el oprimido, bases de la nueva educaci\u00f3n en Latinoam\u00e9rica. Dice Arturo Roig respecto de una pedagog\u00eda universitaria: La nueva pedagog\u00eda, entendiendo por nueva la de nuestros d\u00edas, es pues una pedagog\u00eda activa con profundo sentido social, que pretende establecer las relaciones educativas sobre la base de una integraci\u00f3n del estudiante, como factor primero y fundamental de su propio desarrollo, para lo cual se ha de generar una actitud cr\u00edtica que permita realmente esa integraci\u00f3n (Entrevista 22 de julio de 2011). Otro formato pedag\u00f3gico interesant\u00edsimo lo constituye la \"comunidad did\u00e1ctica\", analizado en el marco de nuestro proyecto. La experiencia de comunidad did\u00e1ctica se realiz\u00f3 en la Escuela Superior de Servicio Social y la importancia del grupo ECRO, que originalmente integraron y condujeron los trabajadores sociales Juan Barreix, Luis Fern\u00e1ndez y Alberto Dufour, y al que eventualmente tambi\u00e9n se incorpor\u00f3 Norberto Alay\u00f3n, en tanto Luis Mar\u00eda Fr\u00fcmm (secuestrado y asesinado en 1976 en Villa Mercedes) fue un activo colaborador del grupo. Las experiencias de comunidad did\u00e1ctica fueron defendidas por los estudiantes durante la toma de la Escuela Superior de Servicio Social el 6 de junio de 1973: \"Por un trabajo social cr\u00edtico y comprometido con el proyecto del pueblo: la patria socialista\", y tambi\u00e9n propon\u00edan: \"No a la educaci\u00f3n bancaria. S\u00ed a la liberadora\"; dos consignas que sintetizan el proyecto pedag\u00f3gico y el proyecto pol\u00edtico del grupo de estudiantes (pintadas en los murales, reconstrucci\u00f3n fotogr\u00e1fica). En el formato educativo de la \"comunidad did\u00e1ctica\" ten\u00edan voz todos los integrantes de la comunidad con un sentido de participaci\u00f3n real, donde la formaci\u00f3n reside tambi\u00e9n en la participaci\u00f3n en las decisiones m\u00e1s all\u00e1 de los roles. Hemos rescatado por \u00faltimo la experiencia de los Campamentos Universitarios de Trabajo (CUT), cuya impronta reuni\u00f3 bajo un formato alternativo al trabajo universitario social, barrial y \"de concientizaci\u00f3n\". El tema de los campamentos por lo menos es que qued\u00f3 buena semilla, porque lo que yo veo es que los que trabajamos por aquellos a\u00f1os en los campamentos al lado de Llorens, despu\u00e9s seguimos perteneciendo al barrio, trabajamos en cooperativas, continuamos y por ejemplo el primer grupo de profes de la escuela \u00e9ramos todos ex campamenteros. Fue un lazo grupal muy fuerte (Testimonio de Daniel Jos\u00e9, ex campamentero). Este accionar gener\u00f3 la circulaci\u00f3n de sentidos de revoluci\u00f3n y de cambio de las estructuras sociales que exced\u00eda al barrio San Mart\u00edn, nuestro Ganges local, para realizar apuestas latinoamericanistas.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 137-151) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaConflictos e identidades en la educaci\u00f3n en Mendoza (1969-1976) 145 Estas experiencias deben ser tomadas, m\u00e1s all\u00e1 de formatos did\u00e1cticos, como alternativas pedag\u00f3gicas que generan modos de entender la totalidad del proceso educativo, \"huellas de un reservorio de alternativas democr\u00e1tico-populares a la educaci\u00f3n instituida\" (Puiggr\u00f3s, 1990: 14). Discursos de la educaci\u00f3n liberadora, experiencias alfabetizadoras y reforma educativa provincial en la d\u00e9cada del '70 En este apartado sintetizamos el segundo eje de nuestra investigaci\u00f3n, donde la educaci\u00f3n de adultos y la figura de Paulo Freire son centrales. Fue interesante la respuesta de algunos de los entrevistados a nuestra pregunta sobre si le\u00edan a Freire y si lo conoc\u00edan; pues nos deja entrever una serie de pr\u00e1cticas educativas muy vinculadas a su filosof\u00eda, a la \"praxis de la libertad\", aun cuando no expresen su conocimiento en profundidad. Del discurso freiriano circul\u00f3 especialmente la idea que: ...el educador ya no es s\u00f3lo el que educa sino aquel que, en tanto educa, es educado a trav\u00e9s del di\u00e1logo con el educando, quien, al ser educado, tambi\u00e9n educa ... Nadie educa a nadie, como tampoco nadie se educa a s\u00ed mismo, los hombres se educan en comuni\u00f3n, y el mundo es el mediador (Freire, 2009: 85). El conocimiento, en la concepci\u00f3n freiriana, es una construcci\u00f3n colectiva que se nutre a partir del di\u00e1logo entre los distintos sujetos, pues la construcci\u00f3n colectiva del conocimiento debe enfocarse desde la pedagog\u00eda cr\u00edtica a partir de que el saber se desarrolla desde el di\u00e1logo y la reflexi\u00f3n colectiva dentro del propio proceso educativo. En los formatos que analizamos en el apartado anterior est\u00e1 presente el tender a una \"conciencia cr\u00edtico-reflexiva, que intente comprender y actuar sobre (y por ende trasformar) las relaciones de los hombres con -y en- el mundo\" (Freire, 2009: 85). En l\u00ednea con estos criterios, la Campa\u00f1a de Reactivaci\u00f3n Educativa de Adultos para la Reconstrucci\u00f3n (CREAR), conocida como \"la Campa\u00f1a\", gener\u00f3 un tipo de docente alfabetizador de adultos que combinaba saberes de militancia pedag\u00f3gica, ideol\u00f3gica y evangelizadora con compromiso barrial. La DINEA (Direcci\u00f3n Nacional de Educaci\u00f3n de Adultos) propiciaba la concepci\u00f3n de \"educaci\u00f3n popular\" con un discurso multiforme que estuvo nutrido de las ideas de la pedagog\u00eda de la liberaci\u00f3n, de la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n, de un ideario que combinaba elementos marxistas en el marco de un proyecto de liberaci\u00f3n nacional y popular. Entendemos que la alfabetizaci\u00f3n en el proyecto de la campa\u00f1a alfabetizadora de 1973, si bien fue nacional, se relacion\u00f3 con los referentes de la reforma educativa emprendida por el Estado provincial en el clima de militancia pol\u00edtica y social de los a\u00f1os '70. En esa \u00e1rea de Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 137-151) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaPatricia Chaves, Laura Rodr\u00edguez Ag\u00fcero y Alejandro Paredes 146 la investigaci\u00f3n trabajamos algunos conceptos de alfabetizaci\u00f3n y de militancia docente que permitieron experiencias pedag\u00f3gicas de contenido social sostenidas por las pr\u00e1cticas y los discursos y materiales producidos por \"la campa\u00f1a\", con objetivos que superaban la perspectiva educativa para incidir en el proyecto de liberaci\u00f3n latinoamericano. La interpelaci\u00f3n al pasado desde algunas inquietudes del presente se hace inevitable en cualquier tem\u00e1tica hist\u00f3rica, cabe preguntarse en este marco \u00bfqu\u00e9 historias de la educaci\u00f3n contamos a los estudiantes en formaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 historias se rescatan y qu\u00e9 historias se olvidan? \u00bfPor qu\u00e9 se desconocen estas experiencias? El marco de las \"historias educativas\", de las cuales aqu\u00ed hemos iniciado un esbozo para su reconstrucci\u00f3n, tienen en com\u00fan las concepciones de \"luchas\", \"militancias\", \"compromisos\", expresiones utilizadas por los entrevistados educadores, no ya testigos sino art\u00edfices del sesgo de una \u00e9poca. Vale aqu\u00ed nuestro recuerdo a nuestro gran maestro recientemente fallecido Arturo Roig, quien tan generosamente estuvo dispuesto a escucharnos y a ense\u00f1arnos. Interpretamos que junto a los sentidos de la participaci\u00f3n social educativa de estos protagonistas tambi\u00e9n estuvo presente un Estado provincial de af\u00e1n progresista que gener\u00f3 una reforma educativa con eje en los llamados \"seminarios de educaci\u00f3n\". La disyuntiva entre seminarios oficiales y paralelos fue una pol\u00e9mica y una lucha de sentidos. La reforma educativa estatal estuvo acusada de \"marxista\" (Mart\u00ednez Baca -hijo-, entrevista 2011) y tuvo una fuerte oposici\u00f3n conservadora. En nuestro estudio reconstruimos por medio de fuentes de archivos y analizamos que la utilizaci\u00f3n del escrito del SUTE (Sindicato Unido de Trabajadores de la Educaci\u00f3n de Mendoza) en los seminarios caus\u00f3 rechazo por los sectores conservadores. Marcos Garcetti, secretario general del SUTE, le pidi\u00f3 apoyo a Alberto Mart\u00ednez Baca antes de su asunci\u00f3n como gobernador para la realizaci\u00f3n de seminarios de educaci\u00f3n para reflexionar sobre una reforma educativa. Ya gobernador, Mart\u00ednez Baca pidi\u00f3 una comisi\u00f3n asesora al sindicato que estuvo formada por Alfredo Bisquert (delegado elegido por un plenario del SUTE); Judith Carunchio de Moyano (en representaci\u00f3n de los delegados departamentales); Am\u00e9rico D' Angelo (Asociaci\u00f3n de Maestros Jubilados); Florencia de la Cruz de Sierra (Asociaci\u00f3n de Educadores Secundarios) y Francisco S\u00e1nchez L\u00f3pez (comisi\u00f3n directiva del Sindicato del Magisterio). De esa comisi\u00f3n surgi\u00f3 el documento Pautas Educativas (Garcetti, 1973). En las Pautas Educativas se sosten\u00eda: Es de todos conocido que las relaciones de producci\u00f3n responden a los intereses de los due\u00f1os de los medios de producci\u00f3n y es tambi\u00e9n f\u00e1cil deducir que la clase dominante organiza el proceso educativo teniendo fundamentalmente en cuenta sus intereses de clase (Pautas Educativas, 1973). A estos sentidos de la educaci\u00f3n se opuso la Federaci\u00f3n de padres \u00a1Alerta padres! y realiz\u00f3 A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 137-151) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaConflictos e identidades en la educaci\u00f3n en Mendoza (1969-1976) 147 en setiembre de 1973 una marcha de silencio en la que hubo enfrentamientos con grupos que apoyaban los seminarios de educaci\u00f3n. El presidente de \u00a1Alerta Padres! era Dennis Cardozo Biritos, profesor de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales y de la Escuela de Artes Pl\u00e1sticas, quien se defin\u00eda como apartidario pero defensor de la doctrina social cristiana. Las marchas del silencio organizadas por los grupos conservadores en 1973 (Aviero, 2003) permiten avizorar el car\u00e1cter de afectaci\u00f3n que tuvo para la comunidad mendocina la discusi\u00f3n educativa. Entendemos que en las l\u00f3gicas de racionalidad estatal que conciben la educaci\u00f3n como una \"pol\u00edtica p\u00fablica\" del Estado hubo cabida a planteos rupturistas, esta interpretaci\u00f3n se\u00f1ala la disposici\u00f3n de numerosos militantes educativos para ir \"a contrapelo\" de los consensos sencillos. Esta tem\u00e1tica abona la hip\u00f3tesis sostenida en nuestros estudios previos de que las luchas, en nuestra aparentemente apacible y conservadora provincia, han sido constantes. Accionar docente en los sindicatos y en el Mendozazo El tercer eje de nuestra investigaci\u00f3n apunta a conocer la experiencia de politizaci\u00f3n de los/las docentes especialmente en el marco del Mendozazo. Las afiliaciones sindicales de los/las docentes de la \u00e9poca y c\u00f3mo llega el colectivo docente como un sujeto politizado al Mendozazo son de inter\u00e9s. A inicios de los '70, los docentes representaban el 9,5% de la masa de asalariados de la Provincia. Esto significa unos 23.000 trabajadores aproximadamente, de los cuales 62% son mujeres (Censo de Poblaci\u00f3n de 1970). Lejos de la situaci\u00f3n de privilegio en que muchas veces se los y las ubica, sus salarios se asemejaban a los de un obrero calificado. Los distintos agrupamientos docentes sindicales, inmersos en un prolongado proceso de lucha, actuar\u00e1n como un punto de quiebre a nivel material y simb\u00f3lico en el Mendozazo. Material porque la din\u00e1mica de confrontaci\u00f3n se transforma: se incorporan nuevas metodolog\u00edas de lucha y nuevos reclamos y, fundamentalmente, porque nace el SUTE. Simb\u00f3lico porque el colectivo de trabajadores y trabajadoras va a ubicarse en un plano de igualdad respecto de las luchas del per\u00edodo con el resto del movimiento obrero y popular. Las sociedades est\u00e1n formadas por sujetos sexuados, lo cual tiene consecuencias en la pol\u00edtica, el trabajo, la vida cotidiana, pero esas consecuencias parecen no dejar marcas en el registro hist\u00f3rico escrito. En el caso del Mendozazo, momento m\u00e1s agudo de la lucha de clases en la provincia, las maestras tuvieron un papel protag\u00f3nico, junto a otros sectores sociales. Sin embargo, al realizar una revisi\u00f3n de los relatos historiogr\u00e1ficos sobre la \u00e9poca, vemos que las mujeres aparecen como sujetos despolitizados, v\u00edctimas de la represi\u00f3n y no como trabajadoras que tomaron las calles en defensa de sus derechos. El Mendozazo coloc\u00f3 en el imaginario colectivo una visi\u00f3n de docentes -maestras- v\u00edctimas con guardapolvos manchados por los carros hidrantes de la represi\u00f3n. Esta imagen es tomada Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 137-151) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaPatricia Chaves, Laura Rodr\u00edguez Ag\u00fcero y Alejandro Paredes 148 como uno de los mitos construidos sobre la \u00e9poca, nos preguntamos: \u00bfa qu\u00e9 se debe que las maestras aparezcan como sujetos d\u00e9biles o secundarios? y \u00bfqu\u00e9 valor se le da al papel jugado por las mujeres en el conflicto? Las exploraciones que han surgido de estos interrogantes llevan a indagar en la imagen de la maestra asociada a la debilidad, la cual est\u00e1 relacionada con los n\u00facleos de sentido que se supone conforman lo femenino, que pueden resumirse en las siguientes caracter\u00edsticas: la intimidad, la reproducci\u00f3n, la afectividad, la dependencia emocional y econ\u00f3mica, la subordinaci\u00f3n jer\u00e1rquica. Estos sentidos recolocan algunos mitos construidos sobre el gremio docente en el Mendozazo y reconsideran las posiciones simplistas a las que nos someten las im\u00e1genes de la \"maestra como segunda mam\u00e1\". Esta estrecha relaci\u00f3n entre la docencia y los n\u00facleos de sentido que conforman lo femenino deber\u00eda estar presente en las reconstrucciones hist\u00f3ricas del Mendozazo y tambi\u00e9n en la memoria colectiva, lo cual nos lleva a pensar que las significaciones de g\u00e9nero asignadas a las docentes a partir del proyecto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico normalista segu\u00edan siendo hegem\u00f3nicas en la Mendoza de los a\u00f1os '70. Conclusiones El an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica abordada nos llev\u00f3 a situar la importancia de la historia de la educaci\u00f3n para conocer los procesos de la historia social local y a su vez encontramos que se trata de un campo de estudio poco explorado. La tem\u00e1tica no solo aporta a describir la envergadura y entrecruzamiento de las militancias pol\u00edticas con \"otras militancias\", en diversos aspectos en el per\u00edodo entre el Cordobazo (1969) y el golpe militar de 1976, sino que contribuye a rescatar historias que sirven a quienes hoy planifican, estudian o practican la educaci\u00f3n en la escena mendocina. Este campo nos lleva a preguntarnos sobre la relaci\u00f3n entre el campo de la historia de la educaci\u00f3n con la historia social; pues es sumamente f\u00e9rtil dar visibilidad a algunos problemas que nos \"reinterrogan desde el punto de vista te\u00f3rico y pol\u00edtico la producci\u00f3n acad\u00e9mica\" (Carli, 2008), incluso reconfigurando los modos en que pensamos la educaci\u00f3n cuando damos una mirada al pasado. En s\u00edntesis, en el an\u00e1lisis encontramos que la conflictividad de la \u00e9poca abon\u00f3 en la provincia el surgimiento de nuevos actores educativos como los/las docentes alfabetizadores militantes barriales, los y las docentes sindicalizados/as y las oposiciones impugnantes de la Iglesia. Las formas que adquiri\u00f3 la configuraci\u00f3n ideol\u00f3gica de la \u00e9poca llevaron a pensar en las bases de la sociedad discutida desde lo pedag\u00f3gico. Los discursos pedag\u00f3gicos se imbricaron en una multiforme configuraci\u00f3n ideol\u00f3gico-pol\u00edtica. A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 137-151) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaConflictos e identidades en la educaci\u00f3n en Mendoza (1969-1976) 149 Resultan de inter\u00e9s figuras como la de Paulo Freire. En la investigaci\u00f3n, nuestra pregunta a los entrevistados sobre si le\u00edan a Freire y si lo conoc\u00edan nos deja entrever una serie de pr\u00e1cticas educativas muy vinculadas a su filosof\u00eda, a la \"praxis de la libertad\". Fueron de utilidad y merecen ser editadas las entrevistas que realizamos en el marco del proyecto a Arturo Roig, Roberto Follari, Roberto \"Tato\" Iglesias, Mart\u00ednez Bacca (hijo), Enrique Dussell, Norma Zamboni, participantes de campamentos universitarios y maestras actuantes en el Mendozazo que permitieron capturar el sentido de la educaci\u00f3n en una \u00e9poca. Los formatos de las pr\u00e1cticas seminario, comunidad did\u00e1ctica, campa\u00f1as alfabetizadoras, campamentos universitarios en el centro del an\u00e1lisis, permiten conocer la historia educativa de nuestra universidad y de nuestra provincia en el per\u00edodo. Los discursos de la educaci\u00f3n popular, formal y no formal y estas tem\u00e1ticas fueron objeto de debate dentro de los circuitos pedag\u00f3gicos en Mendoza entre 1973 y 1974, sin advertir quiz\u00e1s la profundidad fundacional de esas discusiones. Vale la pena se\u00f1alar tambi\u00e9n que dichas pr\u00e1cticas y debates se vieron frustrados por la violencia paraestatal que se desat\u00f3 previo al golpe de Estado de 1976, y m\u00e1s a\u00fan, por la represi\u00f3n desatada por el terrorismo de Estado a partir de la dictadura. La mayor parte de los/as protagonistas de las experiencias aqu\u00ed analizadas fueron v\u00edctimas de la represi\u00f3n, y la transmisi\u00f3n de esas experiencias se vio interrumpida, quedando a\u00fan otras historias que narrar y entretejer. Fecha de recepci\u00f3n: 20 de octubre de 2013 Fecha de aceptaci\u00f3n: 19 de noviembre de 2014 Ascolani, Adri\u00e1n (comp.) (1999). La educaci\u00f3n en Argentina. Estudios de Historia . Rosario: Ed. del Arca. Antognazzi Rosa (comp.) a la democracia del 83 . Rosario: Escuela de Historia, Facultad de Humanidades y Artes, UNR. Aveiro , Mart\u00edn (2006). La irrupci\u00f3n de la pedagog\u00eda de la liberaci\u00f3n. Un proyecto \u00e9tico pol\u00edtico de educaci\u00f3n popular (Mendoza, 1973) . Buenos Aires: Mi\u00f1o y D\u00e1vila.Balv\u00e9 , Beatriz; masas . Buenos Aires: Contrapunto. Baschetti, Roberto (comp.) (1997). Documentos Buenos Aires: Editorial Campana de palo. Bonasso , Miguel (1984). Recuerdos de la muerte. Buenos Aires: Planeta. Bonavena , Pablo et al. (1998). Or\u00edgenes y desarrollo de la guerra civil en la Argentina 1966- 1976 . Buenos Aires: EUDEBA.Bibliograf\u00edaCuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. 137-151) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaPatricia Chaves, Laura Rodr\u00edguez Ag\u00fcero y Alejandro Paredes 150 Braslavsky , Cecilia (1980). La educaci\u00f3n argentina (1955-80). El Pa\u00eds de los Argentinos . Buenos Aires: CEAL. Brenan , James (2000). El C\u00f3rdoba 1955-1976 . Buenos Aires: Sudamericana. Carli , Sandra (2009). \"Debates acerca de lo p\u00fablico en la historia de la educaci\u00f3n. Cuatro tesis para pensar la relaci\u00f3n entre educaci\u00f3n y pol\u00edtica en el terreno acad\u00e9mico\". En Anuario de Historia de la Educaci\u00f3n , N\u00ba Buenos Aires: SAHE/ Prometeo. Chartier , Anne-Marie (2009). \"\u00bfCon qu\u00e9 historia de la educaci\u00f3n debemos formar a los docentes?\". En Anuario de Historia de la Educaci\u00f3n , N\u00ba 9. Buenos Aires: SAHE/ Prometeo. Chaves , Gonzalo; L ewinger , Jorge (1999). Los del 73. Memoria montonera . Buenos Aires: Editorial de la Campana. Freire , Pablo (2009). La educaci\u00f3n como pr\u00e1ctica de la libertad . Buenos Aires: Ed. Siglo Veintiuno. Gonz\u00e1lez Jansen , Ignacio (1986). La Triple A . Buenos Aires: Contrapunto. Gordillo , M\u00f3nica (ed.) (2001). Actores, pr\u00e1cticas y discursos en la C\u00f3rdoba combativa. Una aproximaci\u00f3n a la cultura pol\u00edtica de los 70 . C\u00f3rdoba: Ferreira Editor. James , Daniel (1990). Resistencia e integraci\u00f3n. El peronismo y la clase trabajadora argentina (1946-1976) . Buenos Aires: Editorial Sudamericana. Lev\u00edn , Florencia; Franco Marina (2007). Aires: Los obrera, 1969- 1976 , Buenos Aires: Eudeba. Pucciarelli , Alfredo (ed) (1999). pol\u00edtica . Buenos Aires: Eudeba. Puiggr\u00f3s , Adriana (1990). Sujetos, Disciplina y Curr\u00edculum en los or\u00edgenes del sistema educativo argentino (1885-1916) . Buenos Aires: Editorial Galerna. Puiggr\u00f3s , Adriana (2003). \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en la educaci\u00f3n Argentina? Buenos Aires: Editorial Galerna. Rodr\u00edguez Ag\u00fcero , Laura (2005). Lucha del movimiento obrero y crisis de la alianza social peronista. Mendoza, 1974-76 . Tesis de Licenciatura sin publicar. Facultad de Filosof\u00eda y Letras, Universidad Nacional de Cuyo. Rodr\u00edguez , Lidia (1997). \"Pedagog\u00eda de la liberaci\u00f3n y educaci\u00f3n de adultos\". En: Puiggr\u00f3s, Adriana (1997). Dictaduras y utop\u00edas en la historia reciente de la educaci\u00f3n argentina (1955-1983) .Buenos Aires: Editorial Galerna. Salas , Ernesto (2006). La resistencia peronista: la toma del frigor\u00edfico Lisandro de la Torre. 2\u00aa ed. Buenos Aires: Ret\u00f3rica ediciones, Altamira. Fuentes Fuentes orales Entrevistas a participantes de la campa\u00f1a alfabetizadora CREAR y miembros de organizaciones sindicales con participaci\u00f3n en el Mendozazo, realizadas en 2011: Alberto Mart\u00ednez Baca (hijo) ; Arturo Roig; Roberto Iglesias; Roberto Follari; Norma Zamboni. Entrevista realizada en 2012: Enrique Dussell. Fuentes escritas Anuario estad\u00edstico 1969-1970 y el Protocolo de 1972 de la Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Investigaciones Econ\u00f3micas, Gobierno de Mendoza. Censo de Poblaci\u00f3n de 1970.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 137-151) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaConflictos e identidades en la educaci\u00f3n en Mendoza (1969-1976) 151 Diario Los Andes, Mendoza, 1973. Documento CREAR, Bases de la Campa\u00f1a de Reactivaci\u00f3n Educativa de Adultos para la Reconstrucci\u00f3n, Ministerio de Cultura y Educaci\u00f3n, 1973. Estatuto Docente (ley 2.476) Proyecto de Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n del onganiato de 1968. Revista Claves, entre los a\u00f1os 1970 y 1974. ART\u00cdCULOSCiudadan\u00eda femenina en El Salvador. Prudencia Ayala* Jimena Mar\u00edn Resumen El relato de la historia mundial, y de la historia de Am\u00e9rica Latina, ha sido escrito mayoritaria - mente por hombres. Por esa raz\u00f3n, este trabajo da cuenta de la participaci\u00f3n y contribuci\u00f3n del g\u00e9nero masculino, con la excepci\u00f3n de contadas mujeres en el Salvador. Si bien es cierto que muchos campos estuvieron vedados a las mujeres por siglos, \u00e9stas no cesaron de defender la igualdad de derechos, constituy\u00e9ndose en verdaderas protagonistas de nuestra historia en el campo de la pol\u00edtica y la ciudadan\u00eda femenina. Por ello centramos el foco en el proceso de lucha de las mujeres salvadore\u00f1as para ejercer este derecho, a trav\u00e9s de la figura Prudencia Ayala, una mujer ind\u00edgena y pobre, candidata a la presidencia en 1930. Palabras claves: Ciudadan\u00eda femenina, El Salvador, Prudencia Ayala. *T\u00edtulo del Proyecto: \"Centroam\u00e9rica, Siglo XX. Entre la historia de las ideas y los procesos pol\u00edticos. Hitos, rupturas y continuidades\". C\u00e1tedra: Historia de las Ideas Pol\u00edticas y Sociales Americanas / Carreras: Ciencia Pol\u00edtica y Administraci\u00f3n P\u00fablica y Comunicaci\u00f3n Social. Director del Proyecto: Florencia Ferreira /Codirector: Juan Jos\u00e9 Navarro Integrantes: Florencia Ferreira de Cassone, Juan Jos\u00e9 Navarro, Mar\u00eda del Carmen Llano, Maximiliano Salatino, Griselda Rossi, Jennifer Gimena Gil, Gladys Rivero, Marcelo Sanchez, Alumin\u00e9 Ruiz, Alexis Arancivia, Jimena Mar\u00edn, Natalia Palazzolo, Julieta Reale.Resoluci\u00f3n de la convocatoria de C\u00e1tedra Investiga: Convocatoria 2012-2013, Res. de Orden de M\u00e9rito: 23-12-CD.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 153-172) Centro UNCuyo . MendozaJimena Mar\u00edn 154 Female Citizenship in El Salvador. Prudencia Ayala Abstract World history and Latin American history has been mainly written by men. For this reason, the present work illustrates the participation and contribution of the male gender with the exception of a few women in El Salvador. Although it is true that women were forbidden to participate in many fields, they did not cease advocating for equal rights, thus becoming the main characters of our history in the field of politics and female citizenship. That is why we focus in the process of struggle by Salvadoran to exercise such right, through the figure of Prudencia Ayala, poor, indigenous women, who was a presidential candidate in 1930. Keywords: female citizenship, El Salvador, Prudencia Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaCiudadan\u00eda femenina en El Salvador. Prudencia Ayala 155 Ciudadan\u00eda femenina en El Salvador. Prudencia Ayala. El relato de la historia mundial, y de la historia de Am\u00e9rica Latina, ha sido escrito mayoritariamente por hombres. Por esa raz\u00f3n, da cuenta de la participaci\u00f3n y contribuci\u00f3n del g\u00e9nero masculino, con la excepci\u00f3n de contadas mujeres, al desarrollo de la humanidad. Si bien es cierto que muchos campos estuvieron vedados a la mujer por siglos, \u00e9stas no cesaron de defender la igualdad de derechos, siendo tan protagonistas de nuestra historia como los hombres. El campo de la pol\u00edtica y la ciudadan\u00eda femenina no fueron la excepci\u00f3n. Por ese motivo, en el presente art\u00edculo nos dedicamos a indagar sobre la lucha de las mujeres salvadore\u00f1as por el acceso al sufragio y a la posibilidad de ser candidatas a diversos cargos electorales, hacia finales del siglo XIX y principios del siglo XX. En este contexto, destacamos la figura de Prudencia Ayala, quien contra todos los impedimentos de su \u00e9poca, marc\u00f3 un hito en la historia de El Salvador. La batalla por el voto femenino se gener\u00f3 de modo paralelo en diversos pa\u00edses del mundo. Cada una de las regiones le otorg\u00f3 sus especificidades sociales, pol\u00edticas, econ\u00f3micas y culturales. En el caso de Prudencia Ayala se debe destacar su comprensi\u00f3n del concepto de ciudadan\u00eda, el cual superaba el mero sufragio. Ayala tambi\u00e9n defend\u00eda la posibilidad de que la mujer pudiese presentarse como candidata a cargos de gobierno, como sujeta de elecci\u00f3n. De esta manera, la lucha por la ciudadan\u00eda femenina se desarroll\u00f3 en El Salvador desde 1890 a 1950, cuando se concret\u00f3 efectivamente el derecho al voto femenino. El tema de investigaci\u00f3n de este breve trabajo surge como resultado de un profundo inter\u00e9s personal por la historia de las ideas en Am\u00e9rica Latina y por visibilizar la fuerte y constante presencia de la mujer en ella. En este caso en particular, se destaca de qu\u00e9 manera se desarroll\u00f3 en El Salvador una lucha que mujeres de todo el mundo llevaron adelante por el reconocimiento, el respeto y la igualdad de derechos de su g\u00e9nero. La mujer salvadore\u00f1a En el siglo XIX se sucedieron en Centroam\u00e9rica, guerras y revoluciones. Esta es la raz\u00f3n por la cual la primera organizaci\u00f3n con notable presencia femenina en El Salvador fue la Cruz Roja Salvadore\u00f1a, fundada en 1885. Fuera de la asistencia m\u00e9dica en los campos de batalla, durante buena parte del siglo XIX, las salvadore\u00f1as s\u00f3lo tuvieron presencia en terrenos sociales, como el magisterio y la poes\u00eda. A partir de ello, Fidelina Mart\u00ednez Castro (2010) afirma que la organizaci\u00f3n y las reivindicaciones de las mujeres de este siglo en El Salvador no se consignaron como feministas en s\u00ed mismas. Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaJimena Mar\u00edn 156 La autora manifiesta que el inter\u00e9s real de estas mujeres consisti\u00f3 en un planteamiento de protesta sobre su marginaci\u00f3n. Sobre un trato que las consideraba como menores de edad, siempre bajo la tutela de un hombre, ya fuera su padre, esposo o hijo mayor. La sistematizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n en El Salvador fue un proceso que conllev\u00f3 mucho tiempo de aplicaci\u00f3n y se desarroll\u00f3 en el contexto de una serie de procesos de construcci\u00f3n de un proyecto liberal cuya funci\u00f3n hegem\u00f3nica se encontraba en mano de la oligarqu\u00eda agroexportadora (caf\u00e9 y a\u00f1il), en detrimento de las clases populares. Previo a 1880 ... exist\u00edan el pa\u00eds y el Estado, pero la poblaci\u00f3n dif\u00edcilmente entend\u00eda que pertenec\u00eda a un ente nacional llamado El Salvador (o Rep\u00fablica del Salvador, como se denominaba oficialmente entonces). No hab\u00eda Himno nacional ni Escudo nacional y la Bandera se asemejaba mucho a la de Estados Unidos (Embajada de El Salvador, 2009: 87). En 1850, s\u00f3lo uno de cada 18 habitantes asist\u00eda a clases (donde, adem\u00e1s, el nivel de ense\u00f1anza-aprendizaje era muy bajo). Esta educaci\u00f3n se dirig\u00eda b\u00e1sicamente al sector masculino, ya que las escasas escuelas para ni\u00f1as se enfocaban en las tareas dom\u00e9sticas. La primera escuela para ni\u00f1as dedicada a una instrucci\u00f3n semejante a la de los varones se cre\u00f3 en 1847. La nota positiva fue que entre las alumnas m\u00e1s destacadas surgieron las primeras maestras que luego proseguir\u00edan a abrir escuelas en varios departamentos de la rep\u00fablica. Esto signific\u00f3 un esfuerzo tit\u00e1nico en un pa\u00eds donde el analfabetismo llegaba a m\u00e1s de un noventa y cinco por ciento (Sonia Priscila Ticas, 2005a: 6). Hacia final del siglo, la pol\u00edtica educativa progresista del gobierno de Francisco Men\u00e9ndez facilit\u00f3 la apertura de una serie de colegios para se\u00f1oritas, muchos de ellos dirigidos por educadoras extranjeras (Carlos Ca\u00f1as Dinarte, 1999: 22-23). La educaci\u00f3n femenina no era prioritaria y la deserci\u00f3n escolar para contraer matrimonio y dedicarse a la familia era alt\u00edsima. Sin embargo, la mujer pudo llegar a la universidad. As\u00ed es que el 12 de setiembre de 1889 ... el peri\u00f3dico semanal Municipio Salvadore\u00f1o anunci\u00f3 la graduaci\u00f3n de la se\u00f1orita (Antonia) Navarro con un largo texto en el que destacaba el hecho como un triunfo ante aquellos que se empe\u00f1aban en mantener a las mujeres en un estado de ignorancia, sujetas al hogar dom\u00e9stico (Olga V\u00e1squez Monz\u00f3n, 2012: 290). A pesar de estos avances generados desde el mismo gobierno, la educaci\u00f3n femenina continuaba siendo catalogada, mayoritariamente, como negativa, tal como se\u00f1ala la siguiente A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaCiudadan\u00eda femenina en El Salvador. Prudencia Ayala 157 apreciaci\u00f3n: \"La se\u00f1orita Navarro no s\u00f3lo se enfrent\u00f3 a las cr\u00edticas de la sociedad que miraba con extra\u00f1eza la presencia de una mujer en la universidad, sino tambi\u00e9n a las cr\u00edticas de algunos colegas quienes no valoraban el talante cient\u00edfico de la estudiante\" (V\u00e1squez Monz\u00f3n; 2012: 292). A principios del siglo XX la mayor\u00eda de los y las salvadore\u00f1as eran absolutamente indiferentes a la necesidad de hacer de las mujeres un actor social activo. Como se\u00f1ala Sonia P . Ticas: Las escritoras e intelectuales que propon\u00edan una agenda femenina m\u00e1s consecuente con la realidad cambiante de la \u00e9poca enfrentaron una serie de obst\u00e1culos para llegar a tener cierta visibilidad en la es - fera cultural y social. No se pod\u00eda hablar de feminismo pues el t\u00e9rmino equival\u00eda a bancarrota familiar e inmoralidad. Fue necesario entonces buscar discursos alternativos para denunciar la opresi\u00f3n y discrimi - naci\u00f3n de la mujer. Las intelectuales salvadore\u00f1as optaron por incur - sionar por primera vez en ciertos espacios p\u00fablicos y abrir brechas en el camino para una mayor integraci\u00f3n femenina en el quehacer pol\u00edti - co nacional, desde su rol de madres y compa\u00f1eras (2005a:1-2). Ser\u00e1 reci\u00e9n hacia finales del siglo XIX y principios del siglo XX cuando El Salvador comenz\u00f3 a contener y evidenciar m\u00e1s abiertamente algunos clubes y asociaciones femeninas, donde se abord\u00f3 el rol social de la mujer y su acceso al voto. Voto que precisamente se les negaba en las constituciones latinoamericanas de esta \u00e9poca, ya que nacer en el territorio s\u00f3lo las dotaba de nacionalidad y no de ciudadan\u00eda. Esta discriminaci\u00f3n se encontraba tan avalada por el sentido com\u00fan que las constituciones latinoamericanas no se molestaron en manifestar expl\u00edcitamente su exclusi\u00f3n. As\u00ed, reci\u00e9n cuando las mujeres se mostraron interesadas de ejercer el voto, las burgues\u00edas reformaron las constituciones, dejando expresamente establecido que no ten\u00edan derecho al sufragio. Por supuesto que el comienzo de la concepci\u00f3n sufragista y de la liberaci\u00f3n femenina fue muy criticada por los hombres de la \u00e9poca, quienes catalogaban estas ideas de atrevidas, pioneras o rid\u00edculas. Sonia Ticas (2005a) se\u00f1ala as\u00ed que en la prensa gr\u00e1fica de setiembre de 1931, se encuentran referencias de empleados p\u00fablicos que se opon\u00edan a aceptar se\u00f1oras o se\u00f1oritas en los puestos del gobierno. Vale destacar en este punto que feminismo y sufragismo no son conceptos equivalentes. Al respecto, Lavr\u00edn (1978) explicita que el feminismo incluy\u00f3 un conjunto de demandas de reforma social espec\u00edficamente aplicadas a la mujer y a las relaciones entre hombres y mujeres. Entre ellas se encontraba, claramente, el sufragio femenino, pero tambi\u00e9n la igualdad de derechos civiles y jur\u00eddicos. Si bien en Am\u00e9rica Latina ya hacia finales del siglo XIX hab\u00eda organizaciones de mujeres Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaJimena Mar\u00edn 158 en defensa de sus derechos civiles y su acceso a la educaci\u00f3n, el sufragismo en s\u00ed mismo no se evidenci\u00f3 sino hasta principios del siglo XX (d\u00e9cadas del \u00b420 y \u00b430). Algunos/as autores/as justifican esto ante la ausencia de una tradici\u00f3n sufragista democr\u00e1tica en Am\u00e9rica Latina, donde los procesos se encontraban viciados de violencia e ilegalidad, interrumpidos constantemente por reg\u00edmenes autoritarios y golpes de Estado. Candelaria Navas (2012), investigadora salvadore\u00f1a, declara que analizar la posici\u00f3n e incidencia de las mujeres en la historia salvadore\u00f1a ha implicado un gran desaf\u00edo, dado la ausencia de datos. Esto se deber\u00eda a varias causas. Por una parte, una clara decisi\u00f3n de invisibilizar todo aporte brindado por la mujer en este per\u00edodo. Por otra parte, el contexto de reg\u00edmenes autoritarios que impidieron la libre expresi\u00f3n y participaci\u00f3n pol\u00edtica femenina, como tambi\u00e9n la creaci\u00f3n de una memoria colectiva sobre la cual construir la historia del pa\u00eds. Finalmente, la predominancia de un enfoque clasista, dentro del cual las reivindicaciones de las mujeres estaban impl\u00edcitas en las demandas del proletariado y la concepci\u00f3n que una vez que estos lograran el triunfo de la clase obrera, autom\u00e1ticamente las mujeres tambi\u00e9n se liberar\u00edan. Concepci\u00f3n evidentemente err\u00f3nea, pero ampliamente utilizada, para valerse de la fuerza de diversos grupos sociales, \u00e9tnicos, de g\u00e9nero, otros. A pesar de estas dificultades, Navas (2012) identifica y presenta las primeras organizaciones femeninas de El Salvador, a partir de las referencias halladas en los medios gr\u00e1ficos de la d\u00e9cada del \u00b420. Entre ellas se\u00f1ala: la sociedad femenil El Porvenir de la Mujer, la sociedad Confraternidad de Se\u00f1oras, la Sociedad de Obreras Salvadore\u00f1as y la Uni\u00f3n de Costureras. Las salvadore\u00f1as poco a poco fueron recibiendo el influjo del movimiento feminista y sufragista mundial, que promovi\u00f3 y reforz\u00f3 estas organizaciones internas, su vitalidad y lucha. Sin embargo es importante subrayar que El Salvador se diferenci\u00f3 de la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n principalmente por la ausencia de demandas y acciones colectivas en torno al sufragio. Primer acercamiento al sufragio femenino En 1921, avizorando el centenario de la independencia, El Salvador, Honduras y Guatemala firmaron un pacto de unificaci\u00f3n. Los delegados de dichas naciones conformaron el Consejo Federal Provisional Centroamericano, cuerpo legislativo que discuti\u00f3 y ratific\u00f3 un proyecto de Constituci\u00f3n para la Federaci\u00f3n. Sonia Ticas (2009) da a conocer que entre los temas que abord\u00f3 el consejo se discuti\u00f3 sobre la plena ciudadan\u00eda de las mujeres. Como era de esperarse, dicho tema provoc\u00f3 un acalorado debate entre los delegados y en la prensa centroamericana. El Diario de El Salvador durante varios d\u00edas dio amplia cobertura al debate. Mientras algunos de los delegados cre\u00edan que se deb\u00eda por fin hacer justicia a la mujer centroamericana por su patriotismo, otros ve\u00edan un peligro social y pol\u00edtico en concederle la ciudadan\u00eda. En s\u00edntesis, en A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaCiudadan\u00eda femenina en El Salvador. Prudencia Ayala 159 el an\u00e1lisis encontramos que la conflictividad de la \u00e9poca abon\u00f3 en la provincia el surgimiento de nuevos actores educativos como los/las docentes alfabetizadores militantes barriales, los y las docentes sindicalizados/as y las oposiciones impugnantes de la Iglesia. Entre los argumentos que expusieron los diputados conservadores que buscaban salvaguardar el status quo , sobresalen que ...las mujeres no hab\u00edan pedido el voto y no estaban preparadas para ejercerlo; que no eran capaces de pensar por s\u00ed mismas y bajo la influencia de la Iglesia le entregar\u00e1n su voto al clero; que la perversidad de la pol\u00edtica corromper\u00eda su pureza; y, por \u00faltimo, que peligrar\u00eda la instituci\u00f3n del hogar (Ticas, 2009). A pesar de los argumentos a favor de la concreci\u00f3n del sufragio femenino, el debate concluy\u00f3 con el voto favorable por parte de Guatemala y El Salvador, frente al voto negativo de Honduras. Ante la preocupaci\u00f3n por la falta de preparaci\u00f3n de muchas mujeres para ejercer este derecho, se acord\u00f3 que \u00e9ste fuera voluntario y que llevara limitaciones por edad, estado civil, situaci\u00f3n econ\u00f3mica y nivel educativo, estatutos que quedaron consignados de la manera siguiente en el art\u00edculo 29, cap\u00edtulo III de la Constituci\u00f3n Federal aprobada en setiembre de 1921: Podr\u00e1n ejercer el derecho al sufragio las mujeres casadas o viudas mayores de 21 a\u00f1os que sepan leer y escribir; las solteras mayores de veinticinco que acrediten haber recibido la instrucci\u00f3n primaria, y las que posean capital o renta en la cuant\u00eda que la Ley Electoral indique. Esta Constituci\u00f3n Federal qued\u00f3 sin efecto cuando el gobierno unionista fue derrocado por un golpe de Estado en Guatemala, disolvi\u00e9ndose la federaci\u00f3n. De esta manera, nunca se promulgaron las leyes electorales que concretar\u00edan el voto femenino y cada pa\u00eds volvi\u00f3 a regirse seg\u00fan su propia Constituci\u00f3n, sin incluir a mujeres en la categor\u00eda de ciudadano. As\u00ed, en El Salvador las mujeres continuar\u00edan sin el derecho al voto y el reconocimiento a su ciudadan\u00eda, y despojadas de otros derechos elementales como la nacionalidad. Al respecto, el historiador Ca\u00f1as Dinarte (2004) manifiesta que por esa \u00e9poca, toda mujer nacida en suelo salvadore\u00f1o estaba privada de nacionalidad propia, por lo que al casarse con un extranjero adoptaba, de inmediato, la nacionalidad de su esposo. Esto implic\u00f3 tambi\u00e9n un fuerte reclamo y motivo de lucha para aquellas mujeres que deseaban mantener su nacionalidad, a pesar de contraer matrimonio. Los a\u00f1os \u00b420 y \u00b430 fueron un per\u00edodo clave en el desarrollo del movimiento feminista internacional. Para las mujeres latinoamericanas estos a\u00f1os implicaron una sumatoria de hitos con el triunfo del sufragio femenino en Estados Unidos en 1920, en Inglaterra en 1928 y en Espa\u00f1a, en 1931. Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaJimena Mar\u00edn 160 Los congresos feministas latinoamericanos que ven\u00edan reuni\u00e9ndose desde 1910 recibieron un nuevo impulso. El foro internacional les permit\u00eda a las mujeres formar alianzas para presentar resoluciones ante sus respectivos gobiernos solicitando reformas referidos al tema de la mujer (Francesca Miller, 1991:73). El gobierno salvadore\u00f1o, respondiendo a los llamados internacionales, envi\u00f3 a escritoras de gran nivel a encuentros feministas como el efectuado en Argentina en 1925. Sin embargo, estos fueron gestos aislados que no tuvieron seguimiento a escala local. Sonia Ticas (2005a) da cuenta que el repudio salvadore\u00f1o hacia el feminismo, palpable en la prensa de la \u00e9poca, respond\u00eda en gran parte al desconocimiento de lo que el proyecto feminista latinoamericano destacaba: la importancia del rol de madre para la mujer y la necesidad de cambios que mejoraran su condici\u00f3n. \"Al contrario del feminismo europeo y norteamericano, se cre\u00eda que la mujer no deb\u00eda buscar la igualdad con los hombres pues su misi\u00f3n en la vida era diferente\" (Miller, 1991: 74). Por ello, una de las metas principales consist\u00eda en capacitar a la mujer para un mejor desempe\u00f1o en la educaci\u00f3n de los hijos y la administraci\u00f3n del hogar. Por su parte, Mar\u00eda Candelaria Navas (2012) refiere que las mujeres que hac\u00edan p\u00fablicos sus pensamientos respecto del tema de los derechos pol\u00edticos femeninos en revistas o peri\u00f3dicos, defend\u00edan su feminidad en oposici\u00f3n a las ideas occidentales sobre la igualdad de la mujer, que consideraban peligrosas a la moral y a la instituci\u00f3n de la familia. M\u00e1s all\u00e1 de las opiniones expresadas en los medios masivos salvadore\u00f1os, los acelerados cambios sociales, pol\u00edticos y econ\u00f3micos mundiales de la d\u00e9cada del \u00b420 instalaron m\u00faltiples discusiones en torno a las mujeres, sus derechos y necesidades, en la esfera p\u00fablica. Este panorama condujo a que el presidente de la Junta Electoral de San Salvador, en 1935, permitiera a ocho mujeres capitalinas ejercer el voto. Sin embargo, \"sus papeletas les fueron tomadas en forma honoraria, pero sin que contaran para el escrutinio final, en franca violaci\u00f3n al Art\u00edculo 180 de la Constituci\u00f3n de 1886 y a las listas de personas electoras del municipio capitalino\" (Ca\u00f1as Dinarte, 2004). Pero los avances respecto del voto no se detendr\u00edan all\u00ed y, aunque con restricciones, la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1939 consign\u00f3 que tendr\u00edan acceso al sufragio aquellas mujeres \"casadas mayores de 25 a\u00f1os, que presentaran su c\u00e9dula de vecindad y su acta matrimonial, mientras que las solteras deb\u00edan tener m\u00e1s de 21 a\u00f1os de edad y un t\u00edtulo profesional o ser mayores de 30 a\u00f1os y poseedoras, al menos, del certificado de sexto grado de escolaridad\" (Ca\u00f1as Dinarte, 2004). De esta manera, El Salvador se transform\u00f3 en el primer pa\u00eds de Centroam\u00e9rica en instaurar el voto femenino. Sin embargo, el art\u00edculo constitucional que deb\u00eda avalar el mismo nunca se produjo, dado que se consideraba que el general Maximiliano Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez promov\u00eda A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaCiudadan\u00eda femenina en El Salvador. Prudencia Ayala 161 esta propuesta para impulsar su reelecci\u00f3n1. Hacia el voto irrestricto La d\u00e9cada del \u00b440 fue una de las m\u00e1s convulsivas en la historia centroamericana del siglo XX. En El Salvador se sucedieron diversos intentos y acciones pol\u00edticas para dar fin al martinato, la dictadura del general Maximiliano Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez, que desde 1931 manten\u00eda constante estado de sitio y fuertes limitaciones de las libertades constitucionales. Sonia Ticas (2005a) se\u00f1ala que, a pesar de las limitaciones y la censura, durante la dictadura algunas salvadore\u00f1as se dedicaron al periodismo como profesi\u00f3n. Asimismo cultivaron las letras, las artes y las ciencias; en algunas ocasiones vali\u00e9ndose tambi\u00e9n del recurso de la radiodifusi\u00f3n. As\u00ed se consolidaron nombres de escritoras y sufragistas, que en sus programas abarcaban temas propios de su momento: discusiones en torno al sufragio femenino, los derechos ciudadanos de las mujeres, la prostituci\u00f3n, la violencia intrafamiliar, la educaci\u00f3n femenina formal e informal, el alcoholismo, la mortalidad infantil, la maternidad y paternidad irresponsables, la delincuencia organizada, el trabajo femenino, entre otros. En abril de 1944, dos hechos concretaron el derrocamiento de Henr\u00edquez Mart\u00ednez. Por un lado, una intensa insurrecci\u00f3n de militares y civiles y, posteriormente, una huelga de brazos ca\u00eddos. Con esta derrota hubo una reactivaci\u00f3n del movimiento social, sobre todo el obrero, que se moviliz\u00f3 en defensa de derechos laborales y libertades civiles. De esta manera, aquellas mujeres que impulsaban el voto femenino y la conquista de derechos, superando grandes prejuicios, comenzaron a contar con poderosos aliados en estos gremios obreros y en el ambiente pro-democr\u00e1tico creado en el contexto de la Segunda Guerra Mundial. Esto condujo a una toma colectiva de conciencia, en especial en organizaciones como la Juventud Democr\u00e1tica Salvadore\u00f1a (1941) y el Frente Democr\u00e1tico Femenino. En el nuevo proyecto de construcci\u00f3n de naci\u00f3n que se impulsaba ya no se pod\u00eda continuar negando a la mujer un espacio p\u00fablico. Las mujeres quer\u00edan inscribirse en el nuevo mapa nacional con los mismos derechos que sus compatriotas masculinos y para ello emprendieron una campa\u00f1a pro-sufragio femenino y abogaron por la participaci\u00f3n de la mujer en las diferentes esferas de la sociedad. En este contexto, en setiembre de 1944, miles de mujeres marcharon por las calles de San Salvador para solicitar la puesta en marcha del voto irrestricto. Sin embargo, el Poder Ejecutivo declar\u00f3 que ese no era un tema de su competencia, sino de la Asamblea Legislativa. La lucha por 1 El r\u00e9gimen martinista hab\u00eda tomado el poder en 1931 y su impopularidad iba en ascenso, por lo que consideraba el sufragio femenino como una posibilidad a su favor. Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaJimena Mar\u00edn 162 el voto universal a\u00fan deb\u00eda continuar. Las feministas de la \u00e9poca tuvieron que buscar maneras de mediar entre lo privado y lo p\u00fablico, tarea en que las escritoras fueron quienes mejor expusieron esta problem\u00e1tica. Tras nuevas discusiones, en enero de 1946, el derecho y deber ciudadano del voto fue universalizado pero sin que la nueva Constituci\u00f3n Pol\u00edtica entrara en vigencia. As\u00ed es que la mujer no efectiviz\u00f3 la posibilidad de ejercer su voto hasta la promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n, en setiembre de 1950. Por entonces, hac\u00eda ya varios meses que funcionaba la Liga Femenina Salvadore\u00f1a, promovida por una serie de mujeres que hab\u00eda trabajado en la Asociaci\u00f3n de Mujeres Democr\u00e1ticas de El Salvador. Fue una organizaci\u00f3n de car\u00e1cter c\u00edvico, dedicada a que la ense\u00f1anza, adem\u00e1s de gratuita, fuese laica; que se reconociera los/as hijos/as nacidos/as fuera de matrimonio; la mejora de la condici\u00f3n infrahumana de las c\u00e1rceles de mujeres y los centros de readaptaci\u00f3n de menores; y a la gesti\u00f3n de la membrec\u00eda de la Federaci\u00f3n Interamericana de Mujeres. La Liga Femenina Salvadore\u00f1a fund\u00f3 El Heraldo Femenino , un peri\u00f3dico que funcion\u00f3 desde julio de 1950 hasta febrero de 1951. Una vez establecida la personer\u00eda jur\u00eddica de la liga, el objetivo fue conseguir el derecho ciudadano de la mujer, para que pudiera ejercer el voto. Solicit\u00f3 entonces a Reynaldo Galindo Pohl, diputado de la Asamblea Constituyente que promulg\u00f3 la Constituci\u00f3n de 1950, que presentara la iniciativa de ley para otorgar la ciudadan\u00eda a las mujeres. Pohl acept\u00f3 y tras acalorados debates se aprob\u00f3 la definitiva ciudadan\u00eda femenina el 26 de junio de 1950. En su primera edici\u00f3n, El Heraldo Femenino public\u00f3 la exposici\u00f3n presentada por la Liga a la Asamblea Constituyente: No se puede concebir una sola raz\u00f3n jur\u00eddica que postergue a un ser humano en el ejercicio de tales derechos (derechos civiles y pol\u00edticos), tomando como \u00fanico fundamento la diferencia de sexos. Por eso venimos a pedir, no que se nos conceda por v\u00eda de gracia la plenitud de nuestros derechos, sino el reconocimiento expreso de los que tenemos por raz\u00f3n natural y que nos garanticen su ejercicio (El Heraldo Femenino, 1950, Editorial). De esta manera, las mujeres salvadore\u00f1as lograron el pleno goce de sus derechos pol\u00edticos bajo la presidencia del mayor Oscar Osorio, el 14 de setiembre de 1950, cuando entr\u00f3 en vigencia la Constituci\u00f3n pol\u00edtica. En esta fecha se conmemora actualmente el D\u00eda de la Igualdad Jur\u00eddica de la Mujer Salvadore\u00f1a. A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaCiudadan\u00eda femenina en El Salvador. Prudencia Ayala 163 Prudencia Ayala El feminismo y el sufragismo en El Salvador se desenvolvieron de un modo particular. El poco desarrollo industrial de El Salvador, el ambiente pol\u00edtico represivo de la \u00e9poca, la inestabilidad pol\u00edtica junto a las actitudes retr\u00f3gradas sobre el papel de las mujeres en la sociedad, contribuyeron a que se prolongaran las luchas sufragistas y que no se lograran insertar en la segunda ola del feminismo internacional, representada en el sufragismo como demanda principal del movimiento feminista (Navas, 2012:96). Sin embargo, al abordar el recorrido de la b\u00fasqueda de la ciudadan\u00eda femenina en El Salvador, debe destacarse la figura de una notable mujer: Prudencia Ayala. Ind\u00edgena, de car\u00e1cter humilde, sin ninguna preparaci\u00f3n acad\u00e9mica pero due\u00f1a de una fuerte convicci\u00f3n y decisi\u00f3n, sorprendi\u00f3 al sistema social y pol\u00edtico de su tiempo al lanzarse como candidata a la Presidencia de la Rep\u00fablica de El Salvador en representaci\u00f3n del Partido Unionista, en 1930. La legislaci\u00f3n de la \u00e9poca no manifestaba expresamente la exclusi\u00f3n de la mujer del derecho al voto o a ser sujeta de elecci\u00f3n (como s\u00ed establec\u00eda requisitos de nacionalidad y mayor\u00eda de edad). Sin embargo, tampoco la inclu\u00eda en el texto constitucional. Este lanzamiento marc\u00f3 la historia del pa\u00eds. Prudencia Ayala se convirti\u00f3 as\u00ed en la primera mujer de Centroam\u00e9rica en ir m\u00e1s all\u00e1 de la b\u00fasqueda del derecho al sufragio al optar, adem\u00e1s, por convertirse en sujeta de elecci\u00f3n. Prudencia Ayala naci\u00f3 el 28 de abril de 1885, en la poblaci\u00f3n de Sonzacate, departamento de Sonsonate, a 70 kil\u00f3metros al oeste de San Salvador. Seg\u00fan las notas manuscritas de Prudencia, su padre fue un indio mexicano y su madre una ind\u00edgena que alcanz\u00f3 el grado de coronel en la lucha contra el r\u00e9gimen de los Ezeta. Muy peque\u00f1a, Prudencia fue trasladada por su madre a la ciudad de Santa Ana, donde comenz\u00f3 sus estudios en el colegio de la profesora colombiana Mar\u00eda Luisa de Cristofine. Sin embargo, tuvo que abandonar sus estudios en segundo grado debido a la pobreza en que se encontraba su madre. Seg\u00fan algunos relatos orales, a\u00fan antes de su nacimiento, la madre de Prudencia supo que su hija no ser\u00eda una mujer com\u00fan y corriente. En una noche de tormenta ... una mujer embarazada cabalga por los caminos clandestinos que de Guatemala conducen a Sonsonate. Una centella corta la oscuridad; con estruendo de cataclismo cae sobre una gigantesca ceiba; el rayo fulmina a dos campesinos y deja aturdida a la futura madre, que en su vientre lleva a Prudencia, quien poco tiempo despu\u00e9s, (...) nace en una ind\u00edgena caba\u00f1a de paja en la poblaci\u00f3n de Sonzacate (Carlos Henr\u00edquez Consalvi, 2010:2).Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaJimena Mar\u00edn 164 Prudencia Ayala fue caracterizada por sus contempor\u00e1neos de m\u00faltiples maneras: atrevida, pionera, abanderada fiel de su causa. A\u00fan para las mujeres de su tiempo fue un ser extra\u00f1o que reclamaba derechos de los que nadie les hab\u00eda hablado antes. Para otros/as, y tal como se ha catalogado hist\u00f3ricamente a las mujeres que han avanzado por sus derechos, ella fue simple y sencillamente una loca. Durante su vida, sobresali\u00f3 por tener un verdadero liderazgo y en corto tiempo se ubic\u00f3 como una luchadora y defensora de los derechos c\u00edvicos de la mujer salvadore\u00f1a. Su oposici\u00f3n a la desigualdad entre hombres y mujeres era innata. Ya a sus 16 a\u00f1os escribi\u00f3 \"no todos los hombres titulados llevan bast\u00f3n. Yo lo llevar\u00e9 como insignia de valor en el combate contra los ingratos que adversan mi amor, mi ideal, la vida que llevo\" (Laura Molina, 2007:3). Muy joven despleg\u00f3 su talento en torno a sus tres pasiones: la literatura, el arte de adivinar el futuro y la lucha por los derechos de la mujer. Desde 1914 comenz\u00f3 a ser reconocida por el cumplimiento de sus profec\u00edas, por lo que se la llam\u00f3 \"la Sibila Santaneca\". Prudencia se defendi\u00f3 alegando que escrib\u00eda por don divino: \"...profec\u00edas, luces que Dios me revela para predecir la suerte de las naciones y [la suerte] en que los pol\u00edticos deben orientarse...\" (Ayala, 1928:164). De esta manera, autoriz\u00f3 el corpus de su escritura haciendo que sus declaraciones fueran dif\u00edciles de refutar. Prudencia se convirti\u00f3, as\u00ed, en defensora de la uni\u00f3n centroamericana, de la causa del general Sandino en Nicaragua, de la no intervenci\u00f3n militar en el istmo y en una cr\u00edtica severa de los reg\u00edmenes pol\u00edticos de turno en todos los pa\u00edses centroamericanos. Aunque hab\u00eda sido estigmatizada como analfabeta, a partir de 1914 comenz\u00f3 a publicar sus planteamientos feministas, su pensamiento unionista centroamericano y sus poemas en diversos diarios de Guatemala y El Salvador. Su labor de difusi\u00f3n de profec\u00edas y denuncias la condujo a la c\u00e1rcel en Atiquizaya (Ahuachap\u00e1n, El Salvador) en 1919, luego de criticar a su alcalde. Ese mismo a\u00f1o asisti\u00f3 a una marcha en Guatemala donde fue hecha prisionera durante varias semanas, bajo la acusaci\u00f3n de participar en la planificaci\u00f3n de un golpe de Estado contra el dictador Estrada Cabrera. Su talento literario y su lucha por los derechos de la mujer se manifestaron expl\u00edcitamente en sus dos libros: Inmortal , Amores de Loca (1925), y Payaso Literario en Combate (1928). Adem\u00e1s, public\u00f3 dos folletos donde tambi\u00e9n expuso su pensamiento feminista: Inmortal y Luz de Ori\u00f3n (1924). En ellos, adem\u00e1s, hizo un fervoroso llamado a la regi\u00f3n centroamericana para que apoyara el ideal de la uni\u00f3n, poniendo a las mujeres al frente: Pueblo centroamericano: vuestro sexo femenino est\u00e1 cansado de sufrir tanta desgracia, de ver vidas sacrificadas sin raz\u00f3n en los campos de batalla, defendiendo no m\u00e1s que la codicia de un mal gobernante o de un caudillo. Salgamos de ese separatismo, resumidero de vidas, de ese asqueroso estado de miseria que presentamos ante el gigante A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaCiudadan\u00eda femenina en El Salvador. Prudencia Ayala 165 del Norte. El sexo femenino lucha en\u00e9rgicamente porque no se deje la obra trunca. Dar\u00e1 tarde o temprano una prueba de abnegaci\u00f3n, de amor patrio. Dar\u00e1 el ejemplo de verdadero civismo, porque en su coraz\u00f3n est\u00e1 consumi\u00e9ndose ese fuego ardiente de ideal y del amor a la Patria y a la Libertad y va triunfando velozmente pasando muy por encima de todas las barreras que colocan a su paso a los r\u00e9probos, que no ven, porque no quieren, el porvenir de Am\u00e9rica Central (Ayala, 1928). Es notable como Prudencia, en respuesta a sus detractores que se burlaban de ella tach\u00e1ndola de demente, se apropi\u00f3 de esta denominaci\u00f3n para llamar la atenci\u00f3n sobre sus causas pol\u00edticas y feministas, al punto de titular Inmortal , Amores de Loca , su primer libro. La actitud negativa por parte de los cr\u00edticos de Prudencia Ayala demuestra el p\u00e1nico que generaba una literatura femenina que trataba cuestiones de g\u00e9nero e instalaba una figura desestabilizadora que cuestionaba el status quo patriarcal. Es una pr\u00e1ctica sumamente com\u00fan, como ha apuntado la intelectual feminista Sylvia Molloy (1998), que a aquellos/as sujetos/as que se resisten a los discursos hegem\u00f3nicos y a la conducta prescrita por las instituciones se los/as patologice y deje fuera de todo aquello que no cabe dentro de las construcciones de ciudadan\u00eda. La diferencia y renuencia de Ayala a conformarse a la conducta prescrita para su sexo es, en definitiva, lo que la hizo loca ante los ojos del patriarcado. Como ha sugerido otra feminista, la mujer debido a su otredad encarna la demencia que es a su vez la ausencia de la feminidad (Shoshana Felman, 1975:8). Prudencia Ayala, sin embargo, nunca limit\u00f3 sus ambiciones por su clase social, su etnia, su g\u00e9nero y mucho menos por las cr\u00edticas recibidas. Al respecto, Sonia Ticas (2005) manifiesta que la figura materna fue determinante en la vida de Prudencia. Su madre fue una mujer fuerte y audaz, luchadora de la causa unionista centroamericana. Le mostr\u00f3 una manera independiente de vivir como mujer siendo madre soltera y due\u00f1a de un peque\u00f1o negocio, que le permit\u00eda dedicarse al mismo tiempo a asuntos pol\u00edticos. La figura materna contribuy\u00f3 as\u00ed a que el pensamiento feminista de Prudencia no correspondiera con el modelo tradicional de feminidad, sin\u00f3nimo de los roles de esposa y madre abnegada. Ayala despoj\u00f3 el discurso femenino de sus asociaciones con el espacio privado y en su lugar postul\u00f3 que la liberaci\u00f3n de las mujeres implicaba ubicarlas en un terreno p\u00fablico desde el cual pudieran luchar por el bienestar nacional y regional. La plataforma unionista le permiti\u00f3 desarrollar sus estrategias e incursionar en el cerrado espacio de la pol\u00edtica nacional. A lo largo de la d\u00e9cada del \u00b420 se destac\u00f3 por sus reclamos en favor de los derechos de las mujeres, acto que ve\u00eda estrechamente ligado al triunfo del unionismo porque, seg\u00fan ella, no Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaJimena Mar\u00edn 166 podr\u00eda haber armon\u00eda entre los pueblos del istmo mientras sus mujeres permanecieran en los m\u00e1rgenes del quehacer pol\u00edtico. Al hacer sus demandas, se amparaba en el hecho de que sus compatriotas centroamericanas siempre hab\u00edan luchado al lado de los hombres defendiendo los ideales soberanos frente a intereses imperialistas. Entonces no ve\u00eda por qu\u00e9 se le deb\u00eda negar a la mujer el acceso a la vida pol\u00edtica con el pleno goce de los derechos que concede la ciudadan\u00eda. Pero Prudencia Ayala sorprendi\u00f3 al m\u00e1ximo a su pa\u00eds en marzo de 1930, cuando con su caracter\u00edstica osad\u00eda, present\u00f3 su candidatura a la presidencia de la Rep\u00fablica. Por supuesto que esto, sumando a su exigencia por el derecho al voto femenino, gener\u00f3 una explosi\u00f3n de cr\u00edticas, burlas, opiniones y alegatos pol\u00edticos. Este lanzamiento coincidi\u00f3 con cierta apertura democr\u00e1tica que se dio en El Salvador despu\u00e9s de que durante trece a\u00f1os dominara la dinast\u00eda Mel\u00e9ndez-Qui\u00f1\u00f3nez (de 1913 a 1927), la cual se mantuvo en el poder haciendo uso de la fuerza militar para someter a sus opositores. Sin embargo, en el per\u00edodo 1927-1931, el presidente P\u00edo Romero Bosque prometi\u00f3 mayor participaci\u00f3n de los sectores populares, que hab\u00edan ganado importante terreno pol\u00edtico en los a\u00f1os anteriores rechazando los abusos de las fuerzas del orden. En esta coyuntura, Prudencia consider\u00f3 que el momento hist\u00f3rico era id\u00f3neo para colocar en la agenda nacional el tema de los derechos femeninos. As\u00ed, en una carta al presidente declar\u00f3 sus intenciones: Tomando en cuenta la libertad [que] ha surgido en mi querida tierruca y no queriendo que el sexo femenino permanezca fuera de la ley restringida de los derechos de ciudadano, lanzo mi candidatura para presidente de la Rep\u00fablica, inspirada en la justicia de un gobierno mixto que identifique la soberan\u00eda de la naci\u00f3n en los dos sexos (Ticas, 2005a:25). Prudencia se sent\u00eda orgullosa de ser una humilde india salvadore\u00f1a. Su condici\u00f3n y su acci\u00f3n significaron un triple reto al sistema social y pol\u00edtico de la \u00e9poca: por mujer, ind\u00edgena y madre soltera. Al anunciar su entrada en la contienda electoral, Prudencia declar\u00f3 a la prensa: Jam\u00e1s he luchado por candidatos, menos por caudillos, no he militado en la pol\u00edtica local, sino hasta hoy que lanzo mi candidatura para probar mi competencia ciudadana y sacar triunfante los derechos pol\u00edticos que en justicia le pertenecen a la mujer (Roberto Pineda,2011:6). De esta manera, su plataforma pol\u00edtica abarc\u00f3 un ambicioso programa de reivindicaciones en pro de las mujeres. En este marco, un periodista calific\u00f3 a dicha plataforma de prolija exposici\u00f3n de innovaciones radicales a favor de la mujer. Sin embargo, no est\u00e1 claro cu\u00e1nto apoyo tuvo por parte del sector femenino activo en la pol\u00edtica de la \u00e9poca. Lo que s\u00ed se afirma, A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaCiudadan\u00eda femenina en El Salvador. Prudencia Ayala 167 en cambio, es que el C\u00edrculo Femenino Tecle\u00f1o la consideraba una ferviente defensora de los derechos de la mujer y por ello apoy\u00f3 su campa\u00f1a: La humillante condici\u00f3n que actualmente ocupa en el campo pol\u00edtico la mujer salvadore\u00f1a ha terminado [...] Hoy t\u00f3cale a la mujer salvadore\u00f1a hacer valer sus derechos [...]. Do\u00f1a Prudencia Ayala, genuina representativa de nuestra mujer indo-latina, es hoy, en el campo pol\u00edtico, un alto exponente de nuestras fuerzas ciudadanas (Navas, 2012:101). Adem\u00e1s de promover los derechos de la mujer, la plataforma de Prudencia Ayala incluy\u00f3 aspectos como el respaldo a los sindicatos, la honradez en la administraci\u00f3n p\u00fablica, la limitaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n y consumo del aguardiente, el respeto por la libertad de culto y el reconocimiento de los llamados hijos/as ileg\u00edtimos/as. Un papel fundamental en la campa\u00f1a de Prudencia la constituy\u00f3 el peri\u00f3dico Redenci\u00f3n Femenina , del cual ella fue fundadora y redactora, cuyo origen se remonta a junio de 1930. De \u00e9ste se conocen tres ediciones, donde Prudencia expuso expl\u00edcitamente sus argumentos en pro de los derechos ciudadanos de la mujer. En sus p\u00e1ginas escribe: Pensando seriamente en el estado inferior en que est\u00e1 colocado el sexo femenino, he lanzado mi candidatura para presidente de la Rep\u00fablica, para manifestar las actividades c\u00edvicas en las capacidades morales y mentales de la mujer; iguales al sexo masculino (Pineda, 2011:8). A trav\u00e9s de su peri\u00f3dico, Prudencia reivindic\u00f3 los derechos de la mujer sobre la base de la igualdad de los sexos: El hombre y la mujer forman el cauce del mundo: los dos forman el hogar, los dos forman la sociedad, los dos deben formar el concepto ciudadano y constituir las leyes democr\u00e1ticas contra la esclavitud, los dos deben formar el gobierno (Pineda, 2011:7). Sin embargo, la prensa hegem\u00f3nica de la \u00e9poca convirti\u00f3 este caso en la sensaci\u00f3n del d\u00eda y en general se dedic\u00f3 a burlarse del atrevimiento de tan audaz mujer. Algunos periodistas indagaron, nuevamente, en su estado psicol\u00f3gico con directas acusaciones de demencia. Otros la vieron como la feminista loca con ansias de poder. Un ejemplo de estas posiciones se halla en caricaturas que se publicaron sobre Prudencia Ayala, en pos de ridiculizar y banalizar su osad\u00eda. Candelaria Navas describe y analiza una de ellas, donde es representada como una desquiciada, corriendo con un cuchar\u00f3n tras la silla presidencial. Con pelo muy corto, boca ancha y pronunciada, ojos casi en la cabeza y un enorme cuchar\u00f3n, la caricatura est\u00e1 acompa\u00f1ada del siguiente texto: \"Do\u00f1a Prudencia Ayala lleva enarbolada la cuchara, s\u00edmbolo de la laboriosidad hogare\u00f1a que no por ser candidata ha descuidado\" (Navas, 2012:101). La autora destaca que la Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaJimena Mar\u00edn 168 intenci\u00f3n del medio fue burlarse de la voluntad de una mujer que, determinada culturalmente por su sexo a las labores dom\u00e9sticas, aspiraba a gobernar la naci\u00f3n. Sin embargo, Prudencia Ayala hizo uso de toda la atenci\u00f3n que la prensa le prestaba. Les concedi\u00f3 a los periodistas entrevistas, permiti\u00e9ndoles que la acompa\u00f1aran en sus actividades de campa\u00f1a. Como toda una h\u00e1bil pol\u00edtica, se tom\u00f3 el proceso con una buena disposici\u00f3n, evitando contrariar a sus adversarios. Sab\u00eda que no ten\u00eda la m\u00e1s m\u00ednima posibilidad de ganar, pero para ella el simple hecho de estar en la contienda hasta haber agotado todos los recursos jur\u00eddicos representaba un logro. Era absolutamente consciente que su gesto sentar\u00eda un precedente hist\u00f3rico que abrir\u00eda el camino hacia la conquista de los derechos de la mujer. Cre\u00eda fervientemente que el voto era una poderosa y necesaria arma para combatir la tiran\u00eda. Obviamente, para ella, la ciudadan\u00eda no consist\u00eda puramente en el derecho al sufragio, sino que requer\u00eda de una fuerte militancia pol\u00edtica para garantizar las pr\u00e1cticas y principios democr\u00e1ticos. El argumento principal sobre el cual Prudencia bas\u00f3 su solicitud como candidata consist\u00eda en que el t\u00e9rmino salvadore\u00f1o que figuraba en la Constituci\u00f3n para definir qui\u00e9nes ten\u00edan el derecho a la ciudadan\u00eda amparaba a todos aquellos que ostentaban esta nacionalidad y que, por tanto, siendo ella mujer nacida en territorio salvadore\u00f1o, estaba impl\u00edcitamente involucrada en esta acepci\u00f3n. En efecto el art\u00edculo 51 de la Constituci\u00f3n vigente en ese momento dec\u00eda: \"Son ciudadanos de la Rep\u00fablica todos los salvadore\u00f1os mayores de 18 a\u00f1os, los casados y los que hayan obtenido alg\u00fan t\u00edtulo literario aunque no hubiesen llegado a esa edad\" (Jorge C\u00e1ceres Prendes, 1993:20). Prudencia Ayala emprendi\u00f3 su campa\u00f1a a favor de los derechos pol\u00edticos femeninos desde el foro p\u00fablico que le brindaba el Partido Unionista. De esta manera, en una famosa conferencia dictada en el Teatro Nacional de Santa Ana, en octubre de 1920, conmovi\u00f3 a su audiencia hablando del patriotismo femenino. Sin embargo, los legisladores unionistas no se comprometieron a hacer de la mujer una copart\u00edcipe de su proyecto. El \u00fanico apoyo que Prudencia recibi\u00f3 fue del maestro, escritor y pol\u00edtico Alberto Masferrer. Prudencia Ayala dio a conocer las l\u00edneas principales de su plan de gobierno, redactado con claridad, sencillez y gran disposici\u00f3n pr\u00e1ctica para la sociedad salvadore\u00f1a de los \u00b430. Tal como se se\u00f1al\u00f3 previamente, su candidatura podr\u00eda haber tenido vigencia seg\u00fan la Constituci\u00f3n de 1866 (vigente en ese momento). Sin embargo, el asunto se resolvi\u00f3 con argumentos de tipo procesal. La solicitud fue conocida en primera instancia por el alcalde de la ciudad de San Salvador y ante una inusitada y razonada solicitud del procedimiento indicado por la ley electoral, decidi\u00f3 pasar el caso directamente al Consejo de Ministros. Como era de suponerse el consejo dictamin\u00f3 que el t\u00e9rmino salvadore\u00f1o hac\u00eda referencia a las personas de g\u00e9nero masculino nacidas en El Salvador, por lo que las mujeres no ten\u00edan derecho a ser reconocidas como ciudadanas y mucho menos a ser inscritas en el libro de los votantes.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaCiudadan\u00eda femenina en El Salvador. Prudencia Ayala 169 Ante esta negativa, Prudencia present\u00f3 un recurso de amparo a la Corte Suprema de Justicia. Esta instancia dio tr\u00e1mite a la solicitud, declar\u00e1ndola improcedente bajo el argumento que el recurso de amparo cubr\u00eda exclusivamente los derechos individuales, pero no los pol\u00edticos. Hubo un solo miembro de la Corte que vot\u00f3 en contra de la mayor\u00eda de los miembros de este \u00f3rgano. El magistrado Reyes Arrieta Rossi argument\u00f3 su voto contrario, exponiendo que el recurso de amparo no pod\u00eda de ninguna manera excluir los derechos pol\u00edticos y que dicha solicitud debi\u00f3 haber sido tramitada por la Corte. Afirm\u00f3 que en \"la sentencia final se habr\u00eda dilucidado si la mujer tiene o no derecho al voto que la Constituci\u00f3n concede a todos los ciudadanos\" ( La Prensa , 1930). De esta manera, las elecciones presidenciales las gan\u00f3 el ingeniero Arturo Araujo, quien nueve meses despu\u00e9s fue derrocado por su vicepresidente, el general Maximiliano Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez. A pesar de la resoluci\u00f3n jur\u00eddica en su contra, la lucha solitaria de Prudencia Ayala represent\u00f3 un precedente hist\u00f3rico. No logr\u00f3 la haza\u00f1a de ser reconocida como candidata, pero demostr\u00f3 que una mujer era capaz de aspirar a desempe\u00f1ar cargos p\u00fablicos. Sonia Ticas (2005) sostiene que la vida y obra de Prudencia Ayala se podr\u00edan enmarcar en tres ejes interrelacionados: el prof\u00e9tico, el pol\u00edtico y el feminista; considerados de ruptura, dado el momento que le toc\u00f3 vivir y ajenos a las normas convencionales del ser mujer. Prudencia Ayala no pudo cumplir sus sue\u00f1os. En su renuncia a la candidatura, que le negaron concretar, manifest\u00f3: Me alejo almas m\u00edas con el coraz\u00f3n satisfecho de haber entrado en combate para obtener el triunfo de mi derecho ciudadano. Me alejo grata de los pol\u00edticos que han prestado atenci\u00f3n a la justicia que reclamo en el campo de la ley. La patria exige la pr\u00e1ctica de la justicia, el cumplimiento de la ley en su m\u00e1s completo significado c\u00edvico social entre hombres y mujeres, para equilibrar los valores morales de la naci\u00f3n civilizada. As\u00ed la alegr\u00eda embarga mi esperanza en el pr\u00f3ximo futuro electoral... (La \u00c9poca, 1930). Su discurso de renuncia a la candidatura expres\u00f3 la seriedad y compromiso con que asumi\u00f3 todo el proceso. Despu\u00e9s de ello, continu\u00f3 viviendo de su oficio de costurera y de adivina para subsistir. Considerada como la primera l\u00edder pol\u00edtica de El Salvador, Prudencia Ayala muri\u00f3 el 11 de julio de 1936. En honor a su visi\u00f3n reivindicativa de los derechos de la mujer, el 6 de marzo de 2003 la Alcald\u00eda de San Salvador nombr\u00f3 a la 4\u00aa Avenida Norte y Sur con el nombre de Prudencia Ayala, por ser una mujer visionaria que marc\u00f3 el camino de sus reivindicaciones del siglo XX.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaJimena Mar\u00edn 170 Conclusiones Tal como hemos desarrollado a lo largo de este trabajo, en El Salvador no hubo un claro movimiento sufragista femenino, sino participaci\u00f3n activa de las mujeres en todos los movimientos sociales y pol\u00edticos de la historia del pa\u00eds. Uno de los factores que influy\u00f3 en esta situaci\u00f3n fue la notable diferencia en la apropiaci\u00f3n del concepto de feminismo por parte de las mujeres de Am\u00e9rica Latina y las mujeres de Estados Unidos y Europa. De esta manera, en El Salvador y Centroam\u00e9rica, las ideas feministas se dirigieron a fortalecer la figura de la mujer como madre y ama de casa, facilit\u00e1ndole las herramientas que permitieran su mejor desarrollo. Otro factor determinante fue el aislamiento cultural y la represi\u00f3n social que los reg\u00edmenes autoritarios impusieron en el pa\u00eds durante el inicio del siglo XX. Parad\u00f3jicamente, estos reg\u00edmenes promovieron los derechos pol\u00edticos de las mujeres con el objetivo de capitalizarlos a su favor. Sin embargo, esto mismo sum\u00f3 argumentos para impedir su concreci\u00f3n. A pesar de lo se\u00f1alado, El Salvador fue el primer pa\u00eds centroamericano en sancionar el voto femenino (aunque no logr\u00f3 su aplicaci\u00f3n efectiva hasta 1950) y en presentar una mujer como candidata a la presidencia de la naci\u00f3n (acci\u00f3n que tambi\u00e9n se anul\u00f3, previo a las elecciones presidenciales de 1930). La sociedad patriarcal salvadore\u00f1a no estaba dispuesta a otorgar a sus mujeres los derechos que los propios textos constitucionales no le hab\u00edan negado expl\u00edcitamente. La prensa hegem\u00f3nica, alerta y fiel a los principios patriarcales de la \u00e9poca, fustig\u00f3 todas las acciones, pretensiones y decires de las mujeres que abogaban por sus derechos b\u00e1sicos. As\u00ed, la lucha feminista salvadore\u00f1a tuvo que encauzar su discurso por medios alternativos como Redenci\u00f3n Femenina , fundado por Prudencia Ayala en 1930, o El Heraldo Femenino , creado por la Liga Feminista Salvadore\u00f1a dos d\u00e9cadas despu\u00e9s. Para concluir, destacamos la figura de Prudencia Ayala. Una mujer valiente, osada y luchadora, que aun a sabiendas que no lograr\u00eda su prop\u00f3sito y que ser\u00eda duramente castigada por hacerlo, se enfrent\u00f3 al cerrad\u00edsimo sistema patriarcal de la \u00e9poca, orgullosa de abrir el camino y la discusi\u00f3n sobre los derechos ciudadanos de la mujer latinoamericana. Su convicci\u00f3n y fuerza supieron empoderar a muchas otras mujeres salvadore\u00f1as, hasta la actualidad, a militar por la igualdad de derechos y el reconocimiento y aceptaci\u00f3n de las diferencias.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaCiudadan\u00eda femenina en El Salvador. Prudencia Ayala 171 Fecha de recepci\u00f3n: 11 de diciembre de 2013 Fecha de aceptaci\u00f3n: 15 de octubre de 2014 Bibliograf\u00eda Aguilar Aguilez, Gilberto (2010, marzo 24). Do\u00f1a Prudencia Ayala y el voto femenino. La Prensa Gr\u00e1fica . Recuperado el 10 de octubre de en http://www.laprensagrafica. com/opinion/editorial/103116-dona- prudencia-ayala-y-el-voto-femenino. Aavv (2009) Historia de El Salvador. Tomo II. El Salvador: Ministerio de Educaci\u00f3n de El Salvador. Ayala , Prudencia (1925). Inmortal, amores de loca. San Salvador: Imprenta Ar\u00e9valo. Ayala, Prudencia (1928). Payaso literario en combate. San Salvador: Imprenta Ar\u00e9valo. C\u00e1ceres Prende, Jorge (1993). G\u00e9nero, ciudadan\u00eda y cultura pol\u00edtica en El Salvador, 1930-1959. Ponencia en el Seminario Balance Hist\u00f3rico del Estado-Naci\u00f3n Centroamericano, San Salvador, El Salvador. Ca\u00f1as Dinarte , Carlos (1999). Ensayo: Las hijas de Minerva. Hacia una historia educativa y cultural de las mujeres salvadore\u00f1as. San Salvador. Premio \u00fanico de Ensayo: IV Juegos Florales Nacionales, Casa de la Cultura de Panchimalco-CONCULTURA. Ca\u00f1as Dinarte , Carlos (2004, marzo 21). El poder del voto femenino. El largo camino hacia el voto femenino. En V\u00e9rtice. Recuperado el 13 de diciembre de 2012 de http://www. elsalvador.com/vertice/2004/210304/ deportada.html. Historia de El Salvador. De la Civilizaci\u00f3n a la Independencia. (2009, febrero 22). En El Salvador Hist\u00f3rico . Recuperado el 12 de marzo de 2012 de http://www. elsalvadorhistorico.org/articulos/ antropologia-e-historia/6-breve-resena- historica-de-elsalvador.html.Felman , Shoshana N\u00fam. Consalvi , Carlos (2010). Prudencia Ayala (1885-1936). Precursora de los derechos femeninos en El Salvador. En Museo de la palabra y la imagen . Recuperado el 12 de diciembre de 2012 de http://museo.com. sv/2010/11/biografia-prudencia-ayala-la- hija-de-la-centella/. London: Greenwood Press. Mart\u00ednez Castro , Fidelina (2010). Historia del Feminismo en El Salvador . Universidad Centroamericana Jos\u00e9 Sime\u00f3n Ca\u00f1as. San Salvador, El Salvador. Miller , Francesca (1991). Latin American Women and the Search for Social Justice. Hanover & London: University Press of New England. Molina , Laura (2004). Prudencia Ayala, primera aspirante a la Presidencia de la Rep\u00fablica Salvadore\u00f1a. En Gazeta Universitaria . Recuperado el 12 de diciembre de 2012 de http://perfilesdesalvadorenos.blogspot. com.ar/2007/09/prudencia-ayala-primera- aspirante-la.html. Molinari , Lucrecia et al. (2012). Dossier El Salvador. Observatorio Latinoamericano 9 . Buenos Aires: Instituto de Estudios de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Molloy, Silvia (1998). Conferencia presentada en la Universidad de California en Berkeley. California. Navas, Mar\u00eda Cadelaria (2012). Sufragismo y Feminismo. Visibilizando el protagonismo de las mujeres salvadore\u00f1as. San Salvador: Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 153-172) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaJimena Mar\u00edn 172 Editorial Universitaria UES. Pineda , Roberto (2011). 1930. Prudencia Ayala y la lucha feminista. En L as luchas populares del Siglo XX en El Salvador. Recuperado el 10 de noviembre de 2012 de www. simpatizantesfmln.org/blog/archives/3991 Ticas , Sonia Priscila (2005a). Las escritoras salvadore\u00f1as del siglo XX: expectativas y percepciones socio-culturales. En Di\u00e1logos Revista Electr\u00f3nica de Historia . Costa Rica. Vol. 5, N\u00fam. 1-2, abril-agosto 2005, 1-34. Ticas , Sonia Priscila (2005b). Intelectuales salvadore\u00f1as de los cuarenta: negociando lo privado y lo p\u00fablico. En Istmo Revista Virtual de Estudios Literarios y Culturales Centroamericanos. Recuperado el 16 de diciembre de 2012 de http://istmo. denison.edu/n11/articulos/intelectuales. html. Ticas , Sonia Priscila (2009). El uniocentrismo centroamericano y el sufragio femenino. Recuperado el 19 de noviembre de 2012 de http://connuestraamerica. blogspot.com.ar/2009/01/el-unionismo- centroamericano-y-el.html. V\u00e1squez Monz\u00f3n, Olga Carolina (2012). El debate sobre la educaci\u00f3n femenina en el contexto de la laicizaci\u00f3n del estado salvadore\u00f1o (1871-1889). Tesis doctoral sin publicar. Universidad Centroamericana Jos\u00e9 Sime\u00f3n Ca\u00f1as. Fuentes La \u00c9poca (1930). La Prensa (1930, Noviembre 13). El Heraldo Femenino(1950). Editorial. A\u00f1o I. N\u00famero I. ART\u00cdCULOSDerechos de autor y acceso al conocimiento: la educaci\u00f3n p\u00fablica en el medio* Germ\u00e1n Muzio, \u00c1lvaro Araujo, Natalia Rosales, Astrid C\u00e1ceres y Adri\u00e1n Sierra Resumen El presente proyecto se propone investigar la legislaci\u00f3n de derechos de autor en relaci\u00f3n con la universidad p\u00fablica, su historia en el contexto nacional y educativo. Indagamos en torno de la normativa vigente, los aspectos facilitadores u obstaculizadores en la educaci\u00f3n y las excepciones a las leyes con material de uso educativo en universidades p\u00fablicas y las modalidades de implementaci\u00f3n en el acceso al conocimiento libre. Asimismo, nos interesa conocer la diferencia entre bienes materiales e inmateriales, el estatuto del conocimiento humano como bien inmaterial y los impactos en el tratamiento de los bienes culturales y el conocimiento como bienes econ\u00f3micos susceptibles de apropiaci\u00f3n privada. Palabras claves: Derechos de autor, Acceso libre al conocimiento, Universidad p\u00fablica y bienes culturales. * T\u00edtulo del Proyecto: \"Derechos de autor y universidad p\u00fablica: aproximaci\u00f3n desde una econom\u00eda pol\u00edtica del conocimiento\" C\u00e1tedra: Teor\u00eda de la Comunicaci\u00f3n Social II Director del Proyecto: Omar Gais Integrantes: Itat\u00ed Soledad Cruciani, Germ\u00e1n Mart\u00edn Dartsch, Valeria Romina Garc\u00eda, Gisela Pamela Guti\u00e9rrez, Natalia Lila Imazio, Ana Gabriela Kotani, Noelia Leppez, Bettina Martino, Magela Muzio, Mar\u00eda Agustina Navarro, M\u00f3nica Ortiz, Natalia Rosales, \u00c1lvaro S\u00e1nchez L\u00f3pez, Patricia Antonela Sgoifo, David Germ\u00e1n Terranova, Juan Ignacio Vi\u00f1uela, \u00c1lvaro Lisandro Araujo L\u00e9pez, Mar\u00eda Luciana Avil\u00e9s, Luciana Elizabeth Capdevila, Anah\u00ed Mariel Cayl\u00e1, Pamela Romina Cifuentes Fern\u00e1ndez, Resoluci\u00f3n de la convocatoria de C\u00e1tedra Investiga: Convocatoria 2012-2013, Res. de Orden de M\u00e9rito: 323-12-CD.Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: UNCuyo . MendozaGerm\u00e1n Dartsch, Natalia Imazio y otros 174 Copyright and access to knowledge: public education in the midst of a complex situation Abstract The present project aims to investigate the copyright laws regarding public university, related to its history in a national and educational context. We inquired into the current regulations, the facilitators barriers to education and the exceptions in law corresponding to the use of educational material in public universities, as well as the implementation modalities for open access to knowledge. We are also interested in knowing the difference between tangible and intangible assets, the regulations of human knowledge as intangible assets, the impact in the treatment of cultural property, and knowledge as an economic good susceptible to private appropriation. Keywords: Copyright, Open access to knowledge, Public university, Cultural assets.A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaDerechos de autor y acceso al conocimiento: la educaci\u00f3n p\u00fablica en el medio 175 Introducci\u00f3n En la actualidad, y desde hace unos a\u00f1os, se viene desarrollando un fuerte debate que tiene en el centro del problema al conocimiento como bien econ\u00f3mico y el acceso o restricci\u00f3n a los bienes culturales. La explosi\u00f3n de la capacidad de los usuarios de Internet para copiar y compartir bienes culturales en formato digital, posibilitados por las tecnolog\u00edas inform\u00e1ticas, ha empujado a los defensores de los derechos de autor y de copyright a lanzar sucesivas ofensivas para endurecer la legislaci\u00f3n de propiedad intelectual. Del otro lado, se encuentran los defensores del libre acceso a la cultura y al conocimiento, quienes postulan que la legislaci\u00f3n est\u00e1 desactualizada y es anacr\u00f3nica. La segunda de las dos posiciones tiene un fundamento b\u00e1sico que radica en no tratar a los objetos digitales de la misma manera que a los objetos materiales. Esta discriminaci\u00f3n se plantea porque los primeros pueden copiarse y compartirse con otras personas sin que esto signifique ninguna p\u00e9rdida para su poseedor original. En el segundo caso, la apropiaci\u00f3n de un objeto material por parte de una persona supone su destrucci\u00f3n en el caso de los bienes consumibles, o la renuncia de otra persona a su posesi\u00f3n en el caso de bienes durables, por lo que se justifica que exista un intercambio comercial que medie el proceso. La econom\u00eda de los bienes materiales es una econom\u00eda de la escasez. En cambio, con los bienes inmateriales se entra en lo que algunos autores denominan econom\u00eda de la abundancia (Touza, 2012). Por otro lado, se cuestiona que el conocimiento no debe ser objeto de apropiaci\u00f3n privada, puesto que el avance de las ciencias, las artes y toda la cultura, as\u00ed como la transmisi\u00f3n intergeneracional de un legado cultural, se basa en la socializaci\u00f3n del conocimiento y del libre acceso a sus contenidos. La universidad p\u00fablica se ha favorecido hist\u00f3ricamente de esta concepci\u00f3n del libre acceso al conocimiento haciendo uso de bibliotecas y adoptando una pr\u00e1ctica que, si bien no estuvo adaptada a la normativa legal, fue tolerada y aceptada por ser un medio barato y de r\u00e1pido acceso a la bibliograf\u00eda de estudio: las fotocopias. Frente a este debate, es necesario que la universidad tome una posici\u00f3n a favor del acceso abierto al conocimiento. De hecho, \u00e9ste es uno de los principales motivos de este trabajo: analizar las relaciones entre la universidad p\u00fablica, la normativa de derechos de autor y los movimientos sociales que la cuestionan (en particular, el movimiento por el acceso abierto). En el presente trabajo, se investiga acerca de la legislaci\u00f3n de derechos de autor en relaci\u00f3n con la educaci\u00f3n y el libre acceso al conocimiento y la cultura. Se indaga tambi\u00e9n la dife- rencia entre bienes materiales e inmateriales, el estatuto del conocimiento humano como bien inmaterial y si es l\u00edcito tratar a los bienes culturales y al conocimiento como bienes Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) UNCuyo . MendozaGerm\u00e1n Dartsch, Natalia Imazio y otros 176 econ\u00f3micos, susceptibles de apropiaci\u00f3n privada. Propiedad Intelectual: Copyright, derecho de autor y derechos conexos La Propiedad Intelectual En principio, la propiedad intelectual es el conjunto de normas que regula los derechos subjetivos sobre creaciones del intelecto humano, es decir, sobre creaciones de la mente. La Constituci\u00f3n Nacional Argentina, en su art\u00edculo 17 establece que \"todo autor o inventor es propietario exclusivo de su obra, invento o descubrimiento, por el t\u00e9rmino que acuerde la ley\". \u00bfQu\u00e9 significa esto? Que no se trata de derechos absolutos, sino que se encuentran reglamentados por leyes espec\u00edficas. La propiedad intelectual tiene dos ramas, a saber: 1- la propiedad industrial que incluye las invenciones, patentes, marcas, dibujos y modelos industriales e indicaciones geogr\u00e1ficas de procedencia y 2- los derechos de autor y derechos conexos. Derecho de autor y derechos conexos El derecho de autor regula los derechos del creador sobre su obra. Se define como obra a una creaci\u00f3n del intelecto humano, que est\u00e1 dotada de originalidad y es susceptible de ser reproducida y comunicada al p\u00fablico. En el trayecto creativo de la obra se encuentran tres etapas: el planteamiento de la idea, la composici\u00f3n y la expresi\u00f3n. El derecho de autor s\u00f3lo aborda las dos \u00faltimas etapas. Por otro lado, para proteger a la obra, \u00e9sta tiene que poder ser reproducida, es decir que tiene que poder fijarse en un soporte material y extraer copias de ella. La reproducci\u00f3n abarca tambi\u00e9n a la reproducci\u00f3n digital. El tratado de la OMPI (Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual) considera a la fijaci\u00f3n digital en un soporte electr\u00f3nico de una obra como una sola reproducci\u00f3n. Es decir que el derecho de autor se aplica a Internet. Si bien en Argentina, la Ley 11.723 no da una definici\u00f3n de obra, s\u00ed propone ejemplos de ella. Es as\u00ed que es posible decir que esta ley protege a las obras literarias, cient\u00edficas y art\u00edsticas, al software, las bases de datos, y las obras multimedia. Por \u00faltimo, cuando se dice que la obra debe ser susceptible de ser comunicada al p\u00fablico, refiere a que est\u00e9 puesta a disposici\u00f3n de un n\u00famero indeterminado de personas, est\u00e9n estas personas presentes o no, ya sea por medios al\u00e1mbricos o inal\u00e1mbricos. En cuanto al tiempo de duraci\u00f3n del derecho de autor, salvo casos especiales, es de toda A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaDerechos de autor y acceso al conocimiento: la educaci\u00f3n p\u00fablica en el medio 177 la vida del autor m\u00e1s 70 a\u00f1os, que se cuentan a partir de su muerte. A partir de entonces, pasa a lo que se llama dominio p\u00fablico. Los derechos conexos no son derechos de autor, sino derechos vecinos que tienen alg\u00fan tipo de v\u00ednculo con la obra. Entre ellos encontramos a los que por la t\u00e9cnica que utilizan, o por la relaci\u00f3n particular que desarrollan con la obra, merecen protecci\u00f3n (caso de los actores, los bailarines o m\u00fasicos ejecutantes, por ejemplo). Adem\u00e1s, est\u00e1 la protecci\u00f3n de los organismos de radiodifusi\u00f3n y, por \u00faltimo, los productores de fotogramas, que son los que fijan el sonido en alg\u00fan tipo de soporte (discogr\u00e1ficas, por ejemplo). Los derechos conexos est\u00e1n protegidos b\u00e1sicamente por la Ley N\u00b0 11.723 de Propiedad Intelectual. Tambi\u00e9n resultan de aplicaci\u00f3n varios tratados internacionales (es por esto que interesa conocer el copyright anglosaj\u00f3n), a saber: Tratado de Berna (protecci\u00f3n de creaciones literarias y art\u00edsticas), Tratado OMPI (sobre Derechos de Autor), ATIC (Acuerdo sobre los Aspectos de los Derechos de Propiedad Intelectual relacionados con el comercio), TOIEF (Tratado OMPI sobre Interpretaci\u00f3n o Ejecuci\u00f3n de Fonogramas), Convenci\u00f3n de Roma (tutela a los int\u00e9rpretes, ejecutantes, productores de fonogramas y organismos de radiodifusi\u00f3n), Convenci\u00f3n Universal de Derechos de Autor. Ley 11.723 y educaci\u00f3n: limitaciones al derecho de autor Las limitaciones del derecho que tiene el autor sobre la explotaci\u00f3n de su obra, est\u00e1n contenidas dentro de esta ley. Se las denomina casos de libre utilizaci\u00f3n por dar prioridad a un fin p\u00fablico superior, como es la posibilidad de acceder a la educaci\u00f3n, a la informaci\u00f3n o priorizar el derecho de personas con alg\u00fan tipo de discapacidad. Ejemplo de ellos son el derecho a la cita, el uso para informaci\u00f3n, el uso para fines did\u00e1cticos. En la universidad, el caso de libre utilizaci\u00f3n m\u00e1s usado es el derecho de cita, mediante el cual se puede utilizar parte de la obra de otro para la propia, siempre y cuando tenga fines educativos o cient\u00edficos. En este caso, se deben seguir ciertas formalidades, estableciendo un l\u00edmite de mil palabras en lo referente a obras literarias o cient\u00edficas u ocho compases en caso de obras musicales. Por supuesto que debe indicarse claramente qui\u00e9n es el autor y la fuente. En lo que a la reproducci\u00f3n reprogr\u00e1fica y la copia privada refiere, nuestra ley no contiene normas expl\u00edcitas sobre la materia. S\u00f3lo se permite el uso de esas copias para personas individuales, sin que quepa lucro en dicha actividad, y s\u00f3lo con fines educativos, de investigaci\u00f3n o docencia. CADRA (Centro de Administraci\u00f3n de Derechos Reprogr\u00e1ficos), una asociaci\u00f3n Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) UNCuyo . MendozaGerm\u00e1n Dartsch, Natalia Imazio y otros 178 civil sin fines de lucro, integrada por autores y editores de libros y otras publicaciones, que junto a cincuenta y cinco organizaciones de derechos reprogr\u00e1ficos forman la IFRO (Federaci\u00f3n Internacional de Organizaciones de Derechos de Reproducci\u00f3n) representan la defensa oficial de los derechos de propiedad intelectual, autorizando s\u00f3lo hasta el 20% del total de una obra para ser fotocopiada; por supuesto, previa licencia de ellos, la cual cobran como un servicio (Marandola, 2002). A continuaci\u00f3n, se cita un caso corriente en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n, que ata\u00f1e a ciertos contratiempos en lo referente a la edici\u00f3n y la publicaci\u00f3n cient\u00edfica, contemplada en los art\u00edculos 37 al 44 de la Ley de Propiedad Intelectual. La publicaci\u00f3n cient\u00edfica, considerada una obra intelectual, constituye el medio de comunicaci\u00f3n por excelencia de los docentes investigadores dentro de las instituciones de docencia e investigaci\u00f3n, adem\u00e1s de ser un par\u00e1metro de evaluaci\u00f3n, ya que \u00e9stas implican un proceso de valoraci\u00f3n previo, realizado por pares contratados por las revistas cient\u00edficas. Entonces, el prestigio es un criterio importante para obtener una mejor estimaci\u00f3n. El abuso acontece porque las editoriales en el contrato de edici\u00f3n con los autores los obligan a ceder todos sus derechos generalmente por tiempo indeterminado, sin pagarles. As\u00ed es como, con estas duras pol\u00edticas editoriales en materia de derecho de autor o copyright , el autor, firmando dicho contrato, pierde la posibilidad de disponer de su obra. El copyright El copyright es el derecho de propiedad intelectual de una obra dentro del derecho anglosaj\u00f3n. La ley argentina de propiedad intelectual corresponde al derecho continental. El derecho de autor de basa en la idea de un derecho personal del autor, fundado en una forma de identidad entre el autor y su creaci\u00f3n. En cambio, el copyright utilizado en el derecho anglosaj\u00f3n como \"derecho de copia\" comprende por lo general la parte patrimonial de los derechos de autor. (Marandola, 2002). Para introducir el tema, resulta interesante citar el caso de un fallo estadounidense, aludido por Lawrence Lessig (2005). Antes de la invenci\u00f3n de los aviones, las leyes estadounidenses establec\u00edan que el due\u00f1o de una propiedad, presuntamente, pose\u00eda no s\u00f3lo la superficie de sus tierras, sino todo lo que hab\u00eda por debajo, hasta el centro de la tierra y todo el espacio por encima, hasta \"una extensi\u00f3n indefinida hacia arriba\". Bas\u00e1ndose en estas leyes fue que en 1945 los granjeros Causby demandaron al estado norteamericano, porque el vuelo de aviones militares en su propiedad estaba afectando a sus pollos que volaban asustados y mor\u00edan. Finalmente el Tribunal Supremo resolvi\u00f3 lo siguiente: Reconocer semejantes reclamaciones privadas al espacio a\u00e9reo A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaDerechos de autor y acceso al conocimiento: la educaci\u00f3n p\u00fablica en el medio 179 bloquear\u00eda las autopistas a\u00e9reas, interferir\u00eda seriamente con su control y desarrollo en beneficio del p\u00fablico, y transferir\u00eda a manos privadas aquello a lo que solo el p\u00fablico tiene justamente derecho... El sentido com\u00fan se rebela ante esa idea. Un sistema de derecho basado en la jurisprudencia, es que las leyes se ajustan a las tecnolog\u00edas de su tiempo (Lessig, 2004:21-23). Actualmente, la ley de copyright del derecho anglosaj\u00f3n viene a defender lo que los Caubsy cre\u00edan justo. En este caso, son los grandes grupos econ\u00f3micos los que tienen el poder, por ende es dif\u00edcil que pierdan la batalla y se generen modificaciones que contemplen las nuevas pr\u00e1cticas habilitadas por las tecnolog\u00edas digitales en materia de copyright. El problema es el siguiente: si la ley de copyright fue creada, justamente, para regular el mercado de contenidos creativos, buscando de esta forma el equilibrio entre las partes, en relaci\u00f3n con los beneficios derivados de ellos, marcando l\u00edmites a trav\u00e9s de las licencias, una continua prolongaci\u00f3n de plazos, equivale a darle el poder total a los due\u00f1os del copyright. De esta forma se atenta contra la Constituci\u00f3n de Estados Unidos (que analiza Lessig en este caso, y de la que emana la legislaci\u00f3n de copyright, que rige en el derecho internacional), que a trav\u00e9s de la cl\u00e1usula del progreso, debiera permitir la promoci\u00f3n del progreso de la cultura (ciencias, artes, etc.). En otras palabras, el ir en sentido opuesto a la Constituci\u00f3n Estadounidense implica borrar de un plumazo los principios de la cultura libre y el progreso a ella asociados. Esto significa una vuelta al feudalismo, en el cual los pocos que detentan el poder deciden qui\u00e9n produce (y qui\u00e9n no), cu\u00e1ndo, d\u00f3nde y cu\u00e1nto, teniendo el poder de decir qui\u00e9n viola la ley, para marcarlos como delincuentes. Econom\u00eda de la escasez/ Econom\u00eda de la abundancia Contexto mundial Si se tiene en cuenta que \"el patr\u00f3n globalizado de comportamiento predominante en las sociedades urbanas indica que la segunda categor\u00eda de actividad en orden de importancia, despu\u00e9s del trabajo, es el consumo de medios de comunicaci\u00f3n\" (Igarza, 2009:23), y que es en el hogar donde se realiza predominantemente esta actividad de acceso, distribuci\u00f3n y producci\u00f3n de los contenidos culturales, este panorama transforma estos temas en aspectos fundamentales a la hora de pensar el presente y el futuro de la sociedad. La tecnolog\u00eda digital ha impregnado progresivamente todos los campos de la actividad humana, acompa\u00f1ando casi ininterrumpidamente al individuo d\u00eda a d\u00eda. Puede decirse, en este sentido, que se evidencia una tendencia hacia una econom\u00eda inmaterial; es decir, aumenta la Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) UNCuyo . MendozaGerm\u00e1n Dartsch, Natalia Imazio y otros 180 producci\u00f3n, la distribuci\u00f3n y consumo de objetos inmateriales y digitales. Si consumo y mediatizaci\u00f3n son pr\u00e1cticas interdependientes (Silverstone, 2010) y parte del legado cultural presente en los nuevos medios digitales (libros, material audiovisual, datos, m\u00fasica) se encuentra en disputa entre lo p\u00fablico y privado, pensar desde la universidad los cambios implicados en nuestro futuro sociocultural se transforma en un deber para evitar la privatizaci\u00f3n del conocimiento. Al respecto, Wilnik asegura que la generalizaci\u00f3n del uso de las tecnolog\u00edas digitales cuestiona las formas de distribuci\u00f3n de los bienes culturales, en esta etapa del capitalismo cognitivo, en donde se valoriza la producci\u00f3n de conocimiento, el pensamiento y la circulaci\u00f3n de ideas. Es as\u00ed que aquellas pr\u00e1cticas y obras que se originaron como creaciones colectivas, ingresan en una l\u00f3gica econ\u00f3mica que las trata de la misma manera que a los bienes materiales, es decir, a partir del principio de la escasez y la propiedad privada entendida s\u00f3lo materialmente (Wilnik, 2010:143). El paso de la concepci\u00f3n de la econom\u00eda de la escasez a la econom\u00eda de la abundancia, intenta dar cuenta de la diferencia impl\u00edcita sobre los nuevos modos de producir, distribuir y consumir productos. Se afirma aqu\u00ed, que los objetos digitales y los objetos materiales no pueden ser concebidos ni tratados del mismo modo dentro de la l\u00f3gica capitalista por una serie de razones a destacar. Los primeros pueden copiarse y compartirse con otras personas sin que esto signifique ninguna p\u00e9rdida para el poseedor original del objeto. En el caso de los segundos, la apropiaci\u00f3n de un objeto material, por parte de una persona, supone su destrucci\u00f3n, como en el caso de los bienes consumibles, o la renuncia de otra persona a su posesi\u00f3n, por lo que se justifica que exista un intercambio comercial que medie el proceso: la econom\u00eda de los bienes materiales es una econom\u00eda de la escasez. En cambio, con los bienes inmateriales se ingresa en una econom\u00eda de la abundancia. El software , como motorizador de las nuevas tecnolog\u00edas, cumple un papel fundamental a la hora de habilitar, a partir de esas dos concepciones, pol\u00edticas y acciones en uno u otro sentido. Por un lado, motivados por la explosi\u00f3n de la capacidad de los usuarios de Internet para copiar y compartir bienes culturales en formato digital, posibilitado por las tecnolog\u00edas inform\u00e1ticas, los defensores de los derechos de autor y las pol\u00edticas de copyright han lanzado sucesivas ofensivas para endurecer la legislaci\u00f3n de propiedad intelectual. Por otro lado, los defensores del libre acceso a la cultura y al conocimiento postulan que la legislaci\u00f3n est\u00e1 desactualizada y es anacr\u00f3nica. En otras palabras, la producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y consumo de contenidos digitales e inmateriales no puede prescindir del software en nuestras sociedades actuales, ocupando un lugar central en la reflexi\u00f3n, porque organiza a las sociedades desde lo m\u00e1s visible y evidente hasta lo m\u00e1s inaudito; es una herramienta para la reproducci\u00f3n del capital y con impacto en la formaci\u00f3n de modelos de vida, en las acciones sociales y en la cultura, pero sobre todo, en el A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaDerechos de autor y acceso al conocimiento: la educaci\u00f3n p\u00fablica en el medio 181 imaginario social (Vannini, citado en Busaniche, 2010). Tal es la centralidad del tema, seg\u00fan la visi\u00f3n de algunos desarrolladores, que: ... hace algunos a\u00f1os, Eben Moglen, uno de los principales referentes de la comunidad de Software Libre, planteaba que la lucha por la li- bertad de expresi\u00f3n en nuestro tiempo se estructura en cuatro aspectos fundamentales: el hardware libre, el software libre, la cultura libre y el espacio radioel\u00e9ctrico libre (Busaniche, 2010:27). La Econom\u00eda Social como perspectiva te\u00f3rica El enfoque te\u00f3rico de la Econom\u00eda Social permite ubicar en contexto el papel del software, y m\u00e1s precisamente del software libre , dentro de las disputas actuales por el acceso a contenidos y programas. La Econom\u00eda Social (pese a sus diversas escuelas y discusiones) es una l\u00ednea te\u00f3rica, que incluye actores, intereses e instituciones, que busca resignificar muchos conceptos de la Teor\u00eda Econ\u00f3mica Cl\u00e1sica, para cambiar el eje de la discusi\u00f3n econ\u00f3mica: pone en el centro la reproducci\u00f3n de la vida, estableciendo otra relaci\u00f3n entre producci\u00f3n (como medio, no como fin) y reproducci\u00f3n (como sentido). Desde esta l\u00ednea te\u00f3rica, se pueden analizar los proyectos de software libre, que se caracterizan por tener una l\u00f3gica de circulaci\u00f3n diferente a la que se impone para otros bienes culturales (Vanini, en Busaniche, 2010). En 1984, Stallman inici\u00f3 el movimiento de software libre, a partir del lanzamiento del proyecto GNU para la creaci\u00f3n de un sistema operativo libre, la primera y m\u00e1s famosa iniciativa de copyleft. Tambi\u00e9n fue el a\u00f1o en el cual Apple introdujo un modelo Macintosh , con la interfaz gr\u00e1fica de escritorio. As\u00ed se iniciaban dos recorridos en la historia inform\u00e1tica que tardar\u00edan muchos a\u00f1os en converger. Los expertos se posicionaban respecto de la mercantilizaci\u00f3n del conocimiento inform\u00e1tico, y abr\u00edan su propio campo de desarrollo de software con la din\u00e1mica cooperativa de las primer\u00edsimas \u00e9pocas; y los usuarios no expertos ingresaban en ese mundo habilitado por la investigaci\u00f3n y el dise\u00f1o de algunas empresas, que intentaban ampliar el mercado y multiplicar sus ganancias (Pagola, en Busaniche, 2010:35-36). El software libre , visto desde la perspectiva de la Econom\u00eda Social, abre un campo de debate en torno a las fuerzas productivas, la propiedad y la tecnolog\u00eda, que debe ser tenido en cuenta. El software social hace hincapi\u00e9 en las necesidades humanas y el impacto social de las tecnolog\u00edas y se transforma en un caso que dificulta la formaci\u00f3n de monopolios, inter\u00e9s b\u00e1sico de la Econom\u00eda Social (Vannini, en Busaniche, 2010).Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. UNCuyo . MendozaGerm\u00e1n Dartsch, Natalia Imazio y otros 182 Es en torno a este debate que el movimiento del software libre plantea, en la esfera p\u00fablica, la profundizaci\u00f3n de una discusi\u00f3n m\u00e1s amplia sobre la circulaci\u00f3n de bienes inmateriales necesarios para la cultura. En el marco de las extendidas pr\u00e1cticas de copia y reproducci\u00f3n masiva, la discusi\u00f3n sobre los derechos de autor, y la necesidad de compartir la cultura entre los distintos usuarios, se encuentra en la construcci\u00f3n pol\u00edtica del copyleft. Uno de los aspectos principales en la discusi\u00f3n sobre la producci\u00f3n y el acceso al conocimiento es que el software libre abre nuevos caminos a la l\u00f3gica capitalista, asegurando que los bienes construidos socialmente permanezcan bajo \"el compartir y la cooperaci\u00f3n como principios productivos. Esto no s\u00f3lo genera lazos sociales diferentes sino que permite aprovechar el conocimiento producido socialmente\" (Vannini, en Busaniche, 2010:121). Se debe ahondar en el concepto copyleft para poder comprender esta perspectiva y la b\u00fasqueda alternativa a esta econom\u00eda de la escasez, en \u00e9pocas de la econom\u00eda de la abundancia. Cabe aclarar que este concepto debe comprenderse en tensi\u00f3n con el de copyright : \"(...) en lugar de prohibir la copia se la fomenta (ya sea digital o materialmente), al igual que al realizaci\u00f3n de obras derivadas, la utilizaci\u00f3n de material con o sin fines comerciales, siempre con respeto a la autor\u00eda\" (Wilkink, 2010:143). Es decir, estamos ante otras formas de licenciamiento, en donde son los autores quienes deciden sobre la distribuci\u00f3n de sus obras. Se puede pensar el copyleft como una \"herramienta discursiva e inclusiva para pensar la resistencia cultural hegem\u00f3nica\" (Wilnik, 2012:145). En los \u00faltimos a\u00f1os han crecido las licencias Creative Commons, que permiten la distribuci\u00f3n, alentando la copia y la posibilidad de realizar obras derivadas con o sin fines de lucro. Las razones por las cuales el software est\u00e1 sometido al copyright se deben a las negociaciones realizadas en los a\u00f1os `70 para tratar de encontrar un marco regulatorio a los programas de computadora. Es importante destacar que se concibe a los programas como producciones culturales, no t\u00e9cnicas, como obras que se escriben y no productos que se manufacturan. Esta observaci\u00f3n es de crucial importancia, ya que reconoce la capacidad expresiva de los programas de computadora, como el veh\u00edculo que permite a las personas comunicar algoritmos (Heinz, en Busaniche, 2010). Considerar al software como una obra expresiva, es reconocerlo como parte de nuestra cultura, a la que los Derechos Humanos nos garantizan acceso. Otra implicaci\u00f3n importante es que el objeto de la regulaci\u00f3n es la obra (el programa) y no su funci\u00f3n. Si bien este reconocimiento sobre la naturaleza expresiva deja entrever que las patentes no son el marco regulatorio adecuado para el software , eso no significa que el copyright lo sea. El elemento que m\u00e1s f\u00e1cil se reconoce en el derecho de autor como inadecuado para el software es la duraci\u00f3n. El copyright es un monopolio limitado en el tiempo y, una vez que la obra expira, pasa al dominio p\u00fablico. Pero en el caso de los programas, trae aparejado un A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaDerechos de autor y acceso al conocimiento: la educaci\u00f3n p\u00fablica en el medio 183 problema de utilidad. Un programa que entrara en el domino p\u00fablico diez a\u00f1os despu\u00e9s de ser publicado, ser\u00eda in\u00fatil para fines pr\u00e1cticos por estar completamente obsoleto. \"El problema consiste en que el derecho de autor no s\u00f3lo se aplica a los programas en su forma legible, sino tambi\u00e9n al software en lenguaje de m\u00e1quina, aun cuando s\u00f3lo se distribuye el segundo, y no el primero\" (Heinz, F. en Busaniche, 2010:77). Otro de los inconvenientes que surge al tratar el tema del software libre , es la natura- lizaci\u00f3n de la copia ilegal y la reproducci\u00f3n sistem\u00e1tica, en las que no se respeta la cl\u00e1usula del copyright , ya sea por desconocimiento o por imperiosa necesidad de permitir que los bienes culturales circulen. Instituciones como las universidades se ven atrapadas entre el cumplimiento de la ley y la necesidad de posibilitar a los alumnos el acceso a los materiales de estudio mediante la fotocopia. Y este hecho no es menor, el desconocimiento generalizado de los usuarios que realizan copias no autorizadas es tal, que se sorprenden cuando se les indica que no est\u00e1n permitidas y que la ley prev\u00e9 sanciones tajantes al respecto. Al mismo tiempo, los autores se encuentran ante la disyuntiva de dar a conocer su obra a la mayor cantidad de p\u00fablico que sea posible, sin oponer mayores restricciones a la copia no autorizada o limitarse a resguardarlas cediendo el derecho de autor a un editor con un pago m\u00ednimo (Pagola, en Busaniche, 2010). Entonces, las esferas del autor y el receptor aparecen como separadas en el debate, concebidas como mundos que no se tocan. El autor piensa en su derecho de proteger algo de creaci\u00f3n propia pero no se piensa a s\u00ed mismo como receptor, que se sirvi\u00f3 del acceso a otros bienes culturales, que a su vez posibilitaron la creaci\u00f3n de su obra. Esta naturalizaci\u00f3n de la copia ilegal empa\u00f1a la discusi\u00f3n sobre software libre y copyleft . Las tecnolog\u00edas, como se viene diciendo, multiplican exponencialmente el acceso y la circulaci\u00f3n de bienes culturales, tornando inoperantes todos los mecanismos de control, por lo que la discusi\u00f3n sobre los derechos de autor y los derechos de acceso a la cultura se vuelve prioritaria e inevitable. Por ende, este cambio en el paradigma de la circulaci\u00f3n de la cultura se contrapone fuertemente con el monopolio del licenciamiento del copyright . Al respecto, podemos citar a Pagola, quien afirma que: ... vivimos en una suerte de cultura copyleft avant la letre, representada en las libertades m\u00e1s practicadas por los usuarios finales: uso, copia y redistribuci\u00f3n de cambios sin restricciones; con la \u00fanica salvedad - no menor- de no poder acceder al \"c\u00f3digo fuente\" o los \"originales editables\"...El modelo del software libre sirve de punto de partida en la discusi\u00f3n, pero se torna purista si no reconoce lo artificial del \u00e9nfasis estrictamente legal y se atasca en un par de puntos conflictivos para los autores de otro tipo de obras: los usos comerciales y las obras derivadas (Pagola, en Busaniche, 2010: 39). Para que se pueda dar cuenta de la compleja din\u00e1mica de los procesos creativos, de la Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) Dartsch, Natalia Imazio y otros 184 g\u00e9nesis de las obras y de los modelos alternativos en la relaci\u00f3n autor-receptor se hace necesario revisar tanto los derechos como las responsabilidades de autores y receptores, incluso si esto requiere deconstruir la noci\u00f3n de autor\u00eda a la luz de la noci\u00f3n de copyleft. De otra manera, grandes sectores de la poblaci\u00f3n quedar\u00edan completamente al margen del acceso a bienes culturales, ya que no podr\u00edan pagar por su uso. Antes de que Johannes Gutenberg inventara la imprenta, ni el copyright ni los derechos de autor exist\u00edan. Habr\u00eda que remontarse a 1710, cuando la reina Anna Estuardo promulga el Estatuto de la Reina Anna, por el cual \"los libreros tendr\u00edan derechos exclusivos de publicaci\u00f3n pero limitados en el tiempo, 14 a\u00f1os prorrogables por 14 m\u00e1s en caso de que el autor tuviera la fortuna de continuar con vida\" (Lorente, en Busaniche, 2010:81). Aquella fue la primera ley que restringi\u00f3 la posibilidad de copiar una obra, privilegiando el surgimiento de una industria editorial. Pero en la actualidad las cosas han cambiado, y no se puede decir que la industria literaria es la \u00fanica afectada, ya que el endurecimiento de la legislaci\u00f3n se ha extrapolado a otros campos. Y no s\u00f3lo eso, habr\u00eda que resaltar que el contexto de surgimiento de dicha reglamentaci\u00f3n difiere por completo del contexto actual. Durante el \u00faltimo siglo, el plazo de exclusividad ha ido creciendo, y de seguir as\u00ed, tender\u00e1 a la eternidad. Entonces... Hoy la prohibici\u00f3n de copiar una obra se reclama como derecho na- tural por parte de la industria...\u00bfTiene sentido profundizar un conjunto de instituciones normativas que se desarrollaron en un contexto tan distinto? \u00bfPuede controlarse con eficacia el intercambio y copia de archivos que desde la industria se equipara al asalto de barcos y asesinato de personas? La respuesta corta es no: no es posible controlar el intercambio y copia de archivos a menos que se dise\u00f1e una estructura de vigilancia que arrase con derechos civiles elementales como la privacidad de las comunicaciones (Lorente, en Busaniche, 2010:82). Un punto para analizar es la Ley 11.723 de Propiedad Intelectual, que data del a\u00f1o 1933. Esta ley, impulsada por Roberto Noble (fundador del diario Clar\u00edn) proh\u00edbe la reproducci\u00f3n a trav\u00e9s de los medios existentes o por existir, pero fue sancionada en una \u00e9poca en la que ni siquiera pudo imaginarse lo que podr\u00eda ocurrir con las tecnolog\u00edas digitales y la red mundial global (Heidel, en Busaniche, 2010). Si se cumpliera lo establecido por dicha ley, entonces, la mitad de la poblaci\u00f3n argentina conectada a una computadora se encontrar\u00eda cometiendo alg\u00fan tipo de violaci\u00f3n de derecho de autor. Por otra parte, dicha ley, se encuentra en contradicci\u00f3n con tratados internacionales de vigencia constitucional en Argentina (Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hombre, Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica), puesto que los soportes en los cuales se conceb\u00edan los bienes culturales A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaDerechos de autor y acceso al conocimiento: la educaci\u00f3n p\u00fablica en el medio 185 han cambiado. Estos tratados y la Constituci\u00f3n reconocen el derecho de todos los ciudadanos a disfrutar de los bienes culturales. En el contexto actual ... los nuevos soportes y las redes digitales han permitido que conocimientos que antes se encontraban s\u00f3lo al interior de los claustros universitarios o de bibliotecas especializadas, se encuentren a disposici\u00f3n de un p\u00fablico masivo, m\u00e1s amplio y de car\u00e1cter socioecon\u00f3mico diverso. Cuando un derecho privado entra en contradicci\u00f3n con el beneficio p\u00fablico, este derecho debe ser revisado y modificado para remedar la contradicci\u00f3n y adecuar el marco normativo al contexto vigente (Heidel, en Busaniche, 2010:102). Por \u00faltimo, hay que tener en cuenta que en Argentina se produce una confusi\u00f3n habitual entre el derecho de autor y derecho de editor. La ley argentina fue impulsada por un editor, no por un autor que sent\u00eda afectados sus intereses. Esto se debe a que \"los autores por lo general s\u00f3lo cobran un 10% en concepto de derecho de autor, el 90% restante se distribuye entre costos de impresi\u00f3n (...) , la distribuci\u00f3n y las ganancias del editor\"(Heidel, en Busaniche, 2010:104). Busaniche cuenta que \"el informe 2010 de Consumers International indica que Argentina es el sexto pa\u00eds del mundo en el ranking de las legislaciones de derechos de autor m\u00e1s restrictivas\" (Busaniche, 2010:25). La Ley de Propiedad Intelectual 11.723 es una regulaci\u00f3n anticuada, que data de 1933, y est\u00e1 considerada como una de las peores normativas del mundo respecto del acceso al conocimiento y la cultura. El primer texto legislativo en materia de regulaci\u00f3n de Propiedad Intelectual que se registra en Argentina es la ley 7.092 del a\u00f1o 1910 -antecedente de la ley 11.723-. La ley de Propiedad Intelectual tiene su antecedente directo en el art\u00edculo 17 de la Constituci\u00f3n Nacional que indica que \"todo autor o inventor es propietario exclusivo de su obra, invento o descubrimiento por el t\u00e9rmino que le acuerde la ley\". \"La cl\u00e1usula argentina omite el objetivo de promover las artes y las ciencias \u00fatiles, y consagra el derecho de autor en t\u00e9rminos de propiedad\" (Busaniche, 2010:32). A contramano de que desde principios de siglo XIX han surgido distintos cuestionamientos al tratamiento del derecho de autor, como dominio y propiedad, y todas las legislaciones del mundo se han ido apartando de la concepci\u00f3n del derecho de autor en t\u00e9rminos de propiedad; elemento que no s\u00f3lo ha permanecido intacto en la ley argentina, sino que hace un fuerte hincapi\u00e9 en la protecci\u00f3n centrada en la obra m\u00e1s que en el titular de los derechos, en lo que se aproxima a la l\u00f3gica common law, la vertiente del copyright (Busaniche, en Busaniche, 2010 ). Adem\u00e1s, se confiere a los titulares todos los atributos del derecho de propiedad que no se encuentren limitados legislativamente. Y es all\u00ed donde radica la rigurosidad, resultando anacr\u00f3nica y perjudicial para la difusi\u00f3n y el goce de las artes y del conocimiento. Contradictoriamente, se trata de una ley sumamente restrictiva aunque Argentina adhiere Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) UNCuyo . MendozaGerm\u00e1n Dartsch, Natalia Imazio y otros 186 al Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (que en el pa\u00eds tiene rango constitucional) y a la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos que garantizan el derecho a la educaci\u00f3n y a la participaci\u00f3n en la vida cultural, instaurando el derecho al libre goce de los beneficios de las artes y las ciencias, as\u00ed como el justo reconocimiento a los autores e inventores por su contribuci\u00f3n a la vida cultural. Panorama nacional En este contexto, desde hace unos a\u00f1os se viene desarrollando un fuerte debate a nivel mundial (pero casi ausente en Argentina) que problematiza la noci\u00f3n de conocimiento entendido como bien econ\u00f3mico y pone en la mesa el asunto sobre el acceso o restricci\u00f3n a los bienes culturales. En el pa\u00eds, y prestando especial atenci\u00f3n a lo que sucede en las universidades como socializadoras del conocimiento, es un tema central comprender las ataduras legales que res- tringen el acceso a determinados contenidos, privatiz\u00e1ndolos y, por ende, cercando el legado cultural. Principalmente, las problem\u00e1ticas que cruzan la situaci\u00f3n actual, que pueden ser interpretadas y desglosadas por lo que se ha llamado econom\u00eda de la escasez y econom\u00eda de la abundancia, est\u00e1n marcadas por: 1) La vigencia de una normativa legal inadecuada y desactualizada, que data de 1933. Como ya citamos, el informe 2010 de Consumers International posiciona a la legislaci\u00f3n argentina como una de las m\u00e1s restrictivas, situaci\u00f3n que se agrava porque, de acuerdo a la OMPI (Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual), est\u00e1 entre los 21 pa\u00edses cuyas regulaciones de derecho de autor, no contempla excepciones para el trabajo de las bi- bliotecas (Busaniche, 2010). 2) Leyes orientadas a la supuesta promoci\u00f3n del libro que s\u00f3lo fortalecen la industria editorial y profundizan las restricciones e inexistencia de dominio p\u00fablico pleno, es decir que, aun cuando termina el monopolio privado de las obras, \u00e9stas pasan al dominio p\u00fablico pagante u oneroso (si bien no es necesario pedir permiso, s\u00ed hay que pagar por el uso). 3) Falta de debate p\u00fablico, tanto en la esfera acad\u00e9mica como pol\u00edtica, sobre el tema. 4) Desconocimiento sobre los perjuicios existentes, pese a la violaci\u00f3n sistem\u00e1tica de la legislaci\u00f3n que se traduce en intimidaciones, amenazas y juicios (Busaniche, 2010). Pero lo que m\u00e1s le incumbe a esta investigaci\u00f3n, y en lo se hace particular hincapi\u00e9, es que \"el trabajo de las bibliotecas y las universidades p\u00fablicas, se ve entorpecido, relegado a la ilegalidad por una ley que fue escrita en 1933 y pensada para otro momento de la historia y la A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaDerechos de autor y acceso al conocimiento: la educaci\u00f3n p\u00fablica en el medio 187 tecnolog\u00eda\" (Busaniche, 2010:27). A modo ilustrativo, podemos citar el caso del profesor universitario, Horacio Potel, que fue llevado a juicio por la C\u00e1mara Argentina del libro junto a la embajada de Francia en 2009, por mantener sitios de Internet dedicados a la filosof\u00eda, que entre otras actividades, pon\u00edan a disposici\u00f3n de alumnos y usuarios textos in\u00e9ditos y muy dif\u00edciles de conseguir de Derrida, Heidegger y Nietzsche. El pleno acceso a la cultura es completamente necesario para que los ciudadanos puedan participar de ella, incrementando los conocimientos a nivel social y cultural, lo que permite, a su vez, un ensanchamiento de la cultura. Por lo que Potel argumenta que \"la filosof\u00eda es una actividad que, para producirse, depende de lo escrito previamente. La filosof\u00eda es un di\u00e1logo con la tradici\u00f3n: sin textos de filosof\u00eda no se puede producir filosof\u00eda\" (Busaniche, en Busaniche, 2010:46). Por una parte, los libros de filosof\u00eda en papel, indispensables para la profesi\u00f3n, publicados por corporaciones internacionales, son caros y suelen tener una vida brev\u00edsima; se publican muy pocos ejemplares de los cuales llegan al pa\u00eds aun menos, si es que llegan y se agotan r\u00e1pidamente. Por otra parte ...las bibliotecas especializadas suelen tener carencias important\u00edsimas, adem\u00e1s de estar ellas mismas limitadas en su hacer por las mismas leyes que generan esta escasez artificial de bienes culturales, escasez fabricada que no tiene ning\u00fan sentido, ya que es m\u00e1s que f\u00e1cilmente superable con las tecnolog\u00edas digitales que decuplican el poder de las viejas bibliotecas anal\u00f3gicas (Busaniche, 2010:46). Por lo que se avala la desaparici\u00f3n de los textos y de la lectura. Adem\u00e1s que ...tampoco debemos pensar que la Ley de Propiedad Intelectual defiende los derechos del autor; al contrario. El copyright tiende a concentrar, a trav\u00e9s de la privatizaci\u00f3n, el control de la herencia cultural en manos de un n\u00famero cada vez menor de propietarios privados. El copyright es la forma que tienen las corporaciones que fabrican libros de papel de apropiarse de la creaci\u00f3n de los autores para su pura explotaci\u00f3n mercantil, de manera tal que priva a todas las dem\u00e1s corporaciones editoras, incluido el autor, de la posibilidad de reproducir su propia obra. El copyright es el monopolio de la explotaci\u00f3n de los productos culturales, y como todo monopolio impide la competencia que podr\u00eda traer alguna baja en el precio sideral de los libros, cosa particularmente grave en un pa\u00eds como el nuestro donde la gran ma- yor\u00eda de los libros de filosof\u00eda est\u00e1n bajo el control de corporaciones extranjeras, con lo cual hay que pagarlos a precio de oro (Potel en Busaniche, 2010:49). La cultura, el conocimiento, la tradici\u00f3n, no son la obra de autores. \"Todo un mundo previo ya preexiste, que estamos formados antes de ser, por la herencia y la tradici\u00f3n, la transmisi\u00f3n, la pervivencia del mensaje\" (Busaniche, 2010:49). Es esta herencia que no le pertenece a nadie Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) UNCuyo . MendozaGerm\u00e1n Dartsch, Natalia Imazio y otros 188 y que forma a todos, esta herencia que es el don com\u00fan sobre el que se construye lo nuevo, lo que se est\u00e1 atacando al atacar la difusi\u00f3n de cultura y el acceso de todos a ella. ...tanto Heidegger como Derrida se han opuesto a esta idea de una subjetividad creadora como origen y causa de la \"Obra\" o \"El Libro\". No hay \u00e1tomos privilegiados por la Musa repartiendo la luz entre masas pasivas. No hay \u00e1tomos y la constituci\u00f3n del \"autor\", como cualquier otra, se con-forma con la alteridad que lo preexiste. Derrida expres\u00f3 que \"heredo algo que tambi\u00e9n debo transmitir: ya sea algo chocante o no, no hay derecho de propiedad sobre la herencia\" (Busaniche, 2010:49). L\u00f3gica mercantil/ l\u00f3gica educativa La tesis de Igarza afirma que \"los nuevos lenguajes, g\u00e9neros y formatos, aun aquellos que se presentan como modelos transitorios, h\u00edbridos y mestizos, transforman en profundidad las formas conocidas de producir y consumir cultura\" (Igarza, 2009:11). Si el consumo y el consumidor son los protagonistas del nuevo sistema medi\u00e1tico-cultural, seg\u00fan lo marcado por diferentes autores (Silverstone, Igarza, Levis y Dufour), vale preguntarse entonces qu\u00e9 se entiende por cultura. Barbara Cassin retoma la concepci\u00f3n sobre objetos culturales de Hannah Arendt: un objeto es cultural en funci\u00f3n de su permanencia y de su modo de aparici\u00f3n. Arendt quiere diferenciar entonces entre cultura y chucher\u00edas educativas, en sus palabras: ... cuando libros o reproducciones son echados al mercado a bajo precio y son vendidos en cantidad considerable, esto no aqueja a la naturaleza de los objetos de masas. Pero su naturaleza es menoscabada cuando esos mismos objetos son modificados -reescritos, condensados, digeridos, reducidos al estado de pacotilla para la reproducci\u00f3n o la puesta en im\u00e1genes-. Lo cual no significa que la cultura se extienda a las masas, sino que resulta destruida para engendrar esparcimiento (Arendt en Cassin, 2008:20). Es sin dudas pertinente aclarar estas diferencias para poder comprender m\u00e1s acabadamente las diferencias que se plantean entre la l\u00f3gica mercantil y la l\u00f3gica educativa. Dejando en claro la postura que se sostiene en este trabajo, y sin entrar en el largo debate sobre cultura, se entiende que la l\u00f3gica mercantil destruye mediante distintas formas de reducci\u00f3n objetos culturales para transformarlos en entretenimiento o en chucher\u00edas educativas, en definitiva, en algo que se consume y por lo tanto se destruye r\u00e1pidamente. A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaDerechos de autor y acceso al conocimiento: la educaci\u00f3n p\u00fablica en el medio 189 Disputas entre lo educativo y lo mercantil/medi\u00e1tico Estos procesos impiden se\u00f1alar discusiones y conflictos al estilo de una manipulaci\u00f3n, como tampoco se puede afirmar una autonom\u00eda entre la cultura medi\u00e1tica y la cultura escolar. Pese a la gran promoci\u00f3n sobre la horizontalidad participativa de los nuevos medios y de la celebrada libertad de producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y consumo de contenido en la red y, aun siendo Internet el medio m\u00e1s desterritorializado y desregulado, la red de redes pertenece a Estados Unidos, como lo deja al descubierto Pasquali: Norteamericanos son sus 13 principales motores de b\u00fasqueda, el cuasimonopolio Cisco de conmutadores o routers, la parte m\u00e1s importante de los sitios -el 70% de ellos reservados de antemano- de todas las direcciones electr\u00f3nicas disponibles bajo el c\u00f3digo Ipv4, la oficina mundial de atribuci\u00f3n de identificaciones ICANN -bajo control directo de la Administraci\u00f3n-, los sistemas de espionaje Echelon, Fluent, Carnivore y Oasis, m\u00e1s los submarinos militares especializados en succionar la informaci\u00f3n que circula por cables submarinos y -esto ser\u00e1 dif\u00edcil de creer- las plataformas del 95% de las interconexiones intereuropeas e interasi\u00e1ticas (Pasquali, 2007: 275). Si bien la propiedad del hardware supone un tipo de control, otra de las formas de ejercerlo es mediante la monopolizaci\u00f3n del conocimiento acerca del funcionamiento del software y tambi\u00e9n mediante la privatizaci\u00f3n de los bienes inmateriales que circulan por el sistema medi\u00e1tico. Concretamente, esto se da en los servicios privativos como Google, Facebook, Twitter, Linkedin , entre otros, que generan restricciones al software como a los contenidos que circulan por ellos: \"En los servicios privativos no se tiene acceso ni siquiera el binario ejecutable de los programas lo que elimina la posibilidad de realizar copias para ejecutarlo sin la intervenci\u00f3n del proveedor o fuera de l\u00ednea\" (Acquistapace en Busaniche, 2010: 29-30). La universidad, como todo el sistema educativo, debe estar exenta de control y privatizaci\u00f3n de contenidos culturales y del conocimiento. Como parte de la tarea de las instituciones educativas, los saberes, pr\u00e1cticas y materiales deben ser de libre acceso para continuar con su tarea formativa. Sin embargo, \"ahora mismo se est\u00e1 subiendo en la nube privativa gran parte del legado cultural de nuestra civilizaci\u00f3n y parte de \u00e9l quiz\u00e1s nunca pueda ser recuperado\" (Acquistapace en Busaniche 2010: 132). Pero, adem\u00e1s de esta limitaci\u00f3n para el acceso libre a la cultura, se genera una mercantilizaci\u00f3n del hombre que, mediante la triangulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n que el usuario deja en cada uno de los servicios en los que participa, se transforma en una fuente de informaci\u00f3n y se delinea su perfil de consumidor en vistas de, en primer lugar, convertirse en Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) UNCuyo . MendozaGerm\u00e1n Dartsch, Natalia Imazio y otros 190 un dato vendible a las distintas empresas; en segundo lugar, de realizar campa\u00f1as y productos personalizados de acuerdo a sus intereses. El nivel de dependencia y control que existe en el software privativo y en los servicios privativos, generan una grave amenaza, de la cual los Estados Nacionales deben hacerse cargo para eximir al sistema educativo de las restricciones. Acquistapace se refiere a los peligros que encierra el funcionamiento hegem\u00f3nico de la cultura medi\u00e1tica y mercantil de la siguiente manera: Ocurre que la innovaci\u00f3n no es para los usuarios sino para quienes se anotaron en el enorme negocio del manejo global de la informaci\u00f3n, que entendieron hace tiempo que la propiedad de la infraestructura inform\u00e1tica, entendida como medio de producci\u00f3n, es estrat\u00e9gica y permite generar ganancias econ\u00f3micas al ubicar al proveedor de servicios como intermediario obligatorio, a la vez que sirve como herramienta efectiva de control social (Acquistapace en Busaniche, 2010: 130). En el \u00e1mbito educativo nacional, ...la ausencia de pol\u00edticas es tambi\u00e9n una pol\u00edtica, que trae como consecuencia directa el fortalecimiento de una posici\u00f3n dominante de mercado de una empresa en un \u00e1rea estrat\u00e9gica como es la educaci\u00f3n en nuevas tecnolog\u00edas (TIC). Microsoft pas\u00f3 a ser el gran formador de los docentes en Argentina, y lo sigue siendo. Los planes de formaci\u00f3n docente est\u00e1n pr\u00e1cticamente dominados por una sola empresa, frente a la cual la adopci\u00f3n de software libre parece una quijotada (Castrillo, y otros en Busaniche 2010: 113). Ante dicha carencia de pol\u00edticas de implementaci\u00f3n de software libre , algunos docentes de la Argentina se comprometieron con este movimiento para aplicarlo. Un ejemplo se encuentra en el trabajo realizado en la escuela San Cayetano, en la localidad bonaerense de Ca- rapachay, en el que estudian j\u00f3venes y adultos excluidos del sistema formal de educaci\u00f3n, que buscan una salida laboral. La escuela decidi\u00f3 trabajar de forma integral con software libre , pero sin conocer en un principio cu\u00e1l era su concepto. La idea era buscar c\u00f3mo salir del circuito monopolio - escuela p\u00fablica - cadenas - ilegalidad. Usan software libre , lo crean y lo modifican; cada uno comparte sus saberes y logros, as\u00ed como tambi\u00e9n sus dudas y problemas (Castrillo, Nu\u00f1ez y Busaniche en Busaniche, 2010). Los beneficios del software libre pueden resumirse, seg\u00fan Castrillo, Nu\u00f1ez y Busaniche, en: Elegir: entre las posibilidades que se ofrecen puedo elegir la o las que mejor se adecuen A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaDerechos de autor y acceso al conocimiento: la educaci\u00f3n p\u00fablica en el medio 191 al trabajo que se desea realizar. Colaborar: si algo no funciona correctamente tengo la posibilidad real de contactar a los desarrolladores para mostrar los fallos y ofrecer mis ideas. Compartir: tanto las aplicaciones que cada uno usa como todo lo que se produce con ellas y a partir de ellas, por ejemplo tutoriales, traducciones, etc. Mejorar: el trabajo ya realizado por otros. Ser part\u00edcipe activo del desarrollo o mejora de un programa sin tener conocimientos de programaci\u00f3n . \"Al trabajar con software libre el \u00fanico l\u00edmite que existe entre lo que un docente necesita y lo que se puede hacer, son los conocimientos y habilidades que posee\" (Castrillo, Nu\u00f1ez y Busaniche en Busaniche, 2010: 116). Este debate, que como se ve, es amplio y muy complejo, se sit\u00faa en un contexto divergente. Se est\u00e1 ante la discusi\u00f3n dicot\u00f3mica entre acceso p\u00fablico al conocimiento y garant\u00eda de derechos y las estrictas normas de la propiedad intelectual (que benefician la producci\u00f3n industrial y a su vez entorpecen el consumo, limitando la circulaci\u00f3n de bienes culturales de f\u00e1cil acceso al p\u00fablico del conocimiento). Nos encontramos frente al siguiente ojo de la tormenta: la disyuntiva entre los derechos de autor, por un lado, y una democracia m\u00e1s participativa y socialmente incluyente, por el otro. La restrictividad legal en torno al derecho de autor, como marco legal b\u00e1sico para el conocimiento, aumentando y extendiendo temporalmente los derechos sobre las obras, evitando que sean de dominio p\u00fablico despu\u00e9s de un plazo razonable, y que sobretodo beneficia a las grandes empresas, lo que genera es el entorpecimiento o imposibilidad del ejercicio pleno e igualitario al conocimiento p\u00fablico, en especial para los sectores sociales que no disponen de medios o conocimientos que les permitan formar y expresar sus opiniones y posiciones como ciudadanos activos y part\u00edcipes de los procesos democr\u00e1ticos. Esto, a su vez, no se condice con una sociedad cada vez m\u00e1s diversificada, capacitada y dispuesta a comunicar e intercambiar conocimiento por nuevas tecnolog\u00edas, poniendo as\u00ed trabas para lograr una participaci\u00f3n m\u00e1s activa en la formaci\u00f3n de la cultura como pa\u00eds. Con las estrictas normas argentinas actuales, se est\u00e1 impidiendo el acceso al conocimiento no s\u00f3lo como una herramienta para el desarrollo socioecon\u00f3mico, sino tambi\u00e9n como el fundamento de participaci\u00f3n activa de los ciudadanos y de identidad cultural. Porque ...hoy en d\u00eda el conocimiento no es producto solamente de un sistema educativo p\u00fablico adecuado y adaptado, sino mucho m\u00e1s el resultado de un intercambio y una interactuaci\u00f3n continua y horizontal del saber entre diversos agentes y actores como expresi\u00f3n propia de un proceso de democratizaci\u00f3n (Alvarez Kalverkamp, en Busaniche, 2010: 24). Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) UNCuyo . MendozaGerm\u00e1n Dartsch, Natalia Imazio y otros 192 Por lo tanto, es esencial una estrategia p\u00fablica o estatal que considere las nuevas din\u00e1micas y herramientas, no impedirlas o entorpecerlas, que busque un equilibrio entre los distintos derechos en disputa, desde una perspectiva orientada a fortalecer las oportunidades democr\u00e1ticas. La garant\u00eda como el derecho humano a la educaci\u00f3n (y por lo tanto al conocimiento), afirmado en la onstituci\u00f3n argentina y por tratados internacionales ratificados por el pa\u00eds como del derecho a la inclusi\u00f3n socioecon\u00f3mica, son pilares fundamentales, si no constituyentes, de una democracia que quiera merecer ese nombre, y se sobreentiende que no s\u00f3lo en Argentina (Alvarez Kalverkamp, en Busaniche, 2010: 22). Conclusiones: hacia la instauraci\u00f3n de un nuevo sentido com\u00fan Indiscutible es que Internet gener\u00f3 cambios concretos y masivos que cuestionan lo que era considerado, hasta hace poco m\u00e1s de quince a\u00f1os, parte del sentido com\u00fan. Parte de este viejo sentido com\u00fan determinaba que los derechos de autor eran una forma de proteger la creatividad y beneficiar a todos consecuentemente (Magnani, 2012). Este fundamento contiene el falso precepto de considerar que \"el autor hace de su producci\u00f3n creativa la fuente de ingresos que le permite vivir decentemente o, en caso de tener mucho \u00e9xito, un poco m\u00e1s\" (Magnani, 2012: 14). El contraargumento de esta concepci\u00f3n lo expresa Franco Iacomella, especialista en Cultura Libre de la Flacso Virtual: En realidad, casi ning\u00fan autor vive de los derechos que cobra. Los principales interesados en mantener el sistema son las organizaciones intermedias del tipo SADAIC (Sociedad Argentina de Autores y Compositores de M\u00fasica), CADRA (Centro de Administraci\u00f3n de Derechos Reprogr\u00e1ficos), CAPIF (C\u00e1mara Argentina de Productores e Industriales de Fono Videogramas) o empresas como las discogr\u00e1ficas que se quedan con el grueso de los ingresos y pierden su negocio si la informaci\u00f3n circula libremente (Iacomella en Magnani, 2012:15). La l\u00f3gica que plantea Internet enfrenta este tipo de intereses creados, lo que implica que no sea atractivo, para quienes se benefician de ella, romper con el viejo sentido com\u00fan del derecho de autor. Sin embargo, todo intento por lograr un cambio en favor del acceso democr\u00e1tico, como el del sistema nacional de repositorios digitales, por ejemplo, permite ir instaurando un avance en la transmisi\u00f3n y generaci\u00f3n de nuevo conocimiento. No se debe olvidar que durante siglos el conocimiento avanz\u00f3 gracias a que los pensadores y cient\u00edficos compart\u00edan lo que hab\u00edan investigado y/o descubierto, para que otros pudieran hacer cima A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaDerechos de autor y acceso al conocimiento: la educaci\u00f3n p\u00fablica en el medio 193 construyendo sobre lo anterior. Un ejemplo que apunta hacia una nueva construcci\u00f3n de sentido com\u00fan, en relaci\u00f3n a los derechos de autor, producci\u00f3n y socializaci\u00f3n de conocimiento, bajo la l\u00f3gica de Internet, lo ilustra el caso de la revista Orsai del escritor Hern\u00e1n Casciari, quien se propuso que no hubiera nadie en el medio. Fue as\u00ed que este autor, cansado ya de todas las restricciones impuestas por sus editores, ya sean publicitarias, de estilo y formas, decidi\u00f3 optar por aprovechar las herramientas que la tecnolog\u00eda brindaba. Entonces, pas\u00f3 a vender su revista en papel por suscripci\u00f3n a trav\u00e9s de Internet y su comunidad de seguidores. Adem\u00e1s, el contenido se publica en PDF abierto, para que todo el mundo lo pueda leer. El primer n\u00famero vendi\u00f3 m\u00e1s de 10 mil copias por lo que los colaboradores pudieron cobrar por su trabajo en la revista (Magnani, 2012). Aun pudiendo leerla gratuitamente, muchas personas optan por adquirir el ejemplar impreso. Internet es un gran trampol\u00edn para visibilizar las obras y as\u00ed continuar con el camino creativo. Se puede graficar el impacto de todo esto sobre la educaci\u00f3n p\u00fablica recurriendo al caso que cita Iacomella en relaci\u00f3n con CADRA y la Universidad de Buenos Aires: CADRA..., que existe desde hace unos dos a\u00f1os y representa a una minor\u00eda de autores, sobre todo acad\u00e9micos, presion\u00f3 a la UBA, que ahora le pagar\u00e1 4 millones de pesos anuales para ser autorizada a fotocopiar bibliograf\u00eda. Luego distribuye parte del dinero entre los miembros de la organizaci\u00f3n, en su mayor\u00eda autores que no se leen en la universidad. Pero como no todos los autores fotocopiados est\u00e1n asociados, en realidad la UBA podr\u00eda igualmente ser demandada por otros (Iacomella en Magnani, 2012: 18). Lleg\u00f3 el momento de que la sociedad y sus instituciones, en especial la universidad p\u00fablica, se replanteen el papel de la legislaci\u00f3n, si tal como los Caubsy en EEUU en su momento demandaron in\u00fatilmente y sin argumento salvo el de una ley anacr\u00f3nica en relaci\u00f3n al concepto de propiedad al gobierno por invadir sus tierras, los ac\u00e9rrimos defensores de los derechos de autor y derechos conexos seguir\u00e1n intentando llevar el estandarte del sentido com\u00fan revertido, respald\u00e1ndose en la ley que muchas veces los avala s\u00f3lo por un inter\u00e9s econ\u00f3mico. Como dice Laura Marotias del equipo de Flacso Virtual, sobre el asunto del acceso al conocimiento en la actualidad: ...tiene que ver con la circulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y el valor que tiene en esta etapa del desarrollo del sistema capitalista. En una sociedad de conocimiento lo que produce valor es, justamente, el conocimiento; distribuirlo es una forma de democratizar (Marotias en Magnani, 2012: 18) .Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) UNCuyo . Dartsch, Natalia Imazio y otros 194 Fecha de recepci\u00f3n: 16 de diciembre de 2013 Fecha de aceptaci\u00f3n: 26 de febrero de 2014 Bibliograf\u00eda Blondeau , Olivier et al. (2004). Capitalismo cognitivo, propiedad intelectual y creaci\u00f3n colectiva. Madrid: Traficantes de sue\u00f1os. Bougnoux, Daniel (1995). La communication contre l'information. Paris: Hachette. este libro. Madrid: Dmem. Busaniche, Beatriz (ed.) (2010). Argentina Copyleft. La crisis del modelo de derecho de autor y las pr\u00e1cticas para democratizar la cultura. C\u00f3rdoba: Fundaci\u00f3n V\u00eda Libre. Correa , Carlos (2006). P rotecci\u00f3n del dominio p\u00fablico: acceso a datos e informaci\u00f3n cient\u00edfica y su utilizaci\u00f3n. Recuperado el 14 de noviembre de 2013 de http://www. cecte.gov.ar/pdf/000060-es.pdf. Cassin, B\u00e1rbara (2008). Googl\u00e9ame. La segunda misi\u00f3n de Estados Unidos. Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Dufour , Dany-Robert (2009). El arte de reducir cabezas. Sobre la nueva servidumbre del hombre liberado en la era del capitalismo total . Buenos Aires: Paid\u00f3s. Dubet , Francois (2006). El declive de la instituci\u00f3n. Profesiones, sujetos e individuos en la modernidad. Barcelona: Gedisa. Fumagalli , Andrea (2010). Bioeconom\u00eda y capitalismo cognitivo. Hacia un nuevo paradigma de acumulaci\u00f3n. Madrid: Traficantes de Sue\u00f1os. Gauchet, Marcel (2007). Ensayo de psicolog\u00eda contempor\u00e1nea. En Revista de Psicolog\u00eda. Chile. Vol. XVI, n\u00fam. 2, 97-125. Grad\u00edn, Carlos (2004). Internet, Hackers y Software Libre. Buenos Aires: Editorial Fantasma. Hall , Gary (2008). Digitize This Book. The Politics of New Media or Why We Need Open Access Now. Minneapolis & London: University of Minnesota Press. Huergo , Jorge (2001). Desbordes y conflictos entre la cultura escolar y la cultura medi\u00e1tica. En N\u00f3madas. Bogot\u00e1. N\u00fam 15, 88 - 100. Igarza , Roberto (2009). Burbujas de ocio, Nuevas formas de consumo cultural. Buenos Aires: La Cruj\u00eda. Lessig , Lawrence (2005). Por una cultura Libre. Madrid: Traficantes de sue\u00f1os. L\u00e9vy, Pierre (1997). Inteligencia Colectiva . Recuperado el 14 de noviembre de 2013 de http://inteligenciacolectiva.bvsalud.org. Magnani , Esteban (2012). Ciencia para leer en bicicleta. Buenos Aires: Capital Intelectual. Marandola , Marco (2002). Derecho de autor: fotocopias. En El profesional de la informaci\u00f3n. Barcelona. Vol. 11, n\u00fam. 5. Pasquali, Antonio (2007). Comprender la comunicaci\u00f3n. Espa\u00f1a: Gedisa. Silverstone , Roger (2004). \u00bfPor qu\u00e9 estudiar los medios? Buenos Aires: Amorrortu. Silverstone , Roger (2010). La moral de los medios de comunicaci\u00f3n. Sobre el nacimiento de la polis de los medios. Buenos Aires: Amorrortu. Stallman , Richard (2003). Software libre para A Cuadernos de c\u00e1tedra / N\u00ba1 / 2015. ISSN: 2451-6147 (pp 173-195) Centro de Publicaciones. FCPyS. UNCuyo . MendozaDerechos de autor y acceso al conocimiento: la educaci\u00f3n p\u00fablica en el medio 195 una sociedad libre. Madrid: Traficantes de Sue\u00f1os. Touza , Sebasti\u00e1n (2012). Notas sobre acceso abierto . Mendoza, in\u00e9dito. Se crear\u00e1 el Instituto Nacional del Libro Argentino. (2009, noviembre 20). En Parlamentario. com. Recuperado el 9 de abril de 2013 "}