{"title": "Sanaci\u00f3n Ancestral: mujeres, herbolaria y menstruaci\u00f3n | \u00a1Acomp\u00e1\u00f1anos hoy 08 de marzo al arranque de nuestras actividades en l\u00ednea! Tendremos incre\u00edbles invitadas que compartir\u00e1n su conocimiento en el tema... | By Cervecer\u00eda de Colima | Facebook", "author": null, "url": "https://www.facebook.com/CerveceriadeColima/videos/sanaci%C3%B3n-ancestral-mujeres-herbolaria-y-menstruaci%C3%B3n/1113223126133686/", "hostname": "facebook.com", "description": "\u00a1Acomp\u00e1\u00f1anos hoy 08 de marzo al arranque de nuestras actividades en l\u00ednea! Tendremos incre\u00edbles invitadas que compartir\u00e1n su conocimiento en el tema...", "sitename": "FacebookWatch", "date": "2000-01-01", "cleaned_text": "| \u00a1Acomp\u00e1\u00f1anos hoy 08 de marzo al arranque de nuestras actividades en l\u00ednea! Tendremos incre\u00edbles invitadas que compartir\u00e1n su conocimiento en el tema... | By Cervecer\u00eda de Colima "}