{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositorio.uasb.edu.ec/bitstream/10644/6217/6/Soliz%20F.-Yepez%20A.-CON-044-Fruta.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon Fruta del Norte La manzana de la discordia Monitoreo comunitario participativo y memoria colectiva en la comunidad de El ZarzaEdiciones La Tierra busca rescatar la obra de pensadores con reco - nocida trayectoria en la cultura e historia ecuatorianas, as\u00ed como acompa\u00f1ar los procesos sociales que buscan la transformaci\u00f3n de nuestra injusta realidad. Tiene como principal objetivo publicar la obra de autores nacionales y extranjeros sobre temas de nuestra realidad y de la realidad latinoamericana que contribuyan a afian - zar los valores nacionales y a la afirmaci\u00f3n de nuestra identidad como ecuatorianos y latinoamericanos. Nuestras proyecciones incluyen l\u00edneas de trabajo con los actores sociales que definen, en estos mismos instantes, los nuevos rumbos de un pa\u00eds en transformaci\u00f3n y un apoyo editorial a la difusi\u00f3n de sus propuestas. Nuestro compromiso se orienta a la juventud y a la promoci\u00f3n de la lectura. EdicionEs La TiErra Avenida de los Shirys N36-152 Quito, Ecuador T el\u00e9fonos: (593 2) 256 6036 ediciones_latierra@yahoo.comLa Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar es una instituci\u00f3n acad\u00e9mica de nuevo tipo, creada para afrontar los desaf\u00edos del siglo XXI. Como centro de excelen - cia, se dedica a la investigaci\u00f3n, la ense\u00f1anza y la prestaci\u00f3n de servicios para la transmisi\u00f3n de conocimientos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos. La Universidad es un centro acad\u00e9mico abierto a la cooperaci\u00f3n internacional, tiene como eje fundamental de trabajo la reflexi\u00f3n sobre Am\u00e9rica Andina, su his-toria, su cultura, su desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico, su proceso de integraci\u00f3n, y el papel de la Subregi\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el mundo. La Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar fue creada en 1985 por el Parlamento An - dino. Es un organismo del Sistema Andino de Integraci\u00f3n. La Universidad An - dina Sim\u00f3n Bol\u00edvar se estableci\u00f3 en el Ecuador en 1992. Es la primera universi - dad del Ecuador en recibir un certificado internacional de calidad y excelencia. La Sede Ecuador realiza actividades, con alcance nacional e internacional, di - rigidas a la Comunidad Andina, Am\u00e9rica Latina y otros \u00e1mbitos del mundo, en el marco de \u00e1reas y programas de Letras, Estudios Culturales, Comunicaci\u00f3n, Derecho, Relaciones Internacionales, Integraci\u00f3n y Comercio, Estudios Lati-noamericanos, Historia, Estudios sobre Democracia, Educaci\u00f3n, Adolescencia, Salud y Medicinas Tradicionales, Medio Ambiente, Derechos Humanos, Migra-ciones, Gesti\u00f3n P\u00fablica, Direcci\u00f3n de Empresas, Econom\u00eda y Finanzas, Estu - dios Agrarios, Estudios Interculturales, Ind\u00edgenas y Afroecuatorianos. Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador Toledo N22-80 Apartado postal: 17-12-569 Quito, Ecuador Tel\u00e9fonos: (593 2) 322 (593 2) 8426 www.uasb.edu.ec Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon Fruta del Norte La manzana de la discordia Monitoreo comunitario participativo y memoria colectiva en la comunidad de El Zarza Fruta del Norte. La manzana de la discordia Monitoreo comunitario participativo y memoria colectiva en la comunidad de El Zarza Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres, PhD en Salud Freslon, PhD en Econom\u00eda del Desarrollo, PhD en Ciencias de la Atm\u00f3sfera y los Oc\u00e9anos Coordinaci\u00f3n editorial: Jefatura de Publicaciones, Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador Edici\u00f3n: Carlos Reyes Valenzuela, PhD en Psicolog\u00eda Social Revisi\u00f3n: Jennifer Moore, Mining Watch Canad\u00e1 Equipo de investigaci\u00f3n en campo: Yasm\u00edn Calva, abogada; H\u00e9ctor Espinoza, abogado Mar\u00eda Augusta Le\u00f3n, PhD en Derecho; Daniel Ruiz, m\u00e9dicoDavid Armas, m\u00e9dico; cl\u00ednicaJos\u00e9 Luis \u00c1lvarez, ingeniero ambiental; Adriana Gonz\u00e1lez, psic\u00f3loga social Primera edici\u00f3n, 2018 Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador MiningWatch, Canad\u00e1 Cl\u00ednica Ambiental Ediciones La Tierra \u00a9 Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador ISBN xxxxxxxxxxx \u00a9 Ediciones La Tierra ISBN 978-9942-751-10-2 Derechos de autor 053895 Impreso en Ecuador, julio de 2018 F otograf\u00edas: Archivo fotogr\u00e1fico privado de las familias L\u00f3pez Castillo, Camacho Paz y Riofr\u00edo Vera. Modelizaci\u00f3n cartogr\u00e1fica y mapeo: de cubierta: Susana OviedoDise\u00f1o general y cubierta: Taller de Dise\u00f1o Gr\u00e1fico, Edwin Navarrete Este es un documento de autor\u00eda colectiva, que sistematiza y rescata las voces de la comunidad El Zarza. La investigaci\u00f3n fue desarrollada desde, con y para las familias de El Zarza. El Comit\u00e9 de Investigaciones de la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador, financi\u00f3 el proyecto durante el a\u00f1o 2017. La versi\u00f3n original del texto de este libro fue sometida a un proceso de revisi\u00f3n de pares ciegos, conforme a las normas de publicaci\u00f3n de la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador, y de esta editorial.Pr\u00f3logo Megaminer\u00eda en la cordillera del C\u00f3ndor: Cr\u00f3nica de una muerte anunciada Jaime Breilh 15 Prefacio Bailando con lobos: Megaminer\u00eda en \"el valle de las luci\u00e9rnagas\" Alberto Acosta 17 Introducci\u00f3n La importancia de la memoria y el monitoreo: Resistencias desde el valle de las luci\u00e9rnagas 21 Cap\u00edtulo unoConsideraciones iniciales 27 Aceleraci\u00f3n de las actividades con la firma del contrato de explotaci\u00f3n 29 Estrategias ecocoloniales en marcha en El Zarza 31 Una sumatoria de irregularidades 33 \"Despojos sutiles\" 35 Lundin, otro actor oscuro en la cordillera del C\u00f3ndor 42 Analizar los impactos del proyecto megaminero desde la perspectiva de salud colectiva 43 Una investigaci\u00f3n en tres etapas 47 Metodolog\u00eda 51 Cap\u00edtulo dosLundin Gold y el nuevo giro megaminero en Ecuador 59 Breve historia de la megaminer\u00eda en Ecuador 61 Vientos favorables para la Lundin Gold, una minera de dudosa reputaci\u00f3n 67 Algunas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas del megaproyecto aur\u00edfero FDN 69 Cap\u00edtulo tres Monitoreo comunitario en salud colectiva 75 La IAP como propuesta \u00e9tico-metodol\u00f3gica para desarrollar procesos de monitoreo comunitario participativo 81 Territorio y derechos sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos 93 Modos de vida colectivo-comunitarios 96 Salud familiar 105 Da\u00f1o psicosocial 128 Monitoreo de vulneraci\u00f3n de derechos humanos 147Contenido6 Cap\u00edtulo cuatro Memoria colectiva 159 La recuperaci\u00f3n de la memoria colectiva: \u00bfpor qu\u00e9 y para qu\u00e9? 160 \u00bfCon qui\u00e9nes y para qui\u00e9nes? 162 Los inicios: abriendo camino 163 Buscando la subsistencia 168 Las mujeres, los ni\u00f1os y la cordillera 170 La importancia del nombre y el inicio de la regularizaci\u00f3n 173 La escuela, la casa comunal, el pueblo 174 Las disputas por el territorio 178 La defensa, las guerras y los h\u00e9roes 182 La iglesia, el Estado y la propiedad privada 187 El neoliberalismo, la miner\u00eda y otros enga\u00f1os 189 Las estrategias de toma del territorio, de ocupaci\u00f3n y legalidad 194 La explotaci\u00f3n y el empleo precarizado 197 La mutaci\u00f3n de los modos de vida 201 Las transiciones no consultadas de Aurelian, a Kinross, a Lundin 203 La p\u00e9rdida y el duelo extendido por el empleo precarizado 206 El asedio de la empresa y el Estado: el fin de las celebraciones, el cierre de las escuelas, la desaparici\u00f3n de comunidades 209 La suma de soledades y abandonos 214 Los sue\u00f1os 215 Cap\u00edtulo cincoConclusiones 219 Bibliograf\u00eda 228 Anexos 235 Anexo 1. Registro fotogr\u00e1fico del proceso de recuperaci\u00f3n de la memoria colectiva 235 Anexo 2. Entrevista semiestructurada para la recuperaci\u00f3n de memoria colectiva 270 Anexo 3. Historia comunitaria 271 Anexo 4. Historia de salud familiar 274 Anexo 5. Instrumento de valoraci\u00f3n de inserci\u00f3n social 277 Anexo 6. Historia de salud personal 279 Anexo 7. Entrevista semiestructurada de da\u00f1o psicosocial 281 Anexo 8. Entrevista semiestructurada de vulneraci\u00f3n de derechos 287 Anexo 9. Formatos de registro para el monitoreo de morbilidad percibida 290 Anexo 10. Formatos de registro para el monitoreo de da\u00f1o psicosocial 291 Anexo 11. Consentimiento previo, libre e informado 2957 Lista de mapas Mapa 1. Concesiones mineras, SNAP , bosques protectores, escuelas cerradas y comunidades desplazadas Mapa 2. Familias que trabajaron en alg\u00fan momento para la empresaMapa 3. Familias que trabajan actualmente para la empresa Mapa 4. Relaci\u00f3n: trabaj\u00f3 en alg\u00fan momento para la empresa/trabaja actualmente para la empresaMapa 5. Migraci\u00f3nMapa 6. Relaci\u00f3n entre migraci\u00f3n, trabajo actual en la empresa minera y escuelas cerradasMapa 7. Universo de estudio: comunidad El Zarza, estado de habitaci\u00f3n de las viviendas y migraci\u00f3nMapa 8. Universo de estudio: Comunidad El Zarza, estado de habitaci\u00f3n de las viviendas y migraci\u00f3nMapa 9. Viviendas habitadas, no habitadas y ocasionalmente habitadas de la comunidad El ZarzaMapa 10. Concesiones mineras del pa\u00edsMapa 11. Mapa de los proyectos mineros vigentes en el pa\u00eds Mapa 12. Cambios en el refugio de vida silvestre El Zarza Mapa 13. Escuelas cerradas y comunidades desplazadas Mapa 14. Relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n social y trabajo en la compa\u00f1\u00eda minera Mapa 15. Familias que en alg\u00fan momento trabajaron para las empresas megamineras y su inserci\u00f3n de clase socialMapa 16. Familias que trabajan actualmente para la empresa minera e inserci\u00f3n de clase socialMapa 17. Impactos del proyecto FDN en el territorio del bosque protector Cordillera del C\u00f3ndorMapa 18. Estado de salud f\u00edsica e inserci\u00f3n laboral en las familias de El Zarza Mapa 19. Casos de morbilidad reportada e inserci\u00f3n laboral en las familias de El Zarza Mapa 20. Relaci\u00f3n entre estado de salud psicosocial e inserci\u00f3n laboral Lista de tablas Tabla 1. Operacionalizaci\u00f3n metodol\u00f3gica Tabla 2. Composici\u00f3n familiar de la comunidad El ZarzaTabla 3. Modelo anal\u00edtico y operacional de monitoreo comunitarioTabla 4. Relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n laboral y clase socialTabla 5. Relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n laboral y exposici\u00f3n socioecol\u00f3gicaTabla 6. Relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n laboral y exposici\u00f3n laboralTabla 7. Inserci\u00f3n laboral y exposiciones materiales Tabla 8. Relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n laboral y exposiciones inmateriales Tabla 9. Inserci\u00f3n laboral y exposici\u00f3n totalTabla 10. Inserci\u00f3n de clase social y exposici\u00f3n totalTabla 11. Relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n social y procesos protectores de la saludTabla 12. Relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n laboral y procesos protectores de la saludTabla 13. Relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n laboral y procesos cr\u00edticos (protectores y destructivos) de la salud8 Tabla 14. Media, mediana, moda, valores m\u00ednimos y m\u00e1ximos de afectaciones f\u00edsicas y psicosociales por familia Tabla 15. Media, mediana, moda, valores m\u00ednimos y m\u00e1ximos por afecci\u00f3n de salud f\u00edsicaTabla 16. Media, mediana, moda, valores m\u00ednimos y m\u00e1ximos por afecci\u00f3n de da\u00f1o psicosocialTabla 17. An\u00e1lisis de medias, del n\u00famero de casos de morbilidad y afectaci\u00f3n psicosocial reportados semestralmente por inserci\u00f3n de clase socialTabla 18. An\u00e1lisis de medias, del n\u00famero de casos de morbilidad y afectaci\u00f3n psicosocial reportados semestralmente por inserci\u00f3n laboral Lista de im\u00e1genes Imagen 1. Luci\u00e9rnagas Imagen 2. Haciendo patria Imagen 3. Los hombres y la cordillera Imagen 4. Los primeros \"ranchitos\" Imagen 5. Botar el monte Imagen 6. Las primeras ni\u00f1as nacidas en El Zarza Imagen 7. De selva a pastizales Imagen 8. Los primeros animales Imagen 9. El ganado como base de la alimentaci\u00f3n y econom\u00eda Imagen 10. La explotaci\u00f3n maderera Imagen 11. Las serpientes Imagen 12. Las primeras familias Imagen 13. Las sonrisas de los m\u00e1s peque\u00f1os Imagen 14. Las mujeres y sus hijos Imagen 15. Construyendo la vida Imagen 16. Precooperativa Oriente Ecuatoriano Imagen 17. El puente para conectar la familia y el trabajo Imagen 18. La escuela abri\u00e9ndose paso por la cordillera Imagen 19. El puesto de salud Imagen 20. La despedida Imagen 21. La \"Churonita\" Virgen del Cisne Imagen 22. El Pase del Ni\u00f1o Imagen 23. La Navidad Imagen 24. De sainetes y otros bailes Imagen 25. La alegr\u00eda de los ni\u00f1os Imagen 26. La fiesta popular Imagen 27. La infaltable guitarra Imagen 28. Hombres en lucha Imagen 29. Los rezagos de la guerra Imagen 30. Club Deportivo Defensa Fronteriza El Zarza Imagen 31. Los contrincantes Imagen 32. El bautizo9 Imagen 33. La primera comuni\u00f3n Imagen 34. La confirmaci\u00f3n y la familia Imagen 35. La iglesia Imagen 36. La Escuela de \"Medio Milenio\" Imagen 37. Las casas de MIDUVI Imagen 38. La cancha cubierta sin jugadores Imagen 39. Camino a las quebradas Imagen 40. El r\u00edo, los hombres y el oro Imagen 41. Modificaci\u00f3n en el cauce del r\u00edo Imagen 42. La construcci\u00f3n del campamento visto desde el helic\u00f3ptero Imagen 43. \"Nos rogaron que trabajemos en la empresa\" Imagen 44. La construcci\u00f3n de la mina Imagen 45. La salud en tiempos de Aurelian y Kinross Imagen 46. \"Porque tu familia vale oro\" Imagen 47. Volviendo al plat\u00f3n Imagen 48. Las dragas perseguidas por la justicia Imagen 49. \"Estrategia\" Unidad Educativa del Milenio Imagen 50. Escuela Santa Luc\u00eda: los ni\u00f1os daban vida a la comunidad Imagen 51. Sin ni\u00f1os quedaron escuelas fantasmas Imagen 52. La revoluci\u00f3n est\u00e1 en sus risasImagen 53. La cordillera cambi\u00f3 de due\u00f1oImagen 54. Los que se fueronImagen 55. Las mulas: polvo y tormento Lista de anexos Anexo 1. Registro fotogr\u00e1fico del proceso de recuperaci\u00f3n de memoria colectiva.Anexo 2. Entrevista semiestructurada para la recuperaci\u00f3n de memoria colectiva.Anexo 3. Historia comunitaria: aplicada en asamblea comunitaria para la identificaci\u00f3n de procesos cr\u00edticos a escala comunitaria. Anexo 4. Historia de salud familiar: aplicada por el equipo de trabajo en campo durante la primera visita del proceso de monitoreo comunitario para la identificaci\u00f3n de pro - cesos cr\u00edticos a escala familiar e individual. Anexo 5. Instrumento de valoraci\u00f3n de inserci\u00f3n social: aplicada por el equipo m\u00e9dico du - rante la primera visita del proceso de monitoreo comunitario para la identificaci\u00f3n de la inserci\u00f3n social de cada familia. Anexo 6. Historia de salud personal: aplicada por el equipo m\u00e9dico durante la primera visita del proceso de monitoreo comunitario, a cada uno de los miembros de familia. Anexo 7. Entrevista semiestructurada de da\u00f1o psicosocial: aplicada por el equipo psicosocial durante la primera visita del proceso de monitoreo comunitario. Anexo 8. Entrevista semiestructurada de vulneraci\u00f3n de derechos. Aplicada por el equipo legal durante la primera visita del proceso de monitoreo comunitario. Anexo 9. Formatos de registro para el monitoreo de morbilidad percibida: estos formatos fueron colocados en cada una de las viviendas para que las familias registren men - sualmente las expresiones de afecci\u00f3n en salud f\u00edsica. Mes a mes, el equipo de tra -10 bajo en campo retiraba estas hojas y colocaba formatos nuevos, registrando adem\u00e1s observaciones o informaciones adicionales. Anexo 10. Formatos de registro para el monitoreo de da\u00f1o psicosocial: al igual que los de morbilidad percibida, estos formatos fueron colocados en cada una de las vivien - das para que las familias registren mensualmente, las expresiones de afecci\u00f3n psi - cosocial. Mes a mes, el equipo de trabajo en campo retiraba estas hojas y colocaba formatos nuevos, anotando adem\u00e1s observaciones o informaciones adicionales. Anexo 11. Consentimiento previo, libre e informado: discutido y firmado con cada una de las familias, antes del inicio del proceso de monitoreo comunitario en salud.Siglas ARCOM Agencia de Regulaci\u00f3n y Control Minero CERES Consorcio Ecuatoriano para la Responsabilidad Social CIDH Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos CLACSO Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales CREFAL Centro de Cooperaci\u00f3n Regional para la Educaci\u00f3n de Adultos en Am\u00e9rica Latina y el Caribe EIA Estudio de impacto ambientalEP Empresa p\u00fablica FDN Fruta del NorteIAP Investigaci\u00f3n acci\u00f3n participativa IERAC Instituto Ecuatoriano de Reforma Agraria y Colonizaci\u00f3n IESS Instituto Ecuatoriano de Seguridad Social INEC Instituto Ecuatoriano de Estad\u00edstica y CensosINSOC \u00cdndice de inserci\u00f3n social en Ecuador ITTO The International Tropical Timber OrganizationMAE Ministerio del Ambiente MAGAP Ministerio de Agricultura, Ganader\u00eda, Acuacultura y Pesca MIDUVI Ministerio de Desarrollo Urbano y Vivienda MM Ministerio de Miner\u00eda MSP Ministerio de Salud P\u00fablica OEA Organizaci\u00f3n de Estados Americanos OIT Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo ONU Organizaci\u00f3n de Naciones UnidasPDAC Prospector and Developers Association of Canada PREDESUR Programa Regional para el Desarrollo del Sur SENAGUA Secretar\u00eda del AguaSENPLADES Secretar\u00eda Nacional de Planificaci\u00f3n y DesarrolloSNAP Sistema Nacional de \u00c1reas Protegidas UEM Unidad Educativa del Milenio UTPL Universidad T\u00e9cnica Particular de Loja A las comunidades San Antonio y el Play\u00f3n, desaparecidas por la voracidad del extractivismo megaminero. A las familias de El Zarza, a las que se quedaron y a las que fueron desplazadas, este nuestro homenaje a su historia y memoria.Hace pocos d\u00edas se presentaron en nuestra universidad los informes de los cient\u00edficos del Panel Intergubernamental sobre el Cambio Clim\u00e1 - tico (IPCC) con sus rigurosas descripciones del crecimiento exponen - cial de los devastadores efectos que se est\u00e1n observando en los oc\u00e9anos y gla - ciares del mundo. Uno tras otro, los cient\u00edficos invitados por el MAE mostraron el deterio - ro global de innumerables \u00edndices que, desde distintos \u00e1ngulos, anuncian la muerte de especies enteras y el cerrarse de los espacios para la vida humana en el planeta. Al escuchar tama\u00f1as evidencias y ni un solo an\u00e1lisis sobre los porqu\u00e9 de esa colosal destrucci\u00f3n; es decir acerca del papel que juegan las grandes cor - poraciones y los meganegocios en la determinaci\u00f3n de toda esa muerte pla-netaria, cuando fue mi turno para intervenir al respecto, sostuve que los in - formes de ese tipo, que acuciosamente revelan c\u00f3mo se nos viene encima la muerte, me hab\u00edan recordado la \"cr\u00f3nica de una muerte anunciada\" de Ga - briel Garc\u00eda M\u00e1rquez. Todos advirtieron la muerte que ocurrir\u00eda, pero nadie hizo algo consistente para detenerla. Argument\u00e9 finalmente que, cuando esa l\u00f3gica se aplica en las ciencias de la vida, estas quedan apenas convertidas en ciencias forenses. De ah\u00ed la trascendencia de Fruta del Norte. La manzana de la discordia: Monito - reo comunitario participativo y memoria colectiva como un nuevo testimonio de la lu- cha de sus autores por construir una ciencia responsable y fecunda en deriva - ciones claras para la acci\u00f3n. Un proyecto que, en lugar de inventariar da\u00f1os e injusticias, en el marco de la vieja vigilancia epidemiol\u00f3gica, asume nuestra propuesta de un monitoreo cr\u00edtico participativo, planteada a un congreso en Brasil (2002). Es decir, una ciencia forjada con rigor acad\u00e9mico, pero cr\u00edtica; trabajada con rigor, valent\u00eda y un arduo trabajo de campo, pero siempre ins -Pr\u00f3logo Megaminer\u00eda en la cordillera del C\u00f3ndor: Cr\u00f3nica de una muerte anunciada16 Jaime Breilh Paz y Mi\u00f1o pirada en la justicia real y llevada de la mano de las comunidades afectadas. Un testimonio contundente cuyos argumentos, datos y fotograf\u00edas desnudan el mito del \"progresismo extractivista\". Fernanda Sol\u00edz es sin duda una de las m\u00e1s importantes investigadoras del extractivismo minero. A pesar de su juventud, ha adquirido dominio cient\u00edfi - co para penetrar en esa forma letal de crecimiento econ\u00f3mico; desnudando las formas pol\u00edticas y relaciones coloniales que lo sostienen y descubriendo sus secuelas de sufrimiento, enfermedad y muerte. Fernanda Sol\u00edz y sus coauto - res, son sin duda de los m\u00e1s importantes investigadores del extractivismo mi - nero. A pesar de su juventud, han adquirido dominio cient\u00edfico para penetrar en esa forma letal de crecimiento econ\u00f3mico; desnudando las formas pol\u00edticas y relaciones coloniales que lo sostienen y descubriendo sus secuelas de sufri - miento, enfermedad y muerte\" La megaminer\u00eda se ha multiplicado en pa\u00edses con abundancia de recur - sos naturales valiosos; una f\u00f3rmula perversa que subordina la l\u00f3gica del Esta-do a los intereses estrat\u00e9gicos de poderosas corporaciones. Concesiones que negocian los bienes de la vida (tierra, agua, genoma y , en general, de la bio - ta) y la explotaci\u00f3n oportunista del desastre natural. Los pa\u00edses quedan atra-pados en esa l\u00f3gica perversa que convierte su abundancia en un devastador y parad\u00f3jico empobrecimiento. Fernanda y los dem\u00e1s autores de este libro, con el arsenal de una ciencia cr\u00edtica y responsable, hacen estallar la imagen enga - \u00f1osa del falso brillo del metal para sustituirla por el cuadro doloroso de una zona en regresi\u00f3n. Jaime Breilh Paz y Mi\u00f1o Exrector UASB-EEl primer gobierno de la \"Revoluci\u00f3n ciudadana\" -el de Rafael Correa- sin duda es hist\u00f3rico, pues complet\u00f3 una tarea que qued\u00f3 trunca al fina - lizar los gobiernos neoliberales a fines del siglo XX: abrir la puerta a la megaminer\u00eda en Ecuador. Y esa misma direcci\u00f3n marca la br\u00fajula del segun - do gobierno \"revolucionario\", el de Len\u00edn Moreno. A los capitales transnacionales y a sus representantes criollos les cost\u00f3 es - fuerzo y tiempo abrir Ecuador a la megaminer\u00eda; situaci\u00f3n que parec\u00eda remo - ta al iniciar la gesti\u00f3n de Correa. La aprobaci\u00f3n del Mandato Constituyente n\u00famero 6 -conocido como Mandato Minero-, el 18 de abril de 2008, plan - te\u00f3 un posible cambio de rumbo. Dicho Mandato constituy\u00f3 una oportunidad para discutir los extractivismos incluso al emerger de complejas discusiones, sobre todo en la bancada oficialista en Montecristi y en el gobierno de Co - rrea. Este Mandato, recordemos, fue la respuesta pol\u00edtico-jur\u00eddica frente a las demandas y reivindicaciones que el movimiento ecologista popular antimine-ro expresaba en rechazo a la miner\u00eda industrial a gran escala, tras m\u00e1s de una d\u00e9cada de luchas y resistencia. El Mandato buscaba corregir varias aberracio - nes propias del potencial manejo neoliberal de grandes yacimientos mineros, m\u00e1s que poner una tranca insalvable a las grandes mineras. El Mandato minero fue ef\u00edmero: pocos d\u00edas luego de aprobarse y con la Asamblea Constituyente a\u00fan sesionando, Correa -tras bastidores- negociaba la nueva Ley de Miner\u00eda con representantes de los capitales mineros. El pro - pio Correa, asumiendo el papel de gran promotor de la megaminer\u00eda, se ex - presar\u00eda una y otra vez a favor de la miner\u00eda industrial a gran escala, alej\u00e1ndo-se de las reivindicaciones sociales antimineras que, entre otras, sustentaron su campa\u00f1a electoral y su plan de gobierno de 2006. Como resultado, se atrope-Prefacio Bailando con lobos Megaminer\u00eda en \"el valle de las luci\u00e9rnagas\" Quien con lobos anda, a aullar aprende. -refr\u00e1n popular18 Alberto Acosta llaron instituciones y normas de todo tipo. La Constituci\u00f3n y el Mandato mi - nero se violaron abiertamente al expedirse la ley de miner\u00eda a inicios de 2009. La Ley de Miner\u00eda de 2009 -inconstitucional desde sus or\u00edgenes- al me- nos ten\u00eda algunas normas \"nacionalistas\" que aseguraban una mayor partici - paci\u00f3n del Estado en la renta minera. Y as\u00ed se present\u00f3 en sonados discursos soberanistas. Sin embargo, hasta el discurso de la \"soberan\u00eda recuperada\" solo fue la antesala de un entreguismo desbocado, comparable al fest\u00edn petrolero de fines de los a\u00f1os 60 del siglo pasado. Las transnacionales mineras -y sus fieles escuderos criollos-, con la indudable complicidad del gobierno de Ra - fael Correa, desmontaron sistem\u00e1ticamente los beneficios que pretend\u00eda ob - tener el Estado. As\u00ed, desde entonces, las posiciones nacionalistas y de defensa de la natura - leza fueron paulatinamente acalladas por el estruendo megaminero. El primer resultado concreto de esta danza con lobos se dio en la cordillera del C\u00f3ndor, cuando, en marzo de 2012, se firm\u00f3 el contrato de explotaci\u00f3n del megapro - yecto cupr\u00edfero Mirador, con las empresas chinas Tongling y CRCC. Y , des - de 2015, la danza de la megaminer\u00eda entr\u00f3 en una fase superior, creando las condiciones para que la Lundin Gold, una minera sueco-canadiense de dudo - sa reputaci\u00f3n, se hiciera cargo de otro proyecto, Fruta del Norte, en la misma cordillera del C\u00f3ndor. Y ser\u00eda justo Fruta del Norte, cuyo contrato de explota - ci\u00f3n data de diciembre de 2016, la pista en la que el sombr\u00edo baile minero se volvi\u00f3 fren\u00e9tico, como se describe en este libro, que sintetiza una investigaci\u00f3n muy profunda y detallada: El yacimiento Fruta del Norte, en particular, se convertir\u00eda para las comunidades ale- da\u00f1as en una suerte de manzana de la discordia, en la puerta de entrada de capita - les multinacionales primero colombianos, luego australianos, canadienses y m\u00e1s tarde sueco-canadienses, que, poniendo en marcha sus habituales planes de ingenier\u00eda social, empezar\u00edan a controlar todo: no solo el subsuelo y el yacimiento, sino el territorio, el empleo, los servicios sociales, la movilidad y la vida de todas las comunidades que ha - b\u00edan \"hecho patria\" y hab\u00edan defendido el territorio en las guerras con el pa\u00eds vecino, siendo la \u00faltima, la guerra del Cenepa en 1995. (25) Este relanzamiento del extractivismo colonizador impulsado por el co- rre\u00edsmo, sobre todo en la Amazon\u00eda, registra un despojo brutal de tierras para concesionar t\u00edtulos mineros. Desde abril de 2016, cuando se reabri\u00f3 el catastro minero (despu\u00e9s de ocho a\u00f1os de cierre), se ha concesionado cerca de 3 millo - nes de hect\u00e1reas. Desde inicios de enero del 2018, alrededor del 15% del te - rritorio nacional est\u00e1 concesionado o en v\u00eda de concesi\u00f3n a empresas mineras mayormente transnacionales, en zonas de p\u00e1ramo, humedales, bosques h\u00fa -19 Bailando con lobos: Megaminer\u00eda en \"el valle de las luci\u00e9rnagas\" medos tropicales y selva amaz\u00f3nica, sin respetar las fuentes de agua o los po - blados existentes en dichas regiones. Semejante expansi\u00f3n megaminera en Ecuador se impone con una per - versa combinaci\u00f3n de violencia desembozada, por un lado, como los desalojos de Tundayme y la militarizaci\u00f3n de Nankints, y de ecocolonialismo por otro, como acontece en El Zarza, en Yantzaza: el \"cant\u00f3n de las luci\u00e9rnagas\" (va-lle en donde se desplaz\u00f3 y despoj\u00f3 a las comunidades con formas m\u00e1s sutiles, sin militarizaci\u00f3n ni violencia f\u00edsica como se lee en el libro). A tales acciones se agrega la imposici\u00f3n de la megaminer\u00eda en la conciencia nacional -proclive a aceptarla por su \" ADN\" extractivista-; conciencia que deviene en presa f\u00e1cil del discurso megaminero, adobado con c\u00e1lculos de ganancias que dif\u00edcilmente se quedan en el Ecuador y menos a\u00fan en los territorios afectados. Un discurso que se nutre especialmente del \"fetichismo por la omnipotencia y la neutrali - dad tecnol\u00f3gica\" dominantes. Si aparece como inaceptable la imposici\u00f3n a sangre y fuego de la mine - r\u00eda, es miserable que se levanten banderas ecologistas para propiciar la des - trucci\u00f3n de la vida de comunidades e incluso de la propia naturaleza. Pues eso, aunque sorprenda a muchos, es uno de los mecanismos predilectos emplea - dos para ampliar los extractivismos... Basta revisar la siguiente aseveraci\u00f3n la - cerante: Uno de los grandes motores de este acaparamiento de tierras ha sido la anulaci\u00f3n pro - gresiva de toda posibilidad productiva, as\u00ed como la prohibici\u00f3n de las actividades la - borales que hist\u00f3ricamente desarrollaban los comuneros, bajo el disfraz de discursos \"conservacionistas y ecoeficientes\". Una primera estrategia discursiva manejada por la empresa minera, a la que califica- mos de conservacionista, invoca la figura de \"ecosistemas fr\u00e1giles\" para responsabili - zar de posibles impactos ecol\u00f3gicos a comuneros colonos quienes han habitado y pro - ducido este territorio a lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas. Los comuneros y sus actividades productivas tradicionales son convertidos en enemigos del medio ambiente, cuando, por ejemplo, el Estado ecuatoriano tacha sus pr\u00e1cticas productivas tradicionales de ile - galidad, irregularidad e incluso \"peligrosidad\", bajo figuras legales creadas ad hoc . (28) Las irregularidades de la actividad de Lundin Gold recogidas en estas p\u00e1 - ginas son m\u00faltiples: concesiones sin licencia ambiental; l\u00edmites de concesiones que intersectan un \u00e1rea protegida y traslapan la l\u00ednea de frontera internacio - nal; incumplimiento de actos administrativos previos como sustituir t\u00edtulos de concesiones anteriores; reacomodo de l\u00edmites de zonas de protecci\u00f3n ambien - tal para favorecer a la minera.20 Alberto Acosta Adem\u00e1s, la empresa minera a cargo del proyecto Fruta del Norte desde 2014 presenta un pasado muy oscuro pues, como nos recuerda el presente li- bro: \"Estuvo presente en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo durante la tu-multuosa y sanguinaria guerra civil a fines de los a\u00f1os noventa, fue acusada de saqueo de bienes p\u00fablicos y sospechas de corrupci\u00f3n y fue denunciada por su complicidad en cr\u00edmenes contra la humanidad en Sud\u00e1n, donde cientos de miles de personas fueron obligadas a abandonar sus tierras y otra miles fue - ron asesinadas\" (14). Entre estas irregularidades e ilegalidades se inici\u00f3 la explotaci\u00f3n del pro - yecto Fruta del Norte, atropellando a las comunidades y a su territorio. El an\u00e1lisis de tan lacerante situaci\u00f3n es la esencia de este libro, de recomendada lectura. El listado de afectaciones es largo: debilitamiento de la fr\u00e1gil institucio - nalidad del Estado; avasallamiento de las comunidades; deterioro de la salud familiar; da\u00f1o psicosocial y violaciones de derechos; destrucci\u00f3n de la natura - leza, entre otros. Con todo esto, somos testigos, de nuevo, de que la violencia es una condici\u00f3n innata en los proyectos mineros y extractivistas en general. Frente a esta realidad criminal, las autoras y autores de esta investigaci\u00f3n, dirigida por Fernanda Sol\u00edz, desarrollan un riguroso proceso de monitoreo co - munitario participativo y proponen recuperar y sistematizar la memoria co - lectiva de la comunidad de El Zarza, en sinton\u00eda con las resistencias existentes en diversas partes de nuestro pa\u00eds y de nuestra Am\u00e9rica. Su objetivo es brindar herramientas para el empoderamiento comunitario, para la denuncia y para la exigibilidad estrat\u00e9gica de reparaci\u00f3n integral. Acciones a las cuales se pue - de sumar, por igual, la restauraci\u00f3n integral a una de las mayores v\u00edctimas de la depredaci\u00f3n extractivista: la Pachamama. Alberto Acosta Exministro de Energ\u00eda y Minas. Expresidente de la Asamblea Constituyente. Excandidato a la Presidencia de la Rep\u00fablica del Ecuador.Yantzaza es un cant\u00f3n en la provincia de Zamora Chinchipe, ubicado en la ribera del r\u00edo Zamora. El origen de su nombre proviene del shuar y significa \"valle de las luci\u00e9rnagas\". Las luci\u00e9rnagas, escarabajos de luz, han sido uno de sus m\u00e1s antiguos habitantes, aman la humedad y la oscuridad de la noche, su presencia simboliza el equilibrio de los ecosistemas, la riqueza de la biodiversidad y la abundancia del agua. Por este cant\u00f3n, atraviesa el majestuoso bosque protector Cordillera del C\u00f3ndor, uno de los ecosistemas m\u00e1s fr\u00e1giles y biodiversos del pa\u00eds (ITTO 2009). Seg\u00fan las empresas mineras, yacimientos de cobre y oro se ubican de - bajo de estas tierras. Fruta del Norte es uno de ellos y ha sido a lo largo de los a\u00f1os, la manzana de la discordia. El ep\u00f3nimo proyecto megaminero, Fruta del Norte, est\u00e1 situado en Los Encuentros, parroquia del cant\u00f3n Yantzaza, y afecta directamente a las co - munidades Santa Luc\u00eda, La Libertad, Jard\u00edn del C\u00f3ndor, El Zarza, El Play\u00f3n, San Antonio (desaparecida) y R\u00edo Blanco. Alrededor de la comunidad El Zar - za, se ubica el refugio de vida silvestre del mismo nombre, que es parte del bosque protector Cordillera del C\u00f3ndor y que se encuentra dentro del SNAP . Nuestro libro teje la historia de estas comunidades, que habitaron y de - fendieron la cordillera, que dotaron a los territorios de vida y contenido. Na-rra las disputas que, durante d\u00e9cadas, permearon su vida social, material y simb\u00f3lica. Visibiliza las cuidadosas estrategias utilizadas por las empresas mi - neras canadienses, para hacer lo que el pa\u00eds vecino no consigui\u00f3 en las m\u00fal - tiples guerras fronterizas, apropiarse del yacimiento de oro m\u00e1s rentable del pa\u00eds, desplazando a familias, cerrando escuelas y controlando la vida de la pa - rroquia Los Encuentros y el cant\u00f3n de las luci\u00e9rnagas .Introducci\u00f3n La importancia de la memoria y el monitoreo Resistencias desde el valle de las luci\u00e9rnagas22 Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Es en medio de la fiebre por el extractivismo megaminero de la d\u00e9cada de los 2000, intensificada durante el gobierno de la \"Revoluci\u00f3n ciudadana\", que el proyecto Fruta del Norte fue considerado como uno de los cinco pro - yectos megamineros estrat\u00e9gicos para el pa\u00eds. Su desarrollo implic\u00f3 procesos plagados de irregularidades, ilegalidades y violencias; ya en 2012, hab\u00edamos denunciado la desaparici\u00f3n de la comunidad San Antonio, la quema de su escuela; en 2015, nos alarm\u00f3 el cierre de tres escuelas m\u00e1s, las escuelas de las comunidades: Santa Luc\u00eda, La Libertad y Jard\u00edn del C\u00f3ndor. Asimismo, nos inquiet\u00f3 la naturalizaci\u00f3n de las impresionantes olas de migraci\u00f3n forzada que se daban en respuesta a los despidos ocasionados con la salida de la ca - nadiense Kinross en el a\u00f1o 2013 y el ingreso de la sueco-canadiense Lundin en octubre de 2014, situaci\u00f3n que adem\u00e1s increment\u00f3 una pol\u00edtica estatal para el control y prohibici\u00f3n de las actividades productivas, la peque\u00f1a mi-ner\u00eda, la utilizaci\u00f3n de madera, la ganader\u00eda, entre otras (Sol\u00edz 2016, 15-9). Con las crecientes limitaciones, controles y prohibiciones estatales para el uso productivo de sus territorios y sin incentivos para las formas familia - res de agricultura y crianza de animales, las comunidades no pod\u00edan garan-tizar su reproducci\u00f3n material y , de a poco, la gente se vio abocada a salir. As\u00ed, en el caso de las comunidades que rodean al proyecto Fruta del Norte, los capitales megamineros no necesitaron usar la violencia f\u00edsica para despo - jar y controlar los territorios, como ha ocurrido en otros megaproyectos de la cordillera del C\u00f3ndor; m\u00e1s bien, mediante una suerte de \"despojo sutil\", los j\u00f3venes, los ni\u00f1os y las ni\u00f1as, al igual que las luci\u00e9rnagas, simplemente se fueron. El 14 de diciembre de 2016, el mismo d\u00eda que comuneros shuar y co - lonos enfrentaban a las fuerzas armadas en su defensa de la comunidad de Nankints, 1 el gobierno de la \"Revoluci\u00f3n ciudadana\" firm\u00f3 el contrato de ex- 1. El 11 de agosto de 2016, la comunidad Nankints, s\u00edmbolo de la lucha antiminera en Morona Santiago y ubicada en la zona del megaproyecto cupr\u00edfero de Panantza-San Carlos, en otra zona de la cordillera del C\u00f3ndor, fue desalojada por un amplio operativo policial. En su lugar fue ubicado el campamento minero La Esperanza, en manos de las empresas chinas Tongling y CRCC. Este acontecimiento suscit\u00f3 m\u00faltiples actos de resistencia por parte de comuneros shuar y los colonos, y el 14 de diciembre del mismo a\u00f1o, se produjo un grave enfrentamiento entre polic\u00edas y comuneros, que dej\u00f3 entre los heridos a dos j\u00f3venes shuar, y adem\u00e1s a un polic\u00eda falleci\u00f3. El 15 de diciembre, Rafael Correa, declar\u00f3, por decreto presi - dencial, la provincia de Morona Santiago en Estado de Excepci\u00f3n imponiendo una incursi\u00f3n militar nunca antes vista en Ecuador: tanques de guerra, helic\u00f3pteros, camiones blindados y cientos de militares y polic\u00edas que allanaron varias comunidades, buscando a los defensores shuar que se encuentran con causas judiciales abiertas. Setenta ind\u00edgenas shuar enfrentaron procesos de investigaci\u00f3n por asesinato y por ataque o resistencia en las protestas realizadas luego de la desaparici\u00f3n de la comunidad de Nankints (Sacher 2017, 296).23 La importancia de la memoria y el monitoreo plotaci\u00f3n minera, del yacimiento de oro de Fruta del Norte con la empresa Lundin Gold. Lundin es una empresa sueco-canadiense que trae consigo un preocupante pasado. Estuvo presente en el tumultuoso contexto de la san - guinaria guerra civil de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo a finales de los a\u00f1os 1990, y enfrent\u00f3 acusaciones de saqueo de bienes p\u00fablicos y sospechas de corrupci\u00f3n en este pa\u00eds (Deneault, Sacher y Abadie 2008, 63-7). Lundin tambi\u00e9n enfrenta acusaciones de complicidad en cr\u00edmenes contra la huma - nidad en Sud\u00e1n, otro pa\u00eds de \u00c1frica con una historia tr\u00e1gica y donde apro - ximadamente 200.000 personas fueron obligadas a abandonar sus tierras y miles m\u00e1s asesinadas a inicios de los a\u00f1os 2000, precisamente en la zona donde Lundin explotaba petr\u00f3leo hasta 2003 (Ferrie 2011). En el Ecuador, el contrato de explotaci\u00f3n de Fruta del Norte, fue firmado entre Lundin y el gobierno de Rafael Correa, pese a 13 observaciones de graves irregularida - des detectadas en el examen que la Direcci\u00f3n de Auditor\u00eda de Proyectos y Ambiental de la Contralor\u00eda General del Estado devel\u00f3 en febrero de 2017. Por sobre estas ilegalidades, el proyecto Fruta del Norte inici\u00f3, en ene - ro de 2017, su fase de desarrollo , es decir de construcci\u00f3n de la infraestructu - ra necesaria para la futura extracci\u00f3n del oro. Con ello, la persecuci\u00f3n a las comunidades se intensific\u00f3. En este contexto y luego de siete a\u00f1os de acompa\u00f1ar, escuchar, recorrer, sentir y vivir con las comunidades de la zona, que decidimos quedarnos en El Zarza, la misma comunidad que con entusiasmo abri\u00f3 el camino a la me - gaminer\u00eda hace cerca de 15 a\u00f1os y que ahora empezaba a sentir el desen - canto, las promesas incumplidas, las mentiras y los impactos socioecol\u00f3gicos. Las familias de El Zarza se sienten atadas, ven a la megaminer\u00eda como una condena, viven una suerte de sumisi\u00f3n o esclavitud consentida, una po - l\u00edtica de mendigar empleos obreros, explotados, muchas veces tercerizados y sin derechos laborales. El Zarza est\u00e1 desapareciendo, cada vez existen menos ni\u00f1os y ni\u00f1as en la escuela y menos familias en la comunidad; por el contra - rio, crece el n\u00famero de volquetas, mulas y maquinaria pesada que, duran - te el d\u00eda y la noche, recorren interminablemente la Cordillera. Sus faros rem - plazaron las luces de las luci\u00e9rnagas , las vibraciones deterioran la infraestructura de la comunidad, el polvo afecta el sistema de agua y los animales silvestres, desubicados, han empezado a afectar duramente la vida cotidiana. D\u00eda a d\u00eda los relatos del pueblo giran alrededor de, en palabras de los co - muneros, panteras y leones (en realidad pumas y jaguares) que habr\u00edan ataca - do a los perros, gallinas y otros animales de los vecinos. Ya nadie quiere salir 24 Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres en la noche, hay mucho temor por recorrer los territorios, la Cordillera, an - tes hermana, ha pasado a ser temida... Se dice, en runr\u00fan , que fue el mismo presidente Correa, quien, junto con la multinacional minera, solt\u00f3 esos ani - males en las comunidades para ahuyentar a los peque\u00f1os mineros que dra - gaban en los r\u00edos. Vale la pena recordar, que la estigmatizaci\u00f3n y criminalizaci\u00f3n de los mineros artesanales y los peque\u00f1os mineros, permite su despojo para que el capital megaminero pueda controlar los territorios necesarios para su des - pliegue y transforma familias enteras que han vivido durante d\u00e9cadas en es-tos espacios, en ilegales, informales, peligrosas, responsables de la contami-naci\u00f3n. Frente a todas estas vivencias, decidimos que era importante escribir la historia, los conflictos, temores y sue\u00f1os de la comunidad que un d\u00eda apadri - n\u00f3 el ingreso de la multinacional megaminera y que hoy enfrenta la dureza del despojo y el empobrecimiento, en medio de sentimientos de decepci\u00f3n y culpa. La comunidad El Zarza festej\u00f3 la posibilidad de escribir la memoria colectiva. Juntos, discutimos los componentes, los informantes clave, el nom - bre que llevar\u00eda la historia. Al tiempo que escrib\u00edamos, valid\u00e1bamos cada relato en grupos foca - les en los que participaban especialmente los moradores m\u00e1s antiguos. Sen - t\u00edamos que escribir la historia era una forma importante de proteger a la comunidad, de recordarle que exist\u00eda un pasado antes del ingreso de las compa\u00f1\u00edas megamineras, un pasado en el que la comunidad numerosa y or - ganizada, iluminada por miles de escarabajos de luz , celebraba, cultivaba, viv\u00eda so - berana. Tambi\u00e9n la memoria pretend\u00eda fortalecer la cohesi\u00f3n comunitaria y la posibilidad de pensar y hacer futuro. En el proceso, se implementaron escuelas de formaci\u00f3n pol\u00edtica, se fa - vorecieron intercambios con comunidades afectadas por desplazamientos y contaminaci\u00f3n, y se mont\u00f3 el primer sistema de monitoreo comunitario en salud colectiva en la zona, para que fueran las familias quienes registrasen de qu\u00e9 forma su salud y la salud de sus ecosistemas cambiaba conforme avan - zaba el conflicto megaminero. Fue a partir de entonces que supimos que las luci\u00e9rnagas estaban desapareciendo. Adoptamos el monitoreo comunitario como herramienta t\u00e9cnica, pero sobre todo pol\u00edtica, que permita y promueva la toma de poder, siendo las co-munidades las que llevan el registro riguroso de los impactos, los da\u00f1os, las 25 La importancia de la memoria y el monitoreo violencias y violaciones de derechos de la naturaleza, de sus derechos socia - les y humanos. Esta es nuestra apuesta, esperamos que las luces de resistencia que a\u00fan brillan en lo profundo de la cordillera no se extingan, que nuestra cordillera del C\u00f3ndor siga siendo , el valle de las luci\u00e9rnagas . Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Coordinadora de la investigaci\u00f3n, militante ecologista, miembro del Movimiento para la Salud de los Pueblos.Las luci\u00e9rnagas o bichos de luz, viven solo en \u00e1reas h\u00famedas y se alimentan especialmente de peque\u00f1os caracoles y babosas lo que resulta muy beneficioso para la agricultura ecol\u00f3gica. Las poblaciones est\u00e1n en declive debido a la combinaci\u00f3n de contaminaci\u00f3n de luz, uso de agrot\u00f3xicos y destrucci\u00f3n de ecosistemas. Se dice que, si pavimentas un campo donde viven las luci\u00e9rnagas, estas no emigrar\u00e1n a otro campo, simplemente desaparecer\u00e1n; sin embargo, si se retorna a la agroecolog\u00eda, al cabo de algunos a\u00f1os, los bichitos de luz, vuelven a aparecer (planeta curioso 2016). Con el inicio de la megaminer\u00eda en la cordillera del C\u00f3ndor, las luci\u00e9rnagas, al parecer, est\u00e1n extingui\u00e9ndose en el silencio de la noche y su luz est\u00e1 siendo reeemplazada por los faros de las docenas de volquetas que preparan la explotaci\u00f3n del proyecto Fruta del Norte. Mientras la luz producida por las luci\u00e9rnagas es la luz m\u00e1s eficiente que jam\u00e1s ha existido (casi el 100% de la energ\u00eda en la reacci\u00f3n qu\u00edmica es emitida como luz); un faro solo emite el 10% de su energ\u00eda como luz; el otro 90 % se pierde como calor. Las luci\u00e9rnagas son conocidas as\u00ed como las Alquimistas de la Naturaleza (Planeta Curioso 2016).Imagen 1. Las luci\u00e9rnagas como bioindicador Fuente: Porque.es, 2015.Imaginemos por un momento la majestuosa cordillera del C\u00f3ndor, aquella que estuvo en disputa en las m\u00faltiples guerras fronterizas y que fue defen-dida con lo que en alg\u00fan momento se denominaron fronteras vivas, una es - pecie de cord\u00f3n formado por comunidades enteras que actuaron en primera fila como frentes civiles, defendiendo el territorio junto con el ej\u00e9rcito ecuato - riano. Se trat\u00f3 de comunidades que, durante a\u00f1os, hicieron patria, as\u00ed se re-fieren ellas, a lo que Porto-Gon\u00e7alves (2009) llamar\u00eda territorializar geograf\u00edas inhabitadas. Uno de los primeros pobladores de El Zarza, comunidad aleda\u00f1a al proyecto megaminero FDN, nos explica con paciencia, que: Hacer patria es ir dotando de materialidad y de sentidos sociales y culturales a las tie - rras, es construir la escuela, pero es sobre todo que la escuela est\u00e9 habitada de las risas de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, es cultivar la tierra y vivir de los cultivos, es luchar por el centro de salud, pero sobre todo que no quede como obra de cemento, que tenga m\u00e9dico y que la gente conf\u00ede en el m\u00e9dico y quiera ir. Es, en pocas palabras, hacer territorio. (Testi - monio comunitario 2017) Este libro, recoge las historias de las permanentes disputas, de los inten - tos recurrentes por sobreponer territorialidades, a la fuerza, con imposici\u00f3n o con sutiles enga\u00f1os, con la legalidad de leyes ileg\u00edtimas que favorecen a los Cap\u00edtulo uno Consideraciones iniciales 1492. Vinieron. Ellos ten\u00edan la Biblia y nosotros ten\u00edamos la tierra. Y nos dijeron: \"Cierren los ojos y recen\". Y cuando abrimos los ojos, ellos ten\u00edan la tierra y nosotros ten\u00edamos la Biblia. Arzobispo Desmond Tutu1 Hoy. Vinieron. Ellos ten\u00edan la tecnolog\u00eda y nosotros ten\u00edamos el territorio. Nos dijeron: \"Nuestras empresas practican responsabilidad social y ambiental\". Y con venia de nuestros Estados, les entregaron el territorio y a nosotros el EIA y el Plan de Manejo. Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz 1. Cl\u00e9rigo y pacifista sudafricano que adquiri\u00f3 reconocimiento internacional durante la d\u00e9cada de 1980 a causa de su lucha contra el Apartheid.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 28 capitales transnacionales y dejan en abandono y vulnerabilidad a comunida - des locales, a veces incluso con menos protecci\u00f3n legal para comunidades no ind\u00edgenas.2 Narraremos la historia de quienes construyeron estos territorios, que no solo los poblaron, sino que les dieron vida y se nutrieron de vida, y que poco a poco han sido desplazados. Parad\u00f3jicamente, no fue el Estado peruano y las m\u00faltiples guerras con el pa\u00eds vecino los que los despojaron; tampoco fue el PREDESUR, 3 ni actores como universidades e Iglesia que, en alg\u00fan momento, intentaron reclamar es - tas tierras para su dominio. Fue el mismo Estado ecuatoriano quien, en nom - bre del oro y otros metales altamente codiciados en mercados internacionales, reform\u00f3 el marco de inversi\u00f3n minero para permitir al capital transnacional obtener sin grandes restricciones concesiones de decenas de miles de hect\u00e1 - reas por sobre las poblaciones afectadas y desarrollar sus actividades mega - mineras. El yacimiento FDN, en particular, se convertir\u00eda para las comunidades ale- da\u00f1as en una suerte de \"manzana de la discordia\", en la puerta de entrada de capitales multinacionales primero colombianos, luego australianos, canadien - ses y m\u00e1s tarde sueco-canadienses, que, poniendo en marcha sus habituales planes de ingenier\u00eda social, empezar\u00edan a controlar todo: no solo el subsuelo y el yacimiento, sino el territorio, el empleo, los servicios sociales, la movilidad y la vida de todas las comunidades que hab\u00edan \"hecho patria\" y se consideran como las principales defensoras del territorio nacional en las guerras con el pa\u00eds vecino, en particular en la \u00faltima, la guerra del Cenepa de 1995. Paulatinamente, las actividades con las que estas comunidades \"hicieron patria\" -la tala de madera para autoconsumo, la miner\u00eda artesanal de lavado en r\u00edo primero con platones y luego con dragas, la crianza de animales (gana-der\u00eda especialmente) y las chacras- se fueron controlando, regulando y prohi - biendo, para dar paso a la megaminer\u00eda en una alianza estrat\u00e9gica entre el Es - tado y concesionarias multinacionales. El ingreso y la ocupaci\u00f3n multinacional fueron marcados en un inicio por la contrataci\u00f3n de decenas de trabajadores por parte de la junior canadiense 2. Las comunidades ind\u00edgenas tienen derechos especiales, por ejemplo, el convenio n\u00famero 169 de la OIT sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales en la Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas (OIT 1989). 3. El PREDESUR fue conformado en el a\u00f1o 1972, mediante la promulgaci\u00f3n del Decreto Supremo 944. El Gobierno del Ecuador dio el car\u00e1cter de organismo aut\u00f3nomo regional a esta entidad, para que asu-miera la responsabilidad de promover y coordinar el programa de desarrollo en las provincias de El Oro, Loja y Zamora Chinchipe (PREDESUR 1998, 1).29 Consideraciones iniciales Aurelian Resources para las tareas de exploraci\u00f3n, en el per\u00edodo 2003-2005. As\u00ed, la empresa logr\u00f3 seducir a los comuneros y las comuneras con una serie interminable de prebendas, beneficios, y fiestas, pero esencialmente proleta - rizando a la gente que hasta entonces gozaba de soberan\u00eda econ\u00f3mica y ali - mentaria. Posteriormente, la bonanza va pint\u00e1ndose de mesura con la llegada de la major de Toronto, Kinross, que compra Aurelian en el a\u00f1o 2008, y con quien las contrataciones pasan de ser numerosas a selectivas: cinco familias en comunidades peque\u00f1as, 10 en comunidades grandes. Los despidos se agudi - zan, como efecto colateral del Mandato Minero y la incertidumbre que ge - nera para las mineras transnacionales presentes en el pa\u00eds. Expedido en abril 2008 por la Asamblea Constituyente, el Mandato Minero, implic\u00f3 la extinci\u00f3n de numerosas concesiones en nombre de la lucha contra la especulaci\u00f3n y de la protecci\u00f3n del medio ambiente (Sacher 2017)). En 2013, luego de a\u00f1os de negociaci\u00f3n con el gobierno, Kinross no lo - gra ponerse de acuerdo con el gobierno de la \"Revoluci\u00f3n ciudadana\" para la firma del contrato de explotaci\u00f3n, decide abandonar el proyecto y salir del pa\u00eds (Sacher 2017). Las consecuencias de esta salida y el ingreso subsecuente de la sueca-canadiense Lundin Gold, fueron documentados en una publica - ci\u00f3n precedente, titulada: Lo que la mina se llev\u00f3 (Sol\u00edz 2016). Aceleraci\u00f3n de las actividades con la firma del contrato de explotaci\u00f3n En octubre de 2014, la empresa Lundin Gold adquiere el megaproyec - to minero FDN, al comprar, por un total de 240 millones de USD, la subsi - diaria de Kinross en Ecuador, Aurelian Ecuador S. A. y todos sus activos (Sa - cher 2017). FDN, situado en el cant\u00f3n Yantzaza, parroquia de Los Encuentros, pro - vincia de Zamora Chinchipe, abarca 31 concesiones mineras en la cordille- ra del C\u00f3ndor, por un total de 74.855 ha. Sin embargo, la fase de explotaci\u00f3n se har\u00e1 principalmente en la concesi\u00f3n La Zarza de 4.661,92 ha (Lipiec et \u00e1l. 2016, 1-3). Con FDN, Lundin Gold contempla la explotaci\u00f3n de oro y plata durante los pr\u00f3ximos 10 a 13 a\u00f1os mediante una mina subterr\u00e1nea y el tra-tamiento diario de 3.300-3.500 toneladas de minerales, por flotaci\u00f3n y cianu-raci\u00f3n (7-49). El potencial del proyecto aur\u00edfero ser\u00eda de 15,5 millones de toneladas de mena con una concentraci\u00f3n promedio de 9,67 g/t de oro y 12,7 g/t de pla - ta. Estas estimaciones, calificadas como \"reservas minerales probables\" por los Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 30 autores del \u00faltimo estudio de factibilidad, permitir\u00edan la producci\u00f3n de un to- tal de 136,5 toneladas de oro (4,81 millones de onzas), y 180 toneladas de pla-ta (6,3 millones de onzas) a lo largo de la vida de la mina (1-18). La venta sub - secuente de estas cantidades (en forma de dor\u00e9 y concentrado) representar\u00edan un total de USD 5.301 millones, de los cuales, Lundin sacar\u00eda un beneficio de USD 3.339 millones (antes de aplicar impuestos) (1). El proyecto implica la construcci\u00f3n de varias instalaciones industriales in - cluyendo un dep\u00f3sito de relaves con una capacidad de 13,4 millones de tone - ladas (7-88), con alto potencial contaminante. Adem\u00e1s, se necesitar\u00e1 plantas industriales de tratamiento qu\u00edmico y , por lo tanto, el uso de reactivos qu\u00edmi - cos altamente t\u00f3xicos como el cianuro de sodio (1,6 toneladas diarias), el \u00e1cido sulf\u00farico (200 kg diarios), el \u00e1cido clorh\u00eddrico (3 toneladas por d\u00eda) y otras sus-tancias qu\u00edmicas como el sulfato de cobre y el metabisulfito de sodio (85,173-4). Por otra parte, el proyecto usar\u00e1 un total promedio de 30 litros de agua por segundos (185-8) y necesitar\u00e1 continuamente 38 MW de energ\u00eda el\u00e9ctrica (174), lo cual equivale al consumo de una ciudad como Ibarra. Seg\u00fan el EIA, se emplear\u00e1 un m\u00e1ximo de 700-900 personas durante la fase de explotaci\u00f3n (181) y , de acuerdo al MM, la empresa Lundin Gold ya in - virti\u00f3 un total de USD 89 millones en el per\u00edodo 2009-2015 (EC MM 2016a, 143). La inversi\u00f3n total para la construcci\u00f3n y el funcionamiento de la mina ser\u00e1 de aproximadamente USD 700 a 800 millones (Lipiec et \u00e1l. 2016, 21). Adem\u00e1s, en el contrato firmado en diciembre de 2016, la empresa se compro - meti\u00f3 a entregar un total de USD 65 millones por concepto de regal\u00edas anti - cipadas, dividido en dos rubros de USD 20 millones y un rubro de USD 25 millones, respectivamente. A la fecha actual, un total de USD 45 millones ya ha sido entregado. Con la firma de este contrato de explotaci\u00f3n, las actividades se han ace - lerado de manera importante en la zona del proyecto: el tr\u00e1fico se volvi\u00f3 per - manente, cada 2 a 3 horas, alrededor de 60 veh\u00edculos pesados: volquetas, mu - las, tr\u00e1ileres, concreteras, etc., transitan por las v\u00edas comunales, resguardadas por seguridad privada. Los comuneros de El Zarza se quejan del ruido y del polvo constante que este tr\u00e1fico provoca. En la presente investigaci\u00f3n, evidenciamos, adem\u00e1s, de qu\u00e9 manera, a partir del inicio de estos trabajos, se ha desatado una ola masiva de infecciones respiratorias agudas, afecciones dermatol\u00f3gicas, oculares y alteraciones emo - cionales determinadas por el permanente ruido y los temblores que el tr\u00e1fico pesado ocasiona en las viviendas.31 Consideraciones iniciales As\u00ed tambi\u00e9n, se reportan da\u00f1os en viviendas, en los territorios y una si - tuaci\u00f3n de estr\u00e9s y angustia que va increment\u00e1ndose. Los sobrevuelos que los helic\u00f3pteros de la empresa realizan para identificar actividades de peque\u00f1a miner\u00eda habr\u00edan sido responsables de la destrucci\u00f3n de invernaderos, de la muerte de varias cabezas de ganado vacuno que, ante el temor por el ruido de los helic\u00f3pteros, se han enredado en alambre de p\u00faa o han ca\u00eddo al r\u00edo, a la - deras y a quebradas (Testimonios comunitarios 2017). Estrategias ecocoloniales en marcha en El Zarza Con la firma del contrato entre el gobierno nacional y Lundin Gold y la puesta en marcha de la llamada fase de \"desarrollo\" de la futura mina de oro, las comunidades aleda\u00f1as al proyecto sufren una nueva etapa de despojos, lue - go de haber sobrevivido a continuos intentos de apropiaci\u00f3n de sus territorios. Hemos visto en publicaciones precedentes de qu\u00e9 forma comunidades aleda\u00f1as a proyectos megamineros, una vez utilizadas por el capital transna - cional, en lo material (son su fuerza de trabajo y su salud las que han posi - bilitado la construcci\u00f3n de cada muro de los campamentos mineros) y en lo simb\u00f3lico (en tanto la megaminer\u00eda trastoca las construcciones identitarias y culturales de las comunidades), terminan siendo desaparecidas. En este caso en concreto, las estrategias de acaparamiento de tierras y erradicaci\u00f3n de las comunidades, que han usado las transnacionales mineras que se sucedieron a la cabeza del megaproyecto FDN, se pueden calificar de sutiles, en tanto no han necesitado recurrir a la militarizaci\u00f3n y la violencia f\u00ed - sica para conseguir los desplazamientos y el despojo. En El Zarza, uno de los grandes motores de los procesos de desplazamien - to ha sido la anulaci\u00f3n progresiva de toda posibilidad productiva, as\u00ed como la prohibici\u00f3n de las actividades laborales que hist\u00f3ricamente desarrollaban los comuneros, bajo el disfraz de discursos conservacionistas y ecoeficientes. Una primera estrategia discursiva manejada por la empresa minera para llegar a esta situaci\u00f3n, a la que calificamos de \"conservacionista\", invoca la fi - gura de ecosistemas fr\u00e1giles para responsabilizar de posibles impactos ecol\u00f3 - gicos a comuneros colonos, quienes han habitado y producido este territorio a lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas. Con estas formulaciones, los comuneros y sus actividades productivas tradicionales son convertidos en enemigos del medio ambiente, cuando, por ejemplo, el Estado ecuatoriano tacha sus pr\u00e1cticas pro -Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 32 ductivas tradicionales de ilegalidad, irregularidad e incluso peligrosidad, bajo figuras legales creadas ad hoc. En el marco de las numerosas entrevistas que lle - vamos a cabo, un comunero nos cuenta: Nos persiguen al pueblo, como si nosotros fu\u00e9ramos el enemigo, como si no fu\u00e9ramos del Ecuador, si es por nosotros que todo esto existe. Y ahora, no nos dejan lavar orito ni con plato, ya hasta nos prohibieron cortar los \u00e1rboles muertos. En cambio, a la empre - sa, que est\u00e1 talando monta\u00f1as enteras de bosque vivo, a ellos los del Medio Ambiente les protegen (testimonio comunitario 2017). El conservacionismo es una corriente del ecologismo que tiende a conce - bir la naturaleza como una entidad amenazada por las actividades humanas. Sin embargo, este tipo de ecologismo tiende a no cuestionar el capital y su l\u00f3 - gica de acumulaci\u00f3n, planteando m\u00e1s bien la creaci\u00f3n de una suerte de oasis, donde la naturaleza pueda desarrollarse sin que la presencia del ser humano la \"perturbe\". Las acciones y reivindicaciones del conservacionismo tienden a la definici\u00f3n de reservas ecol\u00f3gicas y \u00e1reas protegidas sin humanos. Este es el caso del llamado refugio de vida silvestre El Zarza, una de las \u00c1reas Naciona - les Protegidas en nombre del cual se han bloqueado las actividades producti - vas de las comunidades. No obstante, y como veremos m\u00e1s adelante, al menos cuatro de las concesiones del proyecto FDN se superponen en m\u00e1s de 1.113 hect\u00e1reas sobre este refugio. Una segunda y evidente estrategia que sigue la empresa Lundin Gold es la promoci\u00f3n de la ecoeficiencia. Esta l\u00ednea apuesta en la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gi - ca como mecanismo para alcanzar un \"mejor cuidado del medio ambiente\" y superar lo que a menudo se identifica como la crisis medioambiental. Lejos de reconocer que las fuerzas productivas y tecnol\u00f3gicas destructivas son, en parte, responsables y reproducen la inequidad social y clim\u00e1tica, la ecoeficiencia con - sidera a la tecnolog\u00eda como alternativa para afrontar la crisis medioambiental. Horacio Machado (2016), propone una categor\u00eda similar como fetichismo por la omnipotencia y la neutralidad tecnol\u00f3gica. El Estado se hermana con mul-tinacionales que ofrecen alta tecnolog\u00eda a cambio de millonarias concesiones, condici\u00f3n a la que llamaremos colonialidad tecnol\u00f3gica , una fusi\u00f3n entre la colonia- lidad del saber y colonialidad del hacer (adaptado de Lander 1993). Son estas dos corrientes de ecologismos, en muchos casos funcionales a la acumulaci\u00f3n de capital, las que han sostenido el dominio de las multinacio - nales megamineras por sobre las comunidades colonas y han ido asfixi\u00e1ndo - las para que voluntariamente decidan migrar hacia centros urbanos . Son estas migraciones masivas las que hemos documentado en el libro Lo que la mina se 33 Consideraciones iniciales llev\u00f3 (Sol\u00edz 2016) interpret\u00e1ndolas no como procesos sociales espont\u00e1neos sino como procesos de despojo sutiles, pero impuestos por las multinacionales en alianza con los gobiernos y las instituciones del Estado. Un comunero de San Antonio, comunidad cercana al campamento minero, la primera comunidad en ser desaparecida, nos cuenta: Nos asfixian, todo est\u00e1 prohibido por el MAE y la compa\u00f1\u00eda minera. Nos quieren sacar de cualquier forma, nos han prohibido todo, no se puede lavar en el r\u00edo, no se puede tener ganado, no se puede cortar un \u00e1rbol... pero la empresa est\u00e1 destruyendo monta-\u00f1as enteras y ah\u00ed s\u00ed el gobierno no dice nada... Ahora, por \u00faltimo, Correa y la empre - sa han tra\u00eddo animales salvajes: panteras y leones, para que asusten a los peque\u00f1os mi - neros y que no sigan dragando. La pantera ya se ha comido los perros, las gallinas, la gente est\u00e1 asustada. (Testimonio de uno de los pocos finqueros que se resisti\u00f3 a aban - donar San Antonio, la primera comunidad desaparecida por el proyecto FDN 2017) Las estrategias que adoptaron las empresas que se sucedieron a la cabe - za del proyecto FDN, se pueden calificar de ecocolonialistas (Mart\u00ednez Alier 2011) en el sentido que han acudido al uso de discursos ecologistas como es - trategia de colonizaci\u00f3n y acaparamiento de tierras campesinas. En esta disputa, hemos cre\u00eddo urgente, desde una aproximaci\u00f3n de ecolo - gismo popular (Mart\u00ednez Alier 2011) llevar, desde las comunidades, con las co- munidades y para las comunidades, un ejercicio de construcci\u00f3n colectiva, un sistema de monitoreo comunitario participativo, as\u00ed como un proceso de recu - peraci\u00f3n de su memoria. La reconstrucci\u00f3n de la memoria colectiva y el mo - nitoreo comunitario cobran vital importancia en el camino hacia la exigencia de reparaci\u00f3n integral, justicia social y ecol\u00f3gica, en oposici\u00f3n a los discursos ecocolonialistas. Una sumatoria de irregularidades El contrato para la explotaci\u00f3n del proyecto FDN fue firmado pese a un gran n\u00famero de ilegalidades previamente evidenciadas. Por ejemplo, en un informe publicado en febrero de 2016, la Contralor\u00eda General del Estado de-nunci\u00f3 13 graves observaciones de irregularidades, que hubiesen debido ser motivo de suspensi\u00f3n o paralizaci\u00f3n del proyecto. Entre estas, el hecho que la informaci\u00f3n manejada por agencias estatales como la ARCOM o el MAE acerca del proyecto FDN es incoherente y heterog\u00e9nea. Adem\u00e1s, las conce - siones mineras que forman el proyecto FDN presentan una serie de incumpli - mientos e inconformidades con la Ley ecuatoriana: Mapa 1. Concesiones mineras, SNAP, bosques protectores, escuelas cerradas y comunidades desplazadas Fuente propia. Elaboraci\u00f3n: Gianina Zamora, 2018. Comunidad desaparecidaLeyenda R\u00edoV\u00eda Ingreso al campamento Interior de la concesi\u00f3n Volquetas (minera) Centros de educaci\u00f3n Colegio a distancia (cerrado) Escuela Jard\u00edn del C\u00f3ndor (cerrada) Escuela Santa Luc\u00eda (cerrada) Escuela de San Antonio (quemada) Escuela El Zarza (abierta) Concesi\u00f3n mineraUnidad del Milenio en Los Encuentros Bosques y vegetaci\u00f3n protectoras Sistema Nacional de \u00c1reas Protegidas35 Consideraciones iniciales La violaci\u00f3n del Mandato 6 (el Mandato Minero) de la Asamblea Consti- tuyente, debido a que numerosas concesiones del proyecto se encuentran en fuentes y nacimientos de agua. El hecho de que varias concesiones de FDN traslapan la frontera con Per\u00fa. La ausencia de licencia ambiental, permisos del Instituto Nacional de Pa - trimonio Cultural y de la SENAGUA para cerca de dos tercios de las 36 concesiones que forman el proyecto. El hecho de que varias concesiones intersectan el bosque protector Cor - dillera del C\u00f3ndor, as\u00ed como 1.113 hect\u00e1reas del refugio de vida silvestre El Zarza (parte del SNAP) cuyos l\u00edmites incluso fueron rectificados por el MAE bajo pedido de la empresa concesionaria, sin justificaci\u00f3n satisfac - toria, \"poniendo en riesgo zonas de alta biodiversidad, e inobservando el principio de intangibilidad de \u00e1reas naturales protegidas\" (EC Contralor\u00eda General del Estado 2015, 47). El mapa 1, que elaboramos gracias al levantamiento de datos realizado a lo largo de los a\u00f1os 2016 y 2017, muestra la zona m\u00e1s importante del proyec - to FDN, donde la Lundin Gold-Aurelian est\u00e1 desarrollando la mayor\u00eda de sus trabajos y prev\u00e9 construir sus principales instalaciones. En color lacre, se pue - den apreciar los l\u00edmites de las concesiones mineras de la empresa. Se eviden - cia que varias de estas se intersecan con la frontera del refugio de vida silves - tre El Zarza, cuya \u00e1rea se puede apreciar en color verde oscuro y con Bosques Protectores en color verde claro. \"Despojos sutiles\" Los ya mencionados procesos de despojo sutil, que est\u00e1n en marcha en las comunidades de la zona a ra\u00edz de la creciente presencia megaminera, son tam - bi\u00e9n puestos en evidencia en el mapa anterior. Se pueden visualizar estos pro - cesos de despojo -como ya lo documentamos en una publicaci\u00f3n precedente (Sol\u00edz 2016)- en el caso de la comunidad San Antonio (desparecida hacia el a\u00f1o 2010), la escuela de San Antonio (quemada tambi\u00e9n en 2010), la comuni - dad El Play\u00f3n (desaparecida hacia el a\u00f1o 2014) y el colegio a distancia de El Zarza (cerrado en 2014). Podemos finalmente mirar en el mapa la profundi - zaci\u00f3n de una suerte de migraciones forzadas, intensificadas en el a\u00f1o 2016, con el cierre de tres escuelas m\u00e1s, las comunitarias de Santa Luc\u00eda, La Liber - tad y Jard\u00edn del C\u00f3ndor, instituciones educativas que fueron clausuradas bajo el pretexto de la apertura de una escuela del milenio en la cabecera parroquial de Los Encuentros.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Fuente propia. Elaboraci\u00f3n: Gianina Zamora, 2018.Mapa 2. \u00bfTrabaj\u00f3 en alg\u00fan momento para la empresa? Fruta del Norte: La manzana de la discordia Memoria hist\u00f3rica y monitoreo comunitario en salud Leyenda Trabaj\u00f3 en alg\u00fan momento Leyenda37 Consideraciones iniciales Mapa 3. Trabaja actualmente para la empresa Fuente propia. Elaboraci\u00f3n: Gianina Zamora, 2018. Fruta del Norte: La manzana de la discordia Memoria hist\u00f3rica y monitoreo comunitario en salud Leyenda LEYENDATrabaj\u00f3 en compa\u00f1\u00eda mineraMar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 38 Mapa 4 . Relaci\u00f3n: trabaj\u00f3 en alg\u00fan momento para la empresa/trabaja actualmente para la empresa Fuente propia. Elaboraci\u00f3n: Gianina Zamora, 2018.39 Consideraciones iniciales Los testimonios comunitarios que recopilamos han insistido en afirmar que, cuando se cierran las escuelas, las familias no tienen otra opci\u00f3n que salir en b\u00fasqueda de alternativas educativas, aun cuando ello conlleve abandonar sus tierras y buscar un cuarto para rentar. As\u00ed, el cierre de escuelas ha sido de - terminante en los procesos de despojo y ocupaci\u00f3n de territorios de las comu - nidades aleda\u00f1as a este proyecto megaminero. Por otro lado, la anulaci\u00f3n de la autonom\u00eda productiva de las familias y los despidos progresivos de los empleos mineros, luego de haber instituido du - rante m\u00e1s de una d\u00e9cada l\u00f3gicas de proletarizaci\u00f3n con empleos obreros y ex - plotados, han sido factores definitorios de estas migraciones forzadas. En los mapas 2, 3 y 4, podemos mirar de qu\u00e9 manera las pr\u00e1cticas de asignaci\u00f3n de empleo a las familias de la comunidad El Zarza se han modificado. El mapa 2 ilustra las familias en las que cualquiera de sus miembros trabaj\u00f3 en alg\u00fan momento para la empresa minera (Aurelian, Kinross o Lundin, dependiendo de la \u00e9poca), mientras el mapa 3 visibiliza las familias en las que alguno de sus miembros trabaja actualmente para la empresa. El mapa 4 compara familias que trabajaron en alg\u00fan momento y familias que actualmente trabajan para la empresa megaminera. La diferencia, sin lugar a dudas, resulta significativa y devela con clari- dad las estrategias que las empresas mineras utilizaron para el ingreso, ocu-paci\u00f3n y control de los territorios. La asignaci\u00f3n de empleos precarizados se dio \u00fanicamente al inicio del proceso, para abrir camino, tanto en el sentido metaf\u00f3rico (la empresa se abre camino al asignar empleos obreros y explota - dos), como en su sentido literal: cuentan los pobladores que fueron ellos, quie-nes, a lomo, abrieron camino y construyeron los campamentos de entonces la junior Aurelian. Una vez que las empresas han conseguido la legalidad de sus concesiones, la firma de los contratos, y cuando cada vez es menos necesa - ria la mano obrera explotada (muchos pobladores narran accidentes labora - les por sobrecarga f\u00edsica), los contratos laborales son para profesionales espe - cializados, quienes provienen de otras ciudades e incluso de otros pa\u00edses con una historia minera. Finalmente, los mapas 5 y 6 ilustran la relaci\u00f3n entre migraci\u00f3n actual y trabajo en la empresa, poniendo en evidencia c\u00f3mo son las familias que en al - g\u00fan momento trabajaron para la empresa y que ahora ya no lo hacen las que mayoritariamente han optado por salir, como ya lo mencion\u00e1bamos, en busca de empleo y escuela para los ni\u00f1os y ni\u00f1as.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 40 Migraci\u00f3n No migr\u00f3 FallecidoMigr\u00f3 Viviendas Cancha de f\u00fatbolV\u00eda referencial R\u00edo Casa comunal Coliseo Guardian\u00eda de ZarzaComunidad El Play\u00f3n (desplazada) Iglesia Puente peatonalParada de bus Puesto de salud Unidad educativa (cerrada) Escuela de San Antonio (quemada) Escuela El Zarza (abierta) Unidad del Milenio en Los Encuentros Comunidad San Antonio (desplazada) Ingreso al campamento Interior de la concesi\u00f3n VolquetasMapa 5 . Migraci\u00f3n Fuente propia. Elaboraci\u00f3n: Gianina Zamora, 2018.41 Consideraciones iniciales No migr\u00f3 Migr\u00f3 No trabajaActualmente trabaja en la minera Trabaja actualmente V\u00eda referencialSimbolog\u00eda de referencia R\u00edo Cancha de f\u00fatbol Casa comunal Coliseo Comunidad El Play\u00f3n (desplazada) Guardian\u00eda de Zarza Iglesia Parada de bus Puente peatonal Puesto de salud Tanques de agua Unidad educativa (cerrada) Escuela de San Antonio (quemada) Escuela Zarza (abierta) Unidad del Milenio en Los Encuentros Comunidad San Antonio (desaparecida) Ingreso al campamento Interior de la concesi\u00f3n VolquetasFallecidoLeyenda Migraci\u00f3nMapa 6. Relaci\u00f3n entre migraci\u00f3n, trabajo actual en la empresa minera y escuelas cerradas Fuente propia. Elaboraci\u00f3n: Gianina Zamora, 2018.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 42 Lundin, otro actor oscuro en la cordillera del C\u00f3ndor La empresa Lundin Gold, actualmente a cargo del proyecto minero, lle - g\u00f3 al Ecuador con una reputaci\u00f3n preocupante. En \u00c1frica, donde la empresa est\u00e1 presente desde hace tres d\u00e9cadas, Lundin ha sido acusada de abusos y cr\u00ed - menes de varias \u00edndoles. En la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica de Congo, a finales de los a\u00f1os 90 del siglo pasado, Lundin particip\u00f3 del saqueo de la G\u00e9 camines, la empresa minera estatal congolesa de cobre, comprando varios de sus activos a precio irrisorio. Esta compra se realiz\u00f3 con grandes sospechas de corrupci\u00f3n de funcionarios del Estado congole\u00f1o. Mientras tanto, los fondos de las ven - tas habr\u00edan alimentado el esfuerzo de guerra de facciones armadas involucra - das en la sanguinaria guerra civil congole\u00f1a, que dej\u00f3 millones de muertos y desplazados (Deneault, Sacher y Abadie 2008, 63-7). Adquirir activos en este tipo de entornos requiere negociar con los poderes locales y Lundin se ha jac - tado de su capacidad para operar en contextos dif\u00edciles. La empresa es cono - cida por haber contratado los servicios de mercenarios como la terrible Inter - national Defense Security (IDAS) (Sacher 2017, 193-5). La familia Lundin, que se encuentra a la cabeza del grupo hom\u00f3nimo, tiene por su parte un triste pedigr\u00ed. Ian Lundin, por ejemplo, hijo del fundador del grupo, Adolf Lundin, se encuentra bajo investigaci\u00f3n por complicidad en cr\u00edmenes de guerra en Sud\u00e1n, por las actividades que la empresa desarroll\u00f3 a finales de los a\u00f1os 1990 e inicios de los a\u00f1os 2000. El interesado, por supues - to, neg\u00f3 estas acusaciones (Radio Sweden 2015). En este pa\u00eds, uno de los m\u00e1s grandes y pobres del \u00c1frica, capitales transnacionales se disputaron el control de territorios y yacimientos petroleros a lo largo de las \u00faltimas dos d\u00e9cadas. Para las poblaciones de este territorio, han sido dram\u00e1ticas las consecuencias de los conflictos armados provocados por la codicia sobre el petr\u00f3leo entre 2003 y 2007, convirti\u00e9ndose en uno de los m\u00e1s devastadores conflictos huma - nitarios desde la Segunda Guerra Mundial, con cientos de miles de muertos y millones de desplazados. James Ninrew tiene un vivo recuerdo del d\u00eda en que el ej\u00e9rcito de Sud\u00e1n atac\u00f3 su co - munidad, que ten\u00eda la desgracia de situarse encima de vastas reservas petroleras ce - didas en concesi\u00f3n a un consorcio encabezado por la gigante petrolera sueca Lundin Oil: \"Utilizaron helic\u00f3pteros de combate para bombardear las casas; cuando las casas se estaban incendiando, los helic\u00f3pteros aterrizaron, los soldados bajaron y les dispara - ron\". El comienzo de la explotaci\u00f3n petrolera desat\u00f3 una lucha despiadada en la zona, casi 200.000 personas fueron obligadas a abandonar sus tierras y miles m\u00e1s, asesina - das. Otros cr\u00edmenes incluyen incendios provocados, saqueos, violaciones y torturas. El 43 Consideraciones iniciales desplazamiento forzoso obedeci\u00f3 al deseo de asegurarse campos petroleros para su ex- plotaci\u00f3n (Ferrie 2011). No deja de preocupar la llegada de una empresa con este tipo de r\u00e9cord a un pa\u00eds como Ecuador y en una zona como la cordillera del C\u00f3ndor, fronteri - za con Per\u00fa y sitio de la \u00faltima guerra fratricida entre estos dos pa\u00edses. Con es- tos antecedentes, \u00bfqu\u00e9 futuro deben esperar las comunidades aleda\u00f1as al pro - yecto Fruta de Norte? Analizar los impactos del proyecto megaminero desde la perspectiva de salud colectiva Ante la realidad compleja de la coyuntura actual alrededor del megapro - yecto FDN, hemos identificado la necesidad de analizar los impactos en sa - lud que son reportados por las comunidades aleda\u00f1as, especialmente por la comunidad El Zarza, desde un enfoque de salud colectiva. Hasta la fecha, las pocas investigaciones sobre los impactos que la miner\u00eda a gran escala tiene en la salud de las comunidades, se han realizado desde aproximaciones simples y biologicistas, sin un abordaje ampliamente participativo. Aqu\u00ed, por el contrario, se propone analizar estos impactos desde un en - foque de salud colectiva y ecologismo popular, enfoques que parten de las ca-tegor\u00edas de y \"complejidad en salud colectiva\" (Breilh 2004) y \"complejidad ambiental\" (Leff 2000). 4 Concretamente, signific\u00f3 un trabajo en tres etapas que utiliz\u00f3 herramien - tas proporcionadas por estos enfoques te\u00f3ricos novedosos: 1. La caracteriza - ci\u00f3n del contexto social e hist\u00f3rico en el cual se encuentran inmersos los mo - radores y las moradoras de la comunidad El Zarza; 2. El dise\u00f1o, la discusi\u00f3n y la implementaci\u00f3n de un proceso de monitoreo en salud colectiva y 3. La pro - ducci\u00f3n colectiva y comunitaria de la memoria de la comunidad. El estudio es, en parte, la continuidad del trabajo titulado: Lo que la mina se llev\u00f3 (Sol\u00edz 2016). En este sentido, utilizamos nuevamente como m\u00e9todo la epidemiolog\u00eda cr\u00edtica en tanto disciplina que articula bajo la teor\u00eda de la de- 4. \"La complejidad ambiental se forja en un reencuentro de lo real y lo simb\u00f3lico, en la resignificaci\u00f3n del mundo y la naturaleza, en un entramado de relaciones de otredad entre seres y un di\u00e1logo de saberes, donde se reconfigura el ser, se reconstituyen sus identidades, y se forjan nuevos actores sociales en una pol\u00edtica de la diferencia guiada por un deseo de saber y de justicia, en la reapropiaci\u00f3n social del mundo y de la naturaleza\" (Leff 2000, 10).Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 44 terminaci\u00f3n social de la salud, el estudio de tres escalas de la realidad: singu - lar (estilos de vida), particular (modos de vida comunitarios) y general (contex - tos hist\u00f3rico-territoriales) (Breilh 2004, 22; Sol\u00edz 2016, 12). El enfoque de salud colectiva El enfoque de la salud colectiva considera que el estado individual de sa - lud, de equilibrio/desequilibrio, es una construcci\u00f3n compleja y multidimen - sional, determinada por tres escalas o dominios de la realidad: la \"realidad general\" (que comprende los \"contextos particular\" (definida por los \"modos de vida\" de las comunidades) y la \"reali - dad singular\" (que se puede describir por los \"estilos de vida\"). Estos tres do - minios operan en una suerte de relaci\u00f3n dial\u00e9ctica de \"interafecci\u00f3n\" e \"inte - rinfluencia\" (Breilh 2004, 22). A su vez, estas estructuras sociales complejas organizadas en tres domi - nios sostienen relaciones dial\u00e9cticas con la naturaleza (de la que forman par - te). Al tiempo que los individuos organizados en sociedades, con sus modos de reproducci\u00f3n social y material, afectan a las naturalezas, tambi\u00e9n son afecta - dos por ellas. Esta descripci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre grupos sociales complejos y sus naturalezas vivas, es inspirada en la concepci\u00f3n que ofrece Marx, de una relaci\u00f3n, definida como metab\u00f3lica, que se caracteriza por intercambios ma - teriales y energ\u00e9ticos, mediados por el trabajo humano, e implica una codeter - minaci\u00f3n mutua de estos dos polos (Marx 1974, Schmidt 1977). A su vez, esta relaci\u00f3n metab\u00f3lica y dial\u00e9ctica viene a configurar la di - mensi\u00f3n de territorio. Desde una visi\u00f3n compleja, propuesta por la ecolog\u00eda pol\u00edtica, entendemos al territorio como un espacio socioecol\u00f3gico vivo en el que grupos sociales organizados, con unas relaciones de poder, unas formas de producci\u00f3n, reproducci\u00f3n social, con unos modos de consumo, una vida cul - tural y una construcci\u00f3n de la identidad, transforman sus naturalezas y , en ese proceso, tambi\u00e9n son transformados por ellas (Sol\u00edz 2016). Entonces, las naturalezas transformadas en construcciones hist\u00f3rico-te - rritoriales a escala de la realidad general, van a determinar las realidades particulares, es decir, los modos colectivos de vivir (formas de reproducci\u00f3n material y social, formas de consumo, organizaci\u00f3n social, de la cultura y re - creaci\u00f3n) y finalmente determinar\u00e1n tambi\u00e9n, los estilos de vida de las per - sonas y sus condiciones de vulnerabilidad (procesos destructivos de la salud a escala individual) y/o resiliencia (respuestas o procesos positivos a escala in - dividual).45 Consideraciones iniciales De esta manera, el enfoque de la salud colectiva, propone integrar y com - prender que los procesos de salud, y las desigualdades en salud son socialmen - te determinados. Metodol\u00f3gicamente, trabaja a partir de la noci\u00f3n del \"per - fil epidemiol\u00f3gico\" que se constituye por la oposici\u00f3n din\u00e1mica de procesos saludables protectores (que es deseable promover) versus procesos malsanos o destructivos (que es deseable prevenir y corregir) en los tres dominios ante - riormente mencionados: el \u00e1mbito social amplio (realidad general) o \"espa - cio(s) socionatural(es)\"; particular (inserci\u00f3n social y tipolog\u00edas de los modos de vida); y singular individual (expresiones de encarnaci\u00f3n, fisiolog\u00eda-fisiopa - tolog\u00eda, genofenotipo) (27). Como lo resume y precisa Jaime Breilh, el princi-pal exponente de este enfoque novedoso: Desde la epidemiolog\u00eda cr\u00edtica, se ha podido demostrar que el perfil epidemiol\u00f3gico de un grupo es, en definitiva, el movimiento de la contradicci\u00f3n entre los procesos protec - tores y destructivos que operan en su modo de vida caracter\u00edstico, y que a la vez, po - nen l\u00edmites posibles a los estilos de vida individuales de las personas que lo integran. En la medida en que un sistema social, instituye la proliferaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n de formas de inequidad y el consiguiente deterioro de los derechos humanos en esos mo - dos de vida [...], entonces se instituyen mecanismos de deterioro de su salud, que afec - tan sistem\u00e1ticamente los patrones fisiol\u00f3gicos y las normas de reacci\u00f3n gen\u00e9tica de los organismos y funciones fisiol\u00f3gicas de sus integrantes, apareciendo entonces patrones de morbilidad y un sobreenvejecimiento en esa poblaci\u00f3n. Por el contrario, cuando se abren posibilidades de disfrute de una equidad que permite la satisfacci\u00f3n de los dere - chos, con lo cual se potencian los soportes personales y familiares, as\u00ed como las defensas y posibilidades fisiol\u00f3gicas, entonces se eleva la calidad de vida fisiol\u00f3gica y gen\u00e9tica, y aparecen patrones de salud mental y f\u00edsica, as\u00ed como mejores \u00edndices de sobreviven - cia. (Breilh 2003, 940-1) Ahora bien, como ya mencionamos, los tres dominios o escalas de la mul - tidimensionalidad en salud, en los que se expresan los procesos cr\u00edticos (pro - tectores y destructivos), no existen est\u00e1ticos, sino que viven una suerte de mo - vilidad dial\u00e9ctica. A los movimientos de interafecci\u00f3n entre los tres dominios de la realidad (general, particular y singular) los conocemos como movimien - tos de \"subsunci\u00f3n-autonom\u00eda relativa\" y determinan finalmente la encarna - ci\u00f3n o expresi\u00f3n de los \"estados de equilibrio\" o \"desequilibrio\" de la salud (Breilh 2004). Asimismo, las relaciones entre estos grupos sociales y sus naturalezas, que se traducen por un cierto tipo de 'metabolismo social', adem\u00e1s de estar fuer - temente mediadas por las relaciones de poder, como plantea la ecolog\u00eda po - l\u00edtica, \"mantienen relaciones jer\u00e1rquicas que tienen que ver con el g\u00e9nero, la clase, la etnia o la edad y por tanto ninguna intervenci\u00f3n sobre la naturaleza Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 46 es neutral al g\u00e9nero [...] En este sentido, tambi\u00e9n se contempla c\u00f3mo las acti - vidades extractivas mineras configuran un nuevo orden patriarcal que conflu - ye, enra\u00edza, refuerza y amplifica la existencia de relaciones machistas previas, afectando de manera directa a la salud de las mujeres\" (Colectivo de Investi - gaci\u00f3n y Acci\u00f3n Psicosocial 2017). Decimos entonces que los procesos de salud (y dentro de ellos el da\u00f1o psi - cosocial) son, m\u00e1s all\u00e1 de procesos biol\u00f3gicos, procesos de orden social, dota - dos de historicidad y espacialidad/territorialidad, enmarcados en la \"conflic - tividad social estructural\" (Borde 2017). Desde una visi\u00f3n amplia de salud, no podemos entenderla como ausencia de enfermedad y menos a\u00fan aislar la sa - lud de las personas, de sus territorios, de su inserci\u00f3n social, ecol\u00f3gica, cultu-ral, de g\u00e9nero y generacional. La situaci\u00f3n de salud, f\u00edsica y psicosocial en las familias de El Zarza es, sin lugar a dudas, un reflejo de la ocupaci\u00f3n y superposici\u00f3n de territorialidades en espacios hist\u00f3ricamente territorializados por poblaci\u00f3n colona, dotados de una materialidad, sentidos culturales, simb\u00f3licos y pol\u00edticos y que, al momen - to, est\u00e1n siendo amenazados por una multinacional megaminera que, por el imperativo de control y subsunci\u00f3n de los territorios y el trabajo de las pobla-ciones de la zona a la l\u00f3gica de la acumulaci\u00f3n de capital megaminero, se im-pone por sobre la vida y la cultura de estas comunidades. Si entendemos el territorio como uno de los \u00e1mbitos de expresi\u00f3n y una de las dimensiones de configuraci\u00f3n de la salud, de la enfermedad y de la dis - tribuci\u00f3n de ambas en colectivos humanos y no humanos (2017), podremos comprender de qu\u00e9 manera esta ocupaci\u00f3n y control del territorio determi - na los procesos de alteraci\u00f3n, da\u00f1o y afecci\u00f3n en las familias y las comunida-des en su conjunto. As\u00ed tambi\u00e9n y desde una perspectiva de derechos sociales y humanos, el control del territorio, terrestre, a\u00e9reo y fluvial, violenta el derecho a la libre movilidad, el derecho a la vivienda, a una naturaleza libre de contaminaci\u00f3n, el derecho a la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos y comunidades. Al atentar contra todos estos derechos sociales, el derecho a la salud, como expresi\u00f3n fi - nal de las relaciones de equidad-inequidad, se ve afectado.47 Consideraciones iniciales Una investigaci\u00f3n en tres etapas Desde este enfoque, la investigaci\u00f3n que presentamos en estas p\u00e1ginas se organiza en tres componentes o etapas que describimos a continuaci\u00f3n: Primera etapa: Describir la segregaci\u00f3n del contexto hist\u00f3rico territorial El primer componente, detalla el llamado contexto sociohist\u00f3rico regio- nal y local, alrededor del proyecto FDN, es decir, la coyuntura pol\u00edtica, eco - n\u00f3mica y social en marco de la cual el proyecto FDN lleg\u00f3 a desarrollarse. Analiza, de esta manera, la llamada \"segregaci\u00f3n hist\u00f3rico territorial\"5 de los territorios afectados por concesiones mineras e intervenciones directas de la empresa minera, los procesos de ocupaci\u00f3n y despojo, las caracter\u00edsticas t\u00e9cni - cas del proyecto megaminero, sus inconsistencias e ilegalidades, y sus relacio - nes con las comunidades afectadas. Segunda etapa: Implementar un sistema de monitoreo comunitario El segundo componente del estudio, lo constituye la implementaci\u00f3n de un sistema de monitoreo comunitario participativo en salud colectiva. Aqu\u00ed, un primer elemento de aporte se centrar\u00e1 en el an\u00e1lisis de la importancia de la participaci\u00f3n real y profunda como derecho, deber y mecanismo (Schmelkes 1991, 76). Un segundo elemento est\u00e1 en la implementaci\u00f3n del monitoreo co - munitario participativo como herramienta cient\u00edfica y pol\u00edtica de empodera - miento y denuncia (Almeida y otros 2014, 205). La urgencia de transitar desde los modelos cl\u00e1sicos de vigilancia epide - miol\u00f3gica a procesos ampliamente participativos de monitoreo comunitario ha sido propuesta por corrientes de salud colectiva (Breilh 2003) y de ecolog\u00eda pol\u00edtica (Almeida 2014). Jaime Breilh, en 2003, escribi\u00f3 sobre la importancia de trascender la vigilancia epidemiol\u00f3gica convencional por procesos de mo - nitoreo, como elemento de un paradigma renovado de gesti\u00f3n: 5. Como ya mencionamos, desde la ecolog\u00eda pol\u00edtica, entendemos al territorio como un espacio socioeco - l\u00f3gico vivo en el que grupos sociales organizados, transforman sus naturalezas y , en ese proceso, tambi\u00e9n son transformados por ellas; as\u00ed, la \"segregaci\u00f3n hist\u00f3rico territorial\" comprende el an\u00e1lisis de las tras - formaciones de estos territorios en el tiempo, de los grupos sociales que los constituyen, de las relaciones de poder y los procesos protectores y destructivos que operan en este \u00e1mbito.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 48 Comprender el escenario hist\u00f3rico de nuestros pa\u00edses y preguntarnos si lo que quere - mos hacer es vigilar pasivamente los indicadores de la derrota de los derechos labora - les o m\u00e1s bien orientar las actividades del monitoreo hacia un proceso participativo de empoderamiento de nuestras colectividades; en segundo lugar, implica reconocer que la vigilancia convencional de \"factores de enfermedad\" debe dar paso a un monitoreo de determinantes de salud; y finalmente, implica buscar en casos concretos de aplica - ci\u00f3n el saber y la experiencia necesarios para avanzar. (Breilh 2003, 938) Identifica adem\u00e1s algunas diferencias estructurales entre la vigilancia convencional y el monitoreo comunitario: 1. La vigilancia convencional concibe a la salud como un proceso esencialmente in - dividual que se asume por el efecto negativo que es la enfermedad. El monitoreo comprende procesos cr\u00edticos en la colectividad que son los determinantes protecto - res y destructivos que se dan en modos de vida grupales y dentro de ellos se expre - san estilos de vida familiares personales y las condiciones de los organismos y psi - quismo individuales. 2. La vigilancia convencional interpreta la g\u00e9nesis de las enfermedades desde una vi - si\u00f3n emp\u00edrica reduccionista, enmarcada en el paradigma positivista, que solo le permite llegar a la prevenci\u00f3n etiol\u00f3gica mientras que el monitoreo es la epidemio - log\u00eda cr\u00edtica y la construcci\u00f3n intercultural con la planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica de los pro-cesos cr\u00edticos del monitoreo. 3. La gesti\u00f3n desde la vigilancia cl\u00e1sica se concibe desde el aparato vertical del Esta - do, lo que implica pasividad o colaboraci\u00f3n marginal de los trabajadores, enfocado en una l\u00f3gica centralizada con una mayor ineficiencia y costos, flujo ascendente de la informaci\u00f3n, cobertura limitada y construcci\u00f3n solo acad\u00e9mica del conocimien - to. Mientras que el monitoreo contrahegem\u00f3nico es parte de una gesti\u00f3n cuyo eje es la planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica y el control colectivo de la gesti\u00f3n. (Breilh 2003, 941) Esta experiencia piloto de monitoreo comunitario participativo en salud colectiva permiti\u00f3 que las familias pudieran registrar los cambios en su salud, en medida que el proyecto minero FDN inici\u00f3 la fase de explotaci\u00f3n. El mo - nitoreo estuvo, a su vez, centrado en tres componentes: uno ecosist\u00e9mico (flo - ra, fauna, suelo, agua, ruido, aire y r\u00edo), uno de salud familiar y uno psicoso - cial (conflictividad social, organizaci\u00f3n social, violencia pol\u00edtica, vulneraci\u00f3n de derechos). En funci\u00f3n de estos tres componentes, desarrollamos, para el primero, una propuesta de indicadores biol\u00f3gicos de contaminaci\u00f3n ambiental (escogi-mos, especialmente las luci\u00e9rnagas como bioindicador, porque adem\u00e1s de su importancia biol\u00f3gica, documentamos una importancia cultural de estos in - sectos en la zona). Para el segundo y el tercero, trabajaremos con protocolos de registro diferencial por edad, g\u00e9nero y nacionalidad en torno a las afeccio - nes en salud, da\u00f1o psicosocial y violaciones de derechos humanos. Creemos 49 Consideraciones iniciales que el monitoreo, permiti\u00f3 a las comunidades comprender, registrar y denun - ciar los da\u00f1os e impactos que devienen del inicio de la explotaci\u00f3n del pro - yecto FDN. Tercera etapa: Reconstruir una \"memoria colectiva\" El tercer componente se centra en la importancia de la reconstrucci\u00f3n de la memoria colectiva para la exigencia de procesos de reparaci\u00f3n integral en comunidades afectadas por extractivismo, despojo y violencia pol\u00edtica. Esta discusi\u00f3n se desarrolla en un proceso dial\u00e9ctico de teor\u00eda-praxis-teor\u00eda que pretende, por un lado, enriquecer el debate acad\u00e9mico y , por otro, trabajar con la comunidad de El Zarza, en un proceso de reconstrucci\u00f3n de la memo - ria colectiva que permita a la comunidad fortalecer sus expresiones de organi - zaci\u00f3n, resistencia, defensa del territorio y denuncia de la violencia pol\u00edtica y el control que las multinacionales ejercen sobre la vida de las personas, sus fa-milias y sus organizaciones. Consideramos la reconstrucci\u00f3n de esta memoria colectiva como un pro - ceso de empoderamiento desde las comunidades, con las comunidades y para las comunidades. Creemos que puede constituir una herramienta importante y potente, construida desde una perspectiva de ecologismo popular, frente al conjunto de consecuencias que implic\u00f3 la firma del contrato de explotaci\u00f3n, y la implementaci\u00f3n de las nuevas estrategias ecocolonialistas mencionadas an - teriormente. Retomamos la importancia de recuperar la memoria colectiva en comu - nidades afectadas por conflictos socioecol\u00f3gicos y violencia pol\u00edtica (Beristain 2009, 22) como primer elemento de un proceso de reparaci\u00f3n integral, en tan - to permite a las comunidades recoger su historia, sus or\u00edgenes, sus luchas y ce - lebraciones, sus expresiones culturales y ling\u00fc\u00edsticas y con ello retomar el po - der sobre el territorio (Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica 2009, 52). En comunidades que desde hace a\u00f1os han perdido progresivamente sus tierras y que corren el riesgo de perder sus territorios como expresiones de la repro - ducci\u00f3n de la vida social y material, recuperar la memoria colectiva constitu - ye un elemento fundamental del patrimonio intangible, de empoderamiento y reivindicaci\u00f3n: En general, el despojo de tierras se presenta simult\u00e1neamente con el de territorios; es complejo tratar de precisar una l\u00f3gica hist\u00f3rica que permita distinguir cuando fue el despojo de tierras y cuando el de territorios. Sin embargo, la apariencia del fen\u00f3meno Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 50 indica que el despojo afecta primero a propiedades particulares. Al volverse un fen\u00f3- meno masivo, contribuye a reconfigurar las relaciones socioespaciales, entrando en el campo de la afectaci\u00f3n territorial. (94) La memoria colectiva ofrece la posibilidad de reconstruir, de rehermanar, de fortalecer los lazos de las familias que no han salido a\u00fan de sus territorios, de recuperar comunidades que ahora se sienten d\u00e9biles y peque\u00f1as frente al poder de lo que los pobladores suelen llamar: la compa\u00f1\u00eda (en singular), califi- cando con este t\u00e9rmino gen\u00e9rico la lista de empresas megamineras transna - cionales que se sucedieron en su territorio a lo largo de las \u00faltimas dos d\u00e9ca - das. La memoria colectiva tambi\u00e9n ofrece la posibilidad de retomar el poder comunitario, los lazos de uni\u00f3n, la confianza y , sobre todo, lo que Beristain y Riera (1993) llamar\u00edan \"afirmaci\u00f3n y resistencia: la comunidad como apoyo\", es decir reconocer que la organizaci\u00f3n y el tejido social y comunitario consti - tuyen una condici\u00f3n sine qua non , de los procesos de resistencia. Reconociendo que vivimos democracias m\u00e1s formales que reales, cuyos mecanismos de represi\u00f3n est\u00e1n dirigidos a contener a los pueblos y romper el tejido colectivo y solidario (P\u00e9rez Esquivel 1993) de la organizaci\u00f3n popular, la reconstrucci\u00f3n de la memoria colectiva y el acompa\u00f1amiento psicosocial co - bran vital importancia en el camino hacia la exigencia de reparaci\u00f3n integral, justicia social y ecol\u00f3gica. Frente al cierre de escuelas (desarrollado en complicidad por el Estado y la multinacional y como imposici\u00f3n a las comunidades), la desaparici\u00f3n de co - munidades como San Antonio, El Play\u00f3n y muy pronto La Libertad (comuni - dad en la que solo quedan cuatro familias), la migraci\u00f3n forzada o despojos, la anulaci\u00f3n de actividades productivas, los despidos y el control del territorio, la memoria colectiva constituye una importante herramienta pol\u00edtica de lucha y de reconstrucci\u00f3n de identidad; resulta fundamental y determinante. Reconstruir la historia, el origen, las luchas, las conquistas, las celebracio - nes de la comunidad permitir\u00e1 retomar la cercan\u00eda con el territorio, fortalecer la uni\u00f3n comunitaria, comprender de qu\u00e9 manera, en este recorrido hist\u00f3ri - co, la presencia de unos u otros sujetos sociales ha devenido en p\u00e9rdidas, rup - turas, imposiciones y toma del territorio. Pero, sobre todo, esperamos que este proceso de reconstrucci\u00f3n de la memoria frene la salida de las familias, el des - pojo, la desaparici\u00f3n de las comunidades y que la historia escrita sea prueba viva de comuneros que construyeron poblados en medio de la cordillera, que defendieron sus territorios de varias guerras, de varias instituciones que inten - taron expropiarlos y que finalmente se ven confrontados con la legalidad de 51 Consideraciones iniciales concesiones extractivas que, con venia del Estado, intentan destruir todo este proceso, toda esta historia, todo este caminar. Metodolog\u00eda La operacionalizaci\u00f3n de la metodolog\u00eda se encuentra estrechamente ajustada al movimiento dial\u00e9ctico de la complejidad de los tres dominios fun - damentales de la salud colectiva -general, particular y singular- mencionados anteriormente, siendo las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n definidas en cada uno de estos tres \u00e1mbitos. En la misma l\u00ednea, proponemos la triangulaci\u00f3n de t\u00e9cni - cas cualitativas, cuantitativas y espaciales. Operacionalizaci\u00f3n de la metodolog\u00eda La siguiente tabla presenta, para cada componente, segregaci\u00f3n hist\u00f3 - rico-territorial, monitoreo comunitario participativo, memoria colectiva y aprendizajes finales, las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n aplicadas. En anexos, ubica - Componente T\u00e9cnicas6 El territorio y su relaci\u00f3n con el proyecto FDN- Estudio de fuentes documentales primarias y secundarias.- Recolecci\u00f3n y escaneo de fotograf\u00edas antiguas.- 2 asambleas comunitarias participativas.- 1 mapa de sujetos sociales y relaciones sociales.- 1 gu\u00eda de estudio etnogr\u00e1fico.- 1 proceso de cartograf\u00eda socioecol\u00f3gica participativa.- Registro fotogr\u00e1fico. Monitoreo comunitario participativo en salud colectiva- Formato para el registro de monitoreo ecosist\u00e9mico con indicadores biol\u00f3gicos.- Historia de salud familiar.- Historia de salud personal.- Instrumento de valoraci\u00f3n de inserci\u00f3n social.- Entrevista semiestructurada de da\u00f1o psicosocial.- Entrevista semiestructurada de vulneraci\u00f3n de derechos.- Formato de registro de morbilidad percibida.- Formatos de registro para la denuncia del da\u00f1o psicosocial.- Registro fotogr\u00e1fico.Tabla 1. Operacionalizaci\u00f3n metodol\u00f3gica 6. Los instrumentos utilizados tanto para el componente de memoria colectiva como para el monitoreo comunitario en salud colectiva se incluyen en anexos, de la siguiente forma: 1. Registro fotogr\u00e1fico: Im\u00e1genes memoria colectiva. 2. Entrevista semiestructurada para la recuperaci\u00f3n de memoria colectiva. 3. Historia comunitaria: Asamblea comunitaria. 4. Historia de salud familiar. 5. Instrumento de valoraci\u00f3n de inserci\u00f3n social.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 52 mos el modelo de cada uno de los instrumentos utilizados tanto para el proce- so de monitoreo comunitario participativo como para el levantamiento y sis-tematizaci\u00f3n de la memoria colectiva. Muestra de estudio La muestra de estudio fueron las 30 familias que viven en la comunidad El Zarza, cuya ubicaci\u00f3n se puede apreciar en los mapas 7 y 8. La media de miembros por familia es de 3,43 con un valor m\u00ednimo de 1 y m\u00e1ximo de 6. Es decir, tal como se aprecia en la tabla 2, corresponden a familias poco nume - rosas, varias de las cuales est\u00e1n formadas por adultos mayores quienes se han quedado solos tras la migraci\u00f3n de sus hijos, hijas, nietos y nietas. El mapa 7 ilustra espacialmente la composici\u00f3n familiar de la comunidad El Zarza: a medida que crece el c\u00edrculo rosa, la familia georrefenciada es m\u00e1s Memoria colectiva: contar, sistematizar, escribir las memorias- Entrevista semiestructurada para la recuperaci\u00f3n de memoria colectiva.- Historia comunitaria, asamblea comunitaria.- Entrevistas semiestructuradas extensas con los habitantes m\u00e1s antiguos de la comunidad.- Registro fotogr\u00e1fico. Aprendizajes finales - Asamblea comunitaria.- Entrevistas semiestructuradas extensas. Fuente y elaboraci\u00f3n propias. N\u00famero de miembros por familiaFrecuencia Porcentaje 1 4 13,3 2 6 20,0 3 6 20,0 4 5 16,7 5 5 16,7 6 4 13,3 Total 30 100,0Tabla 2. Composici\u00f3n familiar de la comunidad El Zarza Fuente y elaboraci\u00f3n propias. 6. Historia de salud personal. 7. Entrevista semiestructurada de da\u00f1o psicosocial. 8. Entrevista semiestructurada de vulneraci\u00f3n de derechos. 9. Formatos de registro para el monitoreo de morbilidad percibida. 10. Formatos de registro para el monitoreo de da\u00f1o psicosocial. 11. Consentimiento informado.53 Consideraciones iniciales Fruta del Norte: La manzana de la discordia Memoria hist\u00f3rica y monitoreo comunitario en salud Leyenda LeyendaMapa 7. Composici\u00f3n familiar Fuente propia. Elaboraci\u00f3n: Gianina Zamora, 2018.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Freslon 54 No migr\u00f3Leyenda Migr\u00f3 Fallecido Ocasionalmente habitadaHabitada No habitada V\u00eda referencial R\u00edo Cancha de f\u00fatbol Casa comunal Coliseo Comunidad El Play\u00f3n (desplazada) Guardian\u00eda de Zarza Iglesia Parada de bus Puente peatonal Puesto de salud Tanques de aguaSimbolog\u00eda de referencia Unidad educativa (cerrada) Escuela de San Antonio (quemada) Escuela El Zarza (abierta) Unidad del Milenio en Los Encuentros Comunidad San Antonio (desaparecida) Ingreso al campamento Interior de la concesi\u00f3n VolquetasCondici\u00f3n de las viviendasMigraci\u00f3nMapa 8 . Universo de estudio: Comunidad El Zarza, estado de habitaci\u00f3n de las viviendas y migraci\u00f3n Fuente propia. Elaboraci\u00f3n: Gianina Zamora, 2018.55 Consideraciones iniciales Mapa 9 . Viviendas habitadas, no habitadas y ocasionalmente habitadas de la comunidad El Zarza El Zarza Fuente propia. Elaboraci\u00f3n: Proyecto Expulsi\u00f3n 2018-Ag\u00eancia Autenoma e Medialab Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 56 numerosa. Por otro lado, el mapa 8 visibiliza la organizaci\u00f3n comunitaria, en que se pueden observar los principales espacios comunitarios identificados en el proceso de cartograf\u00eda social, entre los cu\u00e1les sobresalen el cierre del colegio a distancia y el desplazamiento de la comunidad de El Play\u00f3n. Asimismo, los mapas 8 y 9 evidencian las condiciones de migraci\u00f3n de las familias, y el esta - do de ocupaci\u00f3n o no-ocupaci\u00f3n de las viviendas de la comunidad. Cabe decir que en este estudio se trabaj\u00f3 tanto para la memoria colecti - va, como para el proceso de monitoreo comunitario, con las familias de las vi - viendas habitadas. Fueron excluidas las viviendas deshabitadas (por evidentes razones) y las parcialmente habitadas en tanto, las familias \u00fanicamente llega - ban a la comunidad algunos fines de semana y feriados. Procedimientos muestrales A continuaci\u00f3n, se se\u00f1ala el procedimiento muestral utilizado tanto en el monitoreo comunitario como en la memoria colectiva. Componente de monitoreo comunitario participativo en salud colectiva El dise\u00f1o y discusi\u00f3n del sistema y de los instrumentos de monitoreo se realiza en una asamblea comunitaria. Una vez que el sistema estuvo valida - do, se realizaron visitas domiciliares casa por casa (en las viviendas identifica - das como habitadas) con un equipo multidisciplinar conformado por m\u00e9dicos, psic\u00f3logos, abogados e ingenieros ambientales, para la explicaci\u00f3n persona - lizada de los instrumentos de monitoreo. La visita domiciliaria a cada fami - lia se repiti\u00f3 mensualmente hasta el t\u00e9rmino de esta investigaci\u00f3n (nueve me - ses) y se orient\u00f3 a la sistematizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento psicosocial. Componente de memoria colectiva Se utiliz\u00f3 como criterio la t\u00e9cnica de muestreo de bola de nieve.7 Se rea - liz\u00f3 un contacto inicial con la primera familia que fund\u00f3 el pueblo y luego, al terminar el registro extenso con esta, se pidi\u00f3 referir a una segunda familia. El procedimiento se repiti\u00f3 hasta que tres familias consecutivas ya no aportaron datos relevantes al proceso, que en total conformaron una muestra de 15 fa - 7. T\u00e9cnica de muestreo no probabil\u00edstico que se recomienda cuando la poblaci\u00f3n de estudio es reducida. Consiste en que los investigadores piden ayuda a un/os participante/s para identificar a otros potenciales participantes que presenten un rasgo o caracter\u00edstica similar.57 Consideraciones iniciales milias. Los primeros borradores de la sistematizaci\u00f3n fueron expuestos y vali - dados primero en cada una de las familias entrevistadas y posteriormente en asamblea comunitaria. Se llev\u00f3 registro fotogr\u00e1fico del proceso. Las fotos fueron validadas con cada familia y se escanearon los registros fotogr\u00e1ficos antiguos que estas con - servaban. Criterios de inclusi\u00f3n Se definieron los siguientes criterios:a) Que se constituyeran en un grupo familiar. b) Que se encuentren viviendo en la zona de El Zarza. c) Que se encuentren viviendo al menos cinco a\u00f1os. d) Que presenten disposici\u00f3n a participar en el estudio. Las familias que no cumpl\u00edan al menos uno de los anteriores criterios no formaron parte de la muestra de estudio. Cabe se\u00f1alar que se establece como criterio de cinco a\u00f1os porque interesa registrar un per\u00edodo de tiempo en el cual se ha venido desarrollando el conflicto con la empresa minera y se facili - te la construcci\u00f3n de una memoria colectiva. \u00c9tica Cada familia participante firm\u00f3 un documento de consentimiento previo, libre e informado expresando su voluntad de participar en el estudio y su au - torizaci\u00f3n para el uso de los resultados. El formato se adjunta como Anexo 10. Para garantizar el principio de anonimato y las garant\u00edas de privacidad, los testimonios se presentan en general, como testimonios comunitarios, con el detalle del a\u00f1o en el que fueron levantados, pero sin la especificidad de la familia o persona a la que pertenecen. Para registro, se guardan documentos de sistematizaci\u00f3n en los que cada familia ha sido ubicada con un c\u00f3digo nu - m\u00e9rico simple. Antes de la edici\u00f3n final e impresi\u00f3n de este libro, se realizaron sistem\u00e1 - ticas reuniones de validaci\u00f3n de los informes parciales. El libro ser\u00e1 presenta - do y entregado en asamblea comunitaria en El Zarza; la publicaci\u00f3n incluye el registro fotogr\u00e1fico. Finalmente, este libro se considera como un trabajo de autor\u00eda colectiva, en tanto responde al trabajo participativo de las familias que a\u00fan habitan la comunidad El Zarza y un amplio equipo de investigaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento que se encuentra detallado al inicio del libro.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 58 Concesiones inscritas 1'785.624 ha, 7% del Ecuador continental Concesiones en tr\u00e1mite2'115.774 ha, 8,25% del Ecuador continental \u00c1reas protegidasMapa 10 . Concesiones mineras del pa\u00eds Fuente: Catastro minero, enero de 2017 Elaboraci\u00f3n: Sacher 2017En Ecuador, hoy se est\u00e1 viviendo una nueva ola de despojo de tierras a ra\u00edz de la concesi\u00f3n de t\u00edtulos mineros. Desde abril de 2016, cuando el gobierno de Rafael Correa decidi\u00f3 reabrir el catastro minero (despu\u00e9s de ocho a\u00f1os de cierre) se ha concesionado cerca de 3 millones de hect\u00e1reas. Como lo muestra el mapa 10, en enero del 2018, aproximadamente el 15% del territorio nacional est\u00e1 concesionado o en v\u00eda de concesi\u00f3n a empresas mi - neras, en su gran mayor\u00eda transnacionales, en zonas de p\u00e1ramo, bosques h\u00fa - medos tropicales y la selva amaz\u00f3nica (en el mapa 10, en rojo, constan las con - cesiones inscritas; en amarillo, las concesiones en tr\u00e1mite, y en verde las \u00e1reas protegidas). Esta nueva etapa de implementaci\u00f3n de la megaminer\u00eda met\u00e1lica en el pa\u00eds -un nuevo \"giro\" que empieza con la creaci\u00f3n del MM en febrero de 2015- es la continuaci\u00f3n de un proceso que se inici\u00f3 en los a\u00f1os 90 del siglo XX, cuando los gobiernos neoliberales de aquel tiempo promulgaron las pri-meras reformas legales e institucionales en este sector con el objetivo de atraer capitales mineros extranjeros. Dicha apertura dio paso, en las dos d\u00e9cadas que siguieron, al dise\u00f1o de una institucionalidad minera. La implementaci\u00f3n de un marco legal hecho a medida de los capitales megamineros presentes en el pa\u00eds, ya sea de origen canadiense, australiano, estadounidense, chileno y last but not least chino, 8 por parte de gobiernos que se sucedieron en el poder -tan - to los neoliberales como los progresistas- permiti\u00f3 que los capitales mineros de estos pa\u00edses generaran durante a\u00f1os ganancias especulativas millonarias mediante la compra-venta de acciones en bolsas de valores. 9 A su vez, los go -Cap\u00edtulo dos Lundin Gold y el nuevo giro megaminero en Ecuador 8. La expresi\u00f3n podr\u00eda traducirse como: \"\u00faltimo, pero no menos importante\". 9. Por ejemplo, los inversionistas detentores de acciones de la Aurelian Resources en el momento de la venta a Kinross en el a\u00f1o 2008, realizaron una de las mejores operaciones de especulaci\u00f3n de las \u00faltimas Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 60 biernos ecuatorianos crearon las condiciones para que estos capitales realicen trabajos extensivos de exploraci\u00f3n minera y participaron activamente del des - pojo, la represi\u00f3n y el disciplinamiento de numerosas comunidades campesi - nas e ind\u00edgenas en resistencia a lo largo y ancho del pa\u00eds (Sacher 2017). En la actualidad, con el arranque de la fase de extracci\u00f3n del megapro- yecto m\u00e1s avanzado, Mirador-Mirador Norte, en manos de las paraestatales chinas Tongling y CRCC, Ecuador est\u00e1 a punto de convertirse en un pa\u00eds me - gaminero, productor y exportador de cobre y oro a gran escala. Este megapro - yecto, ilustrativo de la tendencia al gigantismo de la megaminer\u00eda actual, fue el primero en contar con un contrato de explotaci\u00f3n, firmado entre los pro - pietarios chinos y el gobierno de la \"Revoluci\u00f3n ciudadana\" en marzo del a\u00f1o 2012 (2017). El megaproyecto aur\u00edfero FDN que tratamos m\u00e1s espec\u00edficamen - te en el presente libro, hoy en manos de la empresa sueca-canadiense Lundin Gold, es el segundo megaproyecto metal\u00edfero en sellar un acuerdo con el go - bierno ecuatoriano, con un contrato de explotaci\u00f3n que se firm\u00f3 el 14 de di - ciembre de 2016, en los \u00faltimos meses del mandato de Rafael Correa. Aquel d\u00eda, los ojos de los representantes de Lundin, que hab\u00edan venido expresamente para la ocasi\u00f3n, estaban llenos de d\u00f3lares, como se puede apreciar en las fotos publicadas por el diario Expreso (2016). Sin embargo, como veremos en este cap\u00edtulo, la historia del proyecto FDN no siempre ha estado ba\u00f1ada de oro. La predecesora de Lundin Gold, Kinross, decidi\u00f3 abandonar el proyecto a pesar de su alto potencial despu\u00e9s de a\u00f1os de infructuosas negociaciones con el go - bierno ecuatoriano. Desde su adquisici\u00f3n del proyecto FDN en octubre de 2014, Lundin Gold parece, sin embargo, haber aprovechado al m\u00e1ximo la nueva coyuntura favorable que se instal\u00f3 poco a poco con una renovada voluntad del Gobier - no ecuatoriano de promover la exploraci\u00f3n minera y la inversi\u00f3n minera des - de pa\u00edses occidentales como Canad\u00e1 o Australia. Esta coyuntura favorable ha permitido que se firmase el contrato y que, desde entonces, Lundin empeza - ra nuevas labores en sus concesiones mineras, es decir la construcci\u00f3n de las infraestructuras e instalaciones industriales necesarias para el funcionamien - to de su futura mina. En este cap\u00edtulo se propone, en primer lugar, presentar una serie de hitos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos y sociales tanto a escala nacional como global, que carac - terizaron en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas la puesta en marcha del proyecto de ha - d\u00e9cadas en el sector minero. En efecto, cuando se anunci\u00f3 el descubrimiento de FDN en 2006, el precio de la acci\u00f3n de la Aurelian pas\u00f3 en pocos meses de USD 0,60 a USD 40 (Masuch 2009).61 Lundin Gold y el nuevo giro megaminero en Ecuador cer del Ecuador un pa\u00eds megaminero. Presentamos luego un breve historial de las empresas que se sucedieron a la cabeza del proyecto FDN. Terminamos por una descripci\u00f3n del proyecto que ofrece una serie de detalles t\u00e9cnicos b\u00e1-sicos que nos permitir\u00e1n dimensionar su extensi\u00f3n, sus diferentes instalacio - nes y su potencial en t\u00e9rminos de impactos nefastos: sociales, ambientales y psicosociales. Breve historia de la megaminer\u00eda en Ecuador Con la primera ola de reformas neoliberales de los a\u00f1os 90, muchos ca - pitales extranjeros en b\u00fasqueda de alta rentabilidad afluyeron y adquirieron millones de hect\u00e1reas en derechos de exploraci\u00f3n minera. Ese fue el momen - to en el cual se hicieron los primeros de estos trabajos exploratorios y se iden - tificaron yacimientos \"prometedores\" en varias zonas del pa\u00eds como Azuay , \u00cdntag, Loja y por supuesto la cordillera del C\u00f3ndor en las provincias de Mo - rona Santiago y Zamora Chinchipe. En efecto, en 1991, se promulg\u00f3 la Ley 126 de Miner\u00eda, nuevo marco legal al cual se a\u00f1adi\u00f3, en los a\u00f1os 1995-2000, el proyecto Prodeminca del Banco Mundial, para registrar y sistematizar la in-formaci\u00f3n p\u00fablica sobre el potencial minero del pa\u00eds. Con la Ley 126, varias empresas invirtieron en el pa\u00eds: la canadiense Placer Dome, la estadounidense Newmont, la australiana BHP Billiton, la inglesa Rio Tinto, la estatal france - sa Cogema, etc., con el apoyo de varias agencias de desarrollo multi y bilate - rales. 10 Estas iniciativas identificaron varias zonas con \"alto potencial\" geol\u00f3 - gico, pero fueron progresivamente abandonadas a finales de la d\u00e9cada de los 90 (Sacher 2017). En el primer lustro de los a\u00f1os 2000, con la sofisticaci\u00f3n del marco legal minero neoliberal 11 y con el arranque del llamado \"superciclo de los minera - les\" (un alza sostenida de precios debido principalmente a la sed de China de todos sus tipos), el ingreso de capitales transnacionales en el sector de la mega - miner\u00eda alcanz\u00f3 un nuevo auge. A finales de 2007, el 20% del territorio ecua - toriano lleg\u00f3 a ser concesionado, es decir, 5'629.751 hect\u00e1reas (Acosta 2009, 98). Una nueva ola de transnacionales -en su mayor\u00eda juniors de Canad\u00e1, que 10. Entre otras: el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), la Agencia de Cooperaci\u00f3n Belga (AGCD, Agence G\u00e9n\u00e9rale de Coop\u00e9ration et D\u00e9veloppement) y la Agencia Japonesa de Coopera - ci\u00f3n (JICA, Japan International Cooperation Agency) (Sacher y Acosta, 2012). 11. Principalmente con la Ley para la Promoci\u00f3n de la Inversi\u00f3n y de la Participaci\u00f3n Ciudadana (Ley Trole II) en 2000 y el Reglamento General Sustitutivo del Reglamento General de la Ley de Miner\u00eda en 2001 (Sandoval 2001).Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 62 financiaban sus trabajos con capitales de riesgo, levantados en bolsas de valo - res-, invirtieron en el pa\u00eds y continuaron los trabajos realizados en la d\u00e9cada precedente. Con los t\u00edtulos de concesiones adquiridos, estas empresas gene - raron millones de d\u00f3lares en ganancias especulativas a ra\u00edz de la compraven - ta de sus acciones y siguieron precisando e identificando yacimientos mineros con sus campa\u00f1as de exploraci\u00f3n. Las consecuencias sociales y ambientales para las comunidades y el pa\u00eds en general de estos nuevos cercamientos no de - jaron de ser sustanciales, y generaron una alta conflictividad social y procesos de acumulaci\u00f3n por desposesi\u00f3n (Sacher 2017). La \"Revoluci\u00f3n ciudadana\" y los cambios en la continuidad Durante el gobierno de Rafael Correa, una nueva era se abri\u00f3 con la de - finici\u00f3n de un nuevo marco legal e institucional, y la entrada masiva de ca - pitales chinos en el pa\u00eds. Numerosas empresas norteamericanas desertaron del pa\u00eds y poco a poco se impusieron nuevos actores en el panorama minero del Ecuador, como las paraestatales chinas Tongling y CRCC. Al inicio de su mandato, Rafael Correa dej\u00f3 que un ambiente de incertidumbre se proyec - tara por sobre el sector megaminero en el pa\u00eds. En 2008, poco despu\u00e9s de su llegada al poder, las actividades fueron paralizadas durante un corto interme - dio a ra\u00edz del llamado \"Mandato Minero\", expedido en el marco de la Asam - blea Constituyente en abril, 12 condici\u00f3n que gener\u00f3 una suerte de p\u00e1nico en las Bolsas de Valores extranjeras (Sacher 2017). Las empresas cuyos proyectos no estaban en etapa muy avanzada salieron del pa\u00eds, pero un grupo de juniors canadienses 13 a la cabeza de yacimientos \"prometedores\" decidieron negociar con el gobierno (Sacher 2017). Pronto, el gobierno de la llamada \"Revoluci\u00f3n ciudadana\" mostr\u00f3 su determinaci\u00f3n para asegurar la continuaci\u00f3n del tra - bajo previo de las transnacionales mineras, y promovi\u00f3 sin descanso la mega - miner\u00eda en el pa\u00eds. Si bien, en un inicio, el gobierno impuls\u00f3 un protagonismo renovado del Estado, y , sobretodo, para las empresas, reglas m\u00e1s dr\u00e1sticas en t\u00e9rminos fisca - les y de acceso a los territorios para trabajos de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n mi - nera, los capitales megamineros extranjeros continuaron siendo bienvenidos 12. Dicho mandato impuso una moratoria de seis meses sobre las actividades de exploraci\u00f3n minera a gran escala; exigi\u00f3 una serie de garant\u00edas para proteger las fuentes de agua y evitar la especulaci\u00f3n alrededor de las concesiones, y promovi\u00f3 la creaci\u00f3n de una empresa minera estatal. 13. Entre ellas Iamgold, Corriente Resources, Aurelian Resources y Copper Mesa-Ascendant Copper.63 Lundin Gold y el nuevo giro megaminero en Ecuador en Ecuador. En los a\u00f1os que siguieron a la promulgaci\u00f3n de la nueva Ley de Miner\u00eda en 2009, las pocas restricciones que hab\u00eda impuesto este nuevo mar - co legal paulatinamente desaparecieron a ra\u00edz de reformas sucesivas para \"ha-cer que el r\u00e9gimen fiscal sea m\u00e1s competitivo\" (EC MM 2016b), de tal modo que la Ley de Miner\u00eda actual se parece mucho a sus antecedentes neolibera - les y favorece de manera evidente a los capitales extranjeros. Por ejemplo, en 2016, el gobierno suprimi\u00f3 parcialmente el pol\u00e9mico \"impuesto a las ganan - cias extraordinarias\", el mismo que motiv\u00f3 -al menos en parte- la salida de varias empresas mineras norteamericanas en los mandatos de Rafael Correa (Sacher 2017). La Ley Org\u00e1nica para Evitar la Especulaci\u00f3n sobre el Valor de la Tierra y Fijaci\u00f3n de Tributos (conocida como Ley de Plusval\u00eda) que entr\u00f3 en vigen - cia en diciembre de 2016, contempla un incentivo para las empresas del sec - tor minero, pues incluy\u00f3 una disposici\u00f3n reformatoria del impuesto (de 70%) a los ingresos extraordinarios obtenidos por empresas que realizan explora - ci\u00f3n y explotaci\u00f3n minera en el pa\u00eds, otorg\u00e1ndoles cuatro a\u00f1os de gracia en el pago de impuestos a las ganancias extraordinarias: La norma que busca combatir la especulaci\u00f3n de la tierra, incluy\u00f3 una disposici\u00f3n transitoria \u00fanica para reformar el impuesto que se grava a los ingresos extraordinarios obtenidos por empresas que realizan trabajos de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n minera en el pa\u00eds. Internacionalmente se le conoce como windfall tax. La Ley Reformatoria para la Equidad Tributaria en Ecuador grava con un impuesto del 70 % a la diferencia que existe entre el precio de venta de los metales pactados en los contratos y el precio de mercado. Por ejemplo: si el precio del oro se pacta en USD 2.000 la onza en el con - trato y en unos a\u00f1os sube a USD 2.500, el ingreso extraordinario es USD 500. Sobre esta base, 70% va al Estado y 30 %, a la empresa. Con la [...] normativa [anterior], el impuesto a los ingresos adicionales se entregaba un mes despu\u00e9s de que las firmas mi - neras recuperen sus inversiones. El proyecto de reforma establece que ese impuesto se empiece a cobrar 48 meses despu\u00e9s del mes en que se haya recuperado la inversi\u00f3n [es decir, otorga cuatro a\u00f1os de gracia]. El ministro de Miner\u00eda, Javier C\u00f3rdova, se\u00f1a - l\u00f3 que [...] \"el inversionista no ve atractivo invertir si hay una carga tributaria excesiva; entonces por eso se hizo una modificaci\u00f3n\". (El Comercio 2016) Seg\u00fan el diario El Comercio (2012a; 2012b), el windfall tax14 fue un obs - t\u00e1culo en la negociaci\u00f3n del contrato con Kinross para la explotaci\u00f3n del proyecto FDN, y gener\u00f3 que tanto la empresa Kinross como el gobierno ex - tendieran los di\u00e1logos llegando a que finalmente Kinross dejara el pa\u00eds tras vender el proyecto a la firma sueco- canadiense Lundin (El Comercio 2016). 14. Impuesto a las ganancias extraordinarias.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 64 Finalmente, el mismo diario presenta declaraciones del director del SRI quien afirma que se incluy\u00f3 este cambio en atenci\u00f3n a un pedido del sector minero, en tanto era un tema que causaba preocupaci\u00f3n a la inversi\u00f3n, el funcionario, textualmente dijo: \"Se incluy\u00f3 pensando en el empleo e inver - si\u00f3n que pueden generar los proyectos de miner\u00eda en sus zonas de influencia\" (2016). Adem\u00e1s de estas reformas a la Ley , muy ventajosas para las mineras, el gobierno de la \"Revoluci\u00f3n ciudadana\" construy\u00f3 una nueva institucionali - dad minera y , por ende, una suerte de mineralo-Estado ecuatoriano (Sacher 2017). En efecto, adem\u00e1s del MM, en febrero de 2015, el gobierno cre\u00f3 la ARCOM, el Instituto Nacional de Investigaci\u00f3n Geol\u00f3gico Minero Metal\u00far - gico (INIGEMM) y Ecuador Estrat\u00e9gico. Implement\u00f3 asimismo un conjunto de normativas y c\u00f3digos legales (decreto 16, el C\u00f3digo Org\u00e1nico Integral Pe - nal) y moviliz\u00f3 el aparato estatal para la construcci\u00f3n de infraestructuras via - les y energ\u00e9ticas indispensables para la puesta en marcha de la megaminer\u00eda. Con el uso de la fuerza p\u00fablica y una justicia orientada hacia la defensa de los intereses megamineros, se implementaron mecanismos violentos de represi\u00f3n y disciplinamiento de las poblaciones opuestas a los proyectos en los territo - rios. El asesinato -hasta la fecha, impune- del l\u00edder antiminero Jos\u00e9 Tendent-za del centro shuar Yanua Kim en la parroquia de Tundayme (donde est\u00e1 radicado el proyecto Mirador), y la criminalizaci\u00f3n de Javier y V\u00edctor Hugo Ram\u00edrez en \u00cdntag por la justicia ecuatoriana por el \u00fanico hecho de resistirse a la megaminer\u00eda en sus territorios, son ejemplos de los mecanismos de repre - si\u00f3n y disciplinamiento adoptados durante la \"Revoluci\u00f3n ciudadana\". Otro giro en la conversi\u00f3n del Ecuador en pa\u00eds megaminero: 2015-2018 La creaci\u00f3n del MM y la gesti\u00f3n de Javier C\u00f3rdova, quien se mantuvo como ministro desde el inicio e incluso fue ratificado por el nuevo presiden - te Len\u00edn Moreno en mayo de 2017, han impulsado sin duda un nuevo giro en la transformaci\u00f3n del Ecuador en pa\u00eds megaminero. Adem\u00e1s de una con - solidaci\u00f3n creciente de la \"nueva institucionalidad minera\", la publicaci\u00f3n de un nuevo Plan nacional de desarrollo del sector minero y una participaci\u00f3n crecien - te en foros internacionales de inversionistas del sector minero (en particular la PDAC en Toronto, donde el Ecuador ha asegurado una fuerte presencia desde el a\u00f1o 2015); hay que se\u00f1alar la reapertura del catastro minero en abril del a\u00f1o 2016, as\u00ed como la definici\u00f3n, por el Estado, de nuevas \u00e1reas priorita-65 Lundin Gold y el nuevo giro megaminero en Ecuador rias para la futura exploraci\u00f3n minera. El sector minero transnacional recom - pens\u00f3 al Ecuador por todos estos pasos dados hacia un \"pa\u00eds que gener\u00f3 ma - yor expectativa e inter\u00e9s para los inversionistas\" (Ecuador Inmediato 2017), al mismo tiempo que el ministro Javier C\u00f3rdova era nombrado -por su gran la-bor a favor de los intereses del capital minero transnacional- entre \"las 20 per - sonas m\u00e1s influyentes de la industria minera en 2017\" por el Mining Journal, un referente en el sector minero transnacional (La Rep\u00fablica 2017). Es a ra\u00edz de este giro que se dio una nueva fase de concesiones masivas, la cual desemboc\u00f3 en la inscripci\u00f3n de un total de 1'785.624 ha (el 7% del \u00e1rea continental) y el pedido de otras 2'115.774 ha (el 8,25% del \u00e1rea continental) del territorio nacional como nuevas concesiones mineras. Antes de abril de 2016, el pa\u00eds ten\u00eda cerca del 3% de su territorio concesionado (un poco menos de 800.000 ha); en enero de 2018, alrededor del 15% del territorio nacional estaba en la mira de empresas mineras, en su mayor\u00eda, transnacionales (ver el mapa 10, presentado a inicios del presente cap\u00edtulo). Estas concesiones corres - ponden en su generalidad, a proyectos mineros en manos de empresas mine - ras. Como lo muestra el mapa 11, un total de 27 grandes proyectos mineros se encuentran vigentes en todo el pa\u00eds. Estos proyectos no est\u00e1n todos en la misma etapa, pues algunos se en - cuentran en una fase inicial de exploraci\u00f3n, mientras otros, como FDN, Mi - rador o R\u00edo Blanco ya est\u00e1n en la etapa de construcci\u00f3n de las infraestructu - ras de la futura mina. Cinco de estos proyectos fueron clasificados como \"emblem\u00e1ticos\" o \"es - trat\u00e9gicos\" por el Gobierno de la \"Revoluci\u00f3n ciudadana\". Entre estos encon - tramos Mirador-Mirador Norte y Panantza-San Carlos (proyectos de minas de cobre a cielo abierto en manos de las chinas Tongling y CRCC) 15 y , por su- puesto, FDN, as\u00ed como Loma Larga (ex Quimsacocha) y R\u00edo Blanco (estos \u00fal-timos tres constituyen proyectos de minas de oro subterr\u00e1neas). Mirador-Mi - rador Norte, Panantza-San Carlos y FDN est\u00e1n ubicados en la cordillera del C\u00f3ndor. Loma Larga y R\u00edo Blanco son proyectos m\u00e1s peque\u00f1os, ubicados en la provincia del Azuay . Para este conjunto de cinco megaproyectos, seg\u00fan esti - maciones oficiales -pero para nada acertadas- 16 se prev\u00e9 una inversi\u00f3n inicial 15. Tongling Nonferrous Metals Group Holdings Company Ltd. y China Railways Construction Corpo - ration (CRCC). Los proyectos Loma Larga y FDN, por su parte, est\u00e1n en manos de la canadiense INV Metals y la sueco-canadiense Lundin Mining, respectivamente. R\u00edo Blanco ha sido adquirido por June - fields, una junior de Hong Kong. 16. Estas cifras vienen del mismo gobierno, que tiene inter\u00e9s en presentar a la megaminer\u00eda como una proveedora estable de ingresos en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. En consecuencia, es preciso considerar estas cifras como exageradamente optimistas.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 66 total de USD 3.648 millones. Cuando las minas est\u00e9n en explotaci\u00f3n, las ex- portaciones anuales de metales alcanzar\u00edan USD 3.778 millones y su produc - ci\u00f3n constituir\u00eda el 5,6% del PIB, aportando con un 14% a las exportaciones anuales (Sacher 2017). En 2015-2016, el gobierno tambi\u00e9n moviliz\u00f3 su institucionalidad y la fuerza p\u00fablica para realizar una serie de desalojos de campesinos e ind\u00edge-Mapa 11 . Proyectos mineros vigentes en el pa\u00eds Concesiones inscritas (1\u00ab 604.997 Ha) Cascabel R' o BlancoLoma LargaRuta del Shyri Cangrejos Zaruma Ca- a BravaDynasty GoldPanantza-San Carlos Mirador-Mirador Condor GoldEl nR' o Nanguipa SangolaMegaproyectos Mineros Megaproyectos Mineros (ENAMI) Condor Gold El Hito El Hito El Hito Jerusal n Jerusal n Jerusal n Jerusal Panantza-San Carlos Lost cities - Cutucu Cascabel Pacto Llurimagua Tola Norte Tola Norte La Bonita La Bonita Pacto Telimbela El Torneado Nanguipa Nanguipa Fuente: 785.624 Ha) Fuente: Catastro minero y internet de las empresas mineras. Elaboraci\u00f3n: Sacher 2017.67 Lundin Gold y el nuevo giro megaminero en Ecuador nas en las provincias de Zamora Chinchipe y Morona Santiago. Estos desalo - jos tomaron lugar en las zonas concesionadas a las chinas Tongling y CRCC, para asegurarles el control de los territorios donde las empresas est\u00e1n enfren - tando una fuerte resistencia a su instalaci\u00f3n y sus actividades (Sacher 2017). Vientos favorables para la Lundin Gold, una minera de dudosa reputaci\u00f3n Con este nuevo giro en la pol\u00edtica megaminera del pa\u00eds, sumado a la vo - luntad nunca desmentida del gobierno de apoyar de manera indefectible al capital minero transnacional y la existencia de una \"nueva institucionalidad minera\" ya consolidada, Lundin Gold est\u00e1 gozando de vientos favorables para el desarrollo de la nueva etapa del proyecto FDN: la construcci\u00f3n de las in - fraestructuras de la futura mina subterr\u00e1nea. Sin embargo, para las mineras que le antecedieron, la coyuntura no siempre fue tan favorable. La salida de Kinross El proyecto ha conocido una larga lista de propietarios: Minerales del Ecuador S. A. de 1986 a 1992; Minera Climax del Ecuador (Climax), una subsidiaria de Climax Mining Ltd. of Australia, de 1996 a 1998; Amlatmi-nas S. A. (Amlatminas) de 1998 a 2002; Aurelian Resources Corporation Ltd., una empresa de Toronto, de 2003 a 2008; Kinross Gold Corporation de 2008 a 2014, y finalmente Lundin Gold desde 2014 (Lipiec et \u00e1l. 2016, 1-6). El ni - vel de actividad de cada una de estas empresas ha sido variable, pero, en total, perforaron 438 pozos en el \u00e1rea que corresponde a la concesi\u00f3n La Zarza, por un total de 162.200 m (1-7). Es a ra\u00edz de todas estas perforaciones que Lundin Gold ha podido producir las estimaciones del potencial del yacimiento, que presentaremos en la secci\u00f3n siguiente. El pen\u00faltimo propietario del proyecto FDN fue la major canadiense Kin - ross Gold, cuarta empresa minera canadiense por su capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til y quinto productor de oro del mundo. Kinross hab\u00eda adquirido el proyecto en 2008 de la junior de Toronto Aurelian Resources por USD 602 millones y pre - ve\u00eda una primera inversi\u00f3n de USD 1.320 millones hasta 2016. Pocos a\u00f1os an - tes, en 2006, cuando se anunci\u00f3 el descubrimiento de FDN, los accionistas de la Aurelian Resources hab\u00edan ya realizado ganancias obscenas, cuando el pre - cio de la acci\u00f3n de Aurelian pas\u00f3 en pocos meses de USD 0,60 a USD 40 (Sa - cher 2017). Como siempre, estas ganancias millonarias nunca llegaron al bol-Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 68 sillo de los ecuatorianos y las ecuatorianas, y menos a\u00fan al de los comuneros y comuneras de El Zarza. Antes de vender el proyecto a Lundin Gold, Kinross ya hab\u00eda producido un conjunto de estudios de factibilidad (Lipiec et \u00e1l. 2016, 1-7), y todo indi - caba que ten\u00eda la intenci\u00f3n de explotarlo. Durante mucho tiempo, hab\u00eda pre - sentado al proyecto como uno de los proyectos aur\u00edferos potencialmente m\u00e1s rentable de todo el planeta (Koven 2013). Adem\u00e1s, cuando una major de la importancia de Kinross compra un proyecto tan \"prometedor\" como FDN a una junior como Aurelian Resources por un precio de USD 602 millones, los accionistas esperan que los rendimientos de sus t\u00edtulos sean reflejados en el fu - turo por las ganancias de la \"prometedora\" mina. Sin embargo, el 10 de junio de 2013, Kinross vendi\u00f3 el proyecto FDN. Fue un hecho sorprendente para los observadores del sector minero y una nueva se\u00f1al de la dificultad para capitales transnacionales de invertir en Ecua - dor. Como veremos en la secci\u00f3n siguiente, la calidad del yacimiento es en efecto, excepcionalmente alta. Uno de los motivos oficiales de la salida de Kinross fue la existencia, en la Ley de Miner\u00eda, del ya mencionado impuesto de 70% a las ganancias extraordinarias (El Comercio 2012a; 2012b). Kinross se cans\u00f3 de las interminables negociaciones que llevaba desde hac\u00eda dos a\u00f1os con el gobierno de Rafael Correa para la firma de un contrato de explotaci\u00f3n (Sacher 2017). En octubre de 2014, sin embargo, el muy \"prometedor\" pro - yecto FDN encontraba un nuevo comprador: la Lundin Gold, propiedad de la controvertida familia sueca Lundin (Younglai 2014). Sospechosos negocios africanos de la Lundin La familia Lundin es un actor con un pasado oscuro. Empresas de su gru - po estuvieron presentes a finales de los a\u00f1os 90 en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo en \u00c1frica, cuando el pa\u00eds estaba hecho de fuego y sangre. En este contexto, la Lundin Mining logr\u00f3 adquirir a muy bajo precio activos valiosos de la G\u00e9camines (G\u00e9n\u00e9rale des Carri\u00e8res et de Mines), la empresa minera es - tatal congolesa de cobre. Las ventas se realizaron en la opacidad, con grandes sospechas de corrupci\u00f3n, mientras que los fondos de las ventas podr\u00edan haber alimentado el esfuerzo de guerra de facciones armadas involucradas en un en - frentamiento sanguinario. Las empresas como Lundin Mining, que estuvieron presentes en el contexto turbio de las guerras de Congo a finales de los a\u00f1os 90, han sido vistas como las responsables ocultas de las violencias que se per -69 Lundin Gold y el nuevo giro megaminero en Ecuador petraron en este pa\u00eds, durante toda esta \u00e9poca. Por cada transacci\u00f3n en Rep\u00fa- blica Democr\u00e1tica del Congo, empresas mineras como la Lundin o la misma Kinross, quien tambi\u00e9n estuvo presente en esta \u00e9poca en el Congo, registra - das en la Bolsa de Valores de Toronto, obtuvieron ganancias millonarias, me-diante la sola especulaci\u00f3n burs\u00e1til (Deneault, Sacher y Abadie 2008, 63-7). \"Cuando uno quiere yacimientos grandes, le toca irse a pa\u00edses que no es - t\u00e1n de moda\". Es la concepci\u00f3n de los negocios que tiene Adolf Lundin, el fun - dador del grupo, que a menudo se ha jactado de la capacidad de sus empresas para operar en contextos \"dif\u00edciles\" (Sacher 2017). Es notorio que Lundin se asoci\u00f3 a la transnacional paramilitar International Defense Security (IDAS), de triste reputaci\u00f3n (Baracyetse 1999). En otros t\u00e9rminos, Lundin es el tipo de em - presa que no teme recurrir a los m\u00e9todos m\u00e1s violentos para proteger sus inte - reses. Nada de esto augura buenas noticias a los pueblos afectados por FDN, y que, como se ha demostrado en otro texto (Sol\u00edz 2016), ya han sufrido material, psicol\u00f3gica y emocionalmente por la presencia megaminera en su territorio. Ian, el hijo de Adolf, por su parte se encuentra acusado de complicidad en cr\u00edmenes de guerra en Sud\u00e1n, por las actividades que una empresa del gru- po desarroll\u00f3 a fines de los a\u00f1os 1990 e inicios de los a\u00f1os 2000 (Radio Swe - den 2016). El interesado, por supuesto, neg\u00f3 estas acusaciones (Radio Sweden 2015); sin embargo, a\u00fan sigue en proceso la investigaci\u00f3n frente el procurador fiscal en Estocolmo (Business and Human Rights Resource Centre 2017). En este mismo pa\u00eds, uno de los pa\u00edses m\u00e1s grandes y \"pobres\" del \u00c1frica, capita - les transnacionales se beneficiaron de y podr\u00edan haber fomentado la disputa entre el ej\u00e9rcito de Sud\u00e1n y grupos insurgentes por el control de territorios en zonas de yacimientos petr\u00f3leos muy prometedores a lo largo de las \u00faltimas dos d\u00e9cadas (The European Coalition on Oil in Sudan 2010). Para las poblaciones de este territorio, han sido dram\u00e1ticas las consecuencias de los conflictos ar - mados que provoc\u00f3 esta codicia por el petr\u00f3leo entre 2003 y 2007, convirti\u00e9n - dose en uno de los m\u00e1s devastadores conflictos humanitarios desde la segunda guerra mundial, con cientos de miles de muertos y millones de desplazados. Algunas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas del megaproyecto aur\u00edfero FDN En esta secci\u00f3n, proponemos describir m\u00e1s en detalle el megaproyecto, con una serie de caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas b\u00e1sicas que nos ayudar\u00e1n a entender los peligros que implica este tipo de emprendimiento industrial a escala social y ambiental.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 70 Con la firma del contrato de explotaci\u00f3n con el gobierno de la \"Revolu- ci\u00f3n ciudadana\", el 14 de diciembre de 2016, Lundin Gold se convirti\u00f3 en el segundo socio minero del pa\u00eds en sellar un acuerdo de esta \u00edndole. Despu\u00e9s de a\u00f1os de trabajos de exploraci\u00f3n e identificaci\u00f3n del yacimiento minero en el subsuelo, as\u00ed como de disciplinamiento y adecuaci\u00f3n del clima social en la su - perficie, Lundin Gold emprendi\u00f3 la tarea de explotar el yacimiento de FDN. Esta explotaci\u00f3n, sin embargo, no puede arrancar de inmediato, ya que esta - mos hablando de un megaproyecto de mina subterr\u00e1nea; por ende, la fase de extracci\u00f3n ser\u00e1 precedida de una fase de construcci\u00f3n de las infraestructuras de la futura mina de oro subterr\u00e1nea. Seg\u00fan el EIA, publicado en el a\u00f1o 2016 por la consultora Cardno-Entrix, esta fase durar\u00e1 entre dos y tres a\u00f1os. 17 Es solamente despu\u00e9s de cuatro a cinco a\u00f1os que la empresa extraer\u00e1 el mineral con su ritmo normal. Extensi\u00f3n territorial El proyecto megaminero FDN abarca a un total de 31 concesiones mine- ras, cuyo titular es la Aurelian Ecuador S.A una subsidiaria de derecho ecua-toriano de la sueca-canadiense Lundin Gold. Estas concesiones abarcan un \u00e1rea extensa de la cordillera del C\u00f3ndor; un total de 74.855 ha se encuentran, en su mayor\u00eda, al norte de la provincia de Zamora Chinchipe y algunas es - t\u00e1n en el extremo sur de la provincia de Morona Santiago (Lipiec et \u00e1l. 2016, 1-3). Sin embargo, el contrato de explotaci\u00f3n que firm\u00f3 la Lundin con el Es - tado ecuatoriano en diciembre de 2016 afecta un \u00e1rea mucho m\u00e1s reducida que corresponde a la llamada concesi\u00f3n La Zarza (la cual es la uni\u00f3n de varias concesiones previas que ten\u00eda la Aurelian: La Zarza, Colibr\u00ed, Duquesa Dos y Sachavaca Dos), que abarca una superficie de 4.661,92 ha, as\u00ed como las con - cesiones Colibr\u00ed 2 y Colibr\u00ed 4, que comprenden respectivamente 83 y 154 ha (Cardno-Entrix 2016, cap. 1, 1) en la cual la empresa posee estos t\u00edtulos para al menos los pr\u00f3ximos 20 a\u00f1os (Lipiec et \u00e1l 2016, 1-3). Lundin adquiri\u00f3 ade-m\u00e1s un total de 4.118,5 ha en t\u00edtulos de propiedad para asegurar un control adecuado sobre tierras dedicadas a las futuras instalaciones de la mina (1-3) en el cant\u00f3n Yantzaza, parroquia de Los Encuentros. 17. Cardno-Entrix es una empresa con sede en Brisbane, Australia. Cardno-Entrix era propietaria de la empresa Caminosca (con sede en el para\u00edso fiscal de Panam\u00e1), la cual ha tenido un sospechoso \u00e9xito en los \u00faltimos a\u00f1os de la gesti\u00f3n de Rafael Correa al conseguir numerosos contratos con el gobierno ecuatoriano... Caminosca habr\u00eda servido de intermediario para coimas, en las que estar\u00edan implicados numerosos funcionarios del gobierno ecuatoriano, incluyendo el exvicepresidente Jorge Glas.71 Lundin Gold y el nuevo giro megaminero en Ecuador Algunos datos t\u00e9cnicos El proyecto contempla la explotaci\u00f3n de oro y plata durante 25 a\u00f1os me - diante una mina subterr\u00e1nea que implica la perforaci\u00f3n de galer\u00edas de hasta m\u00e1s de 500 metros de profundidad, la extracci\u00f3n y el tratamiento de un total diario de 3.500 toneladas de mena, mediante flotaci\u00f3n y cianuraci\u00f3n. Seg\u00fan el \u00faltimo estudio de factibilidad, pedido por la Lundin Gold y publicado en junio de 2016, el potencial del proyecto es de 15,5 millones de toneladas de mena con una concentraci\u00f3n promedio de 9,67 g/t de oro y 12,7 g/t de plata. Estas estimaciones calificadas de reservas minerales probables, implicar\u00edan la pro - ducci\u00f3n de un total de 136,5 toneladas de oro (4,81 millones de onzas), y 180 toneladas de plata (6,3 millones de onzas) (1-18). El estudio de factibilidad pre - cisa que la venta de estas cantidades representar\u00eda un total de USD 5.301 mi - llones, por la que la empresa obtendr\u00eda un beneficio de USD 3.339 millones (antes de los impuestos) (1-11). Con FDN, Lundin Gold contempla la explota - ci\u00f3n de oro y plata durante los pr\u00f3ximos 10 a 13 a\u00f1os mediante una mina sub - terr\u00e1nea y el tratamiento diario de 3.300-3.500 toneladas de minerales, me - diante procesos de flotaci\u00f3n y cianuraci\u00f3n (Cardno-Entrix 2016, cap. 7, 49). El proyecto implica la construcci\u00f3n de varias instalaciones industriales in - cluyendo un dep\u00f3sito de relaves que alcanzar\u00e1 un volumen de 13,4 millones de toneladas al final de la vida de la mina (cap. 7, 88), con alto potencial contami - nante. Implica tambi\u00e9n la construcci\u00f3n de varias plantas de tratamiento qu\u00ed - mico y el uso de productos altamente t\u00f3xicos como el cianuro de sodio (1,6 to - neladas diarias), \u00e1cido sulf\u00farico (200 kg diarios), \u00e1cido clorh\u00eddrico (3 toneladas por d\u00eda) (cap. 7, 173-4) y otras sustancias qu\u00edmicas como el sulfato de cobre y el metabisulfito de sodio (cap. 7, 85). El consumo total de agua en la fase ma-dura de explotaci\u00f3n ser\u00e1 alrededor de 30 litros por segundos (cap. 7, 185-8) y el consumo de energ\u00eda el\u00e9ctrica, de 38 MW (cap. 7, 174). Seg\u00fan el EIA, se es - tima que la fase de explotaci\u00f3n requerir\u00e1 un m\u00e1ximo de 700-900 personas tra - bajando en el sitio (cap. 7, 181). Seg\u00fan el MM, la empresa Lundin Gold ya invirti\u00f3 un total de USD 89 millones en el per\u00edodo 2009-2015 (EC MM 2016b, 143). Los costos totales de construcci\u00f3n de las instalaciones bordear\u00e1n los USD 1.000 millones (Lipiec et \u00e1l. 2016, 1-34). Adem\u00e1s, en el contrato firmado en diciembre del a\u00f1o 2016, la empresa se comprometi\u00f3 en entregar un total de USD 65 millones por concep - to de regal\u00edas anticipadas, dividido en dos rubros de USD 20 millones y USD 45 millones, respectivamente. Al momento actual, la empresa declar\u00f3 haber realizado pagos por USD 45 a la empresa p\u00fablica Ecuador Estrat\u00e9gicos, encar - gada de la gesti\u00f3n de las regal\u00edas pagadas por empresas extractivas. Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 72 Una serie de irregularidades Cuando el gobierno firma el contrato de explotaci\u00f3n con la Lundin Gold en diciembre de 2016, est\u00e1 al tanto de una serie de irregularidades del pro - yecto, presentadas en febrero del mismo a\u00f1o en un informe realizado por la Contralor\u00eda General del Estado. En este Examen especial de control ambiental a la viabilidad t\u00e9cnica del proyecto minero Fruta del Norte en la provincia de Zamora Chinchipe (EC Contralor\u00eda General del Estado 2015), la Direcci\u00f3n de Auditor\u00eda de Pro-yectos y Ambiental de la Contralor\u00eda evidenci\u00f3 13 graves irregularidades que deb\u00edan detener al menos temporalmente la firma del contrato. Entre las irre-gularidades, encontramos: a) Falta de coordinaci\u00f3n entre la ARCOM y el MAE. La informaci\u00f3n del MAE sobre el proyecto minero FDN discrepa de la informaci\u00f3n que maneja la autoridad minera (actual ARCOM) que es la fuente oficial para el an\u00e1lisis de este proyecto, y de la informaci\u00f3n con la que la compa\u00f1\u00eda minera Lundin Gold entrega al p\u00fablico como publicidad de sus concesiones. b) Se inobserva el mandato constituyente n\u00famero 6, conocido como Man - dato Minero. La mayor\u00eda de concesiones est\u00e1n ubicadas en distintos bosques pro - tectores y en el refugio de vida silvestre El Zarza. As\u00ed tambi\u00e9n, dentro de las conce - siones mineras, se encuentran nacimientos y fuentes de agua, a pesar de lo cual, el Ministerio de Minas y Petr\u00f3leos, en su momento, no aplic\u00f3 ninguna medida, lo que evidencia que no se cumpli\u00f3 con las disposiciones del Mandato Constituyente 6. c) Concesiones sin licencia ambiental. De las 36 concesiones mineras de Aure - lian Ecuador S. A. que registra la Contralor\u00eda, \u00fanicamente nueve cuentan con licen-cia ambiental, 26 no han obtenido el documento indispensable para su funciona-miento y uno se trata de un aprovechamiento de materiales de construcci\u00f3n. d) L\u00edmites de concesiones se intersectan con un \u00e1rea protegida y traslapan la l\u00ednea de frontera internacional. Las concesiones La Zarza, Marquesa y Prin - cesa mantienen un \u00e1rea aproximada de 1.113,08 ha dentro del refugio de vida sil - vestre El Zarza que forma parte del SNAP . As\u00ed tambi\u00e9n, varias concesiones tienen \u00e1reas fuera del l\u00edmite de la frontera ecuatoriana. e) No se cumplieron actos administrativos previos con la sustituci\u00f3n de t\u00ed - tulos de concesiones pertenecientes a Aurelian Ecuador S. A. En la sus - tituci\u00f3n de los t\u00edtulos mineros de las concesiones a favor de la compa\u00f1\u00eda Aurelian Ecuador S. A., se obviaron actos administrativos previos, como: licencia ambiental, permisos del Instituto Nacional de Patrimonio Cultural y de la SENAGUA. S\u00f3lo 6 de las 36 concesiones tienen permiso de SENAGUA. f) Ajuste injustificado de los l\u00edmites del refugio de vida silvestre El Zarza. El MAE permiti\u00f3 que compa\u00f1\u00edas privadas extranjeras (C\u00f3ndor Gold S. A. y Aure-lian S. A.), intervengan y propongan rectificaciones a los l\u00edmites de las \u00e1reas protegi - das por el SNAP , espec\u00edficamente de la Reserva de Vida Silvestre El Zarza, sin que exista un sustento t\u00e9cnico y justificaci\u00f3n legal de la delimitaci\u00f3n, lo cual afect\u00f3 la au -73 Lundin Gold y el nuevo giro megaminero en Ecuador tonom\u00eda del ministerio del ramo, as\u00ed como tambi\u00e9n el art\u00edculo 32 de la Ley de Mi - ner\u00eda por realizar el ajuste de la Reserva de Vida Silvestre El Zarza y no los l\u00edmites de concesiones como indica la mencionada Ley . Lo expuesto evidencia la actuaci\u00f3n de las compa\u00f1\u00edas C\u00f3ndor Gold S. A. y Aurelian Ecuador S.A, en la reforma de los l\u00edmites del refugio de vida silvestre El Zarza, de acuerdo a sus intereses, poniendo en riesgo zonas de alta biodiversidad e inobservando el principio de intangibilidad de \u00e1reas naturales protegidas, lo cual no favorece la conservaci\u00f3n de la biodiversidad y el mantenimiento de las funciones ecol\u00f3gicas de este Refugio (EC Contralor\u00eda Ge - neral del Estado 2015). El mapa12 pone en evidencia los cambios que ha sufrido el refugio de vida silvestre El Zarza, entre los a\u00f1os 2010 y 2017. En este contexto de irregularidades e ilegalidades en medio de las cuales se inici\u00f3 la explotaci\u00f3n del proyecto FDN, consideramos fundamental acom - pa\u00f1ar a las familias de la comunidad El Zarza, para documentar, median - te un riguroso proceso de monitoreo comunitario participativo, los impactos, las afecciones y da\u00f1os que la explotaci\u00f3n megaminera, en manos de la mul-tinacional Lundin, genera en tres esferas: contextos hist\u00f3rico territoriales, sa - lud familiar, da\u00f1o psicosocial y violaciones de derechos. Asimismo, recupera - mos y sistematizamos la memoria colectiva de esta comunidad, creemos que la memoria y el monitoreo constituyen poderosas herramientas para el empo-deramiento comunitario, la denuncia y la exigibilidad estrat\u00e9gica de repara - ci\u00f3n integral. Mapa 12 . Cambios en el refugio de vida silvestre El Zarza por el proyecto Fruta del Norte Fuente: Catastro minero 2017 y Autenoma e Medialab UFRJ.La urgencia de transitar desde los modelos cl\u00e1sicos de vigilancia epide - miol\u00f3gica a procesos ampliamente participativos de monitoreo comuni - tario ha sido propuesta por corrientes de salud colectiva (Breilh 2003) y de ecolog\u00eda pol\u00edtica (Almeida 2014). Jaime Breilh, en 2003, escribi\u00f3 sobre la importancia de trascender la vigilancia epidemiol\u00f3gica convencional por pro - cesos de monitoreo, como elemento de un paradigma renovado de gesti\u00f3n: Comprender el escenario hist\u00f3rico de nuestros pa\u00edses y preguntarnos si lo que quere - mos hacer es vigilar pasivamente los indicadores de la derrota de los derechos labora - les o m\u00e1s bien orientar las actividades del monitoreo hacia un proceso participativo de empoderamiento de nuestras colectividades; en segundo lugar, implica reconocer que la vigilancia convencional de \"factores de enfermedad\" debe dar paso a un monitoreo de determinantes de salud; y finalmente, implica buscar en casos concretos de aplica - ci\u00f3n el saber y la experiencia necesarios para avanzar. (Breilh 2003, 938) Al respecto, Breilh (2003) identifica algunas diferencias estructurales en - tre la vigilancia convencional y el monitoreo comunitario: 1. La vigilancia convencional concibe a la salud como un proceso esencialmente indi - vidual que se asume por el efecto negativo que es la enfermedad. El monitoreo com - prende procesos cr\u00edticos en la colectividad que son los determinantes protectores y destructivos que se dan en modos de vida grupales y dentro de ellos se expresan esti - los de vida familiares personales y las condiciones de los organismos y psiquismo in - dividuales. 2. La vigilancia convencional interpreta la g\u00e9nesis de las enfermedades desde una vi - si\u00f3n emp\u00edrica reduccionista, enmarcada en el paradigma positivista, que solo le per - mite llegar a la prevenci\u00f3n etiol\u00f3gica mientras que el monitoreo es la epidemiolog\u00eda cr\u00edtica y la construcci\u00f3n intercultural con la planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica de los procesos cr\u00edticos del monitoreo. 3. La gesti\u00f3n desde la vigilancia cl\u00e1sica se concibe desde el aparato vertical del Estado, lo que implica pasividad o colaboraci\u00f3n marginal de los trabajadores , enfocado en una l\u00f3gica centra -Cap\u00edtulo tres Monitoreo comunitario en salud colectivaMar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 76 lizada con una mayor ineficiencia y costos, flujo ascendente de la informaci\u00f3n, co - bertura limitada y construcci\u00f3n solo acad\u00e9mica del conocimiento. Mientras que el monitoreo contra-hegem\u00f3nico, es parte de una gesti\u00f3n cuyo eje es la planeaci\u00f3n es - trat\u00e9gica y el control colectivo de la gesti\u00f3n (Breilh 2003, 941, \u00e9nfasis de la autora). En tanto nuestra investigaci\u00f3n se inscribe en la propuesta epistemol\u00f3gica y metodol\u00f3gica de la salud colectiva, los procesos de monitoreo comunitario desarrollados parten de entender que los seres humanos no existen en vac\u00edos ecol\u00f3gicos ni sociales, sino que tienen inserciones socioecol\u00f3gicas complejas. En este sentido, reconocemos los tres dominios de la complejidad en salud y las relaciones de subsunci\u00f3n-autonom\u00eda relativa que operan entre los contex - tos hist\u00f3rico-territoriales, los modos de vida comunitarios y los estilos de vida de las familias. As\u00ed tambi\u00e9n, estos tres niveles: general, particular e individual, est\u00e1n determinados por la oposici\u00f3n dial\u00e9ctica de procesos protectores y des - tructivos de la salud, conocidos como procesos cr\u00edticos, mismos que constitu - yen elementos centrales de an\u00e1lisis en el monitoreo comunitario. Por otro lado, es importante enfatizar que estos modelos sociales comple - jos sostienen relaciones metab\u00f3licas (de apropiaci\u00f3n, transformaci\u00f3n, distri - buci\u00f3n, consumo y excreci\u00f3n de materia y energ\u00eda) con unas naturalezas vi - vas, que son transformadas por los grupos sociales y en esa transformaci\u00f3n, afectan positiva o negativamente a los grupos y colectividades sociales, se tra - ta entonces, de una doble determinaci\u00f3n, una suerte de interafecci\u00f3n e inte - rinfluencia. A todo este complejo entramado de espacios y relaciones lo llamamos te - rritorio; territorio como espacio socioecol\u00f3gico vivo, m\u00f3vil, dotado de histo - ricidad, en el que grupos sociales organizados, con sus formas de producci\u00f3n, reproducci\u00f3n social, con unos modos de consumo, una vida cultural y unas construcciones identitarias particulares, transforman sus naturalezas y en ese proceso tambi\u00e9n son transformados por ellas (Sol\u00edz 2016). Como bien lo re-cuerda Elis Borde: No existe sociedad a-geogr\u00e1fica, as\u00ed como no existe espacio geogr\u00e1fico a-hist\u00f3rico, siendo que todo espacio geogr\u00e1fico est\u00e1 impregnado por historicidad y la historia est\u00e1 impregnada de geograficidad, configur\u00e1ndose en y a trav\u00e9s de espacios, territorios y lugares, entre otros, transformando particularmente \"la espacialidad y la territoriali - dad [en] presupuesto, medio y producto de las relaciones sociales\" (Jim\u00e9nez y Novoa 2014, 81 en Borde 2017, 28) [...] Sin espacio no hay territorio y no todo espacio es un territorio porque territorios se fijan sobre espacio, una noci\u00f3n que se aproxima a la idea de las geo-graf\u00edas de Carlos Walter Porto-Gon\u00e7alves seg\u00fan la cual el \"geo\" o en este caso, el espacio, es \"grafado\"/marcado por actores y actividades que dominan las relaciones sociales, es decir, tienen poder. (Borde 2017, 32)77 Monitoreo comunitario en salud colectiva As\u00ed, nuestra unidad de an\u00e1lisis en los procesos de monitoreo comunita - rio en salud colectiva implementados, no es el individuo, ni mucho menos la enfermedad, sino el territorio, su segregaci\u00f3n hist\u00f3rica y los procesos cr\u00edticos protectores y destructivos que se expresan en los tres niveles o dominios de la salud colectiva, anteriormente mencionados. En conformidad con esta postura, nuestra propuesta de monitoreo en - tiende al territorio como \"producci\u00f3n social en la que diferentes actores so - ciales se apropian, representan y dotan los territorios de sentido; es decir, re - conocemos que los territorios tienen una dimensi\u00f3n material, pero tambi\u00e9n simb\u00f3lica, lo que significa que no existe territorio que no haya sido constitui - do por procesos de territorializaci\u00f3n, entendida como la apropiaci\u00f3n social [y material] de la tierra y por la conformaci\u00f3n de territorialidades, entendidas como formas de ser, estar, sentir y vivir el territorio\" (Porto-Gon\u00e7alves 2002, 2009 en Borde 2017, 36). El territorio se convierte as\u00ed en la unidad de planea - ci\u00f3n, monitoreo, control y transformaci\u00f3n social: Al situar los procesos de salud-enfermedad en la historia y en el espacio-territorio, se reconoce que las relaciones de poder se han configurado y consolidado a trav\u00e9s de la territorializaci\u00f3n, siendo el territorio un producto y productor de las relaciones de poder. Por ende, se comprende que la enfermedad no aparece en cuerpos individuales sino en colectivos y que no existen grupos sociales vulnerables sino vulnerabilizados. Los procesos de salud-enfermedad y las desigualdades de salud son las expresiones de conflictividad social marcadas por la territorialidad e historicidad. La triada territo - rio-territorialidad-territorializaci\u00f3n implica que no hay territorialidad (forma de vivir/sentir/pensar el espacio) que haya pasado por un proceso de territorializaci\u00f3n en don - de entran en juego relaciones de poder. (Porto-Gon\u00e7alves 2013, 9, en Borde 2017, 38) As\u00ed tambi\u00e9n, reivindicamos la importancia de trascender la \"triple in - equidad [clase, g\u00e9nero y etnia] propia de Estados uninacionales y unicultura - les\" (Breilh 2003, 938) y las visiones antropoc\u00e9ntricas de dominaci\u00f3n de la na- turaleza como objeto, hacia construcciones sociobioc\u00e9ntricas e interculturales, que problematizan las inequidades: ecol\u00f3gica, de clase, g\u00e9nero y etnia, y rei - vindican construcciones emancipadoras colectivo-comunitarias. La interculturalidad presupone equidad de derechos; reconocimiento y respeto por la cultura de los(as) otros(as); as\u00ed como otro reconocimiento de caracter\u00edsticas sociales y metas estrat\u00e9gicas socialmente compaginadas. Sobre la base de un trabajo intercul - tural se puede construir un multiculturalismo cr\u00edtico y democr\u00e1tico, que involucra un programa, pol\u00edticas y movimiento nacido del reconocimiento de la diversidad y dere - chos culturales para la construcci\u00f3n de un proyecto com\u00fan de democratizaci\u00f3n y equi - dad. La construcci\u00f3n intercultural del saber y de un sistema de monitoreo, apunta a la traducci\u00f3n rec\u00edproca de conocimientos, construcci\u00f3n conjunta del objeto de transfor -Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 78 maci\u00f3n y del marco interpretativo, la aparici\u00f3n de nuevas formas de an\u00e1lisis y la apa - rici\u00f3n de conceptos renovados. Solo as\u00ed podremos superar el eurocentrismo e iluminis - mo que han inspirado la tarea de los \"expertos occidentales\" y podremos construir un saber evaluador de la realidad en salud. (944) Asumimos como central, la necesidad de superar modelos verticales que instrumentalizan la participaci\u00f3n colectiva comunitaria o la marginan. Un punto medular en el monitoreo comunitario participativo ha sido el de tras - cender la ruptura sujeto-objeto propia del modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico, ha - cia una construcci\u00f3n plenamente democr\u00e1tica, intercultural, que entiende a la participaci\u00f3n como un deber, un derecho y una conquista, en la que las co - munidades tienen voz, voto y veto (Schmelkes 1991). En este contexto, las propuestas de monitoreo comunitario participati- vo de salud colectiva, de ambiente, de derechos, etc. son, m\u00e1s all\u00e1 de procesos t\u00e9cnicos, procesos pol\u00edticos de empoderamiento, de toma del poder comuni-tario, para la construcci\u00f3n de saber colectivo mediante el registro riguroso y sistem\u00e1tico de los procesos cr\u00edticos que determinan estructuras sociales y eco - l\u00f3gicas opresoras e inequitativas, para la denuncia, la exigibilidad y la repa - raci\u00f3n. Desde la ecolog\u00eda pol\u00edtica, el monitoreo comunitario ambiental (Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica 1994; G\u00f3mez 1998) ha significado, para comunidades afectadas por conflictos socioecol\u00f3gicos, especialmente por extractivismo minero, de hi - drocarburos y agroindustria, la posibilidad de fortalecer la organizaci\u00f3n co - munitaria, de ejercer acci\u00f3n ciudadana, de democratizaci\u00f3n de la t\u00e9cnica y el conocimiento para la denuncia y la exigibilidad estrat\u00e9gica: jur\u00eddica, social y pol\u00edtica, de reparaci\u00f3n integral sobre las inequidades en los territorios. Se define el \"monitoreo ambiental comunitario\" como la vigilancia y control perma - nente a las actividades [extractivas] desde las comunidades y organizaciones de base con el objeto de demostrar la insustentabilidad del [extractivismo] por los impactos socioambientales que provoca a escala local y global. El monitoreo ambiental comu-nitario es un instrumento que, registrando los impactos socioambientales y denun-ci\u00e1ndolos, logra un cambio radical en las pol\u00edticas energ\u00e9ticas del pa\u00eds. El monitoreo comunitario es tambi\u00e9n un instrumento que fomenta la organizaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n de las poblaciones afectadas al favorecer un espacio de capacitaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n . Esta actividad lleva a que toda la comunidad se movilice por la defensa de sus recursos y principalmente por la defen- sa de sus derechos como seres humanos, como ciudadanos y como comunidades . (Almeida 2014, 83, \u00e9nfasis de la autora) Los manuales monitoreo ambiental comunitario (Almeida 2014, 10) pu - blicados por Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica en 2014, sistematizan d\u00e9cadas de acompa\u00f1a -79 Monitoreo comunitario en salud colectiva miento a comunidades amaz\u00f3nicas, ind\u00edgenas y colonas, afectadas por ex - tracci\u00f3n de hidrocarburos y proponen como caracter\u00edsticas del monitoreo, las siguientes: 1. El monitoreo constituye un proceso organizativo comunitario. 2. La importancia del monitoreo radica en la denuncia y la exigibilidad estrat\u00e9gica de reparaci\u00f3n integral. 3. Se trata de un ejercicio de acci\u00f3n ciudadana, de formaci\u00f3n social y pol\u00edtica, de toma de conciencia y de poder. 4. Requiere la democratizaci\u00f3n del saber, de las metodolog\u00edas y de los instrumentos.5. Es un proceso que demanda compromiso, registro secuencial y riguroso.6. El dise\u00f1o y construcci\u00f3n de los indicadores de contaminaci\u00f3n: bioindicadores de contaminaci\u00f3n de agua, bioindicadores de contaminaci\u00f3n del aire, indicadores de destrucci\u00f3n del bosque e indicadores de la destrucci\u00f3n del suelo, indicadores f\u00edsicos en r\u00edos, indicadores f\u00edsico-qu\u00edmicos en agua e indicadores en salud, obedece a una l\u00f3gica de democratizaci\u00f3n de la t\u00e9cnica, pero especialmente de valorizaci\u00f3n y reivindicaci\u00f3n del saber popular e intercultural . 7. Es deber de las instituciones del Estado receptar y responder a las denuncias. De este modo, el monitoreo comunitario se entiende como un instru- mento que permite que los propios afectados realicen investigaciones de cam - po utilizando los indicadores m\u00e1s eficaces. Las comunidades, al observar los cambios provocados por la contaminaci\u00f3n y deforestaci\u00f3n en las especies ani - males, vegetales y en los seres humanos, pueden definir bioindicadores, indi - cadores en salud o indicadores f\u00edsico-qu\u00edmicos que sean f\u00e1ciles de manejar y permitan demostrar la magnitud de los impactos. Uno de los principales usos del monitoreo comunitario es ejercer presi\u00f3n social desde las bases para conseguir que las autoridades competentes solucionen los problemas causados por las actividades pe - troleras, lo cual implica: El cierre de las diferentes fuentes de contaminaci\u00f3n La restauraci\u00f3n ambiental total de las \u00e1reas afectadas La compensaci\u00f3n social a las comunidades que han recibido p\u00e9rdidas eco - n\u00f3micas y da\u00f1os en general Esta presi\u00f3n se la consigue mediante la denuncia y difusi\u00f3n en medios de comunicaci\u00f3n, por medio del cabildeo y de acciones pac\u00edficas de presi\u00f3n cuando la situaci\u00f3n lo amerita. El monitoreo ambiental, en tanto es comunitario, pue - de evidenciar los da\u00f1os y exigir al Estado y a los sectores involucrados presentar propuestas de soluci\u00f3n y adem\u00e1s discutir internamente estrategias y formas de protecci\u00f3n frente a la contaminaci\u00f3n (Almeida 2014, 84-5).Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 80 El proceso de monitoreo, per se, agencia y fortalece l\u00f3gicas comunitarias de toma de conciencia, formaci\u00f3n pol\u00edtica y constituye una herramienta de transformaci\u00f3n social, en tanto colectividades organizadas adquieren un po - der decisivo para transformar sus realidades sociales y para mantener un pro - ceso de avance del conocimiento y de los saberes. De all\u00ed que: El monitoreo participativo es la mirada permanente de la colectividad organizada sobre los procesos de los que dependen su bienestar, su funcionamiento democr\u00e1tico y la re - producci\u00f3n de sus conquistas materiales, culturales y humanas. El monitoreo se reali - za sobre indicadores o procesos trazadores de cada uno de los dominios, dimensiones, determinantes estructurales, procesos generativos y procesos espec\u00edficos de salud de los grupos involucrados. (Breilh 2003, 942) Finalmente, Breilh (2003) propone que el monitoreo contrahegem\u00f3nico debe entenderse como parte de una gesti\u00f3n cuyos ejes son: la planeaci\u00f3n es - trat\u00e9gica, el monitoreo comunitario y el control social colectivo de la gesti\u00f3n: La planeaci\u00f3n del saber juega un papel clave tanto en la construcci\u00f3n de dicho pensa - miento cr\u00edtico, cuanto en el impulso de una participaci\u00f3n informada. El monitoreo par - ticipativo es la mirada permanente de la colectividad organizada sobre los procesos de los que dependen su bienestar, su funcionamiento democr\u00e1tico y la reproducci\u00f3n de sus conquistas materiales, culturales y humanas. El control social es participaci\u00f3n con- creta del pueblo organizado en la evaluaci\u00f3n y ajuste de los procesos en su conjunto, y en los escenarios de toma de decisiones, sobre todo en aquellos en que se decide sobre la asignaci\u00f3n de recursos y presupuestos. Dicha posibilidad se ejerce por medio de di - versos canales y tanto en espacios locales como regionales y nacionales. La participa - ci\u00f3n del pueblo no solo contribuye a frenar la corrupci\u00f3n estructurada que campea, ni solo insume eficiencia en la gesti\u00f3n, sino que aporta en una verdadera recomposici\u00f3n de la pol\u00edtica. (942) Desde esta perspectiva, el monitoreo comunitario es una forma de orga - nizaci\u00f3n y planeaci\u00f3n colectivo comunitaria, al tiempo que es un sistema ri - guroso de an\u00e1lisis de la conflictividad social estructural y los procesos cr\u00edticos que determinan conquistas o retrocesos en las condiciones de reproducci\u00f3n material y social, en la organizaci\u00f3n, los consumos y las relaciones con la na-turaleza. Es tambi\u00e9n una herramienta de participaci\u00f3n plena para la planea - ci\u00f3n, para la construcci\u00f3n de saber colectivo y para el control social, la denun - cia y la exigibilidad. Se constituye como una verdadera escuela de formaci\u00f3n y conciencia pol\u00edtica, de formaci\u00f3n t\u00e9cnica y de acci\u00f3n ciudadana desde una visi\u00f3n compleja e intercultural.81 Monitoreo comunitario en salud colectiva La IAP como propuesta \u00e9tico-metodol\u00f3gica para desarrollar procesos de monitoreo comunitario participativo La Investigaci\u00f3n Acci\u00f3n Participativa (IAP), m\u00e1s all\u00e1 de ser un v\u00e1lido y reconocido modelo metodol\u00f3gico, conforma, ante todo, una propuesta \u00e9tica y pol\u00edtica, un planteamiento contestatario frente a las ciencias sociales tradicio - nales positivistas. \"Surge de la postura consolidada y defendida por cient\u00edficos sociales convencidos en transformar el actuar social a escala nacional, regio - nal e internacional desde hace aproximadamente 25 a\u00f1os, por lo cual es una propuesta reciente frente al positivismo imperante y se lo considera como un proceso de lucha por su legitimaci\u00f3n\" (Schmelkes 1991, 76). La IAP enfrenta esencialmente dos retos, el primero, en relaci\u00f3n con la participaci\u00f3n. La participaci\u00f3n cl\u00e1sica, reglamentada por el Estado, suele ser, adem\u00e1s de insuficiente, una simple declaratoria instrumentalizante para que los grupos de poder, legitimen sus l\u00f3gicas de dominaci\u00f3n y opresi\u00f3n. Se limita a los mecanismos de las democracias formales, muchas veces centradas en el plano electoral. Por el contrario, la IAP propone reglamentar la participaci\u00f3n lo m\u00ednimo posible y favorecer las expresiones sociales y colectivas de base, me - diante procesos asamblearios, respetuosos de los mecanismos de participaci\u00f3n que cada grupo social ha establecido hist\u00f3ricamente: La investigaci\u00f3n participativa, adem\u00e1s de ser la soluci\u00f3n del binomio sujeto-objeto en la investigaci\u00f3n social, se funda en te\u00f3ricos marxistas de la superestructura concibi\u00e9n - dose como el instrumento privilegiado para el fortalecimiento de la acci\u00f3n contrahe - gem\u00f3nica. Antonio Gramsci, el ide\u00f3logo m\u00e1s importante en esta postura, reivindica la necesidad de buscar una cultura proletaria y comprometida que se va edificando a medida que se intenta desestructurar las viejas jerarqu\u00edas culturales de la sociedad bur - guesa. La aplicaci\u00f3n de una metodolog\u00eda participativa es la creaci\u00f3n de una cultura contrahegem\u00f3nica. La investigaci\u00f3n participativa es un m\u00e9todo relevante para los es - fuerzos de educaci\u00f3n popular, pues permite el rescate de elementos culturales propios de una clase social subalterna y los fortalece. (77) Las ciencias sociales tradicionales diferencian entre teor\u00eda y pr\u00e1ctica con una tendencia a separar la ciencia pura de la aplicada; as\u00ed, el segundo reto al que se enfrent\u00f3 la IAP fue el de posicionar una investigaci\u00f3n para la acci\u00f3n social transformadora que no separe la teor\u00eda de la praxis y que reconozca la dial\u00e9ctica en el ejercicio de reflexi\u00f3n-acci\u00f3n-reflexi\u00f3n o teor\u00eda-pr\u00e1ctica-teor\u00eda: La meta de la IAP es conocer para transformar para que las acciones se den des - de y con la base social y no \"desde arriba\". En un proceso secuencial \"conocer-ac - tuar-transformar\", la investigaci\u00f3n es una parte de la \"acci\u00f3n transformadora global\" Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 82 pero ya se trata de una forma de intervenci\u00f3n, al sensibilizar a la poblaci\u00f3n sobre sus propios problemas profundizando en el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n para organizar y movili - zar a los participantes. La poblaci\u00f3n es el agente principal de cualquier transformaci\u00f3n social y su activa colaboraci\u00f3n depender\u00e1 en el cambio efectivo de la situaci\u00f3n en la que viven. As\u00ed pues, se rechaza el asistencialismo en programas que se gestionan \"des - de arriba\" por un Estado benefactor, una instituci\u00f3n social o un equipo t\u00e9cnico de pro - fesionales. De ese modo, el inter\u00e9s parte de la propia poblaci\u00f3n, colectivo o grupo de personas y no \u00fanicamente del inter\u00e9s del investigador. Por lo tanto, se parte de las experiencias, necesidades, problemas de los participantes para entender de mejor manera y poder aplicar e implicar la investiga - ci\u00f3n como medio de movilizaci\u00f3n social . (Bru Mart\u00edn y Basagoiti, 2001, 3, \u00e9nfasis de la autora) Silvia Schmelkes (1991) propone que, al integrar la soluci\u00f3n entre las con - tradicciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica y sujeto-objeto en la investigaci\u00f3n social, se podr\u00e1 transformar la realidad en diferentes sentidos: Generar conocimiento que responde a los intereses de transformaci\u00f3n de las clases subalternas. Crear ciencia popular y consecuentemente, fortalecer la lucha contrahegem\u00f3nica. Conducir a la transformaci\u00f3n social real. Ser un instrumento de educaci\u00f3n popular para la potenciaci\u00f3n del poder de lucha y negociaci\u00f3n de los sectores populares. (79) Desde esta perspectiva, algunos fundamentos que caracterizan a la IAP y que han sido orientadores y determinantes de los procesos de monitoreo co - munitario participativo desarrollados son: 1. La generaci\u00f3n de conocimientos no es ni pretende ser neutra ni neutral . Reco- nocemos que existen unas posturas pol\u00edticas, unas demandas y unas re - laciones de poder en los procesos de generaci\u00f3n de conocimiento para el monitoreo comunitario. \"Cuestionamos la falsa neutralidad de la ciencia positiva y reconocemos que la ciencia es un producto cultural del intelec - to humano que responde a necesidades colectivas concretas, relacionadas con la base material\" (80). 2. La ciencia popular y , dentro de esta, los procesos de monitoreo comuni - tario participativo, no son anticient\u00edficos, por el contrario, se trata de procesos rigu - rosos, sistem\u00e1ticos y v\u00e1lidos que democratizan el conocimiento y los saberes , los m\u00e9- todos y los instrumentos, volvi\u00e9ndolos accesibles a las clases explotadas. Se trata de un ejercicio de construcci\u00f3n cient\u00edfica soberano, culturalmen - te adecuado, participativo pero riguroso. \"Cuando las clases populares se involucran en un proceso de generaci\u00f3n de conocimiento, que responde tambi\u00e9n a sus intereses, como en el caso de la ciencia dominante, surge la ciencia emergente y , con ella, la cultura subversiva\" (80).83 Monitoreo comunitario en salud colectiva 3. El monitoreo comunitario cree y apuesta por el saber popular; son las co- munidades quienes determinan los procesos cr\u00edticos sobre los que se esta - blecen los procesos de investigaci\u00f3n, denuncia y transformaci\u00f3n. \"De ah\u00ed la necesidad de plantear el requisito de la autonom\u00eda en la identificaci\u00f3n de los problemas [...] por parte de las clases populares, pues, al introducir el objetivo de transformaci\u00f3n, los problemas y sufrimientos percibidos es lo que se pretende atacar\" (81). 4. El objetivo del monitoreo comunitario no es el conocimiento per se, sino la transformaci\u00f3n social estructural. El monitoreo, ante todo, preten-de transformar las realidades sociales que determinan los procesos cr\u00ed - ticos identificados. Se desarrolla monitoreo comunitario para la denun-cia, para la toma de conciencia, la organizaci\u00f3n social, la interpelaci\u00f3n del Estado y de los grupos de poder, la exigibilidad estrat\u00e9gica y la repa - raci\u00f3n integral. 5. \"La organizaci\u00f3n popular debe tener una conformaci\u00f3n org\u00e1nica, esta - ble y de crecimiento fuerte, para tener una acci\u00f3n transformadora y para que se de una generaci\u00f3n de conocimiento. Se trata de una participaci\u00f3n org\u00e1nica, constante, crecientemente aut\u00f3noma y aut\u00e9nticamente repre - sentativa en un espiral de acci\u00f3n-reflexi\u00f3n\" (82). 6. El monitoreo comunitario, apuesta por la democratizaci\u00f3n del conoci- miento y de la t\u00e9cnica, por el reconocimiento y reivindicaci\u00f3n del saber popular, por ello, el \u00e9xito del elemento externo o investigador popular est\u00e1 en capacidad de tornarse prescindible lo antes posible. El monitoreo aspira a que las comunidades puedan, aut\u00f3noma y soberanamente, sos - tener los procesos de organizaci\u00f3n y denuncia. El monitoreo comunita - rio es la ant\u00edtesis de aproximaciones asistencialistas y benefactoras. Se tra - ta de una \"ciencia modesta y t\u00e9cnicas dial\u00f3gicas: es importante lograr el dominio de las t\u00e9cnicas por los sectores populares; adem\u00e1s, considerar al di\u00e1logo como el m\u00e9todo por excelencia\" (83-4). 7. El investigador popular deber ser aut\u00e9ntico y comprometido, antidogm\u00e1 - tico, \"debe incentivar la producci\u00f3n de un conocimiento genuino a partir de los grupos de base para poder entender mejor sus problemas y actuar en defensa de sus intereses\" (83-84). 8. El monitoreo comunitario requiere de la restituci\u00f3n o devoluci\u00f3n siste - m\u00e1tica: \"La devoluci\u00f3n del conocimiento de las clases populares hacia ellas mismas. Esto quiere decir que se realizar\u00e1 una devoluci\u00f3n de la cul-tura de una manera sistem\u00e1tica, organizada y sin arrogancia intelectual. Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 84 Los temas se definir\u00e1n con los sectores populares y se les proporcionar\u00e1 m\u00e9todos y t\u00e9cnicas para que los resultados puedan ser devueltos de ma - nera accesible\" (83-4). 9. Se trata de unos procesos de construcci\u00f3n colectiva, la \"retroalimentaci\u00f3n [...], las reacciones, respuestas y reflexiones de los sectores populares a las devoluciones deber\u00e1n integrarse al conocimiento de su cultura\" (83-4). 10. El reto del monitoreo comunitario est\u00e1 en la posibilidad de sostener los procesos de acci\u00f3n-reflexi\u00f3n: \" Articular el conocimiento concreto con el conocimiento general, lo regular con lo nacional, la formaci\u00f3n social con el modo de producci\u00f3n y viceversa. Se debe articular un ritmo espec\u00edfico en el tiempo y en el espacio que va de la acci\u00f3n a la reflexi\u00f3n y viceversa en un nuevo nivel de pr\u00e1ctica\" (83-4). Modelo operacional de monitoreo comunitario En concordancia con el modelo \u00e9tico epistemol\u00f3gico descrito en los ac\u00e1- pites precedentes, construimos una propuesta de operacionalizaci\u00f3n metodo - l\u00f3gica cuya unidad de an\u00e1lisis es el territorio y , a partir de esta, se identificaron colectivamente con la comunidad El Zarza los procesos cr\u00edticos, protectores y destructivos, en los tres dominios de la realidad. Fue esta propuesta de opera - cionalizaci\u00f3n metodol\u00f3gica la que orient\u00f3 la construcci\u00f3n de los instrumen - tos para el registro y la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n, las categor\u00edas centrales de an\u00e1lisis, los alcances y las limitaciones. El detalle de la organizaci\u00f3n de esta matriz, se describe en el ac\u00e1pite 4 de este cap\u00edtulo. Proceso de implementaci\u00f3n La implementaci\u00f3n de los procesos de monitoreo comunitario participa - tivo surge en primer lugar de una relaci\u00f3n hist\u00f3rica de trabajo colectivo que inicia en 2011 con las comunidades El Zarza, R\u00edo Blanco, Santa Luc\u00eda, Jard\u00edn del C\u00f3ndor, el Play\u00f3n y La Libertad (Sol\u00edz et \u00e1l. 2012). Es, sin embargo, a par - tir del a\u00f1o 2014, con la transici\u00f3n de Kinross Aurelian a Lundin Gold y pos - teriormente la firma del contrato entre el gobierno ecuatoriano y la empresa Lundin Gold en 2016, que las familias de la comunidad El Zarza, empiezan a sentir lo que Horacio Machado (2016) denominar\u00eda \"la fase de las promesas incumplidas\" y entonces miran la necesidad de registrar los da\u00f1os en sus eco - sistemas, los incumplimientos y las afecciones en salud.85 Monitoreo comunitario en salud colectiva BLOQUE CATEGOR\u00cdASINDICADORES PUNTAJESPUNTUAJES FINALES TERRITORIO Segregaci\u00f3n hist\u00f3rico territorial:Ubicaci\u00f3n en el territorio en relaci\u00f3n con la v\u00eda Cerca de la v\u00eda principal: 1 punto. A 50 metros de la v\u00eda principal: 2 puntos. A m\u00e1s de 50 metros de la v\u00eda principal: 3 puntos. Ubicaci\u00f3n en el territorio en relaci\u00f3n con el \u00e1rea de concesi\u00f3n A menos de 100 metros: 1 punto. Entre 100 y 500 metros: 2 puntos. A m\u00e1s de 500 metros: 3 puntos. Ubicaci\u00f3n en territorio con relaci\u00f3n al r\u00edo A menos de 100 metros: 1 punto. Entre 100 y 500 metros: 2 puntos. A m\u00e1s de 500 metros: 3 puntos. T erritorio y modos de producci\u00f3n Finca, producci\u00f3n agropecuaria: 1 punto. -Finca, peque\u00f1a miner\u00eda legal: 2 puntos. inca, peque\u00f1a miner\u00eda ilegal: 3 puntos. Solar sin actividad productiva: 0 puntos. T erritorio y propiedad de la tierra Propio con escritura: 1 puntos. Propio sin escritura: 2 puntos. Alquilada: 3 puntos. Desplazamientos forzados: 4 puntos. Expropiaci\u00f3n por servidumbre: 5 puntos. Percepci\u00f3n de salud del territorio y el ecosistema: agua, aire, biodiversidad(relaci\u00f3n con la naturaleza) No existe afectaci\u00f3n en el ecosistema: 1 punto. Moderada afectaci\u00f3n del ecosistema: 2 puntos. -Severa afectaci\u00f3n en el ecosistema: 3 puntos. Bioindicadores 1. Las luci\u00e9rnagas2. Las panteras y los leones (jaguares, pumas y panteras)3. Los peces REALIDAD PARTICULARGrupo socialTipolog\u00eda del modo de vida 18Fracci\u00f3n de clase: T enencia de los medios de producci\u00f3n y de la tierra Servicios b\u00e1sicos Empleo Inserci\u00f3n laboral (hace el trabajo, dirige el trabajo) Origen de los ingresos Migraci\u00f3n Seguridad social Monto de los ingresos TENENCIA DE LOS MEDIOS DE PRODUCCI\u00d3N Y DE LA TIERRA No tiene medios de producci\u00f3n ni propiedad de tierra: 1 punto. Son due\u00f1os de los medios de producci\u00f3n, pero no de la tierra: 2 puntos. Son due\u00f1os de la tierra, pero no de los medios de producci\u00f3n: 3 puntos. Son due\u00f1os de la tierra y de los medios de producci\u00f3n: 4 puntos. SERVICIOS B\u00c1SICOS Cuenta con 0-1 servicios b\u00e1sicos: 1 punto. Cuenta con 2-3 servicios b\u00e1sicos: 2 puntos. Cuenta con 4 servicios b\u00e1sicos: 3 puntos. Cuenta con 5-6 servicios b\u00e1sicos: 4 puntos. EMPLEO No tiene trabajo: 1 punto. Hace el trabajo: 2 puntos. Hace y dirige el trabajo: 3 puntos. Dirige y organiza el trabajo: 4 puntos. INSERCI\u00d3N LABORAL Obrero o trabajador manual de empresa no propia, desempleado: 1 punto. Empleado p\u00fablico no titulado, artesano, comerciante propietario de peque\u00f1o negocio, jubilado: 2 puntos. Empleado de empresa particular Respecto al c\u00e1lculo de las condiciones de pobreza, se obtiene con un sumatorio de los siguientes indicado - res: tenencia de los medios de producci\u00f3n y de la tierra, servicios b\u00e1sicos, empleo, inserci\u00f3n laboral, origen de los ingresos, migraci\u00f3n, seguridad social y monto de los ingresos. Un menor puntaje refiere mayores condiciones de pobreza y , por el contrario, un puntaje mayor sugiere m\u00e1s estabilidad econ\u00f3mica.Tabla 3. Modelo anal\u00edtico y operacional de monitoreo comunitarioMar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Fuentes William Sacher Freslon 86 BLOQUE CATEGOR\u00cdASINDICADORES PUNTAJESPUNTUAJES FINALES Profesional independiente con t\u00edtulo, profesional con t\u00edtulo que trabaja en empresa particular, profesional con t\u00edtulo que trabaja para sector privado, propietario de empresa, militar: 4 puntos. ORIGEN DE LOS INGRESOS Sueldo como trabajador de campo, donaciones, limosna: 1 punto. Jornal diario o por semana, pensi\u00f3n jubilar, sueldo como obrero, ventas ambulantes, subsidios de familiares fallecidos: 2 puntos. Alquiler de propiedad, sueldo como empleado del sector oficial, sueldo como empleada dom\u00e9stica: 3 puntos. Negocio particular, sueldo como empleado de empresa privada, honorarios por servicios: 4 puntos. MIGRACI\u00d3N Migr\u00f3 y no recibe nada: 1 punto. No migr\u00f3: 2 puntos. Migr\u00f3 en el pa\u00eds y recibe dinero: 3 puntos. Migr\u00f3 fuera del pa\u00eds y recibe dinero: 4 puntos. SEGURIDAD SOCIAL Ning\u00fan seguro de salud: 1 punto. Seguro campesino: 2 puntos. Seguro social: 3 puntos. Seguro privado: 4 puntos. MONTO DE LOS INGRESOS -Gana menos del salario b\u00e1sico: 1 punto. -Gana el salario b\u00e1sico: 2 puntos. -Gana dos salarios b\u00e1sicos: 3 puntos. -Gana m\u00e1s de dos salarios b\u00e1sicos: 4 puntos. CARACTERIZACI\u00d3N DE \u00c9L/LA JEFE DE HOGARSexo a\u00f1os 2: 40-65 a\u00f1os 3: m\u00e1s de 65 a\u00f1os Nivel de educaci\u00f3n 0: Sin educaci\u00f3n formal 1: Primaria incompleta 2: Primaria completa 3: Secundaria incompleta 4: Secundaria completa 5: Superior incompleta 6: Superior completa INSERCI\u00d3N LABORAL\u00bfA qu\u00e9 se dedica?1: Trabajo en finca propia (agricultura y ganader\u00eda) 2: Trabaja como jornalero en finca de otra persona 3: Compa\u00f1\u00eda megaminera (proletarizaci\u00f3n)4: Trabajo tercerizado5: Miner\u00eda artesanal legal6: Miner\u00eda artesanal ilegal7: Jubilado CARACTERIZACI\u00d3N DE LA VIVIENDA19N\u00famero de cuartos 1: un cuarto 2: de dos a tres cuartos3: m\u00e1s de tres cuartos\u00cdNDICE DE CALIDAD DE VIVIENDA vivienda 1: Adobe 2: Madera 3: Cemento 87 Monitoreo comunitario en salud colectiva BLOQUE CATEGOR\u00cdASINDICADORES PUNTAJESPUNTUAJES FINALES Tipo de suelo 1 :Tierra 2: Madera 3: Cemento Servicios b\u00e1sicos Agua1: Agua del r\u00edo 2: Agua de pozo3: Agua entubada Ba\u00f1o 1: Campo S\u00ed Vibraciones por volquetas: 0: No / 1: S\u00ed Contaminaci\u00f3n del agua para el consumo humano: 0: No / 1: S\u00ed Cambios en el aire: 0: No / 1: S\u00ed Cambios en la vegetaci\u00f3n: 0: No / 1: S\u00ed Cambios en la fauna: 0: No / 1: S\u00ed Da\u00f1os en la infraestructura de la vivienda y la comunidad 0: No / 1: S\u00edNIVEL DE EXPOSICI\u00d3N SOCIOECOSIST\u00c9MICA 4-6 puntosExposici\u00f3n severa: 7-11 puntos Intangibles (0-3) Ruptura de la relaci\u00f3n de la familia con la comunidad 0: No / 1: S\u00ed Alcoholismo 0: No / 1: S\u00ed Alguien de la familia ha migrado 0: No / 1: S\u00ed EXPOSICI\u00d3N LABORAL(0-20) 21Tangibles (0-17)PDI: F\u00cdSICOS No/ 1: S\u00ed 19. El \u00edndice de calidad de la vivienda sigue un procedimiento similar a los anteriores: se obtiene con un sumatorio de los indicadores. Un puntaje menor identifica una vivienda precaria y , en cambio, un mayor puntaje refiere una vivienda digna. 20. En el c\u00e1lculo de exposici\u00f3n ecosist\u00e9mica, se ha realizado una variaci\u00f3n, que sigue igualmente un suma - torio de los distintos criterios, pero en que un menor puntaje refiere menor exposici\u00f3n socio-sist\u00e9mica y mayores puntajes una exposici\u00f3n alta. Adaptado de Sol\u00edz y otros 2012. 21. El c\u00e1lculo de la exposici\u00f3n laboral sigue la misma l\u00f3gica planteada para la exposici\u00f3n ecosist\u00e9mica. Adaptado del dise\u00f1o metodol\u00f3gico de procesos destructivos de la Salud Laboral propuesto por Jaime Breilh, Mar\u00eda Jos\u00e9 Breilh y Johanna Beltr\u00e1n en 2003.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 88 BLOQUE CATEGOR\u00cdASINDICADORES PUNTAJESPUNTUAJES FINALES PDIV: DERIVADOS DE LA ORGANIZACI\u00d3N DE TRABAJO D\u00edas por semana organizadas por intervalo0: 1 a 4 d\u00edas 1: 5 a 6 d\u00edas 2: 7 d\u00edas Horas por d\u00eda que trabaja organizada por intervalos 0: 1 a 6 horas1: 7 a 9 horas2: 10 o m\u00e1s horas PDV: INSTALACIONES Y EQUIPOS PELIGROSOS Cercan\u00eda a equipos peligrosos: 0: 1: DOM\u00c9STICA(0-8)VULNERABILIDAD 22Tangibles(0-6)AGUA agua potable, 1: agua hervida 2: agua no segura EXCRETAS 0: alcantarillado 1: letrina-pozo s\u00e9ptico 2: campo abierto de agrot\u00f3xicos en el hogar 0: No/ 1: S\u00ed Almacenamiento de metales pesados en el No/ 1: a los ni\u00f1os y ni\u00f1as 0: No/ 1: S\u00ed El c\u00e1lculo de la exposici\u00f3n dom\u00e9stica sigue la misma l\u00f3gica anterior: un menor puntaje expresa una exposici\u00f3n baja y un mayor puntaje una exposici\u00f3n severa. 23. El total de exposici\u00f3n tanto a tangibles como intangibles se asocia a una exposici\u00f3n leve un menor pun - taje y mayor exposici\u00f3n a un puntaje alto.89 Monitoreo comunitario en salud colectiva BLOQUE CATEGOR\u00cdASINDICADORES PUNTAJESPUNTUAJES FINALES MAGNITUD DE LA EXPOSICI\u00d3NResidencia anterior Naci\u00f3 en El Zarza: 1 punto. De otro cant\u00f3n en la provincia: 2 puntos. De Loja: 3 puntos. De otra provincia excepto Loja: 4 puntos. De otro pa\u00eds: 5 puntos. A\u00f1os de residencia en El Zarza(magnitud de la exposici\u00f3n ambiental y dom\u00e9stica). 24 1: de 0 a 5 a\u00f1os 2: de 6 a 10 a\u00f1os 3: de 11 a 15 a\u00f1os 4: m\u00e1s de 15 a\u00f1os PROCESOS PROTECTORES DE LA SALUD (0-8) 25Socioecosist\u00e9mica Es parte de la organizaci\u00f3n social 0 p.: No / 1 punto: S\u00ed Tiene buenas relaciones con la organizaci\u00f3n comunitaria (participa) 0 puntos: No / 1p.: S\u00ed Monitoreo comunitario de salud 0 puntos: No / 1 punto: S\u00edPROCESOS PROTECTORES DE LA SALUDProcesos bajos: 0-3 puntos.Procesos protectores medios: 4-5 puntos.Procesos protectores altos: 6-8 puntos. Laboral Seguridad social 0 p.: No/ 1 punto: S\u00ed Contrato de trabajo 0 p.: No/ 1 p.: S\u00ed Dom\u00e9sticoRESILIENCIA Tiene soporte familiar y convive con familiares 0 p.: No/ 1 p.: S\u00ed Estado PUNTAJESPUNTUAJES FINALES MORBILIDAD (0-19)26F\u00cdSICAS (MARCA EN EL CUERPO) PRESENCIAEn los seis meses de monitoreo comunitario en salud colectiva, por familia, presencia de al menos un evento fisiopatol\u00f3gico. Respiratorias: 0 puntos: DE EN SALUD F\u00cdSICA Bajas afecciones en salud: 0-2 puntos.Moderadas afecciones en salud: 3-5 puntos.Severas afecciones en salud: 6-8 puntos. F\u00cdSICAS (MARCA EN EL CUERPO) FRECUENCIAEn los seis meses de monitoreo comunitario en salud colectiva, por familia, n\u00famero de personas que reportaron los siguientes problemas de salud. Respiratorias Digestivas Piel Neurol\u00f3gicas Cardiovasculares Osteoarticulares Audici\u00f3n Visi\u00f3n 24. Hemos considerado el criterio (n\u00famero de a\u00f1os viviendo en El Zarza) en tanto nos permite valorar mag - nitud de la exposici\u00f3n ambiental y dom\u00e9stica. La valoraci\u00f3n de la magnitud de la exposici\u00f3n laboral no pudo ser incorporada en tanto los per\u00edodos de contrataci\u00f3n de la empresa son muy irregulares, pueden existir contrataciones de tres meses; luego de algunos a\u00f1os, tres meses m\u00e1s. Son pocos los casos de con - trataciones estables y prolongadas. 25. El puntaje de los procesos protectores se identifica en que la sumatoria de las tres categor\u00edas, esto es, socioecosist\u00e9mica, laboral y dom\u00e9stico identifica un bajo puntaje a procesos protectores leves y un mayor puntaje a procesos protectores altos. 26. El puntaje total de morbilidad se constituye en salud f\u00edsica y afectaciones psicosociales. En ambos casos, se asocia a menor puntaje con bajas afectaciones y un mayor puntaje con afectaciones severas.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William 90 PSICOSOCIALES PRESENCIAEn los seis meses de monitoreo comunitario en salud colectiva, por familia, presencia de al menos un evento de afecci\u00f3n psicosocial.. Cambios en la frecuencia e intensidad de sen - timientos (tristeza frecuente o intensa, deses- peranza, ansiedad o angustia, culpa, estado de alerta exagerado, sensaci\u00f3n de que la vida no vale la pena) 0 puntos: No/ 1 punto: S\u00ed Expresiones f\u00edsicas de da\u00f1o psicosocial .(p\u00e9rdi - da de apetito, malestar corporal, alteraciones en el sue\u00f1o, temblores, agravamiento de en-fermedades previas) 0 puntos: No/ 1 punto: S\u00ed. Expresiones cognitivas de da\u00f1o psicosocial (memoria actual, memoria antigua, ubicaci\u00f3n tiempo-espacio, coordinaci\u00f3n mano-ojo, mo-tricidad gruesa, afectividad) 0 puntos: No/ 1 punto: S\u00ed.. Cambios en costumbres y tradiciones (ha deja - do de hacer cosas que antes hac\u00eda, ha perdido el gusto o ha dejado de asistir a tradiciones familiares o de la comunidad) 0 puntos.: No/ 1 punto: S\u00ed. Cambios en la comunicaci\u00f3n (no existe co-municaci\u00f3n, insulta o agrede verbalmente, se muestra en ocasiones muy alegre y en otras muy triste, tiene la mirada perdida o el lenguaje gestual refleja nerviosismo, incomodidad, preo - cupaci\u00f3n) 0 puntos: No/ 1 punto: S\u00ed. Cambios en la frecuencia e intensidad de mie-dos (situaci\u00f3n econ\u00f3mica, contaminaci\u00f3n, en - fermedad, violencia, migraci\u00f3n o desplazamien - to) 0 puntos: No/ 1 punto: S\u00ed. Cambios en la actitud frente al mundo (el mun-do es peligroso, me percibo incompetente para abordar el tema, los dem\u00e1s son fuente de des-confianza) 0 puntos: No/ 1 punto: S\u00ed. Sensaci\u00f3n de persecuci\u00f3n, control, violencia pol\u00edtica: 0 puntos: No/ 1 punto: S\u00ed. PSICOSOCIALESFRECUENCIAEn los seis meses de monitoreo comunitario en salud colectiva, por familia, n\u00famero de personas que reportaron las siguientes manifestaciones de afectaci\u00f3n psicosocial. Cambios en la frecuencia e intensidad de senti- mientos (tristeza frecuente o intensa, desespe-ranza, ansiedad o angustia, culpa, estado de alerta exagerado, sensaci\u00f3n de que la vida no vale la pena) Expre.siones f\u00edsicas de da\u00f1o psicosocial (p\u00e9rdida de apetito, malestar corporal, alteraciones en el sue\u00f1o, temblores, agravamiento de enfermedades previas). Expresiones cognitivas de da\u00f1o psicosocial (me-moria actual, memoria antigua, ubicaci\u00f3n tiem - po-espacio, coordinaci\u00f3n mano-ojo, motricidad gruesa, afectividad). Cambios en costumbres y tradiciones (ha dejado de hacer cosas que antes hac\u00eda, ha perdido el gus - to o ha dejado de asistir a tradiciones familiares o de la comunidad). Cambios en la comunicaci\u00f3n (no existe comuni - caci\u00f3n, insulta o agrede verbalmente, se muestra en ocasiones muy alegre y en otras muy triste, tiene la mirada perdida o el lenguaje gestual re - fleja nerviosismo, incomodidad, preocupaci\u00f3n).Cambios en la frecuencia e intensidad de miedos (situaci\u00f3n econ\u00f3mica, contaminaci\u00f3n, enferme-dad, violencia, migraci\u00f3n o desplazamiento). Cambios en la actitud frente al mundo (el mun - do es peligroso, me percibo incompetente para abordar el tema, los dem\u00e1s son fuente de des - confianza). Sensaci\u00f3n de persecuci\u00f3n, control, violencia po - l\u00edtica. Violencia laboral. Violencia escolar. Abuso, acoso. Fuente y elaboraci\u00f3n propias.91 Monitoreo comunitario en salud colectiva Como ya lo mencionamos en las consideraciones iniciales, sin empleos y con un control y bloqueo crecientes de las actividades aut\u00f3nomas y soberanas de producci\u00f3n, la comunidad El Zarza empieza a sentir los impactos de un proceso agresivo de construcci\u00f3n de la mina para explotaci\u00f3n. La intensifica - ci\u00f3n de la persecuci\u00f3n de la empresa sobre los comuneros (sobrevuelos, quema de dragas, prohibici\u00f3n de lavado de oro, prohibici\u00f3n de tala de \u00e1rboles, regu-laci\u00f3n y prohibici\u00f3n de la ganader\u00eda); el olvido del Estado que los dej\u00f3 sin in - centivo alguno para el sostenimiento y fortalecimiento de sus actividades au - t\u00f3nomas productivas; el incremento de la circulaci\u00f3n del tr\u00e1fico pesado (entre 40 a 50 veh\u00edculos enormes: mulas, volquetas, tr\u00e1ileres, concreteras) que circula durante todo el d\u00eda y toda la noche por los caminos comunitarios, lo que afec - ta la v\u00eda, los puentes, el sistema de agua, 27 la infraestructura de las viviendas; y acrecientan las infecciones respiratorias, digestivas, de la piel, las afecciones psicosociales, entre otras. Todo lo anterior result\u00f3 en procesos de reorganiza - ci\u00f3n social, en una comunidad que, durante muchos a\u00f1os, acept\u00f3, pasiva y si-lenciosa, la ocupaci\u00f3n de su territorio. A ra\u00edz de esta suerte de reorganizaci\u00f3n social, la comunidad empez\u00f3 a interpelar a la empresa minera, por un lado, con relaci\u00f3n a las promesas in-cumplidas y , por otro, debido a los impactos ambientales, sociales y de salud que la intensificaci\u00f3n de su operaci\u00f3n est\u00e1 generando. Ante la pobre respues - ta de la empresa, decidimos, iniciar un proceso comunitario de registro y sis - tematizaci\u00f3n de los da\u00f1os e impactos para visibilizarlos y que no queden en la impunidad. El proceso para la implementaci\u00f3n incorpor\u00f3 las siguientes fases: 1. En asambleas comunitarias, identificamos los principales procesos cr\u00edti - cos que la comunidad refiere, y sobre ello, construimos una propuesta de procesos e instrumentos para el monitoreo sistem\u00e1tico de da\u00f1os, impac - tos y afecciones. 2. Los instrumentos fueron validados y modificados con las familias de la comunidad El Zarza. 3. Se definieron instrumentos para el monitoreo de vulneraciones, afeccio - nes e impactos en: territorio y derechos sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos; salud familiar y da\u00f1o psicosocial. 4. Un grupo de tres m\u00e9dicos, tres psic\u00f3logas y dos abogadas recorri\u00f3 cada una de las viviendas de la comunidad, explicando el mecanismo para el 27. Hasta la fecha de impresi\u00f3n de este libro, en dos ocasiones, las tuber\u00edas del sistema de agua de la co - munidad El Zarza fueron rotas debido a la circulaci\u00f3n de maquinaria de la empresa megaminera. La comunidad permaneci\u00f3 sin acceso a agua durante dos d\u00edas en cada ocasi\u00f3n.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 92 registro y ubicando los formatos en lugares visibles de cada una de las vi - viendas. 5. Durante nueve meses, mensualmente, el equipo de trabajo en campo re- corri\u00f3 cada una de las viviendas familiares, recogiendo los formatos y re- emplaz\u00e1ndolos por otros nuevos, conversando con las familias e incorpo - rando observaciones adicionales. 6. Al t\u00e9rmino de los nueve meses de registro, se sistematiz\u00f3 toda la informa - ci\u00f3n y se la entreg\u00f3 a la comunidad para validaci\u00f3n. 7. Una vez validada la informaci\u00f3n, se acord\u00f3 su presentaci\u00f3n en este do - cumento final que ser\u00eda publicado y entregado a la comunidad junto con la sistematizaci\u00f3n de la memoria colectiva que recoge la historia de la co - munidad. T\u00e9cnicas e instrumentos de monitoreo28 Se dise\u00f1aron los siguientes instrumentos de monitoreo: Anexo 2. Entrevista semiestructurada para la recuperaci\u00f3n de memoria colectiva: este instrumento corresponde al cap\u00edtulo cuarto. Anexo 3. Historia comunitaria: aplicada en asamblea comunitaria para la identificaci\u00f3n de procesos cr\u00edticos a escala comunitaria. Anexo 4. Historia de salud familiar: aplicada por el equipo de trabajo en campo durante la primera visita del proceso de monitoreo comunitario para la identificaci\u00f3n de procesos cr\u00edticos a escala familiar e individual. Anexo 5. Instrumento de valoraci\u00f3n de inserci\u00f3n social: aplicada por el equipo m\u00e9dico durante la primera visita del proceso de monitoreo comu-nitario para la identificaci\u00f3n de la inserci\u00f3n social de cada familia. Anexo 6. Historia de salud personal: aplicada por el equipo m\u00e9dico du- rante la primera visita del proceso de monitoreo comunitario cada miem - bro de familia. Anexo 7. Entrevista semiestructurada de da\u00f1o psicosocial: aplicada por el equipo psicosocial durante la primera visita del proceso de monitoreo co - munitario. Anexo 8. Entrevista semiestructurada de vulneraci\u00f3n de derechos: aplica - da por el equipo legal durante la primera visita del proceso de monitoreo comunitario. 28. En los anexos 2 a 11, se encuentran los instrumentos utilizados para el monitoreo comunitario y la siste - matizaci\u00f3n de la memoria colectiva.93 Monitoreo comunitario en salud colectiva Anexo 9. Formatos de registro para el monitoreo de morbilidad percibida: estos formatos fueron colocados en cada una de las viviendas para que las familias registraran mensualmente las expresiones de afecci\u00f3n en salud f\u00ed-sica. Mes a mes, el equipo de trabajo en campo retiraba estas hojas y colo - caba formatos nuevos, registrando adem\u00e1s observaciones o informaciones adicionales. Anexo 10. Formatos de registro para el monitoreo de da\u00f1o psicosocial: al igual que los de morbilidad percibida, estos formatos fueron colocados en cada una de las viviendas para que las familias registraran mensualmente las expresiones de afecci\u00f3n psicosocial. Mes a mes, el equipo de trabajo en campo retiraba estas hojas y colocaba formatos nuevos, registrando ade - m\u00e1s observaciones o informaciones adicionales. Anexo 11. Consentimiento previo, libre e informado: discutido y firmado con cada una de las familias antes del inicio del proceso de monitoreo co - munitario en salud. Territorio y derechos sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos Ocupaci\u00f3n del territorio, migraci\u00f3n inducida, despojo La ocupaci\u00f3n del territorio: terrestre, a\u00e9reo y fluvial es uno de los prime - ros procesos cr\u00edticos identificados en el monitoreo comunitario. Las familias que hist\u00f3ricamente han poblado estas comunidades, sienten que han perdido el control sobre sus territorios y , por ende, sobre sus vidas. Temen despojos y desplazamientos violentos, temen perder sus tierras y verse obligados a migrar a la ciudad. Esto es lo que relatan en los siguientes testimonios: - El mayor temor que se tiene es que la compa\u00f1\u00eda nos expulse de nuestros terrenos y tener que dejar de vivir en el campo para irse a la ciudad, a arrendar un cuartito y perder todo lo construido. En la ciudad todo cuesta, para todo se necesita dinero y no se puede tener calma. - Tenemos miedo de que El Zarza se quede como una zona des\u00e9rtica; no sabemos lo que pasar\u00e1 en el futuro y c\u00f3mo la miner\u00eda dejar\u00e1 las tierras y el ambiente para po - der vivir. - Tenemos miedo de que el Estado nos desaloje de nuestras tierras, que hagan como se escucha de los shuar, que metan militares y nos saquen por la fuerza. - Lo que m\u00e1s miedo nos da es que la empresa nos pueda mandar sacando de nuestras tierras porque no tendr\u00edamos a d\u00f3nde ir. (Testimonios comunitarios 2017)Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 94 La presencia de la empresa, por un lado, controla la movilidad, mono - poliza el uso de la v\u00eda, del r\u00edo y del espacio a\u00e9reo, reemplazando al Estado en la regulaci\u00f3n, provisi\u00f3n de servicios y definici\u00f3n de las posibilidades de circu - laci\u00f3n. Por otro lado, es la multinacional minera la que define las actividades permitidas y restringidas para los comuneros, la que limita la soberan\u00eda y au - tonom\u00eda productiva: el uso del suelo, el bosque y el r\u00edo. La empresa condiciona la reproducci\u00f3n material y social de las comunidades, es la que define-limita lo que las comunidades pueden y no pueden hacer para garantizar su supervi - vencia y es la que adem\u00e1s condiciona el empleo a la sumisi\u00f3n. As\u00ed lo expresan en los siguientes testimonios: - No tenemos trabajo, no nos dan trabajo y nos proh\u00edben trabajar. - Se siente que ahora est\u00e1 todo prohibido por la empresa y por el MAE.- La empresa hace sobrevuelos bajitos, para ver si hay mineros dragando y para con - trolar todo lo que hacemos. Nos persiguen al pueblo, no nos dejan lavar ni con plato. A los que ven dragando vienen y les queman las dragas. Los de Medio Ambiente di-cen que no podemos tener animales porque hacemos da\u00f1o, que no podemos cortar ni los \u00e1rboles secos, muertos para hacer le\u00f1ita. En cambio, a la empresa que est\u00e1 ta - lando todo el bosque vivo, el MAE m\u00e1s bien les protege. - Hicimos una piscinita de tilapias, para comer nosotros no m\u00e1s, est\u00e1bamos cavando, y vino el helic\u00f3ptero y nos quisieron clausurar. - Nosotros no recibimos nada de la empresa, lo que recibimos son puro perjuicios, gri - pes, todo, no nos dejan sacar ni el montecito para sembrar, vienen los de Medio Am - biente y nos multan. - Vienen en el helic\u00f3ptero bajito y los animales se asustan. Un toro, por huir corrien - do, se enred\u00f3 en alambre de p\u00faas, se rompi\u00f3 las patitas y qued\u00f3 malito; una vaqui - ta pre\u00f1ada del susto se cay\u00f3 a la quebrada y se muri\u00f3 la vaca y la cr\u00eda. El pl\u00e1stico de los invernaderos, de los poquitos que hay en la comunidad, nos despedazan con los sobrevuelos. - La gente de la empresa pasa y nos deja solo el polvo, ni una botella de agua compran a las comunidades locales, por eso ac\u00e1 quebr\u00f3 todo: restaurantes, tiendas, negocio de pollos, todo cerr\u00f3. (Testimonios comunitarios 2017) Si bien, durante 14 a\u00f1os, estas comunidades han vivido la ocupaci\u00f3n de sus territorios por varias empresas megamineras, en el momento actual, la in - tensificaci\u00f3n de las actividades, condici\u00f3n propia de la fase de explotaci\u00f3n, ha generado la presencia permanente de tr\u00e1fico pesado: veh\u00edculos de carga como mulas y transitan resguardados por veh\u00edculos de una compa\u00f1\u00eda de seguridad privada durante el d\u00eda y la noche. Esto es expre-sado en los siguientes t\u00e9rminos:95 Monitoreo comunitario en salud colectiva - Estamos preocupados porque no tenemos los suficientes recursos para los gastos de la casa y la educaci\u00f3n de los hijos. Nos asustan las volquetas, cada que pasan, la casa tiembla mucho porque el suelo es inestable. - Tenemos miedo de que a los ni\u00f1os les atropellen las volquetas, porque los ni\u00f1os son traviesos y se cruzan sin ver y las volquetas pasan rapid\u00edsimo. - Las volquetas dejan una nube de polvo. En los tanques de agua de la comunidad, como est\u00e1n en la v\u00eda, se hace una nata de todo el polvo, queda en el agua una nata caf\u00e9 lechosa. Ya les dijimos a los de la empresa y vinieron a verificar y ah\u00ed se dieron cuenta de que no es exageraci\u00f3n nuestra. - No podemos estar en paz en nuestras propias casas por el paso de las volquetas, por - que hacen mucho ruido y levantan mucho polvo, y ahora solo pasamos con gripe. (Testimonios comunitarios 2017) Estos procesos de ocupaci\u00f3n del territorio, imponen nuevas territorialida - des, como ya lo ve\u00edamos antes, nuevas formas de ser, estar y hacer territorio. Comunidades que hist\u00f3ricamente sosten\u00edan procesos productivos aut\u00f3nomos y soberanos, viven ahora en medio de una ola de prohibiciones y limitaciones que les deja como opci\u00f3n \u00fanica y \u00faltima, esperar la contrataci\u00f3n de la em - presa. La imposibilidad de garantizar condiciones m\u00ednimas de reproducci\u00f3n material ha desencadenado masivos procesos migratorios, que deber\u00edan con - siderarse como procesos de desplazamiento inducidos o despojo . Los testimonios co - munitarios quedan expresados de la siguiente forma: - Aqu\u00ed sentimos una inmensa tristeza, vemos a los vecinos y amigos irse a otros luga - res porque la empresa no da trabajo ni les permite trabajar en sus fincas. Es como ser arrendatarios de nuestras propias tierras; la empresa no nos deja hacer nada y me - jor toca irse. - Los dos hijos mayores ya se fueron, porque como cerraron el colegio, ten\u00edan que ir a estudiar en Los Encuentros, aunque sea rentando un cuartito. El pr\u00f3ximo a\u00f1o, ya tambi\u00e9n tiene que irse X porque acaba la escuela. Aqu\u00ed todos salen en busca de la es - cuela, del estudio. - Cada vez quedan menos ni\u00f1os; tenemos miedo de que cierren la escuela. Ah\u00ed s\u00ed la co - munidad desaparece; lo \u00fanico que a\u00fan mantiene viva a esta comunidad es la escuela. - Me preocupa la educaci\u00f3n de mis hijos porque, si la escuela cierra, no tendr\u00edamos re - cursos para ir a otro lugar. (Testimonios comunitarios 2017) Como podemos observar en el mapa 13, el control y cierre de escuelas es otro de los elementos determinantes en los procesos de ocupaci\u00f3n, despojo y migraci\u00f3n inducida. La escuela, en tanto n\u00facleo de la organizaci\u00f3n social, como representaci\u00f3n de la posibilidad de pensar y hacer futuro, de so\u00f1ar con mejores condiciones de vida para los ni\u00f1os y ni\u00f1as es la que sostiene a las co - munidades; as\u00ed, su cierre deviene irremediablemente en la desaparici\u00f3n de las Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 96 comunidades. El mapa resalta la relaci\u00f3n entre el cierre de escuelas y el des - plazamiento de las comunidades. La ocupaci\u00f3n del territorio determina entonces la mutaci\u00f3n de las cinco dimensiones de los modos de vida comunitarios: su reproducci\u00f3n material, su reproducci\u00f3n social, las formas de consumo, la organizaci\u00f3n social, de la cultu - ra y la recreaci\u00f3n y por supuesto las relaciones con la naturaleza (Breilh 2004). Modos de vida colectivo-comunitarios Cuando las comunidades afectadas por la megaminer\u00eda pierden su terri - torio, pierden su posibilidad de autonom\u00eda o soberan\u00eda econ\u00f3mica, productiva y laboral. Con ello se trastoca directamente la soberan\u00eda alimentaria, se pier - de el espacio f\u00edsico que garantiza, por un lado, seguridad, pertenencia, intimi-dad, y que, por otro lado, es determinante de la organizaci\u00f3n social, de la re - creaci\u00f3n y la cultura. Decimos, que el extractivismo megaminero, al someter, dominar, militarizar y controlar los territorios locales, muta las cinco dimen - siones de los modos de vida comunitarios (2004). Fuente propia. Elaboraci\u00f3n: Proyecto Expulsi\u00f3n 2018- Ag\u00eancia Autenoma e Medialab UFRJ.Mapa 13. Escuelas cerradas y comunidades desplazadas97 Monitoreo comunitario en salud colectiva Los modelos productivos Las familias y comunidades viven una transici\u00f3n desde formas primarias de relaci\u00f3n con la naturaleza (cazadores-recolectores) o econom\u00edas peque\u00f1o productivas (agricultura familiar y comunitaria) hacia procesos de proletari - zaci\u00f3n, con la consecuente venta de fuerza de trabajo a la empresa megami-nera, condici\u00f3n a la que hemos denominado encadenamiento laboral (Sol\u00edz et al. 2012). Esta categor\u00eda conceptual fue propuesta luego de estudiar los impactos socioecosist\u00e9micos 29 derivados de proyectos extractivos megamineros (Sol\u00edz 2016). El an\u00e1lisis fue ampliado a otros procesos social y ambientalmente des - tructivos (extracci\u00f3n de hidrocarburos, agroindustria, etc.), en tanto tienen si - milar caracterizaci\u00f3n: Se ubican en territorios que sufren marginaci\u00f3n social y ambiental. En estos territo - rios, el Estado no existe; lo habitan comunidades empobrecidas, por lo general in - d\u00edgenas y campesinas. Estos proyectos agudizan la situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n am - biental y , por ende, social, econ\u00f3mica, y cultural. Son impuestos. En el mejor de los casos, se socializan los estudios de impacto am - biental, pero en ning\u00fan caso se cumple el derecho a la consulta previa libre e infor - mada. Cuando las comunidades son consultadas, la consulta no es vinculante. Se ejecutan desde concesiones a empresas por lo general privadas, nacionales y mul - tinacionales. Estas son legitimadas por los Estados y los reemplazan. Quiebran las soberan\u00edas comunitarias: econ\u00f3mica, alimentaria, social, cultural y pol\u00edtica, y as\u00ed condicionan la dependencia. El silencio frente a los impactos nocivos es comprado por el salario y las medidas de compensaci\u00f3n que est\u00e1n obligados a realizar. (77) El encadenamiento laboral es una condici\u00f3n caracter\u00edstica del modelo de acumulaci\u00f3n por despojo, las comunidades desplazadas, o aquellas que se han mantenido cercanas a proyectos social y ambientalmente destructivos (en este caso, megamineras), se ven obligadas a vender su fuerza de trabajo (proletari - zaci\u00f3n), en tanto las empresas anulan cualquier alternativa productiva comu - nitaria en el territorio. \"Ni dan trabajo ni dejan trabajar\" es una frase repetida por las comuni - dades afectadas por el proyecto FDN, en tanto la multinacional, por un lado, 29. En la misma l\u00ednea de la comprensi\u00f3n de las relaciones metab\u00f3licas sociedad-naturaleza, Breilh (2004, 56) propone el t\u00e9rmino, para entender \"los procesos de artificializaci\u00f3n, mediante los cuales, los ecosistemas se transforman en socioecosistemas, pues est\u00e1n cruzados por relaciones sociales que determinan la l\u00f3gica equitativa o inequitativa, de los procesos humanos y de artificializaci\u00f3n\".Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 98 ha anulado las actividades productivas locales y , por otro, no ha generado la oferta de empleo que fue determinante en la aceptaci\u00f3n de las comunidades para su ingreso al territorio. El silencio y disciplinamiento de las comunidades se consigue adem\u00e1s bajo la figura de responsabilidad social , asignando medidas de compensaci\u00f3n y regal\u00edas que muchas veces reemplazan los derechos sociales, y generan divi - si\u00f3n, enemistades y conflictos. Las medidas de compensaci\u00f3n, por lo general, son obras de cemento, escuelas, parques, casas comunales, centros de salud, etc. Su objetivo central es garantizar la aceptaci\u00f3n pasiva de la explotaci\u00f3n minera por parte de las comunidades afectadas, legitimando as\u00ed su presencia. En ese sentido, la compa\u00f1\u00eda minera coloca a las comunidades en una d\u00edada esquizofr\u00e9nica: al tiempo que destruye la econom\u00eda, la salud y el bienestar de las comunidades, es la fuente \u00fanica de provisi\u00f3n de servicios, tanto por el pago salarial como por las medidas de compensaci\u00f3n. Boaventura de Sousa Santos (2009) propone una categor\u00eda similar como la quinta expresi\u00f3n de fascismo so - cial, el fascismo contractual. Los mapas a continuaci\u00f3n evidencian que la mutaci\u00f3n que las empresas realizan sobre la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las comunidades, las empobrece. Tal como se observa en el mapa 14, aproximadamente el 90% de las familias de la comunidad El Zarza, se ubica en una inserci\u00f3n social correspondiente a pobreza. Tan solo 4 familias podr\u00edan considerarse en clase media; esto luego de m\u00e1s de una d\u00e9cada de ocupaci\u00f3n de su territorio. 30 Los mapas 15 y 16, que fueron realizados como parte del proceso de monitoreo comunitario en salud colectiva, evidencian la relaci\u00f3n entre familias que en alg\u00fan momento traba-jaron para la empresa, familias que actualmente trabajan para la empresa mi - nera y su inserci\u00f3n o clase social. La reproducci\u00f3n social Al mutar la reproducci\u00f3n material, inmediatamente es trastocada la re - producci\u00f3n social. Los cambios en las estructuras de crianza y cuidado de la vida son sometidos a los itinerarios laborales y se determinan por la empresa en tanto su estructura de turnos e internados, condiciona la organizaci\u00f3n fa - miliar y comunitaria. 30. En la matriz de operacionalizaci\u00f3n metodol\u00f3gica, se explica a detalle la construcci\u00f3n de la variable inserci\u00f3n social y en el ac\u00e1pite correspondiente a salud comunitaria, analizaremos a profundidad estos elementos.99 Monitoreo comunitario en salud colectiva PobrezaLeyenda Clase media No Si V\u00eda referencial R\u00edo Cancha de f\u00fatbol Casa comunal Coliseo Comunidad El Play\u00f3n (desplazada) Guardian\u00eda de Zarza Iglesia Parada de bus Puente peatonal Puesto de salud Tanques de aguaSimbolog\u00eda de referencia Unidad educativa (cerrada) Escuela de San Antonio (quemada) Escuela El Zarza (abierta) Unidad del Milenio en Los Encuentros Comunidad San Antonio (desaparecida) Ingreso al campamento Interior de la concesi\u00f3n VolquetasTrabaj\u00f3 en la mineraInserci\u00f3n socialMapa 14. Relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n social y trabajo en la compa\u00f1\u00eda minera Fuente propia. Elaboraci\u00f3n: Gianina Zamora, 2018.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 100Mapa 15. Familias que en alg\u00fan momento trabajaron para las empresas megamineras y su inserci\u00f3n de clase social Fuente propia Elaboraci\u00f3n: Pa\u00fal Trelles 2018El Zarza101 Monitoreo comunitario en salud colectivaMapa 16 . Familias que trabajan actualmente para la empresa minera e inserci\u00f3n de clase social Fuente propia. Elaboraci\u00f3n: Pa\u00fal Trelles, 2018.El ZarzaMar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 102 Uno de los elementos importantes de la reproducci\u00f3n social que suele ser controlado por las empresas extractivas es la escuela, el control de la escuela, su cierre, o su desaparici\u00f3n ha sido un elemento determinante en la ocupaci\u00f3n de los territorios y el desplazamiento de las poblaciones (Sol\u00edz et \u00e1l. 2012). Esto queda expresado en los siguientes testimonios: -Ellos salieron de la comunidad porque maltrataban a sus hijos en la escuela. -En San Antonio, que era la comunidad m\u00e1s cercana al campamento, la gente no que - r\u00eda irse, hasta ahora hay finqueros que se quedaron y no quisieron vender su tierra. La empresa cerr\u00f3 la escuela, merm\u00f3 los turnos de la ranchera, y ya, pues, a la gen - te le toc\u00f3 irse. -Los ni\u00f1os de las comunidades se han ido a otros lados por el cierre de escuelas. -Lastimosamente, si no tenemos trabajo, tendremos que irnos para que los ni\u00f1os pue - dan seguir estudiando. (Testimonios comunitarios 2017) Todos los \u00f3rdenes de la vida, incluso los m\u00e1s \u00edntimos, como la crianza, el cuidado, la limpieza, el trabajo no remunerado son condicionados y someti - dos. Las mujeres no son contratadas por la empresa, son las que deben asumir una sobrecarga social, afectiva y econ\u00f3mica, se tornan las \u00fanicas cuidadoras de la familia, viven la presi\u00f3n econ\u00f3mica de la dependencia del salario de sus parejas y de la ocupaci\u00f3n del territorio que limita su autonom\u00eda productiva. Los testimonios son referidos en los siguientes sentidos: -En la empresa, a las mujeres no les permiten trabajar, no les dan trabajo. -\u00c9l se va al turno en la compa\u00f1\u00eda y regresa a las tres semanas, de ah\u00ed se va a Los En - cuentros y pasa solo tomando; dicen que ya tiene otra mujer y a nosotros no nos da nada, ni un centavo ni para comparar un dulce a los ni\u00f1os, a veces nos deja compran - do comidita en la tienda y otra vez vuelve a entrar al campamento. -El esposo de XX est\u00e1 trabajando para la empresa. Cuando sale del campamento, la golpea. Eso saben todos; adem\u00e1s, no le da dinero y la familia pasa hambre. -Yo si he vivido con amenazas de mi marido. Cuando est\u00e1 borracho, quiere pegarme, no me ayuda en nada. Quisiera que me ayuden para que en la tienda ya no le ven-dan trago, se gasta toda la poquita plata que saco del ganadito. Y as\u00ed como el m\u00edo hay muchos casos en la comunidad. -Ver\u00e1, yo le digo una cosa: de nada sirven los trabajos que les dan a los hombres aqu\u00ed en la comunidad si cuando salen del turno se van a tomar y no nos dejan nada para la comida y aqu\u00ed uno sufriendo para poder criar a las guaguas, darles la comidita y el estudio. -Mi esposo es grosero. Cuando llega tomado, me golpea, y yo me siento mal porque mi marido, con la plata que gana, solo compra comida, pero no me da ni un centavo y no tengo para nada m\u00e1s. (Testimonios comunitarios 2017)103 Monitoreo comunitario en salud colectiva Como podemos observar, el ejercicio del poder sobre las mujeres se da esencialmente desde el control y limitaci\u00f3n de su autonom\u00eda econ\u00f3mica. En tanto los hombres reciben el salario, ellos condicionan a sus parejas, las violen-tan y someten, reproduciendo el mismo esquema de dominaci\u00f3n que la mul - tinacional ejerce sobre ellos. El consumo Las empresas extractivas, en tanto suplantan al Estado en el territorio, controlan el consumo en sus dimensiones cuantitativa y cualitativa: determi - nan el acceso y la calidad de la infraestructura, los turnos y posibilidades de transporte, de los servicios sociales, de la alimentaci\u00f3n, as\u00ed como la salud y la recreaci\u00f3n. Las familias suelen transitar desde el autoconsumo de huertos fa - miliares a la compra de alimentos procesados. Llama especialmente la aten-ci\u00f3n el alarmante incremento del consumo de alcohol y el uso de agrot\u00f3xicos en la agricultura presente en todas las familias. Las formas de organizaci\u00f3n social y comunitaria Las relaciones comunitarias cambian y se tornan tensas, se polarizan las posiciones entre la defensa y el rechazo a las empresas extractivas. El encade - namiento y chantaje laboral cobran especial importancia en los procesos de ruptura del tejido social. Quienes tienen empleo o gozan de alg\u00fan privilegio respaldan la presencia de la empresa; quienes viven la contaminaci\u00f3n, la p\u00e9r - dida de salud, la imposibilidad de cultivar, de continuar con sus pr\u00e1cticas de miner\u00eda artesanal demandan su salida. Tal como hab\u00eda sido expresado en una anterior publicaci\u00f3n: Se construye una estructura de privilegios para quienes aceptan las imposiciones de las empresas, lo que deviene en la ruptura del tejido social y de los mecanismos de so - lidaridad; la ridiculizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y de sus diferencias; la jerarquizaci\u00f3n de los ultrajes y la violencia, la p\u00e9rdida de la autoestima, porque la vida no merece de su cuidado; y el quiebre de los mecanismos de defensa pol\u00edtica, pues la poblaci\u00f3n no en - cuentra acceso a una verdadera justicia. Todo esto es posible por la ausencia del Es - tado y/o su hermanamiento frontal con las empresas nacionales y transnacionales. Es entonces que la empresa se convierte en el Estado y utiliza ese poder para proveer ser - vicios condicionados a la obediencia ciega, para regular y , por ende, controlar. (Sol\u00edz 2016, 135-6)Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 104 Los testimonios comunitarios expresan este aspecto del siguiente modo: - En la comunidad, han aumentado los conflictos entre vecinos, los conflictos se dan porque el ingreso a la empresa es muy codiciado. - Antes, la comunidad era buena, los vecinos se llevaban bien, se pod\u00eda hacer fiestas, ahora ya no. Ya no hay la qu\u00edmica que ten\u00edan entre todos. La compa\u00f1\u00eda es la culpa- ble de la desuni\u00f3n de la comunidad. - La comunidad ya no es como antes, ya no es unida, ya no celebra nada y el p\u00e1rroco tampoco permite. - Antes la comunidad era m\u00e1s unida, ahora no se tiene con quien contar, ser\u00eda bueno volver a ser como antes. - Aqu\u00ed, en la comunidad, hay un infiltrado pagado por la empresa para pasarles toda la informaci\u00f3n; a \u00e9l solo le interesan sus bolsillos y no el bienestar de la comunidad. - Ahora, por culpa de la compa\u00f1\u00eda, ha aumentado la delincuencia. Antes eso no hab\u00eda. - La gente es envidiosa, est\u00e1 dividida por causa de la empresa, ayudan a denunciar al que corta un poquito de madera o al que est\u00e1 lavando ilegal. Incluso a m\u00ed, nos pusi-mos un puestito de comida y ya un se\u00f1or de envidioso de que nos estaba yendo bien fue a quejarse con la empresa diciendo que interrumpimos el paso en la v\u00eda y ya les prohibieron a las volquetas parar aqu\u00ed y mejor toc\u00f3 cerrar. (Testimonios comunita - rios 2017) La relaci\u00f3n con la naturaleza Ecuador fue pionero en reconocer a la Naturaleza como sujeto de de- rechos en su carta constitucional de 2008, conquista hist\u00f3rica que marca un punto de quiebre con las l\u00f3gicas antropoc\u00e9ntricas determinantes de la prima - c\u00eda de las leyes ciegas del mercado ante las leyes de la Naturaleza y los senti - dos de la cultura (Leff 2000). Por sobre la declaratoria constitucional, decenas de comunidades tejen verdaderos frentes de resistencias locales ante la impo - sici\u00f3n de modelos depredadores, visibilizando el choque de dos cosmovisiones diametralmente contrapuestas: el biocentrismo frente al antropocentrismo. En el caso de la comunidad El Zarza, sus relaciones con la naturaleza han pasado a estar mediadas por el Estado y la empresa minera. Dado que esta comunidad se encuentra cerca del refugio de vida silvestre El Zarza, se han prohibido hist\u00f3ricas actividades y pr\u00e1cticas en sus relaciones con la naturale - za: no pueden pescar, no pueden cazar, no pueden usar le\u00f1a, no pueden criar animales y no pueden lavar oro. Desde un discurso conservacionista, se han limitado y trastocado, las relaciones de las comunidades con sus naturalezas. Parad\u00f3jicamente, al mismo tiempo, el Estado apadrina a la multinacional me-gaminera, como alternativa responsable, lejos de reconocer que generar\u00e1 im-pactos sociales y ecol\u00f3gicos inconmensurables e irreparables.105 Monitoreo comunitario en salud colectiva Entendemos que la mutaci\u00f3n de los modos de vida comunitarios se da en respuesta a la ocupaci\u00f3n de los territorios y a su vez trastoca, en las dimensio - nes individuales y familiares, sus expresiones de salud o p\u00e9rdida de salud. De - cimos pues que la mutaci\u00f3n de los modos de vida comunitarios, determina la expresi\u00f3n de procesos cr\u00edticos que alteran los perfiles epidemiol\u00f3gicos de los grupos sociales, las comunidades y sus familias. Los procesos de salud (y den - tro de ellos el da\u00f1o psicosocial) son entonces claramente, m\u00e1s all\u00e1 de procesos biol\u00f3gicos, procesos sociales, dotados de historicidad y territorialidad. A continuaci\u00f3n, estudiaremos, a escala comunitaria, familiar e indivi - dual, las expresiones de desequilibrio o da\u00f1o, como resultado de la mutaci\u00f3n de los metabolismos de estos grupos sociales con sus naturalezas y del someti - miento de sus modos de vida comunitarios, por la imposici\u00f3n de unas nuevas relaciones de poder que legitiman la ocupaci\u00f3n y el despojo. Pretendemos entender y estudiar a la salud desde una visi\u00f3n amplia, no como ausencia o presencia de enfermedades, sino como un proceso determi - nado por las relaciones equidad-inequidad en los grupos sociales, en los terri-torios y en los ecosistemas, siempre considerando que las disputas de clase, de g\u00e9nero y etnia permean cada dominio (Breilh 2004). Salud familiar La salud familiar fue estudiada y monitoreada desde una perspectiva de determinaci\u00f3n social. En este sentido, partimos de la construcci\u00f3n del mode - lo operacional que se presenta en la tabla 3, caracterizando y analizando los tres dominios de la multidimensionalidad en salud, reconociendo las l\u00f3gicas de movilidad dial\u00e9ctica que operan entre los dominios y entre los procesos cr\u00ed - ticos (protectores y destructivos) de la salud. En primer lugar, analizamos la segregaci\u00f3n hist\u00f3rico-territorial de los grupos sociales identificados en la comunidad de estudio. Este an\u00e1lisis par - te de una comprensi\u00f3n compleja y din\u00e1mica del territorio en sus dimensiones social, material y cultural. Identificamos la ubicaci\u00f3n hist\u00f3rico-espacial de los grupos sociales en relaci\u00f3n con las v\u00edas de acceso, a las concesiones mineras, al SNAP y al r\u00edo. As\u00ed tambi\u00e9n, caracterizamos la segregaci\u00f3n hist\u00f3rico-espacial de los modos de producci\u00f3n y de la propiedad de la tierra. Finalmente, se de - terminaron colectivamente bioindicadores para el an\u00e1lisis de la percepci\u00f3n de salud de los ecosistemas: agua, aire y biodiversidad. En un segundo momento, construimos una tipolog\u00eda de los modos de vida de los grupos sociales identificados. Para ello, utilizamos una adaptaci\u00f3n de la Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 106 propuesta INSOC (Breilh 2004),31 incorporando los siguientes componentes: tenencia de los medios de producci\u00f3n, propiedad de la tierra, servicios b\u00e1sicos, empleo, inserci\u00f3n laboral, migraci\u00f3n, seguridad social, origen de los ingresos, monto de los ingresos. Un ac\u00e1pite especial dentro de la caracterizaci\u00f3n de la ti - polog\u00eda de los modos de vida, lo dedicamos a la caracterizaci\u00f3n de el/la jefe de hogar (sexo, edad, escolaridad e inserci\u00f3n laboral) y la caracterizaci\u00f3n de la vi - vienda para lo que construimos un \u00edndice de calidad de vivienda. El tercer momento define una propuesta para el an\u00e1lisis de la exposici\u00f3n. Para ello tomamos la propuesta de \"exposiciones m\u00faltiples\" de Sol\u00edz et \u00e1l. (2012). Esta propuesta identifica procesos cr\u00edticos de exposici\u00f3n (procesos des - tructivos) a escala dom\u00e9stica, laboral y socioecosist\u00e9mica, diferencia asimismo los procesos destructivos tangibles o materiales de los procesos intangibles o inmateriales. En este componente, se construye un \u00edndice de exposici\u00f3n (leve, moderada y severa) para cada una de las dimensiones, para los procesos tangi - bles y los intangibles y finalmente un \u00edndice global. Este componente es com - plementado con el an\u00e1lisis de la magnitud de la exposici\u00f3n. El cuarto bloque analiza los procesos protectores de la salud en los tres ni - veles: socioecosist\u00e9mico, laboral y dom\u00e9stico, diferenciando de la misma ma - nera los procesos tangibles de los intangibles. En este caso tambi\u00e9n se constru - y\u00f3 un \u00edndice de los niveles de protecci\u00f3n: bajo, medio y alto. El quinto bloque analiza las expresiones individuales de encarnaci\u00f3n de la determinaci\u00f3n social, las expresiones f\u00edsicas o marca en el cuerpo, diferen - ciando dos tipos de registro: el primer registro es la presencia (durante los seis meses de monitoreo, la familia presenta al menos un evento fisiopatol\u00f3gico en salud respiratoria, digestiva, piel, manifestaciones neurol\u00f3gicas, osteoarticula - res, de audici\u00f3n, de visi\u00f3n u otras); en este caso, se construye un \u00edndice de nivel de afectaci\u00f3n que puede ir desde baja, media a moderada afectaci\u00f3n en la sa - lud f\u00edsica; y el segundo registro analiza frecuencia (n\u00famero de personas y de pro - blemas de salud reportadas durante los seis meses de monitoreo), en este caso no hay un \u00edndice sino un registro del n\u00famero total de eventos presentados. El \u00faltimo componente analiza las expresiones de da\u00f1o psicosocial; para ello, al igual que para la salud f\u00edsica, registramos presencia y frecuencia de los siguientes elementos: cambios en la frecuencia e intensidad de los sentimien - 31. \u00cdndice elaborado por Jaime Breilh y desarrollado por el equipo de investigadores del \u00c1rea de Salud de la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar. Basados en el Censo Nacional realizado en el a\u00f1o 2010 publicado en la p\u00e1gina del INEC se propone un proxy de informaci\u00f3n vinculando datos de vivienda, hogar e infor - maci\u00f3n de cada individuo para llegar a conocer c\u00f3mo est\u00e1 estructurado INSOC.107 Monitoreo comunitario en salud colectiva tos, expresiones f\u00edsicas de da\u00f1o psicosocial, expresiones cognitivas de da\u00f1o psicosocial, cambios en costumbres y tradiciones, cambios en la comunica - ci\u00f3n, cambios en la frecuencia e intensidad de los medios, cambios en la ac-titud frente al mundo, sensaci\u00f3n de persecuci\u00f3n, control y violencia pol\u00edtica, violencia laboral, violencia escolar, abuso y acoso. Este componente adem\u00e1s es profundizado mediante un amplio an\u00e1lisis cualitativo en la secci\u00f3n 6.4 de este cap\u00edtulo. Realidad general: territorio a) Segregaci\u00f3n hist\u00f3rico territorial, propiedad de la tierra y modos de producci\u00f3n Si bien este componente fue analizado a profundidad tanto en el segun- do cap\u00edtulo que recoge un riguroso recorrido alrededor de las concesiones del proyecto FDN, como tambi\u00e9n en el cap\u00edtulo de memoria colectiva , es importante puntualizar algunos elementos: Se trata de una comunidad colona, constituida a partir de migraciones internas especialmente desde la provincia de Loja, a partir del a\u00f1o 1975. Es una comunidad cuya relaci\u00f3n con la naturaleza estuvo centrada sobre todo en el lavado artesanal de oro, en la utilizaci\u00f3n de madera y en el tra - bajo en fincas para ganader\u00eda. No son comunidades con tradici\u00f3n agra - ria, pero s\u00ed ganaderas. No se trata de tierras comunitarias. Hacia el a\u00f1o 1982, se formalizaron los t\u00edtulos de propiedad de las fincas. Con excepci\u00f3n de una familia que arrienda una casa con su finca, se trata de propietarios, algunos de ellos fundadores de la comunidad. Los que llegaron despu\u00e9s llevan en prome - dio de entre 10 y 15 a\u00f1os viviendo en El Zarza. Son comunidades que, al haber habitado y territorializado zonas de fron- tera, han vivido los diversos conflictos armados, en los que cumplieron un activo rol de defensa adem\u00e1s de haber sido utilizadas como fronteras vivas. La comunidad se articula alrededor de los espacios comunitarios: la es- cuela, el centro de salud y la iglesia, las casas est\u00e1n cercanas, ocupando no m\u00e1s de tres kil\u00f3metros. Se encuentran, en su mayor\u00eda, cerca al r\u00edo y colin - dan con el refugio de vida silvestre El Zarza, que es parte del SNAP . Las familias que tienen fincas, por lo general, son las que llegaron al ini - cio. Sus fincas tambi\u00e9n colindan con el refugio de vida silvestre El Zarza Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 108 y por ello tienen una serie de restricciones que limitan enormemente las actividades productivas. El ingreso al territorio de la serie de empresas megamineras es posible, en gran parte, debido a que la comunidad El Zarza acept\u00f3 la presencia y les dio cabida en la comunidad, en el a\u00f1o 1999, cuando se dan las primeras concesiones megamineras del proyecto FDN. La comunidad El Zarza se ubica en la v\u00eda principal que permite el acce - so al campamento actualmente propiedad de Lundin Gold. El ingreso al campamento tambi\u00e9n es posible navegando por el r\u00edo El Zarza, hasta llegar a un espacio conocido como La Y , en el que convergen los r\u00edos El Zarza y Machinaza. A lo largo de la rivera de los dos r\u00edos (que, como se puede apreciar en el mapa 1, bordean el refugio de vida silvestre El Zarza), hist\u00f3ricamente, mineros artesanales han ubicado una especie de ranchos en condiciones sumamente precarias, para el trabajo de pe - que\u00f1a miner\u00eda por dragado en el r\u00edo. Se trata de poblaci\u00f3n de la misma comunidad, pero tambi\u00e9n de afrocolombianos que, como narramos en el libro Infancia de oro en la cordillera del C\u00f3ndor, forman parte de la Asociaci\u00f3n de Colombianos residentes en la ciudad de Yantzaza. En los \u00faltimos 10 a\u00f1os, las comunidades han empezado a sentir intensifi - cada la ocupaci\u00f3n de su territorio, las prohibiciones, el control y los des - plazamientos. Los peque\u00f1os mineros son perseguidos y criminalizados; adem\u00e1s, su maquinaria es quemada. Los finqueros no pueden lavar oro en sus territorios, tampoco pueden usar madera ni tener m\u00e1s de 10 cabe-zas de ganado. El mapa 1 ilustra la segregaci\u00f3n territorial actual, ubicando las comuni - dades, las zonas de concesi\u00f3n megaminera y el SNAP . Ubica tambi\u00e9n la relaci\u00f3n entre escuelas cerradas, zonas de concesi\u00f3n minera y comunida-des desplazadas. Este mapa nos permite comprender de qu\u00e9 manera, las comunidades que, en la historia, fueron quienes poblaron y territorializa - ron estas geograf\u00edas, al momento se encuentran cercadas entre las conce-siones mineras y las \u00e1reas protegidas. Nos queda claro, asimismo, que si bien en alg\u00fan momento de la historia, el Estado promovi\u00f3 y favoreci\u00f3 la organizaci\u00f3n comunitaria en zonas de frontera con fines de defensa terri - torial, en el momento actual, le resultan un estorbo que quiere desapare - cer para dar inicio a la megaminer\u00eda. El mapa 17 visibiliza los impactos del proyecto FDN en el territorio del bosque protector Cordillera del C\u00f3ndor, a solo dos a\u00f1os de iniciada la 109 Monitoreo comunitario en salud colectiva fase de explotaci\u00f3n. Como podemos apreciar, los procesos de deforesta - ci\u00f3n, afectaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n del territorio son devastadores. b) Bioindicadores: percepci\u00f3n de salud del territorio y el ecosistema Desde nuestra aproximaci\u00f3n de salud colectiva, resultaba determinante comprender las percepciones de salud de los territorios y los ecosistemas en los que est\u00e1 inserta la comunidad El Zarza. Como bien insistimos en ac\u00e1pites anteriores, para nosotros, el monitoreo comunitario participativo es un proce - so, ante todo, pol\u00edtico y participativo, por lo que fue con las comunidades con quienes definimos indicadores importantes de an\u00e1lisis que nos permitieran re - conocer si exist\u00edan o no, afecciones en la salud de los ecosistemas como resul - tado del inicio de la fase de explotaci\u00f3n del proyecto FDN. Las luci\u00e9rnagas. El primer bioindicador identificado fueron las luci\u00e9rna- gas. Las familias recuerdan la rivera del Zarza como un espacio entera - mente poblado de escarabajos de luz; narran que sol\u00edan contemplarlos en Mapa 17. Impactos del proyecto FDN, en el territorio del bosque protector Cordillera del C\u00f3ndor Fuente: Imagen Sentinel-2 Fuentes William Sacher Freslon 110 la noche y que eran sumamente abundantes. Sienten que empezaron a disminuir en 2012. Asocian su desaparici\u00f3n con el ruido del tr\u00e1fico pesa - do, con los sobrevuelos de los helic\u00f3pteros, con los faros de las volquetas y del alumbrado el\u00e9ctrico. Creen que las luci\u00e9rnagas fueron las primeras en irse y luego de que ellas se fueron, la gente tambi\u00e9n empez\u00f3 a salir. Di - cen asimismo que las luces de las luci\u00e9rnagas fueron reemplazadas por los faros de las volquetas que ahora recorren la cordillera en medio de la fiebre del oro. Los peces, las guantas y los armadillos. Los relatos recogidos para el ca- p\u00edtulo de memoria colectiva, hablan de r\u00edos ricos en peces. Narran haber vivido sus primeros a\u00f1os con una dieta de peces de r\u00edo, guantas y armadi - llos. Dicen que, en la actualidad, ya no se pesca nada, que ya no se ha vis - to en a\u00f1os ni guantas ni armadillos, que la presencia de la empresa con - tamina el agua y ahuyenta a los animales. Los pumas y las panteras (leones y tigres). Este relato es m\u00e1s reciente, data del \u00faltimo a\u00f1o, que coincide con la firma del contrato para la ex-plotaci\u00f3n del proyecto FDN y la intensificaci\u00f3n de las actividades de tala de bosques, construcci\u00f3n y perforaci\u00f3n. Los relatos de animales dom\u00e9sti - cos, especialmente perros, y animales de crianza como gallinas y ganado vacuno, que han sido atacados y devorados por lo que la comunidad de - nomina tigres y panteras, es un relato com\u00fan durante el \u00faltimo a\u00f1o. Se - mana a semana, suman las p\u00e9rdidas de animales y crece el miedo ante la posibilidad de un ataque de estos animales salvajes a las personas que ha - bitan El Zarza. Si bien en torno a estos sucesos se han creado una serie de historias diversas, est\u00e1 claro que la deforestaci\u00f3n, la intensificaci\u00f3n de las actividades propia de la fase de explotaci\u00f3n minera, la circulaci\u00f3n inten - sa de tr\u00e1fico pesado, y los sobrevuelos, est\u00e1n ocasionando que los anima - les silvestres pierdan su h\u00e1bitat y , desorientados, busquen opciones para alimentarse en las comunidades cercanas. Realidad particular: tipolog\u00eda del modo de vida Como lo mencionamos anteriormente, para la construcci\u00f3n de la tipolo - g\u00eda del modo de vida, adaptamos la propuesta de Breilh (2004) denominada como INSOC. En nuestro an\u00e1lisis, incorporamos los siguientes elementos: te - nencia de los medios de producci\u00f3n, propiedad de la tierra, servicios b\u00e1sicos, empleo, inserci\u00f3n laboral, migraci\u00f3n, seguridad social, origen de los ingresos, monto de los ingresos.111 Monitoreo comunitario en salud colectiva En funci\u00f3n de esos componentes, establecimos una tipolog\u00eda de inserci\u00f3n social. El 76,7 % de las familias de la comunidad El Zarza se ubic\u00f3 en la frac - ci\u00f3n de clase social correspondiente a pobreza. Tan solo el 23,3% de familias se ubica en clase media. Ninguna familia puntu\u00f3 en pobreza extrema ni en clase media alta. a) Caracterizaci\u00f3n del/la jefe de hogar Una vez estudiada la inserci\u00f3n de clase social de las familias de El Zarza, nos pareci\u00f3 importante analizar la caracterizaci\u00f3n del/la jefe de hogar: El 100 % de las familias que punt\u00faan en clase media tienen jefe de hogar de g\u00e9nero masculino. No existe correlaci\u00f3n significativa entre fracci\u00f3n de clase social y el nivel de educaci\u00f3n del jefe de hogar (chi cuadrado (2) = 4,155, p > 0,05). Sin embargo, de las personas que pertenecen a la fracci\u00f3n de clase media, el 85,8% ha cursado estudios secundarios aun cuando solamente el 42,9% los termin\u00f3. Como se puede apreciar en la tabla a continuaci\u00f3n, el trabajo en la com - pa\u00f1\u00eda determina una mejor inserci\u00f3n de clase social. El 42,9% de las fa - milias de inserci\u00f3n clase media, trabajan directamente para la compa\u00f1\u00eda megaminera, mientras el 39,1% de las familias que punt\u00faan en pobreza, tienen un trabajo relacionado con su propia finca (agricultura y ganade - r\u00eda). La correlaci\u00f3n entre la fracci\u00f3n de clase social y la ocupaci\u00f3n del jefe de familia es positiva (con un valor de Phi ( r ) = 0,756, p = 0,009) que de- termina una correlaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa. b) Caracterizaci\u00f3n de la vivienda Para la caracterizaci\u00f3n de la vivienda se consideraron los siguientes ele - mentos: n\u00famero de cuartos, tipo de techos, tipo de paredes, tipo de suelo y servicios b\u00e1sicos. En funci\u00f3n de ello, construimos una propuesta de \u00edndice de calidad de vivienda. En funci\u00f3n de este \u00edndice, pudimos determinar que el 91,3% de familias que punt\u00faan en fracci\u00f3n de clase social correspondiente a pobreza, tienen vivienda digna, mientras que el 100% de las familias que pun - t\u00faan en clase media, tienen vivienda digna.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 112 \u00bfA qu\u00e9 se dedica? TotalTrabajo en finca propia (agricultura y ganader\u00eda) Trabaja como jornalero en finca de otra persona Compa\u00f1\u00eda mega minera(proletarizaci\u00f3n) Trabajo tercerizado Miner\u00eda artesanal legal Miner\u00eda artesanal ilegal Jubilado Clase socialPobreza Recuento 9 4 0 3 1 4 2 23 % dentro de clase social39,1 17,4 0,0 13,0 4,3 17,4 8,7 100,0 % del total 30,0 13,3 0,0 10,0 3,3 13,3 6,7 76,7 Clase mediaRecuento 0 0 3 0 1 1 2 7 % dentro de clase social0,0 0,0 42,9 0,0 14,3 14,3 28,6 100,0 % del total 0,0 0,0 10,0 0,0 3,3 3,3 6,7 23,3 T otal Recuento 9 4 3 3 2 5 4 30 % dentro de clase social30,0 13,3 10,0 10,0 6,7 16,7 13,3 100,0 % del total 30,0 13,3 10,0 10,0 6,7 16,7 13,3 100,0Tabla 4. Relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n laboral y clase social Fuente y elaboraci\u00f3n propias. Exposici\u00f3n: procesos destructivos de la salud a) Exposici\u00f3n socioecol\u00f3gica Para el an\u00e1lisis de la exposici\u00f3n socioecol\u00f3gica, se consider\u00f3: En cuanto a los procesos tangibles o materiales de exposici\u00f3n: ruido, pol - vo, vibraciones por volquetas, contaminaci\u00f3n del agua para el consumo humano, cambios en el aire, cambios en la vegetaci\u00f3n, cambios en la fau - na, da\u00f1os en la infraestructura de la vivienda y la comunidad. Respecto a los procesos intangibles o inmateriales: ruptura de la relaci\u00f3n de la familia con la comunidad, alcoholismo, alguien de la familia ha mi - grado. En funci\u00f3n de ello se determin\u00f3 que existe correlaci\u00f3n positiva entre la ocupaci\u00f3n del jefe de hogar y la exposici\u00f3n socioecosist\u00e9micos de su familia ( 2 = 22,088, p = 0,037) lo cual determina una correlaci\u00f3n estad\u00edsticamente sig - nificativa. Las inserciones laborales que devienen en mayores niveles de expo - sici\u00f3n socioecosist\u00e9micos (tangible e intangible) en sus familias, son el trabajo en miner\u00eda artesanal ilegal y el trabajo tercerizado. El trabajo en la compa\u00f1\u00eda megaminera reporta una exposici\u00f3n socioecol\u00f3gica familiar moderada en la totalidad de los casos. 113 Monitoreo comunitario en salud colectiva Tabla 5. Relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n laboral y exposici\u00f3n socioecol\u00f3gicos Fuente y elaboraci\u00f3n propias.Nivel de exposici\u00f3n socioambiental Total Exposici\u00f3n leveExposici\u00f3n moderadaExposici\u00f3n severa \u00bfA qu\u00e9 se dedica? Trabajo en finca propia (agricultura y ganader\u00eda)Recuento 0 3 6 9 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?0,0 33,3 66,7 100,0 % del total 0,0 10,3 20,7 31 Trabaja como jornalero en finca de otra personaRecuento 2 2 0 4 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?50,0 50,0 0,0 100,0 % del total 6,9 6,9 0,0 13,8 Compa\u00f1\u00eda megaminera (proletarizaci\u00f3n)Recuento 0 3 0 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?0,0 100,0 0,0 100,0 % del total 0,0 10,3 0,0 10,3 Trabajo tercerizado Recuento 0 1 2 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?0,0 33,3 66,7 100,0 % del total 0,0 3,4 6,9 10,3 Miner\u00eda artesanal legal Recuento 0 1 1 2 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?0,0 50,0 50,0 100,0 % del total 0,0 3,4 3,4 6,9 Miner\u00eda artesanal ilegal Recuento 0 2 3 5 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?0,0 40,0 60,0 100,0 % del total 0,0 6,9 10,3 17,2 Jubilado Recuento 0 0 3 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?0,0 0,0 100,0 100,0 % del total 0,0 0,0 10,3 10,3 Total Recuento 2 12 15 29 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?6,9 41,4 51,7 100,0 % del total 6,9 41,4 51,7 100,0 b) Exposici\u00f3n laboral El an\u00e1lisis de la exposici\u00f3n laboral consider\u00f3 una adaptaci\u00f3n de la pro - puesta de Breilh y otros (2003), determinando los siguientes elementos de an\u00e1lisis: Procesos materiales de exposici\u00f3n laboral: PD I. Procesos destructivos f\u00edsicos: ruido fuerte y permanente, tempera - turas extremas, exposici\u00f3n directa a radiaci\u00f3n solar prolongada.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 114 Exposici\u00f3n laboral Total Exposici\u00f3n leve Exposici\u00f3n moderada \u00bfA qu\u00e9 se dedica? Trabajo en finca propia (agricultura y ganader\u00eda)Recuento 8 1 9 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?88,9 11,1 100,0 % del total 27,6 3,4 31,0 Trabaja como jornalero en finca de otra personaRecuento 4 0 4 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?100,0 0,0 100,0 % del total 13,8 0,0 13,8 Compa\u00f1\u00eda megaminera (proletarizaci\u00f3n)Recuento 0 3 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?0,0 100,0 100,0 % del total 0,0 10,3 10,3 Trabajo tercerizado Recuento 0 3 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 0,0 100,0 100,0 % del total 0,0 10,3 10,3 Miner\u00eda artesanal legal Recuento 0 2 2 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 0,0 100,0 100,0 % del total 0,0 6,9 6,9 Miner\u00eda artesanal ilegal Recuento 0 5 5 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 0,0 100,0 100,0 % del total 0,0 17,2 17,2 Jubilado Recuento 3 0 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 100,0 0,0 100,0 % del total 10,3 0,0 10,3 T otal Recuento 15 14 29 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 51,7 48,3 100,0 % del total 51,7 48,3 100,0Tabla 6. Relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n laboral y exposici\u00f3n laboral Fuente y elaboraci\u00f3n propias. PD IIa. Contaminaci\u00f3n qu\u00edmica: polvos irritantes, agroqu\u00edmicos, metales pesados, y t\u00f3xicos. PD IIb. Contaminaci\u00f3n biol\u00f3gica: fuentes microbianas de contagio. PDIII. Derivados de exigencia laboral f\u00edsica: trabajo sedentario, grandes esfuerzos f\u00edsicos, posturas inc\u00f3modas o forzadas.115 Monitoreo comunitario en salud colectiva PDIV . Derivados de la organizaci\u00f3n de trabajo: d\u00edas de trabajo por sema - na organizadas por intervalo, horas por d\u00eda que trabaja organizada por intervalos. PD V . Instalaciones y equipos peligrosos: cercan\u00eda a equipos peligrosos, manejo de equipos peligrosos. Procesos inmateriales de exposici\u00f3n: Violencia laboral, tercerizaci\u00f3n, subcontrataci\u00f3n, ausencia de derechos laborales. A partir de esta propuesta de an\u00e1lisis, determinamos que existe una co - rrelaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa ( r = 0,937, p = 0,000) entre ocupaci\u00f3n del jefe de familia y la exposici\u00f3n laboral de la familia. El 100% de las familias cuyo jefe de hogar se dedica al trabajo en la compa\u00f1\u00eda megaminera, trabajo tercerizado, miner\u00eda artesanal legal e ilegal; se encuentran en un nivel de ex - posici\u00f3n laboral moderada. c) Exposici\u00f3n dom\u00e9stica (vulnerabilidad) Para el estudio de la exposici\u00f3n dom\u00e9stica familiar, consideramos: Componentes materiales o tangibles de exposici\u00f3n: agua de consumo, manejo de excretas, uso de qu\u00edmicos t\u00f3xicos. Componentes inmateriales o intangibles: violencia intrafamiliar, violen - cia a los ni\u00f1os y ni\u00f1as. El an\u00e1lisis nos permiti\u00f3 evidenciar que el 89,7% del total de familias tie- nen un nivel de exposici\u00f3n dom\u00e9stica moderada y el 10,3% tiene un nivel de exposici\u00f3n dom\u00e9stica leve. El 100% de las personas que trabajan como jor - nalero en finca de otra persona, personas en trabajos tercerizados y personas que trabajan en miner\u00eda artesanal legal o ilegal se encuentran en un nivel de exposici\u00f3n dom\u00e9stica moderada. d) Relaciones entre inserci\u00f3n laboral y exposiciones materiales e inmateriales El 62,1% del total de familias punt\u00faa en exposici\u00f3n tangible moderada, seguido por un 34,5% que se encuentran en una exposici\u00f3n tangible severa. El 100% de las familias cuyo jefe de hogar se dedica al trabajo en miner\u00eda ar - tesanal ilegal se encuentran en un nivel de exposici\u00f3n material severa; esto se repite en las familias cuyo jefe de hogar trabaja en la empresa megaminera. El 100% de las personas que est\u00e1n dentro de trabajo tercerizado se encuen - tran en un nivel de exposici\u00f3n tangible moderado. La correlaci\u00f3n entre la ocu-Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 116 Tabla 7. Inserci\u00f3n laboral y exposiciones materiales Exposici\u00f3n tangible T otalExposici\u00f3n leveExposici\u00f3n moderadaExposici\u00f3n severa \u00bfA qu\u00e9 se dedica? Trabajo en finca propia (agricultura y ganader\u00eda)Recuento 0 8 1 9 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 0,0 88,9 11,1 100,0 % del total 0,0 27,6 3,4 31,0 Trabaja como jornalero en finca de otra personaRecuento 1 3 0 4 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 25,0 75,0 0,0 100,0 % del total 3,4 10,3 0,0 13,8 Compa\u00f1\u00eda megaminera (proletarizaci\u00f3n)Recuento 0 0 3 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 0,0 0,0 100,0 100,0 % del total 0,0 0,0 10,3 10,3 Trabajo tercerizado Recuento 0 3 0 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 0,0 100,0 0,0 100,0 % del total 0,0 10,3 0,0 10,3 Miner\u00eda artesanal legal Recuento 0 1 1 2 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 0,0 50,0 50,0 100,0 % del total 0,0 3,4 3,4 6,9 Miner\u00eda artesanal ilegal Recuento 0 0 5 5 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 0,0 0,0 100,0 100,0 % del total 0,0 0,0 17,2 17,2 Jubilado Recuento 0 3 0 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 0,0 100,0 0,0 100,0 % del total 0,0 10,3 0,0 10,3 T otal Recuento 1 18 10 29 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 3,4 62,1 34,5 100,0 % del total 3,4 62,1 34,5 100,0 Fuente y elaboraci\u00f3n propias. paci\u00f3n del jefe de hogar y la exposici\u00f3n tangible es positiva ( r = 0,996, p = 0,004), lo cual determina una correlaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa. En relaci\u00f3n con las exposiciones inmateriales, el 69,0% del total de fa- milias tiene un nivel de exposici\u00f3n intangible leve, seguido por un 24,1% que punt\u00faa en exposici\u00f3n intangible moderada. El 66,7% de las familias cuyo jefe de hogar se dedica al trabajo tercerizado tiene un nivel de exposici\u00f3n intangi -117 Monitoreo comunitario en salud colectiva Tabla 8. Relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n laboral y exposiciones inmateriales Exposici\u00f3n intangibles T otal Exposici\u00f3n leveExposici\u00f3n moderadaExposici\u00f3n severa \u00bfA qu\u00e9 se dedica? Trabajo en finca propia (agricultura y ganader\u00eda)Recuento 7 2 0 9 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?77,8 22,2 0,0 100,0 % del total 24,1 6,9 0,0 31,0 Trabaja como jornalero en finca de otra personaRecuento 3 1 0 4 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?75,0 25,0 0,0 100,0 % del total 10,3 3,4 0,0 13,8 Compa\u00f1\u00eda megaminera (proletarizaci\u00f3n)Recuento 2 1 0 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?66,7 33,3 0,0 100,0 % del total 6,9 3,4 0,0 10,3 Trabajo tercerizado Recuento 0 1 2 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 0,0 33,3 66,7 100,0 % del total 0,0 3,4 6,9 10,3 Miner\u00eda artesanal legal Recuento 1 1 0 2 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 50,0 50,0 0,0 100,0 % del total 3,4 3,4 0,0 6,9 Miner\u00eda artesanal ilegalRecuento 4 1 0 5 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?80,0 20,0 0,0 100,0 % del total 13,8 3,4 0,0 17,2 Jubilado Recuento 3 0 0 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 100,0 0,0 0,0 100,0 % del total 10,3 0,0 0,0 10,3 T otal Recuento 20 7 2 29 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica? 69,0 24,1 6,9 100,0 % del total 69,0 24,1 6,9 100,0 Fuente y elaboraci\u00f3n propias.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 118 Tabla 9. Inserci\u00f3n laboral y exposici\u00f3n total Exposici\u00f3n total T otal Exposici\u00f3n moderadaExposici\u00f3n severa \u00bfA qu\u00e9 se dedica? Trabajo en finca propia (agricultura y ganader\u00eda)Recuento 7 2 9 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?77,8 22,2 100,0 % del total 24,1 6,9 31,0 Trabaja como jorna - lero en finca de otra personaRecuento 4 0 4 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?100,0 0,0 100,0 % del total 13,8 0,0 13,8 Compa\u00f1\u00eda megamine - ra (proletarizaci\u00f3n)Recuento 0 3 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?0,0 100,0 100,0 % del total 0,0 10,3 10,3 Trabajo tercerizado Recuento 0 3 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?0,0 100,0 100,0 % del total 0,0 10,3 10,3 Miner\u00eda artesanal legal Recuento 0 2 2 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?0,0 100,0 100,0 % del total 0,0 6,9 6,9 Miner\u00eda artesanal ilegal Recuento 0 5 5 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?0,0 100,0 100,0 % del total 0,0 17,2 17,2 Jubilado Recuento 3 0 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?100,0 0,0 100,0 % del total 10,3 0,0 10,3 T otal Recuento 14 15 29 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?48,3 51,7 100,0 % del total 48,3 51,7 100,0 Fuente y elaboraci\u00f3n propias. ble severo. El 77,8% de las familias cuyo jefe de hogar trabaja en finca propia tiene un nivel de exposici\u00f3n intangible leve. La correlaci\u00f3n entre la ocupaci\u00f3n del jefe de familia y exposici\u00f3n total intangible es estad\u00edsticamente significati - va (r = 0,865, p = 0,041). 119 Monitoreo comunitario en salud colectiva e) Relaci\u00f3n entre ocupaci\u00f3n del jefe de familia y exposici\u00f3n total El 51,7% del total de familias presentan un nivel de exposici\u00f3n total seve- ro, mientras un 48,3% punt\u00faa en exposici\u00f3n total moderada. El 100% de las familias cuyo jefe de hogar trabaja como obrero de la compa\u00f1\u00eda megaminera, personas en trabajos tercerizados y personas que trabajan en miner\u00eda artesa - nal legal o ilegal se encuentra en un nivel de exposici\u00f3n total severo. El 100% de las familias cuyo jefe de hogar es jubilado o trabaja como jornalero en fin - cas de otra persona tiene una exposici\u00f3n total moderada. La exposici\u00f3n m\u00e1s baja la tienen quienes trabajan en sus fincas. La correlaci\u00f3n entre la ocupa - ci\u00f3n del jefe de familia y exposici\u00f3n total intangible es estad\u00edsticamente signi - ficativa (r = 0,886, p = 0,001). Exposici\u00f3n total T otalExposici\u00f3n moderadaExposici\u00f3n severa Clase social Pobreza Recuento 13 10 23 % dentro de clase Social56,5 43,5 100,0 % del total 44,8 34,5 79,3 Clase mediaRecuento 1 5 6 % dentro de clase Social16,7 83,3 100,0 % del total 3,4 17,2 20,7 T otal Recuento 14 15 29 % dentro de clase Social48,3 51,7 100,0 % del total 48,3 51,7 100,0Tabla 10. Inserci\u00f3n de clase social y exposici\u00f3n total Fuente y elaboraci\u00f3n propias. f) Relaci\u00f3n entre fracci\u00f3n de clase social y exposici\u00f3n total El 83,3% de las familias que se ubican en la tipolog\u00eda de fracci\u00f3n de clase media tienen una exposici\u00f3n total severa frente a un 43,5% de quienes se ubi - can en pobreza, es decir que las familias de clase media tienen mayor exposi - ci\u00f3n total que las que se encuentran en pobreza.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 120 Magnitud de la exposici\u00f3n Dado que la magnitud de la exposici\u00f3n se calcul\u00f3 \u00fanicamente en funci\u00f3n del tiempo que las familias han vivido en la comunidad El Zarza, no surgie - ron datos de inter\u00e9s. Quiz\u00e1 puede ser llamativo que mientras el 100 % de las familias que han vivido en El Zarza entre 11 a 15 a\u00f1os tienen una exposici\u00f3n total severa, el 50% de las familias que se han vivido en El Zarza menos de 10 a\u00f1os, tienen una exposici\u00f3n total moderada y el 50 % de estas familias tie-nen exposici\u00f3n total severa. Ello da cuenta de que, a medida que se incremen - ta la magnitud de la exposici\u00f3n, se incrementa tambi\u00e9n la exposici\u00f3n global. Procesos protectores de la salud El an\u00e1lisis de los procesos protectores de la salud consider\u00f3, de la misma manera, las dimensiones materiales e inmateriales en los niveles: socioecol\u00f3 - gico, laboral, familiar: A escala socioecoecol\u00f3gica, analizamos lo siguiente: forma parte de la or - ganizaci\u00f3n social, tiene buenas relaciones con la organizaci\u00f3n comunita - ria (participa), forma parte del monitoreo comunitario de salud colectiva. A escala laboral incluimos: seguridad social, contrato de trabajo, legali - dad del empleo, uso de equipamiento de protecci\u00f3n. A escala dom\u00e9stica definimos: soporte familiar y convivencia con familia - res, estado nutricional, estado psicoemocional, neurotoxicidad. a) Relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n de clase social y procesos protectores de la salud Del an\u00e1lisis pudimos concluir que, a mejor inserci\u00f3n de clase social, me - jor puntuaci\u00f3n en procesos protectores de la salud; es decir, las familias de cla - se media tienen m\u00e1s procesos protectores de la salud que las familias en situa - ci\u00f3n de pobreza. La relaci\u00f3n entre fracci\u00f3n de clase y protectores de salud es estad\u00edsticamente significativa (2 = 5,977, p = 0,050). b) Relaci\u00f3n de inserci\u00f3n laboral y procesos protectores de la salud Existe, asimismo, una relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre la in - serci\u00f3n laboral del jefe de familia y los procesos protectores identificados (2 = 35,444, p = 0,000). De este modo, podemos analizar de qu\u00e9 forma las inser - ciones laborales que punt\u00faan m\u00e1s alto en procesos protectores son, parad\u00f3ji -121 Monitoreo comunitario en salud colectiva Procesos protectores de la salud TotalProcesos protectores bajosProcesos protectores mediosProcesos protectores altos Clase social Pobreza Recuento 3 16 4 23 % dentro de clase social13,0 69,6 17,4 100,0 Clase media Recuento 0 2 4 6 % dentro de clase social0,0 33,3 66,7 100,0 T otal Recuento 3 18 8 29 % dentro de clase social10,3 62,1 27,6 100,0Tabla 11. Relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n de clase social y procesos protectores de la salud Fuente y elaboraci\u00f3n propias. camente, las mismas que punt\u00faan m\u00e1s alto tambi\u00e9n en procesos destructivos de la salud: trabajo en compa\u00f1\u00eda megaminera, trabajo tercerizado en la com - pa\u00f1\u00eda megaminera y trabajo legal en miner\u00eda artesanal. Esta situaci\u00f3n es la m\u00e1s clara validaci\u00f3n emp\u00edrica de la categor\u00eda que he - mos propuesto como encadenamiento laboral: el sometimiento del modelo de producci\u00f3n al tiempo que este impone procesos destructivos de la salud y otor - ga compensaciones materiales que pueden ser entendidas como procesos pro - tectores de la salud. Es justamente esta condici\u00f3n la que tiende a inmovilizar a las comunidades con el control y el sometimiento del empleo de las multina - cionales extractivas. Por otro lado, al realizar un an\u00e1lisis de varianza para entender la media (M) de procesos protectores y procesos destructivos (exposici\u00f3n) en funci\u00f3n de la inserci\u00f3n laboral del jefe de familia (v\u00e9ase tabla 13), en cuanto a procesos protectores, encontramos una diferencia estad\u00edsticamente significativa ( F(6, 29) = 5,248, p = 0,002). Las personas que realizan trabajo tercerizado, mine- r\u00eda artesanal y compa\u00f1\u00eda minera presentan mayores procesos protectores. En cambio, las personas que trabajan en fincas propias o son jubilados presen - tan los procesos protectores m\u00e1s bajos. En relaci\u00f3n con los procesos destructi - vos, se encuentran igualmente diferencias estad\u00edsticamente significativas ( F(6, 29) = 7,781, p = 0,000). Las personas que trabajan en miner\u00eda artesanal, en la compa\u00f1\u00eda minera y en trabajos tercerizados presentan las medias m\u00e1s altas. Por el contrario, estar jubilado y trabajar como jornalero promueve los meno - res niveles de exposici\u00f3n. En conjunto, estos resultados sugieren que trabajar Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 122 Procesos protectores de la salud T otalProcesos protectores bajosProcesos protectores mediosProcesos protectores altos \u00bfA qu\u00e9 se dedica?Trabajo en finca propia (agricultura y ganader\u00eda)Recuento 3 6 0 9 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?33,3 66,7 0,0 100,0 Trabaja como jornalero en finca de otra personaRecuento 0 4 0 4 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?0,0 100,0 0,0 100,0 Compa\u00f1\u00eda mega minera (proletarizaci\u00f3n)Recuento 0 0 3 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?0,0 0,0 100,0 100,0 Trabajo tercerizadoRecuento 0 0 3 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?0,0 0,0 100,0 100,0 Miner\u00eda artesanal legalRecuento 0 0 2 2 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?0,0 0,0 100,0 100,0 Miner\u00eda artesanal ilegalRecuento 0 5 0 5 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?0,0 100,0 0,0 100,0 Jubilado Recuento 0 3 0 3 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?0,0 100,0 0,0 100,0 T otal Recuento 3 18 8 29 % dentro de \u00bfA qu\u00e9 se dedica?10,3 62,1 27,6 100,0Tabla 12. Relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n laboral y procesos protectores de la salud Fuente y elaboraci\u00f3n propias. para la compa\u00f1\u00eda megaminera, ser empleado tercerizado de la megaminera y ser peque\u00f1o minero, al tiempo que tienen medias m\u00e1s altas de procesos pro - tectores, tienen tambi\u00e9n medias m\u00e1s altas de exposici\u00f3n. De estos grupos, son los mineros artesanales ilegales quienes est\u00e1n m\u00e1s en riesgo, puesto que pre - sentan la mayor media de procesos destructivos de la salud y la menor media de procesos protectores de la salud. Encarnaci\u00f3n o expresiones f\u00edsicas y psicosociales de afectaci\u00f3n La encarnaci\u00f3n o expresiones f\u00edsicas y psicosociales de afectaci\u00f3n fue - ron estudiadas a partir de un proceso de monitoreo por autorregistro duran- te seis meses. En la primera visita, un grupo de m\u00e9dicos realiz\u00f3 la historia de 123 Monitoreo comunitario en salud colectiva Tabla 13. Relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n laboral y procesos cr\u00edticos (protectores y destructivos) de la salud \u00bfA qu\u00e9 se dedica?Puntaje exposici\u00f3n totalPuntaje procesos protectores de la salud Trabajo en finca propia (agricultura y ganader\u00eda)Media 17,11 3,78 N 9 9 Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar 2,147 0,972 Trabaja como jornalero en finca de otra personaMedia 13,50 4,50 N 4 4 Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar 3,512 megaminera tercerizado Media 21,00 6,67 N 3 3 Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar 2,000 0,577 Miner\u00eda artesanal legal Media 24,50 6,50 N 2 2 Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar 3,536 0,707 Miner\u00eda artesanal ilegal Media 23,40 4,20 N 5 5 Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar 2,302 0,447 Jubilado Media 11,00 3,50 N 7,439 2,380 T 18,23 4,60 N 30 30 Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar 5,500 1,499 Fuente y elaboraci\u00f3n propias. salud familiar, individual y el examen f\u00edsico. De la misma manera, un equipo de psic\u00f3logos y abogados realiz\u00f3 una primera visita para determinar el nivel de afectaci\u00f3n psicosocial e identificar vulneraciones de derechos humanos. En adelante, mes a mes, el equipo de psic\u00f3logos realiz\u00f3 un proceso de acompa - \u00f1amiento, en el que se recogieron los formatos mensuales de registro de afec - ciones f\u00edsicas y psicosociales y se los enriqueci\u00f3 con la informaci\u00f3n levantada en cada una de las visitas. Para el procesamiento y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n, las expresiones de afecci\u00f3n se organizaron en las siguientes categor\u00edas: Afecciones en salud f\u00edsica: respiratorias, digestivas, de la piel, neurol\u00f3gi- cas, cardiovasculares, osteoarticulares, de la audici\u00f3n, de la visi\u00f3n.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 124 Tabla 14. Media, mediana, moda, valores m\u00ednimos y m\u00e1ximos de afectaciones f\u00edsicas y psicosociales por familia N\u00famero total de manifestaciones de afectaci\u00f3n psicosocial reportadas por familiaN\u00famero total de casos de manifestaciones de afectaci\u00f3n en salud f\u00edsica referidos por familia Media M\u00ednimo M\u00e1ximo Moda Media M\u00ednimo M\u00e1ximo Moda 11 0 21 4 7 0 16 5 Fuente y elaboraci\u00f3n propias. Afecciones en salud psicosocial: cambios en la frecuencia e intensidad de sentimientos, expresiones f\u00edsicas de da\u00f1o psicosocial, expresiones cogni - tivas de da\u00f1o psicosocial, cambios en costumbres y cambios en la comu - nicaci\u00f3n, cambios en la frecuencia e intensidad de miedos, cambios en la actitud frente al mundo, sensaci\u00f3n de persecuci\u00f3n, control, violencia po - l\u00edtica, violencia laboral, violencia escolar, abuso, acoso. La tabla 14 recoge la media y la moda, as\u00ed como los valores m\u00ednimos y m\u00e1ximos de manifestaciones de afectaci\u00f3n psicosocial y de salud f\u00edsica re - portados por familia durante los \u00faltimos seis meses. Al realizar un an\u00e1lisis de varianza que considere los tipos de familia (esto es, familias nucleares, mo - noparentales, persona sola, entre otras) no se encuentran diferencias estad\u00edsti - camente significativas por manifestaciones de salud f\u00edsica ( F(4, 28) = 3,469, p > 0,05), y por afectaci\u00f3n psicosocial tampoco se observa significaci\u00f3n estad\u00eds - tica (F(4, 28) = 6,024, p > 0,05).32 No obstante estos resultados, a escala des - criptiva, se observa que las familias ampliadas y nucleares (pareja sin hijos) presentan mayor afectaci\u00f3n f\u00edsica y psicosocial. Conociendo que las familias de El Zarza, por lo general, constituyen familias nucleares y peque\u00f1as, es im - portante inferir que algunas familias reportan m\u00e1s de una afecci\u00f3n por perso - na presente durante varios meses. Por ejemplo, en el caso de 16 manifestacio - nes de afectaci\u00f3n en salud f\u00edsica referidos en ciertas familias, sugiere que los miembros de esa familia tuvieron, cada uno, m\u00e1s de una expresi\u00f3n de morbi-lidad o que estas se repitieron durante los seis meses de estudio. En relaci\u00f3n con la distribuci\u00f3n de los casos de afecciones f\u00edsicas, tal como se puede mirar en la tabla 15, son los procesos respiratorios, digestivos y de la piel los que se expresan con mayor frecuencia y a su vez los que punt\u00faan en niveles m\u00e1ximos m\u00e1s elevados. 32. Una posible explicaci\u00f3n de la ausencia de significaci\u00f3n estad\u00edstica se refiere al tama\u00f1o de la muestra en que se eval\u00faan tipos de familias y no integrantes.125 Monitoreo comunitario en salud colectiva Tabla 15. Media, mediana, moda, valores m\u00ednimos y m\u00e1ximos por afecci\u00f3n de salud f\u00edsica Respiratorios Piel Cardio vascularesAudici\u00f3n Visi\u00f3n Digestivos Neurol\u00f3gicos Osteo articulares N de casos 29 29 29 29 29 29 29 29 1 1 1 1 1 1 1 1 Media 2,00 0,59 2 0 0 0 0 0 0 1 M\u00ednimo 0 0 0 0 0 0 0 0 M\u00e1ximo 5 3 2 2 2 5 1 2 Fuente y elaboraci\u00f3n propias. Por otro lado, en las manifestaciones de afectaci\u00f3n psicosocial, son los cambios en la frecuencia e intensidad de los sentimientos, las expresiones f\u00edsi - cas de da\u00f1o psicosocial, los cambios en costumbres y tradiciones, los cambios en la frecuencia e intensidad de los miedos, los cambios en la actitud frente al mundo as\u00ed como la sensaci\u00f3n de persecuci\u00f3n, control, violencia pol\u00edtica, las que se presentan con mayor frecuencia y tambi\u00e9n las que encabezan los valo - res m\u00e1ximos (ver tabla 16). Tabla 16. Media, mediana, moda, valores m\u00ednimos y m\u00e1ximos por afecci\u00f3n de da\u00f1o psicosocial Cambios en la frecuencia e intensidad de sentimientosExpresiones f\u00edsicas de da\u00f1o psicosocialExpresiones cognitivas de da\u00f1o psicosocialCambios en costumbres y tradicionesCambios en la comunicaci\u00f3nCambios en la frecuencia e intensidad de miedos N 29 29 29 29 29 29 1 1 1 1 1 1 Media 1,76 1,62 0,14 2,00 Moda 2 2 0 0 0 1 M\u00ednimo 0 0 0 0 0 0 M\u00e1ximo 4 4 1 4 4 4 Cambios en la actitud frente al mundo Sensaci\u00f3n de persecuci\u00f3n, control, violencia pol\u00edticaViolencia laboralViolencia escolarAbuso, acoso, discriminaci\u00f3n por g\u00e9nero N 29 29 29 29 29 1 1 1 1 1 Media 1,00 1,17 0,00 Moda 0a2 0 0 0 M\u00ednimo 0 0 0 0 0 M\u00e1ximo 2 2 0 1 1 Fuente y elaboraci\u00f3n propias.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 126 a) Relaci\u00f3n entre afecciones f\u00edsicas y psicosociales, inserci\u00f3n de clase social e inserci\u00f3n laboral Al realizar un contraste sobre medias, se observa que no hay diferencias significativas entre clase social y nivel de afectaci\u00f3n f\u00edsica ( t(29) = -1,529, p > 0,05). A escala descriptiva, encontramos que es la clase media la que refiere un mayor nivel de afectaciones f\u00edsicas (ver tabla 17). En lo que se refiere a las afectaciones psicosociales, igualmente no se encuentra una significaci\u00f3n esta - d\u00edstica (t(29) = 0,252, p > 0,05), en las cuales las medias son similares en las dos fracciones de clase. Tabla 17. An\u00e1lisis de medias, del n\u00famero de casos de morbilidad y afectaci\u00f3n psicosocial reportados semestralmente por inserci\u00f3n de clase social Clase socialMedia del n\u00famero de casos de morbilidad reportados por familiaMedia del n\u00famero de casos de afectaci\u00f3n psicosocial reportados por familia Pobreza Media 6,83 10,78 N 23 23 Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar 4,324 5,969 Clase 8,67 4,412 29 Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar 4,329 5,715 Fuente y elaboraci\u00f3n propias. Al informar respecto a la media de afecciones de morbilidad, se encuen - tra que f\u00edsicas y psicosociales son bastantes altas, especialmente debido a que, como ya mencionamos, se trata de familias poco numerosas. As\u00ed, al analizar la media de afecciones f\u00edsicas en relaci\u00f3n con la inserci\u00f3n laboral del jefe de fa - milia, no se encuentra una diferencia significativa ( F(6, 28) = 0,751, p > 0,05); misma tendencia para las afecciones psicosociales ( F(6, 28) = 1,178, p > 0,05). A escala descriptiva, encontramos que las familias que reportan mayor media de afecciones f\u00edsicas y psicosociales durante los \u00faltimos seis meses son aquellas cuyo jefe de hogar est\u00e1 en trabajo tercerizado por la compa\u00f1\u00eda minera y quie - nes hacen miner\u00eda artesanal (v\u00e9ase tabla 18). Como se se\u00f1ala, a pesar que no se encontraron diferencias estad\u00edstica - mente significativas entre inserci\u00f3n laboral y percepci\u00f3n de la situaci\u00f3n de sa -127 Monitoreo comunitario en salud colectiva Tabla 18. An\u00e1lisis de medias, del n\u00famero de casos de morbilidad y afectaci\u00f3n psicosocial reportados semestralmente por inserci\u00f3n laboral \u00bfA qu\u00e9 se dedica?Media del n\u00famero de casos de morbilidad reportados por familiaMedia del n\u00famero de casos de afectaci\u00f3n psicosocial reportados por familia Trabajo en finca propia (agricultura y ganader\u00eda)Media 6,78 9,11 N 9 9 Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar 4,631 4,807 Trabaja como jornalero en finca de otra personaMedia 5,50 8,25 N 4 2,000 Trabajo tercerizado Media 9,67 16,33 N 3 3 Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar 2,887 0,577 Miner\u00eda artesanal legal Media 10,50 16,00 N 2 2 Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar 0,707 5,657 Miner\u00eda artesanal ilegal Media 6,40 11,40 N 5 5 Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar 5,030 6,427 Jubilado 9,67 29 Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar 4,329 5,715 Fuente y elaboraci\u00f3n propias. lud f\u00edsica de las familias (analizado en funci\u00f3n del nivel de afectaci\u00f3n de la sa - lud, esta escala fue construida a partir del reporte de presencia o ausencia de al menos un caso de morbilidad en la familia, en cada una de las ocho \u00e1reas de salud f\u00edsica monitoreadas durante los \u00faltimos seis meses de estudio), son las fa - milias que dependen de la miner\u00eda artesanal ilegal las que refieren mayores ni-veles de afectaci\u00f3n en su salud f\u00edsica durante los \u00faltimos seis meses de estudio. En relaci\u00f3n con el an\u00e1lisis entre la inserci\u00f3n laboral de el/la jefe de fa - milia y las afectaciones psicosociales reportadas durante los seis meses de mo - nitoreo, se observa que son las familias que trabajan en su propia finca y las familias que trabajan en miner\u00eda artesanal ilegal las que reportan mayores ni - veles de afectaci\u00f3n psicosocial.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 128 Mapas de monitoreo comunitario en salud A continuaci\u00f3n, presentamos los resultados del proceso de monitoreo en salud familiar f\u00edsica y psicosocial expresados gr\u00e1ficamente a escala de territo - rio. Este trabajo fue posible gracias a un proceso de cartograf\u00eda social partici - pativa realizada con dirigentes de la comunidad y con ni\u00f1os y ni\u00f1as. El mapa 18 representa el estado de salud f\u00edsica en escala: afecciones leves, moderadas y severas, y su relaci\u00f3n con la inserci\u00f3n laboral de la familia. El mapa 19 presenta el detalle de todas las patolog\u00edas de salud f\u00edsicas re - portadas durante los seis meses de monitoreo y su relaci\u00f3n con la inser - ci\u00f3n laboral de la familia. El mapa 20 (que se encuentra ubicado en el ac\u00e1pite referente a da\u00f1o psi- cosocial), representa el estado de salud psicosocial en escala: afecciones leves, moderadas y severas, y su relaci\u00f3n con la inserci\u00f3n laboral de la fa - milia. Da\u00f1o psicosocial La subsunci\u00f3n de lo psicol\u00f3gico en lo social Vale iniciar proponiendo nuestras aproximaciones epistemol\u00f3gicas a la categor\u00eda da\u00f1o psicosocial. Como ya hemos mencionado en ac\u00e1pites anterio - res, adscribimos a la corriente latinoamericana de salud colectiva y adoptamos su tesis central, la determinaci\u00f3n social de la salud. De la misma forma en que Breilh (2004) plantea como base de su pro - puesta de determinaci\u00f3n social de la salud, la subsunci\u00f3n de lo biol\u00f3gico en lo social; nosotros reconocemos la subsunci\u00f3n de lo psicol\u00f3gico en lo social y es desde esta perspectiva que estudiaremos el da\u00f1o psicosocial. Entendemos que la salud mental, de la misma manera que la salud bio- l\u00f3gica, est\u00e1 determinada social y ecol\u00f3gicamente por una suerte de procesos cr\u00edticos que se expresan en tres dominios o dimensiones de la realidad: la ge - neral, la particular y la individual. Estos procesos cr\u00edticos est\u00e1n dotados de his - toricidad y espacialidad y , a su vez, en tanto procesos, sostienen unas relacio - nes de movilidad dial\u00e9ctica, de subsunci\u00f3n-autonom\u00eda relativa (Breilh 2004). Ahora bien, a diferencia de la salud f\u00edsica o biol\u00f3gica, la salud mental, ade-m\u00e1s de tener un componente biol\u00f3gico, tiene un componente psicol\u00f3gico (psi-129 Monitoreo comunitario en salud colectiva Mapa 18. Estado de salud f\u00edsica e inserci\u00f3n laboral en las familias de El Zarza Fuente propia Elaboraci\u00f3n: Pa\u00fal Trelles 2018El ZarzaMar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Freslon 130 El ZarzaMapa 19. Casos de morbilidad reportada e inserci\u00f3n laboral en las familias de El Zarza Fuente propia. Elaboraci\u00f3n: Pa\u00fal Trelles, 2018.131 Monitoreo comunitario en salud colectiva que) que tradicionalmente ha sido estudiado como un proceso individual, frag- mentado y ahist\u00f3rico. Al contrario, nosotros creemos que la realidad general, desde los contex - tos hist\u00f3rico-territoriales, y la realidad particular, con los modos de vida de unos grupos sociales espec\u00edficos, determinan y son determinadas por la reali - dad individual en la que encontramos a las personas y sus familias con unas condiciones psicobiol\u00f3gicas espec\u00edficas que obedecen a sus estilos de vida fa - miliares y a las construcciones gen\u00e9ticas que determinan las expresiones bio - l\u00f3gicas, de temperamento y personalidad. As\u00ed, no podemos hablar de una dimensi\u00f3n psicol\u00f3gica sino de una di - mensi\u00f3n psicosocial , en tanto reconocemos y reivindicamos la subsunci\u00f3n de lo psicol\u00f3gico en lo social. No existen entonces, para nosotros, expresiones de salud o da\u00f1o meramente psicol\u00f3gicas o psicobiol\u00f3gicas; se trata m\u00e1s bien de expresiones psicosociales que aparecen en las esferas individuales, familiares, de los grupos sociales y de las sociedades. Reconocemos, adem\u00e1s, que estas es - tructuras sociales complejas interact\u00faan con unas naturalezas vivas con quie - nes tambi\u00e9n se desarrollan procesos de interafecci\u00f3n e interinfluencia. Estas relaciones de grupos sociales complejos con sus naturalezas son re - conocidas por nosotros como territorios, como espacios sociales e hist\u00f3ricos con dimensiones materiales, sociales, culturales y ecol\u00f3gicas. En este sentido, la salud psicosocial es tambi\u00e9n una expresi\u00f3n de estos procesos de disputa de poder, de conflictividad social y ecol\u00f3gica, que operan en los territorios. Decimos, pues, que la ocupaci\u00f3n de territorios por multinacionales ex- tractivistas muta las relaciones de los grupos sociales con sus naturalezas, muta los modos de vida comunitarios, y con ello trastoca los estilos de vida y las ex - presiones de equilibrio o desequilibrio, una de cuyas manifestaciones es el da\u00f1o psicosocial. As\u00ed, la situaci\u00f3n de salud, psicosocial y psicoafectiva en las familias de co - munidades desplazadas por extractivismo minero es un reflejo de la ocupa - ci\u00f3n y superposici\u00f3n de territorialidades en espacios hist\u00f3ricamente territo - rializados por poblaci\u00f3n ind\u00edgena o colona. El da\u00f1o psicosocial -entendido como un proceso de afectaci\u00f3n en las dimensiones social, cultural, psicoafec - tiva (sentimientos), psicosom\u00e1tica (manifestaciones f\u00edsicas de da\u00f1o), cognitiva, en los mecanismos de comunicaci\u00f3n y afrontamiento- es un proceso de orden social, dotado de historicidad y territorialidad, enmarcado en la conflictivi-dad social estructural y que se expresa a escala de los individuos, sus familias y sus comunidades. Siendo que muchas veces estos procesos son menos visibles, Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 132 nuestro trabajo pretende develar la magnitud de las afectaciones psicosociales como resultado de la imposici\u00f3n de proyectos megamineros. El da\u00f1o psicosocial Nuestra propuesta de aproximaci\u00f3n al da\u00f1o psicosocial dialoga con las dimensiones individuales, familiares y comunitarias desde los siguientes cam - pos de an\u00e1lisis: Manifestaciones psicoemocionales de afectaci\u00f3n: cambios en los senti - mientos, especialmente cobran importancia los miedos irracionales, tris- teza frecuente o intensa, desesperanza, angustia-ansiedad, culpa, estado de alerta exagerado, sensaci\u00f3n de que la vida no vale la pena. Expresiones cognitivas de da\u00f1o psicosocial: cuando las alteraciones emo - cionales se tornan extremas es posible encontrar, especialmente en adul - tos mayores y ni\u00f1os y ni\u00f1as, alteraciones cognitivas en: la orientaci\u00f3n espacio-temporal, la capacidad de atenci\u00f3n, concentraci\u00f3n y memoria, la capacidad de abstracci\u00f3n, la capacidad de lenguaje y percepci\u00f3n vi-so-espacial, la capacidad para seguir instrucciones b\u00e1sicas, la velocidad de procesamiento. Expresiones f\u00edsicas de da\u00f1o psicosocial: proceso conocido como marca en el cuerpo o expresiones psicosom\u00e1ticas de da\u00f1o: pueden manifestarse en forma de dolores de cabeza frecuentes e intensos, tics nerviosos, par\u00e1lisis de un miembro del cuerpo, dolores osteoarticulares, hiper o hipotensi\u00f3n, insomnio, anorexia, abulia. Mecanismos desadaptativos para el afrontamiento de la realidad: aisla- miento, retraimiento, ideaci\u00f3n suicida, autoagresi\u00f3n, agresividad con los otros, alcoholismo, violencia social, intrafamiliar, escolar; en los ni\u00f1os, conductas regresivas, etc. Cambios en el sistema de creencias, costumbres, tradiciones y otras ex - presiones de la cultura: p\u00e9rdida de la organizaci\u00f3n social y comunitaria, cambio en las celebraciones y rituales. Cambios en la comunicaci\u00f3n: alteraciones en la comunicaci\u00f3n familiar y comunitaria, la comunicaci\u00f3n disminuye, se torna tensa, agresiva, las fa - milias dejan de hablarse, dejan de confiar. Afecciones diferenciales en mujeres. En este \u00faltimo aspecto, se considera que el impacto psicosocial afecta de una manera distintiva a las personas en raz\u00f3n de su g\u00e9nero, en particular a las mujeres. Esto porque:133 Monitoreo comunitario en salud colectiva Las relaciones naturaleza-sociedad, adem\u00e1s de estar fuertemente mediadas por las re - laciones de poder, como plantea la ecolog\u00eda pol\u00edtica, tambi\u00e9n mantienen relaciones je - r\u00e1rquicas que tienen que ver con el g\u00e9nero, la clase, la etnia o la edad y que, por tanto, ninguna intervenci\u00f3n sobre la naturaleza es neutral al g\u00e9nero. En este sentido, tambi\u00e9n se contempla c\u00f3mo las actividades extractivas mineras configuran un nuevo orden pa - triarcal que confluye, enra\u00edza, refuerza y amplifica la existencia de relaciones machis - tas previas, afectando de manera directa la salud de las mujeres. (Colectivo de Investi-gaci\u00f3n y Acci\u00f3n Psicosocial 2017) Los impactos afectivos y el sufrimiento [derivado de los procesos de ocupaci\u00f3n de los territorios para megaminer\u00eda] se ven adem\u00e1s incrementados por los cambios en sus vi - das, pues asumen sobrecargas en sus trabajos al ser ellas las cuidadoras de sus hijos y el \u00fanico sustento del hogar. Las mujeres sufren los impactos de la violencia, las conse - cuencias psicol\u00f3gicas y sociales, el mantenimiento de sus familias o el quiebre de sus propios proyectos de vida. La sobrecarga social, afectiva o econ\u00f3mica recae fundamen - talmente en las mujeres. (Colectivo de Investigaci\u00f3n y Acci\u00f3n Psicosocial 2016) a) Manifestaciones psicoemocionales de afectaci\u00f3n Se presentan diversas expresiones de da\u00f1o psicosocial. Algunas se expre - san en torno a sentimientos negativos, angustia, frustraci\u00f3n, muchos de ellos vinculados esencialmente al temor por la posibilidad de perder su territorio, al despojo y los desplazamientos, a la contaminaci\u00f3n de los ecosistemas, a la destrucci\u00f3n de la naturaleza y la falta de alternativas laborales o econ\u00f3micas. Las familias temen no poder garantizar su reproducci\u00f3n material, no saben c\u00f3mo podr\u00edan sobrevivir si pierden el territorio y deben desplazarse a la ciu - dad. Hist\u00f3ricamente, han vivido de la naturaleza, sin la mediaci\u00f3n del dinero y les asusta que, en la ciudad, todo deba ser comprado con dinero. Temen que se repitan las historias de desalojo que han vivido otras comunidades afectadas por los proyectos mineros Mirador y San Carlos Panantza. -Siempre estamos tensionados por la falta de trabajo. Yo estuve 10 meses sin trabajo y por eso decidimos salir. Cuando regresamos, encontramos nuestra casa destruida y eso nos destroz\u00f3 el coraz\u00f3n. -Aqu\u00ed el miedo m\u00e1s es por lo que pasar\u00e1 en el futuro con la miner\u00eda; no se sabe c\u00f3mo va a dejar las tierras y el ambiente para poder vivir. Nos preocupa mucho la falta de trabajo. -Los principales miedos que tenemos son por la contaminaci\u00f3n. Ya vemos el agua su - cia, los animales contaminados por productos contaminantes que vienen de la em - presa. -Tenemos miedo de que, en un futuro, con la minera, la tierra quede destruida como un cascar\u00f3n. -Tenemos miedo de que nos boten de aqu\u00ed y perder todo lo que se ha hecho con es - fuerzo, tener que ir a la ciudad donde todo cuesta.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 134 -Nos preocupa que militaricen la zona y nos manden botando como se oye que se hizo con los shuar. -Tenemos miedo del futuro, vemos un futuro incierto, no sabemos si la minera nos va a mandar sacando. (Testimonios comunitarios 2017) De la misma manera, las familias expresan su tristeza por los cambios que viven en sus ecosistemas, identifican algunos indicadores biol\u00f3gicos de afec - ci\u00f3n de la naturaleza por la intensificaci\u00f3n de la actividad megaminera, les apena que las luci\u00e9rnagas se hayan ido y que animales salvajes como panteras y pumas (ellos llaman leones a los pumas) est\u00e9n bajando de la cordillera, afec - tados por la deforestaci\u00f3n, el ruido y los sobrevuelos. Les atemoriza el da\u00f1o que estos animales pueden hacer a las familias. En lo econ\u00f3mico, manifiestan p\u00e9rdidas de aves de corral y ganado; en lo afectivo, se entristecen de los pe - rros que han sido devorados por estos animales y les asusta que sus ni\u00f1os y ni - \u00f1as puedan correr la misma suerte. La gente ya no puede caminar tranquila por sus fincas, menos a\u00fan por la noche; les atormenta la idea de ser atacados por animales salvajes, como queda en evidencia en los siguientes testimonios: -Tenemos miedo de los leones y las panteras que est\u00e1n viniendo al pueblo y se comen los animales, los perros, las gallinas, el ganadito; alg\u00fan rato tambi\u00e9n pueden comer - se los ni\u00f1os. -La pena de que los animales se han ido, antes se ve\u00edan bastantes luci\u00e9rnagas, armadi - llos, osos, todito se ha ido y hasta la vegetaci\u00f3n est\u00e1 afectada. -Antes, en esta aplanada del r\u00edo, lo que se ve\u00eda de luci\u00e9rnagas, desde hace unos tres a\u00f1os, desaparecieron, toditas, es como que las volquetas y los helic\u00f3pteros les espan - taron, da una pena, yo sab\u00eda salir a verles, contemplarles y ahora solo los faros de las volquetas encuentro. -Usted ya no puede andar por ah\u00ed sola, los tigres le pueden comer; ya se han comido como unos ocho perros y ni s\u00e9 cu\u00e1ntas gallinas, hasta una vaca ya han atacado. Aho - ra no hay como salir no m\u00e1s a las fincas, hay que ir acompa\u00f1ados y regresar antes de la noche. (Testimonios comunitarios 2017) Otro tema de preocupaci\u00f3n y temor gira en torno a la salud, empiezan a sentir que la intensificaci\u00f3n de las actividades, a partir de la firma del contrato para explotaci\u00f3n, especialmente la circulaci\u00f3n permanente de tr\u00e1fico muy pe-sado, adem\u00e1s de deteriorar la v\u00eda y los puentes, contamina el agua y deteriora su salud, como se expresa en los siguientes testimonios: -Nuestros miedos m\u00e1s son por la falta de empleo, la salud, el dinero y la soledad. -Tenemos miedo de que con la miner\u00eda, la familia se enferme y no tengamos recursos para poder atenderles.135 Monitoreo comunitario en salud colectiva -Tenemos miedo de que sigan pasando m\u00e1s volquetas porque nuestra casa tiembla mucho porque el suelo es inestable, y ese polvo nos hace da\u00f1o, pasamos s\u00f3lo con gri - pes. -Nuestra mayor preocupaci\u00f3n es que, en el futuro, no haya trabajo y haya contamina - ci\u00f3n y enfermedades. -Da miedo de las enfermedades. Ahora, ya con las volquetas los ni\u00f1os est\u00e1n con la piel mal, de lo que el agua viene sucia, con una nata. Y pasamos solo con gripes. Ahora de lo que nuestra agua era buena, nos toca otra vez hacer hervir para que no haga mal. (Testimonios comunitarios 2017) Finalmente, aparece con intensidad la frustraci\u00f3n frente a la incapaci - dad de detener esta ola de migraciones inducidas por el abandono estatal y la ocupaci\u00f3n del territorio por la multinacional megaminera. Se expresan senti-mientos de soledad, de abandono, p\u00e9rdida de esperanza y resignaci\u00f3n. Viven, como ya lo hemos planteado, una suerte de esclavitud consentida; observan pasivos el cierre de escuelas y la desaparici\u00f3n de comunidades. Existen sen - timientos de culpa por haber permitido el ingreso a la empresa; tambi\u00e9n se sienten traicionados y eso genera ira, malestar. Temen el abandono y la sole-dad; creen que el Estado, en todos sus niveles, los ha abandonado a pretexto de que la compa\u00f1\u00eda minera opera en este territorio. Esperan apoyo del Estado para exigir el cumplimiento de sus derechos, como se expone en los siguien - tes comentarios: -Me apena que los de la comunidad se vayan porque somos como hermanos y me ape- na que sigan saliendo. -Nosotros fuimos los que primerito permitimos que entre la Aurelian. Si no era por no - sotros, ellos no pod\u00edan entrar, nosotros les dimos cabida, y ahora, para que nos trai - cionen tan feamente, para que nos dejen en el abandono, mendigando un trabajito. -Aqu\u00ed, las autoridades de la provincia no vienen, dicen, all\u00e1 ustedes les dejaron entrar a la empresa, ahora arr\u00e9glense con la empresa, que ellos da\u00f1an la v\u00eda, que ellos arre - glen, y tienen raz\u00f3n, pero nos sentimos abandonos. -La comunidad, en lugar de seguir creciendo, de estar pr\u00f3spera, cada vez con menos gente, toditos se van por la falta de trabajo, las escuelas cada vez m\u00e1s van cerrando, ah\u00ed qued\u00f3 botada la infraestructura del colegio porque toditos los j\u00f3venes se han ido. (Testimonios comunitarios 2017) b) Marca en el cuerpo Las expresiones f\u00edsicas de da\u00f1o psicosocial, aparecen sobretodo en adul - tos mayores y mujeres. Parecen ser el s\u00edntoma que refleja esencialmente la so - ledad y el abandono que los aqueja, el miedo a perder la tierra y su sentir de impotencia, la sumisi\u00f3n con la que han aceptado estos procesos de conflictivi -Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 136 dad social estructural como una condena impuesta. Es el escape que el cuerpo encuentra para expresar la intensa preocupaci\u00f3n que tienen por su reproduc - ci\u00f3n material, por la falta de empleo y las prohibiciones de autonom\u00eda pro - ductiva en sus fincas. Las manifestaciones f\u00edsicas de da\u00f1o est\u00e1n mucho m\u00e1s presentes en los ancianos porque son ellos quienes se han quedado en la co - munidad y miran d\u00eda a d\u00eda los desplazamientos y el abandono; son tambi\u00e9n ellos quienes se sienten m\u00e1s vulnerables porque ya no son contratados, por - que han sido finqueros, obreros o amas de casa, que nunca lograron acceder a seguridad social o al seguro campesino y no saben c\u00f3mo podr\u00e1n sobrevivir en su vejez. Muchas de las familias que quedan en El Zarza son parejas de an - cianos varones y mujeres solos, sin pareja y sin hijos, como se relata en los si - guientes testimonios: -Aqu\u00ed nadie tiene esas cosas, ni seguro campesino, ni peor seguro social. Escucho en la televisi\u00f3n que el presidente dice que todos tienen, pero ac\u00e1 no hay nada de eso. Es triste la vejez, as\u00ed en la soledad, en el abandono y en la pobreza. Ah\u00ed uno se come al - guito de la finca, del ganadito, eso nos salva, pero s\u00ed preocupa que va a pasar cuan - do uno ya no pueda valerse por s\u00ed mismo, si ahora mismo es como que duele todo el cuerpo, todos los huesos, fea ha sido la vejez. -Yo soy de la tercera edad y sufro de calambres; mi se\u00f1ora, desde este problema de la miner\u00eda, tiene un dolor de huesos y a veces se apeora tanto que se queda tiesa. -Mi esposa estuvo malita, en el hospital, casi se nos va, y ahora no puede estar en paz por el paso de volquetas y todo el ruido que provocan, todos los d\u00edas a las diez de la ma\u00f1ana tiene que ir al subcentro a tomarse la pastilla para los nervios. -Yo tengo muchos dolores de cabeza, ya no s\u00e9 qu\u00e9 hacer, me molesta la bulla de las volquetas, no deja ni dormir tranquilos, peor una que es vieja y se despierta con cual - quier cosa. Los doctores dicen que el sufrimiento es el que me tiene mal. -No se puede dormir con las volquetas, se amanece todita la noche en vela, y entonces no se descansa y sube la tensi\u00f3n. Tambi\u00e9n duelen mucho los huesos, el de la pierna sobre todo. El doctor dice que estamos con anemia y con la presi\u00f3n alta. -Tengo dolores del brazo derecho, temblores en los brazos y las piernas cuando me le - vanto a comer. -No puedo dormir tranquila y siento malestar en todo el cuerpo; una no puede es - tar en paz. -Tengo la presi\u00f3n alta, dolores musculares, de los huesos, dolor en el brazo. El paso de las volquetas no me deja dormir tranquila, levanta mucho polvo, amanezco tosien - do todita la noche. -El paso de las volquetas no me deja dormir tranquila, levanta mucho polvo. -Yo creo que estamos peor de salud que antes. Yo tengo mucho dolor de cabeza, una sensaci\u00f3n como de sofoco, manchas en la piel, hongos por el agua y ya casi no como de la pura tristeza que tenemos. (Testimonios comunitarios 2017)137 Monitoreo comunitario en salud colectiva Como podemos apreciar en los testimonios anteriores, el ruido de la cir - culaci\u00f3n permanente de las volquetas ha agudizado los problemas de sue\u00f1o y evidentemente esto ha deteriorado el estado general de los adultos mayores, especialmente su situaci\u00f3n psicoemocional. En el caso de las mujeres, se suma a las expresiones psicosom\u00e1ticas de afectaci\u00f3n y deterioro, la violencia intra - familiar. Con relaci\u00f3n a los ni\u00f1os y ni\u00f1as, si bien no existieron manifestacio - nes considerables de da\u00f1o f\u00edsico, encontramos algunos casos de trastornos del desarrollo: -Mi ni\u00f1o no habla. Tiene cuatro a\u00f1itos y no habla ni una palabra. Parece que poco entiende, pero no se comunica, pasa viendo a las volquetas, le gusta, ah\u00ed est\u00e1 entrete - nido viendo lo que pasa una tras otra. -\u00c9l es as\u00ed, como que no aprende, es lento, uno le quiere ense\u00f1ar pero no aprende. Este a\u00f1o le toca entrar en la escuela y no sabemos qu\u00e9 pasar\u00e1. (Testimonios comunita - rios 2017) c) Ruptura del lazo social, cambios en la comunicaci\u00f3n y en la confianza Las disputas por el empleo, la ocupaci\u00f3n del territorio, la contaminaci\u00f3n del agua, el tr\u00e1fico pesado y continuo en la v\u00eda, el deterioro de la infraestruc - tura comunitaria, las promesas incumplidas, el temor por el desalojo, la po - breza, el abandono estatal, son una suma de condiciones que han determina - do las afecciones en la organizaci\u00f3n, cohesi\u00f3n y comunicaci\u00f3n de las familias y sus comunidades. Los pobladores reconocen que el deterioro de las relaciones comunita - rias gira en torno a la empresa, a la b\u00fasqueda de puestos de trabajo, a los pri - vilegios que la compa\u00f1\u00eda ha construido, a las medidas de compensaci\u00f3n y las crecientes prohibiciones de autonom\u00eda productiva. Sienten que ahora prima la desconfianza, les molesta que algunas familias sean desleales con la comu - nidad y filtren informaci\u00f3n a la empresa minera a cambio de dinero. Ya no se sienten seguros entre sus vecinos, el deterioro de la confianza y de la comu - nicaci\u00f3n han sido definitorios de la ruptura del tejido social y de los soportes colectivos. Creen que los vecinos, debido a la precaria situaci\u00f3n econ\u00f3mica que se vive, pueden robar en las casas o denunciar si alguien corta un \u00e1rbol o est\u00e1 la - vando oro, para obtener compensaciones econ\u00f3micas. Hay una suerte de am - bivalencia afectiva entre el aprecio por la historia compartida y la p\u00e9rdida de la confianza.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 138 Una comunidad que pierde sus mecanismos de apoyo y soportes colec - tivos, es f\u00e1cilmente desplazada y despojada. Es justamente esto lo que se en - cuentra viviendo la comunidad El Zarza: el desplazamiento silencioso de sus familias, en medio de la pasividad de una comunidad que ha perdido su fuer - za organizativa, para la movilizaci\u00f3n, la resistencia y la exigibilidad de dere-chos. As\u00ed, los propios habitantes lo manifiestan: -La compa\u00f1\u00eda ha tra\u00eddo desuni\u00f3n, hay unos soplones pagados por la empresa que cuentan todo lo que hacemos. Ni bien se est\u00e1 acabando la reuni\u00f3n ya la compa\u00f1\u00eda est\u00e1 enterada de lo que se dijo en la comunidad. -Los conflictos entre familias se dan porque el ingreso en la empresa es muy codiciado. -La comunidad era unida, pero ahora existe conflicto entre los que tienen trabajo y los que no. -La comunidad se ha dividido, la gente se ha enemistado entre los vecinos por oponer - se a ciertas decisiones corruptas. -La gente ya no se organiza, cada cual pasa encerrado en su casa. -La compa\u00f1\u00eda es la culpable de todos los problemas en la comunidad, ha hecho que todas las familias se a\u00edslen en sus casas. -Yo siempre digo que hay que hacer algo con la comunidad, para que vuelva a estar unida; \u00e9l, en cambio, ya se ha resignado, ya dice que no hay nada que hacer. -Nos apena que la comunidad antes era unida, entre todos nos ayud\u00e1bamos, pero aho - ra ya no somos tan buenos vecinos. De mi familia hablan mal y me denunciaron por cortar madera. -Nos preocupa que la gente es habladora; por eso nuestra familia se siente sola, no hay en qui\u00e9n confiar. La gente es como serpientes, as\u00ed que no hay confianza. -Ahora se ve que la comunidad es individualista, ya no estamos unidos como antes. Te - nemos la esperanza de que, si la empresa se va, las cosas vuelvan a ser como antes. -Aqu\u00ed la gente no se organiza bien, hay incomprensi\u00f3n, por eso no se puede cumplir la idea de hacer sindicato. (Testimonios comunitarios 2017) Creen, asimismo, que a ra\u00edz del ingreso de la compa\u00f1\u00eda, la violencia se ha incrementado, temen que la comunidad deje de ser un espacio tranquilo y que pueda convertirse en un lugar peligroso, sobre todo para las mujeres, los ni\u00f1os y las ni\u00f1as. Por ejemplo: -Ahora, en la comunidad, se tiene miedo a las personas de afuera. Da miedo de las personas que llegan en las volquetas y en los camiones, porque dejan ah\u00ed parquea - dos los autos y da desconfianza. Puede haber violaciones, pueden robarse a los ni\u00f1os. -Los vecinos ahora son m\u00e1s agresivos y violentos, antes se llevaban bien. Ahora la falta de trabajo ha provocado que los j\u00f3venes se metan a las casas a robar y , como se dedi - can a tomar puro, golpean a las mujeres. -Da miedo que aqu\u00ed empiecen los robos, la prostituci\u00f3n. Aqu\u00ed era un pueblo tranqui - lo y ahora llega tanta gente de otros lados que uno no se conoce no sabe qu\u00e9 pueden hacer. (Testimonios comunitarios 2017)139 Monitoreo comunitario en salud colectiva Por \u00faltimo, vale mencionar que existe una p\u00e9rdida de confianza en el rol del Estado como garante de derechos sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos. Sienten como un peso tener la concesi\u00f3n de megaminer\u00eda en sus territorios, porque creen que esto los vuelve m\u00e1s vulnerables. Dicen que ya no saben en qui\u00e9n creer, que se siente enga\u00f1ados por todos, por la empresa, por el gobierno e in - cluso por la Iglesia: -Ahora hay desconfianza entre vecinos y con la compa\u00f1\u00eda, parece que nos estuvieran tomando el pelo. Nadie nos dice la verdad, ni el gobierno, ni la empresa, incluso a la Iglesia ya no se le puede creer. -Nosotros vivimos el abandono, escuchamos que el presidente dice unas cosas, que la miner\u00eda va a traer desarrollo y ac\u00e1 no ha llegado nada. Se escucha que la empresa ya ha dado dinero anticipado y aqu\u00ed nosotros seguimos peor que antes, sin agua po - table ni alcantarillado, nada. Igual dice que la miner\u00eda va a traer empleo y ac\u00e1 toda la gente ha tenido que irse por la falta de trabajo. (Testimonios comunitarios 2017) d) Sentimientos de culpa, desesperanza y aceptaci\u00f3n pasiva Existen reiteradas expresiones de culpabilizaci\u00f3n frente a la situaci\u00f3n ac - tual. Muchos de los comuneros sienten que el ingreso de la empresa minera fue su responsabilidad, piensan que pudieron haberlo evitado y viven como una suerte de traici\u00f3n y decepci\u00f3n la falta de empleo, la pobreza y el aban - dono. Plantean que su aspiraci\u00f3n con el ingreso de la empresa era que la co - munidad creciera, se fortaleciera. Aparece con insistencia el imaginario del desarrollo y progreso como justificativo de por qu\u00e9 abrieron las puertas de su co - munidad a la megaminer\u00eda. Aseguran que estar\u00edan mejor sin la empresa, que tendr\u00edan trabajo en sus fincas y podr\u00edan contratar obreros, que podr\u00edan seguir lavando oro en el r\u00edo y que ser\u00edan due\u00f1os de su territorio; ahora se sienten extra\u00f1os en sus propias tie - rras. Sin embargo, al tiempo que se reconocen sus malestares frente a la ocu - paci\u00f3n de su territorio por la empresa megaminera, los impactos y las prome - sas incumplidas, no se observa una respuesta activa de organizaci\u00f3n, denuncia o resistencia. Se expresan con pasividad y resignaci\u00f3n; muchas veces es una suerte de resignaci\u00f3n cat\u00f3lica, en esperanza de que se cumpla la voluntad de su Dios. Muy marginalmente ubican la responsabilidad del Estado, desde los distintos gobiernos de turno, en los procesos de licitaci\u00f3n, concesi\u00f3n, aproba - ci\u00f3n y licencia para la prospecci\u00f3n, exploraci\u00f3n y m\u00e1s recientemente explo - taci\u00f3n. Los sentimientos de culpa se exacerban frente al temor por los despla - zamientos, el pensar que abrieron la posibilidad de ser despojados de lo \u00fanico que tienen en la vida, su tierra:Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 140 -La gente le abri\u00f3 las puertas para que iniciaran la explotaci\u00f3n y para que hicieran sus campamentos. Si el pueblo no se hubiera dejado convencer, la empresa no habr\u00eda en - trado y no estar\u00edan pasando por eso. -Es nuestra culpa que la empresa haya entrado, si no fuera por eso, nosotros tendr\u00eda - mos trabajo y las personas de las fincas podr\u00edan contratar a m\u00e1s gente. -Les dejamos entrar porque la empresa nos ofreci\u00f3 trabajo y total, vea como nos tie - nen. -Yo s\u00ed me arrepiento de haberles dado posada a los de la minera; apenas ellos llegaron se quedaron en mi casa. Otras personas me dijeron que no les ayude porque luego igual nos iban a dejar sin trabajo y , ya ve, eso se cumpli\u00f3. -Las personas se sienten culpables de lo que est\u00e1n viviendo ahora, la compa\u00f1\u00eda les dice que los van a mandar sacando y creen que es culpa de ellos por haberles dejado en-trar, se sienten enga\u00f1ados porque no les dan trabajo. -Yo s\u00e9 que nosotros permitimos que entre la empresa, pero tambi\u00e9n es porque el go - bierno nunca nos ha ayudado. Por eso yo hubiera querido que gane Guillermo Las- so, para que les mande sacando a todos estos haraganes de la empresa. (Testimonios comunitarios 2017) e) Cambios en creencias, costumbres y tradiciones Las afecciones en las dimensiones familiar y comunitaria est\u00e1n tambi\u00e9n atravesadas por los cambios en los sistemas de creencias, en las costumbres y las tradiciones. En la l\u00ednea del proverbio ind\u00edgena \"la uni\u00f3n hace la fuer - za, pero es la celebraci\u00f3n la que hace la uni\u00f3n\", cuando las comunidades en-frentan procesos de ruptura del lazo social, de conflictividad social estructural, pierden sus celebraciones, costumbres y tradiciones, elementos esenciales de la identidad, la cohesi\u00f3n y la organizaci\u00f3n comunitaria. En El Zarza, uno de los principales procesos cr\u00edticos identificados fue la p\u00e9rdida de la celebraci\u00f3n y de las tradiciones. Los pobladores recuerdan el pasado con nostalgia, hablan de un pasado festivo, lleno de celebraciones numerosas y de uni\u00f3n comunita-ria. Sienten que, con los conflictos generados con la presencia de la empresa minera, se ha perdido la alegr\u00eda, la uni\u00f3n y la organizaci\u00f3n comunitaria, que ahora prima la desconfianza y la desuni\u00f3n. Incluso utilizan met\u00e1foras como el desierto, el pueblo olvidado de Dios, para explicar su sentir de desolaci\u00f3n, abandono y p\u00e9rdida de la celebraci\u00f3n: -Nuestra familia sigue participando de las misas, de vez en cuando, de las fiestas que se hacen en El Zarza. Pero la comunidad ha cambiado mucho, antes era m\u00e1s unida, ahora ya casi no celebra nada. -Antes, las familias nos reun\u00edamos y pas\u00e1bamos bien, se hac\u00eda muchas fiestas, se ce - lebraba. Ahora, con el tiempo que se vive, ya nadie se re\u00fane porque no hay dinero, esto es como un desierto.141 Monitoreo comunitario en salud colectiva -La empresa no da trabajo y ahora existe problemas de alcohol con los j\u00f3venes. -Antes, la comunidad era buena, los vecinos se llevaban bien, se pod\u00eda hacer fiestas, ahora no. Ya no hay la qu\u00edmica que ten\u00edan entre todos. La compa\u00f1\u00eda ha tenido la cul- pa de los problemas dentro de la comunidad, ha hecho que las familias se a\u00edslen en sus casas. Nos sentimos como los olvidados de Dios. -Antes hab\u00eda mucho trabajo y se complementaba el trabajo entre la miner\u00eda artesanal y la finca, la comunidad viv\u00eda en armon\u00eda, hac\u00eda mingas, se festejaba, toda la gente ayudaba. Ahora la gente se lleva mal, ni siquiera pueden confiar entre ellos. -Creo que las costumbres han cambiado bastante porque ya no se celebra nada. -Dejaron de hacer celebraciones porque al padrecito de la parroquia no le gustan las fiestas. -Ya no se festeja nada porque el p\u00e1rroco no se los permite, ellos prefieren irse a R\u00edo Blanco porque all\u00e1 todav\u00eda la gente se organiza y pueden pasar bien. (Testimonios comunitarios 2017) Llama la atenci\u00f3n el rol que el sacerdote de la parroquia cumple en la prohibici\u00f3n y limitaci\u00f3n de las celebraciones. Lejos de constituir un soporte colectivo comunitario, el sacerdote es considerado como un aliado de la em - presa minera, un personaje distante, fr\u00edo y punitivo. Por otro lado, las familias se refieren a los cambios en las costumbres como el cambio en las formas de relaci\u00f3n de los grupos sociales con sus naturalezas. Narran que, con la llega - da de la megaminer\u00eda, sus usos y costumbres productivas han sido trastocados: -Las costumbres en la comunidad s\u00ed han cambiado, porque las mujeres antes ayuda - ban a sus maridos a trabajar en las fincas o lavar el orito. Ahora las personas se han ido, la gente ha cambiado. -Las costumbres han cambiado, antes hac\u00edan deporte, trabajaban m\u00e1s, trabajaban en miner\u00eda, en ganader\u00eda y madera. Ahora no se puede hacer nada. -Antes hab\u00eda dinero, ten\u00eda empleados para trabajar en la finca y ten\u00eda un restauran- te, tienda y panader\u00eda. Vend\u00eda sus cabezas de ganado, madera de la finca. Ahora no tiene dinero ni para comprar una libra de arroz. (Testimonios comunitarios 2017) f) Afecciones vinculadas a explotaci\u00f3n laboral Muchas de las afecciones psicosociales est\u00e1n vinculadas a la dimensi\u00f3n la - boral, a la falta de trabajo, a la p\u00e9rdida del trabajo, a la imposibilidad de sos - tener procesos productivos aut\u00f3nomos, a la explotaci\u00f3n laboral sufrida y a las secuelas f\u00edsicas y psicosociales que esto ha generado. Desde una aproximaci\u00f3n de salud colectiva y psicolog\u00eda social, compren - demos que la situaci\u00f3n psicoemocional est\u00e1 atravesada por las condiciones materiales, por la equidad o inequidad en el acceso a derechos sociales, eco - n\u00f3micos y pol\u00edticos m\u00ednimos.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 142 Entendemos, a su vez, la indignaci\u00f3n resultante de la impunidad frente a la ocupaci\u00f3n, el despojo y la explotaci\u00f3n laboral. De ah\u00ed la importancia del re- gistro riguroso, mediante los procesos de monitoreo comunitario implementa - dos, de las violaciones de derechos, los impactos y las afectaciones. Los comuneros denuncian que fue a costa de su trabajo precarizado como obreros, con figuras de contrataci\u00f3n ambiguas y sin derechos sociales, que se construy\u00f3 toda la infraestructura de la compa\u00f1\u00eda megaminera. El saldo de m\u00e1s de una d\u00e9cada de trabajo explotado, aunque consentido, se expresa en una serie de dolencias osteoarticulares, limitaciones de movilidad, p\u00e9rdida de ciertas capacidades, condiciones que agudizan la situaci\u00f3n de desempleo. No solo que los comuneros est\u00e1n desempleados, sino que ya no tienen las condi - ciones f\u00edsicas para trabajar en sus fincas. Es interminable la lista de denuncias vinculadas a la esfera laboral, y que van desde las figuras de contrataci\u00f3n, la terminaci\u00f3n unilateral y sin compensaci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral, la explota - ci\u00f3n en la jornada de trabajo, la sobreexigencia f\u00edsica, los accidentes laborales sin reparaci\u00f3n, entre otros. Finalmente, queda expuesta la discriminaci\u00f3n la - boral a mujeres y adultos mayores: -All\u00e1 nos toca trabajar de seis de la ma\u00f1ana a siete de la noche. Nos despertamos a las cinco de la ma\u00f1ana y de ah\u00ed directo a trabajar. Ni siquiera trabajamos para la mis - ma empresa, sino que estamos tercerizados como obreros para la perforaci\u00f3n y cons - trucci\u00f3n. -Como somos de la tercera edad, ya no tenemos la misma movilidad que antes, a m\u00ed me despidieron, dicen que uno no vale por la edad. La compa\u00f1\u00eda no nos valora como personas, para ellos somos como mulas de carga. -Nos tienen trabajando ni siquiera de sol a sol sino de oscuro a oscuro, y como no se ve, ya ha habido varios accidentes. Uno se cay\u00f3 y qued\u00f3 colgado de la viga. Nos pa - gan USD 300, ni siquiera el b\u00e1sico, y as\u00ed sin seguro sin nada. -Yo tuve un terrible accidente con la compa\u00f1\u00eda. Me da\u00f1\u00e9 la columna por cargar de - masiado peso; nunca me dieron nada, ni siquiera para las medicinas. Me dijeron que fuera al hospital p\u00fablico. -Yo me da\u00f1\u00e9 la rodilla por cargar unas vigas de la compa\u00f1\u00eda. Ahora me duele todo el tiempo, es como una quemaz\u00f3n que no le deja a uno vivir tranquilo. La empresa nunca me dio ni agua. -Nosotros, a nuestro hombro, como mulas, levantamos ese campamento, ah\u00ed est\u00e1 nuestro trabajo, nuestro sudor, nuestra juventud todo le dejemos a la empresa. Mien - tras tanto, nosotros seguimos en la pobreza. -A las mujeres no nos cogen para el trabajo, dicen que porque tenemos hijos y , a las que son solteras, porque se embarazan. (Testimonio comunitario 2017)143 Monitoreo comunitario en salud colectiva g) Afecciones diferenciales en mujeres, ni\u00f1os y ni\u00f1as Las afecciones diferenciales en las mujeres pasan, en primer lugar, por las limitaciones y el control de su reproducci\u00f3n material. Las mujeres viven la presi\u00f3n econ\u00f3mica de la dependencia del salario de sus parejas y/o de la ocupaci\u00f3n del territorio que limita su autonom\u00eda productiva. La empresa no les permite trabajar; son excepcionales los casos de mujeres empleadas por la compa\u00f1\u00eda megaminera en tareas de catering o limpieza, aunque incluso para estas tareas se prefiere, cada vez m\u00e1s, a hombres. Adem\u00e1s, y como ya hemos venido denunciando, la anulaci\u00f3n de alterna - tivas productivas aut\u00f3nomas y soberanas sostiene un triple control de las muje - res: el control desde el Estado, desde la multinacional minera y desde la pareja. A esto se suma que las mujeres asumen una sobrecarga social y afectiva, se tornan las \u00fanicas cuidadoras de la familia, son quienes deben garantizar el cuidado y crianza de los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y ancianos, y deben hacerlo en medio de las limitaciones y la dependencia econ\u00f3mica. El control puede ser profundamente intenso. Muchas mujeres narran que, cuando sus parejas, que trabajan para la multinacional minera, salen de sus turnos, les entregan \u00fani-camente un paquete de v\u00edveres con lo que ellos consideran apropiado para un per\u00edodo determinado de tiempo, no les dejan nada de dinero, incrementado el sometimiento, control y dependencia econ\u00f3mica. Las mujeres no cuentan con dinero en lo absoluto, no pueden decidir sobre sus gastos, resolver necesida - des inmediatas, deben \u00fanicamente esperar la buena disposici\u00f3n de la pareja. Al mismo tiempo, el trabajo en la empresa, en posiciones de obreros con remuneraciones b\u00e1sicas bajo figuras de subcontrataci\u00f3n y tercerizaci\u00f3n, ge - nera una estructura de pago por servicios. Esto trastoca las din\u00e1micas fami - liares y comunitarias. Por un lado, se incrementa el consumo de alcohol. Con ello, se agudizan las situaciones de violencia intrafamiliar. Son much\u00edsimas las mujeres que reportan golpes y agresiones, narran que sus parejas gastan el di-nero en alcohol, que inician nuevas relaciones y abandonan a la familia. Por otro lado, enemista a las familias, intensifica el aislamiento, la desconfianza y la p\u00e9rdida de sentidos comunitarios de solidaridad y organizaci\u00f3n: -La relaci\u00f3n m\u00eda era muy mala, porque \u00e9l me pegaba mucho; adem\u00e1s consume mucho alcohol. Todav\u00eda, cuando toma alcohol, viene todo grosero. -Mi esposo es grosero conmigo y con los ni\u00f1os, peor cuando toma. Ah\u00ed se vuelve malo. -A las mujeres no les permiten trabajar, no les dan trabajo. Antes s\u00ed daban trabajo a hombres y mujeres. Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 144 -Solo los hombres tienen trabajo. A las mujeres toca esperar que los maridos den al - guito porque de la finca tampoco ya no se saca nada. -La se\u00f1ora XX viv\u00eda violencia en su hogar; el esposo tomaba mucho y le agred\u00eda con golpes y gritos. Su hijo mayor tambi\u00e9n es agresivo y tomaba mucho. -Actualmente, en la comunidad, hay problemas de alcohol. Como no hay trabajo, has - ta del despecho se ponen a tomar y , en cambio, los que tienen trabajo, con lo que les pagan la empresa salen del turno y todito se gastan en trago y en mujeres; a la fami - lia no le dan ni para la comida. -Mi marido es pap\u00e1 de mis cinco hijos, de todos cinco, pero ni as\u00ed. \u00c9l sale del turno y se va a Los Encuentros. A nosotros no nos da nada, ni un centavo, ni para comprar un pa\u00f1al tengo. Me dicen que le han visto en Los Encuentros con otra mujer, y enci - ma con nosotros es bravo, con iras nos deja una canasta de v\u00edveres y se va. (Testimo - nios comunitarios 2017) Desde estas comprensiones, de lo determinante que resulta para la rei - vindicaci\u00f3n de los derechos de las mujeres apelar y trabajar por su autonom\u00eda productiva, iniciamos un peque\u00f1o intento de crianza de pollos, para que las mujeres puedan vender los huevos, la carne y tener unos ingresos m\u00ednimos, as\u00ed como alternativas alimentarias para sus hijos e hijas. Sabemos que, al mismo tiempo, resulta urgente trabajar con ellas sobre sus derechos y posibilidades. Pero todo pasa por la posibilidad de construir soberan\u00eda econ\u00f3mica; de otra forma, seguir\u00e1n encadenadas y supeditadas a su pareja y la compa\u00f1\u00eda y , con ellas, sus hijos e hijas. Las mujeres tambi\u00e9n son m\u00e1s vulnerables a recibir agresiones por parte de la seguridad privada de las empresas mineras, de los militares y de los mis - mos empleados de la multinacional. Los procesos de desplazamiento y ocupa - ci\u00f3n las dejan en una condici\u00f3n de mayor vulnerabilidad e indefensi\u00f3n. En relaci\u00f3n con los ni\u00f1os y ni\u00f1as, las principales afecciones giran en tor - no a la escuela y la familia. Por un lado, viven la violencia intrafamiliar y , por otro lado, sufren la migraci\u00f3n de sus compa\u00f1eritos de escuela, presencian la desintegraci\u00f3n paulatina de su comunidad y ello genera sentimientos de inde - fensi\u00f3n y angustia. As\u00ed, tambi\u00e9n se narran casos de maltrato escolar: -En la comunidad, s\u00ed hay maltrato a los ni\u00f1os pero nadie dice nada porque se enojan. -Algunos ni\u00f1os no est\u00e1n bien cuidados y no tienen comida, pasan mal.-Mi hijo sufr\u00eda maltrato en la escuela, el profesor es grosero.-Los ni\u00f1os se sienten tristes porque la escuela no tiene muchos alumnos y porque hay pocos profesores. -Los ni\u00f1os tienen miedo de que puedan cerrar la escuela por falta de alumnos. Sufren cuando sus amiguitos se van, se sienten tristes.145 Monitoreo comunitario en salud colectiva -Tenemos mucho miedo de que, a los ni\u00f1os, les atropellen las volquetas; ya no hay como ni dejarles salir. -Los ni\u00f1os sufren porque los profesores no tienen paciencia para ense\u00f1ar, son groseros, ven que los ni\u00f1os est\u00e1n abandonados y se aprovechan. -Los ni\u00f1os se sienten tristes porque ya no tienen sus amigos de antes. (Testimonios co - munitarios 2017) Monitoreo del da\u00f1o psicosocial El proceso de monitoreo permiti\u00f3 acompa\u00f1ar a las familias de la comu- nidad de El Zarza durante seis meses. En los recorridos que el grupo de psi - c\u00f3logos realiz\u00f3 mes a mes por cada una de las viviendas, se pudo, adem\u00e1s de recoger los formatos de autorregistro, conversar con cada una de las familias, registrar sus miedos, preocupaciones, marcas de da\u00f1o, sus sue\u00f1os y esperan - zas. El monitoreo permiti\u00f3 a las familias sentirse escuchadas, recobrar en algo, la toma de control de sus vidas y sobre sus territorios. La mayor\u00eda de estas observaciones fueron sistematizadas y registradas, por campos de an\u00e1lisis en el ac\u00e1pite anterior, correspondiente a da\u00f1o psicoso - cial. A continuaci\u00f3n, presentaremos un mapa que visibiliza el nivel de afecta - ci\u00f3n psicosocial por cada familia. Este nivel fue construido de acuerdo al mo - delo anal\u00edtico y operacional de monitoreo comunitario explicado en la tabla 3. El modelo consider\u00f3, en los seis meses de monitoreo comunitario en sa - lud colectiva, por familia, la presencia de al menos un evento de afecci\u00f3n psi - cosocial, siendo la escala: Baja afecci\u00f3n psicosocial: 0-2 eventos de afecci\u00f3n psicosocial; Moderada afecci\u00f3n psicosocial: 3-6 eventos de afecci\u00f3n psicoso - cial; Severa afecci\u00f3n psicosocial: 7-11 eventos de afecci\u00f3n psicosocial reporta-dos en el proceso de monitoreo. La siguiente representaci\u00f3n de cartograf\u00eda social ilustra los resultados del estado de salud psicosocial de cada familia y su relaci\u00f3n con la inserci\u00f3n labo - ral de el/la jefe de familia, clasificado en: trabajo en agricultura y ganader\u00eda, obrero de compa\u00f1\u00eda megaminera, jubilado, minero artesanal, trabaja terceri - zado para empresas subcontratadas por empresa megaminera. Como pode - mos observar, las elevadas afecciones psicosociales est\u00e1n presentes especial - mente en las familias de finqueros, jubilados y mineros artesanales, siendo las familias de peque\u00f1os mineros ilegales las que peores condiciones de salud psi - cosocial presentan.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes Elaboraci\u00f3n: Pa\u00fal Trelles, 2018.El ZarzaMapa 20 . Relaci\u00f3n entre estado de salud psicosocial e inserci\u00f3n laboral147 Monitoreo comunitario en salud colectiva Monitoreo de vulneraci\u00f3n de derechos humanos Somos los olvidados de Dios. Da una indignaci\u00f3n, unas ganas de llorar, los due\u00f1os de estas tierras ricas en oro, viviendo en la pobreza m\u00e1s grande, ni agua potable tenemos, ni alcantarillado. Yo oigo al presidente que dice que la miner\u00eda trae desarrollo; problemas es lo que nos ha tra\u00eddo. (Testimonios comunitarios 2017) El monitoreo comunitario de vulneraci\u00f3n de derechos humanos utiliz\u00f3 una entrevista semiestructurada, que estuvo organizada alrededor de 10 de - rechos identificados como prioritarios en funci\u00f3n de la informaci\u00f3n obtenida en los procesos de acompa\u00f1amiento con las familias de la comunidad El Zar - za. Una gran parte de los derechos son identificados por el Informe que reali - za la CIDH (2015) respecto a c\u00f3mo las actividades de extracci\u00f3n, explotaci\u00f3n o desarrollo afectan el pleno goce de los derechos de comunidades ind\u00edgenas. Derecho a una naturaleza sana Pese a que el inicio de la fase de explotaci\u00f3n no tiene m\u00e1s de un a\u00f1o, las familias empiezan a sentir las afecciones en sus ecosistemas, registran cambios en la calidad del aire, el agua, la tierra, el ruido, la vegetaci\u00f3n y los animales. Denuncian presencia de aceite en el r\u00edo, contaminaci\u00f3n del aire por el polvo de las volquetas, afecciones al sistema comunitario de agua potable, altera - ci\u00f3n del h\u00e1bitat de animales silvestres que ahora amenazan la vida cotidiana: -En el r\u00edo, hay presencia de aceite, hay derrames de di\u00e9sel en la tierra; adem\u00e1s, el paso de las volquetas levanta el polvo de la v\u00eda. -Creo que hay cambios en el aire porque ahora hay infecciones [respiratorias], gripes frecuentes, amigdalitis. Hay mucho ruido por las volquetas y deforestaci\u00f3n. -A mi familia le dijeron que s\u00ed habr\u00eda repercusiones en 30 a\u00f1os. Por el paso de las vol - quetas se han ido los animales. Antes, el camino era buen, pero las volquetas lo han da\u00f1ado. Tambi\u00e9n hemos notado que los animales salvajes bajan al poblado y se co - men al ganado. Los de la empresa lavan los carros en el r\u00edo todos los d\u00edas y as\u00ed van matando a los microorganismos y peces. -Los tanques de agua est\u00e1n afectados porque el polvo del paso de las volquetas ha ta - ponado la tuber\u00eda, y por eso ahora nos cortan el agua todos los d\u00edas. Las volquetas causan mucho ruido y hacen temblar la casa.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 148 -S\u00ed, el ruido de los helic\u00f3pteros ha hecho que los animales salvajes salgan. El ruido de las volquetas hace que se muevan las casas y , en verano, la polvareda nos da gripe. La hierba ya no crece porque la tierra no es f\u00e9rtil. -Ya no hay muchos animales, ni plantas. El aire se ha contaminado por tantas volque - tas y uno se siente enfermo. -A pesar de que el Ministerio de Medio Ambiente dice regular, la empresa hace lo que quiere y contamina. Las aguas contaminadas van a parar al r\u00edo. Adem\u00e1s, estamos molestos por el polvo y el ruido provocado por las volquetas. -Las plantas no crecen, se mueren, antes no era as\u00ed. Los cultivos ya no cargan, se secan. -El \u00e1rea ganadera est\u00e1 afectada. El agua est\u00e1 sucia por la compa\u00f1\u00eda y por los peque - \u00f1os mineros. -Contamina el agua de su finca y eso no lo puede tomar el ganado. Las vibraciones del suelo por los veh\u00edculos pesados da\u00f1an la v\u00eda. (Testimonio comunitario 2017) Como complementa el Informe de CIDH, la actividad minera genera destrucci\u00f3n de ecosistemas y las empresas carecen de planes de cierre y reme - diaci\u00f3n ambiental que aseguren la superaci\u00f3n de los problemas ambientales generados. Por tanto, en un futuro, la ausencia de remediaci\u00f3n promueve in - justicias y afectaciones para las comunidades ind\u00edgenas. Derecho a la propiedad, al acceso de la tierra y a sus recursos Como ya se ha descrito en ac\u00e1pites anteriores, las principales denuncias frente a la vulneraci\u00f3n del derecho a la propiedad y acceso de la tierra y sus recursos est\u00e1n relacionadas con la ocupaci\u00f3n del territorio, el incremento del control y de las prohibiciones de las actividades productivas que hist\u00f3ricamen - te la comunidad desarrollaba. Pese a que, en esta comunidad, no han existido desplazamientos forzados, las familias se sienten extra\u00f1as en sus propias tie - rras, sienten que no due\u00f1as de sus fincas, que, en la pr\u00e1ctica, es la empresa la que ejerce el control y el dominio. Esta preocupaci\u00f3n se ha incrementado de-bido a que, desde el mes de abril de 2017, la empresa ha iniciado la coloca-ci\u00f3n de hitos (postes se\u00f1alizadores) de las zonas de concesi\u00f3n. Estos hitos pa - san por las fincas y las casas de la comunidad, temen que, al estar dentro de las zonas de concesi\u00f3n, en alg\u00fan momento puedan desalojarlos de sus tierras: -S\u00ed, le ha afectado bastante porque fueron a poner hitos en su finca. \u00c9l sabe que toda la zona est\u00e1 concesionada. -Uno se siente extra\u00f1o en su propia casa, es como que la empresa fuera due\u00f1a de todo y a uno ni siquiera le tratan como persona.149 Monitoreo comunitario en salud colectiva -Ya est\u00e1n poniendo los hitos en toda la comunidad, es como para hacernos asustar para que sepamos que esto les pertenece y que cualquier rato nos mandan sacando. -S\u00ed, ahora han puesto los hitos y ya no podemos transitar libremente. -Uno aqu\u00ed es due\u00f1o de palabra no m\u00e1s, porque en la pr\u00e1ctica la que hace y deshace es la empresa. Ellos son como los due\u00f1os absolutos. -S\u00ed, le dejaron la casa trizada porque sacaban el material. (Testimonios comunitarios 2017) Esto pone de manifiesto que el Estado ecuatoriano no est\u00e1 cumpliendo las obligaciones de reconocer y delimitar los territorios de las comunidades, ni protegerlos frente a terceros sino que, por el contrario, favorece los intere - ses de los privados. De all\u00ed que las empresas acometen actos de violencia e in - timidaci\u00f3n contra las comunidades como ha sido establecido con anterioridad (CIDH 2011, 2013a), lo que configura una evidente vulneraci\u00f3n de derechos de las comunidades. Derecho a la circulaci\u00f3n y residencia Con relaci\u00f3n a este derecho, indagamos si, a partir de la firma del con- trato para la explotaci\u00f3n minera, las familias han sentido que se ha limitado su acceso y movilidad en el territorio. Todas las familias coinciden en que se encuentran asfixiadas por la empresa, dicen no sentirse due\u00f1os de su propia tierra siendo que la empresa act\u00faa como propietaria de toda la comunidad y es la que permite o restringe la movilidad terrestre, a\u00e9rea y fluvial. Denuncian que la empresa proh\u00edbe su circulaci\u00f3n por el r\u00edo, y que, en la v\u00eda, ahora tie-nen prioridad las volquetas y no las personas. Se sienten esclavos en su propia casa, controlados y vigilados por la empresa. Incluso el espacio a\u00e9reo est\u00e1 con - trolado por los sobrevuelos, como lo manifiestan en los siguientes testimonios: -Aqu\u00ed ya no somos due\u00f1os de nada, las tierras ahora son ajenas para trabajar y tene - mos que pedir permiso a la empresa. -Ahora hay continuamente sobrevuelos. No podemos trabajar ni en nuestros terrenos porque nos persiguen. No podemos lavar oro en nuestras fincas porque llegan los del ministerio y nos ponen multas. Tampoco podemos botar ning\u00fan \u00e1rbol o limpiar el te - rreno porque tambi\u00e9n nos ponen multa. -Ahora no podemos cortar ni un palo porque est\u00e1 prohibido. La empresa ahora es due\u00f1a de todo el sector. -S\u00ed hay restricciones. No podemos ingresar al r\u00edo de la empresa porque anotan nues - tros nombres y nos mandan sacando. -No nos dejan usar la finca, los de Medio Ambiente lo tienen a uno esclavizado. Aho - ra no nos dejan nada, no podemos ni lavar en nuestras fincas.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 150 -La compa\u00f1\u00eda es m\u00e1s due\u00f1a de las tierras que los propios due\u00f1os porque todo est\u00e1 concesionado. Tienen m\u00e1s preferencia las volquetas para transitar en la calle que las personas. -Uno no se puede mover con libertad. Ya no se puede hacer nada. -Ahora todo el territorio est\u00e1 concesionado, ya no somos los due\u00f1os. Los ni\u00f1os ya no pueden transitar libremente por las volquetas. -S\u00ed, ya no pueden transitar por el r\u00edo Machinaza. Toca pedir permiso a la empresa porque dicen que ellos hicieron la ruta. (Testimonios comunitarios 2017) Como consecuencia de la p\u00e9rdida del territorio y de las crecientes limita - ciones a la autonom\u00eda productiva y a la libre movilidad, muchas familias han decido migrar. Estas migraciones que, con insistencia, hemos posicionado y han sido reconocidas en normativas internacionales como procesos de despla - zamiento forzado, 33 son percibidos por la comunidad como la opci\u00f3n \u00faltima para garantiza el estudio y el trabajo de las familias: -La mitad de la gente se va porque no hay trabajo; la otra mitad, por la educaci\u00f3n de sus hijos, ya que, en El Zarza, solo hay hasta tercer curso. -La Escuela del Milenio nos perjudic\u00f3 porque las familias se dividieron. Algunos se quedaron en El Zarza y otros se fueron a Los Encuentros. -La mayor\u00eda se han ido por la falta de trabajo y por la educaci\u00f3n. Se van a Los En - cuentros, Yantzaza, Cuenca, han regresado a sus tierras de origen. -Los j\u00f3venes salen de la comunidad por falta de trabajo y por estudio, m\u00e1s por empleo. La Lundin les da esperanzas y no las cumplen. Se ha ido mucha gente. Principalmen - te se van a Los Encuentros y a Yantzaza. -Mis hijos se fueron a Yantzaza y Zamora. Ahora nos dijeron que nos van a quitar la escuela y ah\u00ed s\u00ed se jode todo. La gente se va porque no hay trabajo. -Si yo me llego a ir es porque la compa\u00f1\u00eda me quita, por la mina, mis tierras. -Yo quisiera irme, pero en El Zarza por lo menos tengo mi casa propia. Si saliera, ten- dr\u00eda que gastar en arriendo y no tengo dinero. (Testimonio comunitario 2017) Evidentemente, las familias no migran por su libre voluntad, sino que se ven obligadas a salir en medio de la dureza de un conflicto socioecol\u00f3gico que les ha dejado imposibilitados de garantizar su reproducci\u00f3n material. As\u00ed tam - bi\u00e9n, el cierre de las escuelas comunitarias a prop\u00f3sito de la apertura de la Es - cuela del Milenio, ha sido determinante de la migraci\u00f3n de decenas de fami - lias que buscan educaci\u00f3n para sus hijos e hijas y que han debido abandonar 33. Los Principios Rectores de los Desplazamientos Internos de Naciones Unidas se fundamentan en la nor - mativa internacional de derechos humanos, que reconoce que los Estados presentan cuatro obligaciones en este punto: a) prevenir el desplazamiento; b) proteger a los desplazados durante el desplazamiento; c) prestar y facilitar la asistencia humanitaria; y d) facilitar el retorno, reasentamiento y reubicaci\u00f3n de los desplazados (ONU 1998; CIDH 2013b, p\u00e1rr. 537).151 Monitoreo comunitario en salud colectiva sus tierras y salir a la ciudad a alquilar peque\u00f1os dormitorios en los que vive hacinada toda la familia. Por tanto, complementariamente, tambi\u00e9n se confi-gura una vulneraci\u00f3n del derecho a la educaci\u00f3n. Cuando preguntamos a las familias de El Zarza sobre su continuidad en la comunidad, la mayor\u00eda mira con incertidumbre el futuro, temen verse obli-gados a salir por la empresa; otros creen que, si la situaci\u00f3n econ\u00f3mica no me - jora, deber\u00e1n irse, y unos pocos, los adultos mayores, dicen que ah\u00ed seguir\u00e1n y ah\u00ed morir\u00e1n, en parte porque no tienen a d\u00f3nde ir, pero tambi\u00e9n reivindican que esa es su tierra. Derecho a la alimentaci\u00f3n La vulneraci\u00f3n del derecho a la alimentaci\u00f3n analiz\u00f3 si el cultivo de ali - mentos o la crianza de animales han sido afectados por el proyecto minero. La mayor\u00eda de familias hablan de afectaciones en tanto las actividades produc - tivas son reguladas, limitadas y prohibidas por la empresa megaminera. As\u00ed tambi\u00e9n, se responsabiliza a la contaminaci\u00f3n del r\u00edo con combustible, al pol - vo generado por el tr\u00e1fico pesado y a la deforestaci\u00f3n de pestes y plagas que afectan los cultivos y los animales: -Los animales se han visto afectados por el paso de las volquetas que producen pol - vo al transitar. -S\u00ed se ha visto afectado, porque los sobrevuelos espantan a los animales. La empresa no nos compra los animales porque nos piden muchos requisitos, como que el agua debe ser tratada y nosotros no podemos cumplir con eso. -La crianza de ganado vacuno se ha limitado porque la hierba ya no crece. Ahora te - nemos pestes y , por el di\u00e9sel, la hierba ha desaparecido. -Hay que mantener encerrados a los pollos porque las volquetas los pueden atropellar. -Ha aumentado la contaminaci\u00f3n y con eso han venido las plagas. -S\u00ed, la empresa nos afecta, porque trae contaminaci\u00f3n y con eso viene la peste en las gallinas. (Testimonios comunitarios 2017) Por lo tanto, las afectaciones que se producen en el territorio presentan un impacto directo en los derechos econ\u00f3micos de las comunidades, espec\u00edfi - camente en el acceso a fuentes de alimentaci\u00f3n provenientes de sus propias ac - tividades. Como lo ha se\u00f1alado el referido Informe de la CIDH (2015), cuan- do se presentan restricciones a actividades de subsistencia de las comunidades, se genera un impacto no solo en el derecho a la alimentaci\u00f3n, sino que tam - bi\u00e9n puede poner en riesgo su propia existencia al no encontrarse nuevas al - ternativas de subsistencia.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 152 Derecho al trabajo Uno de los temas que aparece con m\u00e1s insistencia es la vulneraci\u00f3n del derecho al trabajo y a la soberan\u00eda productiva de las familias. Por ello, las en - trevistas indagaron si las familias consideraban que las actividades que desa - rrollan para garantizar su reproducci\u00f3n material se han visto afectadas desde la llegada de la megaminer\u00eda. En primer lugar, las familias plantean que la empresa, al tiempo que ha incumplido las promesas de empleo, ha anulado sus hist\u00f3ricas actividades pro - ductivas como el lavado de oro en r\u00edo, la ganader\u00eda y , en menor nivel, la agri - cultura. Sienten que su econom\u00eda ha empeorado con la llegada de la me - gaminer\u00eda, pero especialmente responsabilizan a Lundin de las afecciones econ\u00f3micas: -La empresa no nos da trabajo y nosotros intentamos sustentarnos con el lavado de oro y sembrando hortalizas o vegetales. -Antes de que llegue el proyecto minero, ten\u00edamos m\u00e1s dinero, pod\u00edamos hacer com - pras y regresar con muchas cosas. Ahora solo podemos comprar lo b\u00e1sico. La situa - ci\u00f3n empeor\u00f3 con la Lundin. -En 1995, ganaba 10.000 sucres; los ingresos han disminuido porque la empresa nos pone trabas para todo. -Los ingresos han disminuido porque ahora ya no nos permiten talar ni hacer miner\u00eda artesanal. Todo est\u00e1 prohibido. -Antes ganaba m\u00e1s dinero con la miner\u00eda artesanal porque la gente gastaba aqu\u00ed. El proyecto no da trabajo ni ayuda. Est\u00e1bamos mejor con la miner\u00eda artesanal. -Antes ganaba m\u00e1s de USD 300. Mis ingresos han disminuido con la empresa Lun - din porque ahora toca sacar permisos para usar la draga y tampoco nos dan trabajo. (Testimonios comunitarios 2017) Por otro lado, se narran violaciones a los derechos laborales especialmen - te en torno a las figuras de contrataci\u00f3n, al incumplimiento de obligaciones como las indemnizaciones, seguridad social y utilidades. Tambi\u00e9n se narran renuncias forzadas, explotaci\u00f3n laboral, incluso llegan a decir que trabajaron como burros de carga : -Trabaj\u00e9 cinco a\u00f1os en la compa\u00f1\u00eda Aurelian como jornalero y hac\u00eda actividades va- riadas. Tambi\u00e9n trabaj\u00e9 por tres a\u00f1os en Kinross. Ganaba USD 300 mensuales. Cuando sal\u00ed de la compa\u00f1\u00eda, me dieron USD 350 de indemnizaci\u00f3n. Me hicieron fir - mar la renuncia voluntaria sin fecha. -En la Lundin, trabaj\u00e9 en tratamiento de aguas por seis meses hace seis meses. Gana - ba USD 370. Ah\u00ed no me dieron indemnizaci\u00f3n y me amenazaron dici\u00e9ndome que si no aceptaba, no me volver\u00edan a contratar.153 Monitoreo comunitario en salud colectiva -Trabaj\u00e9 para Aurelian por siete a\u00f1os. En la empresa, yo era burro de carga. Ganaba USD 480 mensuales. Y , cuando me sacaron de la empresa, me dieron USD 900 de indemnizaci\u00f3n. -S\u00ed trabaj\u00e9 en las empresas, trabaj\u00e9 para la Kinross y para Lundin. Estuve en traba- jos variados y ganaba el b\u00e1sico. Me pagaban cada 15 d\u00edas y no me dieron indemni - zaci\u00f3n. -S\u00ed, estuve trabajando en la Aurelian, Kinross y Lundin; seis a\u00f1os trabaj\u00e9 desde que era menor de edad. En las empresas trabaj\u00e9 como abastecedor de combustible, ayu - dante de topolog\u00eda y prospecto regional. En la Lundin, trabaj\u00e9 seis meses en catering. Solo los de Aurelian me dieron indemnizaci\u00f3n, aunque nunca me dieron utilidades. (Testimonios comunitarios 2017) Se registran, asimismo, innumerables casos de accidentes laborales que no fueron atendidos ni reparados por la empresa y que han dejado, en quie - nes los sufrieron, secuelas graves que limitan sus capacidades laborales y que les ocasionan severos dolores. En otros casos, el temor de ser despedidos por las lesiones sufridas ha llevado a que los obreros las escondan y carguen con las afecciones en silencio: -Mi padre tuvo un accidente que le afect\u00f3 a la columna y la empresa nunca nos ayud\u00f3. -Yo tengo da\u00f1ada la columna, me resbal\u00e9 cerca del r\u00edo y , por no caer, salt\u00e9, pero me cay\u00f3 una caja en la espalda. La compa\u00f1\u00eda no me reconoci\u00f3 nada. -Cuando trabajaba en la compa\u00f1\u00eda, se me hizo una hernia por cargar la maquinaria. Tuve una fractura en el pie y tambi\u00e9n sufr\u00ed graves quemaduras en la espalda cuan - do me cay\u00f3 gasolina encima. En ninguno de esos casos, la empresa se responsabiliz\u00f3. -Me sali\u00f3 una hernia en el abdomen por las cosas que ten\u00eda que cargar y tuvieron que operarme. La empresa se hizo cargo de los gastos. Tambi\u00e9n qued\u00e9 mal de la espalda, pero ah\u00ed la empresa no se responsabiliz\u00f3. -Tengo bastante dolor en la columna por el trabajo, pero nunca report\u00e9 a la empresa para que no me boten. -Una vez me dio un desgarre en la cintura pero no avis\u00e9 a la empresa por miedo de ser despedido. (Testimonios comunitarios 2017) Finalmente, un elemento interesante en el an\u00e1lisis es una suerte de due- lo no resuelto en torno a la salida de Aurelian. Se la sigue considerando como el referente de lo correcto, de la bonanza y del cumplimiento de promesas, espe - cialmente de la asignaci\u00f3n de empleos y medidas de compensaci\u00f3n material (infraestructura comunitaria). Los sentimientos de a\u00f1oranza giran en torno a \u00e9pocas anteriores al inicio de megaminer\u00eda multinacional, pero tambi\u00e9n a los a\u00f1os en los que Aurelian era la concesionaria: -Con la Aurelian, las cosas eran diferentes. La Aurelian s\u00ed nos ayud\u00f3. Todos ten\u00edamos trabajo y la comunidad estaba progresando.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 154 -La Aurelian s\u00ed fue una buena empresa. Los problemas con el trabajo empezaron cuando cambi\u00f3 a Kinross y peor cuando vino esta Lundin. Todo se vino abajo, hu - biera sido bueno que se quede la Aurelian. -El desempleo es por las mineras. Antes de las mineras, bien est\u00e1bamos; cada uno tra - bajaba en su finca, lavaba en su finca y ten\u00eda su ganado. Ojal\u00e1 nunca hubieran veni - do las empresas. (Testimonios comunitarios 2017) Derecho a llevar quejas ante autoridades gubernamentales Para analizar el cumplimiento o no de este derecho, consultamos lo si - guiente: \u00bfconoce los derechos que le asisten en caso de problemas con la mine - ra? Ninguna de las familias respondi\u00f3 positivamente, dando cuenta de que las comunidades no conocen sus derechos y mucho menos los mecanismos para exigirlos. Tambi\u00e9n preguntamos si hab\u00edan presentado alguna queja a alguna instancia. La mayor\u00eda de familias dicen que han manifestado sus inconformi - dades verbalmente especialmente ante la junta parroquial, el municipio y la empresa, pero que nunca han recibido respuesta. Sienten frustraci\u00f3n y asegu - ran que el gobierno, al estar a favor de la empresa, no los escucha ni da res - puesta a sus conflictos. Se sienten desamparados, han perdido la confianza en el Estado como garante de sus derechos sociales y humanos: -No saben d\u00f3nde acudir, creen que poniendo la denuncia no se puede hacer nada. -No, nadie les defiende. El presidente de la Junta Parroquial de Los Encuentros ofre - ci\u00f3 ayudarles, pero no cumpli\u00f3. -Han pensado en acudir a la Defensor\u00eda del Pueblo y la Gobernaci\u00f3n, pero esas insti- tuciones est\u00e1n alineadas con la empresa y no servir\u00eda de nada. -Las autoridades est\u00e1n a favor de la empresa. Por eso, poner una queja es perder el tiempo. -Nadie nos defiende. Los de la empresa les dijeron que no tienen la obligaci\u00f3n de con - tratarnos ni de encargarse de la v\u00eda. Cuando nos quejamos en la Prefectura, el pre- fecto nos dice que la empresa debe solucionar esos problemas. La empresa da\u00f1a la v\u00eda por el paso de las volquetas y nadie hace nada. Ni siquiera se puede dormir tran - quilos. -Presentamos quejas al alcalde y al presidente de la Junta Parroquial por la destrucci\u00f3n de la v\u00eda, pero no hicieron nada. -Al gobierno se le ha explicado lo que hace la empresa minera, pero no hace nada; el gobierno es compinche de la minera. -No hemos presentado nada porque sabemos que las autoridades est\u00e1n a favor de la Lundin. \u00a1De qu\u00e9 valdr\u00eda!155 Monitoreo comunitario en salud colectiva -Una vez presentamos una queja a la Arc\u00f3n y al gobierno, pero no solucionaron nada. Yo creo que, en El Zarza, no hay justicia, por eso decimos que somos los olvidados de Dios [r\u00ede]. (Testimonio comunitario 2017) Las vulneraciones a este derecho se complementan con otras acciones es - tatales que criminalizan las demandas de defensores o representantes de las comunidades. Al respecto, se ha realizado un \u00e9nfasis en que ha habido un uso indebido del derecho penal para criminalizar tales protestas, que van de la mano con estrategias de estigmatizaci\u00f3n (CIDH 2015). Derecho al acceso a informaci\u00f3n En este ac\u00e1pite, consultamos a las familias si las autoridades naciona - les y/o la compa\u00f1\u00eda minera Lundin pusieron en su conocimiento el conteni - do del contrato minero. Ninguna familia dice haber tenido conocimiento de la firma del contrato ni por la empresa minera ni por el Estado. Dicen que se enteraron de por las noticias, tanto de la firma del contrato como de la entre - ga de regal\u00edas anticipadas. Comentan que, al inicio, Aurelian hac\u00eda reuniones frecuentes para informar, pero que Lundin es diferente, que socializa muy poco . Tambi\u00e9n se indag\u00f3 si las autoridades nacionales y/o la compa\u00f1\u00eda mine - ra organizaron talleres o asambleas para explicar las consecuencias ambien - tales y de salud derivadas de la explotaci\u00f3n megaminera y si tuvieron que fir - mar hojas de asistencia. Result\u00f3 alarmante evidenciar que las empresas y el gobierno siguen con su nefasta pr\u00e1ctica de exigir la firma de hojas en blanco y de disfrazar reuniones comunitarias en socializaciones de EIA: -Uy , nosotros nos enteramos de que se ha firmado el contrato por las noticias. \u00a1Se ima - gina! A los propios due\u00f1os no nos dicen nada. -Nunca nos dijeron nada, es por las noticias que nosotros nos enteramos. Ah\u00ed tambi\u00e9n supimos que ya se ha dado una buena plata y , ya ve, ac\u00e1 no llega nada. \u00bfEn d\u00f3nde se qued\u00f3 esa plata es lo que nosotros nos preguntamos? -Nos hicieron firmar unas hojas hace siete meses, diciendo que habr\u00eda trabajo para 200 personas. -No han hecho talleres, pero s\u00ed nos obligan a firmar hojas en blanco cuando hay se- siones. -No nos dicen que habr\u00e1 da\u00f1os ambientales ni en la salud. Nos hacen firmar hojas en blanco antes de que empiece la reuni\u00f3n. -Nos hacen firmar en las charlas de la compa\u00f1\u00eda como si estuvi\u00e9ramos trabajando. -Nos han hecho firmar hojas de asistencia a talleres, pero no nos informan lo que es - tamos firmando.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 156 -Dicen que van a dar preparaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n, pero es una estrategia de ellos nada m\u00e1s. La empresa recoge firmas para sus propios fines, para decir que han socializado. -S\u00ed nos han hecho firmar hojas; con esas firmas dicen que estamos trabajando todos. No nos han dado charlas de salud o de medio ambiente. (Testimonio comunitario 2017) Derecho a la participaci\u00f3n, a la consulta y al consentimiento Frente a la pregunta \u00bflas autoridades nacionales y/o la compa\u00f1\u00eda mine- ra consultaron a su familia si est\u00e1 de acuerdo en que el proyecto minero tenga lugar en su comunidad?, existen respuestas diversas. Algunas familias afirman haber sido consultadas; otras mencionan que, cuando se inici\u00f3 la megamine - r\u00eda, ellos estaban fuera del pa\u00eds, y tambi\u00e9n hay familias que insisten en que no hubo un proceso de consentimiento colectivo, sino que se negoci\u00f3 \u00fanicamen - te con los l\u00edderes comunitarios de aquel momento: -No, a nosotros nos invadieron. Nos dijeron que iban a buscar miner\u00eda para darnos tra - bajo y todo fue puro enga\u00f1o. -La Aurelian s\u00ed nos consult\u00f3. Nos hicieron llenar unas fichas que dec\u00edan si prefer\u00edamos: agricultura, ganader\u00eda o miner\u00eda. -No. El se\u00f1or Tiberio Tapia firm\u00f3 el permiso de socializaci\u00f3n con la minera; la empre- sa solo hizo el convenio con \u00e9l. A la gente de la comunidad no se nos consult\u00f3. -S\u00ed, nos consultaron y nos prometieron trabajo. -Cuando nosotros llegamos, ya estaba la Aurelian, pero la Lundin tampoco nos ha pre - guntado nada. -No, a nosotros llegaron a enga\u00f1arnos. Yo estaba en Espa\u00f1a, si hubiera estado en Ecua - dor no les hubiera dejado entrar. -Cuando era Aurelian s\u00ed nos consultaban, pero con Lundin, no. La Lundin hace lo que quiere. (Testimonio comunitario 2017) Este aspecto va de la mano a la identificaci\u00f3n de la p\u00e9rdida de la identi- dad cultural de las comunidades, puesto que suelen generarse conflictos en - tre los integrantes o alteraci\u00f3n en sus planes. Esto \u00faltimo se relaciona al debi - litamiento de las instancias representativas de las comunidades que, en \u00faltimo caso, crea m\u00e1s dificultades para la propia realizaci\u00f3n de procesos de organi - zaci\u00f3n y consulta.157 Monitoreo comunitario en salud colectiva Derecho al acceso a beneficios Una vez que el proyecto megaminero fue firmado para explotaci\u00f3n el d\u00eda 16 de diciembre de 2016, y siendo que el gobierno ecuatoriano recibi\u00f3 rega - l\u00edas anticipadas por este proyecto, era importante analizar si las familias cono- cen los beneficios a los que tienen derecho o si han recibido alg\u00fan beneficio o regal\u00eda. Si bien el gobierno del presidente Correa promocion\u00f3 la megaminer\u00eda como el milagro que resolver\u00eda la pobreza y traer\u00eda desarrollo y progreso, po - demos mirar que las comunidades directamente afectadas por el inicio de la megaminer\u00eda en Ecuador, lejos de haber recibido compensaciones, se han em - pobrecido, est\u00e1n siendo desplazadas y deben adem\u00e1s amortiguar los impactos sociales, ecol\u00f3gicos y de salud: -Ni la empresa ni las autoridades nos han comunicado que tenemos derechos a benefi - cios. Nos enteramos por la tele y la radio lo que estaba diciendo el gobierno; es como que se viven dos realidades paralelas. -No nos han informado. Se sabe de esto de las regal\u00edas por las noticias. -No nos han informado ni las autoridades ni la compa\u00f1\u00eda. Estamos al tanto por los ve - cinos y las asambleas. -No hemos recibido ninguna compensaci\u00f3n. Aqu\u00ed nos tienen m\u00e1s pobres que antes, abandonados, sin tener un medio para nada y con la comunidad que tiembla y se quiebra por las volquetas. -\u00a1Da una indignaci\u00f3n, unas ganas de llorar! Los due\u00f1os de estas tierras ricas en oro, viviendo en la pobreza m\u00e1s grande, ni agua potable tenemos, ni alcantarillado. Yo oigo al presidente que dice que la miner\u00eda trae desarrollo... problemas es lo que nos ha tra\u00eddo. (Testimonios comunitarios 2017) Derecho a la reparaci\u00f3n integral El \u00faltimo derecho sobre el que indagamos fue el derecho a la reparaci\u00f3n integral. Para ello, partimos de la pregunta: \u00bfc\u00f3mo se imaginan que quedar\u00e1 su comunidad luego de la explotaci\u00f3n minera? Muchas familias ten\u00edan bas - tante clara la informaci\u00f3n de los impactos sociales, ecol\u00f3gicos, econ\u00f3micos y de salud, incluso mencionaban ejemplos de otros pa\u00edses en Am\u00e9rica Latina y \u00c1frica. Ello daba cuenta de los procesos de formaci\u00f3n e intercambio que ha - b\u00edamos desarrollado desde hace algunos a\u00f1os. En general, las familias, temen que la comunidad quede desolada, contaminada y que ya no sea posible ha - bitarla: -Una comunidad desolada, tal vez las personas regresen. -Un desierto, todo deforestado. No habr\u00e1 animales. Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 158 -Ser\u00e1 un sector desolado porque la gente se va a ir. -Va a quedar destruida por las perforaciones, as\u00ed como en \u00c1frica. El agua va a quedar contaminada para el consumo y los peces morir\u00e1n. -El Zarza va a quedar como una tierra inv\u00e1lida. No quedar\u00e1 nada de riqueza.-Puede que no haya m\u00e1s movilizaci\u00f3n y que todo se quede abandonado. No habr\u00eda el poco apoyo que dan. -La monta\u00f1a quedar\u00e1 como un cascar\u00f3n, todo lo del centro ser\u00e1 explotado y se da\u00f1a - r\u00e1 el medio ambiente -Hecho pedazos, se van a llevar el oro y ya no habr\u00e1 nada. (Testimonios comunita- rios 2017) Ubican como responsables a las compa\u00f1\u00edas mineras extranjeras, al pre - sidente de la Rep\u00fablica y a las autoridades locales. Tambi\u00e9n, y como ya mi - ramos, se culpan a s\u00ed mismos por haber permitido el ingreso de la empresa. Finalmente, cuando les pedimos analizar de qu\u00e9 forman ellos y ellas con- sideran que se deber\u00eda llevar un proceso de reparaci\u00f3n integral, result\u00f3 tre- mendamente indignante escuchar que los deseos y los sue\u00f1os de reparaci\u00f3n integral no son m\u00e1s que derechos sociales incumplidos. Los anhelos de las fa - milias de El Zarza giran en torno a provisi\u00f3n de alimentos, vestido, agua po - table, alcantarillado, alumbrado el\u00e9ctrico, v\u00edas de acceso, incentivos producti - vos y zonas de recreaci\u00f3n: -Quisiera que arreglen la v\u00eda, el estadio, los problemas con el agua, que nos den agua potable. -Quisiera que nos den un puente de hormig\u00f3n, que pavimenten la v\u00eda y pongan agua potable. -Nos falta alcantarillado y protecci\u00f3n para los tanques de agua. Quisiera que hagan eso. -Ser\u00eda bueno que la reparaci\u00f3n se destine a vestimenta y comida. -Arreglando la v\u00eda, ampliando el subcentro, dando agua potable, que remedien la con - taminaci\u00f3n. -Que nos den comida a las personas de la tercera edad, porque a nosotros no nos dan trabajo. -En arreglar la comunidad, en especial para crear un colegio para los chicos y no ten - gan que salir a otros lugares. -Que cumplan con la ayuda a los proyectos de huertos y crianza de pollos.-Ser\u00eda imposible intentar recuperar, pero deber\u00edan trabajar en vivienda y educaci\u00f3n. La Escuela del Milenio nos perjudic\u00f3 porque las familias se dividieron, algunos se quedaron en El Zarza y otros se fueron a Los Encuentros. Deber\u00edan volver a abrir las escuelas comunitarias. -Quisi\u00e9ramos que nos valoren a la gente. Somos campesinos, pero s\u00ed valemos. -No habr\u00eda como reparar, es imposible. (Testimonio comunitario 2017 )La memoria es la reconstrucci\u00f3n colectiva de las l\u00edneas de la historia que han sido marcadas por nuestros recuerdos y los recuerdos de los dem\u00e1s. Pero la memoria no es solo lo que ocurri\u00f3 en el pasado, sino que es una marca viva que se perpet\u00faa en el presente, pues, como espiral, se renueva en el tiempo. Se define entonces una l\u00ednea divisoria entre la memoria y la historia, en tanto que esta \u00faltima representa una colecci\u00f3n de hechos que se guardan como acontecimientos est\u00e1ticos, universales y lejanos al individuo; se plasma en libros que ser\u00e1n empleados para ense\u00f1ar a las generaciones posteriores los hechos ocurridos en el pasado que han sido elegidos y clasificados seg\u00fan las necesidades de los grupos sociales (Halbwachs 1968). Por el contrario, Manero y Soto (2005) consideran que la memoria es un elemento que tiene la facultad de dotar de sentido a la realidad social para que los individuos logren significarla e interpretar al mundo que les rodea, sien - do un modo en el que dialogan las subjetividades. La memoria colectiva lo-gra agrupar a las memorias individuales sin confundirlas, sino convirti\u00e9ndolas en un conjunto que genera conciencia grupal y personal, que fortalece la or - ganizaci\u00f3n y la movilizaci\u00f3n. La memoria colectiva es entonces, pasado, pero tambi\u00e9n presente y futuro, es m\u00e1s all\u00e1 de la suma mec\u00e1nica de las memorias individuales, un proceso dial\u00e9ctico de interrelaci\u00f3n entre la memoria indivi - dual y el sentido colectivo de los grupos sociales insertos en unos contextos his-t\u00f3rico-territoriales. As\u00ed, la memoria colectiva, m\u00e1s all\u00e1 de sumar una serie de hechos y viven- cias sueltas, se convierte en un proceso dial\u00e9ctico dotado de historicidad y es-pacialidad; una suerte de construcci\u00f3n social en la que el individuo y el co - lectivo se nutren dial\u00e9cticamente. Tambi\u00e9n consideramos que, en la memoria colectiva, el pasado nutre y se nutre del presente. Por ello, no se forma de he-chos pasados sino que es un proceso de crecimiento permanente. La memo -Cap\u00edtulo cuatro Memoria colectiva Uno se pone a pensar en que vendr\u00e1 despu\u00e9s de la minera. \u00bfQu\u00e9 ser\u00e1?, \u00bfqu\u00e9 pasar\u00e1 con los que se quedan? (Testimonio comunitario 2017) Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 160 ria colectiva se construye desde los grupos sociales, con sus formas materia - les y simb\u00f3licas de organizaci\u00f3n en un territorio; se teje por acontecimientos y vivencias materiales que son codificadas en unos lenguajes, en unos relatos, en unas representaciones culturales propias, todo esto, mediado por unas re-laciones de poder. La memoria colectiva se caracteriza, entonces, por tener continuidad del pensamiento: el pasado sigue vivo y sobrevive en la conciencia de la gente (Halbwachs 1968). No obstante, cuando los individuos se separan del colecti - vo, las relaciones entre memoria individual y colectiva se quebrantan, por lo que la memoria colectiva tiende a desaparecer en el pasado. De ah\u00ed la impor - tancia de registrarla y escribirla con los grupos sociales amenazados por mi - graciones forzadas, desplazamientos y despojo, como consecuencia de la con-flictividad social y la violencia pol\u00edtica. Escribirla, graficarla e incluso contarla y rescatarla desde la oralidad, evita que las comunidades, su historia, sus pre - sentes y sus sue\u00f1os queden en el olvido y que las narrativas cr\u00edticas de estas minor\u00edas sean aplastadas por el relato hegem\u00f3nico que anula la diversidad, las subjetividades de grupos sociales cuya memoria de la organizaci\u00f3n comuni - taria y resistencia a las imposiciones del poder son una herramienta esencial para su emancipaci\u00f3n. La recuperaci\u00f3n de la memoria colectiva: \u00bfpor qu\u00e9 y para qu\u00e9? En el a\u00f1o 2003, la comunidad de El Zarza se vio enfrentada a la conce - si\u00f3n de su territorio para la industria megaminera. Aunque, en ese momen - to, los pobladores no sab\u00edan con certeza lo que suceder\u00eda, deb\u00edan elegir entre, permitir el ingreso de una empresa que les ofrec\u00eda trabajo, salud, transporte, servicios b\u00e1sicos -es decir, suplantaba las obligaciones estatales en una zona en la que el Estado estaba ausente-, o continuar viviendo como lo hab\u00edan hecho durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os, con la carencia absoluta de derechos sociales. Las fa - milias pensaron en las posibilidades y ofertas que, en ese momento, la multina - cional Aurelian les ofrec\u00eda, y aceptaron abrir las puertas de sus casas y de sus vidas a la empresa. Como hemos podido mirar en los ac\u00e1pites anteriores, ese fue el inicio de un proceso que mutar\u00eda la vida y los sue\u00f1os de las familias de El Zarza y de otras comunidades ubicadas en la zona de influencia directa del proyecto FDN. La ocupaci\u00f3n del territorio no solo cambi\u00f3 los modos de vida de las familias, sino que estableci\u00f3 nuevas relaciones de poder, nuevos modos de ser, estar y hacer territorio.161 Memoria colectiva Los procesos de transici\u00f3n entre distintas multinacionales mineras con - cesionarias del proyecto FDN (Terr\u00edgeno, Aurelian, Kinross y Lundin) deter - minaron la anulaci\u00f3n de los modelos aut\u00f3nomos de producci\u00f3n, inici\u00f3 una pol\u00edtica de acoso y persecuci\u00f3n a mineros artesanales y cre\u00f3 un ambiente de inestabilidad laboral que adem\u00e1s de empobrecer a las familias, gener\u00f3 una suerte de dependencia o encadenamiento. Fue durante el gobierno del presidente Rafael Correa que se promovi\u00f3 con especial intensidad la megaminer\u00eda como alternativa para lograr el desa-rrollo y el progreso del pa\u00eds. Se firmaron, en 2012 y 2016, los dos primeros contratos, en la historia del Ecuador, para explotaci\u00f3n megaminera. Se trat\u00f3 de los proyectos Mirador y FDN respectivamente. Adicionalmente, en mayo de 2016, se realiz\u00f3 la reapertura del catastro minero, que concesionar\u00eda el 15% del territorio nacional para megaminer\u00eda. El r\u00e9gimen del presidente Co - rrea, ser\u00eda el principal defensor de la megaminer\u00eda como alternativa limpia y responsable al tiempo que impondr\u00eda una serie de pol\u00edticas para la regulaci\u00f3n, prohibici\u00f3n y criminalizaci\u00f3n de la peque\u00f1a miner\u00eda. Bajo el mismo discurso modernizador, el gobierno del presidente Correa aplic\u00f3 de forma unilateral e inconsulta un programa de eliminaci\u00f3n progre - siva de las escuelas y colegios comunitarios. Hasta 2012, en Ecuador, exist\u00edan 20.000 instituciones educativas p\u00fablicas. El r\u00e9gimen se propuso reducirlas a 5.500 hasta 2017, afectando a toda la comunidad educativa del pa\u00eds, pero es - pecialmente al Sistema de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce del cual se eli - minaron, proporcionalmente, la mayor cantidad de instituciones. La oferta gubernamental a cambio del cierre de las escuelas fue la creaci\u00f3n de las deno - minadas escuelas del milenio . La propuesta gubernamental fue construir 300 uni- dades educativas del milenio hasta 2017 y repotenciar 4.600 establecimientos educativos en todo el pa\u00eds. Los resultados al finalizar el gobierno de Correa son: 56 unidades educativas del milenio entregadas, 20 por entregarse, menos de 200 instituciones repotenciadas y un plan que dejar\u00e1 de ejecutarse por fal - ta de recursos econ\u00f3micos. En los territorios considerados como zonas de influencia directa del pro - yecto FDN, cuatro escuelas comunitarias fueron cerradas y , en compensaci\u00f3n, se construy\u00f3 una UEM en la cabecera parroquial de Los Encuentros. El cie - rre de las escuelas comunitarias fue determinante de un boom migratorio, en tanto las familias debieron salir en busca de una opci\u00f3n educativa para sus hi - jos e hijas. Concretamente, el cierre y quema de la escuela de la comunidad de San Antonio fue identificado por las familias como determinante del desplaza -Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 162 miento y desaparici\u00f3n de su comunidad en 2010. Posteriormente, en 2014, tres escuelas m\u00e1s fueron cerradas y , con ello, las poblaciones de El Play\u00f3n, Santa Luc\u00eda, La Libertad, Jard\u00edn del C\u00f3ndor, R\u00edo Blanco y El Zarza se redu - jeron considerablemente, al punto que hemos podido afirmar que estas comu - nidades han vivido procesos de desplazamiento por desarrollo o migraciones forzadas y est\u00e1n en peligro de desaparecer. Historias de conflictividad por extractivismo megaminero, como las que se recogen en este libro, atraviesan toda Am\u00e9rica Latina y a los pueblos del sur geopol\u00edtico. Las multinacionales megamineras han intentado desaparecer pueblos y comunidades en resistencia, incluso con venia de los Estados nacio - nales. Afortunadamente, a lo largo de estos territorios existen important\u00edsimas experiencias de organizaci\u00f3n, resistencia y re-existencia de comunidades y co - lectivos que han logrado enfrentar y muchas veces detener el avance de esta embestida extractivista. Una de las importantes herramientas para evitar que las luchas sociales sean invisibilizadas, ha sido la reconstrucci\u00f3n de la memoria colectiva, como herramienta para que los pueblos y comunidades construyan y reconstruyan una historia viva que fortalece la organizaci\u00f3n y los lazos. Se trata de la posi - bilidad de tejer por sobre la dureza de las historias del despojo y la ocupaci\u00f3n, las historias de resistencia y organizaci\u00f3n. La memoria colectiva permite te - jer las distintas experiencias locales con miras a construir redes regionales, na - cionales e internacionales de resistencia. La memoria colectiva es una herra - mienta que posibilita la lucha contra el olvido, los atropellos y la impunidad; permite y potencia la toma de poder, la denuncia y la exigibilidad, es el paso primero para la reparaci\u00f3n integral de territorios que han vivido la imposici\u00f3n de extractivismos y violencia pol\u00edtica en cualquiera de sus fases. \u00bfCon qui\u00e9nes y para qui\u00e9nes? El hilado de la memoria de las comunidades solo se puede tejer desde las comunidades, con las comunidades y para las comunidades. Es un hilado en el que convergen y dialogan la memoria individual, la memoria de los grupos sociales y la memoria hist\u00f3rica, y se construye, a partir de un ejercicio dial\u00e9c - tico que se inicia con el reconocimiento de la segregaci\u00f3n sociohist\u00f3rica de los territorios, de las construcciones comunitarias y de las vivencias familiares e individuales, y los reconoce como procesos que coexisten en historicidad y es - pacialidad, asumiendo como reto, la integraci\u00f3n de estos dominios o niveles. Decimos, como met\u00e1fora, que las asambleas comunitarias, las conversaciones 163 Memoria colectiva con las familias de El Zarza y con los dirigentes se convirtieron en un largo hi - lado, que fue recogido, organizado y sistematizado en la narrativa de la me - moria colectiva, que no es la suma de las memorias individuales, pero que las recoge y las organiza en el marco de su historicidad, de su territorialidad y de las relaciones de poder que permean estas dimensiones. La historia de la comunidad El Zarza tiene alrededor de 40 a\u00f1os. La creaci\u00f3n de la comunidad, los conflictos territoriales, al igual que el boom del oro de los a\u00f1os 80 viven en la memoria de la gente que dio inicio a los proce - sos de territorializaci\u00f3n de estas geograf\u00edas de frontera. Sin embargo, debemos decir que los recuerdos y las percepciones est\u00e1n matizados por las condiciones psicosociales individuales y familiares, por lo que muchas veces pueden ser in - exactos, imprecisos o pueden estar cargados de emociones, sentimientos y as - piraciones. Si bien hemos intentando dialogar adem\u00e1s sobre la relaci\u00f3n indi - vidual-colectiva, con la validaci\u00f3n con los contextos sociohist\u00f3ricos por medio de la revisi\u00f3n de fuentes primarias documentales, nuestro inter\u00e9s primordial ha sido comprender y registrar estas vivencias matizadas e inexactas, porque nos permiten, a su vez, comprender las subjetividades de estos sujetos sociales y las relaciones de poder en las que est\u00e1n insertos. Por ejemplo, la duraci\u00f3n del conflicto armado del a\u00f1o 1995 fue, de acuer - do a la informaci\u00f3n oficial, de alrededor de un mes; sin embargo, algunas personas consideran que dur\u00f3 tres meses y otros, que dur\u00f3 mucho m\u00e1s. Esto evidencia que la construcci\u00f3n de la memoria est\u00e1 determinada por las condi - ciones personales y familiares de cada individuo, por lo traum\u00e1tico que le re-sult\u00f3 el evento, la edad que ten\u00eda, su participaci\u00f3n en este proceso, las caracte - r\u00edsticas de su familia, etc. Por ello, muchas veces, el an\u00e1lisis de la memoria en grupos de vecinos, de dirigentes, de pobladores antiguos, permiti\u00f3 la construc - ci\u00f3n colaborativa y consensuada (a veces no) de los recuerdos. Los inicios: abriendo camino En la provincia de Zamora Chinchipe, se ubica El Zarza, una de las co - munidades del cant\u00f3n Yantzaza, parroquia Los Encuentros. La cordillera del C\u00f3ndor ha sido el espacio geogr\u00e1fico que ha albergado esta comunidad que colinda con el refugio de vida silvestre El Zarza, creado en el a\u00f1o 2006 y reco - nocido como parte del SNAP . El rango de altitud en que se encuentra este po-blado es de 1.400 a 1.680 metros, por lo que tiene un clima de bosque nublado en el cual las precipitaciones son continuas y la temperatura promedio es de 22,5 \u00baC (SNAP 2015). Este territorio comprende la microcuenca del r\u00edo Zarza Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 164 y el r\u00edo Blanco que se forman por quebradas y peque\u00f1os afluentes. En la zona, existe una gran riqueza vegetal con especies de palmeras, plantas trepadoras, arbustivas, ep\u00edfitas y bejucos. Adem\u00e1s, se registran diversas especies de orqu\u00ed - deas y bromelias. La fauna est\u00e1 caracterizada por murci\u00e9lagos como el peque - \u00f1o com\u00fan y el murci\u00e9lago crema; adem\u00e1s existen otros roedores como la ra - posa, el rat\u00f3n arbor\u00edcola y la ardilla enana amaz\u00f3nica. Se encuentran tambi\u00e9n guantas, guatusas, tapires, v\u00edboras, lagartijas y otros animales (La Hora 2012). El ingreso a lo que hoy se constituye como la comunidad de El Zarza se consigui\u00f3 por excursiones que desbrozaron la vegetaci\u00f3n con machete y que, durante semanas, caminaron desde Los Encuentros en direcci\u00f3n a la cordi-llera. Miguel L\u00f3pez, Heriberto Pucha, los hermanos Segundo, Betty y Pedro Castillo; fueron de las primeras personas en apostar por el ingreso a una Ama - zon\u00eda antes no explorada; su ingreso se dio desde la cabecera parroquial de Los Encuentros. Paralelamente, pero desde el cant\u00f3n Paquisha, los hermanos Zoilo y Antoliano Camacho emprendieron el viaje sin saber que coincidir\u00edan en El Zarza con los viajeros que ven\u00edan desde Los Encuentros. Las personas que se asentaron en El Zarza, muchas veces fueron desani - madas en sus esfuerzos por construir comunidad, pues les dec\u00edan que ese terri - torio era peruano y que pronto los sacar\u00edan de ah\u00ed. Sin embargo, el deseo y la necesidad de poseer tierras propias, un lugar donde criar a sus hijos, los llevo a resistir y quedarse, fundando la comunidad El Zarza, en medio de la cordille - ra del C\u00f3ndor (imagen 2). Para entender el territorio, Haesbaert (2011 en Bor - de 2017) invita a considerar el t\u00e9rmino como una necesidad de apropiaci\u00f3n de espacio que no es \u00fanicamente desde lo f\u00edsico y biol\u00f3gico, es decir, no solo te - rrenos en los cuales se puedan suplir las necesidades b\u00e1sicas de agua, alimen-to, aire, sino espacios dotados de aspectos inmateriales y simb\u00f3licos como la resignificaci\u00f3n espacial y las representaciones que se crean. Muchos de los habitantes de El Zarza llegaron de Loja, huyendo de la gran sequ\u00eda que sufr\u00eda la provincia en los a\u00f1os 60 y 70. Los animales mor\u00edan, las plantas no crec\u00edan o se secaban antes de dar fruto. Las personas empezaron a migrar por todo Ecuador y a otras latitudes si as\u00ed lo permit\u00edan sus recursos. La migraci\u00f3n fue principalmente a la Amazon\u00eda, en busca de tierras produc - tivas, verdes y sin due\u00f1o. Atra\u00eddos por esas caracter\u00edsticas, hombres y mujeres de Catamayo, Chagaimina, Zozoranga, Alamor, Loja y Machala migraron a Zamora. Algunas familias se asentaron en Yantzaza y Los Encuentros, don - de vivieron algunos a\u00f1os antes de animarse a explorar y poblar la cordillera. Ese fue el caso de la familia L\u00f3pez Castillo, pues Miguel L\u00f3pez conoci\u00f3 a Betty Castillo en Los Encuentros y se enamoraron. La pareja se cas\u00f3 y per -165 Memoria colectiva maneci\u00f3 varios a\u00f1os viviendo en la peque\u00f1a parroquia. Se trataba de una pa - rroquia poblada principalmente por grupos shuar que aprendieron a convivir con los colonos y adoptaron sus costumbres, en especial por las imposiciones de la Iglesia cat\u00f3lica. La familia L\u00f3pez Castillo fue creciendo y Miguel estaba determinado a conseguir tierras propias para poder producir, as\u00ed que no dud\u00f3 en buscar nuevos territorios para colonizar. La migraci\u00f3n a El Zarza se produjo en la \u00e9poca del triunvirato militar y el gobierno de Rodr\u00edguez Lara, militar que promovi\u00f3, mediante el IERAC, la ocupaci\u00f3n de tierras que consideraron \"ociosas\", y sin explorar (El Diario 2010) como parte de su plan de \"colonizaci\u00f3n\" de este sector de la Amazo - n\u00eda y con miras a, eventualmente, explotar los minerales que ah\u00ed se encontra - ban. Como ya lo mencionamos, algunas personas llegaron a la cordillera, des - de Los Encuentros, como Miguel L\u00f3pez, los hermanos Betty , Segundo y Pedro Castillo, Jos\u00e9 Maita, H\u00e9ctor Simancas, Manuel Pucha y su hijo Heriberto Pu - cha, entre otros. Mientras que un grupo diferente arrib\u00f3 por Santa Cecilia y El Dorado, parroquias del cant\u00f3n Paquisha. Algunos de ellos fueron: los her - manos Antoliano y Zoilo Camacho, y los hermanos Juventino e Inocencia Sa - rango. Las personas se conocieron en el territorio y se hicieron amigos. El Zar - za no tuvo un centro poblado desde el inicio. Las personas que llegaron desde Paquisha se quedaron en el sector noreste de lo que ahora es el pueblo, cerca de lo que ser\u00eda la comunidad El Play\u00f3n, un centro poblado que est\u00e1 al borde de la desaparici\u00f3n. Los que llegaron desde Los Encuentros se asentaron en el lugar donde ahora se ubican la mayor\u00eda de las viviendas. El se\u00f1or Zoilo Camacho fue de los primeros en quedarse a vivir en El Zarza desde el a\u00f1o 1975. Los hermanos Camacho son originarios de Chan - gaimina, provincia de Loja, lugar del cual salieron tambi\u00e9n por la sequ\u00eda. Zoi - lo Camacho narra que unos vecinos les comentaron que hab\u00edan conocido un lugar donde el clima era m\u00e1s fresco que en Yantzaza y Paquisha; adem\u00e1s les contaron que podr\u00edan tener sus tierras propias para criar ganado y sembrar sus productos. El t\u00edo de Antoliano fue el primero en llegar y construir su casa ah\u00ed, para luego llevar a su familia e invitar a sus primos y sobrinos. Por el can - t\u00f3n Paquisha tambi\u00e9n llegaron los hermanos Leonardo y Tarquino Pesantez, Miguel Loja, Lucrecia C\u00f3rdova, Bol\u00edvar Espinoza, Enriqueta Cumbicos, Fi - dencio Jima entre otros (imagen 3). La comunidad reconoce que fueron Miguel L\u00f3pez y su cu\u00f1ado Segun - do Castillo, quienes emprendieron el primer viaje a lo que ser\u00eda El Zarza. Mi-guel narra que el camino era complejo y tuvieron que abrirse paso entre la in - h\u00f3spita selva que antes no hab\u00eda sido explorada; el viaje dur\u00f3 dos d\u00edas en los Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 166 cuales tuvieron que construir peque\u00f1os ranchos (campamentos improvisados) hechos con palos y pl\u00e1stico para poder resguardarse del fr\u00edo, descansar y pro-tegerse de animales salvajes (imagen 4). Cuenta tambi\u00e9n que, en la primera noche de la traves\u00eda, llegaron a R\u00edo Negro. Ah\u00ed construyeron un campamen - to y prendieron fuego para cocinar y mantener apartados a los animales. Las personas deb\u00edan mantener guardia toda la noche para protegerse de un posi-ble ataque. Al d\u00eda siguiente, se encontraron con un se\u00f1or que les advirti\u00f3 so - bre la presencia de un animal que llamaban ch\u00edo, dec\u00edan que el ch\u00edo se llevaba a las personas para com\u00e9rselas. Ellos, sin embargo, no prestaron atenci\u00f3n a las advertencias y continuaron con su viaje. Siguieron caminando hasta llegar al r\u00edo Zarza, donde construyeron el segundo campamento. Cortaron algunos \u00e1r - boles y usaron hojas de palma para poder construir una casa que sirviera para futuros viajes. La casa era alta y ten\u00edan que acceder a ella por un palo que ser - v\u00eda como escalera. Por las noches, lo retiraban para impedir que animales su - ban por ah\u00ed y puedan atacarlos. Las noches eran oscuras y solo escuchaban a lo lejos a los animales, los \u00fanicos rastros de luz que se avistaban eran las luci\u00e9rnagas que acompa\u00f1aban su camino. A la ma\u00f1ana siguiente, los hombres cortaron \u00e1rboles y arbustos, comenzaron a domar la selva con machete y hacha en mano. Para la siguiente visita, se sumaron m\u00e1s personas como Jos\u00e9 Maita y H\u00e9ctor Siman - cas. El inter\u00e9s empez\u00f3 a aumentar y los pioneros invitaron a amigos y familia - res a conocer y animarse a construir una vida en El Zarza. Las personas que llegaban a la nueva localidad vieron la posibilidad de cultivar algunos alimen - tos y sembrar hierba para tener ganado. En uno de los primeros ingresos, Betty Castillo, esposa de Miguel L\u00f3pez, decidi\u00f3 unirse a los viajeros. Su hermano, Segundo Castillo no quer\u00eda llevar - la porque estaba en estado de gestaci\u00f3n; empero, ella no desisti\u00f3 en su idea de acompa\u00f1arlos. Miguel L\u00f3pez y Betty Castillo salieron algunas horas antes, desde Los Encuentros, para que Segundo no se enterase de la presencia de su hermana. Cuando ya se encontraban a mitad de camino, escucharon que el segundo grupo de personas se acercaba. Betty cargaba \u00fanicamente un poco de ropa para el viaje, pero, al estar embarazada, le resultaba dif\u00edcil seguir el ritmo de la caminata. Al encontrarse con su hermano Segundo, \u00e9l, en castigo a su acto de desobediencia, le orden\u00f3 regresar sola hacia Los Encuentros. Be - tty ten\u00eda miedo de encontrarse con alg\u00fan animal salvaje en el camino as\u00ed que se puso a llorar y le pidi\u00f3 disculpas a su hermano. En realidad, Betty cuenta que se puso a llorar porque estaba muy cansada y ten\u00eda miedo de su herma - no, pero que no estaba dispuesta a desistir del viaje. Miguel le pidi\u00f3 a Segundo que permitiera a Betty , continuar con el viaje, y \u00e9l finalmente accedi\u00f3.167 Memoria colectiva Manuel Pucha, otro de los comuneros que se sum\u00f3 en este viaje, era un hombre de la tercera edad, quien tambi\u00e9n quiso conocer las nuevas tierras de las que tanto se hablaba. \u00c9l y Betty fueron los \u00faltimos en llegar. Muchas son las an\u00e9cdotas que, entre risas, se cuentan de esta, la primera vez que una mu-jer llegar\u00eda a lo profundo de la cordillera, de la mano de un adulto mayor. Cuentan asimismo, que cuando todos arribaron, se quedaron sorprendi - dos de la vasta vegetaci\u00f3n y fauna que exist\u00eda en estas geograf\u00edas, aun pr\u00edstinas. Los monos, sa\u00ednos, venados, armadillos, pavas, capibaras y peces, reinaban en la zona que adem\u00e1s estaba cubierta por una gran variedad de orqu\u00eddeas y bro-melias, \u00e1rboles, arbustos y un imponente r\u00edo que luego ser\u00eda fuente de sustento. Betty recuerda, que, al inicio, en el r\u00edo hab\u00eda una cantidad infinita de pe - ces, por lo que la gente se dedicaba a la pesca. Narra que, en su primer viaje, comieron pescado hasta m\u00e1s no poder, y que, desde entonces, ella se enamo - r\u00f3 de estas tierras y supo que ah\u00ed criar\u00eda a sus hijos. La gente viajaba constan - temente a El Zarza, unos iban a pie, llevando lo que pod\u00edan cargar consigo, y otros llevaban mulas que, atiborradas de cientos de art\u00edculos, sub\u00edan por los largos y lodosos caminos, todo esto, en medio de lluvias frecuentes e intensas. Betty cuenta adem\u00e1s que, en otro de los viajes, casi al anochecer, el grupo se detuvo para recoger le\u00f1a y armar el campamento para pasar la noche. Lo hac\u00edan colocando palos con puntas alrededor para protegerse de los anima - les salvajes. Las personas hac\u00edan guardia y manten\u00edan la fogata prendida. En esa noche, escucharon, a la distancia, un rugido; el rugido fue tan fuerte que todos despertaron y se quedaron atentos ante cualquier ataque. Vieron al ani - mal que se acerc\u00f3, pero guardaron calma y tomaron sus machetes. Betty narra que esta situaci\u00f3n se repiti\u00f3 con frecuencia, ya que en la cordillera habitaban muchas fieras, a las que denomina tigres, leones y panteras. Una noche nos encontramos con un le\u00f3n que intent\u00f3 atacarnos. Le quisimos espantar con las antorchas, pero no funcion\u00f3. El animal meti\u00f3 sus patas entre los palos y lasti - m\u00f3 a una persona. En medio del susto, un compa\u00f1ero cogi\u00f3 el machete y en otro zar - pazo que quiso dar el animal, le cort\u00f3 la pata. El animal se alej\u00f3 dejando un rastro de sangre y quej\u00e1ndose de dolor. Nadie pudo volver a dormir esa noche. (Testimonio co - munitario 2017) La sequ\u00eda en la Sierra y Costa sur del pa\u00eds continuaba afectando la au - tonom\u00eda productiva de las personas. Pedro Castillo, hermano de Betty Cas- tillo, viv\u00eda con su familia en Macar\u00e1 y sufr\u00eda precisamente los arrebatos de la naturaleza. Considerando su situaci\u00f3n, Betty invit\u00f3 a su hermano a conocer Los Encuentros, donde ella se hab\u00eda asentado desde hace varios a\u00f1os. Miguel Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 168 L\u00f3pez y Betty Castillo ya ten\u00edan tierras en El Zarza cuando lo invitaron, as\u00ed que le propusieron acompa\u00f1arlos en una de sus traves\u00edas, cuya duraci\u00f3n era de aproximadamente dos d\u00edas hasta llegar a la nueva comunidad. Pedro no dud\u00f3 en ir con el grupo para conocer las nuevas tierras de las que tanto se ha - blaba. Al llegar, le gust\u00f3 el clima y decidi\u00f3 trabajar ah\u00ed para construir su futu - ro y el de su familia. Los viajes se fueron repitiendo durante un a\u00f1o, en el que los hombres principalmente empezaron a sembrar pastizales y construir sus casas para, en el futuro, trasladarse con sus familias. Pedro Castillo fue de los primeros hombres que se qued\u00f3 -en sus palabras- haciendo patria, en la comu - nidad. Se dedic\u00f3 a trabajar para otras personas, cumpliendo contratos para limpiar extensiones de terreno. El primero que lo contrat\u00f3 fue Heriberto Pu-cha; su trabajo se basaba en cortar el monte, limpiar y luego sembrar hierba para el ganado (imagen 5). Pedro dice haber intentado dedicarse a la agricultura, tal como lo hac\u00eda en Macar\u00e1, sembrando ma\u00edz, man\u00ed, arroz; sin embargo, el terreno no serv\u00eda para la producci\u00f3n de esos alimentos, pues la capa vegetal era muy delgada y llov\u00eda mucho. El \u00fanico producto que pod\u00eda sembrarse era pl\u00e1tano verde, que de todas formas no crec\u00eda del mismo tama\u00f1o que el pl\u00e1ta - no cultivado en lugares m\u00e1s c\u00e1lidos y menos h\u00famedos. Del otro lado de la comunidad, Zoilo y Antoliano Camacho tambi\u00e9n se hab\u00edan establecido en El Zarza. Ellos y sus familias fueron quienes llegaron en paralelo con Miguel L\u00f3pez, pero desde el cant\u00f3n Paquisha. Cuando arri-baron a la zona, las personas se abastec\u00edan de los alimentos que consegu\u00edan de la selva. Narran que no les faltaban peces, sa\u00ednos, pavas, animales que ini-cialmente fueron su sustento, hasta que comenzaron a llevar otros como va - cas, pollos y cerdos. Antoliano Camacho regres\u00f3 a su provincia natal, donde conoci\u00f3 a Mar\u00eda Paz con quien contrajo matrimonio y se trasladaron juntos a vivir en El Zarza. La pareja tuvo tres hijas, quienes fueron las primeras be-b\u00e9s que nacieron en El Zarza: Lilia, Diana y Fanny (imagen 6). En 1984, lle-garon los hermanos Pesantez junto con sus familias. Ellos arribaron desde el cant\u00f3n Paquisha y ayudaron a construir el camino que conecta la comunidad con el cant\u00f3n Yantzaza. Buscando la subsistencia Los Encuentros es la parroquia a la que pertenecen las comunidades de El Zarza, R\u00edo Blanco, Play\u00f3n, San Antonio (comunidad desaparecida), Jard\u00edn del C\u00f3ndor y Santa Luc\u00eda. Estas comunidades, desde sus inicios, construyeron su econom\u00eda familiar y comunitaria sobre la base de la ganader\u00eda y la agricul -169 Memoria colectiva tura. Los pobladores, principalmente originarios de Loja, El Oro y Zamora, sembraron ma\u00edz, camote, ca\u00f1a de az\u00facar, caf\u00e9, entre otros productos. Sin em - bargo, mientras m\u00e1s se avanzaba al interior de la cordillera, la altura, el tipo de suelo y las lluvias intensas y permanentes, limitaban el tipo de cultivos. Los pobladores de El Zarza reconocieron la dificultad de cultivar los alimentos que acostumbraban, en sus lugares de origen, y se centraron en la siembra de pasto. Dado lo delgado de la capa f\u00e9rtil de la tierra, algunas personas incluso han llevado tierra negra desde otros lugares para intentar sembrar. Quienes tienen posibilidades, protegen la tierra con invernaderos pl\u00e1sticos, para evitar que la excesiva lluvia afecte los cultivos y as\u00ed poder sembrar tomates, lechugas, pimientos y otros productos que, de otro modo, se echar\u00edan a perder. Al ser el pasto el principal cultivo que lograron consolidar, la ganader\u00eda constituy\u00f3 una opci\u00f3n productiva para las familias (imagen 7). Jos\u00e9 Granda comenta que, cuando fue a vivir en la Amazon\u00eda, las cabezas de ganado eran muy caras por lo cual viaj\u00f3 a Loja para comprar ganado flaco y moribundo porque era m\u00e1s barato. Los llevaba a sus tierras y los engordaba para venderlos triplicando el precio en el que los hab\u00eda adquirido. Las familias tambi\u00e9n ten\u00edan ganado ovino y cerdos para su crianza, aunque en la actualidad solo tienen ganado bovino (im\u00e1genes 8 y 9). Hab\u00eda, adem\u00e1s, familias como las de Pedro Castillo y su esposa Mar\u00eda Huertas, que trabajaban como obreros, limpiaban el monte en las fincas de otras personas, y as\u00ed obten\u00edan el sustento econ\u00f3mico. Al principio, las familias no ten\u00edan alimentos suficientes en la comuni - dad, por lo que grupos de personas bajaban a Los Encuentros para abaste-cerse y luego llevar provisiones a la comunidad. Las personas que se queda - ban, a veces pasaban hambre entre dos y cuatro d\u00edas hasta que regresaran sus compa\u00f1eros o familiares. El camino no era bueno y ten\u00edan que caminar va - rios d\u00edas para llegar a El Zarza. Adem\u00e1s, las personas ten\u00edan que organizarse para depositar tierra cerca del r\u00edo y as\u00ed poder cruzar al otro lado pues no exis - t\u00eda el puente. Por otro lado, cuentan los relatos que cuando las familias llegaron a la cordillera, esta ten\u00eda una gran vegetaci\u00f3n, que los \u00e1rboles maderables eran muy abundantes, por lo que decidieron explotar ese recurso (imagen 10). En la d\u00e9cada de los 80, todav\u00eda no ten\u00edan la facilidad de comprar motosierras, as\u00ed que aserraban la madera con serruchos de aire que eran manuales. Usaron especialmente los \u00e1rboles de romerillo, pues su madera se vend\u00eda a un buen precio en el mercado. Jos\u00e9 Granda comenta que el primer trabajo que tuvo fue con un grupo de madereros que le pagaban por abrir camino para sacar la madera del monte. Le pagaban el equivalente a USD 300 para que hiciera Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 170 ese trabajo y con sus ahorros logr\u00f3 construir su casa que es una de las pocas fabricadas de cemento, ladrillo y bloque en la comunidad El Zarza. As\u00ed, las fa - milias repart\u00edan sus labores entre la agricultura, ganader\u00eda y la venta de ma - dera. La naturaleza les prove\u00eda lo necesario para subsistir. Las personas que viven en la comunidad recuerdan con nostalgia y do - lor lo que dejaron atr\u00e1s. Al salir de sus ciudades y comunidades de origen, en busca de un mejor futuro, dejaron a sus padres, hermanos y amigos a quienes nunca m\u00e1s volvieron a ver. Comentan con tristeza, que no se enteraron cuan - do sus familiares fallecieron y que, por la distancia, no pudieron asistir a sus entierros. As\u00ed lo recuerda, por ejemplo, Antoliano Camacho, quien lamenta no haber podido despedirse de sus padres, pues \u00e9l ya viv\u00eda en Zamora. Sien - te que es su castigo por vivir tan lejos y , entre l\u00e1grimas, dice que la vida en el campo es muy dura, no solo por la jornada de trabajo diario, sino por los sa - crificios que se deben hacer al dejar la familia atr\u00e1s. Las opciones alimentarias en El Zarza giraban especialmente alrededor de la agricultura de cultivos de ciclo corto, el ganado bovino y la venta de po - llos. La mayor\u00eda de estos productos eran \u00fanicamente para el autoconsumo fa - miliar. En ocasiones, algunas familias, comercializan sus hortalizas o animales con las comunidades cercanas con quienes intercambian productos. Algunas personas mencionan que la crianza de los animales tambi\u00e9n ha sido dif\u00edcil en la zona. Creen que los cuyes y pollos han muerto porque el suelo tiene muchos minerales, entre ellos el oro, y creen que eso enferma a los animales. Mariana C\u00f3rdova cree que vivir en una casa asentada sobre oro ha da\u00f1ado su salud, la de su esposo y de sus animales, pues cree que eso les da mal aire y hace que se sientan enfermos con frecuencia. Las mujeres, los ni\u00f1os y la cordillera El Zarza no fue un territorio poblado por mujeres, ni\u00f1os y ni\u00f1as desde el inicio. Los hombres fueron los primeros en llegar a la zona y trabajar en el te-rreno, consiguiendo as\u00ed tomar posesi\u00f3n de los lotes y construir sus viviendas. Las esposas, los ni\u00f1os y las ni\u00f1as se quedaban en Los Encuentros o en sus ciu - dades de origen, esperando que sus esposos y padres regresaran para llevarlos. Ese fue el caso de Pedro Castillo, quien, como ya mencionamos, fue uno de los primeros pobladores en vivir en El Zarza. Su esposa, Mar\u00eda Huertas, cuenta: \u00c9l ya vino y yo me qued\u00e9 con mi suegra en Macar\u00e1. Ella no quer\u00eda que yo venga ac\u00e1 porque dec\u00eda que la vida era muy dif\u00edcil en el Oriente. Adem\u00e1s, en esa \u00e9poca, no hab\u00eda escuelas ni centro de salud en la comunidad y los ni\u00f1os no iban a tener d\u00f3nde estudiar. 171 Memoria colectiva En Macar\u00e1, yo le ayudaba a mi suegra en las ventas en el mercado y con los quehaceres del hogar. Hasta que un d\u00eda, ya \u00e9l [Pedro] se molest\u00f3 mucho y le dijo a la mam\u00e1 que si no me dejaba venir a El Zarza, se enojar\u00eda para siempre y no volver\u00edan a verlo nunca m\u00e1s. Unos d\u00edas despu\u00e9s, cuando \u00e9l [Pedro] baj\u00f3 a Los Encuentros, encontr\u00f3 mi male - ta en la casa de su hermana Betty con quien preparamos darle la sorpresa de mi llega - da. Entonces me vio y se puso feliz porque finalmente estaba toda la familia reunida y desde ah\u00ed nos vinimos todos a vivir a El Zarza. Desde ah\u00ed los dos trabajamos como jor - naleros bajo contrato de otras personas que nos ped\u00edan que limpiemos las hect\u00e1reas de monte y las convirtamos en pastizales. Yo a veces me quer\u00eda regresar a Macar\u00e1 porque la vida era dura; en cambio en Macar\u00e1 yo lavaba ropa de los vecinos y as\u00ed ten\u00eda dinero para darles de comer a los ni\u00f1os y para que no les falte nada. A veces incluso yo gana - ba m\u00e1s dinero que el que mi esposo nos enviaba. Cuando reci\u00e9n fuimos a vivir a El Zarza, la mayor de mis hijas, Esperanza, ya hab\u00eda terminado la escuela, pero los otritos eran peque\u00f1os y por eso ella se quedaba a cargo de los ni\u00f1os cuando nosotros \u00edbamos a trabajar. (Testimonio comunitario 2017) Las mujeres que se quedaron en otros pueblos tuvieron que asumir la res - ponsabilidad de la crianza y cuidado de los hijos, pues sus esposos permane - c\u00edan en la cordillera por semanas e incluso meses. Adicionalmente, era fre - cuente que las mujeres se dedicaran a lavar y planchar la ropa de sus vecinos, que trabajasen como empleadas dom\u00e9sticas o preparando comida para ven - derla en sus pueblos. Muchas de las mujeres de la comunidad tuvieron varios hijos, entre seis y diez; sin embargo, relatan con tristeza que algunos de ellos murieron. Dicen que, en esa \u00e9poca, los ni\u00f1os fallec\u00edan principalmente por pro - blemas digestivos y lo que ellas denominan mal de ojo . Tal es el caso de uno de los hijos de la pareja Castillo Huertas, que falleci\u00f3, seg\u00fan sus padres, porque una chica le vio feo y dese\u00f3 su muerte. Betty Castillo y Mar\u00eda Huertas fueron las primeras mujeres en quedarse a vivir en El Zarza. Betty comenta que, en una ocasi\u00f3n, al subir por la cordille - ra con sus hijas peque\u00f1as, el caballo en el que se transportaban se enoj\u00f3 y sa - li\u00f3 corriendo. \"El animal estuvo a punto de caer a la quebrada con las ni\u00f1as, por suerte los hombres que viajaban con nosotras lograron detenerlo, aunque de la rabia casi le dan un machetazo al caballo. La vida era dura al inicio; las mujeres tuvimos que armarnos de valor para quedarnos a vivir en El Zarza. La vida era dif\u00edcil, no ten\u00edamos ni siquiera los servicios b\u00e1sicos\" (testimonio comunitario 2017). Mar\u00eda Huertas, recuerda que ella fue la primera mujer en quedarse vi - viendo con sus hijos en la comunidad. Narra que las primeras noches estuvie - ron marcadas por el miedo intenso y que incluso toda la familia se reun\u00eda a dormir en un peque\u00f1o cuarto, ya que ten\u00edan miedo de que alg\u00fan animal sal - vaje los pudiera atacar por la noche (imagen 11). Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 172 Ten\u00edamos perros bravos para que nos avisaran sobre presencias extra\u00f1as, pero aun as\u00ed no nos sent\u00edamos seguros. Escuch\u00e1bamos a lo lejos el chillido de monos y otros anima - les que no logr\u00e1bamos reconocer. Adem\u00e1s, ten\u00edamos miedo de que alg\u00fan insecto o ser - piente pudiera picar a los ni\u00f1os mientras dorm\u00edan. El miedo era peor cuando Pedro iba a trabajar a fincas lejanas y no lograba regresar al atardecer. Ah\u00ed si era horrible. (Testimonio comunitario 2017) El ingreso de las mujeres y los ni\u00f1os, cambi\u00f3 la din\u00e1mica del territorio. Los relatos coinciden en que las mujeres, los ni\u00f1os y las ni\u00f1as llenaron de ale - gr\u00eda y dieron vida a la comunidad. Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de esto, las mujeres fueron determinantes en la construcci\u00f3n de la comunidad; fueron ellas un pilar fundamental de la organizaci\u00f3n colectiva, de la construcci\u00f3n de un sentido de comunalidad, de la puesta en marcha de la escuela, la capilla, el centro de sa - lud y la casa comunal. A su vez, ellas se encargaron de los huertos y de la crian - za de animales menores (im\u00e1genes 12 y 13). Fue su presencia la que permiti\u00f3 transitar de campamentos itinerantes de viajeros aventureros a una comunidad organizada, festiva, con autonom\u00eda productiva y estructuras sociales de sopor - te. Las mujeres, los ni\u00f1os y las ni\u00f1as construyeron comunidad y comunalidad. A pesar de esto, de alguna manera, el rol de las mujeres de El Zarza, al igual que en otros espacios sociales y territoriales del Ecuador, ha sido mar - ginalizado. Se mantienen relaciones de poder que determinan derechos dife - renciales para hombres y mujeres, limitando lo que las mujeres pueden y no pueden hacer. El Zarza es un territorio en el que las mujeres se casan y tienen hijos/as muy j\u00f3venes, lo que les impide trabajar o estudiar. En la mayor\u00eda de familias, las mujeres est\u00e1n limitadas a cumplir con el trabajo dom\u00e9stico, la pre - paraci\u00f3n continua de alimentos (dado a que en las comunidades rurales el de-sayuno, el almuerzo y la merienda son comidas completas), el lavado de ropa de toda la familia, la limpieza de la casa, el cuidado de los ni\u00f1os, las ni\u00f1as y de los adultos mayores (imagen 14). Por otro lado, si bien, la comunidad no considera a la violencia intrafa - miliar como un problema, son m\u00faltiples las historias narradas por mujeres que reciben violencia f\u00edsica y psicol\u00f3gica de sus parejas, especialmente cuando se encuentran en estado et\u00edlico. Esta situaci\u00f3n se ha naturalizado y es poco o nada lo que la comunidad hace al respecto. 173 Memoria colectiva La importancia del nombre y el inicio de la regularizaci\u00f3n La comunidad El Zarza fue llamada inicialmente Precooperativa Orien - te Ecuatoriano; luego, el nombre fue cambiado a La Libertad del C\u00f3ndor. Sin embargo, la comunidad no estaba conforme con estos nombres y finalmente decidieron llamarla El Zarza, en tanto cerca de la comunidad, exist\u00edan muchas plantas de Zarzaparrilla. Se trataba de unas plantas muy llamativas que a la co - munidad le gustaban mucho. Recuerdan que eran abundantes y de flores muy grandes. Dicen que se las encontraba especialmente alrededor del r\u00edo que tam-bi\u00e9n ser\u00eda llamado como r\u00edo Zarza. Para la comunidad, reci\u00e9n formada, era im - portante tener un nombre bonito y que representara la belleza del lugar: \"Para nosotros, siempre fue importante el nombre. Pens\u00e1bamos que, cuando nos pre - gunten de d\u00f3nde son, o cuando la ranchera nos diga en d\u00f3nde se quedan, ten\u00eda que sonar bonito, ser llamativo, sino con algunos nombres que en inicio se pen-saron, hasta daba chiste, se burlaban\" (testimonio comunitario 2017). El pueblo sigui\u00f3 creciendo, hasta que, en 1978, llegaron rumores de que el lugar era territorio peruano. Al enterarse de ello, las familias se alarmaron y , junto con los pobladores de la comunidad vecina, Precooperativa Amazonas, decidieron enfrentar el problema. Se dirigieron al destacamento militar para iniciar la legalizaci\u00f3n de sus tierras. Sin embargo, los militares les informaron que esa era una zona no delimitada entre Per\u00fa y Ecuador y que, por lo tanto, no era posible regularizar la propiedad de la tierra. A pesar de ello, la gente no se fue y , por el contrario, llegaron, desde dis - tintas provincias, nuevas familias, principalmente hombres atra\u00eddos por la po - sibilidad de poblar y tomar propiedad de terrenos para construir su vida. Las familias estaban dispuestas a defender el territorio nacional; dec\u00edan que, si en alg\u00fan momento hubiesen llegado a encontrarse con peruanos, ellos hubiesen defendido de cualquier forma, las tierras que tanto esfuerzo les cost\u00f3 poblar (imagen 15). Esos a\u00f1os coincidieron con la dictadura militar al mando de Alfredo Po - veda Burbano, Luis Leoro Franco y Guillermo Dur\u00e1n Arcentales, y la cons - tante pugna territorial entre el Ecuador y Per\u00fa. Fue en medio de la dictadu - ra y los conflictos fronterizos que se inici\u00f3 la construcci\u00f3n del camino hacia El Zarza, y fueron sus habitantes, los principales actores para que la v\u00eda llegara hasta el pueblo. En 1980, en el gobierno de Jaime Rold\u00f3s, la v\u00eda lleg\u00f3 hasta R\u00edo Blanco y luego hasta Paquisha Alto. Se construy\u00f3 tambi\u00e9n, en este per\u00edo - do, el primer puente de cemento.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 174 La escuela, la casa comunal, el pueblo El primer centro poblado se construy\u00f3 junto al r\u00edo Zarza. Ah\u00ed se ubicaron la casa comunal y un par de viviendas. Pedro Castillo sugiri\u00f3 que ser\u00eda mejor ubicar el centro poblado en los terrenos que ten\u00eda el se\u00f1or Heriberto Pucha; sin embargo, siguieron construyendo cerca al r\u00edo hasta que, en un invierno, las casas se inundaron. Al inicio, las personas se asentaron en los terrenos que ellos quer\u00edan, pero cuando la poblaci\u00f3n fue aumentando. Miguel L\u00f3pez em-pez\u00f3 a regularizar la repartici\u00f3n de tierras. Entre 1988 y 1989, la comunidad contaba con 80 familias que estaban organizadas y hab\u00edan conformado una comunidad (imagen 16). Se entregaban lotes a los reci\u00e9n llegados para que pudieran construir sus casas y posteriormente sembrar en alg\u00fan pedazo de tierra otorgado por la co-munidad. Miguel L\u00f3pez era el presidente de la comunidad y organizaba los te - rrenos que se entregaban a cada familia. Luz Gonz\u00e1lez recuerda que, cuando lleg\u00f3 a la comunidad con su esposo y sus peque\u00f1os hijos, le pidieron a Miguel L\u00f3pez que les otorgara un lote para construir su casa. Recuerda tambi\u00e9n que, en la comunidad, les prestaron una casa hasta que construyan una propia: \"Me acuerdo que llov\u00eda mucho y el agua se met\u00eda por el suelo y por el techo. Yo ten\u00eda miedo y quer\u00eda regresarme a vivir a Los Encuentros, pero all\u00e1 era m\u00e1s dif\u00edcil conseguir un terreno propio. Como no ten\u00edamos plata y tampoco tierras, nos quedamos y tuvimos que construir la casa poco a poco, pidiendo a los vecinos que nos den aserrando la madera\" (testimonio comunitario 2017). Lo mismo sucedi\u00f3 con la familia Borja Utitiaj, la \u00fanica familia shuar que vive en El Zarza. Roberto Borja hab\u00eda conocido la comunidad cuando ten\u00eda 12 a\u00f1os. Recuerda que, la primera vez que fue, solo viv\u00eda el se\u00f1or Pedro Cas-tillo y los hermanos Camacho. A \u00e9l no le gust\u00f3 la zona porque dec\u00eda que era muy fr\u00edo para vivir; sin embargo, a\u00f1os despu\u00e9s decidi\u00f3 ir a vivir ah\u00ed con su fa - milia. Dice que a lo que m\u00e1s les cost\u00f3 adaptarse fue al clima, especialmente porque no pod\u00edan sembrar lo que acostumbraban; sin embargo, en El Zarza, ten\u00edan trabajo y Miguel L\u00f3pez ya les hab\u00eda asignado un lote para construir su casa. La familia se asent\u00f3 permanentemente en la comunidad desde 1995, jus - to cuando estall\u00f3 la guerra. Al inicio no ten\u00edan comida y se manten\u00edan \u00fanica - mente de guineo y papa china. Poco a poco han perdido sus tradiciones y su idioma shuar. Dejaron de ense\u00f1ar su idioma a sus hijos cuando una maestra les llam\u00f3 la atenci\u00f3n porque el ni\u00f1o hablaba shuar en la escuela. Solo Roberto y Mar\u00eda (su pareja) hablan shuar entre ellos y creen que perdieron su idioma porque, en El Zarza, nadie m\u00e1s sab\u00eda hablarlo, no ten\u00edan con quien conversar:175 Memoria colectiva En una ocasi\u00f3n, Miguel hab\u00eda cazado un armadillo y se lo llev\u00f3 a su esposa para que lo preparara. Ella lo hab\u00eda adobado y cocinado en el horno de pan que ten\u00eda. Despu\u00e9s de una hora de cocci\u00f3n, eso ol\u00eda delicioso, pero al sacarlo del horno, ninguno de no - sotros se atrevi\u00f3 a comerse. Se lo regalaron a la familia Borja Utitiaj, ellos estuvieron muy agradecidos, pues para ellos esa es una comida especial, en su cultura. Ya sabe que ellos son los \u00fanicos shuar, es com\u00fan comer armadillo, es algo agradable. Ahora ya no se pueden encontrar estos animales tan seguido cerca de la comunidad. (Testimo - nio comunitario 2017) Al evidenciar que la poblaci\u00f3n hab\u00eda crecido importantemente, las perso - nas se dirigieron al IERAC para poder legitimar su propiedad de las tierras y finalmente legalizar la tenencia de manera oficial. Los se\u00f1ores Pedro Bas\u00e1ntez y H\u00e9ctor Sandoval fueron los ingenieros con quienes se comenz\u00f3 el trazado de los primeros planos de la comunidad. Con ellos se lleg\u00f3 a un consenso para determinar los espacios de la casa comunal, las viviendas, la escuela, el cole - gio, la cancha, el estadio, el parque, el subcentro de salud, el mercado y la igle - sia. Para ello, debieron comprar los terrenos al se\u00f1or Heriberto Pucha, pues \u00e9l ten\u00eda un espacio plano adecuado para ubicar el centro poblado: Pagamos al IERAC para que nos legalicen las tierras y as\u00ed terminar con los problemas que ten\u00edamos. Los del IERAC eran los que hac\u00edan las escrituras de los terrenos. Hubo algunas familias que hab\u00edan cultivado sus terrenos, pero la instituci\u00f3n se los retir\u00f3, pues era la que decid\u00eda a quien daba o quitaba la tierra. En mi caso, yo ten\u00eda un terreno en lo que ahora es Jard\u00edn del C\u00f3ndor, y es ah\u00ed donde nosotros nos asentamos al comienzo. Pero cuando el IERAC lleg\u00f3, me retiraron esas tierras. Al subir a El Zarza, yo tuve que comprar de nuevo un terreno, y para nosotros eso era un gran esfuerzo. Nosotros tra - baj\u00e1bamos como jornaleros y se ganaba poco. En esa \u00e9poca se pagaba entre 50 o 100 sucres por hect\u00e1rea, y era dif\u00edcil reunir las cantidades de dinero que me ped\u00edan para comprar esas tierras. (Testimonio comunitario 2017) Al terminar las escrituras del pueblo, toda la comunidad celebr\u00f3 con una gran fiesta. Cuentan que la fiesta dur\u00f3 tres d\u00edas en los cuales jugaron futbol, b\u00e1squet, comieron y bailaron. Incluso recuerdan que invitaron a toda la gen - te del IERAC. Las familias se organizaron para construir la escuela, la iglesia, el estadio, el puente sobre el r\u00edo Zarza que se ubica cerca de la comunidad de El Play\u00f3n (imagen 17), y el subcentro; solicitaron que llegara el servicio de luz el\u00e9ctrica y construyeron la red de agua. Muchas de estas obras fueron potenciadas ini - cialmente por Pedro Castillo a pesar de que mucha gente se opuso a sus accio - nes cuando fue presidente de la comunidad. En una ocasi\u00f3n, \u00e9l comenta que lo tildaron de loco y lo quisieron meter preso. Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 176 Eudoro Sandoval comenta que, cuando \u00e9l lleg\u00f3 con sus hijos a El Zarza, en 1983, todav\u00eda no hab\u00eda escuela. La comunidad hab\u00eda construido una casa comunal donde se organizaban para las actividades comunitarias y ante la ne - cesidad de tener una escuela para los ni\u00f1os, la casa comunal pas\u00f3 a ser la pri-mera escuela. Varios pobladores recuerdan que la comunidad decidi\u00f3 mejorar la pri - mera escuela a base de mingas y que as\u00ed construyeron un aula de madera con techo de palmas de monte, en forma de una choza shuar. Relatan que eran pocos los ni\u00f1os de la comunidad, pero que sab\u00edan que despu\u00e9s de unos a\u00f1os la poblaci\u00f3n aumentar\u00eda y pensaban que era necesario estar preparados. Una delegaci\u00f3n de El Zarza se dirigi\u00f3 a Zamora para solicitar al ministerio de Edu - caci\u00f3n que asignara profesores para la comunidad. Los profesores no quer\u00edan ir a la comunidad porque dec\u00edan que era muy lejana y el ministerio no quer\u00eda darles la construcci\u00f3n de cemento para la escuela. Luego de insistir por varios meses, el ministerio de Educaci\u00f3n accedi\u00f3 a facilitarles los insumos para la construcci\u00f3n de la escuela en la comunidad. La obra se realiz\u00f3 a base de mingas, en las cuales participaron sobre todo los pa - dres de familia. Pedro Castillo recuerda que llevaba los materiales como hierro y cemento en su carrito (imagen 18). Al concluir la construcci\u00f3n, lleg\u00f3 la pri - mera profesora. Ella no es, en palabras de la gente, bien recordada en la comuni- dad, pues solicitaba dinero para supuestas obras de mejoramiento que nunca vieron ejecutarse. Adem\u00e1s, comentan que, en horas de clases, ella se iba a la finca o a orde\u00f1ar vacas. La segunda profesora de la comunidad fue Germania L\u00f3pez, hermana de Miguel L\u00f3pez. Ella permaneci\u00f3 varios a\u00f1os en la comuni - dad y muchas personas la recuerdan como una buena educadora que adem\u00e1s organizaba fiestas en la escuela por el D\u00eda del Ni\u00f1o, el D\u00eda de la Madre, el D\u00eda del Padre y agasajos navide\u00f1os. Las obras llegaron lentamente a la comunidad. Pedro Castillo recuer - da que la luz el\u00e9ctrica lleg\u00f3 en 1991 y que fue un tr\u00e1mite largo e incompleto, pues hab\u00edan solicitado el servicio hasta la comunidad de R\u00edo Blanco y \u00fanica - mente lleg\u00f3 hasta unas casas de El Play\u00f3n. Antes de que llegue el servicio el\u00e9c - trico, las familias ten\u00edan que conformarse con velas y mecheros. El agua, por otra parte, se tramit\u00f3 con el personal de SENAGUA en Zamora, donde tu-vieron que coordinar con otros finqueros que solicitaban tambi\u00e9n el servicio. Esos tr\u00e1mites coincidieron con la \u00e9poca de la guerra de 1995 por lo que a los comuneros de El Zarza les dec\u00edan que dejen de hacer estas solicitudes porque esa parte del territorio ser\u00eda Per\u00fa. La delegaci\u00f3n no desisti\u00f3 y continu\u00f3 con los tr\u00e1mites.177 Memoria colectiva La salud tambi\u00e9n era un tema preocupante en la comunidad. La gente no ten\u00eda dispensario de salud y deb\u00edan trasladarse a Los Encuentros o Yantza - za para recibir atenci\u00f3n. Los accidentes eran frecuentes y el manejo de los he - ridos o enfermos representaba una labor compleja, pues no ten\u00edan transpor - te para ello. As\u00ed lo relata Miguel L\u00f3pez, quien, en una ocasi\u00f3n, fue herido por uno de sus toros en la finca. Miguel estaba solo y tuvo que caminar durante una hora hasta llegar a su casa. Detuvo la hemorragia con telas hasta ser en-contrado por su esposa, quien lo atendi\u00f3 y busc\u00f3 la manera de trasladarlo a Los Encuentros. El cacho del toro hab\u00eda traspasado la mand\u00edbula de Miguel. Respecto a la maternidad, la se\u00f1ora M\u00e9lida Cueva era la partera de la co - munidad. Ella ayud\u00f3 a muchas mujeres a dar a luz, pero tambi\u00e9n ten\u00edan pro-blemas cuando las madres o los beb\u00e9s ten\u00edan complicaciones, as\u00ed que la pre - sencia de un m\u00e9dico iba siendo cada vez m\u00e1s necesaria. Las personas de la comunidad solicitaron al Estado poner el subcentro de salud, lo que tambi\u00e9n signific\u00f3 un largo tr\u00e1mite. La gente luch\u00f3 hasta que, a finales de los a\u00f1os 90, se les dio la obra y se design\u00f3 personal para que atendieran el nuevo puesto de salud de El Zarza (imagen 19). Posteriormente, se construy\u00f3 la guarder\u00eda en la comunidad, aunque solo funcion\u00f3 un par de a\u00f1os. Esa obra se ejecut\u00f3 con los fondos de la Junta Parro - quial, por lo que la gente no pod\u00eda considerarlo como propiedad de la comu - nidad. El edificio contaba con tres cuartos en los cuales hab\u00eda camas y cunas que se mantuvieron despu\u00e9s del cierre. Miguel L\u00f3pez y Betty Castillo, entre risas, comentan que, en una ocasi\u00f3n, los hombres de la comunidad se enoja - ron con sus esposas y se fueron a vivir all\u00ed: Nos llam\u00e1bamos El Comit\u00e9 de los Mandarinas; definimos colchones y camas para cada uno de los participantes. De los que me acuerdo, est\u00e1bamos Pedro Castillo, Leonar - do Pes\u00e1ntez, Pac\u00edfico Castillo, yo y otros m\u00e1s. All\u00ed cocin\u00e1bamos para todos, ten\u00edamos ollas y todos los implementos de cocina. Tambi\u00e9n lav\u00e1bamos la ropa y limpi\u00e1bamos. Las esposas nuestras, de los mandarinas, se mor\u00edan de risa de vernos viviendo juntos en la guarder\u00eda. Como un mes duramos, hasta que la Junta Parroquial se dio cuenta y nos quit\u00f3 las llaves. As\u00ed que tuvimos que regresar a nuestras casas. Ahora, en la guarder\u00eda vive una familia, que arrienda esa casa a la comunidad. (Testimonio comunitario 2017) En El Zarza, existe un cementerio sobre la monta\u00f1a y sobre el centro po- blado. Desde el pueblo, se puede ver una gran cruz blanca se\u00f1alando el lugar del camposanto; sin embargo, all\u00ed solo se encuentran enterrados beb\u00e9s o ni - \u00f1os. Los adultos son trasladados a Los Encuentros o a sus ciudades de origen si la familia tiene los recursos para hacer ese traslado. Guillermo Cueva co-menta que: \"Los muertos no quieren estar solos, quieren compa\u00f1\u00eda para tener Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 178 con quien conversar; por eso no se quedan en la comunidad\" (testimonio co- munitario 2017, imagen 20). Al tiempo que la comunidad se fue consolidando y se comenzaron a cons - truir los espacios comunitarios, las festividades y celebraciones tambi\u00e9n se fue - ron instituyendo. Los presidentes, la junta directiva de turno y los s\u00edndicos se reun\u00edan para organizar las fiestas. Al ser la mayor\u00eda de personas lojanas y ca - t\u00f3licas, cada agosto, celebraban las fiestas de la Virgen del Cisne; en diciem-bre, la Navidad y el Fin de A\u00f1o (im\u00e1genes 21, 22 y 23). Tambi\u00e9n empezaron a celebrar la Fiesta de la Fundaci\u00f3n de El Zarza el 20 de mayo y Fiestas del Club de f\u00fatbol de la comunidad. Esta fiesta dej\u00f3 de celebrarse en el a\u00f1o 2007. Preparaban sainetes, jugaban al palo encebado, hab\u00eda comida para toda la gente, hac\u00edan bazares, contrataban bandas de pueblo, juegos pirot\u00e9cnicos, etc. Toda la gente de la comunidad participaba y tambi\u00e9n invitaban, a las perso - nas de las comunidades vecinas y a las personas de Los Encuentros y Yantza - za, a quienes enviaban invitaciones con un mes de antelaci\u00f3n (im\u00e1genes 24, 25, 26 y 27). En la l\u00ednea del proverbio ind\u00edgena \"La uni\u00f3n hace la fuerza, pero la cele - braci\u00f3n hace la uni\u00f3n\", se trataba de una comunidad unida, organizada, fes - tiva, llena de vida. Las disputas por el territorio En la d\u00e9cada de los 80, junto con la legalizaci\u00f3n de tierras llevada por el IERAC, tambi\u00e9n lleg\u00f3 PREDESUR para hacer un levantamiento de da- tos sobre la comunidad; seg\u00fan la versi\u00f3n de los pobladores, el inter\u00e9s de PRE - DESUR era tomar posesi\u00f3n de esas tierras. El PREDESUR fue conformado en el a\u00f1o 1972, mediante la promulga - ci\u00f3n del Decreto Supremo 944. El gobierno del Ecuador dio el car\u00e1cter de or - ganismo aut\u00f3nomo regional a esta entidad, para que asumiera la responsa - bilidad de promover y coordinar el programa de Desarrollo en las provincias de El Oro, Loja y Zamora Chinchipe (PREDESUR 1998, 1). Estuvo lidera-do inicialmente por el actual alcalde de Loja, Jos\u00e9 Bol\u00edvar Castillo, el Chato, quien dirigi\u00f3 la instituci\u00f3n durante varios a\u00f1os. En El Zarza, la gente comen-ta que se desat\u00f3 una guerra contra las dos instituciones, pues quer\u00edan que las familias se marcharan de la comunidad. Eudoro Sandoval lleg\u00f3 a conocer El Zarza precisamente porque traba - jaba en IERAC y PREDESUR. \u00c9l es originario de Chaquisca, provincia de Loja, y , al igual que sus vecinos, sali\u00f3 por la sequ\u00eda, que para ellos era un cas-179 Memoria colectiva tigo de Dios . La primera vez que visit\u00f3 El Zarza fue en el a\u00f1o 1974 y recuerda que todav\u00eda no se asentaban a vivir las personas all\u00ed. En su primera visita, lleg\u00f3 desde el cant\u00f3n Paquisha junto con 50 personas preparadas para medir los te-rrenos y luego dirigirse a Los Encuentros. En esa \u00e9poca recuerda que el puen - te de Los Encuentros era de madera y estaba muy viejo, las personas deb\u00edan cruzar con mucho cuidado, pues ya se hab\u00edan registrado accidentes y algunos muertos. A\u00f1os despu\u00e9s se puso el servicio de gabarra para cruzar el r\u00edo, lo cual mejor\u00f3 la situaci\u00f3n, pero, en una ocasi\u00f3n, hubo una crecida del r\u00edo y muchas personas fallecieron al accidentarse en este medio de transporte. Finalmente, se construy\u00f3 el puente de cemento en el a\u00f1o 1981. A Eudoro Sandoval le pre - guntaron en una ocasi\u00f3n si \u00e9l se quedar\u00eda a vivir en lo que ahora es El Zarza, a lo que respondi\u00f3 que nunca ir\u00eda a vivir en ese lugar, sin saber que a\u00f1os des - pu\u00e9s se establecer\u00eda con su familia all\u00ed. \u00c9l insiste en que Dios lo castig\u00f3. Eudoro se arrepiente de haberse quedado viviendo en El Zarza; en ocasiones quiere regresar a vivir en El Dorado, porque la tierra era buena para sembrar. En la comunidad de El Zarza, le regalaron una hect\u00e1rea de tierra para que trabaje; sin embargo, \u00e9l afirma que la tierra es mala. Eudoro lleg\u00f3 a la comunidad con sus dos hijos despu\u00e9s de separarse de su esposa. Hab\u00eda perdido todo lo que te - n\u00eda y estaba empezando desde cero. En un momento de prosperidad, lleg\u00f3 in - cluso a tener dos fincas y mucho ganado. Sus hijos le ayudaron a construir la casa que tienen ahora. Cuando llegaron a la comunidad, Antoliano Sandoval, su hijo mayor, hizo un trato con un se\u00f1or: le dej\u00f3 su reloj a cambio de que le permitiera aserrar madera para construir su vivienda. El IERAC entr\u00f3 al territorio a inicios de los a\u00f1os 80 para legalizar las tie - rras de El Zarza y las otras comunidades aleda\u00f1as. Midieron los terrenos y as\u00ed hicieron las escrituras del pueblo. La legalizaci\u00f3n territorial sirvi\u00f3 tanto para delimitar oficialmente las tierras, como para marcar los l\u00edmites comunitarios y los lotes de las familias. PREDESUR lleg\u00f3 despu\u00e9s, junto con los primeros mineros artesanales. Ellos tambi\u00e9n midieron las tierras, pero lo hac\u00edan con el prop\u00f3sito de designarlas como propiedad estatal; quer\u00edan destinar la zona como reserva de vida silvestre y que la gente colona saliera de all\u00ed. Eudoro Sandoval comenta que el conflicto empez\u00f3 porque la instituci\u00f3n ya hab\u00eda delimitado sus tierras, pero la gente llegaba a invadirlas y se apode - raba de ellas: Llegaban los mineros artesanales y constru\u00edan sus ranchitos r\u00edo abajo. El personal de PREDESUR constru\u00eda sus campamentos, pero los mineros los destru\u00edan. Y nosotros, los pobladores de las comunidades Precooperativa Oriente Ecuatoriano [ahora El Zarza] y Precooperativa Amazonas [ahora Jard\u00edn del C\u00f3ndor] no \u00edbamos a permitir que nos quiten Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 180 nuestro territorio sin luchar, as\u00ed que le declaramos la guerra a la instituci\u00f3n. La gente se reun\u00eda en asambleas para hablar sobre las acciones que \u00edbamos a tomar y recaud\u00e1 - bamos fondos para las actividades que realizar\u00edan en contra de los invasores. Los re - cursos que consegu\u00edamos serv\u00edan para los viajes de los delegados para hablar en las ciu - dades, para la comida y las cosas que eran necesarias para enfrentarse a la instituci\u00f3n. (Testimonio comunitario 2017) En una reuni\u00f3n comunitaria, decidieron enviar a dos delegados para con- versar con el se\u00f1or Nelson Pe\u00f1afiel, quien era director del IERAC y trabajaba en Quito. Miguel L\u00f3pez era el presidente de la comunidad en esa \u00e9poca, as\u00ed que fue designado para viajar a Quito junto con el secretario. Los delegados se reunieron con el se\u00f1or Pe\u00f1afiel y le presentaron un oficio en el cual solicita - ban poner fin a la disputa con PREDESUR. El director del IERAC los apo-y\u00f3 y notific\u00f3 a PREDESUR que no podr\u00eda expropiar a las familias sus tierras. Mientras tanto, las personas de la comunidad estaban desesperadas por - que sent\u00edan cada vez m\u00e1s la presi\u00f3n de la instituci\u00f3n sobre ellos y ellas. Llega - ron a armarse para enfrentarlos de ser necesario; adem\u00e1s prepararon refugios donde se abastecieron de comida por si tuvieran que esconderse. A los pobla - dores de las dos precooperativas, les avisaron que los polic\u00edas estaban subien - do junto con el personal de PREDESUR para sacarlos del territorio. Los adul-tos mayores, ni\u00f1os, ni\u00f1as y algunas mujeres se escondieron mientras el resto de gente esperaba la llegada de los uniformados. Miguel y su compa\u00f1ero alcanza-ron a regresar a tiempo con el documento que avalaba la propiedad de las tie-rras, por lo cual, en esa ocasi\u00f3n, no lograron sacarlos del territorio (imagen 28). Otro actor importante que existi\u00f3 en los intentos de despojo de tierras fue la UTPL. Las personas de la comunidad comentan que, en la misma \u00e9poca de los conflictos con PREDESUR, la universidad tambi\u00e9n se interes\u00f3 en esas tie - rras, por lo que trabajaron juntos (la UTPL y PREDESUR) para desplazar a los colonos que hab\u00edan ocupado y territorializado la zona. Lo que los pobla-dores de El Zarza creen es que PREDESUR y la UTPL hab\u00edan decidido sa - car a todas las personas de la comunidad y repartirse las tierras entre los dos. Relatos comunitarios afirman que el se\u00f1or Manuel Cuenca era el secre- tario de la Precooperativa Oriente Ecuatoriano, pero que hab\u00eda estado tra - bajando para PREDESUR y la UTPL en secreto, d\u00e1ndoles informaci\u00f3n so - bre las reuniones que hac\u00edan en la comunidad y las acciones que se preve\u00edan. Recuerdan tambi\u00e9n que, durante unas vacaciones, las personas que ya es- taban viviendo en las precooperativas hab\u00edan salido a Los Encuentros y otras ciudades y que, al regresar, se encontraron con el personal de PREDESUR y la UTPL viviendo en sus casas, as\u00ed como con algunos de sus ranchitos quema -181 Memoria colectiva dos. Cuentan que, al ver esta situaci\u00f3n, el se\u00f1or Tarquino Pes\u00e1ntez se moles - t\u00f3 y destroz\u00f3 todas las cosas que encontr\u00f3 con un machete, y que buscaron a los hermanos Manuel y Lauro Cuenca, pues ya sospechaban que ellos hab\u00edan sido quienes traicionaron a la comunidad: Manuel y Lauro se hab\u00edan escondido en el monte para que no les encontremos; en - tonces todos nosotros empezamos a disparar al aire para asustarlos y hacer que salgan a enfrentar sus faltas, pero no salieron. Esa noche, todos nos quedamos en estado de alerta vigilando cualquier movimiento. Al d\u00eda siguiente, nos encontraron con la noti - cia de que la polic\u00eda ir\u00eda tras las personas que dispararon, porque, seg\u00fan ellos, se hab\u00eda registrado un muerto por los disparos. Nosotros sab\u00edamos que eso era mentira, porque los disparos al aire no afectaron a nadie. La polic\u00eda lleg\u00f3 con boletas de captura para Miguel L\u00f3pez, Heriberto Pucha, Gregorio Canga, Leonardo Pes\u00e1ntez, Tarquino Pe - s\u00e1ntez, H\u00e9ctor Simancas y Segundo Castillo. Los hombres ya hab\u00edamos sido alertados para escondernos, pero no todos lo hicieron. Al llegar los polic\u00edas, le dijeron a la gen - te de la comunidad que Miguel L\u00f3pez ya hab\u00eda sido apresado y que el resto de hom - bres deb\u00edan acompa\u00f1arlos a Yantzaza para arreglar su situaci\u00f3n. Eso fue una mentira con la cual los polic\u00edas lograron apresar a los hombres de la comunidad, pues Miguel hab\u00eda logrado escapar y estaba escondido en el monte. (Testimonio comunitario 2017) Los hermanos Leonardo y Tarquino Pes\u00e1ntez, as\u00ed como H\u00e9ctor Siman - cas terminaron en la c\u00e1rcel de Yantzaza. En esos momentos ca\u00f3ticos, las per - sonas fueron a vivir a Los Encuentros hasta solucionar el conflicto que se viv\u00eda entre la comunidad y las dos instituciones. Miguel L\u00f3pez se qued\u00f3 en la mon - ta\u00f1a escondido hasta que Betty Castillo, su esposa, pudiera conseguir aboga-dos para que defiendan a todos los pr\u00f3fugos y apresados. La defensa no pod\u00eda hacer nada porque, al ser un homicidio, todos deb\u00edan pagar la condena; no obstante, no exist\u00eda el cuerpo del supuesto fallecido. El proceso dur\u00f3 un mes, en el cual Betty se encargaba de llevar comida a los que estaban presos y tam - bi\u00e9n ten\u00eda que encontrarse a escondidas con su esposo para que no lo descu - brieran. Los hombres que estaban en la c\u00e1rcel lloraban porque dec\u00edan que ellos no eran culpables de nada y Miguel estaba viviendo escondido, con poca comida y durmiendo en el monte. Finalmente, apareci\u00f3 el se\u00f1or que supuesta - mente estaba muerto. La gente asumi\u00f3 que con eso todo se solucionar\u00eda, pero no fue as\u00ed; ni liberaron a todos los presos, ni revocaron la orden de captura para Miguel L\u00f3pez. D\u00edas despu\u00e9s, el abogado de los comuneros, present\u00f3 un habeas corpus para poder liberar a los detenidos y despu\u00e9s de unos d\u00edas logra - ron salir de la c\u00e1rcel. Miguel L\u00f3pez estaba esperando que lleven su boleta de libertad en el puente de Los Encuentros. La gente lo fue a ver y lo subieron al auto, se trasladaron a la oficina del destacamento militar para que limpiaran los expedientes de todos los implicados y los dejaran en paz . Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 182 Al llegar, toda la gente de la comunidad intent\u00f3 entrar en la apretada ofi - cina para demostrar su apoyo a los reci\u00e9n liberados y a Miguel L\u00f3pez. Los mi - litares no tuvieron otra opci\u00f3n que arreglar los papeles de las personas que estuvieron acusadas injustamente. Cuando los papeles estuvieron listos, to - dos salieron felices y gritaron: \"Viva la precooperativa Oriente Ecuatoriano, Viva\" (testimonio comunitario 2017). Subieron nuevamente a El Zarza y al encontrarse con los hermanos Cuenca, los enfrentaron y los expulsaron de la comunidad. Sus terrenos fueron dados a otros socios de la precooperativa y ellos fueron declarados personas no gratas en la comunidad. En 1986, se solu - cionaron finalmente los problemas con la universidad. PREDESUR recono - ci\u00f3, asimismo, la propiedad de la tierra, de las dos precooperativas, por lo que compraron las tierras de los finqueros que viv\u00edan r\u00edo abajo, formando ah\u00ed, la reserva forestal El Zarza que ahora se llama refugio de vida silvestre El Zarza. Actualmente, PREDESUR y el IERAC no existen. La primera cerr\u00f3 sus puertas en el a\u00f1o 2009 tras una serie de denuncias de corrupci\u00f3n y mal ma - nejo de fondos. Sus competencias fueron repartidas en algunas instituciones y ministerios gubernamentales como la SENPLADES, la SENAGUA, la Se - cretar\u00eda T\u00e9cnica de Gesti\u00f3n de Riesgos, el MAE, el MAGAP , las prefecturas de Loja y El Oro y las gobernaciones de Loja, El Oro y Zamora Chinchipe (El Comercio 2009). Por otro lado, el extinto IERAC pas\u00f3 a manos del MA-GAP y actualmente pertenece a la Subsecretar\u00eda de Tierras y Reforma Agra - ria del Ministerio de Agricultura y Ganader\u00eda (EC Ministerio de Agricultura y Ganader\u00eda 2017). Cuando estuvo vigente, el IERAC reparti\u00f3 grandes extensiones de tierra estatal a los pol\u00edticos de turno y a militares. Eran territorios con exuberante flora y fauna, que poco a poco fueron destruidos, pues se explot\u00f3 la madera de bosques primarios, que fueron transformados en espacios destinados a culti - vos de ciclo corto y pastizales. La deforestaci\u00f3n y actual sequ\u00eda en muchas tie - rras del pa\u00eds son responsabilidad de la forma arbitraria con la cual el IERAC realiz\u00f3 la colonizaci\u00f3n en las tierras (El Diario 2010). La defensa, las guerras y los h\u00e9roes Los conflictos con Per\u00fa no solo han sido registrados en los libros de his - toria del Ecuador, sino tambi\u00e9n en la vida de las comunidades que han sopor - tado directamente los embates de la guerra en primera l\u00ednea. A pesar de que estas comunidades no constan en los mapas, son las que vivieron, sintieron, su - frieron y participaron del hist\u00f3rico conflicto fronterizo.183 Memoria colectiva Los problemas entre Per\u00fa y Ecuador se remontan al siglo XVI, en el que se conformaron los Virreinatos de Per\u00fa y Nueva Granada. La Real Audien - cia de Quito, perteneci\u00f3 a la jurisdicci\u00f3n del Virreinato de Per\u00fa, pero luego pas\u00f3 a formar parte de Nueva Granada para finalmente conformar lo que fue la Gran Colombia. Estos procesos se vieron envueltos en varias guerras con - tra Espa\u00f1a para lograr la Independencia de las tierras americanas. En el a\u00f1o 1930, y luego de varias disputas con Per\u00fa, Ecuador se independiz\u00f3 de la Gran Colombia y se conform\u00f3 la Rep\u00fablica del Ecuador. Sin embargo, algunas zo-nas del territorio se mantuvieron en disputa con Per\u00fa. Uno de los primeros conflictos data del a\u00f1o 1910, luego de un arbitraje por parte del rey de Espa\u00f1a, en el que los Estados no se pusieron de acuerdo y se inici\u00f3 la primera guerra. Al no llegar a una conciliaci\u00f3n, los pa\u00edses optaron por el Protocolo Ponce Castro, en el que se defini\u00f3 una f\u00f3rmula mixta y se rea - liz\u00f3 una negociaci\u00f3n directa con las delegaciones de cada pa\u00eds en Washington, siendo el presidente de los Estados Unidos quien ejecut\u00f3 el arbitraje. Las nego - ciaciones fracasaron y , en 1941, Per\u00fa declar\u00f3 la guerra al Ecuador, invadiendo las provincias de Loja, El Oro, Azuay , Guayas, Zamora y Morona Santiago. Per\u00fa se hab\u00eda organizado y hab\u00eda preparado a sus militares mientras Ecuador viv\u00eda una crisis pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social, y se encontraba con un ej\u00e9rcito debilitado en el conflicto armado. La derrota frente a Per\u00fa, hizo que el Ecua - dor se viera obligado a suscribir el Protocolo de R\u00edo de Janeiro. Estas negocia - ciones se vieron envueltas por intereses no solo peruanos, sino norteamerica - nos y brit\u00e1nicos, quienes ten\u00edan especial atracci\u00f3n sobre el petr\u00f3leo del pa\u00eds, raz\u00f3n por la cual apoyaron a Per\u00fa en el conflicto (Hoy 1995). En el a\u00f1o 1981, un ataque por parte de los peruanos, a la guarnici\u00f3n ecuatoriana de Paquisha, volvi\u00f3 a te\u00f1ir de sangre el Ecuador. Este conflicto b\u00e9lico se dio en el gobierno de Jaime Rold\u00f3s, quien intent\u00f3 calmar la situaci\u00f3n hasta que falleci\u00f3 precisamente en la cordillera del C\u00f3ndor. Los ataques no cesaron a pesar de que la OEA hizo un llamado al cese al fuego. Per\u00fa sigui\u00f3 con el prop\u00f3sito de tomarse el territorio ecuatoriano, por lo que, en 1991, se produjo otro incidente. En 1992 Fujimori, presidente de Per\u00fa, visit\u00f3 Ecuador, y , a pesar de reconocer el conflicto territorial, no dio luces de una posible so - luci\u00f3n. Se lleg\u00f3 a solicitar un arbitraje papal frente a la guerra que se avecina-ba. Entre enero y febrero de 1995, Per\u00fa inici\u00f3 el ataque a los destacamentos ecuatorianos del Alto Cenepa, consider\u00e1ndose as\u00ed una guerra no declarada. La guerra por la cordillera del C\u00f3ndor tuvo intereses mineros, pues los Esta - dos ya hab\u00edan detectado la presencia de metales como el oro, plata y cobre en estos territorios de disputa (1995).Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 184 Para los habitantes de El Zarza, la historia de ese mes y dos d\u00edas se escri - be desde sus propias vivencias. La guerra del Cenepa se produjo entre el 26 de enero y el 28 de febrero de 1995. Las comunidades de El Zarza, R\u00edo Blanco, San Antonio, Jard\u00edn del C\u00f3ndor, Santa Luc\u00eda, entre otras, fueron las comuni - dades m\u00e1s cercanas al conflicto armado. Las familias tuvieron que soportar los sobrevuelos y vivir el terror de la guerra. Luego de los primeros ataques a los destacamentos ecuatorianos, los militares fueron enviados a evacuar a las per - sonas que se encontraban en esas comunidades. Mujeres y ni\u00f1os fueron tras - ladados a Los Encuentros y Yantzaza, mientras los hombres se quedaron jun - to con los militares. Los habitantes de El Zarza relatan que muy pocas familias accedieron a separarse. La familia Camacho Paz, Luz Gonz\u00e1lez y sus hijos, los Castillo Huertas, al igual que Eudoro Sandoval y sus hijos, decidieron quedar - se porque no sab\u00edan lo que les deparar\u00eda la vida al ser evacuados. Otra de las razones por la que las familias no quisieron salir fue porque ten\u00edan miedo de perder sus pertenencias. Algunos cavaron profundos huecos en la tierra donde escondieron sus electrodom\u00e9sticos, dinero y art\u00edculos valiosos. Tem\u00edan perder aquello que tanto esfuerzo les cost\u00f3 obtener. Los militares llegaron en la noche en autos de combate, listos para en - frentarse con el ej\u00e9rcito peruano. Lleg\u00f3 gente de todas las ciudades, hombres de todo el pa\u00eds ped\u00edan ser acuartelados para ir a la guerra a defender la patria. Los conscriptos hicieron su campamento en la escuela de la comunidad por lo que se suspendieron las clases. Ellos preparaban sus alimentos en la escuela, aunque en ocasiones recib\u00edan ayuda de las mujeres de la comunidad. Ese fue el caso de Luz Gonz\u00e1lez, quien se hizo amiga de los militares y preparaba la comida para ellos y su familia, y se reun\u00edan a comer todos jun - tos. En la situaci\u00f3n en la que se encontraba el pa\u00eds, consideraron preciso en - se\u00f1ar el manejo de armas a los civiles en el caso de que se necesitara su par - ticipaci\u00f3n. Las mujeres y los ni\u00f1os acud\u00edan en las tardes a los entrenamientos para observar. La se\u00f1ora M\u00e9lida Cueva, esposa del se\u00f1or Pac\u00edfico Castillo, era la \u00fanica mujer que decidi\u00f3 aprender a disparar. Ella cre\u00eda que todos deb\u00edan saber c\u00f3mo defender a sus familias y al territorio, en caso de que los peruanos ingresasen a la comunidad. Se implant\u00f3 el toque de queda; las personas sal\u00edan a trabajar en el campo por la ma\u00f1ana y regresaban por la tarde, pues, a las cinco de la tarde, ya to - dos deb\u00edan estar en sus casas. Despu\u00e9s de una semana, los militares considera - ron peligroso que la gente siguiera trabajando en sus fincas, pues los soldados peruanos pod\u00edan atacarlos, as\u00ed que se oblig\u00f3 a la gente a quedarse en sus casas todo el tiempo. Los hombres pasaban por la noche buscando infiltrados pe -185 Memoria colectiva ruanos y las mujeres se divid\u00edan en dos grupos: las que se iban a casa a cuidar a sus hijos y las se encargaban de conseguir cigarrillos, caramelos y preparar el caf\u00e9 para los hombres. Las familias recuerdan que ten\u00edan que cubrir sus casas con hojas gigantes y hierbas de monte para no ser detectadas por los enemi - gos. Adem\u00e1s, tuvieron que dormir en las alcantarillas del barrio, cubri\u00e9ndolas de \u00e1rboles y hojas, llevando \u00fanicamente sus cobijas y escuchando temerosos los bombardeos vecinos. Algunas familias no quisieron dormir en las alcanta - rillas y se quedaron en sus casas, como el se\u00f1or Eudoro Sandoval, quien, jun - to con sus hijos, decidi\u00f3 enfrentar el miedo a la muerte. En ese mes, el Estado organiz\u00f3, mediante la Defensa Civil (entidad que ahora pas\u00f3 a manos de la Secretar\u00eda de Gesti\u00f3n de Riesgos) , la recaudaci\u00f3n de donaciones para las personas que eran afectadas con la guerra fronteriza (Hoy 1995). Miles de toneladas llegaron a las provincias de Zamora, Morona San - tiago, Loja y El Oro. Los pobladores de El Zarza relatan que llegaron cobijas, ropa, comida, ollas, art\u00edculos de aseo, entre otros enseres; algunos dicen que la guerra fue excelente y quisieran que siempre hubiera guerra para poder reci - bir donaciones. En esa \u00e9poca, no pod\u00edan salir a sembrar y cosechar, por lo que las donaciones dieron vida a los valientes pobladores que se quedaron (ima - gen 29). Adem\u00e1s, se comieron los animales de sus vecinos que se fueron. \"En la guerra, no hay due\u00f1os\", dicen mientras r\u00eden (testimonio comunitario 2017). Las familias que decidieron marcharse de la comunidad estuvieron alber - gadas en Los Encuentros. A estas familias, se les entreg\u00f3 colchones y cobijas para las noches, pues, al salir de sus casas, no pudieron llevarse muchas co - sas. Cuando sonaba la sirena de la iglesia o las campanas, las personas sab\u00edan que deb\u00edan dirigirse a la iglesia, apagar todas las luces y quedarse en comple - to silencio, pues era posible que los peruanos bombardeen la zona. Las muje - res ten\u00edan que encargarse de sus hijos y preparar los alimentos en una cocina general para dar de comer a todos los albergados. Miguel L\u00f3pez fue designa - do como guardia de la bodega de provisiones. En la semana, repart\u00edan las do - naciones entre las familias que deb\u00edan hacer fila para recibir sus raciones de comida, art\u00edculos de aseo y ropa. Empero, seg\u00fan los relatos comunitarios, el rector del colegio y el gobernador, aprovecharon la gran cantidad de donacio - nes que estaban embodegadas para lucrar de ellas. Decidieron dejar de rega - lar las provisiones a las personas y comenzaron a vend\u00e9rselas. La gente se mo - lest\u00f3 y a pesar de que se quejaron con los militares, la situaci\u00f3n no mejor\u00f3. En esos tiempos tan convulsos, todas las personas deb\u00edan portar sus documentos, sino ser\u00edan aprendidos, pues no pod\u00edan confiar de los extra\u00f1os. Ese fue el caso de un se\u00f1or que pas\u00f3 por el pueblo y lo detuvieron por estar indocumentado. Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 186 Tuvo que pagar para que lo liberaran y no lo mataran. Incluso se narra que se dieron armas a los hombres para que dispararan a los forasteros. En una ocasi\u00f3n, Miguel L\u00f3pez y Pedro Castillo encontraron a dos perua - nos que estaban descansando. Hab\u00edan dejado sus escopetas a un lado y se ha - b\u00edan recostado. Miguel y Pedro cuentan que tomaron las armas antes de que los soldados puedan darse cuenta. Los apuntaron para que no intentaran ata - carlos, los ataron y se los llevaron al destacamento de Zamora. Al llegar ah\u00ed, esperaban que los militares ecuatorianos los apresaran; su decepci\u00f3n fue que los militares no hicieron nada y los dejaron libres. Les dijeron que les iban a llamar a dar un reconocimiento, pero nunca lo hicieron. Durante la guerra, sobrevolaban los aviones y helic\u00f3pteros de ambos bandos. Las familias se reun\u00edan alrededor de las radios para saber lo que es-taba pasando; dicen que vivieron tiempos de mucha angustia. La gente de la comunidad se sent\u00eda observada, algunos cre\u00edan que los peruanos pod\u00edan estar escondidos detr\u00e1s de las monta\u00f1as y pod\u00edan atacarlos al dormir. Los militares hac\u00edan guardia por la ma\u00f1ana y por la noche; en algunas ocasiones, los hom - bres de la comunidad apoyaban con estas actividades. La paz lleg\u00f3 a los territorios y lo escucharon en la radio. Sin embargo, las personas segu\u00edan teniendo miedo de que pudiera haber un ataque cuando se fueran los militares. Poco a poco, las familias que salieron fueron regresan-do y la vida volvi\u00f3 a restablecerse. El territorio se defendi\u00f3 no solo por par - te de las fuerzas armadas, sino por la presencia civil en territorios fronterizos, que incluso fue institucionalizada como Frente de Defensa Civil. A\u00f1os des - pu\u00e9s, los l\u00edmites del Ecuador se definieron; miles de hect\u00e1reas fueron entregas a Per\u00fa. Los pobladores de El Zarza se sienten traicionados por el gobierno de Mahuad. A la pregunta de la entrevistadora \"\u00bfUstedes hubieran estado dis - puestos a ser peruanos?\", responden: \"Yo no. Me habr\u00eda saltado al otro lado y me habr\u00eda ido rapidito caminando, m\u00e1s que sea a pata\" (testimonio comu - nitario 2017). El conflicto b\u00e9lico qued\u00f3 inmortalizado en el equipo de futbol confor - mado en la comunidad, Club Defensa Fronteriza El Zarza, en el cual comen-zaron a jugar todos los hombres y mujeres organizando campeonatos con los poblados vecinos (im\u00e1genes 30 y 31). La conformaci\u00f3n del club se celebraba anualmente con una fiesta y un campeonato en el que participaban las otras comunidades con sus equipos. Ahora ya no existe equipo de f\u00fatbol porque las personas se han ido y no hay jugadores suficientes. Adem\u00e1s, consideran que \"los vecinos ya no se llevan bien para poder jugar de nuevo\" (testimonio co-munitario 2017).187 Memoria colectiva La iglesia, el Estado y la propiedad privada La comunidad se uni\u00f3, a\u00fan m\u00e1s, despu\u00e9s de la guerra. Muchas casas tu - vieron que ser arregladas y se volvi\u00f3 a trabajar duro para sacar adelante El Zarza. En esa \u00e9poca, se realizaban mingas por el agua; tambi\u00e9n se ayudaba a la gente a conservar sus lotes y poder comprar las tierras. El centro fue po - bl\u00e1ndose y las personas de la comunidad, en la mayor\u00eda cat\u00f3licos y lojanos, decidieron que era hora de construir la iglesia. Al principio, los feligreses asis-t\u00edan a misa en la iglesia de Los Encuentros, pero el viaje era muy largo, por lo que pidieron apoyo a la parroquia para que les asignaran un sacerdote en la comunidad. Para ello, les informaron que primero deb\u00edan construir la iglesia. Al igual que hab\u00edan construido algunas casas de la comunidad, las familias se reunieron y , a base de mingas, llevaron a cabo la obra. Entre 1990 y 1991, se construy\u00f3 la primera iglesia de la comunidad. Era una construcci\u00f3n muy r\u00fastica, hecha con las donaciones de las personas de la comunidad y de los mineros que los visitaban. Esta construcci\u00f3n dur\u00f3 muy poco tiempo, pues la empresa Terr\u00edgeno dio el capital para la construcci\u00f3n de la iglesia actual al demoler la anterior. As\u00ed tambi\u00e9n, una de las obras realizadas por Lundin ha sido el mejoramiento de la iglesia. La empresa construy\u00f3 la to - rre y ampli\u00f3 la construcci\u00f3n vieja. Las personas de la comunidad ahora quie - ren que se construya un cuarto para el p\u00e1rroco, para as\u00ed poder solicitar que les den un sacerdote solo para la comunidad. El primer p\u00e1rroco asignado para la iglesia de El Zarza vino de Zamo- ra, y viajaba cada semana a dar la eucarist\u00eda. Sin embargo, los ritos eclesi\u00e1s-ticos como bautizos, primeras comuniones, confirmaciones y matrimonios se siguieron llevando a cabo en la iglesia de Los Encuentros (im\u00e1genes 32, 33 y 34). Luego lleg\u00f3 el sacerdote que est\u00e1 en la actualidad, quien no es del agra - do de todas las personas de la comunidad. Algunos consideran que es ego\u00edsta y racista, pues no le gusta ayudar a las personas de la comunidad cuando lo necesitan. \u00c9l vive en Los Encuentros y sube a El Zarza a oficiar la misa los s\u00e1 - bados por la tarde. Tiene un canal de televisi\u00f3n que transmite a todo el can-t\u00f3n as\u00ed que les pide a los pobladores que lo sintonicen. Ese canal es auspiciado por Lundin Gold, que le ayud\u00f3 a sacar la frecuencia y cubre los gastos. Los j\u00f3 - venes no simpatizan con el p\u00e1rroco, dicen que es malo y que les proh\u00edbe todo (imagen 35). En su defensa, el p\u00e1rroco les dice a los padres de los j\u00f3venes que sus hijos son malcriados y que deben ponerles en orden. En el mes de octubre de 2017, el p\u00e1rroco inform\u00f3 que ya no podr\u00e1 ir a la comunidad pues: \"Su auto se Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 188 est\u00e1 da\u00f1ando y lo que recibe en las limosnas no le representa econ\u00f3micamen - te para efectuar el largo viaje\" (testimonio comunitario 2017). Por otro lado, los referentes del Estado nacional que existen en la comu - nidad son el puesto de salud, la escuela y el puesto de control de la reserva de vida silvestre El Zarza. El subcentro de salud es un establecimiento de primer nivel de atenci\u00f3n en salud que forma parte del MSP . En el trabajan dos m\u00e9di-cos rurales y dos enfermeras. Los puestos de salud se planearon para brindar servicios de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y recuperaci\u00f3n en salud, rehabilitaci\u00f3n y cuidados paliativos (EC MSP 2015). En la comunidad, no existe un alto \u00edndice de enfermedades reportadas en la actualidad; sin embargo, en casos de emer - gencia como el ataque de alg\u00fan animal como serpientes, mujeres en labor de parto, accidentes o cualquier otra circunstancia, las personas no tienen un ser - vicio de emergencia y el personal del puesto de salud no tiene los instrumentos ni medicamentos para solventar esas necesidades; menos a\u00fan, las condiciones para trasladar a los enfermos y/o heridos. As\u00ed tambi\u00e9n, la nueva escuela -llamada por la gente de la comunidad es - cuela de Medio Milenio -, es una unidad educativa construida en el r\u00e9gimen de Rafael Correa (imagen 36). Este tipo de escuelas fueron distribuidas en di-ferentes zonas del pa\u00eds, principalmente en las zonas rurales donde los esta - blecimientos se encontraban en un estado precario. El programa Siglo XXI, buscaba mejorar la calidad de las unidades educativas al brindar nueva in - fraestructura con recursos f\u00edsicos y tecnol\u00f3gicos, implementando todos los ser - vicios de una UEM, pero en menor escala y construida con materiales prefa - bricados como el steel framing 34 y panel texturado. Adem\u00e1s, este tipo de construcciones es sismorresistente y tiene adaptabi - lidad con el medio ambiente (El Ciudadano 2017). A las familias de la comu - nidad, sin embargo, no les gusta la nueva escuela; sienten que fue una p\u00e9rdi - da demoler la vieja escuela de cemento que fue trabajada con mingas y , en su lugar, colocar esta construcci\u00f3n de planchas, que, para ellos, es un material de mala calidad. Otro elemento resultado de las obras del gobierno de Rafael Correa en la comunidad de El Zarza son las viviendas construidas por el MIDUVI. Se cons - 34. El steel framing es un sistema constructivo abierto, ampliamente utilizado en todo el mundo, en el cual la estructura resistente est\u00e1 compuesta por perfiles de chapa de acero estructural galvanizado de muy bajo espesor, junto con una cantidad de componentes o subsistemas (estructurales, aislaciones, terminaciones, etc.) funcionando como un conjunto. Una de las caracter\u00edsticas fundamentales del proceso constructivo es su condici\u00f3n de montaje en seco (ConsulSteel 2017).189 Memoria colectiva truyeron 10 casas por parte del Estado, las cuales fueron entregadas a perso - nas de escasos recursos o personas de la tercera edad. La construcci\u00f3n es de 40 metros cuadrados y cuenta con cocina, sala, comedor, un ba\u00f1o y dos dormito - rios (EC MIDUVI 2017). Actualmente, solo cinco casas est\u00e1n ocupadas, el res - to han sido abandonadas por sus propietarios quienes han migrado a otros lu - gares por la falta de trabajo y para garantizar estudios a sus hijos e hijas. Las construcciones de cemento contrastan con las casas de madera que tienen un mejor aspecto a pesar de que fueron construidas d\u00e9cadas antes (imagen 37). La cancha cubierta es una infraestructura que sobresale en la comunidad, pues, tomando en cuenta las m\u00faltiples necesidades del pueblo, fue una obra que se construy\u00f3 con los recursos de Lundin, la Junta Parroquial y la Alcald\u00eda y cost\u00f3 USD 30.000. Para el uso de la misma, se cobra USD 1 a las personas que van a jugar, lo que sirve para pagar la cuenta de luz (imagen 38). Las per - sonas de la comunidad comentan que la obra no est\u00e1 concluida porque falta colocar el grader\u00edo y los vestidores, pero a\u00fan no se resuelve el aspecto presu-puestario para continuar la construcci\u00f3n. Como podemos mirar, la presencia de las multinacionales megamineras ir\u00eda progresivamente, reemplazando al Estado en la provisi\u00f3n de servicios, en la dotaci\u00f3n de infraestructura comunitaria, y en el control del territorio y la vida que lo conforma. La iglesia, el centro de salud, los espacios comunitarios son todos regulados, dotados de infraestructura, de recursos y de mejoras, por parte de la compa\u00f1\u00eda minera. El neoliberalismo, la miner\u00eda y otros enga\u00f1os En El Zarza, hombres y mujeres iban a la finca a trabajar y los ni\u00f1os y ni - \u00f1as a la escuela. Las tardes se resum\u00edan en actividades dom\u00e9sticas en las que las mujeres estaban a cargo de la mayor\u00eda de las labores. Los relatos comuni-tarios describen que un d\u00eda lleg\u00f3 a la comunidad el se\u00f1or Eliseo Torres, quien era un minero de Nambija y les dijo que, en el r\u00edo, hab\u00eda oro. Fue al r\u00edo con un plat\u00f3n, se puso a lavar las piedras y la arena en el fondo del agua. Los cu-riosos se agruparon para ver lo que pasaba y ah\u00ed el se\u00f1or reconoci\u00f3 que en ese lugar se depositaban muchos kilos de oro. La gente de la comunidad sab\u00eda que en Zamora hab\u00eda valioso metal, en especial en Nambija, pero no se les ocu - rri\u00f3 que en el pueblo donde llevaban m\u00e1s de 20 a\u00f1os hubiera similar riqueza. Eliseo Torres, les ense\u00f1\u00f3 que deb\u00edan poner una cantidad de arena de r\u00edo en un plat\u00f3n e ir gir\u00e1ndolo. Poco a poco el luminoso metal brillaba entre la Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 190 arena y se separaba del resto de material. Eliseo les ense\u00f1\u00f3 tambi\u00e9n a cons - truir canelones con palos y mallas para facilitar la extracci\u00f3n del metal. Al ini - cio eran pocos los que decidieron dedicarse a la miner\u00eda artesanal y solo los hombres incursionaron en la actividad. Buscaban quebrada por quebrada los dep\u00f3sitos de oro y , al encontrar alguno en la cual pod\u00edan trabajar, se queda - ban por semanas hasta sacar todo lo que pod\u00edan (imagen 39). Los pobladores de El Zarza ve\u00edan que extra\u00f1os llegaban a la comunidad y se quedaban a las orillas del r\u00edo. Cada vez se pobl\u00f3 m\u00e1s la comunidad y algunos extra\u00f1os em-pezaron a llevar las primeras dragas. Este hallazgo los llev\u00f3 a que dejaran las actividades de agricultura y ganader\u00eda a las mujeres mientras los hombres se dedicaron al oro. La presencia de oro en la zona lleg\u00f3 a conocerse en otras provincias del pa\u00eds, por lo que, hacia finales de los 90, El Zarza empez\u00f3 a poblarse cada vez de m\u00e1s familias. Rancheras llegaban llenas de personas, hab\u00eda gente subida hasta en el techo. Muchos construyeron peque\u00f1os ranchitos de pl\u00e1stico y pa - los; familias enteras llegaban a vivir y trabajar en las orillas de los r\u00edos. El oro atrajo a cientos de personas Tal fue el caso de la familia Borja Utitiaj, en la que Roberto Borja tuvo inter\u00e9s de incursionar en la miner\u00eda artesanal de oro. Comenta que, en el a\u00f1o 1993, lavaba oro en la comunidad y que al principio encontraban oro como ma\u00edz regado: \"La gente se llevaba sacos llenos del ma - terial y hab\u00eda mucho flujo de dinero. El consumo de alcohol tambi\u00e9n se in - crement\u00f3 porque los hombres, en su mayor\u00eda, estaban solos y , en ocasiones, prefer\u00edan gast\u00e1rselo en bares y asistir a prost\u00edbulos. La Pioja fue la primera en poner un prost\u00edbulo, y a las chicas les pagaban con pepas de oro\" (testimonio comunitario 2017). Los relatos mencionan que, con el oro, la inseguridad tambi\u00e9n lleg\u00f3 a las comunidades. Dec\u00edan que se empez\u00f3 a escuchar sobre homicidios y violacio - nes, aunque afortunadamente no se registraron en El Zarza: \"Los mineros artesanales colombianos entraron a otras zonas y no hab\u00eda ninguna clase de control. All\u00ed se mataban unos a otros y los lanzaban a la misma mina\" (testi - monio comunitario 2017). Mar\u00eda Huertas y su cu\u00f1ada Betty Castillo tambi\u00e9n decidieron lavar oro mientras sus esposos iban a la veta de oro que encontraron en el r\u00edo Machina - za. Los hombres se quedaban dos o tres semanas trabajando fuera de su casa; entonces ellas aprovechaban ese tiempo para lavar oro en el r\u00edo Zarza. Mar\u00eda y Betty relatan que se juntaban en la ma\u00f1ana para ver las vacas y toros, co - cinaban para los hijos de ambas y , despu\u00e9s de almorzar, bajaban al r\u00edo junto con los ni\u00f1os. Ellas convirtieron los platos de la comida en peque\u00f1os platones 191 Memoria colectiva en los que lavaban oro mientras los ni\u00f1os jugaban o hac\u00edan los deberes. A pe - sar de que sacaban poca cantidad del mineral y no recib\u00edan mucho dinero por \u00e9l, eso les ayud\u00f3 a sostenerse hasta que sus esposos regresaran a casa y as\u00ed no pasar necesidades. Estuvieron realizando esa actividad durante algunos me - ses, hasta que lleg\u00f3 la guerra y , con ella, sus actividades de mineras artesana - les se terminaron. Despu\u00e9s del conflicto armado, quisieron retomar el lavado de oro, pero les dijeron que no pod\u00edan hacer huecos en el terreno de la escuela. Mar\u00eda Huertas cree que: \"El que es pobre seguir\u00e1 siendo pobre\" (testimonio comu-nitario 2017), pues luego de haber trabajado tanto tiempo en oro, su familia y muchas otras siguen en la pobreza. En la comunidad, al inicio, \u00fanicamente lavaban oro con platones, pero luego conocieron las dragas y , quienes tuvieron condiciones econ\u00f3micas para acceder a su compra, no dudaron en trabajar de esa manera. \"Los reci\u00e9n lle-gados eran abusivos y lavaban donde ellos quer\u00edan, sin respetar a los que ha - bit\u00e1bamos la zona. El trabajo con las dragas era riesgoso, algunas personas fa - llecieron en esas labores. Un hijo de la se\u00f1ora Luz Gonz\u00e1lez muri\u00f3 ahogado cuando estaba trabajando como buzo. Le cay\u00f3 un \u00e1rbol encima y nadie se dio cuenta hasta cuando fue muy tarde\" (testimonio comunitario 2017). Miguel L\u00f3pez era propietario de una draga, contrat\u00f3 a su cu\u00f1ado Pedro Castillo a quien pagaba USD 5 al d\u00eda. Eso no era suficiente para mantener a su familia, as\u00ed que ten\u00eda que lavar oro en las tardes con un plat\u00f3n para lograr sostenerse. Adem\u00e1s, algunos pobladores de El Zarza decidieron hacer posa - das, tiendas y restaurantes, pues hab\u00eda mucha gente que pasaba por la comu - nidad en busca del metal precioso. Betty Castillo ten\u00eda una panader\u00eda al igual que Vicente Vivanco y su esposa, quienes daban trabajo a varios empleados, pues los comensales y hu\u00e9spedes no faltaban. Las tierras, antes desconocidas, llegaron a ser el punto de visita de cientos de personas que buscaron tener un sustento mediante el oro. Algunas familias, que inicialmente llegaron de pasa - da, terminaron por quedarse, como fue el caso de Mario Macas, quien se que-d\u00f3 viviendo en El Zarza con su esposa Mariana C\u00f3rdova. La pareja se hab\u00eda conocido en Yantzaza porque ella ten\u00eda una tienda. \u00c9l hab\u00eda estado trabajan - do en Nambija hasta que se enter\u00f3 de la veta de oro en El Zarza. En el a\u00f1o 1997, decidieron quedarse a vivir en El Zarza. Las familias dejaron de trabajar en las fincas, especialmente los hombres. Eudoro Sandoval consideraba absurdo seguir trabajando de jornalero, si por desbrozar una hect\u00e1rea le pagaban 250 sucres, y sacando oro lograba obte-ner m\u00e1s de 1.000 sucres. Muchas familias compraron ganado, construyeron Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 192 sus casas y ahorraron. Algunas familias invirtieron las ganancias del oro com - prando grandes hect\u00e1reas de terreno. Ese fue el caso de Miguel L\u00f3pez, quien compr\u00f3 monta\u00f1as enteras. Posteriormente se las vendi\u00f3 a Wladimir Armijos, actual alcalde de Yantzaza, quien ingres\u00f3 con retroexcavadoras a lavar oro en el r\u00edo, lo que afect\u00f3 el cauce y contamin\u00f3 el agua. Despu\u00e9s de un tiempo, algu-nos comuneros dejaron de lavar oro, especialmente por los m\u00faltiples acciden - tes y tambi\u00e9n porque las condiciones eran muy duras en tanto deb\u00edan perma - necer m\u00e1s de ocho horas buceando en el agua helada (imagen 40). La bonanza del oro comenz\u00f3 su declive cuando, en 1998, lleg\u00f3 Terr\u00edgeno Gold Mine, empresa colomboecuatoriana, que lavaba oro de manera indus - trial con dragas y palas mec\u00e1nicas. Terr\u00edgeno realizaba un trabajo intensivo y destructivo, lavaba cantidades gigantes de oro y contaminaba el r\u00edo. Ellos fue-ron los primeros en asentarse en la que fue, la comunidad de San Antonio. Los pobladores comentan que la empresa nunca pidi\u00f3 permiso para entrar, que se llevaba baldes llenos de oro y que no dejaba nada de dinero para la gente de la comunidad. En esa \u00e9poca, la empresa buscaba minas donde pod\u00edan obte - ner 200 kilos de oro diarios o m\u00e1s; si encontraban de menor cantidad, las me- nospreciaban. La comunidad cuenta que, cuando empez\u00f3 a escasear el mineral, la empresa tuvo que regresar a las quebradas que no hab\u00edan explotado. El oro era barato por lo que ten\u00edan que sacar mucha cantidad para que representa-ra una ganancia. En la comunidad de El Zarza y las otras, no exist\u00eda ning\u00fan control para la explotaci\u00f3n de oro; era una tierra, en palabras de la gente, \"sin Dios ni ley\". Ante los abusos de la empresa Terr\u00edgeno, los pobladores se unie - ron decididos a sacarla de sus territorios. Frente a los reclamos de los pobladores, Terr\u00edgeno apoy\u00f3 la reconstruc - ci\u00f3n de la iglesia del pueblo, al considerar que la iglesia anterior no hab\u00eda sido dise\u00f1ada con planos ni con los materiales apropiados, realizaron una nueva; adem\u00e1s, la empresa construy\u00f3 la cancha de la comunidad. Estas obras, sin em - bargo, no fueron suficientes, pues la gente se cans\u00f3 de la presencia de la em - presa y la ech\u00f3 de la comunidad. Lamentan, sin embargo, que antes de partir, la empresa se llev\u00f3 miles de onzas de oro que nunca fueron declaradas. Fren - te al gran impacto ambiental que provoc\u00f3 la empresa, Miguel L\u00f3pez dispuso que no se pudiera lavar oro en cualquier parte pues incluso el cauce del r\u00edo se hab\u00eda visto afectado (imagen 41). El neoliberalismo fue un per\u00edodo muy complejo para la comunidad, que se ver\u00eda a\u00fan m\u00e1s afectada con la dolarizaci\u00f3n. El cambio de moneda fue de-terminante de una crisis nacional de la cual ninguna persona se vio exenta y las familias de El Zarza, al igual que muchos ecuatorianos, perdieron dinero, 193 Memoria colectiva fincas, casas, animales, etc. Esta crisis devino en una ola migratoria hacia Es - pa\u00f1a. Varias familias en El Zarza consideraron que la mejor soluci\u00f3n era salir del pa\u00eds para poder continuar con sus vidas y apoyar econ\u00f3micamente a quie - nes se quedaban. Uno de los casos fue el de Miguel L\u00f3pez y su esposa Betty Castillo, quie - nes decidieron partir al pa\u00eds europeo para darles un mejor futuro a sus hijos e hijas. Al principio viajaron solos, pero, despu\u00e9s de un a\u00f1o, pidieron a su hijo Luis que les enviara a sus hijas Jenny y Diana quienes se hab\u00edan quedado en un internado de monjas donde, seg\u00fan sus relatos, sufrieron mucho. Otro caso fue el de los hijos de Pedro Castillo y Mar\u00eda Huertas, quienes tambi\u00e9n viajaron a Espa\u00f1a. Para ello, la pareja tuvo que entregar las escritu - ras de sus terrenos como garant\u00eda. La mujer que organiz\u00f3 el viaje a los dos hi - jos de la pareja era parte de una banda delictiva que asaltaba a migrantes. En el aeropuerto de Lima, les rob\u00f3 las maletas y todo el dinero que ten\u00edan. Pos - teriormente se apoder\u00f3 de las tierras de Pedro y Mar\u00eda. Sus hijos, ya en Espa - \u00f1a, tuvieron que trabajar en diferentes oficios y actividades. En algunas ciuda - des, consiguieron trabajo sembrando y cosechando br\u00f3coli, lim\u00f3n, lechugas, lo que se presentara. En otras ocasiones, consiguieron trabajo cuidando per - sonas de la tercera edad o en alba\u00f1iler\u00eda. La familia L\u00f3pez Castillo vivi\u00f3 cinco a\u00f1os en Espa\u00f1a hasta que decidie - ron regresar, excepto su hija Diana que decidi\u00f3 quedarse porque se hab\u00eda ena - morado y form\u00f3 su familia all\u00ed. Despu\u00e9s de algunos a\u00f1os, ella regres\u00f3 junto con su familia a vivir al Ecuador, estuvo aqu\u00ed por siete a\u00f1os y hace unos me - ses decidi\u00f3 volver a Espa\u00f1a, pues considera que all\u00e1 podr\u00e1 darle una mejor vida a su hijo. Los hijos de Pedro Castillo y Mar\u00eda Huertas no volvieron, hicieron su vida en Espa\u00f1a y poco a poco dejaron de comunicarse con sus padres. Uno de ellos dej\u00f3 a un ni\u00f1o peque\u00f1o en Ecuador y , al no pagar las pensiones de ali - mentos, Pedro Castillo fue apresado. Al ser el abuelo del ni\u00f1o, le pidieron que pagara la deuda que su hijo hab\u00eda dejado con la madre del menor por lo que \u00e9l tuvo que pedir un pr\u00e9stamo para saldar estas cuentas. En ocasiones, la ma - yor de sus hijas, que vive en Espa\u00f1a, les env\u00eda dinero o ropa; sin embargo, sus otros dos hijos ya ni siquiera los llaman. Otro habitante de El Zarza que decidi\u00f3 probar suerte en Espa\u00f1a fue Vi - cente Vivanco. El a\u00f1o 2000 tambi\u00e9n hab\u00eda llegado con deudas e hijos peque - \u00f1os que todav\u00eda depend\u00edan de \u00e9l. La mayor de sus hijas ya estaba viviendo en Espa\u00f1a y le invit\u00f3 a conocer el pa\u00eds e intentar buscar un trabajo all\u00ed. Vicente Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 194 se fue durante cinco a\u00f1os, pero regres\u00f3 porque ya no pudo soportar los cam - bios de clima, en especial el invierno. Al regresar, estuvo bien con su esposa; sin embargo, luego de un tiempo ella le pidi\u00f3 el divorcio y se fue de la comu - nidad. \u00c9l se qued\u00f3 solo, pues sus hijos salieron a estudiar en Loja y all\u00ed forma - ron sus familias. Las estrategias de toma del territorio, de ocupaci\u00f3n y legalidad A inicios del siglo XXI, la cordillera del C\u00f3ndor, m\u00e1s all\u00e1 de haber sido el espacio en el que se desarrollaron los conflictos lim\u00edtrofes entre el Ecuador y Per\u00fa, fue un territorio de especial inter\u00e9s para las multinacionales extranjeras de megaminer\u00eda met\u00e1lica. Estos territorios, en los que se realizaba miner\u00eda ar - tesanal, pasaron a ser disputados para iniciar una fase de negociaciones en la que los t\u00e9rminos: miner\u00eda a gran escala y miner\u00eda responsable empezaron a aparecer. Borde (2017) se\u00f1ala que, en Am\u00e9rica Latina, \"el despojo territorial, la extran - jerizaci\u00f3n de las tierras y la privatizaci\u00f3n de los bienes comunes han sido con - secuencia de los procesos de producci\u00f3n y acumulaci\u00f3n capitalista que han provocado un reordenamiento social de las comunidades\" y es justamente eso lo que vivieron las comunidades de la cordillera del C\u00f3ndor, cuando sus terri - torios fueron concesionados y dispuestos para megaminer\u00eda met\u00e1lica, sin con - sulta, sin consentimiento. Si bien El Zarza se hab\u00eda librado de la compa\u00f1\u00eda minera colombiana Te - rr\u00edgeno, ese era solo el inicio de una larga, enredada y poco transparente his - toria que cambiar\u00eda la vida de las personas de la comunidad. Los relatos co - munitarios narran que, en el a\u00f1o 1999, Jorge Lema y otro ge\u00f3logo, visitaron la zona porque estaban haciendo estudios de suelos. Cuentan que ingresaron por Las Arenas contratando a dos ayudantes para que los acompa\u00f1aran en su viaje. Al encontrar el preciado material, no avisaron a la gente de las comuni - dades y , por el contrario, empezaron a promocionar la zona para que alguna empresa se interesara. Algunas familias incluso creen que fueron los emplea - dos de Terr\u00edgeno quienes realizaron los primeros estudios de suelo en la zona y que, al detectar grandes cantidades de oro, vendieron la concesi\u00f3n a Aurelian. La gente de la comunidad comenta, asimismo, que ellos se enteraron como un rumor, que antes de la guerra contra Per\u00fa ya se hab\u00edan detectado los de - p\u00f3sitos de oro mediante un sat\u00e9lite, y que, por ello, Estados Unidos apoyaba a Per\u00fa mientras Ecuador recib\u00eda respaldo por parte de los israelitas, quienes les dieron aviones de guerra (imagen 42). 195 Memoria colectiva A inicios del a\u00f1o 2000, una vez que la empresa megaminera Aurelian recibiera las concesiones del proyecto FDN, tuvo que enfrentar la resistencia de las comunidades que estaban en contra de su ingreso. Desde la parroquia de Los Encuentros, le pusieron freno mediante manifestaciones y marchas en contra, pues sab\u00edan que la megaminer\u00eda afectar\u00eda el medio ambiente y no da - r\u00eda trabajo a las personas de la localidad. Las comunidades de Santa Luc\u00eda y Jard\u00edn del C\u00f3ndor tambi\u00e9n se opusieron fuertemente, teniendo incluso enfren - tamientos directos con la empresa. Fueron dos familias de la comunidad El Zarza las que, arbitrariamente y sin consentimiento de la comunidad, permitir\u00edan el ingreso de Aurelian. Los primeros grupos de trabajadores de la megaminera se instalaron en la casa de las familias L\u00f3pez Castillo y Borja Utitiaj entre el a\u00f1o 2002 y 2003. Los po-bladores que estaban en contra, quisieron quemar la casa de la familia L\u00f3pez Castillo, pues consideraban que Luis L\u00f3pez Castillo los hab\u00eda traicionado. Los militares tuvieron que llegar a la casa para impedir que la incendiaran. En ese tiempo, el resto de la familia hab\u00eda migrado a Espa\u00f1a y solo Luis, el hijo ma - yor, se hab\u00eda quedado. Encontr\u00f3 un sustento econ\u00f3mico al arrendar la casa de sus padres al personal de la empresa minera que no ten\u00eda donde quedarse. Los empleados de la compa\u00f1\u00eda visitaban las casas de los pobladores de El Zar - za para convencerles de permitir la miner\u00eda. Eudoro Sandoval recuerda que fueron a su casa y le dijeron que, si trabajaba en la empresa, tendr\u00eda recursos para alimentar a su familia y poder educar a sus hijos. A pesar de que la comunidad El Zarza present\u00f3 resistencia frente a la em - presa, al escuchar los ofrecimientos que los relacionadores comunitarios hicie - ron -trabajo para todas las personas de la comunidad durante todo el tiem - po que est\u00e9 operando la megaminera (les dec\u00edan que pod\u00eda ser 100, 200 o 300 a\u00f1os); mejorar el sistema de salud y educaci\u00f3n; pavimentar la v\u00eda y otras ofer - tas- finalmente accedieron. Los representantes de la empresa firmaron un li - bro de actas con el se\u00f1or Pac\u00edfico Castillo, quien, en ese momento, era el pre - sidente, y Eudoro Sandoval, que era el vicepresidente de la comunidad, y , sin perder tiempo, al d\u00eda siguiente, iniciaron los trabajos. Cuando la empresa lleg\u00f3 a la comunidad de San Antonio, la gente se opuso a la ocupaci\u00f3n de su territorio, los atacaron con palos, pero finalmente perdieron contra el poder de la empresa y el Estado. En el a\u00f1o 2003, Aurelian empez\u00f3 a trabajar en la zona de lo que fuese San Antonio. En el a\u00f1o 2009, la escuela de San Antonio fue quemada y cerrada; en el a\u00f1o 2010, la comuni - dad San Antonio ser\u00eda la primera en desaparecer a causa de la megaminer\u00eda. Solamente dos familias han continuado con sus fincas en San Antonio, se han Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 196 resistido a vender sus tierras, a alquilarlas y lamentablemente, en estos meses, los amenazan con expropiarles su territorio bajo la nefasta figura de servidum - bre,35 impuesta durante el gobierno de Rafael Correa. Las familias de la comunidad recuerdan con afecto a los empleados de Aurelian, en especial a una se\u00f1ora llamada Lorena, aunque nadie sabe su ape - llido. Ella trabajaba directamente con las comunidades. Los habitantes de El Zarza relatan que ella iba a sus casas a visitarlos y preguntar c\u00f3mo estaban. La consideraban su amiga, la invitaban a comer y , en ocasiones, les ayudaba a cocinar. El personal de la empresa com\u00eda en la comunidad, consum\u00eda los pro - ductos de las tiendas, compraban los pollos, vacas y cerdos que criaban para cocinarlos en el campamento minero. Las familias comentan que la empresa les regalaba la lavaza (restos de comida) para los animales. Ese alimento serv\u00eda para engordar principalmente a los cerdos que exist\u00edan en la comunidad. Los empleados sal\u00edan cargados de baldes de lavaza cuando culminaban su jornada laboral. Luego, las familias vend\u00edan esos animales a la empresa. Con tristeza, extra\u00f1an esos tiempos, los consideran una etapa de bonanza, de alegr\u00eda y de buen trato. Era un momento en el que la mayor\u00eda de familias de todas las co-munidades ten\u00edan al menos a una persona, trabajando para Aurelian. La gente siente que las cosas empezaron a cambiar cuando, en la empre- sa, descubrieron robos de herramientas, cobijas, comida y maquinaria, insu - mos que eran escondidos dentro de los desechos. A partir de entonces, la em - presa prohibi\u00f3 la salida de la lavaza. Aun as\u00ed, los comuneros estaban contentos con la empresa, con las medidas de compensaci\u00f3n que otorgaban, con la re-activaci\u00f3n econ\u00f3mica que sintieron cuando la empresa empez\u00f3 a comprarles sus productos, con los trabajos de obreros aun cuando ganaban salarios b\u00e1 - sicos, y pensaron que eso siempre ser\u00eda as\u00ed. Lamentablemente, la alegr\u00eda no dur\u00f3 mucho tiempo. 35. La servidumbre es una figura prevista en el art. 530 del C\u00f3digo Civil ecuatoriano que establece una limitaci\u00f3n al dominio de un inmueble con el fin de beneficiar al predio de otro due\u00f1o. Con el prop\u00f3sito de impulsar la miner\u00eda en Ecuador, la Ley de Miner\u00eda establece, en su art. 100, que, desde el momento de la constituci\u00f3n de una concesi\u00f3n minera, estar\u00e1n sujetos a servidumbres \"[...] toda extensi\u00f3n requerida por las instalaciones y construcciones propias de la actividad minera\" (EC 2009, art. 100). Es decir, los predios colindantes al proyecto minero deben subordinarse a las necesidades de este. Como contrapres - taci\u00f3n, el concesionario minero cancelar\u00e1 al propietario del predio gravado con la servidumbre un valor monetario por concepto de uso y goce de esta [una especie de alquiler impuesto].197 Memoria colectiva La explotaci\u00f3n y el empleo precarizado La compa\u00f1\u00eda Aurelian, en efecto, emple\u00f3 a por lo menos un miembro de cada familia de la comunidad de El Zarza y de las dem\u00e1s comunidades veci - nas. Sin embargo, el trabajo que desempe\u00f1aron estas personas fue explotador. Las jornadas laborales eran de 22 d\u00edas continuos y luego 7 u 8 d\u00edas libres. Los hombres relatan que su trabajo consisti\u00f3 en abrir el camino para que ingresa - ra la compa\u00f1\u00eda y toda la maquinaria. Miguel L\u00f3pez, Leonardo Pes\u00e1ntez, Pedro Castillo, Antoliano Camacho, Eudoro Sandoval, Roberto Borja, Pac\u00edfico Castillo, Mario Macas, Santos Rio - fr\u00edo, Gregorio Jumbo, los se\u00f1ores Alejandro, fueron algunos de los pobladores que ingresaron a trabajar en la empresa. En aquel momento, la construcci\u00f3n del campamento y las primeras perforaciones requer\u00edan mucha mano de obra para la construcci\u00f3n; por ello, Aurelian contrat\u00f3 a personas de Alamor, Ma - chala, Loja, Catacocha, Cariamanga e incluso de Quito (imagen 43). En la co - munidad, recuerdan las paradojas de este momento: \"Cuando reci\u00e9n empez\u00f3 la Aurelian, algunos no quisieron trabajar con la empresa, la empresa les rog\u00f3 que trabajaran\" (testimonio comunitario 2017). Roberto Borja fue uno de los primeros en ser contratado por la empre- sa, pues fue su familia quien acogi\u00f3 en su vivienda a la gente de la compa\u00f1\u00eda. \u00c9l trabaj\u00f3 en los primeros estudios de perforaci\u00f3n: \"Yo no entend\u00eda bien que era lo que hac\u00edan. Los ingenieros clavaban largos y delgados tubos para sacar muestras. Nosotros, los obreros, no ve\u00edamos nada extraordinario, pero los t\u00e9c - nicos y los ingenieros se llevaban esas muestras a los laboratorios para evaluar las cantidades de oro que exist\u00eda en el subsuelo\" (testimonio comunitario 2017). Durante los primeros a\u00f1os, las prioridades de la empresa minera fueron: mejorar la v\u00eda principal, construir la v\u00eda de acceso al interior de la concesi\u00f3n donde se instalar\u00eda el campamento minero, y construir la infraestructura del campamento: La v\u00eda la hicimos con empalado de madera que se sacaba de la misma zona. Cuando est\u00e1bamos abriendo el terreno se pod\u00eda ver hart\u00edsimo oro que se escond\u00eda en el suelo. Ten\u00edamos que desbancar las monta\u00f1as para poder abrir camino y usar la madera para el empalado. Ahora quisi\u00e9ramos que se d\u00e9 una mejor carretera, porque la que tene - mos, como es solo de empalado, hace vibrar las casas. Nosotros pensamos que la com - pa\u00f1\u00eda, cuando decidi\u00f3 hacer la v\u00eda empalando, no pens\u00f3 en toda la maquinaria pesada que circular\u00eda, y ahora sufrimos porque las casas se est\u00e1n afectando, por eso pedimos el asfalto. (Testimonio comunitario 2017)Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 198 Los pobladores recuerdan que, en el tiempo de Aurelian, el trabajo era muy duro. Los obreros ten\u00edan que cargar maquinaria sumamente pesada por en medio de la selva, a trav\u00e9s de peque\u00f1os senderos y en un clima extremada - mente lluvioso que dificultaba a\u00fan m\u00e1s el trabajo. Cuentan que muchos hom - bres se pon\u00edan a llorar en medio del camino, exhaustos por el peso de los tu - bos, combustibles, motores y materiales que deb\u00edan cargar hasta San Antonio. En el recorrido, cargaban m\u00e1s de 100 libras al hombro hasta el campamento de San Antonio y luego ten\u00edan que cargar nuevamente materiales hasta el r\u00edo Machinaza. El trabajo era supervisado por capataces que solo miraban que los obreros est\u00e9n cumpliendo con sus labores y les gritaban para que siguieran trabajando. Por sobre el temor y el riesgo de ahogarse, ten\u00edan que atravesar r\u00edos que, en ocasiones, les cubr\u00edan hasta el pecho. En otros momentos ten\u00edan que cumplir trabajos varios como cocinar para los guardias del campamento, cuidar materiales en el r\u00edo, hacer el saneamiento de los residuos que se saca - ban de las perforaciones, etc. Eudoro Sandoval comenta que, cuando trabaja - ba para la compa\u00f1\u00eda, ve\u00eda que pon\u00edan grandes pl\u00e1sticos donde depositaban los desechos de di\u00e9sel, pero que esos dep\u00f3sitos se llenaban y se desbordaban, con - taminando todo a su paso. Otros desechos eran cargados en saquillos para ser llevados a Yantzaza para su tratamiento (imagen 44): \" Ah\u00ed separaban la arena del resto de desechos y lo que quedaba botaban directamente al r\u00edo Zamora. En cambio, en la planta de perforaci\u00f3n exist\u00edan telas que separaban el di\u00e9sel del agua. All\u00ed se separaba el agua de los combustibles, para luego liberar nor - malmente el agua al r\u00edo\" (testimonio comunitario 2017). Los accidentes eran comunes y la empresa, en la mayor\u00eda de los casos, no se responsabiliz\u00f3 por ellos. Pedro Castillo tuvo dos accidentes serios: en el primero, se cay\u00f3 en el camino y sus compa\u00f1eros, quienes iban detr\u00e1s cargan - do maquinaria, lo pisaron. En esa ocasi\u00f3n, pese a que estuvo herido de grave - dad, la empresa no asumi\u00f3 su responsabilidad y fue su esposa quien se encar - g\u00f3 de su recuperaci\u00f3n. La segunda vez, se derram\u00f3 gasolina en la espalda y tuvo quemaduras de segundo grado. Nuevamente fue su esposa quien lo cui - d\u00f3 hasta que pudo regresar al trabajo. En esa \u00e9poca, el ingeniero Jorge Lema era el encargado de la obra y uno de los principales gerentes de la compa\u00f1\u00eda. La gente lo recuerda como un desalmado, pues dicen que no se compadec\u00eda de los empleados. La compa\u00f1\u00eda no proporcion\u00f3 contratos laborales, seguro social, uniformes adecuados ni insumos de protecci\u00f3n. Les dieron camisetas con el logo de la empresa y un overol que, hasta ahora, muchas familias usan o guardan como un recuerdo. 199 Memoria colectiva Con relaci\u00f3n a la salud, las personas se dieron cuenta que no estaban ase - guradas cuando, al ir al hospital, se les inform\u00f3 que no pod\u00edan ser atendidas. A pesar de que cada mes se les descontaba el rubro destinado al IESS, no se registraban los pagos en la instituci\u00f3n. Estas irregularidades nunca fueron re-sueltas. Eudoro Sandoval a\u00fan conserva la libreta de atenci\u00f3n de Ecuasanitas, aseguradora de salud privada a la que hab\u00edan afiliado a los empleados; sin em - bargo, cuentan que, cuando necesitaban atenci\u00f3n y acud\u00edan a esta asegurado - ra, no eran recibidos, pues dec\u00edan que la compa\u00f1\u00eda minera estaba atrasada en los pagos (imagen 45). Solo en ocasiones muy espec\u00edficas, cuando los acciden - tes y heridas fueron extremadamente graves, la empresa se encarg\u00f3 del trasla - do de los heridos a ciudades cercanas para que pudieran ser atendidos. Para las mujeres era mucho m\u00e1s dif\u00edcil acceder a un puesto en la empresa, pues no se les permit\u00eda realizar trabajos f\u00edsicos y \u00fanicamente se las ubicaba en cocina y limpieza. En la \u00e9poca de Aurelian, algunas mujeres de la comunidad fueron empleadas: Rosa Vera, Rosa Pes\u00e1ntez, Mar\u00eda Utitiaj, M\u00e9lida Castillo, entre otras; sus actividades estuvieron destinadas al cuidado de la guarder\u00eda en la comunidad, al \u00e1rea de cocina y limpieza en la compa\u00f1\u00eda. La comunidad de San Antonio fue la primera en sentir y vivir la ocupa - ci\u00f3n de sus territorios. Personal de la compa\u00f1\u00eda negociaba, o m\u00e1s bien obli - gaba a los finqueros a vender sus tierras, pues la empresa necesitaba construir el campamento que se ubicar\u00eda dentro de lo que era la comunidad. Como ya narramos a profundidad en una investigaci\u00f3n anterior publicada en el libro Infancia de oro en la cordillera del C\u00f3ndor (Sol\u00edz et \u00e1l. 2012), la comunidad San An - tonio fue desplazada; muchos de sus pobladores denunciaron que fueron esta - fados en el proceso de compraventa de sus fincas, que se les pag\u00f3 mucho me - nos de lo acordado y que, en algunos casos, ni siquiera se llegaron a efectuar los pagos. Denuncian adem\u00e1s que fueron obligados a vender sus tierras e irse, esencialmente porque la empresa, de la mano del Ministerio de Educaci\u00f3n y la gobernaci\u00f3n, cerr\u00f3 la escuela y eliminaron la partida docente. Cuentan, adem\u00e1s, que al poco tiempo de su cierre, parte de la infraestructura de la es - cuela fue quemada sin que se determinaran responsables. Como ya mencio - namos, \u00fanicamente dos familias resistieron la presi\u00f3n del despojo, y est\u00e1n aho - ra siendo desplazadas bajo la figura de servidumbre. Leonardo Pes\u00e1ntez tambi\u00e9n trabaj\u00f3 como jornalero en la empresa, lle - gando a ser, posteriormente, relacionador comunitario para las empresas Au-relian y Kinross. Su trabajo consist\u00eda en cubrir los requerimientos que ten\u00edan las personas de las comunidades aleda\u00f1as. \u00c9l cuenta que iba con el personal de la empresa a dar capacitaciones a las comunidades, que les ense\u00f1aban a Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 200 ahorrar y a administrar bien sus finanzas, pero, a su criterio, la gente no apro- vech\u00f3 y malgast\u00f3 el dinero. Leonardo comenta que, mientras trabaj\u00f3 para Aurelian, lo llevaron a Brasil para que conociera las minas que ten\u00edan construidas all\u00e1. Seg\u00fan \u00e9l, la mina que conoci\u00f3 era similar a la que se construir\u00eda en la cordillera del C\u00f3n - dor; dice adem\u00e1s que, cuando visit\u00f3 la zona, vio que los empleados ten\u00edan buenas condiciones laborales y que las comunidades estaban bien atendidas. \u00c9l cree que, tapando la mina cuando se acaben los trabajos, todo estar\u00e1 bien y volver\u00e1 la normalidad. Al salir de la empresa, le liquidaron y , con Lundin, ya no lo volvieron a contratar. Esta familia se encuentra distanciada de la comu - nidad, en parte por el rol que Leonardo ha cumplido para las empresas y espe - cialmente ahora que saben que filtra informaci\u00f3n de la comunidad a Lundin. Beristain y Riera (1993) emplean los t\u00e9rminos de transformaci\u00f3n de la pobla - ci\u00f3n, para explicar de qu\u00e9 forma el Estado y las empresas se transforman en un sistema de control horizontal en el cual ya no son solo ellos los que ejercen la represi\u00f3n y el control, sino que parte del pueblo es dotado de privilegios que lo llevan a ejercer tambi\u00e9n la represi\u00f3n, convirti\u00e9ndose en c\u00f3mplices del abu - so frente a las v\u00edctimas. Cuando la empresa megaminera emple\u00f3 a casi todos los hombres de la comunidad, las familias dejaron el trabajo en las fincas y en miner\u00eda artesa - nal, convirti\u00e9ndose en obreros asalariados dependientes de la empresa y per - diendo, por ende, su autonom\u00eda laboral y productiva. Una vez m\u00e1s, el oro, hizo que la vida de toda la comunidad fuera trastocada; las familias depen - d\u00edan ahora de un trabajo que, aunque explotado, precario y peligroso, dejaba un salario m\u00ednimo pero constante mes a mes. Las familias recuerdan a la empresa Aurelian como la mejor, la m\u00e1s bon- dadosa y generosa, pues mucha gente logr\u00f3 mejorar sus casas, enviar a sus hi - jos a estudiar en el colegio de Yantzaza o Zamora y tener un soporte de ali-mentos y ropa sin preocupaci\u00f3n. Recuerdan que, en la \u00e9poca de Aurelian, la empresa costeaba fiestas que duraban varios d\u00edas, pagaban la comida, juegos pirot\u00e9cnicos, grupos musicales, disco m\u00f3vil, etc. Aurelian se convirti\u00f3 en el proveedor de todo lo que ped\u00eda la comunidad, reemplaz\u00f3 a un d\u00e9bil Estado que, para las comunidades, hab\u00eda estado bastante ausente. Las familias de El Zarza, a\u00fan ahora, recuerdan con nostalgia el tiempo de Aurelian como una \u00e9poca de bonanza y alegr\u00eda. La estructura de turnos implantada por las multinacionales megamineras determin\u00f3 que fueran las mujeres quienes se quedaran a cargo de la casa, los hijos, la finca, los animales, la siembra y molienda de la ca\u00f1a, etc. Sufrieron 201 Memoria colectiva as\u00ed, tambi\u00e9n las mujeres, una sobrecarga laboral, social y afectiva. Tras casi dos d\u00e9cadas de trabajo obrero, hombres y mujeres de la comunidad presen-tan afectaciones f\u00edsicas y psicoemocionales graves. La mayor\u00eda de los adultos reporta sentimientos de tristeza y desesperanza, migra\u00f1as intensas, hernias, dolores osteoarticulares constantes, traumatismos que han dejado limitacio - nes de movilidad, etc., todas estas expresiones de afecci\u00f3n en salud, son reco - nocidas como el resultado de haber entregado la vida y la salud a la empresa minera a cambio de un salario m\u00ednimo muchas veces sin derechos laborales, seguridad social, acceso a salud, jubilaciones, etc. Las personas de la tercera edad, lamentan haber dejado su juventud en la empresa minera, y se sienten, ahora en la vejez, abandonados, por la compa\u00f1\u00eda, pero tambi\u00e9n por el Estado: Es triste llegar a esta edad, y estar abandonados, pobres y viviendo de la caridad y de una que otra cosita que se siembra y el ganadito que se tiene. Luego de haber dado todo a la defensa de la patria, a que estas tierras no se las lleve Per\u00fa, de haber dejado la salud, de haber sudado para que la empresa pueda entrar y tener la v\u00eda y el campa - mento, de haber cargado como mula toda la maquinaria a lomo, perdiendo la espal - da, las rodillas; y aqu\u00ed nos tiene, aqu\u00ed estamos, olvidados, sin pensi\u00f3n ni jubilaci\u00f3n, sin nada. (Testimonio comunitario 2017) La mutaci\u00f3n de los modos de vida La ocupaci\u00f3n del territorio y el encadenamiento laboral mutaron las cin - co dimensiones de los modos de vida de las familias de la comunidad El Zarza: Los modelos productivos: las familias de la comunidad de El Zarza y las comunidades aleda\u00f1as empezaron teniendo una econom\u00eda basada en la explotaci\u00f3n de madera, que luego se vio acompa\u00f1ada por la ganader\u00eda y la agricultura, actividades que sostuvieron durante muchos a\u00f1os hasta la llegada de la miner\u00eda artesanal. Ese fue el primer gran cambio econ\u00f3 - mico que existi\u00f3 en estas comunidades y que se mantuvo a lo largo de 10 a\u00f1os. Sin embargo, el mayor impacto econ\u00f3mico y social lleg\u00f3 con la in-cursi\u00f3n de empresas megamineras a la zona. Se present\u00f3 una transici\u00f3n econ\u00f3mica desde formas de producci\u00f3n familiar aut\u00f3nomas, a la prole-tarizaci\u00f3n o encadenamiento laboral de las familias. Este proceso se lle - v\u00f3 de la mano de la prohibici\u00f3n y criminalizaci\u00f3n de la miner\u00eda artesanal (Sol\u00edz 2016, 72). La reproducci\u00f3n social: el cuidado y la crianza, en la comunidad han sido actividades destinadas a las mujeres. Como ya mencionamos, desde que la mayor\u00eda de hombres empezaron a trabajar como obreros de las empre -Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 202 sas megamineras, la organizaci\u00f3n familiar y comunitaria, tambi\u00e9n cam - bi\u00f3, puesto que deb\u00eda adaptarse al r\u00e9gimen de 21 d\u00edas dentro de la em - presa y una semana libre. Estos cambios devinieron en una sobrecarga de trabajo y responsabilidades para las mujeres, quienes ahora, adem\u00e1s de las tareas de cuidado, crianza, limpieza y cocina, deb\u00edan tambi\u00e9n encar - garse de la finca, de los animales y de los cultivos (Sol\u00edz 2016). El consumo: al llegar a la comunidad, hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os, los primeros habitantes sobrevivieron con lo que la naturaleza les pod\u00eda proveer me - diante la caza y la pesca. Posteriormente, la comunidad creci\u00f3 y las per - sonas lograron vivir del autoconsumo pues empezaron a tener sus anima - les como pollos, vacas, y cerdos, as\u00ed como productos agr\u00edcolas. Las tiendas llegaron a la comunidad cuando entraron los primeros mineros artesa - nales. Posteriormente, el ingreso de la empresa megaminera y su pol\u00edtica de proletarizaci\u00f3n de los pobladores, determinar\u00eda cambios, a escala es - tructural, en el consumo familiar. Lamentablemente, cada vez es menor la producci\u00f3n de alimentos en la comunidad mientras que las familias se ven m\u00e1s dependientes de consumir productos comprados en la tienda del barrio o en Los Encuentros y Yantzaza. En la actualidad, las bebidas alcoh\u00f3licas tambi\u00e9n han empezado a ser un producto de alto consumo dentro de las familias de la comunidad. Muchos hombres y mujeres han dedicado su tiempo y recursos a la bebida; consideran que es de los pocos escapes que tienen frente a la situaci\u00f3n de desesperanza que se vive, al no tener trabajo ni opciones aut\u00f3nomas productivas (Sol\u00edz 2016). Las formas de organizaci\u00f3n social y comunitaria: las familias ten\u00edan una buena relaci\u00f3n antes de la llegada de las transnacionales mineras, los ve - cinos se apoyaban, realizaban varios festejos, se trabajaba en mingas para el beneficio comunitario, hab\u00eda un ambiente de organizaci\u00f3n, comunali - dad y celebraci\u00f3n. La situaci\u00f3n cambi\u00f3 al llegar la empresa pues mucha gente estaba dentro de la compa\u00f1\u00eda trabajando y no pod\u00edan participar en las actividades organizadas en el pueblo. Por otro lado, con los despidos paulatinos, las brechas de inequidad social se acentuaron complicando a\u00fan m\u00e1s las relaciones comunitarias. De igual manera, el enfrentamien-to entre las personas que est\u00e1n a favor y en contra de la presencia de la empresa minera ha ido creando m\u00e1s conflictos, pues la gente no sabe en qui\u00e9n puede confiar y sienten que no pueden vivir tranquilos. La relaci\u00f3n con la naturaleza: las actividades que realizan las personas de la comunidad se relacionan principalmente con la agricultura, ganade - r\u00eda y miner\u00eda artesanal; sin embargo, a partir de la concesi\u00f3n del proyec -203 Memoria colectiva to FDN, la relaci\u00f3n de las comunidades con sus naturalezas ha pasado a estar mediada por el Estado y la multinacional. Son estos actores quie-nes determinan los l\u00edmites, las posibilidades y las prohibiciones. Por ello, los comuneros ya no se sienten due\u00f1os de sus propios territorios y , por el contrario, dicen vivir acoso, persecuci\u00f3n y la imposibilidad de sostener sus formas aut\u00f3nomas de producci\u00f3n. La situaci\u00f3n de la comunidad de El Zarza se va complicando a\u00fan m\u00e1s con el paso del tiempo. Los habitantes que se quedan son personas de la ter - cera edad que han vivido m\u00e1s de 30 a\u00f1os en la comunidad. Los adultos j\u00f3ve - nes han partido a otras ciudades al verse sin opciones econ\u00f3micas. Cada vez hay menos ni\u00f1os en la escuela y ya no existen suficientes j\u00f3venes para imple - mentar el bachillerato. El Zarza, poco a poco, se va convirtiendo en un pue - blo fantasma. Las transiciones no consultadas de Aurelian, a Kinross a Lundin Aurelian fue la primera concesionaria del proyecto FDN por un per\u00edodo de cinco a\u00f1os. En el a\u00f1o 2008, en el marco del Mandato Minero y debido a la falta de acuerdos con el gobierno, la empresa decidi\u00f3 vender sus acciones a la multinacional Kinross. Sacher y Acosta (2012) exponen que aproximada-mente, 4.000 concesiones mineras fueron revertidas en 2009 desde la promul - gaci\u00f3n del nuevo Reglamento Minero. Durante 18 meses, las actividades estu - vieron paralizadas, hasta que se inici\u00f3 la sustituci\u00f3n de nuevos t\u00edtulos por los antiguos y , entonces, el 26,8% del territorio de Zamora Chinchipe, es decir, 282.998 hect\u00e1reas, pasaron nuevamente a ser concesionadas. Seg\u00fan testimonios comunitarios, en el lapso de estos 18 meses, la com - pa\u00f1\u00eda Aurelian, despidi\u00f3 a un gran n\u00famero de trabajadores, en algunos casos sin liquidaciones y , en otros casos, con liquidaciones que no correspond\u00edan a la ley . La empresa \u00fanicamente mantuvo a algunos empleados como cuidado-res del campamento. Paralelamente, la empresa convocaba a sus empleados y familias para que protestaran en contra del Mandato Minero. Los pobladores cuentan que ellos no dudaron en respaldar a la compa\u00f1\u00eda porque hab\u00eda sido la que les hab\u00eda sostenido econ\u00f3micamente durante varios a\u00f1os. Relatan que los buses contratados por la empresa, se llenaban de personas de El Zarza y las comunidades aleda\u00f1as, quienes se trasladaban a Cuenca y Quito para protes-tar. Cuentan tambi\u00e9n que los hospedaban en hoteles costosos y que les daban la mejor comida. Las personas comentan que, en otras ocasiones, les convo -Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 204 caron a talleres en los que les hablaban sobre miner\u00eda responsable y proyec - tos de desarrollo comunitario que no se llevaron a cabo. Seg\u00fan los poblado- res, los talleres eran solo una excusa, pues en realidad llevaban a la gente para que desfilen y protesten a favor de la miner\u00eda. Los esfuerzos de la empresa no fueron suficientes, pues no llegaron a un acuerdo con el Estado (imagen 46). En el a\u00f1o 2008, la compa\u00f1\u00eda Aurelian, vendi\u00f3 la concesi\u00f3n a Kinross Gold Corp. Adem\u00e1s de los conflictos por el Mandato Minero, es importante considerar que Aurelian Resources era una empresa junior, es decir, ten\u00eda la ca - pacidad para dedicarse a la exploraci\u00f3n, pero no ten\u00eda los recursos para hacer la extracci\u00f3n y producci\u00f3n del mineral, por lo cual vendi\u00f3 sus acciones a Kin-ross Gold, una empresa major , con la capacidad de extracci\u00f3n y producci\u00f3n de oro (Sacher y Acosta 2012). El cambio de propietario de la concesi\u00f3n produ-jo, indudablemente, cambios en las comunidades, pues si bien Kinross mantu - vo a algunos de los empleados, no contrat\u00f3 a todos. Los festejos, los excesos y el trabajo comenzaron a menguar. Kinross ya no era la \"bondadosa Aurelian que se preocupaba por sus empleados\" (testimonio comunitario 2017). Despu\u00e9s de un par de a\u00f1os, la mayor\u00eda de pobladores de la comunidad hab\u00edan sido despedidos, entre ellos Antoliano Camacho: Cuando me despidieron, me dijeron \"usted, ya no vale por su edad\", me dieron una indemnizaci\u00f3n de USD 350 por los a\u00f1os trabajados y entonces me di cuenta de que nunca me hab\u00edan asegurado en el IESS. Reclamamos, pero todo qued\u00f3 en la impuni-dad, en el olvido. En aquellos momentos de inseguridad y despidos masivos, algunos empleados incluso firmaron papeles en blanco que luego fueron utilizados como re - nuncias voluntarias. (Testimonio comunitario 2017) Kinross impuso nuevas reglas de juego para las comunidades ubicadas en la zona de influencia directa del proyecto FDN. Con la venia del Estado, se prohibi\u00f3 a los pobladores que siguieran lavando oro, se realizaron intensas campa\u00f1as en contra de la miner\u00eda artesanal, promoviendo la idea de que era m\u00e1s contaminante y peligrosa para la salud, pues utilizaba mercurio para la creaci\u00f3n de la amalgama de oro. En El Zarza, para la mayor\u00eda de familias, su econom\u00eda depend\u00eda del lava- do artesanal de oro, el ganado y , en menor proporci\u00f3n, la producci\u00f3n agr\u00edcola. Con la intensificaci\u00f3n de las prohibiciones y regulaciones, que adem\u00e1s coin - cidieron con los despidos masivos, las familias empezaron a sentir la imposi - bilidad de garantizar su reproducci\u00f3n material. Algunas personas decidieron irse a otros lugares donde sab\u00edan que no habr\u00eda tantas restricciones. Marceli - no Borja, por ejemplo, se fue de su casa a los 12 a\u00f1os para empezar a trabajar 205 Memoria colectiva en las minas de Machala. Estuvo algunos a\u00f1os trabajando en Machala hasta que se traslad\u00f3 al Noroccidente de Quito, donde le ofrecieron laborar como buceador para un se\u00f1or que trabajaba con algunas dragas. Marcelino cuenta que el trabajo era duro y las ganancias solo le permit\u00edan sobrevivir. Esos casos se repitieron, en especial en familias que no fueron contratadas por Kinross o Lundin. Muchos hombres migraron a trabajar en otros proyectos mineros ubicados en Morona Santiago, Pichincha e Imbabura. Kinross permaneci\u00f3 en el territorio entre 2008 y 2013, sin llegar a acuer - dos con el gobierno para la firma del contrato de explotaci\u00f3n del yacimiento FDN. Durante las fases de negociaci\u00f3n, esta empresa tambi\u00e9n convoc\u00f3 a las familias de El Zarza para llevarlos a protestar. Estas protestas fueron de me-nor intensidad y duraci\u00f3n que las vividas con Aurelian. La mina se paraliz\u00f3 durante varios meses hasta que, en 2015, la concesi\u00f3n pas\u00f3 a manos de Lun-din Gold Inc. Esta \u00faltima empresa solo ha mantenido el contrato de seis personas de la comunidad, de los cuales solo dos familias contin\u00faan viviendo en El Zarza; los dem\u00e1s han salido a otras ciudades. Las familias de El Zarza sienten que Lun - din Gold est\u00e1 en deuda con ellos, pues, sin el respaldo que dio la gente de la comunidad a las compa\u00f1\u00edas predecesoras, Lundin no hubiese podido estar all\u00ed. Relata la comunidad que, cuando Rafael Correa fue a Zamora por la fir - ma del contrato con Lundin Gold, le dijeron que era un presidente minero, a lo que \u00e9l respondi\u00f3 (en palabras de la comunidad): \"Yo francamente antes es-taba en contra de la miner\u00eda, pero este es un recurso y hay que explotarlo. Si ustedes dicen que soy un presidente minero, voy a enfrentar esta situaci\u00f3n\" (testimonio comunitario 2017). Recuerdan que la provincia lo recibi\u00f3 muy bien y que lo nombraron Presidente Minero , recuerdan tambi\u00e9n que la gente le dijo que quisieran una mejor miner\u00eda para las familias, pues han pasado mu - chos a\u00f1os y ellos se han visto afectados sin recibir beneficio alguno. Cuentan, que posteriormente, Rafael Correa visit\u00f3 la comunidad y les ofreci\u00f3 mejorar las relaciones entre la empresa y sus trabajadores; y tambi\u00e9n les dijo que cum - plir\u00eda con las obras que ellos ped\u00edan como la v\u00eda. Han pasado varios a\u00f1os y es - tos ofrecimientos nunca se concretaron. La comunidad todav\u00eda guarda la esperanza de que, con Len\u00edn Moreno, actual presidente de la Rep\u00fablica, las cosas cambien. Esperan que \u00e9l escuche sus reclamos e intervenga en el conflicto; se sienten frustrados de saberse cada vez m\u00e1s empobrecidos en medio de una tierra rica en oro.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 206 La mayor\u00eda de las familias se han marchado y han abandonado sus casas. La familia Borja Utitiaj es una de las pocas que migraron y retornaron. Ellos se fueron en el a\u00f1o 2014, y regresaron a inicios del presente a\u00f1o. Migraron a Lago Agrio, donde creyeron poder conseguir trabajo y volver a empezar. La situaci\u00f3n econ\u00f3mica se complic\u00f3 a\u00fan m\u00e1s cuando Mar\u00eda Utitiaj fue agredida por una se\u00f1ora que le propin\u00f3 varios machetazos en su antebrazo. La familia decidi\u00f3 marcharse de la ciudad por lo ocurrido y regresar a El Zarza. Al lle - gar, se encontraron con su casa desmoron\u00e1ndose. El techo y las paredes se ha - b\u00edan deteriorado demasiado y ya no pod\u00edan habitar el lugar. La demolieron y usaron los pocos materiales que rescataron para poder construir una casa de madera y pl\u00e1stico. Actualmente, las familias no est\u00e1n seguras de si Lundin ser\u00e1 la \u00faltima propietaria de la concesi\u00f3n. No saben si, en el futuro, se decida vender a otro due\u00f1o, aunque creen que esta empresa se quedar\u00e1 porque, seg\u00fan relatan algu - nos empleados, ya empez\u00f3 a extraer oro. La resignaci\u00f3n, impotencia e incerti-dumbre permean los relatos comunitarios en torno a la megaminer\u00eda. Se trata de comunidades que han sido entregadas una y otra vez a distintas multina - cionales, sin su conocimiento, sin consulta, sin su consentimiento. Las familias se han visto obligadas a adaptarse a cada una de las compa\u00f1\u00edas megamineras, que adem\u00e1s de suplantar al Estado han ocupado, controlado y limitado la or - ganizaci\u00f3n y funcionamiento de los territorios. La p\u00e9rdida y el duelo extendido por el empleo precarizado La empresa Aurelian sigue presente en los relatos cotidianos de las fami - lias, a\u00fan a 10 a\u00f1os de su salida. Se la recuerda con a\u00f1oranza y nostalgia. Ma- riana Macas relata que la empresa festejaba la Navidad con ellos, les regala - ba canastillas navide\u00f1as con comida que nunca antes hab\u00edan probado como nueces y almendras, seg\u00fan lo que puede recordar. Asimismo, cuenta que, a los ni\u00f1os y ni\u00f1as, la empresa les hac\u00edan un agasajo en el que les regalaban ropa y juguetes. La p\u00e9rdida del empleo ante la salida de Aurelian y el ingreso de Kinross y posteriormente en la transici\u00f3n hacia Lundin, como ya hemos mencionado insistentemente, fue determinante de unos procesos de migraci\u00f3n importantes que terminaron por desaparecer comunidades completas. Las familias que se quedaron se vieron obligadas a regresar al campo, a la agricultura y la ganader\u00eda. Volvieron a sembrar, cuidar y cosechar sus plan-207 Memoria colectiva tas; a criar ganado para venderlo en la feria de Yantzaza o en otras ciudades y retomaron, legal o ilegalmente, la miner\u00eda artesanal (im\u00e1genes 47 y 48). Sin embargo, esta \u00faltima actividad, cada m\u00e1s prohibida, regulada y limitada, se ha convertido en un delito por el cual se incendiaban las dragas, se impon\u00edan multas exorbitantes y se criminalizaba a los pobladores. La concesi\u00f3n del proyecto FDN a la empresa Lundin Gold impuso nue - vas relaciones de poder. Los territorios en los que las comunidades hab\u00edan construido su vida dejaron de pertenecerles; se sienten como extra\u00f1os en sus propias tierras. Viven, en sus palabras, una suerte de acoso, persecuci\u00f3n y hos - tigamiento. El Estado, por medio de la gobernaci\u00f3n, el MAE y la ARCOM, penaliza la tala de madera para autoconsumo, aun cuando se trate de madera muerta; proh\u00edbe la construcci\u00f3n de pozas para la crianza de peces, regula y li - mita las cabezas de ganado que cada familia puede tener: Las comunidades estaban cercadas entre la zona de concesi\u00f3n a megami - ner\u00eda multinacional y la reserva de vida silvestre El Zarza, cual paradoja, esta-ban siendo desplazadas en una suerte de contradicci\u00f3n entre un discurso con - servacionista proteccionista de las reservas naturales y las visiones mercenarias de ecologismo que apostaban por la megaminer\u00eda como alternativa limpia y responsable. Al final, en una negaci\u00f3n de las aproximaciones de ecologismo popular, se hab\u00edan construido estigma se imaginarios nocivos sobre los hist\u00f3ri - cos pobladores, a quienes se los responsabilizaba por el potencial impacto que sus pr\u00e1cticas cotidianas podr\u00edan tener en ecosistemas que, justamente ellos ha - b\u00edan dotado de vida. Lejos de entender que hist\u00f3ricamente estas comunidades hab\u00edan sostenido relaciones metab\u00f3licas arm\u00f3nicas con sus naturalezas, que hab\u00edan cultivado y criado la cordillera, el r\u00edo, la vida, se los consideraba un pe - ligro y un estorbo. Actualmente, los propietarios de las fincas, no pueden cortar los \u00e1rboles ni abrir terrenos para su ganado porque son sancionados por el MAE, institu - ci\u00f3n que parad\u00f3jicamente permite y legitima que la empresa minera destruya hect\u00e1reas de bosque primario y realice inmensas perforaciones que contami - nar\u00e1n cientos de fuentes de agua, el suelo y el aire. Las familias han acepta-do la sumisi\u00f3n frente al Estado y la compa\u00f1\u00eda minera de turno, actualmente, Lundin Gold. Las personas de la comunidad consideran que estos cambios son respon - sabilidad de Lundin y sostienen una suerte de idealizaci\u00f3n y duelo por la sali- da de Aurelian. Dicen que el personal de Aurelian era extranjero y \"sab\u00eda tra-tar bien a la gente\" (testimonio comunitario 2017). Insisten en que Aurelian era una empresa \"humana y preocupada en el bienestar de las familias\" (testi -Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Freslon 208 monio comunitario 2017), que dio trabajo y beneficios, que les compraba sus productos y que les impulsaba a salir adelante, que, a diferencia de lo que su - cede ahora, no les prohib\u00eda iniciar cualquier emprendimiento. Mencionan que adem\u00e1s, en la actualidad, con Lundin, los empleados ecuatorianos que trabajan en la empresa son como enemigos de las comuni - dades, dicen que a ellos no se les pueden pedir nada. Adem\u00e1s, algunas perso - nas, indican que han recibido amenazas: \"Nos han amenazado diciendo que van a quemar nuestras viviendas para sacarnos de la comunidad, vienen y nos preguntan que quienes son ustedes [los investigadores], que porqu\u00e9 les damos posada, que los ecologistas solo causan problemas y que no les recibamos por - que ellos nos van a rentar todos los cuartos\" (testimonio comunitario 2017). Los empleados que trabajan para Lundin son explotados laboralmen- te. Trabajan desde las seis de la ma\u00f1ana hasta las ocho de la noche y ganan USD 300, menos del salario b\u00e1sico. En una ocasi\u00f3n se reunieron y reclama - ron por sus derechos laborales, pero les dijeron que, si no estaban contentos con el trabajo, se pod\u00edan ir, porque tienen cientos de carpetas de personas es-perando para trabajar. La empresa de catering (subcontratada) que brinda ac - tualmente los servicios a Lundin, funciona de la misma manera, con contra - tos cortos, sin seguridad social y con salarios inferiores al b\u00e1sico. Las personas trabajan m\u00e1s de 12 horas pero solo les reconocen diez. Adem\u00e1s, a la gente de El Zarza, le comunicaron que ya no quieren recibir personas de esta comu-nidad, porque ellos hacen muchas protestas. Seg\u00fan relatan los pobladores, la empresa les dijo que prefieren llevar gente de otras provincias como de Chim - borazo o Pichincha que no les importa ganar menos. Por otro lado, la empre - sa ha justificado la contrataci\u00f3n de gente de otras provincias aduciendo que la gente de Zamora no tiene formaci\u00f3n profesional y no est\u00e1 preparada para los trabajos que se necesita. Sin embargo, la gente del sector se ha dado cuen - ta de que la empresa prefiere contratar a personas de otras provincias porque aceptan sueldos bajos. En varias ocasiones, las comunidades han convocado a la empresa a reuniones en la casa comunal, para reclamar el cumplimiento de las ofertas de empleo y emprendimientos productivos. Las reuniones que se mantienen con la empresa est\u00e1n destinadas a llegar a consensos; sin embargo, las comunida - des est\u00e1n cansadas de las falsas ofertas. Durante la \u00faltima asamblea comuni - taria, se realiz\u00f3 una lista de todas las personas de El Zarza interesadas en tra - bajar en la compa\u00f1\u00eda, con el compromiso, de que ellos, junto con pobladores de las comunidades cercanas, ser\u00edan los primeros convocados. Esta situaci\u00f3n se ha cumplido parcialmente. Si bien se dieron algunos empleos, fueron por 209 Memoria colectiva per\u00edodos muy cortos de tiempo y con salarios muy bajos, sin derechos labora - les ni seguridad social. Por otro lado, mencionan que la empresa presenta hacia afuera hechos que no corresponden con la realidad. Comentan que, en una ocasi\u00f3n, se pu - blicaron fotos de una tuber\u00eda de agua potable diciendo que era la de la comu - nidad El Zarza, cuando es bien conocido, que ellos no tienen agua potable. Relatan que la empresa es propietaria de El Ciudadano , peri\u00f3dico que circu- la en el cant\u00f3n Yantzaza y que tambi\u00e9n le da apoyo econ\u00f3mico a la televiso - ra dirigida por el p\u00e1rroco de Los Encuentros. Adem\u00e1s, la gente de la comu - nidad siente que los mismos empleados de la Junta Parroquial y el Municipio no pueden quejarse de la empresa pues reciben financiamiento directo para obras y eventos sociales: \"Por ejemplo, en el caso de las fiestas de Yantzaza, el Pangui y Los Encuentros, puede ser que se proteste contra la empresa sin em - bargo despu\u00e9s se recibe el dinero para las celebraciones y ya con eso se olvidan de todo lo ocurrido y la empresa se aprovecha de eso, se aprovecha de nuestra pobreza, de nuestras necesidades, de que no sabemos reclamar nuestros dere - chos\" (testimonio comunitario 2017). El asedio de la empresa y el Estado: el fin de las celebraciones, el cierre de las escuelas, la desaparici\u00f3n de comunidades En el a\u00f1o 2005, la empresa Aurelian y el Municipio de Yantzaza cons - truyeron el colegio a distancia en la comunidad, el cual funcion\u00f3 \u00fanicamen- te hasta 2014, cuando cerr\u00f3 definitivamente sus puertas por falta de estudian - tes. Las instalaciones abandonadas, quedaron como nuevas, un edificio de dos pisos con ocho aulas. El cierre del colegio determin\u00f3 que los j\u00f3venes tuvieran que trasladarse a los centros poblados m\u00e1s cercanos como Yantzaza y Los En - cuentros para continuar con sus estudios. Por otro lado, los adultos que trabajan en la empresa y otros pobladores de las comunidades aleda\u00f1as al proyecto FDN optaron por lo que ellos lla - man: bachillerato minero acelerado, en el que pod\u00edan concluir sus estudios secun - darios en un a\u00f1o y medio. El bachillerato extraordinario ofrecido por Lundin Gold y la Fundaci\u00f3n Lundin se inici\u00f3 en 2016 y ha sido avalado por el Mi-nisterio de Educaci\u00f3n y el MM, adem\u00e1s cuenta con la conducci\u00f3n del Movi - miento Fe y Alegr\u00eda (CERES 2017). Las clases son impartidas algunas tardes entre semana y los d\u00edas s\u00e1bados. Los estudiantes de esta modalidad sienten que no pueden aprovechar de la mejor manera sus estudios porque, a pesar Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 210 de que la empresa les dio tablets para poder aprender y tener libros electr\u00f3ni- cos, no tienen internet y , en la escuela, no les permiten usar las computadoras ni les dan la clave del wifi . Las personas que se encuentran haciendo esta mo - dalidad de estudios, reconocen que la empresa les ha brindado las facilidades para que ellos culminen el bachillerato y que esperan conseguir trabajo dentro de la compa\u00f1\u00eda cuando se grad\u00faen. Otros, por el contrario, solo esperan gra - duarse del colegio y poder irse con sus familias a otros lugares. Respecto al colegio abandonado, algunas personas quisieran que all\u00ed fun - cionara un hospital para que las personas de la comunidad y las comunidades vecinas puedan atenderse. Empero, el personal del subcentro no quiere ir a ese edificio, pues creen que est\u00e1 muy apartado y que alg\u00fan animal salvaje po - dr\u00eda atacarlos. M\u00e1ximo Armijos ofreci\u00f3 dos hect\u00e1reas de su terreno para que se pueda construir el hospital; sin embargo, esta obra nunca se concret\u00f3. Los pobladores creen que a la empresa no le interesa construir un hospital comu - nitario porque tienen un hospital dentro del campamento, al cual solo pueden acceder las personas que trabajan para Lundin. Por otro lado y como ya mencionamos anteriormente, el gobierno de Ra - fael Correa implement\u00f3 una UEM en la cabecera parroquial de Los Encuen - tros en el a\u00f1o 2014 (imagen 49). Esta obra fue financiada por Ecuador Estrat\u00e9 - gico EP , con los recursos provenientes de las regal\u00edas anticipadas del proyecto FDN (Ecuador Estrat\u00e9gico EP 2016). La infraestructura tiene la capacidad de albergar a 1.400 estudiantes en dos jornadas, por lo que escuelas comunitarias cercanas a Los Encuentros fueron cerradas y los ni\u00f1os y ni\u00f1as fueron reubi - cados en la UEM. Las escuelas que dejaron de funcionar fueron las de las co - munidades Santa Luc\u00eda, La Libertad, Jard\u00edn del C\u00f3ndor y San Antonio. Con ello, las olas de migraci\u00f3n inducidas, se incrementaron de forma alarmante. Otras familias que optaron por quedarse en sus comunidades deb\u00edan en - viar a sus hijos en ranchera, entre una a dos horas de ida y el mismo tiempo para el retorno. Ellos no tuvieron la oportunidad de elegir si quer\u00edan o no en - viar a sus hijos a Los Encuentros. El ministerio de Educaci\u00f3n los registr\u00f3 ar - bitrariamente en la nueva instituci\u00f3n. Desde que los ni\u00f1os y ni\u00f1as tienen que emprender esos largos viajes, se han registrado varios accidentes. En una oca - si\u00f3n, un ni\u00f1o se qued\u00f3 dormido y , como las rancheras tienen ventanas sin pro - tecci\u00f3n, cay\u00f3 de la ranchera en la que viajaba y se fractur\u00f3 el brazo. Situa - ciones similares fueron narradas al menos en cinco familias m\u00e1s. Recordemos que los ni\u00f1os y ni\u00f1as de estas comunidades deben salir a las cinco de la ma\u00f1a - na de sus casas, pues las clases inician a las siete.211 Memoria colectiva En el caso de El Zarza y R\u00edo Blanco, si bien sus escuelas no fueron cerra - das, su oferta educativa \u00fanicamente llega hasta d\u00e9cimo a\u00f1o de educaci\u00f3n ge- neral b\u00e1sica, y muchas familias prefirieron salir a la cabecera parroquial para que sus hijos e hijas pudieran estudiar en la Escuela del Milenio. El control de las escuelas ha sido as\u00ed un elemento determinante del control de los territorios (imagen 49 y 50). En El Zarza, cada a\u00f1o lectivo se registran menos ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes. Hace dos a\u00f1os, hab\u00eda 80 ni\u00f1os y ni\u00f1as, seg\u00fan lo que cuenta el profesor, pero, en la actualidad, se han inscrito menos de 30. Si las cifras siguen as\u00ed, la escue - la tendr\u00e1 que cerrar (imagen 51). En la comunidad de R\u00edo Blanco, que es la m\u00e1s cercana a la frontera con Per\u00fa, hay menos de 10 estudiantes en la escue - la, pero, al ser zona de frontera, la escuela no puede ser cerrada. En la comunidad, se puede ver que antes de las siete de la ma\u00f1ana los ni- \u00f1os van muy animados a recibir clases. La jornada dura hasta el mediod\u00eda, cuando todos se van a sus casas. En la comunidad, los ni\u00f1os y ni\u00f1as no se re\u00fa - nen en las tardes a jugar, permanecen en sus casas. Y , al hablar con ellos, algu-nos manifiestan que se sienten tristes porque cada vez hay menos ni\u00f1os y ni\u00f1as y que tambi\u00e9n quisieran irse. La gente tiene miedo de que la historia de la primera comunidad despa - recida en la zona (San Antonio) se repita. Es un secreto a voces que la escuela de San Antonio fue quemada en el a\u00f1o 2009 y que este suceso llev\u00f3 a las fa - milias a abandonar sus tierras, venderlas o alquilarlas a la empresa. Antoliano Camacho comenta que se enteraron sobre la escuela quemada, pero que \"na - die supo qui\u00e9n lo hizo\". \u00c9l considera que no fue tan grave porque finalmente, en esa escuela, ya no hab\u00eda ni\u00f1os (testimonio comunitario 2017). Actualmente, la comunidad de El Play\u00f3n est\u00e1 al borde de la desaparici\u00f3n. Muchas familias han pasado a ser parte de El Zarza y otras se fueron. Las familias de El Zar - za no reconocen a las migraciones como procesos forzados e inducidas por la ocupaci\u00f3n de su territorio, sino que los asumen como migraciones voluntarias de familias que se van en busca de un mejor futuro. El MAE y la ARCOM han sido la \u00fanica expresi\u00f3n del Estado en la zona. Son quienes llegan a regular, prohibir y sancionar el lavado de oro, la tala de madera e incluso restringen la agricultura y la ganader\u00eda. Por ejemplo, cuando las personas de la comunidad quieren hacer un invernadero, tienen que solici - tar autorizaci\u00f3n al MAE: \"Si se les paga, deja de ser da\u00f1o al medio ambiente para el ministerio\" (testimonio comunitario 2017). Las personas de la comu - nidad comentan que, cuando estas instituciones realizan chequeos en el cam - pamento minero, comen all\u00ed, hacen fiestas y se quedan hasta el siguiente d\u00eda.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 212 As\u00ed tambi\u00e9n, en el caso de solicitar al MAE un permiso para lavar oro con dragas, las personas deben pedir una concesi\u00f3n como si fueran una empresa: Nos piden permisos de SENAGUA, de desechos peligrosos, de uso del territorio y otros papeles que son bien dif\u00edciles de sacar y cuestan much\u00edsimo. Como no se logra sacar todos esos papeles, a veces se prefiere trabajar de ilegal. Nosotros sabemos que s\u00ed ha - cemos un impacto, pero ese impacto no es tan grave, porque despu\u00e9s de unos a\u00f1os la zona afectada vuelve a restablecerse. Aqu\u00ed, la gente ha optado por dedicarse a la mine-r\u00eda artesanal ilegal porque, si no, se morir\u00edan de hambre. Antes solo se trabajaba en el r\u00edo, pero el oro se acab\u00f3 y toca usar obligatoriamente la draga. Nosotros sabemos que se nos ponen trabas porque la empresa ha solicitado al gobierno impedir que la gen - te lave en los r\u00edos. Dicen que eso afecta a la ficha ambiental de la empresa. (Testimo-nio comunitario 2017) La gente de la comunidad quisiera conformar una Junta de Veedur\u00eda Ciudadana para fiscalizar el proceder de la empresa y las afectaciones que produce. Creen que eso servir\u00e1 para garantizar que se hagan bien las cosas y para poder demandar a la empresa en caso de ser necesario. La gente de la co - munidad comenta que el MAE sabe que la empresa deposita los desechos sin tratar directamente en el r\u00edo y que, aun as\u00ed, no hace nada. Las familias de las comunidades est\u00e1n preocupadas por la calidad de agua que consumen, por - que, a pesar de que la empresa les dice que los desechos que producen est\u00e1n bajo los controles ambientales, eso no significa que sea apta para el consumo humano ni animal. Los miembros de la comunidad creen que los empleados de los ministe - rios y de ARCOM reciben sobornos cuando llegan a la zona para no repor - tar las irregularidades que existen. Cuando la gente quiere denunciar lo que est\u00e1 pasando, son ignorados y , si son pobladores de la zona, no los vuelven a contratar. Lo que la gente quisiera es que se delimite con claridad la zona concesio - nada y que les digan en qu\u00e9 parte, de sus territorios ellos pueden trabajar. De otra forma, se sienten, en su voz: \"Invadidos, acosados, atados de manos\" (tes - timonio comunitario 2017). Comentan, por otro lado, que la comunidad asiste a las reuniones de so - cializaci\u00f3n de la empresa con la expectativa de poder ser empleados en ella, pero dicen que lo que pasa en realidad es que les toman fotos y les hacen fir - mar documentos aparentando que todo est\u00e1 bien y que la comunidad est\u00e1 fe - liz con la presencia de la empresa. Cuentan que, en ocasiones, han tomado fotos dentro de la misa, mencionando que ellos apoyan a la comunidad. Des - de hace unos meses, a partir de la implementaci\u00f3n del sistema de monitoreo 213 Memoria colectiva comunitario participativo, la gente se revel\u00f3 y ahora no firman ning\u00fan docu - mento que lleva la empresa y no permiten que les tomen fotos. Adem\u00e1s, co - mentan que antes pod\u00edan transitar libremente por todo el territorio y que ahora no pueden ingresar a la compa\u00f1\u00eda. La gente que trabaj\u00f3 al inicio cons - truyendo el campamento se siente indignada y utilizada por las compa\u00f1\u00edas mi - neras en las que trabajaron. Antes los empleados pod\u00edan ir a pasear con sus fa - milias sin restricci\u00f3n, pero ahora, si quisieran ingresar, deben ir a las oficinas de Lundin en Los Encuentros para que les den una autorizaci\u00f3n (imagen 52). Les preocupa que, incluso dentro de sus territorios, la empresa est\u00e1 ubican - do hitos. Por ello no saben si es que sus territorios est\u00e1n dentro de la zona de concesi\u00f3n y si, en alg\u00fan momento, les sacar\u00e1n con violencia como ha sucedi - do con las comunidades shuar. La desaparici\u00f3n de la comunidad no se ha expresado \u00fanicamente con la salida de algunas familias y las escuelas sin ni\u00f1os y ni\u00f1as, sino en el deterio - ro de las relaciones sociales y culturales. Recuerdan que, antes, las familias se congregaban a realizar mingas para el beneficio de todos, se ayudaban entre vecinos y compart\u00edan momentos gratos como las celebraciones. Cuando la gente necesitaba arreglar una casa, ayuda en sus fincas o apoyo en otros as - pectos, los vecinos no dudaban en dar una mano, a pesar de que no ser\u00edan retri - buidos econ\u00f3micamente. Pedro Castillo recuerda que, cuando se da\u00f1aron las pilastras de su casa, Miguel L\u00f3pez y Leonardo Pes\u00e1ntez lo ayudaron y \u00e9l les pag\u00f3 trabajando en sus fincas. Las fiestas han quedado \u00fanicamente en los recuerdos de las personas, quienes, con entusiasmo, relatan los grandes sainetes, comida sin fin, bailes que duraban dos d\u00edas, bazares en los que se vend\u00edan diferentes objetos, en los que los ni\u00f1os disfrutaban especialmente de los dulces que se expend\u00edan. Ahora las fiestas se resumen a una novena en mayo por el mes de la Virgen y alguna reuni\u00f3n en fin de a\u00f1o. Adem\u00e1s, desde hace varios a\u00f1os, el sacerdote que ofrece las misas en la comunidad prohibi\u00f3 a los moradores de El Zarza que realicen fiestas con alcohol o m\u00fasica. La gente fue cediendo hasta que ahora los feste - jos han sido olvidados. Otras personas adjudican la falta de celebraciones a la poca cantidad de personas que viven en la comunidad y la falta de recursos. Sin personas, ya no pueden organizar partidos de futbol, no pueden recoger cuotas para los preparativos, nadie quiere hacerse cargo de la organizaci\u00f3n y prefieren festejar en privado. Esta situaci\u00f3n se intensific\u00f3 cuando Kinross ven - di\u00f3 la concesi\u00f3n a Lundin, entonces mucha gente no volvi\u00f3 a ser contratada, las brechas econ\u00f3micas empezaron a crecer y , con ello, las diferencias y la ene - mistad entre los vecinos. En palabras de Beristain y Riera (1993), se podr\u00eda de-cir que las comunidades han vivido la ruptura del tejido colectivo y solidario.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 214 Actualmente, los pobladores de El Zarza no tienen una buena relaci\u00f3n entre vecinos. Cuando se convoca a reuniones, muchas familias no asisten, pues tienen roces, resentimientos y asperezas entre ellos y ellas. Sienten que no pueden confiar en las personas que son designadas para la Junta Comunal, especialmente porque el anterior presidente de la comunidad y los presidentes de otras comunidades vecinas fueron aceptados como trabajadores de la em - presa y con ello, los reclamos de las comunidades fueron silenciados. Los po - bladores vivieron esta situaci\u00f3n como una suerte de traici\u00f3n y eso ha agudiza-do la p\u00e9rdida de confianza en los otros. Las familias de la comunidad han ido desapareciendo, al igual que los ne - gocios particulares como las tiendas, panader\u00edas, restaurantes y casas de hos - pedaje. Antes exist\u00edan cuatro tiendas en la comunidad; sin embargo, al tiem - po que el empleo en la empresa disminuy\u00f3, se vieron obligados a cerrar. En la actualidad, solo existe la tienda de Leonardo Pes\u00e1ntez, uno de los pobladores m\u00e1s antiguos de la zona y una peque\u00f1a tienda de un poblador que decidi\u00f3 su - bir con su familia desde Jard\u00edn del C\u00f3ndor. La suma de soledades y abandonos Hoy , las familias de El Zarza contin\u00faan migrando debido a la falta de em - pleo, el abandono estatal y la presi\u00f3n que ejerce la multinacional megaminera sobre sus territorios y sus vidas. Como ya hab\u00edamos mencionado, la situaci\u00f3n de los adultos mayores es quiz\u00e1s la m\u00e1s preocupante. Existen al menos siete ancianos que se encuentran viviendo solos, en medio del abandono familiar y estatal, sin pensi\u00f3n jubilar ni acceso al sistema de salud. Logran sobrevivir de sus huertas y de los animales que cr\u00edan, pero temen por su futuro, no saben qu\u00e9 pasar\u00e1 cuando ya no puedan trabajar en la tierra ni valerse por s\u00ed mismos. Las familias que se han quedado en la comunidad, son familias que no tienen a d\u00f3nde ir, no tienen a quien vender sus tierras y piensan que nadie va a que-rer comprarlas, pues ahora son tierras de la empresa (imagen 53). La constante circulaci\u00f3n de las decenas de volquetas se ha convertido en un elemento de preocupaci\u00f3n y malestar. Las casas vibran, se da\u00f1an los ci - mientos, la gente no se escucha cuando est\u00e1n conversando, el polvo invade toda la comunidad y las infecciones respiratorias y de la piel se han incremen - tado considerablemente (imagen 54). Los adultos mayores no pueden dormir con el ruido y eso ha agudizado su deterioro psicoemocional.215 Memoria colectiva Todas las familias de la comunidad sienten la marca que han dejado Au- relian, Kinross y Lundin en sus vidas. Muchas personas se arrepienten de ha - ber permitido la primera incursi\u00f3n minera, pues abrieron la puerta a que su comunidad se transformara. Algunos se arrepienten de todo el tiempo que trabajaron en la empresa, pues son a\u00f1os que no regresaran y que les costaron su salud, debido a las condiciones extremas a las que fueron expuestos. Si bien, en el momento actual y como ya lo mencionamos, las comuni - dades viven una fase de desencanto por las promesas incumplidas, sus reivin - dicaciones se mantienen en la exigencia de trabajo para ellos o sus hijos e hi - jas. Piden adem\u00e1s que no sean trabajos transitorios sino trabajos estables, con contratos formales, derechos laborales y afiliaci\u00f3n al seguro social. Por otro lado, los compa\u00f1eros denuncian que el departamento de Recur - sos Humanos de la empresa inventa que las personas est\u00e1n enfermas para no contratarlas. Denuncian que, al acercarse al m\u00e9dico de la empresa, \u00e9l les dice que est\u00e1n enfermos y que no pueden trabajar, pero, al revisarse con otros m\u00e9 - dicos, les dicen que est\u00e1n completamente sanos. Los pobladores de la comunidad est\u00e1n cansados de que la empresa \u00fani - camente realice apoyos muy puntuales cuando ellos amenazan con paralizar la v\u00eda, y , adem\u00e1s del trabajo digno, piden que la empresa apoye con proyectos para el fortalecimiento productivo especialmente en el caso de los adultos ma - yores. Se insiste en que la empresa deber\u00eda, al menos, comprar los productos locales, de las comunidades ubicadas en la zona de influencia directa del pro-yecto FDN, para apoyar su autonom\u00eda productiva. Los sue\u00f1os Las personas de El Zarza quieren que su comunidad \"vuelva a resurgir, que la compa\u00f1\u00eda les d\u00e9 trabajo a los j\u00f3venes, que les apoye con emprendimien - tos productivos\" (testimonio comunitario 2017). Ya no imaginan una vida sin la empresa. Tras 14 a\u00f1os de ocupaci\u00f3n, han asumido la megaminer\u00eda como una condena impuesta y solo se atreven a pedir, aunque con much\u00edsima mo - destia, empleo. Los adultos mayores, quisieran proyectos para la crianza de ganado o po- llos, para poder recuperar su autonom\u00eda productiva, especialmente ahora que, por su edad, se sienten vulnerables. As\u00ed tambi\u00e9n, las familias de la comunidad, esperar\u00edan que el Estado o la empresa megaminera reconozcan su lucha en defensa de la patria, su rol como fronteras vivas y como frente civil en los con - flictos armados. Esperan que se reconozca que la v\u00eda, las comunidades e in -Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 216 cluso la infraestructura megaminera se ha construido con su fuerza de traba - jo, a costa de su salud y esfuerzo. Sue\u00f1an con la posibilidad de tener una vejez tranquila, una pensi\u00f3n jubilar en reconocimiento de su trabajo: No es justo que la compa\u00f1\u00eda minera haya lucrado, que sea la que se lleve el oro y que a las comunidades no nos hayan dejado nada a cambio, a nosotros, a los que hicimos te - rritorio, a los due\u00f1os, a los que dejamos el sudor, la salud, la vida, construyendo el ca - mino, el campamento, la comunidad. Nosotros quisi\u00e9ramos que al menos se nos den una pensi\u00f3n, algo, en reconocimiento a nuestro trabajo, a la defensa que hicimos en la guerra. Nos estamos poniendo cada vez m\u00e1s viejos y es m\u00e1s dif\u00edcil enfrentarnos as\u00ed a la empresa. (Testimonio comunitario 2017) Las familias de El Zarza se sienten atacadas y abandonadas por el Esta- do. Afirman que el Estado solo vela por los intereses de las empresas mineras y no piensa en las comunidades locales: \" Al gobierno solo le importa la em - presa, a nosotros ni nos regresa a ver, y la empresa no genera ingresos para la gente pobre, solo para que ellos sigan siendo millonarios\" (testimonio comu - nitario 2017). Cuando intentamos tejer, con las familias y la comunidad, los sue\u00f1os a fu - turo, estos aparecen pintados de desesperanza. La megaminer\u00eda no solo que ha ocupado el territorio, desplazado comunidades, cerrado escuelas; tambi\u00e9n se ha llevado el tejido social, la organizaci\u00f3n y el poder comunitario, los sue - \u00f1os, la posibilidad de pensar y hacer futuro. Las familias temen que, cuando se vaya la empresa, todo est\u00e9 contamina - do, el aire, el agua, la tierra. Han visto que, para las explosiones, utilizan dina-mita y di\u00e9sel. Saben que los l\u00edquidos de desecho se acumulan y luego se des - bordan terminando en r\u00edos y quebradas. Han empezado a sentir los impactos sociales y ecol\u00f3gicos, y , pese a todo, siguen aceptando a la megaminer\u00eda como una condena impuesta, en parte porque la hist\u00f3rica l\u00f3gica de exclusi\u00f3n social y econ\u00f3mica, sumada al olvido estatal, les ha llevado a sentirse, en palabras de Bauman (2005), humanidad residual; y , en parte, porque el poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico que el Estado ha otorgado a la multinacional megaminera es aplas-tante, m\u00e1s a\u00fan si quienes lo enfrentan son comunidades empobrecidas y mar - ginadas que no tienen condiciones materiales reales para frenar al monstruo. Los principales sue\u00f1os y aspiraciones de las familias de El Zarza giran en torno al acceso, con apoyo del Estado, a proyectos de agricultura, pesca y ga-nader\u00eda. Quisieran tener espacios para el faenamiento de las carnes y la con - servaci\u00f3n de verduras y hortalizas. Buscan opciones que les permitan garanti - zar su reproducci\u00f3n material y su autonom\u00eda productiva. 217 Memoria colectiva Hace algunos a\u00f1os, quisieron iniciar emprendimientos tur\u00edsticos en la zona. Una organizaci\u00f3n se interes\u00f3 en promocionar El Zarza como atractivo tur\u00edstico; sin embargo, el proyecto no se lleg\u00f3 a concretar. Betty Castillo sigue animada con esa idea. Ella quisiera poder ampliar su hotel y volver a tener un restaurante en el que pueda atender a los turistas. Creen que el turismo po-dr\u00eda ser una actividad productiva comunitaria alternativa al oro. Sienten que, a diferencia de la compa\u00f1\u00eda minera que no valor\u00f3 a la gente, a la naturaleza y a la vida, el turismo comunitario apostar\u00eda justamente por la gente, la natu - raleza y la vida. Creen adem\u00e1s, que es importante continuar con el registro y la documen - taci\u00f3n de las afecciones e impactos que la megaminer\u00eda est\u00e1 generando en la comunidad y en la reserva de vida silvestre El Zarza, conforme avanza la fase de explotaci\u00f3n. Consideran que esta ser\u00e1 su \u00fanica arma para exigir que se cumplan sus derechos. En general, los sue\u00f1os que la comunidad expresa no son m\u00e1s que dere - chos sociales no cumplidos. Aspiran a que se solucione el problema que tienen con el agua y que finalmente logren tener acceso a agua potable, que se pavi-mente la v\u00eda hasta el destacamento, que se realice el alcantarillado para todas las familias de la comunidad, que les permitan retomar su vida productiva. Y por supuesto, las familias sue\u00f1an con la posibilidad de reconstruir los sentidos de comunalidad y confianza, aunque no saben c\u00f3mo y a veces creen que ya no ser\u00e1 posible, extra\u00f1an y aspiran a retomar la unidad comunitaria, las celebraciones y la solidaridad. Beristain y Riera (1993) lo identifican muy bien en su libro Afirmaci\u00f3n y resistencia: La comunidad como apoyo . El Zarza debe volver a ser comunidad; su reto es recuperar los sentidos de organizaci\u00f3n y ce-lebraci\u00f3n, de confianza y solidaridad, el empoderamiento sobre sus territo - rios, su reconocimiento como sujetos pol\u00edticos. Solo as\u00ed, se podr\u00e1n tejer los hi - los de la resistencia.Durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, los conflictos sociales y ecol\u00f3gicos en Am\u00e9 - rica Latina y el sur geopol\u00edtico se han exacerbado alrededor de las dis - putas por la apropiaci\u00f3n y control de naturaleza, o m\u00e1s bien de territorios, para su explotaci\u00f3n. Desde una visi\u00f3n compleja, propuesta por las corrientes de ecolog\u00eda pol\u00edtica y ecologismo popular, entendemos al territorio como un espacio socioecol\u00f3gico vivo en el que grupos sociales organizados, con su vida productiva, sus formas laborales, con su reproducci\u00f3n social, con unos mo - dos de consumo, una vida cultural y una construcci\u00f3n de la identidad, trans - forman sus naturalezas y , en ese proceso, tambi\u00e9n son transformados por ellas (Sol\u00edz 2016). As\u00ed, el extractivismo m\u00e1s all\u00e1 de un modelo pol\u00edtico-econ\u00f3mico, se impo - ne como un modelo ideol\u00f3gico (Bauman 2005) en el que los Estados naciona - les pactan con el capital nacional y sobre todo transnacional, el control de los territorios para la apropiaci\u00f3n consentida de naturaleza , bajo una suerte de colo- nialidad tecnol\u00f3gica. Amparadas en la hegemon\u00eda del paradigma de ecologismo merce- nario o ecoeficientista (Mart\u00ednez Alier 2011), las multinacionales megamineras, han utilizado el argumento de la responsabilidad social y ambiental, justifican-do, mediante la tecnolog\u00eda de especialidad, el dominio, control, despojo y sa - queo de cientos de comunidades locales en el sur geopol\u00edtico. La miner\u00eda met\u00e1lica a gran escala es quiz\u00e1 la actividad m\u00e1s destructiva para los territorios. Los devastadores impactos permean sus dimensiones ma - teriales y simb\u00f3licas, rompiendo y alterando los metabolismos sociales en sus cinco procesos: apropiaci\u00f3n, transformaci\u00f3n, distribuci\u00f3n, consumo y excre - ci\u00f3n. Del mismo modo, la ocupaci\u00f3n de los territorios ind\u00edgenas y campesinos por grandes capitales mineros extractivos, opera en una suerte de terrorismo de Estado , que conlleva la militarizaci\u00f3n de territorios, la persecuci\u00f3n, criminali -Cap\u00edtulo cinco ConclusionesMar\u00eda Fernanda Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 220 zaci\u00f3n y asesinato de l\u00edderes ind\u00edgenas, ecologistas y campesinos, como deno - minador compartido (Mart\u00ednez Alier 2013). En Ecuador, primer pa\u00eds cuya Constituci\u00f3n reconoce los derechos de la Naturaleza, aproximadamente un 15 % del territorio nacional ha venido sien- do concesionado para megaminer\u00eda con la reapertura del catastro minero en mayo de 2016. Estas concesiones, adem\u00e1s, se desarrollaron de forma ilegal e inconstitucional, y sin atender los importantes procesos de movilizaci\u00f3n social y resistencia frente al extractivismo y la ocupaci\u00f3n de los territorios. Si bien Ecuador no se identifica como un pa\u00eds que presente una abundan - te historia megaminera, con la firma de los contratos para explotaci\u00f3n de los megaproyectos Mirador (2012) y FDN (2016) en la cordillera del C\u00f3ndor, se ha venido generando un per\u00edodo de transici\u00f3n -iniciado en los a\u00f1os 90, con la llegada de las primeras empresas mineras transnacionales a ra\u00edz de la aper - tura a la inversi\u00f3n extranjera impulsada por las reformas neoliberales- que lo configura como un pa\u00eds megaminero metal\u00edfero. Al respecto, el yacimiento de FDN fue uno de los yacimientos identificados en los 90, y los gobiernos que si - guieron -tanto los neoliberales como el gobierno de la \"Revoluci\u00f3n ciudada - na\"- propiciaron el cumplimiento de un conjunto de precondiciones sociales y materiales necesarias para el futuro desarrollo de los grandes megaproyectos estrat\u00e9gicos de la cordillera del C\u00f3ndor. Esta etapa no ha estado exenta de incertidumbres y dificultades para el capital minero transnacional, pues el proyecto pas\u00f3 entre manos de diferentes empresas: la junior Aurelian Resources, la major Kinross, y finalmente la em - presa sueco-canadiense Lundin Gold. Cabe se\u00f1alar que, a pesar de que reci\u00e9n se est\u00e9 empezando la llamada fase de desarrollo del proyecto FDN (construc - ci\u00f3n de las infraestructuras de la futura mina subterr\u00e1nea), los accionistas de estas empresas canadienses ya pudieron conseguir ganancias sustanciales por la simple especulaci\u00f3n y la compraventa del proyecto entre estos diferentes ac - tores que se sucedieron a la cabeza de FDN. Vale mencionar, adem\u00e1s, que el yacimiento de FDN es de una calidad ex- cepcional, pues est\u00e1 bordeando los 10 g/t de oro, que lo configura como una ley mineral muy alta, en comparaci\u00f3n con los est\u00e1ndares internacionales de rentabilidad. Con la magnitud de las inversiones y las prometedoras ganan-cias que se avizoran para la extracci\u00f3n de oro, el proyecto aur\u00edfero FDN re-presenta parte de la ola de megaproyectos extractivos estrat\u00e9gicos que pronto convertir\u00e1n al Ecuador en un pa\u00eds megaminero. T\u00e9cnicamente, el proyecto re-quiere una inversi\u00f3n de USD 2.000 millones y se convertir\u00e1 en una fuente im - portante de ganancias para la empresa propietaria (Lundin Gold).221 Conclusiones Por otro lado, el proyecto FDN es un proyecto de extracci\u00f3n de oro me - diante una mina subterr\u00e1nea, con el uso de reactivos altamente t\u00f3xicos como el cianuro. Este elemento, sumado a las caracter\u00edsticas del territorio (la cor - dillera del C\u00f3ndor y su megabiodiversidad) implica un conjunto de nocivida - des ambientales preocupantes para la cuenca del r\u00edo Zamora y para el bosque protector Cordillera del C\u00f3ndor. A esto se suma que Lundin Gold conforma una empresa sueca-canadien - se que trae consigo un saldo, a escala social y medioambiental, alarmante para las poblaciones de la cordillera del C\u00f3ndor, con las acusaciones de financia - miento de facciones armadas en la guerra civil de la Rep\u00fablica Democr\u00e1ti-ca de Congo, donde aproximadamente 200.000 personas fueron obligadas a abandonar sus tierras y miles m\u00e1s asesinadas. Adicionalmente, se debe insis - tir en los alegatos de corrupci\u00f3n a los cuales estar\u00edan asociados dirigentes de la misma familia Lundin. En este contexto, el presente trabajo resulta de vital importancia en tan - to permite iniciar, por un lado, un proceso de monitoreo comunitario participativo y, por otro, la recuperaci\u00f3n de la memoria colectiva de la comunidad El Zarza. Se trata de la comunidad que permiti\u00f3 el ingreso de la primera empresa megaminera (Aurelian Resources) y que a su vez, desde hace algunos a\u00f1os con el inicio de la fase de explotaci\u00f3n minera, ha empezado a sentir la intensificaci\u00f3n de los im - pactos econ\u00f3micos, socioecol\u00f3gicos, de salud y la vulneraci\u00f3n de sus derechos. El proceso de monitoreo fue trabajado durante seis meses con todas las familias que habitan la comunidad El Zarza y se organiz\u00f3 en tres componen - tes: un componente ecosist\u00e9mico (flora, fauna, suelo, agua, ruido, aire, r\u00edo), un componente de salud familiar y un componente psicosocial (conflictividad so - cial, organizaci\u00f3n social, violencia pol\u00edtica). El monitoreo fue comprendido no como un mero proceso t\u00e9cnico, sino como un proceso pol\u00edtico para el em - poderamiento, la denuncia y la exigibilidad de reparaci\u00f3n integral de los de - rechos vulnerados. Concebimos al monitoreo comunitario participativo como un salto desde los modelos cl\u00e1sicos de vigilancia epidemiol\u00f3gica, hacia pro - cesos ampliamente participativos que \"comprenden que procesos cr\u00edticos en la colectividad son los determinantes protectores y destructivos que se dan en modos de vida grupales y , dentro de ellos, se expresan estilos de vida familia - res personales y las condiciones de los organismos y psiquismo individuales\" (Breilh 2003, 941). Para desarrollar el proceso de monitoreo comunitario, adoptamos la IAP como modelo \u00e9tico metodol\u00f3gico, en tanto supera la dicotom\u00eda investiga -Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 222 ci\u00f3n-acci\u00f3n as\u00ed como la distancia sujeto-objeto. La IAP apuesta por la cons - trucci\u00f3n de una ciencia digna, de investigaci\u00f3n para la acci\u00f3n transformadora y profundamente participativa, entendiendo a la participaci\u00f3n como un dere-cho, un deber y un mecanismo. Las principales reflexiones como resultado de la sistematizaci\u00f3n del pro - ceso de monitoreo durante estos primeros seis meses se pueden resumir en las siguientes: 1. A ra\u00edz de la firma del contrato y la intensificaci\u00f3n de las actividades de construcci\u00f3n de la mina, la comunidad eligi\u00f3 algunos bioindicadores para develar las crecientes afecciones ecosist\u00e9micas ocasionadas. Por un lado, documentamos la desaparici\u00f3n de las luci\u00e9rnagas, que, por su importan - cia simb\u00f3lica (al punto de dar el nombre al cant\u00f3n Yantzaza), han sido re - tomadas como hilo conductor de este libro. Por otro lado, evidenciamos la notable disminuci\u00f3n de guantas, armadillos y peces; y finalmente la pre - sencia de pumas y panteras que, debido a la destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat, amenazan a las comunidades y atacan a los animales dom\u00e9sticos para ali - mentarse. 2. La ocupaci\u00f3n del territorio terrestre, a\u00e9reo y fluvial es uno de los prime- ros procesos cr\u00edticos identificados en el monitoreo comunitario. Las fami - lias que hist\u00f3ricamente han poblado estas comunidades sienten que han perdido el control sobre sus territorios y , por ende, sobre sus vidas. Te - men despojos y desplazamientos violentos, temen perder sus tierras y ver - se obligadas a migrar a la ciudad. 3. La ocupaci\u00f3n y control de los territorios locales aleda\u00f1os al proyecto FDN por la multinacional Lundin ha mutado las cinco dimensiones de los modos de vida de las comunidades: primero, los modelos productivos , en tanto las econom\u00edas peque\u00f1o-productivas se ven afectadas (sin empleos y con un control y bloqueo crecientes de las actividades aut\u00f3nomas y sobe - ranas de producci\u00f3n, las familias no pueden garantizar su reproducci\u00f3n material). Segundo, la reproducci\u00f3n social , en tanto la organizaci\u00f3n del cui- dado y crianza de la vida empieza a determinarse tambi\u00e9n en funci\u00f3n de la empresa minera y sus disposiciones. En tercer t\u00e9rmino, el consumo de alimentos, de agua, de salud son sometidos a la megaminera que suplanta al Estado y es la que provee o no los derechos sociales. Cuarto, la organiza- ci\u00f3n social es afectada desde su tejido, pues se rompen los lazos sociales, la uni\u00f3n, los sentidos de confianza y solidaridad; finalmente las relaciones con la naturaleza se ven alteradas en tanto pasan a estar mediadas por el Esta - do y la compa\u00f1\u00eda minera, con crecientes regulaciones y prohibiciones de 223 Conclusiones las hist\u00f3ricas relaciones de las comunidades con sus naturalezas, media - das por el trabajo (peque\u00f1a miner\u00eda, caza, pesca, uso de le\u00f1a). 4. Estos procesos de ocupaci\u00f3n del territorio, imponen as\u00ed nuevas territoria - lidades. Comunidades que hist\u00f3ricamente sosten\u00edan procesos producti - vos aut\u00f3nomos y soberanos viven ahora en medio de una ola de prohibi - ciones y limitaciones que les deja como opci\u00f3n \u00fanica y \u00faltima esperar la contrataci\u00f3n de la empresa. La imposibilidad de garantizar condiciones m\u00ednimas de reproducci\u00f3n material ha desencadenado masivos procesos migratorios, que deber\u00edan considerarse como procesos de desplazamiento inducidos o despojo. 5. El control y cierre de escuelas es otro de los elementos determinantes en los procesos de ocupaci\u00f3n, despojo y migraci\u00f3n inducida. La escuela, en tanto n\u00facleo de la organizaci\u00f3n social, como representaci\u00f3n de la posibi - lidad de pensar y hacer futuro, de so\u00f1ar con mejores condiciones de vida para los ni\u00f1os y ni\u00f1as, es la que sostiene a las comunidades; as\u00ed, su cierre deviene irremediablemente en la desaparici\u00f3n de las comunidades. En el \u00faltimo a\u00f1o, tres escuelas m\u00e1s han sido cerradas (la escuela de la comuni - dad San Antonio fue la primera en cerrase hacia el a\u00f1o 2010). Se trata de las escuelas de las comunidades: Santa Luc\u00eda, La Libertad y Jard\u00edn del C\u00f3ndor. A esto se suma la desaparici\u00f3n de la comunidad El Play\u00f3n en la que, al momento, habitan solo dos familias. 6. La salud familiar fue estudiada y monitoreada desde una perspectiva de determinaci\u00f3n social, es decir, parti\u00f3 de una visi\u00f3n compleja, multidi - mensional que reconoce tres dominios: la realidad general, la realidad particular y la realidad individual. Desde esta perspectiva, se propuso un modelo operacional que analiz\u00f3 la segregaci\u00f3n sociohist\u00f3rica del territo-rio, la tipolog\u00eda de los modos de vida, la exposici\u00f3n a procesos protectores y destructivos de la salud y finalmente las expresiones de encarnaci\u00f3n. 7. De estos an\u00e1lisis, pudimos apreciar que las familias cuyas inserciones la - borales corresponden a obrero de la compa\u00f1\u00eda megaminera, trabajos ter - cerizados y personas que trabajan en miner\u00eda artesanal legal o ilegal son quienes tienen mayores niveles de exposiciones nocivas as\u00ed como mayores expresiones de da\u00f1o en la salud f\u00edsica y psicosocial. 8. La encarnaci\u00f3n o expresiones f\u00edsicas y psicosociales de da\u00f1o fueron estu - diadas a partir de un proceso de monitoreo que combin\u00f3 el autoregistro y las visitas mensuales de equipos de profesionales en los campos de salud, psicolog\u00eda y derecho, durante seis meses. Llaman la atenci\u00f3n los altos va - lores de expresiones de afectaci\u00f3n tanto para afecciones f\u00edsicas como psi -Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 224 cosociales. Siendo que las familias de El Zarza, por lo general, son fami- lias nucleares y peque\u00f1as, es importante inferir que algunas reportan m\u00e1s de una afecci\u00f3n por persona presente durante varios meses. Por ejemplo, en el caso de familias que refieren un promedio de 10 a 16 manifestacio - nes de afectaci\u00f3n en salud f\u00edsica, significar\u00eda que los miembros de esas fa - milias tuvieron, cada uno, m\u00e1s de una expresi\u00f3n de morbilidad o que es - tas se repitieron durante los seis meses de estudio. 9. La investigaci\u00f3n evidencia de qu\u00e9 manera a partir de la intensificaci\u00f3n de los trabajos en torno a la construcci\u00f3n de la mina se ha desatado una ola masiva de infecciones respiratorias agudas, afecciones dermatol\u00f3gi-cas, oculares y alteraciones emocionales determinadas por el permanen - te ruido y los temblores que el tr\u00e1fico pesado ocasiona en las viviendas. 10. La sistematizaci\u00f3n de los datos obtenidos durante los seis meses de mo - nitoreo determina, en efecto, que, en la distribuci\u00f3n de los casos de afec - ciones f\u00edsicas, son los procesos respiratorios, digestivos y de la piel los que se expresan con mayor frecuencia y , a su vez, los que punt\u00faan en niveles m\u00e1ximos m\u00e1s elevados. 11. Por otro lado, nuestra propuesta de aproximaci\u00f3n al da\u00f1o psicosocial tambi\u00e9n parte de estudiar las dimensiones individuales, familiares y co - munitarias, desde los siguientes campos de an\u00e1lisis: manifestaciones psi - coemocionales de afectaci\u00f3n, expresiones cognitivas de da\u00f1o psicosocial, expresiones f\u00edsicas de da\u00f1o psicosocial (marca en el cuerpo), mecanismos desadaptativos para el afrontamiento de la realidad, cambios en el siste - ma de creencias (costumbres, tradiciones y otras expresiones de la cultu - ra), cambios en la comunicaci\u00f3n y afecciones diferenciales en mujeres, ni\u00f1os y ni\u00f1as. Durante el proceso de monitoreo, fueron los cambios en la frecuencia e intensidad de los sentimientos, las expresiones f\u00edsicas de da\u00f1o psicosocial, los cambios en costumbres y tradiciones, los cambios en la frecuencia e intensidad de los miedos, los cambios en la actitud frente al mundo as\u00ed como la sensaci\u00f3n de persecuci\u00f3n, control, violencia pol\u00edti-ca, las que se presentan con mayor frecuencia y tambi\u00e9n las que encabe - zaron los puntajes m\u00e1s altos. 12. A escala comunitaria, existen diversas expresiones de da\u00f1o psicosocial. Algunas se evidencian en torno a sentimientos negativos, angustia, frus - traci\u00f3n, muchos de ellos vinculados esencialmente al temor por la posibi - lidad de perder el territorio, al despojo y los desplazamientos, a la conta - minaci\u00f3n de los ecosistemas, a la destrucci\u00f3n de la naturaleza y la falta de alternativas laborales o econ\u00f3micas.225 Conclusiones 13. Las expresiones f\u00edsicas de da\u00f1o psicosocial aparecen sobretodo en adul - tos mayores y mujeres. Parecen ser el s\u00edntoma que refleja esencialmente la soledad y el abandono que los aqueja, el miedo a perder la tierra y su sentir de impotencia, la sumisi\u00f3n con la que han aceptado estos procesos de conflictividad social estructural como una condena impuesta. 14. Las disputas por el empleo, la ocupaci\u00f3n del territorio, la contaminaci\u00f3n del agua, el tr\u00e1fico pesado y continuo en la v\u00eda, el deterioro de la infraes - tructura comunitaria, las promesas incumplidas, el temor por el desalo - jo, la pobreza, el abandono estatal, son una suma de condiciones que han determinado las afecciones en la organizaci\u00f3n, cohesi\u00f3n y comunicaci\u00f3n de las familias y sus comunidades. 15. Los pobladores reconocen que el deterioro de las relaciones comunitarias gira en torno a la empresa, a la b\u00fasqueda de puestos de trabajo, a los pri-vilegios que la compa\u00f1\u00eda ha construido, a las medidas de compensaci\u00f3n y las crecientes prohibiciones de autonom\u00eda productiva. 16. Existen reiteradas expresiones de culpabilizaci\u00f3n frente a la situaci\u00f3n actual. Muchos de los comuneros sienten que el ingreso de la empresa minera fue su responsabilidad, piensan que pudieron haberlo evitado y viven como una suerte de traici\u00f3n y decepci\u00f3n la falta de empleo, la po - breza y el abandono. 17. Uno de los principales procesos cr\u00edticos identificados fue la p\u00e9rdida de la celebraci\u00f3n y de las tradiciones. Los pobladores recuerdan el pasado con nostalgia, hablan de un pasado festivo, de celebraciones numerosas y de uni\u00f3n comunitaria. Sienten que, con los conflictos generados con la presencia de la empresa minera, se ha perdido la alegr\u00eda, la uni\u00f3n y or - ganizaci\u00f3n comunitaria, que ahora prima la desconfianza y la desuni\u00f3n. Incluso utilizan met\u00e1foras como el desierto, el pueblo olvidado de Dios , para ex- plicar su sentir de desolaci\u00f3n, abandono y p\u00e9rdida de la celebraci\u00f3n. 18. Muchas de las afecciones psicosociales est\u00e1n vinculadas a la dimensi\u00f3n la - boral, a la falta de trabajo, a la p\u00e9rdida del trabajo, a la imposibilidad de sostener procesos productivos aut\u00f3nomos, a la explotaci\u00f3n laboral sufri - da y a las secuelas f\u00edsicas y psicosociales que esto ha generado. 19. Las afecciones diferenciales en las mujeres pasan, en primer lugar, por las limitaciones y el control de su reproducci\u00f3n material. Las mujeres viven la presi\u00f3n econ\u00f3mica de la dependencia del salario de sus parejas y/o de la ocupaci\u00f3n del territorio que limita su autonom\u00eda productiva. La em - presa no les permite trabajar. Son excepcionales los casos de mujeres em -Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 226 pleadas por la compa\u00f1\u00eda megaminera en tareas de catering o limpieza, aunque incluso para estas tareas se prefiere, cada vez m\u00e1s, a hombres. Adem\u00e1s, y como ya hemos venido denunciando, la anulaci\u00f3n de alterna-tivas productivas aut\u00f3nomas y soberanas sostiene un triple control de las mu - jeres: desde el Estado, desde la multinacional minera y desde la pareja. 20. El an\u00e1lisis de derechos violentados, identifica vulneraciones en al menos 10 derechos: a una naturaleza sana; a la propiedad, al acceso de la tierra y a sus recursos; a la movilidad y a la residencia, a la alimentaci\u00f3n; al tra - bajo digno; a llevar quejas ante autoridades gubernamentales; al acceso a informaci\u00f3n; a la participaci\u00f3n y a la consulta; al acceso a beneficio; a la reparaci\u00f3n integral. En este libro, se insiste tambi\u00e9n en la importancia de la reconstrucci\u00f3n de la memoria colectiva para la exigencia de procesos de reparaci\u00f3n integral en comunidades afectadas por extractivismo, despojo y violencia pol\u00edtica. Esta recuperaci\u00f3n se desarrolla en una suerte de proceso dial\u00e9ctico de teor\u00eda-pra - xis-teor\u00eda que permite, por un lado, enriquecer el debate acad\u00e9mico y , por otro lado, trabajar con la comunidad de El Zarza, en el fortalecimiento de sus expresiones de organizaci\u00f3n, resistencia, defensa del territorio y denuncia. En otros t\u00e9rminos, la recuperaci\u00f3n de la memoria colectiva fue trabajada desde la comunidad, con la comunidad y para la comunidad. Sobre la base de estas consideraciones, el cap\u00edtulo tres incorpora el relato y la memoria gr\u00e1fica, y se transforma en historia viva, en pasado, presente y futuro. De all\u00ed que, al mis - mo tiempo que la comunidad recupera el pasado (su historia, or\u00edgenes, luchas, celebraciones, expresiones culturales y ling\u00fc\u00edsticas) se fortalece el presente (el empoderamiento y la organizaci\u00f3n comunitaria) y vuelve a pensar el futuro (en denuncia y resistencia) en la urgencia de retornar el poder sobre sus terri - torios y sus vidas. Esperamos que esta recuperaci\u00f3n de la memoria colectiva, favorezca los procesos de exigibilidad de reparaci\u00f3n integral para las familias y comunidades. Por otro lado, es importante reconocer algunas limitaciones de esta in - vestigaci\u00f3n, posiblemente, una de las principales sea el n\u00famero de familias incluidas en el estudio, que representan un n\u00famero peque\u00f1o para an\u00e1lisis cuantitativos. Esta situaci\u00f3n, dificult\u00f3 encontrar diferencias estad\u00edsticamente significativas cuando se analizaron los impactos de salud f\u00edsica, psicosociales, los procesos de exposici\u00f3n y los procesos protectores. No obstante esta limi - taci\u00f3n, se debe considerar que se trabaj\u00f3 con la totalidad de familias que a\u00fan habitan estos territorios y que son quienes han vivido los or\u00edgenes del conflicto y en las que se posibilita evaluar los procesos de exposici\u00f3n y encarnaci\u00f3n del 227 Conclusiones da\u00f1o. Adem\u00e1s, la metodolog\u00eda planteada para el estudio supera las reiteradas limitaciones respecto del car\u00e1cter transversal: en este caso, adem\u00e1s de la inves - tigaci\u00f3n, se promueven procesos de acompa\u00f1amiento para estas familias y co - munidades que resultan fundamentales como acci\u00f3n \u00e9tica desde los equipos. Sobre la base de esto \u00faltimo, se considera que futuros estudios requieren, necesariamente, promover un trabajo de investigaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento, fundamentalmente dada la dificultad de las comunidades para generar apoyos y por la propia vulnerabilidad en que se encuentran frente a las diversas accio - nes de las empresas megamineras y el Estado ecuatoriano. Luego, se requie - re continuar reflexionando respecto a la propuesta: \u00bfC\u00f3mo seguir enfocando, investigando y acompa\u00f1ando a las comunidades que est\u00e1n en esta situaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 aspectos metodol\u00f3gicos planteados aqu\u00ed requieren mantenerse o repli - carse? O \u00bfqu\u00e9 elementos de la memoria colectiva necesitan seguir siendo re - visados y contemplados? La experiencia proporcionada en este trabajo repre-senta un modo de concebir la acci\u00f3n investigativa y de acompa\u00f1amiento que tenga un sentido y propicie la participaci\u00f3n de las comunidades. Esto \u00faltimo esencialmente se asocia a lo que la propia comunidad de El Zarza manifiesta \"no sabemos reclamar nuestros derechos\", lo que representa una tarea com - pleja y de alto compromiso para abordar los impactos de la imposici\u00f3n de este y otros proyectos mineros.228 Bibliograf\u00eda Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica. 1994. Amazon\u00eda por la Vida: Gu\u00eda ambiental para la defensa del territorio ama- z\u00f3nico amenazado por las petroleras . Quito: Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica. -----. 2009. \"Mandato constituyente minero\". http://www.accionecologica.org/component/content/arti - cle/2191-2017-02-21-16-40-59. Acosta, Alberto. 2009. La maldici\u00f3n de la abundancia . Quito: Abya-Yala. Almeida, Alexandra, ed. 2014. Manuales de monitoreo ambiental comunitario . Quito: Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica. Baracyetse, tes-minieres-internationales-en-republique-democratique-du-congo-ex-zaire.html. Bauman, parias . Barcelona: Pai- d\u00f3s. Beristain, Carlos Mart\u00edn. 2009. Di\u00e1logos sobre la reparaci\u00f3n: Qu\u00e9 reparar en los casos de viola - ciones de derechos humanos . Quito: Ministerio de Justicia y Derechos Humanos. Beristain, Carlos y Francesc Riera. 1993. Afirmaci\u00f3n y resistencia: La comunidad como apoyo. Barcelona: Virus. Borde, Elis. 2017. \"El territorio en la salud p\u00fablica: Hacia una comprensi\u00f3n hist\u00f3ri- co-territorial de la determinaci\u00f3n social de los procesos salud-enfermedad y las desigualdades en salud\". Tesis doctoral, Universidad Nacional de Colombia. Breilh, Jaime. 2003. \"De la vigilancia convencional al monitoreo participativo\". 8 Lugar. Jaime, Mar\u00eda Jos\u00e9 Breilh y Johana Beltr\u00e1n. 2003. \"Sistema cl\u00ednico y de monito- reo epidemiol\u00f3gico para empresas floricultoras\". Programa EcoSalud del Centro de Estudios y Asesor\u00eda en Salud (Salud Flor). [CD-ROM]. Quito: Centro de Investiga- ciones para el Desarrollo / Fundaci\u00f3n Friedrich Ebert Stiftung. Bru Mart\u00edn, Paloma, y Manuel Basagoiti. 2011. \"La investigaci\u00f3n-acci\u00f3n participativa como metodolog\u00eda de mediaci\u00f3n e integraci\u00f3n sociocomunitaria\". Documen-to de publicaci\u00f3n informal. Business and Human Rights Resource 2017. Prosecution complicity in human rights abuses in Sudan may start early 2018. 16 de mayo. https://www.business-humanrights.org/en/swedish-pro-229 secutors-to-question-lundin-petroleums-ceo-for-companys-possible-complici- ty-in-south-sudan-war-crimes-company-comments#c157421. Cardno-Entrix. 2016. Actualizaci\u00f3n del estudio de impacto ambiental del proyecto minero Fruta del Norte, para la fase de explotaci\u00f3n e inclusi\u00f3n de las fases de beneficio, fundici\u00f3n y refinaci\u00f3n de minerales met\u00e1licos en el \u00e1rea operativa de la concesi\u00f3n La Zarza (C \u00f3d. 501436) e in- fraestructura complementaria en 501389) y Colibr\u00ed 4 (C\u00f3d. 501433), adem\u00e1s de la explotaci\u00f3n de materiales de construcci\u00f3n en la concesi\u00f3 n Colibr\u00ed 4 (C\u00f3d. 501433) . Quito: Cardno Lationam\u00e9rica. Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica. 2009. El despojo de tierras y territorios: Aproximaci\u00f3n conceptual . Bogot\u00e1: Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica. CERES. 2017. \"Lundin Gold: Inici\u00f3 el segundo nivel del bachillerato extraordinario en la parroquia Los Encuentros\". CERES . 15 de mayo. http://www.redce- res.com/single-post/2017/06/01/LUNDIN-GOLD-bachillerato-extraordi - nario-en-la-parroquia-Los-Encuentros. CIDH. 2011. \" Audiencia sobre la tenencia de la tierra y derechos humanos de los pue- blos ind\u00edgenas en M\u00e9xico\". 141.\u00b0 Per\u00edodo de Sesiones . 28 de marzo. -----. 2013a. \" Audiencia sobre denuncias de ocupaci\u00f3n de los territorios de los pue - blos ind\u00edgenas en Costa Rica\". 147.\u00b0 Per\u00edodo de Sesiones . 16 de marzo. -----. 2013b. Verdad, justicia y reparaci\u00f3n: Cuarto informe sobre la situaci\u00f3n de los derechos hu - manos en Colombia . 31 de diciembre. OEA/Ser.L/V/II. Doc. 49/13. -----. 2015 Pueblos ind\u00edgenas, comunidades afrodescendientes y recursos naturales: protecci\u00f3n de derechos humanos en el contexto de actividades de extracci\u00f3n, explotaci\u00f3n y desarrollo. 31 de diciembre. OEA/Ser.L/V/II. Doc. 47/15. Colectivo de Investigaci\u00f3n y Acci\u00f3n Psicosocial. 2016. Informe psicosocial y de violaciones de derechos humanos: Caso Saraguro. Quito: Colectivo de Investigaci\u00f3n y Acci\u00f3n Psi-cosocial. -----. 2017. La herida abierta del C\u00f3ndor: Vulneraci\u00f3n de derechos, impactos socioecol\u00f3gicos y afec - taciones psicosociales provocados por la empresa china EcuaCorriente S. A. y el Estado ecua-toriano en el Proyecto Mirador . Quito: Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica / Colectivo de Investiga- ci\u00f3n y ConsulSteel. 2017. \"\u00bfQu\u00e9 es y Delphine Abadie. 2008. Negro Canad\u00e1: Saqueo, co- rrupci\u00f3n y criminalidad \u00c1frica (original en del pensamiento abismal: De las l\u00ed- neas globales a una ecolog\u00eda de saberes\". En Pluralismo epistemol\u00f3gico, editado por CLACSO, 31-84. La Paz: CLACSO / Muela del Diablo. EC. 1998. Plan de Desarrollo Regional del Sur 1998-2003. Programa Regional para el Desa- rrollo del Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 230 EC. 2009. Ley de Miner\u00eda . Registro Oficial 517, 29 de enero. EC Contralor\u00eda General del Estado. 2015. Examen especial de control ambiental a la viabilidad t\u00e9cnica del proyecto minero Fruta del Norte en la provincia de Zamora Chinchipe, a cargo de las entidades relacionadas y la agencia de regulaci\u00f3n y control minero: Per\u00edodo comprendido entre el 1 de enero de 2009 y el 12 de mayo de 2015. 21 de abril . DAPyA-0018-2016. EC MIDUVI. 2017. \"Ocho familias del MIDU- VI. 22 de junio. http://www.habitatyvivienda.gob.ec/ocho-familias-del-can - ton-yantzaza-estrenan-viviendas/. EC Ministerio de Agricultura y Ganader\u00eda. 2017. \"Subsecretar\u00eda de Tierras y Reforma Agraria\". Ministerio de Agricultura y Ganader\u00eda . Acceso 25 de agosto. http://www. agricultura.gob.ec/subsecretaria-de-tierras-y-reforma-agraria/. EC MM. 2016a. Plan Nacional de Desarrollo del Sector Quito: Cat\u00e1logo minero. Quito: MM.EC MSP . 2015. Tipolog\u00eda para homologar establecimientos de salud por niveles. Registro Oficial 428, Suplemento, 30 de enero. Ecuador Estrat\u00e9gico EP . 2016. \"UEM 10 de Noviembre: Dos a\u00f1os al servicio de ni\u00f1os y j\u00f3venes de Los Encuentros\". Ecuador Estrat\u00e9gico . Acceso 25 de agosto de 2017. http://www.ecuadorestrategicoep.gob.ec/uem-10-de-noviembre-dos-anos-al-servicio-de-ninos-y-jovenes-de-los-encuentros/. Ecuador Inmediato. 2017. \"Ecuador gan\u00f3 premio como Mejor Pa\u00eds en desarrollo mi- nero\". Ecuador Inmediato . 4 de octubre. http://ecuadorinmediato.com/index. php?module=Noticias&func=news_user_view&id=2818826792&umt=ecua - dor_gano_premio_como_mejor_pais_en_desarrollo_minero. El Ciudadano. 2017. \"21 nuevas Unidades Educativas Siglo XXI se entregar\u00e1n en Ma- nab\u00ed y 1 UEM en Cotopaxi\". El Ciudadano . 28 de marzo. http://www.elciuda- dano.gob.ec/21-nuevas-unidades-educativas-siglo-xxi-se-entregaran-en-ma - nabi-y-1-uem-en-cotopaxi/. El Comercio. 2009. \"PREDESUR entreg\u00f3 ayer sus activos a 24 entidades\". El Comer - cio. 30 de septiembre. http://www.elcomercio.com/actualidad/predesur-en- trego-ayer-activos-24.html. El Comercio. 2012a. \"El impuesto extraordinario frena la firma del contrato con Kin- ross\". El Comercio . 13 de abril. http://www.elcomercio.com/actualidad/nego- cios/impuesto-extraordinario-frena-firma-del.html. El Comercio. 2012b. \"Cambios en normativa minera para acuerdo entre Kinross y el Estado\". El Comercio . 20 de julio. http://www.elcomercio.com/actualidad/ne - gocios/cambios-normativa-minera-acuerdo-kinross.html. El Comercio. 2016. \"La ley de plusval\u00eda exonera de tributo a mineras por cuatro a\u00f1os\". El Comercio . 3 de diciembre. http://www.elcomercio.com/actualidad/proyec- to-leydeplusvalia-preocupacion-constructores.html. El Diario. 2010. \"Los resultados del ex-IERAC\". El Diario . 27 de agosto. http://www. eldiario.ec/noticias-manabi-ecuador/163648-los-resultados-del-ex-ierac/.231 Expreso. 2016. \"Los cambios tributarios ayudaron a la firma del acuerdo minero con Lundin Gold. Fruta del Norte es uno de los proyectos a gran escala del Ecua- dor\". Expreso. 15 de enero. http://www.expreso.ec/historico/los-cambios- tributarios-ayudaron-a-la-firma-del-acuerdo-minero-con-lundin-gold-GY - GR_8817583. Ferrie, Jaded. 2011. \"Suecia no escapa a esc\u00e1ndalo petrolero de Sud\u00e1n del Sur\". In- ter Press Service, Agencia de Noticias . 30 de noviembre. http://www.ipsnoticias. net/2011/11/suecia-no-escapa-a-escandalo-petrolero-de-sudan-del-sur/. G\u00f3mez, Desider. 1998. Kampunium Ayamprin: C\u00f3mo identificar y los impactos ambientales. Quito: Abya-Yala. Halbwachs, Maurice. 1968. \"Memoria colectiva y memoria epopeya del Cenepa\". Hoy. 14 de marzo.ITTO. 2009. Estrategia Binacional para el Corredor de Conservaci\u00f3n Abiseo-C\u00f3ndor-Kutuk\u00fa. Qui- to: ITTO / Fundaci\u00f3n Natura / Conservaci\u00f3n Internacional Ecuador / Con-servaci\u00f3n Internacional Per\u00fa. Koven, Peter. 2013. \"Kinross abandons massive Fruta del Norte project in Ecuador\". Financial Post . 10 de junio. http://business.financialpost.com/2013/06/10/ kinross-abandons-massive-fruta-del-norte-project-in-ecuador/. La Hora. 2012. \"Refugio de vida silvestre El Zarza, \u00e1rea protegida\". La Hora. 19 de abril. https://lahora.com.ec/noticia/1101316278/refugio-de-vida-silves-tre-el-zarza---c381rea-protegida. La Rep\u00fablica. 2017. \"Ministro C\u00f3rdova entre las 20 personalidades m\u00e1s influyentes de la industria minera\". La Rep\u00fablica. 12 de diciembre. https://www.larepublica. ec/blog/economia/2017/12/12/ministro-ecuatoriano-entre-20-personalida - des-mas-influyentes-de-la-industria-minera/. Lander, Edgardo, comp. 1993. La colonialidad del saber: Eurocentrismo ciencias Perspectivas latinoamericanas. Buenos Aires: CLACSO. Leff, Enrique, coord. 2000. La complejidad Siglo XXI. Lipiec, Ignacy , Juleen Brown, Simon Allard, Charles Masala, Stella Searston, Bryan Watts, Alejandro Sep\u00falveda, Tony Maycock y David Ross. 2016. Fruta del Nor - te Project, Ecuador: NI-43-101 Technical / Klohn MM Consultores / Solid Ressources Proven Advice (RPA) / NCL / Lundin Gold. Machado, Horacio. 2016. \"El debate sobre el 'extractivismo' en tiempos de resaca\". Am\u00e9rica Latina en Movimiento. 11 de abril. https://www.alainet.org/es/articu-lo/176657. Manero Brito, Roberto, y Maricela Adriana Soto Mart\u00ednez. 2005. \"Memoria colectiva y procesos sociales\". Ense\u00f1anza e Investigaci\u00f3n en Psicolog\u00eda 10: 171-89. Mart\u00ednez Alier, Joan. 2011. El ecologismo de los pobres: Conflictos ambientales y lenguajes de va - loraci\u00f3n . Barcelona: Icaria.Mar\u00eda Fernanda 232 -----. 2013. \"Ecologistas de panza llena de plomo\". La Jornada en l\u00ednea. Ciudad de M\u00e9- xico: UNAM. http://www.jornada.unam.mx/2013/10/05/opinion/020a1 pol. Marx, Penguin. OIT , 76.\u00aa reuni\u00f3n CIT . 1989. Convenio sobre pueblos ind\u00edgenas y tribales en pa\u00edses independien - tes. 27 junio. C169. ONU. 1998. Informe del Representante del Secretario General sobre las Personas Internamente Des - plazadas, Sr. Francis M. Deng, presentado con arreglo a la resoluci\u00f3n 1997/39 de la Co - misi\u00f3n de Derechos Humanos, Principios Rectores de los Desplazamientos Internos . 11 de febrero. E/CN.4/1998/53/Add.2. Planeta Curioso. 2016. \"10 datos curiosos de la luci\u00e9rnaga que te sorprender\u00e1n \". Plane - ta Curioso . 28 de julio. https://www.planetacurioso.com/2016/07/28/10-da- tos-curiosos-de-la-luciernaga-que-te-sorprenderan/#.WpgGHa7iaM8. Porque.es. 2015. \"\u00bfPor y Abya Yala: Tensiones de territoriali- dades\". Enciclopedia Contempor\u00e1nea de Am\u00e9rica Latina y Caribe , coordinada por Sa - der Emir, Ivana Jinkings, Rodrigo Nobile, Carlos Martins, 25-30 Madrid: Akal / CLACSO. PREDESUR. 1998. Plan de Desarrollo 1998-2003. PREDESUR. Radio Sverigesradio.se. 28 de noviembre. https://sverigesradio.se/sida/artikel. aspx?programid=2054&artikel=6573935. Sacher, William. ofensiva megaminera China en Ecuador: Acumulaci\u00f3n por desposesi\u00f3n en el Ecuador de la Revoluci\u00f3n ciudadana . Quito: Abya-Yala. Sacher, William, y Alberto Acosta. 2012. La miner\u00eda a gran escala en Ecuador: An\u00e1lisis y datos estad\u00edsticos sobre la miner\u00eda industrial en Ecuador . Quito: Abya-Yala. Sandoval, Fabi\u00e1n. 2001. \"La and Sustai - nable Development (MMSD), 1-31. Sylvia. la En Investigaci\u00f3n participativa: Algunos aspectos cr\u00edticos y problem\u00e1ticos por C\u00e9- sar Picon, 74-86. M\u00e9xico DF: CREFAL. Schmidt, Alfred. 1977. El concepto de naturaleza en Marx. M\u00e9xico DF: Siglo XXI.SNAP . 2015. \"Refugio de vida silvestre El SNAP 5 de octubre de 2017. http://areasprotegidas.ambiente.gob.ec/es/areas-protegidas/refugio-de-vi - da-silvestre-el-zarza. Sol\u00edz, Fernanda. 2016. Lo que la mina se llev\u00f3. Quito: La Tierra / Cl\u00ednica Ambiental.233 Sol\u00edz Fernanda, Adolfo Maldonado, Carolina Valladares, Diana Murcia. 2012. Infancia de oro en la cordillera del C\u00f3ndor . Quito: Cl\u00ednica Ambiental. The European Coalition on Oil in Sudan. 2010. Unpaid debt: The Legacy of Lundin, Petro - nas and OMV in Block 5A, Sudan 1997 - 2003. 23 de abril de 2018. http://www. ecosonline.org/reports/2010/UNPAID_DEBT_fullreportweb.pdf. Younglai, Rachel. 2014. \"Lundin family to acquire mothballed Kinross gold pro- ject\". Mail . 21 de octubre. http://www.theglobeandmail.com/re- port-on-business/industry-news/energy-and-resources/kinross-sells-mine-to- lundin/article21208264.Anexo 1 Registro fotogr\u00e1fico del proceso de recuperaci\u00f3n de la memoria colectiva Imagen 2. Haciendo patria. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1970], colecci\u00f3n Fuentes William Sacher Freslon 236 Imagen 3. Los hombres y la cordillera. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1970], colecci\u00f3n \"\u00c1lbum familiar\" [1970], colecci\u00f3n familiar\" [1970], colecci\u00f3n Fuentes William Sacher Freslon 238 Imagen 6. Las primeras ni\u00f1as nacidas en El Zarza Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n privada.239 Anexos Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n Fuentes William Sacher Freslon Imagen 8. Los primeros animales. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n privada. Imagen 9. El ganado como base de la alimentaci\u00f3n y econom\u00eda. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n privada.241 maderera. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n privada. [1980], colecci\u00f3n Fuentes William Sacher Freslon Imagen 12. Las primeras familias. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n privada. Imagen 13. Las sonrisas los m\u00e1s peque\u00f1os. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n privada.243 Anexos Imagen y sus hijos. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n privada. Imagen familiar\" [1980], colecci\u00f3n Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n privada.245 Anexos Imagen 17. El puente para conectar la familia y el trabajo. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n Fuentes William Sacher Freslon 246 Imagen 18. La escuela, abri\u00e9ndose paso por la cordillera. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n privada.247 Anexos Imagen 19. El puesto de salud. Fuente: Investigaci\u00f3n \"Lo que la mina se llev\u00f3\" 2011, colecci\u00f3n privada. Imagen 20. La despedida. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n William Sacher Freslon 248 Imagen La del Cisne. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n privada.249 Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n Imagen 23. La Navidad. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n privada. Imagen 24. De sainetes y otros bailes. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1985], colecci\u00f3n privada. 251 Anexos Imagen 25. La alegr\u00eda de los ni\u00f1os. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n Fuentes William Sacher Freslon Imagen 26. La fiesta popular. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n lucha. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1990], colecci\u00f3n privada. Imagen 29. Los rezagos de la guerra. Fuente: Investigaci\u00f3n \"Lo que la mina se llev\u00f3\" 2011, colecci\u00f3n privada.Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 254 Imagen 30. Club Deportivo Defensa Fronteriza El Zarza. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n privada. \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n [1980], Fuentes William Sacher Freslon Imagen La primera comuni\u00f3n. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1980], colecci\u00f3n privada.257 Anexos Imagen familia. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1985], colecci\u00f3n William Sacher Freslon 258 Imagen 35. La iglesia. Fuente: Investigaci\u00f3n \"Fruta del Norte:. La manzana de la discordia\", 2017. Imagen 36. La Escuela de \"Medio Milenio.\" Fuente: \"Fruta del Norte:. La manzana de la discordia\", 2017.259 Anexos Imagen 37. Las casas de MIDUVI. Fuente: Investigaci\u00f3n \"Fruta del Norte:. La manzana de la discordia\". 2017. Imagen 38. La cancha cubierta sin jugadores. Fuente: Investigaci\u00f3n \"Fruta del Norte:. La manzana de la discordia\", Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 260 Imagen 39. Camino a las quebradas. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1990], colecci\u00f3n privada.261 Anexos Imagen 40. El los hombres y el oro. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [1995], colecci\u00f3n privada. Imagen 41. Modificaci\u00f3n en el cauce del r\u00edo. Fuente: Investigaci\u00f3n\"Fruta del Norte:. La manzana de la discordia\", Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 262 Imagen 42. La construcci\u00f3n del campamento vista desde el helic\u00f3ptero. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [2005], colecci\u00f3n privada. Imagen 43. la empresa.\" Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [2005], colecci\u00f3n privada.263 Anexos de la mina. Fuente: \"\u00c1lbum familiar\" [2005], colecci\u00f3n privada. Imagen 45. La salud en tiempos de Aurelian y Kinross. Fuente: Investigaci\u00f3n \"Fruta del Norte:. La la Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher 264 Imagen 46. \"Porque tu familia vale oro.\" Fuente: Investigaci\u00f3n \"Lo que la mina se llev\u00f3\", 2011, colecci\u00f3n privada.265 Anexos Imagen 47. Volviendo al plat\u00f3n. Fuente: Investigaci\u00f3n \"Fruta del Norte:. La manzana de la Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 266 Imagen 48. Las dragas perseguidas por la justicia. Fuente: Investigaci\u00f3n \"\"Fruta del Norte:. La manzana de la discordia\", 2017. Imagen 49. \"Estrategia\" Unidad Educativa del Milenio. Fuente: Investigaci\u00f3n \"Fruta del Norte:. La manzana de la discordia\", 2017.267 Anexos Imagen 50. Escuela Santa Luc\u00eda: Los ni\u00f1os daban vida a la comunidad. Fuente: Investigaci\u00f3n \"Lo que la mina se llev\u00f3\" 2011, colecci\u00f3n privada. Imagen 51 . Sin ni\u00f1os, quedaron escuelas fantasmas. Fuente: Investigaci\u00f3n \"Fruta del Norte:. La manzana de la discordia\", Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 268 Imagen 52. La revoluci\u00f3n est\u00e1 en sus risas. Fuente: Investigaci\u00f3n \"Fruta del Norte:. La manzana de la discordia\", 2017. Imagen 53. La cordillera cambi\u00f3 de due\u00f1o. Fuente: Investigaci\u00f3n \"Lo que la mina se llev\u00f3\", 2011, colecci\u00f3n privada.269 Anexos Imagen 54 . Los que se fueron. Fuente: Investigaci\u00f3n \"Fruta del Norte:. La manzana de la discordia\", 2017. Imagen 55. Las mulas: Polvo y tormento. Fuente: Investigaci\u00f3n \"Fruta del Norte:. La manzana de la discordia\", 2017.Anexo 2 Entrevista semiestructurada para la recuperaci\u00f3n de memoria colectiva 1. Los inicios: abriendo camino. 2. La importancia del reconocimiento3. Buscando la subsistencia.4. Las mujeres, los ni\u00f1os y la cordillera. 5. La escuela, la casa comunal, el pueblo. 6. Las disputas por el territorio.7. La defensa, las guerras y los h\u00e9roes.8. La iglesia, el Estado y la propiedad privada.9. El neoliberalismo, la miner\u00eda y otros enga\u00f1os.10. Las estrategias de toma del territorio, de ocupaci\u00f3n y legalidad.11. La explotaci\u00f3n en nombre del empleo precarizado. 12. La mutaci\u00f3n de la vida. 13. Las transiciones no consultas de Aurelia, a Kinross a Lundin.14. La p\u00e9rdida y el duelo extendido por el empleo precarizado.15. El fin de las celebraciones, el cierre de las escuelas, la desaparici\u00f3n de comunidades. 16. La suma de soledades y abandonos.17. Los sue\u00f1os.Anexo 3 Historia comunitaria para asamblea Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 272 273 Anexos Anexo 4 Historia de salud familiar 275 Anexos Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 276 Anexo 5 Inserci\u00f3n de clase social por familia Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 278 Anexo 6 Historia de la salud personal Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 280 Anexo 7 Da\u00f1o psicosocial para historia familiar A. TERRITORIO 1. Desde la llegada del proyecto minero, usted siente que se ha limitado el acceso en el territorio? \u00bfDe qu\u00e9 forma?_________________________________________________________________________ _____________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 2. \u00bfLos miembros de la comunidad est\u00e1n saliendo a otros poblados? \u00bfCu\u00e1les son las razones por las que han abandonado la comunidad? \u00bfSabe a d\u00f3nde se han ido? \u00bfHan regresado los que se hab\u00edan ido? _________________________________________________________________________ _____________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 3. \u00bfUsted piensa alg\u00fan momento abandonar la comunidad? \u00bfPor qu\u00e9 lo har\u00eda? ______________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ B. MODOS DE VIDA COMUNITARIOS (Reproducci\u00f3n material, reproducci\u00f3n social, or - ganizaci\u00f3n social y cultural, consumo, relaciones con la naturaleza) Reproducci\u00f3n Material 1. \u00bfQu\u00e9 actividades productivas realizan para sustentarse econ\u00f3micamente? \u00bfHan cambiado debido al conflicto?_________________________________________________________________________ _____________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 2. \u00bfLa familia cultiva sus propios alimentos? \u00bfCr\u00edan animales para su alimentaci\u00f3n o para la venta? \u00bfVenden tambi\u00e9n los alimentos/animales? \u00bfA qui\u00e9n o d\u00f3nde los venden? _________________________________________________________________________C\u00f3digo de la familia ApellidosInformante/ParentescoConstituci\u00f3n familiar RN N/Ad A TE Georeferenciaci\u00f3n X: Y: Fecha de aplicaci\u00f3nMar\u00eda Fernanda Sacher Freslon 282 _________________________________________________________________________ ____________________________________________________________________________________________________________________________ 3. \u00bfEl cultivo de alimentos / cr\u00eda de animales ha sido afectado por la miner\u00eda? \u00bfC\u00f3mo han sido afectadas sus actividades? _________________________________________________________________________ _____________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 4. \u00bfCu\u00e1l era el promedio de ingresos por familia antes de la llegada de la miner\u00eda? En su opini\u00f3n, \u00bflos ingresos han disminuido? \u00bfPor qu\u00e9? y terreno? ______________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ Reproducci\u00f3n social 1. \u00bfC\u00f3mo era antes la vida dentro de la comunidad? (Antes del conflicto) _________________________________________________________________________ _______________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 2. \u00bfC\u00f3mo es ahora la vida dentro de la comunidad? (luego del conflicto \u00bfQu\u00e9 ha cambiado? \u00bfSe sienten seguros en la comunidad?) __________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 3. \u00bfQui\u00e9n se encarga del cuidado y la crianza, los trabajos dom\u00e9sticos y las tareas no remunera-das en la familia? _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 4. \u00bfCu\u00e1les son los principales miedos y preocupaciones que tiene su familia? \u00bfQu\u00e9 intensidad y con qu\u00e9 frecuencia ocupan su pensamiento o el de su familia estos miedos? _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________283 Anexos 5. \u00bfLa situaci\u00f3n emocional de la familia ha tenido impactos a nivel social o educativo: dejar de trabajar, dejar de estudiar, alejarse de la familia, alejarse de la comunidad? _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ Consumo 1. \u00bfDe d\u00f3nde proviene el agua en su hogar? \u00bfQu\u00e9 agua consume ahora? _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 2. \u00bfSe ha afectado su disponibilidad y consumo de alimentos (soberan\u00eda alimentaria) con la llegada de la miner\u00eda? _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 3. \u00bfConsidera que la comida que consumen es suficiente para su alimentaci\u00f3n? __________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 4. \u00bfCada cu\u00e1nto tiempo se ba\u00f1an y con qu\u00e9 agua lo hacen? _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ su vivienda actualmente? __________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 7. \u00bfSu vivienda fue afectada sufri\u00f3? Fuentes William Sacher Freslon 284 Organizaci\u00f3n social y cultural 1. \u00bfA partir del conflicto, ha notado usted alg\u00fan cambio en la comunicaci\u00f3n o en la afectividad entre los miembros de la familia?_________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 2. \u00bfEn cuanto a las costumbres y tradiciones familiares, considera usted que han cambiado de alguna manera \u00faltimamente?, \u00bfHa dejado de asistir a las celebraciones? \u00bfHa dejado de participar de la organizaci\u00f3n comunitaria? _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 3. \u00bfHa cambiado la organizaci\u00f3n social con la llegada de la minera? _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 4. \u00bfHan existido situaciones duras o violentas o impactos emocionales? (Violencia desde el estado, violencia a nivel laboral, violencia intrafamiliar) _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 5. \u00bfHan existido situaciones m\u00e1s duras o violentas o impactos emocionales para las mujeres? (Maltrato de pareja, violaciones, prostituci\u00f3n forzada) _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ Mecanismo de afrontamiento 6. \u00bfConsidera que su familia se ha aislado de otras familias o la comunidad? _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 7. \u00bfConsidera que su familia se ha criticado por los errores y se ha responsabilizado del problema que ha ocurrido? _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________285 Anexos 8. \u00bfConsidera que su familia ha decidido no hacer nada y esperar a que el problema desaparezca solo o lo resuelvan otros? _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 9. \u00bfConsidera que su familia trata de no pensar en el problema, y se centra en otros temas y actividades? _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ Relaci\u00f3n con la naturaleza 1. \u00bfPresenta alg\u00fan cambio en su visi\u00f3n del mundo? \u00bfConsidera que es m\u00e1s peligroso? _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 2. \u00bfPresenta alg\u00fan cambio respecto de las dem\u00e1s personas? \u00bfTiene m\u00e1s desconfianza d e las dem\u00e1s personas? _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 3. \u00bfHa notado alg\u00fan cambio en la calidad del aire, el agua, la tierra, el ruido, la vegetaci\u00f3n, los animales en su comunidad desde la llegada de la miner\u00eda? Describa los cambios. \u00bfHan cambiado las formas en las que la comunidad, las familias y las personas se relacionen con la naturaleza? _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ C. SITUACI\u00d3N DE SALUD PSICOSOCIAL Da\u00f1o psicoafectivo (Sentimientos) 1. La situaci\u00f3n actual (problema) ha generado alg\u00fan tipo de sentimiento negativo en alg\u00fan miembro de la familia como: tristeza, desesperanza, angustia, ansiedad, culpa, estado de alerta exagerado, \u00bfPor qu\u00e9?, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia? _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 2. \u00bfC\u00f3mo han vivido los ni\u00f1os, las mujeres y los ancianos estos meses? (tristeza, temor, preocupaci\u00f3n, ansiedad, pasan mucho tiempo solos) _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda 286 _________________________________________________________________________ _______________________________________________________________ Da\u00f1o Psicosom\u00e1tico (Marca En El Cuerpo) 1. Estos sentimientos han tenido alguna expresi\u00f3n f\u00edsica (marca en el cuerpo), como p\u00e9rdida de apetito, malestar corporal, alteraciones en el sue\u00f1o, temblores, agravamiento de enfermeda - des previas? _________________________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ Da\u00f1o Cognitivo (Procesos Cognitivos) 1. \u00bfHa experimentado usted y/o su familia problemas (cognitivos) de memoria, atenci\u00f3n, percepci\u00f3n, movimientos, lenguaje? __________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ 2. \u00bfPresenta alg\u00fan cambio respecto de s\u00ed mismo/a? \u00bfConsidera que ha perdido habilidades o competencias que antes del problema s\u00ed pose\u00eda? __________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________Anexo 8 Entrevista semiestructurada de vulneraci\u00f3n de derechos Apellidos de la Familia: C\u00f3digo de la Familia:Fecha de aplicaci\u00f3n: ENCUESTA DE VULNERACI\u00d3N DE DERECHO EN LA COMUNIDAD EL ZARZA - ZAMORA CHINCIPE DERECHO A LA PROPIEDAD, AL ACCESO DE LA TIERRA Y A SUS RECURSOS \u00bfEl proyecto minero ha afectado su casa, finca o ambas? \u00bfC\u00f3mo ha sido afectada su casa, finca o ambas por el proyecto minero? DERECHO A LA ALIMENTACI\u00d3N \u00bfUsted cultiva en su vivienda o finca sus propios alimentos? \u00bfCr\u00eda animales para su alimentaci\u00f3n o para la venta? \u00bfVende tambi\u00e9n los alimentos/animales? \u00bfA qui\u00e9n o d\u00f3nde los vende? \u00bfEl cultivo de alimentos / cr\u00eda de animales ha sido afectado por el proyecto minero?\u00bfC\u00f3mo han sido afectadas sus actividades? DERECHO AL TRABAJO \u00bfQu\u00e9 actividades realiza para sustentarse econ\u00f3micamente? \u00bfHa cambiado y c\u00f3mo ha cambiado, su actividad para sustentarse desde llegada de las empresas mineras? \u00bfCu\u00e1nto dinero ganaba antes de la llegada del proyecto minero? \u00bfSus ingresos han disminuido desde la llegada del proyecto? \u00bfEn su opini\u00f3n, por qu\u00e9? \u00bfHa trabajado o est\u00e1 trabajando para alguna de las empresas mineras? \u00bfPara cu\u00e1l de ellas? \u00bfQu\u00e9 actividad realiz\u00f3 y por cu\u00e1nto tiempo?\u00bfCu\u00e1nto le pagaban por su trabajo?\u00bfRecibi\u00f3 una indemnizaci\u00f3n cuando dej\u00f3 de trabajar para la empresa minera? \u00bfLa empresa para la cual usted trabaj\u00f3 le dio capacitaci\u00f3n para realizar su trabajo?\u00bfLa empresa para la cual usted trabaj\u00f3 le dio instrumentos o uniformes especiales para para realizar su trabajo en el proyecto?Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 288 \u00bfT uvo alg\u00fan accidente laboral mientras trabajaba en alguna de las compa\u00f1\u00edas? Describa este incidente.\u00bfLa empresa le dio alguna ayuda por el accidente? DERECHO A UN MEDIO AMBIENTE SANO \u00bfHa notado alg\u00fan cambio en la calidad del aire, el agua, la tierra, el ruido, la vegetaci\u00f3n, los animales en su comunidad desde la llegada de la minera? Describa los cambios. DERECHO A LA MOVILIDAD Y A LARESIDENCIA \u00bfDesde la llegada del proyecto minero, usted siente que se ha limitado el acceso en el territorio? Si ha sentido alg\u00fan tipo de limitaci\u00f3n, descr\u00edbala. \u00bfLos miembros de la comunidad est\u00e1n saliendo a otros poblados? \u00bfCu\u00e1les son las razones por las que han abandonado la comunidad?\u00bfSabe a d\u00f3nde se han ido? \u00bfUsted piensa alg\u00fan momento abandonar la comunidad? \u00bfPor qu\u00e9 lo har\u00eda? DERECHO A LLEVAR QUEJAS ANTE LAS AUTORIDADES GUBERNAMENTALES \u00bfConoce los derechos que le asisten en caso de problemas con la minera? Si los conoce, enum\u00e9relos. \u00bfConoce a qu\u00e9 organismos del Estado podr\u00eda acudir en caso de problemas con la compa\u00f1\u00eda minera? Si los conoce, enum\u00e9relos. \u00bfHa llevado alguna queja ante las autoridades por problemas con las compa\u00f1\u00edas mineras? \u00bfAnte qu\u00e9 autoridad acudi\u00f3? \u00bfCu\u00e1l fue el motivo de su queja?\u00bfUsted estuvo conforme con la soluci\u00f3n que le dieron a su problema? DERECHO AL ACCESO A LA INFORMACION \u00bfLas autoridades nacionales y/o la compa\u00f1\u00eda minera Lundin han puesto en su conocimiento el contenido contrato minero? \u00bfLas autoridades nacionales y/o la compa\u00f1\u00eda mineras han organizado talleres, asambleas para hacerle conocer sobre las consecuencias ambientales en su salud de las actividades mineras? \u00bfQu\u00e9 trataron en esos talles? \u00bfT uvo que firmar hojas de asistencia? DERECHO A LA PARTICIPACION Y CONSULTA \u00bfLas autoridades nacionales y/o la compa\u00f1\u00eda minera le han consultado si usted est\u00e1 de acuerdo que el proyecto minero tenga lugar en su comunidad?289 Anexos DERECHO AL ACCESO DE BENEFICIOS \u00bfLas autoridades nacionales y/o la compa\u00f1\u00eda minera le han comunicado que su comunidad por ley tiene derecho a acceder a las ganancias generadas de la explotaci\u00f3n minera? \u00bfC\u00f3mo le gustar\u00eda que se gaste el dinero que le corresponde a su comunidad por explotaci\u00f3n minera? DERECHO A LA REPARACI\u00d3N INTEGRAL \u00bfC\u00f3mo se imagina a su comunidad despu\u00e9s del cierre de la mina? \u00bfQui\u00e9n o quienes deber\u00edan ser los responsables por los da\u00f1os que pudiera ocasionar la minera? \u00bfC\u00f3mo podr\u00e1n reparar los posibles da\u00f1os que pudiera causar la miner\u00eda en sus fincas o casas?Anexo 9 Monitoreo de Morbilidad Percibida __________ Mes: :_____________ Oigo menos Nombre Edad 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 Tengo fiebre Nombre Edad 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 Me duele la cabeza Nombre Edad 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 Me tiembla el cuerpo Nombre Edad 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 Me duele la barriga Nombre Edad 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 Tengo diarrea Nombre Edad 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 Tengo granos/ me pica el cuerpo/tengo manchas Nombre Edad 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 Tengo gripe / tos Nombre Edad 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 Notas:ANEXO 8: Monitoreo de Morbilidad Percibida Marque con una \"X\" los dias que ha tenido estas molestias A- o:_______Etapa del proyrcto minero:Exploraci\u2014 n avanzadaConstrucci\u2014 n de o intensaDesesperanzaAngustia ansiedadCulpaEstado de alerta exageradoSensaci\u00f3n de que la vida no vale la pena \u00bfQui\u00e9n? Expresiones f\u00edsicas de da\u00f1o psicosocialAlteraci\u00f3n f\u00edsica (marca en el cuerpo)P\u00e9rdida de apetitoMalestar corporalAlteraciones en el sue\u00f1oTembloresAgravamiento de enfermedades previas \u00bfQui\u00e9n? ETAPA DEl ProyECTo MinEro Exploraci\u00f3n avanzadaConstrucci\u00f3n de la minaExtracci\u00f3n de mineralCierre Abandono intensidad / Frecuencia El gr\u00e1fico representa la intensidad o frecuencia con la que siete una afectaci\u00f3n. As\u00ed: 1 m\u00ednima; 2 moderada o 3 intensa.1 2 3APElliDoS DE lA FAMiliA: C\u00f3Digo DE lA FAMiliA: Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 292 293 Anexos Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 294 Anexo 11 Consentimiento informado Consentimiento informado La Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, en coordinaci\u00f3n con la comu - nidad de \"El Zarza\", han decidido iniciar un proceso de monitoreo co - munitario participativo que les permita registrar las afecciones en el ecosistema, en la salud, en las condiciones psicosociales y las violaciones de derechos, ocasionadas por el proyecto megaminero, Fruta del Norte. La investigaci\u00f3n pretende iiniciar un proceso de reparaci\u00f3n integral enfocado en la recuperaci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica y en la implementaci\u00f3n de un sistema de monitoreo comunitario participativo en salud colectiva con la comunidad El Zarza, afectada por el proyecto de explotaci\u00f3n minera Fruta del Norte. Para lograr este objetivo es necesaria la participaci\u00f3n de los individuos, las familias que constituyen la comunidad por medio de entrevistas fami - liares, individuales y la realizaci\u00f3n de una historia cl\u00ednica que incluye la elaboraci\u00f3n de un examen f\u00edsico. La UASB y los investigadores aseguran la confidencialidad de los datos proporcionados, los cuales no ser\u00e1n divulgados y podr\u00e1n ser uti - lizados \u00fanicamente por el grupo investigador a fin de definir y caracterizar la problem\u00e1tica. Su participaci\u00f3n es voluntaria por lo cual, usted podr\u00e1 retirarse en cualquier momento si as\u00ed lo desea Una vez finalizada la investigaci\u00f3n, el informe final ser\u00e1 entregado a las comunidades para que puedan utilizarlo en las acciones pol\u00edticas, organiza-tivas o legales que consideren pertinentes. Por medio del presente documento dejo constancia que conozco el ob- jetivo del proyecto de investigaci\u00f3n, as\u00ed como mi forma de participar y la de mi familia. Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Al\u00eda Y\u00e9pez Fuentes William Sacher Freslon 296 Nombre N\u00famero de c\u00e9dula \u00bfAcepta participar dentro de la investigaci\u00f3n?FirmaEste es un libro de autor\u00eda colectiva que recoge la memoria, los presentes y los sue\u00f1os, de las comunidades que habitan el cant\u00f3n Yantzaza, traducido del idioma shuar, como valle de las luci\u00e9rnagas... Apostamos porque las luces de las comunidades en resistencia no se apaguen con la voracidad de la embestida megaminera, que amenaza la cordillera del C\u00f3ndor. El libro se imprimi\u00f3 en Quito, pero fue pensado, trabajado, escrito y celebrado en Yantzaza durante los a\u00f1os 2016 a 2018.Ultimos t\u00edtUlos pUblicados Camilo Torres Restrepo y el amor eficaz Javier Giraldo Moreno, Fran\u00e7ois Houtart, Gustavo P\u00e9rez Ram\u00edrez Pr\u00f3logo: monse\u00f1or Pedro Casald\u00e1liga Ecuador: desaf\u00edos para el presente y el futuro Coordinadores: Fernando Balseca Franco y C\u00e9sar Mont\u00fafar Mancheno. Coedici\u00f3n con la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador 50 a\u00f1os de reforma agraria. Cuestiones pendientes y miradas alternativas Editores: Francisco Rhon D\u00e1vila y Carlos P\u00e1stor Pazmi\u00f1o Coedici\u00f3n con la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador Salud colectiva y ecolog\u00eda politica. La basura en Ecuador Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Coedici\u00f3n con la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador Nuevos tiempos, nuevos desaf\u00edos Memorias del Primer Congreso Ecuatoriano de Derechos Humanos Coordinaci\u00f3n editorial: Elsie Monge, Silvia Bonilla Bola\u00f1os, Napole\u00f3n Saltos Coedici\u00f3n con la Comisi\u00f3n Ecum\u00e9nica de Derechos Humanos, CEDHU Lo que la mina se llev\u00f3. Estudio de impactos psicosociales y sociosist\u00e9micos Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres Coedici\u00f3n con Cl\u00ednica Ambiental Los grupos econ\u00f3micos en el Ecuador Carlos P\u00e1stor Pazmi\u00f1o \u00bfEst\u00e1 agotado el periodo petrolero en Ecuador? Alternativas hacia una sociedad m\u00e1s sustentable y equitativa Un estudio multicriterio Coordinador: Carlos Larrea Coedici\u00f3n con la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador, Pachamama Alliance/TerraMater El Macho sabio. Sexismo y racismo en el discurso sabatino del presidente Rafael Correa Mar\u00eda Paula Granda La Fruta del Norte. La manzana de la discordia. Monitoreo comunitario participativo y memoria colectiva en la comunidad de El Zarza Fernanda Sol\u00edz Torres, Al\u00eda Y \u00e9pez Fuentes y William Sacher Freslon Coedici\u00f3n con la Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador/ MiningWatch, Cana- d\u00e1/ Cl\u00ednica AmbientalEdiciones La Tierra "}