{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "docs.bvsalud.org/biblioref/2019/06/1005182/13-la-escuela-medica-de-quito-origen-y-trayectoria-de-tres-siglos.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Art\u00edculo original 145 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1):La Escuela M\u00e9dica de Quito: origen y trayectoria de tres siglos Edmundo Estevez M.1 1Profesor Principal Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, UCE 2Profesora Agregada Facultad de Ciencias M\u00e9dicas , UCE 3Profesora Agregada TC Facultad de Ciencias M\u00e9dicas , UCE 4Profesora Auxiliar TC Facultad de Administarci\u00f3n de Empresas , UCE Rev. Fac Cien Contexto: la c\u00e1tedra de Medicina o Escuela M\u00e9dica Quite\u00f1a, constituye la m\u00e1s antigua del pa\u00eds, y una de las primeras de la Am\u00e9rica hispana. Objetivo: describir la Escuela M\u00e9dica de Quito, su origen y trayectoria a lo largo de tres siglos. Discusi\u00f3n: en la Audiencia de Quito, la noble ciudad de las iglesias, empieza a fisgonearse la obra monumental de los albores de la educaci\u00f3n m\u00e9dica nacional. Los conventos abren sus puertas al surgimiento de los espacios de las letras, del arte y del conocimiento venido desde Europa. Las deplorables condiciones de vida de la poblaci\u00f3n, junto a las reiteradas epidemias, demandaron de ese esfuerzo fenomenal de los religiosos de Santo Domingo, quienes fundaron la primera C\u00e1tedra de Medicina en 1693. La figura protag\u00f3nica de Eugenio Espejo, marca el despertar del humanismo en el siglo XVIII. Su lucha en todos los \u00f3rdenes, reivindica a los grupos sociales marginados. Su aporte cr\u00edtico al sistema de ense\u00f1anza universitario, particularmente al de medicina, significan una nueva y anticipada visi\u00f3n sobre la verdadera forma de instrumentar el arte de curar y ense\u00f1ar. Esta C\u00e1tedra de Medicina o Escuela M\u00e9dica Quite\u00f1a, constituye la m\u00e1s antigua del pa\u00eds, y una de las primeras de la Am\u00e9rica hispana. El Plan de Estudios de la C\u00e1tedra de Medicina de Quito se estableci\u00f3 en tres a\u00f1os con las asignaturas de Anatom\u00eda y Fisiolog\u00eda (a cargo del catedr\u00e1tico de Prima), Patolog\u00eda, M\u00e9todo y Terap\u00e9utica (a cargo del catedr\u00e1tico de V\u00edsperas). Los esp\u00edritus ilustrados, erguidos con la independencia americana, inician el renacimiento nacional, impulsan la ciencia y combaten la relajaci\u00f3n opresiva en que se hallaba sumido el pueblo ecuatoriano e infunden un af\u00e1n de ilustraci\u00f3n y progreso que se manifiesta por el resurgimiento y la creaci\u00f3n de los planteles de ense\u00f1anza y la formaci\u00f3n de academias cient\u00edficas en varias ciudades de la naciente Rep\u00fablica. Cinco a\u00f1os despu\u00e9s de la gesta libertaria, la labor del protomedicato declina sus atribuciones ante la Facultad de Medicina, que escribe el 26 de octubre de 1827 la primera p\u00e1gina de sus anales, cuando la Universidad Central crea la Facultad M\u00e9dica del Departamento del Ecuador y Distrito del Sur, en reemplazo de la antigua Escuela M\u00e9dica Quite\u00f1a. Lo estatuido en la Ley sobre las Escuelas de Medicina, fija las c\u00e1tedras correspondientes y se manda que haya en cada una, biblioteca, anfiteatro y gabinete anat\u00f3mico, laboratorios, etc. Conclusi\u00f3n: el advenimiento de las ideas libertarias y la instauraci\u00f3n de la Rep\u00fablica, la formaci\u00f3n m\u00e9dica ecuatoriana se cobija de la influencia europea, particularmente francesa y posteriormente anglosajona. Descriptores DeCS: formaci\u00f3n m\u00e9dica; historia de la medicina; educaci\u00f3n m\u00e9dica; Escuela M\u00e9dica de Quito. 145-163 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1): 146 Introducci\u00f3n El escenario prehisp\u00e1nico de la medicina en el espacio ecuatoriano Antes de la hispano conquista de Am\u00e9rica, sus ha- bitantes ejerc\u00edan la medicina o practicaban el arte de curar, mediante el uso de ciertas plantas, cuyas vir - tudes solamente conoc\u00edan determinadas personas, a quienes se les atribu\u00eda particulares poderes mila- grosos y sobrenaturales. Las culturas precolombinas carecieron de instituciones asistenciales para el cui-dado y atenci\u00f3n de los enfermos. La \u00fanica evidencia que m\u00e1s se aproxima a una asistencia social procede del Tahuantinsuyo incaico, donde los enfermos reci-b\u00edan sustento del ayllu comunal, seg\u00fan lo describen las cr\u00f3nicas de Guam\u00e1n Poma de Ayala en 1613. 1,2 Los conquistadores en los primeros tiempos utiliza- ron los buenos oficios de los curanderos abor\u00edgenes y as\u00ed llegaron a conocer algo de la medicina aut\u00f3ctona. Este encuentro de dos mundos tras su descubri- miento (12 octubre de 1492), determin\u00f3 grandes procesos, entre ellos el surgimiento de nuevas insti- tuciones destinadas al cuidado de enfermos primero y posteriormente a la formaci\u00f3n de salvadores del cuerpo y del alma. La experiencia espa\u00f1ola en la fun-daci\u00f3n de hospitales ten\u00eda m\u00e1s de cinco siglos cuan-do se produjo el descubrimiento del Nuevo Mundo, de ah\u00ed que el esquema benedictino original, las en-fermer\u00edas de los monasterios medievales, los grandes centros hospitalarios renacentistas, las leproser\u00edas y los asilos, as\u00ed como las enfermer\u00edas y los albergues para peregrinos, guardaban gran semejanza. Los \"hospitales\" de la Colonia promov\u00edan tanto la cura- ci\u00f3n corporal cuanto la salud espiritual, as\u00ed como la final salvaci\u00f3n del alma. 3 El Protomedicato surge en esta etapa como una instituci\u00f3n destinada en su esencia a la revisi\u00f3n de t\u00edtulos, recepci\u00f3n de ex\u00e1menes y autorizaci\u00f3n para el ejercicio de la profesi\u00f3n m\u00e9dica y artes conexas. El ejercicio de la medicina entra por un cauce legal cuando aparece el Real Tribunal del Protomedicato. Esta instituci\u00f3n hab\u00eda nacido en la Edad Media y Es- pa\u00f1a lo tuvo organizado, antes que otra naci\u00f3n eu-ropea. La Corona de Espa\u00f1a expidi\u00f3 un 20 de marzo de 1477 la Ley I, T\u00edtulo X, Libro VII que impon\u00eda el Protomedicato en todos los Reinos de Castilla. Pocos a\u00f1os despu\u00e9s y con el descubrimiento de Am\u00e9rica en 1492, se trasladaron a ella leyes y ordenanzas espa\u00f1o-las, con el fin de gobernar debidamente el territorio de Indias. La instituci\u00f3n denominada Protomedicato, fue pronto una necesidad en las Colonias, a fin de re-gular la heterog\u00e9nea masa que ejerc\u00eda en ella el arte de curar. A \u00e9ste prop\u00f3sito, expide Felipe II una pri- mera C\u00e9dula Real que posteriormente fue modifica-da y completada por las C\u00e9dulas de Carlos II, Felipe Abstract Context: the Chair of Medicine or Medical School of Quito is the oldest in the country, and one of the first in Hispanic America. Objective: to describe the Medical School of Quito, its origin and trajectory over three centuries.Discussion: at the Audiencia of Quito, the noble city of the churches, the monumental work of the dawn of national medical education begins to be snooped. The convents open their doors to the emergence of spaces of letters, art and knowledge from Europe. The deplorable conditions of life of the population, together with the repeated epidemics, demanded of that phenomenal effort of the religious of Santo Domingo, who founded the first Chair of Medicine in 1693. The leading figure of Eugenio Espejo marks the awakening of humanism in eighteenth century. His struggle in all orders vindicates marginalized social groups. His critical contribution to the system of university education, particularly saying that medicine means a new and anticipated vision of the true way to implement the art of healing and teaching. This Chair of Medicine or Medical School of Quito is the oldest in the country, and one of the first in Hispanic America. The curriculum of the Chair of Medicine of Quito was establishe in three years with the subjects of Anatomy and Physiology (in charge of the Prima), Method Therapeutics the the professor Vespers). The enlightened spirits, erected with American independence, initiate the national revival, promote science and combat the oppressive relaxation in which the Ecuadorian people were immerse and an eagerness for illustration and progress that is manifested by the resurgence and creation of the teaching facilities and the formation of scientific academies in several cities of the nascent Republic. Five years after the libertarian deed, the work of the protomedicato declines its attributions before the Faculty of Medicine, which writes on October 26, 1827 the first page of its annals, when the Central University creates the Medical Faculty of the Department of Ecuador and District of the South, replacing the old Medical School of Quito. Conclusion: the advent of libertarian ideas and the establishment of the Republic, the Ecuadorian medical training is sheltered medicine; medical education; Medical School of Quito. 145-163Art\u00edculo original 147 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1):III (1579) y Felipe IV (1621, 1624, 1646). Gran parte de estas C\u00e9dulas resultaron in\u00fatiles, por el poco caso que hac\u00edan de ellas los Virreyes y Gobernadores de los nuevos territorios, por lo que los Reyes de Espa\u00f1a se vieron obligados a emitir nuevas ordenanzas, sobre los mismos puntos. 4 El 27 de octubre de 1531, el Emperador Carlos V emiti\u00f3 una Real C\u00e9dula, en la que ordenaba a los Vi-rreyes, Audiencias y Gobernadores que con especial cuidado provean en todos los pueblos espa\u00f1oles e in-dios de sus provincias y jurisdicciones, la fundaci\u00f3n de hospitales donde sean curados los pobres enfermos y que se ejercite la caridad cristiana. Luego, Felipe II decret\u00f3 que en todas las ciudades de sus Dominios Reales, se deben fundar hospitales para enfermos co-munes y para enfermos contagiosos. Fundadas las ciudades de Quito (1533-4) y Gua- yaquil (1537), el Cabildo quite\u00f1o contrata en 1538 al primer cirujano. El primer boticario fue Don Pe-dro G\u00f3mez (Guarderas, F., 2003). En el a\u00f1o de 1543 se instala en Quito el primer barbero, Don Diego Su\u00e1rez, encargado del arreglo de las cabelleras y de las barbas de cl\u00e9rigos y espa\u00f1oles, as\u00ed como de reali- zar sangrados y exodoncias. 5 En 1550 se funda en Quito, la Escuela San Juan Evangelista, y cinco a\u00f1os m\u00e1s tarde el Colegio San Andr\u00e9s (1555), sucesor de la escuela San Juan Bautista. La C\u00e9dula Real del 14 de febrero de 1556, otorga el t\u00edtulo de \"Muy Noble y Muy Leal\" a la ciudad de Qui-to. El 29 de agosto de 1563 se funda la Real Audiencia de Quito, nombr\u00e1ndose como su primer Presidente a Don Fernando de Santill\u00e1n. A fines del Siglo XVII, hab\u00edan contados m\u00e9dicos en Quito, todos extranjeros, agravado por una fron-dosa patolog\u00eda local con epidemias que acababan con sus todav\u00eda escasos pobladores. Aunque las Reales \u00f3r - denes de Espa\u00f1a, que impon\u00edan el Protomedicato en sus colonias de Am\u00e9rica, eran generales para todas las Indias, \u00e9ste no se estableci\u00f3 de manera igualitaria en todas ellas. La penuria de m\u00e9dicos que sufrieron en muchas Audiencias, hizo innecesaria e in\u00fatil esta Instituci\u00f3n, a tal punto que, algunas ciudades no go- zaron de estos beneficios, sino desde finales del siglo XVIII y otras en las que nunca lleg\u00f3 a establecerse. Los primeros Protom\u00e9dicos del Ecuador fueron el Licenciado Don Diego de Herrera y el Dr. Ber - nardo Delgado. El Protomedicato, dur\u00f3 muy poco tiempo en nuestras latitudes, en raz\u00f3n de que la Fa-cultad de Medicina que se estableci\u00f3 posteriormen-te, asumi\u00f3 todos los poderes y atribuciones conferi-das a esta Instituci\u00f3n. 6 Los Primeros M\u00e9dicos de la Audiencia de Quito A mediados del siglo XVI, el Quito de la dominaci\u00f3n espa\u00f1ola era una ciudad cabeza de provincia, enno-blecida y blasonada con las armas reales y prevalida de todas las inmunidades, fueros y privilegios conce- didos por el Rey de Espa\u00f1a. El 14 de marzo de 1541, la Corona lo erige en ciudad, siete a\u00f1os despu\u00e9s de su fundaci\u00f3n como villa. Cien a\u00f1os despu\u00e9s del des-cubrimiento de Am\u00e9rica y unos sesenta de la Fun-daci\u00f3n de Quito, el Cabildo contrata el a\u00f1o de 1597, un 23 de septiembre al m\u00e9dico sevillano Dr. Adolfo Vald\u00e9s, para que gratuitamente preste sus servicios a los pobres de la ciudad; pero antes, como consecuen-cia de las guerras de la conquista como tambi\u00e9n por el desenfreno de los espa\u00f1oles y la miseria de la raza ind\u00edgena, las principales ciudades de Am\u00e9rica alber - gaban una buena cantidad de enfermos y deshereda-dos que no encontraron la menor protecci\u00f3n social. Esta situaci\u00f3n alarmante y desgraciada lleg\u00f3 a o\u00eddos del entonces Emperador Carlos V , quien expidi\u00f3 la Real C\u00e9dula del 27 de octubre de 1541,\" por la cual se manda y se ordena a los Virreyes y Gobernadores, la mayor diligencia para la fundaci\u00f3n de asilos y hospi-tales en donde sean socorridos y curados los deshere-dados de la fortuna y los enfermos\". 7 De acuerdo a Arcos, G., el ya mencionado y titu- lado m\u00e9dico sevillano, fue contratado por el Cabildo, con 100 pesos de plata mensuales. Con la muerte del primer m\u00e9dico del Cabildo, probablemente cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de la posesi\u00f3n de su cargo, el Cabildo contrat\u00f3 a su sucesor, el Dr. Fernando Meneses (30 de abril de 1601), con un salario mejorado en 150 pesos de plata corriente marcada. En 1602 fue a Guayaquil, contratado como m\u00e9dico por el Cabildo. Sin que se supieran las causas, ese mismo a\u00f1o Quito volv\u00eda a quedarse sin m\u00e9dico titulado por tres a\u00f1os m\u00e1s. En esos mismos d\u00edas pas\u00f3 por nuestra ciudad el doctor Menca de Valenzuela, a quien se propuso el mismo contrato celebrado con el doctor Meneses. A partir de entonces no se vuelve a tener noticia alguna de m\u00e9di-cos en el Cabildo. 8 La primera botica de la Real Audiencia de Quito fue instalada en su Plaza mayor. Esta entr\u00f3 en fun-ciones el 23 de marzo de 1610, previa revisi\u00f3n de sus t\u00edtulos y permiso concedido al boticario Don Luis Ta-mon 9. En esta \u00e9poca se empiezan a cubrir las quebra- das de Quito y por orden del Cabildo se instalan en la ciudad pilas para el servicio de agua. En 1660, los franciscanos contratan al doctor An- dr\u00e9s Fortellis, para que atendiera a los religiosos en-fermos, con quienes entabl\u00f3 un serio conflicto debido a lo \"oneroso de sus honorarios\" . Asisti\u00f3 al Presidente de la Audiencia y posiblemente a la poblaci\u00f3n 10. En 1707, en la Real Audiencia de Quito presidi- da por don Francisco L\u00f3pez Dicastillo, se consigui\u00f3 que vinieran de Lima los padres Betlemitas, quienes se hicieron cargo del hospital al a\u00f1o siguiente de su 145-163 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1): 148 llegada. Ellos, fueron invitados a Quito con la misi\u00f3n de dirigir el hospital (Padres Miguel de la Concep-ci\u00f3n, Alonso de la Encarnaci\u00f3n y un lego). Se puede considerar a estos religiosos como los fundadores de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica en el hospital, pues, su categor\u00eda de hombres versados en la medicina de ese entonces tiene que haber influido para que el gobierno local hi- ciera las gestiones necesarias ante la sede de la comu-nidad, con el fin de conseguir la venida de los religio-sos. Este concepto se funda adem\u00e1s, por haber sido los Hermanos Betlemitas fundadores de una verda-dera escuela de enfermer\u00eda y de cirujanos barberos, a tal grado que el cabildo tuvo que tomar cartas en el asunto, con el fin de controlar el ejercicio profesional, que en forma an\u00e1rquica y descontrolada se ejerc\u00eda en la ciudad de Quito 11. Fueron los Hermanos Betlemitas, Belermos o bar - bones, como les conoc\u00eda el vulgo y la gente culta, los que le dieron el nombre de Hospital de San Juan de Dios, quedando con esta denominaci\u00f3n hasta su clausura en agosto de 1973. Por los claustros y corre- dores del viejo hospital de la Misericordia de Nuestro Se\u00f1or, han transitado a lo largo de varios siglos nu-merosas generaciones de nuestros m\u00e9dicos que han formado la espiritualidad de la ciencia m\u00e9dica ecua-toriana. \"Viejos muros saturados de dolor, el alma de los siglos, la inteligencia de las generaciones que pasaron, hablan en cada rinc\u00f3n, que en m\u00e1s de cien veces y cien a\u00f1os, recogi\u00f3 los ayes lastimeros de la an-gustia y de la muerte; cuando no, la avidez espiritual que anhelaba, en cada gemido, arrancar un secreto a la ciencia\" 12. Como ha sido se\u00f1alado previamente, en 1707 vino de Lima Fray Jos\u00e9 del Rosario, con t\u00edtulo de m\u00e9di-co y a ejercer el cargo de Director del Hospital San Juan de Dios, junto a su criado Luis Espejo, natural de Cajamarca. Ambos se instalaron en el Hospital y como el religioso no dispon\u00eda de personal suficiente, le ayudaba en las curaciones su humilde criado, quien con la pr\u00e1ctica progresiva en sangrar, lavar heridas y componer dislocados, se convirti\u00f3 en cirujano-bar - bero, siempre fiel a su patr\u00f3n. Con el tiempo lleg\u00f3 a ser m\u00e9dico de los conventos 13. El r\u00e9gimen Betlemita lleg\u00f3 a una \u00e9poca cr\u00edtica en 1822, fecha en la cual dichos religiosos fueron defi-nitivamente separados de la administraci\u00f3n del hos-pital. Luego pas\u00f3 a cargo de la Comunidad de San Felipe de Neri, posteriormente a manos de una Co- frad\u00eda o Hermandad cristiana hasta 1870, momento en el cual, Garc\u00eda Moreno, puso definitivamente la administraci\u00f3n del San Juan de Dios en las manos de las Hermanas de la Caridad. La permanencia de estos religiosos en Quito, fue sumamente beneficiosa para el pa\u00eds. Fotograf\u00eda 1. Iglesia de Santo Domingo y primer claustro de la Escuela M\u00e9dica de Quito en la Univer - sidad de Santo Tom\u00e1s de Aquino (E. Est\u00e9vez, 2006) Las antiguas instalaciones del primer hospital de San Francisco de Quito (de propiedad del MSP), permanecieron abandonadas durante largo tiem-po, hasta que el Municipio Metropolitano dispuso su restauraci\u00f3n, conservando su estructura original, para instalar el Museo de la Ciudad. Funcion\u00f3 en el antiguo Anfiteatro de Anatom\u00eda, construido en 1873 (Calle Garc\u00eda Moreno), el Museo Ecuatoriano de la Medicina, que hoy, atiende en el Centro de Conven-ciones Eugenio Espejo 14,15. El origen de este Hospital, como tambi\u00e9n su his- toria, est\u00e1 \u00edntimamente relacionado con el desarrollo de las Ciencias M\u00e9dicas en el espacio ecuatoriano. Se puede decir en t\u00e9rminos generales, que la medicina en la capital de la Rep\u00fablica tuvo por campo de sus actividades y de su evoluci\u00f3n al viejo Hospital de San Juan de Dios hasta el a\u00f1o de 1938, \u00e9poca en la que por primera vez se desplazan los servicios m\u00e9dicos principales al nuevo Hospital \"Eugenio Espejo\", que-dando para el antiguo local, solamente ciertos servi-cios parciales como fueron: los de tuberculosis, enfer - 145-163Art\u00edculo original 149 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1):medades infecto-contagiosas, cl\u00ednica dermatol\u00f3gica y ven\u00e9rea. Hablar del Hospital San Juan de Dios, es ha-blar de la medicina en Quito y es esta la raz\u00f3n por la que, para nosotros los ecuatorianos, el viejo Hospital, tiene a m\u00e1s de sus recuerdos imborrables y el pres-tigio de las cosas pasadas, la veneraci\u00f3n de muchas generaciones de m\u00e9dicos 16,17. Al anciano Hospital del Arco de la Reina, le debe- mos los m\u00e9dicos ecuatorianos un homenaje. Quienes hemos vivido en \u00e9l, dice, el ex-Decano Garc\u00e9s, \".....debemos haber recibido un influjo de secretas vibra-ciones para formar nuestro esp\u00edritu. Cerca de cuatro- cientos a\u00f1os existen en aquellos muros. El tiempo tambi\u00e9n es como la tierra en aquello de dejar sus capas estratificadas en el decurso de los siglos, cada uno de nosotros que en el Hospital canje\u00f3 juventud con es-peranzas y anhelos, lleva la irrenunciable herencia del pasado. C\u00e1tedra de medicina quite\u00f1a. Fuente del na-cer y del morir. Esperanza y fatalidad. En ese venerable Hospital hay una columna vertebral de la historia de la Medicina. En c\u00e1lculo promedio, tres mil estudiantes terminaron los cursos de medicina en el Hospital del Arco de la Reina. Trescientos sesenta y ocho a\u00f1os de- mor\u00f3 la C\u00e1tedra en el Hospital que fundara don Fer - nando de Santill\u00e1n. Se inici\u00f3 en una primavera y ape- nas su fin alcanz\u00f3 el verano. Hospital maestro y amigo: tres mil corazones unen sus s\u00edstoles para tejer el laurel invisible que ce\u00f1imos a tu cabeza blanca.... \" 18 . El inicio de los estudios m\u00e9dicos en la Audiencia de Quito La primera idea de establecer en Quito estudios de Medicina se debe a los religiosos de Santo Domingo. Fray Ignacio de Quesada supo ver con claridad que en la preparaci\u00f3n universitaria no hac\u00edan tanta falta te\u00f3logos, canonistas, ret\u00f3ricos y latinistas, sino m\u00e1s bien m\u00e9dicos. El interes\u00f3 a su comunidad y organiz\u00f3 con su ayuda en la Real Universidad de Santo Tom\u00e1s de Aquino de la Orden de Predicadores de Quito, fundada en 1688, una Facultad de Medicina con su plan de estudios de tres a\u00f1os y dos catedr\u00e1ticos. Por C\u00e9dula Real de abril 13 de 1693, se erige en \u00e9sta, la primera C\u00e1tedra de Medicina de Quito, en el convento dominico de San Fernando. En este a\u00f1o se producen las epidemias de viruela, alfombrilla y sa- rampi\u00f3n en la Audiencia de Quito. El primer benefactor de la flamante Escuela m\u00e9di- ca fue el Alf\u00e9rez Don Pedro de Aguayo, qui\u00e9n \"dot\u00f3 a la C\u00e1tedra de Medicina con seis mil pesos y una beca con dos mil pesos y \u00faltimamente, por su testa-mento, deja un legado de diez mil pesos a la Religi\u00f3n para dotaci\u00f3n de la C\u00e1tedra de prima de Leyes\" . La C\u00e1tedra de Medicina en sus inicios comprend\u00eda las siguientes asignaturas distribuidas en a\u00f1o: Patholog\u00edaTercer a\u00f1o: CemeroticaEl benem\u00e9rito dominico hizo arreglar aulas en el edificio universitario de la antigua Plaza Sucre, orga-niz\u00f3 su escasa docencia, formul\u00f3 un plan de trabajo y consigui\u00f3 poner en marcha la flamante C\u00e1tedra de Medicina el 13 de abril de 1693, fecha memorable, en la cual se inician gracias a \u00e9l, los estudios m\u00e9dicos en el espacio ecuatoriano, de los cuales fue inspirador, fundador y sagaz organizador. Este edificio universi-tario se conserva hasta hoy, con su portada renacen-tista, sobre la que est\u00e1n labradas en piedra las armas de la Universidad. Cuando Fray Ignacio de Quezada y Fray Barto- lom\u00e9 Garc\u00eda fundaron la C\u00e1tedra de Medicina de Quito no calcularon las dificultades que ten\u00edan que afrontar. Arreglaron la docencia con dos profesores y cuando vino la integraci\u00f3n de tribunales de fin de a\u00f1o se encontraron con la imposibilidad de comple- tarlo, teniendo que recurrir a un te\u00f3logo para tercer miembro. Tampoco previeron que podr\u00edan quedarse sin alumnos, como as\u00ed pas\u00f3 a los pocos a\u00f1os, tenien-do que sufrir interrupciones, por la poca afici\u00f3n de la juventud a esta disciplina, en un siglo en que la especulaci\u00f3n te\u00f3rica, la discusi\u00f3n y el dogma domi-naban los conocimientos y el acervo cultural de los estudiosos. Lo del dinero aument\u00f3 las dificultades; la donaci\u00f3n del Alf\u00e9rez Don Pedro de Aguayo no pudo recaudarse, porque sus bienes fueron rematados por sus acreedores, luego de su muerte, no alcanzando sino para cubrir sus deudas. Los iniciadores de los estudios m\u00e9dicos en el Ecua- dor supieron ver con claridad la necesidad de formar m\u00e9dicos, que buena falta hac\u00edan, mientras sobraban enfermos sin atenci\u00f3n, intentaron superar al medio social en que viv\u00edan y trabajaron con af\u00e1n y perseve-rancia ejemplares, dignos de elogio para la Facultad m\u00e9dica de Quito, que fundaron en fecha memorable y conmemorable 19,20,21. Los primeros m\u00e9dicos titulados en la Universidad de Santo Tom\u00e1s de Aquino, fueron, Don Diego de Herrera graduado de Licenciado en Medicina el 5 de julio de 1694 y de Doctor el 8 de agosto del mismo a\u00f1o, as\u00ed como el Licenciado Don Diego de Cevallos graduado de Doctor en la misma fecha. Los dos ejer - cieron la medicina en la Ciudad. Los primeros cate- dr\u00e1ticos fueron doctores en Teolog\u00eda o C\u00e1nones y se supone que m\u00e9dicos o estudiosos de la medicina: el 145-163 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1): 150 Doctor Don Antonio Montes de Oca y el Doctor Don Juan de Alvarado y participaron en el primer tribu-nal de grado con Fr. Bartolom\u00e9 Garc\u00eda por ser nece-sario la presencia de los tres Doctores, sin importar la Facultad, en los ex\u00e1menes de grados, pues no hay evidencia de que hubiera doctores en Medicina en Quito en 1694 (Paredes, V ., 1963 citado por Guerra, F., 1998) 22. De conformidad con la Bula Papal emitida por el Papa Sixto V (1585\u20141590), el 20 de agosto de 1586, los religiosos agustinos fundaron en su convento \"una universidad de estudios generales para seglares y ecle-si\u00e1sticos\", la Universidad de San Fulgencio. En esta primera Universidad Quite\u00f1a se ense\u00f1aba Derecho Can\u00f3nigo, Teolog\u00eda y Arte; y se conced\u00edan los t\u00edtulos de Bachiller, Maestro y Doctor en la Sagrada Teolog\u00eda. En 1786, el Rey retira el privilegio de conceder t\u00ed- tulos a esta Universidad, seg\u00fan parece por la facilidad con que esa instituci\u00f3n otorgaba los grados acad\u00e9mi-cos y por la existencia en Quito de otros dos centros acad\u00e9micos de mayor prestigio y relevancia: las Uni-versidades de San Gregorio y la de Santo Tom\u00e1s. El 21 de octubre de 1787, se seculariza la Universidad de Santo Tom\u00e1s, y se trata de ponerla a la altura de las de M\u00e9xico y Lima. Los estatutos de la Universidad de San Fulgencio, fundada en 1603 gracias a la Bula emi-tida por el Papa Sixto V (1585\u20141590) el 20 de agosto de 1586, fue redactado por los religiosos agustinos al momento de erigirse la Universidad. En los estatu-tos se lee expresamente: \"Que en este Convento de N. P . San Agust\u00edn de Quito pueda haber y haya Estudio General y Universidad en la cual los Religiosos de la dicha Orden siendo benem\u00e9ritos y doctos en Sagrada Teolog\u00eda puedan ser premiados y sus trabajos sean re-munerados en la dicha Universidad con el grado e in- signias de Maestro de Santa Teolog\u00eda.\" Sin embargo para el 25 de Agosto de 1786 mediante C\u00e9dula Real emitida por Carlos III se proh\u00edbe conferir grados a la Universidad de San Fulgencio. En 1622 se crea la Real y Pontificia Universidad de San Gregorio Magno, con la llegada de los jesuitas a Quito en 1620. Por su fama de maestros capacitados, el Cabildo Eclesi\u00e1stico les insta para que se hicieran cargo del Seminario de San Luis que impart\u00eda desde a\u00f1os atr\u00e1s la ense\u00f1anza de Lengua Latina, C\u00f3mputo Eclesi\u00e1stico y Canto Gregoriano. Felipe III expidi\u00f3 la C\u00e9dula de septiembre 5 de 1620, disponiendo que los padres de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas puedan usar de los privilegios apost\u00f3licos, concedidos por varios Pont\u00edfi-ces para conferir grados acad\u00e9micos o universitarios. Estos incorporaron las materias de Humanidades y Filosof\u00eda en la ense\u00f1anza superior. Tras obtener en 1621, la autorizaci\u00f3n para conceder t\u00edtulos de bachi-ller, licenciado, maestro y doctor en sus Colegios de Am\u00e9rica y Filipinas, la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas inaugur\u00f3 entre ese a\u00f1o y el siguiente cinco centros universita- rios en Am\u00e9rica; entre ellos, la llamada Universidad de San Gregorio Magno que pas\u00f3 a depender del Co-legio-Seminario de San Luis, fundado por el sabio y santo Obispo de Quito D. Fr. L\u00f3pez de Sol\u00eds en 1591. Desde entonces y hasta su expulsi\u00f3n acaecida en 1767, los jesuitas reemplazados por los franciscanos y otras \u00f3rdenes religiosas sostuvieron por muy poco tiempo la formaci\u00f3n superior en C\u00e1nones, Filosof\u00eda y Teolog\u00eda. La Universidad reformada fue clausurada el 13 de Agosto de 1776 por dictamen de la Junta de Aplicaciones y Temporalidades y por la aprobaci\u00f3n del Rey de Espa\u00f1a, quien formaliz\u00f3 este hecho diez a\u00f1os m\u00e1s tarde, ordenando la existencia de una sola Universidad secularizada que deb\u00eda ser dirigida por los religiosos de Santo Domingo y se encontrase a la altura de las Universidades de M\u00e9xico y Lima. Como lo se\u00f1ala Paladines, citado por Ponce Lei- va, en el per\u00edodo comprendido entre 1767 y 1787, se produce una importante transformaci\u00f3n acad\u00e9mica; ya por la influencia ejercida por los ilustrados quite-\u00f1os o por la decisi\u00f3n Real de crear un nuevo modelo universitario en Quito, se pas\u00f3 de una universidad confesional y fuertemente eclesi\u00e1stica, en la que tu- vieron un papel preponderante las Ordenes religio-sas entregadas al aspecto misional de la conquista y colonizaci\u00f3n, a una universidad estatal que abr\u00eda las puertas a un moderado proceso de secularizaci\u00f3n. En este proceso, se\u00f1ala Ponce Leiva, fue clave la evolu-ci\u00f3n interna de la \"inteligencia\" quite\u00f1a, impregnada ya de los valores e inquietudes de la Ilustraci\u00f3n 23. En fin, tras una larga y conflictiva pol\u00e9mica con los jesuitas, la orden de Santo Domingo crea simul-t\u00e1neamente en 1688 el Seminario Convictorio de San Fernando, formado por el sabio y virtuoso religioso de la misma Orden Fr. Bartolom\u00e9 Garc\u00eda; conside- rando el crecimiento poblacional y la necesidad de que existiera otro centro acad\u00e9mico que impartie-ra sus ense\u00f1anzas a quienes lo requirieran. El 25 de agosto de 1786 seculariza el Seminario, convirti\u00e9ndo-le en Universidad Real y P\u00fablica de Santo Tom\u00e1s de Aquino de la Ciudad de Quito, regentada por los Do-minicos; privilegio que termina por malograr la obra Jesuita. Entre sus c\u00e1tedras se contaban las de Derecho P\u00fablico, Medicina, Filosof\u00eda, Pol\u00edtica Personal y Gu-bernativa, Econom\u00eda P\u00fablica, quechua y m\u00fasica. En este mismo a\u00f1o fue suprimida la Universidad de San Gregorio, abri\u00e9ndose de esta manera las puertas de su ense\u00f1anza a los particulares 24. La C\u00e9dula Real del 9 de octubre de 1769 (Cap\u00edtu- lo 28) suspende la Universidad de San Gregorio. El 4 de abril de 1778 aprob\u00f3 el Rey la aplicaci\u00f3n hecha por la Junta de Aplicaci\u00f3n de Temporalidades y le 145-163Art\u00edculo original 151 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1):encarg\u00f3, de acuerdo con el Obispo, la redacci\u00f3n de nuevos Estatutos para la Universidad, que continua-r\u00eda llam\u00e1ndose de Santo Tom\u00e1s de Aquino (que vino a ser la uni\u00f3n de la Universidad de San Gregorio y la de Santo Tom\u00e1s de Aquino). Para el 26 de octubre de 1787 estuvieron redactados los estatutos que se or - den\u00f3 fuesen llevados a la pr\u00e1ctica, gracias al Obispo Jos\u00e9 P\u00e9rez y Calama, y posiblemente con la ayuda de Eugenio Espejo. Con los nuevos estatutos se observa un cl\u00e1ro \u00e9nfasis en el car\u00e1cter p\u00fablico y abierto que deb\u00eda guardar la nueva instituci\u00f3n. En septiembre de 1791, el obispo P\u00e9rez Calama present\u00f3 una serie de informes y propuestas con el objeto de adecuar la en-se\u00f1anza universitaria a los nuevos retos, siendo el n\u00fa-cleo de todos ellos el llamado \"Plan de Estudios de la Universidad de Santo Tom\u00e1s\" . Las directrices de este Plan estuvieron encaminadas a una reforma tanto en la metodolog\u00eda como en los contenidos, diversifican- do notablemente las ense\u00f1anzas y sobre todo la bi-bliograf\u00eda a utilizarse. Este Plan nunca lleg\u00f3 a ponerse en pr\u00e1ctica, ya que nunca recibi\u00f3 la aprobaci\u00f3n Real. Esta propuesta que pretend\u00eda resolver todos los pro-blemas de la ense\u00f1anza universitaria, es considerada como una de las iniciativas de reforma m\u00e1s interesan-tes del per\u00edodo colonial quite\u00f1o 25,26. Esta C\u00e1tedra de Medicina o Escuela M\u00e9dica de Quito, constituye la m\u00e1s antigua del pa\u00eds, y una de las primeras de la Am\u00e9rica hispana. El Plan de Estu-dios de la C\u00e1tedra de Medicina de Quito se estableci\u00f3 en tres a\u00f1os con las asignaturas de Anatom\u00eda y Fi- siolog\u00eda (a cargo del catedr\u00e1tico de Prima), Patolo- g\u00eda, M\u00e9todo y Terap\u00e9utica (a cargo del catedr\u00e1tico de V\u00edsperas). Como se describi\u00f3 previamente, no existen evidencias de que hubiera Doctores en Medicina en Quito en 1694. La primera referencia al catedr\u00e1tico de Medicina es de D. Sebasti\u00e1n de Aguilar y Molina, Presb\u00edtero, Bachiller en Medicina, que form\u00f3 parte del tribunal que gradu\u00f3 al primer licenciado en Me-dicina D. Diego de Herrera y posteriormente doctor en Medicina, a la vez que el Licenciado en Medicina D. Diego de Cevallos. El primero fue posteriormente catedr\u00e1tico de Prima de la Facultad y con \u00e9l se inicia una larga tradici\u00f3n acad\u00e9mica, que un\u00eda la capaci-dad para ense\u00f1ar y transmitir conocimientos, con la pasi\u00f3n por observar e interpretar la realidad. Diego de Herrera escribi\u00f3 y public\u00f3 en Lima, dos aportes trascendentes a la materia m\u00e9dica de la Ilustraci\u00f3n: \"De la corteza peruviana y de la de otros \u00e1rboles de virtudes an\u00e1logas a la de aquella\" y \"De las materias peruanas a saber: de las aguas, de las termas y de las enfermedades end\u00e9micas en aquellas regiones\" 27,28.El Dr. Eugenio Espejo, un ilustre graduado de la Escuela M\u00e9dica de Quito. Fotograf\u00eda 2. Dr. Eugenio Espejo, dilecto graduado de la Escuela M\u00e9dica de Quito (Archivo colecci\u00f3n personal E. Est\u00e9vez, 2017) Los libros eran escasos y muy dif\u00edciles de conseguir. La Ilustraci\u00f3n de la \u00e9poca se encontraba enclaustrada en los conventos, en donde se conservaban con celo magn\u00edficas bibliotecas, que los custodiaban merce-darios, jesuitas, agustinos y dominicos. El insaciable apetito de Espejo por aprender, lo llev\u00f3 a leer todo lo que a su alcance obtuvo, en un medio restrictivo y esquivo. As\u00ed, surge omn\u00edmodo el peor enemigo de la ignorancia y de la mediocridad, a pesar del aisla-miento y atraso intelectuales de ese Quito sombr\u00edo. El Padre Jos\u00e9 del Rosario se dio cuenta de la inte- ligencia y dedicaci\u00f3n del joven Espejo, y se empe\u00f1\u00f3 para ense\u00f1arle todo lo que sab\u00eda de Farmacia, Me-dicina y Ciencias Naturales. En el Hospital se fami-liariz\u00f3 r\u00e1pidamente el joven Eugenio, con el arte de atender enfermos, bajo las ense\u00f1anzas de su padre y de los betlemitas. 145-163 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1): 152 No se conoce donde aprendi\u00f3 las primeras letras Espejo, probablemente curs\u00f3 la escuela de pobres de los dominicos (escuela p\u00fablica). Desde los 12 a\u00f1os de edad, estudi\u00f3 en el Colegio de San Luis de los Jesuitas, en calidad de mante\u00edsta y el 8 de junio de 1762 obtie-ne el grado de maestro en filosof\u00eda. Sus maestros fue- ron el Padre Agust\u00edn Moscoso, Juan Bautista Aguirre (1725-1786) y Juan de Hospital. Estos dos \u00faltimos, fueron los verdaderos art\u00edfices en la introducci\u00f3n del m\u00e9todo experimental en los estudios universitarios de Quito. En 1764 escribi\u00f3 un peque\u00f1o estudio sobre una epidemia llamada \"mal de manchas\" o \"peste de los indios\". En 1765 ingres\u00f3 al Colegio de San Fer - nando de la Universidad Dominicana de Santo To-m\u00e1s de Aquino e inicia a los 18 a\u00f1os sus estudios de medicina. A los 20 a\u00f1os de edad recibe de manos del padre Rector Nicol\u00e1s Garc\u00eda, el grado de Doctor en Medicina un 10 de julio de 1767, seg\u00fan t\u00edtulo, cuya copia ley\u00f3 y examin\u00f3 el propio Gonz\u00e1lez Su\u00e1rez. En el Colegio, \"no se estudiaba la Anatom\u00eda ni la Fisio-log\u00eda - dice Gonz\u00e1lez Su\u00e1rez - los conocimientos que se adquir\u00edan en Patolog\u00eda eran escasos, y la Medici-na se reduc\u00eda propiamente a la Cl\u00ednica, fundada en aforismos m\u00e1s bien que en una prolija observaci\u00f3n y experiencia pr\u00e1ctica\". En ese mismo a\u00f1o comenz\u00f3 a estudiar en la misma Universidad los dos Derechos (leyes civiles y can\u00f3nicas), habi\u00e9ndose licenciado en 1770. Una vez graduado en las cuatro ramas, pas\u00f3 a practicar la medicina en el Hospital (Freile, C., 1997 (a)). El 28 de noviembre de 1772 fue autorizado a practicar y ejercer la profesi\u00f3n m\u00e9dica en Quito, pero no sin alguna dificultad por parte del tribunal m\u00e9dico de ex\u00e1menes, a causa de su humilde nacimiento 29,30. La segunda dificultad que debi\u00f3 Espejo superar en su titulaci\u00f3n, se refiere a la obligatoriedad de presen-tar los blasones familiares. Seg\u00fan la tradici\u00f3n, Espejo habr\u00eda obviado la presentaci\u00f3n de las armas en el acto doctoral, mediante la exhibici\u00f3n de una simple cruz recortada en pa\u00f1o de tafet\u00e1n rojo en el que deb\u00edan ir pintadas aquellas. Por alg\u00fan motivo la familia ampli\u00f3 el apellido \"Cruz\" con el de \"Santa Cruz\" 31. El 14 de agosto de 1772, Espejo solicita al Cabildo el permiso correspondiente para ejercer la profesi\u00f3n de m\u00e9dico y el 17 de noviembre del mismo a\u00f1o se presenta ante un Tribunal examinador, integrado por el doctor Bernardo Delgado, Sr. Jos\u00e9 Villavicencio y Sr. Miguel Mor\u00e1n. Estos dos \u00faltimos, seg\u00fan el mismo Espejo \"no ten\u00edan ciencia alguna\" . Espejo pudo dedi-carse legalmente al ejercicio de la profesi\u00f3n a los 25 a\u00f1os de edad, luego de adiestrarse un a\u00f1o m\u00e1s en el Hospital, seg\u00fan recomendaciones del Tribunal 32. El flamante galeno criollo entr\u00f3 en funciones en una ciudad con profundas huellas de lo ind\u00edgena y espa\u00f1ol, donde las creencias populares de raigambre ind\u00edgena, llevaban inmersas las ideas de lo sobrenatu-ral como causa de las dolencias y penurias humanas. Por su parte, la poblaci\u00f3n blanca llevaba consigo las supersticiones, el misticismo y las ideas m\u00e1gicas de la Espa\u00f1a medieval. Quito contaba con una densidad poblacional estimada en 60.000 habitantes. Los espa-\u00f1oles o blancos y quienes pasaban por blancos forma-ban una sexta parte; los mestizos una tercera, al igual que los indios y los dem\u00e1s una sexta parte (negros, zambos, mulatos) 33. Entre los numerosos escritos del doctor Espejo, tienen notable relevancia en la medicina nacional, sus \"Reflexiones sobre la Virtud, Importancia y Conve-niencia que propone Don Francisco Gil, Cirujano del Real Monasterio de San Lorenzo y su sitio, e indivi- duo de la Real Academia M\u00e9dica de Madrid acerca de un m\u00e9todo seguro para preservar a los pueblos de las viruelas\" (1785), a\u00f1o en el cual se presenta la hist\u00f3ri-ca epidemia de sarampi\u00f3n. La ciudad cuenta con siete m\u00e9dicos, entre ellos Eugenio Espejo. Las \"Reflexiones\" Fotograf\u00eda 3. Dr. Manuel de la Gala, graduado en la Universidad de Quito en 1813. Fue catedr\u00e1tico de matem\u00e1- ticas, medicina, Vicerector, primer director y vice director de la Facultad M\u00e9dica de Quito 145-163Art\u00edculo original 153 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1):fueron apreciadas en el mismo Madrid por el doctor Gil, quien las imprimi\u00f3 como ap\u00e9ndice de su obra, adquiriendo as\u00ed el ilustre m\u00e9dico quite\u00f1o renombre y fama fuera del limitado contexto colonial. Sin duda, las \"Reflexiones acerca de las viruelas\", constituye la mejor de sus obras. En la parte final de este preciado escrito, Espejo hace referencia a la deplorable higiene p\u00fablica de Quito, al desaseo de las calles, a las con-diciones de expendio y disponibilidad de alimentos as\u00ed como al estado miserable en el que se encontraba el Hospital. El Ayuntamiento reprob\u00f3 algunas expre-siones y afirmaciones del informe de Espejo que se-guramente hac\u00edan referencia a los malos m\u00e9dicos y al estado del Hospital (Acta del Cabildo del 1 de octubre de 1785). Su gran aporte marca el surgimiento de la medicina social, de la bacteriolog\u00eda, en Hispanoam\u00e9-rica y el inicio de la medicina cient\u00edfica en el espacio ecuatoriano. Su genialidad lo llev\u00f3 a proponer m\u00e9to- dos ingeniosos sobre las enfermedades contagiosas: inoculaciones, aislamientos y otras medidas sobre el \"aseo personal\" que la gente deb\u00eda observar para pre-servar la salud p\u00fablica en general. 34,35. La Escuela M\u00e9dica de Quito en la Rep\u00fablicaCinco a\u00f1os despu\u00e9s de la gesta libertaria, la labor del Protomedicato declin\u00f3 sus atribuciones ante la Facultad M\u00e9dica, misma que un 26 de octubre de 1827, escribi\u00f3 la primera p\u00e1gina de sus Anales. Bajo la influencia de las ideas libertarias y confi- gurada la existencia de los Estados soberanos, se for - ma la Junta de Aplicaciones y Temporalidades que organiza la Universidad oficial, actual Universidad Central del Ecuador. Posteriormente, el Congreso de Cundinamarca dict\u00f3 el 18 de marzo de 1826 una Ley General sobre Educaci\u00f3n P\u00fablica y orden\u00f3 la crea-ci\u00f3n de las Universidades Centrales en cada uno de los tres Departamentos de la Unidad Gran Colom-biana. De esta manera se crea en Quito, la Univer - sidad Central del Ecuador. Estas comprend\u00edan todas las C\u00e1tedras organizadas con anterioridad y adem\u00e1s la de Medicina. La Convenci\u00f3n de Ambato de 1835 nombra Pre- sidente de la Rep\u00fablica a Don Vicente Rocafuerte, hombre recio, de fina diplomacia, de tacto pol\u00edtico admirable, literato y estadista de altura, a quien la ins-trucci\u00f3n p\u00fablica nacional y particularmente superior le debe recordar siempre. El decret\u00f3 la Ley de Educa-ci\u00f3n y dot\u00f3 a la Universidad de profundas transfor - maciones, as\u00ed como de su Escudo actual, que en tres de sus art\u00edculos establece: Art 1\u00ba- Usar\u00e1 la Universidad un escudo dividido en dos campos horizontales: en el superior estar\u00e1 re-presentado una llama esparciendo rayos en el campo amarillo; en el inferior habr\u00e1, en fondo verde, un libro sobre el cual se crucen un comp\u00e1s y una pluma; en las partes laterales e inferiores estar\u00e1 orlando con la ban-dera del Poder Ejecutivo y terminar\u00e1 en la parte supe-rior en quince estrellas dispuestas en forma de corona. Art. 2\u00b0- Alrededor del escudo que se coloque en la fachada de la Universidad, se escribir\u00e1 lo siguiente: OMNIUM POTENTIOR EST SAPIENTIA Art. 7\u00b0- La Universidad de Quito es la Central de la Rep\u00fablica del Ecuador. Art. 22\u00b0- El Grado de doctor se conferir\u00e1 en la ca- pilla de la Universidad, con asistencia del Presidente de la Direcci\u00f3n General, del Rector, Vicerrector y ca-tedr\u00e1ticos de la Facultad, en d\u00eda festivo. Los grados de Maestro, Bachiller y Licenciado se dar\u00e1n s\u00f3lo por el Rector. Rocafuerte (1836-1837), establece en Quito el Anfi- teatro Anat\u00f3mico (actual Instituto de Anatom\u00eda), con la colaboraci\u00f3n del Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Espinosa (Decano o Director de la Facultad M\u00e9dica) y el Dr. Jos\u00e9 Garc\u00eda Parre\u00f1o (Rector de la Central). En \u00e9ste per\u00edodo presi-dencial se reglamentaron los estudios universitarios y se dispuso que las clases pr\u00e1cticas de anatom\u00eda (disec-ciones) se realicen cada 8 d\u00edas. Empero, la ense\u00f1anza continu\u00f3 siendo te\u00f3rica (Cevallos, G., 1953). Se aprueba en este a\u00f1o (1837), el legendario Escu- do de la Universidad, ideado por el ilustr\u00edsimo guaya-quile\u00f1o Don Vicente Rocafuerte. Las \" Armas reales y una insignia republicana sim- bolizaron el pensamiento que gui\u00f3 a la Ense\u00f1anza Superior de Quito. La torre con el brazo armado, los lambrequines y el yelmo de remate y la divisa MORIR o VENCER de la Real y Pontificia Universidad de San Gregorio Magno, hablan del \u00e1nimo combativo e inde-clinable decisi\u00f3n de la militante representada por los disc\u00edpulos de San Ignacio de Loyola. El escudo jirona-do con la cruz flordelizada dicen de la fe y firme apoyo en las ense\u00f1anzas de Santo Tom\u00e1s de Aquino de los dominicanos. La pluma, el libro, la llama y la divisa OMNIUM POTENTIOR EST SAPIENTIA, se\u00f1alan la ciencia y el humano saber como m\u00e1ximas potencias que iluminan el mundo, en la insignia republicana. Que la divisa de las armas de la Universidad de San Gregorio Magno, que en otra hora lucieron en el p\u00f3r - tico renacentista de este hist\u00f3rico hogar universitario: MORIR O VENCER - nos gu\u00ede para VENCER\" 36. El Decreto Legislativo del 26 de noviembre de 1847, crea por segunda vez la Facultad de Medicina de Quito, y establece como su objetivo primario, \"el mejorar asiduamente la conservaci\u00f3n de la Salud P\u00fa-blica\", y entre sus funciones define las siguientes: 1.Promover como secci\u00f3n de la Universidad, el pro- greso de todas las ramas pertenecientes a la Medici-na, a la Qu\u00edmica, Bot\u00e1nica e Historia Natural.2.Publicar por la imprenta, con la frecuencia posible, m\u00e9todos higi\u00e9nicos y los tratamientos convenientes 145-163 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1): 154 para evitar o remediar las enfermedades end\u00e9micas y epid\u00e9micas.3.Presentar al gobierno las causas que da\u00f1an la salud, indicando los medios de prevenirlas.4.Velar sobre el mejor arreglo de los establecimientos de vacuna, y cuidar de la conservaci\u00f3n del fluido en su mejor estado, resolver las consultas m\u00e9dico lega- les, que exijan las autoridad, y dar los certificados que se le pidan. En este mismo a\u00f1o se sancion\u00f3 la Ley Org\u00e1nica de la Facultad M\u00e9dica, que en algunos de sus art\u00ed-culos se\u00f1ala: Art. 1. La Facultad M\u00e9dica de la Rep\u00fablica del Ecuador residir\u00e1 en la capital de Quito, y se compon-dr\u00e1 de todos los M\u00e9dicos, Cirujanos y farmac\u00e9uticos, naturales o extranjeros, que residan en el pa\u00eds, y que hayan sido incorporados en la Antigua Facultad o en la Sociedad M\u00e9dica del Guayas, y los que en adelante se incorporasen en dicha Facultad con arreglo a lo que impone esta ley .... Art. 3. Establece el Tribunal de la Facultad, con funciones semejantes a las del antiguo Tribunal del Protomedicato, para revisar y extender t\u00edtulos y velar por el correcto ejercicio de la profesi\u00f3n. En 1857 el doctor Garc\u00eda Moreno fue elegido Rec- tor de la Universidad, en reemplazo del doctor Jos\u00e9 Mar\u00eda Espinosa (M\u00e9dico); a petici\u00f3n del Gobierno design\u00f3; una comisi\u00f3n encargada de elaborar un nuevo Reglamento para la Universidad, toda vez que el anterior era ya inadecuado con la realidad de entonces. Garc\u00eda Moreno, con sus estudios previos realizados en Par\u00eds, ten\u00eda conocimientos sobre cien-cias naturales, hab\u00eda trabajado en un laboratorio de Qu\u00edmica y ven\u00eda resuelto a enrumbar a su pueblo, la ciencia y la cultura, por los senderos del progreso. Con \u00e9l se inicia un serio proceso reformador de la Universidad, que culmina en su segundo mandato Presidencial y declina gravemente con su muerte. El visionario Presidente Garc\u00eda Moreno hab\u00eda conce- bido el proyecto de erigir en el centro de la Capital un verdadero monumento que pudiese servir para la instalaci\u00f3n definitiva de la Facultad de Medicina, relegada hasta ese entonces a una casucha alquilada peri\u00f3dicamente. En le Mensaje Presidencial que de-b\u00eda leer en la apertura del Congreso el 10 de agosto de 1875 se expresa as\u00ed: \"La ense\u00f1anza superior de las fa-cultades universitarias y especialmente de la Escuela Polit\u00e9cnica, va dando cada a\u00f1o frutos satisfactorios. La de medicina, que ha tenido notables mejoras, ser\u00e1 definitivamente reorganizada en estos d\u00edas; y si orde- n\u00e1is que para ella se construya un edificio adecuado, sin el cual su completo arreglo es imposible, llegar\u00e1 a ponerse a la altura que le corresponde en el presente estado de la ciencia\" . Gayraud dec\u00eda que si todos los proyectos de Garc\u00eda Moreno no han podido realizar - se, nos queda por lo menos, la satisfacci\u00f3n de haber iniciado una generaci\u00f3n m\u00e9dica en los procedimien-tos cient\u00edficos que ella ignoraba completamente. Son nuestros disc\u00edpulos los que ocupan ahora las C\u00e1te-dras de la Facultad de Medicina y los concursos a que han debido sus nombramientos, han dado la medida de los servicios que prestar\u00e1n a la ense\u00f1anza superior. Estamos seguros de que, gracias a ellos, Francia ser\u00e1 por mucho tiempo la inspiradora de los progre-sos de la juventud ecuatoriana\" 37. En Par\u00eds, Garc\u00eda Moreno asisti\u00f3 en la Universidad de la Sorbona a los cursos que impart\u00edan formida-bles talentos del pensamiento cient\u00edfico del perio-do. Aquello es posible conocer ahora debido a una de las cartas enviadas por Garc\u00eda Moreno a Roberto Asc\u00e1subi -fechada 14 de enero de 1856- y que fue- ra conservada en el archivo personal del historiador ecuatoriano Julio Tobar Donoso y de cuyo contenido se puede establecer las disciplinas cient\u00edficas que atra-jeron a Garc\u00eda Moreno y las caracter\u00ecsticas del pensa-miento galo de la \u00e9poca. Fotograf\u00eda 4. Dr. Gabriel Garc\u00eda Moreno, Ex Presidente de la Rep\u00fablica y Ex Rector de la Universidad Central del Ecuador (Galer\u00eda de Rectores U. Central, 2017) 145-163Art\u00edculo original 155 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1):Dice Garc\u00eda Moreno en una de las cartas referidas: \"...si viera usted hacer hielo sobre un plato met\u00e1lico candente; si viera la luz el\u00e9ctrica producida por la pila de Bunsen, capaz de volatilizar los metales y carbo-nizar el diamante con la mayor velocidad, etc. etc, se quedar\u00eda asombrado al ver los adelantos que se han hecho, En este curso y en el de Qu\u00edmica, ocupo uno de los asientos reservados inmediatamente al profe-sor gracias a la recomendaci\u00f3n de M. Boussingault. A m\u00e1s de estos cursos, dictados por M. Despretz (f\u00edsica) y M. Belard (qu\u00edmica), sigo el de zoolog\u00eda de M. Mil-ne-Edwards, el de an\u00e1lisis de qu\u00edmica org\u00e1nica de M Boussingault, el de Algebra Superior de M. Duhamel, el de c\u00e1lculo infinitesimal de M. Lefeboure de Fourey y el de Mec\u00e1nica Racional iniciado por M Sturms y continuado (por su fallecimiento) por M. Puisieux. Todos estos son sabios de primer orden, conocidos por las obras que han publicado sobre los ramos que ense\u00f1an. Cada curso tiene lugar dos veces por sema-na \u00fanicamente y he arreglado de tal modo mi tiem-po que trabajo en el laboratorio los lunes, mi\u00e9rcoles y viernes. Cuando principien los cursos de Qu\u00edmica y Bot\u00e1nica, asistir\u00e9 tambi\u00e9n a ellos. En Qu\u00edmica he avanzado mucho; en el mes entrante acabar\u00e9 las pre-paraciones de metales y entrar\u00e9 en las preparaciones de la Qu\u00edmica org\u00e1nica. Tengo muchas cosas hechas por m\u00ed: entre ellas un poco de f\u00f3sforo extraido de los huesos. Me baila en la cabeza la idea de un peque\u00f1o aparato de mi invenci\u00f3n para poder fabricar el \u00e1ci- do sulf\u00farico, sin el cual nada puede hacerse o muy poco.... \" 38,39,40,41,42. Mediante Decreto Ejecutivo se suprime la Ley de Instrucci\u00f3n P\u00fablica de 1863. Se crea la Escuela Poli-t\u00e9cnica Nacional de Quito (1869). Mediante Decreto Ejecutivo se clausura la Universidad de Santo Tom\u00e1s de Aquino y se abre la nueva Universidad de Quito (Jurisprudencia y Teolog\u00eda). Este Decreto Dictatorial de febrero 13 de 1869 (Garc\u00eda Moreno, Jefe Supremo) disuelve la Universidad Central y dispone que \"la Facultad de Medicina solamente podr\u00e1 continuar su ense\u00f1anza en el pie en que se halla en la actualidad, mientras se le d\u00e9 una nueva organizaci\u00f3n, debiendo confiarse a un solo profesor, que nombrar\u00e1 el Gobier - no, las clases de anatom\u00eda y cirug\u00eda. \"El Decreto Le-gislativo sancionado el 30 de agosto convierte la Uni-versidad Central en Escuela Polit\u00e9cnica\" . Igualmente, el Poder Ejecutivo dispone en esta fecha que \"los Hospitales de la Rep\u00fablica, que cuenten con fondos suficientes y se pongan a cargo de las Hermanas de la Caridad, celebrando las contratas correspondientes y dictando todas las providencias del caso, para conse-guir este importante objeto\" 43. El anfiteatro que hicieran construir Gayraud y Do-mec, se encontraba en deplorables condiciones de or - ganizaci\u00f3n e higiene, a tal punto que \"los vecinos de La Cruz de Piedra se quejaron al Concejo Municipal diciendo, adem\u00e1s, que los estudiantes sacaban miem-bros y cad\u00e1veres destrozados a la calle para hacer sus disecciones, y ya las casas del barrio no pod\u00edan sopor - tar m\u00e1s tiempo, pidiendo que trasladen el anfiteatro a otro lugar y les dejen vivir en paz\" . Este hecho fue des-mentido posteriormente. La Facultad de Medicina en 1890, solicit\u00f3 del Ministerio de Instrucci\u00f3n P\u00fablica que se reorganice el anfiteatro. En esta petici\u00f3n se\u00f1a-laba el doctor Barahona la necesidad de que \"se haga algo por el anfiteatro, pues este lugar es indispensa- ble para las demostraciones anat\u00f3micas y los ejerci- cios pr\u00e1cticos de cirug\u00eda y que hoy se encuentra en un estado imposible de usarlo\" . En otro segmento de este petitorio, insinuaba el requerimiento de instalar un laboratorio de fisiolog\u00eda y recordaba las frases de Claude Bernard: \"el laboratorio es la condici\u00f3n sine qua non de la medicina pr\u00e1ctica\" . En un informe emitido por la Facultad de Medici- na en junio de 1898 se indica que \"el anfiteatro hace alg\u00fan tiempo que sirve, a pesar de faltarle localidad, agua y muchas otras condiciones higi\u00e9nicas\" 44. En el segundo per\u00edodo del Presidente Alfaro, el Congreso Liberal decreta en 1908, la Ley de Naciona-lizaci\u00f3n de Bienes de Manos Muertas, seg\u00fan la cual, todos los bienes ra\u00edces de la de las comunidades re-ligiosas de la Sierra pasaban a propiedad del Estado. Estos recursos sirvieron para el sostenimiento de los hospitales y casas asistenciales administradas por la Junta de Beneficencia fundada tambi\u00e9n por el Gene-ral Alfaro. Estas acciones de la administraci\u00f3n liberal permitieron mejorar las rentas de los hospitales y do-tarlos de medios para el cumplimiento adecuado de su misi\u00f3n, que no s\u00f3lo tiene que ver con lo asistencial sino tambi\u00e9n con la ense\u00f1anza y formaci\u00f3n de m\u00e9di-cos que ah\u00ed se educan y aprenden. Con estos recursos se financia la edificaci\u00f3n del Hospital Eugenio Espejo y se intensifican las actividades de sanidad e higie- ne p\u00fablica (agua potable y canalizaci\u00f3n). Pese a estos avances del liberalismo, las enfermedades y la morta-lidad particularmente infantil, continuaban haciendo presa f\u00e1cil a la poblaci\u00f3n empobrecida del pa\u00eds 45. Un 9 de noviembre de 1929 la Universidad sufre un flagelo, que virtualmente destruye todas sus ins-talaciones (biblioteca, laboratorios y museos). La Fa-cultad de Medicina funcion\u00f3 en la antigua casona de las calles Garc\u00eda Moreno y Espejo hasta mediados del siglo XX, luego en los espacios que hoy ocupa el nue- vo Hospital Eugenio Espejo y desde mediados de los a\u00f1os setenta en el lugar actual de las calles Sodiro e Iquique (El Dorado). 145-163 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1): 156 El 24 de mayo de 1933 se inaugura el Hospital Eu- genio Espejo, construcci\u00f3n que inici\u00f3 desde 1901, en terrenos adquiridos por el Presidente Eloy Alfaro. De acuerdo a las previsiones establecidas en el Plan regulador del arquitecto uruguayo Guillermo Jones Odriozola (1943) la expansi\u00f3n al norte de la Alameda dar\u00eda cabida a grandes obras como el Palacio Legis- lativo, la Facultad de Medicina y su Anfiteatro Ana-t\u00f3mico. Gilberto Gatto Sobral, compatriota de Jones, contin\u00faa con el Plan y tambi\u00e9n es el constructor del nuevo Anfiteatro y nueva ciudad universitaria. El viernes 18 de septiembre de 1953, el Rector de la Universidad Central del Ecuador doctor Alfredo P\u00e9rez Guerrero, firma el contrato de edificaci\u00f3n del Anfiteatro Anat\u00f3mico. Posteriormente y a partir de los a\u00f1os setenta se desarrolla un verdadero Plan de construcciones que conforma la actual Facultad de Ciencias M\u00e9dicas o Campus de Medicina de la Cen- tral (Decanato del Dr. Carlos Mosquera S\u00e1nchez). El antiguo Hospital de Infectolog\u00eda, forma parte hoy de la Facultad, luego de que se hiciera una permuta con el MSP a cambio de los pabellones en remodelaci\u00f3n del viejo Hospital Eugenio Espejo. En este remodela-do claustro se consignar\u00e1n dos importantes \u00e1reas vin-culadas con la larga historia de nuestra tricentenaria Facultad: el Museo de la Medicina y la Biblioteca Na-cional en Ciencias de la Salud. El conjunto de la manzana est\u00e1 formado esen- cialmente por instituciones de salud: este complejo arquitect\u00f3nico, representa el gran contingente hist\u00f3-rico seguido desde los inicios de la Ciudad, por la formaci\u00f3n m\u00e9dica ecuatoriana en la Escuela M\u00e9di-ca Al pi\u00e9 del Itchimb\u00eda, la nueva Escuela M\u00e9dica de Quito, conquist\u00f3 El Dorado, y con su ind\u00f3mito ej\u00e9r - cito de cerca de 7000 hombres y mujeres, batalla dia-riamente por redimir el dolor y el sufrimiento de los pobres de la Patria, guiados siempre por la fortaleza del alma ind\u00f3mita y de las divisas MORIR O VEN-CER y OMNIUM POTENTIOR EST SAPIENTIA, siempre para VENCER 46. Discusi\u00f3n y an\u00e1lisis La relaci\u00f3n hist\u00f3rica entre la medicina y la edu- caci\u00f3n m\u00e9dica, entendida como el proceso de for - maci\u00f3n del practicante de la medicina, ha sido muy variada. Desde los inicios de la medicina racional en la Grecia cl\u00e1sica, hasta la moderna medicina tecnol\u00f3-gica, la formaci\u00f3n del m\u00e9dico ha tenido algunas cons- tantes y muchas variantes. Uno de los m\u00e1s frecuentes errores, cometido incluso por los historiadores de la medicina, es el cronocentr\u00edsmo al juzgar el proceso de formaci\u00f3n de los m\u00e9dicos. Qu\u00e9 hizo de Grecia y no a otra regi\u00f3n del Mundo para que el oficio de sanar se transforme en una profesi\u00f3n racional y cient\u00edfica (tekhne iatrik\u00e9, esto es ars m\u00e9dica o arte de curar? Al menos cuatro aspectos se deben destacar en esta sin-gular epopeya: curiosidad y agudeza especial ante el espect\u00e1culo del mundo; gusto por la expresi\u00f3n verbal de lo observado; la concepci\u00f3n \"naturalista\" de la di-vinidad y una actitud ineditamente suelta y libre fren-te a los dioses a que \u00e9l y su pueblo tributan culto. 47,48. Ese cronocentr\u00edsmo conduce a crear y creer algu- nos mitos, uno de los cuales es que la medicina es s\u00f3lo cient\u00edfica a partir de cierto desarrollo tecnol\u00f3gi-co ligado a su vez a la etapa del desarrollo industrial occidental y m\u00e1s espec\u00edficamente europeo. Otro mito es considerar que la verdadera educaci\u00f3n m\u00e9dica se inicia con la formaci\u00f3n de los m\u00e9dicos en las Univer - sidades. Lo cierto es que antes de la revoluci\u00f3n indus-trial, si existieron medicinas con car\u00e1cter cient\u00edfico y que durante siglos existi\u00f3 una aut\u00e9ntica formaci\u00f3n medica independiente de las Universidades. El Protomedicato era un instituci\u00f3n medieval deri- vada de las normas de control del ejercicio profesional. El Protom\u00e9dico era nombrado por el Rey y sol\u00eda ser un medico de la corte que sin mucho valimiento lograba un puesto para el que los m\u00e9ritos eran la influencia y no la habilidad cient\u00edfica o administrativa. Conseguido el puesto que era vitalicio, el funcionario s\u00e9 hac\u00eda car - go tambi\u00e9n de las m\u00e1s importante c\u00e1tedra de Medici-na. Con los antecedentes se\u00f1alados, era generalmente muy pobre el aporte acad\u00e9mico, pero se reun\u00eda as\u00ed en una sola persona nombrada por el poder real, la for - maci\u00f3n m\u00e9dica y el ejercicio profesional. Las condicio-nes para la inmutabilidad estaban dadas 49. La figura protag\u00f3nica de Eugenio Espejo, marca el despertar del humanismo en el siglo XVIII. Su lucha en todos los \u00f3rdenes, reivindica a los grupos sociales marginados. Su aporte cr\u00edtico al sistema de ense\u00f1anza universitario, particularmente al de medicina, signifi- can una nueva y anticipada visi\u00f3n sobre la verdade- ra forma de instrumentar el arte de curar y ense\u00f1ar. Junto a Espejo, el Ilustr\u00edsimo D. D. Jos\u00e9 P\u00e9rez y Ca-lama, formula en 1791 un nuevo \"Plan de estudios\" con innovaciones importantes para la Real Universi-dad de Santo Tom\u00e1s. En lo referente a la C\u00e1tedra de Medicina, se\u00f1ala el plan que: \"La C\u00e1tedra de Medici-na, podr\u00e1 ser de diez a once de la ma\u00f1ana, pues sus cursantes no tienen que asistir, a ninguna otra de las C\u00e1tedras: en este primer curso se podr\u00e1 ense\u00f1ar y ex-plicar la incomparable obra del Hip\u00f3crates espa\u00f1ol, Solano de Luque; la que se titula: Idioma de la Natura- leza. Es un tomito de octavo como un Diurno; y est\u00e1 en nuestro Idioma Castellano. Es muy rara la tal obra; pero Y o franqueo el m\u00edo; y procurar\u00e9, que vengan otros muchos ejemplares, si es que los hay en Espa\u00f1a. Es digno de llorarse, que los Sabios M\u00e9dicos France-ses, Ingleses e Italianos formen su elemental Estudio 145-163Art\u00edculo original 157 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1):M\u00e9dico sobre tan recomendable Autor que no tiene exemplar; y que nuestros Espa\u00f1oles, Chaperones y Americanos, no hagan uso diario de tan abundante, y esquisita Mina. Y a es tiempo de que nos arrepintamos todos. Baste ya de prodigalidad, y entusiasmo; y que los Estrangeros no se r\u00edan tanto de nosotros\" 50,51. Arcos, G describe que, \"como todos los personajes ilustrados de su tiempo, el Obispo J. P\u00e9rez Calama te-n\u00eda conocimientos enciclop\u00e9dicos. Aficionado a la me-dicina, escribi\u00f3 y public\u00f3 un op\u00fasculo titulado \"Trata-miento del Galico por las Lagartijas\"e inspirado en la obra del catedr\u00e1tico de Medicina de Guatemala Felipe J. Flores (1781). Este volumen no lleg\u00f3 a publicarse. Fue un innovador de los estudios universitarios y par - ticularmente de los de medicina. Su PLAN S\u00d3LIDO UTIL F\u00c1CIL Y AGRADABLE DE LOS ESTUDIOS Y CATEDRAS QUE CONVIENE PONER EN EJERCI-CIO DESDE EL PR\u00d3XIMO CURSO DE 1791 - 1792 EN LA REAL UNIVERSIDAD DE SANTO TOMAS DE AQUINO DE ESTA CIUDAD DE QUITO. Con sus juiciosas observaciones, el PLAN trat\u00f3 de simpli-ficar y racionalizar los estudios m\u00e9dicos, que tuvieron m\u00e1s \u00e9nfasis en la discusi\u00f3n teol\u00f3gica y dogm\u00e1tica que en la observaci\u00f3n de la naturaleza\" . Su propuesta inno-vadora, parece que nunca entr\u00f3 en vigencia. En la formaci\u00f3n m\u00e9dica de esta \u00e9poca, se destaca la bibliograf\u00eda m\u00e9dica y lecturas ilustradas del Dr. Espejo y del Dr. Mej\u00eda, como la Pratique de m\u00e9decine, de Ri-vi\u00e8re (Lyon, 1702), entre otros. Espejo ejerci\u00f3 una dura cr\u00edtica a las condiciones deplorables de desarrollo de la ciencia y la cultura en la Colonia. Proclamaba p\u00fa-blicamente el deseo de conseguir (...) libros franceses, (...) ideas, palabras, obras y pensamientos nuevos. El Dr. Espejo encontr\u00f3 apoyo para su convicci\u00f3n sobre el beneficio de los estudios franceses en el fraile Francis-cano, Francisco Javier de la Gra\u00f1a. Pensadores y escri-tos diversos le permitieron al Dr. Espejo impregnarse de una verdadera visi\u00f3n de mundo con: Cervantes, Dante Alighieri, Corneille, Condorcet, Racine, Moli\u00e9-re, Voltaire, Rousseau, Diderot, Feijoo, Etienne Bonnet de Condillac, fil\u00f3sofo franc\u00e9s, Charles Rollin, erudito franc\u00e9s y profesor del Colegio Real y autor del Trait\u00e9 des \u00e9tudes (1726\u20141731), entre otros. En el per\u00edodo republicano, la obra de Garc\u00eda Mo- reno y la misi\u00f3n francesa con E. Gayraud y de D. Domec, promueven la reflexi\u00f3n sobre la l\u00ednea epis-temol\u00f3gica que investiga el pensamiento m\u00e9dico co-rrespondiente a lo que se denomin\u00f3 en Europa \"la revoluci\u00f3n t\u00e9cnica\" , cuya incidencia en nuestra Patria estuvo de la mano del \"periodo garciano\" . As\u00ed las cosas, la historia de la salud ya no puede quedarse atada tan solo en la descripci\u00f3n de las enfer - medades, en la forma de tratarlas, en el estudio de los personajes que intervinieron en un momento determi-nado en la ruptura de la asimetr\u00eda salud-enfermedad o en el conocimiento de los espacios geogr\u00e1ficos en los cuales aconteci\u00f3 alg\u00fan problema epidemiol\u00f3gico. Es indispensable, por todo lo se\u00f1alado -y para romper, adem\u00e1s, con cualquier visi\u00f3n positivista- dar un salto cualitativo que ha de implicar, necesaria-mente, comprender los contextos de la historia de las ideas y su incidencia en las acciones y pol\u00edticas m\u00e9di-cas asumidas desde el poder \u2014 desde los poderes \u2014 en un momento determinado de la vida de los pue-blos, a partir de cuyas circunstancias se condicionan y determinan sus procesos y, por supuesto, en donde ha habido la influencia y trascendencia de determi-nadas personalidades. La obra \"La Capital del Ecuador desde el punto de vista M\u00e9dico-Quir\u00fargico\" hoy viene a cumplir un nuevo rol y se constituye en uno de los factores para comprender un ciclo de nuestra historia, las ideas que prevalecieron en tal periodo y, por lo tanto, el pen-samiento m\u00e9dico que se configur\u00f3 en ese tiempo al calor de la influencia de Garc\u00eda Moreno, uno de los Presidentes fundamentales en la construcci\u00f3n del Estado Nacional y que favoreci\u00f3 la presencia de los m\u00e9dicos franceses Gayraud y Domec en el Ecuador 52. Han transcurrido tres siglos y m\u00e1s de esta gran epopeya, que marca el inicio de la educaci\u00f3n m\u00e9dica con la fundaci\u00f3n de la Escuela M\u00e9dica de Quito. El arte de curar ha transitado desde lo pre t\u00e9cnico has-ta la modernidad de nuestros d\u00edas. Nuestra antigua Escuela de Medicina es depositaria del patrimonio intelectual y cultural de la medicina ecuatoriana, as\u00ed como de su protag\u00f3nico rol incitador que desarrolla nuevos aportes al conocimiento, a la pr\u00e1ctica y a la formaci\u00f3n de generaciones enteras de Disc\u00edpulos de Hip\u00f3crates consagrados en beneficio de los m\u00e1s ne-cesitados de la Patria, bajo la insignia de \"Primun non nocere, deinde curare\". Conclusiones La medicina, en cuanto producto de la actividad humana, emerge y se desarrolla en la sociedad, es de-cir, dentro de una estructura que posee caracter\u00edsti-cas propias, derivadas del ordenamiento del proceso productivo, las relaciones sociales y la historia. La periodizaci\u00f3n del pensamiento m\u00e9dico ecuatoriano, en cuanto reflexi\u00f3n sobre la vida misma del hombre, sus concepciones de la salud y la enfermedad, los co-nocimientos y t\u00e9cnicas que utiliza para identificar y resolver los problemas de salud, debe sustentarse en los criterios que preceden de las cambiantes formas en que se ha organizado el trabajo, pero tambi\u00e9n en las manifestaciones de la conciencia social generadas en las diferentes etapas del desarrollo hist\u00f3rico, las cuales asumen cierta independencia y movimiento 145-163 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1): 158 propio, e impregnan de manera sostenida las ideas sobre la salud y la enfermedad53. He aqu\u00ed el espacio singular y protag\u00f3nico gestado por la Escuela M\u00e9-dica de Quito en el decurso de sus 325 a\u00f1os: insti-tucionalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n m\u00e9dica, la craci\u00f3n de hospitales, el ejercicio de la medicina, ense\u00f1anza y formaci\u00f3n m\u00e9dica, escritos m\u00e9dicos, materia m\u00e9dica, boticas, cirujanos y salud p\u00fablica. 54 El profesor Pedro La\u00edn Entralgo, uno de los m\u00e1s brillantes historiadores de la Medicina, se pregunta- ba en uno de sus libros si en realidad esta disciplina ten\u00eda alg\u00fan sentido o aportaba algo al proceso forma-tivo de los estudiantes o a la pr\u00e1ctica de los m\u00e9dicos; la respuesta estableci\u00f3 cinco momentos que justifican y legitiman la presencia de la historia de la Medicina en la formaci\u00f3n intelectual del m\u00e9dico y en la pr\u00e1c-tica de su profesi\u00f3n: un camino hacia la integridad del saber, una noci\u00f3n de dignidad moral que permite reconocer el trabajo de los otros, un est\u00edmulo para lo-grar claridad intelectual, un incentivo para el ejerci-cio de la libertad de mente y finalmente, una opci\u00f3n a la originalidad. Con esto, el profesor La\u00edn Entrago pretend\u00eda demostrar que la Historia de la Medicina no es una disciplina vac\u00eda e in\u00fatil; al contrario, es un saber que se enriquece con la b\u00fasqueda de la verdad del hecho hist\u00f3rico que como todo evento humano se desarrolla en un contexto social y cultural, que este saber, al referirse a la salud, a la enfermedad y a las instituciones, se nutre de las variadas cosmovisiones elaboradas por la sociedad a lo largo de su devenir hist\u00f3rico y que finalmente, esta disciplina si es capaz de proporcionar algo a sus cultores, no en el sentido de un inmediato utilitarismo, si no en lo que aporta una conquista intelectual y una nueva actitud ante la vida (Estrella E, 1996) 54. Seg\u00fan se\u00f1ala Rodas G., en una conferencia del doctor Domec, referente a la organizaci\u00f3n de la Fa-cultad de Medicina, dijo: \" Al llamar a los m\u00e9dicos ex-tranjeros para organizar la ense\u00f1anza de anatom\u00eda y cirug\u00eda, Garc\u00eda Moreno tuvo cuidado, como lo hab\u00eda hecho con los profesores de la Polit\u00e9cnica, de autori- zarlos para comprar todas las cosas necesarias a la or - ganizaci\u00f3n pr\u00e1ctica de estas dos partes de la ense\u00f1an-za (...) libros, atlas, esqueletos, maniqu\u00edes, aparatos e instrumentos de anfiteatro, aparatos e instrumentos de cirug\u00eda; todo lo que nuestras facultades europeas tienen o han adquirido en largos a\u00f1os, todo esto hizo comprar Garc\u00eda Moreno en casi un d\u00eda\" . En otra parte de su conferencia, Domec agrego: \"Poseyendo todos estos elementos el se\u00f1or Gayraud y yo no tuvimos ninguna dificultad en organizar una ense\u00f1anza completa y pr\u00e1ctica de anatom\u00eda y cl\u00ednica org\u00e1nica. Inyecciones, disecciones, autopsia, ejerci-cios de medicina operatoria, aplicaciones cl\u00ednicas de todos los medios con que se han enriquecido en estos \u00faltimos a\u00f1os el diagn\u00f3stico y el tratamiento quir\u00fargi-co... \" (Rodas G, 2017). El estudio protag\u00f3nico que hoy iniciamos sobre la influencia garciana en el pensamiento m\u00e9dico ecua-toriano, forma parte del Proyecto \"Garc\u00eda Moreno y la modernizaci\u00f3n de la Escuela M\u00e9dica de Quito\" . Aspiramos contribuir a una mejor comprensi\u00f3n de la trayectoria hist\u00f3rica de la educaci\u00f3n m\u00e9dica ecua- toriana y a profundizar en el estudio de \u00e9sta faceta del controversial Presidente y Rector de la Universidad Central del Ecuador (1857) (Est\u00e9vez E, 2017). 145-163Art\u00edculo original 159 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1):Cuadro 1. Cronolog\u00eda de la Fundaci\u00f3n de Universidades y Hospitales desde la Real Audiencia de Quito hasta la Rep\u00fablica Universidades Hospitales Primera \u00e9poca La universidad catedralicia y de mando eclesi\u00e1stico y pontificio (36 a\u00f1os)Pontificia Universidad de San Fulgencio (1586). Cuarta universidad erigida en Am\u00e9rica bajo la Orden AgustinianaGuayaquil la Vieja. Hospital de Caridad, 1542Loxa. Hospital Real de Caridad, 1546Otavalo. Hospital de Caridad, 1547Cuenca. Hospital Real de Caridad, 1557Quito. Hospital de la Misericordia, 1565Quito Hospital de Indios, 1566Ca\u00f1aribamba. Hospital del Salvador, 1580Riobamba. Hospital de San Andr\u00e9s, 1581Guayaquil la Vieja. Hospital de Santa Catalina, 1585. Pimampiro. Hospital de Caridad, 1592 Segunda \u00e9poca Las Universidades Reales y Pontificias (154 a\u00f1os) El \"monstruo de dos cabezas\" y una poblaci\u00f3n de quince mil almasReal y Pontificia Universidad de San Gregorio Magno (1622) Bajo la Orden Jesu\u00edtica. En 1767 se expulsa a los jesuitas y en 1776 se suprime USGM.Universidad de Santo Tom\u00e1s de Aquino (1688). Bajo la Orden de los Predicadores de Quito y el tomismo dominico. Se incorpora textos para la ense\u00f1anza. La Facultad de Medicina de la Plaza Sucre (1693). En 1776 se seculariza USTA. El Plan de estudios de M. J. P\u00e9rez de Calama (1791). Espejo propone reformas a la ense\u00f1anza de la Medicina.Ambato: Hospital de Caridad. 1600. Hat\u00fanca\u00f1ar: Hospital de Naturales, 1600. Ibarra: Hospital de San Nicol\u00e1s, 1609. Riobamba: Hospital de Caridad, 1611. Guayaquil: Hospital de Santa Catali-na, 1694. Quito: Hospital de San Juan de Dios, 1706. Llega Fray del Rosario para hacerse cargo del Hospital de la Misericordia, 1707. En 1740 hace su aparici\u00f3n en Guayaquil la fiebre amarilla. Cuenca: Hospital de Bel\u00e9n, 1742. Quito: Enfermer\u00eda de Variolosos, 1762. Se grad\u00faa E. Espejo de Dr. en Medicina el 22 de julio de 1767. Cronolog\u00eda de las epidemias y enfermedades dominantes. Aparecen los primeros casos de lepra de la Audiencia de Quito en 1768. Riobamba: Hospital de San Jos\u00e9, San Joaqu\u00edn y Santa Ana, 1771. Se realiza la primera inoculaci\u00f3n contra la viruela por E. Jenner, 1796. Quito: Hospicio de Jes\u00fas, Mar\u00eda y Jos\u00e9 (luego San L\u00e1zaro), 1785. Quito cuenta con 25.000 habitan-tes y 9 m\u00e9dicos. Quito: Hospital de San L\u00e1zaro, 1786 Tercera \u00e9pocaLa Universidad Real (56 a\u00f1os)La Ilustraci\u00f3n (Iluminismo) y el siglo de oro de la Me-dicinaIlustre Universidad Real de Santo Tom\u00e1s de Aquino (1876). A la Universidad catedralicia medieval le su-cede la Universidad renacentista del Estado, a lo con-ventual sucede lo laico.Ilustre y P\u00fablica Universidad de Santo Tom\u00e1s de Aquino (1820) P\u00fablica y Pontificia Universidad de Santo Tom\u00e1s de Aquino (1820)Real Pontificia y P\u00fablica Universidad de Santo Tom\u00e1s de Aquino (1821).Cuenca: Hospital de la Merced, 1800Guayaquil: Hospital de San L\u00e1zaro (Lazareto de Santa Elena), 1800.Se suprime el Protomedicato en 1801. Se instala la Junta Suprema Gubernativa el 10 de Agosto de 1809. Las tropas del Real de Lima ultrajan la Universidad en 1810. Desde 1806 a 1816 la Facultad de Medicina permaneci\u00f3 cerrada.Guayaquil: Hospital de la Asunci\u00f3n, 1813. Cuenca: Hospital de San L\u00e1zaro. 1816. Se incorpora en 1822 la Historia cl\u00ednica del paciente en los hospitales. Por De-creto Legislativo en 1825 se crean las Juntas de Sani-dad en las capitales de provincia de la gran Colombia 145-163 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1): 160 Cuarta \u00e9poca La Universidad P\u00fablica (5 a\u00f1os)Universidad Central Grancolombiana de Qui-to(1827).. El 26 de Octubre de 1827 se organiza la Facultad M\u00e9dica del Departamento del Ecuador y Distrito del Sur (Art.215). El 14 de Agosto de 1830 la Asamblea Constituyente de Riobamba forma el Esta- do del Ecuador. Universidad Central de la Rep\u00fablica del Ecuador (1830). La legislaci\u00f3n floreana de 1833 y la misi\u00f3n del Dr. Demarquet a Par\u00eds (1835). Rocafuer - te funda la Sociedad M\u00e9dica del Guayas . La Conven-ci\u00f3n de Ambato (1835) dicta la Ley de Ense\u00f1anza p\u00fa-blica y en 1836 Rocafuerte crea la Direcci\u00f3n General de Estudios para la vigilancia de la educaci\u00f3n univer - sitaria y el escudo con su divisa OMNIUM POTEN-TIOR EST SAPIENTIA. Se crea el Anfiteatro Anat\u00f3-mico en 1837. Los padres de la Compa\u00f1\u00eda regresan a Quito en 1851. Creaci\u00f3n de las Universidades de San Gregorio en Guayaquil y de San Ignacio en CuencaEl Ministerio del Interior se hace cargo de la instrucci\u00f3n p\u00fablica, sanidad, hospitales, c\u00e1rceles, presidios, casa de misericordia, de beneficencia y de correcci\u00f3n. Los servicios hospitalarios dejan su rol caritativo y se inicia la organizaci\u00f3n sanitaria conforme el pensamiento de la cultura del romanticismo, propio de la ilustraci\u00f3n. Se crean las Juntas de Sanidad (1830). Los hospitales continuaban en la misma pobreza del coloniaje. El San Juan de Dios, se encontraba casi abandonado.Entre 1838 a 1839, Dominga Bonilla, inici\u00f3 sus estu-dios de Obstetricia con el Dr. Jos\u00e9 Manuel Espinosa, y desde este a\u00f1o hasta 1841 con la partera peruana Cipriana Due\u00f1as (Casaneuve), luego de lo cual obtu-vo su grado (Per\u00edodo del Presidente Flores). En 1840, el Dr. Jos\u00e9 Manuel Espinosa, Director de la Facultad m\u00e9dica, propone al Director General de Estudios la realizaci\u00f3n de un curso detallado de Obstetricia con 3 a\u00f1os de duraci\u00f3n. En 1866, Dominga Bonilla pro- mueve bajo la tutela de la Facultad de Medicina, la fundaci\u00f3n de una escuela de Obstetricia (Escuela Na-cional de Partos), con la direcci\u00f3n m\u00e9dica de Miguel Egas (padre). En este a\u00f1o se matricula Juliana Vallejo, quien m\u00e1s tarde asume temporalmente la ense\u00f1anza de la misma. La Facultad M\u00e9dica de Quito, incorpora la Obstetricia como cap\u00edtulo de estudio dentro de Me-dicina legal y toxicolog\u00eda (sexto a\u00f1o), reci\u00e9n en 1863. Quinta \u00e9pocaLa Universidad Republicana Nacional (92 a\u00f1os)Universidad Central de Santo Tom\u00e1s de Aquino (1897)Universidad Central Nacional (hasta 1922)Positivismo progresista (fin del clericalismo Garcia-no (1875) hasta el inicio del liberalismo Alfarista. Gabriel Garc\u00eda Moreno promovi\u00f3 la formaci\u00f3n aca- d\u00e9mica de los m\u00e9dicos, la salud y otras profesiones. En su primer mandato, el Congreso aprob\u00f3 la Ley org\u00e1nica de Instrucci\u00f3n P\u00fablica y en ella se llam\u00f3 a la Facultad M\u00e9dica como Facultad de Medicina. El De-creto garciano promulgado el 13 de febrero de 1869, cerr\u00f3 la Universidad Central, la Facultad de Medici-na, junto a la de Jurisprudencia, se mantuvo en pleno funcionamiento y bajo una orientaci\u00f3n cientificista y tecnocr\u00e1tica que se tradujo en la disposici\u00f3n directa del Presidente para que los estudiantes de Medicina fueran formados adecuadamente en anatom\u00eda y par - ticularmente en cirug\u00eda. A tal efecto, la orientaci\u00f3n francesa m\u00e9dico-quir\u00fargica se implant\u00f3 en la forma-ci\u00f3n de los profesionales, asunto que fue posible gra-cias a que Garc\u00eda Moreno trajo al pa\u00eds a los m\u00e9dicos galos Gayraud (cirug\u00eda) en 1873 y Domec (anatom\u00eda e histolog\u00eda) en 1874. Positivismo liberal (1895 hasta la Primera Guerra Mundial de 1914), Positivismo ac-tual (1914 a nuestros d\u00edasHasta 1840, Quito contaba con 4 casas de salud: el hos-pital, hospicio, manicomio y leprocomio. En 1876 se re-gistran 49 alumnos en Medicina y seis estudiantes cur - santes en Obstetricia y en 1874 se grad\u00faan la primera promoci\u00f3n de Comadronas y entre ellas la figura desta-cada de Juana Miranda, quien es examinada en persona por el Decano Franc\u00e9s, \u00c9tienne Gayraud, el 1 de sep- tiembre. El tribunal examinador de este grado lo con-formaron Gayraud, Domec y Rafael Barahona, Profesor de Fisiolog\u00eda de la Facultad M\u00e9dica de Quito. Asc\u00e1zubi y Matheu dicta las medidas convenientes para el mejor arreglo de los hospitales y el progreso del estudio de Medicina y Cirug\u00eda (1850). En 1889 el Consejo General de la Universidad, estableci\u00f3 la c\u00e1tedra de Bacteriolog\u00eda (ciencia fundada por Pasteur) y se trae de Europa para el ejercicio e implementaci\u00f3n de esta disciplina al doc-tor Gustav Lagerheim. La Ley de nacionalizaci\u00f3n de los bienes de manos muertas de 1908 permite financiar la edificaci\u00f3n del Hospital \"Eugenio Espejo\" y la ayuda a todos los hospitales del pa\u00eds. La Maternidad de Quito se anexa a la Facultad de Medicina en 1901 y se inicia el estudio de la Pediatr\u00eda. En 1902 llega el primer aparato de Rx a la Universidad. Se crea la ense\u00f1anza de la Gine-colog\u00eda en las Facultades de Quito y Guayaquil (1905). Se expide el Decreto de Libertad de Estudios de 1906. Primeras ideas sobre la formaci\u00f3n de la Cruz Roja en Ecuador (1910). Al cumplirse el Centenario de la Inde-pendencia, el pais cuenta con 236 m\u00e9dicos y 87 farma- 145-163Art\u00edculo original 161 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1):c\u00e9uticos. Se forma el laboratorio cl\u00ednico del Hospital San Juan de Dios (1916). Llega la primera comisi\u00f3n de Fiebre Amarilla con Hideyo Noguchi en 1918. La Fa-cultad de Medicina por iniciativa de su decano, Isidro Ayora difunde la \"Cartilla sobre la gripe\" en noviembre de 1918. Sexta \u00e9pocaLa Universidad P\u00fablica Aut\u00f3nomaUniversidad Central del Ecuador (1922) En 1917 se crea la escuela de Enfermeras y en 1942 la Nacional de Enfermeras. En 1941 el Ecuador cont\u00f3 con 700 m\u00e9dicos para 3 millones de habitantes y en 1963 con 4000 para 4 millones de habitantes. En el siglo XX se crean 15 universidades y 2 Escuelas Po- lit\u00e9cnicas. De las 21 universidades y escuelas polit\u00e9c- nicas, 15 son p\u00fablicas y 6 privadas. Se crea AFEME (1964) con las Facultades de Ciencias M\u00e9dicas de las Universidades Central, Guayaquil y Cuenca. Funda-ci\u00f3n de la primera Facultad de Medicina privada en la Universidad Cat\u00f3lica Santiago de Guayaquil (1968) y de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Loja (1969). Actualmente son 16. El Ecuador del 2001, cuenta con 14,5 m\u00e9dicos, 1,6 odont\u00f3logos, 5,0 enfermeras, 0,8 obstetrices y 10,5 auxiliares de enfer - mer\u00eda por cada 10.000 habitantes.Se inicia la medicina social, con la creaci\u00f3n de la Caja de Pensiones en 1928. Se funda LEA en 1928 y el Ins-tituto Nacional de Higiene en 1937. La Cl\u00ednica del Se-guro de Quito se inaugura en 1946. Cruz Roja Ecua-toriana, 1947. SOLCA, 1951. El 16 de junio de 1967 se publica el Decreto 084 de la Asamblea Constituyente que crea el Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP). Est\u00e9vez, E., y Alarc\u00f3n, JF. (2017) El arte de curar y ense\u00f1ar en la Escuela M\u00e9dica de Quito Bibliograf\u00eda 1. Guerra F. El Hospital en hispanoam\u00e9rica y Filipinas. Madrid: Ministerio de Sanidad y Consumo, Secretar\u00eda General y T\u00e9cnica; 1994 2. 26. L\u00f3pez-Baralt M. Icono y conquista: Guam\u00e1n Poma de Ayala. 1st ed. Madrid: Hiperi\u00f3n; 1988. 3. Guerra, F. La educaci\u00f3n m\u00e9dica en Hispanoam\u00e9rica y Filipinas durante el dominio espa\u00f1ol. Universidad de Alcal\u00e1. Madrid, 1998 4. Villalba J. La ense\u00f1anza en la era hispanoamericana. Historia del Ecuador. 1st ed. Quito: Salvat Editores Ecuatoriana S. A.; 1980. 5. Pareja-Diezcanseco A. Breve Historia del Ecuador. Tomo I. 1st ed. Quito: Libresa S. A.; 1999. 6. Paredes Borja V . Historia de la Medicina en el Ecuador. 1st ed. Quito: Editorial Casa de la Cultura Ecuatoriana; 1963. 7. Samaniego J. Cronolog\u00eda M\u00e9dica Ecuatoriana. 1st ed. Quito: Editorial Casa de la Cultura Ecuatoriana; 1957. 8. Arcos G. Evoluci\u00f3n de la medicina Ecuatoriana. Anales de la Universidad Central del Ecuador. 1938;LXI(306):967-1299. 9. Guarderas F. Los Hospitales de Quito. 1st ed. Quito: PROPUMED; 2000. 10. Y \u00e1nez A. Aprendiendo a morir. 3rd ed. Quito: Seix Barral Biblioteca Breve; 2000. 11. Villac\u00eds M. El Hospital San Juan de Dios de la ciudad San Francisco de Quito. Archivos de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas. 1944;IX(14):5-11. 12. Arcos G. Evoluci\u00f3n de la medicina Ecuatoriana. Anales de la Universidad Central del Ecuador. 1938;LXI(306):967-1299. 13. Bedoya A. El Dr. Francisco Xavier Eugenio de Santa Cruz y Espejo. 1st ed. Quito: The Quito Times; 1982. 14. Mosquera C, Paredes Borja V . Historia de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas (1827-1977). 1st ed. Quito: Editorial Universitaria UCE; 1977. 15. Cevallos G. Historia del Anfiteatro Anat\u00f3mico de la Universidad Central. Revista de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad Central del Ecuador. 1953;IV(3-4):145-152. 145-163 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1): 162 16. Villac\u00eds M. El Hospital San Juan de Dios de la ciudad San Francisco de Quito. Archivos de la facultad de Ciencias M\u00e9dicas. 1944;IX(14):5-11. 17. Garc\u00e9s E. Discurso pronunciado en la Universidad Central del Ecuador con motivo del IV centenario de la fundaci\u00f3n del Hospital \"San Juan de Dios\". Revista de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas. 1969;I(1):238-250. 18. Garc\u00e9s E. Eugenio Espejo: M\u00e9dico y Duende. 2nd ed. Quito: Octavio Pel\u00e1ez Editores; 1996. 19. Vargas JM. La Universidad de Santo Tom\u00e1s de Aquino. Revista de la Asociaci\u00f3n Escuela de Derecho de la PUCE. 1953; (9): 59-69. 20. Vargas JM. La Universidad en la Colonia. La Sociedad. 1941; (197): 7-10. 21. Estrella E. Discurso de Orden por el Tricentenario de la Facultad de Medicina. En: Memorias del Tricentenario 1693-1993. 1st ed. Quito. Editorial FCM; 1993 (16-39). 22. Est\u00e9vez E. La escuela m\u00e9dica de Quito en la Historia de las Ciencias Naturales. Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad Central del Ecuador. 1st ed. Quito: Editorial Noci\u00f3n; 1996. 23. Ponce Leiva P . La educaci\u00f3n disputada: La ense\u00f1anza universitaria en la Audiencia de Quito. Procesos Revista ecuatoriana de Historia. 1994; 6(II): 3-21. 24. Vargas JM. Pol\u00e9mica Universitaria en Quito Colonial. 1st ed. PUCE - Banco Central del Ecuador; 1983. 25. Malo Gonz\u00e1lez H. Pensamiento universitario ecuatoriano. 1st ed. Quito: Banco Central del Ecuador y Corporaci\u00f3n Editora Nacional. Biblioteca B\u00e1sica del Pensamiento Ecuatoriano No. 14; 1981. 26. Moncayo de Monge G. La Universidad de Quito en tres siglos (1551-1930) 1st ed. Quito: Imprenta de la Universidad Central; 1944. 27. Arcos G. Evoluci\u00f3n de la medicina Ecuatoriana. Anales de la Universidad Central del Ecuador. 1938;LXI(306):967-1299. 28. Z\u00fa\u00f1iga N. Colecci\u00f3n Documental de la Universidad Central del Ecuador. Tomo II. 1st ed.Editorial Universitaria; 1977. 29. Freile C Eugenio Espejo Fil\u00f3sofo. 1st ed. Quito: Ediciones Abya - Y ala; 1997. 30. Astuto P . Eugenio Espejo (1747 - 1795) Reformador ecuatoriano de la Ilustraci\u00f3n. 2nd ed. Quito: Colecci\u00f3n Media Luna (1). Imprenta Mariscal;2003. 31. Roig A. Eugenio Espejo. En: Alb\u00e1n E, y Valdano J, (Coordinadores) Historia de las Literaturas del Ecuador. Literatura de la Colonia 1700- 1767 / 1767 - 1830. Tomo IIQuito: Universidad Andina Sim\u00f3n Bolivar y Corporaci\u00f3n Editora Nacional; 1984. 32. Freile C Eugenio Espejo Fil\u00f3sofo. 1st ed. Quito: Ediciones Abya - Y ala; 1997. 33. Astuto P . Eugenio Espejo (1747 - 1795) Reformador ecuatoriano de la Ilustraci\u00f3n. 2nd ed. Quito: Colecci\u00f3n Media Luna (1). Imprenta Mariscal;2003. 34. Garc\u00e9s E. Eugenio Espejo: M\u00e9dico y Duende. 2nd ed. Quito: Octavio Pel\u00e1ez Editores; 1996. 35. Breilh J. Espejo, adelantado de la ciencia cr\u00edtica. Una antihistoria de sus ideas en salud. 1st ed. Quito: Corporaci\u00f3n Editora Nacional y Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar; 2016. 36. Paredes Borja V . Historia de la Medicina en el Ecuador. 1st ed. Quito: Editorial Casa de la Cultura Ecuatoriana; 1963. 37. Gayraud E. et Domec D. La Capital del Ecuador desde el punto de vista m\u00e9dico y quir\u00fargico. 3em ed. Quito. InfoGrafic; 2017. 38. Gangotena A. Las \u00e1guilas vuelan solas. 1st ed. Quito: Imprenta Mariscal; 2015. 39. Berthe A. Gabriel Garc\u00eda Moreno. 2nd ed. Suresnes: Clovis; 2016. 40. Loor W . Cartas de Garc\u00eda Moreno (1846-1854) Primer Tomo. 1st ed. Quito: La prensa Cat\u00f3lica; 1956. 41. Loor W . Cartas de Garc\u00eda Moreno (1868-1875). 1st ed. Quito: La prensa Cat\u00f3lica; 1955. 42. Garc\u00eda Moreno G. Y Flores Jij\u00f3n A. Doce cartas de Garc\u00eda Moreno al Dr. Antonio Flores Jij\u00f3n. 1st ed. Riobamba: Librer\u00eda e Imprenta Gutenberg; 1923. 43. Samaniego J. Cronolog\u00eda M\u00e9dica Ecuatoriana. 1st ed. Quito: Editorial Casa de la Cultura Ecuatoriana; 1957. 44. Arcos G. Evoluci\u00f3n de la medicina Ecuatoriana. Anales de la Universidad Central del Ecuador. 1938;LXI(306):967-1299. 45. Mosquera C, Paredes Borja V . Historia de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas (1827-1977). 1st ed. Quito: Editorial Universitaria UCE; 1977. 46. Paredes Borja V . Historia de la Medicina en el Ecuador. 1st ed. Quito: Editorial Casa de la Cultura Ecuatoriana; 1963. 47. La\u00edn Entralgo P . Historia de la Medicina. 1st ed. Barcelona: Masson; 2006. 145-163Art\u00edculo original 163 Rev Fac Cien Med (Quito), 2018; 43 (1):48. Kahn A. Introduction. La Universit\u00e9 Paris Descartes. \u00c9ditions de La Martini\u00e9re; 2015. 49. Salaverry O. Una visi\u00f3n Hist\u00f3rica de la Educaci\u00f3n M\u00e9dica. Anales de la Facultad de Medicina. Universidad Mayor de San Marcos. 1998;59(3): 215-219. 50. Arcos G. Evoluci\u00f3n de la medicina Ecuatoriana. Anales de la Universidad Central del Ecuador. 1938;LXI(306):1089-1149. 51. Est\u00e9vez E. La escuela m\u00e9dica de Quito en la Historia de las Ciencias Naturales. Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad Central del Ecuador. 1st ed. Quito: Editorial Noci\u00f3n; 1996. 52. Rodas G. Estudio Introductorio. En Est\u00e9vez E. Y Alarc\u00f3n JF. Gayraud E. et Domec D. La Capital del Ecuador desde el punto de vista m\u00e9dico - quir\u00fargico. 3em ed. Quito. InfoGrafic; 2017. 53. Estrella E. Pensamiento M\u00e9dico Ecuatoriano. 1st ed. Quito: Banco Central del Ecuador y Corporaci\u00f3n Editora Nacional; 2004. 54. Est\u00e9vez E. La escuela m\u00e9dica de Quito en la Historia de las Ciencias Naturales. Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad Central del Ecuador. 1st ed. Quito: Editorial Noci\u00f3n; 1996. 55. Estevez E. Y Alarc\u00f3n JF. El Arte de Curar y Ense\u00f1ar en la Escuela M\u00e9dica de "}