{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.saludymedicina.org/wp-content/uploads/2020/06/PAIS-JULIO-BAJA-ok-DOMINGO.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "2020 Suplemento promocional de salud. Elaborado por Fundaci\u00f3n Espa\u00f1a Salud, responsable de su contenido. 2020 Medicina M\u00e1s del 50% de los pacientes de espondilitis anquilosante ha empeorado su salud tras el confinamiento Esta enfermedad cr\u00f3nica inflamatoria afecta, fundamentalmente a las articulaciones de la columna vertebral La espondilitis anquilosante es una enfermedad cr\u00f3nica inflamatoria causada por una alteraci\u00f3n del sis- tema inmune. Afecta, fundamental- mente a las articulaciones de la columna vertebral: tienden a soldarse entre s\u00ed, pro- vocando una limitaci\u00f3n de la movilidad. Como resultado final, se produce una p\u00e9r- dida de flexibilidad de la columna, qued\u00e1n- dose r\u00edgida y fusionada. Provoca un dolor intenso y limitante que dificulta tareas co- mo levantarse de la cama o bajar las es- caleras. Es muy discapacitante, afectando aproximadamente a medio mill\u00f3n de perso- nas en Espa\u00f1a. El 40% de los pacientes con espondilitis anquilosante puede desarrollar otra o enfermedad in- flamatoria intestinal. Por este motivo, es fundamental el abordaje multidisciplinar y el diagn\u00f3stico y el tratamiento temprano, que evita que aumente el da\u00f1o estructu- ral y la p\u00e9rdida de movilidad en el paciente. De hecho, el objetivo principal de los trata- mientos es conseguir el control de la enfer- medad, reduciendo al m\u00ednimo la actividad inflamatoria. Pedro Plazuelo es presidente de CEADE, la Coordinadora Espa\u00f1ola de Asociaciones de Espondiloartritis y, como relata, \"hemos detectado que algunos pacientes, durante la pandemia, han dejado de lado parte del tratamiento, el ejercicio f\u00edsico, la rehabi-litaci\u00f3n no farmacol\u00f3gica y hasta el apoyo psicol\u00f3gico\".Por este motivo, se ha puesto en marcha un estudio REUMAVID, una encuesta que ha cuantificado -preguntando a 465 pacien-tes espa\u00f1oles- el impacto que ha supuesto esta crisis sanitaria en el manejo de la en- fermedad. Los datos muestran que m\u00e1s de la mitad not\u00f3 que su salud empeoraba du- rante el confinamiento. Adem\u00e1s, el 82% no pudo continuar con su cita programada tri- mestralmente con el reumat\u00f3logo: al 59% le cancelaron la cita, pero tuvo seguimiento telef\u00f3nico, pero al 31% de los encuestados les cancelaron la cita sin darles una solu- ci\u00f3n alternativa. Plazuelo constata tambi\u00e9n la p\u00e9rdida en la calidad de vida que han su- frido los pacientes en estos meses. Mejora con f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos \"Llevo casi 20 a\u00f1os diagnosticado y me cambi\u00f3 la vida cuando aparecieron los medicamentos biol\u00f3gicos para tratar la es- pondilitis anquilosante: pas\u00e9 de estar de baja a poder trabajar, con una vida condicio- nada en parte por la enfermedad, pero que me permite actividades de ocio, con una gran mejora de la calidad de vida\", detalla. En este sentido, un aspecto que les preocu- pa es que, \"en algunas comunidades au- t\u00f3nomas estamos observando que hay pacientes que est\u00e1n estables con su trata- miento biol\u00f3gico y se les est\u00e1 cambiando a un biosimilar, sin su consentimiento\". Para Plazuelo, \"debe primar siempre la de- cisi\u00f3n entre m\u00e9dico y paciente, aspecto que cobra todav\u00eda m\u00e1s relevancia viendo que los pacientes han empeorado tras la pande- mia. Debemos evitar cualquier cambio que pueda alterar el control de la enfermedad.\"JAVIER GRAnDA REVILLA . MADRID Principal S\u00edntoma: Dolor Lumbar In/f_lamatorio Principal Impacto en el paciente:P\u00e9rdida de la movilidadEl 40% de los pacientes con EA desarrollan otra enfermedad inmunomediada como:Espondilitis Anquilosante In/f_lamaci\u00f3n de lasarticulacionesProgresa a hombros... Psoriasis Uveitis Enfermedad In/f_lamatoria IntestinalFusi\u00f3n de los huesos La espondilitis anquilosante es una enfermedad cr\u00f3nica in/f_lamatoria inmunomediada que afecta a la articulaciones de la columna vertebral. Para m\u00e1s info consulta en: www.espondilopedia.es o www.eaceade.esAparece entre los 20-30 a\u00f1os de edad Hasta 500.000 personas en Espa\u00f1a tienen EA El 82% de los pacientes no pudo continuar con su cita programada con el reumat\u00f3logoElaborado para Medicina 2 12 DE JULIO 2020 COVID-19 y la contribuci\u00f3n de las farmaciasFarmacia La emergencia por el COVID-19 ha hecho visible el valor estrat\u00e9gico de las farmacias y sus profesio- nales. M\u00e1s del 80% de ellas han aconsejado a personas que no hab\u00edan podido ser atendidas por los servicios de salud, seg\u00fan la encuesta de FEFAC. Su labor ha rebajado la presi\u00f3n asistencial de los centros de primaria, urgencias y farmacias hospitalarias, y se ha innovado en la implantaci\u00f3n de los hoteles salud. La aportaci\u00f3n social queda manifiesta con los servicios de atenci\u00f3n farmac\u00e9u-tica domiciliaria: 830.000 espa\u00f1oles han recibido atenci\u00f3n en su hogar. Tambi\u00e9n con la dispensaci\u00f3n de medicamentos hospitalarios en farmacias durante el confinamiento, de la que se han benefi- ciado 7.000 pacientes. Desde FEFAC, he- mos formado parte de la mesa Centro de Coordinaci\u00f3n Operativa de Catalu\u00f1a para agilizar la distribuci\u00f3n de medicamentos en la zona confinada de Igualada y facili- tar la tarea de los distribuidores tras de-clararse el estado de alarma. La valoraci\u00f3n profesional de los ciuda-danos respecto a las farmacias, farma- c\u00e9uticos y equipos, durante la crisis es positiva. M\u00e1s del 90% reconoce el ser-vicio prestado y su profesionalidad, se- g\u00fan encuesta del Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos (CGCOF). Respecto a los responsables de las ad- ministraciones, hay que destacar su co- laboraci\u00f3n. Adri\u00e0 Comella, director del CatSalut, ha agradecido a los farmac\u00e9u- ticos su contribuci\u00f3n. \"La farmacia se ha convertido en un elemento clave del sis-tema sanitario para la gesti\u00f3n del medi- camento\", afirma. Empresas l\u00edderes del sector de la far- macia han expresado su reconocimiento a los farmac\u00e9uticos. Han hecho difusi\u00f3n en redes sociales, donde los pacientes se han sumado, dando las gracias a su far- mac\u00e9utico de confianza por estar ah\u00ed. Si consideramos los medios de comunica- ci\u00f3n, han contactado con los farmac\u00e9u- ticos para difundir informaci\u00f3n sanitaria. Su presencia ha sido importante a la ho- ra de valorar la funci\u00f3n de la farmacia durante la pandemia. Estas conclusiones refuerzan las tareas que ha desarrollado el farmac\u00e9utico y potencian el valor de la farmacia en los \u00e1mbitos sanitario, social y estrat\u00e9gico. Aprender y consolidar las funciones rea- lizadas y avanzar hacia una mejor inte- graci\u00f3n en el sistema es el objetivo. \u00bfPodemos permitirnos no sumar los va- lores y aportaciones sociales, profesio- nales y estrat\u00e9gicas de la farmacia? ni podemos ni debemos, pues solo la suma de todos permite multiplicar los resulta- dos, que revierten en una mejor calidad de vida general. Los pacientes con EPOC (enfer-medad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica) est\u00e1n preocupados por las trabas burocr\u00e1ticas para ac- ceder a la triple terapia, debido a que precisa de un visado de inspecci\u00f3n. Este tratamiento suma en un \u00fanico dispositi- vo tres medicaciones, lo que facilita su administraci\u00f3n y mejora la adherencia, que en esta enfermedad es baja. Hay que tener en cuenta que el segui- miento que realizan estas personas del tratamiento es clave para el control de la EPOC y las agudizaciones, explica I\u00f1aki Mor\u00e1n, responsable de la Coordinadora de EPOC de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de Pacientes Al\u00e9rgicos y con Enfermedades Respiratorias, FEnAER. \"Hay alg\u00fan estudio que ya apunta a que simplificar el tratamiento podr\u00eda evitar m\u00e1s de 500 fallecimientos y casi 7.000 episodios de agudizaci\u00f3n en un per\u00edodo de tres a\u00f1os\", se\u00f1ala.Para la Coordinadora, establecer un vi-sado de inspecci\u00f3n \"supone un serio obst\u00e1culo para la prescripci\u00f3n de la tri-ple terapia y ahonda en las diferencias para su acceso porque los requisitos no son iguales en todos los territorios, aparte de que no parece tener justifica-ci\u00f3n, porque ni siquiera se trata de una cuesti\u00f3n econ\u00f3mica, como se podr\u00eda pensar\", a\u00f1ade. Pacientes y neum\u00f3logos permanecen a la espera del resultado de las accio-nes realizadas de modo conjunto en- tre FEnAER y la Sociedad Espa\u00f1ola de neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica, SEPAR. \"En mayo, ambas entidades remiti- mos al Ministerio de Sanidad de nues- tra opini\u00f3n, que invalidaba punto por punto los argumentos esgrimidos por la Administraci\u00f3n en una respuesta parla- mentaria en defensa del visado. Y m\u00e1s recientemente, ambas entidades nos hemos dirigido ya directamente al mi- nistro record\u00e1ndole los beneficios de la supresi\u00f3n del visado\", subraya. Atenci\u00f3n sanitaria tras la pandemia del coronavirus Otra reclamaci\u00f3n actual de este colec- tivo de pacientes es que se reprogra- men las citas anuladas durante la crisis del coronavirus. A pesar de tratarse de un grupo de riesgo ante posibles con- tagios, \"resulta fundamental recuperar la atenci\u00f3n sanitaria, las revisiones, la realizaci\u00f3n de pruebas y el diagn\u00f3stico, adem\u00e1s de que muchos pacientes espe- ran indicaciones concretas de sus m\u00e9- dicos en cuanto a sus propios cuidados ante el coronavirus\", advierte Mariano Pastor, presidente de FEnAER. En un plano m\u00e1s global, medidas dirigi-das a la reducci\u00f3n del tabaquismo o de la contaminaci\u00f3n ambiental son funda- mentales para disminuir la incidencia de esta enfermedad progresiva e incapaci- tante que provoca unas 30.000 muertes al a\u00f1o en Espa\u00f1a y es la cuarta causa de mortalidad. Adem\u00e1s de actuar sobre la prevenci\u00f3n, esta Federaci\u00f3n apuesta por un mejor diagn\u00f3stico para una in- tervenci\u00f3n temprana y un abordaje mul-tidisciplinar de la EPOC, que incluya la fisioterapia respiratoria, la nutrici\u00f3n o el apoyo psicol\u00f3gico.Los pacientes con EPOC, preocupados por las trabas para acceder a la medicaci\u00f3n LUC\u00cdA GALLARDO. MADRIDNeumolog\u00eda La adherencia a los tratamientos es vital para el control de la enfermedad y de las agudizaciones La valoraci\u00f3n profesional de los ciudadanos respecto a la farmacia es positiva Se propone la reprogramaci\u00f3n de las citas anuladas durante la crisis sanitaria Medicina 3 12 DE JULIO 2020 Hace unas semanas decay\u00f3 el estado de alarma sanitaria que ha sido vigente en Espa\u00f1a desde el 14 del pasado mar- zo. Ahora resulta imprescindible reac-tivar la sociedad, la econom\u00eda y, en definitiva, la vida de las personas. Pero se debe hacer siendo realistas con los riesgos, tomando medidas preventivas y estando preparados para un posible rebrote en oto\u00f1o. Algunos reputados especialistas afirman que si \u00e9ste no se detecta, habr\u00e1n fracasado los sistemas de vigilancia, ya que el virus aparece- r\u00e1 seguro aunque, posiblemente, con menos agresividad. As\u00ed ha sucedido en varias comarcas de Galicia, Catalu\u00f1a, Cantabria, etc. Tambi\u00e9n es momento de reflexi\u00f3n y de aprender de lo sucedido. Aquellas acti- vidades asistenciales que se han visto alteradas de manera relevante deben evaluarse y ver la conveniencia de su enfoque. La improvisaci\u00f3n fue la \u00fanica salida, pero ya no sirve. Por eso, es necesario hablar de la \"nor- malidad\", sabiendo que es algo com-pletamente nuevo y que responde a un entorno sin precedentes en el que nos encontramos. Aceptando que debemos continuar con la misma actividad, no es menos relevante ser consciente de los riesgos que siguen existiendo y mos- trar la prudencia y prevenci\u00f3n adecua- da. Tambi\u00e9n es necesario restablecer un marco legal de algunas pr\u00e1cticas asis- tenciales nuevas. Un marco que permita continuar realizando parte de las tareas que el confinamiento estricto ya obliga- ba, por si llega en oto\u00f1o esta segunda y previsible nueva oleada del virus. Como dec\u00eda en mi anterior art\u00edculo de junio, la vacuna tardar\u00e1 porque las va- cunas tardan y no podemos improvisar. Pensemos que es el \u00fanico f\u00e1rmaco -la vacuna - que nos ponemos estando sa- nos. Antes llegar\u00e1 un antiviral efecti- vo, seguramente en 2021, que reducir\u00e1 considerablemente los efectos de la co- vid-19. Es de destacar los esfuerzos in- vestigadores del sector farmac\u00e9utico en estos meses para intentar minimizar los efectos demoledores del coronavirus en muchas capas de nuestra poblaci\u00f3n. Los efectos secundarios que se est\u00e1n evi- denciando alcanzan \u00f3rganos de nues- tro cuerpo de dif\u00edcil pron\u00f3stico hace solo cuatro meses. Estos s\u00edntomas \"no ofi- ciales\" cobran peso en su diagn\u00f3stico precoz. Erupciones cut\u00e1neas, conjuntivi- tis, p\u00e9rdida de olfato y gusto (anosmia y ageusia), par\u00e1lisis facial y algunos m\u00e1s suponen signos de alerta \"no previstos\" inicialmente. Cada d\u00eda vamos adquirien-do mayores y mejores conocimientos...... pero todav\u00eda nos puede deparar este vi- rus desagradables manifestaciones tras dar el alta a los afectados.Suplemento promocionalLo que a\u00fan no nos ha ense\u00f1ado este virusEl impacto de la pandemia del COVID-19 sobre las residen- cias de personas mayores, por el riesgo que supone para es- tas personas, ha servido para que tomen medidas de mejora de la atenci\u00f3n sani-taria. Es el caso de Sanitas Mayores, que ha abierto para todos sus residentes un servicio de videoconsulta con el objetivo de proteger y aumentar la seguridad cl\u00ed-nica. Por tanto, sus centros, adem\u00e1s de disponer de m\u00e9dico y personal de enfer- mer\u00eda, como hasta ahora, ampl\u00eda la ofer-ta m\u00e9dica para estas personas. Podr\u00e1n acceder a un m\u00e9dico para con- sultas de urgencia las 24 horas de los 365 d\u00edas del a\u00f1o, y tambi\u00e9n para hablar con especialistas de 15 \u00e1reas, como son geriatr\u00eda, dermatolog\u00eda, neurolog\u00eda, reumatolog\u00eda, psicolog\u00eda, psiquiatr\u00eda, cardiolog\u00eda, traumatolog\u00eda, medicina interna, urolog\u00eda, e inmunolog\u00eda, oftalmolog\u00eda y digestivo. Las videoconsultas permitir\u00e1n redu- cir el desplazamiento de los mayores a los hospitales y ser atendidos por espe-cialistas que complementen el trabajo asistencial de los equipos propios de las residencias sin necesidad de desplazar- se fuera del centro. Los m\u00e9dicos de las residencias podr\u00e1n compartir con los m\u00e9dicos especialistas informaci\u00f3n so- bre el diagn\u00f3stico, tratamiento y cuida-dos m\u00e1s efectivos para cada residente. Previsi\u00f3n ante posibles rebrotes Disponer de ox\u00edgeno y material sa- nitario como Equipos de Protecci\u00f3n Individual (EPI) y test PCR e inmuno- l\u00f3gico son medidas de prevenci\u00f3n que est\u00e1n adoptando este tipo de centros. Sanitas Mayores ha puesto en marcha un plan de contingencia con zonas pre- paradas para el aislamiento y espacios donde crear un hospital de campa\u00f1a en caso necesario.\"nuestra prioridad ha sido proteger a los mayores, el grupo m\u00e1s vulnerable frente al virus, y ahora que la incidencia es menor queremos reforzar la asisten- cia m\u00e9dica que les ofrec\u00edamos. Por ello, ponemos en marcha este servicio asis- tencial de forma gratuita para todos los residentes, con el fin de ofrecer segu- ridad cl\u00ednica y tranquilidad a todas las familias\", se\u00f1ala Patxi Amutio, director general de Sanitas Mayores. La mayor\u00eda de sus residentes han supe-rado el coronavirus en los propios cen- tros, con los medios de la residencia. En estos momentos, contin\u00faan con las me- didas de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n de los mayores, garantizando su seguridad. Desde Sanitas recuerdan que los ser-vicios m\u00e9dicos y de enfermer\u00eda espe- cializados en los cuidados de personas mayores y en el mantenimiento de sus tratamientos cr\u00f3nicos no son un recur- so hospitalario. \"Tras esta crisis nuestro aprendizaje es que debemos reforzar a\u00fan m\u00e1s esta oferta m\u00e9dica y de enfer- mer\u00eda. Adem\u00e1s, es importante no per- der el foco en todos los cuidados de car\u00e1cter m\u00e1s psicosocial y centrados en la persona que se realizan en los cen-tros y que est\u00e1n dirigidos al bienestar f\u00edsico y emocional de las personas que viven con nosotros, y que est\u00e1n dise\u00f1a- dos para mantener la mejor calidad de vida de todos ellos\", concluye Amutio.Las videoconsultas en residencias de personas mayores toman impulso tras el COVID-19 L.G. MADRIDDependencia SILvIA OnDA tEgUI -PARRA Socia Global de Life Sciences de EY Tambi\u00e9n es momento de reflexi\u00f3n y de aprender de lo sucedidoLas videoconsultas permitir\u00e1n reducir el desplazamiento a los hospitales Medicina 4 Tabaquismo JORnADA DIGITAL COn EXPERTOS PARA DEBATIR SOBRE LA REDUCCI\u00d3n DEL DA\u00d1O ASOCIADO AL TABAQUISMO \"El veneno del tabaco es todo y es nada; la dosis del humo es el verdadero veneno\" El tabaquismo en Espa\u00f1a persiste como la principal causa evitable de enferme- dad, muerte e invalidez. Las autoridades sanitarias no han sido capaces en estos a\u00f1os de aportar so- luciones efectivas a un problema que va en aumento, especialmente entre los j\u00f3venes. \"La dosis es el veneno, el veneno no es nada\", as\u00ed se expresa el catedr\u00e1ti-co de qu\u00edmica anal\u00edtica de la Universitat de Val\u00e8ncia, Miguel de la Guardia, pa- rafraseando al alquimista suizo del Renacimiento Paracelso, en la mesa re- donda virtual, recientemente celebrada, para valorar entre expertos los retos ac- tuales para la reducci\u00f3n de da\u00f1o por ta-baquismo. En este sentido, De la Guardia se refiere a algunas alternativas refleja-das en un reciente estudio del grupo de investigaci\u00f3n que lidera en Valencia so-bre la composici\u00f3n del vapor exhalado y la existencia del vapeo pasivo. En es-te sentido, afirma que \"el vapeo calienta, pero no quema\". \"En cambio, el tabaco tradicional quema, por lo que se produce el humo, elemento de m\u00e1ximo riesgo\". Este foro cont\u00f3, tambi\u00e9n, con la partici- paci\u00f3n destacada de otros expertos en deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica y tratamiento de las consecuencias derivadas del hu- mo del tabaco: Josep Mar\u00eda Ram\u00f3n, m\u00e9- dico, jefe de la Unidad de Tabaquismo del Hospital Universitario de Bellvitge de L ' Hospitalet en Barcelona y Mar\u00eda Colom\u00e9, cirujana y otorrino de referen- cia en problemas de nariz, o\u00eddo y gargan- ta del Centro M\u00e9dico Teknon, tambi\u00e9n de la Ciudad Condal. \u00c9stos se\u00f1alan que, a pesar de todos los esfuerzos legislativos y fiscales pa- ra obstaculizar el consumo de tabaco, Espa\u00f1a, pa\u00eds en el que en torno al 24% de la poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 15 a\u00f1os es fu- madora, sigue sin poder ganar de forma efectiva la lucha contra el tabaquismo.El catedr\u00e1tico De la Guardia apunta que \"la nicotina genera adicci\u00f3n, pero, aun- que no sea inocua, lo que nos enferma y mata es el humo del tabaco. Las pr\u00e1cti- cas de reducci\u00f3n de los da\u00f1os del taba- quismo implican, en general, el aporte de nicotina sin humo. El vapeo y el ta-baco calentado (no quemado) reducen dr\u00e1sticamente la presencia de compo- nentes nocivos del humo o los eliminan\", concluye. En este sentido, Josep Mar\u00eda Ram\u00f3n coincide en que \"la dosis es lo que ha- ce que algo sea venenoso; por lo que la reducci\u00f3n del humo podr\u00eda suponer una reducci\u00f3n dr\u00e1stica de los da\u00f1os del ta- baquismo\". Tambi\u00e9n la cirujana Mar\u00eda Colom\u00e9 atribuye principalmente al ta- baco las consecuencias de p\u00e9rdida de olfato y gusto de los pacientes que atiende diariamente. \"S\u00f3lo el alto con- sumo de alcohol puede igualar al fac- tor de riesgo que genera el tabaco tradicional\". Todos los participantes, moderados por el experto en gesti\u00f3n sanitaria Gon\u00e7al Lloveras, coinciden en que, frente a la posibilidad de ofrecer alternativa sin hu- mo al consumo de tabaco, especialmen- te a los j\u00f3venes, la educaci\u00f3n para que respiren aire puro y no se inicien al taba- quismo es la mejor opci\u00f3n. En el caso de fumadores empederni- dos que no quieren o no pueden dejar de fumar, se les debe dar informaci\u00f3n y proponerles alternativas viables en be- neficio de su salud y calidad de vida.Seg\u00fan los expertos del panel, la tecnolo- g\u00eda posibilita ahora herramientas capa- ces de ofrecer nicotina sin combusti\u00f3n mediante m\u00e9todos alternativos, como productos orales o los conocidos ciga-rrillos electr\u00f3nicos o vapeadores o el tabaco calentado, que ya est\u00e1n siendo probados en pa\u00edses occidentales como Suecia o Reino Unido como alternativas potencialmente menos peligrosas y que est\u00e1n demostrando ser eficaces para re-ducir el da\u00f1o causado por el tabaquis- mo. En este sentido, Josep Mar\u00eda Ram\u00f3n se muestra convencido que \"las alter- nativas, como el tabaco sin combusti\u00f3n, no han supuesto la puerta de entrada al tabaquismo por parte de la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven, y s\u00ed una opci\u00f3n de salida al h\u00e1bito\". La voluntad no es suficiente Los expertos convocados por la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1a Salud y el Grupo de Investigaci\u00f3n de Salud P\u00fablica de la UPC coincidieron en que el porcentaje de pa- cientes con EPOC que logran dejar de fumar por propia voluntad sigue siendo \u00ednfimo. Al tiempo la creencia de no ad-mitir socialmente que existen estrate- gias para dejar de fumar, adem\u00e1s de la propia Ley, que s\u00ed han sido efectivas en otros pa\u00edses, como el Reino Unido, don-de en los \u00faltimos a\u00f1os y, a diferencia del caso espa\u00f1ol, se ha pasado de un 29 a un 19% en la tasa de tabaquismo, gra-cias en gran medida a la adopci\u00f3n de los nuevos dispositivos para la reducci\u00f3n de los efectos del tabaco habitual. Del mismo modo, De la Guardia, des- taca que \"una ley seca del tabaco\" tam- poco resolver\u00eda el problema y que la \"formaci\u00f3n\" entre los j\u00f3venes y la \"in- formaci\u00f3n\" entre los fumadores adultos es clave para el conocimiento de estas nuevas alternativas de potencial menor riesgo. Finalmente, entre las conclusiones se ha subrayado tambi\u00e9n la necesidad de promover estudios independientes que aporten m\u00e1s evidencias sobre estos m\u00e9- todos alternativos para la reducci\u00f3n del tabaquismo y los tiempos de reducci\u00f3n del riesgo en enfermedades habituales en fumadores.REDACCI\u00d3n . Dr . Gon\u00e7al LLoveras Rubio, M\u00e9dico especialista en gesti\u00f3n sanitaria. MODERADOR \"En 2018 casi 60.000 personas murieron en Espa\u00f1a a consecuencia del consumo de tabaco\" \"La 'puerta de entrada' de la COVID-19 es m\u00e1s accesible a fumadores y pacientes de EPOC\" \"Es fundamental estudiar cient\u00edficamente la reducci\u00f3n del da\u00f1o del tabaquismo a los exfumadores y la disminuci\u00f3n del riesgo de la patolog\u00edas asociadas\" \"El tabaco es el factor de riesgo m\u00e1s importante en la especialidad de otorrinolaringolog\u00eda\"Prof. Miguel de la Guardia Catedr\u00e1tico de Qu\u00edmica Anal\u00edtica de la UV . ValenciaDr . Josep Maria Ramon Torrell Jefe de la unidad de tabaquismo del Hospital Universitari de Bellvitge. L 'Hospitalet (Barcelona) Dra. Maria Colom\u00e9 Calaf\u00ed Cirujana, especialista en Otorrinolaringolog\u00eda.Centro M\u00e9dico Teknon. Barcelona 12 DE JULIO 2020\"El humo en general, y del tabaco en particular, es el gran enemigo de la sociedad\" \"Los trastornos de salud mejoran al reducir la dosis del veneno: el humo\"Medicina 12 DE JULIO 2020 5 Una t\u00e9cnica basada en ultrasoni- dos consigue tratar de manera eficaz a pacientes con temblo- res, ya sea temblor esencial -un trastorno neurol\u00f3gico que causa mo-vimientos involuntarios-, o el temblor en enfermedad de Parkinson, aunque tam-bi\u00e9n a personas que sufren dolor neuro- p\u00e1tico. De momento, en Espa\u00f1a solo est\u00e1 disponible en algunos hospitales priva-dos (en Madrid, Barcelona, Valencia y Pamplona), si bien estos centros tambi\u00e9n la aplican a pacientes que provienen de hospitales p\u00fablicos mediante conciertos con la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica, como es el caso de navarra y Valencia. El temblor puede llegar a ser incapaci- tante, y las \u00fanicas alternativas disponi- bles para tratar de controlarlo hasta la aparici\u00f3n de esta t\u00e9cnica eran el trata- miento farmacol\u00f3gico y cirug\u00edas de al-ta complejidad. El procedimiento con la tecnolog\u00eda HIFU (High-Intensity Focused Ultrasound) es no invasivo, sin incisio- nes, tiene una duraci\u00f3n de tres horas, no precisa de anestesia y se realiza con el paciente despierto. Se basa en la aplica-ci\u00f3n por parte del equipo cl\u00ednico experto en neurofuncional de centenares de ha-ces de ultrasonidos que, guiados por resonancia magn\u00e9tica, atraviesan el cr\u00e1- neo y convergen con precisi\u00f3n submili- m\u00e9trica en el punto 'diana' del cerebro donde hay que actuar, generando una le- si\u00f3n mediante calor, lo que hace desapa- recer el temblor. Adem\u00e1s, la tecnolog\u00eda permite seguir en tiempo real el estado neurol\u00f3gico del paciente, observando la mejor\u00eda del temblor in situ. Efecto inmediato Uno de los aspectos m\u00e1s llamativos de este tratamiento es que su efecto es in- mediato, de tal forma que, al finalizar el procedimiento, el temblor desapa-rece, explica Jorge Guridi, director del Departamento de neurocirug\u00eda de la Cl\u00ednica de Cl\u00ednica Universitaria navarra. La eficacia de la t\u00e9cnica va en funci\u00f3n de la ubicaci\u00f3n de la lesi\u00f3n, si bien, gra-cias a la tecnolog\u00eda, la precisi\u00f3n es muy elevada, afirma este especialista, que destaca la mejora de la calidad de vida de estas personas tras el tratamiento. En cuanto a los efectos secundarios, este neurocirujano se\u00f1ala que en ocasiones se produce cierta inestabilidad al cami-nar o peque\u00f1os hormigueos en la boca, aunque generalmente es transitorio, ex- plica. Tambi\u00e9n est\u00e1 en estudio la utiliza-ci\u00f3n de este sistema para tratar la rigidez y la lentitud en pacientes con p\u00e1rkinson.Insightec, la empresa israel\u00ed que ha desarrollado dicha t\u00e9cnica, ha alcanzado una alianza con Palex Medical, compa\u00f1\u00eda especializada en soluciones hospitala- rias avanzadas, con el objetivo de hacerla accesible a m\u00e1s pacientes. \"nos gustar\u00eda ampliar el acceso p\u00fablico de los pacien-tes a esta t\u00e9cnica, que adem\u00e1s se tradu-cir\u00eda en un ahorro para el sistema, pues se reducir\u00edan los costes econ\u00f3micos y sociales causados por el impacto de este trastorno\", explica Carlos Chord\u00e1, direc-tor general de Palex. La fortaleza de nuestro sistema inmunitario tambi\u00e9n depende de lo que ingerimos. En el caso de las personas mayores de 65 a\u00f1os, deben vigilar a\u00fan m\u00e1s su alimenta-ci\u00f3n, porque un d\u00e9ficit de determinados nutrientes puede debilitar sus defen- sas y estar m\u00e1s expuestos a enfermeda- des, como las infecciones, o tener mayor riesgo de complicaciones de patolog\u00edas previas. Adem\u00e1s, con la edad, disminuye la in- gesta de alimentos, debido a que las ne- cesidades energ\u00e9ticas son menores. El hecho de comer menos, unido a diversas situaciones asociadas al envejecimiento, puede provocar d\u00e9ficits en prote\u00ednas, en aporte cal\u00f3rico y de distintos micronu- trientes. Algunos de ellos est\u00e1n relacio- nados con el mantenimiento adecuado de la respuesta inmune, como las vitami- nas (especialmente la C y la D) y minera- les como el Zinc o el Selenio. De hecho, seg\u00fan revela el estudio AnIVES de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola de nutrici\u00f3n, que eval\u00faa la ingesta de micronutrientes de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, \u00fanicamente el 16% de espa\u00f1oles mayores de 65 a\u00f1os alcanza las necesidades nutricionales de Zinc y s\u00f3lo el 7% las de vitamina D. Especial atenci\u00f3n requieren las personas mayores con infecci\u00f3n, en las que dis- minuye el apetito. Seg\u00fan la Sociedad Espa\u00f1ola de Endocrinolog\u00eda y nutrici\u00f3n, para su recuperaci\u00f3n, es recomenda- ble el enriquecimiento nutricional, pero no mediante el incremento de la canti- dad de alimentos diarios ingeridos, sino con el aumento de la densidad cal\u00f3rica y proteica. Aporte necesario Una forma de conseguirlo es mediante los suplementos nutricionales con pro- te\u00ednas y vitaminas y minerales. Estos, por su aporte en prote\u00ednas de alta calidad biol\u00f3gica, ayudan a aumentar y conser- var la masa muscular; el calcio y la vita- mina D contribuye al mantenimiento de los huesos; el magnesio y vitaminas B2, B6 y B12 ayudan a reducir el cansancio y la fatiga; y adem\u00e1s contribuyen a fortale- cer el sistema inmunitario, por su aporte de vitaminas C y D, Zinc y Selenio, entre otros nutrientes. Los expertos advierten que la suplemen- taci\u00f3n nutricional en ning\u00fan caso debe sustituir a las comidas, solo complemen- tarlas. As\u00ed lo indican desde nestl\u00e9 Health Science, empresa de amplia experiencia en nutrici\u00f3n, que recuerda la importan- cia de seguir una dieta sana y equilibrada y, en la medida de lo posible, la realiza- ci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico moderado. La t\u00e9cnica que acaba con los temblores, m\u00e1s cerca de ser ofrecida por la sanidad p\u00fablica Las personas mayores precisan una ingesta suficiente de vitaminas y minerales para reforzar su sistema inmunitarioNeurocirug\u00eda Nutrici\u00f3nBasada en ultrasonidos focalizados de alta intensidad guiados por resonancia magn\u00e9tica para tratar el temblor esencial y el de la enfermedad de Parkinson La mayoria de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola de m\u00e1s de 65 a\u00f1os no alcanza las necesidades nutricionales de Zinc y Vitamina DLa tecnolog\u00eda permite seguir en tiempo real el estado neurol\u00f3gico del paciente Con la edad, disminuye la ingesta debido a que las necesidades energ\u00e9ticas son menores JAVIER GRAnDA REVILLA. MADRID L.G. MADRIDSuplemento promocionalMedicina 12 DE JULIO 2020 6 Este tratamiento incluye diferen- tes opciones terap\u00e9uticas que deber\u00e1n ser consideradas de forma personalizada por el oftal- m\u00f3logo especialista. En primer lugar debemos corregir el error refractivo, si existe, mediante gafas o lentillas. En algunos casos, la correc-ci\u00f3n \u00f3ptica por s\u00ed sola puede compen- sar la desviaci\u00f3n. En segundo lugar, si se desarrolla ambliop\u00eda (ojo vago) en el ojo desviado, deberemos recuperar la vi-si\u00f3n de ese ojo. Para ello la medida m\u00e1s efectiva es la oclusi\u00f3n del ojo sano me- diante un parche. Una vez corregidos el defecto \u00f3ptico y la ambliop\u00eda, si persiste la desviaci\u00f3n, se proceder\u00e1 a tratamien-to quir\u00fargico. La cirug\u00eda de estrabismo se realiza sobre los m\u00fasculos extrao-culares, que son los encargados de los movimientos del globo ocular. Durante la cirug\u00eda, el oftalm\u00f3logo realizar\u00e1 una peque\u00f1a incisi\u00f3n en el tejido que cu-bre la parte anterior del ojo (conjunti-va y tenon) para acceder a los m\u00fasculos. Dependiendo del sentido de la desvia-ci\u00f3n, estos ser\u00e1n reforzados (acortando su longitud) o debilitados (modifican-do su inserci\u00f3n) para obtener el m\u00e1ximo alineamiento ocular. Puede ser necesa-rio realizar cirug\u00eda en uno o ambos ojos y en uno o varios tiempos quir\u00fargicos. Un 20-30% de los casos puede requerir m\u00e1s de una intervenci\u00f3n a lo largo de la vida. En el caso de los ni\u00f1os, debido a su cor- ta edad, la intervenci\u00f3n se realizar\u00e1 ba- jo anestesia general, mientras que en los adultos, es posible utilizar anestesia lo- cal. En ambos casos, la cirug\u00eda es am- bulatoria, por lo que el mismo d\u00eda de la intervenci\u00f3n el paciente podr\u00e1 regresar a casa. El objetivo de la cirug\u00eda de estra- bismo no s\u00f3lo incluye mejorar el parale- lismo ocular y el grado de cooperaci\u00f3n binocular, sino tambi\u00e9n eliminar o re- ducir la diplop\u00eda (visi\u00f3n doble), corregir posturas an\u00f3malas de la cabeza (tort\u00edco- lis), disminuir la fatiga visual y mejorar el aspecto cosm\u00e9tico y calidad de vida del paciente. Adem\u00e1s de la cirug\u00eda existen otras opcio- nes terap\u00e9uticas, como la rehabilitaci\u00f3n visual, los prismas y la toxina botul\u00ednica. La inyecci\u00f3n de toxina botul\u00ednica consti- tuye una alternativa en determinados ca- sos, como las par\u00e1lisis oculomotoras, los ejercicios de ort\u00f3ptica pueden ser \u00fatiles como complemento a la cirug\u00eda y en ca- sos seleccionados como las forias y el estrabismo divergente intermitente, y los prismas estar\u00edan indicados en estrabis- mos de peque\u00f1a magnitud que provocan diplopia. La pandemia del coronavirus ha hecho necesaria una reorienta- ci\u00f3n de la actividad de los profe- sionales sanitarios, confiriendo un papel fundamental al \u00e1mbito digi-tal tanto para el desempe\u00f1o de la la- bor asistencial como para la formaci\u00f3n y transferencia de conocimiento Alcon reinventa su propuesta de for- maci\u00f3n continuada para los especialis-tas en el cuidado de la salud ocular y convierte el Instituto Alcon en la Alcon Experience Academy, una nueva pla- taforma formativa con una ampliada oferta de programas presenciales y vir-tuales que se suma a la destacada pro- puesta local de contenidos cientos de programas y oportunidades internacio- nales. De este modo, la compa\u00f1\u00eda l\u00edder en salud visual da respuesta a la nece- sidad de combinar propuestas formati- vas te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas m\u00e1s integradas en el \u00e1mbito digital. Durante m\u00e1s de 25 a\u00f1os, este Instituto se ha consolidado como \u00e1rea formati- va de referencia en cirug\u00eda ocular para residentes, adjuntos, personal de en- fermer\u00eda y optometristas, contando con una variada propuesta de programas adecuados para cada etapa y para cada profesional, tanto en las t\u00e9cnicas m\u00e1s b\u00e1sicas como en las m\u00e1s novedosas y avanzadas, acogiendo a m\u00e1s de 1.800 alumnos cada a\u00f1o. A trav\u00e9s de la nueva plataforma, los pro- fesionales tendr\u00e1n acceso a un mayor n\u00famero de cursos y seminarios ofreci- dos por l\u00edderes de opini\u00f3n a nivel mun- dial y podr\u00e1n gestionar con flexibilidad el acceso y participaci\u00f3n en los mismos gracias a la posibilidad de participar en directo o visualizar posteriormente los contenidos. Asimismo, seguir\u00e1 ofrecien- do los encuentros presenciales m\u00e1s des- tacados del sector, como los simposios Perlas Retina y Perlas Facorrefractivas, los programas de mentoring personali- zados y las sesiones pr\u00e1cticas en el qui- r\u00f3fano experimental WetLab. En palabras de Ram\u00f3n Lorente Moore, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Ocular Implanto-refractiva, \"es- te Instituto empez\u00f3 su andadura en el inicio de la facoemulsificaci\u00f3n, y gracias a sus cursos todos los cirujanos pudi-mos empezar a usar esta nueva t\u00e9cnica y cambiar la forma en que se hacia la ci- rug\u00eda de catarata\". Con la cirug\u00eda del estrabismo se mejora el paralelismo ocular y se reduce la diplop\u00eda Una nueva plataforma de formaci\u00f3n continuada internacional dirigida a profesionales del cuidado de la salud visualOftalmolog\u00eda J.S.LL. BARCELOnA Con esta iniciativa, se tendr\u00e1 acceso a un mayor n\u00famero de cursos y seminarios de l\u00edderes de opini\u00f3nIDOIA RODRIgUEz MAIztEgUI Oftalm\u00f3loga barraquer.com Aulas para la formaci\u00f3n de nuevos profesionales en el cuidado de la salud visual.En el caso de los ni\u00f1os, debido a su corta edad, la intervenci\u00f3n se realizar\u00e1 bajo anestesia general, en la mayoria de los casos.Medicina 12 DE JULIO 2020 7 La telemedicina, tendencia para personas con ParkinsonNeurolog\u00eda La telemedicina ha sido en mu- chos casos la soluci\u00f3n a las limitaciones de la atenci\u00f3n sa-nitaria durante el confinamiento por COVID-19. Atender a los pacientes a distancia ha sido especialmente rele- vante en la enfermedad de Parkinson, porque ha permitido a los neur\u00f3logos seguir la evoluci\u00f3n de los s\u00edntomas de sus pacientes, especialmente los rela- cionados con el movimiento.M\u00e1s de la mitad de las personas con esta enfermedad experimentaron un empeoramiento de los s\u00edntomas du-rante las semanas de reclusi\u00f3n, seg\u00fan un estudio promovido por la Fundaci\u00f3n Curemos el Parkinson y avalado por la Sociedad Espa\u00f1ola de neurolog\u00eda (SEn) y el Grupo de Estudio de Trastornos de Movimiento (GETM) de dicha socie- dad cient\u00edfica, con la colaboraci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Parkinson y de la Asociaci\u00f3n Parkinson - Galicia Coru\u00f1a. Los resultados preliminares de dicha investigaci\u00f3n ponen de manifiesto que m\u00e1s del 65% percibi\u00f3 que sus s\u00edntomas hab\u00edan empeorado, a pesar de que tres de cada cuatro afirmaron mantenerse activos durante el confinamiento. Este tuvo un efecto negativo en lo que respec- ta sobre todo a la lentitud de movimien-tos y la rigidez, explica el coordinador de dicho estudio, Diego Santos, neur\u00f3logo del Complejo Hospitalario Universitario de A Coru\u00f1a (CHUAC), secretario del Grupo de Estudio de la Trastornos del Movimiento de la SEn y vicepresidente de la Fundaci\u00f3n Curemos el P\u00e1rkinson. Las consultas fueron anuladas en su mayor\u00eda y otras se realizaron por tel\u00e9-fono. \"Sin embargo, en una enferme- dad como el Parkinson, es clave poder explorar al paciente para decidir los ajustes del tratamiento, por lo que la consulta presencial se antoja muy ne- cesaria\", afirma este especialista. Por tanto, en algunos centros se ha im- plementado la telemedicina, mediante consultas por videollamada. \"La venta- ja es poder ver al paciente y observar si tiene temblor, c\u00f3mo est\u00e1 de torpe o c\u00f3mo se mueve o camina, pudiendo ser de gran valor a la hora de ajustar la me- dicaci\u00f3n\", se\u00f1ala. Esta alternativa a la consulta presen- cial, de manera m\u00e1s profesionalizada, es defendida por sociedades cient\u00edficas. Diego Santos opina que deber\u00eda invertir- se en recursos para poderla instaurar en el sistema sanitario, teniendo en cuenta los aspectos \u00e9tico-legales. Los pacien- tes tambi\u00e9n confirman la importancia de los m\u00e9todos telem\u00e1ticos durante el confinamiento. La directora general de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de P\u00e1rkinson, Alicia Campos, explica que, durante es- ta \u00e9poca, las asociaciones han intentado seguir manteniendo el contacto directo entre los profesionales sociosanitarios de las asociaciones y los pacientes, y han tenido que adaptar las terapias de rehabilitaci\u00f3n como la fisioterapia, lo-gopedia y atenci\u00f3n psicosocial, gracias a las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC), para que pudieran seguir recibiendo estos servicios. Especialmente, la rehabilitaci\u00f3n es fundamental para que no empeoren los s\u00edntomas relacionados con el mo-vimiento y el aparato motor, tal y como pone de manifiesto el estudio COVID & Parkinson, se\u00f1ala Campos. \"La teleme- dicina ha venido para quedarse y trata-mos de incorporarla con los recursos y capacidades de los que disponemos, aunque para nosotros sigue siendo muy importante la atenci\u00f3n presencial\", su-braya. La recogida de datos de dicho es- tudio est\u00e1 abierta hasta el 20 de julio, fecha hasta la que pacientes y familia- res pueden participar. J.G.R. BARCELOnA Opini\u00f3n El objetivo del estudio nEO- COVID19 es el de establecer la morbimortalidad neonatal aso- ciada en el caso de producirse transmisi\u00f3n vertical del virus. As\u00edmismo pretendemos conocer los efectos de di-ferentes medidas establecidas en di- versos aspectos, tales como el inicio y mantenimiento de la lactancia materna, o la prevenci\u00f3n del contagio una vez es- tablecido el alta al domicilio. Disponemos de los datos de 222 reci\u00e9n nacidos hijos de madres con COVID19 y la evoluci\u00f3n de los primeros 146 du- rante su primer mes de vida. Los s\u00ednto-mas maternos m\u00e1s frecuentes fueron tos (34.2%) y fiebre (29.2%), encontr\u00e1n- dose asintom\u00e1ticas el 40% de las mis- mas. En relaci\u00f3n con la v\u00eda del parto, un 28% finalizaron la gestaci\u00f3n mediante ces\u00e1rea de las cuales, tan s\u00f3lo un 10% fueron motivadas por situaci\u00f3n de gra- vedad materna. En lo referente a los reci\u00e9n nacidos, un 15.7% naci\u00f3 de forma prematura, por- centaje superior al habitual. Tan s\u00f3lo un 9% del total de los neonatos preci- s\u00f3 de reanimaci\u00f3n avanzada, la mayo- r\u00eda en relaci\u00f3n con la prematuridad. no se objetiv\u00f3 transmisi\u00f3n vertical en nin- g\u00fan caso. En cuanto al efecto que las medidas ins- tauradas en los hospitales han podi- do tener en los diversos aspectos de la diada madre-hijo, cabe destacar lo si-guiente. Dada la ausencia de una evi- dencia cient\u00edfica s\u00f3lida al principio de la pandemia, se opt\u00f3 por realizar clam- paje precoz del cord\u00f3n umbilical, la no realizaci\u00f3n de contacto piel con piel y la separaci\u00f3n tras el nacimiento de la dia-da madre-hijo. Progresivamente, y en base a la evidencia que fue surgiendo, se opt\u00f3 por, en caso de madres sin s\u00ednto- mas o con s\u00edntomas leves, realizar con- tacto piel con piel y evitar la separaci\u00f3n madre-hijo, si bien las infraestructuras hospitalarias y la situaci\u00f3n de emergen- cia no siempre permitieron adoptar di- chas recomendaciones. Se realiz\u00f3 contacto piel con piel inme-diato en tan s\u00f3lo el 53.1% de los par- tos. En el 49% de los casos se llev\u00f3 a cabo separaci\u00f3n madre-hijo tras el na- cimiento. Desgraciadamente, todos los factores comentados y que forman par-te de algunas de las recomendaciones establecidas por la IHAn para el inicio y mantenimiento de la lactancia mater- na (realizaci\u00f3n de piel con piel inmedia- to al nacimiento-paso 4- y alojamiento conjunto-paso 7-), al no llevarse a la pr\u00e1ctica, han supuesto una reducci\u00f3n considerable de las tasas de lactancia materna exclusiva, siendo de tan s\u00f3lo el 39.9% al alta y del 37% al mes de vida. En cuanto a las medidas de preven- ci\u00f3n para evitar el contagio en el reci\u00e9n nacido tras el nacimiento (empleo de mascarilla quir\u00fargica por parte de los progenitores, higiene de manos adecua-da y mantenimiento de distancia de se-guridad), hemos podido constatar que suponen unas medidas eficaces dado que, hasta la fecha no se ha objetivado ning\u00fan caso de infecci\u00f3n por COVID19 tras el alta de maternidad. Autores: nEO-COVID19 Research Group Coordinador: Prof. Dr. Miguel \u00c1ngel Mar\u00edn Gabriel (M\u00e9dico Adjunto Servicio de Pediatr\u00eda, Unidad neonatal del Hosp Univ Puerta de Hierro-Majadahonda; Doctor en Medicina por la UCM; Profesor Asociado del Dpto de Pediatr\u00eda de la UAM; Presidente de la Comisi\u00f3n de Morbimortalidad- Perinatal del Hosp Univ Puerta de Hierro- Majadahonda; Coordinador del Centro Sat\u00e9lite del Banco de Leche Donada en el Hosp Univ Puerta de Hierro-Majadahonda; Coordinador de las Sesiones de neonatolog\u00eda de la CAM).Investigar la morbimortalidad neonatal asociada a la COVID19 Suplemento promocionalLa consulta presencial sigue siendo necesaria, para que el m\u00e9dico pueda explorar al paciente para decidir los ajustes de tratamiento M\u00e1s de la mitad de pacientes experimentaron un empeoramiento durante las semanas de reclusi\u00f3n MIgUEL \u00c1ngEL MAR\u00edn gABRIEL Pediatr\u00eda, Unidad neonatal del Hospital Universitario Puerta de Hierro-Majadahonda Hasta la fecha, no existe evidencia confirmada de infecci\u00f3n del feto durante la gestaci\u00f3n.Medicina 8 12 DE JULIO 2020 Tecnolog\u00eda La leche es un alimento com- pleto que, junto a su valor nu- tricional- fuente de energ\u00eda y prote\u00ednas- contiene otros nu- trientes con propiedades funcionales. Hoy hablaremos de los componentes bioactivos de las prote\u00ednas de la leche y su uso potencial en la salud humana. El suero de la leche contiene -lactoglobulina, -lactoalb\u00famina y otras prote\u00ednas con propiedades enzi- m\u00e1ticas, ligadoras de minerales o in- munoglobulinas. Adem\u00e1s, se conoce el papel de algunos p\u00e9ptidos que se li- beran durante la digesti\u00f3n de las pro-te\u00ednas de la leche, y que interact\u00faan con receptores espec\u00edficos regulan- do algunas funciones fisiol\u00f3gicas de los sistemas digestivo, cardiovascular, endocrinol\u00f3gico, inmune y nervioso. Estos p\u00e9ptidos son objeto de gran inte-r\u00e9s para su uso en la prevenci\u00f3n o en el tratamiento de enfermedades, actuan-do como potenciales alimentos funcio- nales. Estos p\u00e9ptidos bioactivos pueden pasar al torrente circulatorio y ejercer su acci\u00f3n localmente en el tubo digesti-vo o tener un efecto sist\u00e9mico. Algunos de ellos (chimosina, casocidina-I, entre otros) tienen propiedades antimicrobia- nas. Otros, como los glicop\u00e9ptidos, re- gulan la funci\u00f3n inmune, mientras que otros tienen una acci\u00f3n antihiperten- siva al inhibir la acci\u00f3n de la enzima convertidora de la angiotensina. Otras acciones en las que se han visto involu- crados son efectos antitromb\u00f3tico, an- tioxidante o con propiedades frente a la obesidad. Muchos de ellos realizan m\u00e1s de una acci\u00f3n. Probablemente es el \u00e1rea de la salud cardiovascular en el que se hayan demostrado m\u00e1s efectos. En el caso de la alimentaci\u00f3n infantil, la leche materna es el est\u00e1ndar de oro, que contiene todos los nutrientes para garantizar un crecimiento y desarrollo adecuados. Contiene m\u00e1s de 200 com- puestos bioactivos. La mayor\u00eda de las f\u00f3rmulas para lactantes, que act\u00faan como sustitutivos de la leche mater- na, proceden de leche de vaca que se ha modificado para adecuar sus carac-ter\u00edsticas a las necesidades del lactan- te, tomando como modelo la leche de mujer. Para ello han modificado la rela- ci\u00f3n entre la case\u00edna y las prote\u00ednas del suero (40:60), y enriquecido con otras como la -lactoalb\u00famina, la lisozima o la osteopontina. Es probable que el co-nocimiento m\u00e1s profundo de las accio- nes sobre la salud de algunos de estos p\u00e9ptidos bioactivos pueda contribuir a mejorar la composici\u00f3n de las f\u00f3r-mulas infantiles y, probablemente, de otros alimentos para ni\u00f1os.Opini\u00f3n El diagn\u00f3stico r\u00e1pido es una he- rramienta fundamental para el diagn\u00f3stico del SARS-CoV-19. Las compa\u00f1\u00edas de tecnolog\u00eda sa- nitaria entendieron desde el inicio de la pandemia la urgencia de aportar solucio- nes, con pruebas como las de diagn\u00f3s- tico molecular. Entre ellas, Hologic, una de las empresas m\u00e1s grandes del mundo en tecnolog\u00eda de cribado poblacional. Su director general de Hologic en Espa\u00f1a, Italia y Portugal, Jos\u00e9 Yebra, explica el trabajo realizado en la actual crisis.Del mismo modo que respondieron a las llamadas de ayuda durante los brotes de virus H1n1 y Zika, comenzaron a desa- rrollar pruebas diagn\u00f3sticas del corona- virus, la primera de las cuales en marzo ya fue aprobada - por la v\u00eda de urgen- cia - por parte de la Agencia Americana del Medicamento (FDA, por sus siglas en ingl\u00e9s). Se trata de un PCR (siglas en ingl\u00e9s de 'Reacci\u00f3n en Cadena de la Polimerasa'), al que se sum\u00f3 una segun- da prueba, en mayo, basada en la amplifi- caci\u00f3n mediada por transcripci\u00f3n (TMA). Son analizadas en plataformas de diag- n\u00f3stico molecular totalmente automati- zadas y proporcionan resultados precisos y fiables en tres horas, procesando m\u00e1s de 1.000 pruebas en 24 horas. Estas plataformas se ven\u00edan utilizando para detectar otras enfermedades infec- ciosas causadas por virus como el VIH, la hepatitis C y B o el virus del papiloma hu- mano mediante test creados por Hologic. De hecho, en Espa\u00f1a, diferentes hospita- les ya contaban con estas plataformas en sus laboratorios c\u00ednicos. Ambas pruebas de diagn\u00f3stico mole- cular se fabrican en las instalaciones de producci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda en San Diego (California, Estados Unidos) y en Manchester (Reino Unido). \"Desde el co- mienzo de la pandemia, hemos realiza- do una inversi\u00f3n adicional a la parte de investigaci\u00f3n para aumentar a\u00fan m\u00e1s la producci\u00f3n y hemos logrado incrementar en 12 veces la capacidad de fabricaci\u00f3n que ten\u00edamos de test\", afirma Jos\u00e9 Yebra. Adem\u00e1s, en su compromiso para au- mentar la capacidad de diagn\u00f3stico del Covid-19 en Espa\u00f1a, est\u00e1n colaborando con Grifols para extender la disponibi- lidad de su prueba para SARS-CoV-2 en los laboratorios de pruebas de diagn\u00f3s- tico molecular en Espa\u00f1a, hecho que ga- rantizar\u00e1 el acceso de toda la poblaci\u00f3n al test. Avances en diagn\u00f3stico Hologic trabaja desde hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os en t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico, con el desarrollo y suministro de produc-tos en \u00e1reas como enfermedades infec- ciosas, salud mamaria y \u00f3sea y cirug\u00eda ginecol\u00f3gica. En salud de la mujer, vie- ne siendo un referente durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os en el campo de la citolog\u00eda en base l\u00edquida gracias a una prueba am- pliamente utilizada a nivel mundial que ha transformado el cribado del c\u00e1ncer cervicouterino. \"Mediante t\u00e9cnicas ba- sadas en la biolog\u00eda molecular y apli- cadas al diagn\u00f3stico del ARn del virus del papiloma humano es posible detec- tar, hasta con siete a\u00f1os de antelaci\u00f3n, si la mujer va a desarrollar un c\u00e1ncer de c\u00e9rvix\", se\u00f1ala el director general de Hologic. Los avances en salud mamaria tambi\u00e9n es-t\u00e1n siendo decisivos con el desarrollo de plataformas de im\u00e1genes de mama avanza- das con tomos\u00edntesis para producir im\u00e1ge-nes en 3D que permiten detectar hasta un 65% m\u00e1s de casos de c\u00e1ncer de mama in- vasivo de forma precoz y que reducen has- ta en un 40% las rellamadas en las pruebas.El diagn\u00f3stico molecular, al servicio de la detecci\u00f3n del Covid-19 L.G. MADRIDLas compa\u00f1\u00edas de tecnolog\u00eda sanitaria dedican ingentes esfuerzos en proporcionar pruebas precisas de detecci\u00f3n del coronavirus Hologic desarrolla una prueba de PCR y otra basada en la amplificaci\u00f3n mediada por transcripci\u00f3nEs un alimento completo que, junto a su valor nutricional tiene otro tipo de nutrientes Los avances en salud mamaria tambi\u00e9n est\u00e1n siendo decisivos con el desarrollo de plataformasLa leche: m\u00e1s all\u00e1 de sus propiedades JOS\u00e9 MAnUEL MOREnO Director del departamento de pediatr\u00eda. Cl\u00ednica Universidad de navarra Hologic desarroll\u00f3 una primera prueba para la detecci\u00f3n del SARS-Cov-2 que fue aprobada en marzo por la FDA por la v\u00eda de urgencia. www.ordesalab.comLas visitas a los hospitales y centros de salud para la reali- zaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas son cada vez menos estresan- tes e inc\u00f3modas gracias, en parte, a los avances tecnol\u00f3gicos. Existen diversas estrategias para conseguir reducir el malestar e inquietud de los pacientes, desde la llegada a la sala de espera. \"Esta debe tener un ambiente tran- quilo, entretenido e informado; la ges-ti\u00f3n de las colas es fundamental para que el paciente tenga una experien- cia segura y tenga tiempo para poder plantear posibles preguntas\", afirma Fernando Bergaz, director m\u00e9dico cor- porativo de Grupo VIVO Diagn\u00f3stico, empresa nacional especializada en te- lemedicina e imagen m\u00e9dica. Una vez dentro de la sala de explora- ci\u00f3n, se le debe hacer part\u00edcipe, ex-plic\u00e1ndole el funcionamiento de la prueba y confirm\u00e1ndole que el t\u00e9cni- co est\u00e1 \"al lado\" controlando todo y con comunicaci\u00f3n continua. Otro as- pecto a tener en cuenta es la intimi- dad, que debe respetarse al m\u00e1ximo, principalmente en las pruebas ecogr\u00e1- ficas donde el contacto con el pacien- te es mayor. Acompa\u00f1ados por un familiarSobre todo, en pruebas m\u00e1s largas y estresantes, obtienen buenos resulta- dos las t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n. \"Sin du- da la mejor es el acompa\u00f1amiento de alg\u00fan familiar o amigo; esto se da es- pecialmente en el caso de los ni\u00f1os que entran con alguno de sus padres en la sala de ecograf\u00eda o en las personas ma- yores que necesitan el apoyo de alguno de sus hijos para acostarse y para po- der entender mejor las explicaciones u \u00f3rdenes que se dan durante la prueba\", detalla Bergaz. Un aspecto a tener en cuenta es el ruido que producen algunos equi- pos, especialmente los radiol\u00f3gicos. \"El avance en tecnolog\u00eda tambi\u00e9n est\u00e1 consiguiendo disminuir este problema, pero hasta conseguirlo completamen- te se ofrece al paciente tapones de o\u00ed- dos o auriculares con disminuci\u00f3n de ruido y as\u00ed poder escuchar m\u00fasica, la radio o un partido de f\u00fatbol\", explica. Un gesto tan sencillo como proporcio- nar s\u00e1banas o mantas, ya que las sa- las de exploraci\u00f3n son especialmente fr\u00edas, es otro modo de contribuir a ga- nar en comodidad, de igual modo que la m\u00fasica en procedimientos especial- mente estresantes como las biopsias tambi\u00e9n puede ser una ayuda para re- ducir el estr\u00e9s. Comunicaci\u00f3n con el m\u00e9dico, esencial La comunicaci\u00f3n entre el profesional sanitario y el paciente es clave para la tranquilidad y confianza de este \u00faltimo. \"Debe tener la seguridad de que el m\u00e9- dico conoce sus antecedentes y pato- log\u00eda actual\", indica el director m\u00e9dico corporativo de Grupo VIVO Diagn\u00f3stico. As\u00ed mismo, hay enfermedades y situa- ciones especialmente estresantes a las que hay que dar una soluci\u00f3n m\u00e1s urgente. \"no es lo mismo hacerse una radiograf\u00eda de una mano por un gol- pe que una tomograf\u00eda computarizada (TC) del t\u00f3rax para saber si un tumor se ha diseminado. Por este motivo, he- mos creado un sistema de alertas para que tanto el paciente como el m\u00e9dico que ha solicitado la prueba tengan un aviso en caso de alarma\", a\u00f1ade. Las innovaciones tecnol\u00f3gicas est\u00e1n logrando, adem\u00e1s, ofrecer m\u00e1s infor- maci\u00f3n y de forma m\u00e1s r\u00e1pida, lo que se traduce en diagn\u00f3sticos m\u00e1s preci- sos y precoces. \"En Vivo hemos apos- tado por equipos de \u00faltima generaci\u00f3n como la resonancia magn\u00e9tica (RM) de 3T en nuestro centro Cemedi, en Sevilla, que reduce el tiempo de adqui-sici\u00f3n obteniendo im\u00e1genes de m\u00e1xi- ma calidad. Con esto, en el mismo tiempo que una RM normal, podemos adquirir secuencias avanzadas que mejoran significativamente la capaci- dad diagn\u00f3stica y por tanto la evolu- ci\u00f3n de la enfermedad\", asegura \u00d3scar Brihuega, fundador y director general de VIVO Diagn\u00f3stico. La industria sanitaria promueve un mejor entorno para el paciente. La comunicaci\u00f3n entre el sanitario y el paciente es clave para generar tranquilidad y confianzaiVascular cumple diez a\u00f1os desarrollan- do, produciendo y comercializando dis- positivos para el tratamiento vascular de las arterias perif\u00e9ricas y coronarias. Su proyecto de integraci\u00f3n vertical permi-te tener un control exhaustivo de todos los procesos que se llevan a cabo en su plan-ta de Sant Vicen\u00e7 del Horts (Barcelona), al abarcar cada una de las fases del ciclo completo de producci\u00f3n: desde el dise\u00f1o y desarrollo hasta la producci\u00f3n, aprobaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n. Como recalca Llu\u00eds Duocastella, fundador y consejero delega-do, \"en esta d\u00e9cada hemos creado un equi- po comprometido, creativo y que trabaja con pasi\u00f3n, que ha sido capaz de dise\u00f1ar, desarrollar y comercializar nuestros dis-positivos en m\u00e1s de 70 pa\u00edses\". iVascular es una empresa 100% tecnol\u00f3- gica que integra el conocimiento de diver- sas disciplinas: la ingenier\u00eda qu\u00edmica, la bioqu\u00edmica y la medicina, con el objetivo de desarrollar dispositivos m\u00e9dicos inno-vadores de forma integral, empezando por la selecci\u00f3n de las materias primas b\u00e1-sicas (medicamentos, pol\u00edmeros y meta- les) hasta la aprobaci\u00f3n del producto final para su aplicaci\u00f3n cl\u00ednica espec\u00edfica. La compa\u00f1\u00eda ocupa una posici\u00f3n destacada en el proceso de desarrollo de la patolo- g\u00eda vascular gracias al af\u00e1n emprendedor de Duocastella, que tuvo la visi\u00f3n de que \"la qu\u00edmica pod\u00eda aportar conocimiento e innovaci\u00f3n en el tratamiento de las pato-log\u00edas vasculares\". Su amplio portfolio incluye m\u00e1s de 1.200 referencias de productos destinados a alg\u00fan procedimiento coronario, vascu- lar o de radiolog\u00eda intervencionista: ba- lones liberadores stents autoexpandibles, aspiraci\u00f3n de trombo y cat\u00e9teres de angioplastia. \"Hemos desarrollado uno de los mejores stent con f\u00e1rmaco para tratar las lesio- nes de las arterias del coraz\u00f3n y el mejor bal\u00f3n con f\u00e1rmaco para el tratamiento de las arterias de las extremidades\", desta-ca Duocastella. Colaboraci\u00f3n con instituciones cient\u00edficasLos principales estudios realizados con sus dispositivos han sido promovidos y li- derados por instituciones cient\u00edficas a ni-vel europeo. \"Con los estudios registrados con nuestro bal\u00f3n con f\u00e1rmaco Luminor hemos demostrado la eficacia en el trata- miento, que se transforma en una mejo- ra en la calidad de vida de los pacientes: alargamos la distancia que los pacientes pueden alcanzar al caminar, dado que el flujo sangu\u00edneo se mejora y se disminuye el dolor que estos pacientes sufren en las extremidades. Por otro lado, nuestro stent angiolite ha demostrado una buena efica- cia en el tratamiento del infarto agudo de miocardio\", resume. El objetivo de iVascular es seguir apor-tando dispositivos que aporten valor a\u00f1adido al entorno sanitario en el cam- po de la cardiolog\u00eda y la patolog\u00eda vascu- lar. \"Estamos desarrollando, por un lado, nuevos dispositivos para el tratamien- to del ictus. Y nos centramos tambi\u00e9n en v\u00e1lvulas coronarias: en 2018 compramos un 10% de una compa\u00f1\u00eda americana con el objetivo de sumar conocimiento y di-se\u00f1ar las mejores v\u00e1lvulas coronarias\", concluye.Qu\u00edmica para innovar en patolog\u00eda vascular J.G.R. MADRID REDACCI\u00d3n . MADRIDTecnolog\u00eda Desarrollan desde Sant Vicen\u00e7 del Horts (Barcelona) uno de los mejores stent con f\u00e1rmaco para tratar las lesiones de las arterias del coraz\u00f3n Ganan terreno las estrategias para reducir el estr\u00e9s de las personas que se someten a pruebas diagn\u00f3sticasMedicina 12 DE JULIO 2020 9 La tecnolog\u00eda tambi\u00e9n se preocupa por el bienestar del pacienteLos dispositivos de iVascular aportan valor a\u00f1adido en cardiolog\u00eda y patolog\u00eda vascularSuplemento promocionalLa alergia al huevo es la segunda causa de alergia alimentaria en ni\u00f1os entre los 3-5 a\u00f1os de edad. Hasta hace poco, el \u00fanico trata- miento era la evitaci\u00f3n absoluta del ali-mento, con consecuencias nutricionales y la alteraci\u00f3n en la calidad de vida. En los \u00faltimos a\u00f1os, han comenzado a de- sarrollarse tratamientos, como la inmu- noterapia oral (ITO) con alimentos: es la administraci\u00f3n por v\u00eda oral de cantidades progresivamente crecientes del alimento al que el paciente es al\u00e9rgico, como el ca- so del huevo, hasta alcanzar la tolerancia de una cantidad estipulada y que el pacien- te deber\u00e1 ingerir de forma regular y man- tenida en el tiempo, con el fin de no perder la tolerancia adquirida. Sin embargo, si el consumo regular de huevo no se realiza, podr\u00eda perderse la tolerancia que hasta ese momento se hubiera conseguido. Para ayudar a lograr este consu- mo regular, acaba de aparecer el li- bro \u00a1Hoy comemos huevo!, que re\u00fane 34 recetas ilustradas con fo- tos. Es obra de dos alerg\u00f3logas: Paula Cabrera, del Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid y Carmen D'Amelio, de la Cl\u00ednica Universitaria de navarra. Las recetas han sido revisa- das por la nutricionista Isabel Higuera, de la Cl\u00ednica Universitaria de navarra en Madrid. Como explica D'Amelio, \"no es un libro de recetas al uso, es una gu\u00eda de ayuda para el consumo habitual de huevo en ni\u00f1os ya tratados, para superar su aler- gia alimentaria del huevo. Surge de una necesidad que vimos en las consultas de alergia: muchas veces es complica- do seguir la recomendaci\u00f3n de man- tener la ingesta regular. Se cansan de comer huevo o de hacerlo de la misma manera, les recuerda que han tenido reacciones...\"\"Desde el punto de vista alergol\u00f3gi- co, es fundamental que mantenga ese consumo habitual para inducir una to- lerancia al huevo en el sistema in- munol\u00f3gico del ni\u00f1o, de forma que no reaccione de forma exagerada ca-da vez que se enfrenta al alimento y no presente una reacci\u00f3n al\u00e9rgica\", detalla. D'Amelio indica que el apoyo de Laboratorios LETI ha permitido que el libro se publique. \"nos hemos basado en la evidencia cient\u00edfica: cada tipo de cocci\u00f3n del huevo la podr\u00eda llegar a to- lerar un ni\u00f1o que se ha sometido a un tratamiento para curar su alergia al huevo. Pero siempre de forma indivi- dualizada y bajo las recomendaciones del especialista en cada caso. Pero de- be quedar claro que no todos los ni\u00f1os con alergia al huevo van a tolerar las recetas del libro, es una herramienta de ayuda tanto para el paciente como para el alerg\u00f3logo\", concluye.\u00a1Hoy comemos huevo!, un libro para ayudar a los al\u00e9rgicos a este alimentoAlergias Portada del libro editado por LEtIPharma. Medicina 10 12 DE JULIO 2020 Radioterapia Dirigir los haces de alta energ\u00eda desde el exterior al interior del tumor La tecnolog\u00eda de la radiaci\u00f3n permite un suministro de radioterapia de haz externo focalizado en el \u00e1rea a tratar La radioterapia externa consis-te en el tratamiento mediante el uso de rayos de alta energ\u00eda pro- ducidos por un acelerador lineal y que desde el exterior del cuerpo se di- rigen de forma precisa hacia el tumor. Esta clase de radioterapia, la externa, es la m\u00e1s habitual para tratar el c\u00e1ncer. Seg\u00fan Benjam\u00ed Guix, director m\u00e9dico de Instituto IMOR, centro monogr\u00e1fico es-pecializado en oncolog\u00eda radioter\u00e1pica, \"con el fin de minimizar los posibles da- \u00f1os a los tejidos adyacentes, se calculan combinaciones de uno o varios haces, con distintas entradas en el cuerpo y general-mente se realizan sesiones de radiotera- pia de forma ambulatoria que se pueden alargar durante varias semanas\". \u00bfQu\u00e9 sistema se usa? Durante el tratamiento, en una sesi\u00f3n, una m\u00e1quina se encargar\u00e1 de dirigir los rayos X o haces de alta energ\u00eda desde el exterior hacia el tumor. \"Este apara- to que se utiliza es un acelerador lineal o \"linac\", explica Guix. Con este sistema, el suministro de radiaci\u00f3n es preciso y, sobre todo, tras las \u00faltimas mejoras tec- nol\u00f3gicas que permiten m\u00e1s efectividad con menos dosis de radiaci\u00f3n, ocasio- nando menos da\u00f1os a los tejidos sanos. Tambi\u00e9n eliminando de manera m\u00e1s efi- caz y localizada las c\u00e9lulas cancerosas durante el tratamiento y, adem\u00e1s, con menos efectos secundarios para el pa- ciente tras este tratamiento del c\u00e1ncer. La tecnolog\u00eda de la radiaci\u00f3n permite un suministro preciso, perfectamente foca- lizado en el \u00e1rea a tratar, de radioterapia de haz externo. Las \u00faltimas m\u00e1quinas enfocan mejor la radiaci\u00f3n, son capaces de actuar de manera ultramilim\u00e9trica y ocasionan menos da\u00f1os a los tejidos normales, por lo que los especialistas utilizan mayores dosis -y m\u00e1s efectivas, en menos tiempo- de radiaci\u00f3n. \u00bfEn qu\u00e9 situaciones se utiliza?La radioterapia de haz externo se usa, en general, para tratamientos del c\u00e1ncer, ya sea para eliminarlo o en casos en los que haya que prevenir su recurrencia. Tambi\u00e9n se puede recurrir a esta t\u00e9cni- ca para tratamientos paliativos en situa- ciones de met\u00e1stasis o c\u00e1ncer avanzado. En estos casos, m\u00e1s que de prevenci\u00f3n o tratamiento, hablamos de paliar los di- f\u00edciles s\u00edntomas que est\u00e9n provocando el c\u00e1ncer o de que el tumor no avance y bloquee \u00f3rganos importantes o vitales.M.T.T. BARCELOnA virus HEPA tItIS C J.G.R. MADRIDUna herramienta de ayuda tanto para el paciente como para el alerg\u00f3logoAcelerador lineal de alta precisi\u00f3n para trtamientos oncol\u00f3gicos. Algunos tipos de radioterapia externa 3D conformacional Mediante radioterapia 3D se puede con- seguir diagn\u00f3sticos exactos para tratar el c\u00e1ncer de forma efectiva. Radiocirug\u00eda estereot\u00e1xica fraccionada sin marco Un tipo de radioterapia externa que per-mite precisi\u00f3n submilim\u00e9trica actuando solo sobre tejidos sanos. Lo que hace, en- tre otras razones, que su uso sea apro- piado para lesiones cerebrales. IMRt (Radioterapia de intensidad modulada) Cada haz tiene regulada de forma tridimensional su intensidad. Alta precisi\u00f3n para administrar altas y focalizadas dosis de radiaci\u00f3n a un tumor. Los tejidos sanos circundantes apenas sufren exposici\u00f3n. IgRt (Radioterapia guiada por la imagen)T\u00e9cnica empleada con el objetivo de dis- minuir los m\u00e1rgenes de error de los campos de tratamiento. Permite m\u00e1s exactitud. vMA t (Arcoterapia v olum\u00e9trica) La VMAT es un tipo de IMRT en la cual la dosis de radiaci\u00f3n se suministra en el tu- mor con la unidad de tratamiento girando en 360 grados.Investigaci\u00f3n Otorrinolaringolog\u00edaDesde el inicio de la pandemia, el laboratorio y los servicios de radiolog\u00eda han ocupado una posici\u00f3n clave en el diagn\u00f3sti- co y tratamiento de pacientes. Y Analiza Sociedad de Diagn\u00f3stico, que gestiona 27 laboratorios en toda Espa\u00f1a, ha jugado un papel fundamental.Como explica nuria Mart\u00edn Gil, conseje-ra delegada de la empresa, \"se ha realiza- do en tiempo r\u00e9cord la adaptaci\u00f3n de cada uno de nuestros servicios asistenciales a las necesidades de los pacientes, hospita-les y cl\u00ednicos, con el important\u00edsimo apoyo de nuestro equipo m\u00e9dico\". Cuenta con tecnolog\u00eda para la detecci\u00f3n de PCR SARS-CoV-2 en cinco hospita-les, todos ellos con capacidad de dar res- puesta a muestras urgentes en un plazo de 45 minutos, as\u00ed como de medios auto- matizados de t\u00e9cnicas de inmunoensayo de alto rendimiento para la detecci\u00f3n de anticuerpos. Como recalca Mart\u00edn, \"reali-zar pruebas serol\u00f3gicas con car\u00e1cter pre- ventivo ser\u00e1 fundamental para controlar el avance de la enfermedad\". En la actualidad, Analiza gestiona 27 labo- ratorios, colaborando con 500 centros m\u00e9- dicos de toda Espa\u00f1a. Su laboratorio de Madrid tiene capacidad de atender a 7.000 pacientes/d\u00eda, recibiendo muestras de 15 provincias espa\u00f1olas. Adem\u00e1s, cuentan con laboratorios en Suiza y en Brasil. Por otro lado, han incorporado el Centro de Diagn\u00f3stico por Imagen (Cedisa) y, este \u00faltimo a\u00f1o, han adquirido o inaugurado seis laboratorios de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica. \"Todos ellos nos enriquecen y aportan una solvencia m\u00e9dica important\u00edsima\", destaca Mart\u00edn.Otro aspecto que destaca Mart\u00edn es la presencia activa de sus directores m\u00e9-dicos en los comit\u00e9s hospitalarios, que ha estimulado la sensibilizaci\u00f3n del en-foque multidisciplinar de la enfermedad y la necesidad de ofrecer un diagn\u00f3sti-co integral aprovechando el avance de las nuevas tecnolog\u00edas. \"La inform\u00e1ti- ca, biolog\u00eda molecular y la gen\u00e9tica nos permiten abordar un enfoque de medici- na personalizada: una medicina predicti- va, de precisi\u00f3n y orientada al paciente\", describe. Entre los recientes proyectos que han ini- ciado, subraya la puesta en marcha de la Unidad de Imagen Card\u00edaca en Hospital Moncloa de Madrid, incorporando a un grupo de cardi\u00f3logos, liderados por el Doctor Sol\u00eds. Tambi\u00e9n se ha implementa- do un programa de Inteligencia Artificial de TAC de T\u00f3rax. Este proyecto se en- cuentra en evaluaci\u00f3n y permite emitir de forma aut\u00f3noma un 'preinforme' cl\u00ed- nico. Como avanza, \"este ser\u00e1 el prin-cipio de una intensa colaboraci\u00f3n en diferentes \u00e1reas aplicando algoritmos de Inteligencia Artificial\". En cuanto a los retos de futuro se plan- tea seguir replicando \"el modelo de creci- miento que hemos desarrollado en estos dos \u00faltimos a\u00f1os en todas las \u00e1reas del diagn\u00f3stico, consolidando nuestra visi\u00f3n de ofrecer a nuestros clientes un diag- n\u00f3stico integral personalizado en un en- torno de expansi\u00f3n internacional y de incorporaci\u00f3n constante de conocimiento cient\u00edfico\". no valoramos suficiente lo que te- nemos. Los sentidos, en especial el del olfato, a veces los tene- mos muy olvidados, y no reciben la atenci\u00f3n m\u00e9dica adecuada. Sin embargo, la p\u00e9rdida total (anosmia) o parcial (hipos- mia) de olfato, puede ocasionar un despido laboral, un accidente mortal o enmasca- rar m\u00e1s de 300 enfermedades. La anosmia afecta aproximadamente al 2% de la pobla-ci\u00f3n, y la hiposmia un 20% o m\u00e1s. Una de las causas frecuentes de hipos- mia y de anosmia son las infecciones por virus. Actualmente, con la crisis del coro- navirus, el SARS-CoV2, Lichein y col., en un y publi- cado en el European Archives of OtoRhino-Laryngology 2020, concluyen que en el 80% de positivos en la COVID19 hab\u00eda una p\u00e9r- dida total de olfato. Las mujeres eran las m\u00e1s afectadas. Muchas veces se presenta- ba bruscamente, en 24-48 horas. En el 72% de los casos, se recuperaba el olfato an- tes de 8 d\u00edas despu\u00e9s de la recuperaci\u00f3n de la enfermedad, aunque tambi\u00e9n po- d\u00eda ser que tardaran meses a recuperarlo. Vaira y col. (Universidad de Sassari, Italia) explicaron que la p\u00e9rdida del olfato y del gusto pod\u00eda ser el primer y \u00fanico s\u00edntoma de la COVID19, y s\u00f3lo en un 9% de los ca- sos puede haber otros s\u00edntomas de rinitis acompa\u00f1antes, como obstrucci\u00f3n nasal o mucosidad. Algunos autores relacionan es-tas disfunciones olfativas como presenta- ci\u00f3n cl\u00ednica de formas leves o moderadas de la COVID19. Si le ocurre esto, debe ex- tremar las precauciones de higiene y dis- tanciamiento social y estar atento a la aparici\u00f3n de otros s\u00edntomas, como fiebre, tos y disnea. \u00bfSe ha preguntado alguna vez c\u00f3mo ser\u00eda la vida sin olfato? La patolog\u00eda olfativa disminuye la calidad de vida de la persona, ya que puede provo- car una importante afectaci\u00f3n psicol\u00f3gica con depresi\u00f3n y preocupaci\u00f3n exagera- da por su higiene habitual. Suele haber in- fluencia en las relaciones sociales por el mal olor corporal. Puede repercutir en la calidad de la inges- ta alimentaria, ya que pierden el est\u00edmulo de las ganas de comer y, en algunos casos, pueden llevar a la desnutrici\u00f3n. Tambi\u00e9n incide en el comportamiento se- xual de la pareja, por una disminuci\u00f3n de la l\u00edbido debido a la p\u00e8rdida de percepci\u00f3n de las feromonas.Puede haber tambi\u00e9n una disminuci\u00f3n de oportunidades laborales. Muchas profesio- nes se basan en el olfato: en\u00f3logos, coci- neros, pasteleros, maestros perfumistas, bomberos, responsables de seguridad ... dependen del sentido del olfato para llevar a cabo un trabajo bien calificado. \u00bfSufre alguno de estos s\u00edntomas? \u00bfnota que percibe d\u00e9bilmente determina- dos olores? \u00bfCree que no percibe deter- minados olores, que los dem\u00e1s s\u00ed notan? \u00bfPercibe un olor desagradable, cuando los otros no la notan? \u00bfPredomina el olor de una sustancia (p.e an\u00eds) al oler todas las cosas? \u00bfPercibe err\u00f3neamente un olor inexistente, como por ejemplo olor a pescado, en lugar de olor a rosas? \u00bfPercibe sensaciones olo- rosas inexistentes? \u00bfPercibe en algunos sabores? Cualquiera de estas ano- mal\u00edas requiere una consulta m\u00e9dica para determinar las causas y aplicar el trata-miento m\u00e9dico o quir\u00fargico m\u00e1s adecuado.Contar con tecnolog\u00eda para la detecci\u00f3n por PCR del SARS-CoV-2 La vida sin olfatoJ.G.R. MADRID DOnAnTES ESPARTAnOS, con cuenta en Instagram @do- nantes.espartanos y hashtag #EspartanosHastaLaM\u00e9dula tiene un objetivo claro: fomentar la donaci\u00f3n de m\u00e9dula \u00f3sea a ra\u00edz del caso de su amigo Daniel, enfermo de leucemia desde hace tres semanas. Ellos se autodenominan \"El ej\u00e9rcito de Dani\".El pasado 4 de junio de 2020 Daniel Arranz G\u00f3mez fue diagnosticado de Leucemia Mieloide Aguda. En su caso, la \u00fanica manera de curarse es a tra- v\u00e9s de un trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea, con una compatibilidad gen\u00e9tica alta. M\u00f3nica del Olmo, su pareja sentimen- tal y que tambi\u00e9n padece un c\u00e1ncer de tiroides, enseguida fue consciente de la gran desinformaci\u00f3n y falsas creen- cias que existen sobre esta enferme- dad y sobre la donaci\u00f3n de m\u00e9dula \u00f3sea. Decidi\u00f3 comenzar una iniciativa para tratar de cambiar esta realidad. As\u00ed, con la ayuda de sus amigos y la hermana de Dani, Beatriz Arranz, na- ce DOnAnTES ESPARTAnOS. Seg\u00fan la Fundaci\u00f3n contra la leuce- mia Josep Carreras, en Espa\u00f1a cada a\u00f1o 6.400 personas son diagnostica- das de leucemia, muchas de las cua- les requieren de un trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea para superarla. Sin em- bargo, 3 de cada 4 pacientes no tienen un familiar compatible. Para resolver las dudas m\u00e9dicas de sus seguidores, el equipo facilita los contactos de organismos de referen-cia en leucemia y donaci\u00f3n de m\u00e9du- la \u00f3sea como, por ejemplo, el Equipo M\u00e9dula del Centro de Transfusi\u00f3n de la Comunidad de Madrid.Promover la donaci\u00f3n de m\u00e9dula por InstagramLeucemia Imagen de un laboratorio para detectar posibles positivos de la CO vID-19.Medicina 12 DE JULIO 2020 11 Inform\u00e1tica, biolog\u00eda molecular y la gen\u00e9tica permiten abordar un enfoque de medicina personalizada Suplemento promocionalRealizar pruebas serol\u00f3gicas ser\u00e1 fundamental para controlar la pandemia En Espa\u00f1a cada a\u00f1o 6.400 personas son diagnosticadas de leucemia MAR\u00edA COLOM\u00e9 Cl\u00ednica Rinol\u00f3gica Laboratorio del olfatowww.clinicarinologica.com Medicina 12 12 DE JULIO 2020 Ginecolog\u00eda Desde la aparici\u00f3n de las vacu- nas contra el virus del papilo- ma, este microbio despert\u00f3 un inter\u00e9s especial. Pocos hab\u00edan o\u00eddo hablar de \u00e9l, parec\u00eda que algo nue-vo se cern\u00eda sobre la salud sexual de la poblaci\u00f3n. Y sin embargo, se conoc\u00eda de su existencia desde la d\u00e9cada de los 70. A modo de breve puesta en escena, el vi- rus del papiloma es el responsable de la mayor\u00eda de las alteraciones de la citolo- g\u00eda del cuello de \u00fatero, exploraci\u00f3n que, practicada de forma peri\u00f3dica, permi- te diagnosticar estadios tempranos del c\u00e1ncer del cuello de \u00fatero. Pues bien, como no hay otra forma de adquirir- lo en la mujer m\u00e1s que a trav\u00e9s de las relaciones sexuales, el hallazgo del vi- rus empez\u00f3 a levantar recelos, miradas de soslayo y dudas entre las parejas. El virus se erigi\u00f3 en separador de parejas por su simple presencia. Sin embargo, est\u00e1 demostrado que el factor de mayor riesgo para que el vi- rus decida persistir en el aparato geni- tal de la mujer es el tabaco. De hecho, hace tiempo descubrimos que, en nues-tro centro ginecol\u00f3gico, el 80% de las ci- tolog\u00edas patol\u00f3gicas las encontr\u00e1bamos en mujeres fumadoras. El tabaco pro- voca un descenso del n\u00famero de gl\u00f3bu- los blancos locales y, por tanto, si bien no guarda relaci\u00f3n con el hecho de que aparezca o no, s\u00ed lo tiene con el hecho que no pueda eliminarse con la facilidad habitual.Por lo tanto, dejemos de mirar al virus del papiloma como el causante de algu- nos problemas de pareja y tiremos de una vez ese cigarrillo. Aparte de perjudi- car al resto de nuestra \"econom\u00eda\", nos sirve de excusa para escondernos detr\u00e1s de \u00e9l y responsabilizar a un tercero de nuestros problemas de salud.El virus del papiloma fumaLLa industria farmac\u00e9utica se ha convertido en uno de los principa-les dinamizadores de la econom\u00eda espa\u00f1ola, por sus niveles de pro- ducci\u00f3n, exportaci\u00f3n y empleo. As\u00ed se po- ne de manifiesto en la memoria anual de actividades de Farmaindustria, donde se muestra, por ejemplo, un m\u00e1ximo hist\u00f3ri- co en comercio exterior: 12.104 millones de euros en exportaciones en 2019. Esto supo-ne un incremento del 13 por ciento con res- pecto al a\u00f1o anterior. Adem\u00e1s, en Espa\u00f1a ya se producen medicamentos por un valor superior a los 15.200 millones de euros, por lo que el medicamento es el quinto produc- to m\u00e1s exportado del pa\u00eds y supone el 4,2 por ciento del total de exportaciones. Otra fortaleza de las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uti- cas en Espa\u00f1a tiene que ver con el empleo, que ya supera los 42.000 puestos de traba- jo directos y los 170.000 indirectos e induci-dos, lo que supone un volumen de 215.000 trabajadores. El sector destaca en especial por la calidad del empleo: m\u00e1s de 94 por ciento son empleos indefinidos; m\u00e1s del 62 por ciento son titulados universitarios; m\u00e1s de la mitad son mujeres (el 64 por ciento en el \u00e1rea de investigaci\u00f3n), y casi uno de cada tres nuevos puestos de trabajo lo ocupan personas menores de 29 a\u00f1os. Liderazgo claro en I+D Este sector ocupa el liderazgo en I+D, don-de suma el 19 por ciento del total de la inver- si\u00f3n que hace toda la industria en Espa\u00f1a.Se trata de un porcentaje especialmente relevante si se tiene en cuenta que la cifra de negocio de las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uti-cas en 2017 (\u00faltimo dato disponible) \u00fanica- mente supone el 2,7 por ciento del total de la industria espa\u00f1ola, lo que hace que la indus-tria farmac\u00e9utica sea tambi\u00e9n el sector l\u00edder, junto al aeroespacial, en \"intensidad de I+D\", que hace referencia a la proporci\u00f3n de la ci- fra de negocio de cada sector que se desti- na a I+D. Asimismo, el sector es l\u00edder en empleo en I+D, con m\u00e1s de 5.800 personas empleadas, y dos tercios de ellas, mujeres, lo que hace que una de cada tres investigadoras emplea- das en el sector industrial espa\u00f1ol trabaje en la industria farmac\u00e9utica. Adem\u00e1s, es el sector industrial con m\u00e1s solicitudes de pa-tentes en Espa\u00f1a en 2019.En 2019 se pusieron en el mercado espa- \u00f1ol 31 medicamentos con principios activos nuevos, de los cuales ocho son para enfer- medades hu\u00e9rfanas. El compromiso con la seguridad de los pa- cientes es otro de los \u00e1mbitos en los que destaca la industria farmac\u00e9utica. Para ello, Farmaindustria puso en marcha, tam-bi\u00e9n colaboraci\u00f3n con el resto de agentes de la cadena del medicamento y en cumpli-miento de la normativa europea, el Sistema Espa\u00f1ol de Verificaci\u00f3n de Medicamentos (SEVeM), que en febrero de 2019 se conec- t\u00f3 con \u00e9xito a la plataforma europea para el control de las falsificaciones. A lo largo del a\u00f1o, SEVeM super\u00f3 las 15.000 referen-cias de medicamentos cargadas en el sis- tema; los 1.350 millones de identificadores \u00fanicos; los 420 millones de envases identi- ficados, y los 280 millones de medicamen-tos desactivados.La industria farmac\u00e9utica registr\u00f3 r\u00e9cord de exportaciones en 2019 con 12.104 millones de euros. L.G. BARCELOnASector En Espa\u00f1a ya se producen medicamentos por un valor superior a los 15.200 millones ALICIA \u00daBEDA Jefa de Servicio de Ginecolog\u00eda. Dexeus Mujer "}