{"title": "El Global - El Global", "author": "Luc\u00eda de Mingo Rodr\u00edguez", "url": "https://elglobal.es/", "hostname": "elglobal.es", "description": "El peri\u00f3dico farmac\u00e9utico l\u00edder en Espa\u00f1a en informaci\u00f3n sobre salud, sanidad, farmacia, industria, pol\u00edtica farmac\u00e9utica y medicamento.", "sitename": "El Global", "date": "2020-01-13", "cleaned_text": "\u00daltimas entradas [Retsevmo muestra una SLP superior al tratamiento est\u00e1ndar en CPNM y c\u00e1ncer medular de tiroides en primera l\u00ednea](https://elglobal.es/industria/retsevmo-muestra-una-slp-superior-al-tratamiento-estandar-en-cpnm-y-cancer-medular-de-tiroides-en-primera-linea/) POL\u00cdTICA [Migra\u00f1a, hemofilia y miastenia gravis, entre los nuevos IPT publicados por la AEMPS](https://elglobal.es/politica/migrana-hemofilia-y-mistenia-gravis-entre-los-nuevos-ipt-de-la-aemps/) La Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios ha presentado 13 nuevos informes. [La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica actualiza las recomendaciones de vacunaci\u00f3n para la temporada 2023-2024](https://elglobal.es/politica/la-comision-de-salud-publica-actualiza-las-recomendaciones-de-vacunacion-para-la-temporada-2023-2024/) El documento afirma que la vacuna de HIPRA protege frente a las cepas BA.1 XBB.1.5. pero no acompa\u00f1a referencia cient\u00edfica que lo avale. CLAVES GLOBALES FARMACIA [Enrique Ordieres: \"Hay que defender el valor del medicamento\"](https://elglobal.es/farmacia/enrique-ordieres-hay-que-defender-el-valor-del-medicamento/) El presidente de CINFA pide una mayor estabilidad y garantizar la sostenibilidad econ\u00f3mica como ejes de la industria farmac\u00e9utica. [La SEFH presenta una visi\u00f3n multidisciplinar sobre la aplicaci\u00f3n de programas PROA en urgencias](https://elglobal.es/farmacia/la-sefh-presenta-una-vision-multidisciplinar-sobre-la-aplicacion-de-programas-proa-en-urgencias/) En la actualidad, hay una escasez de experiencias descritas sobre la aplicaci\u00f3n de estos programas. INDUSTRIA [Retsevmo muestra una SLP superior al tratamiento est\u00e1ndar en CPNM y c\u00e1ncer medular de tiroides en primera l\u00ednea](https://elglobal.es/industria/retsevmo-muestra-una-slp-superior-al-tratamiento-estandar-en-cpnm-y-cancer-medular-de-tiroides-en-primera-linea/) Los resultados de estos estudios confirman que el estado de RET, al igual que el de EGFR, ALK y otros oncogenes del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, debe conocerse antes de iniciar el tratamiento. EDITORIAL [Reforzar las cadenas de suministro y las capacidades de producci\u00f3n, claves para la autonom\u00eda estrat\u00e9gica europea](https://elglobal.es/opinion/editorial/reforzar-las-cadenas-de-suministro-y-las-capacidades-de-produccion-claves-para-la-autonomia-estrategica-europea/) Aprender de las lecciones que ha dejado la pandemia de COVID-19. Un mantra mil veces repetido tras los meses m\u00e1s duros de la crisis... LA CONTRA 'Workshop Edulcorantes' AUTOCUIDADO [La farmacia, la mejor aliada contra los piojos en el nuevo curso escolar](https://elglobal.es/mas/autocuidado/la-farmacia-la-mejor-aliada-contra-los-piojos-en-el-nuevo-curso-escolar/) Hay mucho estigma alrededor de estos insectos lo que hace que los padres no lo comuniquen a los colegios y se propaguen m\u00e1s r\u00e1pidamente. [C\u00f3mo recuperar una buena higiene del sue\u00f1o tras las vacaciones](https://elglobal.es/mas/autocuidado/melatozinc-un-producto-en-gotas-que-ayuda-a-mejorar-el-sueno/) Se estima que el 25-35% de la poblaci\u00f3n adulta espa\u00f1ola padece insomnio transitorio y el 10-15% cr\u00f3nico. sucr\u00edbete a nuestra newsletter PREMIOS FUNDAMED 2023 [] Premios Fundamed & Wecare-u 2023 03:25 [] FORO DEPRESI\u00d3N Y SUICIDIO EN EXTREMADURA 01:53:11 [] FORO DEPRESI\u00d3N Y SUICIDIO EN CASTILLA-LA MANCHA 01:51:35 [] FORO DEPRESI\u00d3N Y SUICIDIO EN MURCIA 02:31:38 [] FORO DEPRESI\u00d3N Y SUICIDIO EN GALICIA 02:07:00 [] DIO360: Aprendiendo con la experiencia - D\u00eda Mundial del C\u00e1ncer de Pulm\u00f3n 19:21 [] III FORO PEDIATRICO Fundamed & Wecare-u 2020 04:42 [] Entrevista a Fernando Prados en los Premios Fundamed & Wecare-u 2020 03:51 [] Enrique Ruiz Escudero en los Premios Fundamed & Wecare-u 2020 04:17 [] Santiago de Quiroga, discurso inaugural de la 19\u00aa edici\u00f3n de los Premios Fundamed & Wecare-u 03:18 [] Iniciativa Sanitaria Premios Fundamed Wecare-u 2020 04:17 [] Eduardo Pastor, presidente de Cofares, entrega el Premio a la Mejor iniciativa 2020 01:59 [] Entrevista a Mart\u00edn Sell\u00e9s los Premios Fundamed & Wecare-u 2020 07:24 [] Mesa estatal de enfermer\u00eda Premio Especial Sanitarios los Premios Fundamed & Wecare-u 2020 04:46 [] Jes\u00fas Aguilar - Premio Especial Sanitarios Premios Fundamed & Wecare-u 2020 03:30 [] Entrevista \u00c1ngel Gil de Miguel 19\u00aa edici\u00f3n de los Premios Fundamed & Wecare-u 04:54 [] Premio Producci\u00f3n y Fabricaci\u00f3n de los Premios Fundamed & Wecare-u 02:35 [] Premio Especial Fundaciones los Premios Fundamed & Wecare-u 03:53 [] Premio a la Compa\u00f1\u00eda del A\u00f1o 19\u00aa edici\u00f3n de los Premios Fundamed & Wecare-u 03:09 [] Premio al Wecare-u 2020 04:00 [] Cristina Henr\u00edquez cede el testigo a Margarita L\u00f3pez-Acosta del Premio Impulso "}